{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18801"}, {"@name": "filename", "#text": "2586_ArmandoZanoneCorr18.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ARMANDO ZANONE \n\nESTUDO DO PROCESSO DE DESSOR\u00c7\u00c3O DE CO2 DA MISTURA \n\n2-AMINO-2-METIL-1-PROPANOL E PIPERAZINA CARBONATADA \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018\n\n\n\n\n\nARMANDO ZANONE \n\nESTUDO DO PROCESSO DE DESSOR\u00c7\u00c3O DE CO2 DA MISTURA \n\n2-AMINO-2-METIL-1-PROPANOL E PIPERAZINA CARBONATADA \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Escola \n\nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Ci\u00eancias. \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018\n\n\n\n\n\nARMANDO ZANONE \n\nESTUDO DO PROCESSO DE DESSOR\u00c7\u00c3O DE CO2 DA MISTURA \n\n2-AMINO-2-METIL-1-PROPANOL E PIPERAZINA CARBONATADA \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Escola \n\nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Ci\u00eancias. \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \n\nEngenharia Qu\u00edmica \n\nOrientador: Prof. Doutor \n\nJos\u00e9 Lu\u00eds de Paiva \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018 \n\n\n\nEste exemplar foi revisado e corrigido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o original, sob \nresponsabilidade \u00fanica do autor e com a anu\u00eancia de seu orientador.\n\nS\u00e3o Paulo, ______ de ____________________ de __________\n\nAssinatura do autor:         ________________________ \n\nAssinatura do orientador:  ________________________ \n\nCataloga\u00e7\u00e3o-na-publica\u00e7\u00e3o\n\nZanone, Armando\n        Estudo do processo de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 da mistura 2-amino-2-metil-1\npropanol e piperazina carbonatada / A. Zanone -- vers\u00e3o corr. -- S\u00e3o Paulo,\n2018.\n        134 p. \n\n        Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o\nPaulo. Departamento de Engenharia Qu\u00edmica.\n\n        1.Dessor\u00e7\u00e3o 2.CO2 3.Infravermelho 4.Quimiometria 5.Aminas\nI.Universidade de S\u00e3o Paulo. Escola Polit\u00e9cnica. Departamento de\nEngenharia Qu\u00edmica II.t.\n\n\n\n \n\nAos meus pais.\n\n\n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais, pelo incentivo, apoio, carinho e por tudo que fizeram. \n\nAgrade\u00e7o ao orientador Prof. Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds de Paiva, que me orientou, pelos seus ensinamentos \n\ne contribui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do trabalho e amizade. \n\nAgrade\u00e7o a Mestre Denise Trigilio Tavares, que me acompanhou durante todos os \n\nexperimentos e ajudou em todo o desenvolvimento do trabalho. \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Doutor Wilson Miguel Salvagnini pelo apoio na elabora\u00e7\u00e3o dos experimentos. \n\nAgrade\u00e7o ao Departamento de Engenharia Qu\u00edmica da Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo por ter possibilitado o desenvolvimento do trabalho e espa\u00e7o cedido para a pesquisa. \n\nE o Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) pelo apoio \n\nfinanceiro e incentivo a pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a todas as pessoas que contribu\u00edram, diretamente e indiretamente, para o \n\ndesenvolvimentos, constru\u00e7\u00e3o e sucesso deste trabalho. \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nRESUMO \n\nO trabalho visa o estudo do processo de dessor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de CO2 em solu\u00e7\u00e3o aquosa da \n\nmistura das aminas 2-amino-2-metil-1-propanol (AMP) e piperazina (PZ) carbonatadas. \n\nUma simula\u00e7\u00e3o em Aspen Hysys\u00ae foi realizada de forma a avaliar o processo de captura de CO2, \n\nsendo poss\u00edvel reduzir as emiss\u00f5es de CO2 em 79 % em compara\u00e7\u00e3o a um mesmo sistema de \n\nqueima de butano produzindo a mesma quantidade de energia. \n\nO processo de dessor\u00e7\u00e3o foi realizado em uma coluna de parede molhada com promotor de \n\npel\u00edcula de 49 cm de comprimento e 2,2 cm de di\u00e2metro. O processo foi monitorado de forma \n\nonline por meio da t\u00e9cnica de espectroscopia de infravermelho integrada com a calibra\u00e7\u00e3o \n\nmultivariada, que permitiu a quantifica\u00e7\u00e3o de AMP e PZ livres, CO2 em todas suas formas \n\nqu\u00edmicas, mono e dicarbamato de PZ, e bicarbonato. Os ensaios de dessor\u00e7\u00e3o foram realizados \n\na press\u00e3o atmosf\u00e9rica (0,93 atm) e nas temperaturas de 50, 60 e 70 \u00b0C, com vaz\u00e3o de l\u00edquido \n\nde 3,478 mL?s-1. A vaz\u00e3o de ar seco variou entre os experimentos de 87,5 a 120 mL?s-1. Para \n\ncada temperatura estudaram-se quatro solu\u00e7\u00f5es aquosas de AMP e PZ, com as seguintes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es %m/m de AMP/%m/m PZ: 30/0, 25/5, 20/10 e 0/15. \n\nO coeficiente individual de transporte de massa na fase l\u00edquida apresentou influ\u00eancia das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de PZ na mistura com AMP, sendo maior quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de PZ, \n\npor\u00e9m para a PZ pura apresentou o menor valor. Este coeficiente decresce com o aumento do \n\nloading (?) de CO2 no l\u00edquido (mol de CO2 por mol de amina na solu\u00e7\u00e3o inicial). A temperatura \n\nn\u00e3o apresentou uma influ\u00eancia significativa nos valores do coeficiente individual da fase l\u00edquida. \n\nO coeficiente de transfer\u00eancia de massa do filme l\u00edquido est\u00e1 na faixa de 3,12\u00d710?10 a  \n\n1,32\u00d710?5 mol?Pa?1?m?2?s?1, para loadings (?) de CO2 no l\u00edquido variando de 0,18 to 0,9 e \n\nsolu\u00e7\u00f5es de AMP (0 \u2013 30 %m/m) e de PZ (0 \u2013 15 %m/m). \n\nPalavras-chave: Dessor\u00e7\u00e3o. CO2. Infravermelho. Quimiometria. Aminas. \n\n\n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\nThe work aims to study the chemical desorption process of CO2 in an aqueous solution of 2-\n\namino-2-methyl-1-propanol (AMP) and piperazine (PZ) carbonated blend. \n\nAn Aspen Hysys\u00ae simulation was carried out to evaluate the CO2 capture process, which allowed \n\nto reduce CO2 emissions by 78.9 % for the same butane combustion process producing the same \n\nenergy. \n\nThe desorption process was performed on a wet wall column with 49 cm long and 2.2 cm \n\ndiameter film promoter. The process was online monitored by infrared spectroscopy integrated \n\nwith a multivariate calibration, which allowed the quantification of free AMP and PZ, CO2 in its \n\nall chemical forms, PZ mono- and dicarbamate, and bicarbonate. The desorption tests were \n\nperformed at atmospheric pressure (0.93 atm) and at temperatures of 50, 60 and 70 \u00b0 C, with a \n\nliquid flow rate of 3.478 mL?s-1. The dry air flow varied between the experiments from 87.5 to \n\n120 mL?s-1. For each temperature, four aqueous solutions of different concentrations of AMP \n\nand PZ were evaluated, with  %w/w de AMP/%w/w PZ: 30/0, 25/5, 20/10 and 0/15. \n\nThe individual transport coefficient in the liquid phase was influenced by the concentration of \n\nPZ in the mixture with AMP, the higher the PZ concentration, the higher the PZ concentration. \n\nThis coefficient decreases with increasing loading (?) of non-liquid CO2 (mole of CO2 per mole of \n\namine in the initial solution). A temperature did not show a significant influence on the values \n\nof the individual coefficient of the liquid phase. \n\nThe liquid film mass transfer coefficient encountered were in the range of 3.12\u00d710?10 to \n\n1.32\u00d710?5 mol?Pa?1?m?2?s?1, for loadings varying from 0.18 to 0.9 and solutions of AMP (0 \u2013 30 \n\nwt%) and of PZ (0 \u2013 15 wt%). \n\nKeywords: Desorption. CO2. Infrared. Chemometrics. Amines.  \n\n\n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 \u2013 A natureza ondulat\u00f3ria de um feixe de radia\u00e7\u00e3o com frequ\u00eancia \u00fanica .................. 29 \n\nFigura 2 \u2013 Tipos de vibra\u00e7\u00f5es moleculares .................................................................................. 30 \n\nFigura 3 \u2013 Esquema do processo de absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica ............................ 30 \n\nFigura 4 \u2013 Espectros de solu\u00e7\u00f5es carbonatadas de PZ e suas respectivas concentra\u00e7\u00f5es ........ 31 \n\nFigura 5 \u2013 Esquematiza\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es entre CO2 e alcanolaminas .......................................... 36 \n\nFigura 6  \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da estrutura das aminas em estudo ................................................. 38 \n\nFigura 7 \u2013 Equipamentos utilizados nos ensaios anal\u00edticos ......................................................... 45 \n\nFigura 8 \u2013 Espectrofot\u00f4metro IR com transformada de Fourier ................................................ 46 \n\nFigura 9 \u2013 Esquema do processo de carbonata\u00e7\u00e3o das aminas ................................................. 49 \n\nFigura 10 \u2013 Efeito da temperatura em diferentes regi\u00f5es do espectro para solu\u00e7\u00f5es aquosas de \n\nAMP ............................................................................................................................................... 50 \n\nFigura 11 \u2013 Efeito da temperatura em diferentes regi\u00f5es do espectro para solu\u00e7\u00f5es aquosas de \n\nPZ ................................................................................................................................................... 51 \n\nFigura 12 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos espectros da mistura AMP/PZ pela temperatura ........................ 51 \n\nFigura 13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos espectros das aminas puras e em mistura .................................. 52 \n\nFigura 14 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do espectro da soma das aminas puras com a mistura ..................... 52 \n\nFigura 15 \u2013 Efeito da temperatura para solu\u00e7\u00f5es aquosas de AMP e PZ carbonatadas at\u00e9 \n\nsatura\u00e7\u00e3o ....................................................................................................................................... 53 \n\nFigura 16 \u2013 Solu\u00e7\u00f5es de AMP carbonatadas no tempo ............................................................... 54 \n\nFigura 17 \u2013 Regi\u00f5es de destaque da carbonata\u00e7\u00e3o de AMP ....................................................... 55 \n\nFigura 18 \u2013 Solu\u00e7\u00e3o 5 %m/m de bicarbonato de s\u00f3dio ................................................................. 55 \n\nFigura 19 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o dos espectros saturados para diferentes concentra\u00e7\u00f5es de amina 56 \n\nFigura 20 \u2013 Solu\u00e7\u00f5es de PZ carbonatadas no tempo .................................................................. 57 \n\nFigura 21 \u2013 Espectro da AMP12PZ3 carbonatada ao longo do tempo ....................................... 57 \n\n\n\n \n\nFigura 22 \u2013 Regi\u00f5es do espectro da mistura AMP12PZ3 carbonatada at\u00e9 satura\u00e7\u00e3o ............... 58 \n\nFigura 23 \u2013 Espectro da AMP5PZ15 carbonatada ao longo do tempo ....................................... 58 \n\nFigura 24 \u2013 Carbonata\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es de AMP......................................................................... 61 \n\nFigura 25 \u2013 Carbonata\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es de PZ ............................................................................ 62 \n\nFigura 26 \u2013 Carbonata\u00e7\u00e3o da mistura AMP 21 %m/m e PZ 9 %m/m .............................................. 63 \n\nFigura 27 \u2013 Carbonata\u00e7\u00e3o das misturas de aminas ..................................................................... 63 \n\nFigura 28 \u2013 Poss\u00edveis regi\u00f5es exclusivas de AMP e PZ ................................................................ 65 \n\nFigura 29 \u2013 Gr\u00e1fico de paridade e res\u00edduo do modelo usando amostras aleat\u00f3rias ................. 66 \n\nFigura 30 \u2013 Modelo sobreajustado .............................................................................................. 67 \n\nFigura 31 \u2013 Gr\u00e1fico de paridade e res\u00edduo do modelo sem amostras aleat\u00f3rias ...................... 68 \n\nFigura 32 \u2013 Erros de predi\u00e7\u00e3o por n\u00famero de fatores do modelo \u00fanico ................................... 68 \n\nFigura 33 \u2013 Gr\u00e1fico de paridade e res\u00edduo do modelo separado ............................................... 69 \n\nFigura 34 \u2013 Erros de predi\u00e7\u00e3o por n\u00famero de fatores do modelo separado ............................ 69 \n\nFigura 35 \u2013 Predi\u00e7\u00f5es dos carbamatos e bicarbonato ................................................................ 70 \n\nFigura 36 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da predi\u00e7\u00e3o dos modelos \u00fanico e separado durante carbonata\u00e7\u00e3o . 71 \n\nFigura 37 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da predi\u00e7\u00e3o de PZ para os modelos \u00fanico e separado ...................... 72 \n\nFigura 38 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da predi\u00e7\u00e3o de PZ para os modelos \u00fanico e separado ...................... 72 \n\nFigura 39 \u2013 Sistema de absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 usando aminas ...................................... 80 \n\nFigura 40 \u2013 Modelo do filme duplo .............................................................................................. 82 \n\nFigura 41 \u2013 Tipos de descontinuidades na interface ................................................................... 83 \n\nFigura 42 \u2013 For\u00e7a motora para o coeficiente global de Transporte de massa ........................... 84 \n\nFigura 43 \u2013 Perfis de concentra\u00e7\u00e3o nos filmes em diversas situa\u00e7\u00f5es ....................................... 87 \n\nFigura 44 \u2013 Esquema do processo de absor\u00e7\u00e3o/dessor\u00e7\u00e3o com MEA ....................................... 90 \n\nFigura 45 \u2013 Velocidades de absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em fun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a motriz ............ 93 \n\nFigura 46 \u2013 Fotos do sistema de dessor\u00e7\u00e3o ................................................................................. 97 \n\n\n\n \n\nFigura 47 \u2013 Esquema da coluna de dessor\u00e7\u00e3o ............................................................................. 98 \n\nFigura 48 \u2013 Espectro do ensaio preliminar de dessor\u00e7\u00e3o ......................................................... 101 \n\nFigura 49 \u2013 Fluxo e coeficiente de transfer\u00eancia de massa de CO2 para as tr\u00e9plicas ............. 102 \n\nFigura 50 \u2013 Temperatura do l\u00edquido e g\u00e1s para as tr\u00e9plicas ..................................................... 103 \n\nFigura 51 \u2013 Fluxo de CO2 e temperaturas do l\u00edquido e g\u00e1s em fun\u00e7\u00e3o do loading para 50 e 60 \n\n\u00b0C .................................................................................................................................................. 105 \n\nFigura 52 \u2013 Fluxo de CO2 e temperaturas do l\u00edquido e g\u00e1s em fun\u00e7\u00e3o do loading para 70 \u00b0C107 \n\nFigura 53 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ssicas em fun\u00e7\u00e3o do loading para sistemas a 50 e 60 \u00b0C ........ 110 \n\nFigura 54 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ssicas em fun\u00e7\u00e3o do loading para sistemas a 70 \u00b0C de banho ou \n\nvapor ............................................................................................................................................ 111 \n\nFigura 55 \u2013 Coeficientes de transporte de massa para sistemas a 50 e 60\u00baC ......................... 113 \n\nFigura 56 \u2013 Coeficientes de transporte de massa para sistemas a 70\u00baC de banho ou vapor . 114 \n\nFigura 57 \u2013 Influ\u00eancia da composi\u00e7\u00e3o no coeficiente individual de transporte da fase l\u00edquida\n\n ..................................................................................................................................................... 115 \n\nFigura 58 \u2013 Influ\u00eancia da temperatura no coeficiente individual de transporte da fase l\u00edquida\n\n ..................................................................................................................................................... 116 \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 \u2013 Modos de vibra\u00e7\u00e3o e Frequ\u00eancia MEA ...................................................................... 32 \n\nTabela 2 \u2013 Modos de vibra\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia para diferentes aminas ......................................... 33 \n\nTabela 3 \u2013 Misturas das solu\u00e7\u00f5es carbonatadas para valida\u00e7\u00e3o do modelo.............................. 64 \n\nTabela 4 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos absorvedores segundo o tipo de escoamento das fases .............. 79 \n\nTabela 5 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de mistura e temperatura dos ensaios de dessor\u00e7\u00e3o ........................... 104 \n\nTabela 6 \u2013 Desvios de dessor\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o ........................................................................ 108 \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\nAMP 2-amino-2-metil-1-propanolamina \n\nDEA dietanolamina \n\nDIPA diisopropanolamina \n\nFT transformada de Fourier (Fourier transform) \n\nIR infravermelho (infrared) \n\nm/m base massa/massa \n\nMDEA metildietanolamina \n\nMEA monoetanolamina \n\nNIR infravermelho pr\u00f3ximo (near infra-red) \n\nPLS m\u00ednimos quadrados parcial (Partial Least Square) \n\nPRESS soma dos quadrados do erro de previs\u00e3o (Predicted Residual Error Sum of \nSquares) \n\nPZ piperazina \n\nRMSEC media do erro quadr\u00e1tico do erro de calibra\u00e7\u00e3o (Root Mean Square Error of \nCalibration) \n\nRMSECV erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio de valida\u00e7\u00e3o cruzada (Root Mean Squared Error of Cross \nValidation) \n\nRMSEP raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio dos valores de previs\u00e3o (Root Mean Square Error \nof Prediction) \n\nTEA Trietanolamina \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS \n\n? \u2013 loading (mol de CO2 por mol de amina na solu\u00e7\u00e3o inicial) \n\n? \u2013 deforma\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\n? \u2013 espessura do filme de l\u00edquido na parede de coluna molhada \n\n? \u2013 estiramento da liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\na \u2013 \u00e1rea efetiva de transfer\u00eancia de massa, (m\u00b2\u00b7s-3) \n\nCi \u2013 concentra\u00e7\u00e3o do componente i \n\nG?I \u2013 vaz\u00e3o volum\u00e9trica molar do g\u00e1s inerte, (mol\u00b7s\n-1) \n\nKi,j \u2013 coeficiente global de transfer\u00eancia de massa na fase i referente a j, (m\u00b7s-1\u00b7[j]-1) \n\nki,j \u2013 coeficiente individual de transfer\u00eancia de massa na fase i referente a j, (m/s\u00b7[j]-1) \n\nkmn \u2013 constante cin\u00e9tica de ordem m em rela\u00e7\u00e3o ao componente i e n em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncomponente j, (mol-(m+n)?m3 (m+n)) \n\nm \u2013 constante de equil\u00edbrio \n\nm \u2013 ordens de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em rela\u00e7\u00e3o ao componente i \n\nn \u2013 ordens de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em rela\u00e7\u00e3o ao componente i \n\nNi,j \u2013 fluxo de transfer\u00eancia do componente i em j, (mol\u00b7m-2\u00b7s-1) \n\nri \u2013 velocidade de rea\u00e7\u00e3o do componente i, (mol?m-3?s-1) \n\nT \u2013 temperatura \n\n\n\n \n\nxi* \u2013 fra\u00e7\u00e3o molar do componente i em equil\u00edbrio na fase l\u00edquida com o seio do l\u00edquido (mol de \n\ni/mol total) \n\nxi,j \u2013 fra\u00e7\u00e3o molar do componente i na fase l\u00edquida em j (mol de i/mol total)  \n\nyi* \u2013 fra\u00e7\u00e3o molar do componente i em equil\u00edbrio na fase gasosa com o seio do g\u00e1s (mol de \n\ni/mol total) \n\nyi,j \u2013 fra\u00e7\u00e3o molar do componente i na fase gasosa em j (mol de i/mol total) \n\nz \u2013 altura da coluna, (m) \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................... 23 \n\n1.1 JUSTIFICATIVA ................................................................................. 24 \n\n1.2 OBJETIVOS ....................................................................................... 25 \n\n1.2.1 ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O ........................................................................... 25 \n\n2 MODELO DE QUANTIFICA\u00c7\u00c3O ............................................ 27 \n\n2.1 ESPECTROSCOPIA NO INFRAVERMELHO .......................................... 28 \n\n2.1.1 REGI\u00d5ES DO INFRAVERMELHO M\u00c9DIO ASSOCIADO \u00c0 ESTRUTURA DAS AMINAS32 \n\n2.1.1.1 REA\u00c7\u00c3O AMP/PZ \u2013 CO2 AQUOSA ............................................................................. 34 \n\n2.2 QUIMIOMETRIA ............................................................................... 38 \n\n2.2.1 PR\u00c9-TRATAMENTO DE DADOS ........................................................................... 39 \n\n2.2.2 CALIBRA\u00c7\u00c3O UNI E MULTIVARIADA ................................................................... 39 \n\n2.2.3 M\u00c9TODO DOS M\u00cdNIMOS QUADRADOS PARCIAIS (PLS) ...................................... 40 \n\n2.2.4 AVALIA\u00c7\u00c3O DO MODELO ................................................................................... 42 \n\n2.3 MATERIAL E M\u00c9TODOS .................................................................... 44 \n\n2.3.1 REAGENTES ........................................................................................................ 44 \n\n2.3.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DOS EQUIPAMENTOS ...................................................................... 45 \n\n2.3.2.1 ESPECTR\u00d4METRO DE INFRAVERMELHO ......................................................................... 45 \n\n2.3.3 PREPARO DAS AMOSTRAS .................................................................................. 46 \n\n2.3.3.1 AMOSTRAS PADR\u00d5ES N\u00c3O CARBONATADAS ................................................................... 47 \n\n2.3.4 PROCEDIMENTO DE OBTEN\u00c7\u00c3O DO ESPECTRO NO INFRAVERMELHO ............... 47 \n\n2.3.4.1 CRIANDO O MODELO................................................................................................ 47 \n\n2.3.5 PREPARO DAS SOLU\u00c7\u00d5ES CARBONATADAS ....................................................... 48 \n\n2.4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ............................................................. 49 \n\n2.4.1 AN\u00c1LISE DOS ESPECTROS ................................................................................... 49 \n\n2.4.1.1 N\u00c3O CARBONATADAS ............................................................................................... 50 \n\n2.4.1.2 CARBONATADAS ..................................................................................................... 53 \n\n2.4.2 MODELOS QUANTITATIVOS ............................................................................... 59 \n\n2.4.2.1 PREPARO DAS SOLU\u00c7\u00d5ES ........................................................................................... 59 \n\n\n\n \n\n2.4.2.2 MODELO DE CALIBRA\u00c7\u00c3O ......................................................................................... 64 \n\n3 PROCESSO DE DESSOR\u00c7\u00c3O ................................................. 75 \n\n3.1 ABSOR\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA DE CO2 ........................................................... 75 \n\n3.1.1 SOLVENTES QU\u00cdMICOS ...................................................................................... 76 \n\n3.1.2 SISTEMAS E DISPOSITIVOS ................................................................................. 78 \n\n3.1.3 TEORIA DA ABSOR\u00c7\u00c3O ...................................................................................... 81 \n\n3.1.3.1 SEM REA\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 81 \n\n3.1.3.2 COM REA\u00c7\u00c3O ........................................................................................................ 85 \n\n3.1.4 PANORAMA ....................................................................................................... 87 \n\n3.2 PROCESSO DE CAPTURA DE CO2 ...................................................... 88 \n\n3.3 DESSOR\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA ..................................................................... 90 \n\n3.3.1 BREVE HIST\u00d3RICO SOBRE DESSOR\u00c7\u00c3O .............................................................. 94 \n\n3.4 EQUIPAMENTO EXPERIMENTAL DE DESSOR\u00c7\u00c3O ............................. 96 \n\n3.5 DETERMINA\u00c7\u00c3O DO COEFICIENTE GLOBAL DE TRANSPORTE DE \n\nMASSA 98 \n\n3.6 PROCESSO DE DESSOR\u00c7\u00c3O PRELIMINAR ....................................... 101 \n\n3.7 REPRODUTIBILIDADE E AN\u00c1LISE .................................................... 102 \n\n3.8 DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS ....................................................... 103 \n\n4 CONCLUS\u00d5ES ..................................................................... 117 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................... 119 \n\nGLOSS\u00c1RIO ........................................................................ 127 \n\nAP\u00caNDICE .......................................................................... 128 \n\n\n\n23 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA captura de di\u00f3xido de carbono (CO2) de uma mistura gasosa \u00e9 essencial em muitos processos \n\nindustriais, como na produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis ou g\u00e1s de s\u00edntese e principalmente para \n\nreduzir a sua emiss\u00e3o. \u00c9 o paradoxo do s\u00e9culo XXI, como aumentar a demanda energ\u00e9tica global \n\ne simultaneamente mitigar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. O tema tem atra\u00eddo aten\u00e7\u00e3o mundial e \u00e9 \n\nconsiderado uma das quest\u00f5es mais importantes e desafiadoras, motivando intensa pesquisa \n\nsobre o sequestro do CO2. (EIMER, 2014; NWAOHA, SAIWAN, et al., 2016a; ROCHELLE, 2009). \n\nA absor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com aminas \u00e9 uma tecnologia robusta e bem compreendida empregada \n\npara separar o CO2 de g\u00e1s natural e hidrog\u00eanio desde 1930, quando o processo foi patenteado \n\n(BOTTOMS, 1930; ZARZYCKI e CHACUK, 1993). Segundo Rochelle (2009), essa deve ser a \n\ntecnologia dominante para reduzir a sua emiss\u00e3o, devido sua maior taxa de remo\u00e7\u00e3o e \n\nefici\u00eancia em correntes gasosas dilu\u00eddas (<15 % de CO2) em rela\u00e7\u00e3o aos demais m\u00e9todos. \n\nExistem diversas frentes de estudo para a absor\u00e7\u00e3o do CO2, como avalia\u00e7\u00e3o dos solventes, \n\nmodelagem, simula\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o do processo. Embora, em muitas situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, os \n\ncustos operacionais e de capital da coluna de dessor\u00e7\u00e3o sejam superiores aos da absor\u00e7\u00e3o, os \n\nestudos dedicados \u00e0 dessor\u00e7\u00e3o s\u00e3o relativamente escassos em compara\u00e7\u00e3o ao extenso \n\ntrabalho realizado sobre a absor\u00e7\u00e3o. Muitos trabalhos lidam com a cin\u00e9tica de absor\u00e7\u00e3o de \n\ngases \u00e1cidos em v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es de alcanolaminas, mas medidas diretas das taxas de dessor\u00e7\u00e3o \n\nde CO2 em solu\u00e7\u00f5es aquosas de aminas s\u00e3o limitadas (KIERZKOWSKA-PAWLAK e CHACUK, 2011; \n\nRODRIGUEZ-FLORES, 2015). A dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por meio do aquecimento da solu\u00e7\u00e3o \n\nl\u00edquida, geralmente at\u00e9 a ebuli\u00e7\u00e3o, podendo ser empregada uma corrente de vapor ou g\u00e1s \n\ninerte como agente de dessor\u00e7\u00e3o (EIMER, 2014; SHAH e SHARMA, 1976; TREYBAL, 1981). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos dispositivos utilizados nos processos de absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 dada por meio \n\nda determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de transfer\u00eancia de massa, tanto da fase gasosa e/ou l\u00edquida. \n\nAssim, \u00e9 necess\u00e1ria a quantifica\u00e7\u00e3o dos componentes qu\u00edmicos presentes da fase em estudo. \n\nA espectroscopia no infravermelho integrada com o m\u00e9todo de regress\u00e3o multivariada revela-\n\nse importante na quantifica\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea dos componentes, de forma r\u00e1pida, n\u00e3o invasiva e \n\nassegurando a integridade das amostras, sem necessidade de prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via (ADAMS, \n\n\n\n24 \n\n1995). Por ser um m\u00e9todo relativamente novo, poucos trabalhos foram reportados na \n\nliteratura cient\u00edfica sobre a sua aplica\u00e7\u00e3o em processos de absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em \n\naminas, destacam-se os estudos de Jackson et al. (2009), Mergler et al. (2011), Robinson et al. \n\n(2011), Richner e Puxty (2012) e Kachko et al. (2016a) tamb\u00e9m aos trabalhos de mestrado \n\n(2011) e doutorado (2015) de Henry Alexander Rodriguez Flores. \n\n1.1 JUSTIFICATIVA \n\nO uso da mistura AMP e PZ como solvente apresenta a vantagem da AMP requerer uma baixa \n\ndemanda energ\u00e9tica para sua regenera\u00e7\u00e3o, apesar da velocidade moderada de rea\u00e7\u00e3o com \n\nCO2. Enquanto a PZ proporciona maior velocidade de rea\u00e7\u00e3o e demanda moderada de energia \n\npara sua regenera\u00e7\u00e3o. Elas tamb\u00e9m apresentam baixa degrada\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e menor corros\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o as aminas tradicionais como a monoetanolamina (NAMJOSHI, HATCHELL e \n\nROCHELLE, 2014). \n\nSegundo Danckwerts (1970), a teoria da dessor\u00e7\u00e3o poderia ser compreendida como o inverso \n\nda absor\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, Kierzkowska-Pawlak e Chacuk (2010) mediram velocidades de absor\u00e7\u00e3o e \n\ndessor\u00e7\u00e3o diferentes em uma solu\u00e7\u00e3o carbonatada de N-metil-2-pirrolidona em sistema \n\nbatelada. Jamal et al. (2006) conclu\u00edram que extrapolar os dados cin\u00e9ticos da absor\u00e7\u00e3o para o \n\nprocesso de dessor\u00e7\u00e3o geram valores diferentes dos medidos experimentalmente, indicando \n\nque o processo da dessor\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser modelado como simplesmente o processo inverso \n\nda absor\u00e7\u00e3o.  \n\nOs trabalhos publicados referentes \u00e0 dessor\u00e7\u00e3o geralmente tratam sobre o consumo \n\nenerg\u00e9tico do processo e o estudo de novos solventes com menores entalpia de rea\u00e7\u00e3o. Os \n\ntrabalhos relatados na literatura sobre dessor\u00e7\u00e3o avaliam sistemas fechados, controlados e \n\ncom pequenas varia\u00e7\u00f5es na concentra\u00e7\u00e3o de CO2 na fase l\u00edquida. Ressalta-se que n\u00e3o foram \n\nencontrados na literatura aberta dados sobre o processo de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 na solu\u00e7\u00e3o \n\ncarbonatada da mistura AMP e PZ, que \u00e9 um dos objetivos do presente trabalho. \n\n\n\n25 \n\n1.2 OBJETIVOS \n\nO foco deste trabalho \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em solvente formado \n\npela mistura AMP/PZ, visando-se a compreens\u00e3o dos mecanismos envolvidos. Os objetivos \n\nprincipais s\u00e3o: \n\na) desenvolver e implementar um modelo de calibra\u00e7\u00e3o por meio da t\u00e9cnica de \n\nespectroscopia no infravermelho para a quantifica\u00e7\u00e3o do CO2 absorvido em todas suas \n\nformas qu\u00edmicas (carbamatos e carbonatos) e das aminas AMP e PZ na fase l\u00edquida, bem \n\ncomo os demais produtos de rea\u00e7\u00e3o; \n\nb) determinar o coeficiente volum\u00e9trico de transfer\u00eancia de massa da fase l\u00edquida para o \n\nprocesso de dessor\u00e7\u00e3o em uma coluna de parede molhada em fun\u00e7\u00e3o da temperatura \n\ne concentra\u00e7\u00f5es de aminas carbonatadas. \n\n1.2.1 ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\nO presente trabalho foi dividido em quatro cap\u00edtulos. No presente cap\u00edtulo apresenta-se a \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o. Nos cap\u00edtulos 2 e 3 s\u00e3o apresentados os t\u00f3picos referentes aos dois objetivos \n\nprincipais do trabalho. As conclus\u00f5es da disserta\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas no cap\u00edtulo 4. \n\nO cap\u00edtulo 2 se inicia com uma pequena revis\u00e3o da espectroscopia no infravermelho, seguindo \n\nde uma breve revis\u00e3o sobre quimiometria, tratamento dos dados espectrais, constru\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos modelos de quantifica\u00e7\u00e3o. Na sequ\u00eancia explica-se como foram preparadas as \n\namostras, analisam-se os espectros obtidos e apresentam-se os modelos de quantifica\u00e7\u00e3o \n\nconstru\u00eddos. \n\nNo cap\u00edtulo 3 foi feita uma revis\u00e3o sobre o processo de captura de CO2, os solventes qu\u00edmicos \n\nutilizados focando nas alcanolaminas, os sistemas e dispositivos utilizados e um panorama \n\nsobre os estudos realizados. Prossegue-se com uma revis\u00e3o sobre o processo de dessor\u00e7\u00e3o e \n\num breve hist\u00f3rico sobre trabalhos publicados. Apresenta-se o processo de rea\u00e7\u00e3o de CO2 com \n\nas aminas em estudo. E, finalmente, apresenta-se o processo de dessor\u00e7\u00e3o em coluna realizado \n\ne analisam-se os resultados obtidos pela an\u00e1lise e c\u00e1lculos. \n\n\n\n\n\n27 \n\n2 MODELO DE QUANTIFICA\u00c7\u00c3O \n\nNa literatura s\u00e3o encontrados trabalhos que quantificam os compostos no sistema amina-H2O-\n\nCO2 por base na gravimetria conjuntamente com dados de equil\u00edbrio l\u00edquido-vapor, em \n\nsistemas de absor\u00e7\u00e3o totalmente fechados e com par\u00e2metros de press\u00e3o, temperatura e \n\nquantidade de reagentes controlados. No entanto, tais experi\u00eancias apresentaram tempos de \n\nresposta relativamente lentos, sendo indiretas as informa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o de carbamato, \n\nestando, portanto, sujeitas a erros e limitada na quantifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios componentes \n\npresentes na mistura (RODRIGUEZ-FLORES, 2015; TAVARES, 2015). \n\nEm alguns processos industriais, a determina\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de massa \u00e9 exclusivamente \n\nrealizada pela quantifica\u00e7\u00e3o do CO2 na fase g\u00e1s, que, quando comparada com sua \n\ndetermina\u00e7\u00e3o na fase l\u00edquida, est\u00e1 sujeita a maiores dificuldades devido ao pr\u00f3prio estado f\u00edsico \n\ndo composto, refletindo em dificuldades anal\u00edticas. Determina\u00e7\u00f5es da quantidade de CO2 \n\nabsorvido por meio da quantifica\u00e7\u00e3o da fase l\u00edquida v\u00eam ganhando destaque nessa \u00e1rea de \n\nestudo, sendo normalmente realizadas com o emprego de t\u00e9cnicas anal\u00edticas instrumentais, \n\ncujos resultados apresentam alta precis\u00e3o (TAVARES, 2015). \n\nA espectroscopia no infravermelho integrada com o m\u00e9todo de regress\u00e3o multivariada permite \n\na quantifica\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea dos diferentes componentes na mistura de forma r\u00e1pida e n\u00e3o \n\ninvasiva. A regress\u00e3o multivariada se faz necess\u00e1ria para atribuir as bandas dos espectros \n\ninfravermelhos referentes a cada composto qu\u00edmico, devido a combina\u00e7\u00f5es e sobreposi\u00e7\u00f5es \n\nde bandas fundamentais e vibra\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas (ADAMS, 1995; STEFANOV, BAETEN, et al., 2013). \n\nNa literatura destacam-se os seguintes estudos da aplica\u00e7\u00e3o da espectroscopia no \n\ninfravermelho nos processos de absor\u00e7\u00e3o ou dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em aminas. Jackson et al. \n\n(2009), que reportaram resultados sobre os espectros da fase l\u00edquida referentes ao processo \n\nde absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em MEA e MDEA atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de infravermelho, na qual \n\nidentificaram as diferentes bandas, nos espectros, das diferentes esp\u00e9cies qu\u00edmicas presentes \n\nnesses processos. Mergler et al. (2011) identificaram as bandas no espectro das diferentes \n\nesp\u00e9cies qu\u00edmicas formadas atrav\u00e9s da rea\u00e7\u00e3o entre o CO2 e MEA. Robinson et al. (2011) \n\nestudaram o efeito da varia\u00e7\u00e3o estrutural da mol\u00e9cula das aminas heteroc\u00edclicas como a \n\n\n\n28 \n\npiperazina, piperidina, N-metilpiperidina, N-hidroxipiperidina e N-hidroxietilpiperidine sobre a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de CO2. E Richner e Puxty (2012) estudaram o processo de absor\u00e7\u00e3o de CO2 nas \n\naminas MEA, DEA e AMP, e reportaram espectros referentes \u00e0 fase l\u00edquida e identificaram as \n\ndiferentes bandas relacionadas aos diferentes componentes presentes no processo de \n\nabsor\u00e7\u00e3o. Kachko et al. (2016a), Kachko et al. (2016b), Kachko et al. (2015), Eckeveld et al. \n\n(2014), van der Ham (2014) e Geers et al. (2011) estudaram e combinaram em um modelo \n\nmultivari\u00e1vel as propriedades f\u00edsicas, espectroscopia no infravermelho e resson\u00e2ncia \n\nmagn\u00e9tica para realizar o monitoramento on-line das concentra\u00e7\u00f5es de aminas e CO2 em um \n\nprocesso de absor\u00e7\u00e3o. \n\n2.1 ESPECTROSCOPIA NO INFRAVERMELHO \n\nA espectroscopia no infravermelho estuda a intera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria com a radia\u00e7\u00e3o \n\neletromagn\u00e9tica na regi\u00e3o do infravermelho (SKOOG, WEST, et al., 2007). A t\u00e9cnica baseia-se \n\nna obten\u00e7\u00e3o do espectro da subst\u00e2ncia de interesse na forma de uma distribui\u00e7\u00e3o de bandas \n\nem diferentes n\u00fameros de onda de absor\u00e7\u00e3o, os quais est\u00e3o referidas aos grupos funcionais \n\nexistentes em sua estrutura molecular. A radia\u00e7\u00e3o de infravermelho m\u00e9dio \u00e9 a regi\u00e3o mais \n\nusada, situada entre os n\u00fameros de onda 4000 e 650 cm\u2013 1 (RODRIGUEZ-FLORES, 2015; SKOOG, \n\nWEST, et al., 2007; TAVARES, 2015). \n\nA radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica pode ser modelada como uma onda constitu\u00edda de um campo \n\nel\u00e9trico e um campo magn\u00e9tico perpendiculares entre si, como esquematizado na Figura 1. Ela \n\npossui as seguintes caracter\u00edsticas: \n\na) comprimento de onda (?), que corresponde \u00e0 dist\u00e2ncia entre duas cristas de onda, \u00e9 \n\nmedido na dire\u00e7\u00e3o \u00e0 progress\u00e3o de onda como se mostra na Figura 1; \n\nb) frequ\u00eancia (?), a qual representa o n\u00famero de oscila\u00e7\u00f5es completas que uma onda faz \n\na cada segundo (s-1 ou Hz \u2013 Hertz); \n\nc) velocidade de propaga\u00e7\u00e3o (v), a qual \u00e9 determinada pela multiplica\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia \n\n(?) pelo comprimento de onda (?); \n\n\n\n29 \n\nd) n\u00famero de onda (v?) \u00e9 outra forma de se escrever a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, muito \n\nusada em espectroscopia de infravermelho, e \u00e9 definido como o n\u00famero de ondas por \n\ncent\u00edmetro (cm\u2013 1). \n\nFigura 1 \u2013 A natureza ondulat\u00f3ria de um feixe de radia\u00e7\u00e3o com frequ\u00eancia \u00fanica \n\n \nFonte: Douglas A. Skoog, Donald M. West, F. James Holler, Stanley R. Crouch (2007). \n\nEm (a), uma onda plano-polarizada \u00e9 apresentada propagando-se ao longo do eixo x. O campo el\u00e9trico \noscila em um plano perpendicular ao campo magn\u00e9tico. Em (b), as oscila\u00e7\u00f5es do campo el\u00e9trico s\u00e3o \nmostradas. \n\n \n\nQuando um fluxo de energia na forma de f\u00f3tons \u00e9 incidido sobre uma mol\u00e9cula, ela tende a \n\nalterar os diferentes n\u00edveis de energia no conjunto de \u00e1tomos que formam a mol\u00e9cula. No caso \n\nda radia\u00e7\u00e3o infravermelha, n\u00e3o h\u00e1 energia para causar transi\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas, por\u00e9m suficiente \n\npara causar transi\u00e7\u00f5es nos estados vibracionais e rotacionais associados ao estado eletr\u00f4nico \n\nfundamental da mol\u00e9cula. Para que a absor\u00e7\u00e3o ocorra, a fonte tem de emitir radia\u00e7\u00e3o nas \n\nfrequ\u00eancias exatamente iguais \u00e0s energias dos novos estados energ\u00e9ticos. Essa radia\u00e7\u00e3o \n\nabsorvida altera o modo vibracional das liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, influenciando o estiramento, o \n\ncomprimento da liga\u00e7\u00e3o, o \u00e2ngulo de liga\u00e7\u00e3o e, portanto, a frequ\u00eancia de vibra\u00e7\u00e3o das mesmas, \n\ncomo exemplificado na Figura 2 (SKOOG, WEST, et al., 2007). \n\nO processo de absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o infravermelha atrav\u00e9s de uma solu\u00e7\u00e3o pode ser \n\nrepresentado por um diagrama esquem\u00e1tico da Figura 3. Uma radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica \n\ninfravermelha (Io) que incide sobre uma amostra \u00e9 parcialmente absorvida, enquanto o \n\nrestante \u00e9 registrado como radia\u00e7\u00e3o transmitida (SKOOG, WEST, et al., 2007). \n\n\n\n30 \n\nFigura 2 \u2013 Tipos de vibra\u00e7\u00f5es moleculares \n\n   \n\nBalan\u00e7o (wagging) Estiramento assim\u00e9trico \n(asymmetrical stretching) \n\nEstiramento sim\u00e9trico \n(symmetrical stretching) \n\n   \n\nRota\u00e7\u00e3o \n\n(rocking) \n\nTesoura ou dobramento angular \n\n(scissoring ou bending) \n\nTor\u00e7\u00e3o (twisting) \n\nFonte: Wikimedia Commons (2006), modificado pelo autor (2018). \n\nO sinal positivo significa a movimenta\u00e7\u00e3o do plano da p\u00e1gina em dire\u00e7\u00e3o ao leitor; o sinal negativo \nsignifica a movimenta\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o oposta. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Esquema do processo de absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nA espectrofotometria est\u00e1 fundamentada na lei de Beer-Lambert, a qual estabelece que a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de energia radiante (absorb\u00e2ncia \u2013 A) \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da \n\nesp\u00e9cie absorvente (Ci mol?L-1) e ao caminho \u00f3ptico (l cm) que a luz atravessa, j\u00e1 que quanto \n\n\n\n31 \n\nmaior o caminho e mais concentrada a solu\u00e7\u00e3o, maior a probabilidade de a radia\u00e7\u00e3o encontrar \n\numa mol\u00e9cula pelo caminho e ser absorvida. Por fim, cada subst\u00e2ncia, devido aos grupos \n\nfuncionais nela presentes, apresenta uma faixa de energia a qual absorve, representada pela \n\nabsortividade molar (? mol\u2013 1?cm\u2013 1). Essa lei \u00e9 expressa pela equa\u00e7\u00e3o (1) (SKOOG, WEST, et al., \n\n2007). \n\n A = ? ? l ? Ci (1) \n\n \n\nO registro dessas frequ\u00eancias de vibra\u00e7\u00e3o em uma mol\u00e9cula \u00e9 representado atrav\u00e9s de um \n\nespectro, que equivale a uma impress\u00e3o digital da mol\u00e9cula. Um exemplo \u00e9 mostrado na Figura \n\n4 para o caso da piperazina carbonatada (RODRIGUEZ-FLORES, 2015). \n\nFigura 4 \u2013 Espectros de solu\u00e7\u00f5es carbonatadas de PZ e suas respectivas concentra\u00e7\u00f5es \n\n \nFonte: Henry Alexander Rodriguez Flores (2015). \n\n \n\nA an\u00e1lise no infravermelho permite analisar subst\u00e2ncias s\u00f3lidas, l\u00edquidas ou gasosas de forma \n\nr\u00e1pida e de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o, e precisa de pequenas quantidades de amostra. O espectro obtido \n\nno infravermelho \u00e9 rico em informa\u00e7\u00f5es, pois as posi\u00e7\u00f5es, intensidades, larguras e formatos \n\ndos diferentes picos que aparecem nele, fornecem informa\u00e7\u00e3o sobre as liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\npresentes na mol\u00e9cula. Al\u00e9m disso, a t\u00e9cnica dispensa o uso de qualquer outro reagente que \n\nn\u00e3o a pr\u00f3pria amostra, n\u00e3o gera res\u00edduo e n\u00e3o destr\u00f3i a pr\u00f3pria amostra durante a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo espectro. Aplicando-se t\u00e9cnicas da an\u00e1lise multivariada, um \u201c\u00fanico\u201d espectro referente a \n\numa mistura de v\u00e1rios componentes permite determinar os v\u00e1rios analitos simultaneamente. \n\n\n\n32 \n\nComo desvantagem, pela t\u00e9cnica ser sens\u00edvel \u00e0 presen\u00e7a de liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, na aus\u00eancia \n\ndelas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel registrar o espectro de uma subst\u00e2ncia, por exemplo, o espectro de \u00edons \n\nmonoat\u00f4micos. Tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o detectadas mol\u00e9culas diat\u00f4micas homonucleares, devido \u00e0 \n\nsua simetria (H2, N2, O2, entre outras). \n\n2.1.1 REGI\u00d5ES DO INFRAVERMELHO M\u00c9DIO ASSOCIADO \u00c0 ESTRUTURA DAS \n\nAMINAS \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o s\u00e3o sumarizadas as principais bandas dos espectros em que foram atribu\u00eddas a \n\nvibra\u00e7\u00f5es espec\u00edficas das aminas em processo de absor\u00e7\u00e3o ou dessor\u00e7\u00e3o de CO2. \n\nJackson et al. (2009) reportaram durante o monitoramento das rea\u00e7\u00f5es do processo de \n\nabsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em MEA, MDEA e AMP as frequ\u00eancias presentes na Tabela 1, e a \n\natribu\u00edram a diferentes liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. \n\nTabela 1 \u2013 Modos de vibra\u00e7\u00e3o e Frequ\u00eancia MEA \n\n(a) Frequ\u00eancia (cm\u2013 1) Atribui\u00e7\u00e3o (b) Frequ\u00eancia (cm\u2013 1) Atribui\u00e7\u00e3o \n\n 3355, 3293 O-H, N-H  1564 Amina secund\u00e1ria \n\n 2927, 2864 C-H  1491 -HN-C=O \n\n 1601 -H2C-NH2  1464 -H2C-OH \n\n 1461, 1355 -H2C-OH  1385 Carbonato \n\n 1081, 1033 C-N, C-O  1322 N-C=O(O) \n\n    1226 CO-OH \n\n    1156 -HN-CO2 \n\n    1067, 1019 C-N, C-O \n\nFonte: P. Jackson (2009) \n\nFrequ\u00eancias associadas aos modos de vibra\u00e7\u00e3o de MEA pura (a) e carbonatada (b). \n\n \n\nDe acordo Silverstein et al. (2005), as aminas prim\u00e1rias apresentam duas bandas caracter\u00edsticas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 liga\u00e7\u00e3o N-H correspondendo \u00e0 vibra\u00e7\u00e3o de estiramento axial assim\u00e9trico e \n\nsim\u00e9trico em 3500 e 3300 cm\u2013 1, respectivamente. No caso das aminas secund\u00e1rias, a liga\u00e7\u00e3o \n\nN-H exibe uma banda na regi\u00e3o de 3350 a 3310 cm\u2013 1. J\u00e1 as aminas terci\u00e1rias n\u00e3o apresentam \n\nnenhuma banda de absor\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o, devido \u00e0 aus\u00eancia da liga\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio com o \n\nhidrog\u00eanio. \n\n\n\n33 \n\nSegundo S\u00f3crates (2001) e Silverstein et al. (2005), a mesma liga\u00e7\u00e3o N-H das aminas prim\u00e1rias \n\ntamb\u00e9m apresenta outra banda na regi\u00e3o de 1650 a 1580 cm\u2013 1, que corresponde \u00e0 vibra\u00e7\u00e3o \n\nde deforma\u00e7\u00e3o angular no plano (tipo tesoura). No caso das aminas secund\u00e1rias, este tipo de \n\nvibra\u00e7\u00e3o molecular \u00e9 observado na regi\u00e3o de 1500 cm\u2013 1. Para a liga\u00e7\u00e3o N-H nas aminas \n\nprim\u00e1rias e secund\u00e1rias, outra banda tamb\u00e9m pode ser observada na regi\u00e3o de 910 a 665 cm\u2013 1, \n\na qual corresponde ao tipo de vibra\u00e7\u00e3o tipo balan\u00e7o. Eles tamb\u00e9m fazem men\u00e7\u00e3o a liga\u00e7\u00e3o do \n\nnitrog\u00eanio das aminas terci\u00e1rias, que apresenta frequ\u00eancia de vibra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de 1250 a \n\n1020 cm\u2013 1. \n\nDe acordo com S\u00f3crates (2001) e Silverstein et al. (2005), o grupo carboxilato (COO) do \n\ncarbamato tem duas bandas, uma na regi\u00e3o de 1650-1550 cm\u2013 1 e a outra na regi\u00e3o de 1440 a \n\n1335 cm\u2013 1, associadas com a vibra\u00e7\u00e3o de estiramento axial assim\u00e9trica e sim\u00e9trica, \n\nrespectivamente. A liga\u00e7\u00e3o C-O do grupo COO apresenta uma banda na regi\u00e3o de 1320 a \n\n1210 cm\u2013 1. \n\nNa Tabela 2 s\u00e3o mostradas as atribui\u00e7\u00f5es de diferentes modos de vibra\u00e7\u00e3o a sua \n\ncorrespondente frequ\u00eancia no trabalho reportado por Richner e Puxty (2012). Os valores entre \n\npar\u00eanteses representam a frequ\u00eancia para a respectiva amina carbonatada. \n\nTabela 2 \u2013 Modos de vibra\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia para diferentes aminas \n\n MEA AMP DEA \n\nFrequ\u00eancia cm\u2013 1 cm\u2013 1 cm\u2013 1 \n\nRota\u00e7\u00e3o N-H 1645 1600 1650 \n\nBalan\u00e7o C-N-H 955 914  \n\nEstiramento C-N 1076 (1069) 1043 (1074) 1123 \n\nEstiramento C-O 1024 (1013) 1043 (1050) 1048 \n\nFonte: Gilles Richner e Graeme Puxty (2012) \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que para o estiramento de C-N e C-O em AMP, estas duas bandas est\u00e3o \n\nfortemente sobrepostas em torno de 1043 cm\u2013 1. A contribui\u00e7\u00e3o significativa do alongamento \n\nde CH2, CH3 e C-C de AMP absorve na regi\u00e3o de 1300 cm\u2013 1. Esta complexidade e a sobreposi\u00e7\u00e3o \n\nde bandas tornam dif\u00edcil identificar os modos vibrat\u00f3rios individuais. Os picos principais a 1475 \n\ne 1371 cm\u2013 1 s\u00e3o provavelmente devidos a oscila\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica e sim\u00e9trica CH3 (RICHNER e \n\nPUXTY, 2012). \n\n\n\n34 \n\nPara as aminas prim\u00e1rias acidificadas at\u00e9 pH 1 (solu\u00e7\u00f5es aquosas de amina com 37 % em massa \n\nde HCl), as bandas a 1518 e 1634 cm\u2013 1 s\u00e3o devidas ao estiramento do NH3+ sim\u00e9trico e \n\nassim\u00e9trico. Para a AMP s\u00e3o, respectivamente, 1526 e 1636 cm\u2013 1. A banda t\u00edpica de \n\nbicarbonato a 1354 cm\u2013 1 \u00e9 fortemente sobreposta por um estiramento de carbamato (C-N) a \n\n1322 cm\u2013 1 (RICHNER e PUXTY, 2012). \n\nRobinson, McCluskey e Attalla (2012) estudaram a varia\u00e7\u00e3o estrutural molecular de diversas \n\naminas heteroc\u00edclicas durante o processo de absor\u00e7\u00e3o de CO2. Em rela\u00e7\u00e3o a piperazina, a regi\u00e3o \n\nde 1600 a 1260 cm\u2013 1 \u00e9 caracter\u00edstica da forma\u00e7\u00e3o do carbamato (NCOO-). As vibra\u00e7\u00f5es de \n\nestiramento de COO- sim\u00e9trico a 1432 cm\u2013 1 e assim\u00e9trico a 1524 cm\u2013 1. A vibra\u00e7\u00e3o de \n\nestiramento NCOO- \u00e9 dada em 1276 cm\u2013 1 e 1294 cm\u2013 1. A PZ protonada (NH2+) \u00e9 dada pela \n\nregi\u00e3o 1470 cm\u2013 1. Estes picos citados deslocam com o avan\u00e7o da rea\u00e7\u00e3o, respectivamente, \n\ndeslocam para 1546, 1425 e 1289 cm\u2013 1. A mesma regi\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de carbamato de PZ (PZ-\n\nCOO-), tamb\u00e9m representa a forma\u00e7\u00e3o do dicarbamato de PZ (-OOC-PZ-COO-). \n\n2.1.1.1 REA\u00c7\u00c3O AMP/PZ \u2013 CO2 AQUOSA \n\nO mecanismo qu\u00edmico envolvido na rea\u00e7\u00e3o entre g\u00e1s carb\u00f4nico e solu\u00e7\u00f5es aquosas de \n\nalcanolaminas \u00e9 muito complexo e, embora tenha sido estudado h\u00e1 d\u00e9cadas, ainda apresenta \n\ncontrov\u00e9rsias quanto aos seus detalhes (ASTARITA, SAVAGE e BISIO, 1983; KIERZKOWSKA-\n\nPAWLAK, 2007; KIERZKOWSKA-PAWLAK e CHACUK, 2010; KIERZKOWSKA-PAWLAK e CHACUK, \n\n2011). \n\nO CO2 \u00e9 um \u00e1cido de Lewis que sofre hidrata\u00e7\u00e3o quando dissolvido em \u00e1gua, levando \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido carb\u00f4nico, como mostra a rea\u00e7\u00e3o (2). No entanto, a quantidade de CO2 que \n\nsofre hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 muito menor quando comparada \u00e0quela dissolvida fisicamente em \u00e1gua. O \n\n\u00e1cido carb\u00f4nico ioniza em meio aquoso, formando \u00edons bicarbonato (HCO3?) e carbonato \n\n(CO32?), conforme as rea\u00e7\u00f5es (3) e (4). A distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies HCO3? e CO32? \u00e9 dependente \n\ndo pH do meio reacional, sendo que a forma\u00e7\u00e3o de \u00edons carbonato ocorre apenas em solu\u00e7\u00f5es \n\nfortemente alcalinas (pH > 9) (ASTARITA, SAVAGE e BISIO, 1983). \n\n\n\n35 \n\n CO2 H2CO3+ H2O\n \n\n(2)  HCO 3\n-\n\nH3O\n+\n\nH2CO3 + H2O +  \n(3) \n\n CO3\n2-\n\nHCO 3\n-\n\n+ H2O H3O\n+\n+\n\n \n(4)    \n\n \n\nA rea\u00e7\u00e3o entre solu\u00e7\u00f5es aquosas de alcanolaminas e CO2 tem como produto principal o \u00edon \n\ncarbamato. De acordo com Vaidya e Kenig (2009), h\u00e1 duas revis\u00f5es abrangentes sobre essa \n\nrea\u00e7\u00e3o, em que s\u00e3o propostos dois mecanismos distintos: (a) forma\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria de \n\nzwitterion proposto, originalmente, por Caplow (1968) e retomado por Danckwerts (1979), e \n\n(b) forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido carb\u00e2mico proposto por Danckwerts e McNeil (1967). \n\nAntes de abordar os mecanismos das rea\u00e7\u00f5es, na Figura 5 \u00e9 mostrado um esquema das rotas \n\nde rea\u00e7\u00e3o para os diferentes tipos de aminas (NWAOHA, SAIWAN, et al., 2016b). O caminho de \n\nrea\u00e7\u00e3o 1 representa as aminas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\ncarbamatos, quando reagem com CO2. Esta rota limita a capacidade te\u00f3rica de absor\u00e7\u00e3o de CO2 \n\na 0,5 mol CO2/mol amina (SARTORI e SAVAGE, 1983). A forma\u00e7\u00e3o de carbamatos \u00e9 \n\ncaracterizada por uma taxa de absor\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, mas com uma desvantagem de uma taxa de \n\ndessor\u00e7\u00e3o lenta e baixa capacidade de absor\u00e7\u00e3o. \n\nA via de rea\u00e7\u00e3o 2 representa as aminas terci\u00e1rias que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de bicarbonatos \n\nna intera\u00e7\u00e3o com CO2. Tipicamente, as aminas terci\u00e1rias n\u00e3o reagem diretamente com CO2, \n\npois n\u00e3o possuem pr\u00f3ton livre no \u00e1tomo de nitrog\u00eanio, em vez disso, aumentam a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do \u00edon hidroxila que reage com CO2 para gerar o bicarbonato. Isto aumenta a sua \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de CO2 para 1 mol CO2/mol amina. A taxa de absor\u00e7\u00e3o \u00e9 muito \n\nlenta, mas \u00e9 favorecida pela taxa de dessor\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e elevada capacidade de absor\u00e7\u00e3o. \n\nO \u00faltimo caminho de rea\u00e7\u00e3o (3) \u00e9 representativo das aminas estericamente impedidas, que \n\npodem ser prim\u00e1rias ou secund\u00e1rias. A forma\u00e7\u00e3o de carbamato ser\u00e1 parte da sua via de rea\u00e7\u00e3o. \n\nDevido ao grupo volumoso ligado ao \u00e1tomo de carbono que cont\u00e9m o grupo amino, a intera\u00e7\u00e3o \n\namina-CO2 produz um carbamato inst\u00e1vel que rapidamente se hidrolisa em bicarbonato \n\n(SARTORI e SAVAGE, 1983). Isto aumenta a sua capacidade para 1 mol CO2 / mol de amina. A \n\nsua taxa de dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 rapidamente semelhante \u00e0 das aminas terci\u00e1rias e a taxa de absor\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 tamb\u00e9m mais r\u00e1pida do que as aminas terci\u00e1rias devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial de um carbamato \n\n\n\n36 \n\ninst\u00e1vel (rea\u00e7\u00e3o r\u00e1pida) que subsequentemente se hidrolisa em bicarbonato (KIERZKOWSKA-\n\nPAWLAK e CHACUK, 2010; NWAOHA, SAIWAN, et al., 2016b; SARTORI e SAVAGE, 1983). \n\nFigura 5 \u2013 Esquematiza\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es entre CO2 e alcanolaminas \n\n \nFonte: Nwaoha et al. (2016b), modificado pelo autor (2018). \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o do carbamato \u00e9 da ordem de 10 vezes inferior \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de amina (XU, \n\nWANG, et al., 1996). Um estudo sobre a estrutura molecular das aminas estericamente \n\nimpedidas, utilizando a teoria do \u00e1cido-base dura e mole por Chakraborty et al. (1985) mostrou \n\nque a instabilidade dos carbamatos destas aminas \u00e9 causada por efeitos eletr\u00f4nicos pelas \n\nsubstitui\u00e7\u00f5es de metil no \u00e1tomo de carbono, e n\u00e3o impedimento est\u00e9rico, sugerindo que o \n\nnome desta classe de aminas \u00e9 incorreto. \n\nA rea\u00e7\u00e3o de CO2 com solu\u00e7\u00f5es aquosas de AMP \u00e9 complexa e n\u00e3o pode ser explicada \n\nadequadamente com um modelo cin\u00e9tico simples. Os resultados de estudos apoiam o uso do \n\nmecanismo de zwitterion para descrever a rea\u00e7\u00e3o (BOSCH, VERSTEEG e VAN SWAAIJ, 1990; \n\nCAPLOW, 1968; DANCKWERTS, 1979; RICHNER e PUXTY, 2012; XU, WANG, et al., 1996). O \n\nmecanismo consiste em dois passos (CAPLOW, 1968; DANCKWERTS, 1979). No primeiro passo, \n\nrea\u00e7\u00e3o (5), CO2 reage com AMP para formar um intermedi\u00e1rio, o zwitterion. No segundo passo, \n\nrea\u00e7\u00e3o (6), o zwitterion \u00e9 desprotonado pelas bases presentes na solu\u00e7\u00e3o, que podem ser o \u00edon \n\nhidroxila, a pr\u00f3pria AMP ou \u00e1gua (BOSCH, VERSTEEG e VAN SWAAIJ, 1990). \n\n AMP AMPH\n+\nCOO\n\n-\nCO2 +\n\n \n(5)  AMPCOO\n\n-\nBAMPH\n\n+\nCOO\n\n-\n+ +BH\n\n+\n\n \n(6) \n\n \n\n\n\n37 \n\nA constante de equil\u00edbrio para a rea\u00e7\u00e3o global de CO2 com AMP (7) \u00e9 extremamente baixa, o \n\nque \u00e9 t\u00edpico para aminas estericamente impedidas. Versteeg et al. (1989) demonstraram que \n\nas condi\u00e7\u00f5es, para que a absor\u00e7\u00e3o ocorra no regime de pseudo-primeira ordem, s\u00e3o mais \n\nseveras para rea\u00e7\u00f5es altamente revers\u00edveis do que para as irrevers\u00edveis (DANCKWERTS, 1970). \n\nEsta reversibilidade elevada pode impedir o cumprimento das condi\u00e7\u00f5es para rea\u00e7\u00f5es de \n\npseudo-primeira ordem (BOSCH, VERSTEEG e VAN SWAAIJ, 1990). \n\n AMPH\n+\n\nAMPCO2 + 2 AMPH\n+\nCOO\n\n-\n+\n\n \n(7) \n\n \n\nAl\u00e9m disso, para a AMP, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais complicada, demonstrou-se que efeitos \n\neletr\u00f4nicos reduzem sua for\u00e7a b\u00e1sica. Assim, sua taxa de rea\u00e7\u00e3o mais lenta, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\naminas prim\u00e1rias ou secund\u00e1rias, faz com que a rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o do CO2 n\u00e3o possa ser \n\ndesprezada (BOSCH, VERSTEEG e VAN SWAAIJ, 1990; CAPLOW, 1968; DANCKWERTS, 1979). \n\nNormalmente, para outras aminas a contribui\u00e7\u00e3o desta rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o para a taxa de \n\nabsor\u00e7\u00e3o \u00e9 muito baixa. Mas neste caso, a contribui\u00e7\u00e3o pode ser importante, porque a rea\u00e7\u00e3o \n\nao carbamato prossegue para uma convers\u00e3o muito mais baixa, e possivelmente, com uma \n\ntaxa de rea\u00e7\u00e3o mais baixa (BOSCH, VERSTEEG e VAN SWAAIJ, 1990). \n\n OH\n-\n\nCO2 + HCO 3\n-\n\n \n(8)  AMP + H2O OH\n\n-\nAMPH\n\n+ +\n \n\n(9) \n\n \n\nPara um mecanismo de rea\u00e7\u00e3o t\u00e3o complicado, n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis express\u00f5es anal\u00edticas \n\n(BOSCH, VERSTEEG e VAN SWAAIJ, 1990). Segundo Bosch (1990), a partir da diminui\u00e7\u00e3o da \n\npress\u00e3o observada com o tempo conclu\u00edram que, para nenhuma das experi\u00eancias de absor\u00e7\u00e3o, \n\nprevaleceram condi\u00e7\u00f5es de pseudo-primeira ordem simples. \n\nA rea\u00e7\u00e3o entre o CO2 e PZ segue o mesmo mecanismo de rea\u00e7\u00e3o apresentado para a AMP, que \n\n\u00e9 similar \u00e0 de uma amina prim\u00e1ria ou secund\u00e1ria (BISHNOI e ROCHELLE, 2000; DASH e \n\nBANDYOPADHYAY, 2013; SAMANTA e BANDYOPADHYAY, 2007; SPEK, ARENDSEN, et al., 2016). \n\nNa primeira etapa, forma-se o componente intermedi\u00e1rio, o zwitterion, segundo a rea\u00e7\u00e3o (10). \n\nNa segunda etapa, o zwitterion \u00e9 desprotonado por uma base, que neste caso pode ser a \n\npr\u00f3pria PZ, AMP, \u00edon hidroxila ou \u00e1gua, conforme a rea\u00e7\u00e3o (11). \n\n\n\n38 \n\n PZ H\n+\nPZCOO\n\n-\nCO2 +  \n\n(10)  PZCOO\n-\n\nBH\n+\nPZCOO\n\n-\n+ +BH\n\n+\n\n \n(11) \n\n \n\nA seguir, nas rea\u00e7\u00f5es (12) a (17), s\u00e3o mostrados diversos equil\u00edbrios que podem ocorrer quando \n\nCO2 \u00e9 absorvido em uma mistura de solu\u00e7\u00e3o aquosa de AMP e PZ (DASH e BANDYOPADHYAY, \n\n2013; RICHNER e PUXTY, 2012; SPEK, ARENDSEN, et al., 2016). Outras rea\u00e7\u00f5es podem ser \n\nencontradas na literatura, por\u00e9m podem ser obtidas pela combina\u00e7\u00e3o de uma ou mais \n\napresentadas anteriormente. Na Figura 6 \u00e9 mostrada a representa\u00e7\u00e3o da estrutura das aminas \n\nestudadas, AMP e PZ. \n\nFigura 6  \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da estrutura das aminas em estudo \n\nCH3\n\nOHNH2\n\nCH3\n\n \n\nN\nH\n\nN\nH  \n\nFonte: O autor (2018). \n\nEstrutura da 2-amino-2-metil-propan-1-ol (AMP) \u00e0 esquerda e piperazina (PZ) \u00e0 direita. \n\n \n\n H3O\n+\n\nOH\n-\n\n+H2O2\n \n\n(12)  PZCOO\n-\n\nBH\n+\nPZCOO\n\n-\n+ +BH\n\n+\n\n \n(13) \n\n HCO 3\n-\n\nPZ(COO\n-\n)2+H2O+PZCOO\n\n-\n\n \n(14)  ++H2O PZH2\n\n2+\nPZH\n\n+\nH3O\n\n+\n\n \n(15) \n\n HCO 3\n-\n\n+PZCOO\n-\n\n+H2O PZ\n \n\n(16)  AMP HCO 3\n-\n\n++H2O AMPCOO\n-\n\n \n(17) \n\n \n\n2.2 QUIMIOMETRIA \n\nUm espectr\u00f4metro n\u00e3o produz diretamente informa\u00e7\u00f5es com significado qu\u00edmico de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o imediata, mas sim uma enorme profus\u00e3o de sinais, n\u00fameros ou curvas. Um \n\nespectro digitalizado de um \u00fanico experimento cont\u00e9m em m\u00e9dia cerca de 2000 comprimentos \n\nde onda. E para que esses dados tenham alguma utilidade para o conhecimento qu\u00edmico \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio transform\u00e1-los e interpret\u00e1-los adequadamente (FERREIRA, 2015). \n\nA quimiometria \u00e9 a intersec\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas: qu\u00edmica (inclui-se tamb\u00e9m a engenharia \n\nqu\u00edmica), matem\u00e1tica, estat\u00edstica, e hoje, computa\u00e7\u00e3o. \u00c9 a disciplina que extrai \n\nqualitativamente e quantitativamente informa\u00e7\u00f5es sobre um sistema qu\u00edmico, que combina \n\n\n\n39 \n\nmedidas multivariadas e processamento de dados estat\u00edsticos para constru\u00e7\u00e3o de modelos \n\npreditivos (FERREIRA, 2015; KACHKO, HAM, et al., 2016a). \n\nNa pr\u00e1tica lida-se com dados que apresentam tanto a informa\u00e7\u00e3o \u00fatil como ru\u00eddo ou dados cuja \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00fatil est\u00e1 dentro de um panorama complexo que n\u00e3o \u00e9 facilmente discern\u00edvel em \n\numa inspe\u00e7\u00e3o simples dos dados. Neste sentido, atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de quimiometria, deve-se \n\n(i) remover o m\u00e1ximo de ru\u00eddo dos dados de interesse, (ii) extrair o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00e3o \n\nquanto poss\u00edvel a partir dos dados analisados e (iii) usar a informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para obter um modelo \n\nde calibra\u00e7\u00e3o e estimar uma propriedade de alguma amostra desconhecida (FERREIRA, 2015; \n\nRODRIGUEZ-FLORES, 2015). Por isso, a import\u00e2ncia de tratar os dados antes de analis\u00e1-los. \n\n2.2.1 PR\u00c9-TRATAMENTO DE DADOS \n\nEste procedimento tem como finalidade reduzir fontes de varia\u00e7\u00e3o indesej\u00e1veis, como ru\u00eddo \n\nespectral, que quando n\u00e3o eliminados podem influenciar os resultados finais, no entanto, \n\nqualquer tratamento deve ser feito com cautela para n\u00e3o distorcer ou at\u00e9 inutilizar os \n\nresultados (FERREIRA, 2015; KRAMER, 1998; STUART, 2004). De forma sucinta, os principais \n\nm\u00e9todos de pr\u00e9-tratamento s\u00e3o: alisamento ou smoothing, que permite remover o ru\u00eddo \n\nexperimental e aumentar a propor\u00e7\u00e3o sinal/ru\u00eddo (S/R); corre\u00e7\u00e3o de espalhamento \n\nmultiplicativo de luz (MSC \u2013 Multiplicative Signal Correction), usada para corrigir efeitos de \n\nespelhamento aditivos e multiplicativos na absorb\u00e2ncia; corre\u00e7\u00e3o da linha base (baseline), que \n\n\u00e9 uma ferramenta que permite corrigir desvios aditivos (positiva ou negativamente) da linha \n\nbase; corre\u00e7\u00e3o ortogonal de sinal (OSC); transforma\u00e7\u00e3o de ondaleta (TW); corre\u00e7\u00e3o de \n\ndeslocamentos ao longo da linha base; e deconvolu\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do pr\u00e9-tratamento \u00e0s amostras, \n\nexistem aqueles aplicados \u00e0s vari\u00e1veis, mas n\u00e3o ser\u00e3o apresentadas neste texto. Esse \u00e9 um \n\nprocedimento de rotina importante em qualquer an\u00e1lise quimiom\u00e9trica (FERREIRA, 2015; \n\nSTUART, 2004). \n\n2.2.2 CALIBRA\u00c7\u00c3O UNI E MULTIVARIADA \n\nDiversos m\u00e9todos de regress\u00e3o multivariada v\u00eam sendo utilizados para a quantifica\u00e7\u00e3o em \n\nan\u00e1lises de espectroscopia FTIR, n\u00e3o ser\u00e3o abordados o detalhamento matem\u00e1tico, mas os \n\nm\u00e9todos mais comumente utilizados s\u00e3o: PLS (Partial Least Square Regression \u2013 regress\u00e3o por \n\n\n\n40 \n\nm\u00ednimos quadrados parciais), CLS (Classical Least Square \u2013 regress\u00e3o cl\u00e1ssica pelos m\u00ednimos \n\nquadrados), PCA (Principal Component Analysis \u2013 an\u00e1lise por componentes principais), ILS \n\n(Inverse Least Square \u2013 regress\u00e3o pelo inverso dos m\u00ednimos quadrados) e o PCR (Principal \n\nComponent Regression \u2013 regress\u00e3o por an\u00e1lise de componentes principais) (KRAMER, 1998; \n\nSTUART, 2004). \n\n2.2.3 M\u00c9TODO DOS M\u00cdNIMOS QUADRADOS PARCIAIS (PLS) \n\nO m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados parciais (PLS) \u00e9 o mais utilizado na quimiometria. \u00c9 uma \n\nt\u00e9cnica tendenciosa introduzida no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 e que permite relacionar uma ou \n\nmais vari\u00e1veis resposta organizadas numa matriz (Y) com v\u00e1rias vari\u00e1veis independentes \n\norganizadas em outra matriz (X) baseada no uso de componentes principais. Geralmente, \n\nrelaciona concentra\u00e7\u00f5es (Y) com os espectros e propriedades f\u00edsicas (X) de uma solu\u00e7\u00e3o \n\n(FERREIRA, 2015; KACHKO, HAM, et al., 2015). No m\u00e9todo, as vari\u00e1veis X e Y s\u00e3o representadas \n\nem um novo sistema de coordenadas ou componentes principais de dimens\u00e3o menor, a partir \n\ndas proje\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis preditas e as vari\u00e1veis observ\u00e1veis. Ent\u00e3o, um modelo de calibra\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 obtido com a proje\u00e7\u00e3o dos novos valores, sendo de mais f\u00e1cil interpreta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do ru\u00eddo \n\nespectral ser mantido fora do modelo. \n\nA t\u00e9cnica \u00e9 uma esp\u00e9cie de cruzamento entre a regress\u00e3o linear m\u00faltipla (MLR \u2013 Multiple Linear \n\nRegression) e an\u00e1lise de componentes principais (PCA). A MLR encontra uma combina\u00e7\u00e3o dos \n\npreditores que melhor se encaixam com a resposta. E a PCA encontra combina\u00e7\u00f5es dos \n\npreditores com grande vari\u00e2ncia, reduzindo as correla\u00e7\u00f5es. Um modelo PLS tentar\u00e1 encontrar \n\na dire\u00e7\u00e3o multidimensional no espa\u00e7o X que explica a dire\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima vari\u00e2ncia \n\nmultidimensional no espa\u00e7o Y. A t\u00e9cnica n\u00e3o faz uso dos valores resposta, mas sim, encontra \n\nas combina\u00e7\u00f5es dos preditores que apresentam grande covari\u00e2ncia com os valores resposta \n\n(FERREIRA, 2015). \n\nPara efetuar a calibra\u00e7\u00e3o multivariada, os dados espectrais s\u00e3o dispostos em uma matriz X de \n\ndimens\u00e3o n\u00d7m na qual as linhas correspondem \u00e0s amostras e as colunas s\u00e3o as vari\u00e1veis, no \n\ncaso, absorb\u00e2ncia no dado n\u00famero de onda. A matriz Y de dimens\u00e3o n\u00d71 \u00e9 constru\u00edda de forma \n\nque as linhas representam as amostras e possui uma coluna para cada vari\u00e1vel resposta. Tanto \n\n\n\n41 \n\na matriz X como Y s\u00e3o decompostas em duas matrizes, os escores (scores) e os pesos (loadings), \n\nos quais podem ser determinados atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do algoritmo NIPALS (Nonlinear Iterative \n\nPArtial Least Squares) proposta por Wold (1975). A decomposi\u00e7\u00e3o dessas matrizes pode ser \n\nrepresentada como nas equa\u00e7\u00f5es (18) e (19). \n\n X = TP' + E = ? tipi\n' + RX\n\nn\n\ni=1\n\n (18)  Y = UQ' + F = ? uiqi\n' + RY\n\nn\n\ni=1\n\n (19) \n\n \n\nem que as colunas em T e U s\u00e3o os vetores de escores das matrizes X e Y respectivamente, e as \n\nlinhas em P e Q s\u00e3o os vetores peso das matrizes X e Y respectivamente. A aspa simples refere-\n\nse \u00e0 transposta da matriz e u e t s\u00e3o os elementos das matrizes U e T, respectivamente. As \n\nmatrizes RX e RY correspondem aos res\u00edduos e \u00e0 perda de informa\u00e7\u00e3o quando se faz a redu\u00e7\u00e3o \n\nde vari\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o aos dados originais (GELADI e KOWALSKI, 1986). \n\nEm termos geom\u00e9tricos, os escores s\u00e3o as novas coordenadas dos espectros em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nnovo sistema de eixos, representado pelos fatores ou componentes principais. Os pesos \n\nrepresentam a rela\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis espectrais entre o sistema original e o sistema definido \n\npelos fatores. Al\u00e9m disso, fornecem a dire\u00e7\u00e3o dos novos eixos ou componentes principais e \n\nest\u00e3o relacionados com informa\u00e7\u00f5es sobre as vari\u00e1veis (GELADI e KOWALSKI, 1986). \n\nA rela\u00e7\u00e3o interna entre as matrizes X e Y \u00e9 realizada atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o dos escores do bloco \n\nX(T) com aqueles do bloco Y(U) para cada fator. Desta forma, um modelo linear \u00e9 usado para \n\nesta rela\u00e7\u00e3o, expresso pela equa\u00e7\u00e3o (20). Em que os componentes principais ou fatores s\u00e3o \n\nrepresentados pela letra f, o res\u00edduo do modelo \u00e9 presenteado por \u201ce\u201d, e b \u00e9 o coeficiente de \n\nregress\u00e3o do modelo linear obtido a partir da equa\u00e7\u00e3o (21). \n\n ui = biti + e i = 1, 2, \u2026,f (20)  bi = \nuiti\n\nti\n'ti\n\n (21) \n\n \n\nO fator descreve a correla\u00e7\u00e3o entre os dados de X com os dados de Y, onde o primeiro fator \n\nindica a dire\u00e7\u00e3o da maior vari\u00e2ncia, o segundo fator descreve a vari\u00e2ncia que n\u00e3o foi \n\ncorrelacionada no primeiro fator, e assim por diante (ADAMS, 1995; KRAMER, 1998). A partir \n\n\n\n42 \n\ndos coeficientes de regress\u00e3o b, calculados na fase de calibra\u00e7\u00e3o, pode-se escrever a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os blocos Y e X conforme a equa\u00e7\u00e3o (22). \n\n Y = tbQ + F (22) \n\n \n\nO modelo final consiste das matrizes dos escores t e u que est\u00e3o relacionados de forma linear \n\npelo coeficiente b. Desta forma, o modelo de calibra\u00e7\u00e3o para o componente de interesse para \n\nn fatores \u00e9 obtido (GELADI e KOWALSKI, 1986; KRAMER, 1998). \n\n2.2.4 AVALIA\u00c7\u00c3O DO MODELO \n\nOs principais diagn\u00f3sticos para avalia\u00e7\u00e3o dos modelos s\u00e3o baseados no resultado do ajuste, \n\nque pode ser verificado atrav\u00e9s do: diagn\u00f3stico de normalidade dos res\u00edduos, que \u00e9 uma \n\nsuposi\u00e7\u00e3o essencial para que os resultados do ajuste sejam confi\u00e1veis; diagn\u00f3stico de \n\nhomocedasticidade, termo para designar vari\u00e2ncia constante dos res\u00edduos para observa\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes; diagn\u00f3stico de independ\u00eancia dos res\u00edduos; teste da falta de ajuste (lack of fit); \n\nan\u00e1lise de colinearidade e multicolinearidade; e intervalos de confian\u00e7a dos par\u00e2metros. \n\nOs m\u00e9todos citados anteriormente s\u00e3o qualitativos, todavia, \u00e9 imposs\u00edvel quantificar o ajuste \n\nde um modelo de maneira absoluta, pois existe o compromisso entre a falta de ajuste, que \n\navalia a quantidade de informa\u00e7\u00e3o determin\u00edstica n\u00e3o extra\u00edda dos dados pelo modelo, e o \n\nsobre-ajuste, que avalia o ru\u00eddo incorporado ao modelo. Cita-se na sequ\u00eancia os principais \n\npar\u00e2metros estat\u00edsticos usados para avaliar quantitativamente um modelo. \n\nO coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (R2) \u00e9 a estat\u00edstica mais conhecida, variando de 0 (nenhuma \n\nrepresentatividade) a 1 (representa todos os dados). Sua desvantagem \u00e9 favorecer modelos \n\nsobre-ajustados e modelos mais complexos. Ele \u00e9 calculado conforme a equa\u00e7\u00e3o (23). \n\n R2 = 1 ?\n? (y\n\ni\n? y?\n\ni\n)\n\n2n\ni=1\n\n? (y\ni\n? y?\n\ni\n)\n\n2n\ni=1\n\n (23) \n\n \n\nna qual y?\ni\n s\u00e3o os valores preditos pelo modelo e y?\n\ni\n a m\u00e9dia dos valores (yi) medidos. \n\n\n\n43 \n\nO RMSEC (Root Mean Square Error of Calibration \u2013 Raiz Quadrada do Erro M\u00e9dio de Calibra\u00e7\u00e3o) \n\n\u00e9 o par\u00e2metro determinado a partir da diferen\u00e7a entre o valor da vari\u00e1vel resposta e o seu valor \n\npredito, dividido pelo n\u00famero de graus de liberdade conforme mostra a equa\u00e7\u00e3o (24). \n\n RMSEC = ?\n? (y\n\ni\n? y?\n\ni\n)\n\n2n\ni=1\n\nn ? p\n (24) \n\n \n\nsendo n o n\u00famero de amostras usadas para obter o modelo de calibra\u00e7\u00e3o e p o n\u00famero de \n\npar\u00e2metros do modelo. \n\nDe maneira bem semelhante, o RMSEP (Root Mean Square Error of Prediction \u2013 Raiz Quadrada \n\ndo Erro M\u00e9dio de Previs\u00e3o) expressa o erro de previs\u00e3o do modelo de calibra\u00e7\u00e3o a partir da \n\ndiferen\u00e7a entre os valores da vari\u00e1vel resposta e os valores previstos das n amostras do \n\nconjunto de valida\u00e7\u00e3o, como expressado pela equa\u00e7\u00e3o (25). \n\n RMSEP=?\n? (y\n\ni\n? y?\n\ni\n)\n\n2n\ni=1\n\nn\n \n\n(25) \n\n \n\nUm terceiro par\u00e2metro \u00e9 o PRESS (Predicted Residual Error Sum of Squares \u2013 Soma dos \n\nQuadrados do erro de previs\u00e3o), dado pela equa\u00e7\u00e3o (26). \n\n PRESS= ?(y\ni\n? y?\n\ni,VC\n)\n\n2\nn\n\ni=1\n\n (26) \n\n \n\nO valor y?\ni,VC\n\n representa o valor predito para a amostra \u2018i\u2019 sem que esta amostra esteja presente \n\nno conjunto de dados para a calibra\u00e7\u00e3o. Ou seja, primeiramente, uma vari\u00e1vel resposta (ou \n\nconjunto de) \u00e9 removida dos dados, e a calibra\u00e7\u00e3o do modelo \u00e9 efetuada sem esta vari\u00e1vel \n\nresposta i. Ent\u00e3o o valor desta vari\u00e1vel i \u00e9 estimada pelo modelo, sendo igual a y?\ni,VC\n\n. Desta \n\n\n\n44 \n\nmaneira, para se calcular o valor de PRESS, a calibra\u00e7\u00e3o do modelo \u00e9 realizada \u2018i\u2019 vezes. Este \n\npar\u00e2metro est\u00e1 associado a valida\u00e7\u00e3o cruzada. \n\nOutro par\u00e2metro relacionado ao m\u00e9todo de valida\u00e7\u00e3o cruzada \u00e9 representado por RMSECV \n\n(Root Mean Squared Error of Cross Validation \u2013 Raiz quadrada do erro m\u00e9dio de valida\u00e7\u00e3o \n\ncruzada) como mostra a equa\u00e7\u00e3o (27). \n\n \nRMSECV=?\n\n? (y\ni\n? y?\n\ni,VC\n)\n\n2n\ni=1\n\nn\n \n\n(27) \n\n \n\nDe maneira an\u00e1loga, ????,?? \u00e9 o valor prevista da vari\u00e1vel i, quando esta n\u00e3o est\u00e1 presente no \n\nconjunto de dados da calibra\u00e7\u00e3o. Para todos os crit\u00e9rios apresentados acima, exceto para o R\u00b2, \n\nquanto mais baixo o valor do par\u00e2metro, melhor a previs\u00e3o do modelo. \n\n2.3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\nNeste cap\u00edtulo descrevem-se os materiais utilizados nas an\u00e1lises e experimentos, assim como \n\ns\u00e3o detalhados todos os procedimentos empregados na prepara\u00e7\u00e3o das amostras para \n\ncalibra\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o por espectroscopia por infravermelho. \n\n2.3.1 REAGENTES \n\nOs principais reagentes usados no presente trabalho foram os seguintes: \n\na) piperazina (ReagentPlus\u00ae 99 %) da Sigma-Aldrich; \n\nb) 2-amino-2-metil-1-propanol (teor 93 \u2013 97 %) da Sigma Aldrich; \n\nc) \u00e1gua deionizada, processada em uma coluna trocadora de \u00edons (Quimis, modelo Q-341-\n\n25 \u2013 Figura 7 c); \n\nd) \u00e1cido clor\u00eddrico 0,5 M (F = 1,006); \n\ne) g\u00e1s di\u00f3xido de carbono (>99%) adquirido da empresa Air Liquide Brasil; \n\nf) g\u00e1s nitrog\u00eanio (>99%) adquirido da empresa Air Liquide Brasil; \n\ng) nitrog\u00eanio l\u00edquido. \n\n\n\n45 \n\n2.3.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DOS EQUIPAMENTOS \n\nDentre os equipamentos utilizados pode-se citar: \n\na) Tituladora autom\u00e1tica (Figura 7 a) TitroLine easy da Schott Instruments. \n\nb) Balan\u00e7a anal\u00edtica (Figura 7 b) da Shimadzu do Brasil Com\u00e9rcio Ltda., modelo AY220, com \n\npesagem m\u00e1xima de 220 g e desvio de 0,1 mg. \n\nc) Agitador magn\u00e9tico macro com aquecimento da Quimis aparelhos Cient\u00edficos Ltda, \n\nmodelo Q261-12. \n\nd) Bomba de v\u00e1cuo modelo Q355B da Quimis Aparelhos Cient\u00edficos Ltda. \n\ne) Banho termost\u00e1tico modelo Q214M2 da Quimis, com resist\u00eancia el\u00e9ctrica, sistema de \n\nagita\u00e7\u00e3o e um termostato, entre outros. \n\nFigura 7 \u2013 Equipamentos utilizados nos ensaios anal\u00edticos \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\na) Tituladora TitroLine easy; b) Balan\u00e7a Shimadzu; c) Coluna trocadora de \u00edons Quimis. \n\n \n\n2.3.2.1 ESPECTR\u00d4METRO DE INFRAVERMELHO \n\nEspectrofot\u00f4metro de infravermelho com transformada de Fourier React 45m da Metler \n\nToledo (Figura 8), que possui duas c\u00e9lulas individuais, uma para an\u00e1lise de amostras l\u00edquidas e \n\noutra para an\u00e1lise de gases. Cada c\u00e9lula de amostragem disp\u00f5e de um medidor de temperatura \n\n(RTD \u2013 Resistence Temperature Detectors), com o qual pode-se programar um set-point de \n\n\n\n46 \n\ntemperatura para a aquisi\u00e7\u00e3o dos espectros. O espectrofot\u00f4metro possu\u00ed um detector de \n\nradia\u00e7\u00e3o de infravermelho baseado no telureto de c\u00e1dmio e merc\u00fario (MCT \u2013 Mercuric \n\nCadmium Telluride), o qual tem uma elevada sensibilidade, alta capacidade fotocondutiva e \n\numa alta velocidade na obten\u00e7\u00e3o do espectro. \n\nFigura 8 \u2013 Espectrofot\u00f4metro IR com transformada de Fourier \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n(a) tampa do reservat\u00f3rio de nitrog\u00eanio l\u00edquido; (b) detector para fase l\u00edquida \n(Probe 2); (c) controlador de temperatura para o detector 2; (d) painel do \nequipamento. \n\n \n\n2.3.3 PREPARO DAS AMOSTRAS \n\nUtilizando a balan\u00e7a AY220 da Shimadzu, pesou-se a massa de um frasco com tampa e barra \n\nmagn\u00e9tica, anotou-se o seu valor e tarou-se a balan\u00e7a. Utilizando um micropipetador mediu-\n\nse o volume necess\u00e1rio de AMP e inseriu-a no frasco. No caso da piperazina, que era s\u00f3lida, \n\nutilizou uma esp\u00e1tula com colher de inox para a transfer\u00eancia da amina. Pesou-se a nova massa, \n\nanotou-se o valor e tarou-se a balan\u00e7a. No preparo da mistura de aminas, realizou-se o mesmo \n\n\n\n47 \n\nprocedimento de pesagem duas vezes, uma vez para cada amina. Novamente, utilizando um \n\nmicropipetador mediu-se o volume necess\u00e1rio de \u00e1gua e inseriu-a no frasco. Pesou-se a nova \n\nmassa, anotou-se o valor e tarou-se a balan\u00e7a. Por fim, anotou-se o nome da amostra no frasco \n\npara identifica\u00e7\u00e3o e procedeu-se com o processo de homogeneza\u00e7\u00e3o, na qual o frasco ficou \n\nsobre agita\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica por cerca de 15 minutos. \n\n2.3.3.1 AMOSTRAS PADR\u00d5ES N\u00c3O CARBONATADAS \n\nConforme item 2.3.3 foram preparadas amostras padr\u00f5es de AMP, PZ e misturas AMP/PZ (base \n\naquosa) por gravimetria em balan\u00e7a anal\u00edtica. Prepararam-se oito amostras padr\u00f5es na faixa \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de 5 a 40 %(m/m) de AMP de 5 em 5 %, cinco amostras padr\u00f5es com diferentes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de PZ (de 3 a 15 %(m/m)) de 3 em 3 %. E seis amostras padr\u00f5es na faixa de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de 30/0 a 20/10 %(m/m)/ %(m/m) da mistura AMP/PZ de 2/2 em 2/2 %. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das amostras foi determinada por meio da titula\u00e7\u00e3o potenciom\u00e9trica em \n\ntriplicata com \u00e1cido clor\u00eddrico 0,5 M (fator de corre\u00e7\u00e3o 1,006). As Tabela A1, Tabela A2 e Tabela \n\nA3 (Ap\u00eandice) mostram as concentra\u00e7\u00f5es pesadas e obtidas pela titula\u00e7\u00e3o em triplicata para \n\nAMP, PZ e AMP/PZ, respectivamente. \n\n2.3.4 PROCEDIMENTO DE OBTEN\u00c7\u00c3O DO ESPECTRO NO INFRAVERMELHO \n\nAntes da obten\u00e7\u00e3o de qualquer espectro se adicionava nitrog\u00eanio l\u00edquido para resfriamento do \n\ndetector at\u00e9 aproximadamente -196 \u00b0C e purgava-se o equipamento com nitrog\u00eanio gasoso \n\n(99,99 %) com vaz\u00e3o volum\u00e9trica de at\u00e9 5 L/min (nas condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura \n\nambiente). Ap\u00f3s a temperatura do detector atingir o valor de opera\u00e7\u00e3o (aproximadamente \n\numa hora), configurava-se o equipamento com resolu\u00e7\u00e3o normal (a cada 8 comprimentos de \n\nonda), espectro de 4000 a 650 cm\u2013 1, 32 scans e espectro de background de \u00e1gua destilada \n\n(espectro subtra\u00eddo de cada espectro adquirido). \n\n2.3.4.1 CRIANDO O MODELO \n\nOs modelos de calibra\u00e7\u00e3o foram desenvolvidos utilizando o modelo multivari\u00e1vel PLS do \n\nsoftware iC IRTM vers\u00e3o 4.2.26 da Metler Toledo para implementa\u00e7\u00e3o do monitoramento on-\n\nline. Paralelamente um algoritmo PLS com janela m\u00f3vel de tamanho vari\u00e1vel (DU, LIANG, et al., \n\n\n\n48 \n\n2004) foi elaborado utilizando o MATLAB R2016\u00ae de forma a encontrar a regi\u00e3o do espectro \n\nque produzia as melhores predi\u00e7\u00f5es. \n\nPara cada modelo, dividiam-se as amostras em dois grupos: amostras de treinamento \n\n(training), que efetivamente eram utilizadas na regress\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do modelo; ou \n\nvalida\u00e7\u00e3o (testing), que eram utilizadas para valida\u00e7\u00e3o cruzada e estima\u00e7\u00e3o dos erros de \n\npredi\u00e7\u00e3o do modelo. Detalhes sobre os modelos s\u00e3o mostrados na sec\u00e7\u00e3o 2.4. \n\n2.3.5 PREPARO DAS SOLU\u00c7\u00d5ES CARBONATADAS \n\nAs amostras de aminas carbonatadas foram elaboradas conforme a montagem da Figura 9. \n\nUma mistura volum\u00e9trica, aproximadamente 1:1 (volum\u00e9trica), de CO2 gasoso e ar era \n\nborbulhada em um frasco contendo uma solu\u00e7\u00e3o de amina(s) sob agita\u00e7\u00e3o com agitador \n\nmagn\u00e9tico. O procedimento de preparo das amostras e coleta de dados \u00e9 dado a seguir. A \n\nTabela A4 (Ap\u00eandice) mostra as concentra\u00e7\u00f5es pesadas e obtidas pela titula\u00e7\u00e3o em triplicata \n\npara todas as solu\u00e7\u00f5es carbonatadas. \n\na) Primeiramente uma solu\u00e7\u00e3o com determinada concentra\u00e7\u00e3o de AMP e PZ era \n\npreparada em um frasco com tampa furada. O furo da tampa tinha di\u00e2metro suficiente \n\npara a passagem de um tubo de vidro com folga, de modo que o excedente de CO2 e ar \n\nescapassem do frasco sem pressuriz\u00e1-lo; \n\nb) A bomba a v\u00e1cuo era ligada e o cilindro de CO2 era aberto, a solu\u00e7\u00e3o era borbulhada \n\nsob agita\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica por um tempo cronometrado; \n\nc) Ap\u00f3s um tempo de borbulhamento, uma nova medida da massa do sistema era feita no \n\nconjunto frasco com tampa furada e tubo de vidro para determina\u00e7\u00e3o da massa \n\ncoletada durante aquisi\u00e7\u00e3o dos espectros; \n\nd) Uma al\u00edquota era coletada da amostra l\u00edquida e utilizada para coleta do espectro \n\ninfravermelho;  \n\ne) Ap\u00f3s retirada da al\u00edquota, media-se a massa final do sistema e o conjunto do frasco era \n\nreconectado a mangueira jusante ao T de vidro; \n\n\n\n49 \n\nf) Os itens (b) a (e) eram repetidos at\u00e9 que n\u00e3o houvesse uma mudan\u00e7a visual significativa \n\ndo espectro da solu\u00e7\u00e3o. Neste est\u00e1gio a rea\u00e7\u00e3o era parada e procedia-se com a titula\u00e7\u00e3o \n\nda amostra, dita saturada. \n\nFigura 9 \u2013 Esquema do processo de carbonata\u00e7\u00e3o das aminas \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n2.4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nEsta sec\u00e7\u00e3o foi dividida em duas partes. A primeira \u00e9 referente a an\u00e1lise dos espectros obtidos \n\ndurante a fase de constru\u00e7\u00e3o das curvas de calibra\u00e7\u00e3o. Na segunda parte s\u00e3o mostradas as \n\namostras padr\u00f5es preparadas, a constru\u00e7\u00e3o dos modelos de calibra\u00e7\u00e3o e a predi\u00e7\u00e3o das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos componentes qu\u00edmicos em fase l\u00edquida. Atenta-se ao fato de que os \n\nprodutos reacionais das aminas com CO2 s\u00e3o mostrados na sec\u00e7\u00e3o 2.1.1.1. \n\n2.4.1 AN\u00c1LISE DOS ESPECTROS \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o foram avaliados os espectros adquiridos durante a fase de constru\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos de quantifica\u00e7\u00e3o das aminas e CO2. Bem como os efeitos da concentra\u00e7\u00e3o e \n\ntemperatura. Tamb\u00e9m foram atribu\u00eddas bandas do espectro referentes a cada composto \n\nqu\u00edmico presente na fase l\u00edquida. \n\n\n\n50 \n\n2.4.1.1 N\u00c3O CARBONATADAS \n\nPrimeiramente foi avaliado o efeito da temperatura sobre o espectro das aminas n\u00e3o \n\ncarbonatadas. Assim como mostrado na sec\u00e7\u00e3o 2.1, a temperatura ir\u00e1 afetar a absortividade \n\nmolar, uma vez que as vibra\u00e7\u00f5es e movimentos moleculares est\u00e3o diretamente relacionadas \n\ncom a temperatura. Todas as amostragens foram feitas a 30 e 50 \u00baC, representando uma \n\ntemperatura pr\u00f3xima a ambiente e uma temperatura m\u00e9dia entre o experimento de dessor\u00e7\u00e3o \n\ne o ambiente. \n\nA Figura 10 mostra os espectros de solu\u00e7\u00f5es aquosas de AMP em diferentes concentra\u00e7\u00f5es em \n\nduas temperaturas. A Figura 10 (a) e (b) diferem pela regi\u00e3o do espectro selecionada, \n\njustamente para mostrar que o efeito de temperatura \u00e9 dependente da banda. A temperatura \n\nn\u00e3o afetou significativamente o espectro de absor\u00e7\u00e3o na maioria dos n\u00fameros de onda, \n\ndestacando a regi\u00e3o mostrada na Figura 10 (a). J\u00e1 para algumas bandas, principalmente para \n\nmenores concentra\u00e7\u00f5es de AMP (curvas de menor absorb\u00e2ncia) a diferen\u00e7a dos espectros pela \n\ntemperatura era maior, caracterizada pela regi\u00e3o da Figura 10 (b). \n\nFigura 10 \u2013 Efeito da temperatura em diferentes regi\u00f5es do espectro para solu\u00e7\u00f5es aquosas de AMP \n\n (a) Regi\u00e3o 1110 a 840 cm\u20131   (b) Regi\u00e3o 1300 a 1140 cm\u20131 \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o do espectro seria justificada pela varia\u00e7\u00e3o do espectro da \u00e1gua, pois utilizou-se o \n\nespectro da \u00e1gua destilada a 30 \u00b0C como background, n\u00e3o recoletado para a an\u00e1lise a 50 \u00b0C. \n\nDesta maneira, se essas regi\u00f5es afetadas pela temperatura n\u00e3o foram utilizadas na calibra\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo, ent\u00e3o o modelo ser\u00e1 insens\u00edvel a temperatura. Caso contr\u00e1rio, o modelo dever\u00e1 \n\nlevar em conta a temperatura ou um modelo para cada temperatura dever\u00e1 ser realizado. \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n8409401040\n\nA\nb\n\nso\nb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n? 30 \u00b0C\n? 50 \u00b0C\n\n0\n\n0,03\n\n0,06\n\n0,09\n\n0,12\n\n0,15\n\n1140119012401290\n\nA\nb\n\nso\nb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n? 30 \u00b0C\n? 50 \u00b0C\n\n\n\n51 \n\nDe maneira an\u00e1loga, a Figura 11 mostra o efeito da temperatura para as solu\u00e7\u00f5es aquosas de \n\nPZ a 30 \u00b0C e a 50 \u00b0C. Na Figura 11 (a) percebe-se que a temperatura n\u00e3o alterou \n\nsignificativamente o espectro, o que ocorre de forma bem mais intensa na Figura 11 (b). Esse \n\nefeito tamb\u00e9m seria atribu\u00eddo ao espectro de \u00e1gua de background. Como as solu\u00e7\u00f5es de PZ \n\nestavam mais dilu\u00eddos do que as solu\u00e7\u00f5es de AMP, o efeito foi mais intenso. \n\nFigura 11 \u2013 Efeito da temperatura em diferentes regi\u00f5es do espectro para solu\u00e7\u00f5es aquosas de PZ \n\n (a) Regi\u00e3o 1480 a 1270 cm\u20131   (b) Regi\u00e3o 1020 a 780 cm\u20131\n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nNa regi\u00e3o de impress\u00e3o digital da mistura AMP/PZ mostrada na Figura 12, a temperatura n\u00e3o \n\nalterou significativamente os espectros. Exceto para n\u00fameros de onda abaixo de 880 cm\u2013 1, em \n\nque os espectros apresentaram uma varia\u00e7\u00e3o, efeito mais intenso para as solu\u00e7\u00f5es mais \n\ndilu\u00eddas. Essa \u00e9 a mesma regi\u00e3o vista anteriormente para as solu\u00e7\u00f5es de PZ. \n\nFigura 12 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos espectros da mistura AMP/PZ pela temperatura \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n0\n\n0,02\n\n0,04\n\n0,06\n\n0,08\n\n0,1\n\n0,12\n\n0,14\n\n0,16\n\n127013701470\n\nA\nb\n\nso\nb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n? 30 \u00b0C\n? 50 \u00b0C\n\n-0,05\n\n-0,02\n\n0,01\n\n0,04\n\n0,07\n\n0,1\n\n0,13\n\n0,16\n\n0,19\n\n0,22\n\n0,25\n\n780880980\n\nA\nb\n\nso\nb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n? 30 \u00b0C\n? 50 \u00b0C\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n80010001200140016001800\n\nA\nb\n\nso\nb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n? 30 \u00b0C\n? 50 \u00b0C\n\n\n\n52 \n\nComparou-se, na Figura 13, o espectro de uma mistura 23,77 %m/m de AMP e 6,42 %m/m de PZ \n\ncom os espectros das respectivas aminas individuais com a mesma concentra\u00e7\u00e3o: solu\u00e7\u00e3o \n\n23,77 %m/m de AMP e a solu\u00e7\u00e3o 5,71 %m/m de PZ. Destaca-se a regi\u00e3o entre 1400 a 1100 cm\u2013 1, \n\na qual os espectros das aminas individuais coincidem com o espectro da mistura. \n\nFigura 13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos espectros das aminas puras e em mistura \n\n  (a) 30 \u00b0C     (b) 50 \u00b0C \n\n  \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nPara verificar a intera\u00e7\u00e3o entre as aminas em mistura, comparou-se o espectro m\u00e9dio da \n\nmistura 23,77 %m/m de AMP e 6,42 %m/m de PZ com a soma dos espectros m\u00e9dios das aminas \n\nindividuais, ou seja, espectro m\u00e9dio da solu\u00e7\u00e3o 23,90 %m/m de AMP somado do espectro m\u00e9dio \n\nda solu\u00e7\u00e3o 5,71 %m/m de PZ. O resultado \u00e9 mostrado na Figura 14. \n\nFigura 14 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do espectro da soma das aminas puras com a mistura \n\n  (a) 30 \u00b0C     (b) 50 \u00b0C \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n? AMP 23,77 %m/m \n  PZ 6,42 %m/m \n? AMP 23,90 %m/m \n? PZ 5,71 %m/m \n\n? AMP 23,77 %m/m \n  PZ 6,42 %m/m \n? AMP 23,90 %m/m \n? PZ 5,71 %m/m \n\n? AMP 23,77 %m/m \n  PZ 6,42 %m/m \n? AMP 23,90 %m/m + \n+ PZ 5,71 %m/m \n\n? AMP 23,77 %m/m \n  PZ 6,42 %m/m \n? AMP 23,90 %m/m + \n+ PZ 5,71 %m/m \n\n\n\n53 \n\nA 30 \u00b0C (a) os espectros s\u00e3o quase coincidentes e a 50 \u00b0C (b) existem algumas poucas \n\ndiscord\u00e2ncias nas regi\u00f5es extremas do espectro. Vale notar que as concentra\u00e7\u00f5es de AMP e PZ \n\nn\u00e3o s\u00e3o coincidentes, logo a soma dos espectros n\u00e3o deveria se sobrepor perfeitamente. \n\n2.4.1.2 CARBONATADAS \n\nAvaliou-se o efeito da temperatura da c\u00e9lula de l\u00edquida a 30 e 50 \u00b0C, assim como realizado para \n\nas amostras n\u00e3o carbonatadas. Como em ambos os casos, as amostras eram injetadas a \n\ntemperatura ambiente, uma terceira amostragem foi feita realizando o aquecimento pr\u00e9vio de \n\ntoda a solu\u00e7\u00e3o at\u00e9 50 \u00b0C e injetando-a no analisador com a c\u00e9lula de l\u00edquido tamb\u00e9m a 50 \u00b0C. \n\nA Figura 15 mostra os espectros das solu\u00e7\u00f5es carbonatadas em condi\u00e7\u00f5es diferentes de \n\ntemperatura para uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de AMP (a) e uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de PZ (b). Percebe-se \n\nque existe uma varia\u00e7\u00e3o do espectro, principalmente nas extremidades da janela exposta. Vale \n\ndestacar, para a AMP, que aquecer a solu\u00e7\u00e3o antes de injet\u00e1-la no equipamento diminui o \n\nefeito do aumento da temperatura, assim o espectro da solu\u00e7\u00e3o aquecida est\u00e1 entre os \n\nespectros das solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o aquecidas. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es no espectro podem estar associadas, novamente, a varia\u00e7\u00e3o do espectro da \u00e1gua \n\nde background que foi coletado apenas a 30 \u00b0C, e tamb\u00e9m a poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos componentes qu\u00edmicos devido a mudan\u00e7as no equil\u00edbrio qu\u00edmico. \n\nFigura 15 \u2013 Efeito da temperatura para solu\u00e7\u00f5es aquosas de AMP e PZ carbonatadas at\u00e9 satura\u00e7\u00e3o \n\n (a) AMP      (b) PZ \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n80010001200140016001800\n\nA\nb\n\nso\nb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\nAMP15 30 \u00baC\n\nAMP15 50 \u00baC\n(aquecida)\nAMP15 50 \u00baC\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n80013001800\n\nA\nb\n\nso\nb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\nPZ9 30 \u00baC\n\nPZ9 50 \u00baC\n(aquecida)\nPZ9 50 \u00baC\n\n\n\n54 \n\nA an\u00e1lise qualitativa dos espectros IR permitiu avaliar o processo de rea\u00e7\u00e3o das aminas AMP e \n\nPZ com CO2 ao longo do tempo. Verificou-se uma velocidade de rea\u00e7\u00e3o lenta para a AMP (Figura \n\n16) quando comparada \u00e0 rea\u00e7\u00e3o de PZ com CO2 (Figura 20), em concentra\u00e7\u00e3o de quase 3 vezes \n\nmenor. A mistura AMP/PZ (Figura 21 e Figura 23), mesmo em concentra\u00e7\u00f5es mais baixas, reage \n\ncom a mesma ordem de grandeza da PZ mais concentrada. \n\nFigura 16 \u2013 Solu\u00e7\u00f5es de AMP carbonatadas no tempo \n\n (a) Solu\u00e7\u00e3o AMP 30 %m/m    (b) Solu\u00e7\u00e3o AMP 15 %m/m \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\nOs tempos na legenda referem-se ao tempo de aquisi\u00e7\u00e3o do espectro (soma do tempo de borbulhamento com o \nde inje\u00e7\u00e3o da amostra). Ele apenas foi utilizado para identifica\u00e7\u00e3o das amostras. Quanto maior o tempo, mais \ncarbonatada a solu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nOs espectros de IR referentes a rea\u00e7\u00e3o de AMP com CO2 (Figura 16) evidenciam a intensifica\u00e7\u00e3o \n\ndo pico na regi\u00e3o de 1400 a 1300 cm\u2013 1 associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do carbamato de AMP (COO2?) e \n\nde \u00edons bicarbonato (HCOO?) no decorrer do processo de absor\u00e7\u00e3o. Esse pico pode ser \n\natribu\u00eddo ao estiramento sim\u00e9trico (?s) da liga\u00e7\u00e3o C-O. O pico para o n\u00famero de onda \n\n1047 cm\u2013 1 (Figura 17 a) pode ser atribu\u00eddo ao ?s da liga\u00e7\u00e3o N-H, presente na estrutura \n\nmolecular da AMP. \u00c9 poss\u00edvel verificar que, simultaneamente \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o do pico em 1400 \n\na 1300 cm\u2013 1, ocorre o consumo de AMP em 1047 cm\u2013 1, com diminui\u00e7\u00e3o da intensidade e leve \n\ndeslocamento do pico, devido \u00e0 protona\u00e7\u00e3o da AMP (1055 cm\u2013 1) e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do \u00edon \n\nbicarbonato em 839 cm\u2013 1. Tais regi\u00f5es podem ser observadas de forma ampliada nas Figura 17 \n\n(a) e (b). Outras evid\u00eancias que confirmam a protona\u00e7\u00e3o de AMP e forma\u00e7\u00e3o de \u00edon carbonato \n\ns\u00e3o observadas entre os n\u00fameros de onda na faixa de 1700 a 1560 cm\u2013 1 (Figura 16), atribu\u00eddos \n\n?asC-\n\n?dH-O-H\n\n?asCOO-;\n?sNH3+\n\n?sC-O\n\n?dC-OH\n\n?sCOO-\n\n?N-H\n\n?O-H; \n?C=O;\n?asNH\n\n-0,2\n\n0,2\n\n0,6\n\n1\n\n800110014001700\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n00:08:43\n00:45:15\n01:07:33\n01:42:40\n03:52:00\n\n?asC-\n\n?dH-O-H\n\n?asCOO-;\n?sNH3+\n\n?sC-O\n\n?dC-OH\n\n?sCOO-\n\n?N-H\n\n?O-H; \n?C=O;\n?asNH\n\n-0,1\n\n0,1\n\n0,3\n\n0,5\n\n800110014001700\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n00:00:09\n00:32:58\n00:54:09\n01:04:41\n03:16:34\n\n\n\n55 \n\na deforma\u00e7\u00e3o (?) das liga\u00e7\u00f5es N-H, N-H3+ e C=O. Contudo n\u00e3o foi poss\u00edvel atribuir o pico \n\n839 cm\u2013 1 a nenhuma liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, mas pela Figura 18 \u00e9 poss\u00edvel atribuir a forma\u00e7\u00e3o de \n\nbicarbonato ao comparar com o espectro de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de bicarbonato de s\u00f3dio. \n\nDestaca-se que, em todas as figuras, o espectro no tempo inicial refere-se a sua respectiva \n\namina n\u00e3o carbonatada, antes da rea\u00e7\u00e3o com CO2. \n\nVale notar na Figura 17 b que o pico em 839 cm\u2013 1 referente ao bicarbonato surge apenas no \n\nmeio da rea\u00e7\u00e3o, mostrando que inicialmente forma-se o carbamato de AMP que \n\nposteriormente se dissocia em AMP protonada e bicarbonato \n\nFigura 17 \u2013 Regi\u00f5es de destaque da carbonata\u00e7\u00e3o de AMP \n\n  (a) AMP (1100 a 975 cm\u2013 1)          (b) AMP (875 a 800 cm\u2013 1)  (c) PZ (1350 a 1225 cm\u2013 1)  (d) PZ (1150 a 1075 cm\u2013 1) \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Solu\u00e7\u00e3o 5 %m/m de bicarbonato de s\u00f3dio \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nA Figura 19 (a) mostra a sobreposi\u00e7\u00e3o dos espectros das solu\u00e7\u00f5es de AMP carbonatadas at\u00e9 a \n\nsatura\u00e7\u00e3o. Percebe-se que n\u00e3o houve mudan\u00e7a significativa no formato do gr\u00e1fico, apenas a \n\nabsorb\u00e2ncia aumentou proporcionalmente em cada n\u00famero de onda. O mesmo ocorre para as \n\nsolu\u00e7\u00f5es de PZ, mostrado na Figura 19 (b). \n\n?C-N;\n?C-O\n\n?C-N\n\n?C-O\n0\n\n0,3\n\n0,6\n\n97510251075\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n0\n\n0,15\n\n0,3\n\n800850\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n1289\n\n1265\n\n1276\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n122512751325\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n10751125\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n?asC-O\n\n?sC-O\n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n0,25\n\n800110014001700\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n\n\n56 \n\nFigura 19 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o dos espectros saturados para diferentes concentra\u00e7\u00f5es de amina \n\n (a) Solu\u00e7\u00f5es de AMP    (b) Solu\u00e7\u00f5es de PZ \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nNa Figura 20, referente ao monitoramento da evolu\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o de CO2 com PZ, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar o consumo da PZ evidenciado pelo desaparecimento dos picos em 1325 cm\u2013 1 e 1130 \n\na 1050 cm\u2013 1 destacados nas Figura 17 (c) e (d), ao mesmo tempo em que se verifica o \n\naparecimento de novos picos na regi\u00e3o de aproximadamente 1300 a 1250 cm\u2013 1 com o \n\naumento do tempo reacional, atribu\u00eddos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do mono e dicarbamato de PZ (?s da \n\nliga\u00e7\u00e3o N-COO?). Com o aumento do tempo de rea\u00e7\u00e3o, observa-se a diminui\u00e7\u00e3o do pico do \n\nmonocarbamato em 1275 cm\u2013 1 (Figura 20) e a intensifica\u00e7\u00e3o dos picos em 1290 cm\u2013 1 e \n\n1540 cm\u2013 1, referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do dicarbamato de PZ. O pico observado na regi\u00e3o de \n\naproximadamente 1510 cm\u2013 1 (?s da liga\u00e7\u00e3o COO?), al\u00e9m de apresentar maior absorb\u00e2ncia no \n\ndecorrer do tempo, sofre um deslocamento, sendo este comportamento similar ao que ocorre \n\ncom o pico localizado em 1275 cm\u2013 1, confirmando a forma\u00e7\u00e3o de dicarbamato de PZ. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao monitoramento da rea\u00e7\u00e3o de CO2 com a mistura AMP e PZ (Figura 21 e Figura \n\n23), observou-se que o comportamento de ambas as aminas foram praticamente iguais \u00e0queles \n\nobservados nas Figura 16 e Figura 20. No entanto, destaca-se que a PZ reage \n\npreferencialmente, pois observou-se o aparecimento de picos na regi\u00e3o de 1600 a 1360 cm\u2013 1 \n\nno in\u00edcio da rea\u00e7\u00e3o (espectro no tempo de 00:06:05). Com rela\u00e7\u00e3o a rea\u00e7\u00e3o do CO2 com a AMP, \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel diferenciar a forma\u00e7\u00e3o de carbamato de AMP e bicarbonato. Suspeita-se que \n\ntenha ocorrido preferencialmente a forma\u00e7\u00e3o de bicarbonato (aparecimento de picos na regi\u00e3o \n\nde 1400 a 1300 cm\u2013 1 e em 839 cm\u2013 1). \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n80010001200140016001800\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n? AMP 30 %m/m\n? AMP 15 %m/m\n\n0\n\n0,15\n\n0,3\n\n0,45\n\n0,6\n\n80010001200140016001800\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n? PZ 9 %m/m\n? PZ 4,5 %m/m\n\n\n\n57 \n\nFigura 20 \u2013 Solu\u00e7\u00f5es de PZ carbonatadas no tempo \n\n(a)  Solu\u00e7\u00e3o PZ 9 %m/m    (b) Solu\u00e7\u00e3o PZ 4,5 %m/m \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\nOs tempos na legenda referem-se ao tempo de aquisi\u00e7\u00e3o do espectro (soma do tempo de borbulhamento com o \nde inje\u00e7\u00e3o da amostra). Ele apenas foi utilizado para identifica\u00e7\u00e3o das amostras. Quanto maior o tempo, mais \ncarbonatada a solu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Espectro da AMP12PZ3 carbonatada ao longo do tempo \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\nOs tempos na legenda referem-se ao tempo de aquisi\u00e7\u00e3o do espectro (soma do tempo de borbulhamento com o \nde inje\u00e7\u00e3o da amostra). Ele apenas foi utilizado para identifica\u00e7\u00e3o das amostras. Quanto maior o tempo, mais \ncarbonatada a solu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPela Figura 22 (a), percebe-se que o pico em 1044 cm\u2013 1, caracter\u00edstico da AMP, diminui de \n\ntamanho ao longo da rea\u00e7\u00e3o com um leve deslocamento para a esquerda. Isso \u00e9 evid\u00eancia de \n\n?dH-O-H\n\n?N-COO-\n\n?asCOO-\n\n?N-COO-\n\n?N-COO-\n\n?NH2+\n\n?asCOO-\n\n?sCOO-\n\n-0,05\n\n0,15\n\n0,35\n\n0,55\n\n800110014001700\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n00:00:21\n00:09:42\n00:21:54\n01:02:27\n\n?dH-O-H\n\n?N-COO-\n?asCOO-\n\n?N-COO-\n\n?N-COO-\n\n?NH2+\n\n?asCOO-\n\n?sCOO-\n\n-0,05\n\n0,05\n\n0,15\n\n0,25\n\n800110014001700\nA\n\nb\nso\n\nrb\n\u00e2\n\nn\nci\n\na\n (\n\nU\n.A\n\n.)\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n00:01:21\n00:09:39\n00:21:59\n01:01:27\n\n-0,1\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n800110014001700\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n00:01:11\n00:06:05\n00:11:35\n00:18:42\n00:28:36\n00:38:34\n01:24:41\n\n\n\n58 \n\nque a AMP foi protonada e teve uma diminui\u00e7\u00e3o em sua concentra\u00e7\u00e3o devido a entrada de CO2 \n\nno sistema. Ao mesmo tempo, n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios da forma\u00e7\u00e3o de bicarbonato na regi\u00e3o pr\u00f3ximo \n\na 1355 cm\u2013 1 (Figura 22 b), ind\u00edcio de que AMP est\u00e1 agindo como base para regenerar a PZ \n\nprotonada e acelerando a rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o (sinergia da mistura). \n\nFigura 22 \u2013 Regi\u00f5es do espectro da mistura AMP12PZ3 carbonatada at\u00e9 satura\u00e7\u00e3o \n\n (a) Regi\u00e3o 1120 a 960 cm\u20131   (b) Regi\u00e3o 1440 a 1230 cm\u20131 \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Espectro da AMP5PZ15 carbonatada ao longo do tempo \n\n (a) Solu\u00e7\u00e3o AMP 5 %m/m e PZ 15 %m/m  (b) Solu\u00e7\u00e3o AMP 21 %m/m e PZ 9 %m/m \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\nOs tempos na legenda referem-se ao tempo de aquisi\u00e7\u00e3o do espectro (soma do tempo de borbulhamento com o \nde inje\u00e7\u00e3o da amostra). Ele apenas foi utilizado para identifica\u00e7\u00e3o das amostras. Quanto maior o tempo, mais \ncarbonatada a solu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n960101010601110\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n12301280133013801430\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n8001000120014001600\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n00:01:06\n00:07:20\n00:12:40\n00:18:20\n00:24:52\n00:32:06\n00:38:28\n00:46:56\n00:55:12\n01:06:07\n01:16:41\n01:32:03\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n8001000120014001600\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n00:01:32\n00:08:24\n00:13:22\n00:19:01\n00:25:27\n00:31:42\n00:39:00\n00:47:12\n00:56:55\n01:06:44\n01:16:55\n01:30:41\n01:45:24\n01:58:37\n\n\n\n59 \n\n2.4.2 MODELOS QUANTITATIVOS \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o \u00e9 discutida a evolu\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o dos modelos quantitativos das solu\u00e7\u00f5es \n\naquosas de aminas individuais, em mistura e carbonatadas. Dividiu-se a sec\u00e7\u00e3o em duas partes: \n\npreparo das solu\u00e7\u00f5es e modelos de calibra\u00e7\u00e3o. \n\n2.4.2.1 PREPARO DAS SOLU\u00c7\u00d5ES \n\nAs porcentagens m\u00e1ssicas da pesagem e a triplicata da titula\u00e7\u00e3o s\u00e3o mostradas no Ap\u00eandice. A \n\npartir dos dados de titula\u00e7\u00e3o das amostras padr\u00f5es de AMP, encontrou-se uma pureza m\u00e9dia \n\nde 91,73 \u00b1 1 %, valor obtido pela m\u00e9dia da divis\u00e3o da porcentagem m\u00e1ssica de AMP obtida nas \n\ntitula\u00e7\u00f5es pela porcentagem m\u00e1ssica obtida por pesagem. J\u00e1 para a PZ, a pureza encontrada \n\nfoi de 97,82 \u00b1 1 %. Essas purezas foram utilizadas para o c\u00e1lculo das solu\u00e7\u00f5es utilizadas na \n\ncoluna de dessor\u00e7\u00e3o. \n\nAo contr\u00e1rio das solu\u00e7\u00f5es aquosas com AMP ou PZ, n\u00e3o foi poss\u00edvel titular a mistura das aminas \n\n(AMP+PZ), pois ocorria a sobreposi\u00e7\u00e3o dos pontos de viragens. Assim, as concentra\u00e7\u00f5es \n\npadr\u00f5es foram consideradas como a porcentagem m\u00e1ssica obtida pela pesagem corrigida pela \n\npureza obtida na titula\u00e7\u00e3o das aminas individualmente. \n\nPara o estudo do processo de carbonata\u00e7\u00e3o foram preparadas um total de sete amostras, duas \n\nsolu\u00e7\u00f5es aquosas de AMP (15 e 30 %m/m), duas de PZ (4,5 e 9 %m/m) e tr\u00eas misturas AMP/PZ \n\n(21/9, 21/3 e 5/15 %m/m/%m/m). \n\nO processo de carbonata\u00e7\u00e3o foi avaliado ao longo do tempo pela pesagem do sistema e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO2 absorvido foi obtido, tanto por pesagem como pela titula\u00e7\u00e3o em triplicata \n\nutilizando \u00e1cido clor\u00eddrico 0,5 M (fator de corre\u00e7\u00e3o 1,006), apenas para o ponto final \n\n(satura\u00e7\u00e3o). Os pontos intermedi\u00e1rios possu\u00edam mais de um ponto de viragem, por isso \n\nsomente encontrou-se a concentra\u00e7\u00e3o do ponto de satura\u00e7\u00e3o por titula\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderando a convers\u00e3o completa da AMP durante o processo de carbonata\u00e7\u00e3o e pela \n\nquantidade absorvida de CO2, foram poss\u00edveis encontrar duas estequiometrias de rea\u00e7\u00e3o. A \n\n\n\n60 \n\nequa\u00e7\u00e3o (28) envolve a soma das equa\u00e7\u00f5es (6), (7), (8), (9) e (17), citadas na sec\u00e7\u00e3o 2.1.1.1. \n\nEnquanto a equa\u00e7\u00e3o (29) envolve a soma das equa\u00e7\u00f5es (7), (8) e (9). \n\n \n\n3AMP + 2CO2 + 2H2O ? 3AMP\n+ + HCO3\n\n- + CO3\n2-\n\n{\nHCO3\n\n- + H3O\n+ ? 2H2O + CO2\n\nCO3\n2- + 2H3O\n\n+ ? 3H2O + CO2\n\n (28) \n\n \n\n3AMP + 2CO2 + H2O ? 2AMP\n+ + AMP+COO- + CO3\n\n2-\n\n{\nAMP+COO- + H3O\n\n+ ? AMP+ + H2O + CO2\nCO3\n\n2- + 2H3O\n+ ? 3H2O + CO2\n\n (29) \n\n \n\nA equa\u00e7\u00e3o (28) seria mais representativa por n\u00e3o apresentar o carbamato de AMP como \n\nproduto final, uma vez que n\u00e3o foram encontradas evid\u00eancias nas an\u00e1lises da sec\u00e7\u00e3o 2.4.1.2. \n\nDurante o borbulhamento, al\u00e9m de CO2 ser absorvido, a \u00e1gua \u00e9 evaporada. Como a press\u00e3o de \n\nvapor das aminas \u00e9 cerca de 7 vezes inferior \u00e0 da \u00e1gua, \u00e9 pouco prov\u00e1vel sua evapora\u00e7\u00e3o. Como \n\no borbulhamento era feito sempre nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o e que n\u00e3o houve \n\nsuperaquecimento da solu\u00e7\u00e3o pelo calor de rea\u00e7\u00e3o, foi feita a hip\u00f3tese de evapora\u00e7\u00e3o \n\nconstante. \n\nAo final do processo, o espectro da amina carbonatada n\u00e3o apresentava varia\u00e7\u00e3o significativa, \n\nal\u00e9m disso, a varia\u00e7\u00e3o de massa do sistema era negativa. Desse modo, admitiu-se que toda essa \n\nmassa negativa representaria a massa de \u00e1gua evaporada. Com o tempo entre as medidas, a \n\nmassa de \u00e1gua evaporada e a hip\u00f3tese de evapora\u00e7\u00e3o constante, calculou-se a taxa de \n\nevapora\u00e7\u00e3o pela simples divis\u00e3o entre os valores. \n\nA Figura 24 mostra a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de AMP total (amina pura e protonada) e de \n\nCO2 total (em todas suas formas qu\u00edmicas). Encontraram-se uma taxa de evapora\u00e7\u00e3o de 0,018 \n\ne 0,019 g/min para a solu\u00e7\u00e3o 15 e 30 %m/m de AMP, respectivamente. Essa taxa correspondeu \n\na uma perda de aproximadamente 2 % da amostra total. \n\nEssa corre\u00e7\u00e3o permitiu encontrar uma concentra\u00e7\u00e3o de CO2 de 5,22 %m/m pr\u00f3xima dos valores \n\nde titula\u00e7\u00e3o (4,76 %), com erro relativo de 9,6 % para a solu\u00e7\u00e3o 15 %m/m de AMP. Para a solu\u00e7\u00e3o \n\nmais concentrada (30 %m/m), provavelmente pela absor\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida, a evapora\u00e7\u00e3o foi menor \n\ne a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 obtida da pesagem (9,06 %) apresentou um erro relativo de 2,3 % em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos valores obtidos da titula\u00e7\u00e3o (9,28 %). \n\n\n\n61 \n\nFigura 24 \u2013 Carbonata\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es de AMP \n\n (a) Solu\u00e7\u00e3o AMP 15 %m/m    (b) Solu\u00e7\u00e3o AMP 30 %m/m \n\n \nFonte: O autor (2018) . \n\nA abrevia\u00e7\u00e3o \u201ccor.\u201d se refere a porcentagem corrigida pela evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n \n\nDestaca-se que a amostra com 30 %m/m de AMP apresentou um turvamento da solu\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s \n\narmazenamento em geladeira houve a forma\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel de precipitado (bicarbonato) em \n\nsua completa satura\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderando a convers\u00e3o completa da PZ durante o processo de carbonata\u00e7\u00e3o e pela \n\nquantidade absorvida de CO2, foi poss\u00edvel encontrar uma estequiometria de rea\u00e7\u00e3o. A equa\u00e7\u00e3o \n\n(30) pode ser obtida pela soma das equa\u00e7\u00f5es (10) e (11), duas vezes cada, e as equa\u00e7\u00f5es (14) \n\ne (16) citadas na sec\u00e7\u00e3o 2.1.1.1. \n\n 3PZ + 2CO2 ? 2PZ\n+ + PZ(COO-)2\n\n{\nPZ(COO-)2 + 2H3O\n\n+ ? PZ2+ + H2O + 2CO2\n2PZ+ + 2H3O\n\n+ ? PZ2+ + H2O\n\n \n\n(30) \n\n \n\nA Figura 25 mostra a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de PZ total e de CO2 total. Encontraram-se uma \n\ntaxa de evapora\u00e7\u00e3o de 0,035 e 0,028 g/min para a solu\u00e7\u00e3o 4,5 e 9 %m/m de PZ, respectivamente. \n\nEssa taxa correspondeu a uma perda de aproximadamente 0,5 % da amostra total. Nota-se que \n\na taxa de evapora\u00e7\u00e3o foi quase o dobro da obtida pela AMP, provavelmente devido a rea\u00e7\u00e3o \n\nocorrer de forma mais intensa e a amostra aquecia bem mais. \n\n76\n\n78\n\n80\n\n82\n\n84\n\n86\n\n0\n\n4\n\n8\n\n12\n\n16\n\n0 20 40 60 80 100\n%\n\nm\n/m\n\nH\n2 O\n\n%\nm\n\n/m\nC\n\nO\n2\n\n e\n A\n\nM\nP\n\nTempo (min)\n\n%CO2 %CO2cor. %AMPcor.\n%AMP %H2O %H2Ocor.\n\n50\n\n56\n\n62\n\n68\n\n74\n\n0\n\n8\n\n16\n\n24\n\n32\n\n0 20 40 60 80 100\n\n%\n m\n\n\u00e1\nssica\n\n H\n2\n\nO\n\n%\n m\n\n\u00e1\nss\n\nic\na\n\n C\nO\n\n2\n e\n\n A\nM\n\nP\nTempo (min)\n\n%CO2 %AMP %CO2cor.\n%AMPcor. %H2O %H2Ocor.\n\n\n\n62 \n\nEssa corre\u00e7\u00e3o permitiu encontrar uma concentra\u00e7\u00e3o de CO2 de 2,38 %m/m pr\u00f3xima dos valores \n\nde titula\u00e7\u00e3o (2,31 %), com erro relativo de 3,62 % para a solu\u00e7\u00e3o 4,5 %m/m de AMP. Para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o mais concentrada (9 %m/m), provavelmente pela absor\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida, a evapora\u00e7\u00e3o \n\nfoi menor e a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 obtida da pesagem (4,09 %) apresentou um erro relativo \n\nde 4,4 % em rela\u00e7\u00e3o aos valores obtidos da titula\u00e7\u00e3o (4,28 %). \n\nFigura 25 \u2013 Carbonata\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es de PZ \n\n(a) Solu\u00e7\u00e3o PZ 4,5 %m/m    (b) Solu\u00e7\u00e3o PZ 9 %m/m \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\nA abrevia\u00e7\u00e3o \u201ccor.\u201d se refere a porcentagem corrigida pela evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n \n\nPara as tr\u00eas misturas carbonatadas, as curvas de concentra\u00e7\u00e3o s\u00e3o mostradas nas Figura 26, \n\nFigura 27 (a) e (b). Foram encontradas as concentra\u00e7\u00f5es de 9,96; 5,90 e 8,11 %m/m de CO2 total \n\nnas misturas 21/9, 12/3 e 5/15 %m/m AMP/%m/m PZ, respectivamente. Essas concentra\u00e7\u00f5es \n\napresentaram um erro relativo com a titula\u00e7\u00e3o de respectivamente 5,43; 16,68 e 3,38 %. \n\n86\n\n88\n\n90\n\n92\n\n94\n\n96\n\n98\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n0 4 8 12 16\n\n%\nm\n\n/m\nH\n\n2\nO\n\n%\nm\n\n/m\nC\n\nO\n2\n\n e\n A\n\nM\nP\n\nTempo (min)\n%CO2 %PZ %CO2cor.\n%Pzcor. %H2O %H2Ocor.\n\n78\n\n81\n\n84\n\n87\n\n90\n\n93\n\n96\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n0 4 8 12 16 20\n\n%\nm\n\n/m\nH\n\n2\nO\n\n%\nm\n\n/m\nC\n\nO\n2\n\n e\n A\n\nM\nP\n\nTempo (min)\n%CO2 %PZ %CO2cor.\n%Pzcor. %H2O %H2Ocor.\n\n\n\n63 \n\nFigura 26 \u2013 Carbonata\u00e7\u00e3o da mistura AMP 21 %m/m e PZ 9 %m/m \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Carbonata\u00e7\u00e3o das misturas de aminas \n\n(a) Solu\u00e7\u00e3o AMP 12 %m/m PZ 3 %m/m  (b) Solu\u00e7\u00e3o AMP 5 %m/m PZ 15 %m/m \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\nA abrevia\u00e7\u00e3o \u201ccor.\u201d se refere a porcentagem corrigida pela evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n \n\nCom o prop\u00f3sito de realizar uma valida\u00e7\u00e3o do modelo, al\u00e9m das solu\u00e7\u00f5es preparadas \n\nanteriormente, prepararam-se algumas misturas de solu\u00e7\u00f5es, conforme mostra a Tabela 3. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o destas novas solu\u00e7\u00f5es foi obtida pelo balan\u00e7o de massas. \n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n0 15 30 45\n\n%\n m\n\n\u00e1\nssica\n\n H\n2\n\nO\n\n%\n m\n\n\u00e1\nss\n\nic\na\n\n C\nO\n\n2\n e\n\n A\nM\n\nP\n\nTempo (min)\n%AMP %PZ %CO2cor.\n%CO2 %Pzcor. %AMPcor.\n\n70\n\n74\n\n78\n\n82\n\n86\n\n0\n\n4\n\n8\n\n12\n\n0 8 16 24 32 40 48\n\n%\n m\n\n\u00e1\nssica\n\n H\n2\n\nO\n\n%\n m\n\n\u00e1\nss\n\nic\na\n\n C\nO\n\n2\n e\n\n A\nM\n\nP\n\nTempo (min)\n%AMP %PZ %CO2cor.\n%CO2 %Pzcor. %AMPcor.\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n0 8 16 24 32\n\n%\n m\n\n\u00e1\nssica\n\n H\n2\n\nO\n\n%\n m\n\n\u00e1\nss\n\nic\na\n\n C\nO\n\n2\n e\n\n A\nM\n\nP\n\nTempo (min)\n%AMP %PZ %CO2cor.\n%CO2 %Pzcor. %AMPcor.\n\n\n\n64 \n\nTabela 3 \u2013 Misturas das solu\u00e7\u00f5es carbonatadas para valida\u00e7\u00e3o do modelo \n\nMistura Propor\u00e7\u00e3o Mistura Propor\u00e7\u00e3o \n\nAMP30 CO2 + H2O 1:1 PZ9 CO2 + H2O 1:1 \n\nAMP30 CO2 + AMP30 1:1 PZ9 CO2 + AMP30 1:1 \n\nAMP30 CO2 + PZ9 1:1 PZ9 CO2 + PZ9 1:1 \n\nAMP30 CO2 + PZ9 CO2 + H2O 1:1:1 AMP30 CO2 + PZ9 CO2 + AMP30 + PZ9 1:1:1:1 \n\nAMP15 CO2 + PZ9 CO2 3:1 AMP15 CO2 + PZ9 CO2 1:3 \n\nFonte: O autor (2018). \n\nO n\u00famero ao lado do nome da amina representa a porcentagem m\u00e1ssica da mesma n\u00e3o carbonatada. O CO2 \nrepresenta a solu\u00e7\u00e3o carbonatada at\u00e9 a satura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.4.2.2 MODELO DE CALIBRA\u00c7\u00c3O \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o ser\u00e3o discutidos brevemente os modelos desenvolvidos at\u00e9 encontrar aqueles \n\nque seriam utilizados no processo de dessor\u00e7\u00e3o. Em um primeiro momento, um modelo para \n\n30 \u00b0C e outro para 50 \u00b0C foram elaborados. Assim como discutidos na sec\u00e7\u00e3o 2.4.1, as regi\u00f5es \n\nescolhidas para a constru\u00e7\u00e3o dos modelos de quantifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentaram altera\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa na predi\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es dos componentes em fase l\u00edquida. \n\nInicialmente, escolhiam-se aproximadamente dois ter\u00e7os das amostras para fazerem parte do \n\ntreinamento do modelo de calibra\u00e7\u00e3o, enquanto as demais amostras eram utilizadas para \n\nvalida\u00e7\u00e3o do modelo. Os espectros que apresentavam alguma anomalia de causa identificada \n\ne justificada eram descartados. \n\nA escolha da regi\u00e3o do espectro que faria parte da calibra\u00e7\u00e3o foi obtida inicialmente pela \n\nan\u00e1lise dos espectros. Como mostra a Figura 28, juntou-se os espectros de ambas as aminas \n\nn\u00e3o carbonatadas em diferentes temperaturas. Ent\u00e3o, procuraram-se regi\u00f5es no espectro as \n\nquais as aminas fossem exclusivas, ou seja, n\u00fameros de onda na qual a AMP absorve IR e a PZ \n\nn\u00e3o, ou vice-versa. Cada uma das aminas possu\u00eda tr\u00eas regi\u00f5es que aparentemente eram \n\napropriadas para a distin\u00e7\u00e3o entre AMP e PZ: a AMP era exclusiva em 1420 a 1390 cm\u2013 1, 1280 \n\na 1180 cm\u2013 1 e 1080 a 880 cm\u2013 1. J\u00e1 a PZ em 1340 a 1310 cm\u2013 1, 1160 a 1080 cm\u2013 1 e em 880 a \n\n800 cm\u2013 1. \n\n\n\n65 \n\nFigura 28 \u2013 Poss\u00edveis regi\u00f5es exclusivas de AMP e PZ \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\nAs solu\u00e7\u00f5es de AMP s\u00e3o representadas pela cor azul enquanto as solu\u00e7\u00f5es de PZ s\u00e3o representadas pela cor \nvermelha. \n\n \n\nVale notar que o algoritmo desenvolvido em MATLAB\u00ae encontrou essas mesmas regi\u00f5es como \n\nsendo aquelas que produziam o melhor modelo de calibra\u00e7\u00e3o para quantificar as aminas n\u00e3o \n\ncarbonatadas, isoladas ou em mistura. \n\nN\u00e3o ser\u00e3o mostrados no texto todos os detalhes dos modelos que foram constru\u00eddos at\u00e9 \n\nencontrar o melhor modelo de quantifica\u00e7\u00e3o, apenas uma breve sobre e seus principais \n\nresultados. Primeiramente utilizaram apenas as aminas n\u00e3o-carbonatadas para constru\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos. O modelo que utilizava apenas AMP ou PZ no treinamento era capaz de predizer a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da respectiva amina com erros inferiores a 1 % para as solu\u00e7\u00f5es aquosas n\u00e3o-\n\ncarbonatadas e inclusive para algumas misturas. Por\u00e9m, o erro era muito grande para as \n\nsolu\u00e7\u00f5es carbonatadas, pois todo o carbamato e bicarbonato eram computados como AMP ou \n\nPZ. O mesmo ocorreu ao adicionar amostras da mistura das aminas no treinamento do modelo. \n\nO pr\u00f3ximo passo foi realizar a constru\u00e7\u00e3o de modelos utilizando apenas as amostras \n\ncarbonatadas das aminas individuais. Utilizaram-se como treinamento os espectros das \n\nsolu\u00e7\u00f5es antes da carbonata\u00e7\u00e3o e os espectros finais, representativos das solu\u00e7\u00f5es saturadas. \n\nEstes modelos apresentaram bons resultados, com algumas exce\u00e7\u00f5es para a PZ. Essa \n\ndificuldade em quantificar PZ poderia estar associado a sobreposi\u00e7\u00e3o do espectro da mesma, \n\ncomo foi visto na Figura 17 c no item 2.4.1.2. Vale notar que a predi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nCO2 apresentou os melhores resultados. A adi\u00e7\u00e3o das misturas carbonatadas a calibra\u00e7\u00e3o \n\nmelhorou ainda mais as predi\u00e7\u00f5es. \n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n1300134013801420\n\nA\nb\n\nso\nb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n108011801280\nA\n\nb\nso\n\nb\n\u00e2\n\nn\nci\n\na\n (\n\nU\n.A\n\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n8009001000\n\nA\nb\n\nso\nb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\n\n\n66 \n\nO melhor modelo obtido foi aquele que utilizou 270 amostras aleat\u00f3rias de treinamento de um \n\nsubconjunto de 399 amostras, nesse subconjunto n\u00e3o estavam presentes as amostras com \n\nprop\u00f3sito de valida\u00e7\u00e3o externa, que tiveram suas concentra\u00e7\u00f5es preditas, mas os desvios n\u00e3o \n\nforam computados durante calibra\u00e7\u00e3o do modelo (valida\u00e7\u00e3o cruzada). A regi\u00e3o do espectro \n\nque minimizou o erro de predi\u00e7\u00e3o (RMSEP) foi de 1690 a 846 cm\u2013 1. Os espectros, assim como \n\nas concentra\u00e7\u00f5es foram centradas na m\u00e9dia. E a Figura 29 mostra os gr\u00e1ficos de paridade e \n\nres\u00edduos para todas as 624 amostras medidas. \n\nFigura 29 \u2013 Gr\u00e1fico de paridade e res\u00edduo do modelo usando amostras aleat\u00f3rias \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nApesar de ser o melhor modelo obtido, ainda existiam algumas falhas nas predi\u00e7\u00f5es de algumas \n\nsolu\u00e7\u00f5es. Essas amostras eram referentes as misturas das solu\u00e7\u00f5es carbonatadas. Decidiu-se \n\nent\u00e3o construir um modelo sobreajustado utilizando todos os espectros como treinamento. O \n\nresultado \u00e9 exposto na Figura 30. \n\nNeste teste foram poss\u00edveis extrair duas informa\u00e7\u00f5es importantes. A primeira delas \u00e9 que, no \n\nrange das concentra\u00e7\u00f5es estudadas, a Lei de Beer \u00e9 realmente v\u00e1lida e a absorb\u00e2ncia e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o apresentam car\u00e1cter linear entre si. Al\u00e9m disso, percebeu-se que um grupo de \n\namostras n\u00e3o pode ser previsto, elas referem-se as misturas das solu\u00e7\u00f5es carbonatadas. Como \n\na concentra\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o pode ser prevista, mesmo fazendo parte do treinamento da \n\namostra, por terem sido armazenadas por alguns dias, parte do CO2 poderia ter se dessorvido \n\ncom regenera\u00e7\u00e3o das aminas e, principalmente, a mistura de duas solu\u00e7\u00f5es poderia alterar o \n\nequil\u00edbrio qu\u00edmico. \n\n-5\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n0 10 20 30 40\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n p\n\nre\nd\n\nit\na\n\n (\n%\n\nm\n/m\n\n)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o medida (%m/m)\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n0 10 20 30 40\n\nR\ne\n\ns\u00ed\nd\n\nu\no\n\n (\n%\n\nm\n/m\n\n)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o medida (%m/m)\n\n\n\n67 \n\nFigura 30 \u2013 Modelo sobreajustado \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nPara melhorar as predi\u00e7\u00f5es do modelo, ao inv\u00e9s de escolher amostras aleat\u00f3rias de \n\ntreinamento, escolheu-se como amostras de treinamento: as aminas individuais n\u00e3o \n\ncarbonatadas de maior concentra\u00e7\u00e3o, a de menor concentra\u00e7\u00e3o e uma concentra\u00e7\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria. O mesmo foi feito para as misturas e solu\u00e7\u00f5es carbonatadas. Assim, foram \n\nselecionadas 142 amostras de treinamento, quase metade do modelo anterior e resultados \n\nsemelhantes foram encontrados. As concentra\u00e7\u00f5es de 578 amostras foram preditas com erros \n\nrelativos inferiores a 10 %. O modelo utilizou a regi\u00e3o de 1690 a 846 cm\u2013 1 dos espectros e 8 \n\nfatores, todos os dados foram centrados na m\u00e9dia. A Figura 31 mostra as predi\u00e7\u00f5es e os \n\nres\u00edduos do modelo. \n\nO gr\u00e1fico da Figura 32 mostra os erros de predi\u00e7\u00e3o para cada componente. Percebe-se que \n\napenas dois fatores eram necess\u00e1rios para a quantifica\u00e7\u00e3o de CO2, aumentar o n\u00famero de \n\nfatores n\u00e3o alteraria significativamente as predi\u00e7\u00f5es e aumentaria o sobreajuste do modelo. \n\nPara a AMP, sete fatores apresentariam um m\u00ednimo local, apesar de fatores maiores que 15 \n\npossu\u00edrem menores erros de predi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m o modelo ficaria sobreajustado. A PZ foi a que \n\napresentou necessidade de mais fatores, sendo 8 o n\u00famero que minimizou os erros de \n\npredi\u00e7\u00e3o. O modelo apresentou R\u00b2 de 0,99398. \n\n-2\n\n3\n\n8\n\n13\n\n18\n\n23\n\n28\n\n33\n\n38\n\n0 20 40\nC\n\no\nn\n\nce\nn\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n p\nre\n\nd\nit\n\na\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o medida (%m/m)\n\n\n\n68 \n\nFigura 31 \u2013 Gr\u00e1fico de paridade e res\u00edduo do modelo sem amostras aleat\u00f3rias \n\n \nFonte: O autor (2017). \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Erros de predi\u00e7\u00e3o por n\u00famero de fatores do modelo \u00fanico \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nCom base no item 2.4.1.2, no qual foi poss\u00edvel identificar e atribuir as bandas do espectro IR \n\naos componentes presentes na fase l\u00edquida, procurou-se quantificar os carbamatos e \n\nbicarbonato. Utilizando um \u00fanico modelo, e uma \u00fanica regi\u00e3o do espectro, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nquantificar estes compostos. Assim, criou-se modelos separados, ou seja, um para cada \n\ncomponente qu\u00edmico. Desta forma foi poss\u00edvel estender a quantifica\u00e7\u00e3o para o carbamatos de \n\nPZ e bicarbonato. Na Figura 33 mostra-se o gr\u00e1fico de paridade e res\u00edduos para a quantifica\u00e7\u00e3o \n\nde AMP, PZ e CO2 total. Para a AMP utilizou-se a regi\u00e3o de 1082 a 1026 cm\u2013 1, todos dados \n\nforam centrados na m\u00e9dia e realizou-se um alisamento com 9 pontos. Obteve-se um R\u00b2 de \n\n0,93252. Para a PZ utilizou-se a regi\u00e3o de 1140 a 1080 cm\u2013 1, todos dados foram centrados na \n\nm\u00e9dia e realizou-se um alisamento com 9 pontos. Obteve-se um R\u00b2 de 0,98172. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0 10 20 30 40\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n p\n\nre\nd\n\nit\na\n\n (\n%\n\nm\n/m\n\n)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (%m/m)\n\nAMP treinamento\n\nAMP valida\u00e7\u00e3o\n\nPZ treinamento\n\nPZ valida\u00e7\u00e3o\n\nCO2 treinamento\n\nCO2 valida\u00e7\u00e3o\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n0 10 20 30 40\n\nR\ne\n\ns\u00ed\nd\n\nu\no\n\n (\n%\n\nm\n/m\n\n)\nConcentra\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (%m/m)\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n0 5 10 15 20\n\nR\nM\n\nS\nE\n\nP\n\nN\u00famero de fatores\n\nAMP\n\nPZ\n\nCO2\n\n\u00danico\n\n\n\n69 \n\nA Figura 34 mostra os erros de predi\u00e7\u00e3o para cada componente. Para a AMP 10 fatores \n\nrepresentariam o m\u00ednimo dos erros de predi\u00e7\u00e3o. A PZ com 7 fatores n\u00e3o apresentaria uma \n\nmelhora significativa com mais fatores. Para os componentes carbonatados, somente 1 fator \n\nera necess\u00e1rio. \n\nFigura 33 \u2013 Gr\u00e1fico de paridade e res\u00edduo do modelo separado \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Erros de predi\u00e7\u00e3o por n\u00famero de fatores do modelo separado \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nPara o monocarbamato de PZ (PZCOO\u2013) utilizou-se a regi\u00e3o de 1303 a 1250 cm\u2013 1, todos dados \n\nforam centrados na m\u00e9dia e a segunda derivada foi aplicada aos dados. Para o dicarbamato de \n\nPZ (\u2013OOCPZCOO\u2013) utilizou-se a regi\u00e3o de 1303 a 1250 cm\u2013 1, todos dados foram centrados. Para \n\no bicarbonato (HCO3\u2013) utilizou-se a regi\u00e3o de 845 a 836 cm\u2013 1, todos dados foram centrados na \n\nm\u00e9dia e a segunda derivada foi aplicada aos dados. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0 10 20 30 40\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n p\n\nre\nd\n\nit\na\n\n (\n%\n\nm\n/m\n\n)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (%m/m)\n\nAMP treinamento\n\nAMP valida\u00e7\u00e3o\n\nPZ treinamento\n\nPZ valida\u00e7\u00e3o\n\nCO2 treinamento\n\nCO2 valida\u00e7\u00e3o\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n0 10 20 30 40\n\nR\ne\n\ns\u00ed\nd\n\nu\no\n\n (\n%\n\nm\n/m\n\n)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (%m/m)\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n0 5 10 15 20\n\nR\nM\n\nS\nE\n\nP\n\nN\u00famero de fatores\n\nAMP\n\nPZ\n\nCO2\n\nSeparado\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n0 5 10 15 20\n\nR\nM\n\nS\nE\n\nP\n\nN\u00famero de fatores\n\nPZCOO\n\nOOCPZCOO\n\nHCO3\n\n\n\n70 \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o destes compostos foi realizada conforme as hip\u00f3teses de que toda a AMP \n\nforma apenas bicarbonato e a PZ forma apenas dicarbamato. Segundo Richner e Puxty (2012), \n\na rea\u00e7\u00e3o de AMP com CO2 formaria exclusivamente bicarbonato. Deste modo, toda a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ponto de satura\u00e7\u00e3o seriam referentes exclusivamente a estes dois \n\ncomponentes. Para quantificar o monocarbamato de PZ, admitiu-se que o primeiro espectro \n\nobtido durante o processo de carbonata\u00e7\u00e3o da PZ formava apenas o monocarbamato, que s\u00f3 \n\nno meio de rea\u00e7\u00e3o passaria a reagir para dicarbamato. \n\nA Figura 35 mostra a predi\u00e7\u00e3o do mono, dicarbamato de PZ e bicarbonato em uma mistura \n\nAMP/PZ ao longo do tempo. Assim como visto no item 2.4.1.2, percebe-se no in\u00edcio da rea\u00e7\u00e3o \n\na forma\u00e7\u00e3o r\u00e1pida do monocarbamato de PZ que ent\u00e3o atinge um m\u00e1ximo e passa a ser \n\nconsumido e forma-se o dicarbamato de PZ. J\u00e1 o bicarbonato n\u00e3o possui concentra\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa e ap\u00f3s a metade da rea\u00e7\u00e3o passa a se formar lentamente. Destaca-se que devido \n\no pico do carbonato estar em n\u00famero de onda inferiores a 900 cm\u2013 1, o efeito da temperatura \n\nn\u00e3o ser\u00e1 desprez\u00edvel, justificando em parte o maior ru\u00eddo obtido nas predi\u00e7\u00f5es. \n\nEntretanto esta \u00e9 apenas uma an\u00e1lise qualitativa, para poder confiar nestas predi\u00e7\u00f5es, assim \n\ncomo na predi\u00e7\u00e3o da AMP, PZ e CO2 total, outra an\u00e1lise complementar deveria ser realizada, \n\npor exemplo, resson\u00e2ncia magn\u00e9tica. \n\nFigura 35 \u2013 Predi\u00e7\u00f5es dos carbamatos e bicarbonato \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n-0,5\n\n1,5\n\n3,5\n\n5,5\n\n7,5\n\n00:00:00 00:28:48 00:57:36 01:26:24\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\nTempo\n\nHCO3\n\nOOCPZCOO\n\nPZCOO\n\nAMP   5 %m/m\nPZ 15 %m/m\n\n\n\n71 \n\nComo pode ser visualizado na Figura 36, como saber qual dos modelos (\u00fanico ou separado) \n\napresenta as melhores predi\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o dos componentes qu\u00edmicos presentes na \n\nfase l\u00edquida? Ambos os modelos utilizaram apenas como dado de treinamento amostras n\u00e3o \n\ncarbonatadas ou saturadas, e como esperado, os pontos iniciais e finais do processo de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o foram coincidentes. \n\nFigura 36 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da predi\u00e7\u00e3o dos modelos \u00fanico e separado durante carbonata\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nApesar dos pontos inicial e final serem iguais para os componentes majorit\u00e1rios, ou seja, as \n\naminas em maior concentra\u00e7\u00e3o. Quando comparada a predi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o das aminas \n\nque n\u00e3o est\u00e3o presentes na solu\u00e7\u00e3o (Figura 37), percebe-se claramente que o modelo de \n\npredi\u00e7\u00e3o para cada componente separado \u00e9 melhor. A Figura 37 mostra a predi\u00e7\u00e3o da PZ para \n\nduas solu\u00e7\u00f5es de AMP carbonatadas ao longo do tempo. O modelo \u00fanico quantifica uma \n\nquantidade de PZ sendo formado no in\u00edcio da rea\u00e7\u00e3o, e depois seu desaparecimento at\u00e9 a \n\ncompleta satura\u00e7\u00e3o. \n\nO mesmo efeito ocorre para a AMP nas solu\u00e7\u00f5es de PZ carbonatadas ao longo do tempo, como \n\nmostrado na Figura 38. A concentra\u00e7\u00e3o de AMP aumenta ou uma concentra\u00e7\u00e3o negativa surge \n\nno in\u00edcio de rea\u00e7\u00e3o e desaparece at\u00e9 o final da rea\u00e7\u00e3o. Percebe-se tamb\u00e9m que o efeito \u00e9 \n\nmenos intenso do que o ocorrido com a PZ, que apresenta concentra\u00e7\u00f5es bem elevadas. \n\n-0,5\n\n1,5\n\n3,5\n\n5,5\n\n00:00:00 00:43:12 01:26:24\n\nA\nM\n\nP\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\nTempo\n\n\u00danico\n\nSeparado\n\nAMP   5 %m/m\nPZ 15 %m/m\n\n0\n\n2,5\n\n5\n\n7,5\n\n10\n\n00:00:00 00:43:12 01:26:24 02:09:36\n\nP\nZ\n\n (\n%\n\nm\n/m\n\n)\n\nTempo\n\n\u00danico\n\nSeparado\n\nAMP 21 %m/m\nPZ   9 %m/m\n\n\n\n72 \n\nFigura 37 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da predi\u00e7\u00e3o de PZ para os modelos \u00fanico e separado \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da predi\u00e7\u00e3o de PZ para os modelos \u00fanico e separado \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nCom isso o modelo de quantifica\u00e7\u00e3o utilizando as amostras de menor e maior concentra\u00e7\u00e3o \n\napresentaram resultados melhores em compara\u00e7\u00e3o aquele que escolhia amostras aleat\u00f3rias. E \n\nos modelos de quantifica\u00e7\u00e3o separados para cada componente qu\u00edmico apresentou uma \n\nmelhora significativa na predi\u00e7\u00e3o dos pontos intermedi\u00e1rios do processo de absor\u00e7\u00e3o em \n\ncompara\u00e7\u00e3o ao modelo de predi\u00e7\u00e3o \u00fanico. Ao todo, 578 amostras tiveram suas concentra\u00e7\u00f5es \n\npreditas utilizando o modelo PLS com erros relativos inferiores a 10 %. Al\u00e9m de ser poss\u00edvel \n\nrepresentar 93 % da vari\u00e2ncia das amostras. A desvantagem do modelo s\u00e3o as predi\u00e7\u00f5es \n\nreferendes a PZ em concentra\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas a zero, como visto nas Figura 33 e Figura 37 (a). \n\nA t\u00e9cnica se mostrou eficaz e vi\u00e1vel para a implementa\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos quimiom\u00e9tricos para \n\no monitoramento on-line do processo de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 com aminas. \n\n-0,2\n\n3,8\n\n7,8\n\n11,8\n\n00:00:00 01:26:24 02:52:48\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n P\n\nZ\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\nTempo\n\n\u00danico\n\nSeparado\n\nAMP 30 %m/m\n\n-0,5\n\n1,5\n\n3,5\n\n00:00:00 01:55:12 03:50:24\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n P\n\nZ\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\nTempo\n\n\u00danico\n\nSeparado\n\nAMP 15 %m/m\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n00:00:00 00:28:48 00:57:36\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n A\n\nM\nP\n\n (\n%\n\nm\n/m\n\n)\n\nTempo\n\n\u00danico\n\nSeparado\n\nPZ 4,5 %m/m\n\n-1,1\n\n-0,1\n\n0,9\n\n00:00:00 00:28:48 00:57:36\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n A\n\nM\nP\n\n (\n%\n\nm\n/m\n\n)\n\nTempo\n\n\u00danico\n\nSeparado\n\nPZ 9 %m/m\n\n\n\n73 \n\nNota-se que o mesmo algoritmo elaborado em MATLAB tamb\u00e9m era usado para a calibra\u00e7\u00e3o \n\ndos modelos. Destaca-se que esses modelos apresentaram resultados semelhantes, mas n\u00e3o \n\niguais, utilizando-se os dados espectrais exportados do software. As diferen\u00e7as notadas podem \n\nestar associadas a opera\u00e7\u00f5es internas, como a manipula\u00e7\u00e3o dos inferogramas para obten\u00e7\u00e3o \n\ndos espectros de infravermelho. \n\n \n\n\n\n\n\n75 \n\n3 PROCESSO DE DESSOR\u00c7\u00c3O \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica se inicia com um panorama sobre o processo de absor\u00e7\u00e3o, suas \n\ncaracter\u00edsticas, os solventes qu\u00edmicos utilizados na absor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e os dispositivos \n\nempregados em processo, al\u00e9m das novas tecnologias em surgimento. Segue-se com uma \n\nbreve teoria do processo de transfer\u00eancia de massa ocorrido no processo de absor\u00e7\u00e3o com e \n\nsem rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Inicia-se ent\u00e3o uma discuss\u00e3o da problem\u00e1tica na qual o presente trabalho \n\nse insere e uma revis\u00e3o da teoria envolvida no processo de dessor\u00e7\u00e3o. \n\n3.1 ABSOR\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA DE CO2 \n\nExistem diversas tecnologias dispon\u00edveis para captura ou separa\u00e7\u00e3o do CO2 de uma corrente \n\ngasosa, tais como: absor\u00e7\u00e3o 1 , adsor\u00e7\u00e3o1, m\u00e9todo criog\u00eanico e separa\u00e7\u00e3o com membranas \n\n(KOHL e RIESENFELD, 1985; ZARZYCKI e CHACUK, 1993). Atualmente, o processo de \n\nabsor\u00e7\u00e3o/dessor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, utilizando solu\u00e7\u00e3o aquosa de aminas, \u00e9 a tecnologia industrial \n\nprevalecente, mais madura e de baixo custo para a remo\u00e7\u00e3o do CO2 (AFKHAMIPOUR e \n\nMOFARAHI, 2014; NAVAZA, G\u00d3MEZ-D\u00cdAZ e LA RUB\u00cdA, 2009; WEN, LIU, et al., 2015). \n\nComo defini\u00e7\u00e3o, a absor\u00e7\u00e3o de gases \u00e9 um processo com o objetivo de remover \n\npreferencialmente um ou mais componentes de uma mistura gasosa por contato com uma \n\ncorrente l\u00edquida na qual esses componentes se dissolvem. O processo de absor\u00e7\u00e3o pode ser \n\npuramente f\u00edsico ou seguido de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, revers\u00edvel ou n\u00e3o. Em geral, o efeito da rea\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica \u00e9 o de aumentar a velocidade de absor\u00e7\u00e3o, bem como a capacidade do solvente em \n\ndissolver o soluto, em compara\u00e7\u00e3o aos sistemas puramente f\u00edsicos (ZARZYCKI e CHACUK, 1993). \n\nO processo de absor\u00e7\u00e3o pode ser descrito nas seguintes etapas, sendo as tr\u00eas primeiras \n\nreferentes a absor\u00e7\u00e3o f\u00edsica e as cinco referentes a absor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (RODRIGUEZ-FLORES, \n\n2015). Sup\u00f5e-se que ocorra uma alta mistura tanto no g\u00e1s como no l\u00edquido, produzindo uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o uniforme do soluto no seio de ambas as fases (LEWIS e WHITMAN, 1924; REILLY, \n\n2009). \n\n                                                       \n\n1 Pode ser f\u00edsica ou qu\u00edmica, sendo a \u00faltima quando h\u00e1 rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. \n\n\n\n76 \n\na) difus\u00e3o do soluto gasoso no seio da fase gasosa em dire\u00e7\u00e3o a interface com a superf\u00edcie \n\nl\u00edquida; \n\nb) solubiliza\u00e7\u00e3o/difus\u00e3o do soluto no l\u00edquido, na qual considera-se que o equil\u00edbrio f\u00edsico \u00e9 \n\nimediatamente estabelecido; \n\nc) transporte do g\u00e1s dissolvido da interface para o seio do l\u00edquido, por difus\u00e3o; \n\nd) paralelamente ao transporte do g\u00e1s dissolvido (item anterior), ocorre rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\ndo soluto com os reagentes presentes na fase l\u00edquida; \n\ne) difus\u00e3o dos reagentes l\u00edquidos do seio do l\u00edquido para a interface; \n\nImportante salientar que os mecanismos citados anteriormente ocorrem todos \n\nsimultaneamente, n\u00e3o em s\u00e9rie como foram apresentados. Al\u00e9m disso, a convec\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 \n\nexplicitada conforme a teoria do filme duplo, veja item 3.1.3.1 (LEWIS e WHITMAN, 1924). \n\nA velocidade de absor\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dada pelas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas (solubilidade do g\u00e1s; \n\ndifusividades do g\u00e1s dissolvido e do reagente na solu\u00e7\u00e3o; viscosidade e densidade do l\u00edquido), \n\npela cin\u00e9tica da rea\u00e7\u00e3o e pelas condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas do sistema (vaz\u00f5es e geometria do \n\nequipamento), nos itens 2.1.1.1 e 3.1.3 as etapas da absor\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais detalhadas \n\n(RODRIGUEZ-FLORES, 2011). \n\n3.1.1 SOLVENTES QU\u00cdMICOS \n\nNos processos de absor\u00e7\u00e3o pode-se utilizar tanto solventes f\u00edsicos, como \u00e1gua, metanol \n\n(processo Rectisol) ou metilpirrolidona (processo Lurgi's Purisol), carbonato de propileno \n\n(Fluor-Solvent) e dimetil \u00e9ter de polietilenoglicol (Selexol, Norton Chem). Ou ent\u00e3o, solventes \n\nqu\u00edmicos (absor\u00e7\u00e3o reativa), por exemplo, K2CO3 (processo Benfield), aminas como a \n\nmonoetanolamina (MEA; processo Girbotol) ou sulfolano + diisopropanolamina + \u00e1gua \n\n(processo Shell\u2019s Sulfinol) (KIERZKOWSKA-PAWLAK e CHACUK, 2010; VAIDYA e KENIG, 2009). \n\nOs solventes qu\u00edmicos podem ser divididos em cinco grupos: alcanolaminas, carbonatos de \n\nmetais alcalinos, amon\u00edaco e sais de amino\u00e1cidos. Estes materiais de absor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica s\u00e3o \n\ntodos dissolvidos em \u00e1gua quando utilizados para a captura de di\u00f3xido de carbono. L\u00edquidos \n\ni\u00f4nicos est\u00e3o em uma categoria separada, porque eles n\u00e3o exigem qualquer solvente (LI e \n\nKEENER, 2016). Neste texto nos limitamos as solu\u00e7\u00f5es de alcanolaminas. \n\n\n\n77 \n\nAs alcanolaminas s\u00e3o as mais utilizadas devido a sua alta efici\u00eancia na remo\u00e7\u00e3o do CO2 a baixas \n\npress\u00f5es parciais. Elas se classificam em tr\u00eas categorias: prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e terci\u00e1rias, \n\nconforme o seu grau de substitui\u00e7\u00e3o. Quanto menor sua substitui\u00e7\u00e3o, mais reativas s\u00e3o as \n\naminas e maior \u00e9 a demanda energ\u00e9tica no processo de regenera\u00e7\u00e3o. A diferen\u00e7a de \n\nreatividade entre as aminas est\u00e1 associada ao fato de que a rea\u00e7\u00e3o pode ser de forma direta \n\ncom a alcanolamina, ou ent\u00e3o, atrav\u00e9s de um mecanismo \u00e1cido-base tamponado formando \n\nesp\u00e9cies i\u00f4nicas n\u00e3o-vol\u00e1teis como carbonatos, bicarbonatos e carbamatos (veja item 2.1.1.1). \n\nA demanda t\u00e9rmica necess\u00e1ria na regenera\u00e7\u00e3o destes solventes est\u00e1 diretamente relacionada \n\na estabilidade desses compostos i\u00f4nicos formados (AFKHAMIPOUR e MOFARAHI, 2013; \n\nAFKHAMIPOUR e MOFARAHI, 2014). \n\nA MEA \u00e9 uma amina prim\u00e1ria e a mais utilizada industrialmente na remo\u00e7\u00e3o de CO2, empregada \n\nh\u00e1 mais de meio s\u00e9culo devido ao seu baixo custo e alta taxa de rea\u00e7\u00e3o. A sua solu\u00e7\u00e3o aquosa \n\n30 %m/m tornou-se refer\u00eancia para a compara\u00e7\u00e3o de outras tecnologias de captura de CO2. Mas \n\npor ser uma amina prim\u00e1ria possui v\u00e1rias desvantagens, como alta carga t\u00e9rmica na etapa de \n\nregenera\u00e7\u00e3o, problemas operacionais de corros\u00e3o, perda do solvente pela elevada press\u00e3o de \n\nvapor e degrada\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e qu\u00edmica (EIMER, 2014; KOHL e RIESENFELD, 1985). \n\nSartori e Savage (1983) propuseram uma nova classe de aminas para a captura de CO2: as \n\naminas estericamente impedidas. A 2-amino-2-metil-1-propanol (AMP) \u00e9 a mais conhecida \n\ndeste grupo, j\u00e1 que representa a forma mais simples da MEA substitu\u00edda. Ela se destaca pela \n\nmaior capacidade de captura de CO2 e menor corrosividade, que \u00e9 o maior problema \n\noperacional em plantas. Sua desvantagem \u00e9 a sua baixa taxa de rea\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\naminas prim\u00e1rias (AFKHAMIPOUR e MOFARAHI, 2013; BOSCH, VERSTEEG e VAN SWAAIJ, 1990; \n\nXU, WANG, et al., 1996). \n\nOutra amina que tem sido muito investigada \u00e9 a piperazina (PZ), devido sua velocidade de \n\nrea\u00e7\u00e3o com o CO2 muito superior \u00e0 da MEA e outras aminas tradicionais, mesmo em baixas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m \u00e9 resistente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e qu\u00edmica, apresenta baixa \n\ncorrosividade e volatilidade. Contudo \u00e9 pouco sol\u00favel em \u00e1gua (~19 %m/m a 25 \u00b0C), raz\u00e3o pela \n\nqual \u00e9 usada em baixas concentra\u00e7\u00f5es (BISHNOI e ROCHELLE, 2000; FREEMAN, DUGAS, et al., \n\n2010; ROCHELLE, CHEN, et al., 2011; SAMANTA e BANDYOPADHYAY, 2007). A PZ \u00e9 uma diamina \n\n\n\n78 \n\nheteroc\u00edclica e tem sido utilizada h\u00e1 mais de 20 anos no tratamento de gases como um aditivo, \n\nprincipalmente, com a MDEA. Recentemente, solu\u00e7\u00f5es aquosas concentradas de PZ foram \n\nsimuladas por v\u00e1rios grupos de investiga\u00e7\u00e3o (LI e KEENER, 2016). A baixas temperaturas, o \n\nhexahidrato de PZ (PZ?6H2O) \u00e9 precipitado na carga pobre, enquanto o hidrato de carbamato \n\nde PZ protonada (H+PZCOO\u2013?H2O) \u00e9 precipitado em cargas ricas (FREEMAN, DUGAS, et al., \n\n2010). \n\nEstudos de novos solventes utilizando misturas de aminas vem ganhando destaque. Segundo \n\nMandal e Bandyopadhyay (2006) e Eimer (2014), o intuito dessas decorre da possibilidade de \n\ncombinar diferentes propriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas dessas, e reduzir as caracter\u00edsticas \n\ndesfavor\u00e1veis, por exemplo, combinar aminas de maior reatividade com outras que demandam \n\numa menor carga t\u00e9rmica durante sua recupera\u00e7\u00e3o (BOSCH, VERSTEEG e VAN SWAAIJ, 1989; \n\nSAKWATTANAPONG, AROONWILAS e VEAWAB, 2009; TOBIESEN e SVENDSEN, 2006). \n\nUma tecnologia emergente considerada potencial \u00e9 a absor\u00e7\u00e3o de AMP ativada por PZ. \n\nAcredita-se que esta mistura de solventes tenha caracter\u00edsticas superiores \u00e0 tecnologia \n\ntradicional (MEA 5 M), com respeito \u00e0 energia de regenera\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o e corros\u00e3o, levando \n\na custos mais baixos (NWAOHA, SAIWAN, et al., 2016a; NWAOHA, SAIWAN, et al., 2016b; SPEK, \n\nARENDSEN, et al., 2016). A carga de CO2 da PZ \u00e9 aumentada quando se adiciona AMP e uma \n\npequena adi\u00e7\u00e3o de PZ a AMP aumenta significantemente sua taxa de absor\u00e7\u00e3o de CO2 (DASH e \n\nBANDYOPADHYAY, 2013; SAMANTA e BANDYOPADHYAY, 2007). \n\n3.1.2 SISTEMAS E DISPOSITIVOS \n\nDiferentes sistemas e dispositivos s\u00e3o utilizados para estudar os processos de absor\u00e7\u00e3o e \n\ndessor\u00e7\u00e3o, tais como coluna de disco, coluna de parede molhada com ou sem promotor de \n\npel\u00edcula, coluna de jato l\u00edquido, torres com recheio, coluna de pratos, entre outros (SALVAGNINI \n\ne TAQUEDA, 2004; SPEDDING e JONES, 1988). Os diferentes tipos de absorvedores podem ser \n\nclassificados segundo o tipo de escoamento, como apresentados na Tabela 4 (ZARZYCKI e \n\nCHACUK, 1993). \n\n\n\n79 \n\nTabela 4 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos absorvedores segundo o tipo de escoamento das fases \n\nFases l\u00edquida e gasosa cont\u00ednuas  Fase l\u00edquida cont\u00ednua e gasosa \ndispersa \n\nFase gasosa cont\u00ednua e l\u00edquida \ndispersa \n\nColunas recheadas \n\nColuna de parede molhada \n\nDispositivo de contato com \nsuperf\u00edcie plana \n\nJato laminar \n\nColunas de discos e esferas \n\nColuna de pratos \n\nColuna de pratos com recheio \n\nColuna de borbulhamento com \nrecheio \n\nColuna de borbulhamento \n\nAbsorvedores com agita\u00e7\u00e3o \nmec\u00e2nica \n\nColuna spray \n\nLavadores Venturi \n\nFonte: Henry Alexander Rodriguez-Flores (2011). \n\n \n\nO processo industrialmente mais utilizado na absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 \u00e9 a coluna com \n\nrecheio utilizando amina como solvente qu\u00edmico, como mostrado na Figura 39, constitu\u00eddo de \n\nduas unidades. Na primeira o CO2 \u00e9 absorvido de uma corrente de alimenta\u00e7\u00e3o gasosa, \n\nenquanto na segunda, a amina \u00e9 regenerada e o CO2 capturado \u00e9 dessorvido (RODRIGUEZ-\n\nFLORES, 2015). O tipo de recheio pode ser rand\u00f4mico ou estruturado, mas geralmente recheios \n\nrand\u00f4micos s\u00e3o evitados, pois podem gerar cavita\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o homog\u00eanea de contato \n\nentre as fases gasosa e l\u00edquida, e assim, diminuindo o desempenho da transfer\u00eancia de calor e \n\nmassa (ZHANG, FU, et al., 2014). \n\nComo mostrado na Figura 39, o g\u00e1s \u00e1cido (CO2/ar) \u00e9 alimentado no fundo da coluna, enquanto \n\no solvente (solu\u00e7\u00e3o de amina) conhecida como amina pobre em CO2 \u00e9 alimentada no topo. \n\nAmbas as correntes entram em contato em contracorrente, desse modo, o solvente qu\u00edmico \n\nabsorve o CO2 e reage quimicamente com o mesmo, gerando a corrente conhecida como amina \n\nrica em CO2, que sai pelo fundo da coluna. Esta ent\u00e3o passa em um trocador de calor, sendo \n\naquecida pela corrente de amina pobre proveniente do fundo da coluna regeneradora e \u00e9 \n\nalimentada a esta mesma unidade. O aquecimento da coluna (fundo) \u00e9 feito, geralmente, por \n\nmeio de vapor, dessorvendo-se o CO2 da amina. O CO2 praticamente puro sai pelo topo do \n\nseparador para ser comprimido at\u00e9 100 a 150 bar para o sequestro geol\u00f3gico. A corrente de \n\namina pobre do fundo da regeneradora \u00e9 recirculada para o absorvedor, ap\u00f3s passagem pelo \n\ntrocador de calor, sendo reutilizada como solvente para a absor\u00e7\u00e3o de CO2 (EIMER, 2014; KOHL \n\ne RIESENFELD, 1985; ROCHELLE, 2009). \n\n\n\n80 \n\nFigura 39 \u2013 Sistema de absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 usando aminas \n\n \nFonte: Rodriguez-Flores (2015), modificado pelo autor (2018). \n\n \n\nOutro equipamento empregado para a absor\u00e7\u00e3o, principalmente em escala laboratorial \u00e9 a \n\ncoluna de parede molhada, devido a vantagem de possuir uma \u00e1rea interfacial igual \u00e0 \u00e1rea \n\ngeom\u00e9trica, em condi\u00e7\u00f5es operacionais bem controladas. Emprega-se esta coluna com o \n\nobjetivo de estudar e determinar par\u00e2metros cin\u00e9ticos para diferentes sistemas de rea\u00e7\u00f5es; \n\nassim como, difusividade e solubilidade de um componente dissolvido em um tipo de solvente. \n\nEla consiste, fundamentalmente, de um tubo circular cil\u00edndrico, onde a fase l\u00edquida escoa sobre \n\na superf\u00edcie interna, molhando a parede interna da coluna, formando um filme ou pel\u00edcula \n\ndescendente; e, pelo espa\u00e7o oco do tubo escoa a fase do g\u00e1s em sentido ascendente, tendo-se \n\num processo de absor\u00e7\u00e3o em contracorrente (SALVAGNINI e TAQUEDA, 2004; SPEDDING e \n\nJONES, 1988). \n\nUma \u00f3tima revis\u00e3o das metodologias dos processos de dessor\u00e7\u00e3o para solu\u00e7\u00f5es ricas em CO2 \n\npode ser lida no artigo de Li e Keener (2016). Citam-se alguns novos sistemas em estudo, sendo \n\neles: M\u00e9todo de oscila\u00e7\u00e3o do pH, em que \u00e1cidos org\u00e2nicos s\u00e3o introduzidos na etapa de \n\nregenera\u00e7\u00e3o do solvente, facilitando a libera\u00e7\u00e3o do CO2 absorvido (LI e KEENER, 2016). Uso de \n\nmembranas, que atua como interface entre o g\u00e1s e o solvente. (FANG, WANG, et al., 2012; LI e \n\nKEENER, 2016; SCHOLES, KENTISH, et al., 2015). Processo de membranas flash, no qual o \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o\n\nde g\u00e1s\n\nRefervedor\n\nMisturador\nAminaAmina\n\nPobre\n\nTrocador\n\nde Calor\n\nSa\u00edda\n\nde G\u00e1s\nCO2\n\nComprimido\n\nResfriador\n\nAbsorvedor Regeneradora\n\nBomba\n\nAmina\n\nRica\n\nResfriador\n\n\n\n81 \n\nabsorvente passa no interior de fibras porosas e o CO2 e permeado em uma c\u00e9lula \u00e0 v\u00e1cuo. \n\nEletrodi\u00e1lise, pela diminui\u00e7\u00e3o do valor do pH do sistema e membrana seletiva de \u00edons (LI e \n\nKEENER, 2016). Solventes com separa\u00e7\u00e3o de fases durante carbonata\u00e7\u00e3o (PINTO, ZAIDY, et al., \n\n2014). Al\u00e9m de altera\u00e7\u00f5es em fatores operacionais do sistema cl\u00e1ssico de absor\u00e7\u00e3o em coluna \n\ncom alcanolaminas, como est\u00e1gios \u00e0 v\u00e1cuo, multipress\u00f5es, alimenta\u00e7\u00e3o flash e troca interna \n\n(OYENEKAN e ROCHELLE, 2006; OYENEKAN e ROCHELLE, 2007). \n\n3.1.3 TEORIA DA ABSOR\u00c7\u00c3O \n\nEsta sec\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dividida em duas subsec\u00e7\u00f5es: primeiramente ser\u00e1 abordada a absor\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nno item 3.1.3.1, em seguida, a absor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica no item 3.1.3.2. \n\n3.1.3.1 SEM REA\u00c7\u00c3O \n\nO processo f\u00edsico (sem rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica) \u00e9 determinado pela difus\u00e3o molecular e o escoamento. \n\nA transfer\u00eancia de massa, aqui explicada, \u00e9 baseada na teoria do filme duplo de Lewis e \n\nWhitman (1924). Existem outros modelos de transfer\u00eancia de massa, tais como: o modelo de \n\npenetra\u00e7\u00e3o proposto por Higbie; e o modelo da superf\u00edcie renovada proposto por Danckwerts. \n\nContudo, o modelo do filme duplo \u00e9 o mais utilizado (TREYBAL, 1981). \n\nSegundo Danckwerts e Kennedy (1954), os tr\u00eas modelos conduzem a previs\u00f5es muito \n\nsemelhantes sobre o efeito da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e outros fatores f\u00edsico-qu\u00edmicos sobre as taxas \n\nde absor\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 improv\u00e1vel um estudo que indique qual dos tr\u00eas modelos est\u00e1 mais \n\npr\u00f3ximo do mecanismo real, sendo todos aplic\u00e1veis na pr\u00e1tica. O modelo do filme duplo \u00e9 o \n\nmais simples de ser visualizado e sua terminologia tornou-se familiar ao vocabul\u00e1rio do \n\nengenheiro qu\u00edmico. No entanto, os modelos de Higbie e Danckwerts t\u00eam a vantagem de \n\nprever taxas de absor\u00e7\u00e3o em uma coluna recheada sem a necessidade de conhecer \n\nexplicitamente os valores de qualquer dos componentes f\u00edsico-qu\u00edmicos envolvidos, ou mesmo \n\nas ordens de quaisquer rea\u00e7\u00f5es que possam ocorrer (DANCKWERTS e KENNEDY, 1954). \n\nUm sistema l\u00edquido-g\u00e1s que n\u00e3o est\u00e1 em equil\u00edbrio se transforma de forma a atingi-lo. Se o \n\nl\u00edquido n\u00e3o estiver saturado com o soluto gasoso, o qual mant\u00e9m contato, ent\u00e3o a absor\u00e7\u00e3o \n\nocorre. Caso o l\u00edquido esteja supersaturado, o inverso ocorre (dessor\u00e7\u00e3o ou absor\u00e7\u00e3o negativa). \n\n\n\n82 \n\nO equil\u00edbrio, ou a satura\u00e7\u00e3o, \u00e9 o estado final o qual o sistema tende a assumir e \u00e9 a caracter\u00edstica \n\nprim\u00e1ria do fen\u00f4meno de absor\u00e7\u00e3o. A outra caracter\u00edstica fundamental \u00e9 a taxa na qual o \n\nsistema se aproxima do equil\u00edbrio, sendo em muitos casos, mais importante do que o equil\u00edbrio \n\nem si (LEWIS e WHITMAN, 1924). \n\nO modelo pode ser ilustrado como na Figura 40. As correntes convectivas nas fases l\u00edquida e \n\ngasosa s\u00e3o suficientes para que as concentra\u00e7\u00f5es no seio de ambas as fases sejam admitidas \n\nconstantes. Por outro lado, a superf\u00edcie de ambos os filmes \u00e9 livre de qualquer convec\u00e7\u00e3o, e \n\nconsequentemente, a transfer\u00eancia do soluto entre eles ocorre exclusivamente por um \n\nprocesso difusivo relativamente lento. Desta maneira, ambas as fases atingem o equil\u00edbrio na \n\ninterface e toda a transfer\u00eancia de massa \u00e9 definida nas duas camadas adjacentes \u00e0 interface \n\n(LEWIS e WHITMAN, 1924). \n\nFigura 40 \u2013 Modelo do filme duplo \n\n \nFonte: Wilson M. Salvagnini (2005). \n\n\u00c0 esquerda \u00e9 mostrado os coeficientes individuais de transfer\u00eancia de massa em cada uma das fases, e \u00e0 \ndireita, os dois filmes e as fra\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA transfer\u00eancia de massa de um soluto A (fluxo) desde a interface para o seio da fase l\u00edquida \n\npode ser expressa pela equa\u00e7\u00e3o (31). Enquanto o fluxo do seio da fase gasosa para a interface \n\n\u00e9 dado pela equa\u00e7\u00e3o (32). \n\n NA,i = kL,xA ?(xA,S  ?  xA,0) (31)  NA,i = kG,yA ?(yA,S ?  yA,0) (32) \n\n \n\nO fluxo de massa \u00e9 governado por duas grandezas distintas: o coeficiente de transfer\u00eancia de \n\nmassa (k) que traz dentro de si as influ\u00eancias devido ao mecanismo, como geometria, \n\n\n\n83 \n\npropriedades dos flu\u00eddos entre outros fatores; e a for\u00e7a motora que representa a diferen\u00e7a de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es2 na mesma fase (xA,S \u2013 xA,0)3 (HINES e MADDOX, 1985; SALVAGNINI, 2005). \n\nComo na superf\u00edcie as concentra\u00e7\u00f5es de ambas as fases se encontram em equil\u00edbrio, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre yA,S e xA,S \u00e9 dada pela equa\u00e7\u00e3o (33), em que m \u00e9 a constante de equil\u00edbrio (SALVAGNINI, \n\n2005). \n\n yA,S = m?xA,S (33) \n\n \n\nEsta hip\u00f3tese implica em sistemas dilu\u00eddos e que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma resist\u00eancia ao transporte de \n\nmassa na interface, quando o componente A \u00e9 transferido da fase gasosa para a fase l\u00edquida. A \n\nimport\u00e2ncia dos dois filmes \u00e9 determinada, principalmente, pela solubilidade do g\u00e1s e, em \n\nmenor grau pelas condi\u00e7\u00f5es de funcionamento. Esse equil\u00edbrio que \u00e9 estabelecido ocasiona a \n\ndescontinuidade de concentra\u00e7\u00f5es entre as duas fases, salto este que depende da constante \n\nde equil\u00edbrio m, como mostra a Figura 41 nas situa\u00e7\u00f5es a seguir (LEWIS e WHITMAN, 1924; \n\nSALVAGNINI, 2005). \n\nFigura 41 \u2013 Tipos de descontinuidades na interface \n\n \nFonte: Wilson M. Salvagnini (2005). \n\n \n\n                                                       \n\n2 Na realidade a for\u00e7a motriz seria o potencial qu\u00edmico do componente A na solu\u00e7\u00e3o, mas como o potencial \n\nqu\u00edmico \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o considera-se a diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o como a for\u00e7a motora, o que \n\nsimplifica o tratamento dos problemas de transporte de massa (SALVAGNINI, 2005). \n\n3 Al\u00e9m da diferen\u00e7a de fra\u00e7\u00f5es molares, a for\u00e7a motriz pode ser expressa, usualmente, como diferen\u00e7a de: \n\nconcentra\u00e7\u00f5es ou fra\u00e7\u00f5es m\u00e1ssica, molar ou volum\u00e9trica ou press\u00f5es parciais. \n\n\n\n84 \n\nEntretanto, para se determinar os valores dos coeficientes de transfer\u00eancia de massa, seria \n\nnecess\u00e1rio conhecer as concentra\u00e7\u00f5es de ambas as fases na interface de contato. Por\u00e9m, as \n\nespessuras dos filmes s\u00e3o microsc\u00f3picas e, portanto, de dif\u00edcil determina\u00e7\u00e3o experimental. Na \n\npr\u00e1tica, esses coeficientes podem ser obtidos indiretamente utilizando algumas t\u00e9cnicas, por \n\nexemplo, eliminando a resist\u00eancia da fase l\u00edquida ou da fase gasosa e colocando-se alguma \n\nsubst\u00e2ncia que reaja rapidamente com a subst\u00e2ncia A. Portanto, \u00e9 mais pr\u00e1tico expressar o \n\nfluxo de transfer\u00eancia de massa em termos do coeficiente global de transfer\u00eancia de massa (K). \n\nAssim, o fluxo de transfer\u00eancia de massa \u00e9 expresso pelas equa\u00e7\u00f5es (34) e (35) (REILLY, 2009; \n\nSALVAGNINI, 2005). \n\n NA,i = KL,xA ?(xA\n*  ?  xA,0) (34)  NA,i = KG,yA ?(yA\n\n*  ?  y\nA,0\n) (35) \n\n \n\nAssim, o fluxo foi expresso atrav\u00e9s de concentra\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de serem medidas. Importante \n\nnotar que xA\n*   e y\n\nA\n*  representam as concentra\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio do seio da fase l\u00edquida com a \n\nfase gasosa, n\u00e3o estando presente fisicamente em nenhuma das fases que trocam massa, mas \n\ndeterminam o potencial de troca m\u00e1ssica no sistema como mostra a Figura 42 (SALVAGNINI, \n\n2005). A partir da natureza dos coeficientes globais, o coeficiente global no l\u00edquido (KL) nunca \n\nser\u00e1 maior do que o coeficiente de pel\u00edcula l\u00edquida kL, e similarmente, KG nunca pode ser\u00e1 \n\nsuperior a kG (LEWIS e WHITMAN, 1924). \n\nFigura 42 \u2013 For\u00e7a motora para o coeficiente global de Transporte de massa \n\n \nFonte: Wilson M. Salvagnini (2005). \n\nRespectivamente, da esquerda para a direita: fases em equil\u00edbrio; absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO coeficiente global de transporte de massa pode ser interpretado como uma condut\u00e2ncia, ou \n\nseja, o inverso do somat\u00f3rio resist\u00eancias em s\u00e9rie. Enquanto os coeficientes individuais levam \n\nem conta apenas o mecanismo de transporte de massa, o coeficiente global, al\u00e9m do \n\n\n\n85 \n\nmecanismo de transporte, expressa a informa\u00e7\u00e3o sobre o equil\u00edbrio, como mostram as \n\nequa\u00e7\u00f5es (36) e (37). Na pr\u00e1tica os coeficientes globais s\u00e3o aqueles que permitem o \n\ndimensionamento de equipamentos e podem ser obtidos por meio de medidas experimentais \n\n(SALVAGNINI, 2005). \n\n \n1\n\nKG\n = \n\n1\n\nkG\n + \n\nm\n\nkL\n (36)  \n\n1\n\nKL\n = \n\n1\n\nm?kG\n + \n\n1\n\nkL\n (37) \n\n \n\n\u00c9 mais pr\u00e1tico para equipamentos de absor\u00e7\u00e3o apresentar o coeficiente de transfer\u00eancia de \n\nmassa em unidade de volume da coluna como mostra a equa\u00e7\u00e3o (38). \n\n \n1\n\nKGa\n = \n\n1\n\nkGa\n + \n\nm\n\nkLa\n (38) \n\n \n\nUma maneira mais pr\u00e1tica para a medi\u00e7\u00e3o desses coeficientes \u00e9 medir o perfil de concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo componente absorvido ao longo da coluna ou a concentra\u00e7\u00e3o do componente A no g\u00e1s \n\ntanto na entrada como na sa\u00edda da coluna, adotando-se as seguintes hip\u00f3teses (RODRIGUEZ-\n\nFLORES, 2015): \n\na) a fase l\u00edquida e gasosa s\u00e3o misturas ideais; \n\nb) o regime \u00e9 estacion\u00e1rio; \n\nc) a varia\u00e7\u00e3o de press\u00e3o ao longo da coluna \u00e9 desprez\u00edvel. \n\nCom o balan\u00e7o de massa na fase gasosa em um elemento de volume diferencial, o par\u00e2metro \n\nKGa pode ser calculado \u2013 equa\u00e7\u00e3o (39) (AROONWILAS e VEAWAB, 2004; TREYBAL, 1981). \n\n KGa=\nG?I\n\n(y\nA,0\n? y\n\nA\n*)\n\n(\ny\n\nA\n1 ? y\n\nA\n)\n\ndz\n \n\n(39) \n\n \n\n3.1.3.2 COM REA\u00c7\u00c3O \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de um solvente que reage quimicamente com o soluto tem o prop\u00f3sito de \n\naumentar a velocidade de transfer\u00eancia de massa do g\u00e1s atrav\u00e9s da pel\u00edcula, pois aumenta o \n\n\n\n86 \n\ngradiente de concentra\u00e7\u00e3o na fase l\u00edquida. A rea\u00e7\u00e3o pode ser expressa pela equa\u00e7\u00e3o (40), \n\nsendo o soluto gasoso A reagindo com o solvente B, formando um produto P (REILLY, 2009; \n\nRODRIGUEZ-FLORES, 2015). A velocidade cin\u00e9tica da rea\u00e7\u00e3o pode ser expressa pela equa\u00e7\u00e3o \n\n(41). \n\n A + zB ? yP (40)  rA = kmn?CA\nmCB\n\nn (41) \n\n \n\nEsse aumento na velocidade de transfer\u00eancia de massa devido \u00e0 rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 descrito \n\natrav\u00e9s do par\u00e2metro denominado fator de aumento (E). Este indica a propor\u00e7\u00e3o de \n\nincremento na velocidade de transfer\u00eancia de massa com rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nvelocidade de transfer\u00eancia de massa por absor\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Matematicamente, \u00e9 expresso pela \n\nequa\u00e7\u00e3o (42) (SHERWOOD e PIGFORD, 1975). \n\n E = \nkLqu\u00edmico\nkLf\u00edsico\n\n (42) \n\n \n\nAs equa\u00e7\u00f5es dos fluxos descritas na sec\u00e7\u00e3o anterior (item 3.1.3.1) continuam v\u00e1lidas, sendo o \n\ncoeficiente individual kqu\u00edmico, ou seja, E?kf\u00edsico. \n\nA Figura 43 apresenta um esquema simplificado do perfil das concentra\u00e7\u00f5es dos diferentes \n\ncomponentes que participam da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, para diferentes situa\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Astarita et al. (1983) classificou os sistemas de absor\u00e7\u00e3o conforme os regimes de \n\nrea\u00e7\u00e3o, ou seja, de acordo com as velocidades relativas de rea\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o. A indica\u00e7\u00e3o do \n\nregime de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 dado pelo n\u00famero de Hatta (Ha), como mostrado na equa\u00e7\u00e3o (43), pela \n\naplica\u00e7\u00e3o da teoria do filme \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a m\u00e1xima velocidade de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica poss\u00edvel \n\nno filme l\u00edquido e a m\u00e1xima velocidade de absor\u00e7\u00e3o f\u00edsica atrav\u00e9s do mesmo filme \n\n(CHARPENTIER, 1981). \n\n M = \n velocidade de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\n velocidade de absor\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n = Ha\u00b2 (43) \n\n \n\nAssim como o n\u00famero de Hatta descreve a rela\u00e7\u00e3o entre as velocidades de absor\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \n\nrelacion\u00e1-lo com o fator de aumento. \n\n\n\n87 \n\nFigura 43 \u2013 Perfis de concentra\u00e7\u00e3o nos filmes em diversas situa\u00e7\u00f5es \n\n \nFonte: Matthew Reilly (2009), modificado pelo autor (2018). \n\nO eixo da ordenada pode representar tanto a press\u00e3o ou as concentra\u00e7\u00f5es dos componentes A e B, e a abscissa \nrepresenta a posi\u00e7\u00e3o dentro do filme. A linha pontilhada separa o filme do seio das fases. Caso (A) \u2013 rea\u00e7\u00e3o \ninstant\u00e2nea em rela\u00e7\u00e3o a transfer\u00eancia de massa; Caso (B) \u2013 rea\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea com alta concentra\u00e7\u00e3o de B; Caso \n(C) \u2013 rea\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de segunda ordem; Caso (D) \u2013 rea\u00e7\u00e3o r\u00e1pida com alta concentra\u00e7\u00e3o de B, pseudo-primeira \nordem; Caso (E) \u2013 rea\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o transfer\u00eancia de massa; Caso (F) \u2013 rea\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria em \nrela\u00e7\u00e3o transfer\u00eancia de massa; Caso (G) \u2013 rea\u00e7\u00e3o lenta em rela\u00e7\u00e3o a transfer\u00eancia de massa; Caso (H) \u2013 rea\u00e7\u00e3o \ninfinitamente lenta. \n\n \n\n3.1.4 PANORAMA \n\nMuito estudos foram realizados referentes a absor\u00e7\u00e3o de CO2 utilizando solu\u00e7\u00f5es aquosas de \n\nalcanolaminas, mas o processo de captura ainda n\u00e3o \u00e9 comercialmente maduro em larga \n\n\n\n88 \n\nescala, e diversas frentes de pesquisas continuam necess\u00e1rias em variadas \u00e1reas (MORES, \n\nSCENNA e MUSSATI, 2011). \n\nO maior obst\u00e1culo que permanece \u00e9 a alta exig\u00eancia energ\u00e9tica no processo da regenera\u00e7\u00e3o \n\ndos solventes durante a dessor\u00e7\u00e3o (AGBONGHAE, HUGHES, et al., 2014). Aproximadamente \n\nmetade do total da energia gasta no processo de sequestro de carbono \u00e9 devido \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o \n\ndo solvente (RAO e RUBIN, 2002; RAYNAL, BOUILLON, et al., 2011). \n\nAtualmente, existem tr\u00eas \u00e1reas principais sendo investigadas, a fim de reduzir a necessidade \n\nde energia durante a dessor\u00e7\u00e3o do CO2 e regenera\u00e7\u00e3o do solvente \u00e0 base de amina \n\n(AGBONGHAE, HUGHES, et al., 2014; MORES, SCENNA e MUSSATI, 2012): \n\na) sele\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de novos solventes a base de aminas com elevada efici\u00eancia \n\nde absor\u00e7\u00e3o, menos corrosivo, menor degrada\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e t\u00e9rmica, baixo impacto \n\nambiental e, principalmente, baixo calor de absor\u00e7\u00e3o; \n\nb) modelagem e otimiza\u00e7\u00e3o do processo de absor\u00e7\u00e3o/dessor\u00e7\u00e3o de CO2 utilizando \n\nferramentas avan\u00e7adas de programa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica para obten\u00e7\u00e3o de um melhor \n\nconhecimento do processo e identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis do processo que ajudam a \n\ndeterminar projetos de processos vi\u00e1veis e ideais; \n\nc) otimiza\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o do processo de captura de CO2, incluindo o sistema de \n\ncompress\u00e3o de CO2 e upstream, considerando todas as intera\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis do \n\nprocesso. \n\nDentre as estrat\u00e9gias apresentadas, o desenvolvimento de novos solventes eficazes \u00e9 o maior \n\ncontribuinte nesta \u00e1rea de pesquisa e afeta diretamente as condi\u00e7\u00f5es de desempenho de \n\ncaptura e de opera\u00e7\u00e3o (ZHANG, FU, et al., 2014). Por\u00e9m, h\u00e1 pouca literatura sobre o estudo \n\ndos par\u00e2metros cin\u00e9ticos de transfer\u00eancia de massas no processo de dessor\u00e7\u00e3o (RODRIGUEZ-\n\nFLORES, 2011). \n\n3.2 PROCESSO DE CAPTURA DE CO2 \n\nNeste item buscou-se responder \u00e0 pergunta: \u201cAmbientalmente, vale a pena usar a absor\u00e7\u00e3o?\u201d \n\n\n\n89 \n\nEssa pergunta surge do fato que o sistema de captura de CO2 \u00e9 composto de dois sistemas: o \n\nsistema de absor\u00e7\u00e3o que utiliza um solvente l\u00edquido que absorver\u00e1 o CO2 de uma corrente \n\ngasosa em um processo endot\u00e9rmico; e o sistema de dessor\u00e7\u00e3o, que formar\u00e1 o CO2 \n\npraticamente puro e regenerar\u00e1 o solvente em um processo exot\u00e9rmico. Mas essa regenera\u00e7\u00e3o \n\nocorre a altas temperaturas, geralmente na ebuli\u00e7\u00e3o do solvente. Deste modo, apesar da \n\nintegra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, em algum momento algum combust\u00edvel seria queimado para gerar \n\nvapor de aquecimento, e consequentemente, CO2 seria liberado. \n\nSupondo uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica de uma ind\u00fastria que necessitasse de 929,8 kW de energia. \n\nOs resultados da simula\u00e7\u00e3o em Aspen Hysys\u00ae, consta-se que seria necess\u00e1rio queimar \n\n68,3 kg?h-1 de butano, considerando rea\u00e7\u00e3o com convers\u00e3o 100 %. Essa queima geraria um \n\nefluente com 207,0 kg?h-1 de CO2. \n\nEnt\u00e3o, mantendo como condi\u00e7\u00e3o de compara\u00e7\u00e3o a energia a ser produzida pela queima de \n\nbutano (929,8 kW). Implementou-se um sistema de absor\u00e7\u00e3o/dessor\u00e7\u00e3o utilizando MEA como \n\nsolvente, uma vez que representa um dos piores cen\u00e1rios pela elevada carga t\u00e9rmica necess\u00e1ria \n\npara regener\u00e1-la. \n\nPara poder compensar a energia requerida para realizar a dessor\u00e7\u00e3o, a vaz\u00e3o de combust\u00edvel \n\nnecessitou ser aumentada para 100 kg?h-1 de butano, totalizando 1361 kW de energia \n\nproduzida, sendo 929,8 kW de energia disponibilizada como utilidade e 431,2 kW para a \n\ndessor\u00e7\u00e3o. Esse aumento da vaz\u00e3o de combust\u00edvel tamb\u00e9m aumentou a gera\u00e7\u00e3o de CO2 para \n\n302,9 kg?h-1. A Figura 44 mostra o esquema do processo constru\u00eddo. \n\nO sistema de captura com MEA foi capaz de absorver 85,6 % do CO2, sendo liberados para a \n\natmosfera 43,7 kg?h-1 de CO2. Isto representaria em uma diminui\u00e7\u00e3o de 78,9 % da emiss\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao caso sem o sistema de captura de CO2. Assim, numa primeira avalia\u00e7\u00e3o, do ponto \n\nde visto dos cr\u00e9ditos de carbono e ambiental a absor\u00e7\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel. \n\n\n\n90 \n\nFigura 44 \u2013 Esquema do processo de absor\u00e7\u00e3o/dessor\u00e7\u00e3o com MEA \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nUtilizou-se como par\u00e2metros para a simula\u00e7\u00e3o: loading de entrada na coluna de absor\u00e7\u00e3o 0,30 \n\ne sa\u00edda de 0,49. Os valores m\u00e9dios das opera\u00e7\u00f5es considerados foram: absor\u00e7\u00e3o a 30 \u00b0C e \n\n110 kPa e dessor\u00e7\u00e3o a 85 \u00b0C e 100 kPa. A integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica apresentou uma varia\u00e7\u00e3o de \n\n10 \u00b0C. Utilizou-se como solvente 300 kmol?h-1 de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa 30 %m/m MEA. O sistema \n\nfoi constru\u00eddo de forma \u201caberta\u201d para evitar problemas de converg\u00eancia no ciclo da amina, mas \n\npor meio das ferramentas Adjust e Set, o balan\u00e7o de massas e energia foi fechado. \n\nA ferramenta Adjust \u00e9 um operador l\u00f3gico que encontra a vaz\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o de solvente \n\ncom base na vaz\u00e3o de solvente recuperado. E a ferramenta Set, tamb\u00e9m operador l\u00f3gico, que \n\natribu\u00eda a temperatura de solvente rico em CO2 como sendo 10 \u00b0C superior a temperatura da \n\ncorrente de integra\u00e7\u00e3o de calor. Com estas ferramentas, os valores n\u00e3o precisariam ser \n\nespecificados e duas equa\u00e7\u00f5es de rela\u00e7\u00e3o seriam atribu\u00eddas a simula\u00e7\u00e3o. \n\n3.3 DESSOR\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA \n\nSob o ponto de vista do processo de absor\u00e7\u00e3o, o processo de dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u201ccaminho inverso\u201d, \n\nno qual um g\u00e1s \u00e9 removido do solvente l\u00edquido. Propositalmente as aspas est\u00e3o presentes no \n\n\u201ccaminho inverso\u201d, pois como ser\u00e1 mencionado nesta sec\u00e7\u00e3o, a dessor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 um \n\nprocesso complexo que envolve rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, transfer\u00eancia de massa, assim como o \n\n\n\n91 \n\nescoamento multif\u00e1sico pela gera\u00e7\u00e3o de bolhas (RODRIGUEZ-FLORES, 2015; SHAH e SHARMA, \n\n1976). \n\nO processo de regenera\u00e7\u00e3o geralmente \u00e9 efetuado por meio do aquecimento da solu\u00e7\u00e3o l\u00edquida \n\nat\u00e9 altas temperaturas (processo endot\u00e9rmico). Esta \u00e9 determinada pela press\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o, \n\nsendo pr\u00f3xima a temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica, ou a v\u00e1cuo para \n\npromover uma alta for\u00e7a motriz na fase gasosa. Uma corrente de vapor ou g\u00e1s inerte tamb\u00e9m \n\npode ser usada como agente de dessor\u00e7\u00e3o (EIMER, 2014; SHAH e SHARMA, 1976; TREYBAL, \n\n1981). \n\nUm g\u00e1s dissolvido em um l\u00edquido \u00e9 dessorvido quando a sua concentra\u00e7\u00e3o no seio do mesmo \n\n\u00e9 maior do que na sua superf\u00edcie. Se essa diferen\u00e7a entre a press\u00e3o parcial na superf\u00edcie e a \n\npress\u00e3o parcial do g\u00e1s em \u201cequil\u00edbrio\u201d com o l\u00edquido for moderada, ou seja, baixo grau de \n\nsobressatura\u00e7\u00e3o, o g\u00e1s ser\u00e1 dessorvido pela difus\u00e3o de forma an\u00e1loga \u00e0 absor\u00e7\u00e3o (quiescent \n\ndesorption). No entanto, se o grau de supersatura\u00e7\u00e3o for grande, bolhas ser\u00e3o formadas no \n\ninterior do l\u00edquido e grande parte do g\u00e1s ser\u00e1 liberado por difus\u00e3o a partir da superf\u00edcie das \n\nbolhas (bubble desorption). Assim, a dessor\u00e7\u00e3o em bolhas \u00e9 um processo muito diferente dos \n\nprocessos de absor\u00e7\u00e3o em que a \u00e1rea de superf\u00edcie dispon\u00edvel para transfer\u00eancia de massa \u00e9 \n\ndeterminada por fatores externos (DANCKWERTS, 1970; ISHIKAWA, MIKI, et al., 1986; PASIUK-\n\nBRONIKOWSKA e RUDZINSKI, 1981). Nenhum tratamento matem\u00e1tico formal foi relatado que \n\nenglobe ambos os mecanismos de dessor\u00e7\u00e3o simultaneamente. At\u00e9 agora a dessor\u00e7\u00e3o foi \n\nestudada em partes e n\u00e3o como um \u00fanico processo. \n\nInicialmente, as investiga\u00e7\u00f5es experimentais de dessor\u00e7\u00e3o estavam principalmente \n\nrelacionadas com a taxa global de dessor\u00e7\u00e3o ou com os coeficientes volum\u00e9tricos de \n\ntransfer\u00eancia de massa e nenhuma estava relacionada com o mecanismo de forma\u00e7\u00e3o de \n\nbolhas ou nuclea\u00e7\u00e3o. H\u00e1 pouca informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre o movimento e a transfer\u00eancia de \n\nmassa de bolhas com menos de 1 mm de di\u00e2metro, que desempenham um papel importante \n\nno processo de dessor\u00e7\u00e3o por bolhas. O problema de prever as taxas de dessor\u00e7\u00e3o surge \n\nquando o processo \u00e9 acompanhado pela nuclea\u00e7\u00e3o de bolhas, pois isso altera completamente \n\nas condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas na fase l\u00edquida e as equa\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de massa difusiva \n\nn\u00e3o podem descrever o processo (KIERZKOWSKA-PAWLAK e CHACUK, 2010). \n\n\n\n92 \n\nAs bolhas podem formar-se espontaneamente num l\u00edquido quando a press\u00e3o do g\u00e1s dissolvido \n\n\u00e9 superior \u00e0 press\u00e3o ambiente. O mecanismo de forma\u00e7\u00e3o de bolhas consiste em dois passos. \n\nO primeiro \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de uma bolha de tamanho cr\u00edtico. Bolhas com raio superior ao cr\u00edtico \n\ncrescem espontaneamente, enquanto as bolhas subcr\u00edticas encolhem e se dissolvem. Na \n\nsegunda etapa, mol\u00e9culas de g\u00e1s adicionais s\u00e3o incorporadas na bolha cr\u00edtica existente e, desta \n\nforma, a bolha cresce em um fen\u00f4meno denominado nuclea\u00e7\u00e3o (KIERZKOWSKA-PAWLAK e \n\nCHACUK, 2010). \n\nO primeiro passo da forma\u00e7\u00e3o de bolhas pode seguir um mecanismo homog\u00eaneo ou \n\nheterog\u00eaneo. No mecanismo homog\u00eaneo, a bolha \u00e9 formada dentro de um volume da fase \n\nl\u00edquida, enquanto no segundo caso, a bolha \u00e9 formada em uma terceira fase, presente como \n\numa parede s\u00f3lida ou impurezas. A nuclea\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea \u00e9 prevalecente em rela\u00e7\u00e3o a \n\nhomog\u00eanea e requer uma supersatura\u00e7\u00e3o mais baixa da solu\u00e7\u00e3o (KIERZKOWSKA-PAWLAK e \n\nCHACUK, 2010). \n\nEsses mecanismos de dessor\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram estudados por Kierzkowska-Pawlak (2007). Ela \n\nusou uma solu\u00e7\u00e3o de N-metil-2-pirrolidona supersaturada com CO2 em sistema batelada, e \n\ncomparou a velocidade de dessor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o. As medidas foram realizadas nas \n\nmesmas condi\u00e7\u00f5es de for\u00e7a motriz na fase gasosa e para mesma supersatura\u00e7\u00e3o (?o), obtendo-\n\nse os resultados expressos na Figura 45. \n\nA primeira etapa corresponde \u00e0 dessor\u00e7\u00e3o com forma\u00e7\u00e3o de bolhas (bubbling desorption) \n\ndevido \u00e0 supersatura\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. Observa-se que a velocidade de dessor\u00e7\u00e3o (NA) \u00e9 muito \n\nsuperior \u00e0 velocidade de absor\u00e7\u00e3o. Segundo Kierzkowska-Pawlak e Chacuk (2010), o aumento \n\nna velocidade de dessor\u00e7\u00e3o surge por causa da forma\u00e7\u00e3o muito intensa de bolhas, gerando \n\ncerta turbul\u00eancia na interface g\u00e1s-l\u00edquido. Isso aumenta o coeficiente de transfer\u00eancia de \n\nmassa e a \u00e1rea interfacial, mudando as condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas da fase l\u00edquida. Assim, os \n\nmodelos de transfer\u00eancia de massa difusivo n\u00e3o podem mais descrever satisfatoriamente a \n\nvelocidade de dessor\u00e7\u00e3o de forma an\u00e1loga \u00e0 absor\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n93 \n\nFigura 45 \u2013 Velocidades de absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em fun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a motriz \n\n \nFonte: Hanna Kierzkowska-Pawlak (2007) \n\n?o \u00e9 a supersatura\u00e7\u00e3o relativa: raz\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o do \ncomponente A no seio do l\u00edquido sobre a concentra\u00e7\u00e3o do mesmo \ncomponente A na interface do g\u00e1s-l\u00edquido subtra\u00eddo de uma unidade. \n\n \n\nNa Figura 45, pode-se observar que, \u00e0 medida que a quantidade de CO2 diminui, a velocidade \n\nde dessor\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m diminui. Esta segunda etapa \u00e9 denominada de dessor\u00e7\u00e3o difusiva ou \n\nquiescente (diffusive desorption). Aqui, a transfer\u00eancia de massa \u00e9 regida pelo mecanismo de \n\ndifus\u00e3o e o modelo de absor\u00e7\u00e3o pode ser usado satisfatoriamente para determinar a \n\nvelocidade de dessor\u00e7\u00e3o. A autora constatou que a velocidade de dessor\u00e7\u00e3o diminu\u00eda com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da supersatura\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. \n\nO coeficiente volum\u00e9trico de transfer\u00eancia de massa do processo de dessor\u00e7\u00e3o (kL?ades) resulta \n\nna contribui\u00e7\u00e3o tanto da transfer\u00eancia de massa na superf\u00edcie do l\u00edquido (kL?a) como na \n\ninterface g\u00e1s-l\u00edquido dentro da bolha (kL?abolha) de acordo com a equa\u00e7\u00e3o (44). \n\n (kL?a)des = kL?a + (kL?a)bolha (44) \n\n \n\n\n\n94 \n\nAl\u00e9m disso, de acordo com Shah e Sharma (1976) e Eimer (2014), as propriedades f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas do l\u00edquido, nas condi\u00e7\u00f5es de dessor\u00e7\u00e3o, s\u00e3o diferentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s usadas no caso \n\nda absor\u00e7\u00e3o. Principalmente, devido a altas temperaturas, as correla\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros de \n\ntransfer\u00eancia de massa determinados para colunas de absor\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o totalmente adequadas \n\nno projeto de uma coluna de dessor\u00e7\u00e3o. Portanto, faz-se necess\u00e1ria a determina\u00e7\u00e3o destes \n\npar\u00e2metros nessas condi\u00e7\u00f5es. \n\nOs estudos de dessor\u00e7\u00e3o a partir da dessor\u00e7\u00e3o quiescente mostram que em todos os casos a \n\nbolha geralmente ocorre em supersatura\u00e7\u00f5es muito menores do que o calculado, al\u00e9m das \n\ntaxas de dessor\u00e7\u00e3o experimentais serem superiores \u00e0s previs\u00f5es te\u00f3ricas. Uma das raz\u00f5es mais \n\nprov\u00e1veis para a discrep\u00e2ncia \u00e9 a ocorr\u00eancia de cavidades de g\u00e1s na superf\u00edcie da parede do \n\nrecipiente, na superf\u00edcie de part\u00edculas em suspens\u00e3o (impurezas) ou na forma de microbolhas \n\nmetaest\u00e1veis. Outra raz\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial da solu\u00e7\u00e3o pelo g\u00e1s \n\nsol\u00favel. Os solventes industriais podem conter uma variedade de contaminantes, incluindo \n\npart\u00edculas s\u00f3lidas, que proporcionam locais de nuclea\u00e7\u00e3o adicionais e reduzem a energia \n\nnecess\u00e1ria para a nuclea\u00e7\u00e3o, e aumentam a taxa de nuclea\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 a raz\u00e3o pela qual as \n\npredi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas falham na descri\u00e7\u00e3o quantitativa da taxa de dessor\u00e7\u00e3o do g\u00e1s em muitas \n\nsitua\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas (KIERZKOWSKA-PAWLAK e CHACUK, 2010). \n\n3.3.1 BREVE HIST\u00d3RICO SOBRE DESSOR\u00c7\u00c3O \n\nNos processos de absor\u00e7\u00e3o, o refervedor \u00e9 o maior respons\u00e1vel pelo consumo energ\u00e9tico. \n\nAinda assim, na literatura dispon\u00edvel, a an\u00e1lise detalhada do desorvedor \u00e9 escassa em frente a \n\nvasta gama de estudos para a absor\u00e7\u00e3o. A teoria geral da dessor\u00e7\u00e3o com rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica tem \n\nsido descrita por Astarita e Savage (1980a), Astarita e Savage (1980b) e Savage, Astarita e Joshi \n\n(1980). \n\nAlguns trabalhos tratam da cin\u00e9tica de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 a temperaturas baixas (40 \u00b0C) \n\n(CADOURS, BOUALLOU e GAUNAND, 1997; DUGAS e ROCHELLE, 2009; XU, ZHANG, et al., 1995). \n\nEm termos de modelos matem\u00e1ticos, o trabalho de Weiland et al. (1982) trata da dessor\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9rmica de CO2 a partir de MEA em uma coluna recheada. O artigo de Bosch et al. (1990) \n\ndescreve a dessor\u00e7\u00e3o de gases \u00e1cidos (CO2 e H2S) a partir de solu\u00e7\u00f5es de alcanolaminas \n\n\n\n95 \n\ncarbonatadas. Glasscock e Rochelle (1991) descrevem a absor\u00e7\u00e3o e a remo\u00e7\u00e3o de CO2 a partir \n\nde misturas de aminas. Kershenbaum et al. (1991) estudaram a dessor\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de CO2 a \n\npartir de solu\u00e7\u00f5es de MEA numa coluna de pratos. \n\nWeiland et al. investigaram a dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em solu\u00e7\u00f5es de \u00e1gua supersaturada usando \n\numa c\u00e9lula agitada. Eles descobriram que a taxa de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 aumentou rapidamente \n\ncom o aumento da supersatura\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. Hikita e Konishi estudaram o mesmo sistema \n\ng\u00e1s-l\u00edquido em um vaso agitado operado de forma cont\u00ednua. Eles correlacionaram os \n\ncoeficientes de transfer\u00eancia de massa volum\u00e9trica medida como fun\u00e7\u00f5es de supersatura\u00e7\u00e3o \n\nda solu\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de Reynolds. \n\nYeh et al. (2001) estudaram o processo de absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em uma coluna com \n\nrecheio (Sulzer BX gauze). Eles reportaram que o processo de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 utilizando AMP \n\nnecessita de menor carga t\u00e9rmica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 MEA, devido ao menor calor de rea\u00e7\u00e3o. \n\nTobiesen e Svendsen (2006) estudaram a adi\u00e7\u00e3o de um componente n\u00e3o misc\u00edvel de baixo \n\ncusto \u00e0s unidades de regenera\u00e7\u00e3o de CO2/amina, reduzindo a carga t\u00e9rmica e a possibilidade \n\nde operar o desorvedor a uma press\u00e3o significativamente maior que a normalmente utilizada \n\nhoje. \n\nJamal et al. (2006) estudaram o processo de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 na faixa de temperaturas de 60 \n\na 110 \u00b0C com diferentes solventes (MEA, DEA, MDEA e AMP). Usaram um dispositivo de contato \n\nesf\u00e9rico, em que a parte superior \u00e9 a metade de uma esfera, e a parte inferior s\u00e3o dois cilindros \n\nconc\u00eantricos. O liquido \u00e9 introduzido no fundo do cilindro central e trasborda molhando toda \n\na superf\u00edcie esf\u00e9rica formando um filme l\u00edquido fino que escorre pelo cilindro externo. A \u00e1rea \n\ninterfacial \u00e9 igual \u00e0 \u00e1rea superficial do hemisf\u00e9rio. Utilizaram os valores das constantes \n\ncin\u00e9ticas, obtidos da modelagem matem\u00e1tica nas condi\u00e7\u00f5es de absor\u00e7\u00e3o na temperatura de \n\n60 \u00b0C e conclu\u00edram que a extrapola\u00e7\u00e3o dos dados cin\u00e9ticos para o processo de dessor\u00e7\u00e3o eram \n\ndiferentes aos medidos experimentalmente. Isso mostra que o processo de dessor\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nsimplesmente o processo inverso da absor\u00e7\u00e3o e mais vari\u00e1veis devem ser consideradas. \n\nDugas e Rochelle (2009) determinaram a velocidade de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 na mistura MEA/PZ \n\ncom temperaturas de 40 e 60 \u00b0C. Observaram que a velocidade de dessor\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o de PZ \n\n\n\n96 \n\n\u00e9 2 a 3 vezes maior em rela\u00e7\u00e3o a MEA. Jackson et al. (2009) estudaram a rea\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o das aminas MEA, MDEA e AMP utilizando a t\u00e9cnica FTIR. \n\nRichner e Puxty (2012) monitoraram e modelaram o processo de rea\u00e7\u00e3o das aminas MEA, \n\nMDEA e AMP com CO2 utilizando a mesma t\u00e9cnica de FTIR. Destacaram a falta do conhecimento \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies e comportamento termodin\u00e2mico em solu\u00e7\u00e3o para o \n\nentendimento do processo de dessor\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da dificuldade em atribuir com precis\u00e3o todas \n\nas bandas de absor\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 complexidade dos espectros infravermelhos e as v\u00e1rias faixas \n\npr\u00f3ximas umas das outras, muito amplas, e/ou fortemente sobrepostas. \n\nTunnat et al. (2014) estudaram e modelaram o processo de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em \u00e1gua em \n\nreator de parede molhada. Assim como compararam o processo de dessor\u00e7\u00e3o em aminas com \n\noutros trabalhos da literatura. Brigman et al. (2014) monitoraram as concentra\u00e7\u00f5es de CO2 em \n\nfase gasosa por um analisador de espectroscopia de infravermelho com transformada de \n\nFourier (FTIR). Eles descobriram que a adi\u00e7\u00e3o de um antiespumante aumentava o perfil de \n\ntemperatura na coluna regeneradora, enquanto na coluna de absor\u00e7\u00e3o o perfil permanecia \n\nconstante. \n\nRodriguez-Flores (2015) estudou o processo de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em solu\u00e7\u00e3o aquosa de MDEA \n\ne PZ em uma coluna de parede molhada com promotor de pel\u00edcula. A espectroscopia no \n\ninfravermelho foi utilizada para quantificar as aminas e os carbamatos formatos. Ele encontrou \n\nque a taxa de dessor\u00e7\u00e3o de CO2 aumentava com a temperatura. E o coeficiente global de \n\ntransporte de massa diminuia com a concentra\u00e7\u00e3o de carbamato de PZ, al\u00e9m de aumentar \n\nligeiramente com a vaz\u00e3o do g\u00e1s. \n\n3.4 EQUIPAMENTO EXPERIMENTAL DE DESSOR\u00c7\u00c3O \n\nOs ensaios de dessor\u00e7\u00e3o foram realizados em uma coluna de parede molhada de vidro com \n\npromotor de filme l\u00edquido, constitu\u00edda de tr\u00eas partes: (a) corpo principal de 49 cm de altura \n\n(referente ao promotor) e 2,2 cm de di\u00e2metro interno, envolvido por uma camisa usada para a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua aquecida em um banho; (b) um distribuidor do l\u00edquido e sa\u00edda dos gases \n\n(Figura 46 a); e (c) um bal\u00e3o de tr\u00eas bocais. Um esquema da instala\u00e7\u00e3o \u00e9 mostrado na Figura \n\n\n\n97 \n\n47 e Figura 47 c. O promotor do filme l\u00edquido consiste de uma malha met\u00e1lica de arame de a\u00e7o \n\ninoxid\u00e1vel de abertura 28 mesh e largura igual ao per\u00edmetro interno do tubo (Figura 46 b). \n\nFigura 46 \u2013 Fotos do sistema de dessor\u00e7\u00e3o \n\n(a) Distribuidor de l\u00edquido (b) Promotor de pel\u00edcula (c) Sistema de dessor\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o a ser dessorvida era inicialmente carregada na coluna a partir da sa\u00edda dos vapores, \n\nde modo a garantir a molhabilidade homog\u00eanea da tela met\u00e1lica. Do fundo do bal\u00e3o de \n\ncapacidade m\u00e1xima 1 L, a solu\u00e7\u00e3o era impulsionada para o topo da coluna atrav\u00e9s de uma bomba \n\nperist\u00e1ltica. Antes do topo da coluna havia um T, o qual desviava cerca de 10 % da vaz\u00e3o para o \n\nanalisador infravermelho. A solu\u00e7\u00e3o era mergulhada em um frasco com \u00e1gua para garantir o \n\nresfriamento da corrente de l\u00edquido at\u00e9 30 \u00b0C, uma vez que o controlador de temperatura do \n\nequipamento n\u00e3o conseguiria resfriar uma corrente a 70 \u00b0C. A vaz\u00e3o de l\u00edquido permaneceu \n\nconstante em todos os ensaios, sendo igual a vaz\u00e3o m\u00e1xima da bomba. O distribuidor de l\u00edquido \n\nconsiste de dois cilindros conc\u00eantricos, em que o l\u00edquido escoa entre a parede interna e externa, \n\ndistribuindo o l\u00edquido por toda circunfer\u00eancia da parede interna da coluna. Ap\u00f3s escoar pela coluna, \n\na solu\u00e7\u00e3o retornava ao bal\u00e3o. As tubula\u00e7\u00f5es pela qual a solu\u00e7\u00e3o l\u00edquida era transportada foram \n\nisoladas utilizando espuma de poliestileno. \n\nO sistema de ar era constitu\u00eddo de uma bomba \u00e0 v\u00e1cuo que usava o ar ambiente, com vaz\u00e3o \n\nregulada e mantida constante com um rot\u00e2metro. Ap\u00f3s este, o ar era pr\u00e9-aquecido em um \n\ncondensador e na sequ\u00eancia se misturava com o vapor d\u2019\u00e1gua gerado em um erlenmeyer. O ar \n\n\n\n98 \n\n\u00famido passava por um frasco borbulhador, que garantiria a satura\u00e7\u00e3o do mesmo. E ent\u00e3o, o ar \n\nborbulhava a mistura no bal\u00e3o, garantindo a homogeneidade das concentra\u00e7\u00f5es no bal\u00e3o. Por \n\nfim, o ar escapava pelo topo da coluna carregando o CO2 dessorvido. A vaz\u00e3o de vapor era \n\ncontrolada pela corrente el\u00e9trica atrav\u00e9s de um VARIAC. \n\nFigura 47 \u2013 Esquema da coluna de dessor\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n3.5 DETERMINA\u00c7\u00c3O DO COEFICIENTE GLOBAL DE TRANSPORTE DE MASSA \n\nApresenta-se nesta sec\u00e7\u00e3o de forma resumida o equacionamento e o procedimento utilizado \n\npara o c\u00e1lculo do coeficiente global e individual de transfer\u00eancia de massa da fase l\u00edquida a \n\npartir dos dados obtidos durante o experimento. \n\nDurante o experimento foram coletados: os espectros da solu\u00e7\u00e3o a cada 30 segundos; a \n\ntemperatura dos quatro term\u00f4metros mostrados na Figura 47 era monitoradas continuamente \n\ne registradas a cada aproximadamente 10 minutos; a massa da solu\u00e7\u00e3o antes de ser inserida \n\nna coluna e ap\u00f3s a dessor\u00e7\u00e3o; a vaz\u00e3o de l\u00edquido entrando no topo da coluna e no \n\ninfravermelho; e a vaz\u00e3o de ar no rot\u00e2metro. Utilizando azul de metileno como tra\u00e7ador, \n\nBomba v\u00e1cuo\n\nCaldeira\n\nVARIAC\n\nBomba Perist\u00e1tica\n\nPromotor\n\nSolvente\n\nT\n\nT\n\nT\n\nT\n\nBanho\n\nDistribuidor\n\nT\n\nCondensado\n\nSaturador ar\n\nInfravermelho\n\nResfriador\n\nEstrangulador\n\nRot\u00e2metro\n\n\n\n99 \n\nobteve-se o tempo ao qual a solu\u00e7\u00e3o demorava para sair do bal\u00e3o e chegar ao infravermelho, \n\ndo bal\u00e3o ao topo da coluna e do infravermelho ao bal\u00e3o. \n\nOs espectros foram utilizados conjuntamente com o modelo dos componentes separados da \n\nsec\u00e7\u00e3o 2.4.2.2 para encontrar as concentra\u00e7\u00f5es de todos os componentes qu\u00edmicos a cada 30 \n\nsegundos da an\u00e1lise. A temperatura a cada 30 segundos tamb\u00e9m foi obtida pela interpola\u00e7\u00e3o \n\nentre os dados de temperatura medidos em tempos diferentes, devido ao acompanhamento \n\nfeito durante a aquisi\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nCom base nas pesagens antes e depois de cada ensaio de dessor\u00e7\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 \n\ntotal foi poss\u00edvel encontrar a massa de CO2 total dessorvido e a diferen\u00e7a de massas foi \n\nconsiderada como sendo \u00e1gua evaporada ou condensada. Admitiu-se que n\u00e3o houve arrasto \n\ndas aminas, bem como dos produtos carbonatados. \n\nA evapora\u00e7\u00e3o/condensa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a cada instante de tempo (mH2O,t) foi admitida como sendo \n\nconstante e igual a massa de \u00e1gua perdida/incorporada ao sistema dividido pelo tempo total \n\nda opera\u00e7\u00e3o. A quantidade de CO2 dessorvido (mCO2,?) em cada instante e o fluxo molar de CO2 \n\nforam determinados conforme as equa\u00e7\u00f5es (45) e (46). A massa total no bal\u00e3o em cada instante \n\n(Mt) foi determinada com base na massa do instante atual subtra\u00eddo da massa de CO2 \n\ndessorvido e da massa de \u00e1gua evaporada. \n\n mCO2,t=Mt(%CO2,t-%CO2,t-1)+mH2O,t-1?%CO2,t (45)  \nNCO2,t=\n\nmCO2,t\n\nApromotor??tempo\n (46) \n\n \n\nA fra\u00e7\u00e3o molar de CO2 no g\u00e1s, na sa\u00edda da coluna em cada instante (yCO2,t\n), foi obtido pela \n\ndivis\u00e3o da taxa de CO2 dessorvido pela vaz\u00e3o total de ar e vapor de \u00e1gua evaporada \n\n(considerando-se a satura\u00e7\u00e3o do ar obtida utilizando a press\u00e3o parcial da \u00e1gua pela equa\u00e7\u00e3o de \n\nAntoine). A press\u00e3o admitida foi de 0,93 atm, press\u00e3o atmosf\u00e9rica local. \n\nO loading (mols de CO2 por mols de amina total) foi obtido pela divis\u00e3o dos mols de CO2 no \n\nsolvente no instante pela soma dos mols de AMP e PZ da solu\u00e7\u00e3o inicial. A temperatura do g\u00e1s \n\nfoi considerada como sendo igual a temperatura medida na sa\u00edda da coluna. A temperatura do \n\n\n\n100 \n\nl\u00edquido foi calculada em fun\u00e7\u00e3o da soma das resist\u00eancias de transfer\u00eancia de calor, como \n\nmostrado nas equa\u00e7\u00f5es (47), (48), (49) e (50). \n\n Tl\u00edquido,t=\nTParede,t + TTopo,t\n\n2\n (47)  Rvidro=\n\nLvidro\n\nkvidro\n (48) \n\n TParede,t=TBanho,t ?\nTBanho,t ? TTopo,t\n\nRtotal\nRvidro (49)  Rfilme=\n\n?\n\nk\u00e1gua\n (50) \n\n \n\nNa qual Tl\u00edquido,t \u00e9 a temperatura do l\u00edquido (filme), TParede,t \u00e9 a temperatura na parede do lado \n\ninterno da coluna, TBanho,t  \u00e9 a temperatura da \u00e1gua do banho, TTopo,t  \u00e9 a temperatura do \n\nl\u00edquido na entrada da coluna, R \u00e9 a resist\u00eancia, Lvidro \u00e9 a espessura da parede de vidro, k \u00e9 a \n\ncondutividade t\u00e9rmica e ? \u00e9 a espessura do filme de l\u00edquido fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de Reynolds \n\ncalculado conforme correla\u00e7\u00e3o dada por Spedding (2010). \n\nA densidade e viscosidade da mistura foram calculadas conforme rela\u00e7\u00f5es de Samanta e \n\nBandyopadhyay (2006) para misturas de AMP e PZ. Os dados de equil\u00edbrio referentes a \n\nsolubilidade de CO2 no solvente foram obtidos dos trabalhos de Aroua e Salleh (2004), Safdar \n\net al. (2016), Tong et al. (2013), Tontlwachwuthlkul et al. (1991) e Yang et al. (2010). A press\u00e3o \n\nde equil\u00edbrio foi encontrada por meio da interpola\u00e7\u00e3o linear do logaritmo da press\u00e3o da press\u00e3o \n\nde equil\u00edbrio com um determinado loading para uma dada condi\u00e7\u00e3o de temperatura e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de AMP e PZ. \n\nO coeficiente de transporte de massa global foi calculado conforme a equa\u00e7\u00e3o (51), sendo a \n\ndivis\u00e3o do fluxo de CO2 pela for\u00e7a motriz logar\u00edtmica da press\u00e3o parcial de CO2 (PCO2,t=yCO2,t\nP) \n\nno g\u00e1s pela press\u00e3o de CO2 que estaria em equil\u00edbrio (PCO2,t\n* ) com a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no \n\nl\u00edquido (loading) na temperatura do l\u00edquido com a dada composi\u00e7\u00e3o de AMP e PZ do solvente \n\ninicial. \n\n \n\nKG,t=\nNCO2,t\n\n(\n\n \n ?PCO2,t\n\nln (\nPCO2,t\n\n* ? PCO2,t\nPCO2,t\n\n* )\n)\n\n \n \n\n \n\n(51) \n\n \n\n\n\n101 \n\nO coeficiente individual de transfer\u00eancia de massa da fase l\u00edquida foi calculado pela equa\u00e7\u00e3o \n\n(36), pelo somat\u00f3rio das resist\u00eancias. O coeficiente individual da fase gasosa (kg) foi calculado \n\npela correla\u00e7\u00e3o dada por Hines e Maddox (1985). \n\n3.6 PROCESSO DE DESSOR\u00c7\u00c3O PRELIMINAR \n\nUm ensaio preliminar de dessor\u00e7\u00e3o em semi-batelada foi realizado para ajustar o processo de \n\ndessor\u00e7\u00e3o. A mistura dessorvida foi a jun\u00e7\u00e3o de todas as amostras carbonatadas durante a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do modelo de calibra\u00e7\u00e3o, totalizando cerca de 300 mL. O processo ocorreu a \n\naproximadamente 72 \u00b0C, sendo realizadas 4 amostragens manuais. O resultado espectral e a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o s\u00e3o mostrados na Figura 48. \n\nFigura 48 \u2013 Espectro do ensaio preliminar de dessor\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nDesconhecia-se a composi\u00e7\u00e3o inicial exata da mistura, mas foi poss\u00edvel perceber uma r\u00e1pida \n\ndessor\u00e7\u00e3o da mistura. Durante a estabiliza\u00e7\u00e3o das temperaturas do sistema j\u00e1 havia ocorrido a \n\ndessor\u00e7\u00e3o de cerca de metade do CO2 existente. Esse sistema foi rodado antes da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do saturador de ar, por isso percebe-se uma elevada evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, uma \n\nvez que a partir dos 10 min de opera\u00e7\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 permaneceu quase constante, \n\nmas as concentra\u00e7\u00f5es de AMP e PZ continuaram a aumentar. \n\n-0,15\n\n0,05\n\n0,25\n\n0,45\n\n80013001800\n\nA\nb\n\nso\nrb\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\nU\n\n.A\n.)\n\nN\u00famero de onda (cm?1)\n\nInicial Estabiliza\u00e7\u00e3o\n\n10 min 20 min\n\n0\n\n4\n\n8\n\n12\n\n16\n\n20\n\n0 10 20\n\nP\no\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n m\n\n\u00e1\nss\n\nic\na\n\n (\n%\n\n)\n\nTempo de dessor\u00e7\u00e3o (min)\n\n%AMP\n\n%CO2\n\n%PZ\n\n\n\n102 \n\n3.7 REPRODUTIBILIDADE E AN\u00c1LISE \n\nPara verifica\u00e7\u00e3o da reprodutibilidade dos experimentos foi realizada uma tr\u00e9plica do ensaio de \n\ndessor\u00e7\u00e3o a 60 \u00b0C de uma mistura 25 %m/m AMP e 5 %m/m PZ. A vaz\u00e3o de l\u00edquido na coluna foi \n\nde 3,478 mL?s-1 e 100 mL?s-1 para o g\u00e1s, vaz\u00e3o referente ao ar seco. E a press\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\n(0,93 atm). Na Figura 49 \u00e9 comparado o fluxo de CO2 para cada r\u00e9plica representada por cores \n\ndiferentes, assim como \u00e9 mostrado o coeficiente individual de transporte de massa da fase \n\nl\u00edquida. \u00c9 poss\u00edvel perceber que o fluxo, assim como o coeficiente de transporte de massa, \n\napresentaram resultados muito semelhantes. \n\nTamb\u00e9m pode ser notado que para pelo menos dois experimentos as condi\u00e7\u00f5es iniciais da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO2 foram iguais. Todas as solu\u00e7\u00f5es foram carbonatadas at\u00e9 a satura\u00e7\u00e3o, em \n\nseguida, eram aquecidas em banho at\u00e9 a temperatura do experimento (60 \u00b0C). Durante a etapa \n\ndo aquecimento, o sistema de ar e o banho eram ligados de modo a aquecer todo o \n\nequipamento. \u00c9 poss\u00edvel que a amostra representada em azul tenha ficado mais tempo no \n\nbanho e dessorvido mais antes de entrar na coluna, ou a pr\u00f3pria solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o tivesse sido \n\ncarbonatada completamente. \n\nFigura 49 \u2013 Fluxo e coeficiente de transfer\u00eancia de massa de CO2 para as tr\u00e9plicas \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nAlgumas varia\u00e7\u00f5es foram notadas entre as r\u00e9plicas representadas em vermelho e verde para \n\nvalores de loadings superiores a 0,55. A r\u00e9plica em azul tamb\u00e9m se diferenciou para loadings \n\nmaiores que 0,4 entre as demais. Essas varia\u00e7\u00f5es poderiam ser justificadas pelo fato de que a \n\ntemperatura do l\u00edquido e do g\u00e1s apresentaram uma grande varia\u00e7\u00e3o. A temperatura do l\u00edquido \n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\n1,0E-7\n\n1,0E-6\n\n1,0E-5\n\n1,0E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nk\nL\n\n(m\no\n\nl\u00b7\nm\n\n?\u00b2\n\u00b7P\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\n\n\n103 \n\nvariou aproximadamente de \u00b12 \u00b0C e do g\u00e1s de \u00b15 \u00b0C. Essa varia\u00e7\u00e3o de temperatura \u00e9 mostrada \n\nna Figura 50. \n\nFigura 50 \u2013 Temperatura do l\u00edquido e g\u00e1s para as tr\u00e9plicas \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\nAs linhas tracejadas representam a temperatura linear m\u00e9dia dos ensaios. \n\n \n\nPercebe-se que na Figura 50 a temperatura do l\u00edquido para os tr\u00eas ensaios iniciou-se em valores \n\ndiferentes e convergiam a uma mesma temperatura ao final do experimento. Isso justificaria a \n\ndiferen\u00e7a notada para os altos valores de loadings. Infere-se do gr\u00e1fico que diferen\u00e7as de 0,5 \u00b0C \n\nn\u00e3o apresentariam diferen\u00e7a significativa do fluxo. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m notar uma dificuldade \n\nmaior em controlar a temperatura do g\u00e1s, e que esta aparentemente apresenta um efeito \n\nsobre o fluxo e coeficiente individual inferior \u00e0 do l\u00edquido. \n\nPode-se concluir que os ensaios foram reprodut\u00edveis para a obten\u00e7\u00e3o dos coeficientes de \n\ntransporte de massa global e individual da fase l\u00edquida. Para dois dos tr\u00eas ensaios foi poss\u00edvel \n\nencontrar resultados muito pr\u00f3ximos de fluxo e kL. O \u00fanico ensaio que se diferenciou dos \n\ndemais pelas varia\u00e7\u00f5es do fluxo de CO2 dessorvido puderam ser atribu\u00eddos a varia\u00e7\u00f5es na \n\ntemperatura do l\u00edquido. \n\n3.8 DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\nAntes de realizar as simula\u00e7\u00f5es, alguns pontos foram removidos da visualiza\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente os pontos iniciais. Alguns ensaios foram realizados em sequ\u00eancia, logo uma \n\npequena quantidade de \u00e1gua de lavagem poderia ainda estar presentes nas mangueiras. Isso \n\np\u00f4de ser notado com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de todos os componentes nos instantes \n\n332\n\n333\n\n334\n\n335\n\n336\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n L\n\u00edq\n\nu\nid\n\no\n (\n\nK\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\n328\n\n330\n\n332\n\n334\n\n336\n\n338\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\nG\n\u00e1\n\ns \n(K\n\n)\n? (mol CO?/mol Amina)\n\n\n\n104 \n\niniciais do experimento, e por tanto foram removidos da an\u00e1lise. Al\u00e9m da \u00e1gua, bolhas geradas \n\nna mangueira podiam gerar concentra\u00e7\u00f5es nulas ou negativas, que tamb\u00e9m foram retiradas da \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Desconsideram-se resultados no caso de varia\u00e7\u00f5es significativas de \n\ntemperatura do equipamento de an\u00e1lise que aquecia ap\u00f3s horas de uso cont\u00ednuo e varia\u00e7\u00f5es \n\nna rede el\u00e9trica como quedas de energia. Estes filtros realizados nos dados foram baseados no \n\ncomportamento das curvas de concentra\u00e7\u00e3o dos componentes, uma vez que o \n\ncomportamento da curva permanecia inalterado ap\u00f3s o surgimento de um fluxo negativo, por \n\nexemplo, evid\u00eancia de uma falha na an\u00e1lise apenas neste ponto em particular, e n\u00e3o a \n\nocorr\u00eancia de uma absor\u00e7\u00e3o (o que acarretaria na mudan\u00e7a da curva de concentra\u00e7\u00f5es). \n\nTodos os ensaios de dessor\u00e7\u00e3o foram realizados a press\u00e3o atmosf\u00e9rica (0,93 atm), com vaz\u00e3o \n\nde l\u00edquido na coluna de 3,478 mL?s-1. A vaz\u00e3o de g\u00e1s apresentou varia\u00e7\u00e3o entre os ensaios, mas \n\npermaneceu constante durante cada um deles, estando entre 87,5 e 120 mL?s-1, vaz\u00e3o \n\nreferente ao ar seco. A Tabela 5 apresenta os ensaios realizados e considerados na an\u00e1lise e \n\ndiscuss\u00e3o dos resultados. \n\nTabela 5 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de mistura e temperatura dos ensaios de dessor\u00e7\u00e3o \n\nEnsaio Ensaio \n\nTemperatura \n(\u00baC) \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \nAMP (%m/m) \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \nPZ (%m/m) \n\nTemperatura \n(\u00baC) \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \nAMP (%m/m) \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \nPZ (%m/m) \n\n50 30 0 70 30 0 \n\n50 25 5 70 25 5 \n\n50 20 10 70 20 10 \n\n50 0 15 70 0 15 \n\n60 30 0 70V 30 0 \n\n60 25 5 70V 25 5 \n\n60 20 10 70V 20 10 \n\n60 0 15 70V 0 15 \n\nFonte: O autor (2018). \n\nO sobrescrito V representa que o ensaio ao inv\u00e9s de utilizar \u00e1gua l\u00edquida proveniente do banho utilizou o vapor \nd\u2019\u00e1gua gerado na caldeira diretamente na camisa da coluna. \n\n \n\nNas Figura 51 e Figura 52 s\u00e3o mostrados os valores dos fluxos de CO2 e as temperaturas do \n\nl\u00edquido e g\u00e1s em fun\u00e7\u00e3o do loading. Na Figura 51 s\u00e3o mostrados os ensaios de 50 e 60 \u00b0C e na \n\nFigura 52 ambos os ensaios a 70 \u00b0C utilizando \u00e1gua l\u00edquida do banho e os ensaios utilizando \n\ndiretamente vapor d\u2019\u00e1gua na camisa, representados pela nota\u00e7\u00e3o 70 \u00b0C (V). \n\n\n\n105 \n\nFigura 51 \u2013 Fluxo de CO2 e temperaturas do l\u00edquido e g\u00e1s em fun\u00e7\u00e3o do loading para 50 e 60 \u00b0C \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n0E+0\n\n5E-8\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n2E-7\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n50 \u00baC\n\n(a)\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n0E+0\n\n5E-8\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n3E-7\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n50 \u00baC\n\n(b)\n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n0E+0\n\n5E-8\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n3E-7\n\n4E-7\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n50 \u00baC\n\n(c)\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n-2E-7\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n50 \u00baC\n\n(d)\n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n-6E-7\n\n-4E-7\n\n-2E-7\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n60 \u00baC\n\n(e)\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n0E+0\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n4E-7\n\n5E-7\n\n6E-7\n\n7E-7\n\n8E-7\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n60 \u00baC\n\n(f)\n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n-2E-7\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n60 \u00baC\n\n(g)\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n-2E-7\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n60 \u00baC\n\n(h)\n\n\n\n106 \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que o fluxo apresenta o mesmo comportamento para todas as solu\u00e7\u00f5es, o \n\nfluxo aumenta conforme o loading aumenta. As exce\u00e7\u00f5es que ocorrem no in\u00edcio do \n\nexperimento com baixos valores do fluxo s\u00e3o justificadas pelas baixas temperaturas do l\u00edquido \n\nnos instantes iniciais do processo. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel notar nas partes centrais dos gr\u00e1ficos \n\nque o fluxo possui um car\u00e1cter linear em fun\u00e7\u00e3o do loading. \n\nA ordem de grandeza dos fluxos de CO2 n\u00e3o se alterou (10?7 ? 10?8 mol?cm?2?s?1) com a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das aminas, mas houve uma tend\u00eancia de aumento do fluxo com o aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de PZ, notado pelo valor m\u00e1ximo do eixo das ordenadas: entre Figura 51 (a), (b), \n\n(c) e (d);.entre Figura 51 (e), (f), (g) e (h); entre Figura 52 (a), (b), (c) e (d);.e entre Figura 52 (e), \n\n(f), (g) e (h). O efeito da temperatura \u00e9 mais intenso e o fluxo \u00e9 aproximadamente o dobro com \n\no aumento de 10 \u00b0C. Notado pela compara\u00e7\u00e3o entre as Figura 51 e Figura 52 para os pares (a)-\n\n(e), (b)-(f), (c)-(g) e (d)-(h). \n\nOs pontos extremos do gr\u00e1fico (m\u00ednimo loading \u2013 Figura 51 (e), (f) e (g) e Figura 52 (a), (e), (f), \n\n(g) e (h)) apresentaram maiores varia\u00e7\u00f5es no fluxo e poderiam ser atribu\u00eddos ao erro de admitir \n\nevapora\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua constante. Mesmo um erro pequeno nessa predi\u00e7\u00e3o seria significativo em \n\ncompara\u00e7\u00e3o ao fluxo que tamb\u00e9m \u00e9 pequeno. \n\nA Tabela 6 mostra os desvios entre os valores obtidos para a predi\u00e7\u00e3o do CO2 dessorvido no \n\ntotal do ensaio sem a corre\u00e7\u00e3o da evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com a hip\u00f3tese de evapora\u00e7\u00e3o \n\nconstante. O mesmo foi realizado para a predi\u00e7\u00e3o da massa final do bal\u00e3o e a perda de massa, \n\nassociada a evapora\u00e7\u00e3o efetiva de \u00e1gua. Percebe-se que assumir evapora\u00e7\u00e3o constante \n\napresentou desvios na sua maioria menores do que 1 %. Como a massa de CO2 dessorvido \u00e9 a \n\nmenor das quantidades o desvio relativo foi maior, chegando ao m\u00e1ximo de 7 % (amostra 15). \n\n\n\n107 \n\nFigura 52 \u2013 Fluxo de CO2 e temperaturas do l\u00edquido e g\u00e1s em fun\u00e7\u00e3o do loading para 70 \u00b0C \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n-1E-6\n\n-8E-7\n\n-6E-7\n\n-4E-7\n\n-2E-7\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n70 \u00baC\n\n(a)\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n70 \u00baC(b)\n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n70 \u00baC(c)\n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n0E+0\n\n5E-7\n\n1E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n3E-6\n\n3E-6\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n70 \u00baC\n\n(d)\n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n0E+0\n\n5E-7\n\n1E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(e)\n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n0E+0\n\n5E-7\n\n1E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(f)\n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n-5E-7\n\n0E+0\n\n5E-7\n\n1E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n70 \u00baC (V)(g)\n\n318\n\n323\n\n328\n\n333\n\n338\n\n343\n\n348\n\n353\n\n-5E-7\n\n0E+0\n\n5E-7\n\n1E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n3E-6\n\n3E-6\n\n4E-6\n\n4E-6\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\nK\n\n)\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n70 \u00baC (V)(h)\n\n\n\n108 \n\nTabela 6 \u2013 Desvios de dessor\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o \n\n Ensaio Desvios \n\nAmostra \n\nT (\u00baC) AMP \n%m/m \n\nPZ %m/m CO2 \ndessorvido \n\n(%) \n\nH2O \nevaporada \n\n(%) \n\nMassa no \nbal\u00e3o (%) \n\n1 50 30 0 -5,43 -0,13 0,34 \n\n2 50 25 5 -5,65 -1,35 0,33 \n\n3 50 20 10 -6,05 -2,04 0,25 \n\n4 50 0 15 -4,41 -0,20 0,21 \n\n5 60 30 0 -4,30 -0,03 0,23 \n\n6 60 25 5 -4,98 -0,33 0,30 \n\n7 60 20 10 -5,53 -0,38 0,38 \n\n8 60 0 15 -3,93 -0,03 0,18 \n\n9 70 30 0 -3,18 -0,42 0,04 \n\n10 70 25 5 -3,49 -0,12 0,13 \n\n11 70 20 10 -4,74 -0,11 0,25 \n\n12 70 0 15 -3,68 -0,08 0,15 \n\n13 70 (V) 30 0 -4,63 -0,40 0,82 \n\n14 70 (V) 25 5 -6,22 -3,93 12,55 \n\n15 70 (V) 20 10 -7,11 -0,11 0,81 \n\n16 70 (V) 0 15 -4,20 -0,07 0,43 \n\nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nOs gr\u00e1ficos das Figura 51 e Figura 52 foram utilizados para se realizar um filtro das informa\u00e7\u00f5es. \n\nEscolheu-se uma faixa de 2 \u00b0C de temperatura. Intervalos de tempo em que as temperaturas \n\nestivessem fora desta faixa foram eliminados da visualiza\u00e7\u00e3o, como ser\u00e3o vistos nos pr\u00f3ximos \n\ngr\u00e1ficos. Tamb\u00e9m foram eliminados fluxos negativos e alguns pontos para baixos valores de \n\nloading, e fluxos que variavam em um mesmo valor de loading (derivada infinita). Este \n\nprocedimento foi realizado uma vez que o comportamento da curva n\u00e3o se alterou ap\u00f3s o \n\nsurgimento de um fluxo negativo, por exemplo, evid\u00eancia de uma falha na an\u00e1lise apenas neste \n\nponto em particular, e n\u00e3o a ocorr\u00eancia de uma absor\u00e7\u00e3o (o que acarretaria na mudan\u00e7a da \n\ncurva). \n\nAs Figura 53 e Figura 54 mostram as concentra\u00e7\u00f5es dos componentes qu\u00edmicos encontrados \n\nconforme o item 2.4.2.2 para o modelo separado. Os resultados s\u00e3o correspondentes a sec\u00e7\u00e3o \n\n2.4.1.2, com a varia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es dos compostos an\u00e1loga \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o das amostras \n\ncarbonatadas. \n\n\n\n109 \n\n\u00c9 poss\u00edvel notar que para as misturas de aminas, quando o loading \u00e9 inferior a 0,4 a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de bicarbonato \u00e9 desprez\u00edvel (Figura 53 e Figura 54 (b), (c), (d), (f), (g) e (h)). Este \n\n\u00e9 um indicativo que o primeiro composto a se decompor \u00e9 justamente o bicarbonato, \n\nmostrando porqu\u00ea a AMP \u00e9 considerada uma amina com alta velocidade de dessor\u00e7\u00e3o. Para as \n\nsolu\u00e7\u00f5es de AMP sem PZ, o mesmo ocorre para loadings de 0,2 (Figura 53 (a) e (e) e Figura \n\n54(a) e (e)). Nessa situa\u00e7\u00e3o deve ocorrer a forma\u00e7\u00e3o do carbamato de AMP que n\u00e3o pode ser \n\nquantificado. \n\nPara a PZ, o dicarbamato apresenta uma curva semelhante ao bicarbonato, diminuindo \n\nrapidamente sua concentra\u00e7\u00e3o para altos valores de loading. Mas n\u00e3o chegando a \n\nconcentra\u00e7\u00f5es t\u00e3o baixas como o bicarbonato que praticamente se regenera completamente. \n\nParalelamente, o monocarbamato se forma rapidamente e se estabiliza para loadings de \n\naproximadamente 0,4. Percebe-se que a PZ tamb\u00e9m apresenta uma r\u00e1pida dessor\u00e7\u00e3o no in\u00edcio \n\ndo processo, at\u00e9 que o processo se torna lento e uma concentra\u00e7\u00e3o de cerca de 2 %m/m de CO2 \n\npermanece na solu\u00e7\u00e3o. \n\nO \u00fanico ensaio em que aparentemente foi poss\u00edvel regenerar completamente o solvente \n\ninicialmente carbonatado foi a solu\u00e7\u00e3o de 30 %m/m de AMP realizada a 70 \u00b0C com aquecimento \n\ndireto com vapor d\u2019\u00e1gua. Para a PZ tentou-se nos experimentos iniciais, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nensaio, intensificar a troca t\u00e9rmica para tentar regenerar o solvente completamente, mas uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o residual sempre permanecia na solu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n110 \n\nFigura 53 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ssicas em fun\u00e7\u00e3o do loading para sistemas a 50 e 60 \u00b0C \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n50 \u00baC\n\n(a)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n50 \u00baC\n\n(b)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n50 \u00baC\n\n(c)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n50 \u00baC\n\n(d)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n60 \u00baC\n\n(e)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n60 \u00baC\n\n(f)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n60 \u00baC\n\n(g)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n60 \u00baC\n\n(h)\n\n\n\n111 \n\nFigura 54 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ssicas em fun\u00e7\u00e3o do loading para sistemas a 70 \u00b0C de banho ou vapor \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n70 \u00baC\n\n(a)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n70 \u00baC\n\n(b)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n70 \u00baC\n\n(c)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n70 \u00baC\n\n(d)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(e)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(f)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(g)\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\n%\nm\n\n/m\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(h)\n\n\n\n112 \n\nAs Figura 55 e Figura 56 mostram os coeficientes de transporte de massa global (KG) e \n\nindividuais do l\u00edquido (kL) e g\u00e1s (kG). A Figura 55 mostra os gr\u00e1ficos para os ensaios a 50 e 60 \u00b0C, \n\nenquanto a Figura 56 mostra os ensaios a 70 \u00b0C com aquecimento pelo banho ou vapor d\u2019\u00e1gua. \n\nContudo para as misturas em duas temperaturas (60 e 70 \u00b0C) todos os dados estavam fora da \n\nfaixa de temperatura do l\u00edquido, ou da faixa de loading, ou da faixa de concentra\u00e7\u00e3o das aminas, \n\ne por isso, o coeficiente n\u00e3o pode ser calculado ou n\u00e3o foi exibido por estar fora da faixa de \n\ntemperatura m\u00e9dia. \n\nDestaca-se que no in\u00edcio do processo a fase l\u00edquida foi a limitante do processo, uma vez que o \n\ncoeficiente individual de transporte de massa na fase l\u00edquida era praticamente igual ao \n\ncoeficiente global de transporte de massa. Este resultado j\u00e1 era esperado, conforme \n\nencontrado na literatura em dados de absor\u00e7\u00e3o/dessor\u00e7\u00e3o de CO2 em outros solventes. O \n\ncoeficiente de transporte no g\u00e1s era cerca de 2 ordens de grandeza superior e o coeficiente \n\nglobal e individual do l\u00edquido se sobrepuseram. O coeficiente individual da fase gasosa \n\npermaneceu quase constante durante todo o processo. A medida que o loading diminu\u00eda o \n\ncoeficiente global e individual do l\u00edquido aumentavam rapidamente, e em alguns casos o \n\nprocesso passa a ser limitado pela fase g\u00e1s, exceto para os ensaios com vapor e para PZ. \n\nPara a PZ o logaritmo de kL variava linearmente, enquanto para a AMP o logaritmo de kL variava \n\n\u201cexponencialmente\u201d com o loading. Com exce\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es de PZ (Figura 55 (d) e (h) e \n\nFigura 56 (d) e (h)), os dados de equil\u00edbrio encontrados foram obtidos para faixas estreitas de \n\nloading e nos limites desta faixa ocorreu o cruzamento entre os coeficientes. Isso poderia ser \n\njustificado pela extrapola\u00e7\u00e3o dos dados, uma vez que a press\u00e3o de equil\u00edbrio diminui \n\nexponencialmente com o loading e tende a zero, al\u00e9m da propaga\u00e7\u00e3o de erros da an\u00e1lise, \n\nestimativa da evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, e/ ou arraste de aminas. \n\n\n\n113 \n\nFigura 55 \u2013 Coeficientes de transporte de massa para sistemas a 50 e 60\u00baC \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n0E+0\n\n2E-8\n\n4E-8\n\n6E-8\n\n8E-8\n\n1E-7\n\n1E-7\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n2E-7\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n50 \u00baC\n\n(a)\n\n0E+0\n\n5E-8\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n3E-7\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n50 \u00baC\n\n(b)\n\n0E+0\n\n5E-8\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n3E-7\n\n4E-7\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n50 \u00baC\n\n(c)\n\n0E+0\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n4E-7\n\n5E-7\n\n6E-7\n\n7E-7\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n50 \u00baC\n\n(d)\n\n0E+0\n\n5E-8\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n3E-7\n\n4E-7\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n60 \u00baC\n\n(e)\n\n0E+0\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n4E-7\n\n5E-7\n\n6E-7\n\n7E-7\n\n8E-7\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n60 \u00baC\n\n(f)\n\n0E+0\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n4E-7\n\n5E-7\n\n6E-7\n\n7E-7\n\n8E-7\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n60 \u00baC\n\n(g)\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n60 \u00baC\n\n(h)\n\n\n\n114 \n\nFigura 56 \u2013 Coeficientes de transporte de massa para sistemas a 70\u00baC de banho ou vapor \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n0E+0\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n4E-7\n\n5E-7\n\n6E-7\n\n7E-7\n\n8E-7\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n70 \u00baC\n\n(a)\n\n0E+0\n\n1E-7\n\n2E-7\n\n3E-7\n\n4E-7\n\n5E-7\n\n6E-7\n\n7E-7\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n70 \u00baC\n\n(b)\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n70 \u00baC\n\n(c)\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n70 \u00baC\n\n(d)\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n2E-6\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 30 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(e)\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(f)\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n2E-6\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0,56 0,58 0,6 0,62 0,64\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(g)\n\n0E+0\n\n2E-7\n\n4E-7\n\n6E-7\n\n8E-7\n\n1E-6\n\n1E-6\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6\n\nN\nC\n\nO\n? \n\n(m\no\n\nl\u00b7\ncm\n\n?\u00b2\n\u00b7s\n\n?\u00b9\n)\n\nK\n (\n\nm\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n))\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\nPZ 15 %m/m\n70 \u00baC (V)\n\n(h)\n\n\n\n115 \n\nNa Figura 57 foram comparados os coeficientes individuais de transporte de massa da fase \n\nl\u00edquida para as diferentes composi\u00e7\u00f5es iniciais do solvente a uma dada temperatura. Entretanto \n\na 60 e 70 \u00b0C n\u00e3o foi poss\u00edvel comparar com os dados de misturas que foram completamente \n\neliminados, mas a solu\u00e7\u00e3o de AMP apresentou coeficientes maiores em rela\u00e7\u00e3o a PZ. \n\nFica evidente nos gr\u00e1ficos a sinergia entre as aminas a 50 e 70 \u00b0C com vapor. A PZ apresentou \n\nos menores valores de kL, seguidos da AMP, da mistura 25/5 %m/m AMP/PZ e da mistura \n\n20/10 %m/m AMP/PZ. A adi\u00e7\u00e3o de PZ \u00e0 AMP intensificou a velocidade do processo de dessor\u00e7\u00e3o \n\nnotado pelos maiores valores de coeficientes de filme l\u00edquido dado um mesmo valor de loading \n\ne temperatura. \n\nFigura 57 \u2013 Influ\u00eancia da composi\u00e7\u00e3o no coeficiente individual de transporte da fase l\u00edquida \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nNa Figura 58 foi comparado para cada uma das composi\u00e7\u00f5es iniciais das aminas nas diferentes \n\ntemperaturas de opera\u00e7\u00e3o. Apesar do loading estar variando, um filtro foi feito nos dados de \n\nmodo a mostrar a mesma faixa de loadings, permitindo avaliar o efeito das concentra\u00e7\u00f5es das \n\nsolu\u00e7\u00f5es, uma vez que temperatura e loading est\u00e3o fixos. \n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nk\nL\n\n(m\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\n50 \u00baC\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nk\nL\n\n(m\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\n60 \u00baC\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nk\nL\n\n(m\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\n70 \u00baC\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nk\nL\n\n(m\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n)\n\n? (mol CO?/mol Amina)\n\n70 \u00baC (V)\n\n\n\n116 \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que a solu\u00e7\u00e3o de AMP apresentou uma maior varia\u00e7\u00e3o com a temperatura \n\nem uma amplitude aproximadamente igual para outras duas solu\u00e7\u00f5es. Houve tamb\u00e9m uma \n\ntend\u00eancia de as temperaturas menores apresentarem uma varia\u00e7\u00e3o maior com o loading. \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel notar uma influ\u00eancia significativa da temperatura sobre os valores dos \n\ncoeficientes individuais de transporte de massa da fase l\u00edquida, sendo a concentra\u00e7\u00e3o inicial da \n\nsolu\u00e7\u00e3o e o loading os principais fatores de influ\u00eancia. \n\nFigura 58 \u2013 Influ\u00eancia da temperatura no coeficiente individual de transporte da fase l\u00edquida \n\n \nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n318 328 338 348\n\nk\nL \n\n(m\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n)\n\nT (K)\n\nAMP 30 %m/m\n0,36 ? ? ? 0,46\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n318 328 338 348\n\nk\nL \n\n(m\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n)\n\nT (K)\n\nAMP 25 %m/m\nPZ 5 %m/m\n0,5 ? ? ? 0,6\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n318 328 338 348\n\nk\nL \n\n(m\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n)\n\nT (K)\n\nAMP 20 %m/m\nPZ 10 %m/m\n0,6 ? ? ? 0,63\n\n1E-10\n\n1E-9\n\n1E-8\n\n1E-7\n\n1E-6\n\n1E-5\n\n1E-4\n\n318 328 338 348\n\nk\nL \n\n(m\no\n\nl\u00b7\nP\n\na\n?\u00b9\n\n\u00b7m\n?\u00b2\n\n\u00b7s\n?\u00b9\n\n)\n\nT (K)\n\nPZ 15 %m/m\n0,32 ? ? ? 0,4\n\n\n\n117 \n\n4 CONCLUS\u00d5ES \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da espectroscopia FTIR permitiu uma an\u00e1lise qualitativa detalhada no \n\nmonitoramento da rea\u00e7\u00e3o das aminas AMP e PZ com CO2. O surgimento e desaparecimento de \n\npicos presentes nos espectros IR puderam ser atribu\u00eddos ao consumo e forma\u00e7\u00e3o de novos \n\ncompostos reacionais e as bandas atribu\u00eddas a liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas destes compostos. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo PLS para a regress\u00e3o multivariada de regi\u00f5es do espectro para \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es das aminas e CO2 presentes na fase l\u00edquida foram condizentes \n\ncom os valores padr\u00f5es obtidos por titula\u00e7\u00e3o. No total, 578 amostras tiveram suas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es preditas utilizando o modelo PLS com erros relativos inferiores a 10 %. Al\u00e9m de \n\nser poss\u00edvel representar 93 % da vari\u00e2ncia das amostras. A desvantagem do modelo \u00e9 a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de PZ em concentra\u00e7\u00f5es baixas, na qual os desvios relativos foram altos. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da espectroscopia FTIR permitiu realizar o monitoramento online do processo de \n\ndessor\u00e7\u00e3o. A partir da predi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 total em solu\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar \n\no coeficiente individual de transporte da fase l\u00edquida. Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel quantificar as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de cada composto qu\u00edmico: AMP, PZ, CO2 total, os carbamatos de PZ e \n\nbicarbonato. \n\nO sistema de dessor\u00e7\u00e3o montado permitiu realizar ensaios reprodut\u00edveis. As varia\u00e7\u00f5es do fluxo \n\nde CO2 dessorvido e os coeficientes de transporte globais e individuais puderam ser atribu\u00eddos \n\na varia\u00e7\u00f5es na quantidade molar de CO2 em solu\u00e7\u00e3o e/ou na temperatura do l\u00edquido ou g\u00e1s. \n\nO coeficiente individual de transporte na fase l\u00edquida, kL, aumentava com a diminui\u00e7\u00e3o do \n\nloading de CO2 no l\u00edquido (mol de CO2 por mol de amina na solu\u00e7\u00e3o inicial). A solu\u00e7\u00e3o inicial \n\ncom apenas PZ apresentou o menor kL, seguida da AMP e o maior kL obtido foi para as misturas, \n\ne quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de PZ, maior era seu valor. A temperatura n\u00e3o apresentou uma \n\ninflu\u00eancia significativa nos valores do coeficiente individual da fase l\u00edquida. \n\nO coeficiente de transfer\u00eancia de massa do filme l\u00edquido est\u00e1 na faixa de 3,12\u00d710?10 a \n\n3,90\u00d710? 5 mol?Pa?1?m?2?s?1 para loadings entre 0,9 a 0,3. Para a solu\u00e7\u00e3o 15 %m/m de PZ \n\n3,12\u00d710?10 &lt;kL (mol?Pa?1?m?2?s?1) &lt;9,31\u00d710?6 para 0,25 &lt;? &lt;0,89. Para a solu\u00e7\u00e3o 5 %m/m PZ \n\n\n\n118 \n\ne 25 %m/m AMP 8,75\u00d710?7 &lt;kL (mol?Pa?1?m?2?s?1) &lt;3,90\u00d710?5 para 0,51 &lt;? &lt;0,66. Para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de 10 %m/m PZ e 20 %m/m AMP 6,85\u00d710?7 &lt;kL (mol?Pa?1?m?2?s?1) &lt;3,48\u00d710?5 para \n\n0,54 &lt;? &lt;0,66. Para a solu\u00e7\u00e3o 30 %m/m AMP 1,78\u00d710?7 &lt;kL (mol?Pa?1?m?2?s?1) &lt;1,32\u00d710?5 \n\npara 0,18 &lt;? &lt;0,57. \n\n \n\n\n\n119 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nADAMS, M. J. Chemometrics in analytical spectroscopy. UK: The Royal Society of Chemistry, \n1995. \n\nAFKHAMIPOUR, M.; MOFARAHI, M. Comparison of rate-based and equilibrium-stage models of \na packed column for post-combustion CO2 capture using 2-amino-2-methyl-1-propanol (AMP) \nsolution. International Journal of Greenhouse Gas Control, n. 15, p. 186\u2013199, 2013. \n\nAFKHAMIPOUR, M.; MOFARAHI, M. Sensitivity analysis of the rate-based CO2 absorber model \nusing amine solutions (MEA, MDEA and AMP) in packed columns. International Journal of \nGreenhouse Gas Control, n. 25, p. 9\u201322, 2014. \n\nAGBONGHAE, E. O. et al. Optimal Process Design of Commercial-Scale Amine-Based CO2 \nCapture Plants. Industrial &amp; Engineering Chemistry Research, n. 53, p. 14815?14829, 2014. \n\nAROONWILAS, A.; VEAWAB, A. Characterization and comparison of the CO2 absorption \nperformance into single and blended alkanolamines in a packed column. Industrial and \nEngineering Chemistry Research, USA, v. 43, n. 9, p. 2228-2237, Apr. 2004. \n\nAROUA, M. K.; SALLEH, M. Solubility of CO2 in Aqueous Piperazine and its Modeling Using the \nKent-Eisenberg Approach. Chem. Eng. Technol., v. 1, n. 27, 2004. \n\nASTARITA, G.; SAVAGE, D. W. Theory of chemical desorption. Chemical Engineering Science, n. \n35, p. 649-656, 1980a. \n\nASTARITA, G.; SAVAGE, D. W. Gas absorption and desorption with reversible instantaneous \nchemical reaction. Chemical Engineering Science, n. 35, p. 1755-1765, 1980b. \n\nASTARITA, G.; SAVAGE, D. W.; BISIO, A. Mass transfer with chemical reaction: Basic Concepts \nand mathematical layout. In: ____. Gas treating with chemical. New York: John Wiley and Sons, \n1983. 98-128 p. \n\nBISHNOI, S.; ROCHELLE, G. T. Absorption of carbon dioxide into aqueous piperazine: reaction \nkinetics, mass transfer and solubility. Chemical Engineering Science, Australia, v. 55, n. 22, p. \n5531-5543, 2000. \n\nBOSCH, H.; VERSTEEG, G. F.; VAN SWAAIJ, W. P. M. Gas-liquid mass transfer with parallel \nreversible reactions-III. Absorption of CO2 into solutions of blends of amines. Chemical \nEngineering Science, v. 44, n. 11, p. 2745-2750, 1989. \n\nBOSCH, H.; VERSTEEG, G. F.; VAN SWAAIJ, W. P. M. Kinetics of the reaction of CO2 with the \nsterically hindered amine 2-amino-2-methylpropanol at 298 K. Chemical Engineering Science, v. \n45, n. 5, p. 1167-1173, 1990. \n\nBOTTOMS, R. R. Separating acid gases. U.S. Patent 1783901, 1930. \n\n\n\n120 \n\nBRIGMAN, N. et al. Results of amine plant operations from 30 wt% and 40 wt% aqueous MEA \ntesting at the CO2 Technology Centre Mongstad. Energy Procedia, n. 63, p. 6012-6022, 2014. \n\nCADOURS, R.; BOUALLOU, C.; GAUNAND, A. Kinetics of CO2 desorption from highly \nconcentrated and CO2-loaded methyldiethanolamine aqueous solutions in the range 313-383 \nK. Ind. Eng. Chem. Res., n. 36, p. 5384-5391, 1997. \n\nCAPLOW, M. Kinetics of carbamate formation and breakdown. Journal of the American \nChemical Society, v. 90, n. 24, p. 6795-6803, 1968. \n\nCHAKRAVARTY, T.; PHUKAN, U. K.; WEILAND, R. H. Reaction of acid gases with mixtures of \namines. Chemical Engineering Progress, USA, v. 81, n. 4, p. 32-36, Abr. 1985. \n\nCHARPENTIER, J. C. Mass-transfer rates in gas-liquid absorbers and reactors. In: DREW, T. A. (Ed.) \nAdvances in chemical engineering Academic Press. New York: Academic Press, v. 11, 1981. 2-\n133 p. \n\nDANCKWERTS, P. V. Gas \u2013 liquid reactions. New York: McGraw Hill Book Co, 1970. \n\nDANCKWERTS, P. V. The reaction of CO2 with ethanolamines. Chemical Engineering Science, v. \n34, n. 4, p. 443-446, 1979. \n\nDANCKWERTS, P. V.; KENNEDY, A. M. Kinetics of liquid-film process in gas absorption. part i: \nmodels of the absorption process. Trans. Instn Chem. Engrs, v. 32, 1954. \n\nDANCKWERTS, P. V.; MCNEIL, K. M. The absorption of carbon dioxide into aqueous amine \nsolutions and the effects of catalysis. Transactions of the Institution of Chemical Engineers, v. \n45, n. 2, p. 32-34, 1967. \n\nDASH, S. K.; BANDYOPADHYAY, S. S. Carbon dioxide capture: absorption of carbon dioxide in \npiperazine activated concentrated aqueous 2-Amino-2-Methyl-1-Propanol. Journal of Clean \nEnergy Technologies, v. 1, n. 3, p. 184-188, 2013. \n\nDU, Y. P. et al. Spectral regions selection to improve prediction ability of PLS models by \nchangeable size moving window partial least squares and searching combination moving \nwindow partial least squares. Analytica Chimica Acta, n. 501, p. 183\u2013191, 2004. \n\nDUGAS, R.; ROCHELLE, G. Absorption and desorption rates of carbon dioxide with \nmonoethanolamine and piperazine. Energy Procedia, Amsterdam, v. 1, n. 1, p. 1163- 1169, feb. \n2009. \n\nECKEVELD, A. C. V. et al. Online Monitoring of the Solvent and Absorbed Acid Gas Concentration \nin a CO2 Capture Process Using Monoethanolamine. Ind. Eng. Chem. Res., n. 53, p. 5515?5523, \n2014. \n\nEIMER, D. A. Gas treating, absorption theory and practice. 1\u00aa. ed. [S.l.]: John Wiley and Sons, \n2014. \n\n\n\n121 \n\nFANG, M. et al. CO2 desorption from rich alkanolamine solution by using membrane vacuum \nregeneration technology. International Journal of Greenhouse Gas Control, n. 9, p. 507\u2013521, \n2012. \n\nFERREIRA, M. M. C. Quimiometria. Conceitos, M\u00e9todos e Aplica\u00e7\u00f5es. Campinas, SP: Editora \nUnicamp, 2015. \n\nFREEMAN, S. A. et al. Carbon dioxide capture with concentrated, aqueous piperazine. \nInternational Journal of Greenhouse Gas Control, v. 4, n. 2, p. 119-124, 2010. \n\nGEERS, L. F. G. et al. Development of an Online Monitoring Method of a CO2 Capture Process. \nInd. Eng. Chem. Res., n. 50, p. 9175\u20139180, 2011. \n\nGELADI, P.; KOWALSKI, B. R. Partial Least-Squares Regression: A Tutorial. Analytica Chimica Acta, \nAmsterdam, n. 185, p. 1-17, 1986. \n\nGLASSCOCK, D. A.; ROCHELLE, G. T. CO2 absorption/desorption in mixtures of \nmethyldiethanolamine with monoethanolamine or diethanolamine. Chemical Engineering \nScience, n. 46, p. 2829-2845, 1991. \n\nHINES, A. L.; MADDOX, R. N. Mass Transfer: Fundamentals and Applications. [S.l.]: Prentice Hall, \n1985. \n\nISHIKAWA, H. et al. Gas desorption from liquids: mass transfer and drag coefficients for single \nbubbles in free rise through Newtonian liquids. Chemical Engineering Science, Australia, v. 41, \nn. 9, p. 2309-2319, Sept. 1986. \n\nJACKSON, P. et al. In situ Fourier Transform-Infrared (FT-IR) analysis of carbon dioxide \nabsorption and desorption in amine solutions. Energy Procedia, v. 1, n. 1, p. 985-994, 2009. \n\nJAMAL, A.; MEISEN, A.; JIM-LIM, C. Kinetics of carbon dioxide absorption and desorption in \naqueous alkanolamine solutions using a novel hemispherical contactor \u2013 II: Experimental \nresults and parameter estimation. Chemical Engineering Science, Australia, v. 61, n. 19, p. 6590-\n6603, Oct. 2006. \n\nKACHKO, A. et al. Real-Time Process Monitoring of CO2 Capture by Aqueous AMP-PZ Using \nChemometrics: Pilot Plant Demonstration. Industrial &amp; Engineering Chemistry Research, n. 54, \np. 5769?5776, 2015. \n\nKACHKO, A. et al. Comparison of Raman, NIR, and ATR FTIR spectroscopy as analyticaltools for \nin-line monitoring of CO2concentration in an amine gastreating process. International Journal \nof Greenhouse Gas Control, n. 47, p. 17\u201324, 2016a. \n\nKACHKO, A. et al. In-Line Monitoring of the CO2, MDEA, and PZ Concentrations in the Liquid \nPhase during High Pressure CO2 Absorption. Ind. Eng. Chem. Res., n. 55, p. 3804?3812, 2016b. \n\nKERSHENBAUM, L. S. et al. Behaviour of absorption/stripping columns for the CO2-MEA system, \nModelling and experiments. Can. J. Chem. Eng., n. 69, p. 969-977, 1991. \n\n\n\n122 \n\nKIERZKOWSKA-PAWLAK, H. Pressure swing absorption of carbon dioxide in n-methyl-2-\npyrrolidone solutions. Polish Journal of Chemical Technology, v. 9, n. 2, p. 106-109, 2007. \n\nKIERZKOWSKA-PAWLAK, H.; CHACUK, A. Carbon dioxide desorption from saturated organic \nsolvents. Chemical Engineering and Technology, German, v. 33, n. 1, p. 74-81, Jan. 2010. \n\nKIERZKOWSKA-PAWLAK, H.; CHACUK, A. Kinetics of CO2 desorption from aqueous N-\nmethyldiethanolamine solutions. Chemical Engineering Journal, n. 168, p. 367-375, 2011. \n\nKOHL, A.; RIESENFELD, F. Gas Purification. 4\u00aa. ed. Texas: Gulf Publishing Company, 1985. \n\nKRAMER, R. Chemometric techniques for quantitative analysis. New York: [s.n.], 1998. \n\nLEWIS, B. W. K.; WHITMAN, W. G. Principles of Gas Absorption. Industrial and Engineering \nChemistry, v. 16, n. 12, p. 1215-1220, Dec. 1924. \n\nLEWIS, W. K.; WHITMAN, W. G. Principles of Gas Absorption. Industrial and Engineering \nChemistry, Washington, v. 16, n. 12, p. 1215-1220, Dec. 1924. \n\nLI, T.; KEENER, T. C. A review: Desorption of CO2 from rich solutions in chemical absorption \nprocesses. International Journal of Greenhouse Gas Control, n. 51, p. 290-304, 2016. \n\nMANDAL, B. P.; BANDYOPADHYAY, S. S. Absorption of carbon dioxide into aqueous blends of 2-\namino-2-methyl-1-propanol and monoethanolamine. Chemical Engineering Science, v. 61, n. \n16, p. 5440-5447, 2006. \n\nMERGLER, Y. et al. Solvents for CO2 capture. Structure-activity relationships combined with \nvapour-liquid equilibrium measurements. Energy Procedia, v. 4, n. 1, p. 259-266, 2011. \n\nMORES, P.; SCENNA, N.; MUSSATI, S. Post-combustion CO2 capture process: equilibrium stage \nmathematical model of the chemical absorption of CO2 into monoethanolamine (MEA) \naqueous solution. Chemical Engineering Research and Design, England, v. 89, n. 9, p. 1587-1599, \n2011. \n\nMORES, P.; SCENNA, N.; MUSSATI, S. CO2 capture using monoethanolamine (MEA) aqueous \nsolution: Modeling and optimization of the solvent regeneration and CO2 desorption process. \nEnergy, n. 45, p. 1042-1058, 2012. \n\nNAMJOSHI, O.; HATCHELL, D.; ROCHELLE, G. Thermal degradation of PZ-activated tertiary and \nhindered amines. International Conference on Greenhouse Gas Control Technologies-12, 2014. \n\nNAVAZA, J. M.; G\u00d3MEZ-D\u00cdAZ, D.; LA RUB\u00cdA, M. D. Removal process of CO2 using MDEA aqueous \nsolutions in a bubble column reactor. Chemical Engineering Journal, n. 146, p. 184-188, 2009. \n\nNWAOHA, C. et al. Carbon dioxide (CO2) capture: Absorption-desorption capabilities of 2-\namino-2-methyl-1-propanol (AMP), piperazine (PZ) and monoethanolamine (MEA) tri-solvent \nblends. Journal of Natural Gas Science and Engineering, n. 33, p. 742-750, 2016a. \n\nNWAOHA, C. et al. Carbon dioxide (CO2) capture performance of aqueous tri-solvent blends \ncontaining 2-amino-2-methyl-1-propanol (AMP) and methyldiethanolamine (MDEA) promoted \n\n\n\n123 \n\nby diethylenetriamine (DETA). International Journal of Greenhouse Gas Control, n. 53, p. 292-\n304, 2016b. \n\nOYENEKAN, B. A.; ROCHELLE, G. T. Alternative stripper configurations for CO2 capture by \naqueous amines. AlChE J., n. 53, p. 3144\u20133154, 2007. \n\nOYENEKAN, B.; ROCHELLE, G. Energy performance of stripper configurations for CO2 capture \nby aqueous amines. Ind. Eng. Chem. Res., n. 45, p. 2457\u20132464, 2006. \n\nPASIUK-BRONIKOWSKA, W.; RUDZINSKI, K. J. Gas desorption from liquids. Chemical Engineering \nScience, Australia, v. 36, n. 7, p. 1153-1159, July 1981. \n\nPINTO, D. D. D. et al. Evaluation of a phase change solvent for CO2capture: Absorption and \ndesorption tests. International Journal of Greenhouse Gas Control, n. 28, p. 318\u2013327, 2014. \n\nRAO, A. B.; RUBIN, E. S. A technical, economic, and environmental assessment of Amine-based \nCO2 capture technology for power plant greenhouse gas control. Environmental Science \nTechnology, Washington, v. 36, p. 4467 - 4475, Oct. 2002. \n\nRAYNAL, L. et al. From MEA to demixing solvents and future steps, a roadmap for lowering the \ncost of post-combustion carbon capture. Chemical Engineering Journal, v. 171, n. 3, p. 742\u2013752, \nJuly 2011. \n\nREILLY, M. Absorption with Chemical Reaction. (Handout). Washington University in St. Louis: \nSchool of Engineering &amp; Applied Science. [S.l.]. 2009. \n\nRICHNER, G.; PUXTY, G. Assessing the chemical speciation during CO2 absorption by aqueous \namines using in situ FTIR. Industrial and Engineering Chemistry Research, v. 51, n. 44, p. 14317-\n14324, 2012. \n\nROBINSON, K.; MCCLUSKEY, A.; ATTALLA, M. I. An FTIR spectroscopic study on the effect of \nmolecular structural variations on the CO2 absorption characteristics of heterocyclic amines. A \nEuropean Journal of Chemical Physics and Physical Chemistry, v. 12, n. 6, p. 1088-1099, 2011. \n\nROBINSON, K.; MCCLUSKEY, A.; ATTALLA, M. I. An ATR-FTIR Study on the Effect of Molecular \nStructural Variations on the CO2 Absorption Characteristics of Heterocyclic Amines, Part II. A \nEuropean Journal of Chemical Physics and Physical Chemistry, n. 13, p. 2331-2341, 2012. \n\nROCHELLE, G. T. Amine scrubbing for CO2 capture. Science, v. 325, p. 1652-1654, 2009. \n\nROCHELLE, G. T. et al. Aqueous piperazine as the new standard for CO2 capture technology. \nChemical Engineering Journal, v. 171, n. 3, p. 725-733, 2011. \n\nRODRIGUEZ-FLORES, H. A. Absor\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono em solu\u00e7\u00f5es aquosas de aminas em \numa coluna de parede molhada com promotor de pel\u00edcula. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, p. 123. 2011. \n\nRODRIGUEZ-FLORES, H. A. Estudo do processo de absor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de CO2 na solu\u00e7\u00e3o \naquosa de metildietanolamina e piperazina. Tese (Doutorado). Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, p. 213. 2015. \n\n\n\n124 \n\nSAFDAR, R.; THANABALAN, M.; OMARA, A. A. Solubility of CO2 in 20 Wt. % Aqueous Solution of \nPiperazine. Procedia Engineering, n. 148, p. 1377-1379, 2016. \n\nSAKWATTANAPONG, R.; AROONWILAS, A.; VEAWAB, A. Reaction rate of CO2 in aqueous MEA-\nAMP solution: Experiment and modeling. Energy Procedia, Amsterdam, v. 1, n. 1, p. 217-224, \nFeb. 2009. \n\nSALVAGNINI, W. M. Coeficientes Convectivos De Transporte De Massa. Revista de Gradua\u00e7\u00e3o \nda Engenharia Qu\u00edmica, n. 14, Ano VI, jul.-dez. 2005. \n\nSALVAGNINI, W.; TAQUEDA, M. A falling-film evaporator with film promoters. Industrial and \nEngineering Chemistry Research, v. 43, n. 21, p. 6832-6835, 2004. \n\nSAMANTA, A.; BANDYOPADHYAY, S. S. Density and Viscosity of Aqueous Solutions of Piperazine \nand (2-Amino-2-methyl-1-propanol + Piperazine) from 298 to 333 K. J. Chem. Eng., n. 51, p. 467-\n470, 2006. \n\nSAMANTA, A.; BANDYOPADHYAY, S. S. Kinetics and modeling of carbon dioxide absorption into \naqueous solutions of piperazine. Chemical Engineering Science, v. 62, n. 24, p. 7312-7319, 2007. \n\nSARTORI, G.; SAVAGE, D. W. Sterically hindered amines for CO2 removal from gases. Industrial \nand Engineering Chemistry Fundamentals, v. 22, n. 2, p. 239-249, 1983. \n\nSAVAGE, D. W.; ASTARITA, G.; JOSHI, S. Chemical absorption and desorption of carbon dioxide \nfrom hot carbonate solutions. Chemical Engineering Science, n. 35, p. 1513-1522, 1980. \n\nSCHOLES, C. A. et al. Thin-film composite membrane contactors for desorption of CO2 from \nMonoethanolamine at elevated temperatures. Separation and Purification Technology, n. 156, \np. 841\u2013847, 2015. \n\nSHAH, Y. T.; SHARMA, M. M. Desorption with or without chemical reaction. Transactions of the \nInstitution of Chemical Engineers, v. 54, p. 1-41, 1976. \n\nSHERWOOD, T.; PIGFORD, R. Absorption and extraction. USA: McGraw-Hill Book Company, \n1975. \n\nSILVERSTEIN, R. M.; WEBSTER, F. X.; KIEMLE, D. J. Spectrometric identification of organic \ncompounds. 7. ed. USA: John Wiley &amp; Sons, 2005. \n\nSKOOG, D. A. et al. Fundamentos de qu\u00edmica anal\u00edtica. [S.l.]: International Thomson Editores, \n2007. Tradu\u00e7\u00e3o da 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o Norteamericana. \n\nS\u00d3CRATES, G. Infrared and Raman characteristic group frequencies, Tables and charts. 3. ed. \nEngland: John Wiley &amp; Sons, 2001. \n\nSPEDDING, P. L. Falling film flow. Thermopedia, 7 Set. 2010. Disponivel em: \n<http://www.thermopedia.com/content/19/>. \n\nSPEDDING, P. L.; JONES, M. T. Heat and mass transfer in wetted \u2013 wall columns: I. The Chemical \nEngineering Journal, v. 37, n. 3, p. 165-176, 1988. \n\n\n\n125 \n\nSPEK, M. V. D. et al. Model development and process simulation of postcombustion carbon \ncapture technology with aqueous AMP/PZ solvent. International Journal of Greenhouse Gas \nControl, n. 47, p. 176\u2013199, 2016. \n\nSTEFANOV, I. et al. Evaluation of FT-NIR and ATR-FTIR Spectroscopy Techniques for \nDetermination of Minor Odd- and Branched-Chain Saturated and trans Unsaturated Milk Fatty \nAcids. Journal of Agricultural and Food Chemistry, n. 61, p. 3403?3413, 2013. \n\nSTUART, B. Infrared spectroscopy: Fundamentals and applications. 1. ed. England: John Wiley \nand Sons, 2004. \n\nTAVARES, D. T. An\u00e1lise quantitativa de alcanolaminas e CO2 no processo de absor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \nvia espectroscopia no infravermelho. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas \ne Nucleares. S\u00e3o Paulo, p. 210. 2015. \n\nTOBIESEN, F. A.; SVENDSEN, H. F. Study of a Modified Amine-Based Regeneration Unit. Ind. Eng. \nChem. Res., n. 45, p. 2489-2496, 2006. \n\nTONG, D. et al. Solubility of carbon dioxide in aqueous blends of 2-amino-2-methyl-1-propanol \nand piperazine. Chemical Engineering Science, n. 101, p. 851-864, 2013. \n\nTONTLWACHWUTHLKUL, P.; MELSEN, A.; LLM, C. J. Solubility of COz in 2-Amino-2-met h yl- 1 -\npropanol Solutions. J. Chem. Eng. Data, n. 36, p. 130-133, 1991. \n\nTREYBAL, R. E. Mass-Transfer Operations. 3\u00aa. ed. Singapore: McGraw-Hill Book Company, 1981. \n784 p. \n\nTUNNAT, A.; BEHR, P.; G\u00d6RNER, K. Desorption Kinetics of CO2 from water and aqueous Amine \nSolutions. Energy Procedia, n. 51, p. 197-206, 2014. \n\nVAIDYA, P. D.; KENIG, E. Y. A Study on CO2 Absorption Kinetics by Aqueous Solutions of N,N-\nDiethylethanolamine and N-Ethylethanolamine. Chemical Engineering Technology, v. 32, n. 4, \np. 556-563, 2009. \n\nVAN DER HAM, L. V. et al. Inline Monitoring of CO2 Absorption Processes Using Simple \nAnalytical Techniques and Multivariate Modeling. Chemical Engineering &amp; Technology, v. 37, n. \n2, p. 221\u2013228, 2014. \n\nVERSTEEG, G. F.; OYEVAAR, M. H. The reaction between CO2 and diethanolamine at 298 K. \nChem. Engng Sci., n. 44, p. 1264-1268, 1989. \n\nWEILAND, R. H.; RAWAL, M.; RICE, R. G. Stripping of carbon dioxide from monoethanolamine \nsolutions in a packed column. AIChE Journal, n. 28, p. 963-972, 1982. \n\nWEN, L. et al. Comparison of Overall Gas-Phase Mass Transfer Coefficient for CO2 Absorption \nbetween Tertiary Amines in a Randomly Packed Column. Chemical Engineering Technology, v. \n38, n. 8, p. 1435-1443, 2015. \n\nWOLD, H. Soft Modeling by Latent Variables; the non-linear iterative partial least squares \napproach. [S.l.]: [s.n.], 1975. \n\n\n\n126 \n\nXU, G.-W. et al. Desorption of CO2 from MDEA and activated MDEA solutions. Ind. Eng. Chem. \nRes., n. 34, p. 874-880, 1995. \n\nXU, S. et al. Kinetics of the reaction of carbon dioxide with 2-amino-2-methyl- 1-propanol \nsolutions. Chemical Engineering Science, v. 51, n. 6, p. 841-850, 1996. \n\nYANG, Z.-Y. et al. Equilibrium solubility of carbon dioxide in (2-amino-2-methyl-1-propanol + \npiperazine + water). J. Chem. Thermodynamics, n. 42, p. 659-665, 2010. \n\nYEH, J. T.; PENNLINE, H. W.; RESNIK, K. P. Study of CO2 absorption and desorption in a packed \ncolumn. Energy and Fuels, USA, v. 15, n. 2, p. 274-278, mar. 2001. \n\nZARZYCKI, R.; CHACUK, A. Absorption, fundamentals and applications. England: Pergamon Press, \n1993. \n\nZHANG, X. et al. Experimental studies of regeneration heat duty for CO2 desorption from \ndiethylenetriamine (DETA) solution in a stripper column packed with Dixon ring random \npacking. Fuel, v. 136, p. 261\u2013267, 2014. \n\n \n\n\n\n127 \n\nGLOSS\u00c1RIO \n\nBackground \n\nNome dado ao espectro de refer\u00eancia. Durante a fase de aquisi\u00e7\u00e3o dos espectros, o espectro \n\nde transmit\u00e2ncia da amostra \u00e9 subtra\u00eddo pelo espectro de refer\u00eancia (background), ou seja, os \n\nespectros de absorb\u00e2ncia s\u00e3o divididos. \n\nLoading \n\nVari\u00e1vel utilizada em sistemas de absor\u00e7\u00e3o de CO2 que se referem a quantidade molar total de \n\nCO2 em todas as suas poss\u00edveis formas (carbonatos, carbamatos e outros) dividido pelo n\u00famero \n\nde mols total de todas as aminas em todas as suas formas qu\u00edmicas (aminas livre, carbamatos \n\nde aminas, aminas protonada e outros). Esta vari\u00e1vel assume o papel da fra\u00e7\u00e3o molar de CO2. \n\nSequestro geol\u00f3gico \n\n\u00c9 o nome dado ao processo de comprimir CO2 e injet\u00e1-lo em um reservat\u00f3rio geol\u00f3gico \n\napropriado. Esses reservat\u00f3rios podem ser campos de petr\u00f3leo maduros (j\u00e1 explorados ou em \n\nfase final de explora\u00e7\u00e3o), aqu\u00edferos salinos (len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua subterr\u00e2nea com \u00e1gua salobra n\u00e3o \n\naproveit\u00e1vel) ou camadas de carv\u00e3o que foram encontradas no solo. \n\nTendencioso \n\nUm estimador qualquer (?) \u00e9 tendencioso se a esperan\u00e7a (valor m\u00e9dio) n\u00e3o for igual ao valor \n\ndo par\u00e2metro (?) que est\u00e1 sendo estimado. \n\nZwiterrion \n\nZwitterion, do alem\u00e3o zwitter (h\u00edbrido) \u00e9 um composto qu\u00edmico eletricamente neutro, mas que \n\npossui cargas opostas em diferentes \u00e1tomos. Por exemplo: PZ+COO?. \n\n\n\n128 \n\nAP\u00caNDICE \n\nAqui se encontram as concentra\u00e7\u00f5es das solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de calibra\u00e7\u00e3o, bem como as concentra\u00e7\u00f5es obtidas por meio da triplicata de titula\u00e7\u00e3o \n\npara obten\u00e7\u00e3o da pureza das aminas individuais. \n\nTabela A1 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es das amostras padr\u00e3o de AMP n\u00e3o carbonatada \n\nN\u00famero da Amostra %m/m AMP desejada %m/m AMP pesagem %m/m AMP titula\u00e7\u00e3o \n\n1 5 4,737 \n\n4,22 \n\n4,25 \n\n4,18 \n\n2 10 9,242 \n\n8,39 \n\n8,39 \n\n8,32 \n\n3 15 14,18 \n\n13,1 \n\n13,0 \n\n13,2 \n\n4 20 20,07 \n\n18,5 \n\n18,5 \n\n18,6 \n\n5 25 25,80 \n\n23,8 \n\n24,0 \n\n23,9 \n\n6 30 29,38 \n\n27,0 \n\n27,0 \n\n26,9 \n\n7 35 33,92 \n\n31,5 \n\n31,4 \n\n31,3 \n\n8 40 39,68 \n\n36,7 \n\n36,6 \n\n36,6 \n\nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n\n\n129 \n\nTabela A2 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es das amostras padr\u00e3o de PZ n\u00e3o carbonatada \n\nN\u00famero da Amostra %m/m PZ desejada %m/m PZ pesagem %m/m PZ titula\u00e7\u00e3o \n\n1 3 2,9872 \n\n2,86 \n\n2,83 \n\n2,90 \n\n2 6 5,9070 \n\n5,68 \n\n5,67 \n\n5,77 \n\n3 9 8,9651 \n\n8,80 \n\n8,74 \n\n8,81 \n\n4 12 12,495 \n\n12,3 \n\n12,4 \n\n12,3 \n\n5 15 14,725 \n\n14,5 \n\n14,7 \n\n14,7 \n\nFonte: O autor (2018). \n\n \n\nTabela A3 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es das amostras padr\u00e3o da mistura AMP/PZ n\u00e3o carbonatada \n\nN\u00famero da Amostra %m/m AMP desejada %m/m PZ desejada %m/m AMP pesagem %m/m PZ pesagem \n\n1 30 0 31,12 0,00 \n\n2 28 12 27,21 1,66 \n\n3 26 10 26,31 4,26 \n\n4 24 8 23,77 6,42 \n\n5 22 6 22,16 8,46 \n\n6 20 4 24,86 9,94 \n\n7 18 2 18,32 12,41 \n\nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n\n\n130 \n\nTabela A4 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es das amostras padr\u00e3o de AMP e PZ carbonatadas \n\nN\u00famero da \nAmostra \n\n%m/m AMP \ndesejada \n\n%m/m PZ \ndesejada \n\n%m/m AMP \npesagem \n\n%m/m PZ \npesagem \n\n%m/m CO2 \ntitulado \n\n1 15 0 13,8580  \n\n4,59 \n\n4,85 \n\n4,84 \n\n2 30 0 31,0396  \n\n9,33 \n\n9,23 \n\n8,43 \n\n3 0 4,5  4,58 \n\n2,29 \n\n2,31 \n\n2,31 \n\n4 0 9  8,71 \n\n4,27 \n\n4,28 \n\n4,27 \n\n5 21 9 20,83 9,05 \n\n10,53 \n\n10,54 \n\n10,53 \n\n6 12 3 11,37 3,05 \n\n5,06 \n\n5,08 \n\n5,05 \n\n7 5 15 4,66 14,48 \n\n8,39 \n\n8,40 \n\n8,38 \n\nFonte: O autor (2018). \n\n \n\n\n\tCapa\n\tContra-Capa\n\tFolha de Rosto\n\tFicha Catalogr\u00e1fica\n\tDedicat\u00f3ria\n\tAgradecimentos\n\tResumo\n\tAbstract\n\tLista de Figuras\n\tLista de Tabelas\n\tLista de Abreviaturas e Siglas\n\tLista de S\u00edmbolos\n\tSum\u00e1rio\n\t1 Introdu\u00e7\u00e3o\n\t1.1 Justificativa\n\t1.2 Objetivos\n\t1.2.1 Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o\n\n\n\t2 Modelo de Quantifica\u00e7\u00e3o\n\t2.1 Espectroscopia no Infravermelho\n\t2.1.1 Regi\u00f5es do Infravermelho M\u00e9dio Associado \u00e0 Estrutura das Aminas\n\t2.1.1.1 Rea\u00e7\u00e3o AMP/PZ - CO2 Aquosa\n\n\n\t2.2 Quimiometria\n\t2.2.1 Pr\u00e9 Tratamento de Dados\n\t2.2.2 Calibra\u00e7\u00e3o Uni e Multivariada\n\t2.2.3 M\u00e9todo dos M\u00ednimos Quadrados Parciais (PLS)\n\t2.2.4 Avalia\u00e7\u00e3o do Modelo\n\n\t2.3 Material e M\u00e9todos\n\t2.3.1 Reagentes\n\t2.3.2 Descri\u00e7\u00e3o dos Equipamentos\n\t2.3.2.1 Espectr\u00f4metro de Infravermelho\n\n\t2.3.3 Preparo das Amostras\n\t2.3.3.1 Amostras Padr\u00f5es N\u00e3o Carbonatadas\n\n\t2.3.4 Procedimento de Obten\u00e7\u00e3o do Espectro Infravermelho\n\t2.3.4.1 Criando o Modelo\n\n\t2.3.5 Preparo das Solu\u00e7\u00f5es Carbonatadas\n\n\t2.4 Resultados e Discuss\u00e3o\n\t2.4.1 An\u00e1lise dos Espectros\n\t2.4.1.1 N\u00e3o Carbonatadas\n\t2.4.1.2 Carbonatadas\n\n\t2.4.2 Modelos Quantitativos\n\t2.4.2.1 Preparo das Solu\u00e7\u00f5es\n\t2.4.2.2 Modelo de Calibra\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\t3 Processo de Dessor\u00e7\u00e3o\n\t3.1 Absor\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica de CO2\n\t3.1.1 Solventes Qu\u00edmicos\n\t3.1.2 Sistemas e Dispositivos\n\t3.1.3 Teoria da Absor\u00e7\u00e3o\n\t3.1.3.1 Sem Rea\u00e7\u00e3o\n\t3.1.3.2 Com Rea\u00e7\u00e3o\n\n\t3.1.4 Panorama\n\n\t3.2 Processo de Captura de CO2\n\t3.3 Dessor\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica\n\t3.3.1 Breve Hist\u00f3rico Sobre Dessor\u00e7\u00e3o\n\n\t3.4 Equipamentos Experimental de Dessor\u00e7\u00e3o\n\t3.5 Determina\u00e7\u00e3o do Coeficiente Global de Transporte de Massa\n\t3.6 Processo de Dessor\u00e7\u00e3o Preliminar\n\t3.7 Reprodutibilidade e An\u00e1lise\n\t3.8 Discuss\u00e3o dos Resultados\n\n\t4 Conclus\u00f5es\n\tRefer\u00eancias\n\tGloss\u00e1rio\n\tAp\u00eandice"}]}}}