{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05883"}, {"@name": "filename", "#text": "10331_santos_jr_me_ilha_sub.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d\nCampus de Ilha Solteira\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d FACULDADE DE ENGENHARIA CAMPUS DE ILHA SOLTEIRA\nJULIENE RODRIGUES DOS SANTOS\nRECARGA DO SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI EM \u00c1REA DE AFLORAMENTO EM BOFETE-SP ENTRE 2012 E 2016\nIlha Solteira 2018\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEST\u00c3O E REGULA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nJULIENE RODRIGUES DOS SANTOS\nRECARGA DO SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI EM \u00c1REA DE AFLORAMENTO EM BOFETE-SP ENTRE 2012 E 2016\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Engenharia de Ilha Solteira - UNESP como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre: em Gest\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos - PROF\u00c1GUA.\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Instrumentos da\nPol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos\nOrientador: Rodrigo Lilla Manzione\nIlha Solteira 2018\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA\nDesenvolvido pelo Servi\u00e7o T\u00e9cnico de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o\nSantos, Juliene Rodrigues dos.\nS237r\tRecarga do sistema aqu\u00edfero guarani em \u00e1rea de afloramento em bofete-sp\nentre 2012 e 2016 / Juliene Rodrigues dos Santos. -- Ilha Solteira: [s.n.], 2018 101 f. : \u00a11.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Engenharia de Ilha Solteira. \u00c1rea de conhecimento: Recursos H\u00eddricos, Ci\u00eancias Ambientais, 2018\nOrientador: Rodrigo Lilla Manzione Inclui bibliografia\n1. Recarga.2. \u00c1guas subterr\u00e2neas. 3. Aqu\u00edfero Guarani. 4. Instrumentos da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos.\t, 1\n4F\u00cd\nJo\u00e3o Jbso\u00e9 Bati Servi\u00e7o T\u00e9cnico de Biblioteca DiretirT' *\nJo\u00e3o Josu\u00e9 Barbos*\nServi\u00e7o T\u00e9cnico de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o Diretor T\u00e9cnico\nCRU 8-5642\nT\u00cdTULO DA DISSERTA\u00c7\u00c3O:\nUMSVEP.S\u00cdD\u00c2DE ESTADUAL PAULISTA\nC\u00e1mpua de Ilha Solteira\nCERTIFICADO DE APROVA\u00c7\u00c3O\nESTUDO DA RECARGA DE AQU\u00cdFEROS: \u00c1REA DE AFLORAMENTO DO AQU\u00cdFERO GUARANI NA REGI\u00c3O DE BOFETE-SP, ENTRE 2012 E 2016\nAUTORA; JULIENE RODRIGUES DOS SANTOS ORIENTADOR: RODRIGO LILLA MANZIONE\nAprovada como parte das exig\u00eancias para obten\u00e7\u00e3o do Titulo de Mestra em GEST\u00c3O E REGULA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS - PROF\u00c1GUA, \u00e1rea: Instrumentos de Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos pela Comiss\u00e3o Examinadora:\nProf. Dr. RODRIGO L Engenharia de Bio\nProf. Dr. J Departamento\nIlha Solteira, 0\nProf. Dr. EM\u00cdL Departamento\nde 2018\nNZiON\u00ca acuidade de Ci\u00eancias e Engenharia - UNESP - Tup\u00e3/SP\nTOMMASELLI\nculdade dg Ci\u00eancias e Tecnologia de Presidente Prudente\nti\u00e9trica do tstado de S\u00e3o Paulo / Mar\u00edlia (SP)\nFaculdade de Eegenhttna - C\u00earnpus de \u00edlha Solei t -\nAvenida SrasiS, 5G, 1E385O33\n\u00edilir\u00bb /Aiww fr\u00edft urrasp hri#|/pcK-graclUrKwir./prnfag.in/CNPJ 48 031 MfVCCll5-20\nDEDICAT\u00d3RIA\nA todos os seres, em especial Gaia, a M\u00e3e Terra.\nAGRADECIMENTOS\nO presente trabalho foi realizado com apoio da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal N\u00edvel Superior - Brasil (CAPES) - C\u00f3digo de Financiamento 001, agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Programa de Mestrado Profissional em Rede Nacional em Gest\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos - Prof\u00c1gua, Projeto CAPES/ANA AUXPE N\u00b0. 2717/2015, pelo apoio t\u00e9cnico cient\u00edfico aportado at\u00e9 o momento.\nA Deus por colocar tudo na hora devida, com as pessoas certas. Ao meu orientador o Prof. Dr. Rodrigo Lilla Manzione, pela pessoa e profissional dedicado e fant\u00e1stico, que \u00e9 um exemplo para minha vida, muita gratid\u00e3o!\nPor todo amor e carinho que recebo dos meus familiares que sempre me acompanharam, acreditando no meu potencial. Minha irm\u00e3 e amiga Francine, que me compreende e est\u00e1 sempre disposta a me ajudar. Ao meu pai Leopoldo. Em especial minha m\u00e3e Maria Izilda, que abdicou de in\u00fameras possibilidades de vida para criar e educar as filhas, por todas as vezes que ela limpou e cozinhou para que eu pudesse estudar e trabalhar, sendo um exemplo de mulher de valores, forte, alegre e generosa, a quem devo muito do que sou.\nAos meus amigos de diversos lugares, que me auxiliam e alegram, me d\u00e3o for\u00e7as, tornando a jornada mais leve e prazerosa. Em especial aos amigos da gradua\u00e7\u00e3o na UFABC que ampliaram meus horizontes, aos quais sempre amarei. Minhas amigas que conheci na escola e me acompanharam na vida. Meus amigos do mestrado, que foram um tesouro pelo qual eu n\u00e3o esperava encontrar, principalmente Luiz Rafael, Polyana, Aline, Fernanda, Carlos Diego, \u00c9rico. E a todos os docentes, que dedicaram seu tempo acreditando em nossa compet\u00eancia.\nA todos meus colegas do DAEE, que sempre apoiaram e contribu\u00edram em meus estudos, pela oportunidade de conviver com profissionais extremamente inteligentes, humildes e dispostos, sobretudo a Enga Seica Ono, Diretora da Bacia do Alto Tiet\u00ea, uma mulher inspiradora. Destaco aqui meus colegas da unidade de Mogi das Cruzes, que preenchem meus dias com risadas e companheirismo, sempre com muita sabedoria conseguem transformar tudo em positividade e alegria.\nA todos os contribuintes brasileiros, que proporcionaram recursos para meus estudos em uma universidade p\u00fablica de alta qualidade, e que infelizmente muitas\nvezes n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, nem a oportunidade de possuir uma gradua\u00e7\u00e3o.\n\u201c\u00c9 preciso amor\nPra poder pulsar\n\u00c9 preciso paz pra poder sorrir \u00c9 preciso a chuva para florir.\u201d (SATER; TEIXEIRA, 1990)\nRESUMO\nA recarga \u00e9 um par\u00e2metro necess\u00e1rio para o sistema de gest\u00e3o em recursos h\u00eddricos como subs\u00eddio ao controle de outorga e planos de bacia. Apesar disso, a din\u00e2mica de recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas cont\u00e9m alta complexidade e sua quantifica\u00e7\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil obten\u00e7\u00e3o quando comparada com medi\u00e7\u00f5es de \u00e1guas superficiais, que conta com m\u00e9todos mais acess\u00edveis. Contudo, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de modelagens, foi poss\u00edvel progredir em metodologias para solucionar ou estimar as informa\u00e7\u00f5es referentes ao recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo. Uma das metodologias mais aplicadas para o c\u00e1lculo da recarga em aqu\u00edferos livres \u00e9 o m\u00e9todo Water Table Fluctuation (WTF), que estima o valor da recarga atrav\u00e9s da varia\u00e7\u00e3o de n\u00edvel do aqu\u00edfero e com dados de precipita\u00e7\u00e3o local. Assim foi realizado o c\u00e1lculo da estimativa de recarga da \u00e1rea de afloramento do Aqu\u00edfero Guarani, no Estado de S\u00e3o Paulo, munic\u00edpio de Bofete. Os valores de recarga de aqu\u00edfero encontrados foram em torno de 30% a 48% das precipita\u00e7\u00f5es, mostrando a rela\u00e7\u00e3o das \u00e1guas mete\u00f3ricas com as subterr\u00e2neas. Os resultados foram discutidos no escopo da integra\u00e7\u00e3o da recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas nos planos de bacia, mostrado como essa informa\u00e7\u00e3o pode ser utilizada por ag\u00eancias reguladoras e comit\u00eas de bacias.\nPalavras-chave: Recarga. \u00c1guas subterr\u00e2neas. Aqu\u00edfero Guarani.\nABSTRACT\nGroundwater recharge is a necessary parameter for water resources management as the foundation for giving water use rigths and watershed management plans. Unfortunately, groundwater dynamics are highly complex and its quantification is difficult to obtain as compared to surface water, which can use more accessible methods. However, through the use of models, it is possible to use multiple methodologies to determine information on groundwater resources. One of the most applied methodologies for calculating the recharge of unconfined aquifers is the Water Table Fluctuation (WTF) method, which can be used to calculate the level variation of the aquifer using local precipitation data. In the state of S\u00e3o Paulo in the municipality of Bofete, the accumulation of the recharge area of the Guarani Aquifer was calculated. The aquifer recharge values were found to be around 30% to 48% of the total precipitation, showing the relation between the meteorical water and the groundwater. The results were discussed in the scope of groundwater recharge integration in watershed plans, showing how this information can be used by regulatory agencies and watershed committees.\nKeywords: Recharge. Groundwater. Guarani Aquifer.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do ciclo hidrol\u00f3gico................17\nFigura 2 - Perfis esquem\u00e1ticos dos aqu\u00edferos no Estado de S\u00e3o Paulo......19\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do SAG e o zoneamento...............22\nFigura 4 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de localiza\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo (Brasil)..........................................23\nFigura 5 - Aqu\u00edfero confinado, superf\u00edcie potenciom\u00e9trica e artesianismo.24\nFigura 6 - Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Bofete no Estado de S\u00e3o Paulo.....26\nFigura 7 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos munic\u00edpios inseridos na \u00e1rea de afloramento (e recarga) do aqu\u00edfero Guarani - SP.........................27\nFigura 8 - Mapa de Relevo do munic\u00edpio de Bofete.........................29\nFigura 9 - Relevo suave que predomina no munic\u00edpio de Bofete.............30\nFigura 10 - Morro das Tr\u00eas Pedras - Morros testemunhos e escarpas........30\nFigura 11 - Morro de Bofete..............................................31\nFigura 12 - Capta\u00e7\u00e3o para abastecimento urbano em Bofete, C\u00f3rrego do Tanque. .32 Figura 13 - Localiza\u00e7\u00e3o do aterro sanit\u00e1rio, a ETE, e o ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua superficial no C\u00f3rrego do Tanque, no Munic\u00edpio de Bofete.................33\nFigura 14 - Localiza\u00e7\u00e3o no mapa dos postos de medi\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os de saneamento\nno munic\u00edpio de Bofete....................................................45\nFigura 15 - Localiza\u00e7\u00e3o dos postos de medi\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os de saneamento no\nmunic\u00edpio de Bofete, em imagem de sat\u00e9lite................................46\nFigura 16 - Hidr\u00f3grafa hipot\u00e9tica de um po\u00e7o, demonstrando a obten\u00e7\u00e3o do valor de\nAH........................................................................48\nFigura 17 - Precipita\u00e7\u00e3o Acumulada e Anomalias de precipita\u00e7\u00e3o, ano de 2014.....51\nFigura 18 - Precipita\u00e7\u00e3o Acumulada e Anomalias de precipita\u00e7\u00e3o, ano de 2015.....52\nFigura 19 - Elementos relevantes ao transporte de umidade na Am\u00e9rica do Sul para um ver\u00e3o normal ou climatol\u00f3gico (A) e para um ver\u00e3o seco de 2014 (B)...........53\nFigura 20 - S\u00e9ries da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064 em Bofete, nos meses de ver\u00e3o, no per\u00edodo de 2012 a 2016.......................................................55\nFigura 21 - S\u00e9ries da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-016 em Bofete, nos meses de ver\u00e3o, no per\u00edodo de 2012 a 2016.......................................................55\nFigura 22 - S\u00e9rie de dados da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064 acumulado anual......57\nFigura 23 - S\u00e9rie de dados da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-016 acumulado anual......58\nFigura 24 - Gr\u00e1fico do monitoramento piezom\u00e9trico no munic\u00edpio de Bofete nos anos de 2012 a 2016..................................................................60\nFigura 25 - Gr\u00e1fico das precipita\u00e7\u00f5es e piezometria no munic\u00edpio de Bofete entre os anos de 2012 a 2016.............................................................60\nFigura 26 - Gr\u00e1fico da evapotranspira\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Bofete entre os anos de 2004 a 2010.....................................................................61\nFigura 27 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano de 2012.......65\nFigura 28 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2012)...................................................................65\nFigura 29 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano de 2013.......69\nFigura 30 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2013)..............................................................69\nFigura 31 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano de 2014..73\nFigura 32 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2014)..............................................................73\nFigura 33 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano de 2015..77\nFigura 34 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2015)..............................................................77\nFigura 35 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano de 2016..81\nFigura 36 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2016)..............................................................81\nFigura 37 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano de 2016..82\nFigura 38 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2016)..............................................................83\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Dados locais do po\u00e7o de monitoramento................................44\nTabela 2 - Estat\u00edsticas do rendimento espec\u00edfico de 17 estudos..................47\nTabela 3 - Dados m\u00e9dios para o solo tipo arenosos...............................50\nTabela 4 - Tipo de cultura e valores de z.......................................50\nTabela 5 - Classifica\u00e7\u00e3o dos anos com El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a por intensidade, de acordo com os valores do \u00edndice ONI, de 1972 a 2016....................................54\nTabela 6 - Valores de precipita\u00e7\u00e3o acumulada anual em Bofete - SP, esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064............................................................56\nTabela 7 - Estat\u00edsticas de precipita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Bofete, esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064 nos anos de 2012 a 2016..................................................56\nTabela 8 - Estat\u00edsticas de precipita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Bofete, esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-016 nos anos de 2012 a 2016..................................................58\nTabela 9 - N\u00edveis piezom\u00e9tricos no munic\u00edpio de Bofete nos anos de 2012 a 2016. 59 Tabela 10 - Valores de Evapotranspira\u00e7\u00e3o acumulados anuais - munic\u00edpio de Bofete.\n................................................................................61 Tabela 11 - Precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2012...............................62\nTabela 12 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2012.......................62\nTabela 13 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano 2012.....63\nTabela 14 - C\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano 2012.\n................................................................................64 Tabela 15 - M\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2013......................66\nTabela 16 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2013.......................66\nTabela 17 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano de 2013.\n................................................................................67 Tabela 18 - C\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano 2013.\n................................................................................68 Tabela 19 - M\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2014......................70\nTabela 20 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2014.......................71\nTabela 21 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano de 2014.\n................................................................................71 Tabela 22 - C\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano 2014.\n................................................................................72 Tabela 23 - M\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2015......................74\nTabela 24 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2015.......................75\nTabela 25 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano de 2015.\n................................................................................75 Tabela 26 - C\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano 2015.\n................................................................................76 Tabela 27 - M\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2016......................78\nTabela 28 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2016.......................79\nTabela 29 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano de 2016.\n...............................................................................79\nTabela 30 - C\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano 2016.\n...............................................................................80\nTabela 31 - Valores de recarga anual - munic\u00edpio de Bofete.....................83\nLISTA DE SIGLAS\nANA\tAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas\nAPRM-SAG \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Mananciais - Sistema Aqu\u00edfero\nCAD\tGuarani Capacidade de \u00c1gua Dispon\u00edvel no Solo\nCETESB\tCompanhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo\nCIIAGRO\tCentro Integrado de Informa\u00e7\u00f5es Agrometeorol\u00f3gicas\nCLAPs\tComiss\u00f5es Locais de Apoio ao Projeto Piloto\nCPRM\tCompanhia de Pesquisa de Recursos Minerais\nDAEE\tDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica\nEL\tEl Ni\u00f1o\nESPERE\tEstimation de La Pluie Efficace et de La Recharge\nETE\tEsta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos\nFF\tFrentes Frias\nIBGE\tInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nJBN\tJato de Baixos N\u00edveis\nLN\tLa Ni\u00f1a\nONI\tOceanic Ni\u00f1o Index\nPERH\tPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos\nPNRH\tPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos\nRIMAS\tRede Integrada de Monitoramento das \u00c1guas Subterr\u00e2neas\nSABESP\tCompanhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo\nSAG\tSistema Aqu\u00edfero Guarani\nSEADE\tFunda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados\nSIAGAS\tSistema de Informa\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas\nUGRHI\tUnidade Hidrogr\u00e1fica de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\nUNESP\tUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d\nWTF\tWater Table Fluctuation\nXLSTAT\tStatistical Software for Microsoft Excel\nZCAS\tZona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul\nLISTA DE EQUA\u00c7\u00d5ES\nEqua\u00e7\u00e3o 1 - M\u00e9todo do Balan\u00e7o H\u00eddrico.............................35\nEqua\u00e7\u00e3o 2 - Lei de Darcy..........................................36\nEqua\u00e7\u00e3o 3 - Water Table Fluctuation................................47\nEqua\u00e7\u00e3o 4 - Capacidade M\u00e1xima de \u00c1gua Dispon\u00edvel...................50\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O...........................................14\n2\tOBJETIVOS DA PESQUISA................................16\n2.1\tOBJETIVOS GERAIS..................................16\n2.2\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS.............................16\n3\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA................................17\n3.1\tNO\u00c7\u00d4ES GERAIS SOBRE AQU\u00cdFEROS.....................17\n3.2\tO SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI........................21\n3.3\t\u00c1REA DE AFLORAMENTO DO AQU\u00cdFERO GUARANI NO ESTADO DE\nS\u00c3O PAULO................................................23\n3.4\tMUNIC\u00cdPIO DE BOFETE - SP............................26\n3.5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE RECARGA DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS..34\n3.6\tGEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS.....................37\n3.7\tA RECARGA DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS COMO FERRAMENTA DOS\nINSTRUMENTOS DE GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS............42\n4\tMETODOLOGIA..........................................43\n4.1\tDADOS DISPON\u00cdVEIS.................................43\n4.2\tMODELAGEM PROPOSTA................................46\n4.3\tBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO PELO M\u00c9TODO THORTHWAITE E MATHER....49\n5\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O...............................51\n5.1\tAN\u00c1LISE CLIM\u00c1TICA E PLUVIOM\u00c9TRICA NO PER\u00cdODO ENTRE 2012 A 2016 51\n5.2\tAN\u00c1LISE PLUVIOM\u00c9TICA EM BOFETE....................55\n5.3\tBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO PELO M\u00c9TODO THORTHWAITE E MATHER....61\n5.3.1\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2012.........................62\n5.3.2\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2013.........................66\n5.3.3\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2014.........................70\n5.3.4\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2015.........................74\n5.3.5\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2016.........................78\n5.4 C\u00c1LCULO DA RECARGA LOCAL...........................83\n6\tCONCLUS\u00d5ES...........................................88\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................89\n7.1\tPROPOSTA DE INTRODUZIR INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE A RECARGA DAS\n\u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS E GEST\u00c3O DE AQU\u00cdFEROS NOS PLANOS DE BACIA A N\u00cdVEL ESTADUAL................................89\n7.2\tNORMATIVA........................................91\n7.3\tCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA E QUEST\u00d5ES ABERTAS.....91\nREFER\u00caNCIAS............................................93\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO desenvolvimento da humanidade sempre esteve atrelado ao manejo dos recursos naturais, do mesmo modo a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 antiga, com ind\u00edcios desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria (MANZIONE, 2015). Antigos fil\u00f3sofos gregos intu\u00edam sobre o ciclo hidrol\u00f3gico e a intera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas com as superficiais (FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000). No entanto, apenas no s\u00e9culo XVII que a ideia de intera\u00e7\u00e3o entre as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas tornou-se clara (CLEARY, 2007).\nSegundo Feitosa e Manoel Filho (2000), a \u00e1gua subterr\u00e2nea representa 97% da \u00e1gua dispon\u00edvel doce, apesar de sua contribui\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia, sempre foi \u201cdesconhecida e misteriosa\u201d, despertando o interesse dos profissionais de diversas \u00e1reas. Al\u00e9m de ge\u00f3logos h\u00e1 engenheiros, bi\u00f3logos, f\u00edsicos, agr\u00f4nomos, entre outros, que atuam e contribuem para o seu conhecimento e utiliza\u00e7\u00e3o (MANZIONE, 2015).\nNo Brasil o interesse surgiu devido \u00e0s necessidades de abastecimento de \u00e1gua nas regi\u00f5es secas, e a partir disso surgiram as atividades t\u00e9cnicas em torno das \u00e1guas subterr\u00e2neas (FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000).\nUsualmente os dados de \u00e1gua subterr\u00e2nea s\u00e3o obtidos atrav\u00e9s de perfura\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas de alto custo econ\u00f4mico, ao contr\u00e1rio do que ocorre com as \u00e1guas superficiais, que disp\u00f5e de m\u00e9todos mais f\u00e1ceis e baratos (CLEARY, 2007). Com o desenvolvimento da tecnologia foi poss\u00edvel progredir em metodologias de software digitais, para solucionar, modular ou estimar os problemas das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Entretanto, o usu\u00e1rio deve ter entendimento e consci\u00eancia do tipo de modelagem e do problema que deseja resolver (FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000).\nUm dos desafios a serem solucionados \u00e9 estimar a taxa de recarga do aqu\u00edfero. A recarga depende de diversas vari\u00e1veis no tempo e espa\u00e7o do sistema aqu\u00edfero em quest\u00e3o, de sua localiza\u00e7\u00e3o, do clima local, pluviosidade, geologia, entre outros. Assim \u00e9 um par\u00e2metro dif\u00edcil de medir e at\u00e9 mesmo de estimar (LUCAS, 2012).\nH\u00e1 diferentes m\u00e9todos de realizar a estimativa da recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas, contudo o comportamento n\u00e3o \u00e9 linear, salvo no caso de tend\u00eancias de longo prazo. O modelo da oscila\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie livre do aqu\u00edfero, Water Table Fluctuation (WTF), assume que a eleva\u00e7\u00e3o no n\u00edvel fre\u00e1tico tem rela\u00e7\u00e3o com a\nrecarga do aqu\u00edfero, utilizando par\u00e2metros de tempo e rendimento espec\u00edfico do local (MANZIONE, 2015).\nEssa an\u00e1lise da recarga auxilia na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, pois suas estimativas podem fornecer dados sobre o volume que poder\u00e1 ser captado de modo sustent\u00e1vel, indicando poss\u00edveis amea\u00e7as aos recursos h\u00eddricos e a rela\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es com as \u00e1guas subterr\u00e2neas (FERDOWSIAN; PANNELL, 2009).\nOutro ponto importante \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de afloramento do Sistema Aqu\u00edfero Guarani (SAG) para agricultura, devido \u00e0 fragilidade do solo e do potencial contaminante de produtos qu\u00edmicos da zona saturada do aqu\u00edfero (GOMES et al.,\n2006).\nO presente estudo prop\u00f5e a discuss\u00e3o de como os dados de recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas podem contribuir para uma gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos mais efetiva, visto o aumento do uso de \u00e1guas subterr\u00e2neas, principalmente no Estado de S\u00e3o Paulo, onde os reservat\u00f3rios e mananciais superficiais n\u00e3o atendem mais as demandas da popula\u00e7\u00e3o e h\u00e1 uma grande porcentagem de utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas (HIRATA et al., 2015).\n2\tOBJETIVOS DA PESQUISA\n2.1\tOBJETIVOS GERAIS\nAnalisar o padr\u00e3o de recarga do Aqu\u00edfero Guarani a partir de estimativas em \u00e1rea de afloramento no Estado de S\u00e3o Paulo, munic\u00edpio de Bofete, para fornecer subs\u00eddios aos instrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos para um gerenciamento mais eficiente.\n2.2\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\n\u2022\tAvaliar n\u00edveis piezom\u00e9tricos e pluviom\u00e9tricos no munic\u00edpio de Bofete-SP;\n\u2022\tVerificar o percentual efetivo da precipita\u00e7\u00e3o no per\u00edodo que se torna recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas;\n\u2022\tDiscutir os resultados quanto aos poss\u00edveis subs\u00eddios dessas informa\u00e7\u00f5es geradas \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\n\u2022\tPropor maneiras de introduzir informa\u00e7\u00f5es sobre a recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas e gest\u00e3o de aqu\u00edferos nos planos de bacia a n\u00edvel estadual.\n3\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA\n3.1\tNO\u00c7\u00d4ES GERAIS SOBRE AQU\u00cdFEROS\nA \u00e1gua circula em nosso planeta nos diferentes estados f\u00edsicos como s\u00f3lido, l\u00edquido e gasoso, e nos mais variados sistemas naturais de armazenamento. As \u00e1guas dos reservat\u00f3rios, de um modo geral, est\u00e3o em constante circula\u00e7\u00e3o, estimuladas pela energia do sol. Assim, a \u00e1gua que \u00e9 evaporada dos oceanos, lagos, do solo e etc., sobe para a atmosfera formando nuvens, que precipita em forma de chuvas, abastece os cursos d'\u00e1gua, infiltra no solo, e pode ser captada para utiliza\u00e7\u00e3o. Esta circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 conhecida como ciclo hidrol\u00f3gico, representado na Figura 1 (IRITANI; EZAKI, 2008).\nFigura 1 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do ciclo hidrol\u00f3gico.\nFonte: (USGS, 2017).\nA \u00e1gua proveniente das chuvas, que infiltra no solo, primeiro atinge a zona n\u00e3o saturada, assim denominada, pois o solo est\u00e1 parcialmente preenchido com\n\u00e1gua e ar. Nesta zona a \u00e1gua \u00e9 em parte absorvida pela vegeta\u00e7\u00e3o, ou outros seres, e evapotranspira, e outra por\u00e7\u00e3o restante pode continuar em movimento, pela a\u00e7\u00e3o da gravidade, atingindo n\u00edveis mais profundos, que seria a zona saturada (IRITANI; EZAKI, 2008).\nO n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 considerado o limite entre a zona saturada e n\u00e3o saturada. Na zona saturada, onde os poros est\u00e3o todos preenchidos com \u00e1gua, \u00e9 o local onde a \u00e1gua que circula \u00e9 denominada \u00e1gua subterr\u00e2nea (IRITANI; EZAKI, 2008).\nAssim, o aqu\u00edfero pode ser descrito como uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica capaz de armazenar e transmitir \u00e1gua em seus poros, que s\u00e3o os espa\u00e7os vazios entre os gr\u00e3os formadores do solo e das rochas sedimentares, possibilitando a capta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. A \u00e1gua pode circular tamb\u00e9m atrav\u00e9s das fraturas, e espa\u00e7os de dissolu\u00e7\u00e3o, em alguns tipos de rochas (CLEARY, 2007) (IRITANI; EZAKI, 2008).\nAquitardos s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m armazenam \u00e1gua, mas a \u00e1gua fica entre camadas confinantes, assim possui baixa permeabilidade, n\u00e3o sendo vi\u00e1vel pra capta\u00e7\u00e3o, contudo transmite a \u00e1gua atrav\u00e9s de grandes \u00e1reas. O aquiclude ocorre quando a camada confinante \u00e9 imperme\u00e1vel, sem capacidade de transmitir \u00e1gua, apenas de armazenar (CLEARY, 2007).\nOs aqu\u00edferos podem ser classificados entre confinados, livres (n\u00e3o confinados), e semiconfinados, o que diferencia \u00e9 a presen\u00e7a do n\u00edvel fre\u00e1tico no aqu\u00edfero livre e a press\u00e3o a que est\u00e3o submetidos. A superf\u00edcie fre\u00e1tica est\u00e1 acima da zona de satura\u00e7\u00e3o e em contato com a press\u00e3o atmosf\u00e9rica (CLEARY, 2007).\nO aqu\u00edfero confinado est\u00e1 submetido a uma press\u00e3o maior do que a atmosf\u00e9rica, pois possui uma camada confinante acima dela e n\u00e3o possui a zona n\u00e3o saturada. O n\u00edvel da \u00e1gua \u00e9 denominado potenciom\u00e9trico, pois um po\u00e7o perfurado neste tipo de aqu\u00edfero vai elevar a \u00e1gua de acordo com a press\u00e3o a que estava submetida (IRITANI; EZAKI, 2008).\nNo caso do aqu\u00edfero semiconfinado ele possui no seu topo ou na sua base camadas que podem ser perme\u00e1veis onde ocorre a circula\u00e7\u00e3o vertical da \u00e1gua subterr\u00e2nea, contudo s\u00e3o camadas com permeabilidade mais baixa do que a do aqu\u00edfero. Pode ocorrer tamb\u00e9m que essas camadas semiconfinantes possuam fraturas que permitem o fluxo lento da \u00e1gua (BORGHETTI, N. et al., 2004).\nOs aqu\u00edferos tamb\u00e9m podem ser identificados de acordo com a porosidade do material constituinte da rocha, ou seja, granular (tamb\u00e9m denominado sedimentar ou\nporoso), fissural e c\u00e1rstico. No aqu\u00edfero fissural a porosidade ocorre atrav\u00e9s das fraturas conectadas da rocha (IRITANI; EZAKI, 2008).\nNo aqu\u00edfero poroso a \u00e1gua se movimenta atrav\u00e9s dos poros formados entre os gr\u00e3os das rochas sedimentares, ou do solo. No aqu\u00edfero c\u00e1rstico os espa\u00e7os onde a \u00e1gua subterr\u00e2nea flui s\u00e3o cavidades originadas pela dissolu\u00e7\u00e3o das rochas, sendo a principal rocha em que ocorre esse fen\u00f4meno o calc\u00e1rio (MANZIONE, 2015).\nNo Estado de S\u00e3o Paulo as unidades aqu\u00edferas s\u00e3o principalmente sedimentares e fraturadas. Os sedimentares s\u00e3o os aqu\u00edferos Bauru, Guarani, Taubat\u00e9, S\u00e3o Paulo e Tubar\u00e3o. Os aqu\u00edferos fraturados s\u00e3o o Serra Geral e o Cristalino, conforme demonstrado na Figura 2, os perfis esquem\u00e1ticos dos aqu\u00edferos (MANZIONE, 2015).\nFigura 2 - Perfis esquem\u00e1ticos dos aqu\u00edferos no Estado de S\u00e3o Paulo.\nFonte: (IRITANI; EZAKI,2008).\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea, se comparada com a superficial, tem um movimento muito mais lento. A velocidade m\u00e1xima \u00e9 cerca de 1 m/dia, seu fluxo \u00e9 laminar e o tempo m\u00e9dio de resid\u00eancia no solo \u00e9 de aproximadamente 280 anos, em aqu\u00edferos profundos pode chegar a 30.000 anos. A \u00e1gua superficial tem a velocidade alta em torno de 1 m/s, o fluxo \u00e9 turbulento e o tempo m\u00e9dio de resid\u00eancia \u00e9 de semanas. Essas diferen\u00e7as mostram as caracter\u00edsticas da \u00e1gua subterr\u00e2nea, que \u00e9 uma reserva de \u00e1gua com garantias, contudo no caso de contamina\u00e7\u00e3o a dificuldade para solucionar esse problema \u00e9 maior e mais demorada (CLEARY, 2007).\nA porosidade \u00e9 considerada como o volume de vazios no solo, em rela\u00e7\u00e3o ao volume total do solo, ou seja, a quantidade de \u00e1gua que pode ser armazenada depende da porosidade. No entanto, a facilidade com que a \u00e1gua subterr\u00e2nea flui entre os poros \u00e9 chamada permeabilidade e depende da interconectividade entre os vazios das part\u00edculas do solo, assim uma baixa permeabilidade dificulta a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para utiliza\u00e7\u00e3o (IRITANI; EZAKI, 2008).\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o delimitadas a partir dos cursos d'\u00e1gua superficiais e os divisores de \u00e1gua nem sempre correspondem com os limites das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Por\u00e9m, de modo similar, podem ser feitas as bacias hidrogr\u00e1ficas subterr\u00e2neas, a partir das linhas equipotenciais, onde um divisor de bacia seriam pontos onde n\u00e3o existem conex\u00e3o entre os aqu\u00edferos (CLEARY, 2007).\nContudo o processo de recarga e bombeamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas podem modificar esses limites. Deste modo, a an\u00e1lise local, em n\u00edvel de bacia ou sub-bacia hidrogr\u00e1fica podem ser eficientes, pois as dificuldades e o entendimento da din\u00e2mica subterr\u00e2nea acontecem localmente.\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea pode atingir o leito dos rios, produzindo o fluxo de base, ou seja, no per\u00edodo de estiagem o escoamento do rio \u00e9 proveniente das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Nesse caso, o curso d'\u00e1gua \u00e9 chamado de rio efluente, pois \u00e9 alimentado pelo aqu\u00edfero e isso ocorre devido a cota do n\u00edvel d'\u00e1gua superficial ser, ou estar, menor do que a cota potenciom\u00e9trica do aqu\u00edfero (FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000).\nO rio pode tamb\u00e9m alimentar um aqu\u00edfero, chamado de rio influente, ocorrendo o caso contr\u00e1rio, quando a cota do curso d'\u00e1gua est\u00e1 mais elevada do que a da \u00e1gua subterr\u00e2nea do aqu\u00edfero (FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000).\n3.2\tO SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI\nA \u00e1rea do SAG abrange quatro pa\u00edses: Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai, conforme ilustrado na Figura 3, sendo que no Brasil encontram-se 71% da sua \u00e1rea. A \u00e1rea total aproximada do SAG \u00e9 de 1.087.879 km2 (OEA, 2009). \u00c9 considerado um dos maiores sistemas aqu\u00edferos do mundo e sua \u00e1rea tem extens\u00e3o similar \u00e0 dos territorios da Fran\u00e7a, Inglaterra e Espanha juntos (ROCHA, 1997).\nO SAG pode ser classificado como um sistema aqu\u00edfero sedimentar, sendo eficaz no fornecimento e armazenamento de \u00e1gua, assim possui uma boa produtividade. A explora\u00e7\u00e3o no aqu\u00edfero livre \u00e9 mais vi\u00e1vel devido \u00e0 profundidade do n\u00edvel est\u00e1tico. As \u00e1guas do SAG s\u00e3o, de modo geral, de boa qualidade e aptas ao consumo humano (IPT, 2011; OEA, 2009). Apesar disso, em alguns locais pode ter contamina\u00e7\u00e3o natural com Ars\u00eanio e Fl\u00faor.\nO sistema apresenta varia\u00e7\u00f5es quanto as suas caracter\u00edsticas locais de tipo de solo e \u00e1reas de confinamento, ou de afloramento. Assim, de acordo com o estudo realizado pela OEA (2009), foram delimitadas tr\u00eas \u00e1reas que apesar de similares, devem ser geridas de acordo com suas particularidades, que s\u00e3o as zonas de afloramento - ZA, zona de confinamento - ZC e zona de forte confinamento - ZFC (Figura 3).\nNo Brasil as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do sistema s\u00e3o a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e Piramboia. Estima-se que essas forma\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do Brasil possuem entre 130 e 250 milh\u00f5es de anos (OEA, 2009).\nA Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \u00e9 caracterizada por arenitos de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a muito fina, seus gr\u00e3os s\u00e3o selecionados e esf\u00e9ricos. A Forma\u00e7\u00e3o Piramboia tamb\u00e9m possui arenitos de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a fina, contudo s\u00e3o grosseiros em alguns locais, apresentam estratifica\u00e7\u00e3o com silte ou argila (DAEE; IG; IPT; CPRM, 2005).\nAproximadamente 90% de toda \u00e1gua explotada do SAG \u00e9 realizada pelo Brasil, sendo que o Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o maior usu\u00e1rio (OEA, 2009).\nNas cidades de grande porte o abastecimento p\u00fablico n\u00e3o \u00e9 restrito \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, contudo h\u00e1 uma abund\u00e2ncia de po\u00e7os particulares, principalmente em com\u00e9rcios, ind\u00fastrias, servi\u00e7os e condom\u00ednios, integrando o abastecimento fornecido pela rede p\u00fablica, que muitas vezes n\u00e3o atende \u00e0 demanda (HIRATA et al., 2015).\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do SAG e o zoneamento.\nBRASIL BRASIL\nZFC\n____ i:iaooaooo O \u00bf\"\u00a1bo 2\u00d5\u00d5 300\nARGENTINA\nQcean\u00b0 Atl\u00e2nt\u00edCo\nQc\u00e9ano Atl\u00e1ntico\nLegenda\nLeyenda\nLimite departamental, estadual, provincial e internacional L\u00edmite departam ental, estadual, provincial y internacional\nX/ Limite do SAG\nL\u00edmite del SAG\nZFC Zona confinada / fortemente confinada Zona confinada/ fuertemente confinada\nzc Zona de transi\u00e7\u00e3o / confinada Zona de transici\u00f3n / confinada\nza Zona de afloram ento do SAG Zona de afloram \u00a1ento del SAS\n\u00c1rea de recarga\nZona de recarga\nArea de descarga Zona de descarga\nO Capital do Pa\u00eds Capital de Pa\u00eds\nConven\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas Convenciones geol\u00f3gicas Arco\nArco\nArco sugerido\nArco sugerido\nFalha\nFalia\nLineam ento\nLineamiento\nSinclinal\nSinclinal\nFonte: SG/SAG modificado de GW-MATE e Cons\u00f3rcio Guarani. 2008.\nFonte: SG/SAG modificado de GW-MATE y Consorcio Guarani. 2008.\nFonte: (OEA, 2009)\n\u25a0 \u25a0 \u25a0 i\nConforme levantamento do IPT (2011), alguns po\u00e7os da \u00e1rea de afloramento do SAG em S\u00e3o Paulo n\u00e3o atendem especificidades t\u00e9cnicas construtivas, como laje de prote\u00e7\u00e3o, facilitando o risco de contamina\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m necess\u00e1ria a constante atualiza\u00e7\u00e3o dos dados dos po\u00e7os do SAG, para ter par\u00e2metros de an\u00e1lise e adotar as medidas necess\u00e1rias para o adequado uso e preserva\u00e7\u00e3o do recurso.\n3.3\t\u00c1REA DE AFLORAMENTO DO AQU\u00cdFERO GUARANI NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nA \u00e1rea de afloramento do SAG no Estado de S\u00e3o Paulo tem aproximadamente 15.000 Km2. A \u00e1rea total do SAG em S\u00e3o Paulo \u00e9 de 143.000 Km2, conforme ilustra a Figura 4.\nA recarga nessa \u00e1rea de afloramento \u00e9 em torno de 200 mm/ano. Os po\u00e7os em sua maioria t\u00eam vaz\u00f5es inferiores a 50 m3/h. As maiores vaz\u00f5es, de acordo com as outorgas dadas, s\u00e3o para o uso de irriga\u00e7\u00e3o (IPT, 2011).\nFigura 4 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de localiza\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo (Brasil).\nFonte: IPT (2011).\nNo Estado de S\u00e3o Paulo 80% dos munic\u00edpios utilizam as \u00e1guas subterr\u00e2neas para o seu abastecimento, totalmente ou parcialmente, sendo que a maioria s\u00e3o os munic\u00edpios classificados como de pequeno e m\u00e9dio porte (IPT, 2011).\nO aqu\u00edfero livre \u00e9 assim denominado porque tem como limite superior o n\u00edvel fre\u00e1tico e est\u00e1 sob press\u00e3o atmosf\u00e9rica. Essas \u00e1reas tamb\u00e9m chamadas de \u00e1reas de afloramento t\u00eam a importante fun\u00e7\u00e3o de recarga do aqu\u00edfero confinado, onde o excedente da precipita\u00e7\u00e3o infiltra no solo (FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000), conforme demonstra a Figura 5.\nFigura 5 - Aqu\u00edfero confinado, superf\u00edcie potenciom\u00e9trica e artesianismo.\n\nA^jro do n\u00fawt do dguo \u00e1'v\u00fa dw 'ccn'ga\np<x;a qrlcj. \u25a1\u2018\"\u2022Qi\nAflknlbro ncfdo\nFonte: (KARMANN, 2000)\n\nS\u00e3o 105 munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo inseridos na \u00e1rea de afloramento do SAG, totalmente ou parcialmente. Desses munic\u00edpios, 85% s\u00e3o classificados como de pequeno porte, ou seja, com popula\u00e7\u00e3o abaixo de 50.000 habitantes. Cerca de 57% dos munic\u00edpios inseridos na \u00e1rea de afloramento do SAG utilizam \u00e1gua subterr\u00e2nea para abastecimento (IPT, 2011).\nAssim, a busca por utiliza\u00e7\u00e3o de fontes alternativas para abastecimento p\u00fablico tem revelado as \u00e1guas subterr\u00e2neas cada vez mais como um complemento ao sistema de reservat\u00f3rios de \u00e1guas superficiais j\u00e1 existentes, sendo que a \u00e1gua subterr\u00e2nea constitui-se numa fonte alternativa estrat\u00e9gica para os mais diversos usos (HIRATA et al., 2015).\nDentro da \u00e1rea de afloramento do SAG est\u00e3o inseridas parcialmente 9 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - UGRHIs: 04 - Pardo, 05 -Piracicaba / Capivari / Jundia\u00ed, 08 - Sapuca\u00ed / Grande, 09 - Mogi Gua\u00e7u, 10 - Tiet\u00ea /Sorocaba, 13 - Tiet\u00ea Jacar\u00e9, 14 - Alto Paranapanema, 16 - Tiet\u00ea / Batalha, e 17 -M\u00e9dio Paranapanema.\nDe acordo com o estudo realizado pelo IPT (2011), a \u00e1rea de afloramento do SAG, no Estado de S\u00e3o Paulo, possui nove Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral, ou seja, exclusivamente para preserva\u00e7\u00e3o da natureza, e 16 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustent\u00e1vel, que preza pelo equil\u00edbrio entre o uso dos recursos e a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente. Contudo, no Estado de S\u00e3o Paulo, a \u00e1rea ocupada com cobertura vegetal e corpos d'\u00e1gua representa 24% da \u00e1rea de afloramento do SAG, em contrapartida a agricultura cobre cerca de 75% dessa \u00e1rea de aforamento.\nNa UGRHI 10 - M\u00e9dio Tiet\u00ea/ Sorocaba, onde est\u00e1 o munic\u00edpio de Bofete, a porcentagem de cobertura vegetal em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea total da bacia, est\u00e1 dividida em: mata 1,04%, vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria 7,86%, cerrado 0,15%, cerrad\u00e3o 0,15%, vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea 0,22% e reflorestamento 4,15%. Sendo assim, o total de cobertura vegetal \u00e9 de 13,57% da \u00e1rea da bacia (IPT, 2008).\nA coleta de esgotos na \u00e1rea de afloramento do SAG em S\u00e3o Paulo \u00e9 de 100% em 43% dos munic\u00edpios, entre 99 a 90% em 40% dos munic\u00edpios, e 89 a 60% em 17% dos munic\u00edpios (IPT, 2011).\nDe todo o esgoto coletado nessa \u00e1rea, apenas 52% recebe tratamento adequado, o que constitui em grande potencial contaminante do solo e das \u00e1guas. Outro potencial contaminante \u00e9 a deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos de modo inadequado, contudo na \u00e1rea de afloramento esse tipo de pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 comum, sendo identificado como inadequado apenas o munic\u00edpio de Ja\u00fa (IPT, 2011).\n3.4\tMUNIC\u00cdPIO DE BOFETE - SP\nO munic\u00edpio de Bofete est\u00e1 localizado na por\u00e7\u00e3o central do Estado de S\u00e3o\nPaulo (\nFigura 6) e possui uma \u00e1rea de aproximadamente 653,541 Km2 (IBGE, 2016).\nFigura 6 - Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Bofete no Estado de S\u00e3o Paulo.\nFonte: (WIKIPEDIA, 2006)\nEsse munic\u00edpio faz parte da UGHRI 10 - Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea (BH-SMT), sendo parte da sub-bacia do M\u00e9dio Tiet\u00ea Inferior. Possui a popula\u00e7\u00e3o estimada em 11.236 habitantes no ano de 2017, classificado como munic\u00edpio de pequeno porte, segundo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE (2017).\nOs limites municipais de Bofete est\u00e3o totalmente inseridos na \u00e1rea de afloramento do SAG em S\u00e3o Paulo, ilustrado na Figura 7, que demonstra a proposta da cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Mananciais - Sistema Aqu\u00edfero Guarani (APRM - SAG) (IPT, 2011).\nAten\u00e7\u00e3o especial deve ser dada a sub-bacia do M\u00e9dio Tiet\u00ea Inferior, a respeito da suscetibilidade do solo, pois apresenta muito alta suscetibilidade de eros\u00e3o. Al\u00e9m disso, Bofete \u00e9 um dos munic\u00edpios com maior criticidade a respeito da vulnerabilidade do SAG tanto na zona urbana quanto na rural (IPT, 2008).\nFigura 7 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos munic\u00edpios inseridos na \u00e1rea de afloramento (e recarga) do aqu\u00edfero Guarani - SP.\nArea pardal e sede situada fora dos limites da APRM-SAG\nI imite da APRM-SAG\n-r i a*\t1\tuuL-ia\t\u00bb.\t\u25a0\t,\t1\" \u2022; Tabating^'^-.\t/\tVA, - ..c-'\t/Va ~\t\t\t\t\ni \u2022\tL Araraquara .\u2022 turtonou\t\t\t\n\t\u00bfa E u ropa\tras 11 iens e\t\tp**Porto\t\n\t1 G^viji^reixQWL 1\tD escalvado i\tk FerrelfaV\t_ Sah\nFonte: (IPT, 2011).\nNa \u00e1rea de afloramento do SAG a pr\u00e1tica do agroneg\u00f3cio \u00e9 predominante. No munic\u00edpio de Bofete a atividade econ\u00f4mica predominante \u00e9 a agropecu\u00e1ria, al\u00e9m do cultivo de eucalipto e c\u00edtricos, agricultura familiar, granjas, minera\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e loteamento imobili\u00e1rio (IPT, 2009).\nDe acordo com estudo do IPT (2009) a \u00e1rea de pasto ocupa aproximadamente 43% da \u00e1rea do munic\u00edpio, seguido da \u00e1rea de mata com 30% e reflorestamento 17%, nessa \u00faltima o intuito \u00e9 voltado para atividade econ\u00f4mica com o plantio de c\u00edtricos e \u00e1rvores para produ\u00e7\u00e3o de papel/celulose. Contudo a atividade de minera\u00e7\u00e3o (1% da \u00e1rea) \u00e9 a mais preocupante devido ao impacto negativo no ambiente.\nOs biomas predominantes em Bofete se enquadram em Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica (PREFEITURA MUNICIPAL DE BOFETE, 2016).\nDe acordo com IBGE (2015) em rela\u00e7\u00e3o a trabalho e rendimento o munic\u00edpio possui apenas 17% da popula\u00e7\u00e3o ocupada, sendo que 33% da popula\u00e7\u00e3o possui renda mensal per capita de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo. Ainda assim, o PIB per capita \u00e9 de R$ 13.950,00 e o percentual das receitas oriundas de fontes externas \u00e9 de 82,5%, o que demonstra uma grande depend\u00eancia econ\u00f4mica.\nA taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios no SAG de um modo geral \u00e9 alta, sendo predominante o intervalo entre 79,8% a 94,3% o que demonstra a concentra\u00e7\u00e3o de pessoas na \u00e1rea urbana (IPT, 2011).\nEm Bofete a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 de 63,76%, a densidade demogr\u00e1fica \u00e9 de 16,30 hab/Km2, a taxa geom\u00e9trica de crescimento anual - tend\u00eancia de crescimento em Bofete \u00e9 de 1,50% a.a. (SEADE, 2017). O munic\u00edpio conta com equipamentos urbanos e possui uma escola de ensino m\u00e9dio, cinco escolas de ensino fundamental e tr\u00eas estabelecimentos de sa\u00fade do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS (IBGE, 2015).\nO clima \u00e9 classificado como Cwa, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koeppen, que significa clima mesot\u00e9rmico (subtropical e temperado), com invernos secos e ver\u00f5es quentes e chuvosos (acima de 22\u00b0C), sendo a temperatura m\u00e9dia anual de 21,5 \u00b0C e a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 1490,6 mm (CEPAGRI, 2018).\nDe acordo com CEPAGRI (2018) a altitude m\u00e9dia do munic\u00edpio \u00e9 de 570,0 m; segundo IPT (2009) na sede do munic\u00edpio de Bofete a altitude \u00e9 de 520,0 m, com m\u00e1ximo de 978,0 m no topo do Morro da Bela Vista e o m\u00ednimo de 480,0 m pr\u00f3ximo \u00e0 calha do Rio do Peixe. As altitudes do munic\u00edpio podem ser observadas na Figura 8, no mapa de relevo.\nMAPA DE RELEVO DO MUNICIPIO DE BOFETE\nFonte dados: UNESP Ourinhos;\nEMBRAPA.\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nO munic\u00edpio est\u00e1 predominantemente sobre a forma\u00e7\u00e3o Piramboia, constitu\u00edda de arenitos, assim a sua topografia \u00e9 suave como ilustra a Figura 9, com exce\u00e7\u00e3o dos morros e escarpas, sendo os mais conhecidos o Morro das Tr\u00eas Pedras (Figura 10), Morro de Bofete (Figura 11) e \u201cO Gigante adormecido\u201d (IPT, 2009).\nFonte: (IPT, 2009)\nFigura 10 - Morro das Tr\u00eas Pedras - Morros testemunhos e escarpas.\nFonte: (ATIVA CINEMA DIGITAL, 2012).\nFigura 11 - Morro de Bofete.\nFonte: (CAMARGO, 2013)\nDe acordo com o planejamento realizado no munic\u00edpio, o atendimento sanit\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o urbana ser\u00e1 de 100% desde 2010 a 2040. A proje\u00e7\u00e3o prev\u00ea pequeno aumento populacional, por exemplo, no distrito sede o aumento seria de 1443 habitantes, o que representa 25,6% entre 2011 e 2040 (ENGECORPS, 2011).\nA demanda de \u00e1gua tratada disponibilizada para distribui\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio foi de 13,72 l/s em 2010 e a proje\u00e7\u00e3o \u00e9 de 15,27 l/s em 2019, atingindo 16,92 l/s em 2040 (ENGECORPS, 2011). Segundo IPT (2008) o consumo de \u00e1gua estimado no munic\u00edpio para os anos de 2015 a 2019 \u00e9 de 132,3 l/hab. dia.\nAs perdas de \u00e1gua tratada no sistema s\u00e3o estimadas em 20%, pela empresa de saneamento local, a Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (SABESP). Contudo o abastecimento p\u00fablico n\u00e3o atinge a \u00e1rea rural, que opta por solu\u00e7\u00f5es individualizadas, utilizando principalmente po\u00e7os rasos (ENGECORPS,\n2011).\nO manancial utilizado para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico depende da localiza\u00e7\u00e3o dos bairros. Na sede a capta\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada no C\u00f3rrego do Tanque, afluente do Rio do Peixe. De acordo com IPT (2009), a capta\u00e7\u00e3o \u00e9\nrealizada nas coordenadas 48\u00b015\u201915.154\u201d O e 23O6\u201924.668\u201d S, no Datum SIRGAS 2000, conforme ilustrado na Figura 12.\nFigura 12 - Capta\u00e7\u00e3o para abastecimento urbano em Bofete, C\u00f3rrego do Tanque.\nFonte: GOOGLE EARTH.\nEntretanto, nesse ponto h\u00e1 contamina\u00e7\u00e3o a montante de efluentes oriundos de fossas s\u00e9pticas e lan\u00e7ados no corpo d'\u00e1gua, al\u00e9m da atividade pecu\u00e1ria que possui pastagens pr\u00f3ximas ao ponto de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (ENGECORPS, 2011).\nNo distrito de S\u00e3o Roque Novo a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 realizada numa nascente pr\u00f3xima a \u00e1rea urbana. Nos distritos de Jardim Santo In\u00e1cio e Portal das Colinas \u00e9 utilizada capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea, atrav\u00e9s de po\u00e7os profundos (ENGECORPS, 2011).\nO sistema produtor tem como principal problema a barragem do C\u00f3rrego do Tanque, que rompeu em 2009 e at\u00e9 o momento n\u00e3o foram encontradas fontes de que j\u00e1 foi reconstru\u00edda. Segundo o Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) em 2014 foi aberto processo de licita\u00e7\u00e3o (ENGECORPS, 2011).\nOutro grande problema \u00e9 o volume de capta\u00e7\u00e3o superficial que se aproxima da disponibilidade que o C\u00f3rrego do Tanque oferece, sendo insuficiente em per\u00edodos de estiagem (ENGECORPS, 2011).\nNo caso de esgotamento sanit\u00e1rio, o munic\u00edpio possui Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos (ETE), localizada nas coordenadas 48\u00b014\u201940.298\u201d O e 23O5\u201952.443\u201d S, no Datum SIRGAS 2000, conforme Figura 13 (IPT, 2009). O plano feito por ENGECORPS (2011) informa que na \u00e1rea urbana a coleta e tratamento de esgotos representaram 75,8% com refer\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o em 2010 e a proje\u00e7\u00e3o \u00e9 que alcance os 100% em 2019.\nA vaz\u00e3o m\u00e9dia de esgotos lan\u00e7ado em 2010 foi de 7,72 l/s, sendo que a proje\u00e7\u00e3o \u00e9 que esse valor aumente para 11,34 l/s em 2019, atingindo 12,71 l/s em 2040 (ENGECORPS, 2011).\nO total do res\u00edduo s\u00f3lido dom\u00e9stico gerado pelo munic\u00edpio diariamente \u00e9 de aproximadamente 4,8 toneladas. O sistema de coleta consegue atender o munic\u00edpio todo e os res\u00edduos s\u00e3o destinados para um aterro da pr\u00f3pria cidade (ENGECORPS, 2011). O aterro sanit\u00e1rio est\u00e1 localizado nas coordenadas 48\u00b012\u201954.122\u201d O e 23\u00b03\u20195.058\u201d S, no Datum SIRGAS 2000, conforme Figura 13 (IPT, 2009).\nFigura 13 - Localiza\u00e7\u00e3o do aterro sanit\u00e1rio, a ETE, e o ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua superficial no C\u00f3rrego do Tanque, no Munic\u00edpio de Bofete.\nMAPA DE SANEAMENTO B\u00c1SICO DO MUNIC\u00cdPIO DE BOFETE\nFonte dados: UNESP Ourinhos; IPT.\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\n3.5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE RECARGA DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS\nAs \u00e1reas de afloramento e recarga foram identificadas como as \u00e1reas com maior potencial de explora\u00e7\u00e3o (OEA, 2009). A recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 tamb\u00e9m um componente do ciclo hidrol\u00f3gico (GON\u00c7ALVES; SANTAROSA; MANZIONE, 2016). A recarga pode ser explicada como a \u00e1gua que infiltra no solo e alimenta a zona saturada do aqu\u00edfero, adicionando volume \u00e0 reserva de \u00e1gua subterr\u00e2nea (IPT, 2011).\nAs vaz\u00f5es de explota\u00e7\u00e3o para atender \u00e0 demanda dever\u00e3o ser estimadas de acordo com a rela\u00e7\u00e3o entre a recarga e a retirada de \u00e1gua, que envolve fatores locais do solo e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, al\u00e9m da precipita\u00e7\u00e3o do local. Outro fator \u00e9 o adequado projeto e constru\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os, evitando contamina\u00e7\u00f5es e influ\u00eancia entre os po\u00e7os e a manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica que deve ser realizada (HIRATA et al., 2015).\nO monitoramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas constitui-se num instrumento de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, necess\u00e1rio para compreens\u00e3o da disponibilidade frente \u00e0 demanda e dos mecanismos do aqu\u00edfero de recarga e descarga, possibilitando assim a explora\u00e7\u00e3o e manejo sustent\u00e1vel do aqu\u00edfero (CHANG; CARNIER NETO, 2008).\nNo aqu\u00edfero livre, que corresponde \u00e0s zonas de afloramento, possui intera\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas superficiais, sendo que a maior parcela da recarga \u00e9 proveniente da precipita\u00e7\u00e3o. Nessas \u00e1reas o fluxo \u00e9 mais r\u00e1pido, as \u00e1guas s\u00e3o mais recentes e possuem menos de 100 anos. S\u00e3o \u00e1reas muito vulner\u00e1veis \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas (IPT, 2011).\nDe acordo com OEA (2009), aproximadamente 10 a 20 mm/ano corresponde \u00e0 recarga profunda no SAG, sendo que isso representa um volume de 0,8 a 1,4 Km3/ano de \u00e1gua. Segundo HIRATA et al. (2015) a recarga na \u00e1rea de afloramento corresponde a aproximadamente 150 - 200 mm/ano e a \u00e1gua subterr\u00e2nea possui velocidade acima de 5 mm/ano.\nO modo como ocorre a recarga pode ser dividida em tr\u00eas principais tipos: a recarga direta, onde observa-se a percola\u00e7\u00e3o direta da \u00e1gua para o aqu\u00edfero; a recarga indireta que pode ocorrer por intera\u00e7\u00e3o com os cursos d'\u00e1gua superficiais; e a localizada que acontece devido a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua num determinado local,\npor quest\u00f5es de geomorfologia do terreno, ou outras caracter\u00edsticas locais (CHANG; CARNIER NETO, 2008).\nComo resultado dessa recarga pode-se obter a recarga efetiva do aqu\u00edfero, onde a \u00e1gua consegue atingir o n\u00edvel fre\u00e1tico e a recarga potencial em que a \u00e1gua infiltra no solo, mas pode n\u00e3o atingir o aqu\u00edfero (CHANG; CARNIER NETO, 2008).\nPara estimar a recarga de um aqu\u00edfero h\u00e1 na literatura uma variedade de m\u00e9todos, cada um considera diferentes vari\u00e1veis e aplicam-se a diversas situa\u00e7\u00f5es, sendo que podem ser aplicados m\u00e9todos para as zonas saturadas, n\u00e3o saturadas, \u00e1guas superficiais e tamb\u00e9m os m\u00e9todos baseados no balan\u00e7o h\u00eddrico (GON\u00c7ALVES; SANTAROSA; MANZIONE, 2016).\nComo exemplo, os m\u00e9todos que est\u00e3o fundamentados na zona saturada s\u00e3o principalmente: a Lei de Darcy, os Tra\u00e7adores, a modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica e a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico. No caso da zona n\u00e3o saturada, al\u00e9m dos anteriormente citados, h\u00e1 tamb\u00e9m os m\u00e9todos do lis\u00edmetros e do plano de fluxo zero (ZFP) (GON\u00c7ALVES; SANTAROSA; MANZIONE, 2016).\nO m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico utiliza a varia\u00e7\u00e3o no armazenamento (AS) atrav\u00e9s das vaz\u00f5es que entram e saem do sistema, de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 1:\nP = ET + AS + Roff + D\tEqua\u00e7\u00e3o 1\nOnde P \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o, ET \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o, AS \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o no armazenamento, Roff \u00e9 o escoamento superficial, D \u00e9 a drenagem para fora do sistema (MANZIONE, 2015).\nOs m\u00e9todos que utilizam o balan\u00e7o h\u00eddrico s\u00e3o mais f\u00e1ceis de adequar \u00e0s circunst\u00e2ncias, contudo h\u00e1 muitas vari\u00e1veis, onde cada uma possui uma incerteza relacionada \u00e0 sua medi\u00e7\u00e3o e essa propaga\u00e7\u00e3o de incertezas pode levar a grandes erros na estimativa da recarga (CHANG; CARNIER NETO, 2008).\nOutro m\u00e9todo utilizado \u00e9 o de tra\u00e7adores, que constitui no uso de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas para a estimativa da recarga que efetivamente atinge o aqu\u00edfero, mas este m\u00e9todo n\u00e3o utiliza dados de s\u00e9rie temporal. As incertezas agregadas ao m\u00e9todo est\u00e3o relacionadas aos erros na prepara\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7adores e nos c\u00e1lculos da estimativa do processo de transporte deles na \u00e1gua (CHANG; CARNIER NETO, 2008).\nA equa\u00e7\u00e3o elaborada por Henry Darcy e conhecida como a Lei de Darcy, utilizada para estimativa de recarga, \u00e9 baseada no conceito de que a quantidade de \u00e1gua, por unidade de tempo e de \u00e1rea, que passa por um meio poroso e saturado \u00e9 correspondente ao gradiente potencial total da \u00e1gua nesse meio. Para isso foi definida uma constante de proporcionalidade, conhecida como condutividade hidr\u00e1ulica (K) do solo saturado, que representa a facilidade com que a \u00e1gua se movimenta nos espa\u00e7os do solo. Assim, esta constante depende de fatores locais da estrutura do solo (GON\u00c7ALVES; LIBARDI, 2013). A equa\u00e7\u00e3o \u00e9 expressa pela Equa\u00e7\u00e3o 2:\nEqua\u00e7\u00e3o 2\nOnde Q \u00e9 a vaz\u00e3o de \u00e1gua que passa pelos poros, K \u00e9 a constante de proporcionalidade que representa a condutividade hidr\u00e1ulica, A \u00e9 \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal, h1- h2 \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o da carga hidr\u00e1ulica, e L a dist\u00e2ncia entre h, e h2 (MANZIONE, 2015).\nA representa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica atrav\u00e9s da modelagem, aplicada ao aqu\u00edfero para estimativa da recarga, constitui num importante instrumento de medida e gest\u00e3o, de modo que gera dados para avalia\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do recurso e diagn\u00f3sticos para preserva\u00e7\u00e3o da natureza, de modo a inserir outras vari\u00e1veis que interferem na recarga, tais como uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (CHANG; CARNIER NETO, 2008).\nTodo m\u00e9todo de estimativa de recarga possui suas incertezas, que s\u00e3o intr\u00ednsecas ao m\u00e9todo e, portanto, \u00e9 interessante adotar mais de uma metodologia para avaliar os resultados obtidos. Um ponto que refor\u00e7a essa ideia \u00e9 que a estimativa da recarga vai sendo delimitada de acordo com os dados dispon\u00edveis (CHANG; CARNIER NETO, 2008).\nSegundo Maziero e Wendland (2005) os m\u00e9todos baseados na intera\u00e7\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o e n\u00edvel piezom\u00e9trico podem ser mais eficazes na estimativa da recarga subterr\u00e2nea, apesar disso, o m\u00e9todo WTF pode superestimar a quantifica\u00e7\u00e3o da recarga, pois n\u00e3o considera as descargas. Ainda assim, deve ser considerado se no local h\u00e1 fontes de recarga indiretas que podem afetar a estimativa.\nOutro fator \u00e9 que devido \u00e0 complexidade para estimativas da recarga, \u00e9 importante o estudo local, para assim entender o comportamento do aqu\u00edfero em determinada \u00e1rea e auxiliar no manejo e gest\u00e3o sustent\u00e1vel do recurso (GON\u00c7ALVES; SANTAROSA; MANZIONE, 2016).\nA estimativa da reserva do aqu\u00edfero \u00e9 um estudo complexo, que possui restri\u00e7\u00f5es devido \u00e0 falta de medidas, ou imprecis\u00e3o dos dados como, por exemplo, o balan\u00e7o h\u00eddrico da regi\u00e3o. A reserva total \u00e9 a soma das reservas ativas e est\u00e1ticas, a reserva ativa est\u00e1 relacionada ao fluxo de \u00e1gua no aqu\u00edfero, que se renova e a est\u00e1tica corresponde \u00e0 por\u00e7\u00e3o armazenada nas rochas e poros ou confinada (OEA, 2009).\n3.6\tGEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS\nA utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas tem como benef\u00edcios a resist\u00eancia em \u00e9pocas sem precipita\u00e7\u00e3o, pois possui grande armazenamento de \u00e1gua, sendo que a \u00e1gua geralmente \u00e9 de boa qualidade (HIRATA et al., 2015).\nContudo, as \u00e1guas subterr\u00e2neas, por n\u00e3o ficarem t\u00e3o \u201cvis\u00edveis\u201d quanto as superficiais, muitas vezes n\u00e3o recebem um cuidado especial, pois como todo recurso natural e como componente do ciclo hidrol\u00f3gico est\u00e1 conectado ao territ\u00f3rio, ao clima, ao uso do solo e \u00e0s atividades do entorno, tudo isso influencia na quantidade e qualidade dessa \u00e1gua.\nImportante salientar que, de acordo com OEA (2009) o tempo de resposta do aqu\u00edfero \u00e9 muito lento, metro por ano, diferente das \u00e1guas superficiais, o que torna ainda mais grave os problemas com impactos ambientais, sendo imprescind\u00edvel sua preven\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disto, a distribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 diferente das \u00e1guas superficiais.\nAssim, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo influi na forma como o SAG vai ser explorado e essa integra\u00e7\u00e3o deve ser observada para uma melhor gest\u00e3o dos recursos. Muitas s\u00e3o as atividades antr\u00f3picas que geram impactos ambientais, de diversas magnitudes, portanto deve-se ter aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0s \u00e1reas mais vulner\u00e1veis, que s\u00e3o as \u00e1reas de afloramento do aqu\u00edfero e recarga, buscando coopera\u00e7\u00e3o entre todos os atores envolvidos (OEA, 2009; IPT, 2011).\nPara que seja efetivado o manejo sustent\u00e1vel e a preserva\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero \u00e9 importante a instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da rede de monitoramento, que vai gerar dados\npara an\u00e1lise e gest\u00e3o do recurso e de estudos que podem ser realizados (OEA, 2009). Al\u00e9m das medidas de prote\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio o cuidado com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, as legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o suporte dos \u00f3rg\u00e3os gestores (IPT, 2011).\nO DAEE j\u00e1 possui a rede piezom\u00e9trica b\u00e1sica do Estado de S\u00e3o Paulo, que foi iniciada em 2007, e tenta de modo integrado com a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM) e a Companhia Ambiental de Saneamento do Estado de S\u00e3o Paulo (CETESB) gerar informa\u00e7\u00f5es para gest\u00e3o e pesquisa (LOBO et al., 2011).\nA rede de monitoramento hidrol\u00f3gica consiste numa importante ferramenta para gerar banco de dados, contudo ainda \u00e9 limitada a alguns pontos do Estado, e \u00e9 necess\u00e1ria uma discuss\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o da sua utiliza\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, intera\u00e7\u00e3o entre a rede, a outorga e os planos de bacia (LOBO et al., 2011).\nAos poucos as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo geradas e a rede ampliada, mas ainda falta a contrapartida dos gestores e \u00f3rg\u00e3os componentes do sistema h\u00eddrico para dar a devida aten\u00e7\u00e3o aos dados e as informa\u00e7\u00f5es que podem ser obtidas a partir deles. A rede de monitoramento deve ser bem utilizada, como uma parceria, inserindo essas informa\u00e7\u00f5es nos instrumentos do plano de recursos h\u00eddricos.\nDe acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (BRASIL, 1988) no Brasil a gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas tem o dom\u00ednio em n\u00edvel estadual, sendo que cada estado, de acordo com as caracter\u00edsticas locais e usos da \u00e1gua, define par\u00e2metros para concess\u00e3o de outorga e cadastro de uso desse recurso. No Estado de S\u00e3o Paulo, de maneira pr\u00e1tica, a gest\u00e3o quantitativa est\u00e1 dissociada da qualitativa, sendo que mais de um \u00f3rg\u00e3o estadual realiza a gest\u00e3o das \u00e1guas nesse sentido.\nContudo, conforme prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o nacional na Lei 9.433/97 (BRASIL,\n1997), a gest\u00e3o dever\u00e1 ser integrada. Outro ponto a ser observado \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais, pois fazem parte do mesmo sistema hidrol\u00f3gico, no entanto s\u00e3o compartimentadas em diferentes setores na outorga de uso.\nA Lei 7.663/91, da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos (PERH) (ESTADO DE S\u00c3O PAULO, 1991), tamb\u00e9m preconiza a gest\u00e3o integrada, descentralizada e participativa. Contudo, a gest\u00e3o ainda carece de uma sociedade civil organizada, consciente, que \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o funcionamento do sistema, pois\ns\u00e3o as pessoas da base, que moram e convivem no dia a dia com os recursos, que v\u00e3o preservar, denunciar e auxiliar em obras e projetos de melhoria.\n\u00c9 relevante tamb\u00e9m ressaltar a Lei Estadual n.\u00b0 9.866/97 (ESTADO DE S\u00c3O PAULO, 1997), que institui a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de mananciais - APRM, por\u00e9m a lei incentivou at\u00e9 o momento a cria\u00e7\u00e3o de APRM de \u00e1guas superficiais. No Estado de S\u00e3o Paulo foi realizado o Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da \u00e1rea de Afloramento do SAG, sendo a primeira proposta de uma APRM de aqu\u00edfero criada (IPT, 2011; MANZIONE, 2015).\nA defini\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio das \u00e1guas \u00e9 diferente em cada pa\u00eds de abrang\u00eancia do SAG, os pa\u00edses federativos, como no Brasil e Argentina, o dom\u00ednio das \u00e1guas \u00e9 compartilhado entre os estados e o governo central, em pa\u00edses de Estados unit\u00e1rios como no Paraguai e Uruguai, as \u00e1guas ficam sob o dom\u00ednio do governo central (ANA, 2013).\nEssa ado\u00e7\u00e3o causa problemas nas pol\u00edticas relacionadas \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas que ainda s\u00e3o insuficientes e desconectadas. \u00c9 necess\u00e1ria a gest\u00e3o n\u00e3o somente em n\u00edvel local, mas como no caso do SAG, em n\u00edvel internacional, pois do modo como est\u00e1 estabelecido, cada \u00f3rg\u00e3o competente faz da sua maneira, de acordo com sua escala de abrang\u00eancia (VILLAR, 2010).\nOs espa\u00e7os por onde as \u00e1guas subterr\u00e2neas circulam, abrange mais de um comit\u00ea, dificultando assim a defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de planejamento e gest\u00e3o, sendo necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de outras formas de gest\u00e3o (ANA, 2013).\nA tomada da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o foi um importante progresso, contudo as \u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o seguem os limites geogr\u00e1ficos das bacias hidrogr\u00e1ficas, determinadas pelas \u00e1guas superficiais, e tamb\u00e9m n\u00e3o respeita os limites pol\u00edtico-administrativos dos munic\u00edpios e Estados, desse modo \u00e9 dif\u00edcil articular as pol\u00edticas administrativas com os recursos h\u00eddricos (MANZIONE, 2014; VILLAR, 2010).\nNo Brasil o territ\u00f3rio do SAG abrange aproximadamente 40 comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas a n\u00edvel estadual e 4 comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas interestaduais (ANA, 2013).\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) - Lei 9.433/97 (BRASIL, 1997) e a institui\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos avan\u00e7aram no sentido de incentivar a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na gest\u00e3o e nas decis\u00f5es e de tirar a centralidade do governo.\nA proposta de um modelo de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o deve abranger as diversidades econ\u00f4micas, social, h\u00eddricas e ambientais (ANA, 2013). Assim, a gest\u00e3o de \u00e1reas pequenas dentro das bacias hidrogr\u00e1ficas atende a gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas localmente, com suas caracter\u00edsticas e conflitos pr\u00f3prios.\nAos poucos a\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo tomadas para que ocorra a organiza\u00e7\u00e3o para adequada gest\u00e3o. Os pa\u00edses que possuem o aqu\u00edfero em seu territ\u00f3rio possuem normas para gest\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Contudo a grande diversidade entre os diferentes pa\u00edses, estados e munic\u00edpios traz a necessidade de articula\u00e7\u00e3o de modo que a legisla\u00e7\u00e3o seja ajustada, contemplando as especificidades de cada regi\u00e3o (ANA, 2013).\n\u00c9 necess\u00e1rio o estabelecimento de acordos para gest\u00e3o conjunta entre os diferentes pa\u00edses e estados, mas diferen\u00e7as em n\u00edvel local devem ser contempladas para a adequada gest\u00e3o. Alguns problemas decorrentes das \u00e1guas subterr\u00e2neas transfronteiri\u00e7as, como no caso do aqu\u00edfero Guarani, s\u00e3o locais e precisam da atua\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es nessas \u00e1reas espec\u00edficas.\nUm exemplo desse tipo de atua\u00e7\u00e3o s\u00e3o as Comiss\u00f5es Locais de Apoio ao Projeto Piloto (CLAPs) no Brasil, em Ribeir\u00e3o Preto, atrav\u00e9s das CLAPs foi realizado o zoneamento de po\u00e7os e essas comiss\u00f5es t\u00eam o apoio t\u00e9cnico do DAEE, al\u00e9m de Universidades (ANA, 2013).\nO plano de bacia \u00e9 um importante instrumento de gest\u00e3o dos recursos, por\u00e9m sua aplica\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 falha e os munic\u00edpios que n\u00e3o seguem suas metas e princ\u00edpios n\u00e3o sofrem nenhum tipo de puni\u00e7\u00e3o. O enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua superficiais ainda foi muito pouco implantado e menos ainda das \u00e1guas subterr\u00e2neas. A outorga n\u00e3o consegue regularizar e atingir a maioria dos po\u00e7os existentes, portanto ainda n\u00e3o consiste numa representa\u00e7\u00e3o da realidade de capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas (VILLAR, 2010).\nAs quest\u00f5es relacionadas ao manejo da natureza envolvem muitos par\u00e2metros, dif\u00edceis de estimar, visto os ciclos din\u00e2micos e complexos, tal como o ciclo hidrol\u00f3gico, que se relaciona com a geomorfologia local, o clima, o uso do territ\u00f3rio, impactos antr\u00f3picos. Portanto, a aplica\u00e7\u00e3o de modelos \u00e9 uma ferramenta fundamental para estimar dados quantitativos, qualitativos, entre outros, de extrema import\u00e2ncia para o gerenciamento do recurso.\nAs lacunas de conhecimento a respeito das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil configuram um obst\u00e1culo na administra\u00e7\u00e3o do recurso de modo integrado. Do\nmesmo modo, a dissocia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de \u00e1guas superficiais e \u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o considera que o escoamento de base dos cursos d'\u00e1gua superficial tem origem nas \u00e1guas subterr\u00e2neas (ANA, 2013).\nA explota\u00e7\u00e3o sem controle e ordena\u00e7\u00e3o pode causar a redu\u00e7\u00e3o do fluxo de base dos rios e a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da taxa de recarga, caso ocorra mudan\u00e7as no uso agr\u00edcola do solo (ANA, 2013).\nNesse contexto, \u00e9 importante entender que toda informa\u00e7\u00e3o, medidas, e previs\u00f5es futuras cont\u00e9m incertezas intr\u00ednsecas ao m\u00e9todo, aos par\u00e2metros, ou ao corpo t\u00e9cnico respons\u00e1vel. Na natureza, na economia e na pol\u00edtica tamb\u00e9m h\u00e1 incertezas relacionadas. Assim, aprender a estimar e lidar com essa realidade \u00e9 um avan\u00e7o para melhoria dos dados e modelagem aplicados \u00e0s decis\u00f5es em recursos h\u00eddricos (MANZIONE, 2014).\nOs resultados das modelagens e das predi\u00e7\u00f5es em recursos h\u00eddricos podem auxiliar na preven\u00e7\u00e3o de conflitos, pois os modelos fornecem respostas e informa\u00e7\u00f5es para proje\u00e7\u00f5es futuras sobre o uso das \u00e1guas, tais como disponibilidade frente a crescente demanda, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios alterando as possibilidades futuras. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o a base para os tomadores de decis\u00e3o, na elabora\u00e7\u00e3o de metas, projetos, planos de bacia, legisla\u00e7\u00e3o e acordos, que visam a prote\u00e7\u00e3o do recurso e seu uso sustent\u00e1vel (MANZIONE, 2014).\nEntretanto, os modelos possuem as incertezas relacionadas aos dados mensurados e \u00e0s metodologias utilizadas. A compreens\u00e3o das incertezas associadas \u00e9 necess\u00e1ria para os tomadores de decis\u00e3o e para a sociedade como um todo, pois o habitual na gest\u00e3o \u00e9 lidar com situa\u00e7\u00f5es e respostas bin\u00e1rias, que n\u00e3o contempla o modelo com suas incertezas (MANZIONE, 2014).\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas possuem muitas fontes de incertezas na sua modelagem devido \u00e0 complexidade do sistema e a falta de dados e informa\u00e7\u00f5es, pois se relaciona com dados geogr\u00e1ficos, geol\u00f3gicos, climatol\u00f3gicos, al\u00e9m da sua rela\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas superficiais, da precipita\u00e7\u00e3o, dos cursos d'\u00e1gua, das \u00e1reas de recarga e confinamento.\nPara gest\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio conhecimento e informa\u00e7\u00e3o sobre os recursos dispon\u00edveis, contudo em recursos h\u00eddricos a informa\u00e7\u00e3o e banco de dados s\u00e3o dispersos, e muitas vezes faltantes, principalmente no que diz respeito \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas (VILLAR, 2010).\nH\u00e1 falta de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas a respeito das \u00e1guas subterr\u00e2neas, que muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o consideradas prioridade, tanto por ser um manancial \u201cescondido\u201d, como tamb\u00e9m pela dificuldade de compreens\u00e3o da sociedade da sua import\u00e2ncia e dos impactos negativos associados \u00e0s atividades humanas. Como consequ\u00eancia a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 bem estruturada, faltando articula\u00e7\u00e3o entre os diferentes \u00f3rg\u00e3os gestores (VILLAR, 2010).\nAssim, o estudo da recarga do aqu\u00edfero traz informa\u00e7\u00f5es de mais de um componente do ciclo hidrol\u00f3gico, de forma a refinar os modelos e melhorar o entendimento e conhecimento dos fen\u00f4menos hidrol\u00f3gicos.\n3.7\tA RECARGA DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS COMO FERRAMENTA DOS INSTRUMENTOS DE GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nA PNRH - Lei 9.433/97 (BRASIL, 1997), instituiu que a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico e a gest\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o cabe ao governo, atrav\u00e9s dos seis instrumentos: os Planos de Recursos H\u00eddricos, o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, a outorga de direito de uso, a cobran\u00e7a, a compensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios e o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos.\nO acesso ao direito de uso da \u00e1gua se faz atrav\u00e9s da outorga, que deve ser concedida junto com o licenciamento ambiental. Esse instrumento garante o controle dos usos da \u00e1gua, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es hidrol\u00f3gicas e hidr\u00e1ulicas, al\u00e9m da qualidade da \u00e1gua (ANA, 2011).\nA outorga tamb\u00e9m garante a aloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o usu\u00e1rio, por exemplo, um empreendedor precisa de garantias de que haver\u00e1 a quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para suas atividades, caso n\u00e3o tenha ele ir\u00e1 deslocar seu empreendimento para outro local, uma bacia com disponibilidade h\u00eddrica. Desse modo, a outorga al\u00e9m de verificar a disponibilidade h\u00eddrica, garante o cumprimento das normas (ANA, 2011).\nO enquadramento dos corpos d'\u00e1gua em classes, que deve ser realizado de acordo com os usos preponderantes, \u00e9 tamb\u00e9m um par\u00e2metro para concess\u00e3o da outorga, uma condicionante (ANA, 2011). Esse instrumento pretende de um modo geral preservar os recursos h\u00eddricos e pode ser expandido de modo a abranger as \u00e1guas subterr\u00e2neas.\nSegundo ANA (2011), a an\u00e1lise da vaz\u00e3o dispon\u00edvel para explota\u00e7\u00e3o em po\u00e7os \u00e9 feita atrav\u00e9s dos testes de bombeamento e da avalia\u00e7\u00e3o de recarga do aqu\u00edfero, que seria a reposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pela contribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es. \u201c[...] \u00c9 importante que a vaz\u00e3o m\u00e1xima a ser captada seja sustent\u00e1vel em termos de recarga, uma vez que a superexplora\u00e7\u00e3o (retirada excessiva de \u00e1gua) pode levar o aqu\u00edfero \u00e0 exaust\u00e3o [...]\u201d (ANA, 2011, p.25).\nA recarga da \u00e1gua subterr\u00e2nea faz parte da din\u00e2mica do ciclo hidrol\u00f3gico, sendo que esse par\u00e2metro \u00e9 fundamental para o conhecimento do aqu\u00edfero e da intera\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas superficiais. As informa\u00e7\u00f5es de recarga, unidas com o monitoramento hidrol\u00f3gico da rede Estadual do DAEE, constituem-se em subs\u00eddios para melhoria do gerenciamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nA informa\u00e7\u00e3o da recarga \u00e9 um par\u00e2metro importante de an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos para os tomadores de decis\u00e3o, que deve ser utilizado junto aos instrumentos da PNRH - Lei 9.433/97 (BRASIL, 1997), tais como na outorga e no enquadramento dos recursos h\u00eddricos.\nA outorga integrada \u00e9 alvo de grandes debates, \u00e9 de conhecimento dos t\u00e9cnicos da \u00e1rea a necessidade de desenvolver e aplicar metodologias de modo que consiga fazer acontecer. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio expandir o conhecimento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, assim entender e estimar a recarga representa um avan\u00e7o nesse sentido, pois ela representa e alguma medida uma liga\u00e7\u00e3o entre as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas.\nEm vista disso, o desafio \u00e9 realizar modelagem e gerar informa\u00e7\u00f5es a respeito das \u00e1guas subterr\u00e2neas, como ferramenta para a gest\u00e3o (MANZIONE, 2014).\nNo momento atual, onde diversas regi\u00f5es j\u00e1 sofreram com crises h\u00eddricas, de diversas causas, \u00e9 primordial o conhecimento dos volumes de recarga dos aqu\u00edferos e de sua rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas superficiais (VILLAR, 2010).\n4\tMETODOLOGIA\n4.1\tDADOS DISPON\u00cdVEIS\nOs dados piezom\u00e9tricos est\u00e3o dispon\u00edveis atrav\u00e9s da CPRM (2016) atrav\u00e9s da Rede Integrada de Monitoramento \u00c1guas Subterr\u00e2neas (RIMAS). O po\u00e7o de monitoramento que gerou os dados utilizados est\u00e1 localizado nas coordenadas\n48\u00b015\u201914.866\u201d O e 23O4\u201946.531\u201d S, no Datum SIRGAS 2000 (Figura 14 e Figura 15), \u00e9 denominado como S\u00edtio Dona Maria n.\u00b0 3500027885, e possui profundidade de 60,0 m. No Tabela 1 est\u00e3o descritas as caracter\u00edsticas locais do po\u00e7o.\nTabela 1 - Dados locais do po\u00e7o de monitoramento.\nPerfil C\u00f1fiatrutiY?\nFonte: (CPRM, 2016)\nDADOS LITOL\u00d3GICOS\t\t\t\nDe (m):\tAt\u00e9 (m):\tLitologia:\tDescri\u00e7\u00e3o Litol\u00f3gica:\n0\t11\tArenito fino\tArenito fino, bem selecionado, maturo,com granulometria milim\u00e9trica.\n11\t17\tArenito fino\tArenito fino cinza, selecionado, granulometria milim\u00e9trica.\n17\t21\tArenito fino\tArenito castanho bem selecionado\n21\t26\tArenito fino\tArenito branco com matriz argilosa 26 35\n26\t35\tArenito fino\tArenito fino castanho, selecionado.\n35\t37\tArenito Argiloso\tArenito argiloso castanho\n37\t44\tAreia fina\tAreia fina cinza selecionada\n44\t52\tArenito argiloso\tArenito argiloso marrom\n52\t55\tArenito fino\tArenito fino castanho avermelhado bem selecionado\n55\t58\tArenito fino\tArenito fino com matriz argilosa castanho claro\n58\t60\tArenito fino\tArenito fino, castanho avermelhado\nFORMA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\t\t\t\nProfundidade Inicial (m):\t\tProfundidade Final (m):\tTipo de Forma\u00e7\u00e3o:\n0,00\t\t21,00\tForma\u00e7\u00e3o Botucatu\n21,00\t\t60,00\tForma\u00e7\u00e3o Piramboia\nOs dados pluviom\u00e9tricos foram obtidos do monitoramento hidrol\u00f3gico do DAEE, atrav\u00e9s do posto E5-064 (Fazenda Santa Terezinha), possui s\u00e9rie de medi\u00e7\u00f5es desde 1971 e est\u00e1 localizado nas coordenadas 48o11\u20199.030\u201d O e 23o3\u201954.015\u201d S, no Datum SIRGAS 2000 (Figura 14 e Figura 15). Esse posto est\u00e1 em \u00e1rea rural, assim como o posto piezom\u00e9trico, sendo que a dist\u00e2ncia entre os postos de monitoramento pluviom\u00e9trico e piezom\u00e9trico \u00e9 de aproximadamente 7,0 Km.\nOutro posto pluviom\u00e9trico local \u00e9 o E5-016 (Bofete), localizado nas coordenadas 48\u00b015\u201943.025\u201d O e 23\u00b06\u201917.029\u201d S, no Datum SIRGAS 2000 (Figura 14 e Figura 15). Este \u00faltimo possui dados desde 1958 e foi utilizado para consolida\u00e7\u00e3o dos dados, est\u00e1 localizado em zona urbana.\nFigura 14 - Localiza\u00e7\u00e3o no mapa dos postos de medi\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os de saneamento no munic\u00edpio de Bofete.\nMAPA DAS ESTA\u00c7AOES DE MEDI\u00c7\u00c3O\nProje\u00e7\u00e3o coordenadas geogr\u00e1ficas\nDatum SIRGAS 2000\nFonte dados: UNESP Ourinhos; IPT; CPRM; DAEE.\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFigura 15 - Localiza\u00e7\u00e3o dos postos de medi\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os de saneamento no munic\u00edpio de Bofete, em imagem de sat\u00e9lite.\nFonte: GOOGLE EARTH.\nNo caso da evapotranspira\u00e7\u00e3o foi utilizado o banco de dados do CIIAGRO, contudo foram disponibilizados apenas os dados at\u00e9 o ano de 2011. Assim, para a utiliza\u00e7\u00e3o desse dado, foi feita a m\u00e9dia de cada m\u00eas do ano da s\u00e9rie toda e dividida pelo n\u00famero de dias do m\u00eas correspondente para obter o valor di\u00e1rio.\n4.2\tMODELAGEM PROPOSTA\n4.\t2. 1 M\u00c9TODO DA VARIA\u00c7\u00c3O DA SUPERF\u00cdCIE LIVRE DO AQU\u00cdFERO: WATER TABLE FLUCTUATION (WTF)\nO m\u00e9todo WTF \u00e9 utilizado para zona saturada do aqu\u00edfero livre, essa metodologia \u00e9 aplic\u00e1vel em um amplo per\u00edodo de tempo, de \u00e1rea, e tamb\u00e9m de magnitude de recarga (SCANLON; HEALY; COOK, 2002).\n\u00c9 fundamentado na percep\u00e7\u00e3o de que a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico (eleva\u00e7\u00e3o) corresponde \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do armazenamento, num determinado per\u00edodo de tempo, conforme a Equa\u00e7\u00e3o 3:\nA^^=R=Sy.-jF\tEqua\u00e7\u00e3o 3\nOnde AS3W \u00e9 o armazenamento de \u00e1gua, R \u00e9 a recarga, Sy \u00e9 o rendimento espec\u00edfico do aqu\u00edfero, AH a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua, e At o intervalo de tempo (MANZIONE, 2015).\nContudo esse m\u00e9todo possui incertezas associadas ao valor do rendimento espec\u00edfico (Sy), ou porosidade espec\u00edfica como \u00e9 denominado por SCANLON; HEALY; COOK, (2002), pois essa vari\u00e1vel repercute no valor final da estimativa de recarga. Esse par\u00e2metro \u00e9 representativo e espec\u00edfico da regi\u00e3o estudada, sendo uma estimativa da ordem de grandeza, de acordo com as caracter\u00edsticas locais. A Tabela 2, mostra valores de rendimento espec\u00edfico para os diferentes tipos de solo.\nTabela 2 - Estat\u00edsticas do rendimento espec\u00edfico de 17 estudos.\nMaterial Rendimento\tCoeficiente\tRendimento\tRendimento\tN\u00famero de\nespec\u00edfico\tde varia\u00e7\u00e3o\tespec\u00edfico\tespec\u00edfico\tdetermina\u00e7\u00f5es\n(Sy) m\u00e9dio\t(%)\tm\u00ednimo\tm\u00e1ximo\t\nArgila\t0,02\t59\t0,0\t0,05\t15\nSilte\t0,08\t60\t0,03\t0,19\t16\nArgila arenosa\t0,07\t44\t0,03\t0,12\t12\nAreia Fina\t0,21\t32\t0,10\t0,28\t17\nAreia m\u00e9dia\t0,26\t18\t0,15\t0,32\t17\nAreia grossa\t0,27\t18\t0,20\t0,35\t17\nAreia com cascalho\t0,25\t21\t0,20\t0,35\t15\nCascalho fino\t0,25\t18\t0,21\t0,35\t17\nCascalho m\u00e9dio\t0,23\t14\t0,13\t0,26\t14\nCascalho grosso\t0,22\t20\t0,12\t0,26\t13\nFonte: Traduzido de HEALY; COOK apud Johnson, 2002.\nComo j\u00e1 citado anteriormente, no munic\u00edpio de Bofete a geologia predominante \u00e9 de arenito de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a fina, e por essa caracter\u00edstica da forma\u00e7\u00e3o Piramboia, o munic\u00edpio conta com a atividade de extra\u00e7\u00e3o de areia. Assim, o valor de Sy utilizado para o c\u00e1lculo da estimativa de recarga foi de 0,20, por n\u00e3o ter sido realizado o c\u00e1lculo no local, ent\u00e3o foi adotado um valor m\u00e9dio, razo\u00e1vel para a regi\u00e3o estudada.\nO valor da varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua (AH) \u00e9 obtido atrav\u00e9s da diferen\u00e7a entre o ponto mais alto do n\u00edvel e o ponto mais baixo, sendo que para obter o ponto mais baixo a curva de recess\u00e3o \u00e9 extrapolada at\u00e9 o mesmo per\u00edodo de tempo do pico, como demonstrado na Figura 16.\nFigura 16 - Hidr\u00f3grafa hipot\u00e9tica de um po\u00e7o, demonstrando a obten\u00e7\u00e3o do valor de AH.\n3.6 r\u2014i---1--1--1--1--1--1--1---1--1--1--1-1\u2014i----t\n4.1\tL__i__i__i___I__i__i__i___I__i___i_i___I__i___i__i___\n83\t84\t85\t86\t87\nD\u00eda Juliano\nFonte: (LUCAS; GUANABARA; WENDLAND, 2012)\nA recess\u00e3o pode ser entendida como o decaimento do n\u00edvel fre\u00e1tico, devido a aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es que seria a entrada de \u00e1gua no sistema. Pode ser estimada por decaimento exponencial. Desse modo, a retirada de \u00e1gua do aqu\u00edfero pode ser devido ao fluxo de base dos cursos d'\u00e1gua, o que pode ser denominado recess\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea (SANTOS; CELLIGOI, 2002).\nEste m\u00e9todo \u00e9 recomendado para aqu\u00edferos com boa transmissividade, pois caso contr\u00e1rio a curva pode ser deslocada, essa \u00e9 uma das desvantagens do m\u00e9todo.\nA recarga \u00e9 um instrumento para a gest\u00e3o eficiente do aqu\u00edfero, pois ela disciplina a explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea (GON\u00c7ALVES; SANTAROSA; MANZIONE, 2016)\nDe acordo com GON\u00c7ALVES; SANTAROSA; MANZIONE (2016) os resultados obtidos com o m\u00e9todo WTF demonstram que a estimativa da recarga tem rela\u00e7\u00e3o com a geomorfologia local.\nPara o presente estudo, a planilha utilizada para o c\u00e1lculo \u00e9 denominada Estimation de La Pluie Efficace et de La Recharge (ESPERE), que tem como objetivo estimar a chuva efetiva e a recarga. Para seu funcionamento foi necess\u00e1ria a instala\u00e7\u00e3o do Statistical Software for Microsoft Excel (XLSTAT), que \u00e9 um software usado para an\u00e1lises de dados e estat\u00edsticas dentro do Microsoft Excel.\nCom os dados de pluviometria e piezometria locais, al\u00e9m da evapotranspira\u00e7\u00e3o, foi realizada a estimativa da recarga no per\u00edodo entre 2012 e 2016, na planilha de c\u00e1lculo ESPERE e ap\u00f3s o c\u00e1lculo foi verificado a porcentagem efetiva da precipita\u00e7\u00e3o que se tornou recarga no local.\n4.3\tBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO PELO M\u00c9TODO THORTHWAITE E MATHER\nPara o balan\u00e7o h\u00eddrico pelo m\u00e9todo de Thorthwaite e Mather foram utilizados os dados disponibilizados no aplicativo GIOVANNI (NASA, 2018), de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura. A localiza\u00e7\u00e3o informada foi da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064, nas coordenadas decimais como exige o sistema: -48,2 O e -23,1S, e para download dos dados, foram inseridas as coordenas: -48,25 O, -23,15 S; e -48,15 L, -23,05 N.\nFoi selecionada a op\u00e7\u00e3o s\u00e9rie temporal (time series choice) e m\u00e9dia da \u00e1rea (area averaged), no intervalo de tempo de 01/01/2012 a 30/12/2016. Em seguida foi selecionado medi\u00e7\u00f5es (measurements), precipita\u00e7\u00e3o (precipitation), plataforma TRMM (platform TRMM), taxa de precipita\u00e7\u00e3o (precipitation rate), e TRMM_3B42_daily_v7 (mm/Day).\nOs dados de temperatura utilizados foram da s\u00e9rie MERRA, conjunto M2TMNXFLX_v5.12.4 em graus celsios. Foi selecionado medi\u00e7\u00f5es (measurements),\ntemperatura do ar (air temperature), plataforma MERRA (Platform MERRA 2 Model), e temperatura do ar da superf\u00edcie (surface air temperature).\nPara o c\u00e1lculo da Capacidade de \u00c1gua Dispon\u00edvel no Solo (CAD) foi utilizada a Equa\u00e7\u00e3o 4, e os dados da Tabela 3 m\u00e9dia para solo arenoso.\nCAD\n(CC - PMP)Da z\n10\nEqua\u00e7\u00e3o 4\nOnde CAD \u00e9 a capacidade m\u00e1xima de \u00e1gua dispon\u00edvel (mm); CC \u00e9 a umidade do solo \u00e0 capacidade de campo (%peso); PMP \u00e9 a umidade do solo ao ponto de murcha permanente (%peso); Da \u00e9 a densidade aparente do solo (g/cm3); e z representa a profundidade efetiva do sistema radicular da cultura (cm) (SANTOS, 2013).\nTabela 3 - Dados m\u00e9dios para o solo tipo arenosos.\nTextura do solo: Arenoso\t\t\nDa (g/cm3) 1,65\tCC(%peso) 9\tPMP(%peso) 4\nFonte: Adaptado de Santos (2013)\t\t\nPara o valor de z (profundidade efetiva do sistema radicular da cultura em cm) \u00e9 necess\u00e1rio saber o tipo de cultura, foi estimado o z m\u00e9dio de 43,3 mm, tirando a m\u00e9dia das culturas de cana de a\u00e7\u00facar, pastagem e laranja, que s\u00e3o as mais comuns no munic\u00edpio de Bofete. Os valores est\u00e3o demonstrados na Tabela 4.\nTabela 4 - Tipo de cultura e valores de z.\nCultura\tz m\u00e1x (cm)\nCana de a\u00e7\u00facar\t40\nPastagem\t30\nLaranja\t60\nM\u00e9dia\t43,3\nFonte: Adaptado de Folegatti (2004)\n5\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n5.1\tAN\u00c1LISE CLIM\u00c1TICA E PLUVIOM\u00c9TRICA NO PER\u00cdODO ENTRE\n2012 A 2016\nEntre os anos de 2012 a 2016 ocorreram fen\u00f4menos clim\u00e1ticos que alteraram o regime de chuvas no Brasil, principalmente no Estado de S\u00e3o Paulo, onde est\u00e1 inserido o munic\u00edpio de Bofete, a \u00e1rea do presente estudo.\nEm especial no ano de 2014, em que as precipita\u00e7\u00f5es no Estado de S\u00e3o Paulo ficaram abaixo da m\u00e9dia, demonstrado nas Figura 17 e Figura 18, e que ficou conhecida como a \u201ccrise h\u00eddrica\u201d, afetando o abastecimento p\u00fablico e a economia de um modo geral, visto que no per\u00edodo da escassez de chuvas as altas temperaturas aumentaram a demanda por \u00e1gua (MARENGO et al., 2015).\nFigura 17 - Precipita\u00e7\u00e3o Acumulada e Anomalias de precipita\u00e7\u00e3o, ano de 2014.\nPREC1PITACA0 TOTAL ACUMULADA VALIDO PARA 2014\nANOMALIAS DE PRECtPITACAO VALIDO PARA 2014 CLIMATOLOGIA DE REFERENCIA: 1081-2010\nFonte: (INMET, 2016)\nFigura 18 - Precipita\u00e7\u00e3o Acumulada e Anomalias de precipita\u00e7\u00e3o, ano de 2015.\n100\n250\nm\n1-1000\nPRECIPJTACAO TOTAL ACUMULADA VALIDO PARA 2015\nANOMALIAS DE PRECIPITACAO VALIDO PARA 2015 CLIMATOLOGIA DE REFERENCIA: 1981-2010\n5400\nMN Mi Ml \u00cdNN\n2400\n2M\u00ca\nZOOS\n1000\n1000\n1400\nizoo\n1000\n.(\u25a0\n400\nFonte: (INMET, 2016)\nContudo em 2014 a ZACAS n\u00e3o conseguiu trazer a umidade da Amaz\u00f4nia para o sudeste e nem as frentes frias conseguiram atingir a regi\u00e3o, por conta de um bloqueio atmosf\u00e9rico, assim denominado por \u201cbarrar\u201d a a\u00e7\u00e3o desses fen\u00f4menos, como demonstrado na Figura 19. Assim, as precipita\u00e7\u00f5es ficaram abaixo do esperado (MARENGO et al., 2015).\nEsse bloqueio \u00e9 um sistema de alta press\u00e3o, tamb\u00e9m chamado anticiclone, que transporta o ar seco para a superf\u00edcie terrestre e impede a subida do ar \u00famido. Esse bloqueio foi at\u00edpico, pois teve a dura\u00e7\u00e3o de 45 dias e o que ocorre habitualmente \u00e9 durar de 7 a 8 dias, com ocorr\u00eancia em latitudes m\u00e9dias a altas (MARENGO et al., 2015).\nFigura 19 - Elementos relevantes ao transporte de umidade na Am\u00e9rica do Sul para um ver\u00e3o normal ou climatol\u00f3gico (A) e para um ver\u00e3o seco de 2014 (B).\n'X\" representa ocentro efe anomal\u00eda dealta piess\u00e3oatmosferlca\nFonte: (MARENGO et al., 2015)\nEm 2015 ocorreu um fen\u00f4meno parecido, um sistema de alta press\u00e3o, mas em menor intensidade e dura\u00e7\u00e3o, somado a isso, o solo ainda n\u00e3o havia se recuperado da seca do ano anterior e n\u00e3o havia umidade suficiente para o transporte para a atmosfera, o que provocou novamente a redu\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es (MARENGO et al., 2015).\nN\u00e3o h\u00e1 como afirmar uma rela\u00e7\u00e3o direta a um fen\u00f4meno apenas, mas sim a um conjunto de fatores, entre eles o desmatamento na Amaz\u00f4nia, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais, medidas inadequadas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e a falta de conhecimento e modera\u00e7\u00e3o da sociedade. No entanto s\u00e3o aspectos para os quais o governo deve estar atento e promover medidas de preven\u00e7\u00e3o (MARENGO et al., 2015).\nNos anos de 2015 e 2016 ocorreu outro fen\u00f4meno clim\u00e1tico, o El Ni\u00f1o (EL) que favoreceu as precipita\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o sudeste e atinge tamb\u00e9m a regi\u00e3o centro-\noeste. O fen\u00f4meno influenciou principalmente os meses de setembro a dezembro de 2015 e em 2016 de janeiro a mar\u00e7o (RAMOS; REBELLO, 2016).\nDe acordo com GOLDEN GATE WEATHER SERVICES (2016), o evento de EL entre 2015 e 2016 foi classificado como muito forte pela Oceanic Ni\u00f1o Index (ONI), demonstrado na Tabela 5.\nTabela 5 - Classifica\u00e7\u00e3o dos anos com El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a por intensidade, de acordo com os valores do \u00edndice ONI, de 1972 a 2016.\n\tEl Ni\u00f1o\t\t\t\tLa Ni\u00f1a\t\nFraco\tModerado\tForte\tMuito Forte\tFraco\tModerado\tForte\n1952-53\t1951-52\t1957-58\t1982-83\t1954-55\t1955-56\t1973-74\n1953-54\t1963-64\t1965-66\t1997-98\t1964-65\t1970-71\t1975-76\n1958-59\t1968-69\t1972-73\t2015-16\t1971-72\t1995-96\t1988-89\n1969-70\t1986-87\t1987-88\t\t1974-75\t2011-12\t1998-99\n1976-77\t1994-95\t1991-92\t\t1983-84\t\t1999-00\n1977-78\t2002-03\t\t\t1984-85\t\t2007-08\n1979-80\t2009-10\t\t\t2000-01\t\t2010-11\n2004-05\t\t\t\t2005-06\t\t\n2006-07\t\t\t\t2008-09\t\t\n2014-15\t\t\t\t2016-17\t\t\n\t\t\t\t2017-18\t\t\nFonte: Traduzido de (GOLDEN GATE WEATHER SERVICES, 2016)\nO evento clim\u00e1tico conhecido como EL \u00e9 caracterizado pelo aumento anormal da temperatura da superf\u00edcie do mar, no Oceano Pac\u00edfico na por\u00e7\u00e3o Equatorial. No caso do fen\u00f4meno denominado La Ni\u00f1a (LN) ocorre o contr\u00e1rio, ou seja, a diminui\u00e7\u00e3o da temperatura da superf\u00edcie do mar. No Brasil o fen\u00f4meno EL causa o aumento da temperatura e das precipita\u00e7\u00f5es no Sul e Sudeste e eventos de secas no Nordeste (FERREIRA, et al., 2017).\nO evento de 2015 - 2016 ficou abaixo apenas do mais forte de todos que ocorreu em 1997-1998 e 1982-1983, o fen\u00f4meno perdeu a intensidade em maio, sendo que a temperatura da superf\u00edcie do mar foi aos poucos diminuindo (RAMOS; REBELLO, 2016).\n5.2\tAN\u00c1LISE PLUVIOM\u00c9TICA EM BOFETE\nO munic\u00edpio de Bofete tem como caracter\u00edstica os ver\u00f5es quentes e chuvosos, sendo assim as maiores precipita\u00e7\u00f5es, de um modo geral, ocorrem principalmente nos meses de dezembro a mar\u00e7o. Nos anos de 2014 e 2015 os \u00edndices pluviom\u00e9tricos ficaram abaixo da m\u00e9dia esperada para o ver\u00e3o conforme ilustra as Figura 20 e Figura 21, dados obidos do monitoramento hidrol\u00f3gico do DAEE.\nFigura 20 - S\u00e9ries da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064 em Bofete, nos meses de ver\u00e3o, no per\u00edodo de 2012 a 2016.\n400.00\nE E\n250.00\n200.00\n150.00\n100.00\n0.00\n350.00\n300.00\n50.00\n\u25a0 Acumulado Mensal\n\u25a0 M\u00e9dia da S\u00e9rie\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFigura 21 - S\u00e9ries da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-016 em Bofete, nos meses de ver\u00e3o, no per\u00edodo de 2012 a 2016.\nM\u00eas/Ano\n\u25a0 M\u00e9dia \u25a0 Acumulado mensal\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nPara a estimativa da recarga foi utilizado os dados da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064, nos anos de 2012 a 2016, conforme Tabela 6.\nTabela 6 - Valores de precipita\u00e7\u00e3o acumulada anual em Bofete - SP, esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064.\nANO\tPrecipita\u00e7\u00e3o (mm)\n2012\t1.404\n2013\t1.148\n2014\t797\n2015\t1.510\n2016\t1.119\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nComo verificado na Tabela 6 a maior precipita\u00e7\u00e3o no per\u00edodo estudado foi no ano de 2015 com 1510 mm, e a menor em 2014 com 797 mm. A m\u00e9dia da s\u00e9rie desde 1971 at\u00e9 os dados atuais \u00e9 de 1308 mm, assim o valor de 2014 apresenta 60% da m\u00e9dia. A Tabela 7 demonstra os m\u00e1ximos e m\u00ednimos mensais da s\u00e9rie para cada ano, e a m\u00e9dia das precipita\u00e7\u00f5es na esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica.\nTabela 7 - Estat\u00edsticas de precipita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Bofete, esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064 nos anos de 2012 a 2016.\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O ACUMULADO MENSAL (mm)\nANO\tM\u00e1ximo\tM\u00ednimo\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\n2012\t353\t0\t117\t113\n2013\t268\t24\t96\t74\n2014\t152\t0\t66\t48\n2015\t252\t18\t126\t83\n2016\t268\t0\t108\t86\nGeral\t353\t0\t102\t83\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nA esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064 est\u00e1 localizado em \u00e1rea rural e possui s\u00e9rie de dados desde 1970 a 2017, sendo que nos anos de 1970, 2005 e 2017 est\u00e1 com dados inexistentes na maior parte do ano, assim como os demais anos que foram retirados do gr\u00e1fico da s\u00e9rie de dados (Figura 22). O ano seco de 2014 claramente foi o mais baixo de precipita\u00e7\u00e3o, assim os valores mais pr\u00f3ximos deste ano seriam os anos de 2002 a 2004.\nFigura 22 - S\u00e9rie de dados da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-064 acumulado anual.\nAnos\nAcumulado Anual\tM\u00e9dia da s\u00e9rie\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nA esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-016 est\u00e1 inserido na \u00e1rea urbana e possui s\u00e9rie de dados desde 1958 a 2017 (Figura 23), sendo que no ano de 1960 a maior parte do ano est\u00e1 com dados inexistentes e nos anos de 1959 e 1960 pelo menos tr\u00eas meses est\u00e3o sem dados e, portanto, foram retirados do gr\u00e1fico, assim como os demais anos com dados faltantes.\nComparando o posto E5-064 com o posto pluviom\u00e9trico E5-016 (Bofete) que possui dados desde 1958, o valor do precipitado acumulado no ano de 2014 foi de 954 mm, que representa aproximadamente 67% da m\u00e9dia, que foi de 14123 mm para essa s\u00e9rie de dados. Esses dados demonstram que o ano de 2014 realmente foi um ano com baixas precipita\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o, devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e locais que provocaram a altera\u00e7\u00e3o no regime de chuvas. Na Tabela 8 est\u00e3o os valores m\u00e9dios mensais para o intervalo estudado.\nTabela 8 - Estat\u00edsticas de precipita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Bofete, esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica\n________________E5-016 nos anos de 2012 a 2016._____________\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O ACUMULADO MENSAL (mm)\nANO\tM\u00e1ximo\tM\u00ednimo\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\n2012\t313\t1\t123\t101\n2013\t315\t1\t118\t83\n2014\t220\t2\t80\t65\n2015\t275\t0\t104\t93\n2016\t225\t0\t115\t70\nGeral\t315\t0\t108\t82\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFigura 23 - S\u00e9rie de dados da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E5-016 acumulado anual.\nAnos\nAcumulado Anual\tM\u00e9dia da s\u00e9rie\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nO po\u00e7o de monitoramento piezom\u00e9trico selecionado pertence \u00e0 rede do RIMAS (CPRM, 2016), no munic\u00edpio de Bofete, em local identificado como S\u00edtio Dona Maria n.\u00b0 3500027885, e possui profundidade de 60,00 m.\nO per\u00edodo de dados utilizados desse po\u00e7o foi de 2012 a 2016. De acordo com a Tabela 9, no per\u00edodo selecionado, o n\u00edvel m\u00e9dio di\u00e1rio da \u00e1gua subterr\u00e2nea foi de -17,94 m valor representativo da s\u00e9rie de dados visto que o desvio padr\u00e3o \u00e9 de 0,47. O valor m\u00e1ximo foi de -16,91 m em Mar\u00e7o de 2013 e o m\u00ednimo foi de -18,72 m em outubro de 2015.\nTabela 9 - N\u00edveis piezom\u00e9tricos no munic\u00edpio de Bofete nos anos de 2012 a 2016.\nNIVEL PIEZOMETRICO (m)\nANO\tM\u00e1ximo\tM\u00ednimo\tVaria\u00e7\u00e3o (Max. - M\u00edn.)\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\n2012\t-17,43\t-17,81\t0,38\t-17,63\t0,10\n2013\t-16,91\t-17,82\t0,91\t-17,32\t0,18\n2014\t-17,56\t-18,52\t0,96\t-18,08\t0,28\n2015\t-18,44\t-18,72\t0,28\t-18,57\t0,07\n2016\t-17,90\t-18,58\t0,68\t-18,11\t0,15\nM\u00e9dia\t-16,91\t-18,72\t1,81\t-17,94\t0,47\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nObserva-se maior varia\u00e7\u00e3o no n\u00edvel piezom\u00e9trico nos anos de 2013 e 2014, correspondendo a uma varia\u00e7\u00e3o de 0,91 m e 0,96 m respectivamente, a menor varia\u00e7\u00e3o foi em 2012 com 0,38 m, como tamb\u00e9m pode ser observado na Figura 24.\nA dist\u00e2ncia entre os dois postos de monitoramento o pluviom\u00e9trico e piezom\u00e9trico \u00e9 de aproximadamente 7,0 Km. No gr\u00e1fico da Figura 25Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada. observa-se a intera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais, onde ap\u00f3s o per\u00edodo de chuvas, pr\u00f3ximo a janeiro de 2013, a curva do n\u00edvel fre\u00e1tico sobe e no per\u00edodo de seca a curva entra em decl\u00ednio, que seria a recess\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea, certamente alimentando o fluxo de base dos cursos d'\u00e1gua at\u00e9 o retorno do per\u00edodo chuvoso.\nEm 2015, que foi o ano com maior precipita\u00e7\u00e3o acumulada, percebe-se que a curva de n\u00edvel n\u00e3o responde imediatamente, sendo que o n\u00edvel volta a subir pr\u00f3ximo de dezembro e janeiro de 2016. Provavelmente o ocorrido se deu por conta das fracas precipita\u00e7\u00f5es em 2014, per\u00edodo imediatamente anterior, que fez com que a recupera\u00e7\u00e3o fosse mais lenta.\nFigura 24 - Gr\u00e1fico do monitoramento piezom\u00e9trico no munic\u00edpio de Bofete nos anos de 2012 a 2016.\nN\u00edvel \u00c1gua Subterr\u00e2nea\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFigura 25 - Gr\u00e1fico das precipita\u00e7\u00f5es e piezometria no munic\u00edpio de Bofete entre os anos de 2012 a 2016.\nPrecipita\u00e7\u00e3o\tN\u00edvel \u00c1gua Subterr\u00e2nea\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nPara refinar o m\u00e9todo foi utilizada a evapotranspira\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, obtidas pelo CIIAGRO conforme Figura 26 contudo n\u00e3o foram disponibilizados os dados do\nper\u00edodo estudado, assim foi adotado o valor m\u00e9dio da s\u00e9rie dispon\u00edvel de 2005 a\n2010 para 2012 a 2016 (Tabela 10).\nTabela 10 - Valores de Evapotranspira\u00e7\u00e3o acumulados anuais - munic\u00edpio de Bofete.\nANO\tEvapotranspira\u00e7\u00e3o M\u00e9dia (mm)\n2012\t1.118\n2013\t1.111\n2014\t1.115\n2015\t1.115\n2016\t984\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFigura 26 - Gr\u00e1fico da evapotranspira\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Bofete entre os anos de 2004 a 2010.\nData\nETP (mm)\tM\u00e9dia Mensal\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\n5.3\tBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO PELO M\u00c9TODO THORTHWAITE E MATHER\nO c\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico, a partir de dados de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o revelam os valores de entradas e sa\u00eddas de \u00e1gua do solo, mostrando os d\u00e9ficits ou excedentes que podem ocorrer em determinadas \u00e9pocas do ano. A equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico pode ser comparada com a equa\u00e7\u00e3o da continuidade, onde com a diferen\u00e7a entre entradas e sa\u00eddas (de \u00e1gua) do sistema o resultado \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o de armazenamento (de \u00e1gua) neste sistema (SANTOS, 2013).\nPara o c\u00e1lculo pelo m\u00e9todo de Thorthwaite e Mather foram utilizados os dados disponibilizados no aplicativo GIOVANNI (NASA, 2018), de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura.\n5.3.1\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2012\nOs dados de precipita\u00e7\u00e3o acumulada em cada m\u00eas do ano de 2012 est\u00e3o apresentados na Tabela 11 Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada., e as m\u00e9dias dos dados de temperatura est\u00e3o apresentadas na Tabela 12.\nT abela 11 - Precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2012.\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O (mm)\t\nM\u00eas\tAcumulado mensal (2012)\njaneiro\t250,64\nfevereiro\t132,66\nmar\u00e7o\t72,45\nabril\t146,55\nmaio\t119,91\njunho\t260,67\njulho\t53,97\nagosto\t0,90\nsetembro\t40,52\noutubro\t142,27\nnovembro\t43,79\ndezembro\t239,91\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nTabela 12 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2012.\nTEMPERATURA (\u00b0C)\t\nM\u00eas\tM\u00e9dia mensal (2012)\njaneiro\t22,05\nfevereiro\t24,51\nmar\u00e7o\t23,50\nabril\t22,18\nmaio\t18,29\njunho\t17,92\njulho\t17,70\nagosto\t19,11\nsetembro\t21,22\noutubro\t24,07\nnovembro\t22,24\ndezembro\t25,10\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nPara o c\u00e1lculo do CAD foi utilizada a Equa\u00e7\u00e3o 4Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.. Foi obtido o valor de 36 mm para o CAD local. No caso da evapotranspira\u00e7\u00e3o (ETP) foi calculada utilizando dados locais de i que \u00e9 o \u00edndice t\u00e9rmico (mensal), N \u00e9 o comprimento do dia com radia\u00e7\u00e3o solar, ND n\u00famero de dias no m\u00eas, e ETPp que \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (Tabela 13).\nTabela 13 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano 2012.\nM\u00eas\tT(\u00b0C)\ti\t\tN\tND\tETPp (mm)\tETP (mm)\njan\t22,0\t9,45382578\t13,2\t31\t86,6\t98,4\nfev\t24,5\t11,0969388\t12,7\t28\t111,8\t110,5\nmar\t23,5\t10,4148984\t12,1\t31\t101,1\t105,3\nabr\t22,2\t9,54089527\t11,5\t30\t87,8\t84,2\nmai\t18,3\t7,12579528\t10,9\t31\t55,1\t51,7\njun\t17,9\t6,90513753\t10,7\t30\t52,4\t46,7\njul\t17,7\t6,77672671\t10,8\t31\t50,8\t47,3\nago\t19,1\t7,61366373\t11,3\t31\t61,2\t59,6\nset\t21,2\t8,92133873\t11,9\t30\t78,9\t78,2\nout\t24,1\t10,7990391\t12,5\t31\t107,1\t115,3\nnov\t22,2\t9,58158589\t13,1\t30\t88,4\t96,6\ndez\t25,1\t11,5043117\t13,3\t31\t118,5\t135,7\nAno\t21.5\t109,73\t-\t-\t999,8\t1029,4\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nPara o balan\u00e7o h\u00eddrico, demonstrado na Tabela 14, foram inseridos os dados m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o (P) obtidos pelo aplicativo GIOVANNI da NASA (2018), e de ETP calculado anteriormente.\n\t\tLocal:\tBofete - SP (2012)\t\t\tCAD:\t\t\t36\tmm\t\nM\u00caS\tP\tETP\tP-ETP\tNA\tARM\tALT\tETR\tDEF\tEXC\tRET\tREP\nJAN\t251\t98\t152\t0\t36\t0\t98\t0\t152\t0\t0\nFEV\t133\t110\t22\t0\t36\t0\t110\t0\t22\t0\t0\nMAR\t72\t105\t-33\t-33\t14\t-22\t94\t11\t0\t22\t0\nABR\t147\t84\t62\t0\t36\t22\t84\t0\t41\t0\t22\nMAI\t120\t52\t68\t0\t36\t0\t52\t0\t68\t0\t0\nJUN\t261\t47\t214\t0\t36\t0\t47\t0\t214\t0\t0\nJUL\t54\t47\t7\t0\t36\t0\t47\t0\t7\t0\t0\nAGO\t1\t60\t-59\t-59\t7\t-29\t30\t30\t0\t29\t0\nSET\t41\t78\t-38\t-96\t2\t-5\t45\t33\t0\t5\t0\nOUT\t142\t115\t27\t-7\t29\t27\t115\t0\t0\t0\t27\nNOV\t44\t97\t-53\t-53\t8\t-21\t65\t32\t0\t21\t0\nDEZ\t240\t136\t104\t0\t36\t28\t136\t0\t77\t0\t28\nANO\t1,504\t1,018\t475\t-\t-\t0\t924\t106\t581\t76\t76\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nOnde: P = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm); ETP = evapotranspira\u00e7\u00e3o calculada (mm); NA = negativo acumulado (mm); ARM = armazenamento; ALT = altera\u00e7\u00e3o da umidade do solo (ARM), do \u00faltimo dia do m\u00eas anterior para o \u00faltimo dia do m\u00eas em quest\u00e3o; ETR = evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia mensal (mm); DEF = defici\u00eancia h\u00eddrica; EXC = excessos h\u00eddricos, representando a percola\u00e7\u00e3o abaixo do sistema radicular (mm); RET = retirada (ALT negativas); REP = reposi\u00e7\u00e3o (ALT positivas) (SANTOS, 2013).\nCom os valores obtidos no balan\u00e7o h\u00eddrico para o per\u00edodo estudado foram elaborados os gr\u00e1ficos com os d\u00e9ficits e retiradas, excedentes e reposi\u00e7\u00e3o (Figura 27 e Figura 28).\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nOs gr\u00e1ficos e o balan\u00e7o h\u00eddrico mostram que no ano de 2012 o munic\u00edpio de Bofete foi deficiente em \u00e1gua apenas nos meses de mar\u00e7o, agosto, setembro e novembro, contudo ap\u00f3s cada m\u00eas de d\u00e9ficit e retirada houve per\u00edodos de excedente e reposi\u00e7\u00e3o, como abril, outubro e dezembro, regulando o ano como um todo e evitando a falta do recurso.\nFigura 28 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2012).\n250\n200\n| 150\ncn\nCD\n| 100\nCD\n<_>\nX\nLU\nCD\n50\nM\u2014\n'CD\nQ\n0\n-50\n\u25a0 DEF \u25a0 EXC\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\n5.3.2\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2013\nDe modo an\u00e1logo ao item anterior foi reaizado o c\u00e1lculo pelo m\u00e9todo de Thorthwaite e Mather para o ano de 2013. Os dados de precipita\u00e7\u00e3o acumulada em cada m\u00eas do ano de 2013 est\u00e3o apresentadas na Tabela 15, e as m\u00e9dias dos dados de temperatura est\u00e3o apresentadas na Tabela 16.\nTabela 15 - M\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2013.\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O (mm)\t\nM\u00eas\tAcumulado mensal (2013)\njaneiro\t166,53\nfevereiro\t191,59\nmar\u00e7o\t184,75\nabril\t98,33\nmaio\t131,94\njunho\t112,40\njulho\t32,40\nagosto\t4,05\nsetembro\t80,14\noutubro\t89,99\nnovembro\t120,39\ndezembro\t100,58\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nTabela 16 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2013.\nTEMPERATURA (\u00b0C)\t\nM\u00eas\tM\u00e9dia mensal (2013)\njaneiro\t22,45\nfevereiro\t23,46\nmar\u00e7o\t22,26\nabril\t19,83\nmaio\t19,09\njunho\t18,30\njulho\t16,53\nagosto\t17,79\nsetembro\t20,06\noutubro\t20,88\nnovembro\t22,11\ndezembro\t24,08\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFoi utilizado o valor de 36 mm para o CAD local. Para a evapotranspira\u00e7\u00e3o (ETP) foi calculada utilizando dados locais de i que \u00e9 o \u00edndice t\u00e9rmico (mensal), N \u00e9 o comprimento do dia com radia\u00e7\u00e3o solar, ND n\u00famero de dias no m\u00eas, e ETPp que \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (Tabela 17).\nTabela 17 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano de 2013.\nM\u00eas\tT(\u00b0C)\ti\t\tN\tND\tETPp (mm)\tETP (mm)\njan\t22,45\t9,71726509\t13,2\t31\t92,9\t105,6\nfev\t23,46\t10,3852054\t12,7\t28\t102,5\t101,3\nmar\t22,26\t9,59490359\t12,1\t31\t91,2\t95,0\nabr\t19,83\t8,05217979\t11,5\t30\t70,3\t67,3\nmai\t19,09\t7,60308167\t10,9\t31\t64,5\t60,6\njun\t18,30\t7,13328412\t10,7\t30\t58,7\t52,4\njul\t16,53\t6,113464\t10,8\t31\t46,7\t43,4\nago\t17,79\t6,83011106\t11,3\t31\t55,0\t53,6\nset\t20,06\t8,19273961\t11,9\t30\t72,1\t71,5\nout\t20,88\t8,70675534\t12,5\t31\t78,9\t84,9\nnov\t22,11\t9,49157291\t13,1\t30\t89,7\t97,9\ndez\t24,08\t10,801713\t13,3\t31\t108,7\t124,5\nAno\t20,6\t102,62\t-\t-\t931,2\t957,9\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nPara o balan\u00e7o h\u00eddrico, demonstrado na Tabela 18, foram inseridos os dados m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o (P) obtidos pelo aplicativo GIOVANNI da NASA (2018), e de ETP calculado anteriormente.\n\t\tLocal:\tBofete - SP (2013)\t\t\tCAD:\t\t\t36\tmm\t\nM\u00caS\tP\tETP\tP-ETP\tNA\tARM\tALT\tETR\tDEF\tEXC\tRET\tREP\nJAN\t167\t106\t61\t0\t36\t17\t106\t0\t44\t0\t17\nFEV\t192\t101\t90\t0\t36\t0\t101\t0\t90\t0\t0\nMAR\t185\t95\t90\t0\t36\t0\t95\t0\t90\t0\t0\nABR\t98\t67\t31\t0\t36\t0\t67\t0\t31\t0\t0\nMAI\t132\t61\t71\t0\t36\t0\t61\t0\t71\t0\t0\nJUN\t112\t52\t60\t0\t36\t0\t52\t0\t60\t0\t0\nJUL\t32\t43\t-11\t-11\t27\t-9\t42\t2\t0\t9\t0\nAGO\t4\t54\t-50\t-61\t7\t-20\t24\t30\t0\t20\t0\nSET\t80\t72\t9\t-31\t15\t9\t72\t0\t0\t0\t9\nOUT\t90\t85\t5\t-20\t20\t5\t85\t0\t0\t0\t5\nNOV\t120\t98\t22\t0\t36\t16\t98\t0\t7\t0\t16\nDEZ\t101\t124\t-24\t-24\t19\t-17\t118\t6\t0\t17\t0\nANO\t1,313\t1,018\t355\t-\t-\t0\t920\t38\t393\t47\t47\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nOnde: P = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm); ETP = evapotranspira\u00e7\u00e3o calculada (mm); NA = negativo acumulado (mm); ARM = armazenamento; ALT = altera\u00e7\u00e3o da umidade do solo (ARM), do \u00faltimo dia do m\u00eas anterior para o \u00faltimo dia do m\u00eas em quest\u00e3o; ETR = evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia mensal (mm); DEF = defici\u00eancia h\u00eddrica; EXC = excessos h\u00eddricos, representando a percola\u00e7\u00e3o abaixo do sistema radicular (mm); RET = retirada (ALT negativas); REP = reposi\u00e7\u00e3o (ALT positivas) (SANTOS, 2013).\nCom os valores obtidos no balan\u00e7o h\u00eddrico para o per\u00edodo estudado foram elaborados os gr\u00e1ficos com os d\u00e9ficits e retiradas, excedentes e reposi\u00e7\u00e3o (Figura 29 e Figura 30).\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFigura 30 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2013).\n100\n80\n60\n40\n20\n0\n-20\nOut Nov Dez\n-40\n\u25a0 DEF \u25a0 EXC\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nEm 2013 os c\u00e1lculos e os gr\u00e1ficos do balan\u00e7o h\u00eddrico demonstram d\u00e9ficit e retirada nos meses de julho, agosto e dezembro, e mesmo no per\u00edodo ap\u00f3s a seca em setembro, outubro e novembro houve reposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Interessante notar que no per\u00edodo de janeiro a junho houve excedentes e reposi\u00e7\u00e3o regulando o per\u00edodo como um todo.\n5.3.3\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2014\nDe modo semelhante ao item anterior foi reaizado o c\u00e1lculo pelo m\u00e9todo de Thorthwaite e Mather para o ano de 2014. Os dados de precipita\u00e7\u00e3o acumulada em cada m\u00eas do ano de 2014 est\u00e3o apresentadas na Tabela 19, e as m\u00e9dias dos dados de temperatura est\u00e3o apresentadas na Tabela 20.\nTabela 19 - M\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2014.\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O (mm)\t\nM\u00eas\tAcumulado mensal (2014)\njaneiro\t101,59\nfevereiro\t104,30\nmar\u00e7o\t133,04\nabril\t102,02\nmaio\t41,54\njunho\t14,84\njulho\t38,09\nagosto\t29,99\nsetembro\t96,23\noutubro\t41,78\nnovembro\t200,99\ndezembro\t223,72\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFoi utilizado o valor de 36 mm para o CAD local. Para a evapotranspira\u00e7\u00e3o (ETP) foi calculada utilizando dados locais de i que \u00e9 o \u00edndice t\u00e9rmico (mensal), N \u00e9 o comprimento do dia com radia\u00e7\u00e3o solar, ND n\u00famero de dias no m\u00eas, e ETPp que \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (Tabela 21).\nTabela 20 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2014.\nTEMPERATURA (\u00b0C)\t\nM\u00eas\tM\u00e9dia mensal (2014)\njaneiro\t25,37\nfevereiro\t26,11\nmar\u00e7o\t23,84\nabril\t21,86\nmaio\t19,49\njunho\t18,97\njulho\t17,82\nagosto\t19,68\nsetembro\t22,14\noutubro\t23,44\nnovembro\t22,85\ndezembro\t23,65\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nTabela 21 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano de 2014.\nM\u00eas\tT(\u00b0C)\ti\t\tN\tND\tETPp (mm)\tETP (mm)\njan\t25,37\t11,689393\t13,2\t31\t121,0\t137,6\nfev\t26,11\t12,2141188\t12,7\t28\t130,3\t128,7\nmar\t23,84\t10,6407078\t12,1\t31\t103,4\t107,7\nabr\t21,86\t9,33138257\t11,5\t30\t82,9\t79,5\nmai\t19,49\t7,84441902\t10,9\t31\t62,0\t58,2\njun\t18,97\t7,52865214\t10,7\t30\t57,8\t51,6\njul\t17,82\t6,84793147\t10,8\t31\t49,3\t45,9\nago\t19,68\t7,95756891\t11,3\t31\t63,5\t61,8\nset\t22,14\t9,5154687\t11,9\t30\t85,7\t85,0\nout\t23,44\t10,3723834\t12,5\t31\t99,0\t106,6\nnov\t22,85\t9,9771383\t13,1\t30\t92,8\t101,3\ndez\t23,65\t10,5116045\t13,3\t31\t101,3\t116,0\nAno\t22,1\t114,43\t-\t-\t1049,0\t1079,7\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nPara o balan\u00e7o h\u00eddrico, demonstrado na Tabela 22, foram inseridos os dados m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o (P) obtidos pelo aplicativo GIOVANNI da NASA (2018), e de ETP calculado anteriormente.\nTabela 22 - C\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano 2014.\n\t\tLocal:\tBofete - SP (2014)\t\t\tCAD:\t\t\t36\tmm\t\nM\u00caS\tP\tETP\tP-ETP\tNA\tARM\tALT\tETR\tDEF\tEXC\tRET\tREP\nJAN\t102\t138\t-36\t-36\t13\t-23\t124\t13\t0\t23\t0\nFEV\t104\t129\t-24\t-60\t7\t-7\t111\t18\t0\t7\t0\nMAR\t133\t108\t25\t-4\t32\t25\t108\t0\t0\t0\t25\nABR\t102\t79\t23\t0\t36\t4\t79\t0\t19\t0\t4\nMAI\t42\t58\t-17\t-17\t22\t-14\t55\t3\t0\t14\t0\nJUN\t15\t52\t-37\t-54\t8\t-14\t29\t22\t0\t14\t0\nJUL\t38\t46\t-8\t-62\t7\t-2\t40\t6\t0\t2\t0\nAGO\t30\t62\t-32\t-93\t3\t-4\t34\t28\t0\t4\t0\nSET\t96\t85\t11\t-34\t14\t11\t85\t0\t0\t0\t11\nOUT\t42\t107\t-65\t-65\t6\t-8\t50\t57\t0\t8\t0\nNOV\t201\t101\t100\t0\t36\t30\t101\t0\t70\t0\t30\nDEZ\t224\t116\t108\t0\t36\t0\t116\t0\t108\t0\t0\nANO\t1,128\t1,018\t48\t-\t-\t0\t932\t148\t196\t71\t71\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nOnde: P = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm); ETP = evapotranspira\u00e7\u00e3o calculada (mm); NA = negativo acumulado (mm); ARM = armazenamento; ALT = altera\u00e7\u00e3o da umidade do solo (ARM), do \u00faltimo dia do m\u00eas anterior para o \u00faltimo dia do m\u00eas em quest\u00e3o; ETR = evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia mensal (mm); DEF = defici\u00eancia h\u00eddrica; EXC = excessos h\u00eddricos, representando a percola\u00e7\u00e3o abaixo do sistema radicular (mm); RET = retirada (ALT negativas); REP = reposi\u00e7\u00e3o (ALT positivas) (SANTOS, 2013).\nCom os valores obtidos no balan\u00e7o h\u00eddrico para o ano de 2014 foram elaborados os gr\u00e1ficos com os d\u00e9ficits e retiradas, excedentes e reposi\u00e7\u00e3o (Figura 31 e Figura 32).\nFigura 32 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2014).\nO ano de 2014 ficou abaixo das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias esperadas para o per\u00edodo, conforme explanado nos itens anteriores de an\u00e1lise pluviom\u00e9trica e\ncimatol\u00f3gica em Bofete, os c\u00e1lculos e os gr\u00e1ficos do balan\u00e7o h\u00eddrico demonstram esse ano de \u201ccrise h\u00eddrica\u201d com d\u00e9ficit e retirada de \u00e1gua na maior parte do ano, salvo em alguns poucos meses como mar\u00e7o, abril e setembro com uma baixa reposi\u00e7\u00e3o e excedente, e nos meses de novembro e dezembro que h\u00e1 uma recupera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis, com uma grande parcela de excedentes e reposi\u00e7\u00e3o.\n5.3.4\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2015\nDe modo similar ao item anterior foi reaizado o c\u00e1lculo pelo m\u00e9todo de Thorthwaite e Mather para o ano de 2015. Os dados de precipita\u00e7\u00e3o acumulada em cada m\u00eas do ano de 2015 est\u00e3o apresentadas na Tabela 23, e as m\u00e9dias dos dados de temperatura est\u00e3o apresentadas na Tabela 24.\nTabela 23 - M\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2015.\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O (mm)\t\nM\u00eas\tAcumulado mensal (2015)\njaneiro\t187,06\nfevereiro\t190,60\nmar\u00e7o\t213,81\nabril\t45,09\nmaio\t107,77\njunho\t18,98\njulho\t82,22\nagosto\t40,95\nsetembro\t194,74\noutubro\t124,88\nnovembro\t197,53\ndezembro\t187,50\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFoi utilizado o valor de 36 mm para o CAD local. Para a evapotranspira\u00e7\u00e3o (ETP) foi calculada utilizando dados locais de i que \u00e9 o \u00edndice t\u00e9rmico (mensal), N \u00e9 o comprimento do dia com radia\u00e7\u00e3o solar, ND n\u00famero de dias no m\u00eas, e ETPp que \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (Tabela 25).\nTabela 24 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2015.\nTEMPERATURA (\u00b0C)\t\nM\u00eas\tM\u00e9dia mensal (2015)\njaneiro\t25,48\nfevereiro\t23,55\nmar\u00e7o\t22,51\nabril\t21,40\nmaio\t19,12\njunho\t18,43\njulho\t18,36\nagosto\t20,74\nsetembro\t22,60\noutubro\t23,61\nnovembro\t23,21\ndezembro\t23,96\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nTabela 25 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano de 2015.\nM\u00eas\tT(\u00b0C)\ti\tN\t\tND\tETPp (mm)\tETP (mm)\njan\t25,48\t11,7702273\t13,2\t31\t122,6\t139,4\nfev\t23,55\t10,4494366\t12,7\t28\t100,7\t99,5\nmar\t22,51\t9,75570603\t12,1\t31\t89,9\t93,7\nabr\t21,40\t9,03557518\t11,5\t30\t79,2\t75,9\nmai\t19,12\t7,62174632\t10,9\t31\t59,8\t56,1\njun\t18,43\t7,21001731\t10,7\t30\t54,6\t48,7\njul\t18,36\t7,16862177\t10,8\t31\t54,1\t50,3\nago\t20,74\t8,61617449\t11,3\t31\t73,2\t71,3\nset\t22,60\t9,81365454\t11,9\t30\t90,8\t90,0\nout\t23,61\t10,483357\t12,5\t31\t101,3\t109,0\nnov\t23,21\t10,2168453\t13,1\t30\t97,0\t105,9\ndez\t23,96\t10,7196915\t13,3\t31\t105,1\t120,3\nAno\t21,9\t112,86\t-\t-\t1028,3\t1060,1\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nPara o balan\u00e7o h\u00eddrico, demonstrado na Tabela 26, foram inseridos os dados m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o (P) obtidos pelo aplicativo GIOVANNI da NASA (2018), e de ETP calculado anteriormente.\nTabela 26 - C\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano 2015.\n\t\tLocal:\tBofete - SP (2015)\t\t\tCAD:\t\t\t36\tmm\t\nM\u00caS\tP\tETP\tP-ETP\tNA\tARM\tALT\tETR\tDEF\tEXC\tRET\tREP\nJAN\t187\t139\t48\t0\t36\t0\t139\t0\t48\t0\t0\nFEV\t191\t99\t91\t0\t36\t0\t99\t0\t91\t0\t0\nMAR\t214\t94\t120\t0\t36\t0\t94\t0\t120\t0\t0\nABR\t45\t76\t-31\t-31\t15\t-21\t66\t10\t0\t21\t0\nMAI\t108\t56\t52\t0\t36\t21\t56\t0\t31\t0\t21\nJUN\t19\t49\t-30\t-30\t16\t-20\t39\t9\t0\t20\t0\nJUL\t82\t50\t32\t0\t36\t20\t50\t0\t12\t0\t20\nAGO\t41\t71\t-30\t-30\t16\t-20\t61\t10\t0\t20\t0\nSET\t195\t90\t105\t0\t36\t20\t90\t0\t84\t0\t20\nOUT\t125\t109\t16\t0\t36\t0\t109\t0\t16\t0\t0\nNOV\t198\t106\t92\t0\t36\t0\t106\t0\t92\t0\t0\nDEZ\t187\t120\t67\t0\t36\t0\t120\t0\t67\t0\t0\nANO\t1,591\t1,018\t531\t-\t-\t0\t1,031\t29\t560\t62\t62\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nOnde: P = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm); ETP = evapotranspira\u00e7\u00e3o calculada (mm); NA = negativo acumulado (mm); ARM = armazenamento; ALT = altera\u00e7\u00e3o da umidade do solo (ARM), do \u00faltimo dia do m\u00eas anterior para o \u00faltimo dia do m\u00eas em quest\u00e3o; ETR = evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia mensal (mm); DEF = defici\u00eancia h\u00eddrica; EXC = excessos h\u00eddricos, representando a percola\u00e7\u00e3o abaixo do sistema radicular (mm); RET = retirada (ALT negativas); REP = reposi\u00e7\u00e3o (ALT positivas) (SANTOS, 2013).\nCom os valores obtidos no balan\u00e7o h\u00eddrico para o ano de 2015 foram elaborados os gr\u00e1ficos com os d\u00e9ficits e retiradas, excedentes e reposi\u00e7\u00e3o (Figura 33 e Figura 34).\nFigura 33 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano de 2015.\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFigura 34 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2015).\n140\nCD\n'\u00fc\nM\u2014\n'CD\nQ\n-20\n120\n100\n80\n60\n40\n20\n0\n\u25a0 DEF \u25a0 EXC\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nEm 2015 as precipita\u00e7\u00f5es foram dentro do esperado de acordo com a m\u00e9dia do local, representando a recupera\u00e7\u00e3o do ano anterior (2014). Os gr\u00e1ficos e o c\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico demonstram per\u00edodos de d\u00e9ficit e retirada em abril, junho e agosto, no entanto os demais meses em sua maioria tiveram excedentes h\u00eddricos.\n5.3.5\tBalan\u00e7o h\u00eddrico ano 2016\nDo mesmo modo dos anos anteriores foi realizado o c\u00e1lculo pelo m\u00e9todo de Thorthwaite e Mather para o ano de 2016. Os dados de precipita\u00e7\u00e3o acumulada em cada m\u00eas do ano de 2016 est\u00e3o apresentados na Tabela 27, e as m\u00e9dias dos dados de temperatura est\u00e3o apresentadas na Tabela 28.\nTabela 27 - M\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o nos meses do ano de 2016.\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O (mm)\t\nM\u00eas\tAcumulado mensal (2016)\njaneiro\t242,55\nfevereiro\t229,54\nmar\u00e7o\t185,78\nabril\t22,66\nmaio\t137,22\njunho\t168,14\njulho\t15,58\nagosto\t86,16\nsetembro\t56,83\noutubro\t163,91\nnovembro\t127,63\ndezembro\t169,59\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFoi utilizado o valor de 36 mm para o CAD local. Para a evapotranspira\u00e7\u00e3o (ETP) foi calculada utilizando dados locais de i que \u00e9 o \u00edndice t\u00e9rmico (mensal), N \u00e9 o comprimento do dia com radia\u00e7\u00e3o solar, ND n\u00famero de dias no m\u00eas, e ETPp que \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (Tabela 29).\nTabela 28 - M\u00e9dia da temperatura nos meses do ano de 2016.\nTEMPERATURA (\u00b0C)\t\nM\u00eas\tM\u00e9dia mensal (2016)\njaneiro\t23,12\nfevereiro\t24,27\nmar\u00e7o\t23,15\nabril\t23,23\nmaio\t18,16\njunho\t15,36\njulho\t17,06\nagosto\t18,63\nsetembro\t19,01\noutubro\t21,42\nnovembro\t22,15\ndezembro\t23,89\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nTabela 29 - C\u00e1lculo da estimativa de ETP pelo m\u00e9todo Thornthwaite, ano de 2016.\nM\u00eas\tT(\u00b0C)\ti\tN\t\tND\tETPp (mm)\tETP (mm)\njan\t23.12\t10.1577526\t13.2\t31\t98.6\t112.1\nfev\t24.27\t10.9330094\t12.7\t28\t110.3\t108.9\nmar\t23.15\t10.1799089\t12.1\t31\t99.0\t103.1\nabr\t23.23\t10.2352593\t11.5\t30\t99.8\t95.6\nmai\t18.16\t7.04653544\t10.9\t31\t56.7\t53.2\njun\t15.36\t5.46998577\t10.7\t30\t38.6\t34.5\njul\t17.06\t6.40933555\t10.8\t31\t49.1\t45.7\nago\t18.63\t7.32427602\t11.3\t31\t60.1\t58.5\nset\t19.01\t7.55465216\t11.9\t30\t63.0\t62.5\nout\t21.42\t9.0484352\t12.5\t31\t82.8\t89.1\nnov\t22.15\t9.52025433\t13.1\t30\t89.4\t97.6\ndez\t23.89\t10.675271\t13.3\t31\t106.3\t121.8\nAno\t20.8\t104.55\t-\t-\t953.8\t982.6\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nPara o balan\u00e7o h\u00eddrico, demonstrado na Tabela 30, foram inseridos os dados m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o (P) obtidos pelo aplicativo GIOVANNI da NASA (2018), e de ETP calculado anteriormente.\n\t\tLocal:\tBofete - SP (2016)\t\t\tCAD:\t\t\t36\tmm\t\nM\u00caS\tP\tETP\tP-ETP\tNA\tARM\tALT\tETR\tDEF\tEXC\tRET\tREP\nJAN\t243\t112\t130\t0\t36\t0\t112\t0\t130\t0\t0\nFEV\t230\t109\t121\t0\t36\t0\t109\t0\t121\t0\t0\nMAR\t186\t103\t83\t0\t36\t0\t103\t0\t83\t0\t0\nABR\t23\t96\t-73\t-73\t5\t-31\t54\t42\t0\t31\t0\nMAI\t137\t53\t84\t0\t36\t31\t53\t0\t53\t0\t31\nJUN\t168\t34\t134\t0\t36\t0\t34\t0\t134\t0\t0\nJUL\t16\t46\t-30\t-30\t16\t-20\t36\t10\t0\t20\t0\nAGO\t86\t58\t28\t0\t36\t20\t58\t0\t7\t0\t20\nSET\t57\t62\t-6\t-6\t31\t-5\t62\t0\t0\t5\t0\nOUT\t164\t89\t75\t0\t36\t5\t89\t0\t70\t0\t5\nNOV\t128\t98\t30\t0\t36\t0\t98\t0\t30\t0\t0\nDEZ\t170\t122\t48\t0\t36\t0\t122\t0\t48\t0\t0\nANO\t1,606\t1,018\t623\t-\t-\t0\t931\t52\t675\t57\t57\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nOnde: P = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm); ETP = evapotranspira\u00e7\u00e3o calculada (mm); NA = negativo acumulado (mm); ARM = armazenamento; ALT = altera\u00e7\u00e3o da umidade do solo (ARM), do \u00faltimo dia do m\u00eas anterior para o \u00faltimo dia do m\u00eas em quest\u00e3o; ETR = evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia mensal (mm); DEF = defici\u00eancia h\u00eddrica; EXC = excessos h\u00eddricos, representando a percola\u00e7\u00e3o abaixo do sistema radicular (mm); RET = retirada (ALT negativas); REP = reposi\u00e7\u00e3o (ALT positivas) (SANTOS, 2013).\nCom os valores obtidos no balan\u00e7o h\u00eddrico para o ano de 2016 foram elaborados os gr\u00e1ficos com os d\u00e9ficits e retiradas, excedentes e reposi\u00e7\u00e3o (Figura 35 e Figura 36).\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nFigura 36 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, d\u00e9ficit e excedentes (ano de 2016).\nE E\nCD\no M\u2014 'CD Q\n160\n140\n120\n100\n80\n60\n40\n20\n0\n-20\n-40\n-60\n\u25a0 DEF \u25a0 EXC\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nO ano de 2016, conforme discutido anteriormente, foi favorecido em precipita\u00e7\u00f5es, ficando dentro da m\u00e9dia para o munic\u00edpio. Os gr\u00e1ficos e o c\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico demonstram per\u00edodos de d\u00e9ficit e retirada apenas em abril e julho, todos os demais meses apresentaram excedentes, sendo que em agosto e setembro os meses com menor excedente e reposi\u00e7\u00e3o.\nAssim de um modo geral para o per\u00edodo todo de 2012 a 2016 os gr\u00e1ficos e o balan\u00e7o h\u00eddrico, conforme Figura 37 e Figura 38, mostram que o munic\u00edpio de Bofete n\u00e3o \u00e9 deficiente em \u00e1gua, pois mesmo no per\u00edodo de d\u00e9ficit de \u00e1gua em meses como por exemplo julho, agosto e setembro h\u00e1 a possibilidade de retirada de \u00e1gua armazenada no solo, que logo ap\u00f3s esse per\u00edodo \u00e9 reposta. Com uma gest\u00e3o e planejamento adequados podem-se utilizar os excedentes dos meses anteriores para esse per\u00edodo seco.\nFigura 37 - Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico no munic\u00edpio de Bofete, ano de 2016.\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\n80\n-20\n\u25a0 DEF \u25a0 EXC\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\n5.4 C\u00c1LCULO DA RECARGA LOCAL\nPara calcular a recarga atrav\u00e9s do WTF foi usada uma planilha Excel de c\u00e1lculos denominada ESPERE, onde foram inseridos dados de precipita\u00e7\u00e3o e oscila\u00e7\u00e3o de n\u00edvel dos anos de 2012 a 2016. O valor do rendimento espec\u00edfico do aqu\u00edfero (Specific Yield - Sy) utilizado foi de 0,20. Com esses dados foi calculada a recarga local para cada ano e os resultados obtidos s\u00e3o apresentados na Tabela 31.\nTabela 31 - Valores de recarga anual - munic\u00edpio de Bofete.\nAno\tRecarga (mm)\t% da Precipita\u00e7\u00e3o\n2012\t468,00\t33,33\n2013\t452,00\t39,37\n2014\t382,00\t47,94\n2015\t452,00\t29,94\n2016\t506,00\t45,22\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio autor.\nOs valores obtidos referem-se \u00e0 recarga total, pois o m\u00e9todo utilizado n\u00e3o contempla as descargas. As porcentagens de recarga em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es\nforam entre 30% e 48% no per\u00edodo estudado, isto demonstra a caracter\u00edstica do padr\u00e3o de recarga no local.\nDe acordo com IPT (2011) h\u00e1 estudos que demonstram que na \u00e1rea de afloramento do SAG a recarga \u00e9 aproximadamente 200 mm/ano, contudo, segundo a OEA (2009), os excedentes h\u00eddricos na \u00e1rea de afloramento do aqu\u00edfero variam de 350 a 450 mm/ano na regi\u00e3o norte e 650 a 750 mm/ano na regi\u00e3o sul, esse valor gera uma recarga profunda de 10 a 20 mm/ano, que se aproxima dos valores calculados nesse estudo para o munic\u00edpio de Bofete.\nO SAG tem potencial de fornecer \u00e1gua e obter a recarga mesmo em per\u00edodos que tendem ao decl\u00ednio. Pode ser observado que os n\u00edveis piezom\u00e9tricos sobem e descem a todo o momento, representando pequenos eventos de recupera\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o computados como recarga.\nAp\u00f3s a escassez, em 2015 houve a recupera\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es, gerando o valor de 452,0 mm de recarga, que representou 30% das precipita\u00e7\u00f5es no ano. Em 2016 devido ao EL o \u00edndice pluviom\u00e9trico foi maior e o valor da recarga chegou a 506,0 mm, o que representou 45% das precipita\u00e7\u00f5es no ano.\nA estimativa de recarga \u00e9 representativa do local estudado. As esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9trica e piezom\u00e9trica est\u00e3o em baixas altitudes, pois como demonstrado nos mapas, est\u00e3o pr\u00f3ximos ao curso d'\u00e1gua. Esse fator favorece o aumento da recarga nesses pontos, onde a \u00e1gua converge para os pontos mais baixos e h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas superficiais dos c\u00f3rregos.\nO uso da terra \u00e9 um par\u00e2metro que influencia nas taxas de recarga e no direcionamento das \u00e1guas pluviais. O munic\u00edpio de Bofete conta com a atividade de agropecu\u00e1ria, sendo que aproximadamente 42% da \u00e1rea do munic\u00edpio s\u00e3o de pasto. A pecu\u00e1ria favorece a compacta\u00e7\u00e3o do solo pelos animais dificultando a penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo.\nO cultivo irrigado de culturas pode influenciar no aumento da recarga devido \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o aumentando assim a \u00e1gua que infiltra no solo e possivelmente percola at\u00e9 o n\u00edvel fre\u00e1tico.\nDe acordo com o estudo realizado por Lucas, Guanabara e Wendland, (2012) em \u00e1rea de afloramento do SAG, na bacia do Ribeir\u00e3o da On\u00e7a, no munic\u00edpio de Brotas distante aproximadamente 100 km de Bofete, foram encontrados maiores valores de recarga em \u00e1reas de pastagem e cana-de-a\u00e7\u00facar respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de eucalipto e citros. Os autores calcularam a recarga na bacia\nencontrando valores entre 80 mm e 359 mm, que correspondem a 7% e 20% da precipita\u00e7\u00e3o anual no local.\nEm Bofete h\u00e1 planta\u00e7\u00e3o de citros e eucalipto, que representam 17% da \u00e1rea do munic\u00edpio, sendo que s\u00e3o cultivos que n\u00e3o favorecem a recarga subterr\u00e2nea.\nNa sub-bacia onde Bofete est\u00e1 inserido, a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 principalmente de fontes superficiais, a demanda \u00e9 de aproximadamente 1,71 m3/s e o maior uso \u00e9 para irriga\u00e7\u00e3o. No caso das \u00e1guas subterr\u00e2neas a demanda na sub-bacia \u00e9 de 0,10 m3/s, sendo que o maior uso \u00e9 industrial (IPT, 2008).\nIsso pode gerar um poss\u00edvel conflito a partir do momento em que uma alta parcela das precipita\u00e7\u00f5es (entre 30% e 48%) est\u00e1 sendo direcionada para recarga subterr\u00e2nea, e n\u00e3o no escoamento superficial, onde a demanda \u00e9 aproximadamente 17 vezes maior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea. O abastecimento p\u00fablico \u00e9 prioritariamente por meio de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas superficiais na sub-bacia.\nOutro poss\u00edvel problema que deve ser monitorado \u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero pelo uso de defensivos agr\u00edcolas, pois j\u00e1 foi previsto no Plano de Bacia que o munic\u00edpio de Bofete est\u00e1 em \u00e1rea de criticidade relativa intermedi\u00e1ria de vulnerabilidade do SAG (IPT, 2008).\n5.\t3 RECARGA COMO FERRAMENTA DE APOIO AOS INSTRUMENTOS DE GEST\u00c3O\nComo pode ser observado nos dados estimados de recarga, o ano de 2014 foi um ano at\u00edpico em precipita\u00e7\u00f5es por influ\u00eancia de fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, o SAG ainda conseguiu obter sua recupera\u00e7\u00e3o e recarga, realizando pequenas recargas ao longo do ano. Isso mostra a necessidade de monitorar e conhecer a din\u00e2mica das \u00e1guas subterr\u00e2neas, com a finalidade de incorporar nos instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, pois a gest\u00e3o adequada ocorre a partir do momento que temos o conhecimento e o entendimento do recurso a ser gerido.\nDesse modo, para a tomada de decis\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o de planos em recursos h\u00eddricos, \u00e9 necess\u00e1rio o conhecimento dos par\u00e2metros envolvidos nos processos naturais do ciclo hidrol\u00f3gico e climatol\u00f3gico. A informa\u00e7\u00e3o da estimativa da recarga faz com que outros par\u00e2metros sejam observados, a fim de obter modelos e estimativas pr\u00f3ximas da realidade, estimulando a dedica\u00e7\u00e3o no monitoramento hidrol\u00f3gico como um todo.\nNa era da informa\u00e7\u00e3o, dados s\u00e3o amplamente disponibilizados, de forma a aproximar os usu\u00e1rios e contribuir com os tomadores de decis\u00e3o em recursos h\u00eddricos. Os modelos matem\u00e1ticos e estat\u00edsticos auxiliam para a gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e dados, aplicados aos fen\u00f4menos da natureza, pois conseguem descrever a realidade, al\u00e9m de realizar previs\u00f5es (MANZIONE, 2018).\nEssas previs\u00f5es s\u00e3o importantes para proje\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que influenciam no ciclo hidrol\u00f3gico e nas atividades humanas dependentes da \u00e1gua, como abastecimento, irriga\u00e7\u00e3o e a economia de um modo geral (MANZIONE, 2018).\nAs medidas de incerteza e as avalia\u00e7\u00f5es que a modelagem pode gerar a partir dos dados do aqu\u00edfero, como a recarga, podem ser associadas com os instrumentos da PNRH - Lei 9.433/97 (BRASIL, 1997), especialmente na outorga, plano de bacia, cobran\u00e7a e enquadramento. Como citado anteriormente, a ANA (2011) reconhece a necessidade de conhecer os valores de recarga do aqu\u00edfero de modo a garantir a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas subterr\u00e2neas.\nEssa an\u00e1lise em n\u00edvel local da recarga de aqu\u00edfero pode ser aplicada de modo a subsidiar \u00e0s decis\u00f5es quanto a aloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no local, ou seja, na outorga e nos planos de recursos h\u00eddricos. At\u00e9 mesmo na cobran\u00e7a, que pode conter valores diferenciados para cada regi\u00e3o de acordo com as caracter\u00edsticas do local, desestimulando o uso desordenado e o uso de \u00e1reas vulner\u00e1veis.\nOs planos de recursos h\u00eddricos s\u00e3o planos diretores das \u00e1guas, que deve conter diagn\u00f3stico, an\u00e1lise de alternativas, balan\u00e7o entre oferta e demanda, al\u00e9m de metas e medidas a serem tomadas, como projetos e programas. Em vista disso, o valor da estimativa da recarga abrange os par\u00e2metros necess\u00e1rios para a elabora\u00e7\u00e3o desse planejamento, pois fornece dados para o diagn\u00f3stico local, entra no balan\u00e7o de oferta de \u00e1gua e nas medidas de preven\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das metas de prote\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea.\nO monitoramento do aqu\u00edfero demonstra o comportamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas e gera dados para pesquisas, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es para os planos de recursos h\u00eddricos. Com isso podem ser tomadas medidas para sustentabilidade, sua qualidade e as reservas dispon\u00edveis (MANZIONE, 2018)\nContudo somente gerar dados de monitoramento n\u00e3o \u00e9 suficiente, pois o ciclo da \u00e1gua \u00e9 um processo din\u00e2mico e a gest\u00e3o envolve diferentes processos e usu\u00e1rios, sendo que a din\u00e2mica das \u00e1guas subterr\u00e2neas deve ser avaliada, e a componente temporal levada em considera\u00e7\u00e3o (MANZIONE, 2018).\nA outorga visa a garantia da oferta de \u00e1gua para seus usos m\u00faltiplos, com seguran\u00e7a da disponibilidade quantitativa e qualitativa. Na outorga, assim como nos planos de recursos h\u00eddricos, para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s de po\u00e7os de bombeamento, \u00e9 importante ter a dimens\u00e3o do volume dispon\u00edvel, sem danos ao sistema e isso pode ser feito com a inser\u00e7\u00e3o da estimativa da recarga (MANZIONE, 2018).\nA outorga atualmente, no Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 realizada quantitativamente dissociando as \u00e1guas superficiais das subterr\u00e2neas. A outorga integrada \u00e9 tema pol\u00eamico no meio t\u00e9cnico, que tem conhecimento de sua necessidade, mas ainda n\u00e3o elaborou meios de realizar.\nO c\u00e1lculo da recarga e os modelos demonstrando a intera\u00e7\u00e3o entre as \u00e1guas subterr\u00e2neas e de superf\u00edcie, constituem-se em um come\u00e7o para encontrar a solu\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o.\nOs comit\u00eas de bacia podem inserir nos seus planos a informa\u00e7\u00e3o da recarga, realizando estimativas e c\u00e1lculos atrav\u00e9s dos grupos nas c\u00e2maras t\u00e9cnicas espec\u00edficas de \u00e1guas subterr\u00e2neas. H\u00e1 propostas como as CLAPs em Ribeir\u00e3o Preto que tamb\u00e9m podem ser inseridas no sistema, assim como a cria\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea do SAG no Brasil, inserindo todos os usu\u00e1rios e n\u00edveis de governo envolvidos.\nOs valores de recarga e as discuss\u00f5es apresentadas nesse estudo demonstram como novas m\u00e9tricas e an\u00e1lises podem ser inseridas no sistema de gest\u00e3o e utilizadas pelos tomadores de decis\u00e3o em recursos h\u00eddricos, com a finalidade de preservar o recurso, realizar o manejo sustent\u00e1vel e avaliar todos os par\u00e2metros que permeiam as \u00e1guas, tais como clima, solo, ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, entre outros.\n6\tCONCLUS\u00d5ES\nNo c\u00e1lculo da estimativa da recarga em Bofete, os valores de recarga anuais encontrados foram na faixa entre 382,0 mm e 506,0 mm, representando uma parcela de 30% a 48% das precipita\u00e7\u00f5es.\nFoi observado que em 2014, ano que as precipita\u00e7\u00f5es foram abaixo da m\u00e9dia devido a fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, o SAG demonstrou o potencial de reabastecer mesmo num per\u00edodo de decl\u00ednio, realizando pequenas recargas ao longo do ano. \u00c9, portanto, um fato relevante que demonstra a necessidade de conhecer a din\u00e2mica das \u00e1guas subterr\u00e2neas, e inserir nos instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, pois a partir do momento que temos conhecimento do recurso a ser gerido pode-se realizar a gest\u00e3o adequada.\nAssim a recarga do aqu\u00edfero \u00e9 um componente do ciclo hidrol\u00f3gico fundamental para o manejo sustent\u00e1vel do recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo. Essa informa\u00e7\u00e3o e esses dados que podem ser utilizados nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos gestores dos recursos h\u00eddricos. No entanto, a falta de dados e desarticula\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os e legisla\u00e7\u00f5es ainda \u00e9 um problema em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas.\nO estudo e conhecimento da recarga ressalta tamb\u00e9m a intera\u00e7\u00e3o entre as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, que fornece informa\u00e7\u00e3o para futura formula\u00e7\u00e3o da outorga integrada.\nOs dados de recarga da \u00e1rea de afloramento do SAG, a porcentagem que representa das precipita\u00e7\u00f5es, e outras rela\u00e7\u00f5es que podem ser feitas, constituem-se em subs\u00eddios para os instrumentos de gest\u00e3o, principalmente na outorga, que realiza a aloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, garantindo a qualidade e quantidade desse recurso ao usu\u00e1rio, e o valor da recarga fornece informa\u00e7\u00e3o sobre o diagn\u00f3stico local, e reservas de \u00e1gua. Os planos de recursos h\u00eddricos tamb\u00e9m devem inserir esse dado, de modo a ter valores para disponibilidade de \u00e1gua, metas de preserva\u00e7\u00e3o, medidas de manuten\u00e7\u00e3o.\nPortanto, o presente estudo apresenta novas medidas e an\u00e1lises que devem ser utilizadas nos instrumentos e sistema de gest\u00e3o, pelos tomadores de decis\u00e3o em recursos h\u00eddricos, com a finalidade de avaliar os par\u00e2metros que permeiam as \u00e1guas, e realizar o manejo sustent\u00e1vel das \u00e1guas.\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n7.1\tPROPOSTA DE INTRODUZIR INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE A RECARGA DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS E GEST\u00c3O DE AQU\u00cdFEROS NOS PLANOS DE BACIA A N\u00cdVEL ESTADUAL\nO SAG \u00e9 um sistema diverso, que necessita do entendimento de seu comportamento. O estudo do aqu\u00edfero e sua gest\u00e3o dever\u00e3o ser realizados em n\u00edvel local, seja municipal, ou na bacia hidrogr\u00e1fica, pois as caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero em quest\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3prias da \u00e1rea, dependendo do tipo de solo, e tamb\u00e9m das atividades que s\u00e3o exercidas no ambiente. Isto n\u00e3o isenta o di\u00e1logo e gerenciamento entre os diferentes estados e pa\u00edses componentes da \u00e1rea do aqu\u00edfero.\nNo presente estudo foi utilizado o aqu\u00edfero livre, contudo para o aqu\u00edfero confinado a din\u00e2mica \u00e9 diferente e deve ser utilizada outra abordagem, de acordo com as caracter\u00edsticas locais. No aqu\u00edfero livre h\u00e1 maior facilidade de adotar a bacia hidrogr\u00e1fica como territ\u00f3rio para gest\u00e3o do recurso, pois h\u00e1 maior rela\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas superficiais do que o aqu\u00edfero localizado entre camadas confinantes.\nDe todo modo, o intuito \u00e9 estimular e inserir o contexto das \u00e1guas subterr\u00e2neas nos comit\u00eas de bacia, principalmente via c\u00e2maras t\u00e9cnicas. Assim podem ser criadas resolu\u00e7\u00f5es para a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas que contribuam para que seja alcan\u00e7ada um gest\u00e3o integrada como preconizada na Lei 9.433/97.\nOs planos de recursos h\u00eddricos n\u00e3o podem ser est\u00e1ticos. Assim como o meio ambiente est\u00e1 em constante movimento, os planos devem acompanhar as diversas mudan\u00e7as naturais, e tamb\u00e9m de expans\u00e3o econ\u00f4mica e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.\nA informa\u00e7\u00e3o da recarga dever\u00e1 ser um estudo realizado e inserido nos planos de bacia e nos planos municipais, tanto como diagn\u00f3stico da \u00e1rea e dos recursos dispon\u00edveis, como medida de disponibilidade e metas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em quest\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nAs estruturas municipais referentes \u00e0s secretarias de obras e meio ambiente e ao corpo t\u00e9cnico, muitas vezes s\u00e3o prec\u00e1rias, t\u00eam dificuldades financeiras e t\u00e9cnicas, devido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de recursos federais e estaduais, assim os\nmunic\u00edpios devem ser mais bem assessorados na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e em especial nas \u00e1guas subterr\u00e2neas.\nCom as dificuldades de recursos financeiros para todos os estudos e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a gest\u00e3o, podem ser utilizadas as ferramentas de modelagens, e tamb\u00e9m conv\u00eanios do \u00f3rg\u00e3o gestor com universidades, comit\u00eas e c\u00e2maras t\u00e9cnicas para gerar os dados necess\u00e1rios.\nEm especial, as universidades como desenvolvedora de pesquisas e detentora de t\u00e9cnicas podem ser utilizadas em conjunto com os \u00f3rg\u00e3os gestores e comit\u00eas de bacia, constituindo um ganho de ambos os lados, gerando informa\u00e7\u00e3o e ampliando os conhecimentos locais, al\u00e9m do ganho econ\u00f4mico com a economia em licita\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00e3o de consultorias ambientais para os estudos e diagn\u00f3sticos em recursos h\u00eddricos. Essa parceria enriquece o sistema de gest\u00e3o em recursos h\u00eddricos e tamb\u00e9m faz com que os dados do monitoramento hidrol\u00f3gico sejam efetivamente trabalhados e utilizados na gest\u00e3o.\nA falta de dados no sistema de gest\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m um dado, que deve fazer com que o \u00f3rg\u00e3o gestor e os comit\u00eas de bacia se mobilizem em a\u00e7\u00f5es para conhecer e preencher as lacunas.\nOs eventos cr\u00edticos do meio ambiente em especial clim\u00e1tico, entre outros, devem ser observados e colocados em evid\u00eancia para precau\u00e7\u00e3o de seu impacto nos recursos h\u00eddricos. Outro ponto importante \u00e9 o balan\u00e7o h\u00eddrico, que fornece o conhecimento dos fluxos de base, que t\u00eam conex\u00e3o com as \u00e1guas subterr\u00e2neas.\nA recarga local deve principalmente ser usada na outorga de uso de recursos h\u00eddricos, no balan\u00e7o entre a demanda requerida e a disponibilidade oferecida pela natureza de modo sustent\u00e1vel. Dentro da outorga tamb\u00e9m, dependendo do local, podem ser colocadas \u00e1reas de restri\u00e7\u00f5es ou condicionantes, de acordo com a criticidade do aqu\u00edfero na regi\u00e3o, e dos cuidados necess\u00e1rios para utilizar e conservar o recurso.\nA outorga deve ser baseada em dados e estudos cient\u00edficos, pois mais do que um instrumento de gest\u00e3o \u00e9 um documento t\u00e9cnico-cient\u00edfico com dados locais do manancial em quest\u00e3o. Assim os recursos cient\u00edficos devem ser utilizados, evitando suposi\u00e7\u00f5es infundadas.\nNa cobran\u00e7a, com o conhecimento dos dados de recarga, poder\u00e3o ser colocados valores diferentes dependendo do local da explota\u00e7\u00e3o. Numa \u00e1rea importante de afloramento e recarga, ou no caso de um empreendimento potencial\npoluidor adotar valores maiores; em \u00e1reas e empreendimentos menos impactantes adotar valores menores, estimulando o crescimento em locais que n\u00e3o causem danos ao aqu\u00edfero, e da mesma forma preservando as \u00e1guas subterr\u00e2neas e seu ciclo natural.\n7.2\tNORMATIVA\nPropomos como normativa que seja exigido um estudo do sistema aqu\u00edfero em n\u00edvel local, de bacia hidrogr\u00e1fica, de alguns par\u00e2metros m\u00ednimos locais, tais como tipo de aqu\u00edfero, de solo, rendimento espec\u00edfico, pluviometria, monitoramento do n\u00edvel de \u00e1gua subterr\u00e2nea, sistema clim\u00e1tico, para conseguir realizar o c\u00e1lculo da recarga e inserir esse par\u00e2metro na diretoria de outorga, nos planos de bacia e quando poss\u00edveis planos municipais, como medida de diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o e disponibilidade do recurso.\nA outorga integrada pode iniciar a partir dos dados de recarga, da rela\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es com o n\u00edvel de \u00e1gua subterr\u00e2neo. Outro ponto de encontro seria a vaz\u00e3o de base dos cursos d\u2019\u00e1gua superficiais que \u00e9 mantida atrav\u00e9s da descarga subterr\u00e2nea. Assim inserir na vaz\u00e3o Q7,10, adotada como refer\u00eancia para capta\u00e7\u00e3o superficial no DAEE, a \u00e1gua subterr\u00e2nea.\n7.3\tCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA E QUEST\u00d5ES ABERTAS\nA pesquisa conseguiu demonstrar como o conhecimento da recarga local melhora o entendimento do sistema aqu\u00edfero e sua sazonalidade, mesmo em tempos de fen\u00f4menos clim\u00e1ticos adversos. No ano em que as precipita\u00e7\u00f5es ficaram abaixo da m\u00e9dia ainda assim foi observado valor de recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas, e esse dado gerou muitas quest\u00f5es, uma das respostas encontradas foram as micro recargas ao longo do ano, outras quest\u00f5es levantadas foi o uso local, pois a agricultura irrigada pode ter contribu\u00eddo em alguma medida, e a geomorfologia local.\nOutras quest\u00f5es emergem a partir desta pesquisa, sendo a principal a quest\u00e3o da outorga integrada. N\u00e3o \u00e9 novidade este termo e a necessidade de uma ferramenta dessas para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Contudo, o meio t\u00e9cnico ainda n\u00e3o encontrou formas h\u00e1beis e pr\u00e1ticas de solucionar essa problematiza\u00e7\u00e3o.\nA recarga \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o que abriga o contexto de \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, demonstrando uma das rela\u00e7\u00f5es entre os diferentes departamentos em que as \u00e1guas foram classificadas. Esse par\u00e2metro e todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para seu c\u00e1lculo constituem em um avan\u00e7o no sentido de integra\u00e7\u00e3o entre as \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais.\nUm ponto importante a ser mais explorado foi o fato de obter um valor expressivo de recarga mesmo no ano de precipita\u00e7\u00f5es abaixo da m\u00e9dia, e a import\u00e2ncia de entender e prever o contexto climatol\u00f3gico no ciclo hidrol\u00f3gico e na disponibilidade de recursos h\u00eddricos.\nREFER\u00caNCIAS\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (ANA). Encarte especial sobre a crise h\u00eddrica.\nConjuntura dos recursos h\u00eddricos no Brasil informe 2014. Bras\u00edlia: Superintend\u00eancia de Planejamento de Recursos H\u00eddricos (SPR), 2015. Dispon\u00edvel em: http://www3.snirh.gov.br/portal/snirh/centrais-de-conteudos/conjuntura-dos-recursos-hidricos/crisehidrica2014.pdf. Acesso em: 29 jul. 2018.\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (ANA). Alternativas organizacionais para gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Bras\u00edlia: ANA, 2013. 121 p. Cadernos de Capacita\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos, 3. Dispon\u00edvel em: http://www.cbh.gov.br/EstudosETrabalhos/20140114174437_CadHidrico_vol3_comp leto.pdf. Acesso em: 03 ago. 2018.\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (ANA). Outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos.Bras\u00edlia: SAG, 2011. 50 p. Cadernos de capacita\u00e7\u00e3o em recursos h\u00eddricos,\n6.\tDispon\u00edvel em: http://arquivos.ana.gov.br/institucional/sge/CEDOC/Catalogo/2012/OutorgaDeDireito DeUsoDeRecursosHidricos.pdf. Acesso em: 03 ago. 2018.\nATIVA CINEMA DIGITAL. Os povos da Cuesta - primeiras pesquisas. Blog Os Povos da Cuesta. 2012. Dispon\u00edvel em: http://ospovosdacuesta.blogspot.com/2012/07/os-povos-da-cuesta-primeiras-pesquisas.html. Acesso em: 06 jul. 2018.\nBRASIL. Lei Federal n.\u00b0 9.433 de 08/01/1997. Institui a pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos, cria o sistema nacional de gerenciamento de recursos h\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Cole\u00e7\u00e3o de Leis Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Brasilia, DF. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bra\u00edlia, DF, v. 189, n. 1, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 37-307, 1997.\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF: Senado Federal: Centro Gr\u00e1fico, 1988. 292 p.\nBORGHETTI, N. et al. Aqu\u00edfero Guarani: a verdadeira integra\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses do Mercosul. Curitiba: Imprensa Oficial, 2004. 214 p.\nCAMARGO, E. J. Morro de Bofete. Prefeitura Municipal de Bofete. 2013. Dispon\u00edvel em: http://www.bofete.sp.gov.br/index.php/component/phocagallery/1/detail/4-imagem-4-titulo-com-ate-45-caracteres. Acesso em: 06 jul. 2018.\nCENTRO DE PESQUISAS METEOROLOGICAS E CLIMATICAS APLICADAS A AGRICULTURA(CEPAGRI). Universidade Estadadual de Campinas. Outras Informa\u00e7\u00f5es. Clima dos munic\u00edpios paulistas. Campinas: UNICAMP. Dispon\u00edvel em: http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_078.html. Acesso em: 03 jan. 2018.\nCENTRO INTEGRADO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES AGROMETEOROL\u00d3GICAS (CIIAGRO). CIIAGRO on line. Monitoramento agrometeorol\u00f3gico \u00e0 partir de\n2004. Dispon\u00edvel em: http://www.ciiagro.sp.gov.br/ciiagroonline/Listagens/Resenha/LResenhaLocal.asp> Acesso em: 29 dez. 2017.\nCHANG, H. K.; CARNIER NETO, D. Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de flutua\u00e7\u00e3o de n\u00edvel da \u00e1gua para a estimativa de recarga - exemplo do aqu\u00edfero Rio Claro. \u00c1guas Subterr\u00e2neas, S\u00e3o Paulo, v. 22, n. 01, p. 39-48, 2008.\nCLEARY, R. W. \u00c1guas Subterr\u00e2neas. S\u00e3o Paulo, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.clean.com.br/cleary.pdf/>. Acesso em: 23 set. 2016.\nCOMPANHIA DE PESQUISA DE RECURSOS MINERAIS (CPRM). Rede integrada de monitoramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas (RIMAS). Pesquisa. 2016. Dispon\u00edvel em: http://rimasweb.cprm. gov. br/layout/detalhe.php?ponto=3500027885. Acesso em: 03 maio 2017.\nCORPO DE ENGENHEIROS CONSULTORES S.A. (ENGECORPS). Plano municipal integrado de saneamento b\u00e1sico munic\u00edpio: Bofete. Secretaria de Saneamento e Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo, 2011.\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA - DAEE/SERH, INSTITUTO GEOL\u00d3GICO - IG/SMA, INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS -IPT/SCTDE; CPRM-SERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL. Mapa de \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. Escala: 1:1.000.000. S\u00e3o Paulo: Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, 2005 (CD-ROM e mapa).\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA (DAEE). Not\u00edcias. DAEE prepara recupera\u00e7\u00e3o da barragem de Bofete. 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.daee.sp.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1224:da ee-prepara-recuperacao-da-barragem-de-bofete&amp;catid=48:noticias&amp;Itemid=53. Acesso em: 02 mar. 2018.\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA (DAEE). Servi\u00e7os. Hidrologia. Banco de dados hidrol\u00f3gicos. Dispon\u00edvel em http://www.hidrologia.daee.sp.gov.br/. Acesso em: 03 maio 2017.\nESTADO DE S\u00c3O PAULO. Lei Estadual n\u00b0 7.663, de 30 de dezembro de 1991. Estabelece normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos bem como ao Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, v. 101, n. 247, 31 dez. 1991 Se\u00e7\u00e3o 1, p. 2-5.\nESTADO DE S\u00c3O PAULO. Lei N\u00b09.866, de 28 de novembro de 1997. Disp\u00f5e sobre as diretrizes e normas para a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas dos mananciais de interesse regional do Estado de S\u00e3o Paulo e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, v. 107, n. 230, 29 nov. 1997. Se\u00e7\u00e3o 1, p.1.\nFEITOSA, F. A. C.; MANOEL FILHO, J. (Coord.) Hidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es. 2. ed. Fortaleza: CPRM/REFO, LABHID-UFPE, 2000. 391 p.\nFERDOWSIAN R.; PANNELL, D.J. Explaining long-term trends in groundwater hydrographs. In: WORLD IMACS/MoDsIM CONGRESS, 18, 2009, Cairns, Australia. Proceedings of the [...] Cairns, 2009. Dispon\u00edvel em: https://www.mssanz.org.au/modsim09/I1/ferdowsian.pdf. Acesso em: 02 maio 2017.\nFERREIRA, L. G. B. et al. O fen\u00f4meno El Ni\u00f1o de 2015/2016 e seus impactos nas chuvas do Paran\u00e1. Londrina: Instituto Agron\u00f4mico do Paran\u00e1 (IAPAR), 2017. Dispon\u00edvel em: http://www.iapar.br/arquivos/File/zip_pdf/agrometeorologia/2017-01-09-boletim-enos.pdf. Acesso em: 29 jul. 2018.\nFOLEGATTI, M. V. Departamento de Engenharia de Biossistemas. \u00c1rea de Hidr\u00e1ulica. Tabelas completas. 2004. Dispon\u00edvel em: http://www.esalq.usp.br/departamentos/leb/disciplinas/Folegatti/leb1571/Tabelas%20 completas.pdf. Acesso em: 29 out. 2018.\nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS (SEADE). Perfil dos munic\u00edpios paulistas. Bofete. Dispon\u00edvel em: http://www.perfil.seade.gov.br/?. Acesso em: 27 dez. 2017.\nGOLDEN GATE WEATHER SERVICES. El Ni\u00f1o and La Ni\u00f1a Years and Intensities based on Oceanic Ni\u00f1o Index (ONI). 2016. Dispon\u00edvel em: http://ggweather.com/enso/oni.htm. Acesso em: 29 jul. 2018.\nGOMES, M. A. F. et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de afloramento do Aqu\u00edfero Guarani no Brasil: base para uma proposta de gest\u00e3o sustent\u00e1vel. Jaguari\u00fana: Embrapa Meio Ambiente, 2006. 20 p. Documentos, 52. Dispon\u00edvel em: https://www.agencia.cnptia.embrapa.br/recursos/Documentos_52ID-Q2lyhXURgp.pdf. Acesso em: 09 jul. 2018.\nGON\u00c7ALVES, A. D. M. A.; LIBARDI, P. L. An\u00e1lise da determina\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica do solo pelo m\u00e9todo do perfil instant\u00e2neo. Revista Brasileira Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 37, n. 5, p. 1174-1184, 2013.\nGON\u00c7ALVES, V. F. M.; SANTAROSA, L. V.; MANZIONE, R. L. Mapeamento da recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas no Sistema Aqu\u00edfero Bauru (SAB) em \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental durante o ano hidrol\u00f3gico 2014/15. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS, 19, 2016, Campinas. Anais [...] Campinas: ABAS, 2016. Dispon\u00edvel em: http://www.abas.org/xixcabas/anais/241374_113_Artigo_VFMG_cabas2.pdf>. Acesso em: 19 dez 2017.\nGOOGLE EARTH. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.google.com.br/intl/pt-BR/earth/>. Acesso em: 10 set. 2018.\nHEALY, R. W.; COOK, P. G. Using groundwater levels to estimate recharge. Hydrogeology Journal, v. 10, p. 91-109, 2002. Dispon\u00edvel em: http://www.azul.bdh.org.ar/bdh3/archivos/publications/986994/Recarga-1 .pdf. Acesso em: 18 jun. 2018.\nHIRATA, R. et al. O Sistema Aqu\u00edfero Guarani e a crise h\u00eddrica nas regi\u00f5es de Campinas e S\u00e3o Paulo (SP). Revista USP, S\u00e3o Paulo, n. 106, p. 59-70, 2015.\nINSTITUTO NACIONAL DE METEOROLOGIA (INMET). Precipita\u00e7\u00e3o total anual. 2016. Dispon\u00edvel em: http://www.inmet.gov.br/portal/index.php?r=clima/page&amp;page=desvioChuvaAnual. Acesso em: 29 jul. 2018.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Bofete. Panorama. 2015, 2016 e 2017. Dispon\u00edvel em: https://cidades.ibge.gov.br/brasil/sp/bofete/panorama. Acesso em: 01 mar. 2018.\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS (IPT). Aqu\u00edfero Guarani: subs\u00eddios ao plano de desenvolvimento e prote\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea de afloramento do sistema Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, 2011. Cadernos do Projeto Ambiental estrat\u00e9gico de Aqu\u00edferos,5.\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS (IPT). Ordenamento territorial geomineiro do Munic\u00edpio de Bofete. 2009. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico n.\u00b0 17501-301. Dispon\u00edvel em: http://www.energia.sp.gov.br/wp-content/uploads/2016/06/REGI%C3%83O-DE-BOFETE.pdf. Acesso em: 26 maio 2018.\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS(IPT). Plano de bacia da unidade de gerenciamento de recursos h\u00eddricos do Sorocaba e m\u00e9dio Tiet\u00ea (UGRHI 10) -Revis\u00e3o para Atendimento da Delibera\u00e7\u00e3o CRH 62. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico n.\u00b0 104.269-205. Relat\u00f3rio Final. S\u00e3o Paulo: FEHIDRO, 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.sigrh.sp.gov.br/public/uploads/documents/7099/smt_rpb.pdf. Acesso em 03 jan. 2018.\nIRITANI, M.A.; EZAKI, S. As \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Secretaria de Estado do Meio Ambiente (SMA), 2008. 104 p. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nKARMANN, I. Ciclo da \u00e1gua, \u00e1gua subterr\u00e2nea e sua a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. In: TEIXEIRA, W.; FAIRCHILD, T.R.; TOLEDO, M. C. M.; TAIOLI, F. (Org). Decifrando a terra. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. Cap. 7, p. 113-138.\nLOBO, G. A. et al. Implanta\u00e7\u00e3o da rede piezom\u00e9trica de \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo - primeiros resultados. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS HIDR\u00cdCOS, 19, 2011, Macei\u00f3. Anais [...] Macei\u00f3: ABRH, 2011.\nLUCAS, M. C. Influ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o e do uso do solo sobre a taxa de recarga em zona de afloramento do sistema Aqu\u00edfero Guarani. 2012. 171 f.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Hidr\u00e1ulica e Saneamento) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/18/18138/tde-31102012-092335/pt-br.php. Acesso em: 14 jan. 2019.\nLUCAS, M. C.; GUANABARA, R. C.; WENDLAND, E. Estimativa de recarga subterr\u00e2nea em \u00e1rea de afloramento do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. Bolet\u00edn Geol\u00f3gico y Minero, Madrid, v. 123, n. 3, p. 311-323, 2012.\nMANZIONE, R. L. \u00c1guas subterr\u00e2neas: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es sob uma vis\u00e3o multidisciplinar. Jundia\u00ed: Paco editorial, 2015. 388 p.\nMANZIONE, R. L. Incorpora\u00e7\u00e3o de incertezas associadas \u00e0 predi\u00e7\u00f5es de modelos hidrol\u00f3gicos aos instrumentos de gest\u00e3o em recursos h\u00eddricos. Caderno Prudentino de Geografia, Presidente Prudente, n. 36, p. 215-227, 2014. Dispon\u00edvel em: http://revista.fct.unesp.br/index.php/cpg/article/view/2647. Acesso em: 05 jan. 2018.\nMANZIONE, R. L. Mapeamento das caracter\u00edsticas din\u00e2micas do n\u00edvel fre\u00e1tico do sistema Aqu\u00edfero Bauru como instrumento de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Revista do Instituto de Geoci\u00eancias - USP, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 1, p. 227-240, 2018. Dispon\u00edvel em: http://www.revistas.usp.br/guspsc/article/view/147298. Acesso em: 04 ago. 2018.\nMARENGO, J. A. et. al. A seca e a crise h\u00eddrica de 2014-2015 em S\u00e3o Paulo. Revista USP, S\u00e3o Paulo, n. 106, p. 31-44, 2015. Dispon\u00edvel em: https://www.revistas.usp.br/revusp/article/view/110101/108684. Acesso em: 27 jul. 2018.\nNATIONAL AERONAUTICS AND SPACE ADMINISTRATION(NASA). GIOVANNI. 2018. Dispon\u00edvel em: https://giovanni.gsfc.nasa.gov/giovanni/. Acesso em: 29 out. 2018.\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS ESTADOS AMERICANOS (OEA). Aqu\u00edfero Guarani: programa estrat\u00e9gico de a\u00e7\u00e3o. Brasil; Argentina; Paraguai; Uruguai. Montevideu: OEA, 2009. Relat\u00f3rio do Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. Edi\u00e7\u00e3o bil\u00edngue\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BOFETE. Institucional. 2016. Dispon\u00edvel em: http://www.bofete.sp.gov.br/index.php/institucional. Acesso em: 01 mar. 2018.\nQUADRO, M. F. L. Estudo de epis\u00f3dios de zona de converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul (ZCAS) sobre a Am\u00e9rica do Sul. 1994. 94 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Meteorologia) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 1994. Dispon\u00edvel em: https://www.researchgate.net/profile/Mario_Quadro/publication/250986842_Estudo_d e_episodios_de_zonas_de_convergencia_do_Atlantico_Sul_ZCAS_sobre_a_Americ a_do_Sul/links/582a014908aef19cb80513cd/Estudo-de-episodios-de-zonas-de-convergencia-do-Atlantico-Sul-ZCAS-sobre-a-America-do-Sul.pdf. Acesso em: 28 jul. 2018.\nRAMOS, A. M.; REBELLO, E. R. G. Panorama geral das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e os principais eventos extremos significativos ocorridos no Brasil em 2016. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento; Instituto Nacional de Meteorologia (INMET); Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Meteorologia Aplicada, Desenvolvimento e Pesquisa (CGMADP), 2016. Nota T\u00e9cnica Climatol\u00f3gica. Dispon\u00edvel em: http://www.inmet.gov.br/portal/notas_tecnicas/Panorama-Geral-2016-Brasil.pdf. Acesso em: 30 jul. 2018.\nROCHA, G. A. O grande Manancial do Cone Sul. Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo, v. 11, n. 30, p. 191-212, 1997. Dispon\u00edvel em: https://www.revistas.usp.br/eav/article/view/9003/10555. Acesso em: 28 dez. 2017.\nSANTOS, A. R. Mundo geom\u00e1tica. Balan\u00e7o H\u00eddrico Segundo Thornthwaite e Mather, 1955. 2013. Apostila Climatologia. Cap\u00edtulo 10. Dispon\u00edvel em: http://www.mundogeomatica.com.br/CL/ApostilaTeoricaCL/Capitulo10-BalancoHidrico.pdf. Acesso em: 29 out. 2018.\nSANTOS, M. M.; CELLIGOI, A. Utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia de an\u00e1lise da curva de recess\u00e3o para o c\u00e1lculo das reservas reguladoras do aqu\u00edfero Caiu\u00e1 na sub-bacia do Rio dos \u00cdndios-PR. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS, 12, 2002, Florian\u00f3polis. Anais [...] Florian\u00f3polis: ABAS, 2002. Dispon\u00edvel em: https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/viewFile/22692/14893. Acesso em: 19 dez. 2017.\nSATER, A.; TEIXEIRA, R. Tocando em frente [Gravada por Maria Beth\u00e2nia]. Em 25 anos [CD]. Rio de Janeiro, RJ: Polygram/Philips, 1990.\nSCANLON, B. R.; HEALY, R. W.; COOK, P. G. Choosing appropriate techniques for quantifying groundwater recharge. Hydrogeology Journal, Heidelberg, v. 10, n. 1, p. 18-39, 2002.\nSTATISTICAL SOFTWARE FOR MICROSOFTEXCEL(XLSTAT). Dispon\u00edvel em: https://www.xlstat.com/en/. Acesso em: 11 dez. 2017.\nUNITED STATES GEOLOGICAL SERVICE (USGS). O ciclo da \u00e1gua. 2014.\nDispon\u00edvel em: http://water.usgs.gov/edu/watercycleportuguese.html. Acesso em: 19 out. 2018.\nVILLAR, P. C. Gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e o Aqu\u00edfero Guarani: desafios e avan\u00e7os. In: ENCONTRO NACIONAL DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM AMBIENTE E SOCIEDADE, ANPPAS, 5, 2010, Florian\u00f3polis. Anais [...] Florian\u00f3polis: ANPPAS, 2010.\nWIKIP\u00c9DIA. Bofete. 2006. Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org/wiki/Bofete#/media/File:SaoPaulo_Municip_Bofete.svg. Acesso em: 01 fev. 2018."}]}}}