{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09800"}, {"@name": "filename", "#text": "14797_2010000244.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Elza Maria de\tAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua\nAssun\u00e7\u00e3o Almeida caracteriza\u00e7\u00e3o\n\nElza Maria de Assun\u00e7\u00e3o Almeida\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\ndisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do Ambiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Teresa Nunes, Professora associada do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro\nDedico este trabalho aos meus pais e namorado\npresidente\tProfessora Doutora Ana Isabel Couto Neto da Silva Miranda Professora Associada da Universidade de Aveiro\nvogais\tDoutora Susana Marta Almeida Investigadora Auxiliar do Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear Professora Doutora Teresa Filomena Vieira Nunes Professora Associada da Universidade de Aveiro (Orientadora)\nagradecimentos\t\u00c0 professora Doutora Teresa Nunes, pelo apoio cient\u00edfico, orienta\u00e7\u00f5es, cr\u00edticas, sugest\u00f5es, bem como pela disponibilidade permanente que sempre me concedeu. Ao meu namorado Bruno por todo o incentivo, e por ser a pessoa que mais apoio me concedeu. \u00c0 minha amiga Patr\u00edcia por todo o apoio. \u00c0 F\u00e1tima Mirante pela ajuda, disponibilidade e partilha de experi\u00eancia e conhecimentos. \u00c0 minha fam\u00edlia, especialmente aos meus pais, pelo apoio que me deram n\u00e3o s\u00f3 neste momento, mas ao longo de toda a minha vida, sem eles nunca teria chegado onde cheguei.\npalavras-chave\tAerossol atmosf\u00e9rico, aerossol carbonoso, m\u00e9todos termo-\u00f3pticos.\nresumo\tO conhecimento da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do aerossol atmosf\u00e9rico \u00e9 essencial e de grande interesse tanto para os estudos clim\u00e1ticos como para avalia\u00e7\u00e3o de efeitos na sa\u00fade e ambiente. Um dos principais constituintes do aerossol atmosf\u00e9rico \u00e9 o material carbonoso, sendo este constitu\u00eddo pelas frac\u00e7\u00f5es de carbono org\u00e2nico (CO), carbono elementar (CE) e carbonatos (CC). O material carbonoso particulado pode ser quantitativamente determinado por diversas t\u00e9cnicas, sendo a an\u00e1lise pelo m\u00e9todo termo-\u00f3ptico a mais usual. A presen\u00e7a de material carbonatado nas amostras de aeross\u00f3is representa uma potencial interfer\u00eancia na quantifica\u00e7\u00e3o de CO e CE pelos m\u00e9todos termo-\u00f3pticos, pelo que \u00e9 recomendada a exposi\u00e7\u00e3o das amostras a uma atmosfera \u00e1cida durante v\u00e1rias horas. Os m\u00e9todos NIOSH, IMPROVE e mais recentemente o m\u00e9todo desenvolvido e denominado por EUSAAR, s\u00e3o exemplos de m\u00e9todos de an\u00e1lise termo-\u00f3ptica com protocolos de temperatura diferentes. No Departamento de Ambiente e Ordenamento (DAO) tamb\u00e9m se desenvolveu um sistema e m\u00e9todo de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico que tem vindo a ser usado h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada. Atendendo ao hist\u00f3rico de dados sobre o material carbonoso em aeross\u00f3is existente no DAO, considerou-se do maior interesse a realiza\u00e7\u00e3o de uma inter-compara\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos DAO e EUSAAR*, representando este \u00faltimo o m\u00e9todo proposto para ser adoptado na rede Europeia. O presente trabalho, teve como objectivo n\u00e3o s\u00f3 a realiza\u00e7\u00e3o do estudo de inter-compara\u00e7\u00e3o entre os dois m\u00e9todos termo-\u00f3pticos referidos anteriormente, como ainda avaliar o efeito da acidifica\u00e7\u00e3o na quantifica\u00e7\u00e3o de CO, CE e CT. Deste modo foram usadas amostras quer de atmosferas de fundo urbano quer amostras provenientes de ensaios de queima dom\u00e9stica realizados num fog\u00e3o (recuperador de calor). Paralelamente a este estudo foi tamb\u00e9m adaptado e desenvolvido um m\u00e9todo para quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos em aeross\u00f3is. O m\u00e9todo desenvolvido foi usado para quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos em amostras de diferentes origens: urbanas e t\u00fanel rodovi\u00e1rio. Na an\u00e1lise comparativa entre amostras PM2,5 acidificadas/ n\u00e3o acidificadas, de proveni\u00eancia urbana efectuada com 5 r\u00e9plicas para cada amostra, pelos dois m\u00e9todos, DAO e EUSAAR* verificou-se na generalidade que as diferen\u00e7as nos resultados n\u00e3o s\u00e3o significativas. No entanto, na aplica\u00e7\u00e3o do teste estat\u00edstico t, constatou-se que nalguns componentes carbon\u00e1ceos individualizados por cada um dos m\u00e9todos, a hip\u00f3tese nula, n\u00e3o era confirmada. Na an\u00e1lise das amostras provenientes da queima dom\u00e9stica, a acidifica\u00e7\u00e3o das amostras n\u00e3o conduziu a diferen\u00e7as significativas na quantifica\u00e7\u00e3o do CT, tendo-se observado no entanto uma maior variabilidade na distribui\u00e7\u00e3o das diferentes frac\u00e7\u00f5es de material carbonoso.\nA inter-compara\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos termo-\u00f3pticos, DAO e EUSAAR*, revelou que quando as an\u00e1lises s\u00e3o efectuadas com pequena diferen\u00e7a temporal, os resultados s\u00e3o equivalentes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compara\u00e7\u00e3o de resultados obtidos no \u00e2mbito deste trabalho pelo m\u00e9todo EUSAAR* e os obtidos anteriormente pelo m\u00e9todo DAO para as mesmas amostras, apesar de apresentar uma boa correla\u00e7\u00e3o entre si na quantifica\u00e7\u00e3o de CO e CT, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o significativa de material entre os dois momentos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o de CE, a correla\u00e7\u00e3o entre m\u00e9todos \u00e9 bastante inferior mas em m\u00e9dia n\u00e3o se verifica diminui\u00e7\u00e3o de material como seria de esperar, visto o CE n\u00e3o estar sujeito a perdas por volatiliza\u00e7\u00e3o como pode ocorrer na frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.\nPor \u00faltimo, na quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos verifica-se a import\u00e2ncia destes nas amostras da frac\u00e7\u00e3o grosseira, principalmente quando estas prov\u00eam de zonas ricas em dep\u00f3sitos calc\u00e1rios. Por exemplo, em Coimbra amostras de PM2]5.10 colhidas numa esta\u00e7\u00e3o de fundo urbano mostraram que os carbonatos podem ter uma contribui\u00e7\u00e3o para o CT superior \u00e0 do CE, representando entre 2 a 37% do CT presente no material particulado. Amostras colhidas em igual per\u00edodo na cidade do Porto apresentam em m\u00e9dia concentra\u00e7\u00f5es de carbonatos bastante inferiores \u00e0s observadas em Coimbra. A quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos em amostras de PM2,5 colhidas igualmente numa esta\u00e7\u00e3o de fundo urbano revelou apenas n\u00edveis vestigiais desta forma de carbono. De igual modo n\u00e3o foram assinaladas quantidades significativas de carbonato nas frac\u00e7\u00f5es de material particulado com dimens\u00f5es entre 1 e 10 um de di\u00e2metro provenientes de um t\u00fanel rodovi\u00e1rio (Lisboa), representando menos de 1% do CT quantificado nas mesmas.\nkeywords\tAtmospheric aerosol, carbonaceous aerosol, thermo-optical methods\nabstract\tThe chemical composition knowledge of atmospheric aerosol is essential as well as very interesting for both climate studies and for assessment on health and environment effects. One of the main constituents of atmospheric aerosol is the carbonaceous material, which is composed by fractions of organic carbon (OC), elemental carbon (EC) and carbonate carbon (CC). The particulate carbonaceous material can be quantitatively determined by various methods. The most usual one is analyzing the material by the thermo-optical method. The presence of carbonated material in the aerosol samples represents a potential interference in the OC and EC quantification by thermo-optical methods; therefore it is recommended to expose the samples to an acid atmosphere for several hours. NIOSH, IMPROVE and, more recently developed, EUSAAR, are examples of methods used for thermo-optical analysis with protocols of different temperatures. The Department of Environment and Planning (DAO) developed a system and method of thermo-optical analysis that has been used for over a decade. Given the historical data on the carbonaceous material in aerosols existing DAO, it was of great interest to perform an inter-comparison of the DAO and EUSAAR* methods, the latter representing the proposed method to be adopted in the European network. This work aimed not only the study of intercomparison between the two thermo-optical methods mentioned above, but also the evaluation of the effect of acidification on the OC, EC and TC quantifications. Thus, samples were used either from urban atmospheres environment or from tests performed in a domestic stove. Parallel to this study a method for quantification of aerosol carbonates was also adapted and developed. The method was used for quantification of carbonates in samples of different origins: urban and road tunnel. The comparative analysis between samples PM25 acid/non-acid, from urban origin, with five replicates for each sample by the two methods, DAO and EUSAAR *, resulted that the differences in results are not significant. However, when applying the statistical test t, in some carbonaceous individualized components of each method, the null hypothesis was not confirmed. In the analysis of the domestic burn samples, the acidification of the samples did not lead to significant differences in the quantification of TC, however there was a greater variability in the distribution of different fractions of carbonaceous material. The inter-comparison of thermo-optical methods, DAO and EUSAAR*, revealed that when the tests are performed with little time difference, the results are equivalent. Regarding the comparison of the results obtained in this work by EUSAAR* method and those obtained previously by the DAO method for the same samples, despite having a good correlation between them in the OC, TC quantification, there is a significant reduction of material between the two moments.\nFor the quantification of EC, the correlation between methods is much lower but in average there is no material decrease as expected, since the EC was not subject to volatilization losses as may occur in the organic fraction.\nFinally, in the carbonate quantification, the methods are very important in most of the fraction samples, especially when they come from areas rich in limestone deposits. For example, in Coimbra samples PM2.5.io taken from an urban background station showed that the carbonates might have a higher contribution to the TC than the EC, representing between 2-37% of TC present in the particulate material. Samples collected at the same period in Porto have, in average, carbonate concentrations well below than those observed in Coimbra. The carbonate quantifications in samples of PM2.5 also taken from an urban background station revealed just insignificant levels of this form of carbon. Finally, there were not significant amounts of carbonate fractions of particles with dimensions between 1 and 10 pm in diameter from a road tunnel (Lisbon), representing less than 1% of TC measured in them.\n\u00cdndice\n1\tIntrodu\u00e7\u00e3o.................................................................1\n2\tEstado de Arte.............................................................3\n2.1\tAerossol Atmosf\u00e9rico...................................................3\n2.1.1\tPropriedades f\u00edsicas do aerossol.....................................5\n2.1.2\tComposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do aerossol.......................................6\n2.1.3\tEfeitos no clima e sa\u00fade.............................................7\n2.2\tAerossol Carbonoso.....................................................8\n2.2.1\tCarbono elementar...................................................11\n2.2.2\tCarbono org\u00e2nico....................................................13\n2.2.2.1\tAeross\u00f3is Org\u00e2nicos Prim\u00e1rios (AOP).............................14\n2.2.2.2\tAeross\u00f3is Org\u00e2nicos Secund\u00e1rios (AOS)...........................15\n2.2.3\tCarbonatos..........................................................16\n2.3\tM\u00e9todos de quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso........................17\n2.3.1\tM\u00e9todos qu\u00edmicos....................................................18\n2.3.2\tM\u00e9todos t\u00e9rmicos....................................................19\n2.3.3\tM\u00e9todos \u00f3pticos.....................................................20\n2.3.4\tM\u00e9todos termo-\u00f3pticos...............................................22\n2.3.4.1\tCompara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos - NIOSH, IMPROVE e EUSAAR.................25\n2.3.4.2\tPressupostos e limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico.....31\n3\tProcedimento Experimental.................................................33\n3.1\tSistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico.......................................35\n3.1.1\tDescri\u00e7\u00e3o do sistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico da UA..................35\n3.1.2\tEvolu\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos protocolos DAO e EUSAAR*.......................39\n3.1.3\tEfeito da acidifica\u00e7\u00e3o na quantifica\u00e7\u00e3o de CO e CE..................43\n3.2\tDetermina\u00e7\u00e3o de Carbonatos............................................44\n4\tResultados e Discuss\u00e3o....................................................49\n4.1\tAn\u00e1lise comparativa entre amostras acidificadas/n\u00e3o acidificadas.......49\n4.2\tInter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos termo-\u00f3pticos - DAO e EUSAAR*..............55\n4.3\tQuantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos em amostras de aerossol urbano de fundo...63\n5\tConclus\u00e3o.................................................................72\ni\n\u00cdndice de figuras\nFigura 2.1 - Processos que ocorrem na atmosfera na interac\u00e7\u00e3o gases-part\u00edculas-\nnuvens (adaptado de Akselsson et al., 1995)..........................................3\nFigura 2.2 - Esquema representativo da distribui\u00e7\u00e3o do aerossol atmosf\u00e9rico (adaptado\nde Finlayson-Pitts &amp; Pitts, 2000)..................................................6\nFigura 2.3 - Esquema representativo da forma\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is org\u00e2nicos secund\u00e1rios\n(adaptado de Dusek, 2000)..........................................................15\nFigura 2.4 - Termogramas representando o protocolo de temperaturas dos protocolos\nNIOSH e IMPROVE (fonte: Cavalli &amp; Putaud, 2009)....................................26\nFigura 2.5 - Localiza\u00e7\u00e3o das 20 esta\u00e7\u00f5es que constituem a rede EUSAAR (fonte: Laj et\nal., 2009).........................................................................29\nFigura 2.6 - Representa\u00e7\u00e3o do programa de temperaturas baseado no projecto EUSAAR\n(fonte: Cavalli et al., 2008)......................................................30\nFigura 3.1 - Analisador termo-\u00f3ptico constru\u00eddo no Departamento de Ambiente e\nOrdenamento da Universidade de Aveiro..............................................35\nFigura 3.2 - Esquema representativo do sistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico (fonte:\nCerqueira et al., 2004)............................................................36\nFigura 3.3 - Representa\u00e7\u00e3o do interior do forno de quartzo utilizado no sistema termo-\n\u00f3ptico (fonte: Afonso etal., 2004).................................................38\nFigura 3.4 - Termogramas representativos dos protocolos de temperatura, DAO (a) e\nEUSAAR* (b) utilizados neste estudo.................................................41\nFigura 3.5 - Curvas de distribui\u00e7\u00e3o do \u00e1cido carb\u00f3nico e do i\u00e3o bicarbonato em fun\u00e7\u00e3o\ndo pH (adaptado de Mombourquette, 2007)............................................45\nFigura 3.6 (a), (b) e (c) - Equipamento utilizado no m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o de\ncarbonatos.........................................................................47\nFigura 4.1 - Massa de carbono analisada com e sem\ttratamento\t\u00e1cido\tpelo\tm\u00e9todo\nEUSAAR* (a) e m\u00e9todo DAO (b) referente \u00e0 amostra 1..................................49\nFigura 4.2 - Massa de carbono analisada com e sem\ttratamento\t\u00e1cido\tpelo\tm\u00e9todo\nEUSAAR* (c) e m\u00e9todo DAO (d) referente \u00e0 amostra 2..................................50\nFigura 4.3 - Massa de carbono analisada pelos m\u00e9todos EUSAAR* e DAO com\ntratamento \u00e1cido (a) e sem tratamento \u00e1cido (b) referente \u00e0 amostra 1...............51\nFigura 4.4 - Massa de carbono analisada pelos m\u00e9todos EUSAAR* e DAO com\ntratamento \u00e1cido (c) e sem tratamento \u00e1cido (d) referente \u00e0 amostra 2...............52\nFigura 4.5 - Rela\u00e7\u00e3o entre as massas de CT (a) CO (b) CE (c) e raz\u00e3o CO/CE (d) das amostras de queima dom\u00e9stica analisadas com e sem tratamento \u00e1cido pelo m\u00e9todo DAO...............................................................................54\nFigura 4.6 - An\u00e1lise comparativa entre os m\u00e9todos DAO e EUSAAR* em amostras de queima dom\u00e9stica (I) e de proveni\u00eancia urbana (II). Compara\u00e7\u00e3o da massa de CT (a), CO (b), CE (c) e da raz\u00e3o CO/CE.................................................56\nFigura 4.7 - Resultados da campanha de Inverno (Porto). Compara\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de CT (a), CO (b), CE (c) e raz\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es CO/CE, obtidos na an\u00e1lise comparativa pelos m\u00e9todos DAO e EUSAAR*...........................59\nFigura 4.8 - Resultados da campanha de Ver\u00e3o (Porto). Concentra\u00e7\u00f5es de CT (a), CO (b), CE (c) e raz\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es CO/CE, obtidos na an\u00e1lise comparativa pelos m\u00e9todos DAO e EUSAAR*........................................................60\nFigura 4.9 - Resultados da campanha de Inverno (Coimbra). Concentra\u00e7\u00f5es de CT (a), CO (b), CE (c) e raz\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es CO/CE, obtidos na an\u00e1lise comparativa pelos m\u00e9todos DAO e EUSAAR*..................................................61\nFigura 4.10 - Resultados da campanha de Ver\u00e3o (Coimbra). Concentra\u00e7\u00f5es de CT (a), CO (b), CE (c) e raz\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es CO/CE, obtidos na an\u00e1lise comparativa pelos m\u00e9todos DAO e EUSAAR*..................................................62\nFigura 4.11 - Concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5-10 e respectiva percentagem em carbono (a); concentra\u00e7\u00e3o dos componentes carbonosos (b); concentra\u00e7\u00e3o dos carbonatos e percentagem que estes representam em termos de CT, para cada uma das amostras (c). .............................................................................65\nFigura 4.12 - Concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5-10 e sua percentagem em carbono (a); concentra\u00e7\u00e3o dos componentes carbonosos (b); concentra\u00e7\u00e3o dos carbonatos e percentagem que estes representam em termos de CT, para cada uma das amostras (c)...............66\nFigura 4.13 - Concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5-10 e sua percentagem em carbono (a); concentra\u00e7\u00e3o de cada um dos componentes de carbono (b); concentra\u00e7\u00e3o dos carbonatos bem como a percentagem que estes representam em termos de CT (c)...........................67\nFigura 4.14- Concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5-10 e sua percentagem em carbono (a); concentra\u00e7\u00e3o de cada um dos componentes de carbono (b); concentra\u00e7\u00e3o dos carbonatos e percentagem que estes representam em termos de CT (c)...........................68\nFigura 4.15 - Mapa geol\u00f3gico de Portugal (adaptado de Brilha &amp; Henriques, 2001).69\nFigura 4.16 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o dos principais centros de explora\u00e7\u00e3o de massas minerais na Regi\u00e3o Centro (adaptado de Mendes &amp; Cardoso, 2008)...........................................................................70\niii\nB\nFigura I-A - Gr\u00e1fico obtido durante a aquisi\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da massa de carbonatos no padr\u00e3o [D]...................................................................88\nFigura II-A - Gr\u00e1fico que relaciona a concentra\u00e7\u00e3o medida no analisador de CO2 na forma de voltagem, com os respectivos valores te\u00f3ricos das garrafas de calibra\u00e7\u00e3o CO2 (ppm)........................................................................91\nFigura II-B - Gr\u00e1fico representativo dos valores m\u00e9dios de span e zero registados durante uma calibra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria................................................91\nFigura II-C - Modelo da folha de c\u00e1lculo utilizada na an\u00e1lise termo-\u00f3ptica (m\u00e9todo\nEUSAAR*) e express\u00f5es subjacentes ao c\u00e1lculo dos teores de carbono...........93\n\u00cdndice de tabelas\nTabela 2.1 - Valores de CO, CE e CO/CE em PM2,5, para as v\u00e1rias atmosferas, obtidos em estudos efectuados em pa\u00edses europeus............................................10\nTabela 2.2 - Valores m\u00e9dios de CE e CP obtidos em estudos efectuados utilizando os protocolos, NIOSH e IMPROVE (adaptado de Chow et al., 2001).........................27\nTabela 2.3 - Programa de temperatura referente ao protocolo EUSAAR 2 (adaptado de Cavalli et al., 2009)...............................................................31\nTabela 3.1 - Programas de temperatura do protocolo baseado no protocolo EUSAAR (EUSAAR*) e do protocolo DAO........................................................40\nTabela 4.1 - Valores calculados atrav\u00e9s do teste estat\u00edstico t e respectivos valores te\u00f3ricos, para compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias obtidas nas amostras com/sem acidifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, em cada um dos m\u00e9todos......................................................51\nTabela 4.2 - Valores calculados atrav\u00e9s do teste estat\u00edstico t e respectivos valores te\u00f3ricos, para compara\u00e7\u00e3o entre as m\u00e9dias obtidas pelos dois m\u00e9todos com e sem acidifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.................................................................52\nTabela I-A - Valores de caudal registados durante a calibra\u00e7\u00e3o do Medidor de caudal m\u00e1ssico com o Medidor de bolha de sab\u00e3o a 25\u00b0C (Sistema C)..........................87\nTabela II-A - Valores de caudal registados no analisador A termo-\u00f3ptico durante a calibra\u00e7\u00e3o do Medidor de caudal m\u00e1ssico com o Medidor de bolha de sab\u00e3o a 21\u00b0C......89\nTabela II-B - Valores medidos durante uma das calibra\u00e7\u00f5es do analisador de CO2 com as garrafas de CO2 de diferentes concentra\u00e7\u00f5es......................................90\nTabela II-C - Valores medidos no analisador de CO2 na forma de voltagem e respectivos valores te\u00f3ricos das garrafas de CO2 em ppm.........................................90\nTabela III-A - C\u00e1lculo da massa m\u00e9dia das amostras de brancos analisados para utilizar no c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos na atmosfera...............................94\nTabela IV-A - Valores m\u00e9dios e gama de varia\u00e7\u00e3o da massa de carbono (pg) obtidos nas amostras de proveni\u00eancia urbana e de queima dom\u00e9stica...............................95\nTabela IV-B - Valores m\u00e9dios e gama de varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de carbono (pg-m-3) obtidos nas campanhas de Coimbra e Porto (Inverno/Ver\u00e3o)............................95\nv\nEj\nLista de s\u00edmbolos e abreviaturas\nAa\t\u00c1rea amostrada\tcm2\nAc\t\u00c1rea do c\u00edrculo analisado\tcm2\nAOP\tAeross\u00f3is Org\u00e2nicos Prim\u00e1rios\t\nAOS\tAeross\u00f3is Org\u00e2nicos Secund\u00e1rios\t\nCC\tCarbonatos\t\nCE\tCarbono elementar\t\nCI\tCarbono inorg\u00e2nico\t\nCN\tCarbono negro\t\nCO\tCarbono org\u00e2nico\t\nCO1; CO2;\tFrac\u00e7\u00f5es de CO de volatilidades decrescentes\t\nCO3; CO4\t\t\nCO2\tDi\u00f3xido de carbono\t\nCOT\tCarbono org\u00e2nico total (soma das v\u00e1rias frac\u00e7\u00f5es de CO com o CP)\t\nCOV's\tCompostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis\t\nCP\tCarbono pirol\u00edtico\t\nCT\tCarbono total\t\nDAO\tDepartamento de Ambiente e Ordenamento\t\nDAO\tProtocolo desenvolvido no DAO\t\ndp\tDi\u00e2metro das part\u00edculas\t\nEUSAAR\tEuropean Supersites for Atmospheric Aerosol Research\t\nEUSAAR*\tProtocolo baseado no protocolo original EUSAAR\t\nFID\tDetector de Ioniza\u00e7\u00e3o de Chama, do ingl\u00eas \u201cFlame Ionization Detection\u201d\t\nHPA\tHidrocarbonetos poliarom\u00e1ticos\t\nIMPROVE\tInteragency Monitoring of Protected Visual Environments\t\n\u00a1-anal\tComprimento analisado\t(m)\n\u00a1tiras\tComprimento das tiras\t(m)\nfflanal\tMassa analisada\t(pg)\nMBS\tMedidor de bolha de sab\u00e3o\t\nmc f\tMassa de carbono no filtro total amostrado\t(pg)\nmc f*\tMassa de carbono no filtro total amostrado corrigida com a massa m\u00e9dia\t(pg)\n\tdos brancos\t\nMCM\tMedidor de caudal m\u00e1ssico\t\nmCCa\tMassa de carbonatos analisada\t(pg)\nmCC f\tMassa de carbonatos no filtro total amostrado\t(pg)\nnc\tN\u00famero de c\u00edrculos analisados\t\nNDIR\tEspectrofot\u00f3metro de Infravermelhos N\u00e3o Dispersivo, do ingl\u00eas \u201c Non Dispersive Infrared\u201d\t\nNIOSH\tNational Institute of Occupational Safety and Health\t\nOTM\tOxida\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do mang\u00e2nes\t\nPMx\tPart\u00edculas com di\u00e2metro aerodin\u00e2mico inferior a x pm, do ingl\u00eas \u201cParticulate Matter\u201d\t\nQar\tCaudal de ar filtrado\t(m3-min-1)\nRTO\tReflect\u00e2ncia Termo-\u00d3ptico\t\nt\tTempo de amostragem\t(min)\ntte\u00f3rico\tValores te\u00f3ricos do teste estat\u00edstico t\t\nTTO\tTransmit\u00e2ncia Termo-\u00d3ptico\t\nUA\tUniversidade de Aveiro\t\nVar.\tVolume de ar amostrado\t(m3)\n[CC]atm.\tConcentra\u00e7\u00e3o de carbonatos na atmosfera\t(pg-m-3)\n\tMassa m\u00e9dia das amostras de brancos analisados\t(pg)\n[C]atm\tConcentra\u00e7\u00e3o de carbono na atmosfera\t(pg-m-3)\n1 calculado\tM\u00f3dulo dos valores calculados atrav\u00e9s do teste estat\u00edstico t\t\nvii\n1 Introdu\u00e7\u00e3o\nO uso cada vez maior de fontes m\u00f3veis de polui\u00e7\u00e3o tem resultado no aumento da procura de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Tamb\u00e9m a crescente industrializa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento, com a fixa\u00e7\u00e3o de grandes ind\u00fastrias, associado ao aumento das popula\u00e7\u00f5es, levam a um aumento na emiss\u00e3o de poluentes, afectando directamente a sa\u00fade humana e ambiental. Os problemas de sa\u00fade causados pela polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica podem variar, podendo levar a dificuldades na respira\u00e7\u00e3o, problemas cardiovasculares e cancro do pulm\u00e3o.\nO aerossol atmosf\u00e9rico consiste num dos problemas mais evidentes de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Este \u00e9 constitu\u00eddo por part\u00edculas s\u00f3lidas e l\u00edquidas que se encontram em suspens\u00e3o na atmosfera, sendo um componente com grande influ\u00eancia na sa\u00fade humana e ecossistemas. Devido ao papel que o aerossol atmosf\u00e9rico representa na atmosfera, tem-se verificado nos \u00faltimos s\u00e9culos e sobretudo nas \u00faltimas d\u00e9cadas um grande interesse no seu estudo cient\u00edfico.\nV\u00e1rios s\u00e3o os fen\u00f3menos naturais em que os aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos participam, intervindo na forma\u00e7\u00e3o de nuvens e precipita\u00e7\u00e3o, no balan\u00e7o radiativo da atmosfera, na visibilidade, nas permutas entre o oceano e troposfera e eventuais modifica\u00e7\u00f5es na camada de ozono (Alves, 2005).\nUm dos principais componentes do aerossol atmosf\u00e9rico \u00e9 o aerossol carbonoso, o qual desempenha um importante papel no balan\u00e7o radiativo terrestre e no clima. Normalmente \u00e9 classificado em duas frac\u00e7\u00f5es, carbono org\u00e2nico (CO) e carbono elementar (CE), por vezes tamb\u00e9m denominado de carbono negro (CN). O CO \u00e9 constitu\u00eddo por uma mistura complexa de compostos org\u00e2nicos, podendo ser emitido directamente para a atmosfera (CO prim\u00e1rio) ou ser produzido a partir de produtos de baixa press\u00e3o de vapor que resultam de reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas atmosf\u00e9ricas (CO secund\u00e1rio) (Park et al., 2005). Por outro lado, o CE \u00e9 produzido pela combust\u00e3o incompleta de combust\u00edveis f\u00f3sseis, utilizados nos transportes, madeira para aquecimento residencial, produ\u00e7\u00e3o de energia e processos industriais (Bae et al., 2007). A estas duas frac\u00e7\u00f5es pode ainda juntar-se uma terceira, formada por carbono inorg\u00e2nico na forma de carbonatos (CC).\n1\nresultados obtidos para diferentes locais, para al\u00e9m de permitir uma valida\u00e7\u00e3o de dados. Por outro lado, tamb\u00e9m \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia, o conhecimento da concentra\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das diferentes frac\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o aerossol carbonoso, de modo a proceder-se a uma avalia\u00e7\u00e3o dos impactes que estes causam sobre a sa\u00fade humana bem como sobre o balan\u00e7o radiativo e processos fotoqu\u00edmicos atmosf\u00e9ricos.\nNo \u00e2mbito deste trabalho desenvolveu-se um estudo de inter-compara\u00e7\u00e3o de dois m\u00e9todos termo-\u00f3pticos de quantifica\u00e7\u00e3o do material carbonoso presente no aerossol atmosf\u00e9rico. Um dos m\u00e9todos foi desenvolvido no Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro (m\u00e9todo DAO), tendo sofrido alguns ajustes ao longo dos anos, enquanto o outro teve como base o m\u00e9todo proposto pelo EUSAAR (European Supersites for Atmospheric Aerosol Research).\nDe igual modo foi adaptado um m\u00e9todo para quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos em amostras de aeross\u00f3is colhidas em filtros de quartzo. Foi feita uma avalia\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es dos diferentes m\u00e9todos na separa\u00e7\u00e3o/quantifica\u00e7\u00e3o de CO e CE, assim como as repercuss\u00f5es nos r\u00e1cios CO/CE que s\u00e3o vulgarmente usados como tra\u00e7adores de fontes de combust\u00e3o.\nPara al\u00e9m da parte introdut\u00f3ria onde se explica o enquadramento e import\u00e2ncia deste trabalho, o documento que se apresenta inclui mais quatro cap\u00edtulos. No segundo cap\u00edtulo encontram-se aprofundados os temas referentes ao aerossol atmosf\u00e9rico, aerossol carbonoso e aos m\u00e9todos de quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso. No terceiro cap\u00edtulo, s\u00e3o descritos os procedimentos relativos, ao m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos, ao sistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico da UA bem como uma descri\u00e7\u00e3o da inter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos utilizados neste estudo (DAO e EUSAAR*). Por \u00faltimo os cap\u00edtulos quatro e cinco s\u00e3o referentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de resultados/discuss\u00e3o e conclus\u00e3o.\n2 Estado de Arte\n2.1 Aerossol Atmosf\u00e9rico\nO termo aerossol, criado por Schumauss em 1920, refere-se a part\u00edculas s\u00f3lidas e l\u00edquidas que se encontram em suspens\u00e3o na atmosfera, e que podem variar em termos de tamanho, desde alguns nan\u00f3metros a dezenas de micr\u00f3metros, compreendendo assim, o material particulado (Seinfeld &amp; Pandis, 1998). A composi\u00e7\u00e3o e tamanho destas part\u00edculas dependem das fontes de emiss\u00e3o e dos processos qu\u00edmicos que ocorrem na atmosfera. Na Figura 2.1 encontram-se representados os principais processos que ocorrem na atmosfera, na interac\u00e7\u00e3o entre gases, part\u00edculas e nuvens.\nFigura 2.1 - Processos que ocorrem na atmosfera na interac\u00e7\u00e3o gases-part\u00edculas-nuvens (adaptado de Akselsson et al., 1995).\nO aerossol pode ser classificado como prim\u00e1rio ou secund\u00e1rio. O aerossol prim\u00e1rio \u00e9 emitido directamente pela fonte de emiss\u00e3o (natural ou antropog\u00e9nica), dispersando-se na atmosfera sem a ocorr\u00eancia de transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Por outro lado, o aerossol secund\u00e1rio \u00e9 formado a partir de gases precursores que ao reagirem na atmosfera conduzem a produtos que por nuclea\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o e colis\u00e3o podem dar origem a novas part\u00edculas. Estes gases precursores tanto podem ser de origem natural como\n3\nantr\u00f3pica, destacando-se por exemplo o grupo dos compostos terp\u00e9nicos emitidos em grande escala pela vegeta\u00e7\u00e3o.\nA origem do aerossol encontra-se associada tanto a fontes naturais como antropog\u00e9nicas. Por um lado, os processos naturais s\u00e3o essencialmente devidos, \u00e0 ac\u00e7\u00e3o do vento no solo, nas rochas (produzindo poeiras), e no mar (produzindo o spray marinho), \u00e0s emiss\u00f5es biog\u00e9nicas (incluindo a vegeta\u00e7\u00e3o), \u00e0 actividade vulc\u00e2nica e \u00e0s queimadas, dando origem ao aerossol prim\u00e1rio. Os aeross\u00f3is biog\u00e9nicos prim\u00e1rios s\u00e3o produzidos atrav\u00e9s da desintegra\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o do material vegetal e animal bem como pela dispers\u00e3o da mat\u00e9ria microbiana a partir de uma variedade de superf\u00edcies para a atmosfera (Alves et al., 2007). Por outro lado, processos industriais, queima de combust\u00edveis, agricultura, explora\u00e7\u00e3o mineira e constru\u00e7\u00e3o emitem uma grande diversidade de material particulado quer em composi\u00e7\u00e3o quer em dimens\u00e3o.\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, \u00e9 not\u00f3rio o grande interesse em rela\u00e7\u00e3o ao papel dos aeross\u00f3is no clima e na qu\u00edmica da atmosfera. Os aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos desempenham um importante contributo no balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o da Terra atrav\u00e9s da dispers\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar (efeito directo). Estes provocam a diminui\u00e7\u00e3o da visibilidade e trazem consequentemente repercuss\u00f5es para a sa\u00fade humana, especialmente as part\u00edculas contendo hidrocarbonetos poliarom\u00e1ticos (HPA) (Alves et al., 2007). Para al\u00e9m disso tamb\u00e9m t\u00eam influ\u00eancia indirecta na forma\u00e7\u00e3o das nuvens, actuando como n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o destas.\nO aerossol atmosf\u00e9rico \u00e9 por sua vez dividido em dois grupos de diferentes tamanhos, part\u00edculas finas (PM2,5), part\u00edculas com di\u00e2metro aerodin\u00e2mico inferior a 2,5 .um e part\u00edculas grosseiras, part\u00edculas com di\u00e2metro aerodin\u00e2mico maior que 2,5 ^m. As PM2,5 apresentam na sua constitui\u00e7\u00e3o, compostos de sulfato, nitrato, am\u00f3nia, mat\u00e9ria org\u00e2nica, que resultam da convers\u00e3o g\u00e1s-part\u00edcula ap\u00f3s oxida\u00e7\u00e3o, carbono elementar, esp\u00e9cies da crosta terrestre entre outros compostos (Lane et al., 2007). As part\u00edculas grosseiras s\u00e3o constitu\u00eddas maioritariamente por poeiras provenientes do solo, fragmentos biol\u00f3gicos e sal marinho (Seinfeld &amp; Pandis, 1998). Estas part\u00edculas, em \u00e1reas com elevada densidade populacional, chegam a atingir muitas vezes elevadas concentra\u00e7\u00f5es. Os problemas de qualidade do ar envolvendo as part\u00edculas org\u00e2nicas intensificaram-se ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o industrial na Inglaterra bem como noutros pa\u00edses europeus e parte dos Estados Unidos (Donahue et al., 2009). As propriedades aerodin\u00e2micas das part\u00edculas est\u00e3o associadas \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, origem, transporte e sua remo\u00e7\u00e3o. O tamanho\naerodin\u00e2mico depende da densidade da part\u00edcula e corresponde ao tamanho de uma esfera de densidade unit\u00e1ria de 1 g-cm'3, com as mesmas caracter\u00edsticas aerodin\u00e2micas. As part\u00edculas com o mesmo tamanho e forma, mas que diferem em termos de densidade, possuem di\u00e2metros aerodin\u00e2micos diferentes.\nDurante todos estes s\u00e9culos, o Homem acreditava que as emiss\u00f5es consistiam no \u00fanico processo de introdu\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria particulada org\u00e2nica na atmosfera (Donahue et al.,\n2009). Em ambientes urbanos, as emiss\u00f5es pelos transportes rodovi\u00e1rios s\u00e3o amplamente reconhecidas como fontes significativas de part\u00edculas atmosf\u00e9ricas. Estudos realizados estimaram que a contribui\u00e7\u00e3o destes varia entre 30-50% da massa de PM10 em \u00e1reas urbanas (Viana et al., 2006). O transporte rodovi\u00e1rio distingue-se das outras fontes de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, devido \u00e0s emiss\u00f5es serem bastante pr\u00f3ximas dos receptores humanos, havendo uma menor oportunidade de dilui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas (Viana et al., 2006).\n2.1.1\tPropriedades f\u00edsicas do aerossol\nAs part\u00edculas suscept\u00edveis de causarem maiores danos, interagindo com a radia\u00e7\u00e3o, com a forma\u00e7\u00e3o de nuvens e com a sa\u00fade humana, s\u00e3o aquelas que apresentam maior tempo de resid\u00eancia na atmosfera. Em 1973, Whitby, de modo a relacionar o tamanho das part\u00edculas com o processo de forma\u00e7\u00e3o destas, introduziu os seguintes termos: modo de nuclea\u00e7\u00e3o (0,001-0,1 ^m), modo de acumula\u00e7\u00e3o (0,1-1 ^m) e o modo de sedimenta\u00e7\u00e3o ou das part\u00edculas grosseiras (> 1 ^m) (Seinfeld &amp; Pandis, 1998).\nNo modo de nuclea\u00e7\u00e3o, inserem-se as part\u00edculas resultantes da convers\u00e3o g\u00e1s-part\u00edcula, ou seja, este modo \u00e9 provido de part\u00edculas emitidas ou rec\u00e9m nucleadas (formadas directamente da fase gasosa). O modo de acumula\u00e7\u00e3o consiste numa coagula\u00e7\u00e3o e condensa\u00e7\u00e3o heterog\u00e9nea, constitu\u00eddo por part\u00edculas que afectam gravemente a visibilidade e a sa\u00fade. Por \u00faltimo as part\u00edculas pertencentes ao modo de sedimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o aquelas originadas por processos mec\u00e2nicos, possuindo maiores di\u00e2metros aerodin\u00e2micos, sendo consequentemente retiradas rapidamente da atmosfera pelos processos de sedimenta\u00e7\u00e3o grav\u00edtica, forma\u00e7\u00e3o de nuvens e precipita\u00e7\u00e3o. Por um lado as part\u00edculas pertencentes aos modos de nuclea\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o s\u00e3o denominadas de part\u00edculas finas, enquanto as part\u00edculas do modo de sedimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o designadas de part\u00edculas grosseiras. Na Figura 2.2, encontra-se uma representa\u00e7\u00e3o geral das caracter\u00edsticas das part\u00edculas atmosf\u00e9ricas de acordo com o seu tamanho. A hip\u00f3tese original de Whitby e colaboradores \u00e9 representada pela linha s\u00f3lida, com tr\u00eas modas. A\n5\nB\nquarta moda (moda das part\u00edculas ultra-finas), bem como os dois picos por vezes observados na moda de acumula\u00e7\u00e3o s\u00e3o representados pelas linhas a tracejado.\n100\nAerossol gerado mecanicamente\n\u25a0Part\u00edculas finas'\n-----Part\u00edculas grossas\nPart\u00edculas N\u00facleos de ultra-finas . Aitken .\n<\u2014-----------*4*---------*4*\nModa de acumula\u00e7\u00e3o\ni\nNuclea\u00e7\u00e3o homog\u00eanea y Zi___________\n0.001\nA _K\n0.01\nConvers\u00e3o qu\u00edmica de\ngases para vapores vol\u00e1teis\nt\nCrescimento por condensa\u00e7\u00e3o do n\u00facleo\nConvers\u00e3o qu\u00edmica de\ngases para vapores vol\u00e1teis\nDi\u00e2metro da Part\u00edcula (|im)\n+\nMar +\nVulc\u00f5es d\u2019-\nPlan tas\nSolo\n+\nEmiss\u00f5es\nK\n\\v-\u2014 \\\ni \\\n1 2\nVapores de baixa volatilidade\nNuclea\u00e7\u00e3o homog\u00eanea\nVapores de baixa volatilidade\nt\nCoagula\u00e7\u00e3o\nAgregados\nCondensa\u00e7\u00e3o\nPart\u00edculas prim\u00e1rias\nVapores quentes\nFigura 2.2 - Esquema representativo da distribui\u00e7\u00e3o do aerossol atmosf\u00e9rico (adaptado de Finlayson-Pitts &amp; Pitts, 2000)\n2.1.2\tComposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do aerossol\nterrestre (sil\u00edcio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, alum\u00ednio e ferro), bem como as part\u00edculas org\u00e2nicas biog\u00e9nicas (p\u00f3len, esporos e fragmentos de plantas), encontram-se maioritariamente no grupo das part\u00edculas grosseiras. Quanto ao nitrato, este pode ser encontrado em ambas as frac\u00e7\u00f5es, fina e grosseira (Seinfeld &amp; Pandis, 1998).\n2.1.3\tEfeitos no clima e sa\u00fade\nOs aeross\u00f3is ao participarem em diversos fen\u00f3menos naturais, desempenham um importante papel sobre a meteorologia e clima. Tais fen\u00f3menos abrangem a forma\u00e7\u00e3o de nuvens e precipita\u00e7\u00e3o, o balan\u00e7o radiativo da atmosfera, a visibilidade, as permutas entre o oceano e a troposfera e as eventuais modifica\u00e7\u00f5es na camada de ozono.\nAs causas das mudan\u00e7as no balan\u00e7o energ\u00e9tico global s\u00e3o denominadas for\u00e7antes radiativas. Estas altera\u00e7\u00f5es radiativas causam diferen\u00e7as nos fluxos de energia da radia\u00e7\u00e3o solar (m\u00e1xima intensidade na gama do vis\u00edvel) e da radia\u00e7\u00e3o terrestre (m\u00e1xima intensidade na radia\u00e7\u00e3o infra-vermelha), na atmosfera. As for\u00e7antes radiativas dos aeross\u00f3is dependem de v\u00e1rios par\u00e2metros, existindo incertezas na determina\u00e7\u00e3o destes, levando muitas vezes \u00e0 omiss\u00e3o da import\u00e2ncia do papel dos aeross\u00f3is nos modelos clim\u00e1ticos. A for\u00e7ante radiativa global dos aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos \u00e9 bastante significativa, na ordem de -0,50\u00b10,40 w-m\u20192, enquanto o efeito indirecto global \u00e9 da ordem de -0,90\u00b10,50 w-m\u20192 contra uma for\u00e7ante radiativa do conjunto dos gases de efeito de estufa de +2,59\u00b10,26 w-m\u20192 (Artaxo et al., 2006).\nO efeito directo dos aeross\u00f3is no clima, envolve os mecanismos que afectam directamente o fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar na superf\u00edcie terrestre, podendo levar tanto ao arrefecimento como ao aquecimento desta, dependendo das propriedades intr\u00ednsecas das part\u00edculas de aeross\u00f3is e da reflectividade do solo. Ocorre assim, uma altera\u00e7\u00e3o no fluxo da energia solar, afectando o aquecimento adiab\u00e1tico da atmosfera, assim como o calor conservado nos oceanos, sendo a superf\u00edcie directamente afectada. Ao aumentar\u2019 se a concentra\u00e7\u00e3o em aeross\u00f3is, aumenta\u2019se a dispers\u00e3o e consequentemente a quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar que chega \u00e0 superf\u00edcie da Terra, existindo assim, uma for\u00e7ante radiativa negativa que tende a arrefecer a superf\u00edcie terrestre (Oliveira, 2006).\nAs nuvens cobrem aproximadamente 60% da superf\u00edcie terrestre, actuando de duas formas distintas no ciclo energ\u00e9tico. As que se encontram a uma menor altitude e apresentam maior espessura reflectem a radia\u00e7\u00e3o solar para a atmosfera, enquanto as nuvens que se encontram a uma maior altitude e tem menor espessura transmitem a\n7\nradia\u00e7\u00e3o solar bloqueando ao mesmo tempo a passagem da radia\u00e7\u00e3o infravermelha emitida pela Terra (Artaxo et al., 2006). O efeito indirecto dos aeross\u00f3is influ\u00eancia a forma\u00e7\u00e3o das nuvens, actuando como n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o, sendo alteradas as suas propriedades microf\u00edsicas atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de got\u00edculas de nuvens de menores dimens\u00f5es, mas em maior n\u00famero. Este processo leva a uma redu\u00e7\u00e3o na precipita\u00e7\u00e3o e consequentemente a um aumento do tempo m\u00e9dio de perman\u00eancia na atmosfera. Devido a este efeito ocorre um aumento do albedo das nuvens, em que a quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar reflectida para fora da Terra aumenta, diminuindo consequentemente a quantidade que atinge a superf\u00edcie terrestre, efeito negativo. No entanto, as nuvens, al\u00e9m de absorverem e reflectirem a radia\u00e7\u00e3o solar, podem tamb\u00e9m absorver e emitir radia\u00e7\u00e3o de grande comprimento de onda, levando neste caso a um efeito positivo no aumento de temperatura (Baron &amp; Willeke, 2001). Outra caracter\u00edstica importante dos aeross\u00f3is, relacionada com o clima, \u00e9 o efeito que estes exercem sobre a din\u00e2mica vertical da atmosfera, inibindo o transporte vertical do vapor de \u00e1gua.\nV\u00e1rios estudos epidemiol\u00f3gicos t\u00eam demonstrado uma associa\u00e7\u00e3o entre o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em ambientes urbanos e efeitos adversos na sa\u00fade humana, principalmente em idosos com doen\u00e7as respirat\u00f3rias e cardiovasculares (Koike &amp; Kobayashi, 2006). A inala\u00e7\u00e3o de material particulado, especialmente o de menores dimens\u00f5es, leva ao aumento de problemas respirat\u00f3rios e cardiovasculares, conduzindo a uma altera\u00e7\u00e3o do sistema imunit\u00e1rio a materiais estranhos, destrui\u00e7\u00e3o dos tecidos pulmonares, cancro e morte prematura. O potencial das part\u00edculas para provocarem danos na sa\u00fade encontra-se relacionado com as suas dimens\u00f5es, quanto menores forem as dimens\u00f5es das part\u00edculas, maiores s\u00e3o os efeitos adversos causados. Ao serem inaladas, a maioria das PM10 s\u00e3o depositadas no nariz e na garganta, no entanto, s\u00e3o as part\u00edculas de menores dimens\u00f5es as mais perigosas, pois ap\u00f3s inala\u00e7\u00e3o, depositam-se nos pulm\u00f5es e devido a apresentarem uma \u00e1rea superficial mais elevada por unidade de massa levam a um favorecimento da solubiliza\u00e7\u00e3o, entrando com maior facilidade nas c\u00e9lulas, e da\u00ed serem transportadas dos pulm\u00f5es at\u00e9 outros \u00f3rg\u00e3os.\n2.2\tAerossol Carbonoso\nO estudo cient\u00edfico do aerossol carbonoso tem-se tornado recentemente um dos temas de maior import\u00e2ncia no dom\u00ednio das ci\u00eancias atmosf\u00e9ricas. Apesar de alguns dos aspectos da investiga\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso terem sido explorados ao longo de v\u00e1rias d\u00e9cadas, o reconhecimento geral da sua import\u00e2ncia global remonta apenas ao inicio de 1990. Este deixa de ser considerado um poluente de import\u00e2ncia local ou\nregional para passar a ser visto como um componente atmosf\u00e9rico de import\u00e2ncia mundial (Gelencs\u00e9r, 2004).\nA principal raz\u00e3o da popularidade do material carbonoso \u00e9 o facto de representar uma grande frac\u00e7\u00e3o do aerossol atmosf\u00e9rico, podendo representar em m\u00e9dia cerca de 10 a 30% da massa total de part\u00edculas em suspens\u00e3o, encontrando-se envolvido nos impactes do aerossol na sa\u00fade, visibilidade e no clima (Clarke et al., 1984; Shah et al., 1986; Wolff et al., 1982). O material carbonoso constitui um importante componente da mat\u00e9ria particulada em atmosferas urbanas, rurais e industriais, encontrando-se maioritariamente associado \u00e0 frac\u00e7\u00e3o fina do aerossol atmosf\u00e9rico. As esp\u00e9cies de aerossol carbonoso podem contribuir significativamente para a massa total das part\u00edculas finas, 20 a 40%, se tiverem origem em atmosferas com um grau de polui\u00e7\u00e3o elevado (Rogge et al., 1993). Em \u00e1reas urbanas este pode representar at\u00e9 50% da massa particulada de PM2,5 (Gelencs\u00e9r, 2004; Nunes &amp; Pio, 1993).\nO aerossol carbonoso \u00e9 composto por uma mistura complexa de subst\u00e2ncias contendo \u00e1tomos de carbono, geralmente classificadas em duas frac\u00e7\u00f5es principais, tais como, o carbono elementar (CE), tamb\u00e9m denominado de carbono negro (CN) e o carbono org\u00e2nico (CO), estando estas designa\u00e7\u00f5es principalmente associadas \u00e0 t\u00e9cnica de an\u00e1lise utilizada na sua quantifica\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m destas duas frac\u00e7\u00f5es, por vezes o aerossol carbonoso tamb\u00e9m apresenta na sua constitui\u00e7\u00e3o uma pequena frac\u00e7\u00e3o de materiais inorg\u00e2nicos, constitu\u00edda essencialmente por carbonatos (CC) (Xuxiang et al., 2008). O carbono total (CT) representa a soma do CE, CO e CC. Destas frac\u00e7\u00f5es a que apresenta maior relevo \u00e9 a de CE, devido \u00e0s suas importantes propriedades \u00f3pticas e ao facto de este ser um importante tra\u00e7ador de emiss\u00f5es de combust\u00f5es, as quais caracterizam esta frac\u00e7\u00e3o do material carbonoso (Castro, 1997). Os aeross\u00f3is carbonosos consistem em mat\u00e9ria org\u00e2nica altamente polimerizada, com baixos teores em hidrog\u00e9nio e oxig\u00e9nio. Na Tabela 2.1, encontram-se alguns valores m\u00e9dios de material carbonoso, nomeadamente de CO, CE e raz\u00e3o CO/CE, em PM2,5 segundo diferentes atmosferas, obtidos em v\u00e1rios estudos realizados em pa\u00edses europeus. \u00c9 tamb\u00e9m not\u00f3ria a presen\u00e7a de aeross\u00f3is carbonosos em regi\u00f5es remotas, longe de qualquer fonte, sugerindo que estes possam ser transportados a longa dist\u00e2ncia. Estas pequenas part\u00edculas atmosf\u00e9ricas s\u00e3o predominantemente produzidas por processos de combust\u00e3o, aquecimento dom\u00e9stico, queima de biomassa, etc (Sarkar et al., 2001). No entanto as emiss\u00f5es biog\u00e9nicas a partir da vegeta\u00e7\u00e3o ou de animais tamb\u00e9m constituem uma fonte de aeross\u00f3is carbonosos.\n9\nTabela 2.1 - Valores de CO, CE e CO/CE em PM2,5, para as v\u00e1rias atmosferas, obtidos em estudos efectuados em pa\u00edses europeus.\nRefer\u00eancias\tLocais\tAtmosferas\tPer\u00edodos\tCO (pg-m-3)\tCE (pg-m-3)\tCO/CE\nLonati et al., 2005\tMilan (It\u00e1lia)\tB\tVer\u00e3o\t48\t71\t0,7\nRodriguez, 2002\tCatalunya (Espanha)\tB\t1 ano\t8,0\t3,0\t2,7\nHueglin et al., 2005\tSwitzerland (Sui\u00e7a)\tB\t1 ano\t5,4\t4,2\t1,3\nHueglin et al., 2005\tSwitzerland (Sui\u00e7a)\tB\t1 ano\t3,4\t1,8\t1,9\nSalma et al, 2004.\tBudapest (Hungria)\tB\tPrimavera\t8,1\t4,7\t1,7\nLonati et al., 2005\tMilan (It\u00e1lia)\tUF\tVer\u00e3o\t5,1\t1,2\t4,5\nLonati et al., 2005\tMilan (It\u00e1lia)\tUF\tInverno\t13,4\t1,6\t8,8\nSalma et al, 2004.\tBudapest (Hungria)\tUF\tPrimavera\t4,0\t0,3\t12\nKub\u00e1tov\u00e1 et al., 2002\tGhent (B\u00e9lgica)\tUF\tInverno\t8,6\t2,9\t3,0\nKub\u00e1tov\u00e1 et al., 2002\tGhent (B\u00e9lgica)\tUF\tVer\u00e3o\t3,7\t1,5\t2,5\nHueglin et al., 2005\tSwitzerland (Sui\u00e7a)\tSU\t1 ano\t3,2\t1,6\t2,0\nHueglin et al., 2005\tSwitzerland (Sui\u00e7a)\tR\t1 ano\t2,4\t1,3\t1,8\nRodriguez, 2002\tCatalunya (Espanha)\tR\t1 ano\t2,2\t0,2\t11\nHueglin et al., 2005\tSwitzerland (Sui\u00e7a)\tR\t1 ano\t1,1\t0,4\t2,8\nDecesari et al., 2001\tValley (It\u00e1lia)\tR\tInverno\t7,2\t0,9\t8\nDecesari et al., 2001\tValley (It\u00e1lia)\tR\tVer\u00e3o\t2,9\t0,3\t10\nViana et al., 2006\tBarcelona (Espanha)\tUF\tInverno\t3,5\t1,5\t2,3\nViana et al., 2006\tBarcelona (Espanha)\tUF\tVer\u00e3o\t6,5\t2\t3,25\nOliveira, 2006\tA\u00e7ores (Portugal)\tCO\tInverno\t0,43\t0,06\t7,17\nOliveira, 2006\tA\u00e7ores (Portugal)\tCO\tVer\u00e3o\t0,61\t0,08\t7,63\nOliveira, 2006\tAveiro (Portugal)\tR\tInverno\t11,9\t2,15\t5,53\nOliveira, 2006\tAveiro (Portugal)\tR\tVer\u00e3o\t4,93\t1,03\t4,79\nOliveira, 2006\tSonnblick (\u00c1ustria)\tPM\tInverno\t0,77\t0,10\t7,70\nOliveira, 2006\tSonnblick (\u00c1ustria)\tPM\tVer\u00e3o\t2,20\t0,36\t6,11\nAtmosferas: B: Berma/Passeio; UF: Urbana de fundo; SU: Suburbana; R: Rural; CO: Condi\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas; PM: Pico montanhoso.\nAs distribui\u00e7\u00f5es de tamanho e estado de mistura da frac\u00e7\u00e3o carbonosa s\u00e3o relevantes devido \u00e0 sua influ\u00eancia no for\u00e7amento radiativo do aerossol, tempo de perman\u00eancia na atmosfera e efeitos na sa\u00fade (Hitzenberger et al., 2006). Este tem sido apontado como contributo para a diminui\u00e7\u00e3o do albedo nas superf\u00edcies da neve e do gelo, onde se deposita, colaborando no agravamento do aquecimento global (EOS, 2004). As\npropriedades catal\u00edticas dos aeross\u00f3is carbonosos t\u00eam sido observadas na forma\u00e7\u00e3o de sulfatos ac\u00eddicos, podendo provocar o ataque dos tecidos pulmonares, causar danos na vegeta\u00e7\u00e3o e ataque nas constru\u00e7\u00f5es (Chang &amp; Novakov, 1979).\n2.2.1\tCarbono elementar\nV\u00e1rias s\u00e3o as designa\u00e7\u00f5es utilizadas para a frac\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria carbon\u00e1cea de cor negra. Para al\u00e9m da designa\u00e7\u00e3o de carbono elementar (CE), esta tamb\u00e9m \u00e9 muitas vezes designada como carbono negro (CN), carbono grafitico e refract\u00e1rio, encontrando-se as diferentes denomina\u00e7\u00f5es relacionadas com a t\u00e9cnica de determina\u00e7\u00e3o anal\u00edtica utilizada (Castro, 1997).\nO termo carbono elementar \u00e9 considerado eleito na medi\u00e7\u00e3o selectiva do componente refract\u00e1rio. A defini\u00e7\u00e3o CE \u00e9 bastante utilizada na descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da reactividade f\u00edsico-qu\u00edmica das part\u00edculas carbonosas (Afonso et al., 2004). Identifica normalmente o carbono que n\u00e3o volatiliza abaixo de uma determinada temperatura, geralmente cerca de 550\u00b0C (Bond &amp; Bergstrom, 2006). Este termo consiste numa defini\u00e7\u00e3o operacional baseada na estabilidade do carbono a temperaturas elevadas. O termo CE infere implicitamente que este componente consiste inteiramente em carbono, embora nenhum dos m\u00e9todos usados seja capaz de determinar o carbono como um elemento. Um nome mais preciso para esta subst\u00e2ncia \u00e9 o termo carbono refract\u00e1rio. Os m\u00e9todos que s\u00e3o capazes de determinar a composi\u00e7\u00e3o elementar s\u00e3o, de facto adequados apenas para a determina\u00e7\u00e3o do carbono total (CT). (Bond &amp; Bergstrom, 2006).\nCarbono graf\u00edtico refere-se ao estado molecular do carbono. A atribui\u00e7\u00e3o deste termo a esta esp\u00e9cie tamb\u00e9m se deve ao facto de esta possuir uma estrutura similar \u00e0 da grafite impura (Bond &amp; Bergstrom, 2006). A defini\u00e7\u00e3o CN \u00e9 bastante utilizada nos modelos clim\u00e1ticos, em processos atmosf\u00e9ricos que interagem com a radia\u00e7\u00e3o. Este termo resulta da cor negra caracter\u00edstica desta frac\u00e7\u00e3o, apresentando uma forte absor\u00e7\u00e3o nos comprimentos de onda vis\u00edvel, infravermelho e ultravioleta pr\u00f3ximos, sendo eficaz na redu\u00e7\u00e3o da visibilidade (Bond &amp; Bergstrom, 2006).\nO CE encontra-se normalmente associado aos m\u00e9todos t\u00e9rmicos e a uma determina\u00e7\u00e3o directa do carbono, enquanto o CN \u00e9 frequentemente utilizado para medi\u00e7\u00f5es baseadas em m\u00e9todos \u00f3pticos. Ao longo do texto adopta-se o termo CE sempre que nos referimos a esta frac\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso.\n11\nEmbora o CE em si apresente baixo dinamismo a n\u00edvel qu\u00edmico, n\u00e3o volatilizando a condi\u00e7\u00f5es ambiente \u00e9 provido de propriedades adsortivas e catal\u00edticas, conferindo-lhe uma elevada import\u00e2ncia no transporte e transforma\u00e7\u00e3o de poluentes ao n\u00edvel da troposfera (Cerqueira et al, 2004).\nA forma\u00e7\u00e3o do CE ocorre a temperaturas elevadas, atrav\u00e9s de processos que envolvem a pir\u00f3lise de materiais carbon\u00e1ceos, levando a uma redu\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos a uma estrutura pr\u00f3xima da grafite, ocorrendo tanto na fase gasosa ou envolvendo part\u00edculas l\u00edquidas ou s\u00f3lidas de material carbonoso. O CE \u00e9 produzido particularmente pela combust\u00e3o incompleta de combust\u00edveis f\u00f3sseis utilizados nos transportes, madeira usada para aquecimento residencial, gera\u00e7\u00e3o de energia e processos industriais sendo emitido directamente para a atmosfera (Bae et al, 2007). Os inc\u00eandios naturais tamb\u00e9m constituem uma fonte significativa deste componente.\nAs concentra\u00e7\u00f5es de CE em \u00e1reas urbanas podem causar efeitos prejudiciais na sa\u00fade e levar a um escurecimento dos monumentos. Os efeitos radiativos do CE n\u00e3o podem ser negligenciados, uma vez que este \u00e9 um componente dominante na absor\u00e7\u00e3o de luz dentro do aerossol atmosf\u00e9rico. S\u00e3o essenciais informa\u00e7\u00f5es precisas sobre o CE nas previs\u00f5es do for\u00e7amento radiativo. Mudan\u00e7as relativamente pequenas no input do CE podem alterar o for\u00e7amento radiativo de positivo para negativo (Latha &amp; Badarinath,\n2004).\nV\u00e1rios estudos t\u00eam mostrado que o tempo de vida do CE varia de uma semana a dez dias, podendo ser transportado at\u00e9 centenas ou milhares de quil\u00f3metros da sua \u00e1rea de origem (Husain et al., 2007; S\u00e1nchez de la Campa et al., 2009). O CE nos sedimentos e no solo actua como sequestrador de carbono do ciclo bio-atmosf\u00e9rico, podendo no entanto ser uma fonte de CO2 no ciclo de carbono geol\u00f3gico a longo prazo. O CE ambiental n\u00e3o consiste num \u00fanico composto ou num grupo de compostos com caracter\u00edsticas bem definidas. Este consiste numa mistura de compostos que ocorrem ao longo de uma \u201ccombust\u00e3o cont\u00ednua\u201d, contendo material biodegrad\u00e1vel altamente condensado e fuligem refract\u00e1ria (Han et al., 2007).\nOs cientistas do solo separam muitas vezes o CE em duas categorias, carbonizado e fuligem. Esta classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sobrep\u00f5e de todo com defini\u00e7\u00f5es dadas pelos cientistas atmosf\u00e9ricos. Os cientistas atmosf\u00e9ricos classificam geralmente o CE com base nas suas propriedades de absor\u00e7\u00e3o de luz. O CEcarbonizado, consiste nas part\u00edculas de maiores dimens\u00f5es (varia\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro geralmente na ordem de 1 a 100 ^m), formado\na temperaturas de combust\u00e3o mais baixas, apresentando caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas semelhantes ao material de origem. O CEfuligem, por outro lado, \u00e9 formado a temperaturas mais elevadas a partir da condensa\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos na fase de vapor. As diferentes propriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas existentes entre estas duas categorias de CE podem levar a diferentes propriedades \u00f3pticas e radiativas, apresentando portanto diferentes efeitos no clima (Han et al., 2007). A taxa de oxida\u00e7\u00e3o do CE depende da disponibilidade de um oxidante, da temperatura da amostra e de outros materiais existentes na mistura deste, em que a presen\u00e7a de \u00f3xidos minerais pode acelerar a oxida\u00e7\u00e3o, mesmo numa atmosfera inerte. Ainda segundo Han et al., (2007), quando expostos a oxida\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e t\u00e9rmica, o CEcarbonizado decomp\u00f5e-se muito mais rapidamente do que o CEfuligem.\nMuhlbaier &amp; Williams (1982), demonstraram que o CE originado a partir da queima de madeira numa lareira, oxidou no ar a uma temperatura de 450\u00b0C. Em contrapartida, o CE proveniente de um motor a diesel oxidou a uma temperatura de 650\u00b0C, enquanto o CE proveniente de um aquecedor a \u00f3leo oxidou a uma temperatura de 750\u00b0C no ar. Leifeld (2007) descobriu que as temperaturas de decomposi\u00e7\u00e3o do CE no ar aumentaram de 520\u00b0C na madeira carbonizada, para 620\u00b0C de fuligem, ultrapassando os 850\u00b0C para a grafite (Han et al., 2007).\nSegundo S\u00e1nchez de la Campa et al. (2009), nos E.U.A, o CE representa menos de 20% da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica total de aeross\u00f3is em \u00e1reas urbanas e 2-9% da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica do aerossol atmosf\u00e9rico em zonas rurais. Nas atmosferas de fundo urbano na Europa, a contribui\u00e7\u00e3o em termos de CE \u00e9 de 5-9% (PM2,5) e 1-6% (PM2,5 _ 10) (S\u00e1nchez de la Campa et al., 2009).\n2.2.2\tCarbono org\u00e2nico\nAs part\u00edculas de carbono org\u00e2nico (CO) representam uma elevada variedade de compostos org\u00e2nicos, incluindo hidrocarbonetos alif\u00e1ticos, arom\u00e1ticos, alde\u00eddos, cetonas, \u00e1lcoois e \u00e1cidos carbox\u00edlicos, predominantemente de colora\u00e7\u00e3o branca ou mesmo incolor (Bae et al, 2007). Normalmente, o CO compreende 10-50% da concentra\u00e7\u00e3o total em massa dos aeross\u00f3is de mat\u00e9ria particulada atmosf\u00e9rica em v\u00e1rias regi\u00f5es do mundo (S\u00e1nchez de la Campa et al., 2009). Ainda segundo S\u00e1nchez de la Campa et al, (2009) em atmosferas de fundo urbano na Europa a contribui\u00e7\u00e3o em termos de CO \u00e9 de 21-54% (PM2,5) e 10-27% (PM2,5 _ 10).\n13\nAs part\u00edculas de CO apresentam um \u00edndice de refrac\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo das part\u00edculas de sulfato, o que significa que estes s\u00e3o principalmente respons\u00e1veis pela dispers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar, podendo contribuir significativamente na degrada\u00e7\u00e3o da visibilidade e alterando o balan\u00e7o radiativo terrestre negativamente (Sarkar et al, 2001). Por outro lado, a solubilidade deste componente em \u00e1gua confere-lhe extrema import\u00e2ncia na varia\u00e7\u00e3o das interac\u00e7\u00f5es aerossol-nuvem (Carvalho, 2003). Em termos de sa\u00fade p\u00fablica, o CO suscita especial interesse devido \u00e0 actividade cancer\u00edgena dos extractos org\u00e2nicos, nos quais se assinala um elevado n\u00famero de compostos poliarom\u00e1ticos resultantes da combust\u00e3o de materiais.\nSegundo um estudo efectuado por Sarkar et al., (2001) durante o Inverno, as medi\u00e7\u00f5es de CT podem ser bastante elevadas, devido ao aumento das concentra\u00e7\u00f5es de CO, resultantes do aumento das fontes de aquecimento, como a queima de lenha e carv\u00e3o e queima de outras biomassas. Ainda segundo o mesmo, as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas tamb\u00e9m podem levar a uma estagna\u00e7\u00e3o dos poluentes, contribuindo para um aumento das concentra\u00e7\u00f5es de CT.\n2.2.2.1\tAeross\u00f3is Org\u00e2nicos Prim\u00e1rios (AOP)\nAs part\u00edculas de aeross\u00f3is org\u00e2nicos prim\u00e1rios (AOP) s\u00e3o geralmente part\u00edculas libertadas directamente de diversas fontes, tais como, a partir da combust\u00e3o de ve\u00edculos autom\u00f3veis, combust\u00e3o dom\u00e9stica, produ\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s de combust\u00edveis f\u00f3sseis e das queimadas agr\u00edcolas e inc\u00eandios florestais (Lin et al., 2009). No entanto, devido \u00e0 grande diversidade de fontes e processos de emiss\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o em si n\u00e3o pode ser t\u00e3o simples quanto isso.\nUma parte do aerossol org\u00e2nico prim\u00e1rio pode ser lan\u00e7ado com part\u00edculas individuais que s\u00e3o reconhecidas pela sua morfologia caracter\u00edstica, tais como, as part\u00edculas de bioaerossol provenientes de fontes naturais. A outra parte do aerossol org\u00e2nico prim\u00e1rio \u00e9 lan\u00e7ada com part\u00edculas prim\u00e1rias que em si n\u00e3o s\u00e3o carbonosas, tal como, a mat\u00e9ria org\u00e2nica na superf\u00edcie activa do aerossol de sal marinho.\nInternamente as part\u00edculas mistas de origem predominantemente prim\u00e1ria tamb\u00e9m podem ser libertadas atrav\u00e9s da nuclea\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies inorg\u00e2nicas de n\u00facleos de carbono. Por outro lado, esp\u00e9cies org\u00e2nicas semi-vol\u00e1teis podem condensar na forma de part\u00edculas inorg\u00e2nicas ou fuligem, produzindo internamente part\u00edculas prim\u00e1rias mistas.\n2.2.2.2\tAeross\u00f3is Org\u00e2nicos Secund\u00e1rios (AOS)\nAs part\u00edculas de aeross\u00f3is org\u00e2nicos secund\u00e1rios (AOS) consistem na mat\u00e9ria particulada formada a partir de transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de compostos org\u00e2nicos atmosf\u00e9ricos. O mecanismo de forma\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de AOS mais comummente estudado (Figura 2.3) \u00e9 a oxida\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COV's), formando produtos de baixa volatilidade que posteriormente ser\u00e3o repartidos na fase condensada (Kroll &amp; Seinfeld, 2008).\nA forma\u00e7\u00e3o de AOS a partir de precursores org\u00e2nicos vol\u00e1teis \u00e9 um processo importante na troposfera, especialmente em regi\u00f5es onde a forma\u00e7\u00e3o do ozono fotoqu\u00edmico \u00e9 significante. Por um lado, representa um sumidouro importante para os produtos semi-vol\u00e1teis foto-oxidantes de um conjunto de hidrocarbonetos antropog\u00e9nicos e para os compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis biog\u00e9nicos (COV's), atrav\u00e9s do qual, esp\u00e9cies org\u00e2nicas s\u00e3o eventualmente removidas da atmosfera. Por outro lado, este processo \u00e9 certamente uma importante fonte de part\u00edculas finas de aerossol (Gelencs\u00e9r, 2004). Este carbono org\u00e2nico pode originar novas part\u00edculas por processos de nuclea\u00e7\u00e3o (homog\u00e9neo e heterog\u00e9neo), assim como por processos de condensa\u00e7\u00e3o sobre part\u00edculas pr\u00e9-existentes.\n15\nContudo, a forma\u00e7\u00e3o de AOS \u00e9 significativamente influenciada pelas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, em que as elevadas concentra\u00e7\u00f5es destes ocorrem em condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u limpo, baixa velocidade do vento e elevada humidade relativa (Lin et al, 2009).\n2.2.3\tCarbonatos\nQuantidades relativamente elevadas de aeross\u00f3is minerais s\u00e3o emitidas todos os anos a partir de regi\u00f5es \u00e1ridas terrestres sendo transportados amplamente por todo o mundo (Kelly &amp; Wexler, 2005).\nNa \u00faltima d\u00e9cada, cada vez mais \u00e9 not\u00f3rio o crescente interesse no estudo dos carbonatos (CC) existentes na constitui\u00e7\u00e3o dos aeross\u00f3is minerais, devido ao importante papel destes, na qu\u00edmica da atmosfera, no clima global e for\u00e7amento radiativo (Cao et al.,\n2005). Os carbonatos tratam-se de compostos inorg\u00e2nicos que se podem encontrar na atmosfera sob a forma particulada, tendo origem essencialmente da eros\u00e3o das rochas carbonatadas (Castro, 1997). Outras fontes espec\u00edficas contribuem para a sua composi\u00e7\u00e3o, tais como, abras\u00e3o de ruas, locais de constru\u00e7\u00e3o e as poeiras do deserto (Jankowski et al., 2008). Os carbonatos comparativamente com o CO e CE encontram-se presentes em baixas concentra\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso, compreendendo normalmente menos de 5% do carbono total na massa de aerossol (Appel et al., 1976; Chow et al, 1993; Hamilton &amp; Mansfield, 1991; Ohta &amp; Okita, 1984; Pio et al., 1994; S\u00e1nchez de la Campa et al., 2009). Estes compostos inorg\u00e2nicos, desempenham um papel importante nas an\u00e1lises de carbono, podendo interferir na quantifica\u00e7\u00e3o do CO e CE, decompondo-se a di\u00f3xido de carbono (CO2) quando se atingem temperaturas elevadas (Chow &amp; Watson, 2002). Ainda de acordo com um estudo realizado por Chow &amp; Watson (2002), utlizando o protocolo IMPROVE na quantifica\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos em PM2,5 demonstraram que a maioria dos carbonatos decomp\u00f5e-se a temperaturas superiores a 800\u00b0C.\nOs CC podem afectar a qu\u00edmica da atmosfera bem como alterar as caracter\u00edsticas dos aeross\u00f3is, uma vez que a sua alcalinidade favorece a absor\u00e7\u00e3o de SO2 e NOx e sua convers\u00e3o a SO4 e NO3 na superf\u00edcie, assim como a remo\u00e7\u00e3o de HNO3 e H2SO4 da fase gasosa. Al\u00e9m disso, os carbonatos reagem directa ou indirectamente com o \u00e1cido sulf\u00farico, n\u00edtrico e outros \u00e1cidos org\u00e2nicos (tais como \u00e1cido ac\u00e9tico) atrav\u00e9s de reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas homog\u00e9neas ou n\u00e3o-homog\u00e9neas (Xuxiang et al., 2008). Estes processos levam por sua vez \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o do carbonato da fase particulada/l\u00edquida, para a fase\ngasosa (CO2). Uma das grandes dificuldades na determina\u00e7\u00e3o dos CC adv\u00e9m da pr\u00f3pria qu\u00edmica destes, cuja distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \u00e9 dependente do pH.\nPart\u00edculas minerais diferentes, incluindo a calcite (CaCO3), provocam efeitos diferentes no for\u00e7amento radiativo terrestre. O CaCO3 trata-se de um preeminente componente alcalino de fontes de mat\u00e9rias-primas das poeiras de origem Asi\u00e1tica (Cao et al., 2005). Estudos anteriores sobre os CC focaram o Ca como um indicador, mas isso n\u00e3o \u00e9 espec\u00edfico para o CC, porque tanto o CaO (\u00f3xido de c\u00e1lcio) como o Ca(OH)2 (hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio) tamb\u00e9m contribuem para os n\u00edveis de Ca no ambiente.\nSegundo um estudo efectuado por Xuxiang et al. (2008), durante a ocorr\u00eancia de tempestades de poeiras na China os carbonatos representaram 12,9% do CT, com um valor de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dio de 7,8 ^g-m\u20193, enquanto durante a n\u00e3o ocorr\u00eancia destas, estes representam 4,3% do CT, com uma m\u00e9dia de 1,8 p.g-m\u20193.\n2.3\tM\u00e9todos de quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso\nUma variedade de t\u00e9cnicas de medi\u00e7\u00e3o, tais como, m\u00e9todos qu\u00edmicos, t\u00e9rmicos, termo-\u00f3pticos, foram desenvolvidas para a medi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de CO e CE em aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos. Os m\u00e9todos de an\u00e1lise de carbono diferem devido a v\u00e1rios aspectos, tais como, uso de medi\u00e7\u00f5es directas ou indirectas, temperaturas de aquecimento, tempo de resid\u00eancia em cada temperatura, taxa de aumento da temperatura, atmosferas usadas na oxida\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos e o m\u00e9todo usado para corrigir a pir\u00f3lise (transmit\u00e2ncia ou reflect\u00e2ncia da luz) (Hering et al., 1990; Cadle &amp; Groblicki, 1982; Chow et al., 1993). Os m\u00e9todos de medi\u00e7\u00e3o directa do material de carbono fornecem resultados de CT semelhantes, no entanto, diferen\u00e7as nos aspectos operacionais dos m\u00e9todos resultam em varia\u00e7\u00f5es nas concentra\u00e7\u00f5es de CO e CE obtidas (Subramanian et al., 2009).\nA contribui\u00e7\u00e3o do carbono inorg\u00e2nico \u00e9 muitas vezes negligenciada, uma vez que as concentra\u00e7\u00f5es destes nas amostras de PM2,5 s\u00e3o relativamente pequenas, e al\u00e9m disso, n\u00e3o existe um m\u00e9todo de an\u00e1lise refer\u00eancia para a sua quantifica\u00e7\u00e3o (Huang et al., 2006; Ten Brink et al., 2004; Watson et al., 2005). No entanto, a frac\u00e7\u00e3o de carbonatos encontrada nas amostras de PM10, n\u00e3o pode ser negligenciada, principalmente se tiverem presentes elevadas concentra\u00e7\u00f5es de poeiras minerais ou naturais (por exemplo, eros\u00e3o natural, tempestades de areia) ou originadas pela abras\u00e3o de ruas ou de locais de constru\u00e7\u00e3o (Arimoto et al, 2004; Chow et al., 2003).\n17\nNum estudo efectuado por Xuxiang et al. (2008), foi utilizado o \u00e1cido fosf\u00f3rico (H3PO4) para quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos na China em (Xi'an), em amostras de PM2,5, recolhidas durante a ocorr\u00eancia/n\u00e3o ocorr\u00eancia de uma tempestade de poeiras. Durante a an\u00e1lise, os carbonatos foram totalmente libertados \u00e0 temperatura ambiente (25\u00b0C). Estes s\u00e3o libertados sob a forma de CO2 alguns segundos ap\u00f3s a injec\u00e7\u00e3o de H3PO4 no filtro. O CO2 \u00e9 posteriormente transportado pelo g\u00e1s de arraste (He), passando atrav\u00e9s de fornos de oxida\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o sendo medidos na forma de CH4.\n2.3.1\tM\u00e9todos qu\u00edmicos\nNos m\u00e9todos qu\u00edmicos recorre-se a uma extrac\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de forma a determinar a quantidade de CE atrav\u00e9s de uma volatiliza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. No entanto, a frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica extra\u00edda tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel quantificar, atrav\u00e9s da diferen\u00e7a do carbono elementar para o carbono total. Os m\u00e9todos qu\u00edmicos com maior refer\u00eancia consistem nos m\u00e9todos de extrac\u00e7\u00e3o por solventes e extrac\u00e7\u00e3o \u00e1cida (Castro, 1997). No entanto, este tipo de m\u00e9todos apresenta como limita\u00e7\u00f5es o facto de necessitar de elevadas quantidades de amostra e solventes, bem como uma baixa efici\u00eancia na separa\u00e7\u00e3o do CE e CO (Castro, 1997).\nExtrac\u00e7\u00e3o por solventes\nNeste m\u00e9todo, o carbono org\u00e2nico \u00e9 separado sob duas frac\u00e7\u00f5es, em que a primeira \u00e9 solubilizada em ciclohexano, enquanto a segunda frac\u00e7\u00e3o \u00e9 extra\u00edda atrav\u00e9s de sucessivas solubiliza\u00e7\u00f5es em benzeno e uma mistura de metanol-clorof\u00f3rmio. A frac\u00e7\u00e3o carbonosa que permaneceu insol\u00favel corresponde ao CE, determinado com volatiliza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica com posterior an\u00e1lise do CO2. No entanto, este m\u00e9todo conduz a uma sobrestima\u00e7\u00e3o da quantidade de CE, uma vez que, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a extrac\u00e7\u00e3o de toda a frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do material particulado (Castro, 1997).\nDigest\u00e3o qu\u00edmica\nNeste tipo de m\u00e9todos qu\u00edmicos, ocorre a destrui\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica por ataque \u00e1cido [\u00e1cido n\u00edtrico a 70% ou \u00e1cido fluor\u00eddrico, seguida de hidr\u00f3xido de am\u00f3nia e uma mistura de \u00e1cido n\u00edtrico e clor\u00eddrico, ou ainda \u00e1cido n\u00edtrico concentrado levado \u00e0 ebuli\u00e7\u00e3o], sendo a frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica posteriormente determinada por diferen\u00e7a para o carbono total. No entanto, a digest\u00e3o \u00e1cida pode atacar n\u00e3o s\u00f3 o material org\u00e2nico como tamb\u00e9m o material elementar, imputando \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do CE um erro por defeito (Castro, 1997).\n2.3.2\tM\u00e9todos t\u00e9rmicos\nOs m\u00e9todos t\u00e9rmicos foram utilizados durante muitos anos na determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de carbono em amostras de aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos (Chow et al., 2001). O m\u00e9todo mais simples e normalizado de determina\u00e7\u00e3o de carbono total consiste numa combust\u00e3o a elevada temperatura com subsequente detec\u00e7\u00e3o de CO2, podendo dar uma leitura exacta da quantidade de carbono total, mesmo em n\u00edveis abaixo de 1 pg, ou ent\u00e3o converter o CO2 a metano e analis\u00e1-lo por um detector de ioniza\u00e7\u00e3o de chama (Flame Ionization Detection, FID). No entanto, este m\u00e9todo n\u00e3o tem a capacidade de especia\u00e7\u00e3o dos compostos de carbono, podendo ser complementado com um pr\u00e9-tratamento da amostra, permitindo a diferencia\u00e7\u00e3o entre carbono inorg\u00e2nico (CI), carbono org\u00e2nico (CO) e carbono elementar (CE) (Gelencs\u00e9r et al., 2000).\nEventualmente o m\u00e9todo desenvolvido por Cachier et al. \u00bf1989) foi o mais utilizado ao longo dos anos, baseado num procedimento de duas etapas de combust\u00e3o. Este foi cuidadosamente optimizado de forma a minimizar os principais artefactos decorrentes nos processos t\u00e9rmicos, tais como, a carboniza\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos e a perda prematura da fuligem de carbono durante a etapa de volatiliza\u00e7\u00e3o. Neste m\u00e9todo, antes de se proceder a uma determina\u00e7\u00e3o do CO e CE, os filtros s\u00e3o expostos a vapores \u00e1cidos, de forma a eliminar o teor de carbonatos presentes. Durante a etapa de pr\u00e9-combust\u00e3o (primeira etapa), o filtro com a amostra \u00e9 aquecido rapidamente a uma temperatura de 340\u00b0C numa atmosfera oxidante. \u00c9 necess\u00e1rio o aquecimento r\u00e1pido, para favorecer a desabsor\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos, em detrimento da carboniza\u00e7\u00e3o. Neste caso, de igual modo, o papel do oxig\u00e9nio \u00e9 tamb\u00e9m o de permitir uma minimiza\u00e7\u00e3o da carboniza\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a etapa de pr\u00e9-combust\u00e3o, a frac\u00e7\u00e3o de carbono que permanece no filtro corresponde ao CE. Os filtros s\u00e3o posteriormente queimados a 1100\u00b0C. As determina\u00e7\u00f5es de CT e CE s\u00e3o ambas realizadas por titula\u00e7\u00e3o coulom\u00e9trica (Gelencs\u00e9r, 2004).\nOutro m\u00e9todo t\u00e9rmico conhecido, \u00e9 o m\u00e9todo de refer\u00eancia alem\u00e3o denominado de VDI, o qual permite a minimiza\u00e7\u00e3o da carboniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da extrac\u00e7\u00e3o da amostra com solvente antes do inicio da combust\u00e3o. Este \u00e9 composto pelo m\u00e9todo VDI 2465/1 e VDI 2465/2. No m\u00e9todo VDI 2465/1, \u00e9 feita a extrac\u00e7\u00e3o com solvente numa mistura de tolueno-2-propanol de 50:50% (v/v), durante um per\u00edodo de 24 horas, de forma a remover os compostos org\u00e2nicos extra\u00edveis. Ap\u00f3s a secagem do filtro durante 4 horas numa atmosfera de azoto e ap\u00f3s colocado 24 horas em v\u00e1cuo, s\u00e3o removidos os compostos org\u00e2nicos n\u00e3o extra\u00edveis por desabsor\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica a 200\u00b0C durante 1 minuto, e a 500\u00b0C\n19\ndurante 7 minutos. A restante frac\u00e7\u00e3o eventualmente corresponde ao CE, sendo queimado a 650\u00b0C, volatilizando na forma de CO2 e determinado por coulometria. Por outro lado, o m\u00e9todo VDI 2465/2 usa unicamente o fraccionamento t\u00e9rmico na determina\u00e7\u00e3o das frac\u00e7\u00f5es de carbono. Neste caso, as amostras s\u00e3o aquecidas previamente num fluxo de g\u00e1s inerte a temperaturas de 350\u00b0C e 650\u00b0C para remo\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos. Seguidamente, \u00e9 introduzido oxig\u00e9nio no fluxo de g\u00e1s (pelo menos 20% v/v) e a amostra \u00e9 aquecida a 700\u00b0C para determina\u00e7\u00e3o do CE. Os gases libertados passam atrav\u00e9s de um catalisador de \u00f3xido de cobre/c\u00e9rio (IV) que converte os compostos de carbono a CO2, sendo este detectado por um espectrofot\u00f3metro de infravermelho n\u00e3o dispersivo (Non Dispersive Infrared, NDIR) (Gelencs\u00e9r, 2004).\nO m\u00e9todo de oxida\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de mangan\u00eas (OTM), sendo tamb\u00e9m um m\u00e9todo t\u00e9rmico, utiliza durante a an\u00e1lise como agente oxidante o MnO2 (di\u00f3xido de mang\u00e2nes) em contacto com a amostra. Apenas \u00e9 utilizada a temperatura na separa\u00e7\u00e3o entre o CO e CE: sendo o carbono volatilizado a 525\u00b0C classificado como CO e o carbono volatilizado a 850\u00b0C como CE. \u00c9 de referir que este m\u00e9todo foi optimizado para as propriedades da grafite policristalino, assim, qualquer material refract\u00e1rio de elevado peso molecular, mesmo que seja virtualmente carbono elementar, segundo este m\u00e9todo \u00e9 classificado como carbono org\u00e2nico (Gelencs\u00e9r, 2004).\n\u00c0 medida que ocorre a volatiliza\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico, ocorre tamb\u00e9m a pir\u00f3lise de parte do mesmo, imputando na quantifica\u00e7\u00e3o do CE um erro por excesso. A grande limita\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos t\u00e9rmicos reside neste facto, pois n\u00e3o permite uma correc\u00e7\u00e3o deste fen\u00f3meno (pir\u00f3lise). Deste modo, geralmente estes m\u00e9todos encontram-se associados a outros m\u00e9todos, como por exemplo, a extrac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e m\u00e9todos \u00f3pticos, resultando numa determina\u00e7\u00e3o mais eficiente dos compostos de carbono (Afonso et al., 2004).\n2.3.3\tM\u00e9todos \u00f3pticos\nO carbono negro, absorvendo significativamente a radia\u00e7\u00e3o solar, permite a sua determina\u00e7\u00e3o utilizando m\u00e9todos \u00f3pticos. Este tipo de m\u00e9todos baseia-se na transmit\u00e2ncia ou reflect\u00e2ncia de um feixe de luz atrav\u00e9s da amostra a analisar, encontrando-se normalmente associados a outras t\u00e9cnicas de an\u00e1lise (Castro, 1997). Os m\u00e9todos \u00f3pticos mais utilizados s\u00e3o o aetal\u00f3metro (instrumento empregado na medi\u00e7\u00e3o da atenua\u00e7\u00e3o de um feixe de luz ao atravessar um filtro de quartzo contendo part\u00edculas), an\u00e1lise por reflect\u00e2ncia e o m\u00e9todo do prato de integra\u00e7\u00e3o (Afonso et al., 2004).\nAetal\u00f3metro\nUm m\u00e9todo alternativo para a medi\u00e7\u00e3o de carbono \u00e9 o instrumento chamado aetal\u00f3metro, que se tornou amplamente utilizado para medir a concentra\u00e7\u00e3o em massa do \u201ccarbono negro\u201d em aeross\u00f3is. Este tem a capacidade de medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de carbono negro a partir da atenua\u00e7\u00e3o da intensidade da radia\u00e7\u00e3o luminosa atrav\u00e9s de uma tira cont\u00ednua de filtro de quartzo, sobre a qual as part\u00edculas s\u00e3o recolhidas O coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de luz do aerossol \u00e9 um par\u00e2metro essencial envolvido nos c\u00e1lculos da radia\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. O aetal\u00f3metro tem a grande vantagem de medi\u00e7\u00e3o do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de luz do aerossol em diversos comprimentos de onda, embora os coeficientes de absor\u00e7\u00e3o derivados sejam sistematicamente mais elevados quando comparados com m\u00e9todos de refer\u00eancia (Ng et al., 2004).\nO Aetal\u00f3metro d\u00e1 uma medi\u00e7\u00e3o em tempo real da concentra\u00e7\u00e3o de um componente de aerossol, sendo espec\u00edfico para as emiss\u00f5es de combust\u00e3o. Ele mede as esp\u00e9cies poluentes que se encontram em suspens\u00e3o nas part\u00edculas carbon\u00e1ceas, que s\u00e3o um componente omnipresente do tr\u00e1fego e das emiss\u00f5es de combust\u00e3o industrial. Este m\u00e9todo \u00f3ptico torna-se interessante quando se procede a um estudo da variabilidade dos n\u00edveis de CN, pois permite per\u00edodos de amostragem bastante reduzidos, tendo um funcionamento praticamente em cont\u00ednuo. No entanto apresenta a desvantagem de necessitar de ser calibrado com um outro m\u00e9todo (por exemplo: m\u00e9todo termo-\u00f3ptico), quando se pretende efectuar a caracteriza\u00e7\u00e3o quantitativa de atmosferas (Washington state department of Ecology, October 2003).\nAn\u00e1lise por reflect\u00e2ncia\nEste m\u00e9todo relaciona a concentra\u00e7\u00e3o de CN presente na amostra, com a diminui\u00e7\u00e3o da intensidade de luz reflectida por uma fonte de luz provocada pelas part\u00edculas recolhidas num filtro. Esta fonte de luz incide sobre uma \u00e1rea de cerca de 0,3 cm2 da amostra na c\u00e2mara de amostragem, segundo um \u00e2ngulo de 45\u00b0, sendo posteriormente determinada a intensidade de luz reflectida atrav\u00e9s de um detector (Castro, 1997). A intensidade inicial de luz reflectida \u00e9 registada no inicio do per\u00edodo de amostragem e a intensidade final imediatamente antes da mudan\u00e7a do filtro, associando-se o escurecimento do filtro \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de CN, determinado pela raz\u00e3o das reflect\u00e2ncias (Castro, 1997).\n21\nM\u00e9todo do prato de integra\u00e7\u00e3o\nUma das t\u00e9cnicas mais comuns de determina\u00e7\u00e3o do CN, baseada nas propriedades de absor\u00e7\u00e3o do mesmo, \u00e9 o chamado m\u00e9todo do prato de impac\u00e7\u00e3o. As part\u00edculas colhidas encontram-se dispostas num filtro sobre uma placa de vidro opalino, estando esta colocada na direc\u00e7\u00e3o de um raio de luz. A quantidade de luz transmitida atrav\u00e9s do filtro e das part\u00edculas \u00e9 comparada com a luz transmitida atrav\u00e9s de um filtro branco, em que a diferen\u00e7a \u00e9 devida \u00e0 absor\u00e7\u00e3o pelas part\u00edculas. Sendo assumido que o CN representa o \u00fanico absorvente particulado, logo a absor\u00e7\u00e3o de luz \u00e9 proporcional \u00e0 massa do mesmo (Castro, 1997).\nInstrumento Fotoac\u00fastico\nO instrumento de medi\u00e7\u00e3o fotoac\u00fastico quantifica em cada minuto as mudan\u00e7as na velocidade do som em resposta ao aquecimento e arrefecimento das part\u00edculas por um feixe de laser modulado. Pode ser poss\u00edvel relacionar as medi\u00e7\u00f5es de CN \u00e0s suas propriedades de absor\u00e7\u00e3o pela co-instala\u00e7\u00e3o de filtros de amostragem com base em medi\u00e7\u00f5es fotoac\u00fasticas (Watson et al., 2005).\n2.3.4\tM\u00e9todos termo-\u00f3pticos\nA conjuga\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos \u00f3pticos com m\u00e9todos t\u00e9rmicos tem levado ao aparecimento de t\u00e9cnicas designadas por termo-\u00f3pticas, as quais tentam dar resposta \u00e0s principais limita\u00e7\u00f5es apresentadas pelos m\u00e9todos t\u00e9rmicos.\nO m\u00e9todo de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico tem por base um m\u00e9todo t\u00e9rmico, ao qual se adicionou um monitorizador das propriedades \u00f3pticas do filtro contendo a amostra ao longo do processo de aquecimento. A sua constitui\u00e7\u00e3o consiste basicamente num tubo de quartzo com duas zonas de aquecimento, um laser, um detector do feixe de laser e num analisador de CO2 (Castro, 1997, Chow et al., 2004). Neste tipo de m\u00e9todos a amostra de aerossol a analisar ter\u00e1 de ser recolhida num filtro de fibra de quartzo, uma vez que ser\u00e3o utilizadas temperaturas bastante elevadas em que apenas este tipo de filtros apresenta resist\u00eancia a essas temperaturas, podendo ser aquecidos at\u00e9 uma temperatura de 1000\u00b0C (Chow et al., 2006). Os filtros de fibra de quartzo apresentam uma grande \u00e1rea de superf\u00edcie espec\u00edfica sobre a qual adsorvem vapores org\u00e2nicos. Al\u00e9m disso, especulase que o aquecimento dos filtros para reduzir os n\u00edveis de brancos pode aumentar a sua capacidade de adsor\u00e7\u00e3o de vapores org\u00e2nicos (Chow et al., 2006).\nEste m\u00e9todo resume-se na liberta\u00e7\u00e3o do carbono amostrado no filtro, atrav\u00e9s de um aquecimento controlado e oxida\u00e7\u00e3o, com posterior convers\u00e3o a di\u00f3xido de carbono (CO2) ou metano (CH4) para detec\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise \u00e9 efectuada em dois passos, sob duas atmosferas distintas, sendo a primeira atmosfera inerte (aus\u00eancia de oxig\u00e9nio) e a segunda oxidante (Birch, 2002). Numa primeira fase na aus\u00eancia de O2, sob uma atmosfera contendo apenas h\u00e9lio ou azoto (100% He ou 100% N2), todo o CO \u00e9 volatilizado (e carbonatos se existirem). Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o do CO, numa segunda fase, na presen\u00e7a de uma atmosfera contendo uma mistura de oxig\u00e9nio e h\u00e9lio/azoto, ocorre a combust\u00e3o do restante material carbonoso. Em ambas as atmosferas, o carbono libertado \u00e9 oxidado catal\u00edticamente (\u00f3xido c\u00faprico) a CO2, podendo este ser ainda reduzido a metano e quantificado com um FID, em vez de NDIR.\nSe n\u00e3o se proceder a uma pr\u00e9-acidifica\u00e7\u00e3o da amostra, com o objectivo de elimina\u00e7\u00e3o dos carbonatos, embora na maioria das amostras ambientais o teor em carbonatos seja insignificante, principalmente para o aerossol fino (dp&lt;2,5 p.m), dependendo da gama de tamanhos de part\u00edculas colhidas e das fontes, estes ser\u00e3o quantificados como CO ou CE. Isto verifica-se uma vez que este componente poder\u00e1 evoluir em qualquer sec\u00e7\u00e3o do termograma, todavia, a maioria dos carbonatos \u00e9 prov\u00e1vel que evolua em torno dos 600\u00b0C (Afonso et al., 2004). Isto significa, que mesmo existindo numa quantidade relativamente pequena estes poder\u00e3o influenciar na quantifica\u00e7\u00e3o do CE, a menos que sejam removidos por acidifica\u00e7\u00e3o. A acidifica\u00e7\u00e3o por sua vez poder\u00e1 libertar \u00e1cidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis dos seus sais, o que seria correspondente da frac\u00e7\u00e3o de CO, tais como:\nHCL + CH3COONa NaCl + CH3COOH T\nPortanto, os carbonatos poderiam ser mais propriamente denominados de carbono \u201c\u00e1cido-libertado\u201d. O \u00e1cido ox\u00e1lico, um dos principais constituintes dos aeross\u00f3is, na presen\u00e7a de c\u00e1lcio presente no aerossol de sal marinho, tende a formar oxalato de c\u00e1lcio insol\u00favel. Ap\u00f3s o aquecimento, esta esp\u00e9cie decomp\u00f5e-se em CaCO3 sendo este refract\u00e1rio termicamente at\u00e9 650\u00b0C, e o CO, apenas metade da sua massa ser\u00e1 determinada como CO, e a outra metade aparecer\u00e1 como CE no m\u00e9todo termo-\u00f3ptico (Gelencs\u00e9r, 2004).\n23\nconsegue impedir durante esta fase, consistindo basicamente no processo pelo qual o CO, a temperaturas elevadas altera a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, adquirindo uma estrutura semelhante \u00e0 do CE, sendo posteriormente analisado como CE, imputando \u00e0 frac\u00e7\u00e3o de CE um erro por excesso e por outro lado, um erro por defeito \u00e0 frac\u00e7\u00e3o de CO (Castro,\n1997). A ocorr\u00eancia da pir\u00f3lise depende de v\u00e1rios factores, tais como, a quantidade de CO, temperatura, per\u00edodos de aquecimento e da presen\u00e7a de compostos inorg\u00e2nicos (Gelencs\u00e9r, 2004).\nNo entanto, ao contr\u00e1rio dos m\u00e9todos estritamente t\u00e9rmicos, o m\u00e9todo termo-\u00f3ptico permite corrigir em parte este fen\u00f3meno de pir\u00f3lise. A correc\u00e7\u00e3o ocorre atrav\u00e9s da monitoriza\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia ou transmit\u00e2ncia da luz atrav\u00e9s da matriz do filtro, durante a an\u00e1lise t\u00e9rmica (Afonso et al., 2004). O carbono pirol\u00edtico (CP) assinalado, libertado durante a segunda fase, retirado ao CE total, \u00e9 quantificado na segunda fase de aquecimento e somado \u00e0 frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.\nA determina\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o entre as frac\u00e7\u00f5es de carbono est\u00e1 dependente do m\u00e9todo de an\u00e1lise utilizado. Na utiliza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos termo-\u00f3pticos para quantifica\u00e7\u00e3o de CO e CE, tem sido observados diferentes metodologias que afectam a separa\u00e7\u00e3o entre CO e CE, ou seja, s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o que definem o conte\u00fado de CE e CO existente no material carbonoso (Bae et al, 2007). Por sua vez o processo \u00f3ptico usando transmit\u00e2ncia ou reflect\u00e2ncia tamb\u00e9m conduz a pequenas diferen\u00e7as tendo em conta o modo como as part\u00edculas do filtro interagem com a radia\u00e7\u00e3o.\nEstudos anteriores mostraram que o carbono total libertado (soma de CO e CE) \u00e9 sens\u00edvel quer ao programa de temperatura utilizado durante a an\u00e1lise, como tamb\u00e9m ao g\u00e1s de purga usado durante os diferentes passos de temperatura, estando a magnitude desta sensibilidade dependente do tipo de part\u00edculas de aeross\u00f3is analisados (Bae et al, 2007).\nA t\u00e9cnica transmit\u00e2ncia termo-\u00f3ptica (TTO) foi iniciada por Huntzicker et al. (1982), sendo posteriormente desenvolvida por Birch &amp; Cary (1996). A n\u00e3o contabiliza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do CP pode influenciar significativamente a separa\u00e7\u00e3o CO/CE. De modo a corrigir este fen\u00f3meno de pir\u00f3lise, no m\u00e9todo de TTO recorre-se a uma monitoriza\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o da luz do laser atrav\u00e9s da amostra, usada tamb\u00e9m na separa\u00e7\u00e3o do CO/CE (Subramanian et al., 2009). Quando a monitoriza\u00e7\u00e3o do filtro se baseia neste tipo de m\u00e9todos, o laser interage tanto com a superf\u00edcie como com o interior das part\u00edculas contidas no filtro (Castro, 1997).\nO m\u00e9todo de reflect\u00e2ncia termo-\u00f3ptico (RTO) tem sido amplamente utilizado na quantifica\u00e7\u00e3o do CE existente nos aeross\u00f3is ambientais e nas emiss\u00f5es na fonte, sendo tamb\u00e9m recentemente aplicado na medi\u00e7\u00e3o do CE nos sedimentos. O m\u00e9todo RTO difere do m\u00e9todo TTO no facto de utilizar a reflect\u00e2ncia da luz do laser para determina\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o CO/CE, ou seja, utiliza uma combina\u00e7\u00e3o de etapas de temperatura, atrav\u00e9s de um aquecimento progressivo em atmosferas controladas e um acompanhamento \u00f3ptico (reflect\u00e2ncia de 633 nm de luz e transmit\u00e2ncia atrav\u00e9s de um dep\u00f3sito de aeross\u00f3is no filtro), de modo a obterem-se diferentes frac\u00e7\u00f5es de carbono. Estas frac\u00e7\u00f5es incluem o CE e CO, determinadas em fun\u00e7\u00e3o da luz reflectida, do protocolo de temperatura e da atmosfera (Han et al., 2007). Quando a monitoriza\u00e7\u00e3o do filtro \u00e9 feita com base na reflect\u00e2ncia, o feixe de laser interage principalmente com a superf\u00edcie de part\u00edculas depositadas no filtro, n\u00e3o sendo sens\u00edvel a fen\u00f3menos que ocorram no interior da part\u00edcula e principalmente no interior do filtro (Castro, 1997).\n2.3.4.1 Compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos - NIOSH, IMPROVE e EUSAAR\nCom o objectivo de uniformiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos e de forma a permitir uma compara\u00e7\u00e3o dos componentes de aerossol carbonoso, v\u00e1rios protocolos t\u00eam sido propostos. Entre estes destacam-se o NIOSH (National Institute of Occupational Safety and Health) e o IMPROVE (Interagency Monitoring of Protected Visual Environments) (Afonso et al., 2004).\nO protocolo de evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica IMPROVE tem determinado concentra\u00e7\u00f5es de aeross\u00f3is de carbono em mais de 100.000 amostras de PM2,5 e PM10. Este protocolo tem sido aplicado em numerosos estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o do aerossol atmosf\u00e9rico \u00e0 escala urbana, regional e global (Chow et al., 2001). Existem diferen\u00e7as significativas entre estes dois protocolos, tais como, diferen\u00e7as na instrumenta\u00e7\u00e3o utilizada e na an\u00e1lise \u00f3ptica, no entanto, a principal diferen\u00e7a reside na utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes programas de temperatura, diferindo no tempo de resid\u00eancia em cada etapa de aquecimento (Sciare et al., 2003). O m\u00e9todo NIOSH usa um tempo de resid\u00eancia fixo, enquanto o m\u00e9todo IMPROVE prescreve um tempo de perman\u00eancia vari\u00e1vel de forma a permitir que os picos detectados pelo FID (detector de ioniza\u00e7\u00e3o de chama) voltem \u00e0 linha de base, dando origem a picos bem definidos (Gelencs\u00e9r, 2004). Antes da introdu\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio, o protocolo IMPROVE atinge os 550\u00b0C, enquanto o NIOSH atinge os 850\u00b0C, como mostra a Figura 2.4. Relativamente \u00e0s diferen\u00e7as \u00f3pticas, por um lado, o protocolo IMPROVE utiliza a reflect\u00e2ncia na correc\u00e7\u00e3o \u00f3ptica da pir\u00f3lise, por outro, o protocolo NIOSH utiliza a transmit\u00e2ncia (Birch, 2002; Chen et al., 2004; Chow et al., 2004; Park et al., 2005 ).\n25\nFigura 2.4 - Termogramas representando o protocolo de temperaturas dos protocolos NIOSH e IMPROVE (fonte: Cavalli &amp; Putaud, 2009).\nCompara\u00e7\u00f5es efectuadas entre estes dois protocolos de an\u00e1lise de carbono revelaram diferen\u00e7as nos valores de CE obtidos, apesar de apresentarem valores de CT semelhantes (Chow et al., 2001). Segundo Afonso et al. (2004), demonstrou-se que a concentra\u00e7\u00e3o de CE obtida por um protocolo baseado no IMPROVE original \u00e9 superior \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de CE obtida por um protocolo baseado no NIOSH original. No entanto a maior concentra\u00e7\u00e3o de CE determinada pelo protocolo IMPROVE poder\u00e1 dever-se \u00e0 presen\u00e7a de compostos org\u00e2nicos que sofreram volatiliza\u00e7\u00e3o a temperaturas superiores a 600\u00b0C. De acordo com Chow et al. (2001), o CE obtido pelo protocolo NIOSH era\ntipicamente menos de metade do CE obtido pelo IMPROVE, com acidifica\u00e7\u00e3o e correc\u00e7\u00e3o de pir\u00f3lise. Na Tabela 2.2 encontram-se alguns estudos efectuados, onde se pode comparar os resultados obtidos por cada um dos m\u00e9todos, constatando-se que de um modo geral, e como j\u00e1 foi referido, o CE obtido no protocolo IMPROVE \u00e9 maior do que o obtido pelo NIOSH.\nTabela 2.2 - Valores m\u00e9dios de CE e CP obtidos em estudos efectuados utilizando os\nprotocolos, NIOSH e IMPROVE (adaptado de Chow et al., 2001).\n\tIMPROVE\t\t\tNIOSH\t\nLocal de amostragem\tTipo de amostra\tCE (pg-cm-2)\tCP (pg-cm-2)\tCE (pg-cm-2)\tCP (pg-cm-2)\nDallas, Texas (a)\tComercial\t1,6\t0,9\t0,3\t0,0\nHouston, Texas (a)\tComercial\t1,0\t0,7\t0,1\t0,0\nHouston, Texas (a)\tIndustrial\t1,3\t0,8\t0,0\t0,0\nHouston, Texas (a)\tResidencial\t0,9\t0,5\t0,0\t0,0\nHouston, Texas (a)\tResidencial\t0,9\t0,1\t0,0\t0,0\nLa Merced, Mexico (b)\tComercial\t3,4\t1,0\t1,4\t0,0\nXalostoc, Mexico (b)\tIndustrial\t6,5\t0,0\t5,1\t0,0\nXalostoc, Mexico (b)\tIndustrial\t5,1\t0,0\t0,9\t0,0\nXalostoc, Mexico (b)\tIndustrial\t3,7\t1,2\t1,8\t1,9\nXalostoc, Mexico (b)\tIndustrial\t3,8\t0,2\t1,0\t0,0\nXalostoc, Mexico (b)\tIndustrial\t9,9\t0,0\t2,1\t0,0\nNezahuatcoyotl, Mexico (b)\tResidencial\t21\t3,7\t17,5\t0,0\nNezahuatcoyotl, Mexico (b)\tResidencial\t23,4\t4,5\t12,1\t0,1\nNezahuatcoyotl, Mexico (b)\tResidencial\t30,2\t0,0\t21,2\t0,1\nNezahuatcoyotl, Mexico (b)\tResidencial\t16,8\t0,0\t4,6\t0,0\nNezahuatcoyotl, Mexico (b)\tResidencial\t19,6\t0,0\t11,6\t0,1\nNezahuatcoyotl, Mexico (b)\tResidencial\t24\t0,2\t7,4\t0,1\nNezahuatcoyotl, Mexico (b)\tResidencial\t17,9\t0,0\t7,2\t0,0\nGreat Basin National Park\tN\u00e3o urbanas\t1,3\t1,4\t0,3\t0,0\nGreat Basin National Park\tN\u00e3o urbanas\t1,5\t1,4\t1,0\t0,0\nGreat Basin National Park\tN\u00e3o urbanas\t1,1\t1,4\t0,1\t0,1\nJarbidge Wilderness\tN\u00e3o urbanas\t0,8\t0,3\t0,2\t0,0\nJarbidge Wilderness\tN\u00e3o urbanas\t1,6\t1,8\t0,2\t0,7\nJames River Wilderness\tN\u00e3o urbanas\t2,0\t2,5\t0,4\t0,4\nJames River Wilderness\tN\u00e3o urbanas\t3,3\t4,3\t1,1\t0,0\nSequoia National Park\tN\u00e3o urbanas\t1,0\t0,4\t0,2\t0,0\nSequoia National Park\tN\u00e3o urbanas\t4,7\t7,6\t0,8\t3,5\nGreat Smoky National Park\tN\u00e3o urbanas\t6,5\t12,3\t1,2\t11,5\nGreat Smoky National Park\tN\u00e3o urbanas\t4\t4,5\t0,9\t4,9\nGreat Smoky National Park\tN\u00e3o urbanas\t2,2\t3,0\t0,4\t0,4\nShenandoah National Park\tN\u00e3o urbanas\t4,6\t2,0\t1,2\t2,9\nShenandoah National Park\tN\u00e3o urbanas\t1,3\t1,8\t0,5\t0,0\nShenandoah National Park\tN\u00e3o urbanas\t6,5\t8,2\t1,1\t5,6\nWashington, DC\tComercial\t10,8\t0,0\t6,2\t0,0\nWashington, DC\tComercial\t4,9\t1,8\t0,7\t0,0\n27\nWashington, DC\tComercial\t10,3\t0,2\t1,7\t12,6\nBrighton, Colorado (c)\tAgricultura sub-urbana\t0,4\t0,2\t0,0\t0,0\nBrighton, Colorado (c)\tAgricultura sub-urbana\t0,4\t0,0\t0,0\t0,0\nBrighton, Colorado (c)\tAgricultura sub-urbana\t0,5\t0,0\t0,0\t0,0\nBrighton, Colorado (c)\tAgricultura sub-urbana\t0,5\t0,0\t0,0\t0,0\nBrighton, Colorado (c)\tAgricultura sub-urbana\t0,6\t0,0\t0,0\t0,0\nXalostoc, Mexico (b)\tEscape de ve\u00edculos autom\u00f3veis\t9,5\t0,0\t3,8\t0,0\nXalostoc, Mexico (b)\tEscape de ve\u00edculos autom\u00f3veis\t10,5\t0,0\t3,1\t0,0\nGlorieta, Mexico (b)\tEscape de ve\u00edculos autom\u00f3veis\t2,6\t0,6\t0,8\t0,0\nVallejo, Mexico (b)\tEscape de ve\u00edculos autom\u00f3veis\t8,4\t0,2\t5,1\t0,0\nVallejo, Mexico (b)\tEscape de ve\u00edculos autom\u00f3veis\t6,1\t0,0\t2,9\t0,0\nVallejo, Mexico (b)\tEscape de ve\u00edculos autom\u00f3veis\t4,5\t0,7\t2,1\t0,0\nCamionera, Mexico (b)\tEscape de autocarro a diesel\t4,2\t1,0\t2,0\t0,0\nDel Norte, Mexico (b)\tEscape de autocarro a diesel\t5,7\t0,1\t3,4\t0,0\nOchoa, Mexico (b)\tEscape de autocarro a diesel\t22,5\t1,9\t14,2\t0,0\nOchoa, Mexico (b)\tEscape de autocarro a diesel\t24,1\t1,3\t18,2\t0,0\nMexico\tSolo do lago de leito seco\t0,2\t0,3\t0,0\t0,0\nMexico\tSolo de aterro\t0,0\t1,0\t0,1\t0,0\nMexico\tPilha de armazenamento\t1,0\t6,0\t0,4\t0,3\nMexico\tPilha de armazenamento\t0,5\t0,7\t0,0\t0,0\nMexico\tPoeira de estrda pavimentada\t2,5\t0,3\t0,9\t0,0\nMexico\tPoeira de estrda pavimentada\t2,8\t0,2\t1,2\t0,0\nMexico\tSolo\t0,0\t0,4\t0,0\t0,0\nEstados Unidos (d)\tN\u00e3o urbana\t3,3\t-\t1,1\t-\nPorto, Portugal (e)\tUrbana\t24,9\t-\t17,8\t-\nMoitinhos, Portugal (e)\tRural\t24pg\t-\t8,1 pg\t-\nEstados Unidos (d)\tUrbana\t10,8\t-\t6,2\t-\n(a) Price et al. 1998, Tropp et al. 1998; (b) Doran et al. 1998, Edgerton et al. 1999; (c) Watson et al. 1998; (d) Chow, 2001; (e) Afonso, 2004.\npodendo ser compar\u00e1veis. Deste modo, no \u00e2mbito do projecto EUSAAR (European Supersites for Atmospheric Aerosol Research) surge um grupo de trabalho que tem por objectivo testar e implementar um protocolo \u00fanico, resultante dos avan\u00e7os cient\u00edficos no que concerne \u00e0 medi\u00e7\u00e3o de CO/CE presente no aerossol atmosf\u00e9rico de modo a ultrapassar as limita\u00e7\u00f5es existentes at\u00e9 \u00e0 data. Este protocolo visa integrar as medi\u00e7\u00f5es das propriedades atmosf\u00e9ricas dos aeross\u00f3is a partir de uma rede de distribui\u00e7\u00e3o contendo 20 esta\u00e7\u00f5es terrestres europeias de alta qualidade (Figura 2.5). O objectivo deste projecto consiste em garantir uma harmoniza\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o dos dados obtidos nas medi\u00e7\u00f5es das propriedades \u00f3pticas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas das part\u00edculas, par\u00e2metros cr\u00edticos para a quantifica\u00e7\u00e3o dos processos chave e no impacto dos aeross\u00f3is no clima e qualidade do ar (Laj et al., 2009).\nFigura 2.5 - Localiza\u00e7\u00e3o das 20 esta\u00e7\u00f5es que constituem a rede EUSAAR (fonte: Laj et al., 2009).\nO EUSAAR tem contribu\u00eddo para uma melhoria na compara\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es para os utilizadores de dados e na adop\u00e7\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas em procedimentos de monitoriza\u00e7\u00e3o do aerossol. \u00c9 neste \u00e2mbito que surgiu um novo protocolo em que se tentou integrar os avan\u00e7os e minimiza\u00e7\u00e3o de interfer\u00eancias apontadas a m\u00e9todos usados anteriormente. O protocolo teste, apresenta a seguinte configura\u00e7\u00e3o em termos de aquecimento e respectivas atmosferas, representados pela Figura 2.6.\n29\nFigura 2.6 - Representa\u00e7\u00e3o do programa de temperaturas baseado no projecto EUSAAR (fonte: Cavalli et al., 2008).\nNo \u00e2mbito deste projecto Europeu, segundo Cavalli et al (2009) foi realizado um estudo abrangente de forma a identificar as causas que levam a diferen\u00e7as nas medi\u00e7\u00f5es de CE atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes protocolos de evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. A abordagem utilizada para melhorar a precis\u00e3o na separa\u00e7\u00e3o entre CO e CE foi essencialmente baseada em quatro objectivos. Em primeiro lugar, as correc\u00e7\u00f5es da pir\u00f3lise assentam em suposi\u00e7\u00f5es falsas, ou seja, considera-se que durante a an\u00e1lise o carbono pirol\u00edtico \u00e9 totalmente volatilizado antes de se iniciar a volatiliza\u00e7\u00e3o do CE, assim tem-se reduzida a pir\u00f3lise a um m\u00ednimo, favorecendo a volatiliza\u00e7\u00e3o do CO. Em segundo lugar, \u00e9 minimizada a influ\u00eancia potencial negativa na determina\u00e7\u00e3o do CE devido \u00e0 volatiliza\u00e7\u00e3o precoce das esp\u00e9cies de carbono absorvedoras de luz a elevadas temperaturas, na atmosfera n\u00e3o oxidante (He). Em terceiro lugar, tamb\u00e9m \u00e9 minimizada a influ\u00eancia potencial positiva na determina\u00e7\u00e3o do CE, resultante da volatiliza\u00e7\u00e3o incompleta do CO durante a primeira fase, na atmosfera n\u00e3o oxidante (He), evoluindo posteriormente na atmosfera oxidante (He/O2), potencialmente ap\u00f3s o ponto de divis\u00e3o. Finalmente, ocorre uma minimiza\u00e7\u00e3o na incerteza devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do ponto de divis\u00e3o do CO/CE sobre o perfil de resposta do FID (ou NDIR), atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias etapas de desabsor\u00e7\u00e3o na atmosfera oxidante (Cavalli et al., 2009). No seguimento do projecto EUSAAR foi desenvolvido o protocolo termo-\u00f3ptico EUSAAR 2 (Tabela 2.3), resultante do estudo referido anteriormente, o qual cumpre os requisitos adoptados num m\u00e9todo de refer\u00eancia, tais\nB\ncomo, uma determina\u00e7\u00e3o robusta e especia\u00e7\u00e3o eficaz do CT, bem como uma maior precis\u00e3o na determina\u00e7\u00e3o do CE e CO (Cavalli et al., 2009).\nTabela 2.3 - Programa de temperatura referente ao protocolo EUSAAR 2 (adaptado de Cavalli et al., 2009).\nG\u00e1s\tPassos\tEUSAAR2\t\n\t\ttempo (min)\tTemperatura (\u00b0C)\n\t1\t2\t200\nHe\t2\t2,5\t300\n\t3\t3\t450\n\t4\t3\t650\n\t5\t2\t500\nHe+\u00dc2\t6\t2\t550\n\t7\t1,17\t700\n\t8\t1,33\t850\n2.3.4.2\tPressupostos e limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico\nA principal limita\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo termo-\u00f3ptico prende-se com a aptid\u00e3o deste em corrigir o fen\u00f3meno da pir\u00f3lise. A poss\u00edvel altera\u00e7\u00e3o da estrutura do CE durante o aquecimento bem como a presen\u00e7a de compostos org\u00e2nicos corados e carbonatos poder\u00e3o interferir na quantifica\u00e7\u00e3o do CP (Afonso et al., 2004). Ocorre no entanto, uma dif\u00edcil quantifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de material mineral corado, o qual pode sofrer altera\u00e7\u00f5es na sua estrutura e respectivas propriedades \u00f3pticas durante o aquecimento. Este problema afecta principalmente a frac\u00e7\u00e3o grosseira do aerossol (PM2,5-10), visto ser nesta gama de dimens\u00f5es que ocorre predominantemente. Por exemplo, \u00e9 frequente observar-se em amostras da frac\u00e7\u00e3o grosseira colhidas por impac\u00e7\u00e3o e analisadas pelo m\u00e9todo termo-\u00f3ptico, um res\u00edduo corado de cor acastanhada mais ou menos intensa no filtro de quartzo (aliquota). Este fen\u00f3meno de um modo geral n\u00e3o \u00e9 percept\u00edvel em filtros de amostras correspondentes \u00e0 frac\u00e7\u00e3o fina. A presen\u00e7a de compostos org\u00e2nicos corados poder\u00e1 interferir na quantifica\u00e7\u00e3o do CE na medida em que a sua volatiliza\u00e7\u00e3o traduz-se num aumento da intensidade do laser. Durante a primeira fase de aquecimento (100% He ou 100% N2), a diminui\u00e7\u00e3o da transmit\u00e2ncia da amostra, devido \u00e0 pir\u00f3lise de parte do CO, \u00e9 reduzida devido \u00e0 volatiliza\u00e7\u00e3o destes compostos, conduzindo assim a uma quantifica\u00e7\u00e3o por defeito do carbono org\u00e2nico pirolisado (Castro, 1997).\n31\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nNeste m\u00e9todo assume-se que o CO pirolisado que leva ao enegrecimento do filtro \u00e9 precisamente igual ao carbono consumido que leva a um branqueamento do mesmo, permitindo assim estimar a quantidade de CO anteriormente pirolisada (Afonso et al., 2004). No m\u00e9todo termo-\u00f3ptico assume-se tamb\u00e9m que o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o do carbono (factor utilizado para converter a diminui\u00e7\u00e3o do feixe de luz devido \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por parte do conte\u00fado em CN dos aeross\u00f3is contidos no filtro), n\u00e3o se altera com o aquecimento durante a an\u00e1lise. No entanto, estudos realizados permitiram verificar que este coeficiente varia significativamente consoante a amostra (Afonso et al., 2004; Japar et al., 1986; Liousse et al., 1993; Nelson, 1989).\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\n3\tProcedimento Experimental\nAmostras utilizadas no presente estudo\nNo estudo da quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso, recorreu-se a uma ampla gama de amostras, provenientes de locais distintos. A maioria das amostras analisadas, quer no m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o dos carbonatos como na inter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos termo-\u00f3pticos (DAO/EUSAAR*) foram recolhidas em duas esta\u00e7\u00f5es urbanas de fundo, uma situada na cidade do Porto e outra na cidade de Coimbra, no \u00e2mbito de um projecto de investiga\u00e7\u00e3o financiado pela FCT (Projecto POCI/AMB/60267/2004). A esta\u00e7\u00e3o localizada na cidade do Porto situa-se na zona de Ermesinde (041O12'22\"N, 008O33'06\"W, altitude de 140 m), com o c\u00f3digo 1023 e pertence \u00e0 Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Norte, encontrando-se inserida numa aglomera\u00e7\u00e3o na zona do Porto Litoral. A esta\u00e7\u00e3o da cidade de Coimbra, pertence ao Instituto Geof\u00edsico de Coimbra, situada na Avenida Dr. Dias da Silva (40O12'80\"N, 8O24'39\"W, altitude de 147 m), com o c\u00f3digo 2016 e encontra-se inserida numa aglomera\u00e7\u00e3o.\nAs amostras foram colhidas nas duas esta\u00e7\u00f5es referidas, durante os per\u00edodos de Julho-Setembro de 2006, Campanha de Ver\u00e3o e Janeiro-Fevereiro de 2007, Campanha de Inverno. Para o efeito foi usado um amostrador de alto caudal, Hi-Vol, com cabe\u00e7a de entrada PM10 ao qual se adicionou um prato de impac\u00e7\u00e3o com di\u00e2metro de corte 2,5 p.m, para colheita da frac\u00e7\u00e3o grosseira. A amostragem teve em m\u00e9dia uma dura\u00e7\u00e3o de 23,70 horas, sendo os filtros submetidos a um caudal de 1,13m3-min\u20191, correspondente a 1607 m3 de ar amostrado.\nAs part\u00edculas colhidas foram separadas em dois tamanhos, frac\u00e7\u00e3o grosseira, em que o di\u00e2metro aerodin\u00e2mico varia entre 2,5 e 10 p.m, e frac\u00e7\u00e3o fina, com um di\u00e2metro aerodin\u00e2mico inferior a 2,5 p.m. Quer a frac\u00e7\u00e3o grosseira quer a frac\u00e7\u00e3o fina foram colhidas em filtros de fibra de quartzo previamente calcinados a 500\u00b0C, de acordo com a t\u00e9cnica descrita por Carvalho (2003). Ap\u00f3s colheita os filtros carregados de part\u00edculas eram guardados e transportados numa mala t\u00e9rmica para o laborat\u00f3rio, onde seguiam para acondicionamento numa sala preparada para o efeito at\u00e9 \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesagem dos mesmos. Ap\u00f3s a pesagem procedia-se ao seccionamento de cada filtro de acordo com as an\u00e1lises que se pretendiam realizar. As diferentes frac\u00e7\u00f5es de cada filtro foram guardadas em embalagens individuais e preservadas no frio (-18 \u00b0C).\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do estudo de inter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos termo-\u00f3pticos recorreu-se apenas \u00e0s amostras da frac\u00e7\u00e3o fina, PM2,5. N\u00e3o se procedeu a an\u00e1logo exerc\u00edcio para as amostras da frac\u00e7\u00e3o grosseira devido a restri\u00e7\u00f5es por falta de material dispon\u00edvel para o efeito. Por outro lado este tipo de amostras, fruto da t\u00e9cnica de colheita por impacto inercial, apresenta problemas acrescidos na quantifica\u00e7\u00e3o de CO e CE, resultantes da n\u00e3o homogeneiza\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o do material particulado no filtro, o que dificulta a monitoriza\u00e7\u00e3o \u00f3ptica durante o tratamento t\u00e9rmico. Contudo, pontualmente foi testada uma ou outra amostra de PM2,5-10.\nPara a maioria destas amostras, apenas se procedeu \u00e0 an\u00e1lise dos compostos de carbono, segundo o m\u00e9todo EUSAAR*, uma vez que anteriormente j\u00e1 se havia realizado a quantifica\u00e7\u00e3o de CO e CE pelo m\u00e9todo DAO. Ap\u00f3s a presente an\u00e1lise pelo m\u00e9todo EUSAAR*, os resultados obtidos foram comparados com os resultados adquiridos anteriormente pelo m\u00e9todo DAO. Dada a exist\u00eancia de algumas amostras com material em quantidade foram efectuadas an\u00e1lises por ambos os m\u00e9todos termo-\u00f3pticos, DAO e EUSAAR*, permitindo a sua inter-compara\u00e7\u00e3o de forma mais detalhada e com respectiva an\u00e1lise de erros.\nNa inter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, para al\u00e9m das amostras referidas, foram tamb\u00e9m analisadas amostras provenientes da queima de pinho (Pinus pinaster) realizada num sistema de combust\u00e3o dom\u00e9stica, no \u00e2mbito do projecto \u201c A contribui\u00e7\u00e3o da combust\u00e3o de biomassa para a emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos (BIOEMI)\u201d a decorrer no departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro. Estas amostras foram colhidas igualmente em filtros de fibra de quartzo calcinados a 500\u00b0C, mas desta vez com um amostrador de baixo caudal, Tecora, com cabe\u00e7a de entrada PM2,5 europeia. Estas amostras tinham a particularidade de apresentarem uma elevada massa de part\u00edculas, com colora\u00e7\u00e3o negra bastante carregada.\nPara al\u00e9m das amostras colhidas nas Esta\u00e7\u00f5es de Qualidade do Ar do Porto e Coimbra, no estudo da quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos tamb\u00e9m se analisaram tr\u00eas amostras da frac\u00e7\u00e3o grosseira provenientes de um t\u00fanel rodovi\u00e1rio, localizado na cidade de Lisboa, o denominado t\u00fanel do Marqu\u00eas.\nO uso de filtros de quartzo prendeu-se com o facto de serem aqueles que permitem a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de carbono por m\u00e9todos termo-\u00f3pticos visto conterem apenas quantidades vest\u00edgiais de carbono e poderem sofrer tratamento pr\u00e9vio por aquecimento a altas temperaturas, para minimiza\u00e7\u00e3o desta contamina\u00e7\u00e3o.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\n3.1\tSistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico\n3.1.1\tDescri\u00e7\u00e3o do sistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico da UA\nNa Universidade de Aveiro, no Departamento de Ambiente e Ordenamento foi desenvolvido por Pio et al. (1994), um sistema termo-\u00f3ptico de an\u00e1lise de carbono (Figura 3.1), baseado na transmit\u00e2ncia da luz atrav\u00e9s do filtro amostra. Este sistema possui a capacidade de controlo do g\u00e1s na zona de volatiliza\u00e7\u00e3o do material carbonoso particulado. De acordo com o programa de aquecimento aplicado na an\u00e1lise dos filtros, este sistema permite uma diferencia\u00e7\u00e3o do carbono particulado em v\u00e1rias frac\u00e7\u00f5es.\nFigura 3.1 - Analisador termo-\u00f3ptico constru\u00eddo no Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro.\nRelativamente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o deste sistema de an\u00e1lise, representado na Figura 3.2, este \u00e9 composto por um tubo de quartzo (B) com duas zonas de aquecimento (B1 e B2), provido de termopares (E1 e E2) que permitem o controlo da temperatura, uma fonte de laser h\u00e9lio-neon de 632,8nm (C) e respectivo detector (C1) conectado a um transdutor (C3). O sistema inclui ainda um analisador de CO2, NDIR (D), o qual permite quantificar o carbono volatilizado durante o aquecimento na forma de CO2., um controlador de temperatura (E) onde se inserem os diferentes programas de temperatura e um computador (H) que efectua a aquisi\u00e7\u00e3o de dados em cont\u00ednuo durante cada an\u00e1lise (temperatura, concentra\u00e7\u00e3o de CO2,transmit\u00e2ncia, etc).\nEste sistema apresenta em associa\u00e7\u00e3o com o laser, um pulsador (chopper) (C2), que tem como fun\u00e7\u00e3o suprimir poss\u00edveis interfer\u00eancias causadas por outras fontes luminosas. De\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nmodo, a haver um controlo e medi\u00e7\u00e3o do caudal de gases (N2 e O2) que s\u00e3o introduzidos no forno, este sistema \u00e9 provido ainda de um rot\u00e2metro (G) e um medidor de caudal m\u00e1ssico (F).\nsistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico (fonte:\nFigura 3.2 - Esquema representativo do Cerqueira et al., 2004).\nLegenda da Figura:\nA - Garrafa de g\u00e1s;\nB - Forno de quartzo;\nB1 - Zona 1 de aquecimento;\nB2 - Zona 2 de aquecimento;\nC - Laser;\nC1 - Detector;\nC2 - Pulsador (Chopper);\nC3 - Transdutor;\nD - Analisador de CO2\nE - Controlador de temperatura;\nE1 e E2 - Termopares;\nF - Medidor de caudal m\u00e1ssico;\nG - Rot\u00e2metro;\nH - Computador.\nNa an\u00e1lise termo-\u00f3ptica do material carbonoso particulado, distinguem-se duas fases. Em primeiro lugar, introduz-se uma por\u00e7\u00e3o do filtro contendo a amostra a analisar, no interior do tubo de quartzo e varre-se o sistema com o g\u00e1s de arraste para remo\u00e7\u00e3o de qualquer vest\u00edgio de CO2. Numa primeira fase, na presen\u00e7a de uma atmosfera contendo apenas azoto (N2), ocorre o aquecimento controlado da amostra, devido ao programa de temperaturas predefinido a que se encontra sujeito o forno 1, ocorrendo a volatiliza\u00e7\u00e3o propositada dos compostos org\u00e2nicos de carbono. Este componente do material carbonoso \u00e9 volatilizado diferenciadamente em v\u00e1rias frac\u00e7\u00f5es. Nesta fase, juntamente com a volatiliza\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico, ocorre tamb\u00e9m a pir\u00f3lise de parte do mesmo, levando a um enegrecimento do filtro, processo controlado pela monitoriza\u00e7\u00e3o da\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nintensidade da luz do laser transmitida atrav\u00e9s do filtro durante a an\u00e1lise. O fen\u00f3meno de pir\u00f3lise verifica-se quando ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o no sinal do laser, ou seja, o carbono pirolisado absorve a radia\u00e7\u00e3o emitida pelo laser.\nNa segunda fase, \u00e9 introduzido um fluxo de ar, pelo accionamento de uma v\u00e1lvula, o qual se junta ao fluxo de azoto (N2) j\u00e1 existente, tornando assim a atmosfera do forno B1 oxidante. Esta atmosfera oxidante, juntamente com o aumento da temperatura, leva a uma oxida\u00e7\u00e3o e volatiliza\u00e7\u00e3o do carbono elementar.\nQuando se introduz oxig\u00e9nio, o valor da transmit\u00e2ncia do laser atinge o respectivo valor inicial, permitindo assim, a separa\u00e7\u00e3o entre o carbono elementar e o carbono formado pela pir\u00f3lise dos compostos org\u00e2nicos volatilizados na primeira fase. Deste modo, o carbono pirolisado (CP), \u00e9 medido aquando da mudan\u00e7a para a atmosfera oxidada, at\u00e9 \u00e0 transmit\u00e2ncia atingir o seu valor inicial. O carbono total medido ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o de O2 e a partir do momento em que a transmit\u00e2ncia atinge o valor inicial, \u00e9 quantificado como carbono elementar. O forno B2 encontra-se sujeito a uma atmosfera contendo uma mistura de ar e N2 e a uma temperatura constante de 650\u00b0C. Esta sec\u00e7\u00e3o destina-se a garantir a oxida\u00e7\u00e3o total do carbono volatilizado no forno B1, assegurando a convers\u00e3o total a di\u00f3xido de carbono, atrav\u00e9s de um catalisador, \u00f3xido c\u00faprico (CuO), que reveste as paredes da mesma.\nNa Figura 3.3, encontra-se a representa\u00e7\u00e3o detalhada relativa ao interior do forno de quartzo utilizado no sistema termo-\u00f3ptico. Podem-se visualizar as duas zonas de aquecimento (A1 e A2), em que na primeira zona se encontra um pequeno tubo de quartzo de menor sec\u00e7\u00e3o (i), porta amostra, no interior do qual se encontra a frac\u00e7\u00e3o do filtro (h) que cont\u00e9m as part\u00edculas a analisar. O feixe de laser dirige-se longitudinalmente aos dois fornos, atravessa a extremidade de vidro do primeiro forno, seguindo linearmente com o eixo do forno at\u00e9 incidir na frac\u00e7\u00e3o do filtro que cont\u00e9m a amostra (h). Por sua vez, a vareta de quartzo do segundo forno, transfere a radia\u00e7\u00e3o transmitida para o detector.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nAl\tA2\nFigura 3.3 - Representa\u00e7\u00e3o do interior do forno de quartzo utilizado no sistema termo-\u00f3ptico (fonte: Afonso et al., 2004).\nLegenda da figura:\nA1 - Zona 1 de aquecimento (onde se coloca a amostra a analisar);\nA2 - Zona 2 de aquecimento (revestida com \u00f3xido c\u00faprico);\nh - Filtro de fibra de quartzo contendo as part\u00edculas a analisar;\ni - Tubo de quartzo utilizado para colocar o filtro;\nj - Enchimento de \u00f3xido c\u00faprico;\nk - Tubo perfurado que permite fornecer O2 \u00e0 zona 2 de aquecimento;\nl - Vareta de quartzo.\nNeste trabalho, os filtros contendo as amostras a analisar encontravam-se armazenados numa c\u00e2mara frigor\u00edfica, devidamente acondicionados, de modo a n\u00e3o sofrerem poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es. Para an\u00e1lise das amostras, \u00e9 cortada uma pequena frac\u00e7\u00e3o de filtro com a ajuda de vazadores, instrumentos que permitem o corte das amostras, em frac\u00e7\u00f5es circulares com um di\u00e2metro de 9 mm no caso dos filtros que cont\u00e9m PM2,5, e em frac\u00e7\u00f5es quadradas de 9 mm no caso dos filtros que cont\u00e9m PM2,5-10. O corte das amostras com estes tamanhos permite facilitar a sua coloca\u00e7\u00e3o no porta amostra (tubo de quartzo utilizado para colocar o filtro) que por sua vez ser\u00e1 introduzido no forno de quartzo.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do estudo de inter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos DAO e EUSAAR* foi usado o sistema termo-\u00f3ptico A, o qual inclui um analisador de CO2/H2O LICOR modelo Li-7000. Quer o analisador de CO2 quer o sistema termo-\u00f3ptico foram sujeitos a calibra\u00e7\u00f5es regulares de modo a garantir a fiabilidade das medi\u00e7\u00f5es realizadas.\nCalibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO?\nO analisador de CO2 foi calibrado diariamente usando para o efeito, garrafas de g\u00e1s comprimido com concentra\u00e7\u00e3o conhecida de CO2, as quais se faziam acompanhar de um certificado de concentra\u00e7\u00e3o.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nDiariamente procedia-se \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o do equipamento que envolvia o acerto do zero, com g\u00e1s sem CO2 (azoto ou Ar K), e a calibra\u00e7\u00e3o do span (ganho), com g\u00e1s de uma garrafa de concentra\u00e7\u00e3o 337\u00b15 ppm, assumindo-se o valor de 337\u00b15 ppm para 3,37 volt. No in\u00edcio do trabalho experimental para al\u00e9m da calibra\u00e7\u00e3o do analisador com a garrafa de CO2 de concentra\u00e7\u00e3o de 337 ppm tamb\u00e9m se utilizaram as garrafas de CO2 com concentra\u00e7\u00f5es de 800, 80 e 45 ppm, com o objectivo de verificar a linearidade da resposta do analisador e sinais de sa\u00edda do equipamento enviados para o sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados (Anexo II).\nCalibra\u00e7\u00e3o do sistema com padr\u00f5es de hidrogenoftalato\nO objectivo de se proceder \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o do sistema utilizando este tipo de padr\u00f5es, \u00e9 averiguar a poss\u00edvel exist\u00eancia de fugas, bem como verificar se os componentes volatilizados est\u00e3o a ser correctamente convertidos a di\u00f3xido de carbono (Anexo II). A partir de solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o, de concentra\u00e7\u00e3o conhecida de hidrogenoftalato de pot\u00e1ssio, foram preparados uma s\u00e9rie de pequenos filtros de quartzo (9 mm de di\u00e2metro) com 20 microlitros de solu\u00e7\u00e3o padr\u00e3o. Os filtros eram colocados individualmente num pequeno suporte dentro do exsicador para secagem e analisados de modo an\u00e1logo a uma amostra. Para a calibra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do sistema, utilizaram-se padr\u00f5es de hidrogenoftalato de pot\u00e1ssio (C8H5KO4) de tr\u00eas concentra\u00e7\u00f5es diferentes, sendo preparados filtros com 18,82 ; 47,96 e 95,94 p.g de carbono respectivamente.\nPara a quantifica\u00e7\u00e3o de carbono nas amostras utilizou-se a calibra\u00e7\u00e3o directa do analisador de CO2 visto se ter confirmado a n\u00e3o exist\u00eancia de fugas no sistema confirmada pelo uso dos padr\u00f5es de hidrogenoftalato. Em rela\u00e7\u00e3o a estes padr\u00f5es as diferen\u00e7as entre o valor te\u00f3rico (massa de carbono colocada no filtro) e o valor fornecido pelo sistema de an\u00e1lise, foi inferior a \u00b13%.\n3.1.2\tEvolu\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos protocolos DAO e EUSAAR*\nO principal objectivo deste trabalho consistiu num estudo de inter-compara\u00e7\u00e3o de dois m\u00e9todos termo-\u00f3pticos de quantifica\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso. Um dos m\u00e9todos, \u00e9 o m\u00e9todo DAO, desenvolvido pelo Departamento de Ambiente e Ordenamento, da Universidade de Aveiro, enquanto o outro, trata-se de um m\u00e9todo baseado no protocolo proposto pelo EUSAAR (European Supersites for Atmospheric Aerosol Research).\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nEm termos \u00f3pticos, ambos os m\u00e9todos utilizam a transmit\u00e2ncia do feixe de luz emitido pelo laser na correc\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno de pir\u00f3lise, tal como o m\u00e9todo NIOSH. No entanto, estes m\u00e9todos diferem no tratamento t\u00e9rmico, utilizando diferentes programas de temperatura para a quantifica\u00e7\u00e3o do material carbonoso. Na Tabela 3.1, encontram-se os passos de programa\u00e7\u00e3o de temperatura associados a cada um dos m\u00e9todos, os quais se encontram materializados na Figura 3.4.\nA adapta\u00e7\u00e3o do protocolo de temperatura do m\u00e9todo EUSAAR original ao conjunto de fornos existente resultou num termograma semelhante ao original, embora com algumas diferen\u00e7as nos tempos necess\u00e1rios para atingir a temperatura de cada patamar, traduzindo-se por conseguinte num aumento do tempo de an\u00e1lise. O tempo de an\u00e1lise do m\u00e9todo original \u00e9 de 18,3 minutos, enquanto a adapta\u00e7\u00e3o ao sistema existente no departamento, aqui designado por EUSAAR* resultou num tempo global de 21,5 minutos. Por sua vez o protocolo DAO apresenta um tempo de aproximadamente 20 minutos.\nTabela 3.1 - Programas de temperatura do protocolo baseado no protocolo EUSAAR (EUSAAR*) e do protocolo DAO.\nG\u00e1s\tEUSAAR* (alterado)\t\tDAO\t\n\ttempo (min)\tTemperatura (\u00b0C)\ttempo (min)\tTemperatura (\u00b0C)\n\t0\t70\t0\t0\n\t1\t125\t0\t100\n\t1,5\t130\t3\t100\n\t0\t240\t0,66\t600\n100% N2\t2,67\t290\t4,33\t600\n\t0,83\t420\t3,33\t250\n\t2\t455\t0,66\t450\n\t0\t650\t\t\n\t3\t650\t\t\n\t0\t480\t\t\n\t4\t500\t0\t450\n96% N2\t0\t500\t4\t750\n\t0,5\t545\t0\t850\n+\t1,67\t550\t4\t850\n\t0\t700\t\t\n4% O2\t1,83\t700\t\t\n\t0\t850\t\t\n\t2,5\t850\t\t\nNestes dois protocolos de temperatura, o aquecimento \u00e9 feito atrav\u00e9s de passos cont\u00ednuos obtendo-se um termograma de diferentes picos de carbono, volatilizando em\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nprimeiro lugar os compostos carbon\u00e1ceos mais vol\u00e1teis e de seguida os que apresentam menor volatilidade. O protocolo alterado, EUSAAR*, apresenta quatro frac\u00e7\u00f5es de CO de volatilidades decrescentes (CO1; CO2; CO3; CO4), enquanto o protocolo DAO apresenta apenas duas frac\u00e7\u00f5es de CO (CO1; CO2). Pela an\u00e1lise da Figura 3.4 observa-se que o m\u00e9todo EUSAAR* aparentemente permite uma melhor separa\u00e7\u00e3o entre o CO e CE, relativamente ao DAO, devido ao aquecimento da segunda fase do termograma ser feito por v\u00e1rios patamares.\nFigura 3.4 - Termogramas representativos dos protocolos de temperatura, DAO (a) e\nEUSAAR* (b) utilizados neste estudo.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nC\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de carbono na atmosfera\nTendo em conta os resultados referentes \u00e0 massa de carbono dos componentes carbon\u00e1ceos obtida pelo analisador, efectuou-se o c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de carbono na atmosfera (pg-m-3), nas amostras de frac\u00e7\u00e3o fina (PM2,5), provenientes das cidades do Porto e Coimbra (campanha de Inverno e Ver\u00e3o). Para o c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio proceder ao c\u00e1lculo pr\u00e9vio da massa de carbono existente no filtro total amostrado, atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 3.1.\nm f t^g) = '\"'A\tEqua\u00e7\u00e3o 3.1\n'\tn \u25a0 Ac\nOnde:\nmc f - massa de carbono no filtro total amostrado (pg);\nmanai - massa analisada (pg);\nAa - \u00e1rea amostrada (cm2);\nnc - n\u00famero de c\u00edrculos analisados;\nAc - \u00e1rea do c\u00edrculo analisada (cm2);\nAp\u00f3s se obter a massa de carbono para o filtro total, efectuou-se a sua correc\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia da massa dos brancos (Equa\u00e7\u00e3o 3.2).\nmcf *(^g) = m.cf ~ mb\tEqua\u00e7\u00e3o 3.2\nOnde:\nmc f*- massa de carbono no filtro total amostrado corrigida com a massa m\u00e9dia dos brancos (pg);\n- massa m\u00e9dia das amostras de brancos analisados (pg);\nPara al\u00e9m do c\u00e1lculo da massa de carbono para o filtro total, tamb\u00e9m foi necess\u00e1rio o c\u00e1lculo do volume de ar filtrado, pela Equa\u00e7\u00e3o 3.3.\n(m) = Q\u201e, -&lt;\tLqua\u00e7\u00e3o a3\nOnde:\nVar - Volume de ar amostrado (m3);\nQar - caudal de ar filtrado (m3-min-1); t - tempo de amostragem (min);\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nPor fim, ap\u00f3s o c\u00e1lculo da massa de carbono para o filtro total com a correc\u00e7\u00e3o dos brancos e o c\u00e1lculo do volume de ar filtrado, procedeu-se ao c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de carbono na atmosfera, a partir da Equa\u00e7\u00e3o 3.4.\nEqua\u00e7\u00e3o 3.4\nOnde:\n[C]atm - Concentra\u00e7\u00e3o de carbono na atmosfera (pg-m-3);\nA quantifica\u00e7\u00e3o de carbono por cada frac\u00e7\u00e3o de filtro analisado pelo sistema termo-\u00f3ptico \u00e9 calculado por integra\u00e7\u00e3o num\u00e9rica usando para o efeito uma folha de c\u00e1lculo em Excel preparada para o efeito. No anexo II apresenta-se um modelo das folhas usadas nos m\u00e9todos de an\u00e1lise, assim como as express\u00f5es subjacentes ao c\u00e1lculo dos teores de carbono associado a cada uma das frac\u00e7\u00f5es de carbono identificados nos termogramas da Figura 3.4.\n3.1.3\tEfeito da acidifica\u00e7\u00e3o na quantifica\u00e7\u00e3o de CO e CE\nCom o objectivo de estudar o efeito da acidifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de amostras de aeross\u00f3is na quantifica\u00e7\u00e3o de carbono, usaram-se duas amostras urbanas com diferentes concentra\u00e7\u00f5es de part\u00edculas, correspondendo ambas \u00e0 frac\u00e7\u00e3o fina (PM2,5). Ao todo prepararam-se 40 frac\u00e7\u00f5es circulares de 9 mm, 20 de cada amostra, nas quais 10 sofreram tratamento \u00e1cido enquanto as outras 10 n\u00e3o sofreram qualquer tratamento \u00e1cido. As amostras que sofreram tratamento \u00e1cido foram colocadas durante 4 horas numa atmosfera \u00e1cida produzida a partir de vapores de \u00e1cido clor\u00eddrico (solu\u00e7\u00e3o de HCl concentra\u00e7\u00e3o 6 molar), de modo a ocorrer uma elimina\u00e7\u00e3o dos carbonatos, sendo transferidas ap\u00f3s este tempo para um excicador contendo hidr\u00f3xido de s\u00f3dio (NaOH) durante 4 dias, para neutraliza\u00e7\u00e3o do excesso de \u00e1cido. Este segundo passo tem como objectivo a protec\u00e7\u00e3o do analisador de CO2 dos vapores de HCL que s\u00e3o altamente corrosivos. Em cada uma das amostras, tanto as 10 frac\u00e7\u00f5es acidificadas, como as 10 frac\u00e7\u00f5es n\u00e3o acidificadas, foram analisadas 5 r\u00e9plicas pelo m\u00e9todo EUSAAR* e 5 pelo m\u00e9todo DAO, permitindo tamb\u00e9m uma compara\u00e7\u00e3o entre m\u00e9todos.\nDe igual modo, amostras provenientes da queima de pinho (queima dom\u00e9stica), foram sujeitas a tratamento com \u00e1cido e procedeu-se \u00e0 sua an\u00e1lise comparativa com e sem tratamento \u00e1cido pelo m\u00e9todo DAO de forma a verificar qual a necessidade de acidifica\u00e7\u00e3o das amostras com este tipo de proveni\u00eancia. Neste caso usou-se apenas um par de filtros para o efeito.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\n3.2\tDetermina\u00e7\u00e3o de Carbonatos\nNo presente trabalho, um dos prop\u00f3sitos tamb\u00e9m pretendido na contribui\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso, consistiu na quantifica\u00e7\u00e3o dos carbonatos nas amostras de aerossol e seu peso para o aerossol carbonoso. Procedeu-se a um m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o do teor de carbonatos em aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos, recorrendo-se \u00e0s amostras realizadas nas duas campanhas (Inverno e Ver\u00e3o) nas duas cidades, Porto e Coimbra. A maioria das amostras analisadas pertencia \u00e0 frac\u00e7\u00e3o grosseira, uma vez que nesta frac\u00e7\u00e3o a probabilidade da exist\u00eancia de uma quantidade de massa de carbonatos significativa \u00e9 maior relativamente \u00e0 frac\u00e7\u00e3o fina. No entanto, neste estudo tamb\u00e9m se recorreu a um pequeno n\u00famero de amostras pertencentes \u00e0 frac\u00e7\u00e3o fina.\nO m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos aplicado, consiste basicamente na ocorr\u00eancia de uma reac\u00e7\u00e3o num meio acidificado, com \u00e1cido fosf\u00f3rico (H3PO4) a 20%, de forma a deslocar o equil\u00edbrio g\u00e1s/l\u00edquido (CO2/\u00e1gua) no sentido da liberta\u00e7\u00e3o de CO2 dos carbonatos, existente nos filtros contendo uma pequena frac\u00e7\u00e3o da amostra, sendo este quantificado posteriormente por um analisador de CO2. A principal raz\u00e3o pelo qual se optou pela utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1cido fosf\u00f3rico prende-se com o facto de este ser pouco vol\u00e1til, e apresentar consequentemente menor riscos de deteriora\u00e7\u00e3o dos restantes elementos do sistema de an\u00e1lise a jusante da c\u00e9lula de reac\u00e7\u00e3o. A adi\u00e7\u00e3o de \u00e1cido provoca as seguintes reac\u00e7\u00f5es:\nCO32- + H3O+ ~ HCO3' + H2O\nHCO3' + H3O+ ~ CO2 + 2H2O\nA rela\u00e7\u00e3o entre o pH e a quantidade de \u00e1cido presente \u00e9 mostrado atrav\u00e9s da Figura 3.5, na qual se podem visualizar as curvas de distribui\u00e7\u00e3o do \u00e1cido carb\u00f3nico e do i\u00e3o bicarbonato em fun\u00e7\u00e3o do pH.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nFigura 3.5 - Curvas de distribui\u00e7\u00e3o do \u00e1cido carb\u00f3nico e do iao bicarbonato em fun\u00e7\u00e3o do pH (adaptado de Mombourquette, 2007).\nO equipamento utilizado neste m\u00e9todo encontra-se ilustrado na Figura 3.6. O sistema inclui basicamente quatro elementos: c\u00e9lula de reac\u00e7\u00e3o, analisador de CO2, medidor de caudal m\u00e1ssico e computador para aquisi\u00e7\u00e3o de dados. O sistema propriamente dito de quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos, encontra-se representado na Figura 3.6 (b) e (c) com maior pormenor. Este mecanismo foi desenvolvido no departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro (DAO), sendo composto essencialmente por um pequeno borbulhador contendo um pequeno volume de \u00e1cido fosf\u00f3rico, ao qual se encontram ligados dois tubos, um que permite a entrada de gases no sistema e o outro para a sa\u00edda de ar. A montante existe ainda um filtro de teflon, que serve para remo\u00e7\u00e3o de got\u00edculas, evitando que estas entrem no analisador de CO2, podendo levar \u00e0 sua danifica\u00e7\u00e3o.\nExperimentalmente, em primeiro lugar, \u00e9 colocado no porta amostra (8) o filtro (um par) contendo uma por\u00e7\u00e3o da amostra a analisar. Purga-se o sistema com o g\u00e1s (N2), at\u00e9 se observar que n\u00e3o existem vest\u00edgios de CO2 (verifica\u00e7\u00e3o no analisador), fechando-se a linha de N2 para o borbulhador. Posteriormente abre-se o porta amostra de modo a deixar cair o filtro na solu\u00e7\u00e3o, entrando este em contacto com o \u00e1cido durante aproximadamente 3 minutos. Por \u00faltimo abre-se de novo a linha de N2 de modo a arrastar o CO2 libertado pela reac\u00e7\u00e3o dos carbonatos com o H3PO4. O caudal de azoto de g\u00e1s de arraste utilizado para o actual sistema foi sensivelmente de 200 mL-min'1. O caudal a utilizar est\u00e1 condicionado por dois factores: por um lado a influ\u00eancia que tem no desenho do pico de CO2 libertado pela reac\u00e7\u00e3o do material em meio \u00e1cido e por outro lado, minimizar a\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nliberta\u00e7\u00e3o de got\u00edculas da solu\u00e7\u00e3o que podem atingir o filtro com amostra durante a fase de purga.\nComo sugest\u00e3o de melhoria deste m\u00e9todo, poder\u00e1 ser introduzido um terceiro tubo, que permita purgar o sistema sem entrar em contacto com o \u00e1cido, evitando assim o borbulhamento que consequentemente pode levar a que poss\u00edveis got\u00edculas de \u00e1cido atinjam o filtro.\nO analisador de di\u00f3xido de carbono foi diariamente calibrado, com duas garrafas de CO2, de 80 e 337 ppm de CO2 em ar, utilizando-se para definir o zero do aparelho a corrente de gases (Anexo I). O sistema de an\u00e1lise tamb\u00e9m foi calibrado diariamente recorrendo a solu\u00e7\u00f5es de carbonato de concentra\u00e7\u00e3o conhecida. A partir destas solu\u00e7\u00f5es preparam-se filtros com quantidades conhecidas em carbonato, que permitiram relacionar o valor te\u00f3rico com o valor fornecido pelo sistema de an\u00e1lise (Anexo I). De forma a testar a reprodutibilidade do aparelho, na calibra\u00e7\u00e3o com estes padr\u00f5es foram feitas r\u00e9plicas, analisadas nas mesmas condi\u00e7\u00f5es experimentais, observando-se erros inferiores a 6%. De igual modo se procedeu \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do teor de carbonatos em filtros brancos (13 filtros) que acusaram em m\u00e9dia 0,3\u00b10,3 p.g.\nA quantifica\u00e7\u00e3o de carbono de cada an\u00e1lise foi efectuada por integra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea debaixo da curva correspondente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de CO2 lida pelo analisador.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\n1\n2\n3\nb\n\u25a0>8\nFigura 3.6 (a), (b) e (c) - Equipamento utilizado no m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos.\n1-gases (ar K e N2); 2-medidor de caudal m\u00e1ssico; 3- c\u00e9lula de reac\u00e7\u00e3o; 4-computador; 5-analisador CO2; 6-entrada dos gases; 7-sa\u00edda de ar; 8-porta amostra; 9-filtro em contacto com o H3PO4; 10-filtro de teflon.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nC\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos na atmosfera\nA partir dos resultados adquiridos, relativos \u00e0 massa de carbonatos volatilizada na forma de CO2, efectuou-se o c\u00e1lculo da respectiva concentra\u00e7\u00e3o (pg-m-3) na atmosfera nas amostras correspondentes \u00e0 frac\u00e7\u00e3o grosseira (PM2,5-1o), das duas campanhas (Inverno e Ver\u00e3o). Para o c\u00e1lculo desta determinou-se a massa de carbonatos no filtro total amostrado, a partir da Equa\u00e7\u00e3o 3.4.\nmcc f\n) = (mCC a\n\u2014U i\n_ ...\t. tiras\nm, /\tj\ni\nEqua\u00e7\u00e3o 3.4\n\\^anal J\nOnde:\nmcc f- massa de carbonatos no filtro total amostrado (pg); mCC a - massa de carbonatos analisada (pg);\n- massa m\u00e9dia das amostras de brancos analisados (pg); ltiras - comprimento das tiras (m);\nlanai - comprimento analisado (m)\nObtendo-se o valor da massa de carbonatos no filtro total amostrado, procedeu-se ao c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos na atmosfera atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 3.5.\nmcc f\n[CC Lm\t\u25a0 m~3) =\ny ar\nEqua\u00e7\u00e3o 3.5\nOnde:\n[CC]atm - Concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos na atmosfera(pg-m-3)\nVar - Volume de ar amostrado (m3).\nNa Tabela III-A do Anexo III, encontra-se indicada a massa de carbonatos correspondente \u00e0s amostras de brancos analisadas e respectiva massa m\u00e9dia, a qual serviu para c\u00e1lculo da massa de carbonatos no filtro total amostrado, como se pode ver na Equa\u00e7\u00e3o 3.4.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\n4\tResultados e Discuss\u00e3o\n4.1\tAn\u00e1lise comparativa entre amostras acidificadas/n\u00e3o acidificadas\nOs resultados referentes \u00e0 an\u00e1lise de duas amostras de proveni\u00eancia urbana, utilizadas no estudo comparativo entre amostras com e sem tratamento \u00e1cido, encontram-se representados nas Figuras 4.1 e 4.2, em termos de valor m\u00e9dio e respectivo desvio padr\u00e3o para as diferentes frac\u00e7\u00f5es de carbono identificadas por cada um dos m\u00e9todos de an\u00e1lise aplicados, DAO e EUSAAR* respectivamente.\nNuma an\u00e1lise geral das figuras, verifica-se que em ambas as amostras, tanto na an\u00e1lise pelo m\u00e9todo DAO como pelo m\u00e9todo EUSAAR*, n\u00e3o se observam diferen\u00e7as significativas entre a m\u00e9dia das r\u00e9plicas que sofreram tratamento \u00e1cido relativamente \u00e0 m\u00e9dia das r\u00e9plicas analisadas sem tratamento \u00e1cido. No entanto, numa an\u00e1lise pormenorizada de cada um dos componentes de carbono associados a cada m\u00e9todo, verifica-se que as amostras ao serem acidificadas tem tend\u00eancia a provocar pequenas altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o dos diferentes componentes de carbono volatilizados. Assim, constata-se que no m\u00e9todo EUSAAR*, as massas de CO3 e CO4 tendem a aumentar, havendo uma consequente diminui\u00e7\u00e3o da massa de CP. De igual modo na an\u00e1lise pelo m\u00e9todo DAO ocorre uma certa tend\u00eancia no aumento da massa de CO2, detectando-se por outro lado uma diminui\u00e7\u00e3o na massa de CP. Em termos das massas de CE e CT n\u00e3o se observam diferen\u00e7as significativas para os dois m\u00e9todos.\n25 o? 20 | 15 i10\tEUSAAR* \u25a0 \u25a0 M B d M\t\t\n\tCO1\tCO2\tCO3\tCO4\tCP\tCE \u25a0 c\\\u00e1cido \u25a0 s\\\u00e1cido\tCT\ta\n25 20 I | 15 ! 10\t\t1\tDAO\t\t1\t\t\t\nCO1\t\tCO2\tCP \u25a0 c\u00c0\u00e1cido \u25a0 s\\\u00e1cido\t\t\tCE\t\tCT\tb\nFigura 4.1 - Massa de carbono analisada com e sem tratamento \u00e1cido pelo m\u00e9todo\nEUSAAR* (a) e m\u00e9todo DAO (b) referente \u00e0 amostra 1.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nDe forma a verificar se realmente os resultados das m\u00e9dias de cada um dos componentes de carbono diferem ou n\u00e3o significativamente quando se procede, ou n\u00e3o, a uma pr\u00e9via acidifica\u00e7\u00e3o das amostras, recorreu-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do teste estat\u00edstico t (Miller &amp; Miller, 1993). Os valores de | f| calculados, assim como os respectivos valores te\u00f3ricos, admitindo um grau de confian\u00e7a de 95% (P=0,05), encontram-se representados na Tabela 4.1.\nNa amostra 1, na an\u00e1lise pelo m\u00e9todo DAO, apenas se rejeita a hip\u00f3tese nula, de que a m\u00e9dia das amostras com/sem acidifica\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante, no caso de CP e CO2. Neste caso, ao ser rejeitada a hip\u00f3tese nula, devido ao valor de | f| calculado ser superior ao valor tte\u00f3rico, significa que os valores m\u00e9dios nestes componentes s\u00e3o significativamente diferentes. J\u00e1 no caso da an\u00e1lise da amostra pelo m\u00e9todo EUSAAR* observa-se que a hip\u00f3tese nula \u00e9 rejeitada para CO3, CO4, CP e CT, embora para este \u00faltimo a diferen\u00e7a entre | f| calculado e tte\u00f3rico ser muito pequena. Na amostra 2, apenas para as frac\u00e7\u00f5es de CO2 e CP, no caso dos m\u00e9todos, DAO e EUSAAR* respectivamente, se rejeitou a hip\u00f3tese nula, assumindo-se assim que nestes componentes as m\u00e9dias das amostras com/sem acidifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o significativamente diferentes.\nA pequena diferen\u00e7a nos resultados para CT era de esperar, devido a estas amostras pertencerem \u00e0 frac\u00e7\u00e3o fina (PM2,5), em que a quantidade de carbonatos existente normalmente \u00e9 reduzida. Deste modo podemos concluir que a acidifica\u00e7\u00e3o das amostras de material particulado para an\u00e1lise de CO e CE por m\u00e9todos termo-\u00f3pticos permite a elimina\u00e7\u00e3o da poss\u00edvel interfer\u00eancia de carbonatos caso estes estejam presentes na atmosfera e tende a reduzir a forma\u00e7\u00e3o de carbono pirol\u00edtico durante o processo de aquecimento sem afectar significativamente a quantifica\u00e7\u00e3o de COT e de CE.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nTabela 4.1- Valores calculados atrav\u00e9s do teste estat\u00edstico t e respectivos valores te\u00f3ricos, para compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias obtidas nas amostras com/sem acidifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, em cada um dos m\u00e9todos.\n\tAmostra 1\t\t\t\tAmostra 2\t\t\t\n\tDAO\t\tEUSAAR*\t\tDAO\t\tEUSAAR*\t\n\t| \u00ed| calc.\t\u00ed te\u00f3rico\t1 \u00ed1 calc*\t\u00ed te\u00f3rico\t1 t| calc.\t\u00ed te\u00f3rico\t1 \u00ed| calc.\t\u00ed te\u00f3rico\nCOi\t0,60\t2,36\t0,62\t2,31\t1,75\t2,36\t0,40\t2,31\nCO2\t3,35\t2,36\t1,00\t2,31\t3,52\t2,36\t2,24\t2,31\nCO3\t-\t-\t3,16\t2,31\t-\t-\t1,70\t2,31\nCO4\t-\t-\t4,00\t2,31\t-\t-\t1,15\t2,31\nCP\t2,58\t2,36\t4,22\t2,31\t0,00\t2,36\t4,12\t2,31\nCOT\t0,46\t2,36\t1,40\t2,31\t0,67\t2,36\t0,56\t2,31\nCE\t0,75\t2,36\t0,62\t2,31\t1,05\t2,36\t1,26\t2,31\nCT\t0,27\t2,36\t2,50\t2,31\t0,64\t2,36\t0,91\t2,31\nPara al\u00e9m de permitir um estudo comparativo entre a m\u00e9dia das amostras sujeitas ou n\u00e3o a um tratamento \u00e1cido, para cada um dos m\u00e9todos de an\u00e1lise, de igual modo foi poss\u00edvel estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o entre os dois m\u00e9todos. Na Figura 4.3 encontram-se os resultados obtidos na an\u00e1lise da amostra 1 pelos m\u00e9todos, EUSAAR* e DAO, com tratamento \u00e1cido (a) e sem tratamento \u00e1cido (b). Por outro lado na Figura 4.4, encontrase a mesma informa\u00e7\u00e3o, mas relativamente \u00e0 amostra 2. Numa an\u00e1lise geral, verifica-se que os m\u00e9todos apresentam resultados concordantes entre si, sem grandes discrep\u00e2ncias.\nFigura 4.3 - Massa de carbono analisada pelos m\u00e9todos EUSAAR* e DAO com\ntratamento \u00e1cido (a) e sem tratamento \u00e1cido (b) referente \u00e0 amostra 1.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nFigura 4.4 - Massa de carbono analisada pelos m\u00e9todos EUSAAR* e DAO com tratamento \u00e1cido (c) e sem tratamento \u00e1cido (d) referente \u00e0 amostra 2.\nNeste caso, aplicando o teste estat\u00edstico t para os componentes carbon\u00e1ceos, CO, CP, COT, CE e CT, foi poss\u00edvel verificar se as m\u00e9dias destes componentes diferem ou n\u00e3o significativamente nos dois m\u00e9todos, tanto no caso das amostras com acidifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, como no caso da n\u00e3o acidifica\u00e7\u00e3o destas. Os valores de | f| calculado e de tte\u00f3rico encontram-se descritos na Tabela 4.2. A an\u00e1lise da tabela, revela que no geral, os resultados das m\u00e9dias obtidas nos dois m\u00e9todos, s\u00e3o semelhantes, apesar de no caso da amostra 1, quando acidificada, em termos de CT, os dois m\u00e9todos apresentarem m\u00e9dias significativamente diferentes. Esta signific\u00e2ncia contudo n\u00e3o \u00e9 acentuada, visto que o valor de | f| calculado (2,48), apesar de ser maior do que o valor tte\u00f3rico (2,31), encontram-se relativamente pr\u00f3ximos. Este facto pode ser em parte justificado pelo pequeno desvio padr\u00e3o encontrado para o conjunto de r\u00e9plicas efectuado pelo m\u00e9todo DAO para a quantifica\u00e7\u00e3o de CT, visto o valor m\u00e9dio encontrado para os dois m\u00e9todos diferirem em menos de 0,04%. Na amostra 2, constata-se que as m\u00e9dias obtidas pelos dois m\u00e9todos, apenas diferem no caso da n\u00e3o acidifica\u00e7\u00e3o desta, em termos de CE.\nTabela 4.2 - Valores calculados atrav\u00e9s do teste estat\u00edstico t e respectivos valores te\u00f3ricos, para compara\u00e7\u00e3o entre as m\u00e9dias obtidas pelos dois m\u00e9todos com e sem acidifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\n\tAmostra 1\t\t\t\tAmostra 2\t\t\t\n\tc/\u00e1cido\t\ts/\u00e1cido\t\tc/\u00e1cido\t\ts/\u00e1cido\t\n\t| \u00ed| calc.\t\u00ed te\u00f3rico\t1 t| calc.\t\u00ed te\u00f3rico\t1 \u00ed1 calc*\t\u00ed te\u00f3rico\t1 \u00ed| calc.\t\u00ed te\u00f3rico\nCO\t1,53\t2,31\t1,00\t2,36\t0,00\t2,31\t0,85\t2,36\nCP\t1,58\t2,31\t0,65\t2,36\t1,29\t2,31\t0,72\t2,36\nCOT\t2,29\t2,31\t0,54\t2,36\t1,21\t2,31\t0,23\t2,36\nCE\t0,00\t2,31\t0,00\t2,36\t1,72\t2,31\t3,37\t2,36\nCT\t2,48\t2,31\t0,83\t2,36\t0,48\t2,31\t1,12\t2,36\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nRelativamente aos resultados do estudo da influ\u00eancia da acidifica\u00e7\u00e3o nas amostras de proveni\u00eancia da queima dom\u00e9stica correspondentes \u00e0 frac\u00e7\u00e3o fina, estes encontram-se ilustrados pela Figura 4.5. Assim em (a) encontram-se os resultados da massa de CT, em (b) de CO (b), em (c) de CE e em (d) a raz\u00e3o CO/CE, obtidos na an\u00e1lise pelo m\u00e9todo DAO. Numa abordagem geral da figura, em termos de CT (a), verifica-se uma boa correla\u00e7\u00e3o entre as massas obtidas na an\u00e1lise das amostras com e sem pr\u00e9vio tratamento \u00e1cido. Em termos de correla\u00e7\u00e3o nos resultados de CO (b), CE (c) e raz\u00e3o CO/CE (d), estes embora n\u00e3o apresentem uma correla\u00e7\u00e3o t\u00e3o boa, pode afirmar-se no entanto que apresentam concord\u00e2ncia entre si, sem grandes discrep\u00e2ncias. Deste modo se constata que neste tipo de amostras, n\u00e3o se justifica o tratamento \u00e1cido, uma vez que estas n\u00e3o apresentam quantidades significativas de carbonatos na sua constitui\u00e7\u00e3o, por um lado devido a n\u00e3o sofrerem influ\u00eancia da ressuspens\u00e3o de poeiras, e tamb\u00e9m pelo facto de pertencerem \u00e0 frac\u00e7\u00e3o fina (PM2,5). A acidifica\u00e7\u00e3o da amostra pode favorecer a forma\u00e7\u00e3o de oxalatos de c\u00e1lcio insol\u00faveis entre o \u00e1cido ox\u00e1lico e o c\u00e1lcio, presentes na amostra, o qual s\u00f3 se decomp\u00f5e acima dos 650\u00b0C (Gelencs\u00e9r, 2004).\nApesar de n\u00e3o se verificarem diferen\u00e7as significativas, ao examinar pormenorizadamente os resultados para cada um dos componentes carbon\u00e1ceos, constata-se que a acidifica\u00e7\u00e3o das amostras leva a uma certa tend\u00eancia na diminui\u00e7\u00e3o das massas do CO1 e CT e no aumento da massa do CO2. Em m\u00e9dia ocorre uma perda de massa de 16,58% para CO1 e de 3,73% CT e um ganho de 9,51% para CO2 relativamente \u00e0 massa das mesmas sem sofrerem tratamento \u00e1cido. A perda de massa mais significativa ocorre na frac\u00e7\u00e3o CO1, que apesar de em m\u00e9dia apresentar uma perda de 16,58%, a variabilidade entre amostras \u00e9 grande, variando de 7,39% a 31,93%. O facto de no procedimento de elimina\u00e7\u00e3o de carbonatos, as amostras se encontrarem expostas durante quatro horas a uma atmosfera \u00e1cida e posteriormente quatro dias em contacto com a base, pode criar condi\u00e7\u00f5es para que ocorra uma volatiliza\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o facilmente vol\u00e1til (CO1), explicando assim a diminui\u00e7\u00e3o verificada na massa desta frac\u00e7\u00e3o quando se acidificam as amostras. Segundo o estudo efectuado por Dillner et al, (2009), constatou-se que a exposi\u00e7\u00e3o de amostras \u00e0 temperatura ambiente (~ 21\u00b0C) durante 48 horas, provocou uma perda m\u00e9dia de 16 \u00b1 12% na frac\u00e7\u00e3o de CO1, havendo uma variabilidade entre as amostras, de 1% a 35%. Ainda no mesmo estudo, numa exposi\u00e7\u00e3o das amostras a 40\u00b0C durante 96 horas, tamb\u00e9m se verificaram perdas m\u00e9dias de 70 \u00b1 7% de CO1.\nDAO.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nFigura 4.5 - Rela\u00e7\u00e3o entre as massas de CT (a) CO (b) CE (c) e raz\u00e3o CO/CE (d) das amostras de queima dom\u00e9stica analisadas com e sem tratamento \u00e1cido pelo m\u00e9todo\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\n4.2\tInter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos termo-\u00f3pticos - DAO e EUSAAR*\nNa Figura 4.6 encontram-se presentes os resultados que mostram a correla\u00e7\u00e3o existente em cada um dos componentes carbon\u00e1ceos, na an\u00e1lise comparativa de amostras de duas proveni\u00eancias diferentes, queima dom\u00e9stica (I) e urbana (II) pelos m\u00e9todos DAO e EUSAAR*. Em (a) encontra-se a correla\u00e7\u00e3o entre as massas de CT, em (b) de CO, em (c) de CE e em (d) a raz\u00e3o CO/CE.\nPela an\u00e1lise da figura verifica-se na generalidade a exist\u00eancia de uma boa correla\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos pelos dois m\u00e9todos em estudo. As massas de CT e CO obtidas pelos m\u00e9todos DAO e EUSAAR* apresentam uma correla\u00e7\u00e3o bastante elevada entre si. No caso das amostras de queima dom\u00e9stica, a an\u00e1lise do CT pelo m\u00e9todo EUSAAR* sobrestima apenas em m\u00e9dia o DAO em 0,7%, enquanto para o CO, verificase o oposto, com uma subestima\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 3%. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras de aerossol urbano, verifica-se uma sobrestima\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do m\u00e9todo DAO em rela\u00e7\u00e3o ao EUSAAR* de 2,2% e 5,8%, na an\u00e1lise do CT e CO. A massa de CE apesar de n\u00e3o apresentar uma correla\u00e7\u00e3o t\u00e3o boa, n\u00e3o deixa de ser positiva, com uma diferen\u00e7a m\u00e9dia de 14,5% nas amostras de queima dom\u00e9stica e 10,23%, nas urbanas, do m\u00e9todo DAO comparativamente ao EUSAAR*. Em termos de r\u00e1cio CO/CE, as diferen\u00e7as encontradas principalmente na quantifica\u00e7\u00e3o de CE, se v\u00e3o repercutir, com consequente aumento de variabilidade entre os dois m\u00e9todos. Nas amostras provenientes da queima dom\u00e9stica obteve-se uma correla\u00e7\u00e3o elevada, R2=0,9344, mas para as amostras de proveni\u00eancia urbana a correla\u00e7\u00e3o entre os r\u00e1cios medidos foi relativamente baixa, apresentando um R2=0,4933. No entanto apesar da diferen\u00e7a na correla\u00e7\u00e3o, a diferen\u00e7a percentual m\u00e9dia de um m\u00e9todo em rela\u00e7\u00e3o ao outro em ambos os casos, \u00e9 relativamente pr\u00f3xima, 10,1% e 11,6% para amostras de queima de pinho e amostras urbanas respectivamente. De um modo geral, constata-se um aumento da diferen\u00e7a percentual entre m\u00e9todos com a diminui\u00e7\u00e3o da escala de representa\u00e7\u00e3o.\nA boa concord\u00e2ncia em geral observada entre os dois m\u00e9todos pode ser em parte explicada pelo facto de as an\u00e1lises destas amostras terem sido realizadas em paralelo, em momentos temporais iguais, com pequenas varia\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es ambientais. Para al\u00e9m disso, o sistema termo-\u00f3ptico de an\u00e1lise utilizado foi sempre o mesmo em ambos os m\u00e9todos (sistema A). A temperatura a que se iniciavam as an\u00e1lises tamb\u00e9m foi sempre igual, bem como a pessoa que efectuava as an\u00e1lises. Desta forma, sendo a mesma pessoa a proceder experimentalmente \u00e0 an\u00e1lise das amostras e tamb\u00e9m \u00e0\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\ncalibra\u00e7\u00e3o do aparelho, mesmo que ocorram erros de procedimento, estes s\u00e3o considerados sistem\u00e1ticos.\nFigura 4.6 - An\u00e1lise comparativa entre os m\u00e9todos DAO e EUSAAR* em amostras de\nqueima dom\u00e9stica (I) e de proveni\u00eancia urbana (II). Compara\u00e7\u00e3o da massa de CT (a), CO\n(b), CE (c) e da raz\u00e3o CO/CE.\nA maioria das amostras do Porto e Coimbra (proveni\u00eancia urbana) utilizadas neste estudo, apenas foram analisadas como referido anteriormente, segundo o m\u00e9todo EUSAAR*, sendo comparados os resultados obtidos por este m\u00e9todo, com resultados\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nobtidos anteriormente na an\u00e1lise das mesmas amostras pelo m\u00e9todo DAO em 2006-\n2007.\tNos gr\u00e1ficos que se seguem, representam-se os resultados da concentra\u00e7\u00e3o de carbono na atmosfera dos componentes carbonosos referentes a estas amostras. Manteve-se aqui a separa\u00e7\u00e3o em campanha de Ver\u00e3o e Inverno para cada cidade, visto o conjunto de amostras de cada campanha terem sido analisadas em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais diferentes, o que pode ter influenciado a quantifica\u00e7\u00e3o final de CO e CT. Nas Figuras 4.7 e 4.8 pode-se visualizar os resultados relativos \u00e0 cidade do Porto, campanhas de Inverno e Ver\u00e3o, respectivamente. Por outro lado, as Figuras 4.9 e 4.10 mostram os resultados da cidade de Coimbra, campanhas de Inverno e Ver\u00e3o respectivamente. Nestas figuras, em (a) encontra-se a correla\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de CT obtida pelos dois m\u00e9todos, em (b) a concentra\u00e7\u00e3o de CO, em (c) a concentra\u00e7\u00e3o de CE e em (d) a correla\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es CO e CE.\nNa visualiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos referentes ao CT, de um modo geral, verificam-se correla\u00e7\u00f5es bastante boas entre os resultados obtidos por ambos os m\u00e9todos (R2 > 0,92), no entanto as an\u00e1lises realizadas pelo m\u00e9todo EUSAAR* quantificaram sistematicamente menores quantidades de CT do que havia sido quantificado anteriormente pelo m\u00e9todo DAO. Para os quatro grupos de amostras, Porto Inverno e Porto Ver\u00e3o, Coimbra Inverno e Coimbra Ver\u00e3o, o m\u00e9todo EUSAAR* acusou em m\u00e9dia menos 17,9% (Porto, campanha Inverno), 22% (Porto, campanha Ver\u00e3o), 17,1% (Coimbra, campanha Inverno) e 10,8% (Coimbra, campanha Ver\u00e3o) para o carbono total do que havia sido determinado em 2007. Estas diferen\u00e7as na quantifica\u00e7\u00e3o do CT devem-se principalmente ao CO, onde foram observadas as maiores diferen\u00e7as entre os dois per\u00edodos, 26,1% (Porto, campanha Inverno), 25,4% (Porto, campanha Ver\u00e3o), 23,8% (Coimbra, campanha Inverno) e 22,8% (Coimbra, campanha Ver\u00e3o), apesar da correla\u00e7\u00e3o entre amostras ser superior a 0,9. A ocorr\u00eancia de uma diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de CO pode ser explicada pelo tempo que decorreu entre a an\u00e1lise das amostras pelos dois m\u00e9todos, podendo ocorrer perdas durante o tempo de armazenamento. Tamb\u00e9m o facto de as amostras no presente estudo terem sido acidificadas durante 4 horas e depois serem colocadas em base durante quatro dias tendo-se registado temperaturas no laborat\u00f3rio superiores a 30 \u00b0C, pode ter levado \u00e0 volatiliza\u00e7\u00e3o deste componente, que \u00e9 sens\u00edvel a altera\u00e7\u00f5es de temperatura. Este facto \u00e9 comprovado no estudo efectuado por Dillner et al. (2009), no qual demonstraram que a p\u00f3s-colheita em ambientes moderadamente quentes, que podem ocorrer por exemplo durante o armazenamento, pode causar perdas mensur\u00e1veis do material de CO colectado em filtros de quartzo. Deste modo, a perda de carbono org\u00e2nico\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\npode causar um artefacto de medi\u00e7\u00e3o estatisticamente significativo tanto para o COT como para o CT.\nA inter-compara\u00e7\u00e3o para o CE acusa a mesma tend\u00eancia j\u00e1 observada em que as correla\u00e7\u00f5es entre os resultados obtidos na an\u00e1lise pelos m\u00e9todos DAO e EUSAAR* n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o boas comparativamente aos resultados de CT e CO, principalmente nas amostras da campanha de Inverno, da cidade do Porto, Figura 4.7 (gr\u00e1fico c). Contudo para este componente n\u00e3o se observa o comportamento evidenciado pelo CO. Por exemplo para o conjunto campanha de Inverno - Coimbra, a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dada pelo m\u00e9todo DAO foi de 1,87 p.g-m'3 (varia\u00e7\u00e3o de 0,15-7,48 ^g-m-3) e de 1,76 p.g-m'3 (varia\u00e7\u00e3o de 0,72-5,89 ^g-m'3) pelo m\u00e9todo EUSAAR*. Isto deve-se ao facto de o CE ser conservativo ao longo do tempo, n\u00e3o sendo sujeito a perdas por volatiliza\u00e7\u00e3o como pode ocorrer para o CO.\nRelativamente aos gr\u00e1ficos que ilustram a raz\u00e3o CO/CE, em todos eles se verifica uma correla\u00e7\u00e3o entre os dois m\u00e9todos bastante baixa, fruto da variabilidade ocorrida na quantifica\u00e7\u00e3o de cada um dos termos da raz\u00e3o. Quando se procede \u00e0 an\u00e1lise individual das raz\u00f5es encontradas pelos dois m\u00e9todos observa-se que estas foram sempre muito menores para as obtidas pelo m\u00e9todo EUSAAR*, fruto em grande medida pela diminui\u00e7\u00e3o de CO nas amostras. Por exemplo observaram-se \u201cperdas\u201d m\u00e9dias de CO entre 2007 e 2009 de 23-26%, atingindo-se m\u00e1ximos de 66%.\nA raz\u00e3o CO/CE \u00e9 muitas vezes utilizada como tra\u00e7adora de emiss\u00f5es, indicando se as fontes de emiss\u00e3o s\u00e3o prim\u00e1rias ou secund\u00e1rias. Um aumento da raz\u00e3o CO/CE deve-se a uma diminui\u00e7\u00e3o de CE, devido a uma diminui\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas. No caso de ocorrer uma diminui\u00e7\u00e3o na raz\u00e3o, maiores s\u00e3o as concentra\u00e7\u00f5es de CE em rela\u00e7\u00e3o a CO, indicando neste caso que as fontes s\u00e3o exclusivamente prim\u00e1rias. Como se pode ver pelo exposto anteriormente, o uso deste r\u00e1cio \u00e9 cr\u00edtico, pois est\u00e1 sujeito a uma s\u00e9rie de interfer\u00eancias. No caso dos m\u00e9todos termo-\u00f3pticos para al\u00e9m das dificuldades criadas pela carboniza\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico, na correcta quantifica\u00e7\u00e3o do CO e CE, h\u00e1 que ter em aten\u00e7\u00e3o as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es que podem ocorrer na componente org\u00e2nica, p\u00f3s-amostragem. Dillner et al (2009) por exemplo questiona a contribui\u00e7\u00e3o do CO1 (componente associada ao carbono mais vol\u00e1til) para efeitos de caracteriza\u00e7\u00e3o das diferentes componentes do aerossol carbonoso, visto se tratar de um par\u00e2metro pouco robusto.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nCampanha de Inverno - Porto\nCampanha de Ver\u00e3o - Porto\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nCampanha de Inverno - Coimbra\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nCampanha de Ver\u00e3o - Coimbra\nFigura 4.10 - Resultados da campanha de Ver\u00e3o (Coimbra). Concentra\u00e7\u00f5es de CT (a),\nCO (b), CE (c) e raz\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es CO/CE, obtidos na an\u00e1lise comparativa pelos m\u00e9todos DAO e EUSAAR*.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nNuma an\u00e1lise global do estudo comparativo entre os m\u00e9todos, DAO e EUSAAR* \u00e9 evidente que nas amostras, \u00e0s quais se procedeu \u00e0 an\u00e1lise do material carbonoso por ambos os m\u00e9todos no presente estudo, apresentam resultados com melhores correla\u00e7\u00f5es entre si, relativamente aos resultados obtidos na an\u00e1lise apenas pelo m\u00e9todo EUSAAR*, os quais foram posteriormente comparados com resultados de an\u00e1lises antigas pelo m\u00e9todo DAO. Al\u00e9m das explica\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas para justifica\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as observadas entre os dois m\u00e9todos, outros factores podem tamb\u00e9m ter contribu\u00eddo para o efeito, tais como diferen\u00e7as entre equipamentos (Sistema A ou Sistema B), assim como a n\u00e3o monitoriza\u00e7\u00e3o do caudal nas an\u00e1lises realizadas em 2007, pode introduzir um pequeno bias na quantifica\u00e7\u00e3o de carbono libertado ao longo de uma an\u00e1lise.\nPara o estudo da inter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos (DAO/EUSAAR*) tamb\u00e9m se analisaram algumas amostras da frac\u00e7\u00e3o grosseira (PM2,5-10), que devido a uma coloca\u00e7\u00e3o menos correcta do filtro no porta amostra para algumas das amostras, levou a uma monitoriza\u00e7\u00e3o incorrecta do enegrecimento do filtro pelo laser, n\u00e3o se apresentando os resultados no presente trabalho. Assim esta m\u00e1 monitoriza\u00e7\u00e3o impediu a quantifica\u00e7\u00e3o do CO e CE. No entanto foi poss\u00edvel a quantifica\u00e7\u00e3o do carbono total, tendo-se para este obtido valores muito semelhantes entre os dois m\u00e9todos.\n4.3\tQuantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos em amostras de aerossol urbano de fundo\nOs resultados que se seguem referem-se ao m\u00e9todo de determina\u00e7\u00e3o de carbonatos nas amostras da frac\u00e7\u00e3o grosseira (PM2,5-10). Ap\u00f3s a quantifica\u00e7\u00e3o da massa de carbonatos nas amostras desta frac\u00e7\u00e3o, seleccionou-se um pequeno n\u00famero de amostras (9 amostras) da frac\u00e7\u00e3o fina correspondentes aos respectivos pares das amostras de frac\u00e7\u00e3o grosseira que apresentaram maiores valores de concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos na atmosfera.\nAs amostras analisadas da frac\u00e7\u00e3o fina correspondiam \u00e0 campanha de Ver\u00e3o realizada na cidade de Coimbra. No entanto ap\u00f3s a an\u00e1lise destas amostras, constatou-se que apresentavam uma massa de carbonatos n\u00e3o identific\u00e1vel, pelo que as restantes amostras de frac\u00e7\u00e3o fina tamb\u00e9m n\u00e3o teriam massas de carbonatos significativas. Os valores baixos em carbonatos encontrados na frac\u00e7\u00e3o fina, deve-se por um lado ao facto de as fontes de emiss\u00e3o destes serem predominantemente as poeiras do solo (calc\u00e1rios)\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nque se manifestam principalmente na frac\u00e7\u00e3o grosseira, e ao elevado tempo de perman\u00eancia das part\u00edculas finas (0,1 a 1 p.m) na atmosfera, tendo tend\u00eancia a serem neutralizadas pelos \u00e1cidos presentes nesta, podendo levar a um deslocamento do equil\u00edbrio com consequente desgasifica\u00e7\u00e3o na forma de CO2.\nPara al\u00e9m da an\u00e1lise das amostras da frac\u00e7\u00e3o grosseira provenientes da amostragem no Porto e Coimbra, tamb\u00e9m se procedeu \u00e0 an\u00e1lise de tr\u00eas amostras (frac\u00e7\u00e3o grosseira) colhidas no t\u00fanel do Marqu\u00eas em Lisboa, as quais apresentaram massas de carbonatos relativamente baixas (carbonatos &lt;1% do CT).\nCampanha Inverno - Coimbra\nNa Figura 4.11, relativa \u00e0 campanha de Inverno (Coimbra), o gr\u00e1fico (a) representa a concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5 -10 no filtro total amostrado e respectiva percentagem em material carbon\u00e1ceo. Pela an\u00e1lise do gr\u00e1fico verifica-se que em m\u00e9dia a percentagem de carbono presente na concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica total \u00e9 de 14,4\u00b17,1, apesar de atingir um m\u00e1ximo quase aos 32% (varia\u00e7\u00e3o de 2,4-31,8%). Constata-se tamb\u00e9m que as amostras com menores concentra\u00e7\u00f5es de PM2,5-10, encontram-se carregadas de material carbonoso, correspondendo-lhe os valores mais elevados de percentagem deste. Por outro lado, neste conjunto de amostras, as menores percentagens de carbono total presente na frac\u00e7\u00e3o grosseira do aerossol verificam-se nas amostras que apresentaram maior concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica de part\u00edculas.\nNo gr\u00e1fico (b) pode-se visualizar a concentra\u00e7\u00e3o de cada um dos componentes carbonosos em cada uma das amostras. Ao analisar o gr\u00e1fico observa-se que no geral a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos constitui uma fatia significante do material carbon\u00e1ceo. O gr\u00e1fico (c) representa numa escala mais pormenorizada os valores de concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos obtidos em cada uma das amostras analisadas, da qual se pode constatar mais uma vez que nestas amostras da campanha de Inverno, de Coimbra a concentra\u00e7\u00e3o em carbonatos \u00e9 significativa. Para al\u00e9m disso, tamb\u00e9m se encontram presentes os valores de percentagem que estes representam no CT. Apesar de em termos m\u00e9dios representarem uma percentagem de 8,9\u00b16,53 do CT, observa-se que os carbonatos atingem uma percentagem m\u00e1xima quase de 40% (varia\u00e7\u00e3o de 2,07-36,81%).\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nOOOOCDOOOOOOOOOOCDOOOOOOOCDOOCDOOO\nOOOQOOQQOOQOOOQOOQQOOQOOOQQOQQ CD o> \u00f2 \u25bc\u2014 ^-CMc\u00f2^i-i\u00f3c\u00f2b\u00edaDCD^-c^c\u00f2^\u00e3-inc\u00f2r^-ODti^-CNc\u00f2^\u00e0-inc\u00f2b\u00ed (NN\u00cdNrcriOCCODCOOT-T-T-T-T-T-r-T-T-r-tNNNCNNNN\nPer\u00edodo de amostragem\nFigura 4.11 - Concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5-10 e respectiva percentagem em carbono (a);\nconcentra\u00e7\u00e3o dos componentes carbonosos (b); concentra\u00e7\u00e3o dos carbonatos e percentagem que estes representam em termos de CT, para cada uma das amostras (c).\nCampanha Ver\u00e3o - Coimbra\nPor outro lado, a Figura 4.12, refere-se aos resultados da campanha de Ver\u00e3o da cidade de Coimbra, em que novamente em (a) se verifica a rela\u00e7\u00e3o existente entre a concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5.10 e a sua percentagem em carbono, em (b) a concentra\u00e7\u00e3o de cada um dos componentes de carbono e em (c) a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos a uma escala maior e percentagem destes no CT. Nesta campanha, a percentagem em carbono presente na concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica total n\u00e3o ultrapassa os 20%, apresentando em m\u00e9dia uma percentagem de 8,9\u00b13,0 (varia\u00e7\u00e3o de 5,1-15,6%), sendo tamb\u00e9m not\u00f3rio que nas amostras contendo concentra\u00e7\u00f5es de PM2,5-10 mais baixas, s\u00e3o as que apresentam maior percentagem em carbono. Em termos de concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos pela an\u00e1lise dos gr\u00e1fico (b) e (c) verifica-se que estes s\u00e3o bastante significantes nas amostras desta campanha, tendo em algumas amostras concentra\u00e7\u00f5es superiores \u00e0s do CE. Em m\u00e9dia, os carbonatos representam uma percentagem de 12,8\u00b14,58 do CT presente nestas\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\namostras, apesar de haver amostras com valores m\u00e1ximos por volta dos 22% (varia\u00e7\u00e3o\nde 3,74-21,26%).\nNestas amostras do Porto, apesar de as concentra\u00e7\u00f5es de carbono nas amostras da frac\u00e7\u00e3o grosseira (PM2,5-10) da campanha de Ver\u00e3o, com um valor m\u00e9dio de 1,0 pg-m-3, serem em m\u00e9dia mais elevadas do que no per\u00edodo de Inverno, que apresenta um valor m\u00e9dio de 0,8 pg-m-3, a sua contribui\u00e7\u00e3o para a massa de aerossol \u00e9 em m\u00e9dia\nligeiramente menor, com uma m\u00e9dia de 8,9% na campanha de Ver\u00e3o e de 14,4% na de\nInverno. A contribui\u00e7\u00e3o de carbonatos para as PM2,5-1o e para o CT2,5-1o apresentam\nmenor variabilidade no per\u00edodo de Ver\u00e3o do que no de Inverno.\n,35\n,30\n,25\n,20\n,15\n,10\n,05\n.00\n40\n35\n30 \u00ab\no\n25 c\n20 |\n15&lt;3\n10\n5\n0 c\n[Carbonatos]\n% Carbonatos\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\no\n<0CO<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<0<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<O<0<O<O<O<O<O ooooooooooooooooooooooooooooooooooooo r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r^r~aoaoaoaoaoaoaoaoaoaoaoaooooo ooooooooooooooooooooooooooooooooooooo ^-CMC\u00d2^\u00bb'l\u00d2<0r--^c\u00d2CT>\u00d2^-CMC\u00d4-^'l\u00d2<0r--^c\u00d2CT>\u00d2T^T-T^C\\lcA-^'l\u00d2<\u00d2r^-aOCT>CDT-T-CM<A-4-T\u2014 T\u2014 T\u2014 T\u2014 T\u2014 T\u2014 T\u2014 t\u2014 r- CNCNCNCNCMCNCNCNCNCNCnCOOCNCMCNCNCNCMCNCNCMCOCOOOOO Per\u00edodo de amostragem\nFigura 4.12 - Concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5-10 e sua percentagem em carbono (a); concentra\u00e7\u00e3o dos componentes carbonosos (b); concentra\u00e7\u00e3o dos carbonatos e percentagem que estes representam em termos de CT, para cada uma das amostras (c).\nCampanha Inverno - Porto\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\npercentagens mais elevadas em carbono s\u00e3o referentes \u00e0s amostras com menor concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas grosseiras. Pode-se afirmar tamb\u00e9m que em m\u00e9dia a percentagem em carbono presente na concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica total \u00e9 de 10,6\u00b18,5%, no entanto apresenta um m\u00e1ximo por volta dos 43% (varia\u00e7\u00e3o de 1,0-42,4%). Quanto \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos para a concentra\u00e7\u00e3o de CT, observa-se atrav\u00e9s do gr\u00e1fico (b) que a concentra\u00e7\u00e3o destes torna-se insignificante em termos de CT, apresentando concentra\u00e7\u00f5es consideravelmente baixas. No gr\u00e1fico (c) pode-se visualizar melhor esse facto, verificando-se que em grande parte das amostras a concentra\u00e7\u00e3o em carbonatos n\u00e3o \u00e9 quantific\u00e1vel. Em m\u00e9dia, apresentam uma percentagem de 1,54\u00b12,25 no CT, apesar de numa amostra ter atingido os 11,2% do material carbonoso presente, no entanto em v\u00e1rias amostras deste per\u00edodo n\u00e3o foi observada a sua presen\u00e7a (varia\u00e7\u00e3o de 0-11,2%).\nFigura 4.13 - Concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5-10 e sua percentagem em carbono (a); concentra\u00e7\u00e3o de cada um dos componentes de carbono (b); concentra\u00e7\u00e3o dos carbonatos bem como a percentagem que estes representam em termos de CT (c).\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nCampanha Ver\u00e3o - Porto\nPor \u00faltimo, na Figura 4.14, encontram-se os resultados referentes \u00e0s amostras da campanha de Ver\u00e3o, do Porto. Atrav\u00e9s do gr\u00e1fico (b), de igual modo nas amostras desta campanha se constata que as m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es de carbono correspondem \u00e0s amostras com menor concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica total. O material carbonoso representa uma percentagem m\u00e9dia de 11,4\u00b15,9 (varia\u00e7\u00e3o de 5,7-37,4%) da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica total. Atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos (b) e (c), verifica-se que a contribui\u00e7\u00e3o dos carbonatos para o CT \u00e9 praticamente nula, encontrando-se em m\u00e9dia numa percentagem de 1,86, tendo um m\u00e1ximo de 7,8% numa das amostras (varia\u00e7\u00e3o de 0-7,8%).\nFigura 4.14- Concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5-10 e sua percentagem em carbono (a); concentra\u00e7\u00e3o de cada um dos componentes de carbono (b); concentra\u00e7\u00e3o dos carbonatos e percentagem que estes representam em termos de CT (c).\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nvalores m\u00e9dios de concentra\u00e7\u00e3o em carbonatos de 0,135\u00b10,09 pg-m-3 (varia\u00e7\u00e3o de 0,029-0,342 pg-m-3) e de 0,067\u00b10,05 pg-m-3 (varia\u00e7\u00e3o de 0,016-0,216 pg-m-3), nas campanhas de Ver\u00e3o e Inverno respectivamente. Por outro lado, nas amostras do Porto, obtiveram-se valores m\u00e9dios de concentra\u00e7\u00e3o em carbonatos de 0,028\u00b10,03 pg-m-3 (varia\u00e7\u00e3o de 0,000-0,096 pg-m-3) e de 0,014\u00b10,03 pg-m-3 (varia\u00e7\u00e3o de 0,000-0,132 pg-m-3), nas campanhas de Ver\u00e3o e Inverno respectivamente. Num estudo efectuado por Jankowski et al. (2008), no qual tamb\u00e9m se procedeu a uma quantifica\u00e7\u00e3o dos carbonatos presentes em amostras de aerossol urbano, PM10, na cidade de Viena na \u00c1ustria, obteve-se um valor m\u00e9dio de 1,95\u00b11,02 pg-m-3 (varia\u00e7\u00e3o de 0,80-4,33 pg-m-3) em carbonatos. Comparativamente com os valores m\u00e9dios obtidos no presente estudo, o valor m\u00e9dio em carbonatos obtido no estudo de Jankowski et al. (2008) \u00e9 relativamente maior, com maior gama de varia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es nas v\u00e1rias amostras. No entanto \u00e9 de considerar que no estudo efectuado em Viena, a amostragem das part\u00edculas foi feita ao lado de um parque de armazenamento de mat\u00e9rias-primas utilizadas no fabrico de bet\u00e3o, sendo esta uma fonte de emiss\u00e3o de calc\u00e1rios, contribuindo assim para um aumento das concentra\u00e7\u00f5es em carbonatos. Na Figura 4.15 onde se encontra representado o mapa geol\u00f3gico de Portugal, pode-se verificar que em termos de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, a cidade de Coimbra e sua envolvente, embora tamb\u00e9m apresentem forma\u00e7\u00f5es de xisto, \u00e9 constitu\u00edda grandemente por solos calc\u00e1rios, enquanto na cidade do Porto predominam o granito e xisto.\nLegenda:\nAreia\nLdl Argilas, arenitos, conglomerados\nu Calc\u00e1rios, margas, arenitos\n\u25a1 Granitos\nLI Xistos, m\u00e1rmores, quartzitos\n\u25a1 Gneisses, micaxistos, xistos metam\u00f3rficos\nFigura 4.15 - Mapa geol\u00f3gico de Portugal (adaptado de Brilha &amp; Henriques, 2001).\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nO n\u00edvel superior de carbonatos observado nos gr\u00e1ficos das amostras de Coimbra relativamente \u00e0s amostras do Porto deve-se grandemente \u00e0 predomin\u00e2ncia das forma\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias nesta cidade. A zona de Coimbra, n\u00e3o apresenta uma \u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande em rela\u00e7\u00e3o ao Porto, encontrando-se rodeada por um n\u00famero consider\u00e1vel de explora\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio (Figura 4.16) e por grandes campos agr\u00edcolas (revolvimento dos solos), os quais emitem bastante material particulado rico em carbonatos. A estas actividades acresce ainda uma unidade cimenteira que usa calc\u00e1rio\ncomo mat\u00e9ria-prima. Todos estes factores, juntamente com a poss\u00edvel influ\u00eancia de dias\nventosos, predominantes de Norte, explicam\na concentra\u00e7\u00e3o elevada em carbonatos\nnesta cidade.\nLegenda\n- areia comum\nargila comum\n\u2022\targila especial\n*\tcalc\u00e1rio\ncalc\u00e1rio dolomitico\ncalcario para cimento\ngesso\ngranito\nmarga\nquartzito\nsaibro\nxisto\nFigura 4.16 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o dos principais centros de\nexplora\u00e7\u00e3o de massas minerais na Regi\u00e3o Centro (adaptado de Mendes &amp; Cardoso,\n2008).\nDe igual modo, nas duas campanhas efectuadas nas duas cidades se verificam diferen\u00e7as significativas em termos de valores obtidos de concentra\u00e7\u00e3o em carbonatos. Assim, se verifica que em ambas as cidades, a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos obtida na an\u00e1lise das amostras da campanha de Ver\u00e3o \u00e9 superior aos valores de concentra\u00e7\u00e3o obtidos na campanha de Inverno. Na cidade de Coimbra, o maior n\u00edvel de carbonatos\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nregista-se nas amostras da campanha de Ver\u00e3o, podendo dever-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de clima quente e seco, que por sua vez originam condi\u00e7\u00f5es de baixa humidade no solo. Estas condi\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 eros\u00e3o provocada pelo vento favorecem a produ\u00e7\u00e3o de poeiras e consequentemente um aumento na emiss\u00e3o de carbonatos.\nA ressuspens\u00e3o de poeiras, provocada pela rodagem dos autom\u00f3veis, devido ao tr\u00e1fego intenso que se faz sentir nas grandes cidades, tamb\u00e9m \u00e9 um importante factor a ter em conta. A menor concentra\u00e7\u00e3o em carbonatos observada na campanha de Inverno \u00e9 devido \u00e0 maior precipita\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo, em que as part\u00edculas se agregam mais ao solo, n\u00e3o havendo tanta emiss\u00e3o de carbonatos.\nAo longo da an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos que relacionam a concentra\u00e7\u00e3o de PM2,5-10 com a respectiva percentagem em material de carbono, detectou-se que nas amostras que continham menores concentra\u00e7\u00f5es de PM2,5-10, eram as que apresentavam maiores picos de percentagem em carbono. Este facto, pode ser explicado, pelas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, ou seja, nestes dias de amostragem provavelmente correspondem a dias com elevada precipita\u00e7\u00e3o, em que n\u00e3o h\u00e1 influ\u00eancia da ressuspens\u00e3o de poeiras, havendo portanto uma maior contribui\u00e7\u00e3o de outras fontes ricas em material carbon\u00e1ceo (CE e CO), tais como, emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas das lareiras, atrav\u00e9s da queima de madeira e carv\u00e3o.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\n5\tConclus\u00e3o\nOs resultados obtidos no presente estudo permitiram concretizar os principais objectivos previstos, tais como, uma inter-compara\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos, DAO e EUSAAR*, influ\u00eancia causada pela acidifica\u00e7\u00e3o das amostras e quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos.\nComo se constatou na an\u00e1lise das duas amostras de proveni\u00eancia urbana, das quais foram feitas r\u00e9plicas para posterior tratamento estat\u00edstico e no conjunto de amostras provenientes da queima de pinho (queima dom\u00e9stica), o tratamento pr\u00e9vio de forma a remover os carbonatos que estas amostras da frac\u00e7\u00e3o fina possam conter, provoca pequenas altera\u00e7\u00f5es em algumas frac\u00e7\u00f5es constituintes do material carbonoso. As altera\u00e7\u00f5es mais significativas, ocorreram principalmente no CO1 e CO2 (m\u00e9todo DAO), com uma perda da quantidade de CO1 e um ganho no caso de CO2, no caso das amostras da queima dom\u00e9stica.\nDillner et al. (2009) conclu\u00edram que a exposi\u00e7\u00e3o de amostras a diferentes temperaturas antes da sua an\u00e1lise provoca altera\u00e7\u00f5es maioritariamente na quantidade de CO. O seu estudo demonstrou que a p\u00f3s-colheita em ambientes moderadamente quentes, que podem ocorrer durante a lat\u00eancia de campo, transporte ou armazenamento, pode causar uma perda mensur\u00e1vel de CO, conduzindo a artefactos nas medi\u00e7\u00f5es do CT. Ainda neste estudo, a maior perda ocorre na frac\u00e7\u00e3o de CO1, que volatiliza facilmente ap\u00f3s apenas algumas horas em temperaturas moderadamente quentes e depois de dias em temperatura ambiente. Esta perda \u00e9 explicada devido \u00e0 volatiliza\u00e7\u00e3o do vapor adsorvido durante a amostragem.\nAssim, estabelecendo-se o paralelismo entre o estudo de Dillner et al., (2009) e os resultados obtidos no presente trabalho, concluindo-se que a altera\u00e7\u00e3o de CO, principalmente de CO1 observada, pode ocorrer devido ao tratamento de remo\u00e7\u00e3o de carbonatos, que tendo um per\u00edodo prolongado de quatro dias, podem ser criadas as condi\u00e7\u00f5es que ajudem na volatiliza\u00e7\u00e3o do CO1, devido a uma exposi\u00e7\u00e3o a temperaturas de alguma forma elevadas, visto a an\u00e1lise das amostras ter sido feita num per\u00edodo quente. Pois a perman\u00eancia de amostras de PM \u00e0 temperatura ambiente, mesmo que devidamente protegidas em excicadores durante v\u00e1rias horas a dias, ficam sujeitas a perdas por volatiliza\u00e7\u00e3o de COV's semi-vol\u00e1teis presentes no aerossol.\nNo estudo de inter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, DAO e EUSAAR*, como seria expect\u00e1vel conclu\u00ed-se que numa inter-compara\u00e7\u00e3o realizada em paralelo, os resultados obtidos\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\napresentam melhor concord\u00e2ncia entre si relativamente a an\u00e1lises realizadas em per\u00edodos temporais diferentes (DAO - an\u00e1lise em 2006-2007; EUSAAR* - an\u00e1lise em\n2009). V\u00e1rios s\u00e3o os factores que contribuem na diferen\u00e7a dos resultados. Em primeiro lugar, \u00e9 de considerar o facto de quando as an\u00e1lises s\u00e3o feitas pela mesma pessoa, os erros que possam ocorrer s\u00e3o sistem\u00e1ticos, levando consequentemente a uma diminui\u00e7\u00e3o na diferen\u00e7a entre resultados.\n\u00c9 de salientar que as an\u00e1lises antigas das amostras pelo m\u00e9todo DAO, foram maioritariamente feitas num per\u00edodo que decorreu de Janeiro a Maio, enquanto as amostras analisadas pelo m\u00e9todo EUSAAR* foram maioritariamente no per\u00edodo de Julho a Setembro, podendo provavelmente ter ocorrido um inicio das an\u00e1lises das amostras em cada um dos per\u00edodos a temperaturas diferentes. O facto de umas amostras terem sido analisadas num per\u00edodo de temperaturas relativamente elevadas (\u00e9poca quente), sendo extremamente dif\u00edcil um arrefecimento do forno abaixo dos 40\u00b0C, pode provocar altera\u00e7\u00f5es na quantifica\u00e7\u00e3o dos diferentes componentes.\nA menor concentra\u00e7\u00e3o obtida de CO na an\u00e1lise das amostras recentes evidencia a ocorr\u00eancia de uma perda significativa de material org\u00e2nico nas diferentes amostras, o que pode ter acontecido durante o per\u00edodo necess\u00e1rio ao processo de remo\u00e7\u00e3o de carbonatos. Para al\u00e9m disso a exposi\u00e7\u00e3o a diferentes temperaturas, pode ter causado altera\u00e7\u00f5es na integridade das amostras.\nNas an\u00e1lises antigas, a n\u00e3o monitoriza\u00e7\u00e3o do caudal atrav\u00e9s do medidor de caudal m\u00e1ssico, assumindo-se um valor m\u00e9dio constante ao longo de toda a an\u00e1lise, tamb\u00e9m poder\u00e1 ter influ\u00eancia nos resultados, visto que nas an\u00e1lises recentes com a ajuda deste verifica-se que o caudal n\u00e3o \u00e9 constante ao longo de toda a an\u00e1lise, sofrendo oscila\u00e7\u00f5es, principalmente quando ocorre a volatiliza\u00e7\u00e3o dos diferentes componentes de carbono. Outros factores, tais como, an\u00e1lises das amostras por analisadores diferentes, variabilidades que possam ocorrer no pr\u00f3prio analisador, influ\u00eancia da correc\u00e7\u00e3o do laser, tamb\u00e9m ter\u00e3o ajudado na diferen\u00e7a observada na compara\u00e7\u00e3o de resultados.\nNa generalidade, tanto nas amostras de PM2,5 analisadas pelos dois m\u00e9todos em paralelo, como analisadas em momentos temporais diferentes, em termos de inter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, estes apresentam muito boa correla\u00e7\u00e3o na quantifica\u00e7\u00e3o de CT. Tamb\u00e9m em termos de CO se obtiveram boas correla\u00e7\u00f5es, apesar de n\u00e3o serem t\u00e3o boas comparativamente ao CT. No caso do CE, observa-se maior dispers\u00e3o de valores entre os dois m\u00e9todos. Como se trata da frac\u00e7\u00e3o de material carbonoso em menor\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nquantidade, qualquer pequeno erro na separa\u00e7\u00e3o do CO-CE, ter\u00e1 um peso muito maior para a sua quantifica\u00e7\u00e3o, CE; do que a sentida pelo CO. Este facto por sua vez vai-se repercutir no r\u00e1cio CO/CE.\nConcluiu-se que quando se procede a uma an\u00e1lise termo-\u00f3ptica com o sistema existente no DAO dos compostos de carbono em amostras da frac\u00e7\u00e3o grosseira (PM2,5-10) estas podem levar a uma monitoriza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do enegrecimento do filtro pelo laser, se os filtros contendo o material particulado n\u00e3o forem devidamente colocados no porta amostra. Este facto \u00e9 devido \u00e0s amostras desta frac\u00e7\u00e3o serem colhidas por impac\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontrando as part\u00edculas uniformemente distribu\u00eddas no filtro, apresentando-se concentradas em tiras.\nPor \u00faltimo, a quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos permitiu evidenciar a sua import\u00e2ncia para o aerossol carbonoso. A maior concentra\u00e7\u00e3o em carbonatos foi observada nas amostras da cidade de Coimbra relativamente \u00e0s amostras colhidas na cidade do Porto o que pode ser explicado pela geologia subjacente a cada cidade. Tanto em Coimbra como no Porto, observaram-se concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas de carbonatos no Ver\u00e3o do que no Inverno. Este facto \u00e9 explicado pelas condi\u00e7\u00f5es de clima quente e seco, existentes nesta \u00e9poca do ano, prop\u00edcias \u00e0 ocorr\u00eancia de um aumento da ressuspens\u00e3o de poeiras. Por outro lado, a menor concentra\u00e7\u00e3o no Inverno, dever-se-\u00e1 \u00e0 maior agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas ao solo causada pela precipita\u00e7\u00e3o. As an\u00e1lises efectuadas nas amostras da frac\u00e7\u00e3o fina (PM2,5) apresentaram apenas n\u00edveis vest\u00edgiais de carbonatos, apesar de se terem registado n\u00edveis significativos nas correspondentes frac\u00e7\u00f5es grosseiras. Este comportamento tamb\u00e9m foi assinalado por outras regi\u00f5es do globo (Clarke &amp; Karani,\n1992).\nEste estudo permitiu evidenciar que os carbonatos podem representar uma frac\u00e7\u00e3o significativa do material carbonoso presente no aerossol atmosf\u00e9rico, e condicionar a correcta quantifica\u00e7\u00e3o de CO e CE, podendo provocar uma sobrequantifica\u00e7\u00e3o destes, dependendo se a sua volatiliza\u00e7\u00e3o ocorrer na primeira fase de aquecimento ou na segunda, respectivamente, imputando \u00e0 sua determina\u00e7\u00e3o um erro por excesso. Esta imputa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 linear, tal como \u00e9 referido em Chow &amp; Watson (2002), visto a volatiliza\u00e7\u00e3o do carbono na forma de CO2 depender do material mineral subjacente. Consoante a frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica de aerossol a analisar em termos de CO e CE, pode ser necess\u00e1rio ou n\u00e3o proceder \u00e0 remo\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de carbonatos. Esta remo\u00e7\u00e3o \u00e9 particularmente pertinente quando se trata de amostras correspondentes apenas \u00e0\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nfrac\u00e7\u00e3o grosseira ou mesmo PM10, de locais sobre influ\u00eancia de solos calc\u00e1rios. No caso das amostras da frac\u00e7\u00e3o fina, a exposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de amostras de filtros com part\u00edculas em atmosfera \u00e1cida para remo\u00e7\u00e3o de carbonatos pode ser desnecess\u00e1ria, traduzindo-se em menos tempo de an\u00e1lise e menor risco de interfer\u00eancias decorrentes.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nBibliografia\nAfonso, J., Pio, C., Oliveira, T.: Avalia\u00e7\u00e3o da Determina\u00e7\u00e3o de Carbono Org\u00e2nico e Carbono Negro por um M\u00e9todo Termo \u00d3ptico, Actas da 8a Confer\u00eancia Nacional do Ambiente, Lisboa, Portugal, 27-29/10/2004.\nAkselsson et al., \u201cAerosoler\u201d, Pept. of Nuclear Physics, Lund University, 1995.\nAlves, C\u00e9lia, Oliveira, Tiago, Pio, Casimiro, Silvestre, Armando J.D., Fialho, Paulo, Barata, Filipe, Legrand, Michel, 2007: Characterization of carbonaceous aerosols from the Azorean Island of Terceira. Atmospheric Environment, 41, 1359-1373.\nAlves, C\u00e9lia., 2005: Aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos: perspectiva hist\u00f3rica, fontes, processos qu\u00edmicos de forma\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Qu\u00edmica Nova, Vol.28, No.5, 859870.\nAppel, B.R., Colony, P., Wesolowski, 1976: Analysis of carbonaceous material in southern California atmospheric aerosols. Environment Science and Technology, 10, 359363.\nArimoto, R., Zhang, X.Y., Huebert, B.J., Kang, CH., Savoie, D.L., Prospero, J.M., Sage,\nS.K., Schloesslin, C.A., Khaing, H.M., Oh, S.N., 2004: Chemical composition of atmospheric aerosols from Zhebeitai, China, and Gosan, South Korea, during ACE-Asia. Journal of Geophysical Research 109, D19SO4.\nArtaxo, Paulo, Oliveira, Paulo H., Lara, Luciene L., Pauliquevis, Theotonio M., Rizzo, Luciana V., Junior, Carlos Pires, Paix\u00e3o, Melinda A.: Efeitos clim\u00e1ticos de part\u00edculas de aeross\u00f3is biog\u00e9nicos emitidos em queimadas na Amaz\u00f3nia. Manuscrito submetido \u00e0 publica\u00e7\u00e3o na Revista Brasileira de Meteorologia, 3 de Abril de 2006.\nBae, Min-Suk, Hong, Chun-Sang, Kim, Young J., Han, Jin-Seok, Moon, Kwang-Ju, Kondo, Yutaka, Komazaki, Yuichi, Miyazaki, Yuzo., 2007: Intercomparison of two different thermal-optical elemental carbon and optical black carbon during ABC-EAREX2005. Atmospheric Environment, 41, 2791-2803.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nBaron, Paul A., Willeke, Klaus. Aerossol Measurement. Principles, Techniques and Applications. 2001.\nBirch, M. Eileen, 2002: Occupational Monitoring of Particulate Diesel Exhaust by NIOSH Method 5040. Applied Occupational and Environmental Hygiene, Volume 17 (6), 400-405.\nBirch, M., Cary, R., 1996: Elemental carbon-based method for monitoring occupational exposures to particulate diesel exhaust. Aerosol Science and Technology, 25, 221241.\nBond, Tami C., Bergstrom, Robert W., 2006: Light Absorption by Carbonaceous Particles An Investigate Review. Aerosol Science and Technology, 40: 27-67.\nBrilha, J.B.R., Henriques, R., 2001: Rochas de Portugal ao Microsc\u00f3pio - um hiperdocumento para o ensaio experimental das Ci\u00eancias Naturais. Proceedings of the International Conference on New Technologies in Science Education, A. Breda,\nA.\tBajuelos, D., Catalano (Eds.) vol II, 273-279.\nCadle, S.H., Groblicki, P.J., 1982: An evaluation of methods for the determination of organic and elemental carbon in particulate samples. In Particute Carbon: Atmospheric life cycle. Editado por Wolff G.T. e Klemisch R.L., pag.89-109, Plenum Press, New York.\nCao, J.J., Lee, S.C., Zhang, X.Y., Chow, Judith C., An, Z.S., Ho, K.F., Watson, John G., Fung, Kochy, Wang, Y.Q., Shen, Z.X., 2005: Characterization of airborne carbonate over a site near Asian dust source regions during spring 2002 and its climatic and environmental significance. Journal of Geophysical Research, Vol.110.\nCarvalho, Abel O. M.: Caracteriza\u00e7\u00e3o do aerossol carbonoso na atmosfera. Compostos secund\u00e1rios e sol\u00faveis em \u00e1gua. Tese de Doutoramento, Universidade de Aveiro, Departamento de Ambiente e Ordenamento, 2003.\nCastro, L.: Composi\u00e7\u00e3o e origem dos poluentes particulados numa atmosfera costeira. Tese de Doutoramento, Universidade de Aveiro, Departamento de Ambiente e Ordenamento, 1997.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nCavalli, F., Viana, M., Yttri, K. E., Genberg, J., Putaud, J. P., 2009: Toward a standardized thermal-optical protocol for measuring atmospheric organic and elemental carbon: the EUSAAR protocol. Atmospheric Measurements Techniques Discussions., 2, 2321-2345.\nCerqueira, M.A., Pio, C.A., Afonso, J.V., Santos, C.N., 2004: N\u00edveis de carbono particulado na precipita\u00e7\u00e3o: observa\u00e7\u00f5es efectuadas em Aveiro durante o ano de 2003, Actas da 8a Confer\u00eancia Nacional do Ambiente.\nChang, S.G., Novakov, T., 1979: Soot catalyzed oxidation of sulfur dioxide, NASA, n\u00b079 10644.\nChen, L.W. Antony, Chow, Judith C., Watson, John G., Moosm\u00fcller, Hans, Arnott, W. Patrick, 2004: Modeling reflectance and transmittance of quartz-fiber filter samples containing elemental carbon particles: Implications for thermal/optical analysis. Aerosol Science, 35, 765-780.\nChow, J. C., Watson, J. G., Pritchett, L.C., Pierson, W. R., Frazier, C. A., Purcell, R.G., 1993: The DRI/ thermal/optical reflectance carbon analysis system: description, evaluation and applications in U.S. air quality studies. Atmosphere Environment. 27A (8), 1185-1201.\nChow, J.C., Watson, J.G., Ashbaugh, L.L., Magliano, K.L., 2003: Similarities and differences in PM10 chemical source profiles for geological dust from the San Joaquin Valley, California. Atmospheric Environment 37, 1317-1340.\nChow, Judith C., Watson, John G., 2002: PM2.5 carbonate concentrations at regionally representative Interagency Monitoring of Protected Visual Environment sites. Journal of Geophysical Research. Vol. 107.\nChow, Judith C., Watson, John G., Chen, L.W. Antony, Arnott, W. Patrick, Moosm\u00fcller, Hans, 2004: Equivalence of elemental carbon by thermal/optical reflectance and transmittance with different temperature protocols. Environmental Science a Technology, 38, 4414-4422.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nChow, Judith C., Watson, John G., Lowenthal, Douglas H., Chen, L.W.Antony, Magliano, Karen L., 2006: Particulate carbon measurements in California's San Joaquin Valley. Chemosphere 62, 337-348.\nClarke A., Willison M., Zek E., 1984: A comparison of urban and rural aerosol composition using dichotomous samplers. Atmospheric Environment, 18, 1767-1775.\nClarke, A.G., Karani, G.N., 1992: Characterization of the carbonate content of atmospheric aerosols. Journal of Atmospheric Chemistry, 14, 119-128.\nDecesari, S., Facchini, M.C., Matta, E., Lettini, F., Mircea, M., Fuzzi, S., Tagliavini, E., Putaud, J.P., 2001: Chemical features and seasonal variation of fine aerosol watersoluble organic compounds in the Po Valley, Italy. Atmospheric Environment 35, 3691-3699.\nDillner, Ann M., Phuah, Chin H., Turner, Jay R., 2009: Effects of post-sampling conditions on ambient carbon aerosol filter measurements. Atmospheric Environment, 1-7.\nDonahue, Neil M., Robinson, Allen L., Pandis, Spyros N., 2009: Atmospheric organic particulate matter: From smoke to secondary organic aerosol. Atmospheric Environment, 43, 94-106.\nDoran, J.C., Abbott, J.L., Archuleta, J., Bian, X., Chow, J.C., Coulter, R.L., de Wekker,\nS.F.J., Edgerton, S.A., Fernandez, A., Fast, J.D., Hubbe, J.M., King, C.W., Langley, D., Leach, J.M., Lee, J.T., Martin, T.J., Petty, R., Martinez, J.L., Mercado, G., Mora,\nV., Mulhearn, M., Pena, J.L., Petty, R., Porch, W.M., Russel, C., Salas, R., Shannon, J.D., Shaw, W.J., Sosa, G., Watson, J.G., Templeman, B., White, R., Whiteman, C.D., Wolfe, D., 1998: The IMADA-AVER Boundary Layer Experiment in the Mexico City Area, Bull. Am. Meteor. Soc. 79: 2497-2508.\nDusek, U, 2000: Secondary organic aerosol formation mechanisms and source contributions in Europe. Laxenburg, Austria 63 p. (IR-00-066).\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nEdgerton, S.A., Arriaga, J.L., Archuleta, J., Bian, X., Bossert, J.E., Chow, J.C., Coulter, R.L:, Doran, J.C., Doskey, P.V., Elliot, S., Fast, J.D., Gaffney, J.S., Guzman, F., Hubbe, J.M., Lee, J.T., Malone, E.L., Marley, N.A., McNair, L.A., Neff, W.D., Ortiz, E., Petty, R., Ruiz, M.E., Shaw, W.J., Sosa, G., Vega, E., Watson, J.G., Whiteman, C.D., Zhong.S.,1999: Particulate Air Pollution in Mexico City. A Collaborative Research Project: JAWMA 49: 1221-1229.\nEOS, Transactions, American Geophysical Union: Carbonaceous Aerosols in the Industrial Era. Vol.85, No.25, 22 June 2004.\nFinlayson-Pitts, Barbara J., Pitts, Jr. James N., 2000: Chemistry of the Upper and Lower Atmosphere: Theory, Experiments, and Applications. Academic Press.\nGelencser, A., Hoffer, A., Molnar, A., Krivacsy, Z., Kiss, Gy., Meszaros, E., 2000: Thermal behaviour of carbonaceous aerosol from a continental background site. Atmospheric Environment, 34, 823-831.\nGelencser, Andras : Carbonaceous Aerosol. Atmospheric and Oceanographic Sciences Library. Spriger, 2004.\nHamilton, R.S., Mansfield, T.A., 1991: Airborne particulate elemental carbon: its sources, transport and contribution to dark smoke and soiling. Atmospheric Environment. AGen. Top.24 (3-4), 715-723.\nHan, Yongming, Cao, Junji, C., Judith, Watson, John G., An, Zhisheng, Jin, Zhangdong, Fung, Kochy, Liu, Suixin., 2007: Evaluation of the thermal/optical reflectance method for discrimination between char-and soot-EC. Chemosphere, 69, 569-574.\nHering, S.V., Appel, B.R., Cheng, W., Salaymeh, F., Cadle, S.H., Mulawa, P.A., Cahill,\nT.A., Eldred, R.A., Surovik, M., Fitz, D., Howes, J.E., Knapp, K.T., Stockburger, L., Turpin, B.J., Huntzicker, J.J., Zhang, X., McMurry, P.H., 1990: Comparison of sampling methods for carbonaceous aerosols in ambient air. Aerosol Science Technology. 12, 128-141.\nHitzenberger, R., Ctyroky, P., Berner, A., Tursic, J., Podkrajsek, B., Grgic, I., 2006: Size distribution of black (BC) and total carbon (TC) in Viena and Ljubljana. Chemosphere, 65, 2106-2113.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nHuang, L., Brook, J.R., Zhang, W., Li, S.M., Graham, L., Ernst, D., Chivulescu, A., Lu, G., 2006: Stable isotope measurements of carbon fractions (OC/EC) in airborne particulate: a new dimension for source characterization and apportionment, Atmospheric Environment, 40, 2690-2705.\nHueglin, C., Gehrig, R., Baltensperger, U., Gysel, M., Monn, C., Vonmont, H., 2005: Chemical characterization of PM2,5, PM10 and coarse particles at urban, near-city and rural sites in Switzerland. Atmospheric Environment 39, 637-651.\nHuntzicker, J.J., Johnson, R.L., Shah, J.J and Cary, R. A., 1982: Analysis of Organic and Elemental Carbon in Ambient Aerosols by a Thermal-Optical Method. In G. T. Wolff and R. L. Klimisch Particulate Carbon Atmospheric Lyfe Cycle, New York, Plenum, 79-88.\nHusain, L., Dutkiewicz, V.A., Khan, A.J., Ghauri, B.M., 2007: Characterization of carbonaceous aerosols in urban air. Atmospheric Environment. 41, 6872-6883.\nJankowski, Nicole, Schmidl, Christoph, Marr, Iain L., Bauer, Heidi, Puxbaum, Hans., 2008: Comparison of methods for the quantification of carbonate carbon in atmospheric PM10 aerosol samples. Atmospheric Environment, 42, 8055-8064.\nKelly, James T., Wexler, Anthony S., 2005: Thermodynamics of carbonates and hydrates related to heterogeneous reactions involving mineral aerosol. Journal of Geophysical Research, Vol.110.\nKoike, Eiko, Kobayashi, Takahiro, 2006: Chemical and biological oxidative effects of carbon black nanoparticles. Chemospher, 65, 946-951.\nKroll, Jesse H., Seinfeld, John H., 2008: Chemistry of secondary organic aerosol: Formation and evolution of low volatility organics in the atmosphere. Atmospheric Environment. 42, 3593-3624.\nKubatova, A., Vermeylen, R., Claeys, M., Cafmeyer, J., Maenhaut, W., 2002: Organic compounds in urban aerosols from Ghent, Belgium: characterization, sources, and seasonal differences. Journal of Geophysical Research 107 (D21), 8343.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nLaj, P., Philippin, S., Putaud, J. P., Wiedensohler, A., Leeuw, G., Fjaeraa, A.M., Platt, U., Baltensperger, U., Fiebig, M., 2009: Advanced high quality aerosol data: novel results from the EUSAAR in situ measurement network. Geophysical Research Abstracts, Vol. 11.\nLane, Timothy E., Pinder, Robert W., Shrivastava, Manish, Robinson, Allen L., Pandis, Spyros N., 2007: Source contributions to primary organic aerosol: Comparison of the results of a source resolved model and the chemical mass balance approach. Atmospheric Environment 41, 3758-3776.\nLatha, K. Madhavi, Badarinath, K.V.S., 2004: Correlation between black carbon aerosols, carbon monoxide and tropospheric ozone over a tropical urban site. Atmospheric Research. 71, 265-274.\nLeifeld, J., 2007: Thermal stability of black carbon characterized by oxidative differential scanning calorimetry. Org. Geochem. 38, 112-1127.\nLin, Yu Chi, Cheng, Man Ting, Chio, Chia Pin, Kuo, Chung Yih, 2009: Carbonaceous Aerosol Measurements at Coastal, Urban and Inland Sites in Central Taiwan. Environmental Forensics, 10: 7-17.\nLiousse ,C., Cachier, H., Jennings, S.G., 1993: Optical and thermal measurements of black carbon aerosol content in different environments: variation of the specific attenuation cross-section, sigma (s). Atmospheric Environments. Protection Agency.\nLonati, G., Giugliano, M., Butelli, P., Romele, L., Tardivo, R., 2005: Major chemical components of PM2,5 in Milan (Italy). Atmospheric Environment 39, 1925-1934.\nMendes, A.C., Cardoso, S.T., 2008: Explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos na regi\u00e3o centro. Divis\u00e3o de Licenciamento e Promo\u00e7\u00e3o Ambiental da DSA.\nMiller, J.C., Miller, J.N., 1993: Statistics for Analytical Chemistry, 3rd edition, ed. Ellis Horwood PTR Prentice Hall.\nMuhlbaier, J.L., Williams, R.L., 1982: Fireplaces, furnaces, and vehicles as emission sources of particulate carbon. In: Wolff, G.T., Klimisch, R.L. (Eds.), Particulate Carbon: Atmospheric Life Cycles. Plenum Press, New York, 185-198.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nNelson J., 1989: Fractality of sooty smoke: implications for the severity of nuclear winter. Nature, 339, 611-613.\nNg, lam Pou, Ma, Hongbin, Kittelson David, 2004: Comparing Measurements of Carbon in Diesel Exhaust Aerosols Using the Aethalometer, NIOSH Method 5040, and SMPS. University of Minnesota.\nNunes, Teresa V., Pio, Casimiro A., 1993: Carbonaceous Aerosols in industrial and coastal atmospheres. Atmospheric Environmental, Vol. 27A, No.8, pp. 1339-1346.\nOhta, S., Okita, T., 1984: Measurements of particulate carbon in urban and marine air in Japanese areas. Atmospheric Environments, 18, 2439-2445.\nOliveira, Tiago: O aerossol carbonoso em atmosferas rurais e remotas da Europa. Tese de Doutoramento, Universidade de Aveiro, Departamento de Ambiente e Ordenamento, 2006.\nPark, Seung Shik, Bae, Min S., Schauer, James J., Ryu, Seong Y., Kim, Young J., Cho, Sung Yong, Kim, Seung Jai, 2005: Evaluation of the TMO and TOT methods for OC and EC measurements and their characteristics in PM2.5 at an urban site of Korea during ACE-Asia. Atmospheric Environment, 39, 5101-5112.\nPio, C., Castro, L.M., Ramos, M.O., 1994: Differentiated determination of organic and elemental carbon in atmospheric aerosol particles by a thermal-optical method. In: angeletti, G., Restelli, G. (Eds.), Proceedings of the Sixth European Symposium on Physic-Chemical Behavior of Atmospheric Pollutants. Report EUR 15609/2 EN, pp. 706-711.\nPrice, J., Dattner, S., Lambeth, B., Kamrath, J., Aguirre, M., Jr., McMullen, G., Loos, K., Crow, W., Tropp, R., Chow, J. C., 1998: Preliminary Results of Early PM2,5 Monitoring in Texas: Separating the Impacts of Transport and Local Contributions. In Proceeding, PM2,5: A Fine Particle Standard, edited by J.C.Chow and P.Koutrakis. Air &amp; Waste Management Association. Pittsburgh, PA, pp. 191-202.\nRodriguez, S., 2002: Sources and processes affecting levels and composition of atmospheric particulate matter in the Western Mediterranean. Ph.D.Thesis. Univeritat Polit\u00e9cnica de Catalunya.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nRogge W., Mazurek M., Hildemann L., Cass G., Simoneit B., 1993: Quantification of urban organic aerosols at a molecular level: Identifications, abundance and seasonal variation. Atmospheric Environment, 27A, 1309-1330.\nSalma, I., Chi, X., Maenhaut, W., 2004: Elemental and organic carbon in urban canyon and background environments in Budapest, Hungary. Atmospheric Environment 38, 27-36.\nS\u00e1nchez de la Campa, A.M., Pio, C., D. de la Rosa, J., Querol, X., Alastuey, A., Gonz\u00e1lez-Castanedo, Y., 2009: Characterization and origin of EC and OC particulate matter near the Don\u00e3na National Park (SW Spain). Environment Research, 109, 671-681.\nSarkar, A.K., Jain, Monika, Parashar, D.C., Mitra, A.P., Kulshrestha, Umesh C., Cachier, Helene., 2001: Measurements of carbonaceous aerosols at urban and remote marine sites. Current Science (supplement), Vol.80.\nSciare, J., Cachier, H., Oikonomou, K., Ausset, P., Sarda-Est\u00e9ve, R., Mihalopoulos, N., 2003: Characterization of carbonaceous aerosols during the Minos campaign in Crete, July-August 2001: a multi-analytical approach. Atmospheric Chemistry and Physics, 3, 1743-1757.\nSeinfeld J., Pandis, S.: Atmospheric Chemistry and Physics, John Wiley &amp; Sons, Inc., New York, 1998.\nShah J., Johnson R., Heyerdahl E., Huntzincker J., 1986: Carbonaceous aerosols at urban and rural sites in the United States. Journal of Air Pollution Control Assessment, 36, 254-257.\nSubramanian, R., Kok, G.L., Baumgardner, D., Clarke, A., Shinozuka, Y., Campos, T.L., Heizer, C.G., Stephens, B.B., 2009: Black carbon over Mexico: the effect of atmospheric transport on mixing state, mass absorption cross-section, and BC/CO ratios. Atmospheric Chemistry and Physics, 9, 9081-9115.\nTen Brink, H., Maenhaut, W., Hitzenberger, R., Gnauk, T., Spindler, G., Even, A., Chi, X., Bauer, H., Puxbaum, H., Putaud, J.P., Tursic, J., Berner, A.,\t2004:\nINTERCOMP2000: the comparability of methods in use in Europe for measuring the carbon content of aerosol. Atmospheric Environment, 38, 6507-6519.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nTropp, R.J., Kohl, S.D., Chow, J.C., Frazier, C.A., 1998: Final Report for the Texas PM2,5 Sampling and Analysis Study. Report No. 6570-685-7770.1F. Prepared for City of Houston, Bureau of Air Quality Control, Houston. TX, By Desert Research Institute, Reno, NV.\nViana, M., Chi, X., Maenhaut, W., Querol, X., Alastuey, A., Mikuska, P., Vecera, Z., 2006: Organic and elemental carbon concentrations in carbonaceous aerosols during summer and winter sampling campaigns in Barcelona, Spain. Atmospheric Environment, 40, 2180-2193.\nWashington state department of Ecology, October 2003: Aethalometer Operating Procedure. Air Quality Program.\nWatson, J.G., Chow, J., Chen, L.W.A, 2005: Summary of organic and elemental carbon/black carbon methods and intercomparisons. Aerosol and Air Quality Research, 5 (1), 65-102.\nWatson, J.G., Fujita, E.M., Chow, J.C., Zielinska, B., Richards, L.W., Neff, W.D., Dietrich, D., 1998: Northern Front Range Air Quality Study. Final report. Prepared for Colorado State University, Fort Collins, CO, by Desert Research Institute, Reno, NV.\nWolff G., Countess R., Groblicki P., Cadle S., Countess R. ,1982: Particulate carbon at various locations in the United States. In: Particulate carbon: Atmospheric life cycle. Edited by Wolff T.&amp; Klimisch L., 297-314, Plenum Press, New York.\nXuxiang, LI, Junji, CAO, Chow, Judith, Yongming, HAN, LEE, Shuncheng, Watson, John, 2008: Chemical Characteristics of Carbonaceous Aerosols During Dust Storms over Xi'an in China. Advances in Atmospheric Sciences, Vol.25, No. 5, 847-855.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nAnexos\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nAnexo I - Calibra\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos\nEste sistema envolveu as seguintes calibra\u00e7\u00f5es: calibra\u00e7\u00e3o do MCM (medidor de caudal m\u00e1ssico) com um medidor bolha de sab\u00e3o; calibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO2 com garrafas de concentra\u00e7\u00e3o conhecida e certificada e por fim a calibra\u00e7\u00e3o do sistema de an\u00e1lise atrav\u00e9s da quantifica\u00e7\u00e3o de amostras com quantidades de carbonato conhecidas (padr\u00f5es de carbonato).\nCalibra\u00e7\u00e3o do Medidor de caudal m\u00e1ssico a 25\u00b0C com o Medidor de bolha de sab\u00e3o (Sistema C)\nCom o objectivo de testar a exactid\u00e3o do valor de caudal amostrado durante a an\u00e1lise dos carbonatos, colocou-se um medidor de bolha de sab\u00e3o (MBS), onde s\u00e3o lidos os valores de caudal correctos, em s\u00e9rie com o medidor de caudal m\u00e1ssico (MCM), fazendo passar por ambos um determinado caudal, sendo este lido em ambos os aparelhos. Atrav\u00e9s dos valores obtidos em cada um dos medidores (Tabela I-A), obteve-se a recta de calibra\u00e7\u00e3o descrita pela Equa\u00e7\u00e3o I-A, obtendo-se um valor de R2=1.\nTabela I-A - Valores de caudal registados durante a calibra\u00e7\u00e3o do medidor de caudal m\u00e1ssico com o medidor de bolha de sab\u00e3o a 25\u00b0C (Sistema C).\nMedidor de caudal m\u00e1ssico (mL-min-)\tMedidor de bolha de sab\u00e3o (mL-min-)\n85\t81\n118\t114\n153\t148\n187\t182\n218\t211\n249\t242\n286\t278\n312\t302\n344\t334\n362\t353\n402\t393\nQmbs =0,9789 \u2022 Qmcm -1,7644\tEqua\u00e7\u00e3o I-A\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nCalibra\u00e7\u00e3o do sistema de an\u00e1lise atrav\u00e9s dos padr\u00f5es de carbonatos\nA calibra\u00e7\u00e3o do sistema de an\u00e1lise de carbonatos foi feita a partir de solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de\ncarbonatos de tr\u00eas concentra\u00e7\u00f5es diferentes, absorvidas em filtros de fibra de quartzo.\nC\u00e1lculo da massa te\u00f3rica dos padr\u00f5es de carbonatos\nPadr\u00e3o [B] = 0,034 Molar\nDados adicionais\nPadr\u00e3o [C] = 0,017 Molar\nPadr\u00e3o [D] = 0,0102 Molar\nVolume pipetado=20 pl\nMassa molar C=12 g-mol-1\nPadr\u00e3o [B] =0,034-20-12\n=8,16 pg carbono\nPadr\u00e3o [C] =0,017-20-12\n=4,08 pg carbono\nPadr\u00e3o [D] =0,0102-20-12\n=2,45 pg carbono\nA t\u00edtulo de exemplo, na Figura I-A, encontra-se ilustrado o gr\u00e1fico correspondente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o pelo computador da informa\u00e7\u00e3o da massa de carbonatos relativa ao padr\u00e3o [D], volatilizada sob a forma de CO2, no qual se obteve uma massa de carbonatos de 2,5 pg, valor bastante pr\u00f3ximo do valor te\u00f3rico, 2,45 pg.\n100 I\tT 500,0\nQ. Q.\nO\n1CQ O ro\nc\n<D O\nC O u\n90\n80\n70\n60\n50\n40\n30\n20\n10\n0\n-10\n=r\n0\n-----Conc CO2\n------Flow\n400,0\nt-\n200 Tempo (seg.) 400\n300,0\n200,0\nE\n100,075\n-100,0\n600\nE\nO\nFigura I-A - Gr\u00e1fico obtido durante a aquisi\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da massa de carbonatos no padr\u00e3o [D].\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nAnexo II - Calibra\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico\nDe igual modo este sistema envolveu as seguintes calibra\u00e7\u00f5es: calibra\u00e7\u00e3o do MCM (medidor de caudal m\u00e1ssico) com um medidor bolha de sab\u00e3o; calibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO2 com garrafas de concentra\u00e7\u00e3o conhecida e certificada e por fim a calibra\u00e7\u00e3o do sistema de an\u00e1lise atrav\u00e9s da quantifica\u00e7\u00e3o de amostras com quantidades de carbonato conhecidas (padr\u00f5es de hidrogenoftalato de pot\u00e1ssio).\nCalibra\u00e7\u00e3o do Medidor de caudal m\u00e1ssico a 21\u00b0C com o Medidor de bolha de sab\u00e3o (Sistema A)\nNa an\u00e1lise termo-\u00f3ptica do material carbonoso, similarmente se recorreu a v\u00e1rias calibra\u00e7\u00f5es, efectuadas ao longo de todo o trabalho experimental do medidor de caudal m\u00e1ssico (MCM) com o aux\u00edlio do medidor de bolha de sab\u00e3o (MBS). A t\u00edtulo de exemplo de uma dessas calibra\u00e7\u00f5es, neste caso, do analisador A, encontram-se na Tabela II-A, onde se encontram os valores registados por cada um dos medidores, durante a calibra\u00e7\u00e3o, encontrando-se a recta de calibra\u00e7\u00e3o obtida descrita na Equa\u00e7\u00e3o II-A (R2=1).\nTabela II-A - Valores de caudal registados no analisador A termo-\u00f3ptico durante a calibra\u00e7\u00e3o do medidor de caudal m\u00e1ssico com o medidor de bolha de sab\u00e3o a 21\u00b0C.\nMedidor de caudal m\u00e1ssico (mL-min-)\tMedidor de bolha de sab\u00e3o (mL-min-)\n28\t22\n61\t47\n117\t93\n119\t92\n118\t92\n171\t132\n219\t169\n275\t224\n306\t252\n338\t278\n369\t304\n399\t329\n448\t369\nQmbs = 0,8359\u2022 Qmcm - 6,0579\tEqua\u00e7\u00e3o II-A\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nCalibra\u00e7\u00e3o do Analisador de CO2\nAntes do inicio das an\u00e1lises \u00e0s part\u00edculas de carbono, atrav\u00e9s do analisador termo-\u00f3ptico, diariamente durante alguns dias, para al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o da garrafa de CO2 de 337 ppm na calibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO2, utilizaram-se as garrafas de CO2 de 40, 80 e 800 ppm. Na Tabela II-B encontram-se os valores te\u00f3ricos e respectivos valores pr\u00e1ticos medidos no analisador de CO2, e na Equa\u00e7\u00e3o II-B a respectiva recta de calibra\u00e7\u00e3o, na qual se obteve um valor de R2\u00ab0,1.\nTabela II-B - Valores medidos durante uma das calibra\u00e7\u00f5es do analisador de CO2 com as garrafas de CO2 de diferentes concentra\u00e7\u00f5es.\nGarrafa CO2 (ppm)\tAnalisador CO2 (ppm)\n337\u00b15ppm\t343,2\n800\u00b12%\t780,5\n40\u00b12%\t44,6\n80\u00b12%\t83,1\n0\t0,1\nAnalisador CO2 = 0,9828 \u2022 GarrafaCO-,\tEqua\u00e7\u00e3o II-B\nNa Tabela II-C, encontram-se os valores medidos no analisador de CO2, relativos ainda \u00e0 mesma calibra\u00e7\u00e3o, representada anteriormente na forma de ppm, no entanto estes foram medidos na forma de voltagem e respectivos valores te\u00f3ricos em ppm, podendo-se visualizar melhor essa rela\u00e7\u00e3o a partir da Figura II-A.\nTabela II-C - Valores medidos no analisador de CO2 na forma de voltagem e respectivos valores te\u00f3ricos das garrafas de CO2 em ppm.\nGarrafa CO2 (ppm)\tAnalisador CO2 (mv)\n337\t2473\n800\t4037\n40\t791\n80\t1056\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nFigura II-A - Gr\u00e1fico que relaciona a concentra\u00e7\u00e3o medida no analisador de CO2 na forma de voltagem com os respectivos valores te\u00f3ricos das garrafas de calibra\u00e7\u00e3o CO2 (ppm).\nAo longo dos v\u00e1rios dias de calibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO2, foram adquiridos valores representativos do zero e do span podendo-se visualizar atrav\u00e9s da Figura II-B.\n4 3,5 - I 3 s 2,5 U >- 2 o \u25a0u S 1,5 ra c 1 1 0,5 n\t\n\t\u2014\u2666\u2014Span \u2014\u25a0\u2014Zero\nOG)COS(DI\u00cdWCONt-OG)COS(DI\u00cdWCONv-x-CXlCO^LOCOr^OOCDCDOx-CXlCO^iDCOr^ Tempo (s)\t\nFigura II-B - Gr\u00e1fico representativo dos valores m\u00e9dios de span e zero registados durante uma calibra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nCalibra\u00e7\u00e3o do sistema de an\u00e1lise atrav\u00e9s dos padr\u00f5es de hidrogenoftalato\nde pot\u00e1ssio\nA calibra\u00e7\u00e3o do sistema de an\u00e1lise do material carbonoso foi feita a partir de solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de hidrogenoftalato de pot\u00e1ssio (C8H5KO4) de tr\u00eas concentra\u00e7\u00f5es diferentes, absorvidas em filtros de fibra de quartzo:\nC\u00e1lculo da massa te\u00f3rica dos padr\u00f5es de hidrogenoftalato de pot\u00e1ssio\nPadr\u00e3o [2] = 0,0098 Molar\nPadr\u00e3o [5] = 0,02498 Molar\nPadr\u00e3o [10] = 0,04997 Molar\nPadr\u00e3o [2] =0,0098 -20-(8-12)\n=18,82 ^g carbono\nPadr\u00e3o [5] =0,02498-20-(8-12)\n=47,96 ^g carbono\nPadr\u00e3o [10] =0,04997-20-(8-12)\n=95,94 ^g carbono\nDados adicionais\nVolume pipetado=20 p.l\nMassa molar C=12 g-mol'1\nNa Figura II-C encontra-se representado um modelo da folha de c\u00e1lculo utilizada na an\u00e1lise termo-\u00f3ptica pelos dois m\u00e9todos em estudo, sendo esta correspondente neste caso ao m\u00e9todo EUSAAR*. A figura mostra as express\u00f5es subjacentes ao c\u00e1lculo dos teores de carbono.\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nFigura II-C - Modelo da folha de c\u00e1lculo utilizada na an\u00e1lise termo-\u00f3ptica (m\u00e9todo\nEUSAAR*) e express\u00f5es subjacentes ao c\u00e1lculo dos teores de carbono.\nLegenda:\na=120*D21\nb =B21-SE(M\u00cdNIMO(B$20:B$1369)<0; M\u00cdNIMO(B$20:B$1369)-0,00001; -0,00001)\nc =$A$7+$A$8*F21\nd =(\u00cdNDICE(C22:C$1385;$A$11/($H$21 -$H$20))-$A$14)*$A$13/($A$12)\ne =M20+(L20+L21)*0,5*12,01*$A$10*0,05*($K21+$K20)*($H21-$H20)/(60*(8314*($A$9+273,16)))\nf =M171\ng =M335-R3\nh =M475-(S3+R3)\ni\t=M815-(R3+S3+T3)\nj =\u00cdNDICE(M815:M1369;(CORRESP(M\u00c9DIA(J20:J30);J815:J11369));1)-(SOMA(R3:U3))\nk =X3-(R3+S3+T3+U3+V3)\nl =M1369\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nAnexo III - Concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos na atmosfera\nTabela III-A - C\u00e1lculo da massa m\u00e9dia das amostras de brancos analisados para utilizar no c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos na atmosfera.\n\t\tQC\tMassa de carbonatos (brancos) (pg)\tMassa m\u00e9dia dos brancos(b)\nCoimbra\tInverno\t349\t0,6\t0,3\u00b10,3\n\t\t365\t0,5\t\n\tVer\u00e3o\t256\t0,3\t\n\t\t277\t0,2\t\n\t\t340\t0,9\t\nPorto\tInverno\t340\t0,6\t\n\t\t358\t0,0\t\n\t\t364\t0,0\t\n\t\t374\t0,3\t\n\tVer\u00e3o\t237\t0,2\t\n\t\t246\t0,2\t\n\t\t284\t0,2\t\n\t\t285\t0,1\t\nAerossol carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o\nAnexo IV - Inter-compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos EUSAAR* e DAO\nTabela IV-A - Valores m\u00e9dios e gama de varia\u00e7\u00e3o da massa de carbono (pg) obtidos nas amostras de proveni\u00eancia urbana e de queima dom\u00e9stica.\n\t\tM\u00e9todo DAO\t\t\t\tM\u00e9todo EUSAAR*\t\t\t\n\t\tMassa de carbono (pg\t\t\t\tMassa de carbono (pg\t\t\t\n\t\tCO\tCE\tCT\tCO/CE\tCO\tCE\tCT\tCO/CE\nUrbanas\tm\u00edn.\t12,43\t2,91\t15,34\t2,26\t12,25\t2,87\t15,12\t1,86\n\tm\u00e1x.\t71,43\t27,48\t89,7\t4,64\t61,75\t32,21\t92,16\t4,42\n\tm\u00e9dia\t26,45\t8,49\t34,94\t3,33\t24,6\t10,1\t34,7\t2,93\nQueima\tm\u00edn.\t30,0\t20,9\t71,9\t0,6\t26,3\t20,4\t69,9\t0,6\n\tm\u00e1x.\t634,4\t186,6\t695,1\t10,5\t674,3\t172,4\t734,4\t11,2\n\tm\u00e9dia\t250,8\t76,6\t327,4\t3,8\t248,9\t84,1\t333,0\t3,5\nTabela IV-B - Valores m\u00e9dios e gama de varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de carbono (pg-m'3)\nobtidos nas campanhas de Coimbra e Porto (Inverno/Ver\u00e3o).\n\t\t\tM\u00e9todo DAO\t\t\t\tM\u00e9todo EUSAAR*\t\t\t\n\t\t\tConcentra\u00e7\u00e3o de carbono (pg-m-3)\t\t\t\tConcentra\u00e7\u00e3o de carbono (pg-m-3)\t\t\t\n\t\t\tCO\tCE\tCT\tCO/CE\tCO\tCE\tCT\tCO/CE\nCoimbra\tVer\u00e3o\tm\u00edn.\t2,19\t0,27\t2,66\t1,94\t1,55\t0,53\t2,41\t0,77\n\t\tm\u00e1x.\t9,59\t2,91\t12,02\t12,22\t7,88\t3,23\t10,94\t2,05\n\t\tm\u00e9dia\t5,05\t1,29\t6,35\t4,79\t3,99\t1,72\t5,72\t1,28\n\tInverno\tm\u00edn.\t1,98\t0,15\t2,59\t1,10\t1,28\t0,72\t2,15\t0,94\n\t\tm\u00e1x.\t18,05\t7,48\t25,53\t19,09\t14,01\t5,89\t19,90\t2,02\n\t\tm\u00e9dia\t5,33\t1,87\t7,20\t4,25\t4,14\t1,76\t5,90\t1,37\nPorto\tVer\u00e3o\tm\u00edn.\t3,68\t1,55\t5,44\t1,22\t2,60\t1,41\t4,47\t0,66\n\t\tm\u00e1x.\t15,44\t9,48\t23,68\t4,77\t12,76\t5,47\t18,19\t1,55\n\t\tm\u00e9dia\t8,32\t3,94\t12,25\t2,32\t6,23\t3,27\t9,47\t1,05\n\tInverno\tm\u00edn.\t2,32\t1,42\t4,04\t1,35\t1,95\t1,68\t3,76\t0,56\n\t\tm\u00e1x.\t43,33\t9,64\t52,97\t8,61\t34,48\t10,79\t41,86\t2,14\n\t\tm\u00e9dia\t13,96\t4,38\t18,34\t3,21\t10,76\t4,65\t15,37\t1,13"}]}}}