{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14229"}, {"@name": "filename", "#text": "20515_franzoni_m_me_mar.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nPONTIF\u00cdCIA UNIVERSIDADE CAT\u00d3LICA DE S\u00c3O PAULO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS  \n\nSAN TIAGO DANTAS \u2013 UNESP, UNICAMP E PUC-SP \n\nMARCELA FRANZONI \n\nA POL\u00cdTICA EXTERNA DO M\u00c9XICO NO IN\u00cdCIO DO S\u00c9CULO XXI: OS CONS-\n\nTRANGIMENTOS NA BUSCA POR AUTONOMIA \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2018 ?\n\n\n\nMARCELA FRANZONI \n\nA pol\u00edtica externa do M\u00e9xico no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI: constrangimentos na busca por \n\nautonomia \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacio-\nnais San Tiago Dantas da Universidade \nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Fi-\nlho\u201d (Unesp), da Universidade Estadual de \nCampinas (Unicamp) e da Pontif\u00edcia Uni-\nversidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (PUC-\nSP), como exig\u00eancia para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de mestre em Rela\u00e7\u00f5es Internacio-\nnais, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \u201cInstitui-\n\u00e7\u00f5es, processos e atores\u201d, na linha de \npesquisa \u201cEconomia Pol\u00edtica Internacio-\nnal\u201d. \nOrientador: Carlos Eduardo de Carvalho. \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2018 \n\n\n\n \n\n\n\nMARCELA FRANZONI \n\nA pol\u00edtica externa do M\u00e9xico no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI: constrangimentos na busca por \n\nautonomia \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacio-\nnais San Tiago Dantas da Universidade \nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Fi-\nlho\u201d (Unesp), da Universidade Estadual de \nCampinas (Unicamp) e da Pontif\u00edcia Uni-\nversidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (PUC-\nSP), como exig\u00eancia para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de mestre em Rela\u00e7\u00f5es Internacio-\nnais, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \u201cInstitui-\n\u00e7\u00f5es, processos e atores\u201d, na linha de \npesquisa \u201cEconomia Pol\u00edtica Internacio-\nnal\u201d. \nOrientador: Carlos Eduardo de Carvalho. \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n______________________________________________ \n\nProf. Dr. Carlos Eduardo Ferreira de Carvalho - Orientador (Pontif\u00edcia Universidade \n\nCat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo) \n\n______________________________________________ \n\nProfa. Dra. Karen Fernandez Costa (Universidade Federal de S\u00e3o Paulo) \n\n______________________________________________ \n\nProf. Dr. Luis Fernando Ayerbe (Universidade Estadual Paulista \u201cJulio de Mesquita \n\nFilho\u201d) \n\nS\u00e3o Paulo, 28 de fevereiro de 2018. \n  \n\n\n\nAos meus pais, \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior      \n\n(CAPES) pelo financiamento e aporte financeiro \u00e0 minha pesquisa de mestrado. \n\n Serei eternamente grata aos meus pais, Hugo e Cristina, que sempre me \n\nincentivaram e tiveram enorme paci\u00eancia em estar comigo nesta caminhada. Seu \n\naporte emocional e financeiro foram essenciais para que eu conseguisse terminar o \n\nmestrado e ingressar no doutorado. Sem eles, nenhum sonho seria poss\u00edvel. Ao \n\nmeu irm\u00e3o, que escolheu uma carreira t\u00e3o diferente da minha, mas que sempre com \n\nbom humor esteve ao meu lado. Tamb\u00e9m, ao restante da minha fam\u00edlia, av\u00f3s, \n\ntios(as) e primos(as). Ao meu av\u00f4, Prof. Em\u00e9rito da UNESP, pela inspira\u00e7\u00e3o eterna e \n\nexemplo de comprometimento e amor \u00e0 doc\u00eancia. \n\n Agrade\u00e7o ao meu orientador, professor Carlos Eduardo, que desde o \n\nprinc\u00edpio, antes mesmo de eu estar no mestrado, acreditou em mim. Sua ajuda na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do projeto de mestrado e de doutorado, sua orienta\u00e7\u00e3o e a parceria \n\nsempre contribu\u00edram para a minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e na considera\u00e7\u00e3o de outras \n\nperspectivas pol\u00edticas. Seu apoio emocional, a confian\u00e7a e seus in\u00fameros pedidos \n\nde calma foram essenciais nos \u00faltimos anos. \n\n Serei sempre grata aos professores(as) do curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nda Universidade Federal de S\u00e3o Paulo, em particular \u00e0 Profa. Cristina Soreanu \n\nPecequilo e ao Prof. Fl\u00e1vio Rocha de Oliveira, meu primeiro e eterno orientador, por \n\nsuas doa\u00e7\u00f5es \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do curso na universidade e da primeira turma, mesmo \n\ndiante de todas as dificuldades. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos professores(as) que entraram \n\nposteriormente, os quais ser\u00e3o sempre considerados grandes inspira\u00e7\u00f5es na minha \n\ncarreira acad\u00eamica, nomeadamente Profa. Karen Fernandez, Profa. Fabia Ve\u00e7oso, \n\nProf. Daniel Carvalho e Prof. Fabio Barbosa. \u00c0 minha colega de classe na UNIFESP, \n\ncompanheira de viagem em Portugal e colega de apartamento, Julia, pela amizade, \n\npaci\u00eancia e vibra\u00e7\u00f5es positivas nos \u00faltimos anos. \u00c0 companheira da Unifesp, \n\nClarissa Forner, e Lucas Bispo, ambos tamb\u00e9m colegas de mestrado, pelos caf\u00e9s e \n\nouvidos nos momentos de ang\u00fastia. \n\n Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 banca de qualifica\u00e7\u00e3o do mestrado, Profa. Dra. Karen \n\nFernandez e Prof. Dr. Luis Fernando Ayerbe, pelas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 esta pesquisa. As \n\ncr\u00edticas e sugest\u00f5es apresentadas orientaram meu interc\u00e2mbio acad\u00eamico na UNAM  \n\ne auxiliaram no amadurecimento do tema. \n\n Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos professores(as), colegas e funcion\u00e1rios(as) do \n\n\n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais San Tiago Dantas \n\n(UNESP, UNICAMP e PUC-SP) pela aten\u00e7\u00e3o, pela oportunidade e pelo ombro amigo \n\nem meus in\u00fameros momentos de ansiedade. Tamb\u00e9m, ao professor e agora \n\norientador, Luis Fernando Ayerbe, pela ajuda e paci\u00eancia. \n\n Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Programa pela oportunidade de viver uma grande \n\nexperi\u00eancia pessoal e profissional de interc\u00e2mbio no M\u00e9xico, onde fiz grandes \n\namigos e tenho um imenso carinho. Obrigado \u00e0 minha orientadora, Profa. Ileana Cid, \n\nao Prof. Francisco V\u00e1zquez, \u00e0 Profa. Consuela D\u00e1vila, da UNAM, e ao Prof. Ignacio \n\nMedina, da UDG, com os quais tive o prazer de frequentar disciplinas e ter contato \n\nmais pr\u00f3ximo e duradouro. \u00c0 minha amiga e companheira de apartamento no \n\nM\u00e9xico, Ilse, pelos momentos compartilhados e pelas v\u00e1rias conversas das \n\ndiferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre o Brasil e o M\u00e9xico. Todas e todos tiveram uma \n\nenorme contribui\u00e7\u00e3o na minha forma\u00e7\u00e3o e na minha vida. \n\n\n\nRESUMO \n\nA disserta\u00e7\u00e3o analisa o alcance limitado dos mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o com a \n\nAm\u00e9rica Latina em que o M\u00e9xico investiu nos primeiros anos do s\u00e9culo XXI, em es-\n\npecial a Comunidade de Estados Latino-americanos e Caribenhos e a Alian\u00e7a do \n\nPac\u00edfico. A rela\u00e7\u00e3o dual com os Estados Unidos, de depend\u00eancia e interdepend\u00ean-\n\ncia, limita as possibilidades de inser\u00e7\u00e3o externa do M\u00e9xico, em especial de utilizar os \n\nv\u00ednculos potenciais com a Am\u00e9rica Latina como um contrapeso \u00e0 presen\u00e7a avassa-\n\nladora do grande vizinho do norte. As possibilidades de que o M\u00e9xico incremente a \n\nsua autonomia por essa via s\u00e3o restritas, j\u00e1 que essas iniciativas seguem pouco \n\nformalizadas e com limitada capacidade de dinamizar seu com\u00e9rcio externo. Contu-\n\ndo, as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia com os Estados Unidos permitem ao pa\u00eds ex-\n\nplorar a magnitude dos v\u00ednculos econ\u00f4micos e sociais estabelecidos, conseguindo \n\ncriar espa\u00e7os para avan\u00e7ar determinadas pol\u00edticas. Essa dicotomia explica, por \n\nexemplo, por que o M\u00e9xico n\u00e3o conseguiu avan\u00e7ar uma pol\u00edtica migrat\u00f3ria com os \n\nEUA, mas n\u00e3o aceitou negociar a quest\u00e3o petroleira no TLCAN, no in\u00edcio dos anos \n\n1990. As iniciativas dos anos 2000 procuraram responder a quatro incentivos conjun-\n\nturais e estruturais: a frustra\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos, a ascens\u00e3o \n\necon\u00f4mica da China, os efeitos da crise econ\u00f4mica-financeira de 2008-2009 no M\u00e9-\n\nxico e as rela\u00e7\u00f5es com a Am\u00e9rica Latina. Apesar de ter sido uma tentativa de expan-\n\ndir as suas parcerias internacionais, elas n\u00e3o implicaram em uma revis\u00e3o da estra-\n\nt\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico, que continuou privilegiando suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom os Estados Unidos. Em momentos de instabilidade nas rela\u00e7\u00f5es bilaterais, o \n\ngoverno do M\u00e9xico insiste na necessidade de diversificar as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ninternacionais do pa\u00eds, o que se tornou um objetivo ret\u00f3rico. Conclu\u00edmos que a pol\u00edti-\n\nca externa mexicana procura incrementar a sua autonomia a partir do refor\u00e7o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia, j\u00e1 que qualquer outra possibilidade implicaria uma re-\n\nvis\u00e3o na sua estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional e no seu modelo de desenvolvi-\n\nmento econ\u00f4mico. \n\nPalavras-chave: M\u00e9xico; Estados Unidos; Am\u00e9rica Latina; desenvolvimento econ\u00f4-\n\nmico; pol\u00edtica externa; depend\u00eancia; interdepend\u00eancia; CELAC; Alian\u00e7a do Pac\u00edfico.  \n\n\n\nABSTRACT \n\nThe dissertation analyzes the limited scope of the cooperation mechanisms with La-\n\ntin America in which Mexico invested in the first years of the 21st century, especially \n\nthe Community of Latin American and Caribbean States and the Pacific Alliance. The \n\ndual relationship with the United States, of dependence and interdependence, limits \n\nMexico's possibilities of foreign policy, especially of using potential ties with Latin \n\nAmerica as a counterweight to the overwhelming presence of the great northern \n\nneighbor. The possibilities for Mexico to increase its autonomy in this way are restric-\n\nted, since these initiatives are not very formalized and have limited capacity to boost \n\ntheir foreign trade. However, relations of interdependence with the United States al-\n\nlow the country to exploit the magnitude of established economic and social bonds \n\nand create spaces to advance certain policies. This dichotomy explains, for example, \n\nwhy Mexico failed to advance a migration policy with the US but did not agree to ne-\n\ngotiate the petroleum issue in NAFTA in the early 1990s. The initiatives of the 2000s \n\nsought to respond to four cyclical and structural incentives : frustration in relations \n\nwith the United States, China's economic rise, the effects of the 2008-2009 econo-\n\nmic-financial crisis in Mexico and relations with Latin America. Although it was an at-\n\ntempt to expand their international partnerships, they did not imply a revision of Me-\n\nxico's international insertion strategy, which continued to favor its relations with the \n\nUnited States. In times of instability in bilateral relations, the Mexican government in-\n\nsists on the need to diversify the country's international economic relations, which \n\nhas become a rhetorical goal. We conclude that Mexican foreign policy seeks to in-\n\ncrease its autonomy by strengthening relations of interdependence, since any other \n\npossibility would imply a revision in its strategy of international insertion and in its \n\nmodel of economic development. \n\nKey Words: Mexico; United States; Latin America; economic development; foreign \n\npolicy; dependency; interdependence; CLACS; Pacific Alliance. \n\n\n\nRESUMEN \n\nLa disertaci\u00f3n analiza el alcance limitado de los mecanismos de cooperaci\u00f3n con \n\nAm\u00e9rica Latina en que M\u00e9xico invirti\u00f3 en los primeros a\u00f1os del siglo XXI, en especial \n\nla Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os y la Alianza del Pac\u00edfico. La \n\nrelaci\u00f3n dual con Estados Unidos, de dependencia e interdependencia, limita las po-\n\nsibilidades de inserci\u00f3n externa de M\u00e9xico, en especial de utilizar los v\u00ednculos poten-\n\nciales con Am\u00e9rica Latina como un contrapeso a la presencia avasalladora del gran \n\nvecino del norte. Las posibilidades de que M\u00e9xico incremente su autonom\u00eda por esa \n\nv\u00eda son restringidas, ya que esas iniciativas siguen poco formalizadas y con limitada \n\ncapacidad de dinamizar su comercio exterior. Sin embargo, las relaciones de inter-\n\ndependencia con Estados Unidos permiten al pa\u00eds explotar la magnitud de los v\u00edncu-\n\nlos econ\u00f3micos y sociales establecidos, logrando crear espacios para avanzar de-\n\nterminadas pol\u00edticas. Esta dicotom\u00eda explica, por ejemplo, por qu\u00e9 M\u00e9xico no logr\u00f3 \n\navanzar una pol\u00edtica migratoria con Estados Unidos, pero no acept\u00f3 negociar la cu-\n\nesti\u00f3n del petr\u00f3leo en el TLCAN a principios de los a\u00f1os 1990. Las iniciativas de los \n\na\u00f1os 2000 buscaban responder a cuatro incentivos de coyuntura y estructurales: la \n\nfrustraci\u00f3n en las relaciones con Estados Unidos, el ascenso econ\u00f3mico de China, \n\nlos efectos de la crisis econ\u00f3mico-financiera de 2008-2009 en M\u00e9xico y las relacio-\n\nnes con Am\u00e9rica Latina. A pesar de haber sido un intento de expandir sus alianzas \n\ninternacionales, no implicaron una revisi\u00f3n de la estrategia de inserci\u00f3n internacional \n\nde M\u00e9xico, que continu\u00f3 privilegiando sus relaciones con Estados Unidos. En mo-\n\nmentos de inestabilidad en las relaciones bilaterales, el gobierno de M\u00e9xico insiste \n\nen la necesidad de diversificar las relaciones econ\u00f3micas internacionales del pa\u00eds, lo \n\nque se ha convertido en un objetivo ret\u00f3rico. Concluimos que la pol\u00edtica exterior me-\n\nxicana procura incrementar su autonom\u00eda a partir del refuerzo de las relaciones de \n\ninterdependencia, ya que cualquier otra posibilidad implicar\u00eda una revisi\u00f3n en su es-\n\ntrategia de inserci\u00f3n internacional y en su modelo de desarrollo econ\u00f3mico. \n\nPalabras clave: Mexico; Estados Unidos; Am\u00e9rica Latina; desarrollo econ\u00f3mico; po-\n\nl\u00edtica exterior; dependencia; interdependencia; CELAC; Alianza del Pac\u00edfico. \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\nAEC Acordo de Complementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica\n\nBRICS Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul\n\nCELAC Comunidade de Estados Latino-americanos e \n\nCaribenhos\n\nINEGI Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\n\nOCDE Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico\n\nOEA Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos\n\nPAN Partido da A\u00e7\u00e3o Nacional\n\nPRD Partido da Revolu\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica\n\nPRI Partido Revolucion\u00e1rio Institucional\n\nTLC Tratado de Livre Com\u00e9rcio\n\nTLCAN Tratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte\n\nUNASUL Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-americanas\n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................. 13\n\n2 O DEBATE TE\u00d3RICO: POT\u00caNCIA M\u00c9DIA, POT\u00caNCIA \nREGIONAL E PA\u00cdS EM \n\nDESENVOLVIMENTO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\n18\n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 18\n\n2.2 As categorias te\u00f3ricas de an\u00e1lise\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 19\n\n2.3 Como pensar o M\u00e9xico?\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 32\n\n2.4 Conclus\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 40\n\n3 A HIST\u00d3RIA DA POL\u00cdTICA EXTERNA MEXICANA (1970-2000)\u2026. 42\n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 42\n\n3.2 O governo de Luis Echeverr\u00eda (1970-1976)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 46\n\n3.3 O governo de L\u00f3pez Portillo (1976-1982)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 48\n\n3.4 O governo de Miguel de La Madrid (1982-1988)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 50\n\n3.5 O governo de Salinas de Gortari (1988-1994)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 55\n\n3.6 O governo de Ernesto Zedillo Ponce (1994-2000)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 59\n\n3.7 Conclus\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 61\n\n4 A POL\u00cdTICA EXTERNA RECENTE DO M\u00c9XICO (2000-2017)\u2026\u2026.. 64\n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 64\n\n4.2 Os incentivos para a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 65\n\n4.2.1 As rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 65\n\n4.2.2 Os efeitos da crise econ\u00f4mica-financeira de 2008-2009\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 67\n\n4.2.3 As rela\u00e7\u00f5es com a Am\u00e9rica Latina e o Caribe\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 68\n\n4.2.4 A ascens\u00e3o econ\u00f4mica da China\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 70\n\n4.3 O governo de Vicente Fox (2000-2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 71\n\n4.4 O governo de Felipe Calder\u00f3n (2006-2012)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 77\n\n4.5 O governo de Enrique Pe\u00f1a Nieto (2012-em andamento)\u2026\u2026\u2026\u2026. 86\n\n4.6 Conclus\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 96\n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.............................................................. 99\n\nREFER\u00caNCIAS................................................................................. 103\n\n\n\n!  13\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA disserta\u00e7\u00e3o analisa as iniciativas tomadas pelo M\u00e9xico na primeira d\u00e9cada \n\ndo s\u00e9culo XXI, em especial a Comunidade de Estados Latino-americanos e \n\nCaribenhos e a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico. O objetivo deste trabalho \u00e9 entender o que \n\nforam estas iniciativas, por que foram feitas e quais os seus resultados para a \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional do pa\u00eds e seu modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico. Busca-\n\nse analisar o papel da Am\u00e9rica Latina e do Caribe na inser\u00e7\u00e3o internacional do \n\nM\u00e9xico, assim como os constrangimentos da sua atua\u00e7\u00e3o regional e global. \n\nInvariavelmente, ser\u00e3o abordadas as rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos, j\u00e1 \n\nque estas se relacionam com a pol\u00edtica externa mexicana de maneira geral. \n\nArgumenta-se que estes mecanismos foram uma tentativa do governo \n\nmexicano de estabelecer contrapesos aos Estados Unidos e de atingir maior \n\nautonomia. Para o M\u00e9xico, o conceito de autonomia pouco est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\ncapacidade do pa\u00eds de apresentar posi\u00e7\u00f5es independentes em rela\u00e7\u00e3o aos Estados \n\nUnidos (RUIZ; SIMONOFF, 2017), j\u00e1 que \u00e9 dif\u00edcil pensar no estabelecimento de uma \n\npol\u00edtica externa independente quando se divide uma extensa fronteira com o Estado \n\ncom maior poder no sistema internacional. Al\u00e9m disso, mesmo em momentos de \n\nmaior ativismo no sistema internacional, nos anos de 1970, por exemplo, os Estados \n\nUnidos exerciam grande peso econ\u00f4mico na proje\u00e7\u00e3o mexicana. Assim, o que \n\ndetermina o grau de autonomia do M\u00e9xico \u00e9 a sua capacidade de administrar o peso \n\ndos EUA na sua inser\u00e7\u00e3o internacional e no seu desenvolvimento econ\u00f4mico, o que \n\npode ser feito a partir do fomento de parcerias alternativas no sistema internacional \n\ne/ou do aproveitamento das rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre o M\u00e9xico e os \n\nEstados Unidos.  \n\nEssas iniciativas n\u00e3o representaram uma reformula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa, j\u00e1 \n\nque se manteve o foco econ\u00f4mico da estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico \n\nvoltada para os Estados Unidos. A partir delas, o governo do M\u00e9xico buscou \n\nexpandir seus eixos de atua\u00e7\u00e3o externa e suas oportunidades de coopera\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente na Am\u00e9rica Latina e na \u00c1sia. Contudo em nenhum momento houve \n\nalguma sinaliza\u00e7\u00e3o de desafiar a influ\u00eancia dos Estados Unidos no continente ou \n\ndeixou de cooperar com o vizinho. Ao contr\u00e1rio, os governos mexicanos procuraram \n\naprofundar instrumentos de colabora\u00e7\u00e3o com Washington, como a Iniciativa M\u00e9rida,  \n\nacordada no governo de Felipe Calderon e que formalizou a coopera\u00e7\u00e3o bilateral no \n\n\u00e2mbito da seguran\u00e7a. Isso significa que a maior participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico nas \n\n\n\n!  14\n\ninst\u00e2ncias latino-americanas era vista como n\u00e3o excludente com a manuten\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos. \n\nPode-se ver aqui a combina\u00e7\u00e3o entre uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia do M\u00e9xico \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos, como \u00e9 conhecido largamente, mas tamb\u00e9m a \n\nexist\u00eancia de uma interdepend\u00eancia, em que a superpot\u00eancia se atenta para as \n\ndemandas do seu vizinho do sul, elemento relevante para a sua pr\u00f3pria seguran\u00e7a e \n\nseus interesses econ\u00f4micos. Para o M\u00e9xico, se por um lado ele consegue criar \n\nespa\u00e7os a partir da magnitude dos v\u00ednculos econ\u00f4micos e sociais estabelecidos, por \n\noutro, a assimetria n\u00e3o permite que se avancem temas estrat\u00e9gicos para o M\u00e9xico \n\nna agenda bilateral. Pode ser citado como exemplo a sua recusa em incluir o tema \n\nenerg\u00e9tico na negocia\u00e7\u00e3o do TLCAN, em 1992, mas a incapacidade em negociar \n\numa pol\u00edtica migrat\u00f3ria com os EUA, no in\u00edcio dos anos 2000. A depend\u00eancia do \n\nM\u00e9xico em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos tamb\u00e9m limita a busca do pa\u00eds por parcerias \n\nalternativas no sistema internacional, uma forma de conquistar maior autonomia. \n\nA disserta\u00e7\u00e3o procurou aprofundar o entendimento sobre esta combina\u00e7\u00e3o \n\npouco discutida na literatura e que \u00e9 muito relevante para entender n\u00e3o apenas o \n\nper\u00edodo recente, mas toda a trajet\u00f3ria de pol\u00edtica externa do M\u00e9xico desde a \n\npercep\u00e7\u00e3o de sua inferioridade econ\u00f4mica e militar em rela\u00e7\u00e3o ao poderoso vizinho. \n\nEsta percep\u00e7\u00e3o orientou a revis\u00e3o do debate sobre que tipo de pa\u00eds \u00e9 o M\u00e9xico, \n\nespecialmente no quadro internacional recente. A proximidade geogr\u00e1fica com os \n\nEstados Unidos \u00e9 um elemento que singulariza o caso do M\u00e9xico e o estudo da sua \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional e do seu desenvolvimento econ\u00f4mico. Os estados vizinhos \n\nentre os dois pa\u00edses apresentam fortes rela\u00e7\u00f5es comerciais, al\u00e9m do grande \n\ncontingente de mexicanos que vivem nos EUA. Estes dados tornam as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os dois pa\u00edses pouco flex\u00edveis, dotadas de um forte componente estrutural e, \n\nportanto, com limitada capacidade de altera\u00e7\u00e3o, principalmente por parte do Estado \n\ncom menor poder relativo. Isso n\u00e3o significa que o M\u00e9xico tenha deixado de buscar \n\nincrementar sua autonomia, inclusive depois do TLCAN.  \n\nO estabelecimento de contrapesos em rela\u00e7\u00e3o aos EUA e a possibilidade de \n\naumentar seu poder de barganha aparece no debate p\u00fablico como a necessidade de \n\no M\u00e9xico diversificar as suas parcerias econ\u00f4micas internacionais. Nos anos de \n\n1990, considerava-se a expans\u00e3o da rede de TLCs do M\u00e9xico como uma tentativa \n\nde diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. J\u00e1 nos anos 2000, apostava-se na inser\u00e7\u00e3o e no \n\ncrescente comprometimento do M\u00e9xico nos f\u00f3runs internacionais multilaterais, como \n\nsua participa\u00e7\u00e3o no Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, no bi\u00eanio 2001-2002. Sempre \n\n\n\n!  15\n\n\u00e9 poss\u00edvel questionar quais foram os resultados destes processos e qu\u00e3o efetivos \n\nforam em cumprir as expectativas dos respectivos governos, o que envolveria uma \n\nan\u00e1lise mais aprofundada. Contudo, os par\u00e2metros para analisar o que deu certo ou \n\nerrado para o M\u00e9xico s\u00e3o muito singulares e mais restritos se comparados com \n\noutros pa\u00edses com perfil semelhante (Brasil, por exemplo).  \n\nA rela\u00e7\u00e3o dual de depend\u00eancia e interdepend\u00eancia entre o M\u00e9xico e os \n\nEstados Unidos foi refor\u00e7ada quando os dois pa\u00edses e o Canad\u00e1 acordaram, em \n\n1992, o Tratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte. O com\u00e9rcio entre o M\u00e9xico \n\ne os Estados Unidos j\u00e1 era intenso antes do acordo, tendo o Tratado formalizado o \n\nprocesso de integra\u00e7\u00e3o produtiva. A crise da d\u00edvida da d\u00e9cada de 1980 foi o marco \n\nde in\u00edcio da associa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e da mudan\u00e7a na estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o \n\ninternacional e no modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico mexicano. \n\nPaulatinamente, o M\u00e9xico afastou-se do restante da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, o \n\nque tornou o seu espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica consideravelmente mais \n\nrestrito. Na pr\u00e1tica, as possibilidades de contrapeso da pol\u00edtica externa diminu\u00edram, \n\nassim como a autonomia nacional.   \n\nDiscute-se que, a partir de 2000, houve quatro incentivos importantes para  \n\nque a diplomacia do M\u00e9xico buscasse novas oportunidades de inser\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica \n\nLatina e no Caribe: a frustra\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos, a \n\ncrise econ\u00f4mica-financeira de 2008-2009, as rela\u00e7\u00f5es com a Am\u00e9rica Latina e o \n\nCaribe e a ascens\u00e3o econ\u00f4mica da China. Neste contexto, podem ser citados como \n\nexemplo o Foro do Arco do Pac\u00edfico Latino-americano, a CELAC, a Alian\u00e7a do \n\nPac\u00edfico e a Associa\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica com a China.  \n\nComo ser\u00e1 discutido, tais mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o est\u00e3o muito vinculados \n\n\u00e0 conjuntura dom\u00e9stica dos Estados nacionais, sujeitos, portanto, a avan\u00e7os e a \n\nretrocessos. A baixa formaliza\u00e7\u00e3o dessas iniciativas tamb\u00e9m limitam os seus \n\nresultados, o que questiona o pr\u00f3prio engajamento do M\u00e9xico nestes processos.  Os \n\ntemas estrat\u00e9gicos da pol\u00edtica externa mexicana foram tratados bilateralmente com \n\nos Estados Unidos, tendo o pa\u00eds abdicado de assumir uma posi\u00e7\u00e3o de mediador ou \n\nmesmo de lideran\u00e7a na regi\u00e3o. Ainda que recentes, j\u00e1 se observa que tais iniciativas \n\npossuem uma capacidade muito limitada em dinamizar o com\u00e9rcio mexicano para \n\nal\u00e9m dos EUA, pouco contribuindo para a diversifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ninternacionais. Para que isso ocorresse, seria necess\u00e1rio uma reformula\u00e7\u00e3o muito \n\nmais profunda da estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico, advinda n\u00e3o \n\napenas de uma decis\u00e3o governamental, mas de um acordo entre v\u00e1rios setores do \n\n\n\n!  16\n\npa\u00eds. \n\n Por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer que o M\u00e9xico possui hoje maior espa\u00e7o de \n\natua\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina e no Caribe que no governo de Vicente Fox. Se elas \n\nobtiveram sucesso ou fracassaram, isso depende dos par\u00e2metros utilizados para \n\nanalisar os seus resultados preliminares. Argumenta-se que se o sucesso dessas \n\niniciativas forem medidos pelos valores da balan\u00e7a comercial mexicana ou pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do peso dos Estados Unidos na sua inser\u00e7\u00e3o internacional, elas \n\nfracassaram. Por outro lado, se forem utilizados par\u00e2metros mais modestos e at\u00e9 \n\nmais realistas, considerando a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do M\u00e9xico e o hist\u00f3rico de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos, elas representaram um avan\u00e7o significativo nas \n\nrela\u00e7\u00f5es M\u00e9xico-Am\u00e9rica Latina. No in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, nenhuma destas \n\norganiza\u00e7\u00f5es existiam, deixando a atua\u00e7\u00e3o mexicana na Am\u00e9rica Latina e no Caribe \n\nainda mais limitada. Isso significa que, apesar das dificuldades, tais inst\u00e2ncias s\u00e3o \n\numa possibilidade antes inexistente para a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico, o que por si \n\ns\u00f3 j\u00e1 \u00e9 um avan\u00e7o em termos de possibilidades de ampliar a coopera\u00e7\u00e3o com a \n\nregi\u00e3o. Inclusive, deve-se considerar que depois do governo de Vicente Fox e do \n\ndeterioramento das rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com alguns pa\u00edses do continente, as \n\niniciativas representaram um sinal rumo \u00e0 retomada dos v\u00ednculos com a Am\u00e9rica \n\nLatina. Novamente, pelos par\u00e2metros mais modestos, foi um indicativo de sucesso. \n\n A metodologia da disserta\u00e7\u00e3o envolveu a an\u00e1lise dos documentos mais \n\nrelevantes nas orienta\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica externa do M\u00e9xico, em especial os Planos \n\nNacionais de Desenvolvimento de 1982 at\u00e9 a presid\u00eancia de Enrique Pe\u00f1a Nieto \n\n(2012-2018), e os Programas Setoriais de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Os dados  \n\nestat\u00edsticos das fontes prim\u00e1rias mexicanas, a Secretaria de Economia e o Instituto \n\nNacional de Estat\u00edstica e Geografia, foram complementados com informa\u00e7\u00f5es da \n\nOCDE e do Banco Mundial. A revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica procurou situar as peculiaridades \n\nda posi\u00e7\u00e3o externa do M\u00e9xico, a partir da problematiza\u00e7\u00e3o de conceitos em voga \n\natualmente (pot\u00eancia m\u00e9dia, pot\u00eancia regional e pa\u00eds em desenvolvimento), de \n\nforma a destacar a virtual impossibilidade de enquadrar o M\u00e9xico em algum desses \n\nconceitos e, com base nisso, compreender melhor as dificuldades de sua pol\u00edtica \n\nexterna. Parte desta pesquisa tamb\u00e9m foi desenvolvida na Cidade do M\u00e9xico, \n\ndurante um est\u00e1gio de pesquisa na Faculdade de Ci\u00eancias Pol\u00edticas e Sociais da \n\nUniversidade Nacional Aut\u00f4noma do M\u00e9xico, de janeiro a abril de 2017. \n\n Os resultados do trabalho ser\u00e3o apresentados em tr\u00eas cap\u00edtulos, al\u00e9m desta \n\nintrodu\u00e7\u00e3o e da conclus\u00e3o. No cap\u00edtulo 2, ser\u00e3o discutidos os conceitos te\u00f3ricos \n\n\n\n!  17\n\nutilizados para caracterizar a posi\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico no sistema \n\ninternacional. Parte-se do pressuposto de que tal posi\u00e7\u00e3o reveste-se de alta \n\ncomplexidade, haja visto a proximidade geoecon\u00f4mica com os Estados Unidos e a \n\nmaneira distinta com que os autores abordam o pa\u00eds na hierarquia de poder global - \n\npot\u00eancia m\u00e9dia, pot\u00eancia regional ou pa\u00eds em desenvolvimento. Ser\u00e3o abordados \n\nestes tr\u00eas conceitos, seguidos pela problematiza\u00e7\u00e3o do caso mexicano. \n\n No cap\u00edtulo 3, ser\u00e1 abordado a hist\u00f3ria recente da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico, \n\na partir da d\u00e9cada de 1970, com o governo Luis Echeverr\u00eda (1970-1976). Apesar de \n\na pesquisa estar concentrada a partir de 2000, optou-se por abordar o per\u00edodo \n\nanterior para entender o que levou \u00e0 mudan\u00e7a da estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o \n\ninternacional do M\u00e9xico e do seu modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico. Buscou-se \n\ncontrastar dois momentos bastante emblem\u00e1ticos da hist\u00f3ria da pol\u00edtica externa \n\nnacional: os anos de 1970, quando o M\u00e9xico era considerado uma pot\u00eancia m\u00e9dia \n\ndevido ao seu ativismo internacional e a ado\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas \n\nindependentistas, e os anos p\u00f3s-crise da d\u00edvida da d\u00e9cada de 1980, os quais \n\nimpactaram a sua proje\u00e7\u00e3o regional e internacional e o aproximaram dos EUA. Com \n\nisso, espera-se entender o que justificou tal mudan\u00e7a e como ela impactou nas \n\nrela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com a Am\u00e9rica Latina e o Caribe. \n\nPor \u00faltimo, no terceiro cap\u00edtulo, ser\u00e3o analisados o per\u00edodo do presidente \n\nVicente Fox  (2000-2006) e de Felipe Calder\u00f3n (2006-2012), ambos do PAN, e de \n\nEnrique Pe\u00f1a Nieto (2012-2018), do PRI. Ser\u00e3o discutidas as raz\u00f5es que levaram o \n\nM\u00e9xico a participar das iniciativas na Am\u00e9rica Latina, nomeadamente da CELAC e \n\nda Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, assim como os seus \u00faltimos desdobramentos e dificuldades. \n\nSer\u00e3o analisados os documentos oficiais dos mecanismos e aqueles \n\ndisponibilizados pelo governo mexicano, assim como os dados comerciais dos \n\nrespectivos sex\u00eanios. A partir destes tr\u00eas cap\u00edtulos, espera-se compreender os \n\nprincipais desafios da inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico, o papel da Am\u00e9rica Latina \n\npara a pol\u00edtica externa mexicana, assim como introduzir as rela\u00e7\u00f5es bilaterais com \n\nos Estados Unidos, tema do doutorado. \n\n\n\n!  18\n\n2 O DEBATE TE\u00d3RICO: POT\u00caNCIA M\u00c9DIA, POT\u00caNCIA REGIONAL E PA\u00cdS EM \n\nDESENVOLVIMENTO \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO M\u00e9xico \u00e9 um Estado categorizado de v\u00e1rias maneiras no debate sobre a \n\nhierarquia do poder global - pot\u00eancia m\u00e9dia, pot\u00eancia regional e pa\u00eds em \n\ndesenvolvimento. Tal dificuldade em pens\u00e1-lo reflete a singularidade da sua posi\u00e7\u00e3o \n\nno continente americano e no sistema internacional. Se por um lado ele possui \n\nalguns atributos de poder materiais, como territ\u00f3rio, popula\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica, por outro, a vulnerabilidade que mant\u00eam em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos \n\n\u00e9 um fator que limita sua proje\u00e7\u00e3o no sistema internacional, dificultando que sustente \n\numa pol\u00edtica externa mais aut\u00f4noma. O M\u00e9xico e os Estados Unidos tamb\u00e9m \n\ncompartilham uma das maiores fronteiras do mundo, o que naturalmente amplia a \n\nagenda entre os dois pa\u00edses para al\u00e9m da dimens\u00e3o comercial e atribui um car\u00e1ter \n\nde interdepend\u00eancia para as rela\u00e7\u00f5es bilaterais.  \n\nAdministrar a proximidade com os Estados Unidos sempre foi um desafio para \n\na pol\u00edtica externa do M\u00e9xico. O fomento de outras parcerias no sistema internacional \n\ne a participa\u00e7\u00e3o em f\u00f3runs multilaterais, em especial com a Am\u00e9rica Latina e o \n\nCaribe, como ser\u00e1 discutido no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, foram considerados contrapesos \u00e0 \n\ninflu\u00eancia que o vizinho exerce na sua estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional e no seu \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. Contudo, desde a aproxima\u00e7\u00e3o entre o M\u00e9xico e os \n\nEstados Unidos, depois da crise da d\u00edvida da d\u00e9cada de 1980, os outros Estados e \n\nregi\u00f5es passaram a ter um papel secund\u00e1rio na pol\u00edtica externa mexicana. Ao \n\npriorizar uma rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica, o M\u00e9xico distanciou-se de exercer maior \n\nprotagonismo na Am\u00e9rica Latina e no Caribe, apesar de estes continuarem \n\npresentes nos discursos oficiais. Mesmo na d\u00e9cada de 1990, quando o cunho \n\npol\u00edtico-ideol\u00f3gico dos governos continentais conflu\u00eda para a abertura econ\u00f4mica, a \n\ndecis\u00e3o do M\u00e9xico de formalizar a rela\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos despertou \n\ndesconfian\u00e7a. Na \u00faltima d\u00e9cada, com a ascens\u00e3o de governos de centro esquerda \n\nna Am\u00e9rica Latina, o isolamento mexicano tornou-se mais not\u00e1vel, levando-o a \n\nparticipar de processos de coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica a partir de 2006, mas \n\nsem repensar as bases da sua inser\u00e7\u00e3o internacional e do seu desenvolvimento \n\necon\u00f4mico.  \n\nPor mais que as rela\u00e7\u00f5es bilaterais com os Estados Unidos seja o foco \n\n\n\n!  19\n\nprincipal, a Am\u00e9rica Latina e o Caribe n\u00e3o ir\u00e3o desaparecer do discurso diplom\u00e1tico \n\ndo M\u00e9xico. Al\u00e9m da identidade cultural compartilhada com os outros pa\u00edses do \n\ncontinente, os pa\u00edses enfrentam problemas pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais \n\nassemelhados, o que gera uma ampla agenda para a coopera\u00e7\u00e3o regional. \u00c9 claro, \n\ncontudo, que os la\u00e7os que o M\u00e9xico possui com a regi\u00e3o aparecem muito mais no \n\nn\u00edvel discursivo, j\u00e1 que em termos pr\u00e1ticos, a rela\u00e7\u00e3o com os EUA \u00e9 prioridade. \n\nN e s s e s e n t i d o , a p e s a r d e o p a \u00ed s t e r u m \u201c d u p l o p o s i c i o n a m e n t o \n\ngeopol\u00edtico\u201d (GONZ\u00c1LEZ, 2006), o peso atribu\u00eddo a cada uma das regi\u00f5es \u00e9 \n\nnotoriamente distinto, o que vai impactar a posi\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico no sistema \n\ninternacional. \n\n O objetivo deste cap\u00edtulo te\u00f3rico \u00e9 discutir a posi\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico \n\nna atual configura\u00e7\u00e3o da hierarquia de poder global, adotando como base os \n\nconceitos de pot\u00eancia m\u00e9dia, pot\u00eancia regional e pa\u00eds em desenvolvimento. N\u00e3o se \n\nespera chegar a uma conclus\u00e3o definitiva sobre qual a melhor categoria para se \n\npensar o M\u00e9xico no sistema internacional, mas justamente explorar a complexidade \n\nda sua posi\u00e7\u00e3o na hierarquia de poder global e contribuir para futuras pesquisas \n\nsobre o tema. Al\u00e9m disso, tem-se como objetivo neste cap\u00edtulo explorar a posi\u00e7\u00e3o \n\ndos pa\u00edses intermedi\u00e1rios a partir de uma vis\u00e3o que parte dos pa\u00edses de menor \n\npoder relativo. Isso porque, como ser\u00e1 abordado, alguns conceitos foram elaborados \n\npor pesquisadores provenientes dos pa\u00edses centrais, e quando s\u00e3o utilizados para \n\nos pa\u00edses menos desenvolvidos, devem ser adotados com certas reservas. Tais \n\nconceitos te\u00f3ricos utilizados caracterizam um grupo de pa\u00edses bastante \n\nheterog\u00eaneo, o que \u00e9 uma fragilidade conceitual intr\u00ednseca. Como no conceito de \n\npot\u00eancias m\u00e9dias, os pa\u00edses do Sul, como o M\u00e9xico e o Brasil, s\u00e3o colocados na \n\nmesma categoria anal\u00edtica que pa\u00edses do Norte, como a Austr\u00e1lia e o Canad\u00e1, sendo \n\nimportante ent\u00e3o abordar an\u00e1lises te\u00f3ricas que fazem tais distin\u00e7\u00f5es. Com isso, \n\nespera-se problematizar a posi\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico no sistema internacional, al\u00e9m de \n\nintroduzir sua pol\u00edtica externa no s\u00e9culo XXI, na medida em que as escolhas atuais \n\nda diplomacia do M\u00e9xico questionam a categoriza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em um ou outro \n\nconceito. \n\n1.2 As categorias te\u00f3ricas de an\u00e1lise \n\nOs estudos sobre as pot\u00eancias m\u00e9dias evolu\u00edram nos anos de 1960, o que \n\npode ser atribu\u00eddo \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas no sistema internacional (HOLBRAAD, \n\n\n\n!  20\n\n1989; KEOHANE, 1969). De acordo com Carsten Holbraad (1989), o final da II \n\nGuerra Mundial; o relaxamento da tens\u00e3o Leste-Oeste e o consequente enfoque \n\nterceiro-mundista; e o sucesso das estrat\u00e9gias de desenvolvimento econ\u00f4mico nos \n\npa\u00edses subdesenvolvidos que tiveram, na Am\u00e9rica Latina, o Brasil e o M\u00e9xico como \n\nexpoentes m\u00e1ximos, s\u00e3o indicadores neste sentido. Robert Keohane (1969) \n\ncomplementa que o papel da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas na integra\u00e7\u00e3o dos \n\npa\u00edses rec\u00e9m independentes e o Movimento dos N\u00e3o-Alinhados contribu\u00edram para a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos estudos sobre os pa\u00edses m\u00e9dios e pequenos no sistema internacional. \n\nA maior complexidade da conjuntura internacional demandava a amplia\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias anal\u00edticas para pensar a realidade global, na qual as pot\u00eancias m\u00e9dias \n\ndesempenhavam um papel cada vez mais relevante (HOLBRAAD, 1989).  \n\nRobert Keohane (1969), ao discutir a hierarquia do sistema internacional, \n\nsubdividiu os Estados em quatro categorias. Tal classifica\u00e7\u00e3o se refere ao papel \n\nsist\u00eamico destes Estados, n\u00e3o estando nos prop\u00f3sitos do autor discutir \n\nmeticulosamente os crit\u00e9rios por ele utilizados para tal procedimento. Assim, o \n\nsistema internacional \u00e9 composto pelos (1) \u201csystem-determining state\u201d, os Estados \n\nUnidos da Am\u00e9rica e a ent\u00e3o Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas, (2) \n\n\u201csystem-influencing state\u201d, a Fran\u00e7a, a Alemanha Ocidental, o Jap\u00e3o e a China, (3) \n\n\u201csystem-affecting state\u201d, o Canad\u00e1, a Su\u00e9cia, o Paquist\u00e3o, o Brasil e a Argentina, e \n\n(4) \u201csystem-ineffectual state\u201d, os demais Estados (KEOHANE, 1969, p. 295-296). As \n\ncategorias do autor referem-se ao n\u00edvel de influ\u00eancia que os Estados exercem no \n\nsistema internacional, enfocando, sobretudo, o papel das organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais para a inser\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses m\u00e9dios e pequenos. Nas palavras do \n\nautor: \nA Great Power is a state whose leaders consider that it can, alone, \nexercise a large, perhaps decisive, impact on the international system; \n\na secondary power is a state whose leaders consider that alone it can \nexercise some impact, although never in itself decisive, on that \nsystem; a middle power is a state whose leaders consider that it \n\ncannot ac talone effictively but may be able to have a systemic impact \nin a small group ou through na international institution; a small power \nis a state whose learders consider that it can never, acting alone or in \n\na small group, make a significant impact on the system (KEOHANE, \n1969, p. 296, grifo do autor). \n\nAs quatro categorias correspondem \u00e0s grandes pot\u00eancias, \u00e0s secund\u00e1rias, \u00e0s \n\npot\u00eancias m\u00e9dias e aos pequenos poderes (KEOHANE, 1969). Menos influentes, as \n\n\n\n!  21\n\nduas \u00faltimas teriam sua inser\u00e7\u00e3o internacional em grande parte pautada pelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es internacionais. Elas s\u00e3o importantes, segundo Robert Keohane (1969), \n\nporque os l\u00edderes das pot\u00eancias m\u00e9dias e pequenas julgam n\u00e3o conseguirem \n\nexercer influ\u00eancia sist\u00eamica ao atuarem separadamente. Mesmo que a participa\u00e7\u00e3o \n\nnestas inst\u00e2ncias n\u00e3o altere a sua capacidade limitada de influir na tomada de \n\ndecis\u00e3o, tais organiza\u00e7\u00f5es fazem parte da percep\u00e7\u00e3o do papel sist\u00eamico destes \n\nEstados, podendo ser um ambiente de promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que garantam sua \n\nseguran\u00e7a (KEOHANE, 1969).  \n\nO artigo de Robert Keohane (1969) foi importante justamente por tentar \n\nrefinar a discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre a complexidade da hierarquia do sistema \n\ninternacional em um momento de grande efervesc\u00eancia. O autor partiu do \n\npressuposto de que faltavam estudos que elaborassem melhor a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\npa\u00edses para al\u00e9m da dimens\u00e3o militar ou de seguran\u00e7a, incorporando o \n\ncomportamento conjunto destes pa\u00edses nas din\u00e2micas internacionais. Este foi \n\ntamb\u00e9m, a an\u00e1lise das pot\u00eancias m\u00e9dias em seu conjunto, objetivo do livro de \n\nCarsten Holbraad (1989), Las potencias medias en la pol\u00edtica internacional. Assim \n\ncomo Robert Keohane (1969), o autor objetiva cobrir uma lacuna anal\u00edtica em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao comportamento comum das pot\u00eancias m\u00e9dias, j\u00e1 que eram \n\nmajoritariamente abordadas como atores individuais.  \n\nDiscutir quais eram os Estados classificados como pot\u00eancias m\u00e9dias era \n\ndiscutir invariavelmente a hierarquia do sistema internacional e, consequentemente, \n\nquais os crit\u00e9rios que seriam utilizados para classific\u00e1-los. Para Carsten Holbraad \n\n(1989), um Estado \u00e9 uma grande pot\u00eancia n\u00e3o somente por ter poder militar e \n\necon\u00f4mico, mas porque disfruta de uma posi\u00e7\u00e3o no sistema internacional, ou seja, \n\nse se colocam como \u201cadministradores da ordem internacional\u201d. Neste sentido, n\u00e3o \n\nh\u00e1 um elemento \u00fanico que define a categoria de um Estado, mas sim um conjunto \n\nde requisitos, que no caso das pot\u00eancias m\u00e9dias, devem diferenci\u00e1-las das grandes \n\npot\u00eancias e das pot\u00eancias menores. Assim, s\u00e3o considerados crit\u00e9rios como a \n\npopula\u00e7\u00e3o, as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, o desenvolvimento econ\u00f4mico, o Produto Interno \n\nBruto, o territ\u00f3rio e o poder militar, entendido como o tamanho das for\u00e7as armadas, o \n\ngasto militar e os armamentos dispon\u00edveis (HOLBRAAD, 1989). Para o autor, a \n\nmelhor forma de classificar as pot\u00eancias m\u00e9dias \u00e9 dividi-las por regi\u00f5es, para depois \n\ncompar\u00e1-las e estabelecer semelhan\u00e7as. Carsten Holbraad (1989) considerava \n\ncomo regi\u00f5es: a \u00c1frica; a Europa; a Am\u00e9rica do Norte e Central; a Am\u00e9rica do Sul; e \n\na Oceania e a Indon\u00e9sia. Na Am\u00e9rica do Sul, s\u00f3 poderiam ser inclu\u00eddas na categoria \n\n\n\n!  22\n\nde pot\u00eancias m\u00e9dias a Argentina, o Brasil e o M\u00e9xico (HOLBRAAD, 1989). Assim, a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o principal destacava, em primeiro lugar, as superpot\u00eancias, a ent\u00e3o \n\nURSS e os Estados Unidos; em segundo, as grandes pot\u00eancias, compostas por \n\nFran\u00e7a, China e Reino Unido, com assento permanente no Conselho de Seguran\u00e7a \n\nda Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas; em terceiro, as pot\u00eancias m\u00e9dias superiores, a \n\nAlemanha Ocidental e o Jap\u00e3o; e, por \u00faltimo, um grupo misto bastante heterog\u00eaneo, \n\ncomposto por Canad\u00e1, It\u00e1lia, Brasil, Espanha, Pol\u00f4nia, \u00cdndia, Austr\u00e1lia, M\u00e9xico, Ir\u00e3, \n\nArgentina, \u00c1frica do Sul, Indon\u00e9sia e Nig\u00e9ria (HOLBRAAD, 1989). Assim, muito mais \n\ndo que por crit\u00e9rios materiais, os Estados tamb\u00e9m devem ser pensados por crit\u00e9rios \n\nideacionais, ou seja, nas suas respectivas capacidades de influenciarem a ordem \n\ninternacional, a partir da posi\u00e7\u00e3o em que nela ocupam.  \n\nA partir da discuss\u00e3o de Carsten Holbraad (1989) \u00e9 poss\u00edvel identificar duas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es principais quando se discutem as pot\u00eancias m\u00e9dias: os crit\u00e9rios \n\nutilizados para classific\u00e1-las e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, diferenci\u00e1-las de outras \n\ncategorias de Estados, mas tamb\u00e9m o comportamento destes pa\u00edses no sistema \n\ninternacional, seja conjunto ou a partir de um estudo de caso. Observa-se que, para \n\neste autor, o grupo que comp\u00f5e as pot\u00eancias m\u00e9dias \u00e9 bastante heterog\u00eaneo, \n\napresentando caracter\u00edsticas e perfis de inser\u00e7\u00e3o internacional bastante distintos. \n\nIsso se d\u00e1 principalmente pela utiliza\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio regional em que o autor se \n\nbaseou, trabalhando com os pa\u00edses com maior poder relativo nas suas respectivas \n\nregi\u00f5es. Se h\u00e1 a considera\u00e7\u00e3o de pa\u00edses t\u00e3o distintos, nota-se relativa falta de \n\ncrit\u00e9rio em classific\u00e1-los. Apesar de o elemento regional ser importante, a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o como principal crit\u00e9rio torna o conceito de pot\u00eancia m\u00e9dia de Carsten \n\nHolbraad (1989) muitas vezes utilizado como sin\u00f4nimo de pot\u00eancia regional.  \n\nDetlef Nolte (2006) tamb\u00e9m argumenta que as pot\u00eancias m\u00e9dias n\u00e3o devem \n\nser definidas com base apenas em crit\u00e9rios materiais, mas tamb\u00e9m por meio de \n\ncategorias sociais, ou seja, do reconhecimento de outros Estados de suas \n\nrespectivas capacidades de gerarem entendimentos. Nesse sentido, a participa\u00e7\u00e3o \n\ndestes pa\u00edses nas inst\u00e2ncias internacionais multilaterais \u00e9 um elemento que deve \n\nser considerado, justamente por ser nas institui\u00e7\u00f5es um dos \u00e2mbitos em que \n\nexercem influ\u00eancia (NOLTE, 2006). \n\nPara Detlef Nolte (2006), as pot\u00eancias m\u00e9dias podem ser divididas em duas \n\ncategorias, as tradicionais e as novas pot\u00eancias m\u00e9dias. \u201cMientras las potencias \n\nmedianas tradicionales se definieron principalmente por su papel en la pol\u00edtica \n\ninternacional, las nuevas potencias medias son en primer lugar potencias regionales \n\n\n\n!  23\n\ny adem\u00e1s potencias medianas en el \u00e1mbito global\u201d (NOLTE, 2006, p. 14). As novas \n\npot\u00eancias m\u00e9dias, tamb\u00e9m pot\u00eancias regionais, disp\u00f5em de recursos regionais \n\namplos, ainda que com alcance global limitado (NOLTE, 2006). Justamente por sua \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional se dar em v\u00e1rios n\u00edveis, elas devem ser analisadas a partir de \n\nmarcos m\u00faltiplos: o \u00e2mbito regional, nas intera\u00e7\u00f5es com outros Estados da regi\u00e3o; o \n\ninter-regional, nas rela\u00e7\u00f5es com outras pot\u00eancias regionais; e o global (NOLTE, \n\n2006). Assim, \u201c[...] a diferencia de las potencias medianas ejerce un papel importante \n\nno solamente en el \u00e1mbito regional sino tambi\u00e9n en el \u00e1mbito global\u201d (NOLTE, 2006, \n\np. 13). Para o autor, s\u00e3o novas pot\u00eancias m\u00e9dias o Brasil, a \u00cdndia, o M\u00e9xico, a \n\nNig\u00e9ria e a \u00c1frica do Sul, enquanto s\u00e3o pot\u00eancias m\u00e9dias tradicionais o Canad\u00e1, a \n\nAustr\u00e1lia, a Nova Zel\u00e2ndia e os Pa\u00edses Baixos. Esta preocupa\u00e7\u00e3o em dividi-las \n\nindica que considerar todos estes pa\u00edses unicamente como pot\u00eancia m\u00e9dia \u00e9 \n\nproblem\u00e1tico, justamente por terem tido trajet\u00f3rias de desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nde inser\u00e7\u00e3o internacional distintas e em momentos hist\u00f3ricos divergentes. A \n\nascens\u00e3o econ\u00f4mica do M\u00e9xico e do Brasil se deu apenas nas d\u00e9cadas de 1960 e \n\n1970, momento em que a configura\u00e7\u00e3o do sistema internacional era completamente \n\ndiferente da ascens\u00e3o das pot\u00eancias m\u00e9dias tradicionais.  \n\nSean Burges (2014), no seu artigo Mistaking Brazil for a Middle Power, \n\napresenta uma posi\u00e7\u00e3o bastante cr\u00edtica quanto a utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201cpot\u00eancia \n\nm\u00e9dia\u201d. Na sua vis\u00e3o, o Brasil n\u00e3o deve ser caracterizado como pot\u00eancia m\u00e9dia, \n\nmas sim como pa\u00eds emergente. Apesar de desenvolver uma discuss\u00e3o aplicada \u00e0 \n\nrealidade brasileira, a cr\u00edtica que o autor apresenta ao conceito \u00e9 importante, j\u00e1 que \n\nele tamb\u00e9m \u00e9 utilizado para caracterizar o M\u00e9xico. Para Sean Burges (2014), a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do conceito de pot\u00eancia m\u00e9dia aos \u201cpa\u00edses que chegaram depois\u201d est\u00e1 \n\napenas baseada em crit\u00e9rios materiais, deixando de considerar os objetivos e as \n\naspira\u00e7\u00f5es destes pa\u00edses diante da ordem internacional. Isso se deve, em grande \n\nparte, porque o conceito de pot\u00eancias m\u00e9dias foi elaborado por pensadores do \n\nNorte, cidad\u00e3os das pot\u00eancias m\u00e9dias tradicionais (BURGES, 2014). \n\nO caso do Brasil \u00e9 diferente, porque repensa a ordem internacional, almeja \n\nreformar as institui\u00e7\u00f5es multilaterais em busca de maior participa\u00e7\u00e3o e se op\u00f5e a  \n\npr\u00e1ticas intervencionistas (BURGES, 2014). N\u00e3o \u00e9 o caso da Austr\u00e1lia e do Canad\u00e1, \n\npa\u00edses que avan\u00e7aram dentro da ordem dos EUA, ou seja, buscaram preservar a \n\nestabilidade do sistema internacional e manter o status quo (BURGES, 2014). Na \n\nvis\u00e3o do autor, os seus objetivos de pol\u00edtica externa est\u00e3o em conson\u00e2ncia com os \n\ndas grandes pot\u00eancias, j\u00e1 que se beneficiam da rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre \n\n\n\n!  24\n\neles e do suporte \u00e0 estrutura normativa internacional. Nesse sentido, suas \n\ncapacidades materiais importam menos que as ideias que propagam na sua pol\u00edtica \n\nexterna (BURGES, 2014). \n\nJ\u00e1 os pa\u00edses emergentes, apesar de tamb\u00e9m agirem por meio das institui\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, fazem-no investindo em um car\u00e1ter reformista (BURGES, 2014). \n\nJustamente por considerarem que seus objetivos estrat\u00e9gicos de pol\u00edtica externa \n\nn\u00e3o foram atendidos na ordem das pot\u00eancias, haja visto que a tomada de decis\u00f5es \n\nno sistema internacional n\u00e3o garante acesso igualit\u00e1rio, podem fomentar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um sistema pr\u00f3prio, o que inclusive pode ser um elemento \n\nconstrangedor para o exerc\u00edcio de poder da hegemonia (BURGES, 2014). \u00c9 claro \n\nque, como o pr\u00f3prio autor reconhece, esse comportamento no \u00e2mbito regional e \n\nglobal n\u00e3o estar\u00e1 imune a cr\u00edticas de outros Estados, que podem n\u00e3o aceitar este \n\nprotagonismo (BURGES, 2014). Contudo, o reformismo presente na pol\u00edtica externa \n\ndos pa\u00edses emergentes n\u00e3o indica que eles n\u00e3o se beneficiam da atual configura\u00e7\u00e3o \n\ndo poder internacional e do \u00e2mbito em que ele \u00e9 exercido, mas que adotam uma \n\npostura questionadora da predomin\u00e2ncia normativa dos Estados Unidos (BURGES, \n\n2014). A partir disso, buscam aumentar o seu espa\u00e7o pol\u00edtico de atua\u00e7\u00e3o regional e \n\nglobal, conquistar maior autonomia e melhorar sua posi\u00e7\u00e3o relativa no sistema \n\ninternacional (BURGES, 2014).  \n\nNesses termos, apesar de v\u00e1rios autores (BURGES, 2014; COOPER; \n\nFLEMES, 2013; NOLTE, 2006) terem discorrido acerca da heterogeneidade dos \n\npa\u00edses abordados como pot\u00eancias m\u00e9dias, a forma com que discutem as \n\nsubcategorias ser\u00e1 distinta, utilizando nomenclaturas divergentes e, portanto, n\u00e3o \n\nconsensuais. No caso de Sean Burges (2014), ele utiliza o conceito de pa\u00edses \n\nemergentes. J\u00e1 Detlef Nolte (2006), o de pot\u00eancias m\u00e9dias tradicionais e as novas, \n\ncomo j\u00e1 abordado. \n\nAmbas as categorias de pot\u00eancias m\u00e9dias, de acordo com Detlef Nolte \n\n(2006), encontram nas institui\u00e7\u00f5es internacionais um ambiente para sua inser\u00e7\u00e3o \n\ninternacional, na medida em que se utilizam de coaliz\u00f5es para enfrentarem os \n\nEstados mais fortes e obterem ganhos na ordem mundial assim\u00e9trica. Por serem \n\nprimeiro pot\u00eancias regionais, as novas pot\u00eancias m\u00e9dias possuem um papel \n\ndestacado no \u00e2mbito regional, o qual \u00e9 exercido com base na vontade de lideran\u00e7a e \n\nnos atributos materiais que possuem, como o n\u00famero de habitantes, o PIB, as for\u00e7as \n\narmadas e se possuem armas nucleares (NOLTE, 2006). Para o autor, portanto, \n\nestes s\u00e3o os crit\u00e9rios materiais chave para se classificar uma pot\u00eancia regional ou \n\n\n\n!  25\n\numa nova pot\u00eancia m\u00e9dia, al\u00e9m da categoria social j\u00e1 mencionada. Nas suas \n\nregi\u00f5es demarcadas, as novas pot\u00eancias m\u00e9dias influenciam nas din\u00e2micas \n\ngeopol\u00edticas, possuem pretens\u00e3o de lideran\u00e7a e definem a agenda de seguran\u00e7a \n\nregional, sendo o exerc\u00edcio da sua lideran\u00e7a respeitado pelos outros pa\u00edses (NOLTE, \n\n2006).  \n\nA consolida\u00e7\u00e3o e a lideran\u00e7a de uma pot\u00eancia regional se relacionam com as \n\npr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es regionais, onde est\u00e3o refletidas as intera\u00e7\u00f5es deste pa\u00eds com os \n\noutros Estados do seu espa\u00e7o geopol\u00edtico (NOLTE, 2006). Assim, para este autor, a \n\nhegemonia regional est\u00e1 fortemente vinculada ao regionalismo, j\u00e1 que este formaliza \n\na estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o de uma pot\u00eancia regional, o que pode lhe permitir \n\ndesempenhar um papel mais ativo no \u00e2mbito global. Como destacado, a pr\u00f3pria \n\nascens\u00e3o destes pa\u00edses na d\u00e9cada de 1990 esteve fortemente vinculada aos \n\nprocessos de regionaliza\u00e7\u00e3o, como as iniciativas brasileiras na Am\u00e9rica do Sul. As \n\ninstitui\u00e7\u00f5es visam permitir, inclusive, que os Estados menos poderosos tamb\u00e9m se \n\nbeneficiem do exerc\u00edcio de poder da pot\u00eancia regional, o qual deve combinar a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com os recursos coercitivos (NOLTE, 2006). As institui\u00e7\u00f5es v\u00eam se \n\ntornando um mecanismo cada vez mais comum nas estrat\u00e9gias de Estados com \n\neste perfil ao estimularem alian\u00e7as alternativas, visando criarem um equil\u00edbrio frente \n\naos Estados Unidos (NOLTE, 2006). \u00c9 o que Detflef Nolte (2006) chamou de \u201csoft \n\nbalancing\u201d, ou seja, a utiliza\u00e7\u00e3o de coaliz\u00f5es diplom\u00e1ticas desencadeadas nas \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Internacionais para contrabalancearem a influ\u00eancia das grandes \n\npot\u00eancias. No caso da Am\u00e9rica Latina, o contrapeso \u00e9 exercido em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nEstados Unidos, como pela Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-americanas e pela CELAC. Ao \n\nfomentarem os processos de integra\u00e7\u00e3o, as pot\u00eancias regionais definem as suas \n\nrespectivas regi\u00f5es, o que ter\u00e1 impacto em todo o sistema (NOLTE, 2006). \n\nRicardo Sennes (2003) tamb\u00e9m avan\u00e7a na discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre as \n\npot\u00eancias m\u00e9dias. Assim como outros autores (NOLTE, 2006; HOLBRAAD, 1989), \n\nao categorizar esses pa\u00edses destaca a import\u00e2ncia de considerar n\u00e3o apenas os \n\nrecursos de poder ou vari\u00e1veis tang\u00edveis, como pol\u00edtica, economia e meio militar, \n\nmas tamb\u00e9m seu papel destes Estados no sistema internacional, as vari\u00e1veis \n\nintang\u00edveis, como op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e os alinhamentos pol\u00edticos. Ricardo Sennes \n\n(2006) tamb\u00e9m utiliza uma subcategoria dentro do conceito de pot\u00eancias m\u00e9dias, as \n\n\u201cpot\u00eancias m\u00e9dias rec\u00e9m-industrializadas\u201d. Assim como o faz Detlef Nolte (2006), \n\nessa distin\u00e7\u00e3o \u00e9 importante justamente por n\u00e3o considerar pa\u00edses como o Canad\u00e1, a \n\nAustr\u00e1lia, o M\u00e9xico e o Brasil na mesma categoria.  \n\n\n\n!  26\n\nFoi nos anos de 1960 e 1970 que o Brasil, o M\u00e9xico, a \u00cdndia e a Coreia do Sul \n\npassaram a ter maior autonomia na formula\u00e7\u00e3o das suas pol\u00edticas externas, o que se \n\natribui ao n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f4mico que atingiram (SENNES, 2006). O \n\naumento dos fluxos comerciais e financeiros internacionais os levaram a integrarem-\n\nse ainda mais \u00e0 economia mundial, \u201c[...] vendo aumentar sua capacidade de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, ou seu poder relativo, na esfera internacional\u201d (SENNES, 2006, p. 26). \n\nPor mais que houvesse, portanto, determinado comportamento comum por parte das \n\npot\u00eancias m\u00e9dias rec\u00e9m industrializadas, os condicionantes internos e externos a \n\ncada uma delas determinavam sua estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional. O peso da \n\nregi\u00e3o em que se inserem, al\u00e9m das suas capacidades materiais e imateriais, s\u00e3o \n\nfatores importantes a serem considerados, elementos essenciais para explicar, por \n\nexemplo, a diverg\u00eancia da estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do Brasil e do M\u00e9xico \n\na partir da crise da d\u00edvida. Nas palavras de Ricardo Sennes (2006): \nAlguns deles permaneceram totalmente alinhados com as Grandes \nPot\u00eancias e os Pa\u00edses Desenvolvidos, projetando um tipo de a\u00e7\u00e3o \n\ninternacional de baixo impacto, enquanto outros passaram a buscar \nmais fortemente uma posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a pol\u00edtica, tanto regional \ncomo global, reivindicando reformula\u00e7\u00f5es no ordenamento pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico internacional (SENNES, 2006, p. 26).   \n\nTamb\u00e9m para Alberto Rocha Valencia e Daniel Efr\u00e9n Morales (2011), o \n\nprincipal problema do conceito de pot\u00eancias m\u00e9dias \u00e9 englobar pa\u00edses muito \n\nheterog\u00eaneos. Para os autores, elas podem ser divididas em duas categorias: os \n\npoderes m\u00e9dios e as pot\u00eancias regionais. Os primeiros s\u00e3o Estados de origem \n\nOcidental e do hemisf\u00e9rio Norte, visto como mediadores nas institui\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais no per\u00edodo da Guerra Fria, quando come\u00e7aram a ter uma atua\u00e7\u00e3o \n\nmais al\u00e9m das suas respectivas regi\u00f5es (VALENCIA; MORALES, 2011). Por suas \n\norigens e suas estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o internacional, eram Estados que estavam sob \n\na esfera de influ\u00eancia dos Estados Unidos e que, portanto, se preocupavam com a \n\nestabilidade sist\u00eamica e a igualdade formal dos Estados-Na\u00e7\u00e3o (VALENCIA; \n\nMORALES, 2011). J\u00e1 as pot\u00eancias regionais s\u00e3o as pot\u00eancias m\u00e9dias de segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o, ou seja, aqueles pa\u00edses do Sul que tiveram r\u00e1pida ascens\u00e3o econ\u00f4mica na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX (VALENCIA; MORALES, 2011). Para os autores, \u00e9 \n\num grupo com maior diversidade hist\u00f3rica e cultural, n\u00e3o necessariamente \n\nocidentais, e que come\u00e7aram a participar mais ativamente da pol\u00edtica internacional \n\ncom o fim do conflito bipolar. Estes Estados mais desenvolvidos do Sul buscam gerir \n\n\n\n!  27\n\na paz e exercem lideran\u00e7a em uma regi\u00e3o demarcada, desempenhando um papel \n\ninternacional ativo (VALENCIA; MORALES, 2011). Como exemplos de poderes \n\nm\u00e9dios s\u00e3o citados o Canad\u00e1, a Su\u00e9cia, a Austr\u00e1lia e a Noruega, enquanto s\u00e3o \n\npot\u00eancias regionais o Brasil, a Argentina, o M\u00e9xico, a \u00c1frica do Sul, a \u00cdndia, a Pol\u00f4nia \n\ne a Arg\u00e9lia.  \n\nNesse sentido, coexistem as duas gera\u00e7\u00f5es de pot\u00eancias m\u00e9dias na pol\u00edtica \n\ninternacional. Assim, alguns autores (NOLTE, 2006; VALENCIA; MORALES, 2011) \n\ndividem estes pa\u00edses em duas categorias, apesar de todos serem Estados \n\nintermedi\u00e1rios, ou seja, nem grandes pot\u00eancias e nem pa\u00edses pequenos. O principal \n\nargumento de Alberto Rocha Valencia e Daniel Efr\u00e9n Morales (2011) \u00e9, portanto, que \n\nas pot\u00eancias m\u00e9dias e as pot\u00eancias regionais s\u00e3o categorias distintas de pa\u00edses, \n\nsendo a primeira referente aos pa\u00edses desenvolvidos e a \u00faltima, aos Estados \n\nperif\u00e9ricos e em vias de desenvolvimento. Dessa forma,  \n[...] en cuanto a los \u201cpoderes medios de segunda generaci\u00f3n\u201d, \nestamos de acuerdo en que emergen desde la periferia y del Sur, se \n\nconstituyen en el plano nacional, se posicionan en el plano regional y \nse proyectan hasta el plano global. Esto es, nos encontramos frente a \npotencias regionales e inicialmente globales (VALENCIA; MORALES, \n\n2011, p. 106). \n\n Os autores (VALENCIA; MORALES, 2011) organizam a hierarquia do poder \n\ninternacional a partir de tr\u00eas categorias: as pot\u00eancias mundiais, as pot\u00eancias m\u00e9dias \n\ne as pot\u00eancias regionais. A primeira \u00e9 composta por Estados desenvolvidos, \n\npodendo haver, inclusive, uma ou duas superpot\u00eancias. Elas ocupam posi\u00e7\u00e3o central \n\nna pol\u00edtica internacional, possuem capacidades materiais e imateriais e s\u00e3o \n\nconsideradas condutoras do sistema pol\u00edtico internacional. S\u00e3o citados como \n\nexemplos pelos autores os Estados Unidos, o Jap\u00e3o, a Alemanha, o Reino Unido, a \n\nFran\u00e7a, o Canad\u00e1 e a It\u00e1lia. As pot\u00eancias m\u00e9dias, por sua vez, possuem \n\ncapacidades materiais limitadas, mas desempenham um papel relevante nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e nos regimes internacionais, contribuindo com as pot\u00eancias mundiais \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da ordem vigente (VALENCIA; MORALES, 2011). Por disporem \n\nprincipalmente de poder brando, impulsionam a coopera\u00e7\u00e3o internacional, atribuindo \n\npapel central ao direito internacional, ao fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es e \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da paz. A proje\u00e7\u00e3o nas institui\u00e7\u00f5es internacionais \u00e9 importante porque \n\npor meio delas os pa\u00edses podem atingir maior impacto sist\u00eamico, principalmente se \n\natuarem em um pequeno grupo (VALENCIA; MORALES, 2011). \n\n\n\n!  28\n\n A \u00faltima categoria, pot\u00eancias regionais, \u00e9 a que os autores abordam com mais \n\nprofundidade. S\u00e3o Estados localizados no Sul global, em regi\u00f5es perif\u00e9ricas e \n\nsubdesenvolvidas, com limitadas capacidades imateriais, apesar de consider\u00e1veis \n\nrecursos materiais. A inser\u00e7\u00e3o destes pa\u00edses est\u00e1 voltada, principalmente, para suas \n\nrespectivas regi\u00f5es, apesar de n\u00e3o descartarem uma proje\u00e7\u00e3o mais global \n\n(VALENCIA; MORALES, 2011). As pot\u00eancias regionais ascenderam no p\u00f3s-Guerra \n\nFria, quando o plano regional se tornou uma plataforma para a proje\u00e7\u00e3o sist\u00eamica \n\ndestes pa\u00edses, nomeadamente o Brasil, a China, a \u00cdndia, o M\u00e9xico, a R\u00fassia, a \n\n\u00c1frica do Sul, a Pol\u00f4nia, a Ar\u00e1bia Saudita, a Argentina e a Turquia (VALENCIA; \n\nMORALES, 2011). Devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas, \u00e9 um grande desafio para estes \n\npa\u00edses aumentarem suas capacidades nacionais, o que n\u00e3o depende apenas de \n\nsuas respectivas dimens\u00f5es internas, mas tamb\u00e9m da configura\u00e7\u00e3o do poder global. \n\nPara isso, investem em uma pol\u00edtica externa proativa e aut\u00f4noma, tornando-se n\u00e3o \n\napenas pot\u00eancias regionais, mas em busca de uma proje\u00e7\u00e3o mais global - \n\n\u201cpot\u00eancias regionais-globais\u201d (VALENCIA; MORALES, 2011). Dessa forma, \n\n\u201cpodemos decir que este grupo de Estados tiene como vocaci\u00f3n la regi\u00f3n, aunque \n\nsus aspiraciones se orientan hacia el plano espacial global\u201d (VALENCIA; MORALES, \n\n2011, p. 169). \n\n As pot\u00eancias regionais pertencem a uma regi\u00e3o demarcada geogr\u00e1fica e \n\npoliticamente, exercendo hegemonia e lideran\u00e7a regional de maneira relativa, a \n\ndepender da concord\u00e2ncia e da conformidade dos Estados vizinhos. Nesse sentido, \n\nparticipam ativamente das institui\u00e7\u00f5es regionais e elaboram a agenda, promovendo \n\nseu modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico e social a partir de uma pol\u00edtica externa \n\nproativa, engajada com os Estados perif\u00e9ricos e centrais e de uma posi\u00e7\u00e3o \n\nmediadora (VALENCIA; MORALES, 2011). Assim como as pot\u00eancias m\u00e9dias, o \n\ngrande eixo da proje\u00e7\u00e3o destes pa\u00edses no \u00e2mbito regional e global \u00e9 o \n\nmultilateralismo. Nas palavras dos autores, \nEl inter\u00e9s nacional de estas se despliega en la regi\u00f3n (principalmente) \n\ny en el \u00e1mbito internacional (secundariamente); se inclinan por la \ndefensa del derecho internacional, de las instituciones y de los \nreg\u00edmenes internacionales; y son favorables al multilateralismo y a un \n\norden multipolar (VALENCIA; MORALES, 2011, p. 161). \n\n A an\u00e1lise das respectivas regi\u00f5es dos pa\u00edses intermedi\u00e1rios \u00e9 tamb\u00e9m um \n\nelemento importante para o conceito de pa\u00edses emergentes. De acordo com Andrew \n\nF. Cooper e Daniel Flemes (2013), tal necessidade de an\u00e1lise se justifica porque s\u00e3o \n\n\n\n!  29\n\npa\u00edses do Sul que estabelecem v\u00ednculos entre a pol\u00edtica internacional e a regional, \n\npodendo exercer influ\u00eancia consider\u00e1vel na economia global e nas negocia\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais. Os \u201cnovos poderes m\u00e9dios\u201d atribuem \u00eanfase na a\u00e7\u00e3o coletiva, \n\njustamente por considerarem que, dessa forma, possuem maior peso no sistema \n\ninternacional (COOPER; FLEMES, 2013). Esse papel \u00e9 refor\u00e7ado por estes Estados \n\njulgarem estar de fora dos grandes privil\u00e9gios do multilateralismo, o que os leva a \n\ndemandar a altera\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de poder global em busca de mais espa\u00e7o na \n\neconomia pol\u00edtica internacional. \n\n James H. Mittelman (2013) utiliza a nomenclatura emerging market powers, \n\nargumentando que foi uma defini\u00e7\u00e3o dada pelo setor empresarial. Enquadram-se \n\nnesta categoria pa\u00edses com grandes popula\u00e7\u00f5es e economias, com altas taxas de \n\ncrescimento econ\u00f4mico e dispostos a aumentar o seu peso nas Organiza\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais (MITTELMAN, 2013). Assim como apontam Andrew F. Cooper e \n\nDaniel Flemes (2013), James H. Mittelman (2013) tamb\u00e9m argumenta que uma das \n\nestrat\u00e9gias utilizadas \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o conjunta nos f\u00f3runs internacionais, sendo esta \n\numa maneira de ampliarem os seus espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Nos \u00faltimos anos, \n\na proje\u00e7\u00e3o destes pa\u00edses no sistema internacional gerou novas formas de \n\ngovernan\u00e7a global, onde eles exercem press\u00f5es para que sejam reformados os \n\norganismos multilaterais tradicionais a ponto de ampliarem suas participa\u00e7\u00f5es \n\nnestas inst\u00e2ncias (MITTELMAN, 2013). A estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o destes pa\u00edses est\u00e1 \n\nem grande parte associada ao multilateralismo Sul-Sul, onde estabelecem coaliz\u00f5es \n\ninterrregionais (MITTELMAN, 2013). Estes processos podem levar ao aparecimento \n\nde lideran\u00e7as regionais, o que n\u00e3o quer dizer que o seu exerc\u00edcio ser\u00e1 feito sem \n\ncontesta\u00e7\u00f5es por parte dos Estados vizinhos (MITTELMAN, 2013).   \n\n Assim como James H. Mittelman (2013), Andrew Hurrell (2013) tamb\u00e9m \n\nconsidera a capacidade econ\u00f4mica como um dos elementos que caracterizam os \n\npa\u00edses emergentes. Para o autor (HURRELL, 2013) esses pa\u00edses investem em uma \n\npol\u00edtica externa ativa, j\u00e1 que buscam aumentar a sua influ\u00eancia global. Em seu texto \n\nNarratives of emergence: rising powers and the end of the Third World?, Andrew \n\nHurrell (2013) discute a import\u00e2ncia de recuperar a divis\u00e3o Norte/Sul e 1o/3o Mundo \n\npara entender a ascens\u00e3o dos pa\u00edses emergentes. O autor argumenta que a partir \n\nde 1980, com a crise da d\u00edvida e a distens\u00e3o da Guerra Fria, o ent\u00e3o chamado \n\nTerceiro Mundo perdeu sua no\u00e7\u00e3o de grupo, o que levou os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento a perderem poder de barganha e a deteriorarem suas posi\u00e7\u00f5es no \n\nsistema internacional (HURRELL, 2013). Assim, a ideia de autonomia que se tinha \n\n\n\n!  30\n\nna d\u00e9cada de 1960 sofreu reformula\u00e7\u00f5es, na medida em que perderam f\u00f4lego as \n\ndemandas anti-imperialistas, anti-colonialistas e consequentemente, torna-se mais \n\ndif\u00edcil pensar em uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento com orienta\u00e7\u00e3o nacionalista \n\n(HURRELL, 2013). Pode-se afirmar, portanto, que os pa\u00edses em desenvolvimento \n\nencontram um espa\u00e7o pol\u00edtico muito mais limitado hoje do que na d\u00e9cada de 1960, o \n\nque se explica pela crescente transnacionaliza\u00e7\u00e3o e pela conex\u00e3o cada vez mais \n\nforte entre o \u00e2mbito internacional e dom\u00e9stico (HURRELL, 2013).  \n\n Neste cen\u00e1rio, Daniel Flemes e Miriam Gomes Saraiva (2014) argumentam \n\nque as pot\u00eancias emergentes apostam em mecanismos variados, em diferentes \n\nparcerias estrat\u00e9gicas, como uma forma de incrementar o seu poder e a sua \n\nautonomia. Aqui, os autores utilizam autonomia como a capacidade de estes \n\nEstados serem \u201crelativamente independentes das grandes pot\u00eancias\u201d (FLEMES; \n\nSARAIVA, 2014). O fomento de parcerias estrat\u00e9gicas por parte das pot\u00eancias \n\nemergentes \u00e9 considerado um \"recurso institucional\u201d, em contraposi\u00e7\u00e3o aos recursos \n\nde poder cl\u00e1ssicos, como o militar e o econ\u00f4mico (FLEMES; SARAIVA, 2014). \n\nApesar de estes recursos ainda serem considerados os que mais impactam na \n\nposi\u00e7\u00e3o global dos Estados, ganha espa\u00e7o uma perspectiva mais multidimensional \n\ndo poder, a qual vem sendo melhor apropriada pelas pot\u00eancias emergentes em prol \n\nde estabelecerem \u201cnovos canais de autonomia e flexibilidade\u201d (FLEMES; SARAIVA, \n\n2014). Como tamb\u00e9m apontado por Andrew F. Cooper e Daniel Flemes (2013), isso \n\ninvariavelmente gera indefini\u00e7\u00f5es na ordem internacional contempor\u00e2nea, como os \n\nimpactos na posi\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos no sistema internacional e o futuro das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, das quais se demanda mudan\u00e7as na estrutura de tomada de decis\u00e3o \n\n(FLEMES; SARAIVA, 2014). \n\n Assim como os autores (COOPER; FLEMES, 2013; FLEMES; SARAIVA, \n\n2014), Andrew Hurrell (2013) tamb\u00e9m argumenta que os pa\u00edses em desenvolvimento \n\ninvestem em um papel cooperativo nas institui\u00e7\u00f5es internacionais. \u00c9 interessante \n\nnotar, contudo, que ao mesmo tempo em que apresentam uma vis\u00e3o contestat\u00f3ria, \n\ndemandando que a estrutura de tomada de decis\u00e3o no sistema internacional seja \n\nexpandida a ponto de incorporar os novos atores e os novos temas, os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento exploram os recursos do pr\u00f3prio sistema, ou seja, atuam dentro \n\ndesta mesma ordem, - por exemplo, quando buscam um papel mais destacado nas \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Internacionais ou quando difundem os valores liberais, como a \n\ninterdepend\u00eancia, a import\u00e2ncia do Direito Internacional e da democracia \n\n(HURRELL, 2013). \n\n\n\n!  31\n\n Mesmo que os Estados Unidos tenham mantido sua posi\u00e7\u00e3o de grande \n\npot\u00eancia na hierarquia de poder global, evidenciou-se nos \u00faltimos anos que os \n\npa\u00edses emergentes devem ser considerados nos processos de tomada de decis\u00e3o e \n\nna governan\u00e7a global de forma geral. Segundo Andrew F. Cooper e Daniel Flemes \n\n(2013), estes pa\u00edses argumentam que os pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o conseguem \n\nmais lidar isoladamente com as quest\u00f5es internacionais. Para os autores, o BRICS \u00e9 \n\no grupo mais representativo desta categoria de pa\u00edses, al\u00e9m da Cor\u00e9ia do Sul, da \n\nIndon\u00e9sia e do pr\u00f3prio M\u00e9xico. Para Daniel Flemes e Miriam Gomes Saraiva (2014), \n\na posi\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses emergentes de apoiarem os f\u00f3runs multilaterais \u00e9 uma \n\nestrat\u00e9gia encontrada para limitar a atua\u00e7\u00e3o das pot\u00eancias e fomentar as coaliz\u00f5es. \n\nDe acordo com os autores, o car\u00e1ter mais global e horizontal da ordem internacional \n\npermite que as pot\u00eancias emergentes desenvolvam uma estrat\u00e9gia de \u201calinhamentos \n\nvari\u00e1veis\u201d, ou seja, \u201c[\u2026] uma estrat\u00e9gia que conseguisse benef\u00edcios e articula\u00e7\u00f5es \n\noportunistas a partir de uma avalia\u00e7\u00e3o e de uma escolha de parceiros frente a cada \n\ncaso\u201d (FLEMES; SARAIVA, 2014, p. 217). Portanto, para os autores, a principal \n\ncaracter\u00edstica desta ordem \u00e9 o \u201cmultilateralismo informal\u201d, onde \u201c[\u2026] coaliz\u00f5es em \n\n\u00e1reas espec\u00edficas determinam os resultados das negocia\u00e7\u00f5es\u201d (FLEMES; SARAIVA, \n\n2014, p. 217). \n\n Para Andrew F. Cooper e Daniel Flemes (2013), os BRICS foram \n\nconsiderados pelo mercado financeiro devido \u00e0s altas taxas de crescimento \n\necon\u00f4mico que apresentavam. Contudo, mais recentemente, sua proje\u00e7\u00e3o \n\ninternacional expandiu-se para o campo pol\u00edtico, quando passaram a emitir \n\ndeclara\u00e7\u00f5es conjuntas. A partir de ent\u00e3o, demonstraram um perfil diplom\u00e1tico ativo \n\nno sistema internacional, demandando reformas nas institui\u00e7\u00f5es internacionais de \n\nforma com que reflitam os novos poderes da economia pol\u00edtica internacional \n\n(COOPER; FLEMES, 2013). Ainda assim, apesar da proje\u00e7\u00e3o internacional conjunta, \n\nos autores apontam v\u00e1rios desafios ainda sem resposta para a consolida\u00e7\u00e3o destes \n\npa\u00edses como um polo de poder. De acordo com Andrew F. Cooper e Daniel Flemes \n\n(2013), em termos econ\u00f4micos, s\u00e3o pa\u00edses que disputam mercados nos pa\u00edses \n\ncentrais. Em termos pol\u00edticos, possuem regimes significativamente distintos, o que \u00e9 \n\nmais um desafio para a coordena\u00e7\u00e3o em bloco (COOPER; FLEMES, 2013). Andrew \n\nHurrell (2013) tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o para a heterogeneidade dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, os quais n\u00e3o apresentam uma identidade comum e nem \n\nsignificativos interesses compartilhados. De acordo com este autor, s\u00e3o pa\u00edses que \n\napresentam diferentes capacidades econ\u00f4micas, com claro destaque para a China, \n\n\n\n!  32\n\ne regimes pol\u00edticos, o que compromete sua atua\u00e7\u00e3o conjunta (HURRELL, 2013). Nas \n\nsuas palavras, \u201c[\u2026] the specific (but varying) identities of major emerging powers, the \n\nways in which these identities are the product of particular histories and sociohistoric \n\nworldviews and shape more specific interests [\u2026]\u201d (HURRELL, 2013, p. 219). \n\n Na opini\u00e3o de Andrew F. Cooper e Daniel Flemes (2013), os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento s\u00e3o pa\u00edses ascendentes e que ganharam proje\u00e7\u00e3o internacional \n\nnos \u00faltimos anos, mas que ainda buscam consolidar-se como grupo ou mesmo \n\ndiminuir a assimetria de poder em rela\u00e7\u00e3o as grandes pot\u00eancias. \u00c9 poss\u00edvel afirmar, \n\nportanto, que n\u00e3o est\u00e1 claro o papel e a responsabilidade que estes pa\u00edses estar\u00e3o \n\ndispostos a assumir no sistema internacional para os pr\u00f3ximos anos, o que tamb\u00e9m \n\ndepende muito de elementos dom\u00e9sticos. Por mais que estes autores sustentem \n\nque os EUA isoladamente n\u00e3o possuem mais a capacidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica \n\npara resolverem as principais quest\u00f5es internacionais, os seus desafios internos \n\nmuitas vezes se sobrep\u00f5em ao seu peso sist\u00eamico. \n\n  \n\n2.2 Como pensar o M\u00e9xico? \n\n Para discutir o caso do M\u00e9xico de acordo com as tr\u00eas categorias, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio analisar, primeiramente, a posi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no continente americano e no \n\nsistema internacional. Isso porque, o M\u00e9xico apresenta elementos culturais e \n\nhist\u00f3ricos em comum com os outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, al\u00e9m de \n\nproblemas pol\u00edticos e sociais caracter\u00edsticos desses pa\u00edses e dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento em geral. Apesar de esta identidade latino-americana, a \n\nproximidade geogr\u00e1fica com os Estados Unidos, com a extensa fronteira, e a \n\ncomplexidade das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas entre os vizinhos atribui \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es um car\u00e1ter muito peculiar, elementos que estiveram na base da op\u00e7\u00e3o feita \n\npelo M\u00e9xico de privilegiar a aproxima\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos a partir dos anos de \n\n1980. Na vis\u00e3o de Guadalupe Gonz\u00e1lez (2006), o M\u00e9xico possui uma \u201cdupla posi\u00e7\u00e3o \n\ngeopol\u00edtica\u201d, \u201c[...] como vecino imediato de Estados Unidos y como pa\u00eds con alto \n\npotencial de proyecci\u00f3n y liderazgo regional\u201d. (GONZ\u00c1LEZ, 2006, p. 464). Se com \n\nos Estados Unidos a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 assim\u00e9trica, com os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e o \n\nCaribe as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais complexas e heterog\u00eaneas, o que refor\u00e7a o papel de \n\ncontrapeso desta regi\u00e3o \u00e0 depend\u00eancia econ\u00f4mica do M\u00e9xico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 grande \n\npot\u00eancia. Assim, as rela\u00e7\u00f5es externas do M\u00e9xico com o subcontinente e com outras \n\nregi\u00f5es ser\u00e3o invariavelmente afetadas pelas rela\u00e7\u00f5es bilaterais com os EUA \n\n\n\n!  33\n\n(GONZ\u00c1LEZ, 2006). \n\n N\u00e3o se encontra claramente definida qual a regi\u00e3o em que o M\u00e9xico se \n\ninsere, o que dificulta a sua categoriza\u00e7\u00e3o como pot\u00eancia regional. A depend\u00eancia \n\ndo M\u00e9xico em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos limita o avan\u00e7o de temas considerados \n\nestrat\u00e9gicos, como foi o caso da pol\u00edtica migrat\u00f3ria, durante o governo Fox \n\n(2000-2006). Assim, n\u00e3o se pode afirmar que o M\u00e9xico exerce lideran\u00e7a ou define a \n\nagenda regional na Am\u00e9rica do Norte, o que seriam atributos caracter\u00edsticos das \n\npot\u00eancias regionais. Com a Am\u00e9rica Latina e o Caribe, tamb\u00e9m n\u00e3o se observa uma \n\npostura ativa ou propositiva. Apesar de participar de algumas iniciativas regionais, \n\nconforme ser\u00e1 discutido no Cap\u00edtulo 3, o com\u00e9rcio entre os pa\u00edses da regi\u00e3o ainda \u00e9 \n\npouco representativo na pauta mexicana. O M\u00e9xico tamb\u00e9m n\u00e3o exerce posi\u00e7\u00f5es de \n\nlideran\u00e7a, perdendo oportunidades importantes de posicionar-se com mais \n\nassertividade e formalizar os mecanismos regionais. Por exemplo, poderia ter \n\nincorporado a Am\u00e9rica Central no debate de uma pol\u00edtica migrat\u00f3ria com os EUA, \n\nrepresentando estes pa\u00edses ao demandar um trato mais justo para os migrantes. \n\nEste tema tamb\u00e9m n\u00e3o foi abordado em profundidade na CELAC, ambiente em que \n\no M\u00e9xico poderia exercer uma posi\u00e7\u00e3o de mediador Norte/Sul.  \n\n Para Guadalupe Gonz\u00e1lez (2006) e para Olga Pellicer (2006), o M\u00e9xico \u00e9 um \n\npa\u00eds que pertence a duas regi\u00f5es, sobretudo pelos la\u00e7os econ\u00f4micos e geogr\u00e1ficos \n\nque mant\u00eam com a Am\u00e9rica do Norte e pelos culturais e hist\u00f3ricos que possui com a \n\nAm\u00e9rica Latina. Contudo, tornar-se um mediador \u00e9 um grande desafio para a pol\u00edtica \n\nexterna do pa\u00eds, dada a heterogeneidade das duas sub-regi\u00f5es e a rejei\u00e7\u00e3o de \n\noutros Estados do continente \u00e0 possibilidade de o M\u00e9xico exercer este papel. De \n\nacordo com Olga Pellicer (2006), para que o M\u00e9xico seja efetivamente um poder \n\nm\u00e9dio, \u00e9 necess\u00e1rio que adquira certa independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos Estados \n\nUnidos, sabendo inclusive contrapor-se \u00e0 algumas pol\u00edticas e ampliando os vetores \n\nda sua pol\u00edtica externa. Contudo, mesmo em momentos em que a pol\u00edtica externa do \n\nM\u00e9xico adotou posi\u00e7\u00f5es mais aut\u00f4nomas ou independentes, os Estados Unidos  \n\nexerciam grande peso na sua proje\u00e7\u00e3o internacional. \n\n V\u00e1rios autores (OJEDA, 2011; PELLICER, 2011; SCHIAVON, 2006) analisam \n\na singularidade das rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos. Para Mario Ojeda \n\n(2011), a estabilidade nas rela\u00e7\u00f5es bilaterais na d\u00e9cada de 1960, diante do voto \n\ncontr\u00e1rio do M\u00e9xico \u00e0 expuls\u00e3o de Cuba da OEA, justifica-se pela exist\u00eancia de uma \n\n\u201crela\u00e7\u00e3o especial\u201d entre ambos. Diante do temor do governo norte-americano de que \n\nideias revolucion\u00e1rias cubanas atingissem setores mais radicais no M\u00e9xico, os \n\n\n\n!  34\n\nEstados Unidos toleravam posi\u00e7\u00f5es dissidentes que, no vizinho, serviam para \n\nmanter o consenso interno e evitar cr\u00edticas de autoritarismo do PRI (OJEDA, 2011). \n\n\u00c9 uma evid\u00eancia de que a estabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica do M\u00e9xico \u00e9 de \n\ninteresse para os Estados Unidos (OJEDA, 2011; SCHIAVON, 2006), j\u00e1 que a \n\ndesestabiliza\u00e7\u00e3o do vizinho do sul poderia criar problemas consider\u00e1veis, o que \n\nindica uma rela\u00e7\u00e3o de \"interdepend\u00eancia assim\u00e9trica\" entre os dois pa\u00edses \n\n(KEOHANE; NYE, 2011). \n\n Para Robert Keohane e Joseph Nye (2012), a \u201cinterdepend\u00eancia assim\u00e9trica\u201d \n\n\u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de \u201cdepend\u00eancia m\u00fatua\u201d. Ao definirem o conceito com base nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder entre os Estados, a assimetria \u00e9 colocada como uma condi\u00e7\u00e3o \n\nestrutural do sistema internacional, que condiciona, portanto, os seus custos e os \n\nseus benef\u00edcios (KEOHANE; NYE, 2011). Neste sentido, \"n\u00e3o \u00e9 garantido\u201d que as \n\ntransa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mutuamente ben\u00e9ficas, j\u00e1 que um dos atores ter\u00e1 maior restri\u00e7\u00e3o \n\nde autonomia que o outro (KEOHANE; NYE, 2011). Em prol de diminu\u00edrem as suas \n\nvulnerabilidades e aumentarem o seu poder de barganha, os Estados mais fracos \n\nbuscam utilizar-se da pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia, a partir da defini\u00e7\u00e3o de \n\numa contra-estrat\u00e9gia (KEOHANE; NYE, 2011). Os autores (KEOHANE; NYE, 2011) \n\nn\u00e3o consideram apenas os Estados como interdependentes, mas incorporam em \n\nsua an\u00e1lise outros atores n\u00e3o governamentais, adotando, consequentemente, uma \n\nvis\u00e3o multidimensional do poder. \u00c9 importante salientar, contudo, que Robert \n\nKeohane e Joseph Nye (2011) n\u00e3o abordam especificamente o caso das rela\u00e7\u00f5es do \n\nM\u00e9xico com os Estados Unidos. O exemplo citado pelos autores de \n\ninterdepend\u00eancia econ\u00f4mica s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es recentes da China com os Estados \n\nUnidos, as quais por serem significativamente mais sim\u00e9tricas, indicam que o \n\nconceito deve ser usado com cautela, como uma ferramenta anal\u00edtica que pode \n\najudar a entender o caso mexicano. \n\n Blanca Torres (1990) mostra que a interdepend\u00eancia n\u00e3o \u00e9 um conceito novo \n\nna an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos. No livro \n\nInterdependencia: Un enfoque \u00fatil para el an\u00e1lises de las relaciones M\u00e9xico-Estados \n\nUnidos?, a autora argumenta que no final dos anos de 1970 e in\u00edcio de 1980, o \n\ntermo foi usado como um substituto da ideia de \u201crela\u00e7\u00e3o especial\u201d. Contudo, com o \n\naumento da taxa de juros nos Estados Unidos, em 1979, e a entrada de Ronald \n\nReagan (1981-1989), tornava-se cada vez mais dif\u00edcil utilizar o conceito para o caso \n\nM\u00e9xico-Estados Unidos. Muitos pesquisadores \u201c[\u2026] sent\u00edan que ese concepto \n\nsimplemente procuraba encubrir relaciones muy asim\u00e9tricas y de gran desigualdad \n\n\n\n!  35\n\nen la depend\u00eancia o vulnerabilidad\u201d (TORRES, 1990, p. 15). A crise da d\u00edvida \n\nexterna no M\u00e9xico, em 1982, deu um novo f\u00f4lego a estas discuss\u00f5es, quando os \n\nEstados Unidos lan\u00e7am um pacote de ajuda e os dois pa\u00edses iniciam a integra\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica (TORRES, 1990). Para Carlos Rico F. (1990), a crise de 1982 mostrou \n\nque em tais situa\u00e7\u00f5es a capacidade negociadora da parte \u201cd\u00e9bil\" pode aumentar, j\u00e1 \n\nque se ela n\u00e3o for administrada, a parte \u201cforte\" tamb\u00e9m sofrer\u00e1 impactos pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos e sociais. Ainda assim, as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia n\u00e3o \n\npressup\u00f5em necessariamente coopera\u00e7\u00e3o. Carlos Rico F. (1990) argumenta que \n\nelas tamb\u00e9m podem levar ao aumento do conflito - serio o caso, por exemplo, de a \n\nemerg\u00eancia do nacionalismo impossibilitar um acordo migrat\u00f3rio. \n\n Apesar de ser um debate ainda em andamento, o conceito pode ajudar a \n\nentender as rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos. Al\u00e9m de as rela\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais, os dois pa\u00edses encontram-se vinculados por suas estruturas produtivas. \n\nA magnitude das exporta\u00e7\u00f5es para os EUA e o crescimento da China na pauta de \n\nimporta\u00e7\u00f5es  sugere que o M\u00e9xico agrega valor a produtos chineses para revend\u00ea-1\n\nlos aos EUA. Neste caso, a fronteira seria uma oportunidade para empresas \n\nmultinacionais aproveitarem incentivos fiscais e a proximidade com o mercado \n\nconsumidor, as conhecidas maquiladoras, e aumentarem sua competitividade. O \n\ncom\u00e9rcio di\u00e1rio entre os dois pa\u00edses \u00e9 de 1,4 bilh\u00e3o de d\u00f3lares (US DEPARTMENT \n\nOF STATE, 2017), o que revela a import\u00e2ncia do elemento geogr\u00e1fico. Em 2016, o \n\nM\u00e9xico foi o principal destino das exporta\u00e7\u00f5es do Texas, 39,8%, da California, \n\n15,4%, do Arizona, 37,8%, e do Novo M\u00e9xico, 42,9%, (U.S. DEPARTMENT OF \n\nCOMMERCE, 2016). A California, o Texas e o Arizona s\u00e3o tamb\u00e9m, \n\nrespectivamente, os estados que mais recebem imigrantes mexicanos (M\u00c9XICO, \n\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 2017). \n\n No M\u00e9xico, a proximidade com os Estados Unidos \u00e9 um elemento determi-\n\nnante para o n\u00edvel da atividade econ\u00f4mica entre os estados da federa\u00e7\u00e3o, gerando \n\nn\u00edveis de desenvolvimento bastante divergentes dentro do territ\u00f3rio nacional. De \n\nacordo com dados do INEGI (2017), Baja California possu\u00eda 3,4 vezes mais estabe-\n\nlecimentos com atividade econ\u00f4mica em abril de 2017 do que \"outras entidades fe-\n\nderativas\", onde est\u00e3o inclu\u00eddos os estados do sul, como Guerrero, Chiapas e Mi-\n\nchoacan. A Baja California emprega 2,2 vezes mais do que as outras entidades, as-\n\n Em 1993, o M\u00e9xico exportava 0,08% para a China e importava 0,59%. Em 2016, as exporta\u00e7\u00f5es para a China 1\nchegaram a 1,44% e as importa\u00e7\u00f5es a 17,9% (Secretar\u00eda de Econom\u00eda, M\u00e9xico, 2017). Estes dados s\u00e3o \napresentados nas tabelas do Cap\u00edtulo 3.\n\n\n\n!  36\n\nsim como as remunera\u00e7\u00f5es s\u00e3o 3 vezes superiores (INEGI, 2017). A busca por opor-\n\ntunidades econ\u00f4micas motiva fluxos migrat\u00f3rios internos no M\u00e9xico, em dire\u00e7\u00e3o aos \n\nestados da fronteira norte.  \n\n Do ponto de vista social, a interdepend\u00eancia justifica-se pela quantidade de \n\nmexicanos residentes nos Estados Unidos. A intensidade dos fluxos migrat\u00f3rios fez \n\ncom que os dois governos tivessem que incorporar a tem\u00e1tica na agenda bilateral, \n\nassim como levou o M\u00e9xico a atuar institucionalmente para garantir os direitos dos \n\nseus cidad\u00e3os residentes no vizinho. De acordo com o Migration Policy Institute \n\n(2015), 27% dos nascidos estrangeiros nos Estados Unidos s\u00e3o mexicanos, a maior \n\ncomunidade de estrangeiros no pa\u00eds. Desde 2007, os fluxos de mexicanos para os \n\nEstados Unidos diminu\u00edram significativamente, modificando o padr\u00e3o migrat\u00f3rio \n\n(M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 2017). O relat\u00f3rio Encuestas sobre \n\nmigraci\u00f3n en las fronteiras Norte y Sur de M\u00e9xico, de 2014, tamb\u00e9m destaca que \n\ntais mudan\u00e7as originam-se do aumento da idade dos migrantes e de que o maior \n\nmotivo de tr\u00e2nsito \u00e9 a reuni\u00e3o com familiares, seguida por motivos de trabalho (M\u00c9-\n\nXICO, SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 2017).  \n\n De acordo com estes dados, 56% dos migrantes mexicanos nos Estados Uni-\n\ndos cruzam a fronteira com documentos (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE GOBERNA-\n\nCI\u00d3N, 2017). Com a diminui\u00e7\u00e3o do fluxo a partir de 2007, o M\u00e9xico converte-se, em \n\ngrande parte, em um territ\u00f3rio de tr\u00e2nsito para migrantes provenientes de pa\u00edses da \n\nAm\u00e9rica Central, especialmente de Honduras, Guatemala e El Salvador. Ainda as-\n\nsim, segundo o U.S. Department of Commerce (2014), residem nos Estados Unidos \n\ncerca de 35 milh\u00f5es de mexicanos, mantendo o governo do M\u00e9xico 47 consulados \n\nno pa\u00eds vizinho. Os mexicanos residentes nos Estados Unidos acabaram converten-\n\ndo-se em uma importante fonte de divisas para o governo mexicano. Em mar\u00e7o de \n\n2017, entraram no M\u00e9xico mais de 2,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares de remessas, em mais de \n\n7,9 milh\u00f5es de opera\u00e7\u00f5es (BANCO DE M\u00c9XICO, 2017). A dimens\u00e3o da comunidade \n\nmexicana nos Estados Unidos levou o governo do M\u00e9xico a montar uma estrutura de \n\nprote\u00e7\u00e3o aos nacionais, que justifica a quantidade de consulados.  \n\n A interdepend\u00eancia entre os dois pa\u00edses tamb\u00e9m est\u00e1 presente na tem\u00e1tica \n\nda seguran\u00e7a. Depois dos atentados terroristas de 2001, a prioriza\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nUnidos na seguran\u00e7a nacional transbordou para a sua agenda com o M\u00e9xico, incre-\n\nmentando medidas de monitoramento na fronteira e abandonando qualquer possibi-\n\nlidade de estabelecer uma pol\u00edtica migrat\u00f3ria. De acordo com Rafael Vel\u00e1zquez Flo-\n\nres (2010), as implica\u00e7\u00f5es desta nova dimens\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es bilaterais foram a \n\n\n\n!  37\n\nconstru\u00e7\u00e3o de um muro em parte da fronteira e a criminaliza\u00e7\u00e3o dos indocumenta-\n\ndos. A coopera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da seguran\u00e7a atingiria seu auge com a cria\u00e7\u00e3o da Alian-\n\n\u00e7a para a Seguran\u00e7a e a Prosperidade na Am\u00e9rica do Norte (ASPAN), em 2005, e \n\nda Iniciativa M\u00e9rida, em 2007. Para Arturo Santa Cruz (2014), esta iniciativa repre-\n\nsentou que \u201c[...] por primera vez Washington planteaba el problema del narcotr\u00e1fico \n\nen t\u00e9rminos de cor- responsabilidad; es decir, exist\u00eda un reconocimiento evidente - al \n\nmenos m\u00e1s expl\u00edcito que antes - de que Estados Unidos es parte del \n\nproblema\u201d (CRUZ, 2014, p. 123). Assim, \u201c[...] la cooperaci\u00f3n bilateral en mat\u00e9ria de \n\nseguridad se increment\u00f3 exponencialmente\u201d (CRUZ, 2014, p. 123). Os Estados Uni-\n\ndos forneceriam recursos para o M\u00e9xico combater o narcotr\u00e1fico e procurar manter \n\nsua estabilidade dom\u00e9stica, a qual impacta diretamente o vizinho.  \n\n As rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia assim\u00e9trica demandam do M\u00e9xico grande \n\npoder de negocia\u00e7\u00e3o. Em v\u00e1rios momentos, a diplomacia nacional mostrou significa-\n\ntiva capacidade de reagir frente a cen\u00e1rios adversos com o vizinho e de posicionar-\n\nse de maneira assertiva. Na negocia\u00e7\u00e3o do TLCAN, no come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990, \n\no M\u00e9xico n\u00e3o aceitou colocar na mesa o tema energ\u00e9tico, preservando sua ind\u00fastria \n\npetroleira fechada, heran\u00e7a do per\u00edodo nacionalista de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas \n\n(1934-1940). Outro exemplo foi na negocia\u00e7\u00e3o da Iniciativa M\u00e9rida, onde o M\u00e9xico \n\nn\u00e3o permitiu a perman\u00eancia de tropas americanas em seu territ\u00f3rio, tendo tamb\u00e9m \n\nos EUA reconhecido sua co-responsabilidade no tema do narcotr\u00e1fico (CRUZ, 2014). \n\nHoje, Donald Trump tem dificuldade em construir o muro na fronteira ou para sair do \n\nTLCAN. Contudo, o M\u00e9xico n\u00e3o consegue, ou n\u00e3o tenta com assertividade, criar al-\n\nternativas para diminuir o peso dos Estados Unidos na sua inser\u00e7\u00e3o internacional. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es com o vizinho s\u00e3o assim marcadas, simultaneamente, pela depend\u00eancia \n\ne pela interdepend\u00eancia. Por um lado, os Estados Unidos t\u00eam grande peso na inser-\n\n\u00e7\u00e3o externa mexicana, limitando a busca do M\u00e9xico por outras parcerias no sistema \n\ninternacional e o incremento do seu desenvolvimento econ\u00f4mico. Por outro, essa \n\ndicotomia permite ao pa\u00eds certa capacidade de negocia\u00e7\u00e3o, aproveitando-se da \n\nmagnitude dos v\u00ednculos sociais e econ\u00f4micos. Isso \u00e9 importante porque, depois do \n\nTLCAN, o desafio da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico tornou-se mais dif\u00edcil de ser adminis-\n\ntrado. \n\n Para Ra\u00fal Bernal-Meza (2008), o M\u00e9xico j\u00e1 foi uma pot\u00eancia m\u00e9dia. No artigo \n\nM\u00e9xico: de la autonomista \u201cpotencia media\u201d al s\u00f3cio subordinado de Estados Unidos, \n\no autor argumenta que o pa\u00eds partiu de uma pol\u00edtica externa mais aut\u00f4noma para \n\numa posi\u00e7\u00e3o \u201cassociada\u201d com o Norte desenvolvido, com o qual n\u00e3o teria uma \n\n\n\n!  38\n\nrela\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica. A crise da d\u00edvida da d\u00e9cada de 1980 fez com que a posi\u00e7\u00e3o \n\nmexicana de lideran\u00e7a do Terceiro Mundo, nos anos de 1970, perdesse \n\nsustentabilidade (BERNAL-MEZA, 2009). De acordo com Ra\u00fal Bernal-Meza (2008), \n\no decreto de morat\u00f3ria, em 1982, foi o in\u00edcio da decad\u00eancia do M\u00e9xico como \n\npot\u00eancia m\u00e9dia. Acreditava-se na capacidade da abertura comercial e financeira \n\ncomo vias para fomentar as exporta\u00e7\u00f5es e atrair capital externo, o que incrementaria \n\no crescimento. Neste momento, iniciaram-se as reformas de mercado e a \n\naproxima\u00e7\u00e3o com os EUA, inclusive como forma de garantir a sustentabilidade da \n\nnova pol\u00edtica econ\u00f4mica. Desde a virada mexicana, segundo o autor, que a Am\u00e9rica \n\nLatina se tornou mais segmentada - o Brasil investiu na Am\u00e9rica do Sul como regi\u00e3o \n\npriorit\u00e1ria da sua inser\u00e7\u00e3o internacional e o M\u00e9xico distanciou-se e passou a ser \n\nconsiderado parte da Am\u00e9rica do Norte (BERNAL-MEZA, 2009). \n\n Assim, enquanto a Am\u00e9rica Latina \u00e9 a regi\u00e3o \u201cpor afinidade\" do M\u00e9xico, a \n\nAm\u00e9rica do Norte \u00e9 a regi\u00e3o \"por escolha\", sendo que atualmente exerce um peso \n\nsignificativamente maior na inser\u00e7\u00e3o internacional do pa\u00eds. De acordo com \n\nGuadalupe Gonz\u00e1lez (2006), o M\u00e9xico se insere na Am\u00e9rica Latina e no Caribe de \n\nmaneira defensiva, ou seja, como um contrapeso \u00e0 influ\u00eancia dos EUA na sua \n\npol\u00edtica externa. Assim, o grau de aten\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico para com a regi\u00e3o \u00e9 vari\u00e1vel e \n\ninconstante (GONZ\u00c1LEZ, 2006), a depender da conjuntura dom\u00e9stica e \n\ninternacional. Nesse sentido, o foco da pol\u00edtica externa mexicana, justamente onde \n\nsua autonomia \u00e9 menor, questiona diretamente a possibilidade de caracteriz\u00e1-lo \n\ncomo uma pot\u00eancia regional, nova pot\u00eancia m\u00e9dia ou pot\u00eancia m\u00e9dia rec\u00e9m-\n\nindustrializada. Nas palavras de Ricardo Sennes (2003),  \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Grandes Pot\u00eancias, o interesse b\u00e1sico das Pot\u00eancias \nM\u00e9dias, em geral, \u00e9 buscar manter-se livre de sua influ\u00eancia direta, \n\ntanto nos seus assuntos internos como nos seus assuntos regionais, \nevitando, sempre que poss\u00edvel, refor\u00e7ar esse tipo de rela\u00e7\u00e3o \n(SENNES, 2003, p. 32). \n\n A coopera\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos \u00e9 uma constante na hist\u00f3ria da pol\u00edtica \n\nexterna mexicana. A Iniciativa M\u00e9rida, o plano binacional de combate ao \n\nnarcotr\u00e1fico, foi feito no mesmo sex\u00eanio em que o M\u00e9xico incorporou-se \u00e0 CELAC e \n\n\u00e0 Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, no governo de Felipe Calder\u00f3n. Assim, n\u00e3o parece ser um \n\nobjetivo da pol\u00edtica externa mexicana \u201cmanter-se livre da influ\u00eancia direta\u201d da grande \n\npot\u00eancia (SENNES, 2003), pelo contr\u00e1rio, o M\u00e9xico refor\u00e7a esta rela\u00e7\u00e3o e a \n\ninterdepend\u00eancia entre os dois pa\u00edses. Tanto que, desde os acordos comerciais da \n\n\n\n!  39\n\nd\u00e9cada de 1980, a agenda entre ambos expandiu-se para al\u00e9m de quest\u00f5es \n\necon\u00f4micas, incorporando quest\u00f5es migrat\u00f3rias e de seguran\u00e7a, por exemplo. Com \n\nisso, a diplomacia mexicana prefere tratar seus temas estrat\u00e9gicos de maneira \n\nbilateral com os EUA, n\u00e3o aproveita determinadas oportunidades de coaliza\u00e7\u00e3o para \n\nenfrentar os Estados mais fortes (soft-balancing) e n\u00e3o exerce lideran\u00e7a regional, \n\nperdendo oportunidades de media\u00e7\u00e3o. Por isso, acredita-se ser equivocado \n\ncaracterizar o M\u00e9xico como pot\u00eancia regional. \n\n No Plano Nacional de Desenvolvimento 2013-2018, o M\u00e9xico \u00e9 referido como \n\npa\u00eds emergente. Contudo, apesar de a sua significativa capacidade econ\u00f4mica, o \n\ncrescimento do PIB est\u00e1 aqu\u00e9m do esperado pelo governo na \u00faltima d\u00e9cada (2% ao \n\nano) e abaixo dos BRICS (WORLD BANK, 2017). Al\u00e9m disso, mesmo participando \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es internacionais, a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico n\u00e3o apresenta uma \n\nvis\u00e3o reformista da ordem internacional e nem fomenta posi\u00e7\u00f5es independentes com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos. Pelo contr\u00e1rio, a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e de \n\ninterdepend\u00eancia que possui com o vizinho poderoso justifica a prioridade da sua \n\npol\u00edtica externa. O MIST (M\u00e9xico, Indon\u00e9sia, Cor\u00e9ia do Sul e Turquia) e o MIKTA \n\n(M\u00e9xico, Indon\u00e9sia, Cor\u00e9ia do Sul, Turquia e Austr\u00e1lia) tamb\u00e9m n\u00e3o possuem a \n\nmesma influ\u00eancia internacional que possui o BRICS, tendo avan\u00e7ado bem menos \n\nem termos de encontrar interesses homog\u00eaneos e atuar em conjunto. \n\n A dificuldade em caracterizar o M\u00e9xico como pa\u00eds em desenvolvimento \n\ntamb\u00e9m se justifica pela fragilidade te\u00f3rica deste conceito. A ampla elasticidade que \n\nele apresenta torna-o pass\u00edvel de ser utilizado para pa\u00edses absolutamente diferentes, \n\no que revela que n\u00e3o h\u00e1 crit\u00e9rios claros e contundentes a respeito desta categoria. O \n\nuso que o governo do M\u00e9xico faz do conceito \u00e9, em grande parte, uma tentativa de \n\ninserir o pa\u00eds nestes debates, uma forma de proje\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica, na medida em que \n\numa an\u00e1lise mais detalhada da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico questiona tal \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel afirmar, portanto, que o M\u00e9xico n\u00e3o se encaixa de \n\nmaneira conclusiva em nenhuma das categorias apresentadas, o que torna o seu \n\ncaso muito peculiar. \n\n Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, abordar-se-\u00e1 a hist\u00f3ria da pol\u00edtica externa mexicana dos \n\nanos de 1970 at\u00e9 o in\u00edcio de 2000. Objetiva-se trazer um panorama das rela\u00e7\u00f5es \n\nexteriores do pa\u00eds antes do Tratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte, assim \n\ncomo explicar a mudan\u00e7a na estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional e no modelo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico a partir dos anos de 1980. Com a abordagem hist\u00f3rica, \n\nser\u00e1 poss\u00edvel observar diferen\u00e7as entre os mandatos presidenciais, os efeitos da \n\n\n\n!  40\n\ncrise da d\u00e9cada de 1980 e como a escolha do M\u00e9xico pelos Estados Unidos \n\nimpactou na sua inser\u00e7\u00e3o internacional e nas rela\u00e7\u00f5es com a Am\u00e9rica Latina, o que \n\ninvariavelmente retoma os debates desta se\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. \n\n2.3 Conclus\u00f5es  \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o, buscou-se abordar as diferentes categorias de an\u00e1lise utilizadas \n\npela literatura especializada para caracterizar a posi\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico na hierarquia de \n\npoder global. A partir dos conceitos de pot\u00eancia m\u00e9dia, pot\u00eancia regional e pa\u00eds em \n\ndesenvolvimento, tratou-se da complexidade do caso mexicano. Tal dificuldade \n\nanal\u00edtica em classific\u00e1-lo refere-se ao fato de o M\u00e9xico possuir atributos materiais \n\nque, se analisados como crit\u00e9rio \u00fanico, poderiam lev\u00e1-lo \u00e0 categoria de pot\u00eancia \n\nregional ou pa\u00eds em desenvolvimento. Contudo, como mostram alguns autores \n\n(NOLTE, 2006; SENNES, 2003), tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio considerar crit\u00e9rios \n\nideacionais ou imateriais para pensar a posi\u00e7\u00e3o internacional de um pa\u00eds. \n\nArgumentou-se que a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do M\u00e9xico impacta sua categoriza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\nque o compartilhamento de fronteira e a associa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com os EUA \n\ncondicionam sua pol\u00edtica externa. \n\n Da escolha mexicana pela regionaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com os Estados Unidos \n\ndesprendem-se duas consequ\u00eancias importantes: por um lado, a abdica\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica externa do M\u00e9xico em estabelecer canais de coopera\u00e7\u00e3o com a Am\u00e9rica \n\nLatina e o Caribe at\u00e9 a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, ou seja, a baixa presen\u00e7a do \n\npa\u00eds no \u00e2mbito regional onde ele poderia estabelecer rela\u00e7\u00f5es mais equilibradas e \n\nestabelecer contrapesos \u00e0 grande pot\u00eancia; por outro lado, a prefer\u00eancia do M\u00e9xico \n\nem estabelecer parcerias assim\u00e9tricas e a aposta em uma rela\u00e7\u00e3o bilateral que \n\nreproduz a sua vulnerabilidade econ\u00f4mica e os seus problemas de desenvolvimento \n\nlimitam seu espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a possibilidade de que o pa\u00eds assuma \n\nposi\u00e7\u00f5es mais aut\u00f4nomas com rela\u00e7\u00e3o ao vizinho, o que seria um crit\u00e9rio importante \n\npara consider\u00e1-lo uma pot\u00eancia regional. Argumentou-se que a geografia condiciona \n\nas rela\u00e7\u00f5es externas do M\u00e9xico. Dado que as possibilidades de coopera\u00e7\u00e3o com \n\noutros parceiros s\u00e3o limitadas, restam poucas op\u00e7\u00f5es para a sua pol\u00edtica externa. \n\nAssim, o pa\u00eds investe e explora prioritariamente as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia \n\ncom os Estados Unidos, o que dificulta a tomada de posi\u00e7\u00f5es independentes. \n\n Concluiu-se que os conceitos te\u00f3ricos apresentados n\u00e3o d\u00e3o conta do caso \n\ndo M\u00e9xico. A sua caracteriza\u00e7\u00e3o no sistema internacional como pa\u00eds emergente \n\n\n\n!  41\n\nmostrou-se uma poss\u00edvel dentre as outras apresentadas, mas a extrema amplitude \n\ndo conceito e a possibilidade com que ele abarque uma grande variedade de pa\u00edses \n\nevidenciam as suas fragilidades te\u00f3ricas e questionam a sua capacidade explicativa. \n\nSe podem ser englobados casos extremamente diversos, o conceito \u00e9 incapaz de \n\nexplicar de maneira aprofundada ou de atender determinadas especificidades. Neste \n\ncaso, poderia ser estabelecido um paralelo entre \u201cpa\u00edses em desenvolvimento\u201d e \n\n\u201cpa\u00edses intermedi\u00e1rios\u201d, ambos amplos, gen\u00e9ricos e, portanto, com limitada \n\ncapacidade explicativa. \n\n3 A HIST\u00d3RIA DA POL\u00cdTICA EXTERNA MEXICANA (1970-2000) \n\n\n\n!  42\n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n V\u00e1rios autores (OJEDA, 1984; SCHIAVON, 2006; VELASCO, 2010) destacam \n\na singularidade da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do M\u00e9xico como uma das vari\u00e1veis chave \n\npara compreender a sua pol\u00edtica externa. Dividir fronteira com a principal pot\u00eancia do \n\nsistema internacional imp\u00f5e um desafio hist\u00f3rico ao pa\u00eds - a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nautonomia nacional. Apesar de esse ser um objetivo dos Estados em geral, o caso \n\nmexicano \u00e9 particular.  \n\n O primeiro Cap\u00edtulo deste trabalho exp\u00f4s a complexidade de categorizar o \n\nM\u00e9xico, debatendo os conceitos de pot\u00eancia m\u00e9dia, pot\u00eancia regional e pa\u00eds em \n\ndesenvolvimento. Argumentou-se que tal dificuldade se deve porque o M\u00e9xico \n\napresenta caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas e culturais de um pa\u00eds da Am\u00e9rica Latina, \n\nmas escolheu associar-se ao Norte desenvolvido. A escolha mexicana dos anos de \n\n1980 mudou sua pol\u00edtica externa e o eixo de inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no mundo, o que foi \n\numa consequ\u00eancia de um processo que j\u00e1 se desenhava em curto e m\u00e9dio prazo. \n\nOs Estados Unidos foram institucionalizados como seu principal parceiro comercial, \n\npor meio de uma rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica e de depend\u00eancia. Neste sentido, tornou-se \n\nmais custoso para o M\u00e9xico aproveitar outras oportunidades no sistema \n\ninternacional, na medida em que diminuiu o peso de outros Estados e regi\u00f5es na \n\nsua pol\u00edtica externa. Isso n\u00e3o significa que o governo mexicano tenha desistido de \n\nconquistar maior autonomia, mas que os espa\u00e7os para alcan\u00e7\u00e1-la tornaram-se mais \n\nrestritos. \n\n O Tratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte trouxe implica\u00e7\u00f5es \n\nestruturais para a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico: a prioridade institucional passou a ser \n\nos Estados Unidos. O M\u00e9xico n\u00e3o deixou de olhar para a Am\u00e9rica Latina e para o \n\nCaribe, mas a regi\u00e3o nitidamente tornou-se menos importante na sua estrat\u00e9gia de \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional. Nesse sentido, aprofundou-se o principal desafio da pol\u00edtica \n\nexterna do M\u00e9xico - administrar as suas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos \n\n(MONTERO; ROMERO, 2010). Como ser\u00e1 discutido neste Cap\u00edtulo, a Am\u00e9rica \n\nLatina e o Caribe sempre ocuparam um lugar destacado na inser\u00e7\u00e3o internacional \n\ndo M\u00e9xico. Mesmo depois da aproxima\u00e7\u00e3o com os EUA, ela continuou sendo \n\ncolocada como uma regi\u00e3o chave, uma possiblidade para que o pa\u00eds diversifique \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionais (MONTERO; ROMERO, 2010). Contudo, \n\nnas duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, este tornou-se um discurso ret\u00f3rico. A \n\n\n\n!  43\n\ncoopera\u00e7\u00e3o com a Am\u00e9rica Latina e o Caribe tornou-se secund\u00e1ria diante da \n\nassocia\u00e7\u00e3o comercial com os EUA. \n\n Ao priorizar uma rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica, o M\u00e9xico desistiu de assumir um papel \n\nmais protag\u00f4nico no continente americano e no pr\u00f3prio sistema internacional. \n\nApesar dos autores (MONTERO; ROMERO, 2010) terem utilizado o termo \n\n\u201cequilibrar\u201d, concordam que, atualmente, ele esvaziou-se, na medida em que \n\nnenhum pa\u00eds ou regi\u00e3o teria capacidade para equilibrar o peso dos Estados Unidos \n\nna inser\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico. Assim, pouco nos ajuda discutir a possibilidade de equil\u00edbrio \n\ndas rela\u00e7\u00f5es exteriores do pa\u00eds, visto que mesmo em momentos de grande ativismo \n\nda pol\u00edtica externa mexicana, era alta a concentra\u00e7\u00e3o comercial no vizinho. \u00c9 mais \n\nrealista falar em diversifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionais, na medida \n\nem que esta \u00e9 apresentada pelo governo como uma via poss\u00edvel de diminuir a \n\nvulnerabilidade em rela\u00e7\u00e3o aos EUA (MONTERO; RMERO, 2010). Ainda assim, falar \n\nem diversifica\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e a formula\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia p\u00fablica capaz de \n\nmobilizar diferentes atores dom\u00e9sticos em prol da sua consecu\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o se \n\nobserva na pr\u00e1tica. Implementar uma estrat\u00e9gia de diversifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas internacionais implicaria, em grande parte, repensar a escolha do \n\nM\u00e9xico nos anos de 1980, o que tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu. Por isso, nos pr\u00f3ximos dois \n\nCap\u00edtulos, argumenta-se que a busca pela autonomia do M\u00e9xico passa pela \n\ntentativa governamental de estabelecer contrapesos em rela\u00e7\u00e3o aos Estados \n\nUnidos. Nesse aspecto, a Am\u00e9rica Latina e o Caribe sempre ser\u00e1 a regi\u00e3o priorit\u00e1ria, \n\ntendo progressivamente a \u00c1sia ocupado mais relev\u00e2ncia. Isso n\u00e3o significa que haja \n\ngrande e concreto investimento, assim como interesse, do governo do M\u00e9xico em de \n\nfato avan\u00e7ar, mas que a inser\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o \u00e9 colocada como o principal \n\nmecanismo para incrementar seu poder de barganha. Tanto a inser\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico \n\nnesta regi\u00e3o, assim como o grau em que o pa\u00eds aproveitar\u00e1 as oportunidades \n\necon\u00f4micas, tamb\u00e9m depende do engajamento dos atores dom\u00e9sticos. Como o foco \n\ndeste trabalho \u00e9 a pol\u00edtica externa e dada a complexidade e amplitude da quest\u00e3o, \n\nn\u00e3o ser\u00e3o abordados o ponto de vista empresarial ou de outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, \n\nal\u00e9m do Executivo. \n\n Este cap\u00edtulo aborda a pol\u00edtica externa mexicana em perspectiva hist\u00f3rica, de \n\n1970 at\u00e9 2000. Apresentam-se dois objetivos: primeiro, discutir os anos anteriores \n\nao Tratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte, apontando como o M\u00e9xico \n\nadministrava os dilemas da sua inser\u00e7\u00e3o internacional; depois, explicar a mudan\u00e7a \n\nda pol\u00edtica externa do M\u00e9xico nos anos de 1980, apresentando suas implica\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n!  44\n\nArgumenta-se que o contrapeso que a pol\u00edtica externa mexicana tinha em rela\u00e7\u00e3o \n\naos Estados Unidos dependia principalmente do contexto internacional e das \n\npossibilidades e limita\u00e7\u00f5es que este apresentava. Contudo, mesmo em momentos \n\nem que a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico foi mais dissidente em rela\u00e7\u00e3o aos Estados \n\nUnidos (GRABENDORFF, 1984) ou apresentou tra\u00e7os de uma pot\u00eancia m\u00e9dia \n\n(BERNAL-MEZA, 2009), havia algum tipo de entendimento m\u00fatuo. Com a crise da \n\nd\u00edvida da d\u00e9cada de 1980, a capacidade de atua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa mexicana \n\ndiminuiu consideravelmente e, depois do TLCAN, a busca pela autonomia tornou-se \n\nmais dif\u00edcil e custosa. Portanto, torna-se imposs\u00edvel entender a pol\u00edtica externa do \n\nM\u00e9xico sem olhar para a sua rela\u00e7\u00e3o com os EUA. \n\n A constru\u00e7\u00e3o da identidade do M\u00e9xico deu-se com base na resist\u00eancia \u00e0 \n\ninger\u00eancia externa. Na guerra 1846-1848, o M\u00e9xico perdeu mais da metade do seu \n\nterrit\u00f3rio para os Estados Unidos, o que atribuiu um forte car\u00e1ter defensivo-legalista \n\n\u00e0 sua pol\u00edtica externa. Posteriormente, a Revolu\u00e7\u00e3o mexicana de 1910 representou \n\no momento mais simb\u00f3lico do nacionalismo no pa\u00eds. Dela origina-se a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nrevolucion\u00e1ria de 1917, que apesar de modificada, continua vigente. Al\u00e9m do papel \n\ncentral de Carranza na elabora\u00e7\u00e3o do documento, a Doutrina Carranza \u00e9 um \n\ndesdobramento direto da pol\u00edtica externa nacionalista-revolucion\u00e1ria, quando \n\nimpulsionou a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do direito internacional, como a n\u00e3o \n\ninterven\u00e7\u00e3o e a auto-determina\u00e7\u00e3o. Destaca-se tamb\u00e9m o Decreto da expropria\u00e7\u00e3o \n\npetroleira promulgado no governo de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas (1934-1940), que tirava a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no pa\u00eds das m\u00e3os de empresas estrangeiras, muitas norte-\n\namericanas. Clint E. Smith (2002) discute que as expropria\u00e7\u00f5es tiveram car\u00e1ter \n\npac\u00edfico, quando o governo chegou a um acordo com estas companhias. Assim, o \n\nmesmo autor destaca que o processo de transfer\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o para o Estado \n\nmexicano deu-se sem grandes conflitos com o governo dos EUA, uma evid\u00eancia de \n\nque mesmo em momentos do auge nacionalista, havia entendimento. \n\n Mesmo diante das assimetrias de poder entre o M\u00e9xico e os Estados Unidos \n\ne do nacionalismo-revolucion\u00e1rio, Mario Ojeda (1984) destaca uma \"rela\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica\" entre os dois pa\u00edses. Ao referir-se \u00e0 d\u00e9cada de 1960, o autor destaca \n\nque o \u201cM\u00e9xico es el pa\u00eds del \u00e1rea m\u00e1s cercano geogr\u00e1ficamente a los Estados \n\nUnidos y al mismo tiempo de que es el menos cooperativo con \u00e9stos en su pol\u00edtica \n\nexterior; sin embargo, a la vez que es el m\u00e1s disidente, goza de las relaciones m\u00e1s \n\nestables con el pa\u00eds vecino\u201d (p. 119). O contexto a que o autor se refere \u00e9 o voto \n\ncontr\u00e1rio da delega\u00e7\u00e3o mexicana, durante a Oitava Reuni\u00e3o de Consulta dos \n\n\n\n!  45\n\nMinistros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos, em \n\n1962, \u00e0 exclus\u00e3o de Cuba do \u00f3rg\u00e3o. De acordo com Mario Ojeda (1984), a postura \n\nda delega\u00e7\u00e3o mexicana pode ser justificada pela \u201crela\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\u201d entre o \n\nM\u00e9xico e os Estados Unidos. O autor justifica tal \u201centendimento\u201d argumentando que \n\no M\u00e9xico \u00e9 um ator importante para a grande pot\u00eancia, que tolera posi\u00e7\u00f5es \n\ndissidentes em temas estrat\u00e9gicos para o M\u00e9xico (OJEDA, 1984). Para os EUA, era \n\nimportante que o vizinho mantivesse sua estabilidade interna, evidenciando a \n\nrela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre ambos. \n\n Cuba \u00e9 um tema sens\u00edvel para o M\u00e9xico. Para o Partido Revolucion\u00e1rio \n\nInstitucional, manter rela\u00e7\u00f5es com a ilha fomentava o consenso interno  (OJEDA, 2\n\n1984), em meio a um sistema pol\u00edtico altamente centralizado e autorit\u00e1rio. O PRI \n\nocupava a presid\u00eancia do M\u00e9xico desde 1929, adotando uma postura conservadora \n\ninternamente e uma pol\u00edtica externa com tra\u00e7os revolucion\u00e1rios. Contudo, apesar de \n\nnunca ter rompido rela\u00e7\u00f5es com Cuba, o M\u00e9xico sempre adotou uma posi\u00e7\u00e3o de \n\nreserva com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ilha (OJEDA, 1984). O governo temia poss\u00edveis influ\u00eancias da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Cubana em determinados grupos socais no pa\u00eds, o que poderia gerar \n\ndemandas por abertura pol\u00edtica ou a ado\u00e7\u00e3o de medidas mais radicais. \n\n Em momentos de instabilidade na conjuntura regional e internacional, o valor \n\nestrat\u00e9gico do M\u00e9xico para os EUA aumenta, assim como sua capacidade de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o (OJEDA, 1984). No mesmo sentido, Jorge Schiavon (2006) argumenta \n\nque em temas de baixa prioridade para os Estados Unidos, as press\u00f5es sobre o \n\nM\u00e9xico s\u00e3o menores. Por outro lado, quanto menor a capacidade mexicana de \n\nmanter-se est\u00e1vel (em termos pol\u00edticos, sociais e econ\u00f4micos) e de garantir a \n\nseguran\u00e7a na fronteira sul dos EUA, maior ser\u00e1 a press\u00e3o da grande pot\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao M\u00e9xico, diminuindo suas margens de autonomia (SCHIAVON, 2006). \n\nPara o autor, o que vigorava nos anos de 1960 era uma \u201crela\u00e7\u00e3o especial\u201d entre \n\nambos, na qual os EUA toleravam o regime autorit\u00e1rio mexicano e sua participa\u00e7\u00e3o \n\ndissidente nos f\u00f3runs internacionais, enquanto o M\u00e9xico garantisse sua estabilidade, \n\nmarginalizando grupos mais radicais e poss\u00edveis influ\u00eancias de Cuba (SCHIAVON, \n\n2006). \n\n Para Mario Ojeda (1984), a pol\u00edtica externa mexicana nos anos de 1960 \n\n Votar contra a exclus\u00e3o de Cuba da OEA e reconhecer o regime de Fidel Castro atribu\u00edam um car\u00e1ter 2\nnacionalista-revolucion\u00e1rio \u00e0 pol\u00edtica externa, o que agradava setores cr\u00edticos ao regime autorit\u00e1rio internamente. \nEsse \u00e9 um dos elementos que justifica a estabilidade institucional no M\u00e9xico, diferente do que ocorreu em outros \npa\u00edses latino-americanos no mesmo per\u00edodo. O consenso interno \u00e9 rompido no final dos anos de 1960, com o \nmassacre de Tlatelolco e aumento da press\u00e3o p\u00fablica por abertura pol\u00edtica.\n\n\n\n!  46\n\nrepresentou o abandono de uma \u201catitude isolacionista\u201d e de \u201cdesinteresse pelas \n\nquest\u00f5es internacionais\u201d. A pol\u00edtica externa defensiva e de princ\u00edpios buscava \n\ncomprometer pouco o pa\u00eds no sistema internacional e evitar cr\u00edticas ao regime \n\ndom\u00e9stico (OJEDA, 1984). Para Juan Carlos Mendoza S\u00e1nchez (2011), a defesa \n\ndos princ\u00edpios do Direito Internacional funcionava como uma \u201cblindagem\" ao regime \n\ninterno autorit\u00e1rio e tamb\u00e9m como uma forma de defender-se, no \u00e2mbito multilateral, \n\nde uma \u201cd\u00e9bil posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\u201d. Como o autor destaca, \u201cEl principio de no \n\nintervenci\u00f3n, reiteramos, ha sido parte del devenir hist\u00f3rico del pueblo mexicano. Su \n\ndefensa ha sido una defensa de la independencia y de la soberan\u00eda\u201d (S\u00c1NCHEZ, \n\n2011, p. 119). \n\n Nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es, aborda-se-\u00e1 a hist\u00f3ria da pol\u00edtica externa mexicana a \n\npartir de 1970. Elegeu-se este per\u00edodo hist\u00f3rico porque foi um momento de grande \n\nativismo na pol\u00edtica externa mexicana, de maior presen\u00e7a no sistema internacional. \n\nO contraste com os anos de 1980 \u00e9 claro, sendo poss\u00edvel observar a mudan\u00e7a da \n\npol\u00edtica externa do M\u00e9xico a partir de ent\u00e3o. Este cap\u00edtulo tem como foco at\u00e9 o ano \n\n2000, quando ganham as elei\u00e7\u00f5es o Partido da A\u00e7\u00e3o Nacional. Acredita-se que este \n\ncap\u00edtulo dar\u00e1 bases hist\u00f3rica-estruturais para entender a pol\u00edtica externa mexicana a \n\nno s\u00e9culo XXI, j\u00e1 que se pressup\u00f5e que os dilemas explorados no Cap\u00edtulo 3 n\u00e3o \n\ns\u00e3o novos.  \n\n3.2 O governo de Luis Echeverr\u00eda (1970-1976) \n\n V\u00e1rios autores (S\u00c1NCHEZ, 2011; SMITH, 2002; RICO, 2010) concordam que \n\nLuis Echeverr\u00eda (1970-1976) desprendeu esfor\u00e7os significativos para alavancar a \n\nposi\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico no sistema internacional. Contudo, quando chega ao poder, o \n\nmaior desafio de Echeverr\u00eda era interno. O Partido Revolucion\u00e1rio Institucional sofria \n\ngrandes contesta\u00e7\u00f5es depois do massacre de Tlatelolco , em 1968. Diante de 3\n\npress\u00f5es por maior abertura pol\u00edtica, Echeverr\u00eda teria que restabelecer a sua \n\ncredibilidade e a do Partido, j\u00e1 que ele era Secret\u00e1rio de Governo na gest\u00e3o anterior, \n\nde D\u00edaz Ordaz (1964-1970). Por\u00e9m, de acordo com Carlos Rico (2010), as \n\ncontesta\u00e7\u00f5es ao regime pol\u00edtico interno pouco interferiram na pol\u00edtica externa \n\nmexicana, que era uma \u00e1rea sem muitos questionamentos, insulada e baseada em \n\n Em 2 de outubro de 1968, dez dias antes dos Jogos Ol\u00edmpicos do M\u00e9xico, o Ex\u00e9rcito abriu fogo contra uma 3\nmanifesta\u00e7\u00e3o de estudantes que protestavam contra medidas do presidente Gustavo D\u00edaz Ordaz, causando \ncentenas de mortes.\n\n\n\n!  47\n\nprinc\u00edpios hist\u00f3ricos. \n\n Guadalupe Gonz\u00e1lez (2006) coloca que Luis Echeverr\u00eda promoveu uma \n\npol\u00edtica externa ativa, ancorada no terceiro-mundismo e na busca pela diversifica\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es internacionais mexicanas, no \u00e2mbito pol\u00edtico e econ\u00f4mico. Como \n\napontado por Carlos Rico (2010), neste per\u00edodo, \u201c[\u2026] el gobierno mexicano \n\nestablece relaciones diplom\u00e1ticas con 64 pa\u00edses, pr\u00e1cticamente duplicando el \n\nn\u00famero de los contactos que se ten\u00edan al iniciar los setenta\u201d (p. 41). Neste quadro, \n\ndestaca-se o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com a Rep\u00fablica Popular da \n\nChina, em 1972, e a visita ao Chile de Allende, no mesmo ano. A pol\u00edtica externa do \n\nper\u00edodo tamb\u00e9m tinha como objetivo responder \u00e0 crise que sinalizada no modelo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico mexicano, promovendo as exporta\u00e7\u00f5es e diminuindo a \n\ndepend\u00eancia dos Estados Unidos. A crise do in\u00edcio dos anos de 1970 no vizinho \n\ngerou dificuldades para as exporta\u00e7\u00f5es mexicanas ao mercado estadunidense, o \n\nque promoveu uma \u201c[\u2026] renovada urgencia a la necesidad de ampliar los horizontes \n\ncomerciales mexicanos\u201d (RICO, 2010, p. 31). \n\n No \u00e2mbito multilateral, a \u00eanfase era nos problemas do Terceiro Mundo, o que \n\nbuscava consolidar Echeverr\u00eda como uma lideran\u00e7a e promover apoio para uma \n\nfutura poss\u00edvel candidatura \u00e0 Secret\u00e1rio Geral da ONU. Na UNCTAD, o M\u00e9xico \n\nprop\u00f4s a negocia\u00e7\u00e3o da Carta de Direitos e Deveres Econ\u00f4micos dos Estados e \n\ndefendia o pluralismo, sinalizando para a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica externa \n\nindependente em meio \u00e0 bipolaridade da Guerra Fria. Para Guadalupe Gonz\u00e1lez \n\n(2006), o que o M\u00e9xico se propunha era estabelecer uma esp\u00e9cie de ponte entre as \n\nna\u00e7\u00f5es desenvolvidas e as do Terceiro Mundo. Para Bernal-Meza (2009), a pol\u00edtica \n\nexterna mexicana do per\u00edodo pode ser caracterizada como a pol\u00edtica externa de uma \n\npot\u00eancia m\u00e9dia, quando o pa\u00eds optou pelo ativismo internacional. \n\n Contudo, a estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o de Luis Echeverr\u00eda n\u00e3o \u00e9 isenta de cr\u00edticas. \n\nAna Covarrubias Velasco (2010) lembra que o M\u00e9xico nunca formalizou a sua \n\nentrada no Movimento dos N\u00e3o Alinhados, evitando posicionar-se de maneira mais \n\nclara em alguns momentos em que poderia ter formalizado seu discurso terceiro-\n\nmundista. Mar\u00eda Elena L\u00f3pez Montero e Carlos Contreras Romero (2010) discutem \n\nque apesar de ter havido amplia\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os comerciais do M\u00e9xico com o mundo, \n\nisso n\u00e3o foi suficiente para diminuir a depend\u00eancia econ\u00f4mica dos Estados Unidos. \n\nDados do INEGI (2015) mostram que, em 1971, primeiro ano completo do governo \n\nEcheverr\u00eda, o M\u00e9xico exportou para os EUA 70,3% e importou 61,4%. Em 1975, o \n\n\u00faltimo ano completo, os valores foram de 61,3% e 62,8%, respectivamente (INEGI, \n\n\n\n!  48\n\n2015). Apesar da diminui\u00e7\u00e3o, os Estados Unidos manteriam seu peso na balan\u00e7a \n\ncomercial do M\u00e9xico, recuperando espa\u00e7o futuramente. \n\n A pol\u00edtica externa de Echeverr\u00eda tamb\u00e9m gerou contesta\u00e7\u00f5es internas. \n\nSetores conservadores do pa\u00eds argumentaram contra o governo quando este \n\nsuspendeu as rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o Chile, depois do golpe militar de \n\nPinochet, em 1973. Com rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos, Carlos Rico (2010) argumenta \n\nque apesar do aparente distanciamento, prevaleceu a cordialidade entre os dois \n\npa\u00edses, mesmo o M\u00e9xico tendo dificuldades em acessar o mercado norte-americano. \n\nO governo de Luis Echeverr\u00eda terminou com grandes expectativas para a economia \n\nmexicana, quando se descobriu jazidas petrol\u00edferas na regi\u00e3o do Golfo, em 1974. O \n\nacontecimento abafou as dificuldades pelas quais passava o modelo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, despertando o nacionalismo, mas n\u00e3o diminuiu as cr\u00edticas ao \n\nsistema pol\u00edtico. \n\n3.3 O governo de L\u00f3pez Portillo (1976-1982) \n\n Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo foi Secret\u00e1rio da Fazenda nos \u00faltimos anos do governo de \n\nLuis Echeverr\u00eda. Ele assume o poder no M\u00e9xico em meio \u00e0 euforia do descobrimento \n\ndas reservas petrol\u00edferas. A ideia era usar esses recursos para financiar o \n\ndesenvolvimento da ind\u00fastria nacional (S\u00c1NCHEZ, 2011), o que seria feito por meio \n\nda contrata\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos e a expans\u00e3o do gasto p\u00fablico. Clint E Smith (2002) \n\nargumenta que foi gerada uma ilus\u00e3o dentro do pa\u00eds de dinamismo econ\u00f4mico, \n\nquando o M\u00e9xico cresceu 9,2%, em 1980, e 8,8%, em 1981 (WORLD BANK, 2017). \n\nO petr\u00f3leo passa a ter um papel central na inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico, sendo \n\nvisto como um elemento que incrementaria o peso do pa\u00eds no sistema internacional \n\n(RICO, 2010). \n\n O setor energ\u00e9tico tamb\u00e9m esteve no centro de uma disputa entre o governo \n\ndo M\u00e9xico e os Estados Unidos, quando n\u00e3o houve acordo em torno do pre\u00e7o do \n\ng\u00e1s a ser vendido. Para Carlos Rico (2010), tamb\u00e9m se tornou um ponto de tens\u00e3o \n\nbilateral a decis\u00e3o do M\u00e9xico de n\u00e3o o aderir ao GATT, que foi submetida a consulta \n\nnacional, em 1979. O debate acabou polarizando setores da sociedade civil, cujo \n\ntema de fundo foram os benef\u00edcios do livre-com\u00e9rcio para os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento (RICO, 2010). Diante das discord\u00e2ncias, a decis\u00e3o do governo \n\nmexicano foi postergar a entrada do M\u00e9xico no \u00f3rg\u00e3o. Carlos Rico (2010) ainda \n\nargumenta que o governo temia poss\u00edveis contesta\u00e7\u00f5es do modelo de \n\n\n\n!  49\n\ndesenvolvimento que vigorava no M\u00e9xico, o de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. \n\n L\u00f3pez Portillo tamb\u00e9m apresentou uma pol\u00edtica externa ativa, tendo se \n\nencontrado com Fidel Castro, visitado a China, a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e a Bulg\u00e1ria. O \n\ngrande destaque do per\u00edodo foram as rela\u00e7\u00f5es com a Am\u00e9rica Central (RICO, 2010; \n\nSMITH, 2002), o que marcaria o in\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o mexicana na resolu\u00e7\u00e3o da \n\ncrise na regi\u00e3o. L\u00f3pez Portillo reconheceu os grupos rebeldes em El Salvador e na \n\nNicar\u00e1gua, tendo rompido rela\u00e7\u00f5es com o regime de Somoza, em 1979. Para Carlos \n\nRico (2010), era o in\u00edcio da contesta\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a pol\u00edtica externa de princ\u00edpios, \n\nainda que negando as cr\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o. Para o M\u00e9xico, era uma oportunidade \n\nde participar ativamente da media\u00e7\u00e3o da crise centro-americana, evitando \n\ninterfer\u00eancias extra-regionais. Para o autor, \u201c[\u2026] la pol\u00edtica exterior mexicana abr\u00e1 ya \n\nencontrado, en un espacio geogr\u00e1fico m\u00e1s limitado que el perseguido por \n\nEcheverr\u00eda, un papel m\u00e1s viable (RICO, 2010, p. 97). \n\n Neste sex\u00eanio, o M\u00e9xico tamb\u00e9m fez parte do Conselho de Seguran\u00e7a da \n\nONU, em 1980-1981 . Al\u00e9m da decis\u00e3o de n\u00e3o entrar no GATT, a pol\u00edtica externa 4\n\nnacional continuou sem aderir oficialmente ao Movimento dos N\u00e3o Alinhados e \n\ntamb\u00e9m decide n\u00e3o entrar na OPEP. A introdu\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo como um componente \n\nda inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico abre novos horizontes pol\u00edticos e econ\u00f4micos \n\n(Rico, 2010), contudo, tamb\u00e9m aumenta a vulnerabilidade do pa\u00eds em meio aos \n\npre\u00e7os flutuantes no mercado internacional. A queda no pre\u00e7o do produto no come\u00e7o \n\ndos anos de 1980 teria impactos estruturais na economia do M\u00e9xico e na sua \n\nestrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional. Em 1982, o pa\u00eds decretou morat\u00f3ria e teve que \n\nrenegociar as d\u00edvidas com os credores, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional e os \n\nEstados Unidos. Na vis\u00e3o de Clint E. Smith (2002), \u201c[\u2026] la facilidad que ten\u00eda el \n\nr\u00e9gimen de L\u00f3pez Portillo de obtener pr\u00e9stamos en el mercado financiero e incurrir \n\nen excesivos gastos p\u00fablicos oblig\u00f3 a M\u00e9xico, en 1982, a enfrentar la peor crises \n\necon\u00f3mica de su historia moderna\u201d (p. 89). O pacote de ajuda estaria condicionado \n\n\u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o da economia interna, que levaria o M\u00e9xico a profundas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es.  \n\n No \u00faltimo ano da gest\u00e3o de L\u00f3pez Portillo, em 1981, o M\u00e9xico exportou \n\n53,3% para os Estados Unidos e importou 63,4% (INEGI, 2015). Contudo, o pa\u00eds \n\ndiminui muito seu volume total exportado, que voltar\u00e1 a crescer no final da d\u00e9cada. \n\nO quadro externo tornou-se mais fechado, e com ele a pol\u00edtica externa ativa perdia \n\n N\u00e3o foi a primeira vez que o M\u00e9xico forma parte do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU. Seu primeiro mandato 4\nfoi no governo de Miguel \u00c1vila Camacho, em 1946.\n\n\n\n!  50\n\nf\u00f4lego. Na vis\u00e3o de Juan Carlos Mendoza S\u00e1nchez (2011), L\u00f3pez Portillo foi o \n\n\u201c\u00faltimo presidente do nacionalismo revolucion\u00e1rio\u201d. Em suas conclus\u00f5es deste \n\nper\u00edodo, Carlos Rico (2010)  pondera: \n\"La pol\u00edtica exterior mexicana durante el sexenio va a estar \nestrechamente asociada a la evoluci\u00f3n de la capacidad petrolera del \n\npa\u00eds que, si bien no cambi\u00f3 significativamente la capacidad negociadora \nante Estados Unidos, s\u00ed permiti\u00f3 ampliar los espacios de la acci\u00f3n \ninternacional mexicana en escenarios geogr\u00e1ficamente m\u00e1s limitados, \n\ntales como el centroamericano. Para 1982 era ya imposible no \nconsiderar a M\u00e9xico como \u201cinfluyente regional\u201d (p. 112). \n\n3.4 O governo De Miguel de La Madrid (1982-1988) \n\n A crise econ\u00f4mica foi a heran\u00e7a deixada pelo governo de L\u00f3pez Portillo ao \n\nseu sucessor. Miguel de La Madrid, tamb\u00e9m do Partido Revolucion\u00e1rio Institucional, \n\ninicia um programa de abertura econ\u00f4mica no M\u00e9xico, que ser\u00e1 aprofundado na \n\npr\u00f3xima gest\u00e3o (HEREDIA, 1995). Era um momento de grande vulnerabilidade, no \n\nqual a margem de a\u00e7\u00e3o do Estado diminuiu significativamente (HEREDIA, 1995). \n\nComo destaca Blanca Heredia (1995), \u201ctoda reforma econ\u00f3mica profunda se \n\nencuentra indisolublemente ligada a cambios de fondo en la estructura de poder \n\necon\u00f3mico, social y pol\u00edtico\u201d (p. 15). As pol\u00edticas empreendidas teriam efeitos \n\nradicais na estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico e no seu desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, levando o pa\u00eds a aproximar-se paulatinamente dos Estados Unidos. \n\n O ajuste foi ortodoxo (HEREDIA, 1995). O gasto p\u00fablico foi reduzido e a \n\neconomia mexicana aberta, buscando atrair investimentos externos e promover as \n\nexporta\u00e7\u00f5es de manufaturados (ARMELLA, 1993). O Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento 1983-1988 mencionava que o mundo estava em uma \u201cetapa de \n\ntransi\u00e7\u00e3o\u201d, o que exigia da economia mexicana alguns ajustes (M\u00c9XICO, \n\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 1983). Parte-se do diagn\u00f3stico que a economia \n\nmexicana encontrava-se vulner\u00e1vel por \u201cinsufici\u00eancias estruturais\u201d, sendo necess\u00e1rio \n\n\u201cconservar e fortalecer as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas\u201d, \u201cvencer a crise\u201d e \u201crecuperar a \n\ncapacidade de crescimento\u201d (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 1983). \n\nNo que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos, n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o \n\nde um acordo de livre com\u00e9rcio. Destaca-se: \n\n\n\n!  51\n\n \"En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, los aspectos de las relaciones entre Estados \nUnidos y M\u00e9xico que reclamar\u00e1n mayor atenci\u00f3n son las transacciones \necon\u00f3micas, los trabajadores migratorios y las relaciones fronterizas, \n\nas\u00ed como en general la pol\u00edtica latinoamericana de ambos \npa\u00edses\u201d (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 1983). \n\n O acordo econ\u00f4mico entre o M\u00e9xico e os Estados Unidos ser\u00e1 o \n\ndesdobramento do que Lorenzo Meyer (1989) chamou de \u201crelaxamento relativo da \n\ntens\u00e3o\u201d nas rela\u00e7\u00f5es bilaterais, a partir de 1987. O mesmo aponta o diplomata \n\nWalter Asti\u00e9-Burgos (1998), quando classifica o ano de 1986 como o \u201cin\u00edcio do \n\napaziguamento\u201d entre os dois pa\u00edses. V\u00e1rios autores (ASTI\u00c9-BURGOS, 1998; \n\nMEYER, 1989; RICO, 2010) apontam as raz\u00f5es para o conflito nos anos anteriores. \n\nPara Walter Asti\u00e9-Burgos (1998), a crise iniciou-se em 1985, com o desaparecimento \n\ndo agente Enrique Camarena, da Drug Enforcement Administration. O epis\u00f3dio levou \n\nos Estados Unidos a adotarem medidas unilaterais na fronteira, sem a participa\u00e7\u00e3o \n\ndo governo do M\u00e9xico. A posterior confirma\u00e7\u00e3o de que o agente fora torturado e \n\nmorto por organiza\u00e7\u00f5es vinculadas ao narcotr\u00e1fico em Guadalajara deteriorou a \n\nimagem do M\u00e9xico diante da opini\u00e3o p\u00fablica estadunidense, gerando cr\u00edticas ao \n\nsistema pol\u00edtico interno e a inseguran\u00e7a no pa\u00eds. O autor tamb\u00e9m atribui tais \n\ndesdobramentos ao avan\u00e7o da direita nos Estados Unidos, durante a gest\u00e3o de \n\nRonald Reagan (ASTI\u00c9-BURGOS, 1998). Em sua opini\u00e3o, a influ\u00eancia de setores \n\nultraconservadores no Congresso norte-americano contribuiu para que a quest\u00e3o \n\npolicial se transformasse em assunto de pol\u00edtica externa, gerando \u201cuma das crises \n\ndiplom\u00e1ticas mais agudas\u201d dos \u00faltimos anos (ASTI\u00c9-BURGOS, 1998).  \n\n Carlos Rico (2010) discute que havia uma percep\u00e7\u00e3o nos Estados Unidos de \n\nque as reformas econ\u00f4micas internas no M\u00e9xico poderiam caminhar em maior \n\nvelocidade. Com a queda no pre\u00e7o do petr\u00f3leo no final de 1985, diminuiu a entrada \n\nde divisas, o que fez o governo mexicano postergar um pagamento a ser feito para o \n\nFundo Monet\u00e1rio Internacional, gerando desconfian\u00e7a de que o M\u00e9xico n\u00e3o cumpria \n\ncom seus compromissos financeiros (RICO, 2010). O setor financeiro dos Estados \n\nUnidos passou a exercer maior press\u00e3o no governo norte-americano para que \n\nmediasse a renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa do M\u00e9xico, justamente temendo o \n\nagravamento da crise e, no limite, a insolv\u00eancia. Segundo Walter Asti\u00e9-Burgos \n\n(1998), a renegocia\u00e7\u00e3o deu-se em tr\u00eas etapas. Primeiro, a negocia\u00e7\u00e3o com os \n\norganismos multilaterais, nomeadamente o FMI, o Banco Mundial e o Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento. Esta fase tinha como objetivo \u201crespaldar o \n\n\n\n!  52\n\nprograma econ\u00f4mico do M\u00e9xico na comunidade financeira internacional\u201d (ASTI\u00c9-\n\nBURGOS, 1998). Depois, negociou-se cr\u00e9dito com os governos de diversos pa\u00edses \n\npara que o M\u00e9xico pudesse manter suas reservas internacionais. Por \u00faltimo, o \n\ngoverno mexicano negociou diretamente com os bancos credores. No \u00e2mbito \n\ninterno, a resposta foi incrementar o programa de reformas e entrar no GATT, em \n\n1986. Assim, \u201cel compromiso de las autoridades mexicanas con la apertura \n\ncomercial y la reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica hab\u00eda quedado demonstrado\u201d (RICO, \n\n2010, p. 158). \n\n Outro ponto de fric\u00e7\u00e3o entre o M\u00e9xico e os Estados Unidos neste momento foi \n\na solu\u00e7\u00e3o para a crise da Am\u00e9rica Central. Walter Asti\u00e9-Burgos (1998) argumenta \n\nque a discord\u00e2ncia entre ambos centrava-se no controle e na redu\u00e7\u00e3o de \n\narmamentos e nas manobras militares, j\u00e1 que os Estados Unidos continuaram com \n\nsua pol\u00edtica de financiar os contra revolucion\u00e1rios da Nicaragua mesmo enquanto os \n\npa\u00edses membros do Grupo de Contadora e de Apoio buscavam mediar o conflito \n\ncentro-americano. De acordo com o autor, esta postura evidenciava que o \n\ncomprometimento norte-americano n\u00e3o passava de um discurso (ASTI\u00c9-BURGOS, \n\n1998). Diante do impasse, o processo de media\u00e7\u00e3o encerrou-se em 1986, tendo as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es sido continuadas posteriormente pelos pr\u00f3prios l\u00edderes centro-\n\namericanos. Lorenzo Meyer (1989) e Walter Asti\u00e9-Burgos (1998) argumentam que o \n\ngoverno do M\u00e9xico e dos Estados Unidos mantiveram o desacordo em uma esfera \n\nisolada da agenda. Prova disso \u00e9 que os pa\u00edses continuaram cooperando em outras \n\n\u00e1reas, como no combate ao narcotr\u00e1fico e na renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa do \n\nM\u00e9xico. Com a dissolu\u00e7\u00e3o do Grupo de Contadora, as diverg\u00eancias entre o M\u00e9xico e \n\nos Estados Unidos em torno da Am\u00e9rica Central diminu\u00edram, tendo ambos apoiado o \n\nPlano Arias. \n\n Lorenzo Meyer (1989) e Walter Asti\u00e9-Burgos (1998) tamb\u00e9m discutem a \n\ndesaprova\u00e7\u00e3o do governo do M\u00e9xico com respeito \u00e0 nova lei antinarc\u00f3ticos dos \n\nEstados Unidos, de 1986. O autor destaca que a proposta discutida no Senado \n\ncontava com disposi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para o M\u00e9xico e buscava condicionar \n\ndeterminadas inst\u00e2ncias da coopera\u00e7\u00e3o bilateral \u00e0 estrat\u00e9gia de combate ao crime \n\norganizado no pa\u00eds (ASTI\u00c9-BURGOS, 1998). Com isso, introduziu-se um processo \n\nde certifica\u00e7\u00e3o, a partir do qual o Departamento de Estado emitia pareceres se os \n\nEstados estavam combatendo adequadamente o narcotr\u00e1fico. A estrat\u00e9gia do \n\ngoverno do M\u00e9xico era empregar as For\u00e7as Armadas para atuar internamente, mas \n\ninsistir com o vizinho que o problema das drogas tamb\u00e9m estava no consumo \n\n\n\n!  53\n\n(MEYER, 1989). De acordo com Walter Asti\u00e9-Burgos (1998), ao mesmo tempo em \n\nque este foi considerado o auge da crise entre os dois pa\u00edses, tamb\u00e9m representou \n\num ponto de inflex\u00e3o, quando \u201c[\u2026] el ejecutivo norteamericano intensific\u00f3 sus \n\nesfuerzos de normalizar la relaci\u00f3n [\u2026] y de retomar la conducci\u00f3n de la pol\u00edtica \n\nhacia M\u00e9xico\u201d (p. 212-213). A partir da reuni\u00e3o presidencial entre Ronald Reagan e \n\nMiguel de La Madrid, em 1986, as rela\u00e7\u00f5es come\u00e7am a \u201cnormalizar-se\u201d (ASTI\u00c9-\n\nBURGOS, 1998). \n\n O maior destaque em termos de pol\u00edtica externa do sex\u00eanio foi a participa\u00e7\u00e3o \n\ndo M\u00e9xico na media\u00e7\u00e3o da crise na Am\u00e9rica Central. O Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento 1983-1988 colocava a regi\u00e3o como priorit\u00e1ria, o que \u201c[\u2026] se define \n\na partir de la vecindad geogr\u00e1fica, de la vinculaci\u00f3n derivada de una herencia \n\ncultural y un pasado comunes y de una coincidencia en nuestros intereses y \n\naspiraciones fundamentales\" (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 1983). \n\nConjuntamente com a Col\u00f4mbia, o Panam\u00e1 e a Venezuela, o M\u00e9xico constituiu o \n\nGrupo de Contadora, em 1983. Era uma iniciativa multilateral e que apostava na \n\nnegocia\u00e7\u00e3o para estabilizar a regi\u00e3o. Para Carlos Rico (2010), havia alguns \n\nelementos que levaram os pa\u00edses a atuar em conjunto. Inicialmente, o autor destaca \n\nque queriam evitar uma interven\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos, a qual poderia ser feita por \n\nvias militares (RICO, 2010). Depois, eram estes pa\u00edses que sofreriam as \n\nconsequ\u00eancias mais imediatas caso o conflito assumisse propor\u00e7\u00f5es maiores, \n\nlevando-os a assumir a \u201clinha de frente\u201d (RICO, 2010). Os quatro pa\u00edses agruparam \n\nsuas propostas na Ata de Contadora, de 1984. Em 1985, a Ata foi revisada com a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Grupo de Apoio de Lima, composto por Argentina, Peru, Brasil e Uruguai, \n\no qual tinha como objetivo respaldar os pa\u00edses latino-americanos que j\u00e1 estavam \n\nenvolvidos no processo (RICO, 2010). O documento trazia os compromissos \n\nestabelecidos pelos pa\u00edses centro-americanos em diversos \u00e2mbitos - militar, \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social, garantia do respeito aos direitos humanos e \n\ninstitucional, assim como as etapas a serem posteriormente atingidas com a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE RELACIONES EXTERIORES, 1986). \n\n Carlos Rico (2010) e Wolf Graberndorff (1984) concordam que depois da crise \n\nda d\u00edvida, o M\u00e9xico estava em uma posi\u00e7\u00e3o muito mais d\u00e9bil, o que limitou a \n\nmargem de atua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa na Am\u00e9rica Central. Al\u00e9m disso, o baixo \n\napoio dos EUA ao trabalho do Grupo e a continuidade da sua pol\u00edtica unilateral de \n\nseguran\u00e7a dificultaram a atua\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses. Para Carlos Rico (2010) e Wolf \n\nGrabendorff (1984), a participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico na din\u00e2mica centro-americana era de \n\n\n\n!  54\n\npot\u00eancia m\u00e9dia, que se utilizava do multilateralismo e da concerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para \n\navan\u00e7ar seus interesses. Wolf Grabendorf (1984) destaca que \u201cPero m\u00e1s all\u00e1 de las \n\nactividades bilaterales y multilaterales, M\u00e9xico se vali\u00f3 ademais de la mediaci\u00f3n \n\ntransnacional en sus esfuerzos por fortalecer su influencia sobre los acontecimientos \n\npol\u00edticos en Centroam\u00e9rica (p. 276). Walter Asti\u00e9-Burgos (1998) concorda que a \n\nposi\u00e7\u00e3o do Grupo de Contadora e de Apoio era de mediadores, tendo ambos a \n\nfun\u00e7\u00e3o de refor\u00e7arem-se mutuamente, garantir maior legitimidade ao processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o da paz e estabelecer as bases para o di\u00e1logo, j\u00e1 que a crise seria \n\nsolucionada por meio de um canal direto entre os pr\u00f3prios pa\u00edses centro-\n\namericanos. \n\n Na d\u00e9cada de 1980, reformularam-se as bases da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico. \n\nAl\u00e9m do impacto econ\u00f4mico da crise da d\u00edvida, que claramente diminuiu o espa\u00e7o e \n\nas possibilidades de atua\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico no contexto regional e internacional, a \n\nmudan\u00e7a pode ser explicada tamb\u00e9m pela nova conforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-institucional \n\ninterna, na qual perde for\u00e7a os grupos desenvolvimentistas. Neste cen\u00e1rio, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico como mediador do conflito na Am\u00e9rica Central foi um \n\nresqu\u00edcio de ativismo na pol\u00edtica externa, que progressivamente suspendia suas \n\nbases latino-americanas e voltava-se mais para o Norte. Ao mesmo tempo em que o \n\nM\u00e9xico buscou imprimir lideran\u00e7a \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o, ela foi restringida pela pr\u00f3pria \n\nposi\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos ao continuar com o aporte financeiro aos contra da \n\nNicar\u00e1gua em plena negocia\u00e7\u00e3o da paz. O Grupo de Contadora foi importante \n\nporque estabeleceu as bases de di\u00e1logo na Am\u00e9rica Central, mas fracassou diante \n\ndas v\u00e1rias diverg\u00eancias que emergiram no decorrer do processo. \n\n No sex\u00eanio 1982-1988 ficaram claras tamb\u00e9m as diverg\u00eancias entre o \n\ngoverno dos Estados Unidos e o governo do M\u00e9xico. Se em alguns momentos a \n\ndiplomacia nacional teve que ceder \u00e0s press\u00f5es dos Estados Unidos, como na \n\nacelera\u00e7\u00e3o das reformas econ\u00f4micas internas, em outras a pol\u00edtica externa \n\nmexicana esteve sujeita a forte press\u00e3o norte-americana e ainda assim defendeu \n\nseus princ\u00edpios, como de n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o e de auto-determina\u00e7\u00e3o. Isso evidencia, \n\nsimultaneamente, a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e de interdepend\u00eancia que o M\u00e9xico \n\npossui com os Estados Unidos. A assimetria explica porque o M\u00e9xico e os outros \n\npa\u00edses latino-americanos n\u00e3o conseguiram avan\u00e7ar a agenda negociadora na \n\nAm\u00e9rica Central, mas a interdepend\u00eancia entre os dois pa\u00edses justifica o interesse \n\nde ambos para que as discord\u00e2ncias com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Central \n\npermanecessem circunscritas \u00e0 essa \u00e1rea, n\u00e3o prejudicando outros temas da \n\n\n\n!  55\n\nagenda. O sex\u00eanio de Miguel de La Madrid exp\u00f4s e aprofundou este grande desafio \n\nestrutural da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico, tornando-se mais dif\u00edcil o estabelecimento \n\nde contrapesos aos EUA e, consequentemente, a busca pela autonomia nacional.  \n\n3.5 O governo de Salinas de Gortari (1988-1994) \n\n Os resultados das elei\u00e7\u00f5es de 1988 foram alvo de grandes questionamentos \n\nno M\u00e9xico. Elas foram disputadas pelo candidato do PAN, Manuel Clouthier, Salinas \n\nde Gortari, do PRI, e por um candidato da Corrente Democr\u00e1tica, Cuauht\u00e9moc \n\nC\u00e1rdenas, filho do ex presidente L\u00e1zaro C\u00e1rdenas. A Corrente Democr\u00e1tica era uma \n\nfrente que agrupava ex integrantes do Partido Revolucion\u00e1rio Institucional, \n\ninsatisfeitos com as pol\u00edticas que vinham sendo empreendidas (SMITH, 2002). Ela \n\nfoi o resultado de uma divis\u00e3o interna no PRI e amea\u00e7ava, portanto, sua posi\u00e7\u00e3o \n\ncentral no sistema pol\u00edtico mexicano. \n\n Quando divulgado o resultado, a vit\u00f3ria de Salinas foi questionada pela \n\noposi\u00e7\u00e3o, que denunciava manobras e apontava vit\u00f3ria de C\u00e1rdenas. Ainda que o \n\nPRI tenha continuado no governo federal, o partido conseguiu o menor n\u00famero de \n\ncadeiras na C\u00e2mara de Deputados da sua hist\u00f3ria. Apesar de majorit\u00e1rio, quase \n\nmetade dos postos passaram para a oposi\u00e7\u00e3o (SMITH, 2002). Em 1989, o PAN \n\nganhou o governo estadual de Baja California, sendo a primeira vez que o PRI \n\nperdia este cargo no pa\u00eds. As elei\u00e7\u00f5es foram consideradas um indicativo de que o \n\nPRI teria cada vez mais dificuldade em manter-se nos diferentes cargos p\u00fablicos, o \n\nque revelava a crescente insatisfa\u00e7\u00e3o popular e a for\u00e7a das demandas por abertura \n\npol\u00edtica. Foi neste quadro que Salinas de Gortari assumiu o governo mexicano. \n\nApesar da instabilidade pol\u00edtica, ele encontrou maior estabilidade econ\u00f4mica que o \n\ngoverno anterior (SMITH, 2002). A m\u00e9dia de crescimento econ\u00f4mico do per\u00edodo de \n\nMiguel De La Madrid (1983-1988) foi de 0,2% ao ano, sendo que em 1983 e 1986 a \n\ntaxa foi negativa (WORLD BANK, 2017). J\u00e1 no sex\u00eanio de Salinas, o Produto Interno \n\nBruto mexicano cresceu 4,3% ao ano, sem haver nenhum per\u00edodo negativo \n\n(WORLD BANK, 2017).  \n\n V\u00e1rios autores (HEREDIA, 1995; SMITH, 2002; S\u00c1NCHEZ, 2011) concordam \n\nque Salinas de Gortari aprofundou as reformas internas iniciadas no governo \n\nanterior. O Plano Nacional de Desenvolvimento 1989-1994 destacava que dos vinte \n\ne um setores alvo do governo, treze deveriam ser modernizados (M\u00c9XICO, DIARIO \n\nOFICIAL, 1989). Eram eles o educativo, fornecimento de servi\u00e7os p\u00fablicos, o campo, \n\n\n\n!  56\n\na pesca, ci\u00eancia e tecnologia, industrial e de com\u00e9rcio exterior, infraestrutura do \n\ntransporte, setor de transportes, telecomunica\u00e7\u00f5es, energ\u00e9tico, mineiro, turismo e \n\n\"empresas p\u00fablicas\u201d (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, 1989). De acordo com Fernando \n\nClavijo e Susana Valdivieso (2000), o Plano representava o abandono do modelo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, redefinindo o papel do Estado e do \n\nmercado no desenvolvimento econ\u00f4mico mexicano. Os autores destacam que foram \n\nnecess\u00e1rias reformas regulat\u00f3rias para garantir maior espa\u00e7o \u00e0 iniciativa privada, em \n\n\u00e1reas antes de responsabilidade do setor p\u00fablico (CLAVIJO; VALDIVIESO, 2000). \n\n O principal feito em termos de pol\u00edtica externa do governo de Salinas de \n\nGortari foi a negocia\u00e7\u00e3o do Tratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte. \u00c9 \n\ninteressante notar que no Plano Nacional de Desenvolvimento 1989-1994 n\u00e3o se \n\nmenciona a negocia\u00e7\u00e3o do acordo. No que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es bilaterais com os \n\nEstados Unidos, destacam-se objetivos bastante ambiciosos, como o \u201cequil\u00edbrio\" das \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e financeiras com o vizinho e o \u201ctrato justo e humano aos \n\nindocumentados\", tema hist\u00f3rico de conflito (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, 1989).  \n\n A migra\u00e7\u00e3o foi um tema importante no sex\u00eanio. De maneira unilateral, ela \n\npassou cada vez mais a fazer parte das preocupa\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a nacional dos \n\nEstados Unidos, o que expunha os limites da coopera\u00e7\u00e3o bilateral (VELASCO, \n\n2010). Em 1994, no governo Clinton, constr\u00f3i-se um muro em parte da fronteira com \n\no M\u00e9xico como uma tentativa de barrar imigrantes indocumentados (VELASCO, \n\n2010). Paralelamente, aumenta a preocupa\u00e7\u00e3o do governo mexicano para com seus \n\nnacionais residentes no pa\u00eds vizinho. Em 1990, \u00e9 criado o Programa para as \n\nComunidades de Mexicanos no Estrangeiro e, em 1993, o Instituto Nacional de \n\nMigra\u00e7\u00e3o. Para Ana Covarrubias Velasco (2010) isso mostrava uma \u201cpreocupa\u00e7\u00e3o \n\npositiva\u201d do governo mexicano com os migrantes e uma tentativa de estruturar \n\ninstitui\u00e7\u00f5es nacionais que possam atender esta popula\u00e7\u00e3o (VELASCO, 2010). \n\n A abertura pol\u00edtica n\u00e3o acompanhou a abertura econ\u00f4mica. A participa\u00e7\u00e3o do \n\nM\u00e9xico nos \u00f3rg\u00e3os multilaterais refletiu uma posi\u00e7\u00e3o de cautela da diplomacia \n\nnacional de incorporar novos temas na agenda de pol\u00edtica externa, como os direitos \n\nhumanos e a democracia. Como destaca Ana Covarrubias Velasco (2010), o M\u00e9xico \n\nn\u00e3o ocupou assento no Conselho de Seguran\u00e7a da ONU no mandato 1992-1993 \n\nporque temia poss\u00edveis cr\u00edticas ao seu sistema pol\u00edtico e a situa\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nhumanos no pa\u00eds, al\u00e9m de considerarem as miss\u00f5es de paz como pol\u00edticas \n\nintervencionistas. O pa\u00eds tamb\u00e9m foi resistente quanto a medidas da Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos Estados Americanos que tinham como objetivo monitorar as democracias nos \n\n\n\n!  57\n\npa\u00edses. O governo mexicano destacou que a preserva\u00e7\u00e3o deste regime pol\u00edtico \n\ndeveria ser baseada em medidas que fomentassem o desenvolvimento, como o \n\ncombate \u00e0 pobreza e \u00e0 desigualdade (VELASCO, 2010). \n\n As reformas internas teriam efeitos na pol\u00edtica externa. Fortaleceram-se os \n\nmecanismos informais e sobretudo os temas econ\u00f4micas ganharam destaque na \n\nagenda. Nas rela\u00e7\u00f5es com a Am\u00e9rica Latina, constitui-se, em 1986, o Grupo do Rio. \n\nFormado pelos pa\u00edses do Grupo de Contadora - M\u00e9xico, Col\u00f4mbia, Venezuela e \n\nPanam\u00e1, e pelos pa\u00edses do Grupo de Apoio - Argentina, Brasil, Uruguai e Peru, o \n\nf\u00f3rum tinha como objetivo \u201c[\u2026] discutir los temas que afectaran a la regi\u00f3n y procurar \n\nposiciones comunes no s\u00f3lo en asuntos de pol\u00edtica regional, sino internacional en \n\ngeneral\u201d (VELASCO, 2010, p. 53). Nesse sentido, os antecedentes do Grupo \u00e9 o \n\npr\u00f3prio processo de negocia\u00e7\u00e3o de paz na Am\u00e9rica Central, no qual estes pa\u00edses \n\nprocuraram articular uma posi\u00e7\u00e3o mediadora com o estabelecimento de um \n\nmecanismo permanente de concerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. O Grupo do Rio ser\u00e1 o embri\u00e3o da \n\nComunidade de Estados Latino-americanos e Caribenhos, criada em 2010. \n\n No \u00e2mbito bilateral, inicia-se a negocia\u00e7\u00e3o de acordos econ\u00f4micos. Em 1991, \n\no M\u00e9xico faz o Acordo de Complementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica com o Chile. Com os \n\nEstados Unidos, Jorge Schiavon (2006) considera que a vit\u00f3ria de Salinas Gortari \n\ndeu um novo \u00edmpeto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es bilaterais. Em 1989, o M\u00e9xico e os Estados Unidos \n\nfecharam acordos no \u00e2mbito comercial e de investimentos, considerados por Clint E. \n\nSmith (2002) precursores do futuro TLCAN. Ana Covarrubias Velasco (2010) e Jorge \n\nSchiavon (2006) argumentam que o Tratado foi uma forma de atribuir um car\u00e1ter de \n\nperman\u00eancia para as reformas econ\u00f4micas, o que a autora chamou de \u201cefeito \n\ncadeado\u201d: \u201c[\u2026] comprometer a M\u00e9xico en el exterior, los cambios internos orientados \n\na la apertura econ\u00f3mica ser\u00edan m\u00e1s dif\u00edciles de revertir  en el futuro\u201d (VELASCO, \n\n2010, p. 68). Assim,  \n\u201cPor medio del derecho y la negociaci\u00f3n a partir de la \ncooperaci\u00f3n, M\u00e9xico logr\u00f3 institucionalizar sus relaciones \ncomerciales con la mayor potencia econ\u00f3mica del mundo, lo cual \n\nse convirti\u00f3 sin duda alguna en el mayor logro de la pol\u00edtica \nexterior mexicana en la era del neoliberalismo\u201d (S\u00c1NCHEZ, 2011, \np. 148). \n\n Nesse sentido, o TLCAN foi consequ\u00eancia de uma mudan\u00e7a paulatina no \n\nmodelo de desenvolvimento e de inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico. O acordo com os \n\nEstados Unidos e o Canad\u00e1 institucionalizou um processo que j\u00e1 estava em curso \n\n\n\n!  58\n\ndesde a crise da d\u00edvida. A aproxima\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses foi progressiva e indica \n\numa mudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico com rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos, de uma \n\namea\u00e7a para uma oportunidade. Pedro Aspe Armella (1993), ent\u00e3o Secretario de \n\nEconomia, em seu livro El camino mexicano de la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica, \n\ndestaca que al\u00e9m da  \n\u201c[\u2026] correci\u00f3n de los desequilibrios monetario y fiscal, muchos de los \nobst\u00e1culos estructurales que hab\u00edan inhibido en crecimiento fueron \nallanados. [\u2026] Algunos sectores e industrias se han modernizado y la \n\neconom\u00eda se ha vuelto considerablemente m\u00e1s competitiva y est\u00e1 m\u00e1s \norientada a la exportaci\u00f3n conforme nos acercamos al Tratado de Libre \nComercio de America del Norte\u201d (ARMELLA, 1993, p. 191). \n\n Ainda se falava em diversifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais do M\u00e9xico, mas \n\nna pr\u00e1tica, o que houve foi o aumento da depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos Estados \n\nUnidos (S\u00c1NCHEZ, 2011). Mar\u00eda Elena L\u00f3pez Montero e Carlos Contreras Romero \n\n(2010) destacam que o contrapeso aos Estados Unidos na d\u00e9cada de 1990 era a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o de outros acordos de livre com\u00e9rcio, o que representou pouco no \n\nincremento dos v\u00ednculos comerciais com outros pa\u00edses. Em 1991, \u00e9 assinado o \n\nAcordo Marco de Coopera\u00e7\u00e3o com a Uni\u00e3o Europeia, o mais amplo do bloco com \n\num pa\u00eds latino-americano. Em 1995, entrou em vigor o TLC com a Col\u00f4mbia, em \n\n1999, com o Chile e, em 2000, com Israel (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, \n\n2017). Contudo, \u201clos logros de la diversificaci\u00f3n fueron medidos por el gobierno a \n\npartir del n\u00famero de tratados y no en funci\u00f3n de los resultados de los \n\nmismos\u201d (S\u00c1NCHEZ, 2011, p. 150). Para Ana Covarrubias Velasco (2010), \u201caunque \n\nM\u00e9xico tuvo una presencia visible en la regi\u00f3n latinoamericana, esta no fue, en \n\nning\u00fan momento, alternativa a la relaci\u00f3n con Estados Unidos, ni econ\u00f3mica ni \n\npoliticamente\u201d (p. 70).  \n\n Em 1993, antes de o TLCAN entrar em vigor, o M\u00e9xico exportou 82,7% dos \n\nseus produtos para os Estados Unidos. Para os membros da ALADI, apenas 3,4%, \n\n0,96% para a Am\u00e9rica Central, 0,08% para a China e 5,21% para a Uni\u00e3o Europeia \n\n(M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017). Neste mesmo ano, o M\u00e9xico \n\nimportou 69,2% dos EUA, 3,3% dos membros da ALADI, 0,18% da Am\u00e9rica Central, \n\n0,59% da China e 12,1% da Uni\u00e3o Europeia (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE \n\nECONOM\u00cdA, 2017). Nas exporta\u00e7\u00f5es, os tr\u00eas principais parceiros econ\u00f4micos do \n\nM\u00e9xico, em 1993, foram os Estados Unidos, Espanha e Jap\u00e3o. Nas importa\u00e7\u00f5es, \n\nEstados Unidos, Jap\u00e3o e Alemanha. Observa-se que a Am\u00e9rica Latina e o Caribe \n\n\n\n!  59\n\nestava longe de ocupar uma posi\u00e7\u00e3o de destaque nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ninternacionais do M\u00e9xico, mesmo com os TLCs. \n\n3.6 O governo de Ernesto Zedillo Ponce (1994-2000) \n\n O ano de 1994 foi, por v\u00e1rias raz\u00f5es, chave para a hist\u00f3ria mexicana \n\ncontempor\u00e2nea. Apesar de ter entrado em vigor, o TLCAN estava longe de ser \n\nconsensual. Nos EUA, o processo de ratifica\u00e7\u00e3o gerou muitas cr\u00edticas. \n\nCongressistas argumentavam que postos de trabalho seriam transferidos para o \n\nM\u00e9xico (SMITH, 2002), o que levou o presidente Clinton a envolver-se mais \n\ndiretamente na sua aprova\u00e7\u00e3o. Visando atender as demandas internas nos EUA, \n\nforam criados acordos paralelos, no \u00e2mbito ambiental e trabalhista. No M\u00e9xico, o \n\nlevante do Ex\u00e9rcito Zapatista de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional, em 1 de janeiro de 1994, \n\nchamava a aten\u00e7\u00e3o paras as desigualdades no sul do pa\u00eds e as condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias \n\ndos ind\u00edgenas e campesinos. Para Clint E. Smith (2002),  \nLa coincidencia de fechas de la rebeli\u00f3n de Chiapas con la \nentrada en vigor del TLCAN, el 1 de enero, no fue casual. Reflej\u00f3 \nel punto de vista de varios pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico cuyos \n\nintereses no hab\u00edan sido tomados en cuenta en las reformas \necon\u00f3micas y que no recibir\u00edan los beneficios del TLCAN (SMITH, \n2002, p. 109). \n\n O candidato apoiado por Salinas de Gortari era Luis Donaldo Colosio, do PRI. \n\nEm campanha em Tijuana, ele foi assassinado, o que se atribui \u00e0 sua oposi\u00e7\u00e3o ao \n\ntr\u00e1fico de drogas (SMITH, 2002). Ernesto Zedillo tornou-se ent\u00e3o o candidato pelo \n\npartido, foi eleito e iniciou seu mandato em 1 de dezembro de 1994, depois de \n\nelei\u00e7\u00f5es supervisionadas por organismos internacionais. O presidente, do Partido \n\nRevolucion\u00e1rio Institucional, assume em um momento de crise econ\u00f4mica. Fernando \n\nClavijo e Susana Valdivieso (2000) argumentam que a crise cambial e a \n\nconsequente crise banc\u00e1ria de 1994-1995 foram causadas pela volatilidade dos \n\ncapitais de curto prazo que entraram no M\u00e9xico neste per\u00edodo e pela vulnerabilidade \n\nmacroecon\u00f4mica do pa\u00eds.  \n\n Em 1994, o Produto Interno Bruto mexicano cresceu 4,7%, mas teve uma \n\nqueda de 5,8% em 1995 (WORLD BANK, 2017). O temor de desestabiliza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica no M\u00e9xico fez os EUA liberarem um pacote de ajuda financeira, ainda em \n\n1995. Temia-se que a crise econ\u00f4mica gerasse ainda mais cr\u00edticas ao TLCAN, \n\n\n\n!  60\n\nacordo em que o presidente Clinton tinha investido significativo capital pol\u00edtico \n\n(VELASCO, 2010). Al\u00e9m disso, \u00e9 um sinal de que o M\u00e9xico \u00e9 importante para os \n\nEstados Unidos (OJEDA, 1984; SCHIAVON, 2006), e que uma crise mais acentuada \n\npoderia incrementar a migra\u00e7\u00e3o ou afetar negativamente a economia norte-\n\namericana.  \n\n No sex\u00eanio, o governo do M\u00e9xico continuou com a estrat\u00e9gia de investir em \n\nacordos de livre com\u00e9rcio. Com Zedillo, tamb\u00e9m se iniciam as negocia\u00e7\u00f5es de um \n\nAcordo de Complementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica com o Brasil, que acabou sendo \n\nformalizado no governo seguinte. Em 1995, iniciam-se as negocia\u00e7\u00f5es do Acordo \n\nGlobal com a Uni\u00e3o Europeia, assinado em 1997. A negocia\u00e7\u00e3o teve um momento \n\nde tens\u00e3o quando, em princ\u00edpio, o M\u00e9xico negou-se a aceitar a \u201ccl\u00e1usula \n\ndemocr\u00e1tica\u201d, \u201c[\u2026] el condicionamiento de la aplicaci\u00f3n del acuerdo a la \n\npreservaci\u00f3n de la democracia y los derechos humanos\u201d. (VELASCO, 2010, p. 101). \n\nEm 1998, formalizou-se o Tratado de Livre Com\u00e9rcio M\u00e9xico-Chile, em 1997, com a \n\nNicar\u00e1gua e em 2000, com o Tri\u00e2ngulo Norte (Guatemala, El Salvador e Honduras). \n\nAinda assim, a Am\u00e9rica Central representava muito pouco na balan\u00e7a comercial do \n\nM\u00e9xico. No \u00faltimo ano completo da gest\u00e3o de Zedillo, em 1999, a regi\u00e3o recebeu \n\n0,95% dos produtos mexicanos, tendo o M\u00e9xico importado da Am\u00e9rica Central \n\napenas 0,22% (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017). \n\n Apesar de \u201cgradual e cautelosa\u201d, a abertura pol\u00edtica avan\u00e7ou (VELASCO, \n\n2010). Al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o do processo eleitoral de 1994, o M\u00e9xico recebeu \n\nrepresentantes da ONU para avaliar a situa\u00e7\u00e3o dos direitos humanos no pa\u00eds, em \n\n1997. Em 1998, reconheceu a jurisdi\u00e7\u00e3o da Corte Interamericana de Direitos \n\nHumanos e assinou o estatuto da Corte Penal Internacional, em setembro de 2000. \n\nA pol\u00edtica de incorporar esta \u201cnova agenda\u201d das rela\u00e7\u00f5es internacionais n\u00e3o estava \n\ncompleta, mas j\u00e1 surtia efeitos nas rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com outros pa\u00edses. \n\nParticularmente com Cuba, Pablo T. S\u00e1nchez Ram\u00edrez (2008) destaca que foi no \n\ngoverno Zedillo o \"in\u00edcio da tens\u00e3o bilateral\u201d. Enquanto a ilha manifestou-se contr\u00e1ria \n\n\u00e0 entrada do M\u00e9xico no TLCAN, a introdu\u00e7\u00e3o de temas de direitos humanos e \n\ndemocracia na agenda mexicana apresentava pouca converg\u00eancia com Cuba, que \n\npassou a considerar a postura mexicana como intervencionista (RAM\u00cdREZ, 2008).  \n\n Al\u00e9m da tem\u00e1tica comercial, Ana Covarrubias Velasco (2010) tamb\u00e9m \n\ndestaca o narcotr\u00e1fico como um tema importante na agenda M\u00e9xico-Estados \n\nUnidos. Apesar de j\u00e1 fazer parte das discuss\u00f5es, observa-se progressiva \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o. Foram criados f\u00f3runs de debate entre os dois pa\u00edses, assim \n\n\n\n!  61\n\ncomo maior coordena\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as de seguran\u00e7a para combater o crime \n\norganizado (VELASCO, 2010). Um exemplo citado pela autora \u00e9 a suspens\u00e3o do \n\nmecanismo de certifica\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos, criado em 1986, que foi substitu\u00eddo, \n\nem 2001, pelo Mecanismo Multilateral de Avalia\u00e7\u00e3o da OEA. Em 1996, foi feito o \n\nacordo de extradi\u00e7\u00e3o, depois de aprovado pela Suprema Corte de Justi\u00e7a mexicana. \n\nO M\u00e9xico foi tamb\u00e9m o primeiro receptor de ajuda para o combate ao narcotr\u00e1fico, \n\nvoltando principalmente para o treinamento de efetivos mexicanos (VELASCO, \n\n2010). Contudo, o incremento da coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deu em todas as \u00e1reas. Na \n\nmigra\u00e7\u00e3o, os EUA adotaram medidas unilaterais restritivas e de maior fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nna fronteira, pese a oposi\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico (VELASCO, 2010). \n\n Conclui-se, portanto, que o governo Zedillo apresentou continuidade com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior no que diz respeito \u00e0 estrat\u00e9gia de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. A mudan\u00e7a depois da crise da d\u00edvida institucionalizou-se, tornando mais \n\ndif\u00edcil uma futura revers\u00e3o. Os Estados Unidos consolidou-se como o principal \n\nparceiro comercial do M\u00e9xico, que chegou a exportar para o vizinho, em 2000, \n\n88,7% dos seus produtos (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017). O \n\npercentual foi consideravelmente maior do que em 1990, em torno de 68,7% \n\n(M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017). Al\u00e9m disso, a abertura atingia \n\nprogressivamente o \u00e2mbito pol\u00edtico-institucional, aumentando a press\u00e3o social para \n\nque o PRI e o sistema pol\u00edtico nacional tamb\u00e9m se modernizasse. A abertura pol\u00edtica \n\ninterna conflui com a incorpora\u00e7\u00e3o por parte da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico de temas \n\nantes evitados, como a democracia e os direitos humanos. Nesse sentido, \u00e9 uma \n\nnova interpreta\u00e7\u00e3o dos \u201cprinc\u00edpios de pol\u00edtica externa\u201d, o que ter\u00e1 efeitos nas \n\nrela\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses. O M\u00e9xico compromete-se mais com o exterior, \n\nprocesso que se consolida na gest\u00e3o seguinte, de Vicente Fox.  \n\n3.7 Conclus\u00f5es \n\n Esse Cap\u00edtulo tinha como objetivo analisar a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico de \n1970 a 2000. Buscava-se entender o processo de reformula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional  e de desenvolvimento econ\u00f4mico do M\u00e9xico com a crise da \n\nd\u00edvida de 1982. A d\u00e9cada de 1980 contrasta com a anterior. O governo de Luis \n\nEcheverr\u00eda (1970-1976) adotou uma estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional ativa e \n\ndisposta a ampliar as rela\u00e7\u00f5es internacionais do M\u00e9xico, na qual se buscava abrir \n\noportunidades econ\u00f4micas diante das restri\u00e7\u00f5es \u00e0s importa\u00e7\u00f5es colocadas pelos \n\n\n\n!  62\n\nEUA. O terceiro-mundismo e as rela\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses em desenvolvimento \n\nampliaram a margem de a\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico, que expandiu consideravelmente suas \n\nrela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Ainda assim, tal estrat\u00e9gia teve efeitos muito limitados em diminuir \n\na concentra\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es nos Estados Unidos, que continuou sendo o maior \n\nparceiro comercial do M\u00e9xico. \n\n A descoberta das jazidas de petr\u00f3leo na regi\u00e3o do Golfo, em 1976, aliviou as \n\ndificuldades que se desenhavam na industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es \n\ne deram f\u00f4lego para o governo de Lopez Portillo (1976-1982). Al\u00e9m das expectativas \n\ngeradas pela nova posi\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico como \u201cpot\u00eancia petroleira\u201d, a liquidez do \n\nsistema financeiro internacional possibilitou a contrata\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos ao pa\u00eds, \n\nque almejava alavancar o seu desenvolvimento econ\u00f4mico e completar a planta \n\nindustrial. O otimismo foi substitu\u00eddo pouco depois pela impossibilidade do governo \n\nmexicano em pagar as d\u00edvidas assumidas, levando \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de morat\u00f3ria de \n\n1982 e ao in\u00edcio da reformula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico e \n\ndo seu modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\n Com a crise da d\u00edvida, diminui a margem de atua\u00e7\u00e3o global da pol\u00edtica externa \n\nmexicana, que no governo de Miguel de la Madrid (1982-1988) estar\u00e1 em grande \n\nparte circunscrita \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico no Grupo de Contadora. No \u00e2mbito \n\ninterno, o governo dava in\u00edcio \u00e0s reformas econ\u00f4micas, que seriam completadas na \n\ngest\u00e3o seguinte, de Salinas de Gortari (1988-1994). Neste cen\u00e1rio, a entrada do \n\nM\u00e9xico no GATT, em 1986, e a institucionaliza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o com os Estados \n\nUnidos por meio do Tratado de Livre-Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte tinham como \n\nobjetivo central comprometer o pa\u00eds ao \u00e2mbito externo, diminuindo poss\u00edveis \n\nrevers\u00f5es futuras. O TLCAN foi apenas o primeiro passo de uma estrat\u00e9gia que \n\nprogressivamente concentrava-se nos temas econ\u00f4micos e de baixa formaliza\u00e7\u00e3o. \n\nNa d\u00e9cada de 1990, o M\u00e9xico negociou acordos de livre com\u00e9rcio com v\u00e1rios pa\u00edses \n\ndo continente e com a Uni\u00e3o Europeia, estrat\u00e9gia que continua at\u00e9 os dias de hoje. \n\n A magnitude da reformula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica interna n\u00e3o gerou efeitos apenas na \n\npol\u00edtica externa, mas tamb\u00e9m na \u00e2mbito pol\u00edtico-institucional. Com a abertura \n\necon\u00f4mica, cresciam as demandas por abertura pol\u00edtica, tendo o PRI governado \n\nsem interrup\u00e7\u00f5es desde 1929. Aos poucos, o M\u00e9xico incorporava os \u201cnovos\" temas \n\ndas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, relacionados \u00e0 democracia e aos direitos humanos. \n\nAl\u00e9m de temer receber cr\u00edticas \u00e0 sua conjuntura interna, a resist\u00eancia do M\u00e9xico em \n\ninternalizar essa agenda tamb\u00e9m se deve \u00e0 defesa dos princ\u00edpios de pol\u00edtica externa \n\ndo pa\u00eds, dentre eles o de n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o e n\u00e3o inger\u00eancia. A abertura pol\u00edtica \n\n\n\n!  63\n\niniciou-se no governo de Ernesto Zedillo (1994-2000) e foi completada na gest\u00e3o \n\nseguinte, de Vicente Fox (2000-2006). Progressivamente, o PRI perdia espa\u00e7o no \n\ncen\u00e1rio pol\u00edtico nacional, o que culminaria no governo de altern\u00e2ncia nos anos 2000. \n\n Era um objetivo espec\u00edfico deste cap\u00edtulo mostrar que os grandes dilemas da \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional mexicana j\u00e1 estavam presentes antes do Tratado de Livre \n\nCom\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte. Administrar as rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos \u00e9 \n\num desafio hist\u00f3rico. Mesmo em momentos em que a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico \n\napresentou sinais mais claros de autonomia, como nos anos de 1960 e 1970, os \n\nEUA exerciam grande peso na sua proje\u00e7\u00e3o externa. Al\u00e9m disso, mesmo nestes \n\nmomentos, as rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com o vizinho n\u00e3o eram conflituosas, o que indica \n\nque h\u00e1 um status quo esperado pelos dois pa\u00edses. Nota-se tamb\u00e9m exemplos de \n\numa rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia, como a participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico na estrat\u00e9gia \n\nnorte-americana de combate ao narcotr\u00e1fico e o interesse dos EUA em que fosse \n\nnegociado um pacote de ajuda, tanto na crise de 1982, como em 1994. Assim, para \n\no M\u00e9xico, o conceito de autonomia possui um significado particular. Devido ao \n\ncar\u00e1ter singular da rela\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses, \u00e9 dif\u00edcil pensarmos no \n\nestabelecimento de posi\u00e7\u00f5es independentes da diplomacia mexicana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ngrande pot\u00eancia, j\u00e1 que mesmo em momentos em que isso parecia colocado, \n\nprevaleciam os acordos bilaterais. Dessa forma, o voto contr\u00e1rio da delega\u00e7\u00e3o \n\nmexicana \u00e0 expuls\u00e3o de Cuba da OEA n\u00e3o representou uma postura t\u00e3o \n\nindependente e aut\u00f4noma como se pressup\u00f5e, mas legitimada pela atitude dos \n\nEstados Unidos de n\u00e3o transformar o voto em um elemento de confronto. \n\n Jos\u00e9 Brice\u00f1o Ruiz e Alejandro Simonoff (2017) alertam para a dificuldade de \n\ndiscutir o conceito de autonomia para os pa\u00edses subdesenvolvidos, ainda mais no \n\ncaso do M\u00e9xico. Apesar de ser uma discuss\u00e3o que ainda precisa ser aprofundada, \n\num dos objetivos do doutorado, o per\u00edodo hist\u00f3rico discutido mostrou que para o \n\nM\u00e9xico, a conquista por maior autonomia est\u00e1 relacionada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos, seja no incremento do seu poder de barganha na \n\ninterdepend\u00eancia ou no estabelecimento de contrapesos. Depois do TLCAN, a \n\nrela\u00e7\u00e3o bilateral tornou-se mais complexa. As outras regi\u00f5es perderam peso na \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional mexicana, tendo o M\u00e9xico sofrido cr\u00edticas de que abandonara \n\nsua \u201cvoca\u00e7\u00e3o latino-americana\u201d. Com isso, a possibilidade de fomentar alternativas \n\necon\u00f4micas diminuiu, assim como a de incrementar a autonomia.  \n\n\n\n!  64\n\n4. A POL\u00cdTICA EXTERNA RECENTE DO M\u00c9XICO (2000-2016) \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n Este cap\u00edtulo tem como objetivo analisar a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico desde \n\n2000, com a entrada de Vicente Fox, at\u00e9 2016, quando assume Donald Trump nos \n\nEUA. Busca-se entender o que foram as iniciativas em que o M\u00e9xico participa na \n\nAm\u00e9rica Latina, o que motivou a sua participa\u00e7\u00e3o e os seus resultados iniciais, haja \n\nvisto que s\u00e3o processos em andamento. Primeiramente, s\u00e3o apresentados e \n\ndiscutidos os quatro grandes incentivos que levaram o M\u00e9xico a participar da \n\nCELAC e da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico: os resultados frustrantes nas rela\u00e7\u00f5es com os \n\nEstados Unidos, os efeitos no M\u00e9xico da crise econ\u00f4mica-financeira de 2008-2009 \n\niniciada em Nova Iorque, a deteriora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com a Am\u00e9rica \n\nLatina e os impactos da ascens\u00e3o econ\u00f4mica da China. Depois, analisam-se os \n\nper\u00edodos da pol\u00edtica externa do governo de Vicente Fox (2000-2006), de Felipe \n\nCalder\u00f3n (2006-2012) e de Enrique Pe\u00f1a Nieto (2012-em andamento). Foram \n\nutilizados na an\u00e1lise os dados da balan\u00e7a comercial do M\u00e9xico, os documentos \n\noficiais de cada per\u00edodo e an\u00e1lises anteriores que contribuem para a compreens\u00e3o \n\ndo tema. Apesar de o governo de Vicente Fox ter mais similaridades com a \n\nadministra\u00e7\u00e3o de Ernesto Zedillo Ponce (1994-2000) do que com a de Felipe \n\nCalder\u00f3n, ele foi inclu\u00eddo neste cap\u00edtulo porque foram a partir de 2000 que se \n\nmanifestaram os incentivos para que o M\u00e9xico participasse das iniciativas \n\nmencionadas. \n\n Este cap\u00edtulo analisa o tema central da disserta\u00e7\u00e3o: as tentativas de \n\nresponder aos desafios da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico nos anos recentes. Busca-se \n\ncompreender os desafios recentes da inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico e do seu \n\nmodelo de desenvolvimento econ\u00f4mico. Argumenta-se que as iniciativas  na \n\nAm\u00e9rica Latina representaram uma tentativa da pol\u00edtica externa mexicana de \n\nadaptar-se a um novo quadro regional e internacional que demandava a abertura de \n\nnovos canais pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Contudo, elas tamb\u00e9m buscaram responder ao \n\nprincipal desafio que enfrenta o pa\u00eds, estabelecer contrapesos \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\nEstados Unidos. Nesse contexto, a Am\u00e9rica Latina, o Caribe e a China fortaleceram-\n\nse como alternativas para que o M\u00e9xico expandisse suas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ninternacionais. Argumenta-se que se os seus resultados forem analisados por \n\npar\u00e2metros ambiciosos, as iniciativas fracassaram, j\u00e1 que o M\u00e9xico n\u00e3o conseguiu \n\n\n\n!  65\n\nincrementar a sua posi\u00e7\u00e3o no sistema internacional e nem diminuir a assimetria com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos EUA. Contudo, elas obtiveram sucesso na medida em que expandiram o \n\nescopo de atua\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico na Am\u00e9rica Latina e na \u00c1sia, al\u00e9m de restabelecer as \n\nrela\u00e7\u00f5es com alguns pa\u00edses do continente. Esses seriam crit\u00e9rios mais realistas, os \n\nresultados poss\u00edveis, tendo-se em conta a posi\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico no sistema \n\ninternacional. \n\n4.2 Incentivos para a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico \n\n4.2.1 As rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos \n\n Ao discorrer sobre as rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos no governo \n\nde Vicente Fox, Rafael Vel\u00e1zquez Flores (2008) estabelece como marco o 11 de \n\nsetembro de 2001. De acordo com o autor, os primeiros meses da administra\u00e7\u00e3o do \n\nPAN foram marcados pela \"cordialidade\" bilateral, sendo o M\u00e9xico o primeiro destino \n\ninternacional do presidente George W. Bush e Fox o primeiro chefe de Estado \n\nestrangeiro a visitar os EUA. Depois dos atentados, Hazel Blackmore e Olga Pellicer \n\n(2011) destacam que o M\u00e9xico n\u00e3o expressou a solidariedade necess\u00e1ria perante os \n\nEUA, tendo o pa\u00eds insistido na sa\u00edda multilateral enquanto os Estados Unidos \n\npressionavam pela resposta militar. Neste per\u00edodo, no bi\u00eanio 2001-2002, o M\u00e9xico \n\nocupou posi\u00e7\u00e3o como membro n\u00e3o permanente no Conselho de Seguran\u00e7a da \n\nONU, o que acabou se tornando um grande complicador nas rela\u00e7\u00f5es com os \n\nEstados Unidos e nos objetivos propostos.  \n\n O governo de Vicente Fox (2000-2006) come\u00e7ou com grandes expectativas \n\nde que as  rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos fossem ser aprofundadas. \n\nEsperava-se o estabelecimento do TLCAN-Plus, com a incorpora\u00e7\u00e3o de novos \n\ntemas na agenda bilateral. Para Ana Covarrubias Velasco (2010), o estabelecimento \n\nde um acordo migrat\u00f3rio era o componente central desta proposta e o principal \n\nobjetivo da pol\u00edtica externa do sex\u00eanio. Buscava-se, entre outras metas, a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o dos migrantes residentes nos Estados Unidos e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de programas de trabalho, possibilitando melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nperman\u00eancia para os mexicanos. Jazm\u00edn Ben\u00edtez L\u00f3pez (2008) destaca que o \n\ngoverno do M\u00e9xico buscou ent\u00e3o negociar diretamente com o governo norte-\n\namericano uma \u201creforma migrat\u00f3ria integral\u201d, conhecida popularmente como \n\n\n\n!  66\n\n\u201cenchilada  completa\u201d. 5\n\n Contudo, com os atentados terroristas de 2001, as preocupa\u00e7\u00f5es da agenda \n\nde pol\u00edtica externa dos Estados Unidos mudaram, o que invariavelmente impactou \n\nas rela\u00e7\u00f5es com o M\u00e9xico. A quest\u00e3o migrat\u00f3ria foi \"securitizada\", o que a afastou \n\ndas expectativas iniciais. Para Ana Covarrubias Velasco (2010), a agenda regional \n\ntransitou do \u201cTLCAN-Plus para a seguran\u00e7a na Am\u00e9rica do Norte\u201d, quando, em \n\n2005, \u00e9 criada a Alian\u00e7a para a Seguran\u00e7a e a Prosperidade da Am\u00e9rica do Norte \n\n(ASPAN). O M\u00e9xico teve que se adaptar \u00e0 nova agenda regional, proposta pelo \n\ngoverno dos Estados Unidos, e que diminuiu significativamente seu poder de \n\nbarganha. Diante do fracasso da negocia\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica migrat\u00f3ria, Jorge \n\nCasta\u00f1eda renunciou ao cardo de Secret\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, em janeiro de \n\n2003 . 6\n\n Al\u00e9m dos efeitos nas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos, a desacelera\u00e7\u00e3o da \n\neconomia norte-americana p\u00f3s-atentados tamb\u00e9m teve impactos no M\u00e9xico. Em \n\n2001, o Produto Interno Bruto mexicano decresceu 0,6%, depois de um crescimento \n\nde 5,3%, em 2000 (World Bank, 2017). Em 2002, o crescimento do PIB foi de 0,1% \n\ne, em 2003, de 1,4% (World Bank, 2012). A economia caminhava a passos lentos, \n\ndiferentemente do dinamismo esperado com a mudan\u00e7a de partido pol\u00edtico no \n\nM\u00e9xico. Entre 2001 e 2006, a m\u00e9dia de crescimento econ\u00f4mico do M\u00e9xico foi de \n\n2,1% ao ano (World Bank, 2017), considerada baixa para as expectativas iniciais.  \n\n Na vis\u00e3o de Mart\u00edn Puchet Anyul, Juan Carlos Moreno-Brid e Pablo Ruiz \n\nN\u00e1poles (2011), as rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXXI perdem intensidade, o que gerou um impulso para que ele se integre mais com \n\na Am\u00e9rica Latina. Hazel Blackmore e Olga Pellicer (2011) destacam que com os \n\ndesdobramentos do governo Fox, o ciclo entusiasta com o Tratado de Livre \n\nCom\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte acabou, sendo a agenda de seguran\u00e7a a que mais \n\navan\u00e7a entre os pa\u00edses. O mesmo aponta Natalia Ziccardi (2011) quando menciona \n\na deteriora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es M\u00e9xico-Estados Unidos, e Rafael Vel\u00e1zquez Flores e \n\nRoberto Dom\u00ednguez (2014), ao apontarem que a centralidade da agenda norte-\n\namericana no combate ao narcotr\u00e1fico e na resolu\u00e7\u00e3o da crise econ\u00f4mica de 2008 \n\ngeraram poucos temas de interlocu\u00e7\u00e3o com o M\u00e9xico. Assim, o governo de Vicente \n\n Famoso prato da cozinha mexicana, feito com \u201ctortillas\" recheadas, molho apimentado e queijo.5\n\n Como Secret\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Jorge Casta\u00f1eda foi um dos principais idealizadores de 6\numa pol\u00edtica migrat\u00f3ria entre o M\u00e9xico e os Estados Unidos. As mudan\u00e7as no quadro regional e \nimpossibilidade de se chegar a um acordo provocaram seu desgaste e o pedido de ren\u00fancia, em \n2003.\n\n\n\n!  67\n\nFox termina de maneira frustrada no que tange \u00e0s rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os \n\nEstados Unidos. O deslocamento das preocupa\u00e7\u00f5es de Washington para os temas \n\nde seguran\u00e7a mostraram a fragilidade da posi\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico na rela\u00e7\u00e3o bilateral e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do seu poder de barganha. \n\n4.2.2 Os efeitos da crise econ\u00f4mica-financeira de 2008-2009 \n\n A crise econ\u00f4mica-financeira de 2008-2009 intensificou o debate sobre a \n\ndepend\u00eancia econ\u00f4mica do M\u00e9xico em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos. Em 2008, o \n\ncrescimento econ\u00f4mico mexicano foi 1,1%, tendo decrescido 4,4%, em 2009 \n\n(OECD, 2017). A taxa de investimento \u00e9 um dos elementos que explicam a queda do \n\nPIB - de novembro de 2008 at\u00e9 dezembro de 2009, a varia\u00e7\u00e3o mensal de \n\ninvestimento permaneceu negativa (INEGI, 2017). Os dados tamb\u00e9m indicam o \n\nempobrecimento da popula\u00e7\u00e3o a partir da crise - a taxa de pobreza no M\u00e9xico subiu \n\nde 42,9%, em 2006, para 47,8%, em 2008, tendo seguido em alta desde ent\u00e3o \n\n(WORLD BANK, 2008). \n\n Se compararmos com os dados de outros pa\u00edses com perfil semelhante ao do \n\nM\u00e9xico, observa-se que ele foi o mais afetado pela crise. O gr\u00e1fico abaixo mostra \n\nque em 2008, o crescimento econ\u00f4mico do M\u00e9xico foi o mais baixo em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom os cinco pa\u00edses do BRICS e, em 2009, ele teve a segunda pior queda do PIB, \n\ndepois da R\u00fassia (OECD, 2017). Os dados indicam a vulnerabilidade da economia \n\nmexicana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es do mercado estadunidense. Al\u00e9m de os outros \n\npa\u00edses terem sido menos impactados, exerciam maior protagonismo nas suas \n\nrespectivas regi\u00f5es e nas institui\u00e7\u00f5es multilaterais, buscando participar com mais \n\npeso nos processos de tomada de decis\u00e3o. Os efeitos da crise econ\u00f4mica no \n\nM\u00e9xico intensificaram os debates sobre a sua estrat\u00e9gia de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e a depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos, tornando-se, portanto, \n\num incentivo para que o pa\u00eds procurasse expandir suas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ninternacionais. \n\nGr\u00e1fico 1: Crescimento do Produto Interno Bruto nos pa\u00edses do BRICS e no M\u00e9xico \n\n\n\n!  68\n\nFonte: WORLD BANK, 2017 (elaborado pela autora). \n\n \n\n4.2.3 As rela\u00e7\u00f5es com a Am\u00e9rica Latina e o Caribe \n\n Como os principais objetivos da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico no sex\u00eanio de \n\nVicente Fox (2000-2006) estavam concentrados nos Estados Unidos, as outras \n\nregi\u00f5es ocuparam um papel secund\u00e1rio. Guadalupe Gonz\u00e1lez (2006) aponta que a \n\nAm\u00e9rica Latina recebeu aten\u00e7\u00e3o inconstante e segmentada, o que comprometeu as \n\nmedidas lan\u00e7adas. A continuidade da estrat\u00e9gia do M\u00e9xico de negociar acordos de \n\nlivre com\u00e9rcio indica a prefer\u00eancia da diplomacia mexicana pelo bilateralismo, em \n\ndetrimento de um mecanismo que pudesse incorporar toda a Am\u00e9rica Latina e o \n\nCaribe. Em termos multilaterais, o governo mexicano apoiava a ALCA, projeto norte-\n\namericano. De acordo com Ana Covarrubias Velasco (2010), \u201c[\u2026] la posici\u00f3n de \n\nM\u00e9xico respecto a la apertura econ\u00f3mica, el libre comercio, la democracia y los \n\nderechos humanos influy\u00f3 de maneira decisiva en su pol\u00edtica exterior hacia la regi\u00f3n\u201d \n\n(p. 159). A import\u00e2ncia atribu\u00edda a estes temas contrastava com as prioridades \n\npol\u00edticas dos novos governos da Am\u00e9rica do Sul, em grande parte comandados por \n\npartidos pol\u00edticos de centro esquerda. O principal foco da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico \n\ncontinuava sendo econ\u00f4mico. Em 2001, entrou em vigor o Acordo de \n\nComplementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (ACE) M\u00e9xico-Argentina; em 2003, entre M\u00e9xico-Brasil \n\n-9\n\n-6\n\n-3\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n2008 2009 2010\n\nBrasil R\u00fassia China \u00cdndia \u00c1frica do Sul\nM\u00e9xico\n\n\n\n!  69\n\ne M\u00e9xico-Mercosul; em 2004, o Tratado de Livre Com\u00e9rcio M\u00e9xico-Uruguai; em \n\n2005, o Acordo para o Fortalecimento da Associa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica com o Jap\u00e3o \n\n(M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017). Com o Brasil, a expectativa de \n\nm\u00e9dio e longo prazo era negociar um Tratado de Livre Com\u00e9rcio, o que n\u00e3o se \n\ncumpriu. Atualmente, os dois pa\u00edses est\u00e3o em negocia\u00e7\u00e3o para aprofundar a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nos marcos do ACE. \n\n O governo de Vicente Fox apresentou discord\u00e2ncias abertas com alguns \n\npa\u00edses do continente, marcadamente com Cuba. De acordo com Pablo T. S\u00e1nchez \n\nRam\u00edrez (2008), o M\u00e9xico manteve historicamente uma posi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ilha, foi o primeiro pa\u00eds a estabelecer rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o \n\ngoverno de Fidel Castro e votou contra a expuls\u00e3o de Cuba da OEA em 1962. Para \n\no autor, \u201c[\u2026] los v\u00ednculos con el gobierno de Fidel Castro le concedieron a la pol\u00edtica \n\nexterior mexicana un espacio de legitimaci\u00f3n interna y una imagen de relativa \n\nindependencia frente al gobierno de Washington\u201d (RAM\u00cdREZ, 2008, p. 213). Na \n\nd\u00e9cada de 1980, apesar das diferen\u00e7as ideol\u00f3gicas entre a administra\u00e7\u00e3o cubana e \n\nas pol\u00edticas de abertura implementadas no M\u00e9xico, as rela\u00e7\u00f5es bilaterais \n\nmantiveram-se est\u00e1veis (RAM\u00cdREZ, 2008).  \n\n O \"in\u00edcio da tens\u00e3o\u201d deu-se no governo Zedillo (RAM\u00cdREZ, 2008), justamente \n\nquando o M\u00e9xico come\u00e7ou a incorporar os temas da democracia e dos direitos \n\nhumanos na sua agenda de pol\u00edtica externa. As rela\u00e7\u00f5es com Cuba tornaram-se \n\ncada vez mais complexas, dependendo do equil\u00edbrio entre a \u201cvelha\" pol\u00edtica de n\u00e3o \n\ninterven\u00e7\u00e3o e a \u201cnova\" de defesa dos direitos humanos. Para Pablo T. S\u00e1nchez \n\nRam\u00edrez (2008), \u201c[\u2026] la ret\u00f3rica del gobierno mexicano a favor de la no \n\nintervenciona perd\u00eda peso frente a una de respaldo a la democracia en el \u00e1mbito \n\nregional y en la qual Cuba aparec\u00eda como un blanco inc\u00f3modo\u201d (p. 224). O autor \n\nconsidera que a postura do M\u00e9xico de condenar a situa\u00e7\u00e3o dos direitos humanos em \n\nCuba foi um \u201cerro pol\u00edtico\u201d, levando o M\u00e9xico a ser visto pelos outros pa\u00edses do \n\ncontinente como subordinado a Washington, al\u00e9m de perder respaldo social interno, \n\ndado que grande parte da sociedade recha\u00e7ava esse tipo de postura (RAM\u00cdREZ, \n\n2008).  \n\n Para Ana Covarrubias Velasco (2010), tornava-se mais evidente que os \n\npa\u00edses latino-americanos tinham posi\u00e7\u00f5es distintas com respeito \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \n\nregional. Enquanto o presidente Vicente Fox pronunciou-se favor\u00e1vel \u00e0 ALCA, Hugo \n\nCh\u00e1vez, Luis In\u00e1cio Lula da Silva e N\u00e9stor Kichner fizeram um discurso bastante \n\ncr\u00edticos ao livre com\u00e9rcio na C\u00fapula das Am\u00e9ricas de Mar del Prata, em 2005, \n\n\n\n!  70\n\nconclamando por maior integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Em seu pronunciamento, \n\nVicente Fox afirmou que o livre com\u00e9rcio continental impacta positivamente na vida \n\ndas fam\u00edlias, j\u00e1 que \u00e9 capaz de promover o emprego e controlar a infla\u00e7\u00e3o. Assim, \n\nencontravam-se expressas as diferen\u00e7as ideol\u00f3gicas entre os l\u00edderes latino-\n\namericanos, o que gerava entraves pr\u00e1ticos \u00e0 maior coopera\u00e7\u00e3o. \n\n Para Natalia Ziccardi (2011), o M\u00e9xico perdeu voz e iniciativa na Am\u00e9rica \n\nLatina durante a administra\u00e7\u00e3o de Vicente Fox. Enquanto o pa\u00eds manteve-se focado \n\nno estabelecimento de acordos econ\u00f4micos pouco formalizados, os governos de \n\ncentro-esquerda impulsionaram projetos alternativos, os quais muitas vezes \n\ndesafiavam a liberaliza\u00e7\u00e3o dos anos de 1990 (RIGGIROZZI, 2012). Nesse contexto, \n\nfoi criada a Alternativa Bolivariana para as Am\u00e9ricas, em 2006, e a Uni\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Sul-americanas, em 2008, as quais redefiniam os espa\u00e7os geoestrat\u00e9gicos \n\nno continente americano e isolavam o M\u00e9xico. Nesse aspecto, Natalia Ziccardi \n\n(2011) complementa que a lideran\u00e7a brasileira na Am\u00e9rica Latina amea\u00e7ou a \n\ninser\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico na regi\u00e3o, que v\u00ea pouco espa\u00e7o para a coopera\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente na Am\u00e9rica do Sul. \n\n Rafael Vel\u00e1zquez Flores e Roberto Dom\u00ednguez (2014) destacam que, no \n\ngoverno de Felipe Calder\u00f3n, havia a inten\u00e7\u00e3o de \u201cnormalizar\u201d as rela\u00e7\u00f5es, \n\nprincipalmente com Cuba. O mesmo afirmam Guadalupe Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez e \n\nRafael Vel\u00e1zquez Flores (2014), quando argumentam que \u201cse trat\u00f3 de una \n\ndiplomacia orientada a restablecer y administrar las relaciones con Am\u00e9rica Latina y \n\nel Caribe en un complejo contexto de fragmentaci\u00f3n regional m\u00e1s que al despliegue \n\nde una nueva pol\u00edtica exterior hacia la regi\u00f3n\u201d (p. 150-151). Destaca-se que a grande \n\nmotiva\u00e7\u00e3o do governo de Felipe Calder\u00f3n era recompor os la\u00e7os com a regi\u00e3o, \n\ndepois de um per\u00edodo no qual se sobressa\u00edram os conflitos ideol\u00f3gicos (VELASCO, \n\n2010; GONZ\u00c1LEZ; FLORES, 2014).  \n\n4.2.4 A ascens\u00e3o econ\u00f4mica da China \n\n V\u00e1rios autores (RUIZ, 2010; TURZI, 2014) discutem os impactos da ascens\u00e3o \n\necon\u00f4mica da China para os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Jos\u00e9 Brice\u00f1o Ruiz (2010) \n\naponta que a \u00c1sia passou a ser um dos eixos articuladores das estrat\u00e9gias de \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional, impulsionando-os a coordenarem pol\u00edticas para aproveitarem \n\nas oportunidades de neg\u00f3cios com a China. Com a crescente presen\u00e7a deste pa\u00eds \n\nna regi\u00e3o, sobretudo no campo econ\u00f4mico-comercial, os Estados latino-americanos \n\n\n\n!  71\n\ntiveram que investir em eixos de inser\u00e7\u00e3o externa mais diversos, participando \n\nsimultaneamente de v\u00e1rias inst\u00e2ncias internacionais, bi ou multilaterais. \n\n No caso do M\u00e9xico, a participa\u00e7\u00e3o da China na sua balan\u00e7a comercial \n\naumentou de maneira significativa. Em 2000, o M\u00e9xico importou deste pa\u00eds apenas \n\n1,6% do total, valor que chegou, em 2016, a 17,9% (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE \n\nECONOM\u00cdA, 2017). J\u00e1 nas exporta\u00e7\u00f5es mexicanas, a China participa pouco - de \n\n0,12%, em 2000, para 1,44%, em 2016 (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, \n\n2017). Ao mesmo tempo em que a crescente participa\u00e7\u00e3o da China no com\u00e9rcio \n\nexterior mexicano pode se refletir em maiores oportunidades de neg\u00f3cios, \u00e9 tamb\u00e9m \n\nvista com preocupa\u00e7\u00e3o. O d\u00e9ficit comercial do M\u00e9xico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 China, que foi \n\nde 64 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, em 2016, mostra a assimetria entre as duas economias. \n\nEm 2016, 89% do que o M\u00e9xico exportou foram produtos manufaturados, enquanto \n\nimportou 76% de bens intermedi\u00e1rios (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, \n\n2017). Tal conjuntura indica que o M\u00e9xico importa produtos intermedi\u00e1rios da China \n\ne revende para os Estados Unidos, aproveitando-se dos incentivos governamentais \n\ne da proximidade geogr\u00e1fica. As intensas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do M\u00e9xico com os \n\nEstados Unidos s\u00e3o, portanto, um elemento importante para explicar o crescente \n\nv\u00ednculo comercial deste com a China.  \n\n Portanto, se por um lado a ascens\u00e3o econ\u00f4mica da China traz novos desafios \n\npara o M\u00e9xico, por outro tornou-se dif\u00edcil ignor\u00e1-la. Sua capacidade produtiva e de \n\ninvestimentos pode ser considerada um incentivo para que o M\u00e9xico amplie os \n\ncanais de coopera\u00e7\u00e3o bilateral e multilateral, inclusive como uma forma de buscar \n\nmaior converg\u00eancia nas respectivas pautas comerciais. Por exemplo, o Arco do \n\nPac\u00edfico Latino-americano e a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico buscaram responder ao crescente \n\npeso da \u00c1sia na regi\u00e3o (TURZI, 2014), o que mostra a adapta\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses latino-\n\namericanos a um novo cen\u00e1rio na economia pol\u00edtica internacional.  \n\n4.3 O governo de Vicente Fox (2000-2006) \n\n A chegada de Vicente Fox \u00e0 presid\u00eancia do M\u00e9xico representou a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da abertura pol\u00edtica, iniciada na gest\u00e3o anterior, de Ernesto Zedillo \n\n(1994-2000). Depois de 71 anos de hegemonia do Partido Revolucion\u00e1rio \n\nInstitucional, o Partido da A\u00e7\u00e3o Nacional assume a presid\u00eancia. A mudan\u00e7a de \n\ngoverno trouxe grandes expectativas. Vicente Fox n\u00e3o fazia parte do ciclo pol\u00edtico \n\ntradicional, tendo sido o primeiro empres\u00e1rio a governar o M\u00e9xico. Ana Covarrubias \n\n\n\n!  72\n\nVelasco (2010) e Jazm\u00edn Ben\u00edtez L\u00f3pez (2012) referem-se ao per\u00edodo como \n\n\u201cgoverno de altern\u00e2ncia\u201d ou \u201cde mudan\u00e7a\u201d, dado que \u201c[\u2026] el proyecto de pol\u00edtica \n\nexterior era justamente el cambio\u201d (COVARRUBIAS, 2010, p. 119). \n\n A democracia e os direitos humanos entraram definitivamente como eixos da \n\nagenda  de pol\u00edtica externa e interna do M\u00e9xico, o que representou uma \n\ncontinuidade com rela\u00e7\u00e3o ao governo anterior. No primeiro aspecto, refor\u00e7a-se o \n\ncomprometimento do pa\u00eds \u00e0s inst\u00e2ncias internacionais multilaterais buscando evitar \n\nposs\u00edveis reviravoltas em governos futuros. Assim como o TLCAN amarrava as \n\nreformas econ\u00f4micas internas ao \u00e2mbito externo, a incorpora\u00e7\u00e3o da democracia e \n\ndos direitos humanos na agenda de pol\u00edtica externa do M\u00e9xico amarrava a reforma \n\npol\u00edtica. Em 2005, o Senado ratificou a entrada do M\u00e9xico na Corte Penal \n\nInternacional. No \u00e2mbito dom\u00e9stico, logo no in\u00edcio do Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento 2001-2006, menciona-se a busca pela constru\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u201cdemocracia moderna\u201d e de uma \u201cgovernabilidade democr\u00e1tica\u201d a partir da \n\n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o coletiva\u201d e da manuten\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o entre os poderes e as \n\ninst\u00e2ncias governamentais. O objetivo do sex\u00eanio \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de \u201cum M\u00e9xico \n\ndemocr\u00e1tico e triunfador\u201d, capaz de responder aos novos desafios que o pa\u00eds \n\nenfrenta (M\u00c9XICO, GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA, 2017). Acreditava-se que a \n\nvit\u00f3ria de um partido da oposi\u00e7\u00e3o melhoraria a imagem do M\u00e9xico no mundo, depois \n\ndo estabelecimento de elei\u00e7\u00f5es livres e competitivas, e que a pol\u00edtica externa seria o \n\nmeio respons\u00e1vel por divulg\u00e1-la. Para Rafael Vel\u00e1zquez Flores (2008), esta \n\naltern\u00e2ncia deu ao M\u00e9xico um \u201cb\u00f4nus democr\u00e1tico\u201d, aumentando o seu poder de \n\nbarganha no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \n\n No Plano Nacional de Desenvolvimento 2001-2006, colocam-se como \n\nobjetivos da pol\u00edtica externa mexicana: \n[\u2026] primero, promover y fortalecer la democracia y los derechos \nhumanos como bases fundamentales del nuevo sistema \ninternacional; segundo, fortalecer nuestra capacidad para proteger \n\ny defender los derechos de todos los mexicanos en el extranjero; \ntercero, intensificar la participaci\u00f3n e influencia de M\u00e9xico en los \nforos multilaterales, desempe\u00f1ando un papel activo en el dise\u00f1o \n\nde la nueva arquitectura internacional; cuarto, utilizar los \nesquemas de concertaci\u00f3n regional para equilibrar la agenda de \npol\u00edtica exterior mexicana, creando nuevos ejes de acci\u00f3n pol\u00edtica, \n\ny quinto, apuntalar y encabezar los esfuerzos de promoci\u00f3n \necon\u00f3mica, comercial, cultural y de la imagen de M\u00e9xico en aras \nde un desarrollo nacional sustentable y de largo aliento. (M\u00c9XICO, \n\n\n\n!  73\n\nGOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA, 2017, p. 60). \n\n Pode-se observar que os objetivos de inser\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico nos f\u00f3runs \n\ninternacionais multilaterais, de equil\u00edbrio das rela\u00e7\u00f5es exteriores e da promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o s\u00e3o novos, mas j\u00e1 estavam presentes em outros \n\nmomentos da hist\u00f3ria diplom\u00e1tica do pa\u00eds. Contudo, os dois primeiros objetivos \n\nrefletem preocupa\u00e7\u00f5es centrais do novo governo e que ganham progressivo espa\u00e7o \n\nna agenda de pol\u00edtica externa: a democracia e os direitos humanos e a quest\u00e3o \n\nmigrat\u00f3ria. Tais preocupa\u00e7\u00f5es nortear\u00e3o a inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico neste \n\nmomento, o que ter\u00e1 implica\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos e com a \n\nAm\u00e9rica Latina. De maneira sucinta, Jorge Casta\u00f1eda (2001), Secret\u00e1rio de \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores de 2000 a 2003, coloca dois objetivos principais da pol\u00edtica \n\nexterna do per\u00edodo: \u201cdesenvolver uma atividade mais intensa no cen\u00e1rio multilateral\u201d, \n\nde forma a fomentar o equil\u00edbrio nas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos, e o \n\nestabelecimento de uma \u201crela\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\u201d com o vizinho. Acreditava-se na \n\npossibilidade de aproveitar a proximidade geogr\u00e1fica com a principal pot\u00eancia do \n\nsistema internacional, buscando o estabelecimento de uma \"rela\u00e7\u00e3o mais estreita e \n\nprofunda\u201d (CASTA\u00d1EDA, 2001). Isso seria feito com base em tr\u00eas mudan\u00e7as na \n\ncondu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es bilaterais, que deveriam incluir novos atores, novos temas e \n\nestabelecer um marco de longo prazo (CASTA\u00d1EDA, 2001). Reconhecida a \n\ndepend\u00eancia mexicana com rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos, o contrapeso seria a \n\ninser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds nos f\u00f3runs multilaterais, j\u00e1 que nenhum pa\u00eds \u00e9 capaz de equilibrar o \n\npeso do vizinho na pol\u00edtica externa do M\u00e9xico (CASTA\u00d1EDA, 2001). \n\n Com os desentendimentos entre o presidente Vicente Fox e Fidel Castro, a \n\nadministra\u00e7\u00e3o de Vicente Fox perdeu uma oportunidade de assumir uma posi\u00e7\u00e3o de \n\nmaior protagonismo, e inclusive de lideran\u00e7a, entre os Estados Unidos e Cuba \n\n(RAM\u00cdREZ, 2008). De acordo com os crit\u00e9rios discutidos no Cap\u00edtulo 1, \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmar que o M\u00e9xico abdicou de uma posi\u00e7\u00e3o de mediador Norte-Sul e de \n\ndesenvolver um papel mais destacado na regi\u00e3o da Am\u00e9rica Central, o que dificulta \n\nsua categoriza\u00e7\u00e3o como \u201cnova pot\u00eancia m\u00e9dia\u201d ou \u201cpot\u00eancia regional\u201d (NOLTE, \n\n2006). Pelo contr\u00e1rio, ele em nenhum momento buscou diminuir ou contrapor a \n\ninflu\u00eancia dos Estados Unidos no continente, adotando uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3-americana, \n\nque al\u00e9m dos efeitos diretos nas rela\u00e7\u00f5es com Cuba, trouxeram reflexos negativos \n\npara as rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com a Am\u00e9rica Latina como um todo. \n\n Como observado nas Tabelas 1 e 2, o com\u00e9rcio do M\u00e9xico com os membros \n\n\n\n!  74\n\nda ALADI \u00e9 pouco representativo na pauta de exporta\u00e7\u00f5es e de importa\u00e7\u00f5es, apesar \n\nde o valor ter quase dobrado durante a administra\u00e7\u00e3o de Vicente Fox (M\u00c9XICO, \n\nSECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017). Dentre os membros da Associa\u00e7\u00e3o Latino-\n\namericana de Integra\u00e7\u00e3o, o Brasil foi o maior parceiro comercial de exporta\u00e7\u00e3o do \n\nM\u00e9xico, seguido pelo Chile e pela Argentina. Nas importa\u00e7\u00f5es, destaca-se a \n\nCol\u00f4mbia, a Venezuela e o Brasil, respectivamente (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE \n\nECONOM\u00cdA, 2017). Guadalupe Gonz\u00e1lez (2006) destaca que apesar de o com\u00e9rcio \n\nter aumentado, manteve-se a concentra\u00e7\u00e3o no mercado norte-americano. Na \n\npr\u00e1tica, portanto, observa-se que a diversifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do \n\nM\u00e9xico envolve um esfor\u00e7o muito maior do que simplesmente negociar acordos de \n\nlivre com\u00e9rcio. O fato de o M\u00e9xico ter TLCs com grande parte dos Estados da \n\nAm\u00e9rica Latina e do mundo \u00e9 considerado um primeiro esfor\u00e7o em prol da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos, mas est\u00e1 muito longe \n\nde diminuir seu peso na inser\u00e7\u00e3o internacional mexicana.  \n\n A iniciativa mais importante do M\u00e9xico para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe neste \n\nper\u00edodo foi o Plano Puebla-Panam\u00e1, apresentado em 2000. S\u00e3o Estados membros o \n\nM\u00e9xico, a Guatemala, Belize, Honduras, El Salvador, Nicar\u00e1gua, Costa Rica e \n\nPanam\u00e1 (PROYECTO MESOAM\u00c9RICA, 2017). No documento, consta que a \n\niniciativa apresenta um \u201cnovo esquema de desenvolvimento regional\u201d, \n\ncontemplando:  \n[\u2026]nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para el desarrollo humano \n(prestando especial atenci\u00f3n en el desarrollo integral de las \ncomunidades y pueblos ind\u00edgenas), la lucha contra la pobreza y la \n\npromoci\u00f3n de la inversi\u00f3n y el desarrollo productivos, la \nrealizaci\u00f3n de inversiones estrat\u00e9gicas en infraestructura que \npermitan a la regi\u00f3n comunicarse mejor y aprovechar las \n\npotencialidades inscritas en los Tratados de Libre Comercio de \nM\u00e9xico, una nueva pol\u00edtica de precios y tarifas de bienes y \nservicios producidos por el sector p\u00fablico, y programas para el \n\naseguramiento de la sustentabilidad ambiental del crecimiento \necon\u00f3mico (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2001, \np. 3). \n\n  \n\n O Plano tinha como principal objetivo o desenvolvimento da Am\u00e9rica Central, \n\nregi\u00e3o considerada de \u201cvital import\u00e2ncia\u201d para o M\u00e9xico (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA \n\nDE LA REP\u00daBLICA, 2001). Contudo, como aponta Ana Covarrubias Velasco (2010), \n\nfaltou recursos para que o Plano fosse implementado, tendo sido reformulado na \n\n\n\n!  75\n\npr\u00f3xima gest\u00e3o, de Felipe Calder\u00f3n. Na pr\u00e1tica, \u201ca prioridade da Am\u00e9rica Latina para \n\na pol\u00edtica externa do M\u00e9xico\u201d (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2001) \n\nn\u00e3o passava de um discurso, onde claramente faltavam interesse e recursos. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante destacar que a proposta do M\u00e9xico de negociar um acordo \n\nmigrat\u00f3rio com os Estados Unidos n\u00e3o inclu\u00eda a Am\u00e9rica Central, que \u00e9 a origem de \n\nmilhares de migrantes com destino ao Norte e que transitam pelo territ\u00f3rio mexicano. \n\nAssim como nas rela\u00e7\u00f5es com Cuba, essa tamb\u00e9m seria uma oportunidade para \n\nque a pol\u00edtica externa mexicana assumisse um papel mais protag\u00f4nico, de ponte \n\nentre o Norte e o Sul. \u00c9 outro exemplo que evidencia a dificuldade de categorizar o \n\nM\u00e9xico como pot\u00eancia regional. \n\n Assim como os TLCs n\u00e3o garantem o incremento do com\u00e9rcio, o mesmo \n\npode ser dito com respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico nos f\u00f3runs internacionais de \n\nprote\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e dos princ\u00edpios democr\u00e1ticos. O fato de o pa\u00eds fazer \n\nparte destas inst\u00e2ncias n\u00e3o garante que tais pautas ser\u00e3o respeitadas internamente. \n\nHouve grandes esfor\u00e7os do governo Fox para incorporar estes termas na agenda, o \n\nque invariavelmente aumentou o interesse das ag\u00eancias internacionais pela situa\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos humanos no pa\u00eds. Ficava claro que o governo n\u00e3o conseguia dar \n\nrespostas \u00e0s viola\u00e7\u00f5es cometidas, o que s\u00f3 fez aumentar a press\u00e3o internacional em \n\ntorno deste tema.  \n\n Conclui-se, portanto, que os principais objetivos da pol\u00edtica externa da gest\u00e3o \n\nde Vicente Fox n\u00e3o se cumpriram, no que tange \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos \n\ne a Am\u00e9rica Latina. Nas rela\u00e7\u00f5es com o vizinho, ao inv\u00e9s de negociar uma pol\u00edtica \n\nmigrat\u00f3ria, a pauta foi completamente desviada para quest\u00f5es de seguran\u00e7a, \n\nobrigando o M\u00e9xico a adaptar-se a agenda de Washington. Com a Am\u00e9rica Latina, \n\nficaram claras as diferen\u00e7as ideol\u00f3gicas entre os l\u00edderes da regi\u00e3o e como isso \n\nimplicava projetos de inser\u00e7\u00e3o internacional divergentes, sobrando poucos pontos \n\nem comum para fomentar processos de coopera\u00e7\u00e3o regional. Al\u00e9m disso, os \n\natentados terroristas de 2001 e a resposta dos EUA diminu\u00edram significativamente a \n\nmargem de autonomia do M\u00e9xico, cujos principais interesses estavam diretamente \n\nvinculados \u00e0 grande pot\u00eancia. A press\u00e3o a que o M\u00e9xico esteve sujeito no Conselho \n\nde Seguran\u00e7a da ONU frustrava as expectativas de adquirir maior poder de \n\nbarganha por meio da inser\u00e7\u00e3o internacional nos f\u00f3runs multilaterais. Como \n\nargumenta \u00c9rika Ruiz Sandoval (2010), o governo de Vicente Fox terminou com a \n\nevidente necessidade de redefinir as prioridades de pol\u00edtica externa, assim como \n\nrestaurar as rela\u00e7\u00f5es . \n\n\n\n!  76\n\n Este per\u00edodo representou uma continuidade com rela\u00e7\u00e3o ao governo anterior \n\nde Ernesto Zedillo. Apesar de a pr\u00f3xima administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser do Partido da \n\nA\u00e7\u00e3o Nacional, encontram-se mais elementos comuns com os anos de 1990 do que \n\ncom o governo de Felipe Calder\u00f3n. O principal exemplo \u00e9 a continuidade da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o na agenda mexicana dos temas de democracia e dos direitos \n\nhumanos, iniciados na gest\u00e3o anterior. Apesar de as negocia\u00e7\u00f5es de acordos de \n\nlivre com\u00e9rcio com alguns pa\u00edses da regi\u00e3o, os dois governos apresentaram baixo \n\ninteresse pela inser\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina e no Caribe, o que culminou na \n\nprogressiva deteriora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es bi e multilaterais. Como ser\u00e1 analisado na \n\nse\u00e7\u00e3o seguinte, apesar de tamb\u00e9m n\u00e3o se observar uma reformula\u00e7\u00e3o na estrat\u00e9gia \n\nde inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico a partir de 2006, a participa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na \n\nCELAC e na Alian\u00e7a do Pac\u00edfico indicam uma aten\u00e7\u00e3o renovada da pol\u00edtica externa \n\nde Felipe Calder\u00f3n pela regi\u00e3o, em mecanismos que n\u00e3o incluem a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nEstados Unidos. Apesar dos principais objetivos neste per\u00edodo continuarem \n\nvinculados \u00e0 grande pot\u00eancia, observa-se a abertura de novos eixos pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos, as quais poderiam ser oportunidades de contrapeso. \n\nTabela 1: Principais parceiros de exporta\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico (2001-2006) \n\nFonte: M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017 (elaborado pela autora). \n\nTabela 2: Principais parceiros de importa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico (2001-2006) \n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006\n\nEUA 88,5% 88,1% 87,5% 87,5% 85,6% 84,7%\n\nALADI 1,8% 1,8% 1,7% 2,2% 2,8% 3,2%\n\nAm\u00e9rica \nCentral\n\n0,8% 0,9% 0,9% 0,9% 1,1% 1,1%\n\nUni\u00e3o \nEurop\u00e9ia\n\n3,2% 3,4% 3,7% 3,6% 4,2% 4,4%\n\nChina 0,1% 0,4% 0,5% 0,5% 0,5% 0,6%\n\nJap\u00e3o 0,3% 0,7% 0,7% 0,6% 0,6% 0,6%\n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006\n\nEUA 67,5% 63,1% 61,7% 56,3% 53,4% 50,8%\n\nALADI 2,8% 3,2% 3,8% 4,5% 4,7% 4,8%\n\nAm\u00e9rica \nCentral\n\n0,2% 0,3% 0,7% 0,6% 0,6% 0,5%\n\n\n\n!  77\n\nFonte: M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017 (elaborado pela autora). \n\nTabela 3: Balan\u00e7a de exporta\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico (2001-2006) \n\nFonte: INEGI, 2017 (elaborado pela autora). \n\nTabela 4: Balan\u00e7a de importa\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico (2001-2006) \n\nFonte: INEGI, 2017 (elaborado pela autora). \n\n4.4 O governo de Felipe Calder\u00f3n (2006-2012) \n\n As elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2006 foram bastante conturbadas. O candidato \n\ndo Partido da A\u00e7\u00e3o Nacional, Felipe Calder\u00f3n, ganhou por 243.934 votos de Andr\u00e9s \n\nManuel L\u00f3pez Obrador, do Partido da Revolu\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica (M\u00c9XICO, \n\nINSTITUTO NACIONAL ELECTORAL, 2006). A coliga\u00e7\u00e3o que inclu\u00eda o Partido \n\nRevolucion\u00e1rio Institucional ficou em terceiro lugar, 5.698.843 votos abaixo do \n\ncandidato eleito (M\u00c9XICO, INSTITUTO NACIONAL ELECTORAL, 2006). O \n\nresultado apertado gerou cr\u00edticas do PRD de que teriam havido irregularidades. \n\nContudo, posteriormente, o Tribunal Federal Eleitoral acabou confirmando Felipe \n\nUni\u00e3o \nEurop\u00e9ia\n\n9,9% 10,0% 12,7% 11,0% 11,6% 11,3%\n\nChina 2,3% 3,7% 5,5% 7,3% 7,9% 9,5%\n\nJap\u00e3o 4,8% 5,5% 4,4% 5,3% 5,8% 5,9%\n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006\n\nPetroleiros 10,0% 9,2% 12,2% 13,6% 14,0% 18,1%\n\nAgropecu\u00e1\nrios\n\n3,9% 3,0% 4,1% 3,9% 4,0% 4,4%\n\nExtrativos 0,2% 0,2% 0,2% 0,5% 0,5% 0,3%\n\nManufatur\nados\n\n91,2% 76,2% 80,7% 81,9% 81,3% 77,0%\n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006\n\nPetroleiros 5,3% 3,6% 5,4% 5,7% 6,7% 6,9%\n\nAgropecu\u00e1\nrios\n\n10,3% 11,4% 12,9% 11,4% 12,5% 13,3%\n\nExtrativos 76,6% 75,2% 74,7% 76,6% 75,5% 74,3%\n\nManufatur\nados\n\n12,9% 13,3% 12,2% 11,9% 11,9% 12,3%\n\n\n\n!  78\n\nCalder\u00f3n como vitorioso. \n\n A estreita margem de vit\u00f3ria de Calder\u00f3n mostrou que a sociedade mexicana \n\nencontrava-se polarizada entre o \u201cnovo\u201d, protagonizado por Andr\u00e9s Manuel, e a \n\ncontinuidade, representada pela perman\u00eancia do PAN no poder. Tamb\u00e9m, as \n\nelei\u00e7\u00f5es evidenciaram a insatisfa\u00e7\u00e3o popular com a presid\u00eancia de Vicente Fox, o \n\nque justifica parte dos votos no PRD. Essa conjuntura interna teve reflexos na \n\npol\u00edtica externa. Rafael Vel\u00e1zquez Flores e Roberto Dom\u00ednguez (2014) argumentam \n\nque a busca pela legitimidade dom\u00e9stica nos seus primeiros anos de governo limitou \n\na atua\u00e7\u00e3o externa do M\u00e9xico, na medida em que nos primeiros anos da \n\nadministra\u00e7\u00e3o concentraram-se nos problemas internos. Os autores ainda apontam \n\nmais dois aspectos que condicionaram a inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico neste \n\nmomento: no \u00e2mbito sist\u00eamico, a agenda norte-americana centrava-se nas pol\u00edticas \n\nde combate ao terrorismo e posteriormente, em responder \u00e0 crise econ\u00f4mico-\n\nfinanceira de 2008, o que gerava poucos espa\u00e7os de interlocu\u00e7\u00e3o com o M\u00e9xico; no \n\nn\u00edvel individual, os autores argumentam que o presidente do M\u00e9xico tinha um \n\nespecial interesse pela Am\u00e9rica Latina, uma \u201cvoca\u00e7\u00e3o latino-americana\u201d, o que ir\u00e1 \n\nter reflexos na sua pol\u00edtica exterior (Flores; Dom\u00ednguez, 2014).  \n\n O Plano Nacional de Desenvolvimento 2007-2012 traz os objetivos postulados \n\npara a pol\u00edtica externa do per\u00edodo. No quinto, menciona-se o estabelecimento de \n\numa \u201cdemocracia efetiva e de uma pol\u00edtica externa respons\u00e1vel\u201d (M\u00c9XICO, \n\nPRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2007). Observa-se que h\u00e1 continuidade com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao governo anterior, onde se vinculava a pol\u00edtica externa aos princ\u00edpios \n\ndemocr\u00e1ticos e aos direitos humanos, sendo esta respons\u00e1vel por promov\u00ea-los no \n\nsistema internacional. O Plano tamb\u00e9m traz que ela deve promover o \n\ndesenvolvimento humano e ser capaz de melhorar qualidade de vida dos mexicanos \n\nque vivem no territ\u00f3rio nacional e tamb\u00e9m no estrangeiro (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA \n\nDE LA REP\u00daBLICA, 2007). O documento define uma \u201cpol\u00edtica externa respons\u00e1vel\u201d \n\ncomo aquela que est\u00e1 \u201c[\u2026] firmemente asentada en los principios del derecho \n\ninternacional que consagra la Constituci\u00f3n\u201d (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA \n\nREP\u00daBLICA, 2007, p. 293). Tamb\u00e9m, destaca que al\u00e9m de representar os \n\ninteresses democr\u00e1ticos e o respeito aos direitos humanos, deve fomentar a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e ocupar espa\u00e7os condizentes com \u201co peso \n\nespec\u00edfico do M\u00e9xico nos distintos f\u00f3runs e regi\u00f5es do mundo\u201d (M\u00c9XICO, \n\nPRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2007, p. 293). Desenvolv\u00ea-la seria importante \n\nporque: \n\n\n\n!  79\n\n[\u2026] el lugar que M\u00e9xico ocupa en la escena internacional no refleja su \nmagnitud econ\u00f3mica y comercial, la riqueza de sus recursos naturales, \nsu privilegiada ubicaci\u00f3n en el continente o su importancia demogr\u00e1fica \n\ny cultural. M\u00e9xico puede y debe ocupar un espacio en la comunidad \ninternacional, en los niveles regional y global, acorde con su importancia \nreal y con su verdadero potencial y capacidades\u201d. (M\u00c9XICO, \n\nPRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2007, p. 294). \n\n A Am\u00e9rica Latina e o Caribe \u00e9 a primeira regi\u00e3o que aparece nos objetivos do \n\nPlano Nacional de Desenvolvimento 2007-2012 e no Programa Setorial de Rela\u00e7\u00f5es \n\nExteriores 2007-2012. O documento destaca que devido aos la\u00e7os hist\u00f3ricos e \n\nculturais, ela \u201csempre ser\u00e1 priorit\u00e1ria para o M\u00e9xico\u201d, sendo necess\u00e1rio \u201cfortalecer os \n\nespa\u00e7os de interlocu\u00e7\u00e3o\u201d regionais (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REPUBLICA, \n\n2007). O Programa coloca que apesar de a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do M\u00e9xico favorecer \n\nsua complementa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com o Norte, isso n\u00e3o significa que o pa\u00eds n\u00e3o \n\ndeva encontrar outras oportunidades, sejam elas diplom\u00e1ticas, comerciais, \n\necon\u00f4micas e de investimentos (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, 2008). Para atingir tal \n\nobjetivo, postula-se, entre as estrat\u00e9gias, impulsionar iniciativas de integra\u00e7\u00e3o \n\nregional, promover f\u00f3runs e mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o multilaterais e bilaterais e \n\nfomentar contatos ministeriais e de secret\u00e1rios para promover mecanismos de \n\ninteresse comum. Atribu\u00ed-se especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com a Guatemala e com \n\nBelize, por raz\u00f5es de compartilhamento de fronteira (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, \n\n2008).  \n\n Depois da Am\u00e9rica Latina, o Plano Nacional de Desenvolvimento 2007-2012 \n\ntraz os objetivos da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico para a Am\u00e9rica do Norte. Reconhece-\n\nse que essa regi\u00e3o \u00e9 a que mais impacta no desenvolvimento econ\u00f4mico mexicano, \n\nsendo necess\u00e1rio adequar as inst\u00e2ncias institucionais, no caso o TLCAN, para \n\n\u201cetapas superiores de concerta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA \n\nREP\u00daBLICA, 2007). Menciona-se tamb\u00e9m a necessidade de buscar uma \u201csolu\u00e7\u00e3o \n\nintegral e duradoura\u201d para o \u201cfen\u00f4meno migrat\u00f3rio\u201d (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA \n\nREP\u00daBLICA, 2007), em conson\u00e2ncia com os objetivos estabelecidos no governo \n\nanterior. Contudo, no Programa Setorial de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores 2007-2012, n\u00e3o h\u00e1 \n\nnenhuma linha de a\u00e7\u00e3o clara de como ser\u00e3o atingidos estes objetivos. Estabelece-\n\nse como estrat\u00e9gias aperfei\u00e7oar a coopera\u00e7\u00e3o institucional e promover visitas \n\noficiais e de altos funcion\u00e1rios entre as na\u00e7\u00f5es (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, 2008), o \n\nque diz pouco sobre como tais temas ser\u00e3o trabalhados nas rela\u00e7\u00f5es entre os tr\u00eas \n\n\n\n!  80\n\npa\u00edses ou entre o M\u00e9xico e os Estados Unidos, dados serem estes altamente \n\ncomplexos e fontes de diverg\u00eancias. \n\n Apresenta-se tamb\u00e9m como objetivo no Programa Setorial de Pol\u00edtica Externa \n\n2007-2012 \u201caprofundar as rela\u00e7\u00f5es com a Europa, a \u00c1sia-Pac\u00edfico, a \u00c1frica e o \n\nOriente M\u00e9dio\u201d, regi\u00f5es nas quais se considera que pode haver incremento da \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, 2008). No Objetivo 7, \n\naborda-se o papel da pol\u00edtica externa no combate ao crime organizado, na medida \n\nem que esta permite ao M\u00e9xico estabelecer mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o bilateral e \n\nmultilateral (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, 2008). Ainda n\u00e3o se menciona a Iniciativa \n\nM\u00e9rida, que viria a ser um dos principais mecanismos negociados na gest\u00e3o do \n\npresidente Calder\u00f3n na rela\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos, mas menciona-se a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo bilateral com os Estados da Am\u00e9rica do Norte no combate \n\nao crime organizado (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, 2008). \n\n Considerando os quatro incentivos discutidos na segunda se\u00e7\u00e3o deste \n\ncap\u00edtulo, fortaleceu-se, nesse momento, a posi\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina e do Caribe \n\ncomo a principal regi\u00e3o de contrapeso \u00e0 depend\u00eancia do M\u00e9xico em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nEstados Unidos (GONZ\u00c1LEZ; FLORES, 2014). Como destacam os autores: \nObligado por las circunstancias m\u00e1s que motivado por una \n\nreorientaci\u00f3n de sus programas de gobierno, la segunda \nadministraci\u00f3n panista introdujo cambios en la diplomacia \nmexicana hacia Am\u00e9rica Latina, imprimi\u00e9ndole un tono y un sesgo \n\nmenos ideol\u00f3gico, m\u00e1s pragm\u00e1tico y centrado en la agenda \necon\u00f3mica y comercial (GONZ\u00c1LEZ; FLORES, 2014, p. 162). \n\n Apesar de que a Am\u00e9rica Latina teve uma posi\u00e7\u00e3o importante na \n\nadministra\u00e7\u00e3o de Felipe Calder\u00f3n, ela n\u00e3o foi central (GONZ\u00c1LEZ; FLORES, 2014). \n\nNa Am\u00e9rica Central, a principal iniciativa foi o Projeto de Integra\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Mesoam\u00e9rica, que substituiria o Plano Puebla-Panam\u00e1 depois da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da Col\u00f4mbia, em 2008. De acordo com o documento de constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo Programa, o objetivo central era integrar a regi\u00e3o centro-americana a partir do \n\nfomento \u00e0 infraestrutura, o que se esperava contribuir para o desenvolvimento local \n\n(M\u00c9XICO, SECRETARIA DE RELACIONES EXTERIORES, 2012). O projeto era um \n\ndos meios que permitiria cumprir os objetivos estabelecidos no Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento 2007-2012 para a Am\u00e9rica Central, que era \u201celevar o bem estar \n\nsocial e o desenvolvimento econ\u00f4mico\u201d na regi\u00e3o (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA \n\nREP\u00daBLICA, 2007). A expetativa era que o Projeto gerasse prosperidade \n\n\n\n!  81\n\necon\u00f4mica, o que permitiria combater os problemas de pobreza, marginalidade e a \n\npr\u00f3pria migra\u00e7\u00e3o (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2007). \n\n Na rela\u00e7\u00e3o bilateral com os Estados Unidos, o principal projeto foi a Iniciativa \n\nM\u00e9rida, de 2008. Arturo Santa Cruz (2014) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a \n\nIniciativa representou a conflu\u00eancia entre a pol\u00edtica de seguran\u00e7a nacional e a \n\npol\u00edtica externa. A principal motiva\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico era a perda de controle do Estado \n\nsob os grupos de narcotr\u00e1fico no pa\u00eds, visto as renovadas formas que se \n\norganizavam (CRUZ, 2014). Propagava-se a imagem para os Estados Unidos e para \n\nos organismos internacionais de que o M\u00e9xico n\u00e3o conseguia garantir a seguran\u00e7a \n\ndentro do seu territ\u00f3rio, o que aumentava a press\u00e3o interna. Neste cen\u00e1rio, o \n\ngoverno mexicano recorreu \u00e0 ajuda dos Estados Unidos para combater o crime \n\norganizado. Como apontado anteriormente, a coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses nesta \n\n\u00e1rea n\u00e3o \u00e9 nova. Segundo Arturo Santa Cruz (2014), a novidade da Iniciativa M\u00e9rida \n\nera que \u201c[\u2026] por primera vez Washington planteaba el problema del narcotr\u00e1fico en \n\nt\u00e9rminos de corresponsabilidad; es decir, exist\u00eda un reconocimiento evidente - al \n\nmenos mucho m\u00e1s expl\u00edcito que antes - de que Estados Unidos es parte del \n\nproblema\u201d (p. 123).  \n\n A Iniciativa M\u00e9rida possui quatro pilares: 1. \u201dafetar a capacidade operativa do \n\ncrime organizado\u201d, buscando diminuir o poder dos grupos e a produ\u00e7\u00e3o de drogas; \n\n2. \u201cpreservar o Estado de direito\", fortalecendo as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para melhor \n\ncontrole interno; 3. \u201ccriar a estrutura fronteiri\u00e7a do s\u00e9culo XXI\u201d, investindo em \n\ntecnologia mais moderna de patrulha; 4. \u201cconstruir comunidades fortes e resilientes\u201d, \n\nimplementando programas de trabalho e expandindo a rede de prote\u00e7\u00e3o social \n\n(EMBAJADA Y CONSULADOS DE ESTADOS UNIDOS EN M\u00c9XICO, 2017). At\u00e9 o \n\ngoverno de Barack Obama, foram destinados ao M\u00e9xico 2,3 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, \n\nsendo que 1,6 bilh\u00e3o foram gastos em armamentos e treinamento para as for\u00e7as de \n\nseguran\u00e7a (EMBAJADA Y CONSULADOS DE ESTADOS UNIDOS EN M\u00c9XICO, \n\n2017). Tamb\u00e9m foi representativo o montante destinado ao M\u00e9xico para que \n\n\u201cmodernize\" seu sistema de justi\u00e7a penal, mais de 247 milh\u00f5es de d\u00f3lares \n\n(EMBAJADA Y CONSULADOS DE ESTADOS UNIDOS EN M\u00c9XICO, 2017). Por \n\ncerto, \u00e9 pass\u00edvel de discuss\u00e3o o qu\u00e3o efetivo foi o plano em diminuir o poder dos \n\ngrupos organizados no M\u00e9xico, o que exigiria uma an\u00e1lise muito mais detalhada e, \n\nportanto, fora do objetivo deste trabalho. De qualquer forma, a Iniciativa M\u00e9rida \n\nrepresentou o \u00e1pice da coopera\u00e7\u00e3o entre o M\u00e9xico e os Estados Unidos n\u00e3o apenas \n\nno sex\u00eanio de Felipe Calder\u00f3n, mas dos dois governos panistas. Depois de n\u00e3o \n\n\n\n!  82\n\nterem avan\u00e7ado as negocia\u00e7\u00f5es para aprofundar o TLCAN, a Iniciativa foi acordada \n\npor demanda da diplomacia mexicana, em conson\u00e2ncia com a estrat\u00e9gia de \n\ncombate ao crime organizado empreendida internamente. \n\n Na Am\u00e9rica Latina e no Caribe, o M\u00e9xico participou na forma\u00e7\u00e3o da \n\nComunidade de Estados Latino-americanos e Caribenhos, em 2011. A proposta da \n\nCELAC nasceu na C\u00fapula da Riviera Maia, no M\u00e9xico, em 2010, durante a III \n\nC\u00fapula da Am\u00e9rica Latina e do Caribe sobre Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (CALC) \n\ne da XXII C\u00fapula do Grupo do Rio. Na Declara\u00e7\u00e3o de Caracas, consta que o objetivo \n\nda iniciativa \u00e9 \u201c[\u2026] promover y proyectar una voz concertada de Am\u00e9rica Latina y el \n\nCaribe en la discusi\u00f3n de los grandes temas y en el posicionamiento de la regi\u00f3n \n\nante acontecimientos relevantes en reuniones y conferencias internacionales de \n\na l c a n c e g l o b a l , a s \u00ed c o m o e n l a i n t e r l o c u c i \u00f3 n c o n o t r a s r e g i o n e s y \n\npa\u00edses\u201d (COMUNIDAD DE ESTADOS LATINOAMERICANOS Y CARIBE\u00d1OS, 2011: \n\np. 3). O objetivo da CELAC era ser o principal mecanismo de concerta\u00e7\u00e3o regional \n\ndos 33 Estados da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, sendo o f\u00f3rum onde seriam \n\ndiscutidas tem\u00e1ticas pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e culturais. Justamente pelo \n\ncontinente contar com diferentes projetos de integra\u00e7\u00e3o e que muitas vezes se \n\nsobrep\u00f5em, esperava-se que a CELAC pudesse ser um espa\u00e7o de converg\u00eancia \n\nentre os pa\u00edses.  \n\n Para Natalia Ziccardi (2011), a CELAC foi uma tentativa da diplomacia \n\nmexicana de adaptar-se \u00e0 nova ordem, na qual o pa\u00eds encontrava-se distante do \n\nrestante do continente latino-americano. Para a autora, seria uma oportunidade para \n\nque o M\u00e9xico melhorasse a sua imagem, ampliando sua proje\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina \n\ne n\u00e3o permanecendo de fora dos arranjos regionais (ZICCARDI, 2011). Al\u00e9m de \n\natentar-se para o aprofundamento do di\u00e1logo entre os Estados membros, a CELAC \n\ntamb\u00e9m consta com uma dimens\u00e3o externa, que \u00e9 servir como inst\u00e2ncia de \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o, uma ponte, entre a Am\u00e9rica Latina e outras regi\u00f5es. A primeira c\u00fapula \n\nda CELAC, em janeiro de 2013, foi tamb\u00e9m a I C\u00fapula CELAC-Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, com \n\na segunda realizada em Bruxelas, em junho de 2015. Tamb\u00e9m neste ano, foi \n\nrealizada a I Reuni\u00e3o Ministerial do Foro CELAC-China, em Pequim, e estabeleceu-\n\nse o Mecanismo Permanente de Di\u00e1logo Pol\u00edtico e de Coopera\u00e7\u00e3o entre a CELAC e \n\na Federa\u00e7\u00e3o Russa.  \n\n A outra iniciativa, criada na administra\u00e7\u00e3o de Felipe Calder\u00f3n, foi a Alian\u00e7a do \n\nPac\u00edfico, em 2012, por M\u00e9xico, Col\u00f4mbia, Chile e Peru. Segundo o Acordo Marco, a \n\n\u201c\u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o regional\u201d, como \u00e9 referida, tem tr\u00eas objetivos: 1. \u201cconstruir uma \n\n\n\n!  83\n\n\u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o profunda para avan\u00e7ar na livre circula\u00e7\u00e3o de bens, servi\u00e7os, \n\ncapitais e pessoas\u201d; \u201cimpulsionar o crescimento, o desenvolvimento e a \n\ncompetitividade das economias\u201d; 3. \u201cconverter-se em uma plataforma pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica e comercial entre os pa\u00edses e a \u00c1sia-Pac\u00edfico\u201d (ALIANZA DEL PAC\u00cdFICO, \n\n2012, p. 4). Durante sua participa\u00e7\u00e3o na C\u00fapula, Felipe Calder\u00f3n declarou:  \nEstamos configurando uno de los mayores bloques econ\u00f3micos \nregionales, entre los m\u00e1s importantes, los m\u00e1s competitivos y los \nde mayor crecimiento a nivel regional y global. M\u00e9xico refrenda su \n\ncompromiso con esta Alianza del Pac\u00edfico, con la b\u00fasqueda del \ncrecimiento a partir de la libertad y del comercio, y de la inversi\u00f3n. \n(M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REPUBLICA, 2012).  \n\n Mariano Turzi (2014) argumenta que a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico contrap\u00f5e-se ao \n\nMercosul, na medida em que \u00e9 uma iniciativa menos institucionalizada e que possui \n\ncomo grande objetivo a facilita\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio entre os Estados membros. O autor \n\ntamb\u00e9m destaca que \u00e9 uma iniciativa funcional aos interesses dos Estados Unidos, \n\nn\u00e3o desafiando a sua proje\u00e7\u00e3o no continente (TURZI, 2014). De qualquer forma, \n\npara o M\u00e9xico, foi vista como uma oportunidade de aproveitar o seu mercado interno \n\ndiante de parceiros menores, al\u00e9m de utilizar suas vantagens comparativas oriundas \n\ndos Tratados de Livre Com\u00e9rcio e da proximidade com os EUA (TURZI, 2014).  \n\n Mesmo antes da forma\u00e7\u00e3o da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, Jos\u00e9 Brice\u00f1o Ruiz (2010) \n\napontava para a fragmenta\u00e7\u00e3o do continente latino-americano em tr\u00eas \n\nregionalismos. De acordo com o autor, encontrava-se presente o regionalismo \n\nbaseado no livre com\u00e9rcio, originado nos anos de 1990, o regionalismo revisionista, \n\nque se iniciou a partir de uma agenda comercial, mas progressivamente expandiu-se \n\npara outras \u00e1reas (caso do Mercosul), e o regionalismo anti-sist\u00eamico, com objetivos \n\nanti-capitalistas. Apesar de pass\u00edvel de discuss\u00e3o, a divis\u00e3o do autor (RUIZ, 2010) \u00e9 \n\ninteressante porque nos traz a percep\u00e7\u00e3o de que o M\u00e9xico manteve-se alinhado ao \n\nprimeiro modelo de regionalismo desde os anos de 1990. Mesmo que a pr\u00f3pria \n\nAlian\u00e7a do Pac\u00edfico e a CELAC prevejam \u00e1reas mais amplas de coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\nEstados, o principal interesse do M\u00e9xico \u00e9 econ\u00f4mico. Para Jos\u00e9 Brice\u00f1o Ruiz \n\n(2010), o M\u00e9xico, o Chile, a Col\u00f4mbia e o Peru buscavam ampliar seus espa\u00e7os de \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o e encontrar converg\u00eancias entre os seus TLCs. Mariano Turzi (2014) \n\ncomplementa que a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico representa a pr\u00f3pria internacionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrespectivos projetos nacionais dos pa\u00edses membros, diferentes do brasileiro, do \n\nargentino e do venezuelano. Seu objetivo, muito mais do que aprofundar a \n\n\n\n!  84\n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os quatro pa\u00edses, era projet\u00e1-los na \u00c1sia (TURZI, 2014). \n\n Ainda que a participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico em tais iniciativas n\u00e3o indique que a \n\nprioridade da pol\u00edtica externa mexicana tenha mudado, n\u00e3o deve ser ignorado que \n\ndepois do governo Calder\u00f3n, o M\u00e9xico conta com maiores inst\u00e2ncias de atua\u00e7\u00e3o na \n\nAm\u00e9rica Latina. Ainda mais, se comparado com o governo anterior, a pol\u00edtica externa \n\npara a regi\u00e3o na segunda administra\u00e7\u00e3o do PAN foi exitosa n\u00e3o apenas no sentido \n\nde recompor os la\u00e7os danificados com alguns pa\u00edses, mas tamb\u00e9m de aproveitar-se \n\nde algumas oportunidades que poderiam permitir ao M\u00e9xico recuperar espa\u00e7os de \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o com alguns pa\u00edses latino-americanos. Contudo, ainda s\u00e3o iniciativas em \n\nandamento, que certamente ter\u00e3o outros desdobramentos no m\u00e9dio e longo prazo. \n\n Apesar dos \u00eaxitos destacados anteriormente, \u00e9 importante colocar que a \n\npol\u00edtica externa do M\u00e9xico para a Am\u00e9rica Latina foi conservadora. Em nenhum \n\nmomento a participa\u00e7\u00e3o nestes mecanismos implicou a revis\u00e3o da sua estrat\u00e9gia de \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional e nem amea\u00e7ou a rela\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos. Tamb\u00e9m, \n\no n\u00edvel de formaliza\u00e7\u00e3o destas iniciativas \u00e9 pequeno, o que aponta que o interesse \n\nmexicano em aprofundar a coopera\u00e7\u00e3o com a regi\u00e3o \u00e9, por enquanto, baixo. Dessa \n\nforma, a pol\u00edtica externa do M\u00e9xico para a Am\u00e9rica Latina na administra\u00e7\u00e3o de \n\nFelipe Calder\u00f3n procurou diminuir, primeiro, a dist\u00e2ncia que havia sido deixada como \n\nheran\u00e7a na gest\u00e3o anterior, principalmente com Cuba. As iniciativas mencionadas \n\nforam um meio para que o M\u00e9xico se reaproximasse e se reinserisse na Am\u00e9rica \n\nLatina e no Caribe, aumentando os canais de di\u00e1logo com a regi\u00e3o e possibilitando \n\nmaiores oportunidades econ\u00f4micas. Depois, nota-se que tais processos buscaram \n\nresponder a aspectos conjunturais, com os efeitos da crise econ\u00f4mico-financeira de \n\n2008-2009 no M\u00e9xico, e estruturais, como a ascens\u00e3o econ\u00f4mica da China. \n\n Como observado na d\u00e9cada de 1990, a participa\u00e7\u00e3o em tais mecanismos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante per si o incremento do com\u00e9rcio entre o M\u00e9xico e os outros \n\npa\u00edses latino-americanos. Apesar de a participa\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos ter \n\ndiminu\u00eddo no sex\u00eanio e a dos membros da ALADI ter aumentado nas exporta\u00e7\u00f5es \n\nmexicanas, n\u00e3o se pode afirmar que o M\u00e9xico tenha amenizado a sua depend\u00eancia \n\necon\u00f4mica com rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos. A diminui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es dos EUA \n\ne o aumento das provenientes da China \u00e9 muito mais uma consequ\u00eancia das \n\nmudan\u00e7as da estrutura produtiva internacional do que resultado de uma pol\u00edtica \n\ngovernamental do M\u00e9xico de diminuir seu \u00edndice de importa\u00e7\u00f5es dos Estados \n\nUnidos. Ainda \u00e9 muito cedo para concluir quais foram os efeitos da participa\u00e7\u00e3o do \n\nM\u00e9xico nestas inst\u00e2ncias. O que se pode afirmar \u00e9 que historicamente os Tratados \n\n\n\n!  85\n\nde Livre Com\u00e9rcio e o baixo n\u00edvel de institucionaliza\u00e7\u00e3o  das iniciativas em que o \n\nM\u00e9xico participa dificultam a abertura de oportunidades econ\u00f4micas concretas, ou \n\nseja, a diversifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Nesse ponto, infere-se que para tal \n\ndesdobramento seria necess\u00e1rio uma reformula\u00e7\u00e3o mais profunda da estrat\u00e9gia de \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico, o que n\u00e3o se observou no governo Calder\u00f3n. Se o \n\nsucesso das iniciativas for determinado pela diminui\u00e7\u00e3o do peso econ\u00f4mico que os \n\nEstados Unidos exerce no M\u00e9xico, o que seria o estabelecimento de par\u00e2metros \n\nbastante elevados, as iniciativas fracassaram. Contudo, se forem estabelecidos \n\npar\u00e2metros mais \u201crealistas\u201d, elas foram exitosas, no sentido em que ampliaram os \n\ncanais de di\u00e1logo do M\u00e9xico com a Am\u00e9rica Latina e restabeleceram rela\u00e7\u00f5es \n\nbilaterais danificadas. \n\nTabela 5: Principais parceiros de exporta\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico (2007-2012) \n\nFonte: M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017 (elaborado pela autora). \n\nTabela 6: Principais parceiros de importa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico (2007-2012) \n\nFonte: M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017 (elaborado pela autora). \n\n2007 2008 2009 2010 2011 2012\n\nEUA 80,1% 80,1% 80,5% 79,9% 78,5% 77,6%\n\nALADI 3,8% 4,8% 4,3% 5,0% 5,4% 5,6%\n\nAm\u00e9rica \nCentral\n\n1,2% 1,3% 1,3% 1,2% 1,2% 1,3%\n\nUni\u00e3o \nEurop\u00e9ia\n\n4,9% 5,0% 5,0% 4,8% 5,4% 5,9%\n\nChina 0,6% 0,9% 0,9% 1,4% 1,7% 1,5%\n\nJap\u00e3o 0,7% 0,6% 0,6% 0,6% 0,6% 0,7%\n\n2007 2008 2009 2010 2011 2012\n\nEUA 49,4% 49,0% 47,9% 48,0% 49,6% 49,9%\n\nALADI 4,4% 3,9% 3,4% 3,1% 2,8% 2,4%\n\nAm\u00e9rica \nCentral\n\n0,5% 0,5% 0,7% 0,9% 1,0% 1,2%\n\nUni\u00e3o \nEurop\u00e9ia\n\n12,0% 12,7% 11,6% 10,8% 10,7% 11,0%\n\nChina 10,5% 11,2% 13,8% 15,1% 14,8% 15,3%\n\nJap\u00e3o 5,7% 5,2% 4,8% 4,9% 4,7% 4,7%\n\n\n\n!  86\n\nTabela 7: Balan\u00e7a de exporta\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico (2007-2012) \n\nFonte: INEGI, 2017 (elaborado pela autora). \n\nTabela 8: Balan\u00e7a de importa\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico (2007-2012) \n\nFonte: INEGI, 2017 (elaborado pela autora). \n\n4.5 O governo de Enrique Pe\u00f1a Nieto (2012-2018) \n\n Enrique Pe\u00f1a Nieto representou a volta do Partido Revolucion\u00e1rio Institucional \n\n\u00e0 presid\u00eancia do M\u00e9xico, depois de 12 anos de administra\u00e7\u00e3o do PAN. Ele venceu \n\ncom pouco mais de um ter\u00e7o dos votos v\u00e1lidos, na elei\u00e7\u00e3o em que tamb\u00e9m competiu \n\nAndr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, pelo PRD, e Josefina V\u00e1zquez Mota, pelo PAN. Um \n\ndos principais pontos de insatisfa\u00e7\u00e3o popular com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Felipe Calder\u00f3n foi a \n\nestrat\u00e9gia empreendida de guerra \u00e0s drogas, a qual militarizou o pa\u00eds e levou os \n\nmilitares e os grupos organizados a uma escalada de viol\u00eancia. \n\n Assim como no governo anterior, no sex\u00eanio de Enrique Pe\u00f1a Nieto tamb\u00e9m \n\nse observa uma grande interlocu\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica interna e a pol\u00edtica externa. \n\nEnquanto anteriormente isso se deu de maneira mais enf\u00e1tica na pol\u00edtica de \n\nseguran\u00e7a nacional, que acabou culminando na Iniciativa M\u00e9rida, a partir de 2012 a \n\npol\u00edtica externa se fortalece como um meio de busca por oportunidades econ\u00f4micas \n\n(ULLOA, 2014). Logo em seu primeiro m\u00eas de governo, Enrique Pe\u00f1a Nieto lan\u00e7ou o \n\nPacto pelo M\u00e9xico, reformas no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o, nas telecomunica\u00e7\u00f5es, \n\n2007 2008 2009 2010 2011 2012\n\nPetroleiros 13,7% 18,7% 12,7% 18,1% 17,9% 16,9%\n\nAgropecu\u00e1\nrios\n\n3,7% 3,4% 4,4% 3,7% 3,9% 3,9%\n\nExtrativos 0,4% 0,7% 0,6% 0,6% 0,8% 1,3%\n\nManufatur\nados\n\n82,0% 77,0% 82,1% 79,3% 77,3% 77,7%\n\n2007 2008 2009 2010 2011 2012\n\nPetroleiros 8,6% 11,0% 7,3% 11,9% 13,4% 11,5%\n\nAgropecu\u00e1\nrios\n\n14,6% 16,4% 13,1% 15,4% 15,8% 14,8%\n\nExtrativos 73,0% 71,3% 71,2% 72,6% 73,6% 74,4%\n\nManufatur\nados\n\n12,2% 12,1% 15,5% 11,9% 10,5% 10,7%\n\n\n\n!  87\n\ntrabalhista, no setor de finan\u00e7as, no judici\u00e1rio, a energ\u00e9tica, entre outras medidas \n\nconstitucionais. De acordo com o governo, tr\u00eas eram os objetivos: aumentar a \n\nprodutividade nacional, fortalecer e ampliar os direitos dos mexicanos e  resguardar \n\no regime democr\u00e1tico e de liberdades (M\u00c9XICO, GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA, \n\n2017). \n\n A mais discutida e com menos acordo foi a energ\u00e9tica, que abriu o setor \n\ntradicionalmente fechado desde o per\u00edodo de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas (1934-1940) para o \n\ninvestimento privado. Com a reforma, elimina-se na Constitui\u00e7\u00e3o a atividade \n\npetroqu\u00edmica como atividade estrat\u00e9gia, incorporando a possiblidade de que \n\nempresas privadas adquiram contratos no setor, pr\u00e1tica antes monopolizada pela \n\nestatal Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex). Enquanto muitos criticavam a medida por \n\nenfraquecer a principal empresa estatal do M\u00e9xico e a mais estrat\u00e9gica para a \n\nsoberania nacional, outros alegavam os problemas financeiros da companhia para \n\naprovarem a medida. Ela foi aprovada mesmo com oposi\u00e7\u00e3o de alguns partidos, que \n\ndeixaram de apoiar as reformas depois de alguns meses de discuss\u00e3o legislativa. \n\nHoje, um dos efeitos que se observa no pa\u00eds \u00e9 a entrada de investimento externo \n\nnos campos produtores de petr\u00f3leo e de outras empresas na comercializa\u00e7\u00e3o da \n\ngasolina, que antes era vendida apenas em postos Pemex. No documento, o \n\ngoverno justificava a medida afirmando que a abertura incrementaria a entrada de \n\ninvestimento no setor, permitindo maior competitividade na venda de combust\u00edveis e \n\na queda do pre\u00e7o (M\u00c9XICO, GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA, 2014), o que n\u00e3o \n\nocorreu. Em janeiro de 2017, os pre\u00e7os foram aumentados, o que gerou diversos \n\nprotestos e o mais baixo n\u00edvel de aprova\u00e7\u00e3o presidencial do sex\u00eanio at\u00e9 agora.  \n\n Al\u00e9m de a pol\u00edtica externa ser respons\u00e1vel por buscar investimentos nos \n\nsetores alvo das reformas e abrir mercados para os produtos mexicanos, ela era o \n\nprincipal meio para melhorar a imagem do M\u00e9xico no mundo, de pa\u00eds seguro, \n\ncomprometido com o livre com\u00e9rcio e pr\u00f3spero. A pol\u00edtica externa propagaria a \n\nimagem de um \u201cnovo M\u00e9xico\u201d, com a volta ao poder do Partido Revolucion\u00e1rio \n\nInstitucional (ULLOA, 2014). As expectativas eram altas. O documento oficial da \n\nreforma petroleira falava em incremento de 1% no Produto Interno Bruto em 2018 e \n\nde aproximadamente 2% at\u00e9 2025, al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de empregos \n\n(M\u00c9XICO, GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA, 2014). De acordo com dados da OECD \n\n(2017), a m\u00e9dia de crescimento econ\u00f4mico do M\u00e9xico no governo de Enrique Pe\u00f1a \n\nNieto (2013-2016) foi de 2,1% ao ano, o que mostra a estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em \n\nque o pa\u00eds se encontra. \n\n\n\n!  88\n\n Outros documentos oficiais tamb\u00e9m refletem tais expectativas. O Plano \n\nNacional de Desenvolvimento 2013-2018 traz o diagn\u00f3stico de que a \u201cdispers\u00e3o do \n\npoder pol\u00edtico\u201d e a \"prolifera\u00e7\u00e3o de novos atores\u201d tornaram a governan\u00e7a global mais \n\ncomplexa (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2013). O M\u00e9xico, \n\ncaracterizado no documento como uma \u201ceconomia emergente\u201d, ocupa um \"lugar \n\nimportante\" neste cen\u00e1rio, devendo, portanto, \u201campliar e fortalecer a sua presen\u00e7a \n\nno mundo\u201d (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2013). Al\u00e9m disso, o \n\nPlano tamb\u00e9m destaca outros tr\u00eas objetivos da diplomacia mexicana: 1. \u201cpromover \n\nos valores do M\u00e9xico no mundo mediante a difus\u00e3o econ\u00f4mica, tur\u00edstica e cultural\u201d; \n\n2. \u201creafirmar o compromisso do pa\u00eds com o livre-com\u00e9rcio, a mobilidade de capitais e \n\na integra\u00e7\u00e3o produtiva\u201d; e 3. \u201cvelar pelos interesses dos mexicanos no estrangeiro e \n\nproteger os direitos dos estrangeiros no territ\u00f3rio nacional\u201d (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA \n\nDE LA REP\u00daBLICA, 2013). S\u00e3o estes os quatro meios de a\u00e7\u00e3o para uma \u201cpol\u00edtica \n\nexterna respons\u00e1vel\u201d, amparada, por um lado, no desenvolvimento nacional e, por \n\noutro, na promo\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que promovam os interesses do M\u00e9xico no mundo \n\n(M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2013). \n\n Diferentemente do que vinha destacado no Plano da administra\u00e7\u00e3o anterior, \n\nem esse sex\u00eanio n\u00e3o se menciona a inten\u00e7\u00e3o de negociar uma pol\u00edtica migrat\u00f3ria \n\ncom os Estados Unidos. \u00c9 colocada como principal preocupa\u00e7\u00e3o do governo \n\nmexicano a prote\u00e7\u00e3o dos nacionais que vivem no pa\u00eds vizinho, a partir da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de programas de inclus\u00e3o e de assist\u00eancia por parte da estrutura \n\nconsular (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2013). Esse \u00e9 um dado \n\ninteressante porque evidencia como o tema perdeu import\u00e2ncia na agenda com os \n\nEUA, j\u00e1 que havia baixas perspectivas para que ele fosse negociado. Al\u00e9m disso, o \n\ntema central da administra\u00e7\u00e3o de Vicente Fox foi substitu\u00eddo pela agenda de \n\nseguran\u00e7a, que segue na pauta de coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses. A quest\u00e3o \n\nmigrat\u00f3ria tamb\u00e9m perde for\u00e7a pela evolu\u00e7\u00e3o dos fluxos originados do M\u00e9xico para \n\nos Estados Unidos. De acordo com o relat\u00f3rio \u201cEncuesta sobre migraci\u00f3n en la \n\nfrontera norte de M\u00e9xico\u201d, de 2014, o n\u00famero de eventos de migrantes procedentes \n\ndo M\u00e9xico com destino aos Estados Unidos \u00e9 cinco vezes menor que em 2007 \n\n(M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 2014). O documento atribui como \n\ncausas para esta diminui\u00e7\u00e3o a crise de 2008 nos Estados Unidos e o aumento da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o na fronteira binacional, o que torna o tr\u00e2nsito mais custoso e perigoso \n\n(M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 2014).  \n\n O Programa Setorial de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores 2012-2018 traz maiores detalhes \n\n\n\n!  89\n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico com os Estados Unidos. Menciona-se como objetivos a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da fronteira, para que esta se torne mais \u201corganizada e segura\u201d, \n\nampliar a coopera\u00e7\u00e3o bilateral no \u00e2mbito educativo e as oportunidades para \n\npequenas empresas (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, 2013). Observa-se que os \n\nobjetivos de tais rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o bem menos ambiciosos que nas administra\u00e7\u00f5es \n\nanteriores, assim como j\u00e1 apresentado no Plano Nacional de Desenvolvimento \n\n2012-2018. A coopera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito educativo ser\u00e1 fomentada com o \n\nestabelecimento do Di\u00e1logo Econ\u00f4mico de Alto N\u00edvel M\u00e9xico-Estados Unidos, de \n\n2013. Anunciado durante visita de Barack Obama ao M\u00e9xico, em maio de 2013, o \n\nmecanismo possui tr\u00eas objetivos principais: \u201cpromover a competitividade e a \n\nconectividade\u201d, no setor de transportes e de telecomunica\u00e7\u00f5es; \u201cfomentar o \n\ncrescimento econ\u00f4mico, a produtividade, o empreendimento e a inova\u00e7\u00e3o\u201d, \n\npromovendo investimentos, desenvolvimento na regi\u00e3o de fronteira e a produ\u00e7\u00e3o \n\nmanufatureira; e \"exercer lideran\u00e7a regional e global de maneira conjunta\u201d, a partir \n\ndo trabalho conjunto em f\u00f3runs internacionais e no fortalecimento da democracia, \n\ncom especial \u00eanfase na Am\u00e9rica Central (M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE RELACIONES \n\nEXTERIORES, 2017). Foram realizadas reuni\u00f5es em 2014, 2015 e 2016. O fato de \n\nn\u00e3o ter havido em 2017 o indica o menor interesse do novo governo dos EUA, assim \n\ncomo a concentra\u00e7\u00e3o dos respectivos corpos diplom\u00e1ticos na moderniza\u00e7\u00e3o do \n\nTLCAN, em curso desde agosto de 2017.   \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Latina e o Caribe, o Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento 2012-2018 destaca que a integra\u00e7\u00e3o produtiva do M\u00e9xico com a \n\nregi\u00e3o \u00e9 considerada priorit\u00e1ria (M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, \n\n2013). Considera-se que atualmente o M\u00e9xico possui muito mais oportunidades de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, podendo a diplomacia nacional \u201c[\u2026] servir como plataforma tur\u00edstica e \n\nde neg\u00f3cios entre o norte e o sul do continente americano\u201d (M\u00c9XICO, \n\nPRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2013, p. 94, tradu\u00e7\u00e3o nossa). O interesse pela \n\nAm\u00e9rica Latina e o Caribe \u00e9 justificado pelo legado hist\u00f3rico, cultural e geogr\u00e1fico, \n\nsendo tamb\u00e9m o \u201cprincipal espa\u00e7o de influ\u00eancia geopol\u00edtica do M\u00e9xico\u201d (M\u00c9XICO, \n\nPRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2013, tradu\u00e7\u00e3o nossa). No documento, destaca-\n\nse como as principais iniciativas de integra\u00e7\u00e3o regional a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico e o \n\nProjeto de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Mesoam\u00e9rica, sem qualquer men\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nCELAC. \n\n No Programa Setorial de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores 2012-2018, tamb\u00e9m se \n\napresentam objetivos bastante amplos com respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com a \n\n\n\n!  90\n\nAm\u00e9rica Latina e o Caribe. Afirma-se que \u00e9 necess\u00e1rio buscar posi\u00e7\u00f5es comuns \n\nentre os pa\u00edses do continente e que, para isso, o M\u00e9xico pode aproveitar as \n\ninst\u00e2ncias de di\u00e1logo que j\u00e1 possui, como a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, a CELAC e a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (M\u00c9XICO, DIARIO OFICIAL, 2013). A \n\nAm\u00e9rica Central \u00e9 referida como \u201cregi\u00e3o estrat\u00e9gica\u201d, com a qual o M\u00e9xico \n\ncompartilha preocupa\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e de desenvolvimento (M\u00c9XICO, DIARIO \n\nOFICIAL, 2013).  \n\n Apesar de continuar em vigor, a CELAC progressivamente perde dinamismo \n\nno governo de Enrique Pe\u00f1a Nieto, entre outras raz\u00f5es, pelo in\u00edcio das negocia\u00e7\u00f5es \n\nentre o governo de Barack Obama e o cubano.  A II C\u00fapula do \u00f3rg\u00e3o foi realizada \n\nem Havana e na declara\u00e7\u00e3o oficial, os Estados membros condenaram a inclus\u00e3o de \n\nCuba na lista do Departamento de Estado dos EUA de que o pa\u00eds promoveria o \n\nterrorismo internacional (COMUNIDAD DE ESTADOS LATINOAMERICANOS Y \n\nCARIBE\u00d1OS, 2014). Os Estados membros pediram tamb\u00e9m o fim do bloqueio \n\necon\u00f4mico colocado pelos Estados Unidos \u00e0 ilha e manifestaram apoio \u00e0s \n\nnegocia\u00e7\u00f5es entre o governo da Col\u00f4mbia e as For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rios da \n\nCol\u00f4mbia, nas quais Cuba assumiu um papel protag\u00f4nico (COMUNIDAD DE \n\nESTADOS LATINOAMERICANOS Y CARIBE\u00d1OS, 2014). Nas seguintes \n\ndeclara\u00e7\u00f5es, referentes \u00e0 III C\u00fapula da CELAC na Costa Rica, \u00e0 IV no Equador e \u00e0 \n\nV na Rep\u00fablica Dominicana, os Estados membros \u201cacolhem com satisfa\u00e7\u00e3o\u201d o in\u00edcio \n\ndos di\u00e1logos para o restabelecimento das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre os EUA e \n\nCuba e pedem a considera\u00e7\u00e3o da devolu\u00e7\u00e3o da base naval de Guant\u00e1namo para a \n\nilha (COMUNIDAD DE ESTADOS LATINOAMERICANOS Y CARIBE\u00d1OS, 2015). \n\nNesse sentido, o \u00f3rg\u00e3o havia rompido com o isolamento multilateral imposto \u00e0 Cuba \n\ne vinha adotando uma posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica dos EUA, o que perde \n\nfor\u00e7a quando o governo cubano opta por negocia\u00e7\u00f5es bilaterais.  \n\n Enrique Pe\u00f1a Nieto n\u00e3o esteve presente em duas C\u00fapulas da CELAC, \n\nalegando prioridade \u00e0 agenda interna em ambas as ocasi\u00f5es. Na de 2015, o \n\npresidente havia sofrido cr\u00edticas depois de ter viajado \u00e0 C\u00fapula da APEC, na China, \n\ne \u00e0 do G-20, na Austr\u00e1lia, em novembro de 2014, logo ap\u00f3s o desaparecimento de \n\n43 estudantes no estado de Guerrero. J\u00e1 na de 2017, a C\u00fapula foi realizada em um \n\nmomento de crise nas rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos, quando Donald \n\nTrump, rec\u00e9m-empossado, amea\u00e7ava construir um muro na fronteira binacional e \n\nrenegociar o TLCAN. Os dois momentos foram bastante conturbados com respeito \u00e0 \n\nopini\u00e3o p\u00fablica, que se mobilizou e lan\u00e7ou duras cr\u00edticas ao presidente. Contudo, \n\n\n\n!  91\n\nprincipalmente na C\u00fapula de 2017, Enrique Pe\u00f1a Nieto perdeu uma oportunidade de \n\ntentar mobilizar o apoio dos pa\u00edses latino-americanos e caribenhos contra as \n\npol\u00edticas de Donald Trump. Nesta ocasi\u00e3o, n\u00e3o houve nenhum coment\u00e1rio na \n\ndeclara\u00e7\u00e3o oficial com respeito \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do rec\u00e9m eleito presidente dos EUA, \n\nn\u00e3o tendo havido qualquer manifesta\u00e7\u00e3o de apoio ao M\u00e9xico neste momento. Esse \n\nfato evidencia que, assim como o M\u00e9xico prefere manter suas rela\u00e7\u00f5es com os \n\nEstados Unidos no \u00e2mbito bilateral, sem interfer\u00eancias externas, falta tamb\u00e9m \n\ninteresse dos pa\u00edses latino-americanos e caribenhos em se aproximarem ou \n\nbuscarem maior converg\u00eancia pol\u00edtica.  \n\n Nota-se tamb\u00e9m que, desde 2015, n\u00e3o foram mais realizados encontros \n\nministeriais ou de chefes de Estado do \u00f3rg\u00e3o com outros pa\u00edses ou regi\u00f5es, o que \n\nindica uma significa diminui\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o do mecanismo de coopera\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente, do baixo interesse dos seus membros em continuar com os \n\ndi\u00e1logos. Com respeito \u00e0 n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o na C\u00fapula de 2017, o Secret\u00e1rio de \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores do M\u00e9xico, Luis Videgaray, declarou:  \nEl Presidente cancel\u00f3 de \u00faltimo momento su participaci\u00f3n en CELAC \nporque fue claramente una reuni\u00f3n que no estaba cumpliendo sus pro-\np\u00f3sitos: no asistieron los presidentes, algunos de ellos cancelando tam-\n\nbi\u00e9n en las \u00faltimas horas previas a la realizaci\u00f3n de la Cumbre de Jefes \nde Estado y de Gobierno; [\u2026] La Cumbre no estaba logrando los con-\nsensos que tendr\u00eda que lograr, particularmente M\u00e9xico no estaba de \n\nacuerdo en que se incluyeran dentro del comunicado resultado de la \nCumbre, algunos pronunciamientos que hubieran sido agresiones a \notras naciones latinoamericanas. (VIDEGARAY, 2017). \n\n Durante a administra\u00e7\u00e3o de Enrique Pe\u00f1a Nieto, entrou em vigor o Protocolo \n\nAdicional ao Acordo Marco da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, o qual estabelece a zona de livre \n\ncom\u00e9rcio entre o M\u00e9xico, o Peru, a Col\u00f4mbia e o Chile. Nos \u00faltimos anos, a Alian\u00e7a \n\ntamb\u00e9m expandiu o seu escopo de atua\u00e7\u00e3o e passou a englobar outros temas. \n\nApesar de ter sido criada fundamentalmente com objetivos comerciais, hoje \n\nincorpora projetos de coopera\u00e7\u00e3o educativa, mobilidade de pessoas, com\u00e9rcio \n\ndigital, pequenas e m\u00e9dias empresas, propriedade intelectual, turismo, meio \n\nambiente, entre outros. Para cada tem\u00e1tica foram criados grupos t\u00e9cnicos, dispostos \n\na avan\u00e7ar em delineamentos comuns. Desde quando criada, a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico \n\ntamb\u00e9m se expandiu em termos de participa\u00e7\u00e3o dos Estados, e hoje conta com 52 \n\npa\u00edses observadores. Destaca-se a China, os Estados Unidos, os Estados membros \n\n\n\n!  92\n\nda Uni\u00e3o Europeia e a aus\u00eancia do Brasil.  \n\n Al\u00e9m das C\u00fapulas presidenciais, a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico tamb\u00e9m promove \n\ndi\u00e1logos entre os respectivos Secret\u00e1rios de Finan\u00e7as, semin\u00e1rios para ampliar \n\noportunidades de investimentos e com\u00e9rcio e f\u00f3runs empresariais. Depois da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na XII C\u00fapula, realizada em Cali, em junho de 2017, o presidente do \n\nM\u00e9xico declarou: \nHay voces que cuestionan los beneficios del libre comercio y de la \n\nmovilidad de las personas. Sin embargo, hay que decirlo, la \nAlianza del Pac\u00edfico se ha mantenido firme en sus principios y esta \nclaridad de principios nos ha permitido construir un mecanismo \n\nflexible y pragm\u00e1tico que de manera eficiente logra resultados \nconcretos. (PE\u00d1A NIETO apud M\u00c9XICO, PRESIDENCIA DE LA \nREP\u00daBLICA, 2017). \n\n Nas declara\u00e7\u00f5es oficiais, \u00e9 sempre reiterado que o princ\u00edpio b\u00e1sico deste \n\nmecanismo de coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 o livre com\u00e9rcio de bens, capitais e pessoas, o que \n\nindica que n\u00e3o h\u00e1 interesse em que se torne um processo com maior n\u00edvel de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o. Os acordos firmados em outros \u00e2mbitos s\u00e3o setoriais, o que n\u00e3o \n\nsignifica uma coopera\u00e7\u00e3o profunda, por exemplo, com a inten\u00e7\u00e3o de estabelecer \n\numa tarifa externa comum. Com os v\u00e1rios grupos de trabalho vigentes, busca-se \n\ncoordenar pol\u00edticas em diferentes \u00e1reas, justamente facilitando as negocia\u00e7\u00f5es com \n\nparceiros externos, particularmente com a \u00c1sia. Nota-se que no governo de Enrique \n\nPe\u00f1a Nieto deu-se continuidade \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico na Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, \n\nque hoje \u00e9 o mecanismo em que o pa\u00eds faz parte na Am\u00e9rica Latina que mais \n\navan\u00e7a.  \n\n No \u00e2mbito multilateral, a principal aposta do governo do M\u00e9xico foi o Acordo \n\nEstrat\u00e9gico Transpac\u00edfico de Associa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. O pa\u00eds incorporou-se \u00e0s \n\nnegocia\u00e7\u00f5es ainda no governo de Felipe Calder\u00f3n, em outubro de 2012, mas elas \n\napenas foram conclu\u00eddas em outubro de 2015, na gest\u00e3o de Enrique Pe\u00f1a Nieto. O \n\nPlano Nacional de Desenvolvimento 2013-2018 menciona que esta \u201c[\u2026] \u00e9 a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o comercial mais importante e ambiciosa a n\u00edvel mundial\u201d (M\u00c9XICO, \n\nPRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA, 2013, p. 95, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Al\u00e9m disso, \u00e9 \n\numa oportunidade para que o M\u00e9xico demonstre que \u201c[\u2026] pode assumir um papel de \n\nlideran\u00e7a [\u2026], ao articular posi\u00e7\u00f5es comuns com os outros participantes\u201d (M\u00c9XICO, \n\nPRESIDENCIA DE LA REPUBLICA, 2013, p. 95, tradu\u00e7\u00e3o nossa). O interesse do \n\nM\u00e9xico em integrar-se \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es da Parceria Transpac\u00edfico \u00e9 que, al\u00e9m de \n\n\n\n!  93\n\nparticipar do principal projeto comercial do governo Obama e do seu maior s\u00f3cio, \n\npode ter a oportunidade de expandir os v\u00ednculos econ\u00f4micos com pa\u00edses asi\u00e1ticos \n\nque ainda representam pouco na sua pauta comercial, como Mal\u00e1sia, Singapura e \n\nVietn\u00e3. Com esses pa\u00edses a grande dificuldade \u00e9 encontrar complementariedade, j\u00e1 \n\nque nas cadeias globais de valor tamb\u00e9m exportam majoritariamente produtos \n\nintermedi\u00e1rios. Enrique Pe\u00f1a Nieto tamb\u00e9m manifestou interesse, em abril de 2016, \n\nem entrar nas negocia\u00e7\u00f5es da Parceria Transatl\u00e2ntica de Com\u00e9rcio e Investimentos, \n\no que n\u00e3o teve avan\u00e7os. \n\n No \u00e2mbito multilateral, tamb\u00e9m se deve destacar o in\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o do \n\nM\u00e9xico em Opera\u00e7\u00f5es de Manuten\u00e7\u00e3o da Paz da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\nApesar de o pa\u00eds j\u00e1 ter participado em outras tr\u00eas ocasi\u00f5es, nos Balc\u00e3s (1947-1950), \n\nna Cachemira (1949) e em El Salvador (1992-1993), todas foram como membro \n\nobservador. Quando anunciado, o governo do M\u00e9xico destacou que \u201ca participa\u00e7\u00e3o \n\ndos pa\u00edses nas Opera\u00e7\u00f5es de Manuten\u00e7\u00e3o da Paz da ONU \u00e9 uma das express\u00f5es \n\nda responsabilidade global de um Estado\u201d (EMBAJADA DE M\u00c9XICO EN ESTADOS \n\nUNIDOS, 2014, tradu\u00e7\u00e3o nossa). A grande resist\u00eancia da diplomacia nacional do \n\nM\u00e9xico em incorporar-se a estas inst\u00e2ncias foi por temer cr\u00edticas de estar adotando \n\numa postura intervencionista com rela\u00e7\u00e3o a outros Estados, o que contraria os  \n\nprinc\u00edpios da pol\u00edtica externa mexicana. \n\n Apesar de o sex\u00eanio ter come\u00e7ado com grande expectativa por parte do \n\ngoverno mexicano, os problemas estruturais e conjunturais redefiniram os rumos \n\nadotados. A crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica no Brasil e na Venezuela, antes os dois \n\nEstados mais ativos em termos de projetos de integra\u00e7\u00e3o regional, diminuiu a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em estes mecanismos. No caso do Brasil, falta interesse da nova \n\nadministra\u00e7\u00e3o, de Michel Temer, pelos temas internacionais, o que, conjuntamente \n\ncom a crise econ\u00f4mica, levou a uma retra\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o regional e global do pa\u00eds. \n\nN\u00e3o por acaso, na \u00faltima C\u00fapula da CELAC, em janeiro de 2017, n\u00e3o foram v\u00e1rios \n\npresidentes latino-americanos, um sinal de prioridade atribu\u00edda \u00e0 agenda dom\u00e9stica. \n\nNo M\u00e9xico, os problemas internos tamb\u00e9m se sobressa\u00edram. O caso dos 43 \n\nestudantes desaparecidos em Guerrero e as mortes de jornalistas, amplamente \n\ndivulgados pela m\u00eddia internacional, expuseram a atual conjuntura dos direitos \n\nhumanos no pa\u00eds e que o problema da viol\u00eancia estava longe de ser solucionado. \n\nEm ambos os casos, destaca-se tamb\u00e9m a fragilidade institucional do Estado \n\nmexicano, que at\u00e9 o momento n\u00e3o conseguiu explicar em responder \u00e0s ocorr\u00eancias. \n\n As elei\u00e7\u00f5es realizadas nos Estados Unidos, em 2016, ocuparam quase que \n\n\n\n!  94\n\nintegralmente o foco dos \u00faltimos anos da administra\u00e7\u00e3o de Enrique Pe\u00f1a Nieto. As \n\namea\u00e7as de Donald Trump de construir um muro na fronteira e renegociar o TLCAN \n\nfez com que o governo mexicano tivesse que reagir diante da incerteza econ\u00f4mica e \n\npol\u00edtica nas rela\u00e7\u00f5es com seu principal s\u00f3cio. A moeda mexicana passou por forte \n\ninstabilidade, o que representava o temor dos empres\u00e1rios internacionais pelos \n\nefeitos no M\u00e9xico das pol\u00edticas econ\u00f4micas  protecionistas adotadas pelos Estados \n\nUnidos. Diante da amea\u00e7a de Donald Trump aos migrantes, o governo mexicano \n\nteve que mobilizar as estruturas institucionais para proteger os co-nacionais \n\nresidentes no vizinho, que enfrentavam um futuro incerto no pa\u00eds, e em responder \u00e0 \n\npr\u00f3pria sociedade mexicana, que cobrava do governo uma posi\u00e7\u00e3o diante de Trump.  \n\n Em agosto de 2016, Enrique Pe\u00f1a Nieto convidou os dois ent\u00e3o candidatos \n\npresidenciais, Hilary Clinton e Donald Trump, para visitarem o M\u00e9xico, tendo ido \n\napenas o segundo. A visita gerou intensas cr\u00edticas internas de que o presidente teria \n\nadotado uma postura de submiss\u00e3o, haja visto que o candidato manteve o tom \n\nagressivo. Contudo, o convite tamb\u00e9m reflete a urg\u00eancia do governo mexicano em \n\nentender-se de alguma maneira com o ent\u00e3o poss\u00edvel futuro governo dos EUA, o \n\nqual poderia ocasionar grande instabilidade econ\u00f4mica no M\u00e9xico se implementasse \n\nsuas promessas de campanha. Se o tom moderado de Enrique Pe\u00f1a Nieto pode ser \n\nconsiderado submiss\u00e3o, tamb\u00e9m pode ser considerado cautela, no sentido de \n\nesperar o resultado das elei\u00e7\u00f5es e, no limite, o que de fato o novo presidente \n\nconseguir\u00e1 colocar em pr\u00e1tica. A moderniza\u00e7\u00e3o do TLCAN, proposta dos EUA para \n\n2017, concentra esfor\u00e7os significativos do governo do M\u00e9xico no \u00faltimo ano da \n\npresid\u00eancia de Enrique Pe\u00f1a Nieto, reafirmando o papel secund\u00e1rio da Am\u00e9rica \n\nLatina e do Caribe na pol\u00edtica externa mexicana. Apesar de os discursos de que o \n\nM\u00e9xico deve com urg\u00eancia diversificar suas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, agora que o \n\ncom\u00e9rcio com o vizinho est\u00e1 amea\u00e7ado, n\u00e3o foram observados esfor\u00e7os nesse \n\nsentido. Se antes, em momentos muito mais favor\u00e1veis em termos conjunturais, as \n\niniciativas na Am\u00e9rica Latina tiveram resultados preliminares limitados, agora, em \n\nmeio \u00e0 crise nas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos, \u00e9 insustent\u00e1vel manter outro eixo \n\nde negocia\u00e7\u00e3o. A reformula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico \n\nimplicaria n\u00e3o apenas uma decis\u00e3o governamental, mas um \u201cacordo nacional\u201d entre \n\nv\u00e1rios setores da sociedade, principalmente com o empresariado. Como observado \n\nnos dados comerciais do sex\u00eanio (Tabelas 9 e 10), isso envolveria uma completa \n\nreorienta\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva do M\u00e9xico. \n\n Por outro lado, nos \u00faltimos meses, fortaleceram-se tamb\u00e9m os discuss\u00f5es \n\n\n\n!  95\n\nque destacam os pontos de interdepend\u00eancia entre o M\u00e9xico e os Estados Unidos. \n\nNeste cen\u00e1rio, sair do TLCAN n\u00e3o seria uma decis\u00e3o t\u00e3o f\u00e1cil, como prop\u00f4s Trump \n\nem v\u00e1rias ocasi\u00f5es. Grande parte da resist\u00eancia em sair do acordo veio do pr\u00f3prio \n\nempresariado norte-americano. O M\u00e9xico \u00e9 o terceiro maior parceiro comercial dos \n\nEstados Unidos, com 15,9% das exporta\u00e7\u00f5es e 13,4% das importa\u00e7\u00f5es, em 2016 \n\n(OFFICE OF THE UNITED STATES TRADE REPRESENTATIVE, 2017). Neste \n\nmesmo ano, o M\u00e9xico foi o principal destino das exporta\u00e7\u00f5es do Texas, 39,8%, da \n\nCalifornia, 15,4%, do Arizona, 37,8%, e do Novo M\u00e9xico, 42,9% (U.S. \n\nDEPARTMENT OF COMMERCE, 2016). A California, o Texas e o Arizona s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m, respectivamente, os estados que mais recebem imigrantes mexicanos \n\n(M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N, 2017), o que ressalta a import\u00e2ncia \n\nda fronteira para os fluxos comerciais e sociais. De acordo com o Migration Policy \n\nInstitute (2015), 27% dos nascidos estrangeiros nos Estados Unidos s\u00e3o mexicanos, \n\na maior comunidade de estrangeiros no pa\u00eds, estimando-se 35 milh\u00f5es de residentes \n\nnos EUA de origem mexicana (U.S. DEPARTMENT OF COMMERCE, 2017). \n\nRefor\u00e7a-se, portanto, a import\u00e2ncia do M\u00e9xico para o vizinho, apesar da profunda \n\nassimetria. \n\nTabela 9: Principais parceiros de exporta\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico (2013-2016) \n\nFonte: M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017, elaborado pela autora. \n\nTabela 10: Principais parceiros de importa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico (2013-2016) \n\n2013 2014 2015 2016\n\nEUA 78,7% 80,2% 81,0% 80,7%\n\nALADI 5,2% 4,5% 3,9% 3,3%\n\nAm\u00e9rica \nCentral\n\n1,2% 1,2% 1,3% 1,3%\n\nUni\u00e3o Europ\u00e9ia 5,1% 5,0% 4,7% 5,1%\n\nChina 1,7% 1,5% 1,2% 1,4%\n\nJap\u00e3o 0,5% 0,6% 0,7% 1,0%\n\n2013 2014 2015 2016\n\nEUA 49,1% 48,8% 47,2% 46,3%\n\nALADI 2,4% 2,4% 2,4% 2,4%\n\n\n\n!  96\n\nFonte: M\u00c9XICO, SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, 2017 (elaborado pela autora). \n\nTabela 11: Balan\u00e7a de exporta\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico (2013-2016) \n\nFonte: INEGI, 2017 (elaborado pela autora). \n\nTabela 12: Balan\u00e7a de importa\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico (2013-2016) \n\nFonte: INEGI, 2017 (elaborado pela autora). \n\n4.6Conclus\u00f5es \n\n A posse de Vicente Fox na presid\u00eancia do M\u00e9xico, em 2000, representou uma \n\nmudan\u00e7a pol\u00edtica hist\u00f3rica. Depois de mais de setenta anos de dom\u00ednio do Partido \n\nRevolucion\u00e1rio Institucional, assumiu o cargo um empres\u00e1rio filiado ao Partido da \n\nA\u00e7\u00e3o Nacional. Foram grandes as expectativas de mudan\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es exteriores. Os objetivos na rela\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos eram \n\nambiciosos. A proposta do M\u00e9xico era aprofundar o Tratado de Livre Com\u00e9rcio da \n\nAm\u00e9rica do Norte, cujo principal eixo era a negocia\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica migrat\u00f3ria. \n\nCom a Am\u00e9rica Latina e o Caribe, deu-se continuidade a mesma estrat\u00e9gia iniciada \n\nAm\u00e9rica \nCentral\n\n1,2% 1,0% 0,5% 0,5%\n\nUni\u00e3o Europ\u00e9ia 11,3% 11,1% 11,0% 10,9%\n\nChina 16,0% 16,5% 17,7% 17,9%\n\nJap\u00e3o 4,4% 4,3% 4,5% 4,5%\n\n2013 2014 2015 2016\n\nPetroleiros 16,6% 14,1% 6,0% 5,0%\n\nAgropecu\u00e1rios 3,6% 3,9% 3,4% 3,9%\n\nExtrativos 1,0% 1,3% 1,1% 1,1%\n\nManufaturados 78,6% 80,5% 89,3% 89,8%\n\n2013 2014 2015 2016\n\nPetroleiros 13,2% 12,4% 8,4% 8,1%\n\nAgropecu\u00e1rios 15,7% 15,6% 14,2% 13,4%\n\nExtrativos 73,4% 73,8% 75,2% 76,2%\n\nManufaturados 10,7% 10,4% 10,4% 10,3%\n\n\n\n!  97\n\nna abertura econ\u00f4mica na d\u00e9cada de 1980, a negocia\u00e7\u00e3o de acordos de livre \n\ncom\u00e9rcio. Na vis\u00e3o do ent\u00e3o Secret\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Jorge Casta\u00f1eda, \n\nnenhum tratado bilateral seria capaz de equilibrar o peso econ\u00f4mico dos Estados \n\nUnidos na inser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico, sendo necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o ativa \n\nem f\u00f3runs internacionais multilaterais. \n\n Deu-se continuidade tamb\u00e9m \u00e0 abertura pol\u00edtica, iniciada no sex\u00eanio \n\nanterior ,de Ernesto Zedillo (1994-2000). A incorpora\u00e7\u00e3o dos \u201cnovos\" temas na \n\nagenda de pol\u00edtica externa do M\u00e9xico, como os direitos humanos e a democracia, \n\ndeu-se pelo engajamento do pa\u00eds em \u00f3rg\u00e3os internacionais, como a Corte \n\nInteramericana de Direitos Humanos e a Corte Penal Internacional. Assim como o \n\nTLCAN, o M\u00e9xico comprometia-se com o exterior como forma de limitar poss\u00edveis \n\naltera\u00e7\u00f5es futuras. Internalizar essa agenda trouxe duas implica\u00e7\u00f5es importantes \n\npara a inser\u00e7\u00e3o internacional mexicana. Primeiro, atra\u00eda maior aten\u00e7\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es internacionais e de outros Estados para a conjuntura interna do \n\nM\u00e9xico, estando o pa\u00eds mais sujeito \u00e0s press\u00f5es internacionais de cumprimento dos \n\nprinc\u00edpios democr\u00e1ticos e de respeito aos direitos humanos. Segundo, internalizar \n\nesta agenda levou \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com a Am\u00e9rica Latina e o \n\nCaribe, principalmente com Cuba. A condena da situa\u00e7\u00e3o dos direitos humanos na \n\nilha, assim como a defesa da ALCA, fortaleceu as cr\u00edticas dos pa\u00edses \n\nlatinoamericanos de que o M\u00e9xico representava os interesses dos Estados Unidos \n\nno continente, em meio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de projetos de coopera\u00e7\u00e3o regional de car\u00e1ter \n\nmais aut\u00f4nomo e independentes da grande pot\u00eancia.  \n\n Depois dos atentados terroristas de 2001, a capacidade negociadora do \n\nM\u00e9xico se reduziu bastante. A resposta unilateral dos Estados Unidos perante o \n\nresto do mundo estreitou a margem de atua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa, que n\u00e3o \n\nconseguiu avan\u00e7ar a proposta de pol\u00edtica migrat\u00f3ria e teve que se adaptar \u00e0 agenda \n\nde seguran\u00e7a dos Estados Unidos. O sex\u00eanio 2000-2006 terminou, portanto, de \n\nmaneira frustrada. Os resultados obtidos nas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos e as \n\ndiverg\u00eancias abertas com a Am\u00e9rica Latina e o Caribe, somados aos efeitos da crise \n\necon\u00f4mico-financeira de 2008-2009 e a ascens\u00e3o econ\u00f4mica da China motivaram o \n\nM\u00e9xico a encontrar algum grau de autonomia. S\u00e3o exemplos deste processo o Foro \n\ndo Arco do Pac\u00edfico Latinoamericano, a CELAC e a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico. Por mais \n\nque a participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico nestas inst\u00e2ncias n\u00e3o indique uma mudan\u00e7a de \n\nprioridades na sua pol\u00edtica externa, elas foram exitosas no sentido de ampliar as \n\npossibilidades de coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica. Contudo, s\u00e3o iniciativas com \n\n\n\n!  98\n\npotencial limitado de dinamizar o com\u00e9rcio externo do M\u00e9xico para al\u00e9m dos \n\nEstados Unidos, como observado nas tabelas apresentadas. Para efeitos mais \n\nconcretos na balan\u00e7a comercial, seria necess\u00e1ria uma reformula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de \n\ninser\u00e7\u00e3o internacional do M\u00e9xico e do seu modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico, o \n\nque n\u00e3o ocorreu, como prova a negocia\u00e7\u00e3o da Iniciativa M\u00e9rida. Nesse sentido, as \n\niniciativas devem ser analisadas por crit\u00e9rios modestos ou realistas, adequados a \n\nposi\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico no sistema internacional. A rela\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de depend\u00eancia e \n\ninterdepend\u00eancia que o pa\u00eds possui com os Estados Unidos sempre foi e continuar\u00e1 \n\nsendo um condicionante da sua inser\u00e7\u00e3o internacional, o que revela os desafios de \n\nse pensar par\u00e2metros para sua autonomia. \n\n No governo de Enrique Pe\u00f1a Nieto (2012-em andamento), os objetivos na \n\nrela\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico com os Estados Unidos e com a Am\u00e9rica Latina e o Caribe s\u00e3o \n\nbem menos ambiciosos. A crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica em alguns pa\u00edses na Am\u00e9rica \n\nLatina, assim como o cen\u00e1rio eleitoral nos Estados Unidos, em 2016, diminuiu o \n\ninteresse do M\u00e9xico e dos outros pa\u00edses latino-americanos pelos mecanismos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o regional, tendo a CELAC perdido intensidade. No \u00faltimo ano da \n\nadministra\u00e7\u00e3o de Enrique Pe\u00f1a Nieto, o grande foco da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico \u00e9 \n\nmodernizar o TLCAN, diante de um quadro de incerteza econ\u00f4mica nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom seu principal parceiro. Apesar de ter sido uma demanda dos Estados Unidos, a \n\ndecis\u00e3o de Donald Trump de modernizar o acordo, e n\u00e3o simplesmente abandon\u00e1-\n\nlo, \u00e9 mais um exemplo da interdepend\u00eancia entre os dois pa\u00edses e de que o M\u00e9xico \n\n\u00e9 um ator estrat\u00e9gico. \n\n\n\n!  99\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n A pol\u00edtica externa do M\u00e9xico enfrenta o desafio permanente de administrar as \n\nrela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos. A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do pa\u00eds \u00e9 elemento de-\n\nterminante da sua inser\u00e7\u00e3o internacional e do seu desenvolvimento econ\u00f4mico. A \n\ncapacidade da diplomacia mexicana de administrar esta rela\u00e7\u00e3o ir\u00e1 determinar o seu \n\ngrau de autonomia. Nesse sentido, ela est\u00e1 associada a dois processos que, histori-\n\ncamente, apresentam-se como dois eixos da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico: as rela\u00e7\u00f5es \n\nbilaterais com os Estados Unidos e a diversifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas inter-\n\nnacionais, ou seja, a busca por alternativas ou contrapesos que possam balancear a \n\ninflu\u00eancia dos Estados Unidos. Pelos la\u00e7os culturais e hist\u00f3ricos com a Am\u00e9rica Lati-\n\nna e o Caribe, a inser\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico nesta regi\u00e3o \u00e9 apresentada como o principal \n\ncontrapeso em rela\u00e7\u00e3o ao vizinho. Nos \u00faltimos anos, a China tamb\u00e9m se converteu \n\nem uma possibilidade importante neste aspecto. \n\n O objetivo deste trabalho foi entender os constrangimentos do M\u00e9xico na \n\nbusca por autonomia. Para isso, buscou-se entender o que foram as iniciativas das \n\nquais o M\u00e9xico decidiu participar na Am\u00e9rica Latina e no Caribe, na primeira d\u00e9cada \n\ndo s\u00e9culo XXI, quais as raz\u00f5es que o levaram a investir nas mesmas e quais os \n\nseus resultados no curto prazo. A princ\u00edpio, acreditava-se que tais iniciativas, nome-\n\nadamente a CELAC e a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, significariam uma reformula\u00e7\u00e3o na pol\u00ed-\n\ntica externa do M\u00e9xico, que teria repensado o papel da regi\u00e3o na sua inser\u00e7\u00e3o inter-\n\nnacional de forma a conquistar maior autonomia. Contudo, \u00e0 medida que a pesquisa \n\navan\u00e7ou, percebemos que os significados das mesmas eram bem mais modestos do \n\nque se pensava. A participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico nestas inst\u00e2ncias n\u00e3o modificou a priori-\n\ndade da sua pol\u00edtica externa nas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos. Argumentou-se \n\nque elas representaram uma tentativa da diplomacia do M\u00e9xico de expandir as suas \n\nparcerias pol\u00edticas, sociais e sobretudo, econ\u00f4micas, mas que em nenhum momento \n\nquestionaram a influ\u00eancia dos Estados Unidos no continente ou o peso deste pa\u00eds \n\nna sua estrat\u00e9gia de desenvolvimento econ\u00f4mico.  \n\n Foram discutidos quatro incentivos que motivaram a pol\u00edtica externa do M\u00e9xi-\n\nco a procurar alternativas: a frustra\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos depois \n\ndos atentados de 2001, as rela\u00e7\u00f5es com a Am\u00e9rica Latina, os efeitos da crise \n\necon\u00f4mica-financeira de 2008-2009 e a ascens\u00e3o econ\u00f4mica da China. Assim, elas \n\nrepresentaram uma resposta a estes elementos conjunturais e estruturais, uma ma-\n\nneira de reagir a um quadro regional e global desafiante. \n\n\n\n!  100\n\n Foram tr\u00eas as principais evid\u00eancias de que a participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico nestas \n\niniciativas n\u00e3o reformulou a sua pol\u00edtica externa. Primeiro, o M\u00e9xico seguiu coope-\n\nrando com os Estados Unidos em temas chave para os dois pa\u00edses, como exemplo \n\na Iniciativa M\u00e9rida. Segundo, nunca houve interesse da diplomacia mexicana em \n\naprofundar o n\u00edvel de formaliza\u00e7\u00e3o destas iniciativas, nem de nelas assumir um pa-\n\npel de lideran\u00e7a, ou mesmo protag\u00f4nico. O M\u00e9xico absteve-se de mediar as negoci-\n\na\u00e7\u00f5es de uma pol\u00edtica migrat\u00f3ria com os Estados Unidos e a Am\u00e9rica Central, assim \n\ncomo n\u00e3o utilizou a CELAC como uma plataforma multilateral de resist\u00eancia latino-\n\namericana contra as propostas de Donald Trump. Por \u00faltimo, os dados da balan\u00e7a \n\ncomercial mexicana mostram que o peso da Am\u00e9rica Latina e do Caribe no seu co-\n\nm\u00e9rcio exterior continua muito pequeno, sem incremento significativo das trocas en-\n\ntre os pa\u00edses. Para isso, seria necess\u00e1ria uma estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional \n\nmuito mais abrangente e que dialogasse com setores heterog\u00eaneos no M\u00e9xico, \n\ncomo o empresariado, por exemplo, o que n\u00e3o ocorreu. \n\n Isso n\u00e3o significa que tais iniciativas foram insignificantes. Argumentou-se que \n\ndada a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica em que o M\u00e9xico se encontra e o hist\u00f3rico de suas rela-\n\n\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos, os seus resultados limitados s\u00e3o compreens\u00edveis. Se \n\nanalisadas por par\u00e2metros ambiciosos, os avan\u00e7os destas iniciativas s\u00e3o bastante \n\nquestion\u00e1veis. O M\u00e9xico continuou inserindo-se no sistema internacional como um \n\nator vulner\u00e1vel e dependente dos Estados Unidos. Contudo, ao particularizar a posi-\n\n\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico no sistema internacional, pode-se dizer que a CELAC e a Alian\u00e7a do \n\nPac\u00edfico obtiveram resultados significativos. O governo de Felipe Calder\u00f3n conse-\n\nguiu recompor os v\u00ednculos do M\u00e9xico com a regi\u00e3o, depois de um per\u00edodo de fortes \n\ndesacordos no governo de Vicente Fox. E o M\u00e9xico expandiu seu campo de proje-\n\n\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m dos Tratados de Livre Com\u00e9rcio. Hoje, o pa\u00eds encontra maiores pos-\n\nsibilidades para cooperar bilateralmente e multilateralmente. Por serem processos \n\ncom baixo n\u00edvel de formaliza\u00e7\u00e3o, o quadro dom\u00e9stico nos Estados membros exerce \n\nimpacto significativo nos seus desdobramentos. No pr\u00f3prio caso do M\u00e9xico, a mo-\n\nderniza\u00e7\u00e3o do TLCAN, iniciada em agosto de 2017, recebe total prioridade da diplo-\n\nmacia nacional, que hoje manifesta menos interesse que no governo de Felipe Cal-\n\nder\u00f3n pelos processos de coopera\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. \n\n Apesar dos incentivos mencionados anteriormente, a an\u00e1lise hist\u00f3rica nos \n\npermite observar que estabelecer contrapesos aos Estados Unidos foi sempre um \n\ngrande desafio para o M\u00e9xico. Mesmo em momentos em que a pol\u00edtica externa do \n\nM\u00e9xico sinalizava para uma postura mais independente e aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\n\n!  101\n\ngrande pot\u00eancia, como na nacionaliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no governo de L\u00e1zaro Carde-\n\nnas, na participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico no Grupo de Contadora ou no voto contr\u00e1rio \u00e0 expul-\n\ns\u00e3o de Cuba da OEA, as rela\u00e7\u00f5es com os EUA seguiram sem conflitos. Isso significa \n\nque as rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados Unidos possuem uma din\u00e2mica pr\u00f3pria e \n\nsem grandes oscila\u00e7\u00f5es, visto que as mesmas n\u00e3o foram afetadas de forma signifi-\n\ncativa em situa\u00e7\u00f5es como as citadas. A dificuldade da pol\u00edtica externa mexicana em \n\nestabelecer contrapesos aos EUA e de aprofundar a coopera\u00e7\u00e3o com a Am\u00e9rica La-\n\ntina e o Caribe \u00e9 condicionada pelas rela\u00e7\u00f5es bilaterais M\u00e9xico-EUA. Isso ficou claro \n\nna primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, quando a associa\u00e7\u00e3o produtiva entre ambos im-\n\npactou negativamente nas rela\u00e7\u00f5es do governo do M\u00e9xico e dos partidos pol\u00edticos \n\nde centro-esquerda na Am\u00e9rica Latina. \n\n Diante da dificuldade da pol\u00edtica externa do M\u00e9xico em sustentar mecanismos \n\nde coopera\u00e7\u00e3o alternativos no sistema internacional, o pa\u00eds possui op\u00e7\u00f5es muito li-\n\nmitadas para atingir maior autonomia. O Tratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do \n\nNorte restringiu ainda mais o espa\u00e7o pol\u00edtico e econ\u00f4mico do M\u00e9xico, tornando o es-\n\ntabelecimento de contrapesos mais dif\u00edcil. Apesar de os efeitos do Tratado no M\u00e9xi-\n\nco serem fortemente questionados, \u00e9 improv\u00e1vel um contexto em que a diplomacia \n\nmexicana abandone o acordo, o que \u00e9 explicado pela magnitude da depend\u00eancia do \n\nM\u00e9xico em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos. Por outro lado, o pacote de ajuda ao M\u00e9xi-\n\nco, em 1994, e a recente decis\u00e3o de Donald Trump de renegociar o TLCAN sinali-\n\nzam para uma rela\u00e7\u00e3o dual, de depend\u00eancia e de interdepend\u00eancia entre os dois \n\npa\u00edses. Apesar de ser uma discuss\u00e3o ainda em andamento, acreditamos que o con-\n\nceito de Robert Keohane e Joseph Nye (2012) de \u201cinterdepend\u00eancia assim\u00e9trica\" \n\npode nos ajudar a entender a complexidade das rela\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico com os Estados \n\nUnidos. Mesmo diante da not\u00f3ria assimetria entre os dois pa\u00edses, essa dicotomia \n\nexplica porque, em certos momentos, o M\u00e9xico consegue aproveitar-se de determi-\n\nnados espa\u00e7os na agenda bilateral e avan\u00e7ar temas do seu interesse. Diante da difi-\n\nculdade em administrar o peso dos Estados Unidos na sua inser\u00e7\u00e3o internacional, a \n\nop\u00e7\u00e3o principal da pol\u00edtica externa mexicana torna-se investir na pr\u00f3pria natureza \n\ninterdependente das rela\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses, buscando aumentar sua auto-\n\nnomia dentro da depend\u00eancia.  \n\n Devido \u00e0 identidade do M\u00e9xico tamb\u00e9m ser latino-americana, a regi\u00e3o conti-\n\nnuar\u00e1 presente nos discursos oficiais. Em momentos de crise nas rela\u00e7\u00f5es com os \n\nEstados Unidos, como no in\u00edcio da gest\u00e3o de Trump, isso est\u00e1 ainda mais presente. \n\nInsistir, ainda que de maneira ret\u00f3rica, na diversifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do \n\n\n\n!  102\n\nM\u00e9xico \u00e9 uma forma de mobilizar o apoio interno em momentos de incerteza nas re-\n\nla\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos. O que o estudo das iniciativas mostrou foi que os \n\nconstrangimentos aparecem de forma muito mais latente do que as oportunidades. \n\nFalta vontade pol\u00edtica ou capacidade de negocia\u00e7\u00e3o para que a pol\u00edtica externa me-\n\nxicana aproveite os incentivos regionais e internacionais para engajar-se com a \n\nAm\u00e9rica Latina e o Caribe. Enquanto n\u00e3o h\u00e1 uma resposta a curto e m\u00e9dio prazo de \n\ncomo este pode ser um caminho para melhor administrar as rela\u00e7\u00f5es com os Esta-\n\ndos Unidos e atingir maior autonomia, o M\u00e9xico investe na outra via, negociar dire-\n\ntamente com o vizinho. \n\n\n\n!  103\n\nREFER\u00caNCIAS  \n\nANYUL, M. P.; MORENO-BRID, J. C., N\u00c1POLES, P. R.. La integraci\u00f3n regional de \nM\u00e9xico: condicionantes y oportunidades por su doble pertenencia a Am\u00e9rica del Nor-\nte y a Latinoam\u00e9rica. Econom\u00eda UNAM, v. 8, n. 23, 2011. Dispon\u00edvel em: Acesso em \n02 set. 2015. \n\nARMELLA, Pedro Aspe. El camino mexicano de la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica. M\u00e9xi-\nco, D.F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1993. \n\nASTI\u00c9-BURGOS, Walter. M\u00e9xico y Estados Unidos: entre la cooperaci\u00f3n y el desa-\ncuerdo. M\u00e9xico, D.F.: Siglo Veintiuno Editores, 1998. \n\nBANCO DE M\u00c9XICO. Sistema de Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica: Ingresos por Remesas. \n2017. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.banxico.org.mx/SieInternet/consultarDirectorioIn-\nternetAction.do? accion=consultarCuadro&amp;idCuadro=CE81> Acesso em 23 maio \n2017. \n\nBERNAL-MEZA, Ra\u00fal. M\u00e9xico: de la autonomista \u201cpotencia media\u201d al socio \nsubordinado de Estados Unidos. Estudios Latinoamericanos, a\u00f1o 1, n. 1, primero \nsemestre 2009, p. 2-43. \n\nBLACKMORE, H.; PELLICER, O.. M\u00e9xico y Estados Unidos: de socios entusiastas a \nvecinos inc\u00f3modos. In.: GONZ\u00c1LEZ, G.; PELLICER, O.. (Orgs.) Los retos \ninternacionales de M\u00e9xico: Urgencia de una mirada nueva. Ciudad de M\u00e9xico: Siglo \nXXI Editores, 2011. \n\nBURGES, Sean. Mistaking Brazil for a Middle Power. Journal of Iberian and Latin \nAmerican Research, vol. 19, n. 2, 2013, p. 286-302. \n\nCASTA\u00d1EDA, Jorge G.. Los ejes en la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico. Nexos, dez. 2001. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.nexos.com.mx/?p=10240>. Acesso em 15 out. 2016. \n\nCLAVIJO, F.; VALDIVIESO, S. Reformas estructurales y pol\u00edtica macroecon\u00f3mica: el \ncaso de M\u00e9xico 1982-1999. CEPAL, Serie: Reformas Econ\u00f3micas, n. 67, maio/2000. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/7602/\nS2000584_es.pdf?sequence=1>. Acesso em 09 out. 2017. \n\nCOMUNIDAD DE ESTADOS LATINOAMERICANOS Y CARIBE\u00d1OS. Declaraci\u00f3n de \nCaracas: En el Bicentenario de la Lucha por la Independencia Hacia el Camino de \nNuestros Libertadores. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://walk.sela.org/attach/258/default/\nDeclaracion_de_Caracas.pdf>. Acesso em 28 nov. 2017. \n\nCOOPER, A. F.; FLEMES, D.. Foreign Policy Strategies of Emerging Powers in a \nMultipolar World: na introductory review. Third World Quarterly, vol. 34, n. 6, 2013. \nPp. 943-962. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.1080/01436597.2013.802501>. \nAcesso em 26 jan. 2016. \n\nCRUZ, Arturo S.. La pol\u00edtica exterior de Felipe Calder\u00f3n hacia Am\u00e9rica del Norte: \ncrisis interna y redefinici\u00f3n de fronteras. In.: ELIZONDO, H. G.; SCHIAVON, J. A.; \n\nhttp://www.nexos.com.mx/?p=10240\nhttp://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/7602/S2000584_es.pdf?sequence=1\nhttp://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/7602/S2000584_es.pdf?sequence=1\nhttp://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/7602/S2000584_es.pdf?sequence=1\nhttp://walk.sela.org/attach/258/default/Declaracion_de_Caracas.pdf\nhttp://walk.sela.org/attach/258/default/Declaracion_de_Caracas.pdf\nhttp://dx.doi.org/10.1080/01436597.2013.802501\n\n\n!  104\n\nFLORES, R. V. (Ed.) Balance y Perspectivas de la Pol\u00edtica Exterior de M\u00e9xico \n2006-2012. M\u00e9xico, D.F.: El Colegio de M\u00e9xico; Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia \nEcon\u00f3micas, A.C., 2014. P. 149-194. \n\nEMBAJADA DE M\u00c9XICO EN ESTADOS UNIDOS. M\u00e9xico anuncia su participaci\u00f3n \nen las Operaciones de Mantenimiento de la Paz de la ONU. 2014.&lt;https://embame-\nx2.sre.gob.mx/eua/index.php/es/comunicados/comunicados-2014/839-mexico-anun-\ncia-su-participacion-en-las-operaciones-de-mantenimiento-de-la-paz-de-la-\nonu>.Acesso em: 14 mar. 2017. \n\nEMBAJADA Y CONSULADOS DE ESTADOS UNIDOS EN M\u00c9XICO. Iniciativa \nM\u00e9rida. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://mx.usembassy.gov/es/nuestra-relacion/temas-\nbilaterales/iniciativa-merida/>. Acesso em 28 nov. 2017. \n\nFLEMES, D.; SARAIVA, M. G. Pot\u00eancias emergentes na ordem de redes: o caso do \nBrasil. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, v. 57, n. 2, p. 214-232, 2014. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.giga-hamburg.de/sites/default/files/publications/\n0034-7329-rbpi-57-02-00214.pdf>. Acesso em 26 dez. 2017. \n\nFLORES, R. V..; CASTILLO, J. C.. \u00bfDiversificaci\u00f3n o concentraci\u00f3n?: la pol\u00edtica \nexterior de M\u00e9xico en cifras 2006-2010. Revista de Relaciones Internacionales de la \nUNAM, n. 112, jan-abril 2012, p. 133-163. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.revistas.unam.mx/index.php/rri/article/view/36044/32760>. Acesso em 3 de fev. \nde 2016. \n\nFLORES, Rafael Velazquez. La pol\u00edtica exterior de Estados Unidos hacia M\u00e9xico \nbajo la administraci\u00f3n de Barack Obama: cambios y continuidades. Norteam\u00e9rica,  \nM\u00e9xico,  v. 6, n. 2, p. 85-113,  dic.  2011.   Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.org.mx/\nscielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1870-35502011000200004&amp;lng=es&amp;nrm=iso>. \nAcesso em 15 oct. 2016. \n\nGARZA, H. (ed.); SCHIAVON, J. A.; FLORES, R. V. (coord.). Paradojas y \nparadigmas de la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico: 2000-2006. M\u00e9xico: El Col\u00e9gio de \nM\u00e9xico \u2013 Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3mica, 2010. Resenha de \nL\u00d3PEZ, J. B.. Paradigmas y paradojas de la Pol\u00edtica Exterior de M\u00e9xico. Revista de \nRelaciones Internacionales de la UNAM, n\u00famero 114, sep.-dec. 2012, p. 155-164. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistas.unam.mx/index.php/rri/article/view/48995>. \nAcesso em 18 jan. 2016. \n\nGONZ\u00c1LEZ, Guadalupe G.; FLORES, Rafael V.. La pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico hacia \nAm\u00e9rica Latina en el sexenio de Felipe Calder\u00f3n (2006-2012): Entre la prudencia \npol\u00edtica y el pragmatismo econ\u00f3mico. In.: ELIZONDO, H. G.; SCHIAVON, J. A.; \nFLORES, R. V. (Ed.) Balance y Perspectivas de la Pol\u00edtica Exterior de M\u00e9xico \n2006-2012. M\u00e9xico, D.F.: El Colegio de M\u00e9xico; Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia \nEcon\u00f3micas, A.C., 2014. P. 149-194. \n\nGONZ\u00c1LEZ, Guadalupe G.. M\u00e9xico ante Am\u00e9rica Latina: Mirando de reojo a \nEstados Unidos. In.: SCHIAVON, J. A.; SPENCER, D.; OLIVERA, M. V.. (Ed.) En \nbusca de una naci\u00f3n soberana: Relaciones internacionales de M\u00e9xico, siglos XIX y \nXX. M\u00e9xico, D.F.: Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas: Secretaria de \n\nhttps://embamex2.sre.gob.mx/eua/index.php/es/comunicados/comunicados-2014/839-mexico-anuncia-su-participacion-en-las-operaciones-de-mantenimiento-de-la-paz-de-la-onu\nhttps://embamex2.sre.gob.mx/eua/index.php/es/comunicados/comunicados-2014/839-mexico-anuncia-su-participacion-en-las-operaciones-de-mantenimiento-de-la-paz-de-la-onu\nhttps://embamex2.sre.gob.mx/eua/index.php/es/comunicados/comunicados-2014/839-mexico-anuncia-su-participacion-en-las-operaciones-de-mantenimiento-de-la-paz-de-la-onu\nhttps://embamex2.sre.gob.mx/eua/index.php/es/comunicados/comunicados-2014/839-mexico-anuncia-su-participacion-en-las-operaciones-de-mantenimiento-de-la-paz-de-la-onu\nhttps://mx.usembassy.gov/es/nuestra-relacion/temas-bilaterales/iniciativa-merida/\nhttps://mx.usembassy.gov/es/nuestra-relacion/temas-bilaterales/iniciativa-merida/\nhttps://www.giga-hamburg.de/sites/default/files/publications/0034-7329-rbpi-57-02-00214.pdf\nhttps://www.giga-hamburg.de/sites/default/files/publications/0034-7329-rbpi-57-02-00214.pdf\nhttps://www.giga-hamburg.de/sites/default/files/publications/0034-7329-rbpi-57-02-00214.pdf\nhttp://www.revistas.unam.mx/index.php/rri/article/view/36044/32760\nhttp://www.revistas.unam.mx/index.php/rri/article/view/36044/32760\nhttp://www.revistas.unam.mx/index.php/rri/article/view/36044/32760\nhttp://www.revistas.unam.mx/index.php/rri/article/view/48995\n\n\n!  105\n\nRelaciones Exteriores, 2006. P. 463-508. \n\nGRABENDORFF, Wolf. Las potencias regionales en la crisis centroamericana: una \ncomparaci\u00f3n de las pol\u00edticas de M\u00e9xico, Venezuela, Cuba y Colombia. In.: MU\u00d1OZ, \nH.; TULCHIN, J. (Ed.) Entre la autonom\u00eda y la subordinaci\u00f3n: pol\u00edtica exterior de los \npa\u00edses latinoamericanos. Tomo II. Buenos Aires: Grupo Editor Latinoamericano, \n1984. P. 267-296. \n\nHEREDIA, Blanca. Las dimensiones pol\u00edticas de la reforma econ\u00f3mica en M\u00e9xico, \nCEPAL, Serie Reformas de Pol\u00edtica P\u00fablica, 1995. Dispon\u00edvel em:&lt;http://repositori-\no.cepal.org/handle/11362/9631>. Acesso em 27 set. 2017. \n\nHOLBRAAD, Carsten. Las potencias medias en la pol\u00edtica internacional. M\u00e9xico: \nFondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1989. \n\nHURRELL, Andrew. Narratives of emergence: rising powers and the end of the Third \nWorld? Revista Brasileira de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, v. 33, n. 2, p. 203-221, \njun. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.1590/S0101-31572013000200001>. \nAcesso em 27 dez. 2017. \n\nIBARRA, Carlos. La paradoja del crecimiento lento de M\u00e9xico. Revista de la CEPAL, \n95, ago. 2008, p. 83-102. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cepal.org/es/publicaciones/\n11254-la-paradoja-crecimiento-lento-mexico>. Acesso em 30 out. 2016. \n\nICAZA, C. de; SANDOVAL, \u00c9. R.. M\u00e9xico, actor com responsabilidade global: \njugador em nuevos tableros. Revista Mexicana de Pol\u00edtica Exterior, n. 100, enero-\nabril 2014, p. 9-48. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistadigital.sre.gob.mx/images/stories/\nnumeros/n100/icazaruiz.pdf>. Acesso em 25 maio 2015. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTAD\u00cdSTICA Y GEOGRAF\u00cdA. Banco de Informaci\u00f3n \nEcon\u00f3mica. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.inegi.org.mx/sistemas/bie/> Acesso em 26 jan. \n2018. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTAD\u00cdSTICA Y GEOGRAF\u00cdA. 17. Sector Externo. \n2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://internet.contenidos.inegi.org.mx/contenidos/productos/\nprod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/nueva_estruc/\nHyM2014/17.%20Sector%20externo.pdf>. Acesso em 06 out. 2017. \n\nKEOHANE, Robert. Lilliputians\u2019 Dilemmas: Small States in International Politics. \nInternational Organization, Wisconsin, v. 23, n. 2, p. 291-310, 1969. \n\nKEOHANE, Robert; NYE, Joseph. Power and Interdependence. United States: \nLongman, 2012. \n\nMAIHOLD, G.. BRICS, MIST, MIKTA: M\u00e9xico entre poderes emergentes, potencias \nmedias y responsabilidad global. Revista Mexicana de Pol\u00edtica Exterior, Ciudad do \nM\u00e9xico, n. 100, enero-abril 2014, p. 63-79. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nrevistadigital.sre.gob.mx/images/stories/numeros/n100/maihold.pdf>. Acesso em 15 \ndez. 2015. \n\nM\u00c9XICO. DIARIO OFICIAL. Poder Ejecutivo Federal: Plan Nacional de Desarrollo \n\nhttp://repositorio.cepal.org/handle/11362/9631\nhttp://repositorio.cepal.org/handle/11362/9631\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0101-31572013000200001\nhttp://www.cepal.org/es/publicaciones/11254-la-paradoja-crecimiento-lento-mexico\nhttp://www.cepal.org/es/publicaciones/11254-la-paradoja-crecimiento-lento-mexico\nhttp://www.cepal.org/es/publicaciones/11254-la-paradoja-crecimiento-lento-mexico\nhttp://revistadigital.sre.gob.mx/images/stories/numeros/n100/icazaruiz.pdf\nhttp://revistadigital.sre.gob.mx/images/stories/numeros/n100/icazaruiz.pdf\nhttp://www.inegi.org.mx/sistemas/bie/\nhttp://internet.contenidos.inegi.org.mx/contenidos/productos/prod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/nueva_estruc/HyM2014/17.%20Sector%20externo.pdf\nhttp://internet.contenidos.inegi.org.mx/contenidos/productos/prod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/nueva_estruc/HyM2014/17.%20Sector%20externo.pdf\nhttp://internet.contenidos.inegi.org.mx/contenidos/productos/prod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/nueva_estruc/HyM2014/17.%20Sector%20externo.pdf\nhttp://internet.contenidos.inegi.org.mx/contenidos/productos/prod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/nueva_estruc/HyM2014/17.%20Sector%20externo.pdf\nhttp://revistadigital.sre.gob.mx/images/stories/numeros/n100/maihold.pdf\nhttp://revistadigital.sre.gob.mx/images/stories/numeros/n100/maihold.pdf\n\n\n!  106\n\n1989-1994, 31 de mayo de 1989. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.diputados.gob.mx/\nLeyesBiblio/compila/pnd/PND_1989-1994_31may89.pdf>. Acesso em 18 dez. 2017. \n\nM\u00c9XICO. DIARIO OFICIAL. Secretaria de Relaciones Exteriores: Programa Sectorial \nde Relaciones Exteriores 2013-2018, 13 de diciembre de 2013. \n\nM\u00c9XICO. GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA. Plan Nacional de Desarrollo 2001-2006. \n2001. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/89909/\nPlanNacionaldeDesarrollo2000-2006.pdf>. Acesso em 05 nov. 2017. \n\nM\u00c9XICO. GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA. \u201cReforma Energ\u00e9tica\u201d. 2014. Disponible \nen:&lt;http://reformas.gob.mx/wp-content/uploads/2014/04/Explicacion_ampliada_de_-\nla_Reforma_Energetica1.pdf>.Acesso em: 06 mar. 2017. \n\nM\u00c9XICO. GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA. Reformas en Acci\u00f3n. 2017. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://reformas.gob.mx/las-reformas>. Acesso em 04 dez. 2017. \n\nM\u00c9XICO. INSTITUTO NACIONAL ELECTORAL. Elecci\u00f3n de presidente de los \nEstados Unidos Mexicanos: C\u00f3mputos distrital de las seleciones federares de 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://portalanterior.ine.mx/documentos/Estadisticas2006/\npresidente/gra_nac.html>. Acesso em 13 nov. 2017. \n\nM\u00c9XICO. PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA. Plan Puebla Panam\u00e1. 2001. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.diputados.gob.mx/comisiones/asunindi/dgmxuno.pdf>. \nAcesso em 12 nov. 2017.  \n\nM\u00c9XICO. PRESIDENCIA DE LA REPUBLICA. Plan Nacional de Desarrollo: \n2007-2012. Dispon\u00edvel em &lt;http://pnd.calderon.presidencia.gob.mx/pdf/\nPND_2007-2012.pdf> Acesso em 16 out. 2016. \n\nM\u00c9XICO. PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA. El Presidente Calder\u00f3n en la \nparticipaci\u00f3n en la IV Cumbre de la Alianza del Pac\u00edfico. 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://calderon.presidencia.gob.mx/2012/06/el-presidente-calderon-en-la-\nparticipacion-en-la-iv-cumbre-de-la-alianza-del-pacifico/>. Acesso em 05 dez. 2017.  \n\nM\u00c9XICO. PRESIDENCIA DE LA REPUBLICA. Plan Nacional de Desarrollo: \n2013-2018. Dispon\u00edvel em &lt;http://pnd.gob.mx/> Acesso em 16 out. 2016. \n\nM\u00c9XICO. PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA. Instalaci\u00f3n de la XII Cumbre de la \nAlianza del Pac\u00edfico. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.gob.mx/presidencia/\narticulos/instalacion-de-la-xii-cumbre-de-la-alianza-del-pacifico?idiom=es>. Acesso \nem 05 dez. 2017. \n\nM\u00c9XICO. SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA. Acuerdos y tratados comerciales suscritos \npor M\u00e9xico. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/\n1883/Cuadro_de_Acuerdos_y_Tratados_Comerciales_de_Mexico.pdf>. Acesso em \n06 nov. 2017. \n\nM\u00c9XICO. SECRETAR\u00cdA DE ECONOM\u00cdA. Com\u00e9rcio Exterior / Informaci\u00f3n \nEstad\u00edstica y Arancelaria. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.gob.mx/se/acciones-y-\nprogramas/comercio-exterior-informacion-estadistica-y-arancelaria?\n\nhttp://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/compila/pnd/PND_1989-1994_31may89.pdf\nhttp://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/compila/pnd/PND_1989-1994_31may89.pdf\nhttp://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/compila/pnd/PND_1989-1994_31may89.pdf\nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/89909/PlanNacionaldeDesarrollo2000-2006.pdf\nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/89909/PlanNacionaldeDesarrollo2000-2006.pdf\nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/89909/PlanNacionaldeDesarrollo2000-2006.pdf\nhttp://reformas.gob.mx/wp-content/uploads/2014/04/Explicacion_ampliada_de_la_Reforma_Energetica1.pdf\nhttp://reformas.gob.mx/wp-content/uploads/2014/04/Explicacion_ampliada_de_la_Reforma_Energetica1.pdf\nhttp://reformas.gob.mx/wp-content/uploads/2014/04/Explicacion_ampliada_de_la_Reforma_Energetica1.pdf\nhttp://reformas.gob.mx/las-reformas\nhttp://portalanterior.ine.mx/documentos/Estadisticas2006/presidente/gra_nac.html\nhttp://portalanterior.ine.mx/documentos/Estadisticas2006/presidente/gra_nac.html\nhttp://portalanterior.ine.mx/documentos/Estadisticas2006/presidente/gra_nac.html\nhttp://www.diputados.gob.mx/comisiones/asunindi/dgmxuno.pdf\nhttp://pnd.calderon.presidencia.gob.mx/pdf/PND_2007-2012.pdf\nhttp://pnd.calderon.presidencia.gob.mx/pdf/PND_2007-2012.pdf\nhttp://calderon.presidencia.gob.mx/2012/06/el-presidente-calderon-en-la-participacion-en-la-iv-cumbre-de-la-alianza-del-pacifico/\nhttp://calderon.presidencia.gob.mx/2012/06/el-presidente-calderon-en-la-participacion-en-la-iv-cumbre-de-la-alianza-del-pacifico/\nhttp://calderon.presidencia.gob.mx/2012/06/el-presidente-calderon-en-la-participacion-en-la-iv-cumbre-de-la-alianza-del-pacifico/\nhttp://pnd.gob.mx/\nhttps://www.gob.mx/presidencia/articulos/instalacion-de-la-xii-cumbre-de-la-alianza-del-pacifico?idiom=es\nhttps://www.gob.mx/presidencia/articulos/instalacion-de-la-xii-cumbre-de-la-alianza-del-pacifico?idiom=es\nhttps://www.gob.mx/presidencia/articulos/instalacion-de-la-xii-cumbre-de-la-alianza-del-pacifico?idiom=es\nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/1883/Cuadro_de_Acuerdos_y_Tratados_Comerciales_de_Mexico.pdf\nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/1883/Cuadro_de_Acuerdos_y_Tratados_Comerciales_de_Mexico.pdf\nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/1883/Cuadro_de_Acuerdos_y_Tratados_Comerciales_de_Mexico.pdf\nhttps://www.gob.mx/se/acciones-y-programas/comercio-exterior-informacion-estadistica-y-arancelaria?state=published\nhttps://www.gob.mx/se/acciones-y-programas/comercio-exterior-informacion-estadistica-y-arancelaria?state=published\nhttps://www.gob.mx/se/acciones-y-programas/comercio-exterior-informacion-estadistica-y-arancelaria?state=published\n\n\n!  107\n\nstate=published>. Acesso em 25 jan. 2018. \n\nM\u00c9XICO. SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N. Di\u00e1rio Oficial de la Federaci\u00f3n: Plan \nNacional de Desarrollo 1983-1988. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dof.gob.mx/\nnota_detalle.php?codigo=4805999&amp;fecha=31/05/1983>. Acesso em 09 out. 2017. \nM\u00c9XICO. SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N. Encuestas sobre migraci\u00f3n en las \nfronteras Norte y Sur de M\u00e9xico. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.colef.mx/emif/\nresultados/informes/2014/EMIF-ANUAL-NTE2014.pdf> Acesso em 25 jan. 2018. \n\nM\u00c9XICO. SECRETAR\u00cdA DE RELACIONES EXTERIORES. Acta de Contadora para \nla Paz y la Cooperaci\u00f3n de Centroam\u00e9rica. Revista Mexicana de Pol\u00edtica Exterior, n. \n12, julho-setembro 1986. Dispon\u00edvel em:&lt;https://revistadigital.sre.gob.mx/images/\nstories/numeros/n12/actadecontadora.pdf>. Acesso em 17 dez. 2017. \n\nM\u00c9XICO. SECRETAR\u00cdA DE RELACIONES EXTERIORES. Proyecto de Integraci\u00f3n \ny Desarrollo de Mesoam\u00e9rica: Libro Branco. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sre.gob.mx/\nimages/stories/doctransparencia/rdc/8lbm.pdf>. Acesso em 16 de novembro de \n2017. \n\nM\u00c9XICO. SECRETAR\u00cdA DE RELACIONES EXTERIORES. Posici\u00f3n del Gobierno de \nM\u00e9xico sobre los reportes en medios de presuntas actividades de la Agencia de \nSeguridad Nacional de Estados Unidos. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.gob.mx/\nsre/prensa/posicion-del-gobierno-de-mexico-sobre-los-reportes-en-medios-de-\npresuntas-actividades-de-la-agencia-de-seguridad-nacional-de-estados-\nunidos-14973>. Acesso em 18 out. 2016. \n\nM\u00c9XICO. SECRETAR\u00cdA DE RELACIONES EXTERIORES. Di\u00e1logo Econ\u00f3mico de \nAlto Nivel. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;https://mex-eua.sre.gob.mx/index.php/dialogo-\npolitico/188-dialogo-economico-de-alto-nivel>. Acesso em 07 dez. 2017. \n\nMEYER, Lorenzo. El a\u00f1o pol\u00edtico. Un reflujo relativo de la tensi\u00f3n. In.: BUENO, \nGerardo M.; MEYER, Lorenzo. M\u00e9xico-Estados Unidos, 1987. M\u00e9xico: El Colegio de \nM\u00e9xico; Centro de Estudios Internacionales, 1989. P. 11-26. \n\nMIGRATION POLICY INSTITUTE. United States: Demographics &amp; Social. 2017. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.migrationpolicy.org/data/state-profiles/state/demo-\ngraphics/US>. Acesso em 23 maio 2017. \n\nMITTELMAN, James H. Global Bricolage: emerging market powers and polycentric \ngovernance. Third World Quarterly, Washington, v. 34, n. 1, p. 23-37, 2013. Dispon\u00ed-\nvel em:&lt;http://ccs.ukzn.ac.za/files/Global%20bricolage.pdf>. Acesso em 27 dez. \n2017. \n\nMONTERO, Mar\u00eda Elena L\u00f3pez; ROMERO, Carlos Contreras. El mito de la \ndiversificaci\u00f3n de las relaciones exteriores de M\u00e9xico: las relaciones con Europa, \n\u00c1sia-Pac\u00edfico y Medio Oriente.  In.: MONTERO, M. E. L. (Coord.) Temas y \nescenarios en la agenda de pol\u00edtica exterior de los gobiernos de la alternancia \npol\u00edtica en M\u00e9xico. M\u00e9xico, D.F.: DGAPA, 2010. P. 229-256. \n\nNOLTE, D.. Potencias regionales en la pol\u00edtica internacional: conceptos y enfoques \n\nhttps://www.gob.mx/se/acciones-y-programas/comercio-exterior-informacion-estadistica-y-arancelaria?state=published\nhttp://dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=4805999&amp;fecha=31/05/1983\nhttp://dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=4805999&amp;fecha=31/05/1983\nhttp://dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=4805999&amp;fecha=31/05/1983\nhttps://www.colef.mx/emif/resultados/informes/2014/EMIF-ANUAL-NTE2014.pdf\nhttps://www.colef.mx/emif/resultados/informes/2014/EMIF-ANUAL-NTE2014.pdf\nhttps://www.colef.mx/emif/resultados/informes/2014/EMIF-ANUAL-NTE2014.pdf\nhttps://revistadigital.sre.gob.mx/images/stories/numeros/n12/actadecontadora.pdf\nhttps://revistadigital.sre.gob.mx/images/stories/numeros/n12/actadecontadora.pdf\nhttp://sre.gob.mx/images/stories/doctransparencia/rdc/8lbm.pdf\nhttp://sre.gob.mx/images/stories/doctransparencia/rdc/8lbm.pdf\nhttp://www.gob.mx/sre/prensa/posicion-del-gobierno-de-mexico-sobre-los-reportes-en-medios-de-presuntas-actividades-de-la-agencia-de-seguridad-nacional-de-estados-unidos-14973\nhttp://www.gob.mx/sre/prensa/posicion-del-gobierno-de-mexico-sobre-los-reportes-en-medios-de-presuntas-actividades-de-la-agencia-de-seguridad-nacional-de-estados-unidos-14973\nhttp://www.gob.mx/sre/prensa/posicion-del-gobierno-de-mexico-sobre-los-reportes-en-medios-de-presuntas-actividades-de-la-agencia-de-seguridad-nacional-de-estados-unidos-14973\nhttp://www.gob.mx/sre/prensa/posicion-del-gobierno-de-mexico-sobre-los-reportes-en-medios-de-presuntas-actividades-de-la-agencia-de-seguridad-nacional-de-estados-unidos-14973\nhttp://www.gob.mx/sre/prensa/posicion-del-gobierno-de-mexico-sobre-los-reportes-en-medios-de-presuntas-actividades-de-la-agencia-de-seguridad-nacional-de-estados-unidos-14973\nhttps://mex-eua.sre.gob.mx/index.php/dialogo-politico/188-dialogo-economico-de-alto-nivel\nhttps://mex-eua.sre.gob.mx/index.php/dialogo-politico/188-dialogo-economico-de-alto-nivel\nhttps://mex-eua.sre.gob.mx/index.php/dialogo-politico/188-dialogo-economico-de-alto-nivel\nhttp://www.migrationpolicy.org/data/state-profiles/state/demographics/US\nhttp://www.migrationpolicy.org/data/state-profiles/state/demographics/US\nhttp://ccs.ukzn.ac.za/files/Global%20bricolage.pdf\n\n\n!  108\n\nde an\u00e1lisis. German Institute of Global and Area Studies, Working Papers, n. 30. Oct. \n2006 Dispon\u00edvel em:&lt;http://repec.giga-hamburg.de/pdf/giga_06_wp30_nolte.pdf>. \nAcesso em 22 jan. 2016. \n\nOFFICE OF UNITED STATES TRADE REPRESENTATIVE. M\u00e9xico: US-Mexico Tra-\nde Facts. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://ustr.gov/countries-regions/americas/mexico>. \nAcesso em 23 maio 2017.  \n\nOJEDA, Mario. Alcances y l\u00edmites de la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico. M\u00e9xico: El \nColegio de M\u00e9xico, 1984. \n\nORGANIZATION FOR ECONOMIC CO-OPERATION AND DEVELOPMENT. Data: \nReal GDP forecast. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://data.oecd.org/gdp/real-gdp-\nforecast.htm>. Acesso em 14 nov. 2017. \n\nPROYECTO MESOAM\u00c9RICA. Pa\u00edses membros. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.proyectomesoamerica.org/joomla/index.php?\noption=com_wrapper&amp;view=wrapper&amp;Itemid=225>. Acesso em 16 nov. 2017. \n\nPELLICER, O.. Mexico \u2013 a reluctant middle power?. Friedrich Ebert Foundation, jun. \n2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fes-globalization.org/publications/\nFES_BP_Mexico_Pellicer_eng.pdf>. Acesso em 23 mar. 2015. \n\nRICO, Carlos F. Cooperaci\u00f3n, conflicto e interdependencia: algunos elementos para \nel debate. In.: TORRES, Blanca. (Coord.) Interdependencia: Un enfoque \u00fatil para el \nan\u00e1lisis de las relaciones M\u00e9xico-Estados Unidos?. Ciudad de M\u00e9xico: El Colegio de \nM\u00e9xico, Centro de Estudios Internacionales, 1990. \n\nRICO, Carlos. Hacia la globalizaci\u00f3n. M\u00e9xico y el mundo: Historia de sus relaciones \nexteriores, Tomo VIII. M\u00e9xico: El Colegio de M\u00e9xico, 2010. \n\nRIGGIROZZI, P\u00eda. Region, regionness and regionalism in Latin America: towards a \nnew synthesis. New Polical Economy, London, v. 17, n. 4, 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/13563467.2011.603827>. Acesso em \n15 jun. 2015. \n\nRUIZ, J. B.. La Iniciativa del Arco del Pac\u00edfico Latinoamericano: Um nuevo actor en \nel escenario de la integraci\u00f3n regional. Revista Nueva Sociedad, Buenos Aires, n. \n228, jul.-ago. 2010, p. 44-59. Dispon\u00edvel em:&lt;http://nuso.org/articulo/la-iniciativa-del-\narco-del-pacifico-latinoamericano-un-nuevo-actor-en-el-escenario-de-la-integracion-\nregional/>. Acesso em 23 jun. 2015. \n\nRUIZ, Jos\u00e9 Brice\u00f1o; SIMONOFF, Alejandro. La Escuela de la Autonom\u00eda, Am\u00e9rica \nLatina y la teor\u00eda de las relaciones internacionales. Estudios Internacionales, Santia-\ngo, v. 49, n. 186, ene. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?\nscript=sci_arttext&amp;pid=S0719-37692017000100039>. Acesso em 26 jan. 2018. \n\nS\u00c1NCHEZ, Juan Carlos Mendoza. Cien a\u00f1os de pol\u00edtica exterior mexicana. M\u00e9xico: \nGrupo Editorial Cenzontle, 2011. \n\nhttp://repec.giga-hamburg.de/pdf/giga_06_wp30_nolte.pdf\nhttps://ustr.gov/countries-regions/americas/mexico\nhttps://data.oecd.org/gdp/real-gdp-forecast.htm\nhttps://data.oecd.org/gdp/real-gdp-forecast.htm\nhttp://www.proyectomesoamerica.org/joomla/index.php?option=com_wrapper&amp;view=wrapper&amp;Itemid=225\nhttp://www.proyectomesoamerica.org/joomla/index.php?option=com_wrapper&amp;view=wrapper&amp;Itemid=225\nhttp://www.proyectomesoamerica.org/joomla/index.php?option=com_wrapper&amp;view=wrapper&amp;Itemid=225\nhttp://www.fes-globalization.org/publications/FES_BP_Mexico_Pellicer_eng.pdf\nhttp://www.fes-globalization.org/publications/FES_BP_Mexico_Pellicer_eng.pdf\nhttp://www.fes-globalization.org/publications/FES_BP_Mexico_Pellicer_eng.pdf\nhttp://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/13563467.2011.603827\nhttp://nuso.org/articulo/la-iniciativa-del-arco-del-pacifico-latinoamericano-un-nuevo-actor-en-el-escenario-de-la-integracion-regional/\nhttp://nuso.org/articulo/la-iniciativa-del-arco-del-pacifico-latinoamericano-un-nuevo-actor-en-el-escenario-de-la-integracion-regional/\nhttp://nuso.org/articulo/la-iniciativa-del-arco-del-pacifico-latinoamericano-un-nuevo-actor-en-el-escenario-de-la-integracion-regional/\nhttp://nuso.org/articulo/la-iniciativa-del-arco-del-pacifico-latinoamericano-un-nuevo-actor-en-el-escenario-de-la-integracion-regional/\nhttps://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0719-37692017000100039\nhttps://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0719-37692017000100039\nhttps://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0719-37692017000100039\n\n\n!  109\n\nSANDOVAL, \u00c9rika Ruiz. La pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico durante el sexenio de Vicente \nFox: Mucho discurso y pocas nueces. In.: ELIZONDO, H. G. (Ed.); FLORES, R. V.; \nSCHIAVON, J. A. (Coord.). Paradigmas y paradojas de la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico. \nM\u00e9xico, D.F.: El Colegio de M\u00e9xico, Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas, \n2010. P. 77-92.  \n\nSARKIS, M. O.. M\u00e9xico en la estructura de poder latinoamericana: una aproximaci\u00f3n \ndesde el concepto de potencias medias. Revista Pl\u00e9yade, Santiago, n. 5, 2010, p. \n71-99. Dispon\u00edvel em:&lt;http://132.248.9.34/hevila/PleyadeSantiago/2010/no5/3.pdf>. \nAcesso em 20 mar. 2016. \n\nSCHIAVON, Jorge A.. M\u00e9xico-Estados Unidos: Estabilidad y seguridade a cambio de \nautonom\u00eda. In.: SCHIAVON, J. A.; SPENCER, D.; OLIVEIRA, M.V.. (Eds.) En busca \nde una naci\u00f3n soberana: Relaciones internacionales de M\u00e9xico, siglos XIX y XX. \nM\u00e9xico, D.F.: Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas: Secretaria de \nRelaciones Exteriores, 2006. Pp. 423-462. \n\nSENNES, Ricardo. As mudan\u00e7as da pol\u00edtica externa brasileira nos anos 80: Uma \npot\u00eancia m\u00e9dia rec\u00e9m industrializada. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2003. \n\nSMITH, Clint E. M\u00e9xico y Estados Unidos: 180 a\u00f1os de relaciones ineludibles. \nGuadalajara: Universidad de Guadalajara, 2001. \n\nTORRES, Blanca. Interdependencia: Un enfoque \u00fatil para el an\u00e1lisis de las \nrelaciones M\u00e9xico-Estados Unidos?. Ciudad de M\u00e9xico: El Colegio de M\u00e9xico, \nCentro de Estudios Internacionales, 1990.  \n\nTURZI, M.. Asia y la \u00bf(des) integraci\u00f3n latinoamericana? Revista Nueva Sociedad, \nBuenos Aires, n. 250, marzo-abril 2014, p. 78-87. Dispon\u00edvel em:&lt;http://nuso.org/ar-\nticulo/asia-y-la-desintegracion-latinoamericana/>. Acesso em 23 jun. 2015. \n\nULLOA, J. de A.. Enrique Pe\u00f1a Nieto y el primer a\u00f1o de gobierno: nueva visi\u00f3n para \nla pol\u00edtica exterior. Revista de Relaciones Internacionales de la UNAM, n. 119, mayo-\nagosto 2014, p. 117-143. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistas.unam.mx/index.php/rri/\narticle/view/54657>. Acesso em 20 mar. 2016. \n\nUNITED STATES OF AMERICA EMBASSY. El Presidente de M\u00e9xico Enrique Pe\u00f1a \nNieto visitar\u00e1 Estados Unidos en enero. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\niipdigital.usembassy.gov/st/spanish/texttrans/\n2014/12/20141212311969.html#axzz4NMtH0XKo>. Acesso em 17 out. 2016. \n\nUNITED STATES OF AMERICA. MIGRATION POLICY INSTITUTE. United States: \nDemographics &amp; Social. 2015. Dis- pon\u00edvel em:&lt;http://www.migrationpolicy.org/data/\nstate-profiles/state/demographics/US>. Acesso em 23 maio 2017.  \n\nUNITED STATES OF AMERICA. THE WHITE HOUSE. Remarks by President \nObama and President Pena Nieto of Mexico in Joint Press Conference. 2016. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.whitehouse.gov/the-press-office/2016/07/22/remarks-\npresident-obama-and-president-pena-nieto-mexico-joint-press>. Acesso em 14 nov. \n2016. \n\nhttp://132.248.9.34/hevila/PleyadeSantiago/2010/no5/3.pdf\nhttp://nuso.org/articulo/asia-y-la-desintegracion-latinoamericana/\nhttp://nuso.org/articulo/asia-y-la-desintegracion-latinoamericana/\nhttp://www.revistas.unam.mx/index.php/rri/article/view/54657\nhttp://www.revistas.unam.mx/index.php/rri/article/view/54657\nhttp://iipdigital.usembassy.gov/st/spanish/texttrans/2014/12/20141212311969.html#axzz4NMtH0XKo\nhttp://iipdigital.usembassy.gov/st/spanish/texttrans/2014/12/20141212311969.html#axzz4NMtH0XKo\nhttp://iipdigital.usembassy.gov/st/spanish/texttrans/2014/12/20141212311969.html#axzz4NMtH0XKo\nhttp://www.migrationpolicy.org/data/state-profiles/state/demographics/US\nhttp://www.migrationpolicy.org/data/state-profiles/state/demographics/US\nhttps://www.whitehouse.gov/the-press-office/2016/07/22/remarks-president-obama-and-president-pena-nieto-mexico-joint-press\nhttps://www.whitehouse.gov/the-press-office/2016/07/22/remarks-president-obama-and-president-pena-nieto-mexico-joint-press\nhttps://www.whitehouse.gov/the-press-office/2016/07/22/remarks-president-obama-and-president-pena-nieto-mexico-joint-press\n\n\n!  110\n\nUS DEPARTMENT OF COMMERCE. Hispanic Roots. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;https:// \nwww.census.gov/content/dam/Census/newsroom/facts-for-features/2015/cb15-ff18_- \ngraphic.jpg>. Acesso em 23 maio 2017.  \n\nUS DEPARTMENT OF STATE. US Relations with Mexico. 2017. Dispon\u00edvel em: \nhttps:// www.state.gov/r/pa/ei/bgn/35749.htm. Acesso em 23 de maio de 2017.  \n\nVALENCIA, Alberto Rocha; RUVALCABA, Daniel Efr\u00e9n Morales. Potencias medias y \npotencias regionales en el sistema pol\u00edtico internacional de Guerra Fr\u00eda y Posguerra \nFr\u00eda. Guadalajara: Universidad de Guadalajara, 2011. \n\nVELASCO, Ana Covarrubias. Cambio de siglo: la pol\u00edtica exterior de la apertura \necon\u00f3mica y pol\u00edtica. M\u00e9xico y el mundo: Historia de sus relaciones exteriores, Tomo \nIX. M\u00e9xico: El Colegio de M\u00e9xico, 2010. \n\nVELASCO, Ana Covarrubias. Los princ\u00edpios y la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico. In.: \nSCHIAVON, J. A.; SPENCER, D.; OLIVEIRA, M. V. (Ed.) En busca de una naci\u00f3n \nsoberana: Relaciones internacionales de M\u00e9xico, siglos XIX y XX. M\u00e9xico, D.F.: \nCentro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas: Secretaria de Relaciones \nExteriores, 2006. P. 387-422. \n\nVIDEGARAY, L. Mensaje del Doctor Luis Videgaray Caso, ante el Senado de la Re-\np\u00fablica. 28 de febrero de 2017. Disponible en:&lt;http://www.gob.mx/sre/articulos/\nmensaje-del-doctor-luis-videgaray-caso-ante-el-senado-de-la-republica?idiom=es>. \nAcesso em: 09 mar. 2017. \n\nWORLD BANK. Data: Mexico. Dispon\u00edvel em:&lt;https://data.worldbank.org/country/\nmexico?view=chart>. Acesso em 25 jan. 2018. \n\nZICCARDI, N. S.. M\u00e9xico y Am\u00e9rica Latina: la v\u00eda multilateral. In.: GONZ\u00c1LEZ, G.; \nPELLICER, O.. (Org) Los retos internacionales de M\u00e9xico: Urgencia de uma mirada \nnueva. Cidade do M\u00e9xico: Siglo XXI Editores, 2011.  \n\nhttp://www.gob.mx/sre/articulos/mensaje-del-doctor-luis-videgaray-caso-ante-el-senado-de-la-republica?idiom=es\nhttp://www.gob.mx/sre/articulos/mensaje-del-doctor-luis-videgaray-caso-ante-el-senado-de-la-republica?idiom=es\nhttps://data.worldbank.org/country/mexico?view=chart\nhttps://data.worldbank.org/country/mexico?view=chart"}]}}}