{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12516"}, {"@name": "filename", "#text": "18185_P1_5_Comunica_158.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "XIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\nA INTERDISCIPLINARIDADE NA FORMA\u00c7\u00c3O DE CIDAD\u00c3OS \nCIENTIFICAMENTE CULTOS: UM CASO DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O \n\nDO PROJECTO \u201cJOVENS REP\u00d3RTERES PARA O AMBIENTE\u201d \n \n\nLu\u00edsa Maria Lopes Martins 1 \nJo\u00e3o Paulo Rodrigues Balula 2 \n\n1 Escola Secund\u00e1ria Em\u00eddio Navarro - Viseu; Portugal; 2 Centro de Estudos em Educa\u00e7\u00e3o, \nTecnologias e Sa\u00fade, ESEV, \n\n Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu, Campus Polit\u00e9cnico de Viseu, 3504-510 Viseu; Portugal \n1 luisalopesmartins@gmail.com; 2 jpbalula@esev.ipv.pt \n\n  \n\nResumo \n\nA forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente cultos imp\u00f5e-se como uma miss\u00e3o da sociedade \nem geral e da Escola em particular. A articula\u00e7\u00e3o interdisciplinar das actividades \ndesenvolvidas na Escola apresenta-se como um desafio capaz de vencer barreiras que se \nt\u00eam manifestado dif\u00edceis de transpor para atingir a desejada forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \ncientificamente cultos. Para isso, pode contribuir a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os e tempos \ncapazes de fazer interagir, de forma produtiva, os diferentes intervenientes na sociedade. \n\nNesta comunica\u00e7\u00e3o, pretendemos apresentar um trabalho, desenvolvido ao longo dos anos \nlectivos de 2007/2008 e de 2008/2009, em que, no \u00e2mbito do Projecto Jovens Rep\u00f3rteres \npara o Ambiente (JRA), se implementou, na Escola Secund\u00e1ria Em\u00eddio Navarro \u2013 Viseu \num projecto que levou os seus intervenientes a mobilizarem saberes relacionados com \nv\u00e1rias \u00e1reas disciplinares e a desenvolverem compet\u00eancias de natureza diversa, num \ncontexto de participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal. \n\nNas actividades realizadas, foram envolvidos intervenientes muito diversos que \ncontribu\u00edram de diferentes formas para a visibilidade do projecto. Da comunidade escolar \nestiveram envolvidos alunos do Ensino Secund\u00e1rio, professores de Biologia/Geologia, \nIngl\u00eas, F\u00edsica/Qu\u00edmica, Portugu\u00eas e \u00c1rea de Projecto. Da comunidade local, estiveram \nenvolvidos a C\u00e2mara Municipal de Viseu, o Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu e o jornal Di\u00e1rio \nde Viseu. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nNesta comunica\u00e7\u00e3o pretendemos apresentar, analisar e fazer uma primeira aprecia\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho desenvolvido ao longo de dois anos lectivos (2007/2008 e 2008/2009) na Escola \n\nSecund\u00e1ria Em\u00eddio Navarro \u2013 Viseu, inserido no Projecto Jovens Rep\u00f3rteres para o \n\nAmbiente, promovido pela Sec\u00e7\u00e3o Portuguesa da Funda\u00e7\u00e3o para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\nEuropa. \n\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o do projecto, ao n\u00edvel da Escola Secund\u00e1ria Em\u00eddio Navarro \u2013 Viseu, \n\ncentrou-se sobre o tema aglutinador \u201cViseu, Cidade Jardim\u201d, tendo-se desdobrado em \n\ndiferentes dimens\u00f5es nucleares: \u201cBiodiversidade\u201d, \u201cEnergias\u201d e \u201cSa\u00fade e Ambiente\u201d e teve \n\nem conta que \u00abActualmente, a sociedade exige que a escola, com a ajuda da fam\u00edlia e do \n\n1138 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\nmeio envolvente, forme cidad\u00e3os activos, conscientes, independentes e cr\u00edticos e n\u00e3o \n\nalunos submissos.\u00bb (Martins &amp; S\u00e1: 2008, 244). \n\nDestacaremos algumas conclus\u00f5es acerca das vantagens de introduzir na escola \u201cespa\u00e7os e \n\ntempos\u201d que permitam desenvolver um trabalho verdadeiramente transversal e ajustado \u00e0 \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos jovens em idade escolar para os desafios da sociedade actual, caracterizada, \n\nentre outros aspectos, pela velocidade da mudan\u00e7a e pela incerteza. \n\nApresentaremos, assim, uma reflex\u00e3o sobre as vantagens de um trabalho interdisciplinar \n\npreparado e desenvolvido dentro da escola, em contexto de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, com \n\nvisibilidade local, nacional e internacional, com vista \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\ncientificamente cultos, capazes de procurar solu\u00e7\u00f5es para um desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nEste trabalho centrou-se no desenvolvimento de projectos concretos, por parte dos alunos, \n\ncom o fim de desenvolver neles uma vis\u00e3o integradora do saber relativamente ao Planeta \n\nTerra, enquanto fonte de recursos variados que t\u00eam permitido a sustentabilidade da vida, \n\nmas que, devido ao facto de estarem a ser explorados a um ritmo acelerado, poder\u00e3o estar \u00e0 \n\nbeira do seu poss\u00edvel esgotamento. Face a este problema \u00e9 necess\u00e1rio tomar medidas \n\nurgentes para evitar n\u00e3o s\u00f3 o esgotamento dos referidos recursos, mas tamb\u00e9m as \n\nconsequ\u00eancias que adv\u00eam dessa explora\u00e7\u00e3o massiva dos mesmos, transformando o planeta \n\nnuma lixeira onde n\u00e3o \u00e9 comport\u00e1vel a vida. \n\nActualmente os respons\u00e1veis pelos governos dos pa\u00edses t\u00eam manifestado preocupa\u00e7\u00f5es \n\nrelativas aos problemas ambientais adoptando algumas medidas amigas do ambiente. A \n\nsociedade tem tamb\u00e9m um papel a adoptar nesta mat\u00e9ria e a escola a obriga\u00e7\u00e3o de preparar \n\nos jovens para adoptarem comportamentos que contribuam para a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. \n\nA Interdisciplinaridade na Forma\u00e7\u00e3o de Cidad\u00e3os Cientificamente Cultos \n\nA forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente cultos \u00e9 um imperativo cada vez mais evidente, \n\nmas o tempo tem-nos mostrado que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de alcan\u00e7ar. Uma das vias pode passar pela \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade, que \u00e9 outro \u201cquebra-cabe\u00e7as\u201d para muitos dos \n\nque t\u00eam nas suas m\u00e3os a responsabilidade de dar resposta a todos estes desafios.  \n\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade tem vantagens, mas torna-se muito \n\ncomplicado operacionalizar modos de trabalhar com os alunos que impliquem uma \n\narticula\u00e7\u00e3o muito grande em todo o trabalho proposto. Como diz Jos\u00e9 Tavares (1997, 64) \n\n1139 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\n\u00abTem-se falado e escrito muito, nestes \u00faltimos anos, sobre interdisciplinaridade, embora \n\nesse discurso tenha chegado \u00e0 pr\u00e1tica com bastante dificuldade e, por vezes, de um modo \n\ndistorcido, incompleto e at\u00e9 contradit\u00f3rio.\u00bb  \n\nEstes e outros constrangimentos impedem, muitas vezes, que se tenha uma perspectiva \n\nintegradora do saber. Ora, assim sendo, estamos perante uma sociedade em que \u00ab\u00e9 preciso \n\nsubstituir a vis\u00e3o tradicional do conhecimento como algo est\u00e1vel e seguro por algo dotado \n\nde complexidade que tem de se adaptar constantemente a diferentes contextos e cuja \n\nnatureza \u00e9 incerta\u00bb (Cachapuz, Praia e Jorge, 2004, 364). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio estar atento \u00e0s conclus\u00f5es dos estudos sobre os Saberes B\u00e1sicos de todos os \n\ncidad\u00e3os no s\u00e9culo XXI (CNE, 17): \u00abSaberes b\u00e1sicos significa compet\u00eancias fundacionais \n\nque se deseja que todos os cidad\u00e3os na sociedade da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento \n\npossuam, harmoniosamente articuladas, para aprender ao longo da vida e sem as quais a \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o pessoal, social e profissional se torna problem\u00e1tica.\u00bb Essas conclus\u00f5es \n\napontavam para a import\u00e2ncia de apostar na \u00ab\u201cf\u00f3rmula\u201d dos quatro saberes, isto \u00e9, \n\n\u201caprender a ser\u201d, e suas subordinadas \u201caprender a conhecer\u201d, \u201caprender a fazer\u201d e \n\n\u201caprender a viver juntos\u201d\u00bb. \n\nJo\u00e3o Praia, Ant\u00f3nio Cachapuz e Id\u00e1lia S\u00e1-Chaves (2007, 14), retomando os estudos de \n\nDelors, Morin, Cachapuz, S\u00e1-Chaves e Paix\u00e3o, apontam, como compet\u00eancia fundamental a \n\ndesenvolver nos diferentes n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o, a \u00abcapacidade de resolver problemas \n\nemergentes que, por isso mesmo, n\u00e3o podendo ser previstos com antecipa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o \n\nresol\u00faveis atrav\u00e9s de receitas e t\u00e9cnicas previamente seleccionadas em outras inst\u00e2ncias de \n\ndecis\u00e3o e fora dos contextos nos quais esses mesmos problemas ocorrem. Para que esta \n\ncompet\u00eancia possa ser desenvolvida, importa que as estrat\u00e9gias de forma\u00e7\u00e3o desenvolvam \n\ne estimulem a capacidade reflexiva (pensamento cr\u00edtico, pensamento para ac\u00e7\u00e3o \u2026), bem \n\ncomo a capacidade de comunicar com o Outro na sua diversidade\u00bb. \n\nSurge assim a necessidade de promover o trabalho em projectos que envolvam professores \n\nde diferentes \u00e1reas disciplinares, desejavelmente de modo volunt\u00e1rio. Efectivamente, h\u00e1 \n\num conjunto de vantagens m\u00fatuas quando as \u00e1reas disciplinares n\u00e3o se fecham em si \n\nmesmas e quando s\u00e3o estabelecidas pontes entre as diferentes \u00e1reas do conhecimento, \n\nporque, entre outras raz\u00f5es, isso permite evitar repeti\u00e7\u00f5es que podem ser geradoras de \n\ndesmotiva\u00e7\u00e3o. A\u00ed, a articula\u00e7\u00e3o efectiva \u00e9 a palavra de ordem. \n\n1140 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\n\u00c9 pelo di\u00e1logo, pela reconcilia\u00e7\u00e3o entre as disciplinas que se pode encontrar o elemento \n\nessencial desta nova atitude, uma articula\u00e7\u00e3o dos saberes que dar\u00e1 uma imagem renovada \n\ndo homem e da natureza (cf. Gon\u00e7alves, 1997, 107). \n\nOs povos devem pois dar \u00e0 ci\u00eancia a import\u00e2ncia que esta merece. A CI\u00caNCIA deve ser \n\num bem dispon\u00edvel e acess\u00edvel a TODOS. Daqui resulta que devemos ser \u201ccientificamente \n\ncultos\u201d. \n\nSegundo Ant\u00f3nio Cachapuz, Jo\u00e3o Praia e Manuela Jorge (2004, 366-367) \u00aba Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia deve dar prioridade \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente cultos, capazes de \n\nparticipar ativamente e responsavelmente em sociedades que se querem abertas e \n\ndemocr\u00e1ticas\u00bb. \n\nUm caso: \u201cViseu, Cidade Jardim\u201d \n\nFace aos desafios colocados pela sociedade actual, no ano lectivo de 2007/2008, foi \n\nconsiderado fundamental o desenvolvimento de um projecto que envolvesse os alunos na \n\ntem\u00e1tica do ambiente, considerada ent\u00e3o, na Escola Secund\u00e1ria Em\u00eddio de Navarro \u2013 \n\nViseu, uma tem\u00e1tica importante e de interven\u00e7\u00e3o urgente. \n\nOra, tendo sido a cidade de Viseu apresentada, num estudo realizado pela Deco e \n\npublicado na Proteste de Julho/Agosto de 2007, como sendo a melhor cidade para viver em \n\nPortugal e considerando que, de 1991 para 2001, a popula\u00e7\u00e3o da cidade aumentou cerca de \n\n11%, segundo os dados do INE, continuando a cidade a crescer, tornava-se importante que \n\nfossem criadas condi\u00e7\u00f5es para que a qualidade de vida fosse preservada.  \n\nPara que tal n\u00e3o pudesse vir a acontecer, pareceu-nos muito importante que fossem \n\ndevidamente equacionadas duas vertentes: a Preserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade e a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis n\u00e3o poluentes.  \n\nAssim, partimos para o projecto \u201cViseu, Cidade Jardim\u201d tendo no horizonte os seguintes \n\nobjectivos: i) Promover a educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel; ii) Sensibilizar a \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral para quest\u00f5es da preserva\u00e7\u00e3o ambiental; iii) Promover a metodologia \n\ndo trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \u2013 baseada na investiga\u00e7\u00e3o de um estudo caso; iv) Desenvolver \n\ncompet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nConsider\u00e1mos que o centro do nosso \u201cPlano de Ac\u00e7\u00e3o\u201d poderia ser procurar dar resposta \n\nao seguinte problema: \u201cComo preservar a qualidade de vida na cidade de Viseu?\u201d. Para \n\nisso foi nosso prop\u00f3sito apresentar e testar algumas solu\u00e7\u00f5es: educar, informar e alertar \n\n1141 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\npara a necessidade de preservar, melhorar e alargar as zonas verdes da cidade (e da escola) \n\ne para a utiliza\u00e7\u00e3o de energias alternativas. \n\nRelativamente \u00e0 metodologia adoptada, parece-nos importante referir que procur\u00e1mos \n\nproceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de problemas ambientais locais; promovemos o trabalho de \n\npesquisa, a elabora\u00e7\u00e3o de entrevistas; o tratamento dos dados; a elabora\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es; \n\na divulga\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00e3o de artigos e fotos, de ac\u00e7\u00f5es de \n\nesclarecimento e de produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos. \n\nNo ano lectivo de 2007/2008 destac\u00e1mos a dimens\u00e3o da \u201cbiodiversidade\u201d e a dimens\u00e3o das \n\n\u201cenergias\u201d. \n\nRelativamente \u00e0 dimens\u00e3o da \u201cbiodiversidade\u201d centr\u00e1mo-nos em tr\u00eas eixos: i) Preserva\u00e7\u00e3o \n\ne melhoramento das zonas verdes existentes na Escola; ii) Sensibiliza\u00e7\u00e3o para o aumento \n\ndas zonas verdes proporcional \u00e0s novas \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o; iii) \u201cCaminho pela \n\nBiodiversidade\u201d no Parque do Fontelo. \n\nRelativamente \u00e0 dimens\u00e3o \u201cEnergias\u201d, detivemo-nos na sensibiliza\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas para a produ\u00e7\u00e3o de energias alternativas n\u00e3o poluentes. \n\nPara al\u00e9m destas duas dimens\u00f5es, o plano de ac\u00e7\u00e3o previa ainda: i) Divulgar iniciativas \n\nlocais que manifestassem preocupa\u00e7\u00f5es e/ou despreocupa\u00e7\u00f5es ambientais; ii) Visita \u00e0 \n\nredac\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio de Viseu; iii) Visita de estudo \u00e0 Serra do Caramulo e S. Pedro do Sul, \n\nem articula\u00e7\u00e3o com o plano de actividades da \u00e1rea Disciplinar de Biologia e geologia; iv) \n\nDivulgar o Projecto JRA \u00e0 Escola; v) Mesa redonda sobre pol\u00edtica ambiental na cidade de \n\nViseu, com a participa\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Viseu. \n\nComo intervenientes no projecto, estiveram envolvidos 11 alunos (7 alunos do 11\u00ba ano e 3 \n\nalunos do 12\u00ba ano), professores da Escola Secund\u00e1ria Em\u00eddio Navarro - Viseu e diversas \n\nentidades que assumiram o papel de parceiras: C\u00e2mara Municipal de Viseu, Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Viseu e o jornal Di\u00e1rio de Viseu. A coordena\u00e7\u00e3o foi assumida pela \n\nprofessora de Biologia e Geologia, que articulou a implementa\u00e7\u00e3o do plano de ac\u00e7\u00e3o com \n\nprofessores de outras \u00e1reas disciplinares: Portugu\u00eas, Ingl\u00eas, F\u00edsica e Qu\u00edmica. \n\nNo ano lectivo de 2008/2009 destac\u00e1mos a dimens\u00e3o \u201cSa\u00fade e Ambiente\u201d e centr\u00e1mo-nos \n\nem dois eixos: i) Sensibiliza\u00e7\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ambiental como factor \n\nimprescind\u00edvel \u00e0 sa\u00fade; e ii) \u201cCaminho pela Biodiversidade\u201d no Parque do Fontelo. \n\n1142 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\nPara al\u00e9m desta dimens\u00e3o, o plano de ac\u00e7\u00e3o previa ainda: i) Divulga\u00e7\u00e3o de iniciativas \n\nlocais que manifestem preocupa\u00e7\u00f5es e/ou despreocupa\u00e7\u00f5es ambientais; ii) Visita \u00e0 \n\nredac\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio de Viseu; iii) Visita de estudo ao Planalto Beir\u00e3o, esta\u00e7\u00e3o de tratamento \n\nde \u00e1guas e esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1guas residuais, em articula\u00e7\u00e3o com o plano de \n\nactividades da \u00e1rea Disciplinar de Biologia e geologia; e iv) Divulga\u00e7\u00e3o do Projecto JRA \u00e0 \n\nEscola. \n\nComo intervenientes no projecto, estiveram envolvidos 8 alunos do 12\u00ba ano, professores da \n\nEscola Secund\u00e1ria Em\u00eddio Navarro - Viseu e diversas entidades que assumiram o papel de \n\nparcerias: C\u00e2mara Municipal de Viseu, Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu e o jornal Di\u00e1rio de \n\nViseu.  \n\nApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de alguns resultados \n\nA par da democraticidade da ci\u00eancia, a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania \u00e9 hoje, mais do que uma \n\nnecessidade, uma exig\u00eancia dos agentes educativos e de toda a comunidade. \n\nCom a implementa\u00e7\u00e3o deste projecto foram atingidos os objectivos propostos no plano de \n\nac\u00e7\u00e3o. Verificou-se que os alunos se envolveram de forma empenhada nas actividades \n\ndinamizadas, como ficou demonstrado pela quantidade e qualidade dos trabalhos \n\nrealizados e que a seguir se apresentam. Conseguiu-se envolver toda a escola e toda a \n\nrestante comunidade, como se pode verificar a partir da cobertura efectuada pela imprensa \n\nlocal, pelos artigos publicados na imprensa regional e na p\u00e1gina www.youngreporters.org. \n\ne pelos materiais produzidos para as diferentes ac\u00e7\u00f5es dinamizadas. \n\nCobertura jornal\u00edstica das actividades \n\n   \nFigura 1 \u2013 Cobertura jornal\u00edstica de actividades desenvolvidas (Di\u00e1rio de Viseu) \n\n1143 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\n  \n\n  \n\n  \nFigura 2 \u2013 Cobertura jornal\u00edstica de actividades desenvolvidas (Di\u00e1rio de Viseu) \n\nPublica\u00e7\u00f5es (Artigos e fotografias) \n\n  \nhttp://www.abae.pt/programa/JRA/concursos/ \n\nconcurso08/jra_artigo_desc.php?lang=ptg&amp;id=30\nhttp://www.abae.pt/programa/JRA/ \nconcursos/concurso08/jra_artigo_ \n\ndesc.php?lang=ptg&amp;id=54 \n\nFigura 3 \u2013 Artigos publicados em 2008 \n\n1144 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\n \nhttp://www.abae.pt/programa/JRA/concursos/concurso08/ \n\njra_artigo_desc.php?lang=ptg&amp;id=55 \nFigura 4 \u2013 Artigo publicado em 2008 \n\n \n\n\u201cO reflexo das nossas atitudes\u201d \n\n \nhttp://www.youngreporters.org/article.php3?id_article=3003 \n\nFigura 5 \u2013 Fotografia publicada em 2008 \n\n1145 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\n \n \n\nhttp://www.youngreporters.org/ \n\narticle.php3?id_article=4158 \nhttp://www.youngreporters.org/ \n\narticle.php3?id_article=4156 \n\nFigura 6 \u2013 Artigos publicados em 2009 \n\n \n\nOutras actividades \n\nDas restantes actividades destaca-se o trabalho sobre as plantas invasoras que resultou \n\nnuma revis\u00e3o do \u201cArboreto da ESEN \u2013 Viseu\u201d elaborado pelo Professor Jorge Paiva, a \n\n\u201cVisita de Estudo\u201d \u00e0 Serra do Caramulo, o \u201cCaminho pela Biodiversidade no Fontelo\u201d e a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de melhoramento dos espa\u00e7os verdes da Escola Secund\u00e1ria \n\nEm\u00eddio Navarro. \n\nPode-se destacar ainda a Mesa redonda sobre \u201cPol\u00edtica Ambiental na Cidade de Viseu\u201d, a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises \u00e0 \u00e1gua do Rio Pavia nos laborat\u00f3rios de Qu\u00edmica da ESEN, a \n\n\u201cOpera\u00e7\u00e3o limpeza das margens do Rio Pavia\u201d e a visita \u00e0 redac\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio de Viseu. \n\nFinalmente, entendemos que um aspecto importante na implementa\u00e7\u00e3o do plano de \n\nactividades foi a apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade escolar do trabalho realizado, o que resultou \n\nno reconhecimento expresso, em diferentes momentos, pela direc\u00e7\u00e3o da escola e pela \n\nC\u00e2mara Municipal de Viseu, e \u00e0 comunidade em geral (Exposi\u00e7\u00e3o de posters, no \n\nF\u00f3rum-Viseu, sobre o Rio Pavia). \n\nOs pr\u00f3prios elementos que estiveram envolvidos nas actividades reconheceram que essa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o foi importante para eles: \u00abRecebi, com grande entusiasmo, a not\u00edcia da \n\npossibilidade de ir ao Rock in Rio, atrav\u00e9s do projecto Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente, \n\n1146 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\ndo qual sou elemento integrante, com imenso prazer. (\u2026) Para mim, esta iniciativa poder\u00e1 \n\nser o come\u00e7o de uma longa caminhada \u2026 Por um Mundo Melhor.\u00bb (L. A. 10/04/2008) \n\n \nFigura 7 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de actividades 2008 na ESEN \n\nResta-nos referir algumas limita\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m estiveram presentes ao longo do \n\ndesenvolvimento deste trabalho, relacionadas sobretudo com o facto de os alunos do \n\nEnsino Secund\u00e1rio sentirem alguma press\u00e3o devido \u00e0 exist\u00eancia de exames com \n\nimplica\u00e7\u00f5es no acesso ao Ensino Superior, o que lhes reduz o tempo dispon\u00edvel.  \n\nConclus\u00f5es \n\nPodemos concluir que alunos, professores, respons\u00e1veis pol\u00edticos, encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o e demais elementos da comunidade ocuparam alguns tempos livres em \n\nactividades que contribu\u00edram favoravelmente para o seu desenvolvimento enquanto \n\ncidad\u00e3os respons\u00e1veis e cientificamente cultos, mais capazes de assumirem \n\nresponsabilidades na sociedade em que est\u00e3o inseridos e capazes de contribuir para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de outros cidad\u00e3os que com eles lidam. \n\nApontar para alguns caminhos que nos levem a uma educa\u00e7\u00e3o para um futuro sustent\u00e1vel \u00e9 \n\na tarefa que acreditamos ser da compet\u00eancia da escola do s\u00e9culo XXI, o caminho para uma \n\neduca\u00e7\u00e3o que nos permita viver melhor uns com os outros, com o Planeta e no Planeta (Cf. \n\nS\u00e1 e Andrade, 2008, 258). \n\nA mudan\u00e7a de atitudes, de responsabilidades e de exig\u00eancias parece ser evidente. \n\n \n\n1147 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nAlarc\u00e3o, I. (Org.) (2001). Escola Reflexiva e Nova Racionalidade. Porto Alegre: Artmed Editora. \n\nBalula, J. P. R. (2008). Desenvolvimento de estrat\u00e9gias de leitura funcional atrav\u00e9s do ensino-\n\naprendizagem da l\u00edngua portuguesa no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. In C. M. S\u00e1 &amp; E. Martins \n\n(Eds.), Actas do Semin\u00e1rio \"Transversalidade da L\u00edngua Portuguesa: representa\u00e7\u00f5es, \n\ninstrumentos e pr\u00e1ticas\". (pp. 169-185). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nCachapuz, A., Gil-Perez, D., Carvalho, A. M. P., Praia, J., &amp; Vilches, A. (Orgs.) (2005). A \n\nnecess\u00e1ria renova\u00e7\u00e3o do ensino das ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora. \n\nCachapuz, A., Praia, J., &amp; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino das Ci\u00eancias. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nCachapuz, A., Praia, J., Jorge, M. (2004). Da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \u00e0s Orienta\u00e7\u00f5es para o Ensino \n\ndas Ci\u00eancias: Um repensar epistemol\u00f3gico. In Ci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o, v.10, n.3, pp. 363-381. \n\nCNE (2004). Saberes B\u00e1sicos de todos os Cidad\u00e3os no S\u00e9c. XXI. Lisboa: Conselho Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\nDelors, J. (1996). Educa\u00e7\u00e3o: Um tesouro a descobrir. Relat\u00f3rio para a UNESCO da Comiss\u00e3o \n\nInternacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. Porto: ASA. \n\nGon\u00e7alves, R. (1997). Di\u00e1logo sobre os Dois Principais Sistemas do Mundo: o \u00absenso comum\u00bb e o \n\n\u00absenso cient\u00edfico\u00bb. Lisboa: Terramar. \n\nMartins, I. M. F., Abelha, M. C. L., Rold\u00e3o, M. C. N., &amp; Costa, N. M. V. N. (2008). Impacte do \n\nProcesso de Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico na \u00e1rea das Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais e na rela\u00e7\u00e3o do professor com o trabalho curricular. Saber &amp; Educar, 13, 263-273. \n\nMartins, M. E. O., &amp; S\u00e1, C. M. (2008). Ser leitor no s\u00e9culo XXI - Import\u00e2ncia da compreens\u00e3o na \n\nleitura para o exerc\u00edcio pleno de uma cidadania respons\u00e1vel e activa. Saber &amp; Educar, 13, \n\n235-245. \n\nMorin, E. (2002). Os Sete Saberes para a Educa\u00e7\u00e3o do Futuro. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nMorin, E. (2008). Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento Complexo (5\u00aa ed.). Lisboa: Instituto Piaget. \n\nPaix\u00e3o, M. F. (2006). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Cultura e Cidadania - Encontros em Castelo Branco. \n\nCoimbra: Alma Azul. \n\nS\u00e1, S., &amp; Andrade, A. I. (2008). Diversidade lingu\u00edstica e desenvolvimento sustent\u00e1vel: educar para \n\nviver com mais sabedoria uns com os outros no Planeta e com o Planeta. Saber &amp; Educar, \n\n13, 249-260. \n\nS\u00e1-Chaves, I. (2001). Informa\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o e Globaliza\u00e7\u00e3o: Novos ou Velhos Paradigmas? In \n\nIsabel Alarc\u00e3o (Org.). Escola Reflexiva e Nova Racionalidade. Porto Alegre: Artmed \n\nEditora. \n\nS\u00e1-Chaves, I. (2007). Forma\u00e7\u00e3o Conhecimento e Supervis\u00e3o. Contributos nas \u00c1reas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Professores e de outros Profissionais. Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\n1148 \n\n\n\nXIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                                                                                      Actas \n\nS\u00e1-Chaves, I. (2008). Novos paradigmas, novas compet\u00eancias. Complexidade e identidade docente. \n\nSaber &amp; Educar, 13, 59-69. \n\nSantos, M. E. V. M. (2001). A Cidadania na \"Voz\" dos Manuais Escolares. O que temos? O que \n\nqueremos? Lisboa: Livros Horizonte. \n\nTavares, J., (1997). A Forma\u00e7\u00e3o como constru\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico e Pedag\u00f3gico. In \n\nId\u00e1lia S\u00e1-Chaves (org.). Percursos de Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Profissional. Porto: \n\nPorto Editora. \n\nVilches, A., &amp; P\u00e9rez, D. G. (2008). La construcci\u00f3n de un futuro sostenible en un planeta en riesgo. \n\nAlambique.Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales, 55(Enero), 9-19. \n\nYoung Reporters for the Environment (2008). BooK 2008. The best articles and photos of the YRE \n\nInternational Network. S.l.: Fee. \n\n1149"}]}}}