{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12659"}, {"@name": "filename", "#text": "18354_Thaise%20Sutil.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\nUNIDADE ACAD\u00caMICA HUMANIDADES, CI\u00caNCIAS E \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O  \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS \n\nAMBIENTAIS \n\nMESTRADO EM CI\u00caNCIAS AMBIENTAIS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTHAISE SUTIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIAGN\u00d3STICO SOCIOAMBIENTAL DA \u00c1REA DE \n\nPROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO RIO MAIOR, \n\nURUSSANGA, SC \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA, SC \n\n2018 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\nUNIDADE ACAD\u00caMICA HUMANIDADES, CI\u00caNCIAS E \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O  \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS \n\nAMBIENTAIS \n\nMESTRADO EM CI\u00caNCIAS AMBIENTAIS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTHAISE SUTIL \n\n \n \n\nDIAGN\u00d3STICO SOCIOAMBIENTAL DA \u00c1REA DE \n\nPROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO RIO MAIOR, \n\nURUSSANGA, SC \n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias Ambientais da \n\nUniversidade do Extremo Sul \n\nCatarinense - UNESC, como \n\nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias \n\nAmbientais. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Nilzo Ivo \n\nLadwig  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA, SC \n\n2018 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\n \nBibliotec\u00e1ria Eliziane de Lucca Alosilla \u2013 CRB 14/1101 \n\nBiblioteca Central Prof. Eurico Back \u2013 UNESC  \n\n \n\n \n\nS966d     Sutil, Thaise.   \n\nDiagn\u00f3stico socioambiental da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(APA) do Rio Maior, Urussanga, SC  / Thaise Sutil. - 2018.  \n\n167 p. : il.; 21 cm.  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade do Extremo Sul \n\nCatarinense, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nAmbientais, Crici\u00fama, 2018. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o: Nilzo Ivo Ladwig. \n\n \n\n1. \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio Maior (SC).       \n\n2. \u00c1reas de conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais \u2013 Urussanga (SC). \n\n3. Pol\u00edtica ambiental \u2013 Urussanga (SC). 4. Prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\n\u2013 Urussanga (SC). I. T\u00edtulo. \n\n  \n\nCDD 23. ed. 333.72098164 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esse trabalho a todos/as \n\naqueles/as que acreditam na utopia \n\nde que um dia voltaremos a viver \n\nem harmonia com a m\u00e3e Terra.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nSob as m\u00e3os que escreveram esta disserta\u00e7\u00e3o, pesam condi\u00e7\u00f5es e \n\npessoas sem as quais, certamente, este trabalho n\u00e3o seria poss\u00edvel.   \n\nAgrade\u00e7o a DEUS, que com a sua bondade fecunda e infinita \n\niluminou os meus caminhos nessa jornada. \n\nAo meu pai e minha m\u00e3e, pela presen\u00e7a constante, pelo apoio \n\nincondicional e por toda a dedica\u00e7\u00e3o efetiva que sempre tiveram por mim \n\nem todos os momentos.  \n\n\u00c0 Mariana que, apesar de ter surgido no meio dessa loucura que \n\n\u00e9 construir uma disserta\u00e7\u00e3o, embarcou comigo nessa jornada. \u00c9 contigo \n\nque compartilho os meus mais profundos valores e utopias, obrigada pela \n\ncumplicidade, dedica\u00e7\u00e3o e cuidado que fizeram essa jornada mais leve.   \n\nAos meus irm\u00e3os e familiares, pelo apoio e por acreditarem nas \n\nminhas escolhas.   \n\n\u00c0s mulheres presentes na minha vida, m\u00e3e, namorada, amigas, \n\nprofessoras, mulheres com quem compartilho ang\u00fastias, ansiedades e \n\nplanos sobre um mundo mais justo e igualit\u00e1rio.   \n\nMuito obrigada a todas as amigas, amigos, colegas, que em \n\nmomentos diversos contribu\u00edram para minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e \n\nhumana. \n\nA todos/as os/as moradores das Comunidades: Linha Rio Maior, \n\nRio Maior, S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio, por disporem de tempo e gentileza para me \n\nreceber e compartilharem comigo muitas hist\u00f3rias e mem\u00f3rias.  \n\nAo Nilzo, meu orientador, agrade\u00e7o hoje e sempre. Obrigada pela \n\najuda, apoio, confian\u00e7a e paci\u00eancia, sem os quais eu n\u00e3o teria conseguido \n\nconstruir esta disserta\u00e7\u00e3o. Encerro esse trabalho admirando seu exemplo \n\nde docente, pesquisador e de pessoa.  \n\nAo professor \u00c1lvaro Jos\u00e9 Back e a professora Viviane Kraieski \n\nde Assun\u00e7\u00e3o, pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es na banca de qualifica\u00e7\u00e3o.   \n\n\u00c0s professoras Viviane Kraieski, de Assun\u00e7\u00e3o e M\u00e1rcia dos \n\nSantos Ramos Berreta por aceitarem compor a banca examinadora deste \n\ntrabalho e contribuir de forma direta com sua constru\u00e7\u00e3o. \n\nA toda equipe do LabPGT, principalmente ao Danrlei, pela \n\npaci\u00eancia e companheirismo di\u00e1rio.  \n\n\u00c0 Universidade do Extremo Sul Catarinense e ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais, por terem me proporcionado as \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para conclus\u00e3o desta pesquisa.  \n\nPor fim, agrade\u00e7o \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal \n\nde N\u00edvel Superior (CAPES) e a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa e \n\n\n\n \n\n \n\nInova\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina pelo financiamento que viabilizou \n\nesta pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\u201cDevemos mudar nosso olhar sobre \n\na Terra, a natureza e sobre n\u00f3s \n\nmesmos. Ela \u00e9 nossa grande m\u00e3e \n\nque como nossas m\u00e3es merece \n\nrespeito e venera\u00e7\u00e3o. Quer dizer, \n\nconhecer e respeitar seus ritmos e \n\nciclos, sua capacidade de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o devast\u00e1-la como \n\ntemos feito desde o advento da \n\ntecnoci\u00eancia e do esp\u00edrito \n\nantropocentrista que pensa que ela \n\ns\u00f3 tem valor na medida em que nos \n\n\u00e9 \u00fatil. Mas ela n\u00e3o precisa de n\u00f3s. \n\nN\u00f3s precisamos dela. \u201d \n\nLeonardo Boff \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \nCom o intuito de conservar os recursos h\u00eddricos e a vegeta\u00e7\u00e3o existente \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maior, criou-se a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (APA) do Rio Maior, por meio do projeto de lei municipal n\u00ba \n\n1. 665/1998. A APA \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel, \n\ndesta forma, visa conciliar o desenvolvimento e a prote\u00e7\u00e3o da natureza de \n\nforma sustent\u00e1vel em seu territ\u00f3rio. No entanto, al\u00e9m da sua cria\u00e7\u00e3o \n\ndefinido por lei, \u00e9 necess\u00e1rio o seu gerenciamento, o que pouco ocorreu \n\nno caso espec\u00edfico da APA do Rio Maior desde sua cria\u00e7\u00e3o. Se passaram \n\ndezenove anos desde sua cria\u00e7\u00e3o e o conselho consultivo ainda n\u00e3o foi \n\ninstitu\u00eddo e consequentemente o plano de manejo n\u00e3o foi elaborado. \n\nDiante deste contexto envolvendo a APA do Rio Maior, desenvolveu-se \n\nestudo que tem como objetivo caracterizar os aspectos f\u00edsicos, sociais, \n\necon\u00f4micos e ambientais das comunidades que residem nessa \u00e1rea e a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos conflitos socioambientais ali estabelecidos, j\u00e1 que isso \n\nn\u00e3o foi constru\u00eddo antes da cria\u00e7\u00e3o da APA. Para alcan\u00e7ar o objetivo \n\nproposto, utilizou-se de pesquisa documental, pesquisa bibliogr\u00e1fica, \n\ndiagn\u00f3stico rural participativo (DRP), cartografia social e cartografia \n\ndigital. Por meio da caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea foi poss\u00edvel identificar a \n\ngeologia, os recursos minerais, a geomorfologia, a declividade, a \n\naltimetria, a pedologia, o clima, a hidrografia, a vegeta\u00e7\u00e3o, os aspectos \n\nhist\u00f3ricos, a popula\u00e7\u00e3o residente nas comunidades que est\u00e3o inseridas \n\ndentro da APA, a estrutura fundi\u00e1ria, as atividades agropecu\u00e1rias, as \n\natividades comerciais, industriais e de servi\u00e7os, os aspectos relativos ao \n\nuso e cobertura da terra e os impactos socioambientais. Por meio do DRP, \n\nforam realizadas entrevistas com os l\u00edderes das comunidades Linha Rio \n\nMaior, Rio Maior e S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior e oficinas com os moradores \n\ndas mesmas comunidades que fazem parte do territ\u00f3rio da APA do Rio \n\nMaior a fim de identificar os conflitos socioambientais vivenciados. Os \n\nconflitos socioambientais identificados est\u00e3o relacionados aos recursos \n\nnaturais do territ\u00f3rio, entre eles os recursos h\u00eddricos e os recursos \n\nminer\u00e1rios. Como contribui\u00e7\u00e3o final, o estudo apresenta um conjunto de \n\ndiretrizes que podem vir a auxiliar no suporte na resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos \n\nsocioambientais na APA do Rio Maior. \n\n \n\nPalavras-chave: Unidade de conserva\u00e7\u00e3o (UC). Cartografia. \n\nDiagn\u00f3stico Rural Participativo (DRP).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nIn order to preserve water resources and existing vegetation in the Maior \n\nriver basin, the Rio Maior Environmental Preservation Area (EPA) was \n\ncreated through municipal law project n\u00ba. 1. 665/1998. The EPA is a unit \n\nof conservation of sustainable use, in this way aims to reconcile the \n\ndevelopment and protection of nature in a sustainable way in its territory. \n\nHowever, besides its creation defined by law it is necessary to manage it, \n\nwhich has not occurred in the specific case of the EPA of Rio Maior since \n\nits inception. Nineteen years have passed since its inception and the \n\nadvisory council has not yet been established and consequently the \n\nmanagement plan has not been drawn up. In view of this context \n\ninvolving EPA do Rio Maior, a study was developed that aims to \n\ncharacterize the physical, social, economic and environmental aspects of \n\nthe communities residing in this area and to identify the socio-\n\nenvironmental conflicts established there, since this was not built before \n\ncreation of the APA. In order to reach the proposed objective, we used \n\ndocumentary research, bibliographical research, participatory rural \n\nappraisa (PRA), social cartography and digital cartography. Through the \n\nphysical characterization of the area it was possible to identify geology, \n\nmineral resources, geomorphology, slope, altimetry, pedology, climate, \n\nhydrography, vegetation, historical aspects, population residing in the \n\ncommunities that are inserted within the EPA, the land structure, \n\nagricultural activities, commercial, industrial and service activities, \n\naspects related to land use and land cover, and socio-environmental \n\nimpacts. Through DRP, interviews were conducted with the leaders of the \n\nLinha Rio Maior, Rio Maior and S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior communities and \n\nworkshops such as the residents of the same communities that are part of \n\nthe Rio Maior EPA territory in order to identify the socio-environmental \n\nconflicts experienced. The socio-environmental conflicts identified are \n\nrelated to the natural resources of the territory, including water resources \n\nand mineral resources. As a final contribution, the study presents a set of \n\nguidelines that may help support the resolution of social and \n\nenvironmental conflicts in the EPA Rio Maior \n\n \n\nKeywords: Conservation unit (CU).  Cartography. Participatory rural \n\nappraisa (PRA).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \nFigura 1 \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o em Santa Catarina conforme esfera \n\nadministrativa ...................................................................................... 36 \nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da APA do Rio Maior ............................................ 38 \nFigura 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da APA do Rio Maior .......................... 50 \nFigura 4 \u2013 Mapa da redefini\u00e7\u00e3o dos limites geogr\u00e1ficos da APA do Rio Maior\n\n ............................................................................................................. 51 \nFigura 5 \u2013 Lista de entrevistas por amostragem em bola de neve ............... 56 \nFigura 6 - Mapa geol\u00f3gico da APA do Rio Maior ...................................... 60 \nFigura 7- Mapa geol\u00f3gico com a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de extra\u00e7\u00e3o de diab\u00e1sio\n\n ............................................................................................................. 61 \nFigura 8 - \u00c1rea de minera\u00e7\u00e3o em atividade, t\u00edtulos miner\u00e1rios requeridos e \n\n\u00e1rea de interesse mineral na APA do Rio Maior ................................. 62 \nFigura 9 - Mapa geomorfol\u00f3gico da APA do Rio Maior............................. 64 \nFigura 10 - Mapa de declividade da APA do Rio Maior ............................. 66 \nFigura 11 - Mapa hipsom\u00e9trico da APA do Rio Maior ............................... 67 \nFigura 12 - Mapa pedol\u00f3gico da APA do Rio Maior .................................. 69 \nFigura 13 - Mapa hidrol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Maior ............. 72 \nFigura 14 - Mapa das regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas de Santa Catarina .................. 73 \nFigura 15 - Cobertura Vegetal da APA do Rio Maior ................................. 75 \nFigura 16 - Patrim\u00f4nio hist\u00f3rico cultural constru\u00eddo da APA do Rio Maior\n\n ............................................................................................................. 79 \nFigura 17 - Uso e cobertura da terra na APA do Rio Maior  em 1957, 1978, \n\n1996 e 2011 ......................................................................................... 96 \nFigura 18 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos impactos identificados na pesquisa de \n\ncampo .................................................................................................. 98 \nFigura 19 - Mapa de \u00e1reas priorit\u00e1rias para restaura\u00e7\u00e3o da mata ciliar ....... 99 \nFigura 20 - Mapa dos recursos da Comunidade Linha Rio Maior............. 112 \nFigura 21- Mapa dos recursos da Comunidade Rio Maior ........................ 116 \nFigura 22 - Mapa dos recursos da Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior ... 119 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937109\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937109\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937110\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937113\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937114\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937117\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937118\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937119\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937120\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937121\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937122\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937123\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937124\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937124\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937125\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937125\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937126\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937126\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937128\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937129\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937130\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1 - Fonte das informa\u00e7\u00f5es e dados para constru\u00e7\u00e3o dos produtos \n\ncartogr\u00e1ficos ........................................................................................ 57 \nTabela 2 - \u00c1reas requeridas para minera\u00e7\u00e3o na APA do Rio Maior ........... 63 \nTabela 3 - Distribui\u00e7\u00e3o da declividade na APA/bacia ................................. 65 \nTabela 4 - Distribui\u00e7\u00e3o hipsom\u00e9trica da APA/bacia ................................... 66 \nTabela 5 - Classifica\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica da APA do Rio Maior ........................ 69 \nTabela 6 - Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas de Urussanga ..................................... 70 \nTabela 7 - Caracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maior.......... 70 \nTabela 8 - Rela\u00e7\u00e3o da ordem dos rios da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maior .. 71 \nTabela 9 - Popula\u00e7\u00e3o inserida na APA do Rio Maior ................................. 80 \nTabela 10 - Distribui\u00e7\u00e3o de n\u00famero de propriedades rurais ........................ 81 \nTabela 11- Panorama geral das empresas de com\u00e9rcio, ind\u00fastria e servi\u00e7os \n\ninseridas na APA do Rio Maior........................................................... 93 \nTabela 12 - Classes de uso e cobertura da Terra na APA do Rio Maior no \n\nper\u00edodo de 1957 at\u00e9 2011 .................................................................... 94 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \nQuadro 1 - UCs no Brasil, classificas por categoria de uso, situa\u00e7\u00e3o em \n\n29/08/2017 ........................................................................................... 34 \nQuadro 2 -  UCs em SC, classificadas por categoria de uso, situa\u00e7\u00e3o em 2015\n\n ............................................................................................................. 35 \nQuadro 3 - Lista de interlocutores (siglas) por comunidades ...................... 56 \nQuadro 4 - Divis\u00e3o taxon\u00f4mica do relevo na APA do Rio Maior ............... 63 \nQuadro 5 - Atividade Comercial na Comunidade Linha Rio Maior ............ 84 \nQuadro 6 - Atividade Comercial na Comunidade Rio Maior ...................... 85 \nQuadro 7 - Atividade Comercial na Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior .. 86 \nQuadro 8 - Atividade Industrial na Comunidade Linha Rio Maior ............. 86 \nQuadro 9 - Atividade Industrial na comunidade Rio Maior ........................ 88 \nQuadro 10 -  Atividade Industrial na Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior 90 \nQuadro 11 - Atividade de servi\u00e7o na comunidade Linha Rio Maior ........... 90 \nQuadro 12 - Atividade de Servi\u00e7o na Comunidade Rio Maior.................... 91 \nQuadro 13 - Atividade de Servi\u00e7o na Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior 93 \nQuadro 14- Linha do tempo - Comunidade Linha Rio Maior ................... 110 \nQuadro 15 - Matriz FOFA da comunidade Linha Rio Maior .................... 113 \nQuadro 16- Linha do tempo da comunidade Rio Maior ............................ 114 \nQuadro 17 - Matriz FOFA da comunidade Linha Rio Maior .................... 117 \nQuadro 18- Linha do tempo da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior ........ 118 \nQuadro 19 - Matriz FOFA da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior .......... 120 \nQuadro 20 - Principais conflitos socioambientais ..................................... 120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937143\nfile:///C:/Users/Thaise%20Sutil/Downloads/Disserta\u00e7\u00e3o%20Thaise%20Sutil%20vers\u00e3o%20final%20(1).docx%23_Toc505937143\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n\nAPA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nUC Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nCDB Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica \n\nCDS Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nUNFCC Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima \n\nARIE \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \n\nPNM Parques Naturais Municipais  \n\nREBio Reservas Biol\u00f3gicas \n\nCNUC Cadastro Nacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nDRR Diagn\u00f3stico Rural R\u00e1pido \n\nDRP Diagn\u00f3stico Rural Participativo \n\nAMREC Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nLabPGT Laborat\u00f3rio de Pesquisa em Planejamento e Gest\u00e3o \n\nTerritorial \n\nANA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nCPRM Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \n\nIFFSC Invent\u00e1rio Flor\u00edstico Florestal de Santa Catarina \n\nSiBCS Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos \n\nPVA Argissolos vermelho-amarelos \n\nCX Cambissolos h\u00e1plicos \n\nkm Quilometro \n\nha Hectare  \n\nEpagri Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta Catarina \n\nEPP Empresa de Pequeno Porte \n\nME Microempresa \n\nMEI Microempreendedor Individual \n\nSINTEGRA Sistema Integrado de Informa\u00e7\u00f5es sobre Opera\u00e7\u00f5es \n\nInterestaduais com Mercadores e Servi\u00e7os \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................ 23 \n1.1 OBJETIVOS ................................................................................... 25 \n\n1.3.1 Objetivo Geral ............................................................................ 25 \n\n1.3.2 Objetivos Espec\u00edficos ................................................................. 25 \n\n2 MARCO CONCEITUAL TE\u00d3RICO ............................................ 27 \n2.1 MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO .............................. 27 \n\n2.2 O PRESERVACIONISMO E O CONSERVACIONISMO ............ 30 \n\n2.3 UM BREVE HIST\u00d3RICO SOBRE A DELIMITA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REA \n\nPROTEGIDAS ...................................................................................... 31 \n\n2.3.1 O Cen\u00e1rio Brasileiro .................................................................. 32 \n2.4 CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS ............................................. 39 \n\n2.5 DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL..................................................... 42 \n\n2.6 METODOLOGIAS PARTICIPATIVAS ........................................ 43 \n\n2.6.1 DIAGN\u00d3STICO RURAL PARTICIPATIVO ........................ 44 \n\n2.6.2 Cartografia Social ...................................................................... 46 \n\n3 LOCALIZA\u00c7\u00c3O E DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ...... 49 \n\n4 METODOLOGIA ............................................................................ 53 \n4.1 PROCEDIMENTOS DE PESQUISA ............................................. 53 \n\n4.1.1 Pesquisa Documental e Pesquisa Bibliogr\u00e1fica ....................... 53 \n\n4.1.2 Pesquisa de Campo .................................................................... 54 \n4.1.2.1 Amostragem .............................................................................. 55 \n\n4.1.3 Pesquisa Observa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Participante .................................... 57 \n\n4.1.5 Elabora\u00e7\u00e3o da Cartografia B\u00e1sica e Tem\u00e1tica ........................ 57 \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS ............................ 59 \n5.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DA APA DO RIO MAIOR ........... 59 \n\n5.1.1 Geologia ...................................................................................... 59 \n5.1.1.1 Recursos Minerais..................................................................... 62 \n\n5.1.2 Geomorfologia ............................................................................ 63 \n5.1.2.1 Declividade com rela\u00e7\u00e3o aos modelados .................................. 65 \n\n5.1.3 Pedologia ..................................................................................... 67 \n\n5.1.4 Clima ........................................................................................... 69 \n\n5.1.5 Hidrografia ................................................................................. 70 \n\n5.1.6 Vegeta\u00e7\u00e3o .................................................................................... 72 \n5.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O SOCIOECON\u00d4MICA E \n\nSOCIOAMBIENTAL DA APA DO RIO MAIOR ............................... 75 \n\n5.2.1 Aspectos hist\u00f3ricos ..................................................................... 75 \n5.2.1.1 Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Material ................................................. 78 \n\n5.2.2 Popula\u00e7\u00e3o .................................................................................... 79 \n5.2.2.1 Popula\u00e7\u00e3o das Comunidade inseridas na APA do Rio Maior .. 80 \n\n\n\n \n\n \n\n5.2.3 Estrutura Fundi\u00e1ria ................................................................... 80 \n\n5.2.4 Agricultura .................................................................................. 81 \n\n5.2.5 Pecu\u00e1ria ....................................................................................... 82 \n\n5.2.6 Atividade Comercial, Industrial e de Servi\u00e7os ......................... 83 \n5.2.4.1 Atividade Comercial .................................................................. 83 \n5.2.4.2 Atividade Industrial ................................................................... 86 \n\n5.2.4.3 Atividade de Servi\u00e7o .................................................................. 90 \n\n5.2.4 Uso e cobertura da terra ............................................................ 93 \n\n4.2.1 Impactos ambientais .................................................................. 97 \n5.2 CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS IDENTIFICADOS NO \n\nTERRIT\u00d3RIO DA APA DO RIO MAIOR ........................................... 99 \n\n5.2.1 Relato dos l\u00edderes sobre as comunidades .................................. 99 \n5.2.1.1 Aspectos Gerais ......................................................................... 99 \n5.2.1.2 Propriedade e Uso .................................................................. 100 \n\n5.2.1.3 Hidrografia ............................................................................. 102 \n5.2.1.4 Socioambiental ........................................................................ 103 \n\n5.2.1.5 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental ................................................... 107 \n\n5.2.2 Oficinas do DRP ....................................................................... 110 \n5.2.2.3 Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior ...................................... 117 \n\n5.2.3 Conflitos socioambientais na APA identificado mediante relato \n\ndos l\u00edderes comunit\u00e1rios e oficinas do DRP .................................... 120 \n5.2.3.1 Conflito pela posse da \u00e1gua .................................................... 121 \n\n5.2.3.2 Conflito em raz\u00e3o da mudan\u00e7a de zona rural para zona urbana\n ............................................................................................................. 121 \n\n5.2.3.3 Conflito gerado pela atividade de minera\u00e7\u00e3o ......................... 122 \n\n5.3 DIRETRIZES QUE PODEM MINIMIZAR OS CONFLITOS \n\nSOCIOAMBIENTAIS NA APA DO RIO MAIOR ............................. 122 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................ 125 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................ 127 \n\nAP\u00caNDICES ...................................................................................... 141 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013CARTA DE APROVA\u00c7\u00c3O DO COMIT\u00ca DE \n\n\u00c9TICA EM PESQUISA \u2013 CEP - UNESC ....................................... 141 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 RELA\u00c7\u00c3O DE ECON\u00d4MICOS EM ATIVIDADE\n\n ............................................................................................................. 154 \n\nANEXOS ............................................................................................ 151 \n\nANEXO  A \u2013 TERMO DE CONSENTIMENTO LIBRE E \n\nESCLARECIDO - TCLE ................................................................. 153 \n\nANEXO B \u2013 INSTRUMENTOS DO DRP ...................................... 145 \n\n\n\n23 \n\n1 NTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nA inquieta\u00e7\u00e3o ambiental em n\u00edvel mundial fica mais evidente a \n\npartir da d\u00e9cada de 70, quando come\u00e7aram de forma mais intensa as \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es em prol das quest\u00f5es ambientais, a exemplo da \n\nConfer\u00eancia de Estocolmo (1972), Rio 92 (1992), Kioto (1997), \n\nJoanesburgo (2002), Copenhague (2009), Rio +20 (2012) e, em 2015, a \n\nConfer\u00eancia do Clima em Paris, que demonstraram a crescente \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial a respeito da manuten\u00e7\u00e3o da vida no \n\nplaneta. \n\nNo sul do Estado de Santa Catarina, n\u00e3o foi diferente do restante \n\ndo mundo, a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental de forma mais efetiva iniciou na \n\nd\u00e9cada de 1980, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos impactos provenientes das \n\npr\u00e1ticas de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Acredita-se que as atividades de \n\nminera\u00e7\u00e3o geraram aproximadamente 5.300 hectares de passivos \n\nambientais, afetando, principalmente, a qualidade dos recursos h\u00eddricos \n\n(AMBONI et al., 2011). \n\nApesar de ser respons\u00e1vel, em grande parte, pelo \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico do sul do Estado de Santa Catarina durante \n\nalgumas d\u00e9cadas, a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral de forma desequilibrada, \n\nalterou significativamente a paisagem natural e degradou os recursos \n\nnaturais de diversos munic\u00edpios. Ao encerrarem as atividades nas minas, \n\nas carbon\u00edferas deslocaram-se para novos s\u00edtios de explora\u00e7\u00e3o, deixando \n\npara tr\u00e1s um passivo ambiental que em alguns locais permanece at\u00e9 hoje.  \n\nOs passivos ambientais gerados pela minera\u00e7\u00e3o resultaram em \n\numa A\u00e7\u00e3o Civil n\u00ba 93.8000533-4 (Autos Suplementares n\u00ba \n\n2000.72.04.002543-9) \u201cque condenou os r\u00e9us, solidariamente, a \n\napresentarem projetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o que comp\u00f5e a \n\nBacia Carbon\u00edfera do Sul do Estado\u201d (BRASIL, 2009). Desta forma, foi \n\ncriado o Programa de Monitoramento Ambiental dos Recursos H\u00eddricos \n\nSuperficiais da Bacia Carbon\u00edfera que tem como objetivo avaliar a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua das bacias dos rios Ararangu\u00e1, Tubar\u00e3o e \n\nUrussanga. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maior est\u00e1 inserida na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga, que \u00e9 considerada como uma \u00e1rea cr\u00edtica \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade e qualidade das \u00e1guas em fun\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente, da degrada\u00e7\u00e3o provocada pela extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nmineral. A capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico do munic\u00edpio \n\nde Urussanga \u00e9 feita nos afluentes localizados na margem esquerda do rio \n\nUrussanga, e o rio Maior \u00e9 um desses afluentes (PEREIRA, 2016).   \n\nNesse sentido, o munic\u00edpio de Urussanga por meio da Lei n\u00ba \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n1.665/1998 criou a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Rio Maior que \n\nabrange a mesma \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maior. A APA foi \n\ncriada com o objetivo de garantir a conserva\u00e7\u00e3o de expressivos \n\nremanescentes de floresta ribeirinha e dos recursos h\u00eddricos ali existentes; \n\nmelhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente mediante a \n\norienta\u00e7\u00e3o e disciplina das atividades econ\u00f4micas locais; fomentar o \n\nturismo ecol\u00f3gico, a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a pesquisa cient\u00edfica; preservar \n\no patrim\u00f4nio cultural e arquitetural do meio rural, al\u00e9m de proteger \n\nesp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o (URUSSANGA, 1998). \n\nA cria\u00e7\u00e3o de \u00e1rea protegidas, seja por legisla\u00e7\u00e3o federal, estadual \n\nou municipal, tem surgido como uma alternativa para preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC), como as \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, tem enfrentado in\u00fameros desafios, parte \n\ndeles tem rela\u00e7\u00e3o com a maneira como essas \u00e1reas protegidas foram \n\nestabelecidas. Em alguns casos, restri\u00e7\u00f5es de uso s\u00e3o impostas sem \n\nexplica\u00e7\u00f5es e compensa\u00e7\u00f5es, e frequentemente os gestores dessas \u00e1reas \n\nn\u00e3o levaram em considera\u00e7\u00e3o os conflitos socioambientais e culturais \n\nanteriores e posteriores \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o (BENSUSAN, 2006).  \n\nO planejamento das atividades envolvendo unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o deve seguir orienta\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o propostos \n\nna lei n\u00ba 9985/2000, que institui o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (SNUC) (BRASIL, 2000). A lei estabelece que toda UC, \n\nap\u00f3s criada, tem um prazo m\u00e1ximo de cinco anos para elaborar um plano \n\nde manejo. O plano de manejo \u00e9 o documento t\u00e9cnico oficial de uma UC, \n\nque estabelece seu zoneamento e as normas que devem presidir o uso da \n\n\u00e1rea e o manejo dos recursos naturais conforme a modalidade de uso da \n\nUC. As modalidades de uso s\u00e3o: prote\u00e7\u00e3o integral e uso sustent\u00e1vel. As \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental se enquadram no SNUC como \u00e1reas de uso \n\nsustent\u00e1vel.  \n\nNo caso espec\u00edfico da APA do Rio Maior, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 lastim\u00e1vel, \n\napesar de ter sido criada com objetivo muito claro, este n\u00e3o foi alcan\u00e7ado, \n\npois o plano de manejo deveria ter sido implantado at\u00e9 o ano de 2003. \n\nAp\u00f3s quase duas d\u00e9cadas da cria\u00e7\u00e3o da APA do Rio Maior, e at\u00e9 a \n\npresente data, a Prefeitura Municipal de Urussanga n\u00e3o iniciou o processo \n\nde elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo. Em 2010, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\n(MPF), na recomenda\u00e7\u00e3o n\u00ba 21/2010, cobrou do \u00f3rg\u00e3o executivo \n\nmunicipal de Urussanga a institui\u00e7\u00e3o do conselho da APA e do plano de \n\nmanejo, afirmando ainda que a \u00e1rea s\u00f3 existia \u201cno papel\u201d, tamanha a \n\nin\u00e9rcia do poder p\u00fablico municipal frente \u00e0 sua efetiva\u00e7\u00e3o. Em dezembro \n\nde 2010, em resposta a recomenda\u00e7\u00e3o do MPF, foi criada a lei n\u00ba 2.489, \n\n\n\n25 \n\nque disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do conselho consultivo da APA, por\u00e9m o este \n\nnunca foi institu\u00eddo (MPF, 2010). \n\nRefletindo sobre esse contexto envolvendo a APA do Rio Maior, \n\ntornou-se necess\u00e1rio a caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos, sociais, \n\necon\u00f4micos e ambientais das comunidades que residem nessa \u00e1rea e a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos conflitos socioambientais ali estabelecidos, j\u00e1 que isso \n\nn\u00e3o foi conduzido antes da cria\u00e7\u00e3o da APA. Sendo assim, tornou-se \n\nimportante realizar um diagn\u00f3stico socioambiental participativo, visando, \n\nno futuro, a constru\u00e7\u00e3o de um plano de manejo de forma participativa para \n\na APA do Rio Maior.  \n\n \n\n1.1 OBJETIVOS  \n\n \n\n1.3.1 Objetivo Geral \n\n \n\nRealizar um diagn\u00f3stico socioambiental da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (APA) do Rio Maior para subsidiar a futura implementa\u00e7\u00e3o de \n\num plano de manejo. \n\n \n\n1.3.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n\u2022 Caracterizar os aspectos f\u00edsicos, sociais, econ\u00f4micos e \nambientais da APA do Rio Maior; \n\n\u2022 Identificar e contextualizar os conflitos socioambientais com \ninterfer\u00eancia direta no territ\u00f3rio da APA do Rio Maior; \n\n\u2022 Propor diretrizes que possam minimizar os conflitos \nsocioambientais identificados e conduzir a implementa\u00e7\u00e3o de \n\num plano de manejo na APA do Rio Maior. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n2 MARCO CONCEITUAL TE\u00d3RICO \n\n \n\n2.1 MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO  \n\n \n\nHistoricamente, o conceito de desenvolvimento tem uma s\u00e9rie de \n\nvertentes, dentre elas, a que faz refer\u00eancia \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e \u00e0 ideia de acumula\u00e7\u00e3o com o intuito de aumentar a \n\nprodutividade da for\u00e7a do trabalho. Uma outra vertente diz respeito ao \n\ngrau de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas. Nesse sentindo, \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar que o meio ambiente estava em um segundo plano na medida em \n\nque a prioridade sempre estava fundamentada apenas no crescimento \n\necon\u00f4mico. Assim, surge um impasse entre conciliar a explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e as necessidades populacionais, sem provocar uma \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia (FURTADO, 1980). \n\nA interdepend\u00eancia entre o desenvolvimento e a din\u00e2mica \n\nambiental \u00e9 evidente, por\u00e9m, apenas no final da d\u00e9cada de 1960, esta \n\nsurge nos debates cient\u00edficos e pol\u00edticos internacional. \u00c9 nessa \u00e9poca que \n\nemergem alguns trabalhos de refer\u00eancia apontando os limites ecol\u00f3gicos \n\ndo crescimento, como por exemplo, a Primavera Silenciosa de Rachel \n\nCarson. J\u00e1 os f\u00f3runs e conferencias internacional ganham for\u00e7a apenas na \n\nd\u00e9cada de 1970 (ANDION, 2007).  \n\nO primeiro Relat\u00f3rio do Clube de Roma foi sem d\u00favida pioneiro \n\nao chamar a aten\u00e7\u00e3o do mundo para insustentabilidade do padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento, que intensificou a partir da Segunda Guerra Mundial. \n\nPor\u00e9m, foi apenas em 1980, com a Estrat\u00e9gia Mundial para Conserva\u00e7\u00e3o \n\nde Recursos Naturais, que o conceito expl\u00edcito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel foi documentando. A incorpora\u00e7\u00e3o de maneira \u201coficial\u201d do \n\nnovo paradigma ocorreu em 1983 com a publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio da \n\nComiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2017). \n\nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o, o termo desenvolvimento sustent\u00e1vel foi \n\ngeneralizado para identificar um modelo que \u201csatisfa\u00e7a as necessidades \n\ndas gera\u00e7\u00f5es atuais sem comprometer as possibilidades das futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es para atender as pr\u00f3prias necessidades\u201d. A maior contribui\u00e7\u00e3o do \n\nNosso Futuro Comum, nesse sentido, foi de superar uma vis\u00e3o \n\nexclusivamente ambiental ou econ\u00f4mico dos recursos naturais e deslocar \n\na aten\u00e7\u00e3o para supera\u00e7\u00e3o da pobreza e da exclus\u00e3o, e principalmente a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de consumo (GUIMAR\u00c3ES, \n\n2017). \n\nOs termos Sustentabilidade e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel podem \n\nser empregados fazendo refer\u00eancias \u00e0s mesmas din\u00e2micas \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nsocioecon\u00f4micas. A sustentabilidade estabelece crit\u00e9rios ambientais, \n\nsociais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e culturais para medir a \u201cviabilidade\u201d do \n\nmodo de incorpora\u00e7\u00e3o da natureza nas atividades humanas ao longo do \n\ntempo. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel busca incorporar as dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas da sustentabilidade ao processo de desenvolvimento em \n\nseu conjunto, destacando a integra\u00e7\u00e3o e transversalidade das dimens\u00f5es \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2017).  \n\nNo per\u00edodo entre a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio \n\nAmbiente Humano (Confer\u00eancia de Estocolmo) de 1972 e a Confer\u00eancia \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento (RIO-\n\n92) de 1992, foi poss\u00edvel transcender a ideia de uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\nexclusivamente ambiental, superando assim a segrega\u00e7\u00e3o entre meio \n\nambiente e desenvolvimento, estabelecendo v\u00ednculos entre as fal\u00eancias \n\ndos modelos econ\u00f4micos dominantes e o agravamento da crise \n\nsocioambiental (GUIMAR\u00c3ES, 2017).  \n\nAo longo da d\u00e9cada de 90, o conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel passa a ser popularizado definitivamente ap\u00f3s a RIO-92. Na \n\nRIO-92, foram produzidas tamb\u00e9m a Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio \n\nAmbiente e Desenvolvimento e a Agenda 21 e duas grandes conven\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais: a Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica (CDB) e a \n\nConven\u00e7\u00e3o Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima \n\n(UNFCC). Al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel (CDS) da ONU (ANDION, 2007). \n\nLogo ap\u00f3s o fim do RIO-92, iniciou a apropria\u00e7\u00e3o do discurso \n\nsobre sustentabilidade. A CDB perdeu a sua for\u00e7a em termos de reparti\u00e7\u00e3o \n\nequitativa dos benef\u00edcios cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos, econ\u00f4micos e \n\ncomerciais entre os pa\u00edses detentores da biodiversidade e aqueles que a \n\nexploram, sendo reduzida quase exclusivamente a nortear decis\u00f5es para \n\ndiminuir a taxa de extin\u00e7\u00e3o e regular o com\u00e9rcio de esp\u00e9cies amea\u00e7adas. \n\nDesapareceu tamb\u00e9m o car\u00e1ter de transforma\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \n\ne consumo presentes na UNFCC, que passou a servir apenas de marco \n\npara os mais variados e controversos estratagemas de mercado para \n\nreduzir a emiss\u00e3o de gases de efeito estufa sem modificar, de fato, a matriz \n\nenerg\u00e9tica baseada em combust\u00edveis f\u00f3sseis (GUIMAR\u00c3ES, 2017). \n\nConsiderando a historicidade do conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, pode-se afirmar que o campo te\u00f3rico de interface entre o \n\ndesenvolvimento e o meio ambiente \u00e9 plural e vasto, caracterizado por \n\numa orienta\u00e7\u00e3o interdisciplinar e pela intera\u00e7\u00e3o entre a te\u00f3rica e pr\u00e1tica, \n\nentre t\u00e9cnica e pol\u00edtica. Sendo assim, \u00e9 poss\u00edvel identificar a exist\u00eancia de \n\ndiferentes defini\u00e7\u00f5es para o termo sustentabilidade; n\u00e3o h\u00e1, portanto, uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o que seja \u00fanica (ANDION, 2007). \n\n\n\n29 \n\nContudo, \u00e9 poss\u00edvel identificar pelo menos tr\u00eas grandes \n\norienta\u00e7\u00f5es no debate, que refletem vis\u00f5es diferentes entre o \n\ndesenvolvimento e o crescimento: a orienta\u00e7\u00e3o de limita\u00e7\u00e3o ao \n\ncrescimento econ\u00f4mico (Clube de Roma), a orienta\u00e7\u00e3o do \u201cser-humano-\n\nno-ecossistema\u201d representada pelas abordagens do ecodesenvolvimento, \n\ndo desenvolvimento dur\u00e1vel e a orienta\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico \n\nsustent\u00e1vel representada pela escola de Londres e pelo conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel divulgado pelo relat\u00f3rio Bruntland \n\n(ANDION, 2007). \n\nEste trabalho utilizar\u00e1 como orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica a defini\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel que n\u00e3o representa um estado est\u00e1tico de \n\nharmonia, mas sim um processo de mudan\u00e7a, no qual a explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos, a din\u00e2mica dos investimentos, e a orienta\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas e institucionais s\u00e3o feitas de forma consciente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nnecessidades tanto atuais quanto futuras (SACHS, 2002; CHAVES; \n\nRODRIGUES, 2006). \n\nEssa defini\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada em uma no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade forte, \n\nque considera a solidariedade entre as gera\u00e7\u00f5es e que atenta para as oito \n\ndimens\u00f5es (SACHS, 2002; OLIVEIRA; LIMA, 2003): \n\n\u2022 dimens\u00e3o social: cria\u00e7\u00e3o de um processo de desenvolvimento que \nassegure o crescimento est\u00e1vel, com distribui\u00e7\u00e3o equitativa de \n\nrenda, garantindo assim o direto de melhoria da vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es. Com maior distribui\u00e7\u00e3o de renda e de bens, de modo \n\na reduzir a diferen\u00e7a entre os padr\u00f5es de vida (SACHS, 1993; \n\nCHAVES; RODRIGUES, 2006); \n\n\u2022 dimens\u00e3o cultural: se apresenta de forma mais complexa para a \nsua efetiva\u00e7\u00e3o uma vez que exigiria pensar o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o de forma end\u00f3gena, trabalhando as mudan\u00e7as de \n\nforma sintonizada com a quest\u00e3o cultural vivida em cada contexto \n\nespec\u00edfico (CHAVES; RODRIGUES, 2006); \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica: poss\u00edvel a partir de um fluxo constante de \n\ninvestimentos p\u00fablicas e privadas, visando tamb\u00e9m o manejo \n\neficiente dos recursos naturais. A efici\u00eancia econ\u00f4mica deve ser \n\navaliada em termos macrossociais, e n\u00e3o apenas por interm\u00e9dio \n\ndo crit\u00e9rio da rentabilidade empresarial de car\u00e1ter \n\nmicroecon\u00f4mico (SACHS, 1993; CHAVES; RODRIGUES, \n\n2006); \n\n\u2022 dimens\u00e3o ecol\u00f3gica: expans\u00e3o da capacidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais, com menor n\u00edvel de impacto ao meio ambiente. \n\nRedu\u00e7\u00e3o do volume de subst\u00e2ncias poluentes, ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nde conserva\u00e7\u00e3o de energia e de recursos, entre outras medidas \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n(CHAVES; RODRIGUES, 2006); \n\n\u2022 dimens\u00e3o ambiental: est\u00e1 relacionada a respeitar e a enfatizar a \ncapacidade de autodepura\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais (SACHS, \n\n2002). \n\n\u2022 dimens\u00e3o espacial: ambiente tem sua origem na distribui\u00e7\u00e3o \nespacial desequilibrada dos assentamentos humanos e das \n\natividades econ\u00f4micas. Deve ser conduzida para a obten\u00e7\u00e3o de \n\numa configura\u00e7\u00e3o rural-urbana mais equilibrada e uma melhor \n\ndistribui\u00e7\u00e3o territorial de assentamentos urbanos e atividades \n\necon\u00f4micas (SACHS, 1993; CHAVES; RODRIGUES, 2006); \n\n\u2022 dimens\u00e3o pol\u00edtica (nacional): democracia definida em termos de \napropria\u00e7\u00e3o universal dos direitos humanos, desenvolvimento da \n\ncapacidade do Estado para implementar o projeto nacional, em \n\nparceria com todos os empreendedores e um n\u00edvel razo\u00e1vel de \n\ncoes\u00e3o social (SACHS, 2002); \n\n\u2022 dimens\u00e3o pol\u00edtica (internacional): baseada na efic\u00e1cia do sistema \nde preven\u00e7\u00e3o de guerras da ONU, na garantia da paz e na \n\npromo\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o internacional, Pacote Norte-Sul de co-\n\ndesenvolvimento, baseado no princ\u00edpio da igualdade (regras do \n\njogo e compartilhamento da responsabilidade de favorecimento \n\ndo parceiro mais fraco), controle institucional efetivo do sistema \n\ninternacional financeiro e de neg\u00f3cios, controle institucional \n\nefetivo da aplica\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o do meio \n\nambiente e dos recursos naturais, preven\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as globais \n\nnegativas, prote\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica (e cultural), gest\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio global, como heran\u00e7a comum da humanidade, \n\nsistema efetivo de coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica \n\ninternacional e elimina\u00e7\u00e3o parcial do car\u00e1ter commodity da \n\nci\u00eancia e tecnologia, tamb\u00e9m como propriedade da heran\u00e7a \n\ncomum da humanidade (SACHS, 2002). \n\n \n\n2.2 O PRESERVACIONISMO E O CONSERVACIONISMO \n\n \n\n Ao estudar a implementa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, uma das \n\ndiscuss\u00f5es que giram em torno do assunto \u00e9 a dicotomia entre a vis\u00e3o \n\nconservacionista e preservacionista.  \n\n No conservacionismo, a busca \u00e9 por utilizar os recursos naturais \n\nde uma forma planejada e sustent\u00e1vel. J\u00e1 no preservacionismo, a busca \u00e9 \n\npor preservar \u00e1reas naturais contra qualquer forma de uso, sendo assim, \n\npreserv\u00e1-las pelo seu valor social e ambiental. Entretanto, essas duas \n\nvis\u00f5es s\u00e3o reflexos das constru\u00e7\u00f5es sociais da cultura ocidental e n\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\n31 \n\num consenso entre os diferentes povos e sociedades existentes \n\n(COLCHESTER, 2000).  \n\n Os modelos de prote\u00e7\u00e3o desenvolvidos est\u00e3o historicamente \n\nligados ao significado da natureza para as sociedades (CASTRO JUNIOR \n\net al., 2009).  Na Europa, \u00e1reas protegidas historicamente t\u00eam \n\ncaracter\u00edsticas de utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, pois h\u00e1 uma cultura s\u00f3lida em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra. J\u00e1 os europeus que colonizaram as Am\u00e9ricas tiveram que \n\nlidar inicial com a natureza hostil e desconhecida, desenvolvendo assim \n\numa ideia de dist\u00e2ncia da natureza, gerando uma certa incompatibilidade \n\nentre os seres humanos e a natureza.  \n\n Portanto, os europeus acabam por desenvolver uma vis\u00e3o \n\nconservacionista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da natureza, enquanto os norte-\n\namericanos desenvolveram uma vis\u00e3o preservacionista. Rela\u00e7\u00e3o essa que \n\nse estabeleceu pela ocupa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o ter sido mais recente, o \n\nterrit\u00f3rio era vasto, os terrenos dif\u00edceis foram muitas vezes deixando \n\nintocados, estabelecendo assim uma rela\u00e7\u00e3o desarm\u00f4nica entre os seres \n\nhumanos e a natureza (CASTRO JUNIOR et al., 2009).  \n\n Segundo Pereira (2012), na maioria dos casos, em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, tem-se a ado\u00e7\u00e3o do modelo preservacionista na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o. Isso, por vezes, implica na remo\u00e7\u00e3o de \n\npopula\u00e7\u00f5es \u201ctradicionais\u201d de suas \u00e1reas de origem, provocando graves \n\nconsequ\u00eancias nessas situa\u00e7\u00f5es.  \n\n O Brasil baseou-se no modelo norte-americano, estabelecendo \n\nassim que o ser humano \u00e9 essencialmente um destruidor da natureza. \n\nContudo, o modelo brasileiro j\u00e1 apresenta alguma abertura em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmodelo norte americano hegem\u00f4nico. Isto pode ser representado pelas \n\nreservas extrativistas na Amaz\u00f4nia, pelo reconhecimento de \u00e1reas \n\nquilombolas e pela cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o de usos m\u00faltiplos, \n\nonde se busca a garantia de perman\u00eancia e desenvolvimento para as \n\ncomunidades locais, assim como a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Esta \n\nabertura \u00e9 fruto da organiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais e do apoio de outros \n\nsetores da sociedade civil (Pereira, 2012). \n\n \n\n2.3 UM BREVE HIST\u00d3RICO SOBRE A DELIMITA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REA \n\nPROTEGIDAS \n\n \n\nBensusan (2006) diz que originalmente a ideia de reservar \n\ndeterminados espa\u00e7os tem, pelo menos, duas motiva\u00e7\u00f5es distintas: a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de lugares sagrados e a manuten\u00e7\u00e3o de estoque de recursos \n\nnaturais. A primeira motiva\u00e7\u00e3o pode ser facilmente exemplificada pela \n\ncria\u00e7\u00e3o de florestas sagradas na R\u00fassia, onde o uso e a presen\u00e7a humana \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\neram proibidos. A segunda motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 antiga, reservas reais de ca\u00e7a j\u00e1 \n\naparecem nos registros hist\u00f3ricos ass\u00edrios de 700 a.C. Os romanos \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 se preocupavam em manter reservas de madeira, entre outros \n\nprodutos, para constru\u00e7\u00e3o de navios.  \n\n Por\u00e9m a defini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para conserva\u00e7\u00e3o de paisagens \n\nnaturais s\u00f3 surgiu na metade do s\u00e9culo XIX, pois, nesse momento, o papel \n\ntransformador da humanidade e a diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas onde a Terra \n\nmantinha a sua \u201chipot\u00e9tica condi\u00e7\u00e3o pr\u00edstina\u201d se tornavam evidente \n\n(BENSUSAN, 2006). O termo \u00e1rea protegida (protected area) surgiu em \n\n1872 com a cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Yollowstone nos Estados \n\nUnidos cujo objetivo era proibir qualquer explora\u00e7\u00e3o que alterasse as \n\ncaracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea, destinando-a para a preserva\u00e7\u00e3o, lazer e \n\nbenef\u00edcios das gera\u00e7\u00f5es futuras. Influenciados pela iniciativa \n\nestadunidense, outros pa\u00edses come\u00e7aram o processo de cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas: Canad\u00e1 (1885), Nova Zel\u00e2ndia (1894), \u00c1frica do Sul e \n\nAustr\u00e1lia (1898), M\u00e9xico (1894), entre outros (SANTOS, 2008).  \n\n \n\n2.3.1 O Cen\u00e1rio Brasileiro \n \n\n A primeira iniciativa brasileira de cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de \n\nprote\u00e7\u00e3o surgiu em 1876 quando Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, inspirado no Parque \n\nYellostone, prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de Parques Nacionais em Sete Quedas e na \n\nIlha do Bananal, por\u00e9m essa ideia n\u00e3o foi implementada. Efetivamente, \n\ns\u00f3 em 1937 foi criado o primeiro Parque Nacional do Brasil, o de Itatiaia, \n\nque tinha como objetivo atender as finalidades de pesquisa cient\u00edfica e \n\ndemanda tur\u00edstica (BRITO; C\u00c2MARA, 2002).  \n\nO Parque do Itatiaia foi criado com base no C\u00f3digo Florestal de \n\n1934, que introduziu na legisla\u00e7\u00e3o a figura de unidade de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nsubdividindo-a em tr\u00eas categorias: duas de natureza inalien\u00e1vel e \n\nconserva\u00e7\u00e3o perene, as florestas protetoras, em dom\u00ednios privados e as \n\nflorestas remanescentes em terras p\u00fablicas, e a terceira categoria presente \n\nera as das florestas de rendimento. Os primeiros parques nacionais tinham \n\nobjetivo de criar monumentos p\u00fablicos naturais, com \u00e1rea delimitada, \n\nvisando a preserva\u00e7\u00e3o de parte significativa de ecossistemas e, ao mesmo \n\ntempo, manter o seu valor cient\u00edfico e a beleza (BENSUSAN, 2006). \n\nEm 1965, foi institu\u00eddo o novo C\u00f3digo Florestal dividindo em \n\ndois blocos as \u00e1reas p\u00fablicas de preserva\u00e7\u00e3o; o das que n\u00e3o permitiam a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o das que a permitiam; estabelecendo \n\nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) e as \u00e1reas de reserva legal \n\n(BRASIL, 1967). Em 1981, foi sancionada a lei n\u00ba 6.902, autorizando a \n\n\n\n33 \n\ncria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas (BRASIL, \n\n1981). \n\nO Decreto Federal n\u00ba4.340, de 22 de agosto de 2002, que \n\nregulamentou a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o dispostas pelo \n\nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), em seu \n\nCAP\u00cdTULO I \u201cDA CRIA\u00c7\u00c3O DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O\u201d, \n\ninstitui que: \nArt. 2\u00ba O ato de cria\u00e7\u00e3o de uma unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o deve indicar: \n\nI - a denomina\u00e7\u00e3o, a categoria de manejo, os \n\nobjetivos, os limites, a \u00e1rea da unidade e o \u00f3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o? \n\nII - a popula\u00e7\u00e3o tradicional benefici\u00e1ria, no caso \n\ndas Reservas Extrativistas e das Reservas de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel? \n\nIII - a popula\u00e7\u00e3o tradicional residente, quando \n\ncouber, no caso das Florestas Nacionais, Florestas \n\nEstaduais ou Florestas Municipais? \n\nArt. 3\u00ba A denomina\u00e7\u00e3o de cada unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dever\u00e1 basear-se, preferencialmente, \n\nna sua caracter\u00edstica natural mais significativa, ou \n\nna sua denomina\u00e7\u00e3o mais antiga, dando-se \n\nprioridade, neste \u00faltimo caso, \u00e0s designa\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas ancestrais. \n\nArt. 4\u00ba Compete ao \u00f3rg\u00e3o executor proponente de \n\nnova unidade de conserva\u00e7\u00e3o elaborar os estudos \n\nt\u00e9cnicos preliminares e realizar, quando for o caso, \n\na consulta p\u00fablica e os demais procedimentos \n\nadministrativos necess\u00e1rios \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da unidade. \n\nArt. 5\u00ba A consulta p\u00fablica para a cria\u00e7\u00e3o de unidade \n\nde conserva\u00e7\u00e3o tem a finalidade de subsidiar a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o, da dimens\u00e3o e dos limites \n\nmais adequados para a unidade. \n\n\u00a7 1\u00ba A consulta consiste em reuni\u00f5es p\u00fablicas ou, a \n\ncrit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, outras \n\nformas de oitiva da popula\u00e7\u00e3o local e de outras \n\npartes interessadas. \n\n\u00a7 2\u00ba No processo de consulta p\u00fablica, o \u00f3rg\u00e3o \n\nexecutor competente deve indicar, de modo claro e \n\nem linguagem acess\u00edvel, as implica\u00e7\u00f5es para a \n\npopula\u00e7\u00e3o residente no interior e no entorno da \n\nunidade proposta (BRASIL, 2002).  \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nCom forte influ\u00eancia do preservacionismo, t\u00edpico do modelo \n\nnorte-americano de conserva\u00e7\u00e3o, o SNUC organizou a gest\u00e3o das \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o em dois grupos distintos: unidades de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral e as unidades de uso sustent\u00e1vel. As unidades de prote\u00e7\u00e3o integral \n\ns\u00e3o aquelas que t\u00eam como objetivo b\u00e1sico a preserva\u00e7\u00e3o da natureza, \n\nsendo admitido apenas o uso indireto dos seus recursos naturais (Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica, Reserva Biol\u00f3gica, Parque Nacional, Monumento Natural e \n\nRef\u00fagio de Vida Silvestre).  \n\nJ\u00e1 as unidades de uso sustent\u00e1vel t\u00eam como objetivo \n\ncompatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, com o uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais (\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00c1rea de Relevante \n\nInteresse Ecol\u00f3gico, Floresta Nacional, Reserva Extrativista, Reserva de \n\nFauna Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Reserva Particular do \n\nPatrim\u00f4nio Natural). \n\nSegundo dados do SNUC, existem 650 unidades de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral, entorno de 546.296 km\u00b2 e 1421 unidades de uso sustent\u00e1vel \n\nabrangendo uma \u00e1rea de 1.039.486 km\u00b2. O quadro 1 traz um panorama \n\ngeral da quantifica\u00e7\u00e3o dessas unidades de conserva\u00e7\u00e3o divido por \n\ncategorias (BRASIL, 2017). \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: (BRASIL, 2017). \n\n \n\n2.3.2 O Cen\u00e1rio Estadual \n\n \n Segundo Martins, Marenzi e Lima (2015), o estado de Santa \n\nCatarina possui ao todo 16 unidades de conserva\u00e7\u00e3o federais, que \n\nabrangem uma \u00e1rea de 341.088,69 hectares. Dentre essas 16 unidades de \n\nQuadro 1 - UCs no Brasil, classifica por categoria de uso, situa\u00e7\u00e3o em \n\n29/08/2017 \n\n\n\n35 \n\nconserva\u00e7\u00e3o, oito pertencem ao grupo de prote\u00e7\u00e3o integral e oito ao grupo \n\nde uso sustent\u00e1vel (quadro 2). No que se refere ao ambiente protegido \n\npelas UCs, 69% das unidades de conserva\u00e7\u00e3o federais do estado de Santa \n\nCatarina protegem ecossistemas da Mata Atl\u00e2ntica e 31% (cinco UCs) \n\nprotegem ambientes marinhos costeiros. \n\n \n\nQuadro 2 -  UCs em SC, classificadas por categoria de uso, situa\u00e7\u00e3o em \n\n2015 \n\nCategoria de Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o  \n\n\u00d3rg\u00e3o Gestor \n\nFederal Estadual Municipal \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral  N\u00ba N\u00ba N\u00ba \n\nParque Nacional/ Estadual/ \n\nMunicipal  \n\n5 7 21 \n\nReserva Biol\u00f3gica  1 3 5 \n\nUso Sustent\u00e1vel  \n   \n\nFloresta Nacional/ Estadual/ \n\nMunicipal \n\n4 - - \n\nReserva Extrativista  1 - - \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental  3 - 33 \n\n\u00c1rea de Relevante Interesse \n\nEcol\u00f3gico  \n\n1 6 - \n\nRPPN  56 - - \n\nFonte: Martins, Marenzi e Lima (2015). \n\n \n\nUtilizando os dados produzidos por Martins, Marenzi e Lima \n\n(2015), \u00e9 poss\u00edvel afirmar que todas as UCs estaduais s\u00e3o pertencentes ao \n\ngrupo de Prote\u00e7\u00e3o Integral. Dessas unidades de uso indireto, sete s\u00e3o \n\nParques Estaduais e tr\u00eas s\u00e3o Reservas Biol\u00f3gicas (Quadro 2).  \n\nNo estado de Santa Catarina existem, de acordo com quadro 2, \n\n65 UCs municipais enquadradas no Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, possuindo, ao todo, tr\u00eas categorias pertencentes ao grupo \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral e duas integrantes do grupo Uso Sustent\u00e1vel. Das \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o municipais, 33 s\u00e3o \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(APA), seis s\u00e3o \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico (ARIE), 21 s\u00e3o \n\nParques Naturais Municipais (PNM) e 5 s\u00e3o Reservas Biol\u00f3gicas \n(REBio). Al\u00e9m disso, pode-se verificar que o munic\u00edpio que possui o \n\nmaior n\u00famero de UCs municipais \u00e9 Blumenau (oito UCs), seguido de \n\nCrici\u00fama e Timb\u00f3 (seis UCs) e Itaja\u00ed (cinco UCs). Ao comparar os dados \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nproduzidos por Martins, Marenzi e Lima (2015) com os dados dispon\u00edveis \n\nno Cadastro Nacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (CNUC), pode-se \n\nobservar uma maior riqueza de dados no trabalho produzido por Martins, \n\nMarenzi e Lima (2015), onde foram identificadas 143 unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o no estado, j\u00e1 que no mesmo constam unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e3o no Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o enquanto no CNUC constam apenas 101 unidades. Na \n\nfigura 1, \u00e9 poss\u00edvel observar a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas no estado conforme \n\na sua esfera administrativa, vale ressaltar que nem todas as UCs t\u00eam seu \n\nlimite dispon\u00edvel.  \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n2.3.3 O Cen\u00e1rio Municipal \n\n \n\n O munic\u00edpio de Urussanga tem dentro do seu territ\u00f3rio apenas \n\numa UC (figura 2), a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Rio Maior \n\nque foi criada em 27 de novembro de 1998 sob a Lei Municipal n\u00ba 1.665.  \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o em Santa Catarina conforme esfera \n\nadministrativa \n\n\n\n37 \n\nEm seu cap\u00edtulo I \u201cdas obriga\u00e7\u00f5es preliminares\u201d, afirma que: \n\n \nArt. 1\u00b0 Fica institu\u00edda a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental do Rio Maior - APA - do Rio Maior com \n\nobjetivo de garantir a conserva\u00e7\u00e3o de expressivos \n\nremanescentes de mata aluvial e dos recursos \n\nh\u00eddricos ali existentes; melhorar a qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o residente por meio da orienta\u00e7\u00e3o \n\ne disciplina das atividades econ\u00f4micas locais; \n\nfomentar o turismo ecol\u00f3gico, a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e a pesquisa cient\u00edfica; preservar o \n\npatrim\u00f4nio cultural e arquitetural do meio rural, \n\nal\u00e9m de proteger esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o \n\n(URUSSANGA, 1998). \n\n \n\nNo cap\u00edtulo III \u201cda recupera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental e das zonas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o\u201d, ressalta-se que o poder p\u00fablico precisa \n\nrecuperar e proteger o meio ambiente que corresponde \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Maior, tomando algumas medidas, como: \n\nmacrozoneamento; incentivos financeiros para controle da polui\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica. Ainda no cap\u00edtulo II, Art. 4\u00ba referente ao zoneamento, normatiza-\n\nse:  \n\u00a71\u00b0 - Na Zona de Uso Agropecu\u00e1rio \u00e9 vedada a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e outros biocidas que \n\nofere\u00e7am riscos s\u00e9rios na sua utiliza\u00e7\u00e3o, inclusive \n\nno que se refere ao seu poder residual. \n\n\u00a72\u00b0 - O cultivo da terra ser\u00e1 feito de acordo com as \n\npr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo recomendadas \n\npelos \u00f3rg\u00e3os oficiais de extens\u00e3o agr\u00edcola. \n\n\u00a73\u00b0 - N\u00e3o \u00e9 admitido o pastoreio excessivo, \n\nconsiderando-se como tal aquele capaz de acelerar \n\nsensivelmente o processo de eros\u00e3o. \n\nArt.6\u00b0 As \u00e1reas de terras baixas, de forma\u00e7\u00e3o \n\naluvial ou hidrom\u00f3rfica, nas margens de rios e \n\nc\u00f3rregos e em depress\u00f5es topogr\u00e1ficas cont\u00ednuas, \n\nser\u00e3o preferencialmente destinadas \u00e0 agropecu\u00e1ria, \n\n\u00e0 silvicultura e \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O prazo para recupera\u00e7\u00e3o destas \n\n\u00e1reas n\u00e3o ser\u00e1 superior a 03 (tr\u00eas) anos \n\n(URUSSANGA, 1998). \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da APA do Rio Maior  \n \n\n \n\nA APA do Rio Maior tem uma extens\u00e3o de 24,28 km\u00b2, ocupando \n\naproximadamente 10% da \u00e1rea do munic\u00edpio. Apesar de ter sido criada \n\nem 1998, a APA ainda n\u00e3o tem um plano de manejo, sendo que a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea o prazo m\u00e1ximo de cinco anos para sua elabora\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, at\u00e9 2003.    \n\n \n\n2.3.4 As \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \nEntre as diversas categorias de unidade de conserva\u00e7\u00e3o, as APAs \n\nmerecem um destaque por tratarem-se de \u00e1reas onde a prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\npauta exclusivamente pela imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es, mas pelo \n\nestabelecimento de uma gest\u00e3o participativa e pelo uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais. De acordo com o SNUC, as APAs geralmente s\u00e3o \u00e1reas \n\nextensas, com um certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, que possui atributos \n\nabi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos e/ou culturais, importantes para qualidade de \n\nvida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas (BRASIL, 2000). \n\nA caracter\u00edstica marcante das APAs \u00e9 a possibilidade de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da propriedade privada e do estilo de vida tradicional da \n\nregi\u00e3o, onde programas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida silvestre podem ser \n\nimplantados sem haver necessidade de desapropria\u00e7\u00e3o de terras \n\n(EMBRAPA, 2017). As terras permanecem sob o dom\u00ednio particular, \n\nsujeitas, por\u00e9m, a restri\u00e7\u00f5es de uso do solo e dos recursos naturais \n\n\n\n39 \n\nsegundo os objetivos de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, mediante a a\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento e gest\u00e3o ambiental (C\u00d4RTE, 1997). \n\n Entretanto, atualmente, a tem\u00e1tica das APAs \u00e9 controversa, a \n\ncomplexidade entre seus prop\u00f3sitos e os fins para quais est\u00e1 sendo \n\nutilizada causa pol\u00eamica e um certo descr\u00e9dito \u00e0 categoria. Geralmente, \n\nas APAs v\u00eam sendo criadas e poucas s\u00e3o mantidas como exige a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o (EUCLYDES; MAGALH\u00c3ES, 2006). A presen\u00e7a de \n\npopula\u00e7\u00e3o e de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dentro de uma APA \n\naumenta a complexidade do manejo e os conflitos socioambientais.  \n\n \n\n2.4 CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS \n\n \n\nOs conflitos fazem parte da hist\u00f3ria do ser humano, segundo \n\nPlatiau et al. (2005), os conflitos s\u00e3o partes integrantes das rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, de trama social, s\u00e3o t\u00e3o diversos quanto as rela\u00e7\u00f5es sociais. O \n\nconflito pode ser interpretado como qualquer forma de oposi\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7as, nesse sentindo, s\u00e3o dispostas entre grupos que divergem em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos interesses e que, muitas vezes, acabam se confrontando \n\n(ARA\u00daJO; SOUZA, 2012). \n\nErnanadorena (2003) traz a ideia de que, na sociedade, o conflito \n\nacaba sendo associado \u00e0 rivalidade, \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o e \u00e0 diferen\u00e7a, assim acaba \n\npor ser relacionado ao negativo, muitas vezes as diferen\u00e7as s\u00e3o \n\ninterpretadas como uma agress\u00e3o.  Alguns casos ilustram essa percep\u00e7\u00e3o \n\nde agress\u00e3o, como \u00e9 caso dos conflitos relacionados \u00e0 intoler\u00e2ncia cultural \n\ne \u00e0s rivalidades manifestadas por meio de disputas pelo acesso a \n\ndeterminados recursos naturais (SOUZA, 2016). \n\n Souza (2016) coloca que os conflitos podem ser de v\u00e1rios tipos e \n\nprovados por fatores distintos, podem surgir mediante a disputas \n\nrelacionadas \u00e0 moradia, ao uso da terra, a conflitos de interesses, a \n\nconflitos culturais, a disputa por acesso a recursos, entre outras. Salienta \n\nainda que nem sempre os conflitos se apresentam como negativos, \n\npodendo surgir discuss\u00f5es e debates que levam \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas. Os conflitos trazem a possibilidade de se perceber que alguns \n\ngrupos sociais sofrem consequ\u00eancias mais bruscas pela implementa\u00e7\u00e3o \n\nde alguns projetos envolvendo a ind\u00fastria, econ\u00f4mica e o meio ambiente.  \n\nO termo \u201cconflito\u201d gira em torno das intera\u00e7\u00f5es entre os \n\nm\u00faltiplos grupos do meio social e do ecol\u00f3gico. J\u00e1 o termo \n\n\u201csocioambiental\u201d envolve essencialmente tr\u00eas dimens\u00f5es: mundo \n\nbiof\u00edsico e seus diversos e din\u00e2micos ciclos naturais, o mundo humano e \n\nsuas constru\u00e7\u00f5es sociais, e a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e independente entre as \n\nduas dimens\u00f5es. O conceito de conflito socioambiental refere-se \u00e0s lutas \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nentre diversos grupos que possuem diferentes formas de relacionamento, \n\ntanto com o meio social, quanto com o meio natural (LITTLE, 2006).  \n\nPara Vivacqua e Viera (2005), conflito socioambiental indica as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais de disputa/tens\u00e3o entre diferentes grupos ou atores sociais \n\npela apropria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o tanto do patrim\u00f4nio natural quanto cultural.  \n\nExpressa-se nos interesses do uso do espa\u00e7o e dos recursos naturais pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es locais, e os interesses e usos poss\u00edveis, segundo os objetivos \n\nde conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nOs conflitos podem assumir um papel de transforma\u00e7\u00e3o social a \n\npartir das den\u00fancias que podem vir a surgir no emante entre os diferentes \n\natores que est\u00e3o envolvidos na sua constru\u00e7\u00e3o. Partindo desse \n\npressuposto, h\u00e1 uma grande contribui\u00e7\u00e3o dos conflitos socioambientais \n\njustamente na sua sa\u00edda da invisibilidade hist\u00f3rica para alcan\u00e7ar o debate \n\np\u00fablico, buscando a democratiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial dos territ\u00f3rios (MALAGODI, 2012).  \n\n Historicamente, no Brasil, os conflitos socioambientais tiveram \n\ncomo marco pol\u00edtico, a luta da popula\u00e7\u00e3o de Porto Alegre na d\u00e9cada de \n\n70, por meio da Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Defesa do Meio Ambiente \n\n(AGAPAM), que naquele momento se posicionou contra a ind\u00fastria de \n\ncelulose de Borregaard, dando os primeiros rumos ao surgimento de \n\nin\u00fameros movimentos que trabalhariam em prol das quest\u00f5es ambientais \n\ne sociais (LITLE, 2001).  \n\n O estudo dos conflitos socioambientais s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel mediante \u00e0 \n\nan\u00e1lise dos atores sociais e \u00e0 compreens\u00e3o das diversas formas de \n\ninteresse. Para que o entendimento do conflito seja v\u00e1lido e confi\u00e1vel, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio entender em quais posi\u00e7\u00f5es os atores se situam e quais os \n\nobjetivos de cada um (PLATIAU et al., 2005).  \n\n Os atores sociais ocupam os espa\u00e7os e se distribuem a partir de \n\ndiversas esferas de poder. Sendo assim, os espa\u00e7os se configuram em dois \n\ntipos: o da distribui\u00e7\u00e3o do capital e o da luta simb\u00f3lica. O primeiro espa\u00e7o \n\ntrata da diferen\u00e7a entre os indiv\u00edduos e promove as lutas sociais, \n\necon\u00f4micas e pol\u00edticas. O segundo espa\u00e7o \u00e9 representado pelo confronto \n\ndas representa\u00e7\u00f5es, valores, esquemas de percep\u00e7\u00e3o e ideias que \n\norganizam as vis\u00f5es do universo e legitimam os modos de distribui\u00e7\u00e3o de \n\npoder verificados no primeiro espa\u00e7o (ACSERALD, 2004).  \n\nOs conflitos surgem a partir da multiplicidade de percep\u00e7\u00f5es e \n\na\u00e7\u00f5es referente ao uso de recursos naturais e assumem desde o car\u00e1ter \n\nlocal at\u00e9 o car\u00e1ter global, com caracter\u00edsticas econ\u00f4micas, sociais, \n\nculturais e pol\u00edticas distintas (PLATIAU et al., 2005). Estudar os conflitos \n\n\u00e9 dar visibilidade no debate aos distintos atores sociais que resistem aos \n\n\n\n41 \n\nprocessos de monopoliza\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais nas m\u00e3os dos \n\ngrandes interesses econ\u00f4micos (ACSERALD, 2004).  \n\nLittle (2001) classifica os conflitos socioambientais em: conflitos \n\nem torno do controle sobre os recursos naturais, conflitos em torno dos \n\nimpactos ambientais e sociais gerados pela a\u00e7\u00e3o humana e natural e \n\nconflitos em torno do uso dos conhecimentos ambientais. Os conflitos \n\nrelacionados aos recursos h\u00eddricos s\u00e3o conflitos sobre a terra que cont\u00e9m \n\ntais recursos e entre grupos que reivindicam essa terra como seu territ\u00f3rio \n\nde moradia ou viv\u00eancia. Os conflitos sobre a terra apresentam tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es: dimens\u00e3o pol\u00edtica, dimens\u00e3o social e dimens\u00e3o jur\u00eddica.  \n\nSegundo Santos (2009), os conflitos socioambientais podem \n\napresentar diferentes intensidades, podendo ser classificadas por meio do \n\ntipo espec\u00edfico de embate em cinco n\u00edveis diferentes: latentes, manifestos, \n\nexpl\u00edcitos, extremos e naturalizados.  \n\n Os conflitos latentes seriam aqueles que n\u00e3o s\u00e3o evidentes, pois \n\nalguns mecanismos sociopol\u00edticos acabam por encobrir a sua exist\u00eancia. \n\nS\u00e3o casos em que existe uma situa\u00e7\u00e3o de discord\u00e2ncia, mas o pr\u00f3prio \n\nsujeito ou grupo social afetado n\u00e3o percebe tal situa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder que constituem aquele determinado territ\u00f3rio (LEAL, \n\n2013).  \n\n Quanto aos conflitos caracterizados como manifesto, os mesmos \n\nn\u00e3o t\u00eam for\u00e7a pol\u00edtica para adentar a agenda pol\u00edtica local, s\u00e3o percebidos \n\npelos sujeitos ou grupos sociais. Tendem a permanecerem invis\u00edveis para \n\na maior parte da sociedade, levando, em alguns casos, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de injusti\u00e7a socioambiental (SANTOS, 2009).  \n\n J\u00e1 os conflitos expl\u00edcitos s\u00e3o vis\u00edveis, possuindo assim uma for\u00e7a \n\npol\u00edtica para pautar debates da agenda pol\u00edtica local e regional, inclusive \n\npodendo at\u00e9 compar\u00e1-los com os conflitos extremos, uma vez que ambos \n\nest\u00e3o em um patamar semelhante.  O que diferencia, neste caso, \u00e9 que no \n\nconflito extremo os embates adquirem um car\u00e1ter violento, podendo \n\natingir a integridade f\u00edsica dos sujeitos e grupos sociais envolvidos \n\n(SOUZA, 2016). \n\n Os conflitos naturalizados s\u00e3o aqueles que, mesmo podendo ser \n\nchegar ao n\u00edvel extremo de atingir a integridade f\u00edsica dos embatentes, \n\nmuitas vezes acabam n\u00e3o sendo percebidos, tornando assim parte do \n\ncotidiano do envolvidos. Assim como os conflitos manifestos n\u00e3o t\u00eam \n\nfor\u00e7a pol\u00edtica para entrar na pauta da agenda pol\u00edtica local, inclusive a \n\nexposi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua desse tipo de conflito na m\u00eddia pode levar a um \n\nprocesso de banaliza\u00e7\u00e3o (SOUZA, 2016).  \n\nA teoria de an\u00e1lise dos conflitos apresenta esquemas anal\u00edticos \n\nque ajudam a compreens\u00e3o dos atores, seus posicionamentos, a din\u00e2mica \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\ne as rela\u00e7\u00f5es cruciais inerentes ao processo de disputa. N\u00e3o pretende \n\nsolucionar os problemas, pois s\u00e3o muitas vari\u00e1veis que os envolvem, mas \n\nbusca apresentar elementos chaves e definidores dos mesmos, de forma \n\nclara, possibilitando uma melhor tomada de decis\u00e3o. \n\nNeste trabalho, o conflito \u00e9 visto como um elemento contribuinte \n\npara a evolu\u00e7\u00e3o institucional para a melhor governan\u00e7a local e cria\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos de gest\u00e3o ambiental municipal. \n\n \n\n2.5 DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o desordenada, voltada para consumo mundial, \n\nintensificou os processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental em escala local, \n\nregional e global, atingindo n\u00edveis elevados de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, \n\ndesmatamento, processos erosivos em alguns casos e processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. Os desequil\u00edbrios causados na paisagem pela degrada\u00e7\u00e3o \n\nem uma bacia hidrogr\u00e1fica ou em um de seus compartimentos, tais como \n\nencostas, vales ou nascentes e mananciais, podem ser irrevers\u00edveis, al\u00e9m \n\ndisso, provocam danos tanto para a natureza quanto para a sociedade \n\ncentrada neste ambiente.  \n\nLittle (2006) traz a ideia de que as consequ\u00eancias das atividades \n\nhumanas que provocam mudan\u00e7as no ambiente levantam debates tanto \n\npara as ci\u00eancias naturais como para as sociais. Portanto, os efeitos ao meio \n\nambiente provenientes de processo produtivo devem ser analisados a fim \n\nde verificar as causas e intensidade para posteriormente determinar \n\nmedidas preventivas, principalmente no que se refere \u00e0 polui\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 not\u00e1vel que o ser humano vem acelerando os processos de \n\ndesequil\u00edbrios da paisagem, principalmente por meio das atividades do \n\nsetor produtivo e das a\u00e7\u00f5es humanas diretamente desenvolvidas nas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas (ROCHA, 2008).  Com o passar do tempo, o ser \n\nhumano apropriou-se da natureza, transformando-a em recursos para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cada vez mais diversificada. Assim, a \u00e1gua dispon\u00edvel nas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas perde qualidade na composi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de sofrer \n\naltera\u00e7\u00f5es no seu ciclo. Por\u00e9m, a crescente preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental vem se fazendo presente nos dias atuais, \n\nrepercutindo com campanhas direcionadas a essa problem\u00e1tica. Neste \n\nsentido, \u00e9 necess\u00e1rio ampliar a vis\u00e3o reducionista que traz a ideia de que \n\no ambiente seja apenas um conjunto de plantas e animais.  \n\n O ambiente engloba amplamente um conjunto de elementos \n\ndin\u00e2micos, inclusive a presen\u00e7a humana que abriga import\u00e2ncia \n\nfundamental nesse contexto, especialmente no que se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais e especificamente dos recursos h\u00eddricos, uma vez \n\n\n\n43 \n\nque tais recursos s\u00e3o vistos, muitas vezes, apenas de forma utilitarista \n\n(ROCHA, 2008).   \n\nOs problemas ambientais constituem uma das principais \n\npreocupa\u00e7\u00f5es dos seres humanos, visto que v\u00e1rios recursos naturais est\u00e3o \n\nficando cada vez mais escassos. Sabe-se que, na natureza, o ser humano \n\n\u00e9 o potencializador de grandes degrada\u00e7\u00f5es ambientais no mundo \n\nprovocadas por v\u00e1rios fatores, como: a crescente industrializa\u00e7\u00e3o \n\nconcentrada em cidades, a mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura em sistema de \n\nmonocultura, a generalizada implanta\u00e7\u00e3o de pastagens, a intensa explos\u00e3o \n\nde recursos energ\u00e9ticos e mat\u00e9rias-primas como carv\u00e3o mineral, petr\u00f3leo, \n\nrecursos h\u00eddricos e min\u00e9rios, t\u00eam alterado, de modo irrevers\u00edvel, o cen\u00e1rio \n\nda Terra e t\u00eam elevando, com frequ\u00eancia os processos degenerativos \n\nprofundos da natureza (GUERRA; CUNHA, 1996). \n\n \n\n2.6 METODOLOGIAS PARTICIPATIVAS \n\n \n\nO m\u00e9todo participativo utiliza a investiga\u00e7\u00e3o acompanhada de \n\num interc\u00e2mbio de saberes. Seu embasamento em projetos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o envolve a comunidade como investigadora e se desenvolve \n\npor meio de um di\u00e1logo permanente. A troca de informa\u00e7\u00f5es permite que \n\nos investigadores e os atores sociais envolvidos aprendam com suas \n\npr\u00f3prias experi\u00eancias e constru\u00edrem coletivamente as solu\u00e7\u00f5es para os \n\ndiferentes problemas locais (MU\u00d1OZ-RAMOS; BRUNET-LEYVA, \n\n2006).  \n\nA participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita a um estado fixo, \u00e9 um processo no \n\nqual todos os envolvidos est\u00e3o em maior ou menor grau, desenhando o \n\nseu desenvolvimento, o ato de participar \u00e9 um processo cont\u00ednuo \n\n(GEILFUS, 2006).  \n\nO desenvolvimento das metodologias participativas faz parte de \n\numa s\u00e9rie de experi\u00eancias com v\u00e1rios desdobramentos. Entre as muitas \n\nexperi\u00eancias que surgiram, diversas abordagens foram ef\u00eameras e \n\nalgumas se consolidaram, adquirindo vitalidade e identidade pr\u00f3pria. \n\nMuitas abordagens concentraram-se em quest\u00f5es ligadas \u00e0 agricultura e \n\nmanejo de recursos naturais e projetos voltados para a promo\u00e7\u00e3o de \n\nequidade, direitos da pessoa e descentraliza\u00e7\u00e3o de esferas de poder.  \n\nEnquanto algumas abordagens se mantiveram mais ligadas a \n\ninstrumentos mais simples de levantamento e apresenta\u00e7\u00e3o de dados, \n\noutras evolu\u00edram e incorporam softwares sofisticados e tecnologias \n\nmultim\u00eddia de ponta. Entre as diferentes abordagens participativas, \n\ndestacam-se: Participatory Action Research (PAR), Participatory \n\nLearning and Action (PAL), Participatory Action Learning System \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n(PALS) e Participatory Geographic Information System (PGIS). Em \n\ndiferentes graus, essas experi\u00eancias internacionais influenciaram \n\nprocessos de pesquisa no pa\u00eds, sendo adaptadas para diversos contextos. \n\nDo ponto de vista acad\u00eamico e institucional desse processo, pelo menos \n\nduas refer\u00eancias internacionais s\u00e3o obrigat\u00f3rias. \n\nA primeira \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de Robert Chambers e de seu grupo de \n\npesquisa no Institute of Development Studies (IDS) da Universidade de \n\nSussex (http://www.ids.ac.uk/). A produ\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o dos pesquisadores \n\ndo IDS t\u00eam sido muito influentes na evolu\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos participativos \n\nde pesquisa. Essa produ\u00e7\u00e3o se valeu de outros desenvolvimentos te\u00f3ricos \n\ne cr\u00edticos correlatos. Entre esses desenvolvimentos, h\u00e1 experi\u00eancias que \n\nevidenciaram que moradores locais e com n\u00edveis educacionais baixos \n\neram muito mais habilitados para realizar seus pr\u00f3prios levantamentos de \n\ndados e an\u00e1lises que os profissionais e especialistas supunham. \n\n(Chambers, 2007). \n\nA segunda refer\u00eancia \u00e9 o International Institute for Environment \n\nand Development (IIED), tamb\u00e9m com sede no Reino Unido \n\n(http://www.iied.org). A produ\u00e7\u00e3o veiculada por esse peri\u00f3dico \n\nproporciona um f\u00f3rum sobre pr\u00e1ticas e m\u00e9todos participativo mais \n\nvoltado para um p\u00fablico menos acad\u00eamico e mais dedicado a ativismo, \n\nestudos aplicados e pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nEm s\u00edntese, esses grupos tiveram um papel importante na \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o dessas abordagens participativas. Por um lado, eles \n\nest\u00e3o entre os maiores difusores dessas ideias e m\u00e9todos, e contribu\u00edram \n\npara o embasamento cient\u00edfico subjacente. Por outro, esses grupos \n\ncontribu\u00edram para a cria\u00e7\u00e3o de redes para reflex\u00e3o e troca de experi\u00eancias \n\nentre praticantes e interessados em pesquisas participativas dos mais \n\nvariados pa\u00edses. \n\n \n\n2.6.1 Diagn\u00f3stico Rural Participativo \n\n \n\nNas d\u00e9cadas de 60 e 70, o desenvolvimento rural se baseou na \n\ntransfer\u00eancia de tecnologia e na aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o dos \n\nbenefici\u00e1rios, tanto na elabora\u00e7\u00e3o como na execu\u00e7\u00e3o dos projetos. No \n\nfinal da d\u00e9cada de 70, o modelo de transfer\u00eancia sem participa\u00e7\u00e3o dos \n\nbenefici\u00e1rios fracassou, causando uma mudan\u00e7a radical de estrat\u00e9gia. O \n\nconhecimento das condi\u00e7\u00f5es locais, das comunidades e de suas tradi\u00e7\u00f5es \n\nconverteu-se no enfoque principal da identifica\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de desenvolvimento. Por\u00e9m utilizando m\u00e9todos tradicionais de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, como question\u00e1rios e an\u00e1lises de dados regionais, foram \n\n\n\n45 \n\ngeradas enormes quantidades de dados dif\u00edceis de manejar e se \n\nconverteram em cemit\u00e9rios de dados (VERDEJO, 2003).  \n\nNos anos 80, a estrat\u00e9gia mudou novamente, o levantamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es se reduziu ao necess\u00e1rio, levando em considera\u00e7\u00e3o as \n\nopini\u00f5es e o ponto de vista dos envolvidos. Os instrumentos cl\u00e1ssicos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o deram origem a novos conceitos, mais participativos, \n\nembasados na teoria e metodologia da educa\u00e7\u00e3o popular. Assim, nasceu \n\no Diagn\u00f3stico Rural R\u00e1pido, que prop\u00f5em um levantamento de dados \n\nparticipativo e menos trabalhoso que o levantamento tradicional. \n\nChambers (1992), Kummer (2007), Verdejo (2006) discorrem \n\nsobre as origens do Diagn\u00f3stico Rural Participativo (DRP) e apontam que \n\na metodologia deriva do Diagn\u00f3stico Rural R\u00e1pido (DRR).  \n\nEntretanto, o DRR acabou demonstrando-se insuficiente, pois a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e o levantamento dos dados de forma participativa acabava \n\nlimitando a participa\u00e7\u00e3o dos grupos em todas as etapas do processo. \n\nComo consequ\u00eancia, o processo de identifica\u00e7\u00e3o participativa passou a se \n\nestender at\u00e9 a execu\u00e7\u00e3o participativa dos projetos. Dessa forma, foi \n\nconcedida a voz e voto aos atores sociais em todos os passos do projeto, \n\ncriando o DRP, cuja constru\u00e7\u00e3o foi inspirada na pesquisa-a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\nter influ\u00eancia da pedagogia do oprimido de Paulo Freire (1968) \n\n(VERDEJO, 2003).  \n\nO DRP \u00e9 um instrumento metodol\u00f3gico participativo e constitui-\n\nse como um conjunto de t\u00e9cnicas que permite que as comunidades fa\u00e7am \n\no seu pr\u00f3prio diagn\u00f3stico, podendo, a partir desse planejar, gerenciar e \n\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es coletivas para solucionar os problemas.  \n\n \nO Diagn\u00f3stico Rural Participativo (DRP) \u00e9 um \n\nconjunto de t\u00e9cnicas e ferramentas que permite que \n\nas comunidades fa\u00e7am o seu pr\u00f3prio diagn\u00f3stico e \n\na partir da\u00ed comecem a autogerenciar o seu \n\nplanejamento e desenvolvimento. Desta maneira, \n\nos participantes poder\u00e3o compartilhar experi\u00eancias \n\ne analisar os seus conhecimentos, a fim de \n\nmelhorar as suas habilidades de planejamento e \n\na\u00e7\u00e3o. Embora originariamente tenham sido \n\nconcebidas para zonas rurais, muitas das t\u00e9cnicas \n\ndo DRP podem ser utilizadas igualmente em \n\ncomunidades urbanas (VERDEJO, 2006, p. 12) \n\n \n\nO DRP tem como prop\u00f3sito criar um caminho para estimular e \n\napoiar os membros de grupos sociais, para que esses possam investigar, \n\nanalisar e avaliar suas adversidades e chances, assim como tomar decis\u00f5es \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nfundamentais e na hora correta. Desta forma o diagn\u00f3stico n\u00e3o tem como \n\nproposito prim\u00e1rio o dado academicamente tratado, mas o processo de \n\naprendizado dos envolvidos, despertando-os para valorizar o que sabem \n\ne que podem saber mais (BROSE, 2001).   \n\n Por meio do DRP, \u00e9 poss\u00edvel analisar diversos aspectos que est\u00e3o \n\npresentes no cotidiano do grupo que est\u00e1 participando do diagn\u00f3stico, \n\npromovendo uma troca de saberes entre o grupo e os pesquisadores, \n\nmediante o di\u00e1logo e a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas que visem a \n\ncompreens\u00e3o e a solu\u00e7\u00e3o das demandas e problemas recorrentes. Sendo \n\nassim, o DRP permite que o grupo envolvido tenha autonomia na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o tanto dos riscos, barreiras e oportunidades, quanto das \n\nestrat\u00e9gias para solucionar os problemas identificados, permitindo que o \n\nmesmo desenvolva t\u00e9cnicas pr\u00f3prias de autogerenciamento que \n\nconduzem \u00e0 mudan\u00e7a de atitudes e posturas dos envolvidos (PAREYN et \n\nal., 2006).  \n\n Neste sentido, o DRP se apresenta como uma op\u00e7\u00e3o de \n\ndiagn\u00f3stico reflexivo, dial\u00f3gico e multidisciplinar. Autores como Verdejo \n\n(2006) e Kummer (2007) identificaram uma s\u00e9rie de ferramentas \n\nutilizadas pelo DRP para auxiliar no levantamento de dados e na execu\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es, a exemplo das utilizadas nesse estudo: entrevista \n\nsemiestruturada, linha do tempo, mapa da comunidade, matriz de \n\nprioriza\u00e7\u00e3o de problemas.  \n\n \n\n2.6.2 Cartografia Social \n\n \n\n A reflex\u00e3o acerca da elabora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de mapas t\u00eam \n\nproduzido, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, uma variedade de estudos relacionada \u00e0 \n\nforma de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, questionando a sua orienta\u00e7\u00e3o, por \n\nvezes, empirista e positivista e trazendo a import\u00e2ncia de contextos \n\nhist\u00f3ricos e sociais como elementos fundamentais para compreender a \n\nteoria e pr\u00e1tica da cartografia (COLI, 2010).  \n\n Segundo Harley (1989), desde o s\u00e9culo XVII, os produtores e \n\nusu\u00e1rios europeus de mapas acabaram por promover continuamente um \n\nmodelo cient\u00edfico padr\u00e3o de conhecimento e cogni\u00e7\u00e3o. A partir dessa \n\nperspectiva, o objetivo do mapeamento \u00e9 produzir um modelo relacional, \n\nou seja, correto do terreno. Sendo assim, a realidade dos objetos a serem \n\nmapeados pode ser expressa em termos matem\u00e1ticos, e a observa\u00e7\u00e3o e \n\nmedia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica ofereciam a \u00fanica rota para a \u201cverdade \n\ncartogr\u00e1fica\u201d.  \n\n Harley (1989) sugere uma nova epistemologia da hist\u00f3ria \n\ncartogr\u00e1fica com base na teoria social e n\u00e3o no positivismo cient\u00edfico, que \n\n\n\n47 \n\nn\u00e3o se dissocia das rela\u00e7\u00f5es de poder, na qual o papel da pol\u00edtica, etnia, \n\nreligi\u00e3o, etc. s\u00e3o essenciais para compreender o processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nde mapas. Os mapas s\u00e3o um \u201ctexto cultural\u201d sendo que a ret\u00f3rica est\u00e1 \n\nsempre presente: as distin\u00e7\u00f5es de classe e poder s\u00e3o alavancadas, \n\nreificadas e legitimadas no mapa por meio dos sinais cartogr\u00e1ficos.  \n\nDiversas iniciativas de mapeamento que se prop\u00f5em a incluir \n\npopula\u00e7\u00f5es locais nos processos de produ\u00e7\u00e3o de mapas disseminaram-se \n\nem todo o mundo, especialmente a partir dos anos 1990. Assim, \n\nmoradores de comunidades tradicionais ou que ocupam territ\u00f3rios onde \n\nexistem conflitos t\u00eam produzido seus pr\u00f3prios mapas, retratando seu \n\ncotidiano e suas refer\u00eancias numa base cartogr\u00e1fica (ASCERALD, 2010). \n\nNo Brasil, o conceito de cartografia social surge no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1990, com o Projeto Nova Cartografia Social da Amaz\u00f4nia, \n\ncoordenado pelo professor Alfredo Wagner, atualmente na Universidade \n\ndo Estado do Amazonas (GORAYEB; MEIRELES, 2014).  \n\nOs mapeamentos, na maior parte das vezes, acontecem em \n\ncontextos de conflito, como lutas territoriais e ambientais, nas quais as \n\ncomunidades, sentindo-se amea\u00e7adas, come\u00e7am a construir a sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, que, em geral, entra em conflito com a \n\nterritorialidade privada dos grandes projetos do agroneg\u00f3cio, das grandes \n\nmineradoras, dos projetos de hidrel\u00e9tricas, etc. (ACSELRAD, 2013). \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o do livro Cartografia Social e Din\u00e2micas \n\nTerritoriais: marcos para o debate, organizado por Acserald (2010), traz \numa observa\u00e7\u00e3o feita por um membro de um grupo tradicional com quem \n\nrealizou um trabalho que dizia, \u201cQuando as comunidades pensam em \n\nfazer sua pr\u00f3pria cartografia elas n\u00e3o est\u00e3o pretendendo simplesmente \n\nretratar o espa\u00e7o f\u00edsico, mas afirmar seus modos de vida\u201d (ASCERALD, \n\n2010, p.5,). \n\n A cartografia, de certa forma, passou a integrar as lutas \n\nsimb\u00f3licas envolvendo o processo de produ\u00e7\u00e3o cultural da paisagem e \n\nseus elementos materiais. H\u00e1 tamb\u00e9m outras estrat\u00e9gias e outros tipos de \n\natores-mediadores que optam pela participa\u00e7\u00e3o de grupos sociais \n\nlocalizados para configurar mapas que tendem a se mostrar funcionais a \n\nprojetos de ordenamento territorial, de desenvolvimento local, de manejo \n\nde recursos naturais e outros (ASCERALD, 2010). \n\n Essas iniciativas de cartografia social trazem \u00e0 tona o potencial \n\ndispon\u00edvel dos processos de mapeamentos para o desenvolvimento de \n\nconsci\u00eancia cr\u00edtica e para gerar a\u00e7\u00f5es coletivas, j\u00e1 que esses processos s\u00e3o \n\nconduzidos pelos pr\u00f3prios atores sociais envolvidos com as quest\u00f5es que \n\nest\u00e3o sendo mapeadas. Essas iniciativas acabam por abrir um espa\u00e7o para \n\nque os participantes possam \u201ccontar\u201d a sua pr\u00f3pria realidade, utilizando \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\ntermos que refletem o seu cotidiano, compartilhando experi\u00eancias para \n\nanalisar e identificar padr\u00f5es de experi\u00eancias coletivas, assim como \n\nidentificar o papel das institui\u00e7\u00f5es e a extens\u00e3o de seu poder na forma\u00e7\u00e3o \n\nde experi\u00eancias coletivas (MOORE; GARZON, 2010). \n\n Segundo Landim Neto e colaboradores (2013), a cartografia \n\nsocial \u00e9 uma nova ferramenta vinculada ao planejamento e transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial, sendo utilizada para investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o-participativa e \n\ndesenvolvimento comunit\u00e1rio. Alberdi (2012) assegura que a cartografia \n\nsocial vem sendo praticada em oposi\u00e7\u00e3o ao modelo hegem\u00f4nico, ou seja, \n\ntem se mostrado uma ferramenta na qual a constru\u00e7\u00e3o territorial e as \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o transformadas a partir da participa\u00e7\u00e3o ativa dos \n\nhabitantes presentes no territ\u00f3rio, onde o interesse coletivo se esfor\u00e7a para \n\norientar as pol\u00edticas que v\u00eam sendo implementadas.  \n\n Os mapas sociais apresentam informa\u00e7\u00f5es espaciais nas mais \n\ndiferentes escalas. Eles podem representar informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre \n\numa parte de territ\u00f3rio (rotas, estradas, meio de transportes, moradias) e \n\ntamb\u00e9m do territ\u00f3rio como um todo (diferentes usos da terra, distribui\u00e7\u00e3o \n\nde recursos naturais). N\u00e3o se limita \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\ncaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas diferentes, podendo ilustrar importantes \n\naspectos sociais, culturais e informa\u00e7\u00f5es (V\u00c1ZQUEZ; MASSERA, \n\n2012). \n\n \n\n  \n\n\n\n49 \n\n3 LOCALIZA\u00c7\u00c3O E DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nA APA do Rio Maior que \u00e9 \u00e1rea de estudo da pesquisa possui como \n\nlimite geogr\u00e1fico os meridianos 49\u00ba26\u201912,9131\u201dW? 49\u00ba01\u201952,9012\u201dW e \n\nparalelos 28\u00ba25\u201904,3882\u201dS? 28\u00ba49\u201907,2658\u201dS (figura 3). Est\u00e1 localizada \n\nno munic\u00edpio de Urussanga, no estado de Santa Catarina, Brasil. O \n\nmunic\u00edpio de Urussanga possui uma \u00e1rea territorial de 254,869 km\u00b2 \n\n(IBGE, 2017), enquanto a APA criada em 27 de novembro de 1998, por \n\nmeio da Lei Municipal n\u00ba 1665, possui uma \u00e1rea de 24,28 km\u00b2. Sendo \n\nassim, 9,52% da \u00e1rea total do munic\u00edpio integra a APA do Rio Maior. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da APA do Rio Maior, a pesquisa delimitou a \u00e1rea \n\nde APA numa escala 1:10.000 e n\u00e3o utilizou a \u00e1rea j\u00e1 delimitada pelo \n\nmemorial descritivo da lei de cria\u00e7\u00e3o da APA do rio Maior que foi \n\ndelimitada numa escala 1:50.000 com base na carta topogr\u00e1fica do IBGE \n\n(figura 4). Quando comparada \u00e0 \u00e1rea total nas duas escalas tem-se na \n\nescala 1:10.000 a \u00e1rea total de: 24,283773 km\u00b2 e na escala 1:50.000 a \u00e1rea \n\na \u00e1rea total de: 24,062328 km\u00b2, dando assim uma diferen\u00e7a de 0,221445 \n\nkm\u00b2 (22,14 ha), fruto da generaliza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica atribu\u00edda a diferen\u00e7a \n\nde escala. \n\nO munic\u00edpio de Urussanga pertence \u00e0 microrregi\u00e3o de Crici\u00fama e \n\nintegra a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera (AMREC). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maior est\u00e1 inserida dentro da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga, tendo sua foz junto ao rio Carv\u00e3o \n\nformando assim o rio Urussanga.  \n\nA principal via de acesso a \u00e1rea \u00e9 a rodovia SC-108 (antiga SC-446), \n\nque liga os munic\u00edpios de Crici\u00fama at\u00e9 Orleans. A \u00e1rea de estudo possui \n\ntr\u00eas comunidades rurais: Linha Rio Maior, S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior e Rio \n\nMaior. \n\nA APA Rio Maior tem como fun\u00e7\u00e3o principal a prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, configura-se como um espa\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e do patrim\u00f4nio cultural e arquitet\u00f4nico, de melhoria da \n\nqualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es residentes, sendo uma \u00e1rea para \n\nfomentar o turismo ecol\u00f3gico, a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a pesquisa \n\ncient\u00edfica.  \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da APA do Rio Maior \n\n \n\n\n\n51 \n\nFigura 4 \u2013 Mapa da redefini\u00e7\u00e3o dos limites geogr\u00e1ficos da APA do Rio \n\nMaior  \n\n \n\n  \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n\n4 METODOLOGIA \n\n \n\nConsiderando o crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o de pesquisa proposto por \n\nGil (2007), a pesquisa pode ser definida com base em seus objetivos \n\ngerais e nos procedimentos t\u00e9cnicos utilizados. Com rela\u00e7\u00e3o aos \n\nobjetivos, a pesquisa poder ser explorat\u00f3ria, descritiva e explicativa. A \n\nexplorat\u00f3ria objetiva proporcionar maior familiaridade com o problema \n\npor meio do desenvolvimento, esclarecimento e modifica\u00e7\u00f5es de \n\nconceitos e ideias, enquanto a descritiva exp\u00f5e caracter\u00edsticas de \n\ndeterminada popula\u00e7\u00e3o ou fen\u00f4meno, podendo at\u00e9 estabelecer certas \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis. A explicativa proporciona maior \n\nfamiliaridade com o problema  \n\nNesse sentido, esta pesquisa possui car\u00e1ter descritivo-\n\nexplorat\u00f3rio. Pois a constru\u00e7\u00e3o do caminho metodol\u00f3gico foi realizada \n\nmediante a utiliza\u00e7\u00e3o de abordagens das ci\u00eancias ambientais e sociais. A \n\nintegra\u00e7\u00e3o da pesquisa qualitativa e quantitativa permitiu o cruzamento \n\ndos dados de modo a dar-lhes maior confiabilidade (GOLDENBERG, \n\n2013). \n\n \n\n4.1 PROCEDIMENTOS DE PESQUISA  \n\n \n\nA fim de alcan\u00e7ar os objetivos propostos, foram utilizadas as \n\nseguintes t\u00e9cnicas de pesquisa: pesquisa documental, pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica, pesquisa de campo, observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o participante, e \n\ncartografia.  \n\n \n\n4.1.1 Pesquisa Documental e Pesquisa Bibliogr\u00e1fica \n\n \n\n Segundo Gil (1999), a pesquisa documental \u00e9 muito semelhante \n\n\u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica, a diferen\u00e7a est\u00e1 na natureza das fontes. Enquanto \n\na pesquisa bibliogr\u00e1fica se utiliza fundamentalmente das contribui\u00e7\u00f5es de \n\ndiversos autores sobre o assunto, a pesquisa documental utiliza materiais \n\nque n\u00e3o receberam ainda um tratamento anal\u00edtico, ou que ainda podem \n\nser reelaborados de acordo com os objetivos da pesquisa.  \n\nA pesquisa documental nesse trabalho utilizou documentos do \n\nmunic\u00edpio de Urussanga, do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nUrussanga e do censo realizado pelo IBGE (Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica) em 2010. E a pesquisa bibliogr\u00e1fica buscou a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias para auxiliar o curso da pesquisa, dentre as \n\nquais se destacam monografias, disserta\u00e7\u00f5es, teses, livros e artigos \n\nt\u00e9cnicos e cient\u00edficos relacionados ao tema em quest\u00e3o. As pesquisas \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\ndocumental e bibliogr\u00e1fica possibilitaram a obten\u00e7\u00e3o do referencial \n\nte\u00f3rico necess\u00e1rio para elucidar quest\u00f5es relacionadas aos aspectos \n\nsociais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e ambientais que perpassam a an\u00e1lise em \n\nquest\u00e3o.  \n\n \n\n4.1.2 Pesquisa de Campo  \n\n \n\nA pesquisa de campo consistiu na observa\u00e7\u00e3o de fatos e \n\nfen\u00f4menos tal como ocorrem espontaneamente, na coleta de dados a eles \n\nreferentes e no registro de vari\u00e1veis que se presume relevantes para \n\nanalis\u00e1-los (MARCONI; LAKATOS, 2011). \n\nO trabalho realizou um Diagn\u00f3stico Rural Participativo (DRP) \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o que vive dentro da APA do Rio Maior. O DRP, nesta \n\npesquisa, seguiu as recomenda\u00e7\u00f5es de Verdejo (2006)1 que prioriza a \n\nobten\u00e7\u00e3o direta de informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias em campo.  \n\n As t\u00e9cnicas utilizadas no DRP nessa pesquisa foram: entrevista \n\nsemiestruturada, mapa de recursos naturais (cartografia social) e matriz \n\nde organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. \n\n As entrevistas desempenharam, neste estudo, um papel \n\nimportante no DRP, utilizou-se um conjunto de perguntas-chaves \n\ndeterminadas anteriormente. Essa ferramenta facilitou o desenvolvimento \n\nde um ambiente aberto de di\u00e1logo e permitiu que o entrevistado pudesse \n\nse expressar livremente sem as limita\u00e7\u00f5es criadas por um question\u00e1rio. A \n\nentrevista semiestruturada foi realizada com atores chaves (anexo b). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o desde tipo de entrevista acontece em um contexto \n\nmuito semelhante ao de uma conversa informal. \u00c9 bastante utilizado \n\nquando se deseja delimitar o volume das informa\u00e7\u00f5es, obtendo assim um \n\ndirecionamento maior para o tema, intervindo a fim de que os objetivos \n\nsejam alcan\u00e7ados (BONI; QUARESMA, 2005).   \n\nNa cartografia social, que \u00e9 uma t\u00e9cnica qualitativa e \n\nparticipativa, a comunidade elabora o mapa a partir do conhecimento \n\ncoletivo. Este trabalho utilizou o mapa de recursos naturais da \n\ncomunidade com intuito de mostrar graficamente os diferentes elementos \n\nde uso do espa\u00e7o, focando principalmente nos recursos naturais. Foram \n\n                                                        \n1As informa\u00e7\u00f5es no DRP s\u00e3o obtidas por meio de grupos representativos at\u00e9 \n\nchegar ao diagn\u00f3stico pretendido. O diagn\u00f3stico pretende, para al\u00e9m da obten\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es, que os participantes iniciem um processo de reflex\u00e3o sobre as \n\nsuas pr\u00f3prias dificuldades e possibilidades para solucion\u00e1-los. Embora \n\noriginalmente o DRP seja utilizado em zonas rurais, muitas das t\u00e9cnicas podem \n\nser utilizadas igualmente em comunidades urbanas (VERDEJO, 2006). \n\n\n\n55 \n\ndemarcadas no mapa as \u00e1reas ocupadas pelos habitantes, recursos da flora \n\ne fauna, zonas de cultivos, constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura, \u00e1reas \n\nproblem\u00e1ticas e em conflitos, limites entre outros. Este mapa serviu de \n\nguia para an\u00e1lise e discuss\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o do estado atual dos recursos \n\nnaturais da comunidade. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da Matriz de Organiza\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria baseada na \n\nmatriz \u201cFOFA\u201d (fortalezas, debilidades, oportunidade e amea\u00e7as), teve \n\ncomo objetivo identificar, analisar e visualizar a situa\u00e7\u00e3o atual dos grupos \n\npara conseguir um fortalecimento organizativo. A \u201cFOFA\u201d consiste \n\nbasicamente na identifica\u00e7\u00e3o dos problemas, suas causas e as poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es na percep\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria comunidade envolvida. \n\n \n\n4.1.2.1 Amostragem  \n \n\nAs entrevistas aconteceram com interlocutores-chave. Esses \n\ninformantes s\u00e3o indiv\u00edduos considerados experts ou detentores de alguma \n\ninforma\u00e7\u00e3o relevante para a pesquisa. Eles s\u00e3o identificados e \n\nentrevistados pela contribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e orientada que podem \n\nfornecer. Em geral, eles det\u00eam alguma posi\u00e7\u00e3o de destaque, como de \n\nlideran\u00e7a e reconhecimento comunit\u00e1rio, ou s\u00e3o provedores de algum \n\nservi\u00e7o social.  \n\nNesse trabalho, os interlocutores-chaves seriam os presidentes das \n\nassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, por\u00e9m, em campo, verificou-se que apenas \n\numa das associa\u00e7\u00f5es estava com presidente ativo. Ent\u00e3o, a partir desse \n\ninterlocutor, utilizou-se amostragem por meio do m\u00e9todo bola de neve2, \n\nonde o primeiro interlocutor indicou novos interlocutores que tenham \n\nalguma representatividade frente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Sendo \n\nassim, foi poss\u00edvel realizar e identificar tr\u00eas interlocutores-chave (figura \n\n5 e quadro 3).  \n\nAntes de realizar a entrevista, foi realizado um contato prim\u00e1rio \n\npara conhecer os l\u00edderes, sendo que as entrevistas n\u00e3o foram conduzidas \n\nno primeiro contato, s\u00f3 ap\u00f3s uma conversa pr\u00e9via.   \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n2 A t\u00e9cnica metodol\u00f3gica bola de neve \u00e9 uma forma de amostra n\u00e3o probabil\u00edstica \n\nutilizada em pesquisas sociais onde os participantes iniciais de um estudo indicam \n\nnovos participantes (WHA, 1994, BALDIN; MUNHOZ, 2011). \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n \n\nQuadro 3 - Lista de interlocutores (siglas) por comunidades \n\nInterlocutores Comunidades Data da entrevista \n\nICRM \u2013 I Rio Maior 03/06/2017 \n\nICRM \u2013 II Rio Maior 21/09/2017 \n\nICLRM Linha Rio Maior 05/10/2017 \n\nICSRM S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior 10/11/2017 \nFonte: Pr\u00f3pria autora.  \n\n \n\n J\u00e1 as oficinas tiveram os crit\u00e9rios baseados no Guia Pr\u00e1tico do \n\nDRP de Verdejo (2006). As oficinas foram realizadas de forma separada \n\nem cada uma das comunidades. O convite para participa\u00e7\u00e3o nas oficinas \n\nfoi encaminhando para o l\u00edder comunit\u00e1rio que foi respons\u00e1vel por \n\norganizar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade. As oficinas ocorrem em dias \n\ndistintos em cada uma das comunidades conforme apresentado no quadro \n\n4, tendo como dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de quatro horas.  \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Oficinas por comunidades \n\nComunidades N\u00famero de \n\nparticipantes \n\nData da entrevista \n\nRio Maior 12 19/10/2017 \n\nLinha Rio Maior 15 12/10/2017 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Rio \n\nMaior \n\n9 29/11/2017 \n\nFonte: Pr\u00f3pria autora.  \n\n \n\n Para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas e oficinas, o projeto de pesquisa \n\nfoi submetido ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa e Humanos (CEP) da \n\nUNESC (Universidade do Extremo Sul Catarinense), aprovado no dia 11 \n\nde abril de 2017, conforme carta de aprova\u00e7\u00e3o (Anexo A). \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Lista de entrevistas por amostragem em bola de neve \n\nICRM - I  \n\nICRM - II  ICLRM  ICSRM   \n\n\n\n57 \n\n4.1.3 Pesquisa Observa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Participante \n\n \n\nNesse tipo de t\u00e9cnica, o pesquisador toma contato com a \n\ncomunidade, grupo ou realidade estudada, mas sem se integrar a ela: \n\npermanece de fora. Presencia o fato, mas n\u00e3o participa dele, n\u00e3o se \n\ndeixando assim envolver pelas situa\u00e7\u00f5es, faz o papel de espectador. Mas \n\nisso n\u00e3o quer dizer que a observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja consciente, dirigida, \n\nordenada para um fim determinado. Alguns autores trazem a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o passiva (MARCONI; LAKATOS, 2010).  \n\nA observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o participante nesta pesquisa aconteceu durante as \n\nreuni\u00f5es realizadas nas comunidades, e tamb\u00e9m durante o dia a dia dos \n\nmoradores, sempre procurando identificar elementos importantes para \n\nmaior compreens\u00e3o da \u00e1rea de estudo, sem se integrar de maneira efetiva \n\na mesma. \n\n \n\n4.1.5 Elabora\u00e7\u00e3o da Cartografia B\u00e1sica e Tem\u00e1tica \n\n \n\nO emprego da cartografia digital permitiu a elabora\u00e7\u00e3o de mapas \n\nbase e tem\u00e1ticos, que foram organizados conforme a necessidade da \n\npesquisa. \n\nOs materiais cartogr\u00e1ficos utilizados para a elabora\u00e7\u00e3o da \n\ncartogr\u00e1fica de base e tem\u00e1tica foram adquiridos junto aos \u00f3rg\u00e3os oficiais \n\n(federal e estadual) e Laborat\u00f3rio de Pesquisa em Planejamento e Gest\u00e3o \n\nTerritorial (LabPGT/UNESC). Portanto, na tabela 1, est\u00e3o listados todos \n\nos elementos utilizados para a constru\u00e7\u00e3o dos produtos b\u00e1sicos e \n\ntem\u00e1ticos.  \n\n \n\nTabela 1 - Fonte das informa\u00e7\u00f5es e dados para constru\u00e7\u00e3o dos produtos \n\ncartogr\u00e1ficos \n\nBases cartogr\u00e1ficas/imagens Fonte \n\nDivis\u00e3o municipal do estado de SC IBGE (2013) \n\nDivis\u00e3o territorial do Brasil IBGE (2013) \n\nGeomorfologia LabPGT (2016) \n\nHidrogr\u00e1fica ANA (2010) \n\nLimite da APA do Rio Maior PMU \u2013 DEPLAN (2017) \n\nMalha vi\u00e1ria CPRM (2016) \n\nModelo digital de terreno (MDT) SDS-SC (2011) \nOrtofoto do estado de SC SDS-SC (2011) \n\nPedologia LabPGT (2016) \n\nRecursos Minerais CPRM (2016) \n\nRegi\u00f5es fitoecologicas IFFSC (2013) \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nUnidade de conserva\u00e7\u00e3o do estado \n\nde SC \n\nCPRM (2016) e CNUC (2017) \n\nUso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra SILVA, V. R. (2011) e LabPGT \n\n(2016) \nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o do mapa de uso e cobertura da terra, foram \n\nutilizados os mapas tem\u00e1ticos de uso e cobertura do solo elaborados por \n\nSilva (1998) usando t\u00e9cnica de fotointerpreta\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas dos \n\nanos de 1957, 1978 e 1996 na escala 1:25 000. Os mapas tem\u00e1ticos dos \n\nanos citados acima foram elaborados originalmente em cartografia \n\nanal\u00f3gica, e posteriormente foram digitalizados e armazenados em \n\nambiente de SIG. \n\nO mapa tem\u00e1tico do ano 2011 foi elaborado a partir da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de imagem digital ortorretificada composi\u00e7\u00e3o RGB com \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 0,37 metros. Nesta imagem, foram definidas as \n\nseguintes classes de uso do solo: vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, agricultura, \n\npastagem, reflorestamento, extra\u00e7\u00e3o de diab\u00e1sio, extra\u00e7\u00e3o de argila, \u00e1rea \n\nurbanizada. \n\nA base cartogr\u00e1fica trabalhada e produzida na pesquisa foi \n\nprocessada no sistema de Proje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator \n\n(UTM), datum SIRGAS 2000, meridiano de refer\u00eancia 51\u00b0W (Fuso 22 \n\nS). Com a base cartogr\u00e1fica, as imagens dispon\u00edveis e os dados coletadas \n\nem campo, foram elaborados os mapas tem\u00e1ticos com o aux\u00edlio do \n\nsoftware ArcGIS 10.3.1 licenciado pela Universidade do Extremo Sul \nCatarinense -UNESC. \n\n \n\n  \n\n\n\n59 \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\n5.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DA APA DO RIO MAIOR  \n\n \n\n5.1.1 Geologia \n \n\nA geologia da regi\u00e3o sul do Brasil compreende tr\u00eas dom\u00ednios \n\ngeol\u00f3gicos: Pr\u00e9-Cambriano, Bacia do Paran\u00e1 e Cobertura Sedimentar \n\nCenozoica (MAACK, 2001).  \n\nA Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 uma ampla bacia sedimentar situada na \n\npor\u00e7\u00e3o centro-leste da Am\u00e9rica do Sul, com principal \u00e1rea de abrang\u00eancia \n\nno centro-sul do Brasil, estendendo-se desde o estado do Mato Grosso at\u00e9 \n\no estado do Rio Grande do Sul, onde perfaz cerca de 75% de sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o areal. Em Santa Catarina, a Bacia do Paran\u00e1 ocupa cerca de \n\ndois ter\u00e7os do estado, estendendo-se de maneira cont\u00ednua desde a borda \n\noeste do embasamento cristalino, junto \u00e0 Costa Atl\u00e2ntica, at\u00e9 a fronteira \n\ndo Brasil com a Argentina (VIERO; SILVA, 2016). \n\nA Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 intracrat\u00f4nica, preenchida por rochas \n\nsedimentares e vulc\u00e2nicas. De modo geral, as duas camadas costumam \n\nser horizontalizadas; entretanto, ocorrem varia\u00e7\u00f5es locais importantes em \n\nraz\u00e3o do basculamento de blocos junto \u00e0s falhas. Pode-se caracterizar a \n\nBacia do Paran\u00e1 em tr\u00eas grupos distintos que pertencem ao per\u00edodo \n\nPerminiano: grupo Itarar\u00e9 (Forma\u00e7\u00f5es Rio do Sul), grupo Guat\u00e1 \n\n(Forma\u00e7\u00f5es Rio Bonito e Palermo) e Passa dois (Forma\u00e7\u00f5es Irati, Serra \n\nAlta, Teresina e Rio do Rasto). J\u00e1 o Grupo S\u00e3o Bento (Forma\u00e7\u00f5es \n\nBotucatu e Serra Geral) representa o per\u00edodo Jur\u00e1ssico e Cret\u00e1ceo da era \n\nMesozoica (SILVA, 2011).  \n\n A APA do Rio Maior \u00e9 formada por duas unidades diferentes: \n\nTerrenos Pr\u00e9-cambrianos da Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes e sedimentos \n\nPermianos da Cobertura Gondu\u00e2nico (Bacia do Paran\u00e1, com forma\u00e7\u00f5es \n\nRio do Sul e Rio Bonito) (figura 6) (SILVA, 1998). \n\n Su\u00edte Intrusivo Pedras Grandes foi um termo utilizado por \n\nTrainini et al. (1978) com intuito de reunir diversos corpos de granit\u00f3ides \n\nalcalinos que ocorrem no sul de Santa Catarina. Esse su\u00edte \u00e9 formado por \n\nimenso bat\u00f3lito de forma alongada, com aproximadamente 150 km de \n\nextens\u00e3o, ocorrendo desde Bigua\u00e7u, no norte do estado, at\u00e9 pr\u00f3ximo de \n\nCrici\u00fama no Sul (SILVA, 1987). Na \u00e1rea de estudo, o Su\u00edte (Figura 6) \n\nocorre na parte leste da APA e \u00e9 muito dissecada, formando colinas.  \n\n Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul constitui a parte superior do Grupo Itarar\u00e9, \n\nsendo a sua por\u00e7\u00e3o basal constitu\u00edda por espesso pacote de folhelho negro \n\nque representa dep\u00f3sito marinho profundo ou prodeltaico (ORLANDI \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nFILHO; KREBS; GIFFONI, 2006) A espessura m\u00e9dia atribu\u00edda ao \n\nconjunto de sedimentos dessa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 de 55 metros, e pode atingir at\u00e9 \n\n100 metros. A forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul foi depositada sobre o Su\u00edte Intrusiva \n\nPedras Grandes (SILVA, 1998).  \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito foi uma denomina\u00e7\u00e3o proposta por White \n\n(1908 apud ORLANDI FILHO; KREBS; GIFFONI, 2006) a fim de \n\ncaracterizar o conjunto de rochas aren\u00edtico associado a pelitos contendo \n\ncamadas de carv\u00e3o. \u00c9 a forma\u00e7\u00e3o com maior \u00e1rea de abrang\u00eancia dentro \n\nda APA/bacia. Sua espessura total chega a 250 metros. A mesma \n\ndepositou-se de maneira proporcional sobre a Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul, \n\npor\u00e9m podem ocorrer desproporcionalidades sobre as rochas da Su\u00edte \n\nIntrusiva Pedras Grandes.  \n\n Em 1908, White utilizou pela primeira vez a designa\u00e7\u00e3o Serra \n\nGeral. Refere-se \u00e0 prov\u00edncia magm\u00e1tica relacionada aos derrames e \n\nintrusivas que recobrem 1,2x106 km\u00b2 da Bacia do Paran\u00e1, abrangendo \n\nFigura 6 - Mapa geol\u00f3gico da APA do Rio Maior  \n\n\n\n61 \n\ntoda a regi\u00e3o centro-sul do Brasil e estendendo-se ao longo das fronteiras \n\ndo Paraguai, Uruguai e Argentina (VIERO; SILVA, 2016).  \n\nAs rochas vulc\u00e2nicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral constituem a \n\nescarpa superior do planalto gondu\u00e2nico. \u00c9 muito frequente a intrus\u00e3o de \n\ndiab\u00e1sios em rochas sedimentares gondu\u00e2nicas. Constatou-se que estas \n\nintrus\u00f5es ocorrem, principalmente, no intervalo estratigr\u00e1fico \n\ncorrespondente \u00e0s Forma\u00e7\u00f5es Rio Bonito e Irati e \u00e0 base da Forma\u00e7\u00e3o \n\nEstrada Nova (TREIN, 2008).  \n\n No trabalho realizando por Silva (1998), foram identificados dois \n\nsills de diab\u00e1sio na dire\u00e7\u00e3o norte-sul (figura 7) intercalados entre \n\nsedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito. No sil localizado mais oeste da \n\nAPA, hoje ocorre a extra\u00e7\u00e3o de diab\u00e1sio/basalto para produ\u00e7\u00e3o de brita \n\nusada na constru\u00e7\u00e3o civil e como material na pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias. \n\n \n\nFigura 7- Mapa geol\u00f3gico com a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de extra\u00e7\u00e3o de \n\ndiab\u00e1sio \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n5.1.1.1 Recursos Minerais  \n \n\n Na APA do Rio Maior, existem duas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o mineral \n\nem atividade, uma de diab\u00e1sio e outra de argila (figura 8).  \n\n \n\nFigura 8 - \u00c1rea de minera\u00e7\u00e3o em atividade, t\u00edtulos miner\u00e1rios requeridos \n\ne \u00e1rea de interesse mineral na APA do Rio Maior \n\n \n\n \u00c1rea de extra\u00e7\u00e3o de diab\u00e1sio/basalto em atividade \u00e9 a Unidade \n\nde Extra\u00e7\u00e3o, Britagem e Usinagem de Asfalto de Rio Maior da empresa \n\nSETEP que possui a concess\u00e3o da lavra. J\u00e1 a \u00e1rea de extra\u00e7\u00e3o de \n\nargila/caulim \u00e9 de responsabilidade da empresa Cecrisa que possui a \n\nconcess\u00e3o da lavra e fica localizada na linha Rio Maior.  \n\n Al\u00e9m dessas duas \u00e1reas em atividade, existem outras \u00e1reas \n\nrequeridas ao Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) para \n\nminera\u00e7\u00e3o na APA (tabela 2 e figura 8). Os valores da tabela 2 revelam que \n88% da \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica j\u00e1 foi requerida para minera\u00e7\u00e3o, \n\ndestacando-se a extra\u00e7\u00e3o de argila para aterro, argila refrat\u00e1ria e o caulim. \n\n\n\n63 \n\n \n\nTabela 2 - \u00c1reas requeridas para minera\u00e7\u00e3o na APA do Rio Maior  \n\nT\u00edtulos Miner\u00e1rios  \u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) \n\nArgila/Refrat\u00e1ria/Caulim 1668 68,69 \n\nCarv\u00e3o mineral 113 4,65 \n\nAreia/Cascalho 238 9,80 \n\nDiab\u00e1sio/Basalto 22 0,90 \n\nQuartzo 82 3,37 \n\nSem requerimento 305 12,56 \n\nTotal 2428 100 \n\nFonte: CRPM (2016).  \n\n  \n\n Al\u00e9m das extra\u00e7\u00f5es em andamento e das \u00e1reas requeridas para \n\nminera\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel visualizar um pol\u00edgono de interesse mineral. \n\nSegundo a CRPM e o DNPM, esta seria uma \u00e1rea de interesse para a \n\nextra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral. \n\n \n\n5.1.2 Geomorfologia \n\n \n\n A APA do Rio Maior est\u00e1 inserida em dom\u00ednios geol\u00f3gicos em \n\nSanta Catarina: embasamento cristalino e cobertura sedimentar \n\ngondu\u00e2nicas. No embasamento cristalino, as formas do relevo constituem \n\na Serra do Leste Catarinense; j\u00e1 a cobertura sedimentar gondu\u00e2nica (bacia \n\ndo Paran\u00e1) constitui a Unidade Geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o da Zona \n\nCarbon\u00edfera Catarinense. Ainda no quadro 4, \u00e9 poss\u00edvel visualizar a \n\ndivis\u00e3o taxon\u00f4mica do relevo na APA/bacia. \n\n \n\nQuadro 4 - Divis\u00e3o taxon\u00f4mica do relevo na APA do Rio Maior  \n\nDom\u00ednio Morfoestrutural \n\n \n\nEmbasamento \n\nCristalino  \n\nUnidades Geomorfol\u00f3gicas  \n\nSerras do Leste \n\nCatarinense  \nModelados  \n\nDisseca\u00e7\u00e3o  Outeiro  \n\n \n\nSedimentos da \n\nBacia do Paran\u00e1 \n\nColina  \n\nDepress\u00e3o Zona \n\nCarbon\u00edfera \n\nCatarinense \n\nDisseca\u00e7\u00e3o  Outeiro  \n\nColina \n\nAcumula\u00e7\u00e3o  Terra\u00e7\u00e3o \n\nFluvial  \n\nFonte: Adaptado de Silva (1998). \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nA unidade geomorfol\u00f3gica Serras do Leste Catarinense estende-\n\nse por uma \u00e1rea de aproximadamente 13.143 km\u00b2 de Joinville at\u00e9 Laguna. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o \u00e9 feita por meio de uma \n\nsequ\u00eancia de serras dispostas de forma subparalela, orientadas no \n\nsentindo NE-SO. O relevo \u00e9 bastante dissecado, e os vales s\u00e3o profundos \n\ncom encostas \u00edngremes (EMBRAPA, 2014).  \n\nNa APA, essa unidade est\u00e1 presente na borda da bacia, onde as \n\naltitudes variam de 300 a 400 metros (figura 9 e figura 11), os vales com \n\num formato de \u201cv\u201d, ocorrem geralmente nas encostas. \n\n \n\n \n\nA unidade geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o da Zona Carbon\u00edfera \n\nCatarinense estende-se por cerca de 1.659 km\u00b2 no extremo sul de Santa \n\nCatarina, esta unidade ocorre uma faixa na dire\u00e7\u00e3o norte-sul. Sendo que, \nonde est\u00e1 localizada a APA do Rio Maior, o relevo apresenta fei\u00e7\u00f5es com \n\nformas c\u00f4ncavo-convexos com vales abertos, denominados de colinas. A \n\ndisseca\u00e7\u00e3o colinosa que predomina na \u00e1rea apresenta vales poucos \n\nFigura 9 - Mapa geomorfol\u00f3gico da APA do Rio Maior  \n\n\n\n65 \n\nencaixados e abertos com amplitudes altim\u00e9tricas baixas, em 200 a 300 \n\nmetros (figura 11) (SILVA, 1998; EMBRAPA, 2014).  \n\nNa Acumula\u00e7\u00e3o Terra\u00e7o Fluvial, as \u00e1reas t\u00eam forma plana, \n\nlevemente inclinada, apresentando ruptura de declive em rela\u00e7\u00e3o ao leito \n\ndo rio e \u00e0s v\u00e1rzeas recentes situadas em n\u00edvel inferior, entalhada devido \n\n\u00e0s mudan\u00e7as de condi\u00e7\u00f5es de escoamento e consequente retomada de \n\neros\u00e3o. Ocorre nos vales contendo aluvi\u00f5es finas a grosseiras, \n\npleistoc\u00eanicas e holoc\u00eanicas (IGBE, 2009).  \n\n Desde a nascente do rio Maior at\u00e9 a sua foz junto ao rio Carv\u00e3o, \n\nocorre acumula\u00e7\u00e3o de terra\u00e7o fluvial, a maior concentra\u00e7\u00e3o ocorre na \n\nfaixa de 100 a 250 metros de altitude (figura 9 e 11). Os terra\u00e7os, em \n\ngeral, s\u00e3o modelados planos com pequena inclina\u00e7\u00e3o para o canal, \n\napresentando uma ruptura de declive em rela\u00e7\u00e3o ao leito do rio (SILVA, \n\n1998).  \n\n \n\n5.1.2.1 Declividade com rela\u00e7\u00e3o aos modelados \n\n \n\n Os fundos de vale da APA do Rio Maior correspondem aos \n\nmodelados fluviais, que se concentram ao longo do rio Maior.  \n\n Declividade at\u00e9 20% corresponde \u00e0s \u00e1reas com disseca\u00e7\u00e3o em \n\ncolina. Declividade de 20 - 45% corresponde \u00e0s \u00e1reas com modelados de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o de morraria ou o outeiro e \u00e0s \u00e1reas menores pr\u00f3ximas aos \n\nlimites da APA com modelado de disseca\u00e7\u00e3o em colina. Declividade \n\nmaior que 45% corresponde apenas ao modelado disseca\u00e7\u00e3o em morraria \n\nou outeiro (figura 10). \n\n As varia\u00e7\u00f5es declividade da APA foram determinadas conforme \n\nEMBRAPA (1979), o relevo com maior porcentagem de \u00e1rea \u00e9 o relevo \n\nondulado (53,27%); e o relevo com menor porcentagem de \u00e1rea \u00e9 o forte-\n\nmontanhoso (tabela 3).  \n\n \n\nTabela 3 - Distribui\u00e7\u00e3o da declividade na APA/bacia \n\nDeclividade (%) \u2013 Relevo  \u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) \n\n0 \u2013 3% - Plano  79,11 3,25 \n\n3 \u2013 8% - Suave-ondulado 427,09 17,58 \n\n8 \u2013 20% - Ondulado 1293,81 53,27 \n\n20 \u2013 45% - Forte-ondulado 615,03 25,32 \n\n45 \u2013 75% - Montanhoso 13,27 0,54 \n75 \u2013 87,5% - Forte-montanhoso 0,02 0,000927 \n\n   \nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n  \n\n5.1.2.2 Altimetria \n\n \n\n As varia\u00e7\u00f5es de altitudes encontradas na \u00e1rea de estudo v\u00e3o de \n\n41 metros at\u00e9 428, 23 metros. Com uma altitude m\u00e9dia de 247, 58 metros. \n\nCom base na tabela 4, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que 88,57% da \u00e1rea da APA est\u00e1 \n\nentre 100 a 350 metros de altitude, sendo que a faixa de altitude com \n\nmaior \u00e1rea \u00e9 a de 200 a 250 metros que corresponde a 32,91% da \u00e1rea \n\ntotal da APA (figura 11). \n\n \n\nTabela 4 - Distribui\u00e7\u00e3o hipsom\u00e9trica da APA/bacia \n\nAltimetria (m) \u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) \n\n41 \u2013 50 4,16 0,17 \n50 \u2013 100 148,64 6,12 \n100 \u2013 150 312,44 12,86 \n150 \u2013 200 283,5 11,67 \n\nFigura 10 - Mapa de declividade da APA do Rio Maior  \n\n\n\n67 \n\n200 \u2013 250 799,26 32,91 \n250 \u2013 300 430,45 17,72 \n300 \u2013 350 325,23 13,39 \n350 \u2013 400 113,73 4,68 \n400 \u2013 428,23  10,91 0,44 \n\nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n \n\n5.1.3 Pedologia \n\n \n\n O Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos (SiBCS) \u00e9 o \n\nsistema taxin\u00f4mico oficial para a classifica\u00e7\u00e3o dos solos no Brasil.  Com \n\nintuito de nacionalizar a classifica\u00e7\u00e3o, foi lan\u00e7ada uma s\u00e9rie de manuais, \n\na vers\u00e3o mais atualizada \u00e9 a 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o do SiBCS de 2013.  Com base nesta \nedi\u00e7\u00e3o, foram classificados os solos da APA do Rio Maior (EMBRAPA, \n\n2014).  \n\nFigura 11 - Mapa hipsom\u00e9trico da APA do Rio Maior  \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nO SiBCS estabelece 6 n\u00edveis categ\u00f3ricos para classificar os solos \n\nsegundo a EMPRAPA (2014):  \n\n? Classes de 1\u00ba n\u00edvel categ\u00f3rico (ordens);  \n\n? Classes de 2\u00ba n\u00edvel categ\u00f3rico (subordens);  \n\n? Classes de 3\u00ba n\u00edvel categ\u00f3rico (grandes grupos);  \n\n? Classes de 4\u00ba n\u00edvel categ\u00f3rico (subgrupos);  \n\n? Classes de 5\u00ba n\u00edvel categ\u00f3rico (fam\u00edlias);  \n\n? Classes de 6\u00ba n\u00edvel categ\u00f3rico (s\u00e9ries).  \n \n\n Em fun\u00e7\u00e3o dos dados dispon\u00edveis para identificar os tipos de \n\nsolos da \u00e1rea de estudo, optou-se por classificar at\u00e9 o segundo n\u00edvel \n\ncateg\u00f3rico (subordem). Sendo assim, na \u00e1rea da APA ocorrem solos de \n\nduas ordens diferentes: argissolos e cambissolos. Suas subordens s\u00e3o, \n\nrespectivamente, argissolos vermelho-amarelos (PVA) e cambissolos \n\nh\u00e1plicos (CX) (SILVA, 1998; PEREIRA, 2016).  \n\n Argissolos s\u00e3o definidos pelo SiBCS (EMBRAPA, 2014) pela \n\npresen\u00e7a de horizonte diagn\u00f3stico B textural, apresentando ac\u00famulo de \n\nargila em profundidade devido \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 perda de argila da parte \n\nmais superficial do solo. Apresentam frequentemente, mas n\u00e3o \n\nexclusivamente, baixa atividade da argila, podendo ser al\u00edticos (altos \n\nteores de alum\u00ednio), distr\u00f3ficos (baixa satura\u00e7\u00e3o de bases) ou eutr\u00f3ficos \n\n(alta satura\u00e7\u00e3o de bases), sendo normalmente \u00e1cidos.  \n\nA subordem dos argissolos vermelho-amarelo est\u00e1 presente em \n\ntodo o territ\u00f3rio nacional, do Amap\u00e1 ao Rio Grande do Sul, constituindo \n\na classe de solo das mais extensas no Brasil, ao lado dos Latossolos. \n\nOcorrem em \u00e1reas de relevos mais acidentados e dissecados.  \n\nCambissolos s\u00e3o definidos pelo SiBCS (EMBRAPA, 2014) \n\ncomo solos pouco desenvolvidos, que ainda apresentam caracter\u00edsticas do \n\nmaterial origin\u00e1rio (rocha) evidenciado pela presen\u00e7a de minerais \n\nprim\u00e1rios. S\u00e3o definidos pela presen\u00e7a de horizonte diagn\u00f3stico B \n\nincipiente, apresentando baixa (distr\u00f3ficos) ou alta (eutr\u00f3ficos) satura\u00e7\u00e3o \n\npor bases, baixa a alta atividade da argila.  \n\nA subordem dos cambissolos h\u00e1plicos \u00e9 identificada, \n\nnormalmente, em relevo forte ondulados ou montanhosos, que n\u00e3o \n\napresente horizonte superficial A h\u00famico. S\u00e3o solos de fertilidade natural \n\nvari\u00e1vel. Apresentam, como principais limita\u00e7\u00f5es para uso, o relevo com \n\ndeclives acentuados, a pequena profundidade e a ocorr\u00eancia de pedras na \n\nmassa do solo. \n\nO solo predominante na APA s\u00e3o os argissolos vermelho-\n\namarelos, que ocupam 97,11% da \u00e1rea total, seguido dos cambissolos \n\n\n\n69 \n\nh\u00e1plicos, que ocupam 2,47%. O restante da \u00e1rea (0,41%) \u00e9 caracterizado \n\npor uma mistura de argissolos e cambissolos (tabela 4). Na figura 12, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos solos na \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\nTabela 5 - Classifica\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica da APA do Rio Maior  \n\nOrdem Subordem \u00c1rea (ha) % \n\nArgissolos Argissolos vermelho-amarelos 2358,32 97,11 \n\nCambissolos Cambissolos h\u00e1plicos 60,2 2,47 \n\nArgissolos e \n\nCambissolos \n\nArgissolos vermelho-amarelos e \n\nCambissolos h\u00e1plicos \n\n9,84 0.41 \n\nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n \n\n \n\n5.1.4 Clima \n\n \n\nSegundo Back (1999) e Trein (2008), a caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\nde uma regi\u00e3o deve levar em considera\u00e7\u00e3o uma s\u00e9rie de fatores: radia\u00e7\u00e3o \n\nFigura 12 - Mapa pedol\u00f3gico da APA do Rio Maior  \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nsolar, latitude, continentalidade, massas de ar e correntes oce\u00e2nicas. Esses \n\nfatores condicionam os elementos clim\u00e1ticos, como temperatura, \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, umidade do ar, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, entre outros.   \n\nO clima da regi\u00e3o sul de Santa Catarina \u00e9 geralmente classificado \n\ncomo do tipo Cfa mesot\u00e9rmico, \u00famido e com ver\u00e3o quente, segundo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, embora haja varia\u00e7\u00f5es significativas \n\nem alguns elementos clim\u00e1ticos, como precipita\u00e7\u00e3o e temperatura \n\n(BACK, 2010). Segundo estudos de Dufloth et al. (2005), o munic\u00edpio de \n\nUrussanga, no qual est\u00e1 inserida a APA do Rio Maior, apresenta a \n\nseguintes caracter\u00edsticas apresentadas na tabela 6.  \n\n \n\nTabela 6 - Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas de Urussanga \n\nCaracter\u00edsticas Urussanga \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen Cfa \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Ghellere Mesot\u00e9rmico brando (1) \n\nTemperatura m\u00e9dia anual (\u00baC) 17,0 \u2013 19,3 \n\nTemperatura do m\u00eas mais frio (\u00baC) 13,0 \u2013 15,0 \n\nHora abaixo de 7,2\u00baC 164 \u2013 437 \n\nN\u00ba de geadas por ano 0,3 \u2013 11,0 \n\nUmidade relativa anual (%) 81,4 \u2013 82,2 \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o total anual (mm) 1.222 \u2013 1.660 \n\nDias de chuva (n\u00ba) 102 \u2013 150 \n\nInsola\u00e7\u00e3o anual (h) 1.885 \u2013 2.182 \nFonte: Dufloth et al. (2005). \n\n \n\n5.1.5 Hidrografia \n \n\nAs caracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica, como o tamanho, a \n\nforma e a declividade, influenciam o comportamento hidrol\u00f3gico desta \n\nbacia. O volume de escoamento, a vaz\u00e3o de pico, velocidade e o tempo \n\nde escoamento e o transporte sedimento est\u00e3o relacionados com as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia (BACK, et al., 2016). \n\nNesse sentindo, os \u00edndices f\u00edsicos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMaior est\u00e3o organizados na tabela 7. Todos os dados apresentados s\u00e3o \n\nfrutos do trabalho de Back et al. (2016). \n\n \n\nTabela 7 - Caracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maior \n\n\u00cdndice  Bacia do Rio Maior \n\n\u00c1rea (km\u00b2)  24,28 \n\nPer\u00edmetro (km)  39,497 \n\n\n\n71 \n\nComprimento da bacia \n\n(km) \n\n 10,152 \n\nComprimento do rio \n\n(km) \n\n 15,498 \n\nN\u00famero de canais   354 \n\nDensidade de drenagem \n\n(km/km\u00b2) \n\n 4,703 \n\nAmplitude altim\u00e9trica \n\n(m) \n\n 409 \n\nDeclividade m\u00e9dia \n\n(m/m) \n\n 0,255 \n\nFonte: Back et al. (2016).  \n\n \n\nUmas das caracter\u00edsticas de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a ordem dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua que s\u00e3o definidos por meio de suas ramifica\u00e7\u00f5es. Dessa \n\nforma, a ordem da bacia \u00e9 classificada com base no seu grau de \n\nramifica\u00e7\u00e3o, quanto maior a ordem da bacia mais ramificada \u00e9 a mesma. \n\nOs segmentos de rios iniciais s\u00e3o definidos de primeira ordem, enquanto \n\nque os segmentos de segunda ordem s\u00e3o estabelecidos pela conflu\u00eancia \n\nde dois segmentos de primeira ordem e assim sucessivamente (HORTON, \n\n1945, STRAHLER, 1957, VILLELA; MATTOS, 1975) \n\nNo mapa hidrol\u00f3gico elaborado (figura 13), pode-se observar o \n\ncomportamento h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maior, sendo que esta \n\npossui rios de 4\u00aa ordem.  Na tabela 8, \u00e9 poss\u00edvel visualizar a distribui\u00e7\u00e3o \n\ne extens\u00e3o dos corpos h\u00eddricos. Os corpos h\u00eddricos de 1\u00aa ordem (55,62) \n\ns\u00e3o os que predominam seguidos dos de ordem 3 (25,31%) \n\n \n\nTabela 8 - Rela\u00e7\u00e3o da ordem dos rios da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Maior \n\nOrdem Extens\u00e3o em (km) Extens\u00e3o em (%) \n\n1\u00aa 24,66 55,62 \n\n2\u00aa 4,49 10,12 \n\n3\u00aa 11,22 25,31 \n\n4\u00aa 3,96 8,93 \nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n5.1.6 Vegeta\u00e7\u00e3o \n \n\n Klein (1978) subdividiu o estado de Santa Catarina nas seguintes \n\nregi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas: campos naturais, floresta estacional decidual, \n\nfloresta ombr\u00f3fila densa, florestas ombr\u00f3fila mista e vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea \n\n(figura 14).  No sul do estado, onde se encontra a APA do Rio Maior, h\u00e1 \n\num predom\u00ednio da vegeta\u00e7\u00e3o do tipo floresta ombr\u00f3fila densa. \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 13 - Mapa hidrol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Maior \n\n\n\n73 \n\n \n\nNa Floresta Ombr\u00f3fila Densa, ocorrem distintas forma\u00e7\u00f5es, que \n\nest\u00e3o ligadas a diferentes estruturas das comunidades, resulta da intera\u00e7\u00e3o \n\nentre fatores f\u00edsicos, como fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e altitude \n\n(IBGE, 1992).  \n\nO tipo vegetacional Floresta Ombr\u00f3fila Densa foi subdividido em \n\ncinco forma\u00e7\u00f5es ordenadas segundo hierarquia topogr\u00e1fica que refletem \n\nfisionomias diferentes de acordo com as varia\u00e7\u00f5es ecot\u00edpicas das faixas \n\naltim\u00e9tricas. Forma\u00e7\u00e3o Aluvial, n\u00e3o condicionada topograficamente e \n\napresenta sempre os ambientes repetitivos, dentro dos terra\u00e7os aluviais \n\ndos fl\u00favios. Forma\u00e7\u00e3o das Terras Baixas, situada em \u00e1reas de terrenos \n\nsedimentares do terci\u00e1rio/quatern\u00e1rio de 5 m at\u00e9 em torno de 30 m de \n\naltitude; Forma\u00e7\u00e3o Submontana, situada nas encostas dos planaltos/serras \n\nde 30 m at\u00e9 em torno de 400 m de altitude; Forma\u00e7\u00e3o Montana, situada \nacima dos limites no alto dos planaltos e/ou serras, de 400 m at\u00e9 em torno \n\nde 1000 m de altitude e a Forma\u00e7\u00e3o Alto-Montana, situada acima dos \n\nlimites estabelecidos para forma\u00e7\u00e3o Montana (ADAMI; CUNHA, 2014).  \n\nFigura 14 - Mapa das regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas de Santa Catarina \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nConforme o mapa (figura 15) elaborado para \u00e1rea de estudo, \u00e9 \n\nposs\u00edvel identificar que apenas 0,4% da \u00e1rea total est\u00e1 acima de 400 m de \n\naltitude, sendo assim sua vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 do tipo Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\nSubmontana.  \n\nA Floresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana, ocorre geralmente em \n\nsolos com m\u00e9dia profundidade, onde a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea no estrato \n\nsuperior possui uma altura uniforme. As \u00e1rvores podem atingir at\u00e9 30 \n\nmetros de altura, a submata \u00e9 composta por arvoretas, arbustos, palmeiras \n\nde pequeno porte e grande quantidade de lianas e ep\u00edfitas (SILVA, 2010). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o primitiva da APA do Rio Maior era formada pela \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana, por\u00e9m esse subtipo foi \n\npraticamente eliminado da APA no processo de coloniza\u00e7\u00e3o que teve \n\nin\u00edcio com a chegada de imigrantes italianos a partir do ano de 1878.  \n\nPortanto, em um pequeno espa\u00e7o de tempo, a vegeta\u00e7\u00e3o original da \u00e1rea \n\nsuprimida. Assim, ao longo do tempo, o desmatamento foi acontecendo \n\ncom os mais diferentes objetivos: extra\u00e7\u00e3o de maneira para constru\u00e7\u00e3o de \n\ncasas, lenha, agricultura, pecu\u00e1ria e minera\u00e7\u00e3o (SILVA, 2010).  \n\nNos \u00faltimos anos, a APA do Rio Maior \u00e9 representada \n\nfisionomicamente pela vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, em diversos est\u00e1gios de \n\nsucess\u00e3o ecol\u00f3gica, como pode ser observado na figura 15. E tamb\u00e9m \n\npela presen\u00e7a de reflorestamentos, como \u00e9 o caso dos cultivos comerciais \n\ndos g\u00eaneros Eucalyptus, Ac\u00e1cia e Pinus. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o mais comumente \n\nencontrada em \u00e1rea onde houve a interven\u00e7\u00e3o humana com o intuito de \n\nutilizar o solo para atividades econ\u00f4micas como agricultura, pecu\u00e1ria, \n\nminera\u00e7\u00e3o, entre outras, que acabam levando ao desmatamento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. \n\n \n\n5.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O SOCIOECON\u00d4MICA E \n\nSOCIOAMBIENTAL DA APA DO RIO MAIOR  \n\n \n\n5.2.1 Aspectos hist\u00f3ricos \n \n\nO estado de Santa Catarina, historicamente, era ocupado, em grande \n\nparte, pelo grupo ind\u00edgena Xokleng (LAVINA, 1994). Ocupa\u00e7\u00e3o essa que \n\npassou por uma transforma\u00e7\u00e3o com o processo de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa, com in\u00edcio do conflito entre os brancos e os povos nativos. \n\nAt\u00e9 meados do s\u00e9culo XVII, a base do povoamento no estado era \n\nFigura 15 - Cobertura Vegetal da APA do Rio Maior  \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nrepresentada por povos ind\u00edgenas, desertores, mission\u00e1rios e n\u00e1ufragos \n\n(SILVA, 1998). \n\nEm 1828, Santa Catarina recebe o primeiro contingente de \n\nimigrantes, influenciada pelas pol\u00edticas de incentivo \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o por \n\nimigrantes europeus, implementada pelo Governo Imperial. A \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o italiana teve in\u00edcio no estado em 1836, com a fun\u00e7\u00e3o da \n\ncol\u00f4nia \u201cNova It\u00e1lia\u201d, \u00e1rea que atualmente faz parte do munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nJoao Batista (SILVA, 1998) \n\nSegundo Escaravaco (1984), um novo contingente de italianos \n\nchegou a Santa Catarina em 1877, que foram direcionados para o vale do \n\nrio Tubar\u00e3o no sul do estado, \u00e1rea at\u00e9 ent\u00e3o pouco povoada. Em maio de \n\n1878, \u00e9 fundado o n\u00facleo de Urussanga. O n\u00facleo de Rio Maior constitui-\n\nse como distrito sede de Urussanga, a ser ocupada pelos imigrantes \n\nitalianos. Boa parte dos imigrantes italianos que se estabeleceram em Rio \n\nMaior eram oriundos da localidade de Casso, atual munic\u00edpio de Erto, \n\nprov\u00edncia de Udine, na regi\u00e3o de V\u00eaneto, It\u00e1lia. \n\nEm 1880, com in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro que ligaria \n\nImbituba at\u00e9 Lauro Muller, muitos migrantes que haviam se estabelecido \n\nna Col\u00f4nia de Urussanga foram trabalhar na constru\u00e7\u00e3o da ferrovia para \n\naumentar os ganhos familiares enquanto esperavam a colheita \n\n(ESCARAVACO, 1984).  \n\nMuitas fam\u00edlias imigrantes tiveram dificuldades para saldar as suas \n\nd\u00edvidas com a Companhia Colonizadora, j\u00e1 que, quando chegavam ao \n\nBrasil, tinham at\u00e9 dois anos para pagar o seu lote. Logo que chegaram, \n\ncome\u00e7aram a desmatar, preparar a terra para plantar, construir moradias \n\ne executar alguns trabalhos b\u00e1sicos de infraestrutura de rodagem, pois na \n\nregi\u00e3o havia poucas estradas (BALDIN, 1999).  \n\nPara assegurar sua religiosidade perante as adversidades de um novo \n\nmundo, uma vez que o catolicismo era uma marca da popula\u00e7\u00e3o italiana, \n\nconforme a coloniza\u00e7\u00e3o ia avan\u00e7ando, diversas localidades foram \n\nformando n\u00facleos e construindo a sua capela, como \u00e9 o caso da \n\ncomunidade Rio Maior.  \n\nAp\u00f3s se estabelecerem na regi\u00e3o, muitos imigrantes sofreram com o \n\nclima distinto do qual era habituado. Contra\u00edram algumas doen\u00e7as, sendo \n\nque as mais comuns eram as relacionadas a pele (BALDESSAR, 2005).  \n\nCom a sistem\u00e1tica estabelecida para ocupa\u00e7\u00e3o de imigrantes na \n\ncol\u00f4nia, ocorre uma significativa altera\u00e7\u00e3o da paisagem nos vales fluviais. \n\nA ideia de progresso n\u00e3o considerou a Mata Atl\u00e2ntica e sua import\u00e2ncia, \n\nalterando assim o equil\u00edbrio entre a flora e fauna local (FERRI, 2017).  \n\nDentre os produtos mais cultivados nos primeiros anos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, est\u00e3o o milho, o feij\u00e3o, o a\u00e7\u00facar, o arroz e a aguardente. Os \n\n\n\n77 \n\nlotes recebidos pelos imigrantes tinham restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade em \n\nfun\u00e7\u00e3o da topografia acidentada, que tamb\u00e9m dificultava a locomo\u00e7\u00e3o e \n\ntransporte agr\u00edcola para comercializa\u00e7\u00e3o. O meio de transporte utilizado \n\nera o carro de boi e a zorra (SILVA, 1998; FERRI, 2017).  \n\nNa comunidade Rio Maior, o milho era cultivado desde o in\u00edcio. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o a uva, os imigrantes trouxeram consigo mudas de suas parreiras, \n\nsendo comum todo imigrante ter um pequeno parreiral para consumo \n\npr\u00f3prio e o excedente era comercializado. Possu\u00edam tamb\u00e9m hortas e \n\npomares (SILVA, 1998).  \n\nO in\u00edcio da pecu\u00e1ria se deu por meio de uma troca de m\u00e3o-de-obra \n\ndos imigrantes para constru\u00e7\u00e3o de taipas para os criadores de gado de S\u00e3o \n\nJoaquim na serra, que pagavam o trabalho com o gado. A cria\u00e7\u00e3o de \n\nsu\u00ednos teve bons resultados na regi\u00e3o, tanto que em rio Maior foi montada \n\numa f\u00e1brica de banha por Jos\u00e9 Mazzuco e seus irm\u00e3os. Possibilitando que \n\nem 1909 fosse criada Cooperativa Rio Maior que, funcionou at\u00e9 1923 \n\n(BALDESSAR, 1991).  \n\n A partir da d\u00e9cada de 1910, com a descoberta do carv\u00e3o mineral e a \n\nabertura das minas, Urussanga que havia se tornado munic\u00edpio em 1901, \n\npassa se desenvolver economicamente, sendo que inaugura em 1918 a \n\nCompanhia Carbon\u00edfera de Urussanga, por\u00e9m a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nmineral n\u00e3o chegou \u00e0s comunidades de Rio Maior, Linha Rio Maior e S\u00e3o \n\nJo\u00e3o do Rio Maior (TOMASI, 2012).  \n\nApesar da extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral n\u00e3o ter acontecido nas \n\ncomunidades da APA do Rio Maior, as comunidades sentiram as \n\nconsequ\u00eancias, j\u00e1 que, em raz\u00e3o da alta remunera\u00e7\u00e3o e curta carreira (15 \n\nanos de trabalho), muitos agricultores abandonaram o trabalho rural e \n\noptaram por trabalhar na extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, causando, na d\u00e9cada \n\nde 1940, o decl\u00ednio da atividade agr\u00edcola e ascens\u00e3o do carv\u00e3o.  \n\nNa d\u00e9cada de 80 e 90, chega \u00e0 col\u00f4nia o cultivo de fumo, que tinha \n\ncomo vantagem a possibilidade de estocagem. Por\u00e9m a comercializa\u00e7\u00e3o \n\ndo fumo era dif\u00edcil. Apesar das dificuldades, a produ\u00e7\u00e3o de fumo dava \n\nbons resultados financeiros (BALDESSAR, 2005). Nesta mesma \u00e9poca, \n\nal\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de uva para fabrica\u00e7\u00e3o de vinhos, se cultiva a banana. \n\nNos anos 2000, surge um novo fluxo no munic\u00edpio de Urussanga e, \n\nao contr\u00e1rio do que havia acontecido no s\u00e9culo passado, agora o fluxo era \n\nemigrat\u00f3rio. Especialmente nas comunidades de Rio Maior, Linha Rio \n\nMaior e S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior, muitos jovens foram trabalhar na \n\nAlemanha, visto que muitos dos moradores possuem dupla cidadania \n\n\u00edtalo-brasileira. Isso fez com que existisse um fluxo constante de \n\ninvestimentos movimentando a economia da cidade (NASCIMENTO; \n\nBURSTYN, 2012). \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\n5.2.1.1 Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Material \n \n\nCabe destacar que a presente pesquisa identificou cinco \n\nedifica\u00e7\u00f5es, sendo assim, em um trabalho futuro poderia fazer-se um \n\nlevantamento mais detalhado do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico material das tr\u00eas \n\ncomunidades, assim como tamb\u00e9m do patrim\u00f4nio imaterial, uma vez que, \n\ndurante a pesquisa de campo, em v\u00e1rios momentos, os moradores se \n\nreferiam aos seus bens culturais de natureza imaterial.  \n\nA regi\u00e3o onde est\u00e1 inserida a APA do Rio Maior ficou conhecida \n\npela rota que os imigrantes atravessaram antes de chegarem ao munic\u00edpio \n\nde Urussanga, e ainda sustenta os patrim\u00f4nios constru\u00eddos nos s\u00e9culos \n\nXIX e XX. Os patrim\u00f4nios hist\u00f3ricos materiais identificados pela \n\npesquisa incluem: Igreja de S\u00e3o Gerv\u00e1sio e Prot\u00e1sio, Casa de Ivanir \n\nCancelier, Casa de Pedra Cancellier e os sobrados da fam\u00edlia Mazzucco e \n\nBocardo (figura 16). \n\nA Igreja de S\u00e3o Gerv\u00e1sio e Prot\u00e1sio localizada \u00e0s margens da \n\nrodovia SC-108 km 9, \u00e9 um exemplar singular da arquitetura religiosa \n\n\u00edtalo-brasileira constru\u00edda pelos imigrantes italianos no sul de Santa \n\nCatarina. Localizada na comunidade de Rio Maior, entre Orleans e \n\nUrussanga, est\u00e1 implantada num lote relativamente pequeno. \u00c9 um bem \n\ntombado em n\u00edvel estadual (Decreto n\u00b0 3.464 de 23 de novembro de 2001) \n\ne federal (2007 \u2013 Processo n\u00famero 1548-T-07) (LABPAC, 2011). \n\n Casa de Ivanir Cancellier, localizada na rodovia S-108, km 12, \n\nconstru\u00edda em 1899, teve como primeiro propriet\u00e1rio Feliche de Lorenzi \n\nCancelier. \u00c9 uma edifica\u00e7\u00e3o rural t\u00e9rrea com s\u00f3t\u00e3o, em alvenaria rebocada \n\nsobre base de pedra aparente. Possui cobertura em duas \u00e1guas e beiral \n\ncom cimalha (LUCA, 2007).  \n\nCasa de Pedra Cancellier, localizada na rodovia SC-108, km \n\n11,5. A antiga casa da fam\u00edlia De Lorenzi Cancellier cuja constru\u00e7\u00e3o \n\niniciou-se em 1899, foi adquirida em 1999 pela Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nDescendentes e Imigrantes Friulanos - Secretariado EFASCE de \n\nUrussanga para restauro e estabelecimento de sua sede. Em 2001, a \n\nedifica\u00e7\u00e3o foi tombada a n\u00edvel estadual pela Funda\u00e7\u00e3o Catarinense de \n\nCultura (FCC) e integra atualmente o projeto \u201cRoteiros Nacionais de \n\nImigra\u00e7\u00e3o\u201d do Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\n(IPHAN) (LABPAC, 2011). \n\nSobrado da fam\u00edlia Mazzucco, conhecido tamb\u00e9m como casar\u00e3o \n\ndos Mazzucco, localizado pr\u00f3ximo \u00e0 rodovia SC-108, em uma \u00e1rea verde. \n\nO sobrado foi constru\u00eddo em duas etapas, consiste um sobrado de dois \n\npavimentos com cobertura em duas \u00e1guas revistada com telha canae. A \n\n\n\n79 \n\ncasa tem uma bonita hist\u00f3ria, serviu como resid\u00eancia, armaz\u00e9m, f\u00e1brica \n\nde banho e farm\u00e1cia. Tamb\u00e9m foi palco para os bailes das festas de S\u00e3o \n\nGerv\u00e1sio e Prot\u00e1sio (ROLT, 2009).  \n\n \n\n \n\nSobrado Boccardo, localizado na rodovia SC-108, km 12, foi \n\nconstru\u00eddo em 1921. Sobrado rural de planta retangular com dois \n\npavimentos, sendo que posteriormente o sobrado foi ampliado e recebeu \n\num anexo de um pavimento que abriga garagem e dep\u00f3sito. O pr\u00e9dio foi \n\ntodo constru\u00eddo com tijolos maci\u00e7os, barro e cal, porque a fam\u00edlia tinha \n\numa olaria onde foram produzidos todos os tijolos da edifica\u00e7\u00e3o (ROLT, \n\n2009).  \n\n \n\n5.2.2 Popula\u00e7\u00e3o  \n\n \n O munic\u00edpio de Urussanga possui uma \u00e1rea territorial de 254,869 \n\nkm\u00b2 (IBGE, 2017). De acordo com o \u00faltimo censo realizado pelo IBGE \n\nem 2010, o munic\u00edpio de Urussanga possu\u00eda 20.222 habitantes, tendo uma \n\nFigura 16 - Patrim\u00f4nio hist\u00f3rico cultural constru\u00eddo da APA do Rio \n\nMaior  \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\ndensidade demogr\u00e1fica de 79,35 hab/km\u00b2. Deste total, 11.404 (56,39%) \n\nresidem no meio urbano e 8.818 (43,6%) no meio rural. Segundo o IBGE \n\n(2017), a popula\u00e7\u00e3o estimada para o munic\u00edpio para o ano de 2017 \u00e9 de \n\n21.177 habitantes.  \n\n \n\n5.2.2.1 Popula\u00e7\u00e3o das Comunidade inseridas na APA do Rio Maior \n\n  \n\n Como nenhuma das tr\u00eas comunidades (Linha Rio Maior, Rio \n\nMaior, S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior) t\u00eam os limites definidos e materializados \n\ngeograficamente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar sua \u00e1rea com exatid\u00e3o. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, a Secretaria Municipal de Sa\u00fade disponibilizou os \n\ndados (tabela 9).  \n\n \n\nTabela 9 - Popula\u00e7\u00e3o inserida na APA do Rio Maior \n\nComunidade Linha Rio Maior  Rio Maior/ S\u00e3o Jo\u00e3o \n\ndo Rio Maior  \n\nMulheres  174 224 \n\nHomens 172 218 \n\nCrian\u00e7as (menores de \n\n12 anos)  \n\n50 45 \n\nFam\u00edlias  114 141 \n\nTotal  346 442 \nFonte: Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Urussanga, 2017. \n\n \n\nA comunidade Linha Rio Maior conta com 314 fam\u00edlias, com um \n\ntotal de 346 moradores, sendo 174 (50,28%) mulheres e 172 (49,71%) \n\nhomens. Dentre esses, 50 (14,45%) s\u00e3o crian\u00e7as menores de 12 anos de \n\nidade.  \n\nAs comunidades, Rio Maior e S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior t\u00eam os seus \n\ndados agrupados na Secret\u00e1ria Municipal de Sa\u00fade, tendo 141 fam\u00edlias \n\ncom um total de 442 moradores, sendo 224 (50,67%) mulheres e 218 \n\n(49,32%) homens, dentre esses 50 (11,31%) s\u00e3o crian\u00e7as menores de 12 \n\nanos.  \n\n \n\n5.2.3 Estrutura Fundi\u00e1ria \n\n \n\n A estrutura fundi\u00e1ria tanto do estado de Santa Catarina (tabela \n10) como um todo ou do Sul Catarinense tem algumas caracter\u00edsticas \n\npr\u00f3prias quando comparada com o restante do Brasil. Caracter\u00edsticas estas \n\nque est\u00e3o ligadas ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o que teve forte influ\u00eancia no \n\ns\u00e9culo XIX no estado (NEUBERT; DOUFLOT; BATISTA, 2000). Como \n\n\n\n81 \n\nconsequ\u00eancia do processo de coloniza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um predom\u00ednio das \n\npequenas e m\u00e9dias propriedades (sistema de minif\u00fandios), j\u00e1 que no \n\nsistema colonial as terras eram distribu\u00eddas \u00e0s fam\u00edlias em forma de \n\npequenas propriedades (SOUZA; BASTOS, 2011). \n\n \n\nTabela 10 - Distribui\u00e7\u00e3o de n\u00famero de propriedades rurais \n At\u00e9 10 ha De 10 ha at\u00e9 \n\n100 ha \n\nDe 100 at\u00e9 \n\n500 ha \n\nMais de 500 \n\nha \n\n N\u00famero de \n\npropriedade \n\n(%) \n\nN\u00famero de \n\npropriedade \n\n(%) \n\nN\u00famero de \n\npropriedade \n\n(%) \n\nN\u00famero de \n\npropriedade \n\n(%) \n\nSanta \n\nCatarina \n\n35,8 58 3,36 0,62 \n\nSul \n\nCatarinen\n\nse \n\n47,1 49 1,49 0,13 \n\nUrussanga 35,7 64,2 - 0,1 \n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE, 2006. \n\n \n\n No munic\u00edpio de Urussanga, segundo o Censo Agropecu\u00e1rio \n\n(2006), existiam 164 propriedades agropecu\u00e1rias que ocupavam uma \u00e1rea \n\nde 16.655 ha. De acordo com Silva (1998) e dados levantados a campo, \n\nna zona rural do munic\u00edpio h\u00e1 uma tradi\u00e7\u00e3o de manter as propriedades \n\nque os filhos herdam dos pais. Os interlocutores das comunidades Linha \n\nRio Maior, Rio Maior e S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior afirmam que ainda se \n\nmant\u00e9m a tradi\u00e7\u00e3o de passar as terras dos pais para filhos, entretanto, \n\natualmente, alguns acabam vendendo as suas propriedades.  \n\n No munic\u00edpio, a estrutura fundi\u00e1ria caracteriza-se por \n\npropriedades de 10 ha at\u00e9 100 ha (64,2%), seguido de propriedades com \n\nat\u00e9 10 ha (35,7%), ou seja, 99,9% das propriedades no munic\u00edpio s\u00e3o \n\ncaracterizadas por propriedades com at\u00e9 100 ha.  \n\n \n\n5.2.4 Agricultura  \n\n  \n\n A agricultura ocupou durante um longo per\u00edodo um lugar de \n\ndestaque nas atividades econ\u00f4micas das comunidades que est\u00e3o inseridas \n\nna APA do Rio Maior. Por\u00e9m, pode-se observar que, a partir da d\u00e9cada \n\nde 1970, a agricultura entra em decl\u00ednio. O recorte hist\u00f3rico do processo \nde uso e cobertura da terra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura ser\u00e1 apresentado, \n\nposteriormente, no presente trabalho no item 5.2.7 Uso e cobertura da \n\nterra.  \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n No presente item, o objetivo \u00e9 apresentar a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura nas tr\u00eas comunidades: Linha Rio Maior, Rio Maior e S\u00e3o Jo\u00e3o \n\ndo Rio Maior. No intuito de caracterizar de maneira mais ampla poss\u00edvel \n\na agricultura, utilizaram-se dados coletados no campo e dados fornecidos \n\npelo escrit\u00f3rio municipal da Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e \n\nExtens\u00e3o Rural de Santa Catarina (Epagri).  \n\n Segundo extensionista da Epagri de Urussanga, Maria Cristina \n\nCancellier da Costa (2017), as atividades agr\u00edcolas praticadas na \n\ncomunidade s\u00e3o a olericultura que \u00e9 realizada em duas propriedades e \n\nbananicultura e viticultura em uma propriedade. Costa ainda ressaltou que \n\nmuitas propriedades apresentam o cultivo de gr\u00e3os para consumo pr\u00f3prio \n\ne alimenta\u00e7\u00e3o animal. \n\n Constatou-se que apenas uma fam\u00edlia ainda trabalha com \n\nagricultura como fonte de renda prim\u00e1ria na comunidade Rio Maior, \n\nsendo a olericultura, al\u00e9m de algumas propriedades que produzem gr\u00e3os \n\npara o consumo pr\u00f3prio e alimenta\u00e7\u00e3o animal (CANCELLIER, 2017).  \n\nSegundo a extensionista da Epagri de Urussanga, Maria Cristina \n\nCancellier da Costa (2017) na comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior n\u00e3o foi \n\nidentificada pela Epagri nenhuma propriedade que tenha como fonte de \n\nrenda a agricultura. Todavia, algumas propriedades apresentam o cultivo \n\nde gr\u00e3os para consumo pr\u00f3prio e alimenta\u00e7\u00e3o animal.  \n\nVale destacar que as comunidades inseridas na APA do Rio \n\nMaior t\u00eam sua atividade bastante restrita \u00e0 olericultura, fruticultura e \n\ngr\u00e3os, sendo que apenas quatro fam\u00edlias dependem unicamente da \n\nagricultura como forma subsist\u00eancia. \n\nComparando esta realidade com a que Silva (1998) identificou \n\nem 1997, em que havia 66 fam\u00edlias que dependiam exclusivamente da \n\nrenda proveniente da agricultura, juntamente com o que foi observado a \n\ncampo, \u00e9 poss\u00edvel constar uma modifica\u00e7\u00e3o expressiva na forma de renda \n\nprim\u00e1ria dos moradores das comunidades que est\u00e3o inseridas na APA. \n\n \n\n5.2.5 Pecu\u00e1ria \n\n \n\n Segundo extensionista da Epagri de Urussanga, Maria Cristina \n\nCancellier da Costa (2017), na comunidade Linha Rio Maior existe uma \n\npropriedade que trabalha com avicultura de corte e tr\u00eas propriedades que \n\ntrabalham com bovinocultura de leite. A bovinocultura de corte est\u00e1 \n\npresente em v\u00e1rias propriedades como atividade secund\u00e1ria, \u00e9 muito \n\ncomum nas propriedades a cria\u00e7\u00e3o de gado para o consumo pr\u00f3prio.  \n\n\n\n83 \n\n Na comunidade Rio Maior, existem tr\u00eas propriedades onde se \n\ntrabalha com apicultura. Tamb\u00e9m h\u00e1 cria\u00e7\u00e3o de gado para consumo \n\npr\u00f3prio (Cancellier, 2017). \n\n Na comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior existem duas \n\npropriedades que trabalham com pecu\u00e1ria, uma com avicultura de corte e \n\noutra com bovinocultura de leite, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de gado para consumo \n\npr\u00f3prio (Cancellier, 2017). \n\n \u00c9 poss\u00edvel constatar, por meio da pesquisa de campo e das \n\ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas pelos funcion\u00e1rios da Epagri que, de modo geral, \n\nas comunidades inseridas dentro da APA do Rio Maior t\u00eam uma pecu\u00e1ria \n\npouco significativa com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de propriedades. Ainda que \n\nseja comum as propriedades criarem uma pequena quantidade de gado \n\npara o consumo familiar.  \n\n \n\n5.2.6 Atividade Comercial, Industrial e de Servi\u00e7os \n\n \n\n  Com intuito de caracterizar as atividades econ\u00f4micas da \u00e1rea de \n\nestudo relacionadas ao com\u00e9rcio, ind\u00fastria e servi\u00e7o, solicitou-se ao Setor \n\nde Tributos do munic\u00edpio de Urussanga um Relat\u00f3rio de Econ\u00f4micos em \n\nAtividade (anexo B). Neste relat\u00f3rio, \u00e9 poss\u00edvel obter uma s\u00e9rie de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, dentre elas, o CNPJ das empresas, que foi utilizado para \n\nconsultar o Sistema Integrado de Informa\u00e7\u00f5es sobre Opera\u00e7\u00f5es \n\nInterestaduais com Mercadores e Servi\u00e7os (SINTEGRA) a fim de \n\nidentificar o in\u00edcio de atividade das empresas.  \n\n Para melhor compreender as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, optou-se por \n\nclassificar as atividades em comercial, industrial e de servi\u00e7os, dividindo-\n\nas conforme a comunidade na qual est\u00e1 inserida.  \n\n \n\n5.2.4.1 Atividade Comercial \n\n \n\n Na comunidade Linha Rio Maior, foram identificados sete \n\nestabelecimentos comerciais (quadro 5), os quais t\u00eam as mais distintas \n\natividades, mas h\u00e1 um predom\u00ednio de estabelecimentos relacionados ao \n\nramo de alimenta\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o ao porte dos com\u00e9rcios, observou-se \n\nque h\u00e1 um maior n\u00famero de microempresas (ME).  \n\nJ\u00e1 no tange o in\u00edcio da atividade comercial, os estabelecimentos \n\ncomerciais identificados s\u00e3o recentes. Todos foram instalados ap\u00f3s a \n\ncria\u00e7\u00e3o da APA do rio Maior. No que se refere a localiza\u00e7\u00e3o, boa parte \n\ndos com\u00e9rcios ficam ao longo da estrada geral. Na pesquisa de campo, \n\nconversando com os moradores locais, eles informaram que, durante \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nmuitos anos, a estrada principal que ligava Urussanga at\u00e9 Orleans era a \n\nEstrada Geral, por isso a comunidade se devolveu ao longo da mesma.  \n\n \n\nQuadro 5 - Atividade Comercial na Comunidade Linha Rio Maior \n\nNome In\u00edcio da \n\natividade \n\nPorte Atividade \n\nprincipal \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nOsmar \n\nDomingos \n\nBaesso \n\n* * Bar e \n\nmercearia \n\nEstrada \n\ngeral \n\nNeoli dos \n\nPrazeres Freitas \n\nFerrarez \n\n* * Doceria Estrada \n\nGeral \n\nMaria Lucia \n\nMazzuco \n\nComercio de \n\nLanches e \n\nSucos \n\n13/05/2004 EPP Lanchonete SC-108 \n\nSavi Pub Bar 03/12/2009 ME Bar e outros SC-108 \n\nClaudir Baesso 09/01/2013 MEI Restaurante\n\ns e similares \n\nEstrada \n\nGeral \n\nLanchonete \n\nZavarise \n\n26/08/2014 ME Lanchonete\n\ns, casas de \n\nch\u00e1, de \n\nsucos e \n\nsimilares \n\nEstrada \n\nGeral \n\nMHF Com\u00e9rcio \n\nde \n\nCompressores \n\n23/10/2017 ME Com\u00e9rcio \n\natacadista \n\nde m\u00e1quinas \n\ne \n\nequipament\n\nos para uso \n\nindustrial; \n\npartes e \n\npe\u00e7as \n\nEstrada \n\nGeral \n\nLegenda: EPP: empresa de pequeno porte / ME: microempresa / MEI: \n\nmicroempreendedor individual / *Pessoal f\u00edsica, assim n\u00e3o consta no \n\nSINTEGRA.  \n\nFonte: Sintegra, 2017 e Urussanga, 2017. \n\n \n\n\n\n85 \n\n Foram identificados oito estabelecimentos comerciais na \n\ncomunidade Rio Maior (quadro 6), todos relacionados ao ramo \n\naliment\u00edcio. Quanto ao porte, a maioria \u00e9 classificada como microempresa \n\n(ME). A data da abertura dos com\u00e9rcios tamb\u00e9m varia bastante, por\u00e9m \n\ntr\u00eas iniciaram suas atividades antes da cria\u00e7\u00e3o da APA do Rio Maior. \n\nRelativo \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, observou-se que, ao contr\u00e1rio do que acontece \n\nna comunidade Linha Rio Maior, uma maioria se localiza ao longo da SC-\n\n108, o que \u00e9 muito comum nessa comunidade, j\u00e1 que a mesma tem seu \n\ndesenvolvimento muito ligado \u00e0 SC-108.  \n\n \n\nQuadro 6 - Atividade Comercial na Comunidade Rio Maior \n\nNome In\u00edcio da \n\natividade \n\nPorte  Atividade \n\nprincipal  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nOsmar \n\nDomingos \n\nBaesso \n\n* * Bar e \n\nmercearia  \n\nEstrada \n\ngeral \n\nLanchonete \n\nBocardo \n\n01/03/1983 EPP Bar e lanches SC-108 \n\nMario \n\nGeraldo \n\nDorreg\u00e3o \n\n12/11/1990 ME Comercio de \n\nmadeiras e \n\nesquadrias \n\nEstrada \n\nGeral \n\nInez Saviato \n\nde Bona \n\n02/05/1992 ME Quitanda SC-108 \n\nPillon \n\nIndustria e \n\nComercio de \n\nSorvetes \n\n01/04/2008 ME Lanchonete, \n\ncasas de ch\u00e1, \n\nde sucos e \n\nsimilares \n\n(sorveteria) \n\nSC-108 \n\nCom\u00e9rcio de \n\nEmbutidos \n\nDe Zan \n\n01/11/2008 ME Comercio de \n\ncarnes e \n\nembutidos \n\nSC-108 \n\nTerezinha \n\nMazzuco \n\n04/07/2011 MEI Lanchonete, \n\ncasa de ch\u00e1, de \n\nsucos e \n\nsimilares \n\nEstrada \n\nGeral \n\nEloiza Uliano \n\nAlves \n\n19/12/2016 MEI Com\u00e9rcio \n\nvarejista de \n\nlatic\u00ednios e \n\nfrios \n\nSC-108 \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nLegenda: EPP: empresa de pequeno porte / ME: microempresa / MEI: \n\nmicroempreendedor individual / *Pessoal f\u00edsica, assim n\u00e3o consta no \n\nSINTEGRA.  \n\nFonte: Sintegra, 2017 e Urussanga, 2017. \n\n \n\n Na comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior, foi identificado apenas \n\num estabelecimento comercial (quadro 7), sendo um microempreendedor \n\nindividual, do ramo aliment\u00edcio, que est\u00e1 localizado na SC-108. \n\n \n\nQuadro 7 - Atividade Comercial na Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior \n\nNome In\u00edcio da \n\natividade \n\nPorte  Atividade \n\nprincipal  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nAmandio \n\nComeli \n\n15/02/2013 MEI Bares e outros \n\nestabeleciment\n\no \n\nespecializados \n\nem servir \n\nbebidas \n\nSC-108 \n\nLegenda: MEI: microempreendedor individual  \n\nFonte: Sintegra, 2017 e Urussanga, 2017. \n\n \n\n5.2.4.2 Atividade Industrial  \n\n  \n\nForam identificadas ind\u00fastrias na comunidade Linha Rio Maior \n\n(quadro 8), sendo que quatro delas t\u00eam suas atividades ligadas \u00e0 \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis com predomin\u00e2ncia de madeira. Quanto ao porte, \n\nvaria de microempresa a microempreendedor. O in\u00edcio de atividade de \n\ntodas foi posterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA do Rio Maior. Quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, \n\nassim como na atividade comercial, a atividade industrial est\u00e1 mais \n\npresente na Estrada Geral.  \n\n  \n\nQuadro 8 - Atividade Industrial na Comunidade Linha Rio Maior \n\nNome In\u00edcio da \n\natividade \n\nPorte  Atividade \n\nprincipal  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nEugenio Elias  ** ME  Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas \n\nmet\u00e1licas \n\nEstrada \n\nGeral \n\nJadson Tezza ** MEI Produ\u00e7\u00f5es de \n\nartefatos \n\nestampados \n\nde metais \n\nOutra \n\n\n\n87 \n\nJos\u00e9 Luiz \n\nConsoni \n\n01/06/2010 MEI Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00f3veis com \n\npredomin\u00e2nci\n\na de madeira \n\nEstrada \n\nGeral \n\nLucas Bez \n\nBatti Junior  \n\n09/07/2010 MEI Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00f3veis com \n\npredomin\u00e2nci\n\na de madeira \n\nEstrada \n\nGeral \n\nAVF \n\nConstru\u00e7\u00f5es \n\n06/07/2012 ME Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas pr\u00e9-\n\nmoldadas de \n\narmado, em \n\ns\u00e9rie e sob \n\nencomenda \n\nEstrada \n\nGeral \n\nJorge Ant\u00f4nio \n\nTezza \n\n30/01/2013 MEI Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00f3veis com \n\npredomin\u00e2nci\n\na \n\nEstrada \n\nGeral \n\nMarines \n\nCarboni \n\nCittadin  \n\n10/02/2015 ME Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos de \n\npadaria e \n\nconfeitaria \n\ncom \n\npredomin\u00e2nci\n\na de produ\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3pria \n\nEstrada \n\nGeral \n\nTamires \n\nBonot \n\n01/07/2015 ME Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00f3veis com \n\npredomin\u00e2nci\n\na de madeira \n\nEstrada \n\nGeral \n\nLegenda: ME: microempresa / MEI: microempreendedor individual / ** N\u00e3o \n\ndispon\u00edvel no Sintegra \n\nFonte: Sintegra, 2017 e Urussanga, 2017. \n\n \n\n Na comunidade Rio Maior, foram identificadas treze empresas \n\n(quadro 9), dos mais diferentes portes, sendo que h\u00e1 um maior n\u00famero de \n\nmicroempresas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade principal, observou-se a \n\nexist\u00eancia de atividades diversificadas principalmente quando \n\ncomparadas com as outras duas comunidades, al\u00e9m de atividades que \n\npodem vir a gerar alguns impactos ambientais maiores, como \u00e9 o caso da \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nextra\u00e7\u00e3o e britamento de pedras e outros materiais. Apenas duas empresas \n\nj\u00e1 estavam em funcionamento antes da cria\u00e7\u00e3o da APA do Rio Maior. \n\nDestacou-se tamb\u00e9m a abertura de tr\u00eas novas ind\u00fastrias no ano de 2017.  \n\nQuanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das empresas, observou-se uma maior quantidade \n\nao longo da SC-108, algo normal, j\u00e1 que a comunidade Rio Maior se \n\ndesenvolveu ao longo da SC-108.  \n\n \n\nQuadro 9 - Atividade Industrial na comunidade Rio Maior \n\nNome In\u00edcio da \n\natividade \n\nPorte  Atividade \n\nprincipal  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nEliane \u2013 \n\nRevestimento\n\ns Cer\u00e2micos \n\n** EMP Extra\u00e7\u00e3o de \n\noutros \n\nminerais n\u00e3o-\n\nmet\u00e1licos  \n\nSC-108 \n\nGema \n\nCancelier \n\nBocardo \n\n* * Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nmassas \n\naliment\u00edcias  \n\nSC-108 \n\nLuzia Pilon \n\nde Jesus \n\n** MEI Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\noutros \n\nprodutos \n\nt\u00eaxteis n\u00e3o \n\nespecificados \n\nanteriormente  \n\nSC-108 \n\nJo\u00e3o J. Feltrin 01/06/1978 EPP Beneficiamen\n\nto de madeira \n\nEstrada \n\ngeral \n\nRonaldo \n\nMazzuco \n\n06/12/1999 ME Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00f3veis com \n\npredomin\u00e2nci\n\na de madeira \n\nSC-108 \n\nVinhos \n\nMazzuco \n\n16/04/2003 EPP Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nvinhos e \n\nvinagres \n\nSC-108 \n\nMoraes \n\nFeltrin &amp; CIA \n\n10/09/2008 ME Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nesquadrias de \n\nmadeira e de \n\npe\u00e7as de \n\nmadeira  \n\nEstada \n\nGeral \n\nSBM \u2013Sul \n\nBrasileira de \n\nMinera\u00e7\u00e3o \n\n14/03/2012 EPP Extra\u00e7\u00e3o e \n\nbritamento de \n\npedras e \n\nEstrada \n\nGeral \n\n\n\n89 \n\noutros \n\nmateriais \n\nCancelier \n\nTransportes \n\n01/08/2012 ME Transporte \n\nrodovi\u00e1rio de \n\ncarga, exceto \n\nprodutos \n\nperigosos e \n\nmudan\u00e7as \n\nEstrada \n\nGeral \n\nAna Maria \n\nMazzuco \n\nCremer \n\n25/05/2015 MEI  Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos de \n\npadaria e \n\nconfeitaria \n\ncom \n\npredomin\u00e2nci\n\na de produ\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3pria \n\nSC-108 \n\nNarcia \n\nTaciana de \n\nLorenzi \n\n18/01/2017 MEI Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos e \n\npratos prontos \n\nSC- 108 \n\nBeatriz Maria \n\nSpricigo \n\n31/03/2017 ME Ind\u00fastria \n\nmetal\u00fargica  \n\nEstrada \n\nGeral \n\nPilar Qu\u00edmica \n\ndo Brasil \n\n03/08/2017 ME  Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\noutros \n\nprodutos \n\nqu\u00edmicos \n\ninorg\u00e2nicos \n\nn\u00e3o \n\nespecificados \n\nanteriormente \n\nSC-108 \n\nLegenda: EPP: empresa de pequeno porte / ME: microempresa / MEI: \n\nmicroempreendedor individual / *Pessoal f\u00edsica, assim n\u00e3o consta no SINTEGRA \n\n/ ** N\u00e3o dispon\u00edvel no Sintegra \n\nFonte: Sintegra, 2017 e Urussanga, 2017. \n\n \n\n Assim como na atividade comercial, a atividade industrial na \n\ncomunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior \u00e9 bem pequena (quadro 10), por\u00e9m a  \n\nempresa Thermovac tem uma import\u00e2ncia econ\u00f4mica significativa para o \nmunic\u00edpio de Urussanga.  \n\n  \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nQuadro 10 -  Atividade Industrial na Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior \n\nNome In\u00edcio da \n\natividade \n\nPorte  Atividade \n\nprincipal  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3\n\no \n\nThermovac \n\nEmbalagens \n\nPl\u00e1sticas  \n\n01/04/1997 EPP Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nembalagens de \n\nmaterial \n\npl\u00e1stico  \n\nSC- 108 \n\nSorveteria e \n\nCafeteria \n\nVenezia  \n\n07/02/2008 ME Fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nsorvetes e \n\noutros gelados \n\ncomest\u00edveis \n\nSC-108 \n\nLegenda: EPP: empresa de pequeno porte / ME: microempresa  \n\nFonte: Sintegra, 2017 e Urussanga, 2017. \n\n \n\n5.2.4.3 Atividade de Servi\u00e7o \n \n\n Foram identificadas oito empresas da comunidade Linha Rio \n\nMaior que oferecem diferentes servi\u00e7os (quadro11). H\u00e1 um predom\u00ednio \n\nde microempresas, e todas tiveram o in\u00edcio de suas atividades depois da \n\ncria\u00e7\u00e3o da APA do Rio Maior. Assim como as empresas do ramo ind\u00fastria \n\ne comercial, as empresas que oferecem servi\u00e7o tamb\u00e9m est\u00e3o distribu\u00eddas \n\nao longo da Estrada Geral.  \n\n \n\nQuadro 11 - Atividade de servi\u00e7o na comunidade Linha Rio Maior \n\nNome In\u00edcio da \n\natividade \n\nPorte  Atividade \n\nprincipal  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nRafael \n\nNascimento \n\nFretta \n\nMadalena  \n\n** MEI Obras de \n\nalvenaria \n\nEstrada \n\nGeral \n\nJailson Cucke ** MEI Servi\u00e7o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e \n\nrepara\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos \n\nautomotores \n\nSC-108 \n\nMaria Luiza \n\nViera de \n\nPellegrin \n\n01/07/2003 ME Hotel e \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de \n\nconservas  \n\nEstrada \n\ngeral \n\nFelippe Nolla \n\n&amp; CIA \n\n11/05/2009 ME Transporte \n\nrodovi\u00e1rio de \n\nEstrada \n\nGeral \n\n\n\n91 \n\ncarga, exceto \n\nprodutos \n\nperigosos e \n\nmudan\u00e7as \n\nDCD \n\nInd\u00fastria de \n\nUsinagem \n\nEireli \n\n26/08/2014 ME  Servi\u00e7os de \n\nusinagem, \n\ntornearia e \n\nsolda \n\nEstrada \n\nGeral \n\nEder Polla \n\nTur \n\n10/10/2014 EPP Transporte \n\nrodovi\u00e1rio \n\ncoletivo de \n\npassageiros, \n\nsob regime de \n\nfretamento, \n\nmunicipal  \n\nEstrada \n\nGeral \n\nDavi Ceconi \n\nFurlan \n\n21/10/2015 MEI Com\u00e9rcio de \n\nferragens e \n\nferramentas \n\nEstrada \n\nGeral \n\nSaymon \n\nSpricigo \n\n14/03/2016 ME Com\u00e9rcio \n\nvarejista de \n\nmadeira e \n\nartefatos \n\nEstrada \n\nGeral \n\nC&amp;C \n\nUsinagem  \n\n06/06/2017 ME Servi\u00e7os de \n\nusinagem, \n\ntornearia e \n\nsolda \n\nEstrada \n\nGeral \n\nLegenda: EPP: empresa de pequeno porte / ME: microempresa / MEI: \n\nmicroempreendedor individual / ** N\u00e3o dispon\u00edvel no Sintegra \n\nFonte: Sintegra, 2017 e Urussanga, 2017. \n\n \n\n Na comunidade Rio Maior, foram identificadas sete empresas \n\ncom atividades de servi\u00e7o (quadro 12). As atividades principais s\u00e3o de \n\ndiferentes ramos. H\u00e1 um predom\u00ednio de empresas de pequeno porte.  A \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, assim como nas atividades anteriores, \u00e9 maior ao longo da \n\nSC-108.  \n\n \n\nQuadro 12 - Atividade de Servi\u00e7o na Comunidade Rio Maior \n\nNome In\u00edcio da \n\natividade \n\nPorte  Atividade \n\nprincipal  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nClaudio Jos\u00e9 \n\nMendes \n\n* * Carpinteiro Estrada \n\nGeral \n\nGF \n\nParticipa\u00e7\u00f5es \n\n** EPP Holding de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nfinanceiras \n\nSC-108 \n\nPonto de T\u00e1xi \n\n\u2013 Ponto UR  \n\n* * Servi\u00e7o de T\u00e1xi Estrada \n\nGeral \n\nFernanda \n\nFeltrin \n\n** MEI Atividade de \n\nfotografias \n\n\u00e1reas e \n\nsubmarinas  \n\nSC-108 \n\nSC Remo\u00e7\u00f5es \n\ne guarda de \n\nve\u00edculos \n\n** ME Loca\u00e7\u00e3o de \n\noutros meios de \n\ntransporte n\u00e3o \n\nespecificados \n\nanteriormente, \n\nsem condutor  \n\nSC-108 \n\nPerfura\u00e7\u00e3o e \n\nDetona\u00e7\u00e3o de \n\nRochas \n\n01/08/2000 EPP Servi\u00e7o de \n\nperfura\u00e7\u00e3o, \n\ndetona\u00e7\u00e3o de \n\nrocha, com\u00e9rcio \n\ne transporte \n\nrodovi\u00e1rio de \n\nmaterial \n\nexplosivo \n\nSC-108 \n\nTecrefor \n\nCom\u00e9rcio de \n\nPe\u00e7as e \n\nReformas de \n\nCaminh\u00f5es \n\n16/10/2012 EPP Servi\u00e7os de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e \n\nrepara\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica de \n\nve\u00edculos \n\nautomotores \n\nSC-108 \n\nLegenda: EPP: empresa de pequeno porte / ME: microempresa / MEI: \n\nmicroempreendedor individual / *Pessoal f\u00edsica, assim n\u00e3o consta no SINTEGRA \n\n/ ** N\u00e3o dispon\u00edvel no Sintegra \n\nFonte: Sintegra, 2017 e Urussanga, 2017. \n\n \n\n Na comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior, foi identificada apenas \n\numa empresa de servi\u00e7os (quadro 13).  \n\n \n\n\n\n93 \n\nQuadro 13 - Atividade de Servi\u00e7o na Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior \n\nNome In\u00edcio da \n\natividade \n\nPorte  Atividade \n\nprincipal  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nSara Wiggers \n\nBarbi \n\n** MEI Sal\u00e3o de beleza, \n\nmanicure, \n\ncabeleireiro \n\nEstrada \n\nGeral \n\nLegenda MEI: microempreendedor individual / ** N\u00e3o dispon\u00edvel no Sintegra \n\nFonte: Sintegra, 2017 e Urussanga, 2017. \n\n \n\n Dentro do territ\u00f3rio da APA \u00e9 poss\u00edvel identificar 55 empresas \n\ninseridas, sendo 16 empresas com atividade comercial, 22 com atividade \n\nindustrial e 17 empresas de servi\u00e7os (tabela 13). Sendo que 34 empresas \n\niniciaram suas atividades depois da cria\u00e7\u00e3o da APA do Rio Maior, isso se \n\ntorna preocupante j\u00e1 que APA n\u00e3o tem plano de manejo nem zoneamento \n\nambiental. Quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das empresas, \u00e9 poss\u00edvel concluir que \n\ndentro da \u00e1rea da APA existem dois n\u00facleos bem estabelecidos de \n\ncom\u00e9rcio, ind\u00fastria e servi\u00e7os, um ao longo da SC-108 e outro ao longo \n\nda Estrada Geral.  \n \n\nTabela 11- Panorama geral das empresas de com\u00e9rcio, ind\u00fastria e servi\u00e7os \n\ninseridas na APA do Rio Maior \n\nComunidade Com\u00e9rcio Industria  Servi\u00e7o  \n\nLinha Rio Maior 7 8 9 \n\nRio Maior  8 12 7 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior  1 2 1 \n\nTotal 16 22 17 \nFonte: Urussanga, 2017. \n\n \n\n5.2.4 Uso e cobertura da terra \n\n \n\nPara compreender a din\u00e2mica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na APA \n\ndo Rio Maior, foram utilizados os anos 1957, 1978, 1996 e 2011, anos em \n\nque existem imagens temporais da \u00e1rea de interesse que foram usadas na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o conforme tabela 14 e gr\u00e1fico 1. \n\nPercebe-se que houve uma transforma\u00e7\u00e3o no uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nterra. Chama aten\u00e7\u00e3o o aumento de \u00e1rea da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e de \n\nreflorestamento, em detrimento da diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de agricultura, que \n\nperdeu seu espa\u00e7o, em m\u00e9dia, 35% em rela\u00e7\u00e3o ao que ocupava no ano de \n\n1957. A agricultura desenvolvida at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980, segundo relato de \n\nprodutor rural, concentrava-se no cultivo de milho, feij\u00e3o e cana de a\u00e7\u00facar \n\ne ocupava todos os espa\u00e7os das propriedades, mesmo aqueles com alta \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\ndeclividade, contribuindo com a eros\u00e3o dos solos e assoreamento da rede \n\nde drenagem. \n\n \n\nTabela 12 - Classes de uso e cobertura da Terra na APA do Rio Maior no \n\nper\u00edodo de 1957 at\u00e9 2011 \n \u00c1rea em hectares (ha) \n\n 1957 1978 1996 2011 \n\n H\u00e1 % ha % H\u00e1 % H\u00e1 % \n\nVS 1095,02 45,09 1557,55 64,13 931,47 38,35 1240,48 51,08 \n\nAG 1039,87 42,81 616,98 25,4 85,25 3,51 176,45 7,26 \n\nPA 281,77 11,6 240 9,88 1302,02 53,61 824,69 33,96 \n\nRF 11,85 0,48 13,83 0,56 94,4 3,88 171,01 7,04 \n\nED 0,0 0,0 0,0 0,0 2,82 0,11 8,97 0,36 \n\nEA 0,0 0,0 0,0 0,0 12,39 0,51 2,59 0,1 \n\nAU 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 4,15 0,17 \n\nTO 2482 100 2482 100 2482 100 24,82 100 \n\nLegenda: \n\nVS = Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria / AG = Agricultura / PA = Pastagem / RF = Reflorestamento / \n\nED = Extra\u00e7\u00e3o diab\u00e1sio/basalto / EA = Extra\u00e7\u00e3o de argila / AU = \u00c1rea urbanizada / TO = \n\ntotais \n\nFonte: Dados dos anos de 1957, 1978 e 1996 (SILVA, 1998) e 2011 (LabPGT, \n\n2015). \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Classes de uso e cobertura da Terra na APA do Rio Maior no \n\nper\u00edodo de 1957 at\u00e9 2011 \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n \n\n \n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nVegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria\n\nAgricultura\n\nPastagem\n\nReflorestamento\n\nExtra\u00e7\u00e3o diab\u00e1sio/basalto\n\nExtra\u00e7\u00e3o de argila\n\n\u00c1rea urbanizada\n\nPorcetagem de \u00e1rea por classe \n\nC\nla\n\nss\ne\ns \n\ne\n u\n\nso\n e\n\n c\no\n\nb\ne\nrt\n\nu\nra\n\n \n\nd\na\n T\n\ne\nrr\n\na\n\n1957 1978 1996 2011\n\n\n\n95 \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1980, teve in\u00edcio a atividade de fumicultura que \n\nexigia terrenos f\u00e9rteis e relativamente planos. Esta pr\u00e1tica que ocupa \n\nespa\u00e7o agr\u00edcola reduzido com alta produtividade fez com que as \u00e1reas de \n\nmaior declividade e menor fertilidade fossem abandonadas, sofrendo \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural ou reflorestadas para servir como fonte de retirada de \n\nmadeira para queima nos fornos de secagem do fumo  \n\nA classe de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria que no ano de 1957 ocupava 45% \n\nda \u00e1rea, passou a ocupar 64% no ano de 1978.  Atualmente est\u00e1 se \n\nreduzindo aos \u00edndices do ano de 1957 na sua extens\u00e3o espacial. Observa-\n\nse na vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria a presen\u00e7a de esp\u00e9cies invasoras que acontece \n\ndevido \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o natural das cultivares do reflorestamento com \n\npredomin\u00e2ncia dos g\u00eaneros Eucalyptus, Ac\u00e1cia e Pinus. \n\nNa figura 17, pode-se observar, no ano de 2011, que parte da bacia \n\nj\u00e1 est\u00e1 urbanizada, e a tend\u00eancia \u00e9 de que o espa\u00e7o ao longo da rodovia \n\nSC-108 que liga Orleans \u2013 Crici\u00fama no trecho de Urussanga sofra uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o cada vez mais acelerada de estabelecimentos comerciais, \n\ndevido ao fluxo intenso de ve\u00edculos circulando.  \n\nPode-se avaliar, na figura 17, que a ocupa\u00e7\u00e3o da APA do Rio \n\nMaior evoluiu em se tratando de qualidade ambiental, porque at\u00e9 o ano \n\nde 1978 as atividades de fumicultura, juntamente com milho e feij\u00e3o, que \n\nexigem uma carga de insumos na sua produ\u00e7\u00e3o, eram a base da economia \n\ndos produtores rurais. \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 17 - Uso e cobertura da terra na APA do Rio Maior  em 1957, \n\n1978, 1996 e 2011  \n\n\n\n97 \n\n4.2.1 Impactos ambientais \n\n \n\nOs principais impactos ambientais identificados na APA do Rio \n\nMaior na pesquisa de campo foram: descarte incorreto de res\u00edduo s\u00f3lido, \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sonora, polui\u00e7\u00e3o e assoreamento do curso h\u00eddrico, \n\nlago artificial para irriga\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o de alguns contribuintes do \n\nrio Maior e usos inadequados na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) \n\ndos cursos h\u00eddricos e das nascentes. Vale ressaltar a import\u00e2ncia de um \n\nestudo mais detalhado dos impactos ambientais na APA, uma vez que \n\nesse estudo pode vir a servir de base para a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o.  \n\n Os impactos identificados corroboram com os apontados nos \n\ntrabalhos elaborados por Nascimento e Burtsztyn (2012), Comit\u00ea da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga (2015) e Ladwig et al. (2017).  \n\n No trabalho conduzido por Nascimento e Burtzstyn (2012), os \n\nimpactos est\u00e3o relacionados \u00e0s atividades de minera\u00e7\u00e3o que acontecem \n\nna APA. Segundo Ladwig et al, (2017) os impactos est\u00e3o relacionados \u00e0 \n\nquest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada das margens do rio e das nascentes.  \n\n Em campo, foi poss\u00edvel identificar alguns dos impactos j\u00e1 citados \n\nem outros trabalhos, e tamb\u00e9m identificar novos impactos ambientais \n\n(figura 18). A situa\u00e7\u00e3o mais preocupante est\u00e1 relacionada aos impactos \n\nprovenientes da atividade de minera\u00e7\u00e3o e da ocupa\u00e7\u00e3o irregular nas APPs.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade minera\u00e7\u00e3o, ACRIMA vem manifestando \n\na sua preocupa\u00e7\u00e3o h\u00e1 cerca de 10 anos, enviando cartas e solicita\u00e7\u00f5es a \n\nFATMA (Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Tecnologia e Meio Ambiente), \n\nmovendo uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, promovendo e organizando reuni\u00f5es e \n\narticula\u00e7\u00f5es com a sociedade local. Por\u00e9m, a mesma vem sofrendo com o \n\ndesgaste e troca de diretoria, n\u00e3o pautando mais com tanta regularidade a \n\nquest\u00e3o dos impactos provenientes da minera\u00e7\u00e3o.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos impactos identificados nas APPs, Sutil et al, \n\n(2017) desenvolveram no \u00e2mbito do Laborat\u00f3rio de Planejamento e \n\nGest\u00e3o Territorial (LabPGT), um trabalho visando determinar \u00e1reas \n\npriorit\u00e1rias para restaura\u00e7\u00e3o da mata ciliar na APA do Rio Maior. Os \n\nresultados finais obtidos pelo trabalho demonstram uma preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade ambiental da APA, uma vez que cerca de 300 ha tem \n\nalta prioridade de recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar (36,7 %) (figura 19). \n\nCruzando o mapa de uso e cobertura da terra e das \u00e1reas priorit\u00e1rias, \n\nidentificou-se que as \u00e1reas priorit\u00e1rias para recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\npredominantes na classe pastagem seguido da classe agricultura (SUTIL \n\net al., 2017).  \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 18 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos impactos identificados na pesquisa de \n\ncampo \n\n\n\n99 \n\nFigura 19 - Mapa de \u00e1reas priorit\u00e1rias para restaura\u00e7\u00e3o da mata ciliar \n\nFonte: Sutil et al. (2017). \n\n \n\n5.2 CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS IDENTIFICADOS NO \n\nTERRIT\u00d3RIO DA APA DO RIO MAIOR  \n\n \n\n5.2.1 Relato dos l\u00edderes sobre as comunidades \n\n \n\n As entrevistas foram realizadas com os l\u00edderes das comunidades \n\nLinha Rio Maior, Rio Maior e S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior, para melhor \n\nvisualizar os relatos que v\u00eam a seguir, optou-se por grifar o nome das \n\ncomunidades. O roteiro de entrevista utilizado est\u00e1 no anexo B, sendo \n\nestruturando em cinco blocos distintos: aspectos gerais, propriedade e \n\nuso, hidrografia, socioambiental e \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental.   \n\n \n5.2.1.1 Aspectos Gerais  \n\n  \n\nSegundo a interlocutora da comunidade Linha Rio Maior, em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos aspectos gerais da comunidade, h\u00e1 predom\u00ednio de moradores \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nadultos, com ensino fundamental ou m\u00e9dio completo. As profiss\u00f5es que \n\nse destacam s\u00e3o \u201cdo lar\u201d e trabalhadores da ind\u00fastria, ressaltando que \n\nrestaram apenas tr\u00eas fam\u00edlias que trabalham com a agricultura, \n\ncorroborando com os dados disponibilizados pela Epagri. Nesse sentido, \n\na principal renda dos moradores da comunidade \u00e9 o emprego na ind\u00fastria. \n\nNa comunidade Rio Maior, foi relatado pela interlocutora que os \n\nmoradores s\u00e3o, na maioria, pessoas mais velhas, com o segundo grau \n\ncompleto. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s profiss\u00f5es, n\u00e3o soube dizer exatamente quais \n\ns\u00e3o, mas afirmou que: \u201co pessoal saiu na grande maioria, antigamente \n\nera rural, n\u00e9, ent\u00e3o tem v\u00e1rias atividades\u201d (ICRM \u2013 II). \n No que diz respeito \u00e0s principais fontes de renda da comunidade, \n\na l\u00edder afirmou que existem algumas empresas familiares: \u201ctem ind\u00fastria \n\nde m\u00f3veis, tem vinicultura, a ind\u00fastria do vinho, n\u00e9, tem um cara que \nprocessa carne de su\u00ednos, fabrica de salame, torresmos coisa assim\u201d \n\n(ICRM \u2013 II). Ressalta que a comunidade vem sofrendo com o \u00eaxodo rural:  \n \n\n\u201cV\u00e1rios filhos de moradores que foram trabalhar \n\nna Alemanha em sorveterias e por isso h\u00e1 um \n\n\u00eaxodo rural para outra atividade, ningu\u00e9m \n\nsobrevive da agricultura, principalmente de \n\npequenas \u00e1reas exploradas na agricultura que tem \n\na\u00ed, tamb\u00e9m por causa da geografia\u201d (ICRM \u2013 II). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao fluxo emigrat\u00f3rio, citado pela l\u00edder da comunidade \n\nRio Maior, Nascimento e Burstyn (2012) ressaltam que esse fluxo iniciou \n\nnos anos 2000 quando muitos jovens foram trabalhar na Alemanha, j\u00e1 que \n\nmuitos moradores possuem cidadania \u00edtalo-brasileira.  \n\nA dificuldade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, em fun\u00e7\u00e3o do relevo da \n\nregi\u00e3o onde est\u00e1 localizada a comunidade citada pela l\u00edder, ratifica o \n\nresultado encontrado na caracteriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, uma vez que \n\naproximadamente 26% da \u00e1rea tem um relevo forte-ondulado ou \n\nmontanhoso, o que dificulta a agricultura nessa regi\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos aspectos gerais da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio \n\nMaior, segundo o interlocutor: \u201ctem pessoas de todas as idades\u201d \n(ICSRM). A maioria dos moradores tem apenas o ensino fundamental \n\ncompleto e s\u00e3o aposentados da atividade de minera\u00e7\u00e3o. As principais \n\nfontes de renda da comunidade s\u00e3o o emprego na ind\u00fastria e a agricultura.  \n\n Levando em considera\u00e7\u00e3o os relatos dos l\u00edderes sobre os aspectos \n\ngerais, nas tr\u00eas comunidades pode-se afirmar que os moradores inseridos \n\nna APA do Rio Maior s\u00e3o, na maioria, pessoas mais velhas, com o ensino \n\nfundamental ou m\u00e9dio, sendo que a principal fonte de renda \u00e9 o emprego \n\n\n\n101 \n\nna ind\u00fastria. O envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito ligado ao \u00eaxodo \n\nrural que vem atingindo a regi\u00e3o desde a d\u00e9cada de 90 com o fim da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de fumo.  \n\n \n\n5.2.1.2 Propriedade e Uso \n \n\nQuanto \u00e0 posse da terra, nas tr\u00eas comunidades, os l\u00edderes relatam \n\nque a maioria dos habitantes s\u00e3o propriet\u00e1rios dos terrenos onde vivem, \n\npor\u00e9m ressaltam as dificuldades em comprar um terreno na comunidade, \n\ncomo pode ser observado na fala do l\u00edder da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do \n\nRio Maior: \n\n \n\u201c\u00c9 dif\u00edcil conseguir comprar terra, a maioria \u00e9 \n\ndesdo velhos, n\u00e9. A \u00fanica pessoa que veio de fora, \n\nque j\u00e1 faz 21 anos \u00e9 eu que vim de Orleans, e \n\ncomprei a propriedade aqui. Mas j\u00e1 t\u00e1 os filho \n\nficando tudo no meu lugar\u201d (ICSRM).  \n\n \n\nNa comunidade Linha Rio Maior, a interlocutora descreve a \n\nrela\u00e7\u00e3o que os moradores t\u00eam com as suas propriedades: \u201c...mas assim \n\ntoda a casa aqui tem um quintalzinho ou algu\u00e9m tem pecu\u00e1ria, cuida de \nanimais ou uma planta\u00e7\u00e3ozinha\u201d (ICLRM). \u00c9 interessante ressaltar que \n\nnesta fala fica clara a liga\u00e7\u00e3o que os moradores t\u00eam com o lugar onde \n\nhabitam, transcendo assim os aspectos f\u00edsico e material, demonstrando \n\numa complexidade na rela\u00e7\u00e3o dos seres humanos com a natureza.  \n\nOs poucos produtos ainda produzidos na comunidade s\u00e3o \n\nvendidos em Urussanga ou nos munic\u00edpios vizinhos, em mercados e \n\nquiosques localizados ao longo da rodovia. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos produtos produzidos na comunidade Rio Maior, \n\na l\u00edder afirma que: \u201calguns plantam uva e conhe\u00e7o um que planta verdura \n\nque abandonou o plantio de fumo que era altamente t\u00f3xica\u201d (ICRM \u2013 II). \n\u00c9 poss\u00edvel perceber uma preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de fumo \n\nque, durante anos, foi a principal fonte de renda da comunidade, por\u00e9m \n\nteve um decl\u00ednio em fun\u00e7\u00e3o de ser altamente t\u00f3xica e pouco rent\u00e1vel \n\nfinanceiramente.  \n\n Os produtos produzidos na comunidade s\u00e3o comercializados nos \n\nquiosques: \u201ctem coisas que s\u00e3o comercializadas na pr\u00f3pria comunidade \n\ne tem v\u00e1rias que n\u00e3o produzem muita coisa, mas o pouco que produzem \n\ncolocam nos quiosques para vender\u201d (ICRM \u2013 II).  Quando a l\u00edder afirma \nque a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena \u00e9 poss\u00edvel relacionar esse relato com o \u00eaxodo \n\nrural e o trabalho na ind\u00fastria.  \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0s atividades nas propriedades da \n\ncomunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior, predomina a pecu\u00e1ria: \u201cah, aqui \u00e9 \nassim \u00f3, um pouco \u00e9 pecu\u00e1ria, um pouco vaca de leite, tem a gorda de \n\nboi, tem um pouco tamb\u00e9m. Lavoura de fumo tinha bastante, hoje quase \n\nn\u00e3o tem mais\u201d (ICSRM). A agricultura perdeu espa\u00e7o na comunidade nos \n\u00faltimos anos: \u201cA agricultura ficou t\u00e3o t\u00e3o pra baixo que n\u00e3o tem outro \n\njeito\u201d (ICSRM). \n\nO milho produzido \u00e9 comercializado pela cooperativa: \u201cas \nlavoura de milho o pouco que se coisa, se vende, tem a cooperativa\u201d \n\n(ICSRM). Questionado sobre escoamento da produ\u00e7\u00e3o de leite na \n\ncomunidade, o interlocutor esclarece que o produto \u00e9 negociado com uma \n\nempresa que faz o recolhimento semanal.  \n\nNo territ\u00f3rio da APA do Rio Maior, os moradores s\u00e3o, na grande \n\nmaioria, donos das propriedades onde vivem. Em rela\u00e7\u00e3o aos produtos \n\norigin\u00e1rios das comunidades, os mesmos s\u00e3o revendidos nos quiosques \n\nlocalizados \u00e0s margens da rodovia SC-108, em Urussanga ou nos \n\nmunic\u00edpios vizinhos.  \n\n \n\n5.2.1.3 Hidrografia \n\n \n\nDurante as entrevistas, um dos objetivos era identificar se as \n\ncomunidades conheciam cursos d\u2019\u00e1gua por denomina\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias. No \n\nque tange \u00e0 quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos presentes na comunidade \n\nLinha Rio Maior, segundo a interlocutora, al\u00e9m do rio Maior, existe uma \n\ns\u00e9rie de nascentes e afluentes na regi\u00e3o. Inclusive, algumas nascentes s\u00e3o \n\nutilizadas para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o consumo humano. \u201c...aqui a gente \ntem nascente, a gente bebe \u00e1gua da nascente\u201d (ICLRM). Al\u00e9m das \n\nnascentes, os residentes tamb\u00e9m t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel por meio do \n\nServi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto de Urussanga (SAMAE). \n\nO fato de na comunidade ainda haver \u00e1gua pot\u00e1vel para o \n\nconsumo justifica a preocupa\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o deste recurso, uma \n\nvez que a APA do Rio Maior tem como alvo de conserva\u00e7\u00e3o os recursos \n\nh\u00eddricos.  \n\nNovamente, a preocupa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos pode ser observada mediante a fala da interlocutora da \n\ncomunidade Rio Maior: \u201cmas o bom mesmo \u00e9 que tem v\u00e1rias nascentes \npreservadas. Eu acho que a maior riqueza da nossa comunidade \u00e9 ter \n\n\u00e1gua preservada\u201d (ICRM \u2013 II). \n\n Al\u00e9m da \u00e1gua preservada ser considerada uma riqueza, a \n\ninterlocutora ainda destaca outras riquezas:   \n\n \n\n\n\n103 \n\n\u201cTer a cultura ainda preservada apesar de aos \n\npoucos irem se perdendo porque as pessoas mais \n\nvelhas est\u00e3o falecendo, as que falavam o dialeto \n\nisso se torna um grande atrativo tur\u00edstico, ela tem \n\num grande patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, j\u00e1 tem aqueles \ncinco tombados e ainda tem v\u00e1rias casa que tem \n\narquitetura italiana preservadas.\u201d (ICRM \u2013 II). \n\n \n\n Fala da interlocutora traz a quest\u00e3o dos bens culturais que s\u00e3o \n\numa riqueza imaterial que, embora n\u00e3o seja o foco deste trabalho, \u00e9 um \n\ntema de imprescind\u00edvel relev\u00e2ncia para trabalhos posteriores  \n\n Os moradores da comunidade Rio Maior t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua \n\npot\u00e1vel por meio do Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto de \n\nUrussanga (SAMAE), mas existem muitos que fazem capta\u00e7\u00e3o direta da \n\nnascente: \u201cainda tem muitos que pegam direto da nascente e era at\u00e9 uma \npesquisa que deveria ser feito, quem ainda pega e quando parou de pegar \n\nque vai aparecer quando faltou \u00e1gua no rio Maior\u201d (ICRM \u2013 II).  \n\n O interlocutor da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior relata que \n\nexiste uma vasta hidrografia na regi\u00e3o: \n\n \n\u201cTem nascente. Tem esse rio que desce aqui, o rio \n\nMaior. \u00c9 o rio que passa. Na minha propriedade \n\ntamb\u00e9m tem bastante nascente e sa\u00ed ali embaixo no \n\nasfalto ali. Esse neg\u00f3cio de \u00e1gua, aqui tem \n\nbastante \u00e1gua\u201d (ICSRM). \n \n\n Muitos moradores ainda captam \u00e1gua direto das nascentes para \n\nconsumo: \u201cainda tem muitas pessoas com \u00e1gua de nascente, de \ncapoeir\u00e3o, \u00e1gua do mato. \u00c9 \u00e1gua pura n\u00e9\u201d (ICSRM). Os moradores \n\ntamb\u00e9m t\u00eam dispon\u00edvel o abastecimento fornecido pelo Servi\u00e7o \n\nAut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto de Urussanga (SAMAE). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es ligadas a hidrogr\u00e1fica a APA do Rio \n\nMaior conforme relato dos l\u00edderes \u00e9 poss\u00edvel constatar que dentro da APA \n\nmuito moradores fazem capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua direto da nascente para \n\nconsumo pr\u00f3prio. Sendo assim, seria de extrema valia realizar um \n\nlevantamento dos moradores que fazem esse tipo de capta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2.1.4 Socioambiental  \n\n \nNo que diz respeito aos problemas vivenciados na comunidade \n\nna Linha Rio Maior na vis\u00e3o da l\u00edder comunit\u00e1ria, falta uni\u00e3o entre os \n\nmoradores: \u201cfalta mais uni\u00e3o, mais interesse, mais compromisso das \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\npessoas\u201d (ICLRM). Al\u00e9m disso, aponta aspectos referente \u00e0 \n\ninfraestrutura, como por exemplo, as vias de acesso \u00e0 comunidade, o que \n\nabrange sinaliza\u00e7\u00e3o e falta de pavimenta\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o da via.   \n\n A associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria est\u00e1 inativa, tornando vis\u00edvel a falta de \n\nuni\u00e3o citada pela l\u00edder comunit\u00e1ria. Por\u00e9m, existem outros grupos \n\norganizados: \n\n \n \u201c...tem clube de m\u00e3es, as lideran\u00e7as da igreja e \nt\u00ednhamos a CAEP e agora temos que renovar por \n\nenquanto est\u00e1 s\u00f3 eu e o meu marido, ai precisamos \n\nrenovar colocar mais pessoas, a gente est\u00e1 \n\nformando um grupo agora para a reforma do \n\nsal\u00e3o, tem times de bochas aqui.\u201d (ICLRM). \n\n \n\n Uma das atividades organizada pelos grupos da igreja \u00e9 a Festa \nde Nossa Senhora dos Campos, que mobiliza e integra a comunidade, \n\nfazendo com que os moradores de outras comunidades participem:  \n\n \n\n\u201cEm julho, agora a gente vai fazer 100 anos no \npr\u00f3ximo ano, Nossa Senhora dos Campos da\u00ed a \n\ngente faz translada\u00e7\u00e3o com tratores vai ser a \n\nquarta translada\u00e7\u00e3o ano que vem, da\u00ed o padre \n\naben\u00e7oa os tratores, os agricultores \u00e9 bem \n\ninteresse porque a nossa padroeira \u00e9 a padroeira \n\ndos agricultores, mas aqui quase n\u00e3o tem mais \n\nagricultores ent\u00e3o vem pessoas de todas as \n\ncomunidade vizinhas e vem bastante jovens que \n\nvem com os tratores\u201d (ICLRM). \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao atendimento \u00e0 sa\u00fade, em um dos t\u00f3picos \n\nabordados na entrevista, a l\u00edder afirma n\u00e3o haver mais unidade de \n\natendimento \u00e0 sa\u00fade na comunidade, em fun\u00e7\u00e3o da demanda ser muito \n\nbaixa.  Em fun\u00e7\u00e3o disso, os moradores precisam se deslocar at\u00e9 o bairro \n\nNova It\u00e1lia: \u201c...n\u00e3o h\u00e1 unidade de atendimento aqui, tem que se deslocar \n\nat\u00e9 o bairro Nova It\u00e1lia, antigamente eles atendiam onde \u00e9 a creche, \n\nquando a escola estava desativada\u201d (ICLRM).  \nAtualmente, n\u00e3o h\u00e1 escola na comunidade, apenas uma creche. \n\nOs adolescentes se deslocam at\u00e9 o centro da cidade ou at\u00e9 o bairro Nova \n\nIt\u00e1lia. Antigamente, havia uma escola na comunidade com classe \nmultiseriada: \u201c...antigamente aqui era escola isolada, tipo escola rural, \n\na\u00ed a gente fez da primeira \u00e0 quarta s\u00e9rie em uma \u00fanica sala porque a \n\ngente tinha 3 alunos da primeira e 6 alunos da segunda...\u201d (ICLRM). \n\n\n\n105 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coleta de lixo na comunidade, a l\u00edder afirmar \n\nexistir coleta regular, por\u00e9m sem coletiva seletiva: \u201co caminh\u00e3o passa \naqui s\u00f3 que nem todo mundo coloca para o caminh\u00e3o o lixo, eu acho que \n\nn\u00e3o \u00e9 seletiva porque o pessoal coloca tudo junto\u201d (ICLRM). Essa fala, \n\nal\u00e9m de demonstrar equ\u00edvocos quanto a compreens\u00e3o sobre a destina\u00e7\u00e3o \n\ncorreta dos res\u00edduos s\u00f3lidos, evidencia uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com \n\nrela\u00e7\u00e3o a esta problem\u00e1tica.  \n\n N\u00e3o existe nenhuma linha de transporte p\u00fablico que atenda a \n\ncomunidade, o que n\u00e3o representa um problema, j\u00e1 que os moradores se \n\ndeslocam por meio de ve\u00edculos pr\u00f3prios ou sistema de carona: \n\n \n\u201cAntigamente tinha uma linha da S\u00e3o Jos\u00e9 que \n\npassa naquela outra estrada que vai para \n\nAzambuja. Tem muita gente aqui que vai a p\u00e9 \n\nporque n\u00e3o considera longe e j\u00e1 est\u00e1 acostumado \n\na maioria tem carro ou ganha carona\u201d (ICLRM). \n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao lazer, a interlocutora afirma que os moradores se \n\ndeslocam a centros pr\u00f3ximos quando buscam programa\u00e7\u00f5es diferentes \n\ndas oferecidas na comunidade ou quando praticam esportes:  \n\n \n\u201cGente sai a maioria sai daqui e vai para o centro \n\npara comer ou vai para Orleans ou Crici\u00fama, aqui \n\nno bairro tem um restaurante e um museu, mas \n\nquem \u00e9 daqui nem vai. Tem os dois times de bocha \n\nos dois vinham aqui, mas ai brigaram e ai fizeram \n\noutro time em outro local, n\u00e3o tem mais time de \n\nfutebol. E tem a meninada que utiliza o p\u00e1tio da \n\nigreja para brincar de bicicleta, correr e jogar \n\nbola\u201d (ICLRM). \n\n \n\n  Em rela\u00e7\u00e3o aos principais problemas vivenciados na comunidade \n\nRio Maior, a l\u00edder relata: \u201ceu acho que a amea\u00e7a as \u00e1reas preservadas \npela minera\u00e7\u00e3o, outra \u00e9 a falta de um planejamento do uso do solo na \n\n\u00e1rea n\u00e9\u201d (ICRM-II). \n Em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento do uso da terra, isso teria que ter \n\nsido feito ap\u00f3s implementa\u00e7\u00e3o da APA, uma vez que \u00e9 necess\u00e1rio \n\nestabelecer um zoneamento nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n Historicamente, a Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria do Rio Maior \n\n(ACRIMA) teve um papel importante na representatividade dos \n\nmoradores, contudo, segundo o relato: \u201ca associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\ncontinua s\u00f3 que a lideran\u00e7a t\u00e1 fraca e quando n\u00e3o existe uma lideran\u00e7a \n\nforte por isso si s\u00f3 o trabalho n\u00e3o acontece...\u201d (ICRM-II). \n H\u00e1 uma unidade de sa\u00fade b\u00e1sica na comunidade que \n\ndisponibiliza uma agente comunit\u00e1ria para realiza\u00e7\u00e3o de visitas peri\u00f3dicas \n\nnas resid\u00eancias. N\u00e3o h\u00e1 uma escola na comunidade, apenas uma creche e \n\nos estudantes se deslocam at\u00e9 o bairro Nova It\u00e1lia ou at\u00e9 o centro de \n\nUrussanga, o transporte escolar \u00e9 gratuito.  \n\n A coleta do lixo dom\u00e9stico \u00e9 realizada semanalmente na \n\ncomunidade e quanto ao lixo recicl\u00e1vel: \u201ccada 15 dias ou 30 dias eles \n\npassam, n\u00e3o tem um calend\u00e1rio com divulga\u00e7\u00e3o, muita gente nem sabe \nque tem\u201d (ICRM-II). As embalagens de agrot\u00f3xicos s\u00e3o recolhidas \n\nperiodicamente em um ponto especifico. \n\n Ao contr\u00e1rio da comunidade Linha Rio Maior, que n\u00e3o \n\nconsidera a inexist\u00eancia de transporte coletivo um problema, na \n\ncomunidade Rio Maior, que disp\u00f5em de uma linha de \u00f4nibus, \n\ninsufici\u00eancia de itiner\u00e1rios e hor\u00e1rios s\u00e3o apontados como um problema: \n\n\u201c...tem pessoas que reclamam do hor\u00e1rio. \u201d (ICRM-II). Em raz\u00e3o disso, \n\no principal meio de locomo\u00e7\u00e3o dos residentes da comunidade \u00e9 o \n\nautom\u00f3vel.  \n\n Como atividades de lazer, os homens costumam jogar futebol e \n\nbocha e as mulheres participam do clube de m\u00e3es e da terceira idade. A \n\ncomunidade cat\u00f3lica tamb\u00e9m organiza duas festas por ano (procurar).  \n\nSegundo o interlocutor da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior, \n\num dos principais problemas vivenciados na comunidade \u00e9 o acesso \u00e0s \n\npropriedades: \u201co colono \u00e9 aquela pessoa que assim, n\u00e3o quer saber da \n\nEstrada Geral onde passa todo mundo, ele quer saber do trechinho dele, \num quilometro, dois ou tr\u00eas\u201d (ICSRM). \n\n No que diz respeito aos grupos organizados na comunidade: \u201cAli \nna igreja tem tudo. Tem o grupo de m\u00e3es, tem o apostolado, tem a \n\nassocia\u00e7\u00e3o do Rio maior, a ACRIMA que \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade Rio maior e S\u00e3o Jo\u00e3o, \u00e9 tudo junto ali\u201d (ICSRM). \n A unidade de sa\u00fade b\u00e1sica utilizada pelos moradores da \n\ncomunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior \u00e9 a unidade que fica na comunidade \n\nRio Maior. N\u00e3o h\u00e1 escola, assim como nas demais comunidades, os \n\nestudantes precisam se descolar at\u00e9 o centro da cidade ou at\u00e9 o bairro \n\nNova It\u00e1lia.  \n\n A coleta do lixo dom\u00e9stico \u00e9 realizada apenas na SC-108: \u201ctem \n\ncoleta ali na beira do asfalto, aqui para dentro n\u00e3o tem\u201d (ICSRM). As \n\nembalagens de agrot\u00f3xicos s\u00e3o recolhidas uma vez por ano na \n\ncomunidade Rio Maior: \u201ctem uma empresa que vem pega ali no Rio \n\n\n\n107 \n\nMaior, ela \u00e9 marcada uma vez por ano, todo ano em dezembro a gente \n\ntem que prestar conta, tira at\u00e9 a nota e tudo\u201d (ICSRM). \n O transporte p\u00fablico \u00e9 realizado apenas \u00e0s margens da rodovia \n\nSC-108, por\u00e9m a maioria dos moradores se deslocam por meio de ve\u00edculo \n\npr\u00f3prio. No que diz respeito ao lazer, segundo o relato do interlocutor, os \n\nhomens costumam jogar bocha e as fam\u00edlias gostam de ir \u00e0 praia.  \n\n De forma geral, os problemas vivenciados nas comunidades \n\nest\u00e3o ligados \u00e0 infraestrutura, como relatam os l\u00edderes das comunidades \n\nLinha Rio Maior e S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior. As associa\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias atualmente n\u00e3o v\u00eam desempenhando um papel t\u00e3o relevante \n\ncomo foi no passado. Outros grupos organizados t\u00eam surgido nas \n\ncomunidades, muitos deles ligados \u00e0 igreja cat\u00f3lica. No espa\u00e7o da APA \n\nn\u00e3o h\u00e1 nenhuma escola, apenas uma creche, as crian\u00e7as e adolescentes \n\nprecisam se descolar para frequentar a escola, utilizam transporte escolar \n\ncomo previsto na Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB). \n\nA \u00fanica unidade b\u00e1sica de sa\u00fade fica na comunidade Rio Maior.  \n\n \n\n5.2.1.5 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental   \n \n\nNa comunidade Linha Rio Maior, a abordagem referente \u00e0 APA \n\niniciou com um questionamento sobre o que a interlocutora entendia por \n\n\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental: \u201cai que pergunta dif\u00edcil, \u00e9 uma \u00e1rea que \n\nrequer mais cuidados que a gente n\u00e3o pode derrubar qualquer coisa\u201d \n(ICLRM). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APA do Rio Maior, a interlocutora afirmou que \n\nj\u00e1 ouviu falar, por\u00e9m n\u00e3o sabe os limites exatos: \u201ceu lembro que na curva \n\nperto da antiga Ciuca tinha uma placa que era in\u00edcio da APA do Rio \nMaior, mas tem alguns anos que aquela placa n\u00e3o est\u00e1 mais l\u00e1\u201d \n\n(ICLRM). Tamb\u00e9m n\u00e3o soube informar se existia um conjunto de regras \n\na seguir para os que est\u00e3o inseridos na \u00e1rea. \n\nO relato torna evidente o desconhecimento da l\u00edder sobre a APA \n\no que torna ainda mais premente um projeto que possa vir a trabalhar essas \n\nquest\u00f5es com os moradores.  \n\n A interlocutora afirma nunca ter participado de nenhuma reuni\u00e3o \n\nsobre a APA, isso demonstra mais uma vez o descaso do poder p\u00fablico \n\nno intuito de efetivar as medidas previstas para uma APA.  \n\n  Quando questionada sobre os poss\u00edveis benef\u00edcios e preju\u00edzos \n\ncom a implementa\u00e7\u00e3o da APA, afirma n\u00e3o ver nenhum preju\u00edzo. Contudo, \n\nquanto aos benef\u00edcios, afirma: \n\n \n\u201cEu acredito que sim, eu acho que vai ter mais \n\ncuidado as pessoas n\u00e3o v\u00e3o poder como aconteceu \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nali na comunidade vizinha comprar terrenos com \n\noutros interesses, para minera\u00e7\u00e3o e para outra \n\ncoisas\u201d (ICLRM). \n\n \n\n A interlocutora aponta como grave problema ambiental na \n\ncomunidade o despejo de esgoto sanit\u00e1rio nos corpos h\u00eddricos: tem alguns \nmoradores que ainda colocam o esgoto direto no rio, \u00e0s vezes \u00e0 noite a \n\n\u00e1gua vem bem suja\u201d (ICLRM). Ressalta ainda a necessidade de mais \norienta\u00e7\u00e3o no intuito de atingir o comprometimento da comunidade com \n\na conserva\u00e7\u00e3o da natureza.  \n\n Na compreens\u00e3o da l\u00edder da comunidade Rio Maior, APA seria: \n\n\u201cuma \u00e1rea tem caracter\u00edsticas especiais, que fazem dela uma \u00e1rea \n\nespecial, a fauna, a flora, os recursos naturais, e que ela merece uma \nprote\u00e7\u00e3o e \u00e9 uma \u00e1rea diferenciada das demais\u201d (ICRM-II). Em rela\u00e7\u00e3o \n\nespecificamente a APA do Rio Maior, a interlocutora participou do \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o:   \n \n\n\u201cEu acompanhei a cria\u00e7\u00e3o da APA do Rio maior, \n\nela foi criada justamente num movimento, numa \n\nconversa com o presidente da associa\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria com a FATMA, quando eles \n\nrecomendaram que fosse criada uma \u00e1rea de \n\nprote\u00e7\u00e3o porque a\u00ed, existiria uma lei que exigiria \n\num plano de prote\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea, um plano de \n\nmanejo, para disciplinar o uso do solo \n\nprincipalmente, para proteger os recursos naturais \n\nque ela tinha, principalmente a \u00e1gua que o \n\nmunic\u00edpio de Urussanga utiliza para o \n\nabastecimento\u201d (ICRM-II).  \n\n \n\n  O esclarecimento relativo as especificidades da APA, \n\nprovavelmente, decorrem da sua participa\u00e7\u00e3o ativa no processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, o que demonstra a necessidade de estimular a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o de momentos de debate e reflex\u00e3o sobre o \n\ntema. A interlocutora ressaltou que ultimamente n\u00e3o tem acontecido \n\nreuni\u00f5es referente \u00e0 APA, mas que no passado isso era algo comum. \n\nNo que diz respeito aos poss\u00edveis benef\u00edcios e preju\u00edzos, afirma \n\nque os preju\u00edzos s\u00e3o relativos e est\u00e3o relacionados com os interesses de \n\ncada um: \u201cexistem aquele quer minerar e para ele teve preju\u00edzo\u201d (ICRM-\nII). Quanto aos benef\u00edcios: \n\n \n\n\n\n109 \n\n\u201cMesmo mal administrada pelo fato de ter uma \n\nAPA e pelo movimento feito, eu n\u00e3o vejo mais a \n\nusina de asfalto com aquela fumaceira e a\u00ed o que \n\nn\u00f3s ganhamos trabalhando em prol da APA \u00e9 a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da nossa \u00e1gua que \u00e9 a nossa maior \n\nriqueza. Acho que tem que fazer um trabalho \n\nporque daqui um pouco come\u00e7a a entrar empresas \n\npesada, porque tem que ter vis\u00e3o\u201d (ICRM-II).  \n\n \n\nDe acordo com a l\u00edder, a comunidade tem colaborado com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza: \u201c a medida que ela adere ao programa de lixo \nrecicl\u00e1vel, passa a evitar queimadas\u2019 (ICRM-II). No entanto, ainda falta \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o, principalmente no que se refere \u00e0 sa\u00fade: \u201cmas n\u00e3o existe \n\nmuita consci\u00eancia n\u00e3o. H\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xico, mas muito \npequena ainda\u201d (ICRM-II). \n\n O interlocutor da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior, quando \n\nquestionado sobre o que ele entendia por \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental, \n\naponta: \u201cproteger ela, onde tem campoeir\u00e3o deixar ele quietinho, n\u00e3o \n\nmexer. N\u00f3s temo l\u00e1 em cima o neg\u00f3cio de veneno, a gente tem o arm\u00e1rio \ntudo fechadinho, certinho\u201d (ICSRM). E especificamente no que tange \u00e0 \n\nAPA do Rio Maior: \u201cJ\u00e1 ouvi falar. Eu fui numas reuni\u00f5es, da APA\u201d \n(ICSRM). \n\n Quando indagado \u00e0 respeito dos benef\u00edcios e preju\u00edzos da APA \n\nressalta: \n\n \n\u201cTem um rapaz aqui que quis fazer uma oficina, ali \n\nna frente do bar. Disseram que ele n\u00e3o podia, por \n\ncausa disso a\u00ed, que \u00e9 proibido colocar uma \n\nempresa. Se esse galp\u00e3o ou colocar uma empresa, \n\n\u00e9 proibido, n\u00e3o traz benef\u00edcio nenhum. Porque \n\naqui, uma vez, era pra montar um frigor\u00edfico de \n\npeixe l\u00e1 em cima, um baita frigor\u00edfico, quando tava \n\ntudo certinho, j\u00e1 tava acertando pra vender pra ele \n\nali, ele foi l\u00e1 \u201cn\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o. li n\u00e3o pode, \u00e9 ilegal. \n\n\u00c9 por causa disso a\u00ed, dessa bacia, \u00e9 por causa disso \n\na\u00ed. Se o problema \u00e9 isso, \u00e9 preju\u00edzo\u201d (ICSRM). \n\n \n\n O relato do l\u00edder demonstra o quanto essas posturas, em rela\u00e7\u00e3o \n\naos preju\u00edzos e benef\u00edcios, s\u00e3o relativas e est\u00e3o fortemente relacionadas \n\naos interesses econ\u00f4micos. \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\nNo que se refere aos problemas ambientais na comunidade, o \n\nl\u00edder afirmou n\u00e3o existir nenhum problema nesse sentindo. E afirmou que \n\na comunidade colabora:  \n\n \n\u201cAqui como \u00e9 comunidade pequena, nisso a\u00ed eles \n\nt\u00eam bastante cuidado. Pode ter certeza. O pessoal \n\naqui, nesse ponto \u00e9 bem cuidadosa. Cada um tem a \n\nsua fossa, as lixeira, que a prefeitura passa e leva\u201d \n\n(ICSRM). \n\n  \n\nNo que concerne ao conhecimento dos l\u00edderes sobre o que \u00e9 uma \n\nAPA, fica clara a necessidade de maiores esclarecimentos sobre a APA \n\ndo Rio Maior, ainda que todos tivessem no\u00e7\u00e3o da sua exist\u00eancia. Pois, \n\nquando questionados a respeito dos ben\u00e9ficos e dos preju\u00edzos que \n\npoderiam surgir em fun\u00e7\u00e3o da APA, as respostas se mostram bastante \n\nrelativas e ligadas \u00e0s quest\u00f5es econ\u00f4micas. Os problemas ambientais \n\ncitados pelos l\u00edderes foram semelhantes aos verificados em campo.  \n\n \n\n5.2.2 Oficinas do DRP  \n\n  \n\nAs oficinas foram realizadas nas tr\u00eas comunidades em dias \n\ndistintos, os respons\u00e1veis pela organiza\u00e7\u00e3o foram os l\u00edderes comunit\u00e1rios. \n\nA primeira t\u00e9cnica utilizada era a linha do tempo, depois o mapa dos \n\nrecursos da comunidade e finalizava-se com a matriz FOFA.  \n\n \n\n5.2.2.1 Comunidade Linha Rio Maior  \n  \n\n Na comunidade Linha Rio Maior, os moradores se reuniram no \n\nsal\u00e3o comunit\u00e1rio. Depois da apresenta\u00e7\u00e3o da proposta da oficina os \n\nmesmos iniciaram o processo de elabora\u00e7\u00e3o da linha do tempo da \n\ncomunidade. Optaram por dividir o tempo em d\u00e9cadas (quadro 14). \n\n \n\nQuadro 14- Linha do tempo - Comunidade Linha Rio Maior \n\nAno/d\u00e9cada Realiza\u00e7\u00e3o \n\n1878 Funda\u00e7\u00e3o da comunidade \n\n1918 Primeira festa religiosa  \n\nD\u00e9cada de 60 Constru\u00e7\u00e3o da escola, constru\u00e7\u00e3o da segunda igreja, \n\nmoradores vivem da agricultura: milho, feij\u00e3o, \nmandioca, cana-de-a\u00e7\u00facar, moinhos e pecu\u00e1ria.  \n\nD\u00e9cada de 70 Chegada energia el\u00e9trica, grande enchente, in\u00edcio do \n\n\u00eaxodo rural.  \n\n\n\n111 \n\nD\u00e9cada de 80 Constru\u00e7\u00e3o do sal\u00e3o comunit\u00e1rio, mudan\u00e7a na estrada \n\ngeral, constru\u00e7\u00e3o da antiga SC-446 (atual SC-108), \n\nconstru\u00e7\u00e3o da terceira igreja.  \n\nD\u00e9cada de 90 Emigra\u00e7\u00e3o para Alemanha, instala\u00e7\u00e3o da APA, \n\ninstala\u00e7\u00f5es hidrossanit\u00e1rias. \n\nAtualmente  Instala\u00e7\u00e3o de empresas e manifesta\u00e7\u00f5es contra a APA \nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n \n\n Destaca-se, no processo de constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo, o relato \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es que ocorreram em 2008 contra APA, em \n\nraz\u00e3o, segundo os moradores, das limita\u00e7\u00f5es impostas pelo poder p\u00fablico \n\n\u00e0 instala\u00e7\u00e3o de empresas. Quando uma UC \u00e9 implementada sem a devida \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular, os moradores n\u00e3o conseguem entender os motivos \n\nda sua cria\u00e7\u00e3o e acabam se posicionando de forma contr\u00e1rio, isso tamb\u00e9m \n\npode ocorrer por press\u00f5es relativas aos interesses econ\u00f4micos.  \n\n Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o da linha do tempo, os moradores receberam \n\num mapa com o limite da APA do Rio Maior, a hidrografia e a rodovia \n\nSC-108 e, em cima desse mapa, localizaram os principais recursos da \n\ncomunidade. Com o intuito de estabelecer os limites da comunidade foi \n\nsugerido que os moradores tra\u00e7assem no mapa o limite da sua \n\ncomunidade. Por meio desse material, foi gerado o mapa de recursos da \n\ncomunidade (figura 20).  \n\n Para facilitar o processo de interpreta\u00e7\u00e3o do mapa, foram \n\ndivididos os recursos em: atividades agr\u00edcolas, atividade industrial, \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, com\u00e9rcios, igreja e lazer. Ap\u00f3s espacializar os dados, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar que ao contr\u00e1rio do que acontece na comunidade Rio \n\nMaior, onde as atividades est\u00e3o distribu\u00eddas ao longo da SC-108, as \n\nprincipais atividades da comunidade n\u00e3o ocorrem ao longo da rodovia, \n\nmas sim ao longo da antiga Estrada Geral, j\u00e1 que durante muitos anos essa \n\nfoi a principal via de acesso entre Orleans e Crici\u00fama.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos recursos que foram apontados pelos moradores \n\ndurante as oficinas, os mesmos corroboram com os dados que havia j\u00e1 \n\nsido levantando a campo e nas entrevistas.  \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\nFigura 20 - Mapa dos recursos da Comunidade Linha Rio Maior  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n Depois de elaborar a linha do tempo e o mapa dos recursos da \n\nsua comunidade, os moradores foram convidados a montarem uma matriz \n\ncontendo as principais fortalezas, oportunidades, fraquezas e amea\u00e7a da \n\ncomunidade (quadro 15).  \n\n \n\nQuadro 15 - Matriz FOFA da comunidade Linha Rio Maior \n\nFortalezas \n\nRio com \u00e1gua limpa;  \n\nEscola (educa\u00e7\u00e3o infantil); \n\nTransporte escolas;  \n\nClube de m\u00e3es;  \n\nInternet;  \n\nTelefonia fixa;  \n\nColeta de lixo;  \n\nTimes de bocha;  \n\nBiodiversidade.  \n\nOportunidades \n\nPavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica da Rota do \n\nImigrante;  \n\nTurismo (museu, restaurante, \n\npousada e bares);  \n\nPossibilidade de expans\u00e3o da \n\nminera\u00e7\u00e3o.  \n\nFraquezas \n\nFalta de pavimenta\u00e7\u00e3o e \n\nconsequente excesso de poeira;  \n\nIlumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica;  \n\nPolui\u00e7\u00e3o sonora;  \n\nDificuldade de acesso a \n\ncomunidade;  \n\nFalta de limpeza das margens da \n\nSC-108.  \n\nAmea\u00e7as  \n\nAmplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana;  \n\nEmigra\u00e7\u00e3o e \u00eaxodo rural;  \n\nProte\u00e7\u00e3o do rio;  \n\nExpans\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n \n\n Durante a elabora\u00e7\u00e3o da matriz, foi poss\u00edvel identificar algumas \n\noposi\u00e7\u00f5es. Enquanto um grupo v\u00ea uma oportunidade de crescimento para \n\ncomunidade na expans\u00e3o das \u00e1reas mineradas, outro grupo v\u00ea essa \n\npossibilidade como uma amea\u00e7a. Novamente, pode-se visualizar opini\u00f5es \n\nbem relativas, evidenciando mais uma vez os interesses econ\u00f4micos e \n\nindividuais.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como os interesses econ\u00f4micos influenciam \n\nnas rela\u00e7\u00f5es na comunidade, outro ponto pode ser destacado, alguns \n\nmoradores veem uma oportunidade de que a comunidade passe de \n\nper\u00edmetro rural para per\u00edmetro urbano, j\u00e1 que, em fun\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a, \n\nseria permitido a constru\u00e7\u00e3o de alguns loteamentos. No entanto, existe \n\num grupo contr\u00e1rio a essa ideia, afirmando que deseja continuar residindo \n\nna \u00e1rea rural.  \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n  \n5.2.2.2 Comunidade Rio Maior  \n \n Na comunidade Rio Maior, os moradores se reuniram na sede da \n\nACRIMA. Ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia, iniciaram a confec\u00e7\u00e3o da \n\nlinha do tempo da comunidade. Optaram por dividir o tempo em anos \n\n(quadro 16).  \n\n \n\nQuadro 16- Linha do tempo da comunidade Rio Maior \n\nAno/d\u00e9cada Realiza\u00e7\u00f5es \n\n1878 Funda\u00e7\u00e3o da comunidade \n\n1911 Constru\u00e7\u00e3o da primeira igreja  \n\n1920 Coloniza\u00e7\u00e3o italiana  \n\n1930 Tipicamente agr\u00edcola  \n\n1940 Constru\u00e7\u00e3o da segunda torre da igreja  \n\n1970 Energia el\u00e9trica  \n\n1974 Enchente  \n\n1980 Constru\u00e7\u00e3o da SC-108 (antiga SC-446) \n\n1987 In\u00edcio da britagem  \n\n1992 Funda\u00e7\u00e3o da ACRIMA  \n\n1996 Implementa\u00e7\u00e3o do saneamento b\u00e1sico \n\n1998 Lei da APA  \n\n2000 Emigra\u00e7\u00e3o para Alemanha  \n\n2002 Cursos de capita\u00e7\u00e3o turismo  \n\n2005 Paralisa\u00e7\u00e3o das atividades de extra\u00e7\u00e3o de basalto \nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n \n\n Assim como no relato da l\u00edder comunit\u00e1ria na constru\u00e7\u00e3o da linha \n\ndo tempo, os interlocutores chamam a aten\u00e7\u00e3o para quest\u00f5es envolvendo \n\na extra\u00e7\u00e3o de rocha bas\u00e1ltica na comunidade. A comunidade tem um \n\nhist\u00f3rico de lutas em rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o, por\u00e9m nos \u00faltimos anos essa \n\nluta vem perdendo a for\u00e7a em raz\u00e3o das mudan\u00e7as de diretoria da \n\nACRIMA e do interesse econ\u00f4mico.  \n\n Os participantes da oficina e a l\u00edder da comunidade tamb\u00e9m \n\ndestacaram quest\u00f5es relativas ao turismo, demostrando o desejo que a \n\ncomunidade tem de investir nesse ramo. Outro ponto levantando \u00e9 a \n\naptid\u00e3o para o turismo.  \n\n Posteriormente \u00e0 linha do tempo, os moradores iniciaram a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do mapa dos recursos da comunidade, tendo como base um \n\nmapa que receberam com o limite da APA do Rio Maior, a hidrografia e \n\na rodovia SC-108. Com o intuito de estabelecer os limites da comunidade, \n\n\n\n115 \n\n \n\nfoi sugerido que os moradores tra\u00e7assem no mapa o limite da sua \n\ncomunidade. O material gerado pelos moradores foi constru\u00eddo um mapa \n\ndos recursos da comunidade (figura 21).  \n\n Com intuito de facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o do mapa, os recursos \n\ncitados pela comunidade foram divididos em: atividades agr\u00edcolas, \n\natividade industrial, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, com\u00e9rcios, igreja, lazer, hotelaria \n\ne patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. A partir dos dados especializados, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que boa parte das atividades acontecem ao longo da rodovia SC-\n\n108. As atividades citadas na oficina s\u00e3o as mesmas que j\u00e1 haviam sido \n\nlevantadas em campo e nas entrevistas. \n\n\n\n116 \n\n116 \n\n \n\nFigura 21- Mapa dos recursos da Comunidade Rio Maior  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n117 \n\n \n\n Ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo e do mapa de recursos, os \n\nmoradores iniciaram o processo de constru\u00e7\u00e3o da matriz FOFA (Quadro \n\n17).  \n\n \n\nQuadro 17 - Matriz FOFA da comunidade Linha Rio Maior \n\nFortalezas \n\n\u00c1gua preservada; \n\nVegeta\u00e7\u00e3o preservada; \n\nCultura preservada; \n\nPatrim\u00f4nio hist\u00f3rico;  \n\nQuiosques; \n\nPosto de sa\u00fade; \n\nTransporte p\u00fablico; \n\nACRIMA. \n\n \n\n  \n\nOportunidades \n\nTurismo rural (caf\u00e9 colonial, \n\nhotel, quiosques); \n\nRota tur\u00edstica; \n\nVinicultura. \n\n \n\nFraquezas \n\n Falta de uni\u00e3o;  \n\nAssocia\u00e7\u00e3o um pouco \n\ndesmobilizada;  \n\nMinera\u00e7\u00e3o. \n\nAmea\u00e7as  \n\nMinera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto de basalto \n\ne argila; \n\nAtividade de britagem;  \n\nUsina de asfalto; \n\nDep\u00f3sito de explosivos;  \n\n\u00caxodo rural e emigra\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n  \n\n Durante a constru\u00e7\u00e3o da matriz, foi poss\u00edvel visualizar o desejo \n\nda comunidade de investir no turismo rural, fruto de uma mobiliza\u00e7\u00e3o \n\niniciada em 2002, que ao longo dos anos perdeu for\u00e7a. O maior conflito \n\ndentro da comunidade ainda continua sendo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, \n\ncomo Nascimento e Burstyn (2012) j\u00e1 havia identificado em seu trabalho. \n\n \n\n5.2.2.3 Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior  \n \n\n Os moradores da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior n\u00e3o t\u00eam \n\num sal\u00e3o comunit\u00e1rio ainda, o mesmo est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o \n\ndisso, a oficina aconteceu no sal\u00e3o comunit\u00e1rio da comunidade vizinha \n\n(quadro 18). Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da oficina, os moradores iniciaram a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da linha do tempo da comunidade.  \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\nQuadro 18- Linha do tempo da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior \n\nAno/d\u00e9cada Realiza\u00e7\u00e3o \n\n1903 Constru\u00e7\u00e3o da capela  \n\n1920 Funda\u00e7\u00e3o da comunidade  \n\nD\u00e9cada de 30, \n\n40, 50 e 60 \n\nAgricultura: uva, laranja e milho \n\nD\u00e9cada de 70 Decl\u00ednio da agricultura e alta da pecu\u00e1ria \n\nD\u00e9cada de 80 \n\ne 90 \n\nProdu\u00e7\u00e3o de fumo \n\n1984 Constru\u00e7\u00e3o da igreja  \n\n2009 ou 2010 Mapeamento das nascentes  \n\n2017 Constru\u00e7\u00e3o do sal\u00e3o comunit\u00e1rio \nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n \n\n O que mais chamou aten\u00e7\u00e3o no processo de constru\u00e7\u00e3o da linha \n\ndo tempo foi a aus\u00eancia de relatos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade de minera\u00e7\u00e3o \n\nde rocha bas\u00e1ltica na comunidade, uma vez que o l\u00edder havia relatado essa \n\nquest\u00e3o na entrevista. \n\n Logo ap\u00f3s a linha do tempo, os moradores come\u00e7aram a elaborar \n\no mapa dos recursos da comunidade, utilizaram com base um mapa \n\ndisponibilizado com o limite da APA do Rio Maior, a hidrografia e a \n\nrodovia SC-108. Com o intuito de estabelecer os limites da comunidade \n\nfoi sugerido que os moradores tra\u00e7assem no mapa o limite da sua, \n\ncomunidade. Material que foi gerado pelos moradores foi utilizado para \n\nelaborar um mapa dos recursos da comunidade (figura 22).  \n\n Para melhor compreens\u00e3o do mapa, os recursos citados pela \n\ncomunidade foram divididos em: atividades agr\u00edcolas, atividade \n\nindustrial, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, com\u00e9rcios, igreja e minera\u00e7\u00e3o.   \n\n Ap\u00f3s a espacializa\u00e7\u00e3o dos dados, \u00e9 poss\u00edvel analisar que \n\ndiferente do que acontece na comunidade Rio Maior que as atividades \n\nest\u00e3o distribu\u00eddas ao longo da SC-108 e na comunidade Linha Rio Maior \n\nao longo da estrada geral, as atividades na comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio \n\nMaior mais distribu\u00eddas, havendo uma maior concentra\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a \n\nempresas SETEP, uma vez que uma parcela dos funcion\u00e1rios mora \n\npr\u00f3ximo da empresa.  As atividades citadas na oficina foram as mesmas \n\nlevantadas a campo e nas entrevistas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\nFigura 22 - Mapa dos recursos da Comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n Depois de elaborar a linha do tempo e o mapa dos recursos da \n\nsua comunidade, os moradores foram convidados a montarem uma matriz \n\ncontendo as principais fortalezas, oportunidades, fraquezas e amea\u00e7a da \n\ncomunidade (quadro 19).  \n\n \n\nQuadro 19 - Matriz FOFA da comunidade S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior  \n\nFortalezas \n\n\u00c1gua limpinha;  \n\nComunidade unida;  \n\nCuidado com o meio ambiente; \n\nTime de bocha. \n\n \n\nOportunidades \n\nSETEP;  \n\nConstru\u00e7\u00e3o do sal\u00e3o comunit\u00e1rio;  \n\nAgricultura.  \n\n \n\nFraquezas \n\nEnvelhecimento da comunidade;  \n\n\u00caxodo rural; \n\nEstradas;  \n\nAus\u00eancia de coleta de lixo \n\ndom\u00e9stico. \n\n \n\n \n\nAmea\u00e7as  \n\nSETEP;  \n\nManuten\u00e7\u00e3o das estradas; \n\nPolui\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \n\nRestri\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o da APA.   \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n  \n\n Durante a constru\u00e7\u00e3o da matriz foi poss\u00edvel identificar que o \n\ngrupo de moradores que trabalham na SETEP s\u00e3o a favor da minera\u00e7\u00e3o, \n\ne um outro grupo faz oposi\u00e7\u00e3o, principalmente pelo fato da SETEP n\u00e3o \n\nter colaborado para a constru\u00e7\u00e3o do sal\u00e3o comunit\u00e1rio, como o l\u00edder j\u00e1 \n\nhavia relato durante a entrevista.  \n\n \n\n5.2.3 Conflitos socioambientais na APA identificado por meio do \n\nrelato dos l\u00edderes comunit\u00e1rios e oficinas do DRP  \n\n \n\n Os principais conflitos identificados pela presente pesquisa nas \n\ntr\u00eas comunidades est\u00e3o expressos no quadro 20 de forma resumida.  \n\n \n\nQuadro 20 - Principais conflitos socioambientais \n\nComunidade  Conflitos socioambientais  \n\nLinha Rio Maior  Posse da \u00e1gua, minera\u00e7\u00e3o, e \nexpans\u00e3o da \u00e1rea urbana \n\nRio Maior  Minera\u00e7\u00e3o (maior grupo \n\ncontr\u00e1rio) \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior  Minera\u00e7\u00e3o (grupo que durante \n\nanos foi a favor, mas hoje assume \n\noutra postura) \nFonte: Pr\u00f3pria autora. \n\n \n\n5.2.3.1 Conflito pela posse da \u00e1gua  \n\n  \n\n Segundo relato dos moradores, \u00e9 poss\u00edvel identificar que existe \n\num conflito em raz\u00e3o do uso da \u00e1gua, segundo Di Mauro (2014), no \n\npassado havia uma n\u00edtida posi\u00e7\u00e3o de que os propriet\u00e1rios das terras nas \n\nquais existem nascentes e fontes tamb\u00e9m seriam assim os propriet\u00e1rios da \n\n\u00e1gua. Todavia, no decreto n\u00ba 24.643 de 1934, j\u00e1 expressava que a \n\npropriedade dos rios deixa de ser do propriet\u00e1rio da terra onde corriam, e \n\npassava a ser propriedade, conforme o caso, do munic\u00edpio, do estado ou \n\nda uni\u00e3o.  \n\n Segundo a lei das \u00e1guas de 1997, a \u00e1gua deve ser utilizada de \n\nforma a garantir, ao mesmo tempo, o abastecimento residencial e \n\nindustrial, a energia e a irriga\u00e7\u00e3o, entre outros usos. O consumo humano \n\ne de animais, no entanto, \u00e9 priorit\u00e1rio em situa\u00e7\u00f5es de estiagem. \n\n Nesse sentido, n\u00e3o se sabe exatamente quando essa disputa pela \n\nposse da \u00e1gua iniciou, n\u00e3o podendo, assim, estabelecer o marco de in\u00edcio \n\ndo conflito, o objeto em disputa \u00e9 a \u00e1gua de algumas nascentes. A natureza \n\ndo conflito \u00e9 de natureza social, econ\u00f4mica e ambiental. A abrang\u00eancia \n\ndo conflito \u00e9 local. Os atores envolvidos no conflito s\u00e3o: o grupo de \n\nmoradores que usa \u00e1gua apenas para consumo, o grupo de moradores que \n\nusa \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.2.3.2 Conflito em raz\u00e3o da mudan\u00e7a de zona rural para zona urbana  \n\n \n\n Na oficina realizada na comunidade Linha Rio Maior, um grupo \n\nde moradores relatou a possibilidade de mudan\u00e7a de zona rural para zona \n\nurbana, alegando que, dessa maneira, poderiam ser constru\u00eddos \n\nloteamentos e estimulariam o desenvolvimento da regi\u00e3o. Por\u00e9m, isso n\u00e3o \n\nfoi consenso, alguns moradores manifestaram que s\u00e3o contr\u00e1rios a este \n\ndesejo, uma vez que isso mudaria totalmente a estrutura da comunidade. \n\n Esse conflito estabelecido \u00e9 recente e estimulado pela \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. A natureza do conflito \u00e9 social, econ\u00f4mica e \nambiental. A abrang\u00eancia do conflito \u00e9 local. Os atores envolvidos s\u00e3o: \n\nos propriet\u00e1rios que gostariam de lotear os seus terrenos, o poder p\u00fablico \n\nde Urussanga e os moradores contr\u00e1rios que querem que a comunidade \n\ncontinue sendo uma comunidade tipicamente rural.  \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\n5.2.3.3 Conflito gerado pela atividade de minera\u00e7\u00e3o  \n \n\n O conflito em rela\u00e7\u00e3o atividade de minera\u00e7\u00e3o tem \n\ndesdobramento nas tr\u00eas comunidades: Linha Rio Maior, Rio Maior e S\u00e3o \n\nJo\u00e3o do Rio Maior. E em cada comunidade se ele estabelece de uma forma \n\ndistinta.  \n\n Na Linha Rio Maior onde h\u00e1 apenas a minera\u00e7\u00e3o de argila, h\u00e1, \n\nno entanto, \u00e1reas dispon\u00edveis e requeridas para minera\u00e7\u00e3o, como consta \n\nno item 5.1.1.1 Recursos Minerais. Existe um desejo por parte de alguns \nmoradores de que a minera\u00e7\u00e3o possa vir a ser realizada nessas \u00e1reas \n\nrequeridas, expandindo, assim, a economia da comunidade. Em oposi\u00e7\u00e3o \n\na essa ideia, existe outro grupo que \u00e9 contra a expans\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o na \n\ncomunidade em raz\u00e3o dos impactos que a mesma pode vir a causar.  \n\n Na comunidade Rio Maior, o conflito come\u00e7ou a se acirrar a \n\npartir de 2002. O objeto de disputa do conflito s\u00e3o os recursos naturais da \n\ncomunidade. \u00c9 um conflito de natureza social, econ\u00f4mica e ambiental. Os \n\nprincipais atores da disputa s\u00e3o: ACRIMA, grupo de moradores \n\ncontr\u00e1rios a minera\u00e7\u00e3o, SETEP, grupo de moradores favor\u00e1veis \u00e0 \n\nminera\u00e7\u00e3o e ao poder p\u00fablico.  \n\n Em S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior, o conflito se caracteriza por uma \n\nmudan\u00e7a recente, um grupo de moradores que sempre foi favor\u00e1vel \u00e0 \n\nminera\u00e7\u00e3o come\u00e7a a sentir descontentamento com a SETEP, j\u00e1 que esta \n\npassa a n\u00e3o ceder mais a contrapartida exigida por um grupo de moradores \n\nque est\u00e3o engajados na constru\u00e7\u00e3o do sal\u00e3o comunit\u00e1rio. Este grupo de \n\nmoradores argumenta que cobrar\u00e1 da empresa uma ajuda, mas pondera \n\nquando est\u00e1 em jogo a uni\u00e3o da comunidade: \n\n \n\u201cA gente nunca falou, a gente vai come\u00e7ar a \n\ncobrar, a gente t\u00e1 fazendo aquele sal\u00e3o da igreja \n\nali, e a gente queria que eles ajudasse, e eles t\u00e3o \n\ntirando o corpo fora. A gente \u00e9 como se fala, um \n\nl\u00edder. Ou n\u00f3s vamu pegar uma quantia para manter \n\na comunidade em uni\u00e3o, uma quantia que vale a \n\npena, ou sen\u00e3o nada. Mas sei l\u00e1, t\u00f4 meio \n\ndescontente, sei l\u00e1 o que n\u00f3s vamu fazer, n\u00e3o sei \n\nnem qual \u00e9 o rumo que n\u00f3s vamu toma, sei l\u00e1\u201d \n\n(ICSRM). \n\n \n\n5.3 DIRETRIZES QUE PODEM MINIMIZAR OS CONFLITOS \n\nSOCIOAMBIENTAIS NA APA DO RIO MAIOR   \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\n Como contribui\u00e7\u00e3o final, o estudo apresenta um conjunto de \n\ndiretrizes que podem vir a auxiliar no suporte de uma negocia\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o dos conflitos socioambientais no territ\u00f3rio da \n\nAPA do Rio Maior. Levando em considera\u00e7\u00e3o os aspectos f\u00edsicos, \n\necon\u00f4micos, sociais e ambientais do territ\u00f3rio, apresenta-se como \n\ncontribui\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica deste estudo, as seguintes diretrizes: \n\n? Institui\u00e7\u00e3o do conselho consultivo da APA do Rio Maior;  \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental para a APA do \nRio Maior;  \n\n? Cadastro de im\u00f3veis rurais para conhecimento da estrutura \nfundi\u00e1ria; \n\n? Cadastro socioecon\u00f4mico de todos os habitantes que est\u00e3o \ninseridos no territ\u00f3rio da APA, priorizando os que fazem \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua diretamente das nascentes para consumo e \n\nirriga\u00e7\u00e3o;  \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de uma equipe multidisciplinar de facilitadores para \nmedia\u00e7\u00e3o dos conflitos.  \n\nA lei n\u00b0 2489, de 17 de dezembro de 2010, disp\u00f5em sobre a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo conselho da APA do Rio Maior, apesar da exist\u00eancia da lei h\u00e1 mais de \n\ndez anos, os nomes para o conselho nunca foram indicados e, assim, o \n\nmesmo nunca se reuniu para discutir as quest\u00f5es inerentes \u00e0 APA. O \n\nconselho tem um papel muito importante para o gerenciamento da APA \n\ne para futura elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo. Desta forma, torna-se \n\nextremamente importante instituir o conselho consultivo da APA do Rio \n\nMaior.  \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o de uma agenda ambiental para APA do Rio Maior, \n\nseria poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de desenvolvimento e intera\u00e7\u00e3o \n\npara os moradores que vivem dentro da \u00e1rea da APA.  Procurando, desta \n\nmaneira, diagnosticar e propor solu\u00e7\u00f5es para minimizar os impactos \n\nnegativos que as suas interven\u00e7\u00f5es podem vir a causar no meio ambiente. \n\nO cadastro de im\u00f3veis rurais \u00e9 recomendado para conhecimento da \n\nestrutura fundi\u00e1ria da APA. O georreferenciamento dos im\u00f3veis rurais \u00e9 \n\num fundamento cartogr\u00e1fico para elaborar pol\u00edticas territoriais \n\nsustent\u00e1veis na APA. \n\nUm dos conflitos socioambientais identificados no trabalho foi em \n\nraz\u00e3o da disputa pela posse da \u00e1gua. Em fun\u00e7\u00e3o dessa disputa, a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um cadastro de todos os habitantes, priorizando os que captam \u00e1gua \ndiretamente das nascentes para consumo e irriga\u00e7\u00e3o, pode vir a auxiliar a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de tais moradores com intuito de iniciar uma aproxima\u00e7\u00e3o a \n\nfim de buscar uma solu\u00e7\u00e3o para esse conflito.  \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\nOs conflitos socioambientais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minera\u00e7\u00e3o na APA do Rio \n\nMaior t\u00eam um contexto hist\u00f3rico, ou seja, v\u00eam acontecendo sem que haja \n\numa resolu\u00e7\u00e3o mais abrangente, apenas resolu\u00e7\u00f5es pontuais. Nesse \n\nsentido, a cria\u00e7\u00e3o de uma equipe multidisciplinar de facilitadores \n\nrepresentativos pode vir a auxiliar na medi\u00e7\u00e3o desses conflitos de forma \n\nmais imparcial poss\u00edvel.  \n\nConsidera-se que as diretrizes apresentadas podem oportunizar maior \n\nenvolvimento dos atores sociais e, assim, facilitar a implementa\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a media\u00e7\u00e3o dos conflitos socioambientais \n\nlevantados na APA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n  \n Ao longo deste trabalho, buscou-se descrever as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas, socioambientais e socioecon\u00f4micas das comunidades que est\u00e3o \n\ninseridas na APA do Rio Maior e identificar os conflitos socioambientais \n\npor meio do diagn\u00f3stico rural participativo (DRP), a fim de elaborar um \n\ndiagn\u00f3stico socioambiental da \u00e1rea.  \n\n A cria\u00e7\u00e3o de APAs no Brasil tem surgido como uma tentativa de \n\ninserir um novo modelo de gest\u00e3o de \u00e1reas protegidas, em que n\u00e3o se \n\nsepara a sociedade da natureza, mas procura promover um \n\ndesenvolvimento territorial, buscando, assim, conciliar as atividades \n\nhumanas com a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Para que isso possa \n\nacontecer, \u00e9 necess\u00e1rio que a gest\u00e3o das APAs se tornem efetivas. \n\nPortanto, \u00e9 necess\u00e1rio envolver a sociedade e, sobretudo, os gestores \n\np\u00fablicos de diferentes institui\u00e7\u00f5es e escalas competentes envolvidas.  \n\n A APA do Rio Maior foi criada tendo como alvo de conserva\u00e7\u00e3o \n\nos recursos h\u00eddricos. Considerando as entrevistas realizadas, as oficinas e \n\na caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea (ordem), fica claro que a regi\u00e3o tem uma \n\nvasta hidrografia, que se destaca pela qualidade, uma vez que muitos \n\nmoradores ainda captam \u00e1gua das nascentes e afluentes do rio Maior para \n\nconsumo. Entretanto, o trabalho realizado a campo tamb\u00e9m aponta para a \n\nnecessidade de um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental, uma vez que os \n\nmoradores sofrem demasiadamente com a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \n\nreferente \u00e0 APA.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos f\u00edsicos da APA, vale destacar que as \n\nt\u00e9cnicas de geoprocessamento aplicadas tiveram bons resultados, contudo \n\n\u00e9 necess\u00e1rio fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o em uma escala com um maior n\u00edvel \n\nde detalhamento. \n\nNo que se refere aos aspectos socioecon\u00f4micos que foram \n\nlevantados por meio da pesquisa bibliogr\u00e1fica, documental e de campo \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um aprofundamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria e \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o que vive nas tr\u00eas comunidades, j\u00e1 que, por meio dos dados \n\nobtidos, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a popula\u00e7\u00e3o exata da comunidade Rio \n\nMaior e S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Maior. Relativo aos aspectos socioambientais, a \n\npesquisa demonstra limita\u00e7\u00e3o na identifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais. \n\nLogo, seria interessante, em estudos futuros, ampliar a busca nesse \n\nsentido.  \n\nQuanto aos conflitos socioambientais identificados mediante as \n\noficinas e entrevistas, nas tr\u00eas comunidades destaca-se o conflito \n\nrelacionado \u00e0 atividade de minera\u00e7\u00e3o. Apenas na comunidade Linha Rio \n\nMaior surgem outros dois conflitos, o primeiro relacionado \u00e0 posse da \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\n\u00e1gua e o segundo \u00e0 possibilidade de mudan\u00e7a de zona rural para zona \n\nurbana. Os conflitos foram apenas identificados desta forma e sugere, em \n\nestudos futuros, que os mesmos sejam analisados.  \n\nA omiss\u00e3o do poder p\u00fablico municipal \u00e9 evidente, todas as vezes \n\nem que se procurou o \u00f3rg\u00e3o gestor, este negou-se a emitir qualquer \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a APA, evidenciando o que acontece desde a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, uma vez que a mesma n\u00e3o saiu do papel, assim \n\ncomo tantas outras no Brasil.  \n\n Este trabalho n\u00e3o pretende apresentar-se como \u00fanica e verdadeira \n\naproxima\u00e7\u00e3o da realidade socioambiental da APA do Rio Maior pelo \n\npoder p\u00fablico, mas procura contribuir com a discuss\u00e3o e na busca por \n\ninforma\u00e7\u00f5es que podem vir a auxiliar no planejamento e gest\u00e3o da \u00e1rea, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o sociedade e natureza.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nACSELRAD, H. (Org.) Cartografia Social e Din\u00e2micas Territoriais: \n\nmarcos para o debate. Rio de Janeiro: Universidade Federal do Rio de \n\nJaneiro, Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional, 2010.  \n\n \n\nACSELRAD, H. (org.) Cartografia social, terra e territ\u00f3rio. Rio de \n\nJaneiro, IPPUR/UFRJ, 2013. \n\n \n\nACSELRAD, H. As pr\u00e1ticas espaciais e o campo dos conflitos ambientais \n\nIn: ACSELRAD, H. (org). Conflitos ambientais no Brasil. Rio de \n\nJaneiro: Relume Dumar\u00e1, 2004. P 13-35.  \n\n \n\nADAMI, R. M.; CUNHA, Y. M. Caderno do educador ambiental das \n\nbacias dos rios Ararangu\u00e1 e Urussanga. Blumenau: Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia \n\nda \u00c1gua do Vale do Itaja\u00ed, 2014. 137p. \n\n \n\nALBERDI, R. Aportes de la cartograf\u00eda social al desarrollo \n\nsustentable: un enfoque desde el territorio. 2012. 16p. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://fich.unl.edu.ar/CISDAV/upload/Ponencias_y_Posters/Eje05/Alber\n\ndi_Ramiro/Alberdi_Aportes_de_la%20CartografiaSocial_desarrolloSust\n\nentable.pdf. Acesso em 06 de setembro de 2017. \n\n \n\nAMBONI T. M. et al. Adapta\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de qualidade de \u00e1gua para \n\navalia\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos impactados pela atividade carbon\u00edfera \n\naplicado a bacia do rio M\u00e3e Luzia. 19\u00ba Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos \n\nH\u00eddricos, Macei\u00f3, p.10, nov. 2011. \n\n \n\nANDION, C. Atua\u00e7\u00e3o das ONgs nas din\u00e2micas de desenvolvimento \n\nterritorial sustent\u00e1vel no meio rural de Santa Catarina: os casos da \n\nAPACO, do Centro Vianei de Educa\u00e7\u00e3o Popular e da Agreco. 2007. \n\n427 f. Tese (Doutorado) - Curso de Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis, 2007. Cap. 5. \n\n \n\nARA\u00daJO L. R. R.; SOUZA, R. M. Territotiralidade, conflitos \n\nsocioambiebtais e atividade tur\u00edstica em unidades de conserva\u00e7\u00e3o: uma \n\ndiscuss\u00e3o conceitual. Revista Nordetina de Ecoturismo, Aquidab\u00e3 v.5, \n\nn.2, p. 19-27, mai/out. 2012.  \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\nBACK, A. J. An\u00e1lise dos dados de vento. Revista de Tecnologia e \n\nAmbiente, Crici\u00fama, SC, v. 5, n. 2, p. 7-17, 1999. \n\n \n\nBACK, A. J. Caracteriza\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica In: MILIOLI, G.; SANTOS, R. \n\ndos; CITADINI-ZANETTE, V. (Orgs.). Minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o meio \n\nambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel no sul de Santa Catarina. \n\nCuritiba: Juru\u00e1, 2010. p. 17-33. \n\n \n\nBACK, A. J. et al. Caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nrelacionadas \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica. In: POLETO, C. (Org.). \n\nHidrossedimentologia. Rio de Janeiro: Editora Interci\u00eancia, 2016, v. 1, \n\np 10-30. \n\n \n\nBALDESSAR, Q. D. Imigrantes: sua hist\u00f3ria, costumes e tradi\u00e7\u00f5es no \n\nprocesso de coloniza\u00e7\u00e3o no Sul do estado de Santa Catarina. 2. ed. [S. l.]: \n\nDo autor, 2005. 315 p. \n\n \n\nBALDIN, N. T\u00e3o fortes quanto a vontade: hist\u00f3ria da imigra\u00e7\u00e3o italiana \n\nno Brasil: os v\u00eanetos em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Insular, 1999. 279 \n\np. \n\n \n\nBALDIN, N.; MUNOZ, E. M. B. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Comunit\u00e1ria: Uma \n\nexperi\u00eancia com a t\u00e9cnica de pesquisa snowball (bola de neve). Revista \n\nEletr\u00f4nica do Mestrado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Rio Grande, v. 2, p. \n\n46-60, 2011.  \n\n \n\nBARRELLA, W.; PETERE JR, M.; SMITH, S. S.; MONTAG, L. F. A. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre as matas ciliares os rios e os peixes. In: RODRIGUES, \n\nR.R.; LEIT\u00c3O FILHO; H.F. Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. \n\n2.ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n \n\nBENSUSAN, N. Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade: em \u00e1reas \n\nprotegidas. Rio de Janeiro: Ed. FGV, 2006. 176p. \n\n \n\nBOING, F.  Da Silva, R.; BONETTI, B. APA rio Maior: um exemplo \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. 1ed. \n\nOrleans: Biblioteca Universit\u00e1ria Centro Universit\u00e1rio Barriga Verde- \n\nOrleans -SC, 2015, v. 1, p. 594-608. \n\n \n\nBONI, V., QUARESMA, S. J. Aprendendo a entrevista: como fazer \n\nentrevistas em Ci\u00eancias Sociais. Revista Eletr\u00f4nica dos P\u00f3s-\n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nGraduandos em Sociologia Pol\u00edtica da UFSC. Vol. 2 n\u00ba1, p68-80, jan-\n\njul. 2005.  \n\n \n\nBRASIL Decreto n\u00ba 4.340, de 22 de agosto de 2002. Regulamenta \n\nartigos da Lei no 9.985, de 18 de julho de 2000, que disp\u00f5e sobre o \n\nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza SNUC, e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 22 ago. 2002. \n\n \n\nBRASIL, Decreto n\u00ba. 289, de 28 de fevereiro de 1981. Disp\u00f5es sobre a \n\ncria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas. \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o; e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, \n\nDF, 28 fev. 1976.  \n\n \n\nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. 1\u00aa Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00ba \n\n2000.72.04.002543-9. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. R\u00e9u: Nova \n\nPr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros. Recupera\u00e7\u00e3o dos passivos \n\nambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de \n\nSanta Catarina. Terceiro relat\u00f3rio de monitoramento dos indicadores \n\nambientais. Crici\u00fama, set. 2009. 256 p. \n\n \n\nBRASIL. Lei 9.985, de 18 de julho de 2000. Institui o Sistema Nacional \n\nde Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; e das outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF 19 jul. 2000. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Cadastro nacional de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, SNUC 2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/areas-protegidas/cadastro-nacional-de-\n\nucs/mapas.>. Acesso em: jun. 2017. \n\n \n\nBRITO, F. A.; C\u00c2MARA J. B. D. Democratiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o \n\nAmbiental: em busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel. 3.ed. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 2002. 229p.  \n\n \n\nBROSE, M. Introdu\u00e7\u00e3o. In BROSE, M. (org). Metodologia \n\nParticipativa: uma introdu\u00e7\u00e3o a 29 instrumentos. Porto Alegre: Tomo \n\nEditorial. 2001. 312p.  \n\n \n\nBURSZTY, M. Pol\u00edticas P\u00fablicas Para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nIn. A Dif\u00edcil Sustentabilidade: pol\u00edtica energ\u00e9tica e conflitos ambientais. \n\n1 ed. Rio de Janeiro: Garamond. 2001.  \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\nCANCELLIER. M. C. Entrevista concedida a Thaise Sutil. Urussanga, \n\n27 out. 2017.  \n\n \n\nCASTRO JUNIOR, E.; COUTINHO, B. H.; FREITAS, L. E. (2009). \n\nGest\u00e3o da Biodiversidade e \u00c1reas Protegidas. In: Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o \u2013 Abordagens e Caracter\u00edsticas Geogr\u00e1ficas. Orgs. A. J. T. \n\nGuerra e M. C. N. Coelho, Editora Bertrand Brasil, Rio de Janeiro, p. 25-\n\n65. \n\n \n\nCASTRO, A. S.; ALLASIA, D. G. P.; SANCHEZ, J. E. O.; \n\nGON\u00c7ALVES, L. S. \u00c1guas pluviais urbanas: Mares guia da oficina de \n\ncapta\u00e7\u00e3o. Rede de Capta\u00e7\u00e3o e Extens\u00e3o Tecnol\u00f3gica em Saneamento \n\nAmbiental, Porto Alegre, p.3-90, out. 2008. \n\n \n\nCENSO AGROPECU\u00c1RIO. INSTITUTO BRASILEIRO DE \n\nGEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento Agr\u00e1rio e Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e \n\nGest\u00e3o, 2006. \n\n \n\nCHAMBERS, R. 2007. In IDSWorking Papers no. 286, pp. 39. \n\nBringhton, UK: Institute of Development Studies at theUniversity of \n\nSussex.  \n\n \n\nCHAVES, M. P. S. R.; RODRIGUES, D. C. B. Desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel: limites e perspectivas no debate contempor\u00e2neo. \n\nINTERA\u00c7\u00d5ES: Revista Internacional de Desenvolvimento Local, \n\nCampo Grande: Universidade Cat\u00f3lica Dom Bosco, v. 8, n. 13, p. 99-106, \n\n2006. \n\n \n\nCOLCHESTER, M. (2000). Resgatando a Natureza: Comunidades \n\ntradicionais e \u00c1reas Protegidas. In: DIEGUES, A.C. (Org.) \n\nEtnoconserva\u00e7\u00e3o: novos rumos para a prote\u00e7\u00e3o da natureza nos \n\ntr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: ed. Annablume, p. 225-256. \n\n \n\nCOLI, L. R. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e iniciativas \n\nparticipativas de mapeamento: estrat\u00e9gias, ambiguidades e assimetrias. \n\nIn: ACSELRAD, H. (org.) 2010. Cartografia social e din\u00e2micas \n\nterritoriais: marcos para o debate. IPPUR. UFRJ. Rio de Janeiro. \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\nC\u00d4MITE DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO URUSSANGA \n\n(Urussanga). \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO RIO \n\nMAIOR. Urussanga: Slide, 2015. 37 slides, color. \n\n \n\nDEL PRETTE, M. E. Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos e Conflitos Sociais. \n\nEspa\u00e7o e Geografia (UnB), v.5 p.135-151, 2002.Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Hist\u00f3ria). UNISINOS, 1994. \n\n \n\nDOUJEANNI, M. J.; P\u00c1DIA, M. T. J. Biodiversidade: a hora decisiva. \n\nCuritiba: Editora UFPR, 2001.  \n\n \n\nDUFLOTH, H. J.; CORTINA, N. VEIGA; M. Da MIOR, L.C. (org). \n\nEstudos b\u00e1sicos regionais de Santa Catarina. EPAGRI, Florian\u00f3polis, \n\nBrasil,2005, 1 CD-Rom. \n\n \n\nEMBRAPA Servi\u00e7o de Produ\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o. Sistema brasileiro de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de solos. 4. ed Bras\u00edlia, DF: EMBRAPA, 2014. 376 p. \n\n \n\nEMBRAPA SOLOS. Solos do Estado de Santa Catarina. Rio de \n\nJaneiro, 2004. 726p. (Boletim de pesquisa e desenvolvimento, 46). \n\n \n\nERNANDORENA, P. R. A\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica e a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos \n\nsocioambientais em zona costeira de Santa Catarina. 262p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o), \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2003, \n\n \n\nESCARAVACO, Arnaldo. Urussanga - As Imagens da Hist\u00f3ria da \n\nColoniza\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XIX. Crici\u00fama: [s.n.], 1984. \n\nv.1. \n\n \n\nEUCLYDES, A.C.P.; MAGALH\u00c3ES, S.R.A Considera\u00e7\u00f5es Sobre a \n\nCategoria de Manejo \u201c\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) e o ICMS \n\nEcol\u00f3gico em Minas Gerais. In: XII Semin\u00e1rio sobre Economia Mineira. \n\nBelo Horizonte, MG; 2006.   \n\n \n\nFERRI, G. K. A coloniza\u00e7\u00e3o italiana em Urussanga, SC: a trajet\u00f3ria da \n\nfam\u00edlia de Bona Sartor. Universidade Federal da Fronteira Sul - UFFS. \n\nChapec\u00f3, SC, jul. 2017. \n\n \n\nFURTADO, C. Pequena introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento: enfoque \n\ninterdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Ed. Nacional, 1980. \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\nGEILFUS, F. 80 Herramientas para el Desarrolo Participativo. \n\nDiagn\u00f3stico Planificaci\u00f3n Monitoreo Evaluci\u00f3n. Prochalate-IICA, San \n\nSalvador. 2006.  \n\n \n\nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 5. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1999. 207 p. \n\nGOLDENBERG, M. A arte de pesquisar: como fazer pesquisa \n\nqualitativa em ci\u00eancias sociais. 13.ed. Rio de Janeiro: Record, 2013. 107 \n\np. \n\n \n\nGORAYEB, A.; MEIRELES, J. Cartografia social vem se \n\nconsolidando como instrumento de defesa de direitos. Rede \n\nMobilizadores, 10 fev. 2014.  \n\n \n\nGUERRA, A.J.T.; CUNHA, S.B. Geomorfologia e meio ambiente. Rio \n\nde Janeiro: Bertrand Brasil, l996.  \n\n \n\nGuimar\u00e3es, R. P. (2017). Da ret\u00f3rica do desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n\u00e0 op\u00e7\u00e3o pela (in)sustentabilidade. Memorias, 15(27), 45-56.  \n\n \n\nHARLEY, J. B. Deconstructing the Map. In Cartographica, vol. 26, n\u00ba2, \n\npg.1\u2013 20. 1989. \n\n \n\nHORTON, R. E. Erosional Development of Streams and their Drainage \n\nBasins; Hydrophysical Approach to Quantitative Morphology. \n\nGeological Society of America Bulletin, v. 56, n. 3, p.275\u2013370, 1945. \n\n \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Manual t\u00e9cnico da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o brasileira. Rio de Janeiro, 92p. (Manuais T\u00e9cnicos em \n\nGeoci\u00eancias, 1), 1992. \n\n \n\nIBGE, Diretoria de Pesquisas, Coordena\u00e7\u00e3o de Popula\u00e7\u00e3o e Indicadores \n\nSociais, Estimativas da popula\u00e7\u00e3o residente com data de refer\u00eancia 1\u00ba de \n\njulho de 2017. \n\n \n\nIBGE. Coordena\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais e Estudos Ambientais. \n\nManual T\u00e9cnico de geomorfologia. 2. ed. Rio de Janeiro, RJ: IBGE, \n\n2009.  \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\nKLEIN, R.M. Mapa fitogeogr\u00e1fico do estado de Santa Catarina. \n\nHerb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, Itaja\u00ed: UFSC, 24p, 1978. \n\n \n\nKUMMER, L. Metodologia participativa no meio rural: uma vis\u00e3o \n\ninterdisciplinar. Conceitos, ferramentas e viv\u00eancias. Salvador: GTZ, \n\n2007. \n\n \n\nLABORAT\u00d3RIO DE PATRIM\u00d4NIO CULTURAL \u2013 LABPAC. \n\nUniversidade do Estado de Santa Catarina. SPECULA - Sistema de \n\nPesquisa e Refer\u00eancia sobre Patrim\u00f4nio Cultural em SC (Projeto de \nextens\u00e3o). Centro de Ci\u00eancias Humanas e da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Faed, 2011. \n\n \n\nLADWIG N. I.; ZOCCHE, J J.; AMARO, A G.; SCUSSEL, C. Impactos \n\nambientais na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental do Rio Maior, no munic\u00edpio de \n\nUrussanga/SC. In: LADWIG, N, I.; SCHWALM, H. (Org.). \n\nPlanejamento e gest\u00e3o territorial: gest\u00e3o integrada do territ\u00f3rio. \n\nCrici\u00fama: UNESC, 2017. p.79-87. \n\n \n\nLANDIM NETO, F. O.; COSTA, N. O.; PEREIRA FILHO, N. S.; \n\nGORAYEB, A. A cartografia social na comunidade Waldemar de \n\nAlc\u00e2ntara: instrumento de luta por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Anais do \n\nPrimer Congreso de Extensi\u00f3n de la Associaci\u00f3n de la Universidades del \n\nGrupo Montevideo \u2013 AUGM. Extenso 2013, 8p \n\n \n\nLAVINA, R. Os Xokleng de Santa Catarina: uma etnohist\u00f3ria e \n\nsugest\u00f5es paraos arque\u00f3logos, S\u00e3o Leopoldo: UNISINOS, 1994.  \n\n \n\nLEAL, G. F. Justi\u00e7a ambiental, conflitos lantentes e externalizados: \n\nestudo de caso de pescadores artesanais do Norte Fluminense. Ambiente \n\ne sociedade, S\u00e3o Paulo, v. 16 n.4, p. 83 \u2013 102, out/dez. 2013.  \n\n \n\nLENGLER, C.; STAMM, C. Bacia Hidrogr\u00e1fica Como Unidade De \n\nPlanejamento: Uma Quest\u00e3o Conceitual Ou Legal. Informe Gepec, \n\nToledo, v. 1, n. 16, p.60-75, dez. 2012. \n\n \n\nLIMA, W.P.; ZAKIA M.J.B. Hidrologia de matas ciliares. In: \n\nRODRIGUES; R.R.; LEIT\u00c3O FILHO; H.F. (Ed.) Matas ciliares: \n\nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, p.33-43, 2000. \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\nLITTLE, P. E. Ecologia pol\u00edtica como etnografia: um guia te\u00f3rico e \n\nmetodol\u00f3gico. Horizontes Antropol\u00f3gicos, [s.l.], v. 12, n. 25, p.85-103, \n\njun. 2006.  \n\n \n\nLITTLE, P. E. Os conflitos socioambientais: um campo de estudo e de \n\na\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. In: BURSZTYN, M. (Org.) A dif\u00edcil \n\nsustentabilidade: pol\u00edtica energ\u00e9tica e conflitos ambientais. Rio de \n\nJaneiro: Garamond; 2001, p. 107-122.   \n\n \n\nMAACK, R. Breves Not\u00edcias Sobre a Geologia dos Estados do Paran\u00e1 e \n\nSanta Catarina. Brazilian Archives Of Biology And Technology, [s.l.], \n\nv2. p.169-288, dez. 2001. FapUNIFESP  \n\n \n\nMALAGODI, M. A. S. Geografias do dissenso: sobre conflitos, justi\u00e7a \n\nambiental e cartografia social no Brasil. Espa\u00e7o e Economia. n.1 2012.  \n\n \n\nMARCONI, M. de A.; LAKATOS, E. M. Fundamentos de metodologia \n\ncient\u00edfica. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. 297 p. \n\n \n\nMARTINS, L.; MARENZI, R. C.; LIMA, Amanda de. Levantamento e \n\nrepresentatividade das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o institu\u00eddas no estado de \n\nSanta Catarina, Brasil. Desenvolvimento e Meio Ambiente, [s.l.], v. 33, \n\np.241-259, 27 abr. 2015. Universidade Federal do Paran\u00e1.  \n\n \n\nDI MAURO, C. A. CONFLITOS PELO USO DA \u00c1GUA. Caderno \n\nPrudentino de Geografia, Presidente Prudente, v.especial, n.36, p.1-25, \n\nmaio 2014. \n\n \n\nMAXWELL, J. A. (1996) Qualitative Research Design: an interactive \n\napproach. Thousand Oaks: Sage. Participante. In MATTOS, R. A.; \n\nBAPTISTA, T. W. F. Caminhos para an\u00e1lise das pol\u00edticas de sa\u00fade, \n\n2011. p. 262-274. \n\n \n\nMOORE, E.; GARZ\u00d3N, C. (2010). Social Cartography: The Art of Using \n\nMaps to Build Community Power. In: Race, Poverty &amp; the \n\nEnvironment. Fall, 2010. \n\n \n\nMU\u00d1OZ-RAMOS, J. Y.; BRUNET-LEYVA, R. Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n \n\npartipativa em l\u00e1 b\u00fasqueda de alterntivas sostenibles de desarrollo em \n\nColombia. In LEISA revista de agroecologia.  N\u00b0 3 Vol. 2. Lima, Peru. \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\nOLIVEIRA, E. C. Considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre o processo participativo \n\ncomo modelo de gest\u00e3o do comit\u00ea da bacia hidrogr\u00e1fica no gerenciamento \n\nde recursos h\u00eddricos: uma abordagem preliminar. In: XIV SIMPEP \u2013 \n\nSimp\u00f3sio de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Anais. Bauru: Unesp, 2007.  \n\n \n\nOLIVEIRA, G. B.; LIMA, J. E. S. Elementos end\u00f3genos do \n\ndesenvolvimento regional: considera\u00e7\u00f5es sobre o papel da sociedade local \n\nno processo de desenvolvimento regional. Revista FAE, Curitiba, v.6, \n\nn.2, p.29-37, maio/dez. 2003. \n\n \n\nORLANDI FILHO, V.; KREBS, A. S. J.; GIFFONI, L. E. 2006. Coluna \n\nWhite, Serra do Rio do Rastro, SC - Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica Cl\u00e1ssica do \n\nContinente Gonduana no Brasil. In: WINGE, M.; SCHOBBENHAUS, \n\nC.; BERBERT-BORN,M.; QUEIROZ,E.T.; CAMPOS,D.A.; \n\nSOUZA,C.R.G.; FERNANDES,A.C.S. (Edit.) S\u00edtios Geol\u00f3gicos e \n\nPaleontol\u00f3gicos do Brasil. \n\n \n\nPAREYN, F. et al. Diagn\u00f3stico Rural Participativo. 2006.  \n\n \n\nPEREIRA, J. R. Caracteriza\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica como ferramenta de \n\nan\u00e1lise ambiental da APA do Rio Maior. 2016. 103 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais, \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense, Crici\u00fama, 2016. \n\n  \n\nPEREIRA, T. F. P. D. (2012). Conflitos Socioambientais nos Parques \n\nNaturais Municipais da Prainha e Grumari \u2013 Maci\u00e7o da Pedra \nBranca \u2013 RJ. Tese submetida ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de \n\nGeografia da UFRJ, Rio de Janeiro, 332p. \n\n \n\nPLATIAU, A. F.; et al. Uma crise anunciada. In: THEODORO, S.H. \n\n(org.). Media\u00e7\u00e3o de conflitos socioambientais. Rio de Janeiro: \n\nGaramond Universit\u00e1ria, 2005. \n\n \n\nPORTO M. F. A.; PORTO R. L. L. Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\nInstituto de Estudos Avan\u00e7ados da Universidade de S\u00e3o Paulo. Cidade \n\nUniversit\u00e1ria - SP, 2008. \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE URUSSANGA. Lei n\u00ba 1.665, de 27 de \n\nnovembro de 1998. Cria \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental do Rio Maior e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias.  \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\nROCHA, A. II Semin\u00e1rio luso-brasileiro agricultura familiar e \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, 2008, Jo\u00e3o Pessoa. Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua. Jo\u00e3o Pessoa: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2008. 11 p. \n\n \n\nRODRIGUES, C.; ADAMI, S. T\u00e9cnicas fundamentais para o estudo de \n\nbacias hidrogr\u00e1fica. In: VENTURI, Luis Antonio Bittar (Org.). \n\nPraticando geografia: t\u00e9cnicas de campo e laborat\u00f3rio: Oficina de \n\nTextos, 2005. p.147-166. \n\n \n\nROLT, M. L. Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico. Jornal Vanguarda. Urussanga, 2 \n\nabr. 2009. p. 5-25. \n\n \n\nSACHS, I. Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de \n\nJaneiro: Garamond, 2002. \n\n \n\nSACHS, I. Estrat\u00e9gias de Transi\u00e7\u00e3o para do s\u00e9culo XXI \u2013 \n\nDesenvolvimento e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel \u2013 Funda\u00e7\u00e3o \n\npara o desenvolvimento administrativo, 1993. \n\n \n\nSANTANA, D. P. Manejo Integrado de Bacias Hidrogr\u00e1fica. Sete \n\nLagoas: Embrapa Milho e Sorgo, 2003. 63 p.  \n\n \n\nSANTOS, L. B. Trilhas da pol\u00edtica ambiental: conflitos, agendas e cria\u00e7\u00e3o \n\nde unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Ambiente e Sociedade, Campinas, v.12, \n\nn.1, p. 113-15, jan/jun. 2009.  \n\n \n\nSCHIAVETTI, A.; CAMARGO, A. F. M. Conceitos de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. Teorias e Aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us, Ba: Editus, 2002. \n\n \n\nSILVA, L. A. P. Caracteriza\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nico do Carv\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o \n\nRio Bonito, Camada Barro Branco - SC. 2011. 232 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) - Curso de Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, \n\nPuc- Rio, Rio de Janeiro, 2011. \n\n \n\nSILVA, L. C. Geologia do Pr\u00e9-Cambriano / Eopaleoz\u00f3ico de Santa \n\nCatarina. In: Textos b\u00e1sicos de Geologia e Recursos Minerais de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis: DNPM, Secretaria da Ci\u00eancia e Tecnologia, \n\nMinas e Energia, 1987. n.1. \n\n \n\nSILVA, V. R. Aspectos da vegeta\u00e7\u00e3o da bacia do rio Maior no munic\u00edpio \n\nde Urussanga - SC. XVI Encontro Nacional dos Ge\u00f3grafos: Crise, \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\npr\u00e1xis, autonomia: espa\u00e7os de resist\u00eancia e de esperan\u00e7as, Porto \n\nAlegre, p.1-10, jul. 2010. \n\n \n\nSILVA, V. R. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e s\u00f3cio-econ\u00f4mica da microbacia \n\ndo rio Maior, Urussanga - SC. 1998. 103 f. Tese (Doutorado) - Curso \n\nde Curso de Mestrado em Geografia, Departamento de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1998. \n\n \n\nSOUZA, L. R. de C. Unidade de conserva\u00e7\u00e3o e conflitos \n\nsocioambientais: Estudo de caso dos conflitos pelo acesso e uso dos \n\nrecursos naturais na Zona de Amortecimento de Impacto do Parque \n\nNacional do Capara\u00f3 - ES. 2016. 200 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso \n\nde Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal de \n\nJuiz de Fora, Juiz de Fora, 2016. \n\n \n\nSOUZA, M. M. de O. A utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias de diagn\u00f3stico e \n\nplanejamento participativo em assentamentos rurais: o diagn\u00f3stico rural/ \n\nr\u00e1pido participativo (drp). Em Extens\u00e3o, Uberl\u00e2ndia, v. 1, n. 8, p.34-47, \n\njul, 2009. \n\n \n\nSTRAHLER, A. N. Quantitative analyses of watershed geomorphology. \n\nTransactions of American Geophysical Union, Washington, DC, v. 38, \n\np. 913-920, 1957. \n\n \n\nSUTIL, T.; GON\u00c7ALVES, F. N.; LADWIG, N. I.; DE CONTO, D.; \n\nCURY, M. D. DETERMINA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS PRIORIT\u00c1RIAS PARA \n\nRESTAURA\u00c7\u00c3O DA MATA CILIAR NA MICROBACIA DO RIO \n\nMAIOR \u2013 URUSSANGA/SC. In: II CONGRESSO DE ENGENHARIA \n\nAMBIENTAL DO SUL DO BRASIL, 2., 2017, Lages. Anais volume \n\n1. Lages: Editora Udesc, 2017. v. 1, p. 50 - 60. \n\n \n\nTEODORO, V. L. L.; TEXEIRA, D.; COSTA. D. J. L.; FULLER, B. B. \n\nO conceito de bacia hidrogr\u00e1fica e a import\u00e2ncia da caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nmorfom\u00e9trica para o entendimento da din\u00e2mica ambiental local. Revista \n\nUniara, Araraquara, v. 20, p.137-155, set. 2007. \n\n \n\nTOMASI, J. M. Ritornando a lleorigini: a identidade italiana em \n\nUrussanga (SC) no final do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do XXI. Florian\u00f3polis: \n\nRevista Catarinense de Hist\u00f3ria, 2012. \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\nTRAININI, D.R. et al. 1978. Projeto Vidal Ramos-Bigua\u00e7u. Porto Alegre, \n\nConv. DNPM/CPRM. v. l, 303 p. (Rel. In\u00e9d.).   \n\n \n\nTREIN, H. A. A implica\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na qualidade dos recursos \n\nhidricos subterr\u00e2neos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga - \nSC. 2008. 149 f. Tese (Doutorado) - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeoci\u00eancias e Meio Ambiente, Universidade Estadual Paulista, Rio \n\nClaro, 2008. \n\n \n\nTUNDISI, J. G. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI: enfrentando a escassez. S\u00e3o Paulo: \n\nRiMa, IIE, 2003. \n\n \n\nURUSSANGA (Munic\u00edpio). Constitui\u00e7\u00e3o (1998). Lei n\u00ba 1.665, de 27 de \n\nnovembro de 1998. Cria \u00e1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio Maior e D\u00e1 \n\nOutras Provid\u00eancias. 1. Ed. \n\n \n\nURUSSANGA. Prefeitura Municipal de Urussanga. Setor de Tributos. \n\nRela\u00e7\u00e3o de Econ\u00f4micos em atividade. Urussanga: 2017. 9 p.  \n\n \n\nV\u00c1ZQUEZ, A. MASSERA, C. Repensando la geograf\u00eda aplicada a partir \n\nde la cartograf\u00eda social. In: TETAMANTI, M.D (ORG). Cartograf\u00eda \n\nsocial: investigaciones e intervenci\u00f3n desde las ciencias sociales: \n\nm\u00e9todos y experiencias de aplicaci\u00f3n. 1a ed. \u2013 Comodoro Rivadavia: \n\nUniversitaria de la Patagonia, 2012. 162p. \n\n \n\nVERDEJO, M. E. (1997). Meio ambiente e rela\u00e7\u00f5es internacionais: a \n\nquest\u00e3o dos financiamentos. Ambiente e Sociedade. Campinas, SP, \n\nNEPAM/UNICAMP, ano 1, n 1, jul-dez, p.27-61.  \n\n \n\nVERDEJO, M. E. Diagn\u00f3stico rural participativo: guia pr\u00e1tico DRP. \n\nBras\u00edlia, DF: MDA, Secretaria de Agricultura Familiar, 2006. \n\n \n\nVERDEJO, M. E. Diagn\u00f3stico Rural. Uma guia pr\u00e1ctica. Centro \n\nCultural Proveda, Santo Domingo, Rep\u00fablica Dominincana, 2003.  \n\n \n\nVIERO, A.  C.; SILVA, D. R. da A. Geodiversidade do estado de Santa \n\nCatarina. Porto Alegre: CPRM, 2016. 160 p. \n\n \n\nVILLELA, S. M.; MATTOS, A. A Hidrologia Apliada. Mc Graw-Hi ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Villela, Swami Marcondes; Mattos, Arthur, 1975. p. 245. \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\nVIVACQUA, M.; VIEIRA, P. F. (2005) Conflitos Socioambientais em \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Pol\u00edtica e Sociedade, Vol. 4, n\u00ba 7, pp. 139-\n\n162. \n\n \n\nWMO. The Dublin Statement and Report of the Conference. \n\nInternational Conference on Water and the Environment: \n\nDevelopment Issues for the 21st Century. 26-31 January 1992. Dublin, \n\nIreland. \n\n \n\nWORLD HEALTHE ASSOCIATION. Division of Mental Health. \n\nQualitative reserch for health programs. Geneva: WHA, 1994.  \n\n \n\nYASSUDA, E. R. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: fundamentos e aspectos \n\ninstitucionais. Rev. Adm. P\u00fab., v.27, n.2, p.5-18, 1993. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES  \n\n \n\n  \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00eandice A \u2013 Termo de Consentimento Libre e Esclarecido - TCLE \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\nAp\u00eandice B \u2013 Instrumentos do DRP \n\n \n\nROTEIRO PARA ENTREVISTA COM L\u00cdDERES DA APA DO \n\nRIO MAIOR  \n\nNome:____________________________________________________ \n\nComunidade:______________________________________________ \n\n \n\nAspectos Gerais \ni. Qual faixa et\u00e1ria de idade dos moradores da comunidade? \n\nii. Qual o n\u00edvel de escolaridade dos moradores da comunidade?  \niii. Quais s\u00e3o as profiss\u00f5es dos moradores da comunidade?  \niv. Quais as principais fontes de renda da comunidade? \n\n \n\nPropriedade e uso \n\ni. Como se caracteriza a posse da terra na comunidade? \n            Propriet\u00e1rio         Arrendat\u00e1rio        Meeiro        Outros \n\nii. Nas propriedades qual o uso que predomina?  \n            Agricultura       Pecu\u00e1ria      Lazer       Outros  \n\n       Descrever: \n\niii. Num geral como s\u00e3o comercializados os produtos produzidos \nna comunidade? \n\n \n\nHidrografia \ni. Quais os rios, riachos, nascentes ou lagoas que existem na \n\ncomunidade? Possuem nome? A comunidade faz uso desse \n\nrecurso? Se sim, para que? \n\nii. Na comunidade os moradores t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel? \nSistema de distribui\u00e7\u00e3o? Onde \u00e9 feita a capta\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nSocioambiental \n\ni. Quais os principais problemas vivenciados nas propriedades na \ncomunidade? \n\nii. H\u00e1 luta (conflitos) na comunidade? De que tipo? \niii. Existem grupos de moradores organizados na comunidade? \n\nQuais? Como eles atuam?  \n\niv. Qual situa\u00e7\u00e3o da comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade? H\u00e1 unidades \nde atendimento?  \n\nv. H\u00e1 escolas na comunidade? De que n\u00edvel? Se n\u00e3o h\u00e1, as \ncrian\u00e7as e os adolescente s\u00e3o encaminhados para onde? Existe \n\ntransporte escolar? \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\nvi. H\u00e1 coleta regular de lixo dom\u00e9stico na comunidade? Como \u00e9 \nfeito o descarte de res\u00edduos perigosos? \n\nvii. H\u00e1 transporte p\u00fablico na comunidade? Como as pessoas se \nlocomovem? \n\nviii. O que as pessoas costumam fazer para se divertir na \ncomunidade? \n\n \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \ni. O que voc\u00ea entende por \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental? \n\nii. Voc\u00ea conhece, ou j\u00e1 ouviu falar da APA do Rio Maior? Sabe os \nseus limites? Sabe quais comunidades est\u00e3o inseridas dentro \n\ndela? \n\niii. Voc\u00ea j\u00e1 participou de alguma reuni\u00e3o, palestra ou atividade \npromovida, na sua comunidade que tenha discutido a APA? \n\niv. Voc\u00ea acredita que a APA possa trazer algum benef\u00edcio para \ncomunidade? E preju\u00edzo?  \n\nv. Existem problemas ambientais? Quais os problemas ambientais \nmais graves da regi\u00e3o? E na comunidade? \n\nO que a comunidade faz que possa ajudar (contribuir) na conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n  \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\nAnexo  A - Carta de aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa \u2013 \n\nCEP - UNESC \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\nAnexo B \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de Econ\u00f4micos em Atividade \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n162"}]}}}