{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12521"}, {"@name": "filename", "#text": "1818_Grossi_corrigida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de consolidantes no Arenito \n\nItarar\u00e9, constituinte da fachada do Teatro Municipal \n\nde S\u00e3o Paulo \n\nDANIELLE GROSSI \n\nOrientadora: Eliane A. Del Lama \n\nTESE DE DOUTORAMENTO \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias (Mineralogia e Petrologia) \n\niUc-Instituto de Geoci\u00ebncias \n\nII \nIzil III l~~j hI ~I 1~~ II~2 ~ II \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da a\u00a1~lica\u00e7\u00e3o de consolidantes no arenito Itar~ constituinte da fachada do Teatro M \nT59\u00f59 \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2016 \n\n\n\nDANIELLE GROSSI \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de consolidantes no Arenito Itarar\u00e9, \n\nconstituinte da fachada do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo \n\nTese apresentada ao Instituto de \n\nGeoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em \n\nCi\u00eancias \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Mineralogia e \n\nPetrologia \n\nOrientadora: Profa. Dra. Eliane A. Del \n\nLama \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2016 \n\n\n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer \n\nmeio convencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a \n\nfonte. \n\nFicha catalogr\u00e1fica preparada pelo Servi\u00e7o de Biblioteca e \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o do Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nGrossi, Danielle \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de consolidantes no \n\nArenito Itarar\u00e9, constituinte da fachada do Teatro \n\nMunicipal de S\u00e3o Paulo / Danielle Grossi. - S\u00e3o \n\nPaulo, 2016. \n\n247 p. it + anexos \n\nTese (Doutorado) IGc/USP \n\nOrient.: Del Lama, Eliane A. \n\n1. consolidantes 2. Hidrofugantes 3. Arenito \n\nItarar\u00e9 4. Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo I. T\u00edtulo \n\n\n\nAgradecimentos \n\n\u00c0 FAPESP pelo apoio financeiro a esta pesquisa (2012/24067-4 e 2015/10858-\n\n8). \n\nAo Leandro Moraes do Instituto de Geoci\u00eancias pelo enorme aux\u00edlio na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do projeto da m\u00e1quina de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nAo NAP (N\u00facleo de Apoio \u00e0 Pesquisa) Geohereditas \u2014Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e \n\nGeoturismo pelo apoio log\u00edstico. \n\nAo Alexander Gimenez da Silveira pelo aux\u00edlio para cortar as amostras. \n\nAo Marcelo Afonso pelo aux\u00edlio em coletar amostras, na ajuda com a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do ICMBio e com informa\u00e7\u00f5es sobre a Floresta Nacional de Ipanema. \n\nAo Prof. Dr. George W. Scherer pela imensa aten\u00e7\u00e3o ao me receber na \n\nUniversidade de Princeton e no aux\u00edlio com os procedimentos l\u00e1 realizados. \n\n\u00c0 Universidade de Princeton pela oportunidade de estar em um dos maiores \n\ncentros tecnol\u00f3gicos do mundo para realiza\u00e7\u00e3o de parte dos testes aqui apresentados. \n\n\u00c0 Lucia Shibata pelo aux\u00edlio com a l\u00edngua inglesa e com as tradu\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0s empresas Quantiq (importadora da Wacker), Evonik, Bellizoni e NanoBr \n\npelo fornecimento de amostras de produtos qu\u00edmicos para tratamento das rochas. \n\n\u00c0 Sandra Andrade do Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica do Instituto de Geoci\u00eancias da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo pelo aux\u00edlio e disponibiliza\u00e7\u00e3o das depend\u00eancias e \n\nequipamento do laborat\u00f3rio e, tamb\u00e9m, a toda a sua equipe. \n\n\u00c0 Zelaine Callegaro, propriet\u00e1ria da antiga pedreira na Fazenda da Laje, \n\nlocalizada no munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel das Miss\u00f5es, pelo acesso \u00e0s amostras de \n\narenito. \n\nAo Sr. \u00c2ngelo da antiga pedreira de Arenito Itarar\u00e9, nas cercanias da FLONA \n\nde Ipanema pela disponibilidade em nos permitir a coleta de amostras. \n\nAo Eduardo Brandau Quitete e F\u00e1bio Conrado de Queiroz do IPT pelo aux\u00edlio \n\ncom o corte de amostras. \n\n\u00c0 Mariolis Della Torre pela doa\u00e7\u00e3o da polpa e celulose. \n\nAo Roberto Carlos do CETEM-RJ pela disponibiliza\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara de \n\nintemperismo artificial de SO2. \n\n\u00c0 Luana do CETEM- RJ, por ajudar com os testes. \n\nE, principalmente, \u00e0 minha orientadora, Eliane Del Lama, pelo aux\u00edlio, \n\ndirecionamento e conselhos. \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Danieile Grossi \u2014 2016 \n\n\n\nLista de abrevia\u00e7\u00f5es \n\nAG \u2014 Antigraffiti - Evonik \n\nABNT \u2014Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nCaOH \u2014Hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio \n\nCNRC \u2014Centro Nacional de Refer\u00eancia Cultural \n\nCONDEPHAAT \u2014Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, \n\nArt\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nCONPRESP \u2014Conselho Municipal de Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, \n\nCultural e Ambiental da Cidade de S\u00e3o Paulo \n\nA \u2014Pr\u00e9-tratamento consecutivo com A2 ~ A3 ~ A6 \n\nA2 \u2014 Etilenodiamina anidro \n\nA3 \u2014 1,3 diaminopropano \n\nA6 \u2014 1,6 diaminohexano \n\nAP \u2014Pr\u00e9-tratamento com A e tratamento com P \n\nATC \u2014Pr\u00e9-tratamento com A e tratamento com TC \n\nATW \u2014Pr\u00e9-tratamento com A e tratamento com TW \n\nA630 \u2014Pr\u00e9-tratamento com A e tratamento com 630 \n\nBEPE \u2014Bolsa Est\u00e1gio e Pesquisa no Exterior \n\nDIN \u2014 Deutsches Institut fur Normung \n\nDPH \u2014Departamento de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico \n\nDPHAN \u2014Departamento do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\nDRX \u2014 Difratometria de raios X \n\nEDS \u2014 Espectroscopia de raios X de energia dispersiva \n\nEMBRATUR \u2014Instituto Brasileiro de Turismo \n\nFAPESP \u2014Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa no Estado de S\u00e2o Paulo \n\nFRX \u2014Fluoresc\u00eancia de Raios X \n\nGeoHereditas -N\u00facleo de Apoio \u00e0 Pesquisa em Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e \n\nGeoturismo \n\nICOM \u2014Conselho Internacional de Museus (International Council of Museums) \n\nICOMOS \u2014Conselho Internacional de Monumentos e S\u00edtios (International \n\nCouncil of Monuments and Sites) \n\nIGEPAC - SP \u2014Invent\u00e1rio Geral do Patrim\u00f4nio Ambiental e Cultural Urbano do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo \n\nIPHAN \u2014Instituto do Patrim\u00f5nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\nIPT \u2014Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\nMEK \u2014 Metiletilcetona \n\n\n\nMTEOS \u2014 Metiltrietoxisilano \n\nMEV \u2014Microsc\u00f3pio Eletr\u00f4nico de Varredura \n\nOEA \u2014Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \n\nONU \u2014Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nP \u2014Fosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico \n\nPCH \u2014Programa de Reconstru\u00e7\u00e3o das Cidades Hist\u00f3ricas \n\nPOLI \u2014Escola Polit\u00e9cnica \n\nPVA \u2014Acetato de polivinila \n\nSEPLAN \u2014Secretaria do Planejamento \n\nSPHAN \u2014Servi\u00e7o de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\nTC \u2014 Conservare\u00ae OH100 \u2014 ProSoCo \n\nTEOS \u2014 Ortossilicato de tetraetila \n\nTW \u2014 Silres\u00b0  BS OH 100 - Wacker \n\nUNESCO \u2014Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00e9ncia e a \n\nCultura \n\nVOC \u2014Compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\n630 \u2014Protectosil\u00ae WS 630 \u2014Evonik \n\n808 \u2014Protectosil\u00ae 808 \u2014Evonik \n\n\n\nSum\u00e1rio \n\nResumo 1 \n\nAbstract   2 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o  3 \n\n2. Objetivos  7 \n\n3. Materiais e M\u00e9todos   8 \n\n4. Hist\u00f3ria da conserva\u00e7\u00e3o  10 \n\n4.1. Pensadores  11 \n\n4.1.1. Viollet-le-Duc  12 \n\n4.1.2. John Ruskin   13 \n\n4.1.3. Camillo Boito  14 \n\n4.1.4. Alois Riegl  15 \n\n4.1.5. Max Dvor\u00e1k  15 \n\n4.1.6. Cesare Brandi  16 \n\n4.2. Cartas patrimoniais  17 \n\n4.2.1. Contexto geral  17 \n\n4.3. No Brasil   19 \n\n5. Causas da deteriorac\u00e2o rochosa 26 \n\n5.1. Intemperismo 27 \n\n5.1.1. Fatores externos  29 \n\n5.1.2. Fatores intr\u00ednsecos 38 \n\n6. Objeto de estudo: Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo 42 \n\n6.1. Rochas utilizadas no Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo 44 \n\n6.1.1. Arenito Itarar\u00e9  44 \n\n6.1.2. Granito  45 \n\n6.1.3. M\u00e1rmore 46 \n\n6.1.4. Outros Materiais  47 \n\n6.2. Restaura\u00e7\u00f5es 47 \n\n6.2.1. 12 Restaura\u00e7\u00e3o: 1952-1955 47 \n\n6.2.2. 2a Restaura\u00e7\u00e3o: 1986 a 1991  48 \n\n6.2.3. 3a Restaura\u00e7\u00e3o: 2008 - 2011   50 \n\n6.3. Outros pr\u00e9dios constru\u00eddos em arenito  53 \n\n6.4. Geologia do Arenito Itarar\u00e9  54 \n\n6.4.1. Supergrupo Tubar\u00e3o 56 \n\n6.4.2. Grupo Itarar\u00e9  56 \n\n7. M\u00e9todos Anal\u00edticos   59 \n\n\n\n7.1. Dimens\u00f5es das amostras utilizadas  59 \n\n7.2. Intemperismo pr\u00e9vio por aquecimento 60 \n\n7.3. Difra\u00e7\u00e3o de raios X (DRX)  62 \n\n7.4. Capilaridade  66 \n\n7.5. Ultrassom 69 \n\n7.6. Tubo de Karsten 73 \n\n7.7. Expansibilidade  75 \n\n7.8. Microsc\u00f3pio Eletr\u00f4nico de Varredura (MEV) 76 \n\n7.9. Porosimetria de merc\u00fario  78 \n\n7.10. Satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo 79 \n\n7.11. Resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o  80 \n\n7.12. Satura\u00e7\u00e3o e secagem 80 \n\n7.13. Espectrofotometria  82 \n\n7.14. Profundidade de Penetra\u00e7\u00e3o   83 \n\n7.15. Altera\u00e7\u00e3o acelerada  86 \n\n8. Consolidantes  89 \n\n8.1. Propriedades dos Consolidantes 90 \n\n8.2. Produtos  91 \n\n8.2.1. Consolidantes org\u00e3nicos  91 \n\n8.2.2. Consolidantes inorg\u00e2nicos  96 \n\n8.3. Fatores que influenciam a a\u00e7\u00e3o dos produtos 98 \n\n8.4. Modifica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o do produto 99 \n\n8.5. Pr\u00e1tica  99 \n\n8.5.1. Pr\u00e9-consolida\u00e7\u00e3o  99 \n\n8.5.2. T\u00e9cnicas de aplica\u00e7\u00e3o   100 \n\n8.5.3. Consumo  100 \n\n8.5.4. Agenda de aplica\u00e7\u00e3o   102 \n\n8.6. M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o  102 \n\n8.7. Exemplos de aplica\u00e7\u00e3o  104 \n\n9. Produtos utilizados  109 \n\n9.1. Universidade de Princeton  109 \n\n9.1.1. Pr\u00e9-consolida\u00e7\u00e3o   109 \n\nDiaminoalcanos (DAA)  109 \n\nEtilenodiamina anidro (A2)   110 \n\n1,3 diaminopropano 99% (A3)  111 \n\n9.1.2. Consolida\u00e7\u00e3o   112 \n\nFosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico (DAP)   112 \n\n\n\nConservare\u00b0  OH 100   114 \n\n9.2. Produtos utilizados no Brasil  115 \n\n9.2.1. Pr\u00e9-consolidantes  116 \n\n1,6 diaminohexano 60% (A6)   116 \n\n9.2.2. Protetor de superf\u00edcie/ hidrofugantes  117 \n\nProtectosil\u00b0  Antigraffiti  117 \n\nProtectosil\u00b0  WS 630 118 \n\nProtectosil\u00b0  WS 808 119 \n\n9.2.3. consolidantes  120 \n\nSilres\u00b0  BS OH 100  120 \n\n9.3. Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o  122 \n\n9.3.1. Impregna\u00e7\u00e3o  122 \n\n10. Resultados  124 \n\n10.1. Arenito Itarar\u00e9   124 \n\n10.1.1. Mineralogia do Arenito Itarar\u00e9  124 \n\n10.1.2. Difratometria de raios X (DRX)  125 \n\n10.1.3. Espectrofotometria  126 \n\n10.1.4. Intemperismo pr\u00e9vio por aquecimento  131 \n\n10.1.5. Capilaridade  134 \n\n0.1.6. Ultrassom  151 \n\n10.1.7. Tubo de Karsten   153 \n\n10.1.8. Teste de expansibilidade   154 \n\n10.1.9. Microscopia Eletr\u00f5nica de Varredura (MEV)  154 \n\n10.1.10. Porosimetria de merc\u00fario  174 \n\n10.1.11. Satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo  194 \n\n10.1.12. Resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o  195 \n\n10.1.13. Ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem  195 \n\n10.1.14. Profundidade de Penetra\u00e7\u00e3o 203 \n\n10.1.15. Altera\u00e7\u00e3o acelerada por SO Z 205 \n\n10.2. Arenito Miss\u00f5es   214 \n\n10.2.1. Petrografia  214 \n\n10.2.2. Espectrofotometria  214 \n\n10.2.3. Capilaridade  216 \n\n10.2.4. Ultrassom 220 \n\n10.2.5. Teste de expansibilidade   222 \n\n10.2.6. Porosimetria de merc\u00fario  222 \n\n10.2.7. Satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo 226 \n\n\n\n10.2.8. Resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o 226 \n\n11. Discuss\u00e3o 228 \n\n12. Conclus\u00f5es 233 \n\n13. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas  236 \n\nANEXO I \n\nANEXO II \n\n\n\nResumo \n\nGrossi, D. (2016). Avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de consolidantes no Arenito Itarar\u00e9, \n\nconstituinte da fachada do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado, \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nEsta tese tem por objetivo avaliar o comportamento da aplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-\n\nconsolidantes, consolidantes, hidrofugantes e protetor de superf\u00edcie aplicados no \n\nArenito Itarar\u00e9, utilizado na fachada frontal do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo. Esta \n\nrocha possui caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas que a desqualificam para uso em \n\nrevestimentos, fachadas ou qualquer lugar em que fique sujeita \u00e0s intemp\u00e9ries, uma \n\nvez que apresenta comportamento bastante fri\u00e1vel e principalmente por possuir \n\nminerais expans\u00edveis em sua constitui\u00e7\u00e3o. Os consolidantes utilizados no tratamento \n\ndos arenitos foram o fosfato de am\u00f5nio dib\u00e1sico (P) e o ortossilicato de tetraetila (TC e \n\nTW). Para auxiliar a efetividade do tratamento foram utilizados pr\u00e9-consolidantes: \n\netilenodiamina anidro (A2), 1,3 diaminopropano 99% (A3) e 1,6 diaminohexano 60% \n\n(A6). Foram testados ainda dois hidrofugantes (siloxano organofuncional - 630 e propil \n\nsiliconato - 808) e um protetor de superf\u00edcie (fluorosilano - AG). Para analisar sua \n\ndurabilidade e efetividade, foram realizados os testes de velocidade de ondas \n\nultrass\u00f4nicas, satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, capilaridade, porosimetria de merc\u00fario, satura\u00e7\u00e3o e \n\nsecagem, espectrofotometria, tubo de Karsten, profundidade de penetra\u00e7\u00e3o, difra\u00e7\u00e3o \n\nde raios X (DRX), microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV), e ensaio de \n\nintemperismo acelerado por SOZ. Uma primeira etapa de aplica\u00e7\u00e2o de produtos e \n\nverifica\u00e7\u00e3o de efetividade do tratamento foi realizada na Princeton University (E.U.A.). \n\nPara esta parte da pesquisa foram testados o Arenito Itarar\u00e9 e o Arenito Miss\u00f5es. Na \n\nsegunda etapa, os tratamentos e ensaios foram realizados no Brasil, utilizando apenas \n\no Arenito Itarar\u00e9 e os produtos dispon\u00edveis para venda no pa\u00eds. Para levar esta \n\npesquisa o mais pr\u00f3ximo da realidade vivenciada nas restaura\u00e7\u00f5es, diferentes \n\nt\u00e9cnicas de aplica\u00e7\u00e3o foram testadas para verificar a profundidade de penetra\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de todos os testes, concluiu-se que, dentre os tratamentos \n\nrealizados na Universidade de Princeton, os mais efetivos para o Arenito Itarar\u00e9, em \n\nordem decrescente, foram: AP (pr\u00e9-tratado com A e consolidado com P) e ATC (pr\u00e9-\n\ntratado com A e consolidado com TC). Para o Arenito Miss\u00f5es, o melhor tratamento foi \n\nAP (pr\u00e9-tratado com A e consolidado com P). \n\nDos produtos utilizados no Brasil, o que melhor funcionou para \n\nconsolidar o Arenito Itarar\u00e9 foi AP. \n\n1 \n\n\n\nAbstract \n\nGrossi, D. (2016). Evaluation of the consolidants application in Itarar\u00e9 Sandstone, \n\nconstituent of the fa\u00e7ade of the S\u00e3o Paulo Municipal Theater. PhD thesis, \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nThis thesis aims to evaluate the behavior of the pre-consolidants, consolidants, \n\nwater repellents and surface protector applied in Itarar\u00e9 Sandstone, used on the front \n\nfacade of the S\u00e3o Paulo Municipal Theater. This stone shows intrinsic characteristics \n\nthat disqualify its use in coatings, facades or wherever it is subjected to the weather, as \n\nit presents quite friable behavior and especially for having clay swelling in its \n\nconstitution. The consolidants utilized in sandstone treatments were ammonium \n\nphosphate dibasic (P) and ethyl silicate (TC and TW). To assist the effectiveness of the \n\ntreatment pre-treatments with ethylenediamine anhydrous (A2), 1,3 diaminepropane \n\n99% (A3) and 1,6 diaminohexane 60% (A6) were used. Two water repellents (siloxane \n\norganofunctional \u2014 630 and propyl siliconate \u2014 808) and one surface protector \n\n(fluorosilane \u2014 AG) were tested. To analyze their durability and effectiveness, many \n\nanalyses were performed, such as, ultrasonic wave velocity, vacuum saturation, \n\ncapillarity, mercury porosimetry, wet and dry cycles, spectrophotometry, Karsten tube, \n\npenetration depth, X ray diffraction (XRD), scanning electron microscope (SEM) and \n\naccelerated weathering by SOZ. The first stage of product application and verification of \n\neffectiveness of the treatment was carried out at Princeton University (USA). In this \n\nuniversity Itarar\u00e9 Sandstone and Miss\u00f5es Sandstone were tested. On the second \n\nstage, treatments and tests were carried out in Brazil, utilizing only Itarar\u00e9 Sandstone \n\nand the products avaliable in the country. To bring theory and practice closer, different \n\napplication techniques were carried out when verifying the depth of penetration. \n\nThe tests at Princeton University showed that the best treatments for the Itarar\u00e9 \n\nSandstone were: AP (pre-treated with diaminoalcanes and treated with ammonium \n\nphosphate dibasic) and ATC (pre-treated with diaminoalcanes and treated with ethyl \n\nsilicate). For the Miss\u00f5es Sandstone the best treatment was AP (pre-treated with \n\ndiaminoalcanes and treated with ammonium phosphate dibasic). \n\nThe best treatment for the Itarar\u00e9 Sandstone carried out in Brazil was AP. \n\n2 \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nDesde o per\u00edodo colonial, sabe-se da utiliza\u00e7\u00e3o no Brasil de m\u00e1rmores italianos \n\ne portugueses como revestimento. Este consumo aumentou a partir da segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XIX (Frasc\u00e1 2003a). \n\nA Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas NBR 15012 (2003), define rocha \n\nde revestimento como \"rocha natural, que submetida a processos diversos e graus \n\nvariados de desdobramento e beneficiamento, \u00e9 utilizada no acabamento de \n\nsuperf\u00edcies, especialmente pisos e fachadas, em obras de constru\u00e7\u00e3o civil\". A norma \n\nASTM C119: 2014 define rocha ornamental como \"pedra natural que foi selecionada e \n\naparelhada ou cortada para tamanhos ou formas espec\u00edficas, com ou sem uma ou \n\nmais superf\u00edcies mecanicamente acabadas\". \n\nA rocha ornamental \u00e9 produto de um desmonte, que ter\u00e1 seu uso direcionado \n\npelo modo de seu beneficiamento. Esta pode ser utilizada tanto na parte estrutural \n\n(blocos grandes), quanto em revestimento (chapas polidas ou n\u00e3o). \n\nAs rochas ornamentais s\u00e3o utilizadas para arte funer\u00e1ria, estatu\u00e1ria, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pias, tampos de mesa, dentre outras pe\u00e7as decorativas. Este \u00e9 o seu \n\nuso mais nobre. J\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o civil podem ser atribu\u00eddos diversos usos a elas \n\ncomo elementos estruturais, tendo como exemplo pilares e colunas, em revestimentos \n\nde paredes e pisos que podem ser assentados em \u00e1reas externas ou internas. \n\nRochas de revestimento s\u00e3o definidas por Frasc\u00e1 (2003a) como \"produtos \n\nobtidos do desmonte de materiais rochosos em blocos e de seu subsequente \n\ndesdobramento em chapas, posteriormente polidas e cortadas em placas ou ladrilhos \n\n[...] uma importante propriedade das rochas para revestimento \u00e9 sua durabilidade, que \n\nse refletir\u00e1 em maior e mais efetiva prote\u00e7\u00e3o das estruturas, por sua vez colaborando \n\npara o prolongamento da durabilidade destas. A intera\u00e7\u00e3o da rocha com agentes \n\nexternos torna, por\u00e9m, a sua durabilidade comprometida, devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura, ataque \u00e1cido de poluentes e outros\". \n\nA beleza das rochas se d\u00e1 pela sua cor, textura e estrutura. Estes par\u00e2metros, \n\nintr\u00ednsecos \u00e0 rocha, s\u00e2o um reflexo do seu processo de forma\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o e \n\norienta\u00e7\u00e3o do mineral, al\u00e9m de deforma\u00e7\u00f5es impostas por processos geol\u00f3gicos. No \n\nentanto, observar apenas os fatores est\u00e9ticos, implica em n\u00e3o saber se o material \n\nresistir\u00e1 bem \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es derivadas de seu emprego. \u00c9 importante que antes de \n\nescolher uma rocha ornamental, seja realizado estudo sobre a tipologia do fazimento, \n\nque \u00e9 definida pela presen\u00e7a de tens\u00f5es confinantes, intensidade e tipo de altera\u00e7\u00e3o \n\nque a rocha foi submetida, heterogeneidade textura) e estrutural, dentre outros. \u00c9 \n\nimportante observar tamb\u00e9m propriedades f\u00edsicas, mec\u00e2nicas e petrogr\u00e1ficas, que v\u00e3o \n\n3 \n\n\n\ncondicionar comportamentos como contra\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o t\u00e9rmica, resist\u00eancia \u00e0s \n\nintemp\u00e9ries, desgaste abrasivo, presen\u00e7a de sais sol\u00faveis na composi\u00e7\u00e3o da rocha, \n\nporosidade, dentre outros. A deteriora\u00e7\u00e3o, pode ainda, ser efeito da escolha de rochas \n\ncom defeitos inerentes, de defeitos resultantes da extra\u00e7\u00e3o na pedreira, ou de t\u00e9cnicas \n\nde acabamento inapropriadas. Esses defeitos, podem ser \"invis\u00edveis\" at\u00e9 que a rocha \n\nseja instalada. \n\nPara prolongar a beleza original das rochas \u00e9 necess\u00e1rio que haja manuten\u00e7\u00e3o \n\nperi\u00f3dica. E aqui come\u00e7am as diferen\u00e7as quanto ao tempo, t\u00e9cnica, produtos \n\naplicados e outras vari\u00e1veis envolvidas. \n\nPreven\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o dois tipos de interven\u00e7\u00e3o que est\u00e3o intimamente \n\nligados, mas s\u00e3o diferentes, sendo interessante fazer a distin\u00e7\u00e3o entre eles. O primeiro \n\nest\u00e1 ligado \u00e0 ideia de intervir hoje para evitar problemas futuros, prevenindo processos \n\nde deteriora\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a conserva\u00e7\u00e3o, visa consertar algo que ocorreu no passado. Tem \n\ncomo objetivo aumentar a resist\u00eancia da rocha principalmente aos ataques \n\nintemp\u00e9ricos. A consolida\u00e7\u00e3o faz parte da preven\u00e7\u00e3o, mas nem todo processo de \n\npreven\u00e7\u00e3o utiliza a consolida\u00e7\u00e3o (Price 2006). Contudo, na pr\u00e1tica, a consolida\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrealizada durante conserva\u00e7\u00e3o, contrariando a afirma\u00e7\u00e3o de Price. \n\nAs rochas esculpidas, s\u00e3o as que mais necessitam de interven\u00e7\u00e3o, pois \n\nqualquer perda da camada superficial, mesmo que seja pequena, incorre em grande e \n\nirrepar\u00e1vel perda est\u00e9tica (Price 2006). Apesar dos enormes esfor\u00e7os dos arquitetos e \n\nconservadores, por meio do uso dos m\u00e9todos e produtos dispon\u00edveis para evitar a \n\nperda de material cultural e hist\u00f3rico, estes n\u00e3o t\u00eam sido suficientes para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das obras (Honsinger e Sasse 1991). \n\nH\u00e1 cerca de 30 anos, o interesse em consolidantes atingiu seu ponto m\u00e1ximo \n\nna Europa. Desde ent\u00e3o, t\u00eam sido intensamente estudadas a din\u00e3mica e a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o das rochas e sua rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, bem como a a\u00e7\u00e3o e \n\ndura\u00e7\u00e3o dos consolidantes. Estes estudos levaram \u00e0 melhor compreens\u00e3o e \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o dos tratamentos sint\u00e9ticos, chegando-se \u00e0 conclus\u00e3o que estes \n\nprodutos n\u00e3o substituem a limpeza rotineira e o bom senso (Price 2006). \n\nSegundo o mesmo autor, a maioria dos processos de deteriora\u00e7\u00e3o \u00e9 devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de \u00e1gua. Portanto, a manuten\u00e7\u00e3o preventiva como preenchimento de \n\nfissuras e fraturas, fixa\u00e7\u00e3o de blocos soltos e prote\u00e7\u00e3o de locais expostos, para que a \n\n\u00e1gua n\u00e3o penetre no interior da rocha, s\u00e3o medidas que previnem sua deteriora\u00e7\u00e3o. O \n\ncontrole da temperatura e da umidade, tamb\u00e9m s\u00e3o medidas importantes. Em alguns \n\ncasos \u00e9 necess\u00e1rio que a escultura seja removida do local aberto e levada para local \n\nabrigado. \n\n4 \n\n\n\nOs processos de deteriora\u00e7\u00e3o ocorrem devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, petrogr\u00e1ficas e mec\u00e2nicas da rocha, do ambiente onde se \n\nencontra e dos processos de fixa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. Essa deteriora\u00e7\u00e3o leva tanto \u00e0 \n\nperda est\u00e9tica como brilho, cor, manchamento, quanto mec\u00e2nica, ou seja, as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas s\u00e3o alteradas. As deteriora\u00e7\u00f5es do tipo inchamento, \n\ndesprendimento de minerais ou fragmentos e escama\u00e7\u00e2o podem ser decorrentes da \n\npresen\u00e7a de minerais expansivos como os do grupo da esmectita. Pode-se citar ainda, \n\na forma\u00e7\u00e3o de efloresc\u00eancias e subefloresc\u00eancias provenientes de sais da rocha, \n\nquando em contato com \u00e1gua, pela percola\u00e7\u00e3o de sais da argamassa ou pelo seu \n\nassentamento inadequado. \n\nCom a a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, principalmente no estado l\u00edquido, o intemperismo ocorre \n\na partir de mudan\u00e7as microestruturais (Honsinger e Sasse 1991). \n\nO tipo de deteriora\u00e7\u00e3o mais comum em arenitos \u00e9 o face bedding, que ocorre \n\nem rochas onde o plano de acamamento \u00e9 colocado paralelo \u00e0 parede. Com essa \n\nconfigura\u00e7\u00e3o, camadas inteiras podem se despregar, devido \u00e0 esfolia\u00e7\u00e3o em larga \n\nescala. Quando o plano de acamamento \u00e9 posicionado perpendicular \u00e0 parede, pode \n\nocorrer edge bedding. A melhor posi\u00e7\u00e3o de assentamento do arenito \u00e9 com o \n\nacamamento na horizontal (Searls e Thomasen 1991), ou seja, na mesma orienta\u00e7\u00e3o \n\nde forma\u00e7\u00e2o. \n\nA maioria dos diagn\u00f3sticos mostra que os problemas adv\u00eam da falta de \n\nconhecimento sobre os resultados da intera\u00e7\u00e3o das rochas com o ambiente externo \n\n(polui\u00e7\u00e2o) e clima agressivo, com o processo de beneficiamento, processos de \n\naplica\u00e7\u00e3o da rocha e a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Vale ressaltar, que a rocha \u00e9 um material que \n\nse altera naturalmente com o passar do tempo, pela intera\u00e7\u00e2o com as condi\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas da superf\u00edcie terrestre. Mas, existem meios de evitar que esta \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o seja acelerada e, ainda melhor, aumentar a sua durabilidade em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 velocidade de seu intemperismo natural. Quando em contato com as condi\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas das grandes cidades ou regi\u00f5es industrializadas, que s\u00e3o mais polu\u00eddas, \n\na deteriora\u00e7\u00e3o \u00e9 acelerada. Os ventos podem carregar esses poluentes e contaminar \n\nregi\u00f5es rurais. Em \u00e1reas marinhas, a deteriora\u00e7\u00e2o \u00e9 acelerada pela a\u00e7\u00e3o dos \n\naeross\u00f3is salinos (Frasc\u00e1 2003a). \n\nAlgumas rochas sedimentares possuem argilas expansivas em sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, o que causa expans\u00e3o de \u00e1reas expostas \u00e0 umidade, resultando em \n\npress\u00f5es internas que as deterioram. Para predizer a probabilidade de dano por este \n\nmecanismo, \u00e9 necess\u00e1rio caracterizar a magnitude da expans\u00e3o e as propriedades \n\nmec\u00e2nicas da rocha. Rochas que se expandem, tamb\u00e9m exibem comportamento \n\nviscoel\u00e1stico, provavelmente devido ao escorregamento das l\u00e2minas de argila \n\n5 \n\n\n\n(Scherer e Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez 2005). Estes autores introduziram um novo m\u00e9todo de \n\nmedir a expans\u00e3o. A deforma\u00e7\u00e3o de uma placa de rocha \u00e9 produzida pela satura\u00e7\u00e3o \n\nde um dos lados. Este m\u00e9todo \u00e9 mais r\u00e1pido que a medi\u00e7\u00e3o tradicional direta da \n\npress\u00e3o de expans\u00e3o, rendendo tamb\u00e9m informa\u00e7\u00e3o sobre a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e a \n\ninflu\u00eancia da umidade no m\u00f3dulo el\u00e1stico. Este m\u00e9todo \u00e9 descrito no item dedicado \n\naos estudos de caso. \n\nNeste contexto, devido \u00e0 grande import\u00e2ncia do pr\u00e9dio do Teatro Municipal \n\npara a hist\u00f3ria da cidade de S\u00e3o Paulo e para os acontecimentos culturais da \n\natualidade, julga-se necess\u00e1rio verificar qual o consolidante que melhor se comporta \n\nno Arenito Itarar\u00e9 que o constitui e que provoca menor varia\u00e7\u00e3o colorim\u00e9trica, pois a \n\ncor da fachada \u00e9 um dos aspectos mais importantes que afeta a apar\u00eancia geral das \n\nconstru\u00e7\u00f5es. \n\n6 \n\n\n\n2. Objetivos \n\nO Arenito Itarar\u00e9, constituinte do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo, \u00e9 uma rocha \n\ncom problemas de durabilidade devido \u00e0 sua mineralogia (presen\u00e7a de argilominerais \n\nexpansivos). A sua utiliza\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00f5es importantes hist\u00f3rica e culturalmente, \n\ncomo o citado teatro, faz com que seja necess\u00e1rio o estudo de produtos e t\u00e9cnicas \n\nque possam diminuir a sua velocidade de deteriora\u00e7\u00e3o, prolongando a vida destes \n\npr\u00e9dios e a obra dos artistas que a executaram. \n\nAssim, o objetivo principal \u00e9 testar alguns produtos para apr\u00e9-consolida\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do Arenito Itarar\u00e9 e verificar qual deles possui maior durabilidade frente \n\nao intemperismo, al\u00e9m de observar qual deles causa menor altera\u00e7\u00e3o de cor na rocha \n\nap\u00f3s sua aplica\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, foram testados dois hidrofugantes e um protetor \n\nde superf\u00edcie. \n\nPara fins de compara\u00e7\u00e3o, foi ensaiado o Arenito Miss\u00f5es. Esta \u00e9 uma rocha \n\nque foi bastante utilizada nas constru\u00e7\u00f5es da cidade de S\u00e3o Miguel das Miss\u00f5es, no \n\nRS. Este arenito, que \u00e9 bastante resistente, apresenta as seguintes altera\u00e7\u00f4es: \n\neros\u00e2o, coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, fraturas e desplacamentos locais. Esta rocha foi tratada \n\ne ensaiada com os produtos e testes dispon\u00edveis na Universidade de Princeton. \n\nEsta pesquisa visa aumentar o n\u00famero de trabalhos realizados na conserva\u00e7\u00e3o \n\ndas rochas de monumentos, disponibilizando m\u00e9todos e materiais aplic\u00e1veis, evitando \n\nque trabalhos inadequados sejam feitos durante as restaura\u00e7\u00f5es do patrim\u00f4nio \n\nbrasileiro. \n\n7 \n\n\n\n3. Materiais e M\u00e9todos \n\nDurante este trabalho, foram realizados pesquisa bibliogr\u00e1fica, trabalhos de \n\ncampo no Teatro, coleta de amostras em pedreiras, est\u00e1gio no exterior com apoio da \n\nBolsa Est\u00e1gio e Pesquisa no Exterior (BEPE) da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo (FAPESP), petrografia, DRX, intemperismo por aquecimento, \n\ncapilaridade, velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas, tubo de Karsten, expansibilidade, \n\nmicroscopia eletr\u00f4nica de varredura, porosimetria de merc\u00fario, satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, \n\nresist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o, satura\u00e7\u00e3o e secagem, espectrofotometria, profundidade de \n\npenetra\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o acelerada por S02. A descri\u00e7\u00e3o destas t\u00e9cnicas encontra-se no \n\nitem 7. \n\nPara a coleta de amostras foram seguidas as sugest\u00f5es da norma ABNT NBR \n\n6490 NB 28 (1985). \n\nA pedreira do Arenito Itarar\u00e9 (Figura 3.1) est\u00e1 localizada na Floresta Nacional \n\nde Ipanema (Flona), munic\u00edpio de Iper\u00f3, interior do estado de S\u00e3o Paulo. Atualmente a \n\npedreira n\u00e3o est\u00e1 mais em funcionamento e todo o local \u00e9 uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Para a retirada de material \u00e9 necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o do ICMBio (Instituto \n\nChico Mendes de Conserva\u00e7\u00e2o da Biodiversidade). Aautoriza\u00e7\u00e3o para a coleta de \n\namostras para este trabalho est\u00e1 no Anexo I. \n\nAs coordenadas dos locais de coleta foram: Local 1 \u2014Zona UTM 23K, \n\n234.361,131 /7.406.781,536. Local 2 \u2014Zona UTM 23K, 235.209,607/7.407.491,781. \n\n. ~ ~~ rt ~ ~' ~ ~~,~ \n~; ^ . \n\n' ~ ~ \u00b0 ~x ~ ~ ~~ ~ ~-~ ~ \n_~~#~\u00b0;# : ~.~~~~.. ~{' . . +_, \n\nFigura 3.1 \u2014 Afloramento do Arenito Itarar\u00e9 (Local 1). \n\nO Arenito Miss\u00f5es foi coletado na Fazenda da Laje (Figura 3.2), na localidade \n\nde Santa B\u00e1rbara, munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel das Miss\u00f5es \u2014 RS. \u00c9 uma pedreira local, \n\nonde acredita-se que foram retiradas as pedras utilizadas pelos ind\u00edgenas nas \n\n8 \n\n\n\nconstru\u00e7\u00f5es missioneiras. As coordenadas GPS obtidas do local de coleta foram Zona \n\nUTM 21J, 724.512,31/6.836.008,89. \n\nFigura 3.2 \u2014Afloramento do Arenito Miss\u00f5es. \n\nForam feitas sess\u00f5es delgadas das amostras tratadas. Estas, foram \n\nobservadas por meio de lupa e analisada sua petrografia. Todavia, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nobservar nenhuma modifica\u00e7\u00e3o e nem a deposi\u00e7\u00e3o do produto. Portanto, este m\u00e9todo \n\nmostrou-se inadequado para observa\u00e7\u00e3o de tratamentos em rochas. \n\n9 \n\n\n\n4. Hist\u00f3ria da conserva\u00e7\u00e3o \n\nAlguns lugares mem\u00f3ria, como descritos por Nora (1993), possuem importante \n\npapel por fazer parte da mem\u00f3ria e do sentimento de pertencimento de um \n\ndeterminado grupo. Segundo Pensavento (2002), a mem\u00f3ria \u00e9 a \"presentifica\u00e7\u00e3o\" do \n\npassado. \n\nQuando observamos um espa\u00e7o de relev\u00e2ncia hist\u00f3rica, ele nos transporta ao \n\npassado, fazendo-nos reviver sentimentos e sensa\u00e7\u00f5es que a ele se referem e que em \n\nmuito fundamentam e explicam o momento presente. Portanto, uma edifica\u00e7\u00e3o de \n\nvalor hist\u00f3rico, carrega consigo os materiais de que \u00e9 composta e coisas intang\u00edveis, \n\ncomo significados e lembran\u00e7as de viv\u00eancias. \n\nA mem\u00f3ria coletiva, al\u00e9m de definir um local, uma popula\u00e7\u00e3o, uma na\u00e7\u00e3o; os \n\nune. Segundo Pollak (1989), juntando e reorganizando os fragmentos, uma cidade \n\npode escrever ou at\u00e9 reescrever seu passado. \n\nEssa hist\u00f3ria em comum, \u00e9 levada \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras e as constru\u00e7\u00f5es, s\u00e3o \n\num testemunho dela. Pensavento (2002) afirma que \"as lembran\u00e7as se apoiam nas \n\npedras da cidade\". \n\nO patrim\u00f4nio hist\u00f3rico era entendido pelo mundo ocidental dentro do conceito \n\nde materialidade; focado no monumento. Este conceito vem sendo substitu\u00eddo pelo \n\ntermo patrim\u00f4nio cultural, que \u00e9 mais abrangente e se refere aos bens culturais e \n\nidentidades coletivas; o que enriquece a no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio, que passa a englobar \n\npaisagens, culturas, gastronomia, documentos, express\u00f5es de arte, arquitetura e s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos. A no\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio no Brasil, \u00e9 geralmente citada \n\ncomo tendo in\u00edcio no ano de 1920, devido \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos primeiros projetos de lei \n\nrelativos a ela. \n\nO estudo do patrim\u00f4nio cultural valoriza-se, por conseguinte, realizando 0 \n\nmesmo com a popula\u00e7\u00e3o que com ele se identifica. O patrim\u00f4nio cultural compreende \n\no meio ambiente, a paisagem, o saber fazer e, por fim o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico que \n\nengloba desde artefatos at\u00e9 constru\u00e7\u00f4es. Segundo Choay (2001) a no\u00e7\u00e3o de \n\npatrim\u00f4nio deve ir al\u00e9m de objetos, edifica\u00e7\u00f5es e documentos, pois est\u00e1 embasada em \n\nprocessos sociais mais generalizados que envolvem desde a hist\u00f3ria at\u00e9 a \n\nantropologia. Kersten (2000) define patrim\u00f4nio como \"din\u00e2micas da experi\u00eancia \n\ncoletiva, sobre a qual cada grupo social manifesta o que deseja como perene e \n\neterno\". \n\nO Brasil levou muito tempo para se desligar da col\u00f4nia, Portugal. A \n\ninconfid\u00eancia mineira, que ocorreu em 1789 em Ouro Preto, \u00e9 tida como um \n\nmovimento de autonomia pol\u00edtica que afirmou a identidade nacional. Quase na mesma \n\n10 \n\n\n\n\u00e9poca, a Europa se mostrava muito mais avan\u00e7ada que o Brasil (como ainda o \u00e9), e j\u00e1 \n\nmanifestava preocupa\u00e7\u00e3o com seu patrim\u00f5nio. Esse descompasso entre Brasil e \n\npa\u00edses europeus permaneceu durante o s\u00e9culo XIX, quando o Brasil estava aberto \u00e0 \n\ncultura europeia, principalmente a francesa. Este descompasso continua presente at\u00e9 \n\nhoje. Tal fato \u00e9 evidenciado pelo patroc\u00ednio oficial \u00e0 Miss\u00e3o Francesa. Juntamente com \n\na chegada desses artistas trazendo a cultura da Europa, algumas cidades brasileiras \n\nentraram no mercado internacional por meio da exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, como \n\no caf\u00e9, a borracha e o algod\u00e3o, fortalecendo o interc\u00e3mbio de informa\u00e7\u00f5es (Pinheiro \n\n2006). Segundo esta autora, na cidade de S\u00e3o Paulo, devido \u00e0 economia do caf\u00e9, \n\nforam realizadas mudan\u00e7as de fachadas, largos e pra\u00e7as com estilo ingl\u00eas para a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do velho burgo comercial. Algumas igrejas foram demolidas para o \n\nalargamento de ruas e avenidas, ou para constru\u00e7\u00e3o de outras mais modernas, como \n\na Catedral Metropolitana. Outras, como a Igreja Jesu\u00edtica do P\u00e1tio do Col\u00e9gio, foram \n\nreconstru\u00eddas, em detrimento da demoli\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio do Governo. \n\nO Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o emblem\u00e1tica, que \n\nevidencia o gosto da burguesia daquela \u00e9poca (in\u00edcio do s\u00e9culo XX) pelos valores e \n\npela cultura da Europa, que exaltavam modernidade e civiliza\u00e7\u00e3o. Esta necessidade \n\nde interc\u00e2mbio cultural, mostra a tentativa de esquecer o passado retr\u00f3grado e \n\nprimitivo da cidade. \n\n4.1. Pensadores \n\nQuando se trata de restaura\u00e7\u00e3o, alguns conceitos, geralmente conflitantes, s\u00e3o \n\ninteressantes de serem definidos, dentre eles: conserva\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o. \n\nOs pensadores aqui apresentados foram parte importante do processo de defini\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos, al\u00e9m de terem feito sugest\u00f5es para balizar a atua\u00e7\u00e3o dos restauradores e \n\nconservadores. \n\nSnethlage e Sterflinger (2011) definem conserva\u00e7\u00e3o como preservar o \n\nmonumento no seu estado presente, dentro das defini\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que n\u00f3s o \n\nrecebemos. Isso evita, quando poss\u00edvel, o complemento de partes faltantes, exceto \n\ncasos onde tal atitude se faz absolutamente necess\u00e1ria para sua preserva\u00e7\u00e2o futura, \n\npor exemplo, para evitar a penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. A deteriora\u00e7\u00e3o existente deve ser \n\nreparada e para a preserva\u00e7\u00e3o a longo prazo a resist\u00eancia do material pode ser \n\naumentada. A Conserva\u00e7\u00e3o de Reparo n\u00e3o aborda fatores ativos de deteriora\u00e7\u00e3o que \n\nafetam o objeto. Em contrapartida a Conserva\u00e7\u00e3o Preventiva aborda fatores \n\nambientais que causam deteriora\u00e7\u00e3o. Em condi\u00e7\u00f5es externas, o fator ambiental pode \n\n11 \n\n\n\nser minimizado com a constru\u00e7\u00e3o de uma cobertura. Em ambientes internos, a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um aparelho para controlar a umidade e a temperatura do ar \u00e9 bastante \n\neficiente. Segundo estes autores, restaura\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidos como: \n\nRestaura\u00e7\u00e3o objetiva a preserva\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do monumento. Em casos \n\nonde a deteriora\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito avan\u00e7ada, o conceito de restaura\u00e7\u00e3o aceita a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o de partes faltantes ou preenchimento de lacunas com rochas novas ou a \n\nrepara\u00e7\u00e3o com argamassas. Em casos como a destrui\u00e7\u00e3o da face de um objeto \n\nreligioso, a restaura\u00e7\u00e3o permite sua reconstru\u00e7\u00e3o de maneira adequada para que ele \n\npossa cumprir a sua fun\u00e7\u00e3o. \n\nRenova\u00e7\u00e3o objetiva recriar a apar\u00eancia original por excesso de trabalho na \n\nsuperf\u00edcie ou pela complementa\u00e7\u00e3o de todas as partes faltantes. Todavia, este tipo de \n\ntrabalho n\u00e3o \u00e9 bem visto pelos conservadores. \n\nAlguns termos, ainda, s\u00e3o substitu\u00eddos com o tempo, acompanhando 0 \n\npensamento corrente e os novos conhecimentos, como \u00e9 o caso do termo \n\nreversibilidade, que ap\u00f3s 30 anos de sua cria\u00e7\u00e3o, \u00e9 substitu\u00eddo por retratabilidade. \n\nApesar da mudan\u00e7a, o termo \u00e9 muito discutido entre os anos de 1999 e 2003, mas \n\nfinalmente \u00e9 aceita a substitui\u00e7\u00e3o do termo. Uma postura cient\u00edfica \u00e9 necess\u00e1ria \n\nquando o assunto \u00e9 retratabilidade e compatibilidade. \u00c9 necess\u00e1rio estudar o estado \n\nda superf\u00edcie a ser tratada, seu comportamento e efetividade dos consolidantes \n\ncompat\u00edveis, j\u00e1 que produtos que s\u00e3o ideais na teoria, n\u00e3o se comportam da mesma \n\nmaneira na pr\u00e1tica. Para isso, s\u00e3o necess\u00e1rias pesquisas de laborat\u00f3rio e \n\nmonitoramento do local tratado. Tudo isso deve ser documentado para produzir \n\nconhecimento acerca dos tratamentos a longo prazo. \n\nA complexidade da conserva\u00e7\u00e3o da longa hist\u00f3ria das estruturas em pedra, \n\ncomo as catedrais, mostra a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o e reparos, regularmente. \n\nPara verificar qual o melhor meio de realizar uma interven\u00e7\u00e3o e quais os produtos que \n\ndevem ser utilizados, faz-se necess\u00e1rio conhecer e compreender a hist\u00f3ria e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o das teorias que conceituaram e, algumas, ainda conceituam esta pr\u00e1tica, \n\nal\u00e9m de fazer recomenda\u00e7\u00f5es. Estas visam evitar os erros, muitos deles fatais, \n\ncometidos no passado, como as t\u00e3o pol\u00eamicas e debatidas interven\u00e7\u00f4es de Viollet-le-\n\nDuc. \n\n4.1.1. Viollet-le-Duc \n\nArquiteto franc\u00eas ligado \u00e0 arquitetura revivalista do s\u00e9culo XIX, Eug\u00e8ne \n\nEmmanuel Viollet-le-Duc foi um dos primeiros estudiosos da conserva\u00e7\u00e3o. Nasceu em \n\n12 \n\n\n\n1814 e morreu em 1879, vivendo durante este per\u00edodo em um meio que cultivava as \n\nartes e a cultura. Ele deixou sua marca pessoal no \u00e2mbito da restaura\u00e7\u00e3o. A primeira \n\nrestaura\u00e7\u00e3o realizada por Viollet-le-Duc foi a Igreja de V\u00e9zelay, no ano de 1840 (K\u00fchl \n\n2000). \n\nConsiderava um perigo tanto restaurar buscando reproduzir perfeitamente tudo \n\no que se encontrava no edif\u00edcio, quanto a pretens\u00e3o de substitu\u00ed-Ias por formas \n\nposteriores. Pois, o primeiro pode dar a falsa impress\u00e3o de originalidade e o segundo \n\npode fazer com que se pense que n\u00e3o foi um restauro e sim uma vontade do artista \n\n(Viollet-le-Duc 1854). \n\nEm sua publica\u00e7\u00e3o Dictionnaire, ele exp\u00f5e sua defini\u00e7\u00e2o de restaura\u00e7\u00e3o, que \n\nem muito mostra o trabalho feito por ele em alguns pr\u00e9dios medievais (K\u00fchl 2000): \n\n\"A palavra e o assunto s\u00e3o modernos. Restaurar um edif\u00edcio n\u00e3o \u00e9 mant\u00ea-lo, \n\nrepar\u00e1-lo ou refaz\u00ea-lo, \u00e9 restabelec\u00ea-lo em um estado completo que pode n\u00e3o ter \n\nexistido nunca em um dado momento.\" \n\nEsta frase exprime exatamente o modo como intervinha. Se forem comparadas \n\nfotos do antes e depois de algumas das edifica\u00e7\u00f5es restauradas por Viollet, fica \n\nbastante dif\u00edcil acreditar que sejam a mesma, tamanha a diferen\u00e7a entre uma e outra. \n\nComo pr\u00e1ticas que anda est\u00e3o em voga na atualidade, pode-se citar sua \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o de restaurar n\u00e3o s\u00f3 a fachada como tamb\u00e9m a estrutura do edif\u00edcio, \n\nprocurar seguir a concep\u00e7\u00e3o original para solucionar problemas estruturais, a \n\nimport\u00e3ncia de realizar um levantamento minucioso sobre o estado do edif\u00edcio antes \n\nde determinar uma interven\u00e7\u00e3o, olhar cada caso isoladamente e a import\u00e3ncia da \n\nrestaura\u00e7\u00e3o para a sobreviv\u00eancia de uma obra, documentar a interven\u00e7\u00e3o, utilizar \n\nmateriais mais resistentes do que os empregados na constru\u00e7\u00e3o (K\u00fchl 2000). \n\nAtualmente Viollet-le-Duc \u00e9 visto por alguns como um \u00edcone, que tinha \n\naspectos inovadores em sua pr\u00e1tica e formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas coerentes, e por outros \n\ncomo um grande destruidor da hist\u00f3ria humana, desrespeitador do valor da mat\u00e9ria e \n\ndas configura\u00e7\u00f5es originais. \n\n4.1.2. John Ruskin \n\nJohn Ruskin foi escritor, cr\u00edtico, poeta e desenhista. Ele \u00e9 considerado 0 \n\nprincipal te\u00f3rico do s\u00e9culo XIX na Inglaterra. Nasceu em 1819 e faleceu em 1900. Era \n\ncontr\u00e1rio \u00e0 industrializa\u00e7\u00e2o, de tal modo que dizia-se que seus livros eram proibidos de \n\nserem transportados por ferrovias (Pinheiro 2008). Defendia a manuten\u00e7\u00e3o da p\u00e1tina, \n\npor mostrar a passagem do tempo, o respeito ao antigo, a sustentabilidade, o que \n\n13 \n\n\n\nmostrava que suas ideias eram bastante avan\u00e7adas para a \u00e9poca. Argumentava pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de materiais e t\u00e9cnicas dur\u00e1veis para a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, valorizava a \n\nestrutura em detrimento a apar\u00eancia, era contra a restaura\u00e7\u00e3o e a considerava como \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do original e da hist\u00f3ria, como pode-se verificar na seguinte passagem: \n\nRestaura\u00e7\u00e3o \u00e9 \"[...]amais total destrui\u00e7\u00e3o que um edif\u00edcio pode sofrer [...] \u00e9 \n\nimposs\u00edvel, t\u00e3o imposs\u00edvel como ressuscitar os mortos, restaurar qualquer coisa que j\u00e1 \n\ntenha sido grandiosa ou bela em arquitetura.\" Considera-a uma \"mentira do come\u00e7o \n\nao fim\" (Ruskin 1849). \n\nNo contexto brasileiro, as ideias de Ruskin sobre conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios \n\nantigos ressoavam nos escritos de Euclides da Cunha, que tamb\u00e9m defendia a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da p\u00e1tina. Dentre estes escritos pode-se citar o relat\u00f3rio intitulado \"Os \n\nReparos nos Fortes de Bertioga\" e o artigo \"Chafarizes do Rio de Janeiro\". Lucio \n\nCosta condenava a tentativa de deixar tudo com apar\u00eancia de novo, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nconcordava com todas as ideias de Ruskin. Outro escritor que repercutia as ideias \n\nRuskinianas, era o m\u00e9dico pernambucano Jos\u00e9 Mariano Filho, que tamb\u00e9m era a favor \n\nda n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o e da manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas, constatado \n\nem seu artigo sobre a demoli\u00e7\u00e3o do Solar do Mega\u00edpe. Manuel Bandeira, tamb\u00e9m \n\npernambucano, concordava com Jos\u00e9 Mariano, o que \u00e9 evidenciado em seu alerta, em \n\n1928, para a preserva\u00e7\u00e3o da cidade de Ouro Preto (Pinheiro 2008). \n\n4.1.3. Camillo Boito \n\nNascido em 1836 e falecido em 1914, este italiano era arquiteto, restaurador, \n\ncr\u00edtico, historiador, professor, te\u00f3rico e literato. Ficou conhecido por elaborar princ\u00edpios \n\nque formaram a base da teoria de restaura\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Dentre eles pode-se \n\ncitar: valorizar a documenta\u00e7\u00e3o da obra, manter unidade de estilo, documentar reparos \n\ne restauros, utilizar materiais distintos para a reposi\u00e7\u00e3o, unificar esteticamente, \n\nrespeitar todas as fases do monumento (sendo admitida a retirada de partes de \n\nqualidade inferior), indicar os locais de interven\u00e7\u00e3o, intervir minimamente, intervir \n\nperiodicamente para evitar a restaura\u00e7\u00e3o, restaurar s\u00f3 para preservar a mem\u00f3ria, nas \n\nsubstitui\u00e7\u00f5es diferir em estilo para saber o que \u00e9 novo e o que \u00e9 velho e expor partes \n\nremovidas. No entanto, o percurso de Boito n\u00e3o foi homog\u00eaneo e s\u00e3o verificadas \n\nv\u00e1rias incoer\u00eancias e resultados de qualidade desigual em sua obra. \n\nBoito classifica a restaura\u00e7\u00e3o arquitet\u00f5nica em tr\u00eas tipos distintos: \n\narquitet\u00f5nica, arqueol\u00f3gica e pict\u00f3rica. Elas diferem quanto ao per\u00edodo que pretendem \n\nconservar. Para a arquitet\u00f4nica seria conservada a beleza dos edif\u00edcios do \n\n14 \n\n\n\nRenascimento em diante. Na restaura\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica s\u00e3o conservadas as \n\nconstru\u00e7\u00f5es que s\u00e3o importantes para a antiguidade. E na pict\u00f3rica s\u00e3o conservados \n\nos edif\u00edcios medievais (K\u00fchl 2002). \n\n4.1.4. Alois Riegl \n\nNascido em 1858 e falecido em 1905 na \u00c1ustria, Alois Riegl foi um historiador \n\nque trabalhou na reorganiza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e2o dos monumentos \n\naustr\u00edacos. Estabeleceu os princ\u00edpios para a preserva\u00e7\u00e3o dos monumentos baseados \n\nnos seguintes valores: hist\u00f3rico, de antiguidade, de rememora\u00e7\u00e3o internacional, \n\nrelativo, de uso e de novidade. Riegl segue pelo caminho do valor dado ao \n\nmonumento e n\u00e3o intr\u00ednseco a ele. Divide os monumentos em intencionais e n\u00e3o \n\nintencionais. Os monumentos intencionais s\u00e3o constru\u00eddos desde \u00e9pocas remotas. \n\nDefende que o monumento hist\u00f3rico \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o da sociedade que \u00e9 delimitada por \n\num dado tempo e espa\u00e7o. Estes princ\u00edpios foram estabelecidos em \"O Culto Moderno \n\ndos Monumentos\" sendo este um conjunto de reflex\u00f5es que direcionam tomadas de \n\ndecis\u00e3o, a pol\u00edtica e a pr\u00e1tica da conserva\u00e7\u00e3o de monumentos. \n\nDestaca que esta valoriza\u00e7\u00e3o do novo em detrimento do velho \u00e9 uma atitude \n\nmilenar, que est\u00e1 arraigada na sociedade e se preserva at\u00e9 hoje, e ser\u00e1 muito dif\u00edcil \n\nmodific\u00e1-la. Esta atitude \u00e9 mais vis\u00edvel nas camadas mais baixas da sociedade. De \n\noutro lado, os pensadores modernos valorizam as ru\u00ednas como parte de um ciclo \n\nnatural da obra humana, que deve ser protegidas de um fim prematuro. Apenas esta \n\ninterven\u00e7\u00e3o \u00e9 permitida por ele. Todas as outras para cobrir a nova forma esculpida \n\npelo passar do tempo s\u00e3o rejeitadas. Valoriza o que o aspecto de tempo transcorrido \n\ncausa no observador. Defende que toda obra deve passar pelo ciclo de cria\u00e7\u00e3o e \n\ndestrui\u00e7\u00e3o (Cunha 2006). \n\n4.1.5. Max Dvor\u2022\u00e1k \n\nMax Dvo~\u00e1k foi um historiador da arte que nasceu em 1874 na Bo\u00eamia e \n\nfaleceu em 1921. \n\nEm seu texto intitulado Catecismo da Preserva\u00e7\u00e3o dos Monumentos, publicado \n\nem 1916, baseado nas ideias de Riegl, Dvor\u00e1k defende a rela\u00e7\u00e3o entre as artes e o \n\ndesenvolvimento espiritual da humanidade e tem como objetivo orientar os trabalhos \n\nde restaura\u00e7\u00e2o com conselhos pr\u00e1ticos, identificando erros e atitudes prejudiciais, do \n\n15 \n\n\n\nponto de vista de quem conviveu com esses problemas no dia-a-dia. Inicia o debate \n\nsobre a import\u00e2ncia de preservar o entorno dos monumentos. \n\nDentre suas ideias, pode-se citar a impossibilidade de recriar o passado, \n\nnecessidade de haver funcion\u00e1rio qualificado trabalhando nos \u00f3rg\u00e3os de preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio, a preserva\u00e7\u00e3o de um monumento seria justificada pelo valor atribu\u00eddo a \n\nele pelas pessoas, todos os monumentos antigos devem ser conservados, respeito \n\npelas camadas da mesma obra, preserva\u00e7\u00e3o do entorno dos monumentos, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de renova\u00e7\u00e3o e condena a unidade de estilo. \n\nSegundo Dvorak, preservar significa respeitar a diversidade, a pluralidade, e \n\nassegurar que v\u00e1rias formas de manifesta\u00e7\u00e3o, inclusive as do presente possam \n\ncoexistir, permitindo que os monumentos hist\u00f3ricos atuem como efetivos e fidedignos \n\nsuportes materiais da mem\u00f3ria coletiva, sendo imposs\u00edvel devolver o estilo original a \n\numa constru\u00e7\u00e3o, mesmo o mais bem intencionado restaurador, pois n\u00e3o se sabe como \n\nera a forma original (Dvor\u00e1k 1916). \n\n4.1.6. Cesare Brandi \n\nCesare Brandi nasceu em 1906 e faleceu em 1988 na It\u00e1lia. Em seu livro \n\nTeoria da Conserva\u00e7\u00e3o, escrito no ano de 1963 e traduzido para o portugu\u00eas no ano \n\nde 2008 (terceira edi\u00e7\u00e3o), Brandi (1963) define restaura\u00e7\u00e3o como: \n\n\"qualquer interven\u00e7\u00e3o voltada a dar novamente a efici\u00eancia a um produto da \n\natividade humana\" [...] \"a restaura\u00e7\u00e3o constitui o momento metodol\u00f3gico do \n\nreconhecimento da obra de arte, na sua consist\u00eancia f\u00edsica e na sua d\u00faplice polaridade \n\nest\u00e9tica e hist\u00f3rica, com vistas a sua transmiss\u00e3o para o futuro\". \n\nDentre suas ideias pode-se citar: \n\n- o que se restaura \u00e9 apenas a mat\u00e9ria e n\u00e2o a obra de arte; \n\n- cuidado para que na restaura\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorra um falso art\u00edstico ou hist\u00f3rico; \n\n- devem ser mantidos os tra\u00e7os da passagem do tempo; \n\n- a import\u00e2ncia do conhecimento sobre o material que ser\u00e1 trabalhado no \n\nmomento do restauro; \n\n- a reposi\u00e7\u00e3o de uma pe\u00e7a ou c\u00f3pia n\u00e3o \u00e9 justificada constituindo assim um \n\nfalso hist\u00f3rico, tendo apenas fun\u00e7\u00e3o did\u00e1tica; \n\n- a integra\u00e7\u00e3o deve ser facilmente identific\u00e1vel, mantendo-se a unidade \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia; \n\n- n\u00e3o realizar substitui\u00e7\u00f5es para fins estruturais; \n\n- interven\u00e7\u00e3o atual deve facilitar as futuras; \n\n16 \n\n\n\n- n\u00e3o se deve remover adi\u00e7\u00f5es nem a p\u00e1tina; \n\n- cada caso deve ser estudado individualmente; n\u00e3o existe uma receita \u00fanica e \n\nimut\u00e1vel; \n\n- a conserva\u00e7\u00e3o e a restaura\u00e7\u00e3o devem sempre olhar para os dois vieses da \n\narte: a historicidade e a esteticidade; \n\n- manuten\u00e7\u00e3o das adi\u00e7\u00f5es \u00e9 perfeitamente fact\u00edvel do ponto de vista hist\u00f3rico. \n\nPelo ponto de vista art\u00edstico estas devem ser retiradas (salvo casos em que foi \n\nalcan\u00e7ada nova unidade est\u00e9tica); \n\n- a escava\u00e7\u00e3o de sepultamentos devem ser considerados parte da restaura\u00e7\u00e3o \n\ne n\u00e3o anteriores a ela; \n\n- estudar exaustivamente o material que ser\u00e1 trabalhado e os produtos e \n\nprocessos utilizados e a intera\u00e7\u00e3o desta interface para que os resultados sejam o \n\nm\u00e1ximo previs\u00edveis. \n\n4.2. Cartas patrimoniais \n\n4.2.1. Contexto geral \n\nA problem\u00e1tica do patrim\u00f4nio \u00e9 hist\u00f3rica e sociol\u00f3gica, pois nada possui valor \n\nem si; o homem \u00e9 que lhe atribui este valor (Meneses 1992). As cartas patrimoniais \n\nforam e continuam sendo importantes objetos para orientar, balizar e aumentar o \n\ncomprometimento de empresas, na\u00e7\u00f5es e pa\u00edses na dire\u00e7\u00e3o da escolha e prote\u00e7\u00e3o de \n\npatrim\u00f4nios relevantes, que s\u00e3o partes significativas de uma hist\u00f3ria, evento, cidade \n\ne/ou cultura. Algumas s\u00e3o nacionais, outras internacionais. Os v\u00e1rios tipos de \n\ndocumento indicam o n\u00edvel de compromisso dos pa\u00edses que os seguem. Nas \n\nconven\u00e7\u00f5es, as obriga\u00e7\u00f5es s\u00e3o entre os pa\u00edses contratantes, j\u00e1 as recomenda\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o instrumentos de coopera\u00e7\u00e3o internacional. Estas cartas, adv\u00e9m da necessidade \n\nencontrada pela sociedade, que passou a ser discutida e avaliada pelos pensadores, \n\ngerando documentos (cartas patrimoniais) para a prote\u00e7\u00e3o dos bens de valor hist\u00f3rico, \n\nart\u00edstico e cultural. \n\nNa d\u00e9cada de 1970, muitos projetos envolvendo a preserva\u00e7\u00e3o surgiram na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. Com eles, inicia-se a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \n\ndos bens materiais, mas tamb\u00e9m com o ambiente e a qualidade de vida. A import\u00e2ncia \n\nda sociedade nos processo de decis\u00e3o \u00e9 reconhecida, mas como se v\u00ea at\u00e9 hoje, essa \n\nimport\u00e2ncia \u00e9 dada somente no papel. Na pr\u00e1tica, cada \u00f3rg\u00e3o faz o que mais lhe \n\nconv\u00e9m e a sociedade n\u00e3o \u00e9 consultada nem direta e nem indiretamente. \n\n17 \n\n\n\nBabelon e Chastel (1994 apud Prata 2009) consideram que o conceito de \n\npatrim\u00f4nio para ser bem compreendido, deve ser estudado em suas v\u00e1rias camadas. \n\nNa Fran\u00e7a, a no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f5nio ocorreu em momentos distintos: religioso, \n\nmon\u00e1rquico, familiar, nacional, administrativo e cient\u00edfico. Em cada momento, o foco \n\nda preserva\u00e7\u00e3o era diferente. Mas de modo geral, o conceito de patrim\u00f4nio \u00e9 fundado \n\nem cima da ideia de venera\u00e7\u00e3o, sendo um v\u00ednculo entre a popula\u00e7\u00e3o e um objeto \n\n\"sagrado\", com valor c\u00edvico. \n\nAlois Riegl, reconhecido tardiamente como um dos principais te\u00f3ricos do \n\nestudo dos monumentos hist\u00f3ricos, \u00e9 o primeiro a fazer a distin\u00e7\u00e3o entre os \n\nmonumentos intencionais e n\u00e3o intencionais. Em 1903, Riegl apresenta a obra \"O \n\nCulto Moderno dos Monumentos\", que \u00e9 resultado do pedido feito a ele da proposi\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova legisla\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o dos monumentos na \u00c1ustria, pela \n\nComiss\u00e3o de Monumentos Hist\u00f3ricos da \u00c1ustria, da qual era presidente. Nesta obra, \n\napresenta valores atuais, como por exemplo, o valor documental de uma obra e \n\nrespeito pelas v\u00e1rias fases pelas quais passou o monumento, e relaciona o tipo de \n\nconserva\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a cada monumento de acordo com o valor a ele atribu\u00eddo, que \n\npode ser um valor de rememora\u00e7\u00e3o (que \u00e9 subdividido em valor hist\u00f3rico ou \n\nrememora\u00e7\u00e3o intencional) ou de contemporaneidade (subdividido em valor de uso ou \n\nde arte) (Prata 2009). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da preserva\u00e7\u00e3o na Europa, a bibliografia mostra tr\u00eas \n\nfases. A primeira, monumentalista, inicia-se na metade do s\u00e9culo XIX eestende-se at\u00e9 \n\na Segunda Guerra Mundial. Nesta fase, o importante eram edif\u00edcios emblem\u00e1ticos \n\ncomo monumentos hist\u00f3ricos e art\u00edsticos, com valor pela beleza ou antiguidade. O \n\nentorno n\u00e3o era contemplado. Com o advento da Segunda Guerra e a destrui\u00e7\u00e3o das \n\ncidades, os conceitos come\u00e7am a mudar e os centros hist\u00f3ricos passam a ser \n\nvalorados. Essa \u00e9 a segunda fase, a centro historicista, que apesar de ampliar o \n\nobjeto, acaba tratando todo o centro do mesmo modo como tratava um monumento. \n\nEla dura at\u00e9 metade da d\u00e9cada de 1970, findando com o Ano do Patrim\u00f4nio \n\nArquitet\u00f4nico Europeu. Inicia-se ent\u00e3o a terceira fase, a da cidade contempor\u00e2nea, \n\nonde a preserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe aos centros hist\u00f3ricos, contemplando ent\u00e3o a \n\nconserva\u00e7\u00e3o urban\u00edstica da cidade contempor\u00e2nea. Nesta fase, a conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ninserida nos planos diretores e no planejamento urbano. O italiano Gustavo \n\nGiovannoni \u00e9 considerado um dos precursores do pensamento sobre urbanismo e \n\nconserva\u00e7\u00e3o e contribuiu com o desenvolvimento de um modo de conservar os \n\npr\u00e9dios antigos e integr\u00e1-los \u00e0 cidade da era industrial (Choay 2001). Antes de \n\nGiovannoni, houve tr\u00eas abordagens sobre o patrim\u00f4nio urbano: a primeira foi a \n\nmemorial, da qual John Ruskin (1849) \u00e9 o maior representante; a segunda, conhecida \n\n18 \n\n\n\ncomo hist\u00f3rica ou proped\u00eautica, tem como representantes Viollet-le-Duc (1854) e \n\nCamillo Sitte (1992) e a terceira, que \u00e9 chamada de hist\u00f3rica ou museal dos viajantes, \n\nestetas e cientistas. Todavia, nenhum deles realizou algo para a integra\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os antigos e modernos da \u00e9poca (Prata 2009). \n\nNo Brasil, comparando com as fases acima citadas, a primeira seria de 1937, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do SPHAN (Servi\u00e7o de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional) e \n\nterminaria no final dos anos 1960. A segunda fase, centro historicista, aconteceu entre \n\n60 e 70. A partir dos anos 70, iniciou a terceira fase, onde h\u00e1 o reconhecimento da \n\nimport\u00e2ncia da cidade contempor\u00e2nea (Prata 2009). Na d\u00e9cada de 1970 estava em \n\nvoga o conceito de Conserva\u00e7\u00e3o Integrada, sobre \u00e2mbito social, como \u00e1reas verdes e \n\nde recrea\u00e7\u00e3o, equipamentos de uso coletivo e espa\u00e7os p\u00fablicos. Nas d\u00e9cadas de \n\n1980 e 1990, o conceito passou a abranger tamb\u00e9m as \u00e1reas centrais, devido ao \n\naumento do valor dos im\u00f3veis dessa \u00e1rea, que aconteceu pelo aumento de servi\u00e7os e \n\ndo turismo. \n\n4.3. No Brasil \n\nNo Brasil, a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, \n\nprincipalmente arquitet\u00f4nico, inicia-se em 1920, pois a falta de conserva\u00e7\u00e3o estava \n\ncomprometendo o patrim\u00f4nio e dilapidando bens nacionais. \n\nNa constitui\u00e7\u00e3o de 1934, o artigo 10 diz: \n\nArt. 10 \u2014Compete concorrentemente \u00e0Uni\u00e3o eaos Estados: \n\nIII \u2014proteger as belezas naturais e os monumentos de valor hist\u00f3rico e \n\nart\u00edstico, podendo impedir a evas\u00e3o de obras de arte. \n\nEsta \u00e9 a primeira no\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional no Brasil. \n\nPrata (2009) considera que o in\u00edcio da preserva\u00e7\u00e3o no Brasil ocorre em 1923, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o da Inspetoria de Monumentos Hist\u00f3ricos, tendo seu ponto alto em 30 de \n\nnovembro de 1937, com a cria\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00b0 25. \n\nNo Decreto-Lei n\u00b0 25, o ent\u00e3o presidente Get\u00falio Vargas cria o SPHAN (Servi\u00e7o \n\ndo Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional), que foi estruturado por intelectuais e \n\nartistas da \u00e9poca para organizara prote\u00e7\u00e3o ao Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \n\nBrasileiro (mais tarde, originaria o Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\n- IPHAN). A partir da\u00ed ocorre uma prote\u00e7\u00e3o regulamentada dos bens culturais \n\nbrasileiros. \n\nNos 30 primeiros anos, o SPHAN teve como foco o patrim\u00f4nio (monumentos), \n\njuntamente com a arquitetura moderna, devido \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios arquitetos \n\n19 \n\n\n\nmodernistas em suas decis\u00f5es. Nesta \u00e9poca existia uma forte liga\u00e7\u00e3o entre patrim\u00f4nio \n\ne mem\u00f3ria nacional onde estava sendo desenvolvido um projeto para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade brasileira. \n\nCom o Estado empoderado da tarefa de cuidar do patrim\u00f4nio cultural brasileiro, \n\ncome\u00e7am as discuss\u00f5es sobre na\u00e7\u00e3o, povo, elite, imigrante, trabalho, ind\u00fastria \n\nnacional, mundo civilizado, progresso, hist\u00f3ria do Brasil e quais seriam os \n\nmonumentos que representariam bem o nosso passado (Prata 2009). \n\nO SPHAN tem seu nome alterado para Departamento do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e \n\nArt\u00edst\u00ecco Nacional (DPHAN) em 1946 e para Instituto do Patrim\u00f5nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \n\nNacional (IPHAN) em 1970. \n\nO mesmo Decreto-Lei n\u00b0 25, regulamenta o processo de tombamento e \n\norganiza a prote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, art\u00edstico e nacional. A preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nvizinhan\u00e7a do bem tombado, encontra-se descrita no artigo 18, o qual regulamenta \n\nque nada pode ser constru\u00eddo sem a autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o preservacionista, \n\ngarantindo assim, a visibilidade do bem tombado. \n\nO CONDEPHAAT, um \u00f3rg\u00e3o paulista, foi criado em 1968 pelo artigo 128 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo de 1967. A Lei 10.247, que organiza o \u00f3rg\u00e3o e \n\nlhe atribui compet\u00eancias, foi promulgada no mesmo ano. A sua cria\u00e7\u00e3o foi realizada \n\ndentro do contexto internacional, que discutia os aspectos urbanos, ambientais e \n\nsociais do patrim\u00f4nio. ODecreto-Lei n\u00b0 149 foi proclamado em 1969 e trata do \n\ntombamento de bens para que o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico regional seja \n\nprotegido. No mesmo ano, foi editado do Decreto Estadual que regulamenta a Lei \n\n10.247/1968, o Decreto n\u00b0 149/1969 e tamb\u00e9m o processo de tombamento. Nele, o \n\nobjetivo \u00e9 promover o turismo devido a um sentimento c\u00edvico, sem mudar a prote\u00e7\u00e2o \n\nao patrim\u00f4nio. \n\nNos Encontros de Governadores que aconteceram em Bras\u00edlia e Salvador nos \n\nanos de 1970 e 1971, respectivamente, opatrim\u00f4nio cultural e ambiental \u00e9 tratado \n\npelos poderes federados como elemento b\u00e1sico para a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia \n\nnacional. Nestes encontros, tamb\u00e9m \u00e9 discutida a descentraliza\u00e7\u00e3o da tarefa de \n\npreservar, sendo estimulada a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os preservacionistas em \u00e2mbito \n\nmunicipal e estadual (Prata 2009). \n\nO Compromisso de Salvador ratifica o de Bras\u00edlia e acrescenta 24 \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es que t\u00eam como objetivo relacionar a preserva\u00e7\u00e3o com outras \u00e1reas, \n\nvalorizando assim a troca de conhecimento para melhor preservar. Recomenda o \n\nconceito de ambi\u00eancia, para que ocorra a prote\u00e7\u00e3o mais eficiente dos conjuntos \n\npaisag\u00edsticos de valor. \n\n20 \n\n\n\nSeguindo essas ideias, em 1975 \u00e9 criado o Departamento de Patrim\u00f4nio \n\nHist\u00f3rico (DPH), da Secretaria Municipal de Cultura. No ano de 1985, \u00e9 criado 0 \n\nConselho Municipal de Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Cultural e Ambiental da \n\nCidade de S\u00e3o Paulo (CONPRESP), que fica encarregado da parte de deliberar os \n\ntombamentos. No entanto, o CONPRESP s\u00f3 \u00e9 instalado em 1988. \n\nNos anos de 1973 e 1975 s\u00e3o criados o Programa de Reconstru\u00e7\u00e3o das \n\nCidades Hist\u00f3ricas (PCH) e o Centro Nacional de Refer\u00eancia Cultural (CNRC), \n\nrespectivamente. Ambos, como alternativas ao IPHAN. O PCH tinha como objetivo \n\nconciliar desenvolvimento, turismo e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio. Ele possu\u00eda um \n\nconjunto amplo de metas, como forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, edi\u00e7\u00e3o de \n\nroteiros tur\u00edsticos, financiamento para empreendimento, para fins tur\u00edsticos e \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de leis de preserva\u00e7\u00e3o nos Planos Diretores de Desenvolvimento Urbano \n\ndos Munic\u00edpios, que eram acompanhadas pelo IPHAN, EMBRATUR, e SEPLAN. O \n\nCNRC foi criado a partir de um conv\u00eanio entre \u00f3rg\u00e3os federais, como a Secretaria de \n\nPlanejamento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Minist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, tanto \n\ndo Interior quanto das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, dentre outros. O CNRC foi coordenado por \n\nAlo\u00edsio de Magalh\u00e3es (designer, artista pl\u00e1stico e secret\u00e1rio de cultura do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e da Cultura em 1981) e procurou se contrapor \u00e0 pol\u00edtica de \"pedra e cal\" do \n\nIPHAN, contratando t\u00e9cnicos de forma\u00e7\u00e3o variada, em especial os com forma\u00e7\u00e3o em \n\nci\u00eancias sociais, em contraposi\u00e7\u00e3o ao mar de arquitetos do IPHAN. Esta pol\u00edtica de \n\n\"pedra e cal\", foi assim chamada por privilegiar a preserva\u00e7\u00e3o de bens materiais em \n\ndetrimento aos bens imateriais, como festas, dan\u00e7as e gastronomia. Todo o trabalho \n\nfoi fundamentado na diversidade, no fazer popular e na din\u00e2mica cotidiana, ou seja, \n\numa vis\u00e3o antropol\u00f3gica em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura patrimonial tradicional, que \n\nvalorizava o car\u00e1ter estilista, culto e excepcional. \n\nEm 1979, o IPHAN, o PCH e o CNRC se fundem. \n\nEm 1987, em Petr\u00f3polis, ocorre uma discuss\u00e3o nacional, que reitera a \n\nnecessidade de uma vis\u00e3o integrada do processo social em suas vertentes cultural e \n\nambiental, para a compreens\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos. \n\nO IPHAN publicou, em 2009, a portaria n\u00b0 127, que \u00e9 a primeira chancela \n\nbrasileira de Paisagem Cultural Brasileira, na qual discorre sobre um novo instrumento \n\nde prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o, que diz em seu artigo 1 \u00b0: \n\n\"Paisagem Cultural Brasileira \u00e9 uma por\u00e7\u00e3o peculiar do territ\u00f3rio nacional, \n\nrepresentativa do processo de intera\u00e7\u00e2o do homem com o meio natural, \u00e0 qual a vida \n\ne a ci\u00eancia humana imprimiram marcas ou atribu\u00edram valores\". \n\nDesde a d\u00e9cada de 80, muitas pesquisas foram realizadas em torno da \n\natua\u00e7\u00e3o do IPHAN e concluem sobre o importante trabalho de institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\n21 \n\n\n\npatrim\u00f4nio, que foi articulado por este \u00f3rg\u00e3o. Por\u00e9m, essa pr\u00e1tica preservacionista \u00e9 \n\nalterada nos anos de 1980, devido \u00e0s discuss\u00f5es que aconteciam tanto nacional \n\nquanto internacionalmente. Ocorre a descentraliza\u00e7\u00e3o do IPHAN para a amplia\u00e7\u00e3o da \n\nrede institucional. Como resultado da amplia\u00e7\u00e3o da rede, aumenta o n\u00famero de bens \n\npass\u00edveis de tombamento, passando a incluir bens de religi\u00f5es n\u00e3o cat\u00f3licas e de \n\netnias negras e testemunhos da industrializa\u00e7\u00e3o e da imigra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o ampliadas \n\ntamb\u00e9m, as discuss\u00f5es sobre patrim\u00f4nio dentro de \u00f3rg\u00e3os relativos ao planejamento e \n\nao desenvolvimento. Nos anos de 1970 e 80 ocorreu grande abertura tem\u00e1tica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental e \u00e0s \u00e1reas envolt\u00f3rias (Prata 2009). \n\nA Secretaria Municipal de Cultura inicia, em 1983, o Invent\u00e1rio Geral do \n\nPatrim\u00f4nio Ambiental e Cultural Urbano do Estado de S\u00e3o Paulo (IGEPAC-SP). Neste \n\ninvent\u00e1rio, foi utilizado um conceito amplo de patrim\u00f4nio. Como exemplo de sua a\u00e7\u00e3o, \n\npode-se citar o tombamento do bairro da Bela Vista, em S\u00e3o Paulo, que foi baseado \n\nnos estudos do IGEPAC (Lima e Maleque 2007). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que a preserva\u00e7\u00e3o acompanhe as mudan\u00e7as e a din\u00e2mica da \n\nsociedade, para que o patrim\u00f4nio esteja sempre inserido na sociedade para \n\nsalvaguardar a mem\u00f3ria de um fato ou grupo social. \n\nNa Tabela 4.1 \u00e9 apresentada uma breve descri\u00e7\u00e3o, ano e local do evento de \n\ntodas as cartas patrimoniais relacionadas ao patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico. \n\nTabela 4.1 \u2014Rela\u00e7\u00e3o de cartas patrimoniais (Fonte: \nhttp://portal.iphan.gov.br/pagina/detalhes/226, Instituto do Patrim\u00f5nio Hist\u00f3rico, e Art\u00edstico \n\nNacional 1995). \n\nAno Nome Descri\u00e7\u00e3o/ Evento \n\n1931 Carta de Atenas \n\nFoco para o reconhecimento de uma a\u00e7\u00e3o interdisciplinar na conserva\u00e7\u00e3o \ndos monumentos. Responsabilidade dos Estados de inventariar os seus \nbens (documenta\u00e7\u00e3o internacional). Trata do entorno, publicidade, ru\u00eddos e \nuso dos bens, al\u00e9m dos limites para a interven\u00e7\u00e3o. Conclus\u00f5es Gerais e \nDelibera\u00e7\u00f5es da Sociedade das Na\u00e7\u00f5es, do Escrit\u00f3rio Internacional \ndos Museus. \n\n1933 Carta de Atenas \n\nGeneralidades, diagn\u00f3sticos e conclus\u00f5es sobre os problemas urban\u00edsticos \ndas principais e grandes cidades do mundo, baseadas nas 4 fun\u00e7\u00f5es do \nurbanismo: habitar, trabalhar, recrear e circular. Congresso Internacional \nde Arquitetura Moderna, em Atenas. \n\n1964 Carta de Veneza \n\nFoco na necessidade de um \"plano internacional\" de conserva\u00e7\u00e3o e \nrestaura\u00e7\u00e3o dos monumentos. Defini\u00e7\u00e3o de monumento hist\u00f3rico e sua \nconserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o como atividade interdisciplinar (ci\u00eancias e \nt\u00e9cnicas). A conserva\u00e7\u00e3o depende de sua \"fun\u00e7\u00e3o \u00fatil \u00e0 sociedade\", mas \ncom limites nas adapta\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se deve deslocar o monumento, apenas \nsob perigo de perda. Carta internacional sobre conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o \nde monumentos e s\u00edtios. II Congresso Internacional de Arquitetos e \nT\u00e9cnicos de Monumentos Hist\u00f3ricos. \n\n1964 \nRecomenda\u00e7\u00e3o \n\nde Paris \n\nDefini\u00e7\u00e3o de \"bens culturais\". Recomenda o controle sobre as exporta\u00e7\u00f5es \ndos bens. Medidas: Identifica\u00e7\u00e3o e invent\u00e1rio dos bens, institui\u00e7\u00f5es de \nprote\u00e7\u00e3o, acordos bilaterais e multilaterais, colabora\u00e7\u00e3o internacional, \nrestitui\u00e7\u00e3o ou repatria\u00e7\u00e3o de bens, publicidade em caso de \ndesaparecimento de bem, direito dos adquirentes de boa f\u00e9 e a\u00e7\u00e3o \neducativa. 13a Sess\u00e3o da Confer\u00e9ncia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\n22 \n\n\n\nAno Nome Descri\u00e7\u00e3o/ Evento \n\n1967 Normas de Quito \n\nAlerta sobre a situa\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia dos bens e responsabilidades dos \ngovernos da Am\u00e9rica. Amplia\u00e7\u00e3o do conceito de monumento ao espa\u00e7o \u2014\nfun\u00e7\u00e3o social. Exposi\u00e7\u00e3o do perigo da perda dos monumentos da regi\u00e3o \n\u00cdbero-Americana por falta de \"pol\u00edtica oficial\" que alie a valoriza\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f5nio ao benef\u00edcio econ\u00f5mico. Solu\u00e7\u00e3o: \"pol\u00edtica de planejamento \nurbano\" que valorize o patrim\u00f4nio. Apresenta\u00e7\u00e3o dos monumentos como \nrecursos econ\u00f4micos -turismo. Reuni\u00e3o sobre Conserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o \nde Monumentos e Lugares de Interesse Hist\u00f3rico e Art\u00edstico. \n\n1968 \nRecomenda\u00e7\u00e3o \n\nde Paris \n\nOs \"bens culturais\" diante da problem\u00e1tica do crescimento das cidades. \nMedidas de preserva\u00e7\u00e3o e salvamento: legisla\u00e7\u00e3o; financiamento; medidas \nadministrativas; m\u00e9todos de preserva\u00e7\u00e3o e salvamento dos bens culturais; \nsan\u00e7\u00f5es; repara\u00e7\u00f5es; recompensas; assessoramento; programas \neducativos. 15a Sess\u00e3o da Confer\u00eancia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\n1970 \nCompromisso de \n\nBras\u00edlia \n\nMinistro Jarbas Passarinho. Resumo de recomenda\u00e7\u00f5es expostas em \ncartas patrimoniais anteriores. Enfatizando a responsabilidade de governos \ne secretarias (estados e munic\u00edpios) com a conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o, \ncataloga\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas educativas dos bens culturais. Determina criar \n\u00f3rg\u00e3os de defesa onde ainda n\u00e3o existam, em conformidade com os \nConselhos Estaduais de Cultura. Especifica\u00e7\u00f5es educativas como inclus\u00e3o \nno curr\u00edculo escolar de Hist\u00f3ria da Arte no Brasil. Encaminhamento para a \ncria\u00e7\u00e2o do Minist\u00e9rio da Cultura. Carta anexa assinada por Lucio Costa. \nEncontro de Governadores de Estado, Secret\u00e1rios Estaduais da \u00c1rea \nCultural, Prefeitos de Munic\u00edpios Interessados e Presidentes e \nRepresentantes de Institui\u00e7\u00f5es Culturais. \n\n1971 \nCompromisso de \n\nSalvador \n\nRealizado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura e pelo IPHAN \u2014 Instituto \ndo Patrim\u00f5nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional. Recomenda-se a cria\u00e7\u00e3o do \nMinist\u00e9rio da Cultura e secretarias ou funda\u00e7\u00f5es estaduais. Outras \nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre o plano urban\u00edstico com valoriza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios \nhist\u00f3ricos; solicitada a parceria entre Estado e universidades. II Encontro \nde Governadores para a Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f5nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico \ne Arqueol\u00f3gico e Natural do Brasil. \n\n1972 \nCarta do \nRestauro \n\nOrienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre o processo de restauro em diferentes \nsuportes/categorias: objetos arqueol\u00f3gicos, arquitet\u00f5nicos, pict\u00f3ricos e \nescult\u00f3ricos; instru\u00e7\u00f5es para a tutela dos centros hist\u00f3ricos (reestrutura\u00e7\u00e3o \nurban\u00edstica, reordenamento vi\u00e1rio e revis\u00e3o dos equipamentos urbanos). \nCarta do Restauro, do Minist\u00e9rio da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica do Governo da \nIt\u00e1lia. \n\n1972 \nDeclara\u00e7\u00e3o de \n\nEstocolmo \n\nRecomenda\u00e7\u00f5es para a melhoria da qualidade de vida e meio ambiente, \nindica a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e crit\u00e9rios que sejam comuns \na todos os povos do mundo e que os encoraje a proteger seu pr\u00f3prio meio \nambiente. Culminou na cria\u00e7\u00e3o do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \nMeio Ambiente (UNEP) e o destaque foi a rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e \npreserva\u00e7\u00e3o. Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\n1972 \nRecomenda\u00e7\u00e3o \n\nde Paris \n\nDefini\u00e7\u00f5es do patrim\u00f4nio cultural e natural e sua prote\u00e7\u00e3o nacional e \ninternacional. Cria\u00e7\u00e3o de um comit\u00e9 \u00ecntergovernamental. Cria\u00e7\u00e3o do \"Fundo \ndo Patrim\u00f5nio Mundial\". Defini\u00e7\u00e3o para as condi\u00e7\u00f5es para assist\u00ebncia \ninternacional. Programas Educativos. Conven\u00e7\u00e3o sobre a Prote\u00e7\u00e3o do \nPatrim\u00f4nio Mundial, Cultural e Natural. \n\n1974 \nResolu\u00e7\u00e3o de \nS\u00e3o Domingos \n\nRecomenda\u00e7\u00f5es no plano social e econ\u00f4mico e proposta operacionais: \nresgate de informa\u00e7\u00f5es nos arquivos; plano educacional; valoriza\u00e7\u00e3o do \nturismo; cria\u00e7\u00e3o de uma Associa\u00e7\u00e3o Interamericana de Arquitetos e \nEspecialistas na Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f5nio Monumental; cria\u00e7\u00e3o de um fundo \nde emerg\u00eancia. Semin\u00e1rio Interamericano sobre Experi\u00eancias na \nConserva\u00e7\u00e3o e Restaura\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Monumental dos Per\u00edodos \nColonial e Republicano, pela OEA. \n\n1975 \nDeclara\u00e7\u00e3o de \n\nAmsterd\u00e3 \n\nFirma o patrim\u00f5nio arquitet\u00f5nico europeu como patrim\u00f4nio mundial \n(constru\u00e7\u00f5es isoladas, conjuntos, bairros, cidades e aldeias). Necessidade \nde incentivo financeiro e programas de educa\u00e7\u00e3o. Pol\u00edticas para \nconserva\u00e7\u00e3o integrada. Congresso do Patrim\u00f4nio Arquitet\u00f4nico \nEuropeu. \n\n1975 \nManifesto de \n\nAmsterd\u00e3 \n\nEm refer\u00eancia ao \"Ano europeu do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico\". Promo\u00e7\u00e3o de \numa pol\u00edtica de conserva\u00e7\u00e3o integrada, entre pesquisas, t\u00e9cnicas de \nrestaura\u00e7\u00e3o apropriadas, recursos jur\u00eddicos, financeiros e administrativos, \njuntamente com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Carta Europeia do \n\n23 \n\n\n\nAno Nome Descri\u00e7\u00e3o/ Evento \n\nPatrim\u00f5nio Arquitet\u00f5nico -Ano do Patrim\u00f4nio Europeu. \n\n1976 \nRecomenda\u00e7\u00f5es \n\nde Nair\u00f3bi \n\nDefini\u00e7\u00e3o de conjunto hist\u00f3rico ou tradicional, sua import\u00e2ncia como \n\"Patrim\u00f5nio universal insubstitu\u00edvel\" emedidas de salvaguarda. Coloca em \nvoga o problema das supress\u00f5es do entorno de um patrim\u00f5nio sob a vista \nda ambi\u00eancia. Recomenda\u00e7\u00f5es para pesquisa, ensino, informa\u00e7\u00e3o e \ncoopera\u00e7\u00e3o internacional. 19a Sess\u00e3o da UNESCO. \n\n1977 \nCarta de Machu \n\nPicchu \n\nRevis\u00e3o da Carta de Atenas, revis\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de conceitos e \nrecomenda\u00e7\u00f5es: cidade-regi\u00e3o, crescimento urbano, conceito de setor, \nmoradia, transportes na cidades, disponibilidade do solo urbano, recursos \nnaturais, preserva\u00e7\u00e3o, tecnologia, projeto urban\u00edstico e arquitet\u00f4nico. \nEncontro Internacional de Arquitetos. \n\n1980 Carta de Burra \n\nConselho internacional de monumentos e s\u00edtios. Defini\u00e7\u00f5es do documento: \nbem, significado cultural, subst\u00e3ncia, conserva\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, \npreserva\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o, uso compat\u00edvel. \nRecomenda\u00e7\u00f5es quanto a: conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o, \nreconstru\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e procedimentos. Conselho Internacional de \nMonumentos e S\u00edtios, na Austr\u00e1lia. \n\n1982 \nDeclara\u00e7\u00e3o de \n\nNair\u00f3bi \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente. Revis\u00e2o da \nconfer\u00eancia de Estocolmo. Recomenda\u00e7\u00f5es para prote\u00e7\u00e3o e melhoramento \ndo meio ambiente. Assembleia Mundial dos Estados, no Qu\u00eania. \n\n1982 Declara\u00e7\u00e3o de \nTlaxcala \n\nSobre os perigos e amea\u00e7as do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico na Am\u00e9rica. \nRecomenda\u00e7\u00f5es: revitaliza\u00e7\u00e3o com pesquisa e pr\u00e1tica interdisciplinar; \nresponsabilidades do servi\u00e7o p\u00fablico quanto aos preju\u00edzos causados; \ncomunica\u00e7\u00e3o das experi\u00ebncias de preserva\u00e7\u00e3o; valoriza\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es \ntradicionais; responsabilidade das escolas de arquitetura em criar \nmestrados e doutorados em restaura\u00e7\u00e3o. 3\u00b0 Col\u00f3quio Interamericano \nsobre a Conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f5nio Monumental. \n\n1985 Declara\u00e7\u00e3o do \nM\u00e9xico \n\nConceito de cultura, identidade cultural e patrim\u00f4nio cultural. Discuss\u00e3o \nsobre a \"Dimens\u00e3o cultural do desenvolvimento\", cultura e democracia; \nrela\u00e7\u00e3o entre cultura, educa\u00e7\u00e3o, ci\u00ebncia e comunica\u00e7\u00e3o. Recomenda\u00e7\u00f5es \npara a coopera\u00e7\u00e3o cultural internacional. Confer\u00eancia Mundial sobre as \nPol\u00edticas Culturais. \n\n1986 Carta de \nWashington \n\nDefini\u00e7\u00e3o de cidade hist\u00f3rica. Princ\u00edpios e objetivos da salvaguarda de \nbairros e cidades hist\u00f3ricas. M\u00e9todos e instrumentos: estudo multidisciplinar \ncom observ\u00e3ncia \u00e0 Carta de Veneza. Carta Internacional para a \nSalvaguarda das Cidades Hist\u00f3ricas. \n\n1987 \nCarta de \n\nPetr\u00f3polis \n\nDefini\u00e7\u00e3o de \"s\u00edtio hist\u00f3rico\" e recomenda\u00e7\u00f5es para a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o. \nProte\u00e7\u00e3o legal a partir instrumentos: tombamento, invent\u00e1rio, normas \nurban\u00edsticas, isen\u00e7\u00f5es e incentivos, declara\u00e7\u00e3o de interesse cultural e \ndesapropria\u00e7\u00e3o. \"Valor social\" considerado maior que o valor de \nmercadoria. 1\u00b0 Semin\u00e1rio Brasileiro para Preserva\u00e7\u00e3o e Revitaliza\u00e7\u00e3o \nde Centros Hist\u00f3ricos. \n\n1987 \nCarta de \n\nWashington \n\nA salvaguarda das cidades e bairros hist\u00f3ricos deve estar inserida no \nplanejamento territorial e urbano, com pol\u00edtica apropriada de \ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social. Carta Internacional para a \nSalvaguarda das Cidades Hist\u00f3ricas. \n\n1989 \nDeclara\u00e7\u00e3o de \n\nS\u00e3o Paulo \n\nDeclara a necessidade de incorporar as tecnologias como sensoriamento \nremoto, aerofotogrametria, reprodu\u00e7\u00e3o a laser, microscopia eletr\u00f5nica e \noutros meios para a conserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios hist\u00f3ricos e no estudo territorial \ne fundi\u00e1rio dos espa\u00e7os urbanos. Jornada Comemorativa do 25\u00b0 \nanivers\u00e1rio da Carta de Veneza. \n\n1990 \nCarta de \nLausanne \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Carta de Veneza. Defini\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico. \nPol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o integrada; Legisla\u00e7\u00e3o e economia; Invent\u00e1rio; \nInterven\u00e7\u00f5es no s\u00edtio; Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o; Qualifica\u00e7\u00f5es \n\nrofissionais. Carta p para Gest\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f4nio \nArqueol\u00f3gico. \n\n1994 Confer\u00eancia de \nNara \n\nConsidera a diversidade cultural e de patrim\u00f5nio. Discuss\u00e3o sobre \"valores \ne autenticidade\", amparados na Carta de Veneza. Confer\u00e9ncia sobre a \nautenticidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Mundial. \n\n1995 Carta de Bras\u00edlia \n\nA necessidade de discutir a quest\u00e3o da \"autenticidade\", diante da realidade \nregional \"de uma cultura sincretista e de uma cultura de resist\u00eancia\". \nAutenticidade e identidade; Autenticidade e mensagem; Autenticidade e \ncontexto; Autenticidade e materialidade; Gradua\u00e7\u00e3o da autenticidade; \n\n24 \n\n\n\nAno Nome Descri\u00e7\u00e3o/ Evento \n\nConserva\u00e7\u00e3o da autenticidade. Documento Regional do Cone Sul sobre \nAutenticidade. \n\n1995 \nRecomenda\u00e7\u00e3o \n\nda Europa \n\nFaz refer\u00eancia a outros documentos patrimoniais. Traz em anexo: defini\u00e7\u00e3o \nde paisagem e paisagem cultural. Recomenda\u00e7\u00e3o sobre a conserva\u00e7\u00e3o \nintegrada das \u00e1reas de paisagens culturais com as pol\u00edticas paisag\u00edsticas, \nadotada pelo Comit\u00ea de Ministros. 543\u00b0 encontro de vice-ministros. \n\n2010 Carta de Bras\u00edlia \n\nProp\u00f5e a participa\u00e7\u00e3o dos jovens no Comit\u00eb do Patrim\u00f4nio Mundial da \nUNESCO, inser\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o patrimonial no conte\u00fado escolar, inclus\u00e3o \nsocial patrimonial, identifica\u00e7\u00e3o e registro de bens culturais. F\u00f3rum Juvenil \nde Patrim\u00f4nio Mundial acerca da prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio \nMundial. \n\n25 \n\n\n\n5. Causas da deteriora\u00e7\u00e3o rochosa \n\nA durabilidade est\u00e1 diretamente relacionada ao desempenho satisfat\u00f3rio de um \n\nmaterial, em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo que este foi utilizado ou projetado. Este desempenho \n\nsatisfat\u00f3rio refere-se \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es normais de resist\u00eancia para o \n\nqual foi empregado (Neville 2001). Ou seja, \u00e9 a capacidade do material de se \n\ncomportar da forma requerida, isto \u00e9, semelhante \u00e0 inicial, sem comprometimento de \n\nsuas caracter\u00edsticas, em um determinado per\u00edodo de tempo. Este per\u00edodo de tempo \n\nmostra o seu estado limite, ou seja, sua vida \u00fatil. Medeiros et al. (2011) definem vida \n\n\u00fatil como o \"per\u00edodo efetivo de tempo durante o qual uma estrutura ou qualquer de \n\nseus componentes satisfazem os requisitos de desempenho do projeto, sem a\u00e7\u00f5es \n\nimprevistas de manuten\u00e7\u00e3o ou reparo\". \n\nNa norma ASTM C 119-14, a durabilidade tamb\u00e9m \u00e9 baseada no fator tempo, \n\npara verificar a manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas originais da rocha, ou seja, as mesmas \n\nencontradas quando a rocha \u00e9 extra\u00edda de uma pedreira. Nesta norma, a durabilidade \n\n\u00e9 definida como um conceito din\u00e2mico que trata da capacidade da rocha manter suas \n\ncaracter\u00edsticas essenciais de apar\u00eancia e resist\u00eancia. \n\nDe maneira geral, a durabilidade da rocha est\u00e1 condicionada a fatores \n\nintr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos. Dos intr\u00ednsecos, o considerado mais importante deles, por \n\nmuitos autores, \u00e9 a porosidade; sendo que a configura\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00e3o entre estes poros \n\ntamb\u00e9m \u00e9 bastante importante, pois caso eles estejam interligados e diminuam de \n\ndi\u00e2metro para o interior da rocha, a capilaridade agir\u00e1 fortemente, levando l\u00edquidos \n\nrapidamente para seu interior. Uma vez em seu interior, esses l\u00edquidos podem \n\ncristalizar sais ou reagir quimicamente com a rocha, dissolver minerais ou gerar \n\nminerais secund\u00e1rios, o que \u00e9 chamado de intemperismo qu\u00edmico. \n\nA alterabilidade (M), que \u00e9 o grau de propens\u00e3o \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da rocha em \n\nfun\u00e7\u00e3o do tempo, \u00e9 definida por Aires-Barros (1991 apud Frasc\u00e1 2003a) como um \n\nconceito din\u00e2mico (Eq. 1). Este tempo n\u00e3o \u00e9 o tempo geol\u00f3gico, geralmente utilizado \n\nquando o assunto s\u00e3o as rochas; ele \u00e9 o tempo na escala de vida humana e depende \n\ndo uso e das intemp\u00e9ries a que esta rocha \u00e9 submetida. \n\nM = f (i, e, t) Eq. 1 \n\nOnde: \n\ni = fatores intr\u00ednsecos dependentes do tipo de rocha como grau de fissuramento, \n\nporosidade e natureza do material exposto \u00e0s intemp\u00e9ries; \n\n26 \n\n\n\ne = fatores extr\u00ednsecos, relativos ao meio em que ocorre a altera\u00e7\u00e3o como \n\ntemperatura, pH, Eh, quantidade de \u00e1gua e for\u00e7as bi\u00f3ticas; \n\nt =tempo. \n\nPara avaliar a alterabilidade, os par\u00e2metros citados acima devem ser \n\nacompanhados ao longo do tempo. \n\nProcessos mec\u00e2nicos e qu\u00edmicos, controlados em sua intensidade pelo clima, \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis pela altera\u00e7\u00e3o das rochas (Tucker 2014). \n\n5.1. Intemperismo \n\nA norma ABNT NBR 15012 (2013), da Associa\u00e7\u00e2o Brasileira de Normas \n\nT\u00e9cnicas, define intemperismo como \"conjunto dos processos de natureza f\u00edsica, \n\nqu\u00edmica ou biol\u00f3gica que atuam na superf\u00edcie terrestre e que levam \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o e \n\ndecomposi\u00e7\u00e2o qu\u00edmica das rochas e minerais\". Segundo Neves (2011), o \n\nintemperismo \u00e9 \"a altera\u00e7\u00e3o das rochas, atrav\u00e9s de processos f\u00edsicos e qu\u00edmicos, que \n\nproduzem minerais em equil\u00edbrio com as condi\u00e7\u00f5es ambientais, ou seja, \u00e9 a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de minerais prim\u00e1rios das rochas (\u00edgneas, sedimentares e \n\nmetam\u00f3rficas) em novos minerais, mais est\u00e1veis sob condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie\". \n\nOs fatores que controlam o intemperismo s\u00e3o: \n\n- clima: varia\u00e7\u00e3o sazonal da temperatura, umidade e precipita\u00e7\u00e3o; \n\n- rocha parental: diferentes resist\u00eancias aos agentes intemp\u00e9ricos; \n\n- flora e fauna: mat\u00e9ria org\u00e2nica para as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, al\u00e9m de \n\nmovimentar materiais; \n\n- relevo; \n\n- tempo. \n\nQuanto aos tipos de intemperismo, temos o qu\u00edmico e o f\u00edsico. Estes dois, \n\napesar de agir de forma diferente, sempre atuam conjuntamente. O f\u00edsico aumenta a \n\nsuperf\u00edcie de contato da rocha com ar e com a \u00e1gua, por meio de fraturas. A \n\nvelocidade com que eles atuam depende do clima, do local e do grau de \n\nempacotamento cristalino. As condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas das grandes cidades fazem com \n\nque o intemperismo aja mais rapidamente. \n\nO intemperismo f\u00edsico causa a fragmenta\u00e7\u00e3o e desagrega\u00e7\u00e3o das rochas, \n\nseparando os gr\u00e3o minerais. Suas causas s\u00e3o a varia\u00e7\u00e2o de temperatura durante a \n\nnoite, o congelamento de \u00e1gua nas fissuras e fraturas, o crescimento de ra\u00edzes de \n\nplantas, entre outras. \n\n27 \n\n\n\nO intemperismo qu\u00edmico ocorre principalmente devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos \n\nminerais que comp\u00f5em a rocha terem ocorrido em outras condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e \n\ntemperatura, o que os tornam inst\u00e1veis na superf\u00edcie terrestre. Estes minerais sofrem \n\ntransforma\u00e7\u00f4es qu\u00edmicas, principalmente oxida\u00e7\u00e3o e hidr\u00f3lise, para que se tornem \n\nest\u00e1veis novamente. \n\nO principal agente do intemperismo qu\u00edmico \u00e9 a \u00e1gua das chuvas, que carrega \n\npoluentes, como por exemplo o g\u00e1s carb\u00f4nico (COZ), que torna a \u00e1gua \u00e1cida (H2CO3 \u2014\n\n\u00e1cido carb\u00f4nico). O \u00edon H+ fica livre e reage com os minerais, liberando em solu\u00e7\u00e3o \n\nc\u00e1tions alcalinos, como o K+ e Na+ ealcalino-terrosos, como CaZ+ e Mg2+. Na interface \n\nmineral x solu\u00e7\u00e3o, ocorre o rompimento estrutural, culminando na libera\u00e7\u00e3o de AI e Si, \n\ncomo \u00edons ou polimerizados, para a solu\u00e7\u00e3o. Estes elementos podem se recombinar, \n\nformando minerais secund\u00e1rios ou ser lixiviados (Toledo et al. 2009). Esta \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o, com o passar do tempo, leva \u00e0 fal\u00e9ncia dos materiais, afetando a \n\nestrutura de uma edifica\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e2o ao clima, quando este \u00e9 \u00e1rido, o intemperismo f\u00edsico predomina \n\nsobre o qu\u00edmico. J\u00e1 quando o clima \u00e9 \u00famido, ou seja, com alta disponibilidade de \n\n\u00e1gua, h\u00e1 predomin\u00e2ncia do qu\u00edmico sobre o f\u00edsico. Outro fator importante \u00e9 o tipo de \n\nrocha, pois o intemperismo f\u00edsico tende a predominar quando se trata de rochas \n\n\u00edgneas e o qu\u00edmico em rochas sedimentares e metam\u00f3rficas (Gusm\u00e3o Filho 2008). \n\nPortanto, conclui-se que a altera\u00e7\u00e3o das rochas \u00e9 um processo natural, que \n\npode ser acelerado pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nComo modo de diminuir a taxa de deteriora\u00e7\u00e3o, s\u00e3o utilizadas as t\u00e9cnicas de \n\nreduzir a entrada de \u00e1gua por meio de tratamentos qu\u00edmicos na superf\u00edcie, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de programa de manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica e repara\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndanificadas. \n\nAssim, a deteriora\u00e7\u00e3o das rochas ocorre devido aos seguintes fatores: \n\n- Ambientais: polui\u00e7\u00e3o, umidade do ar, temperatura e oz\u00f4nio; \n\n- Biol\u00f3gicos: presen\u00e7a de plantas, microrganismos e animais; \n\n- Arquitet\u00f4nicos: posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da obra, orienta\u00e7\u00e2o de assentamento das \n\nrochas com camadas ou estratifica\u00e7\u00f5es eutiliza\u00e7\u00e3o de produtos incompat\u00edveis para o \n\nassentamento ou fixa\u00e7\u00e3o; \n\n- Geol\u00f3gicos: propriedades intr\u00ednsecas da rocha, forma\u00e7\u00e3o de minerais \n\nsecund\u00e1rios, expans\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o de minerais e desastres naturais; \n\n- Manuten\u00e7\u00e3o: t\u00e9cnicas e produtos inadequados; \n\n- Fatores antr\u00f3picos: incivilidade e interven\u00e7\u00e3o inadequada. \n\n28 \n\n\n\nEsses fatores, geralmente ocorrem conjuntamente, com a predomin\u00e2ncia de \n\num deles, o que faz com que a altera\u00e7\u00e3o seja mais intensa. Os fatores ambientais \n\nagem quimicamente e a rocha responde fisicamente. \n\n5.1.1. Fatores externos \n\n- Poluentes \n\nA atmosfera \u00e9 formada por uma mistura gasosa a partir da superf\u00edcie terrestre e \n\nseu t\u00e9rmino n\u00e3o \u00e9 um consenso. A parte dela que \u00e9 interessante para este trabalho, a \n\ntroposfera, possui uma espessura que varia de 16 a 19 km. Sua composi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na \n\nparte mais pr\u00f3xima da superf\u00edcie \u00e9 constitu\u00edda por 78% de N2, 21 % de 02 e partes \n\nmenores de arg\u00f4nio, di\u00f3xido de carbono e outros gases como elementos tra\u00e7o. A \n\naltera\u00e7\u00e3o destas propor\u00e7\u00f5es ou desta composi\u00e7\u00e3o, seja ela por elementos naturais ou \n\nsint\u00e9ticos, \u00e9 chamada de polui\u00e7\u00e3o (Frasc\u00e1 2003a). \n\nEste \u00e9 um tema importante para esta pesquisa, pois os poluentes, sejam eles \n\ngasosos, l\u00edquidos, na forma de aeross\u00f3is ou mesmo particulados, que podem ser \n\nlan\u00e7ados ou formados na atmosfera pela intera\u00e7\u00e2o de dois ou mais elementos, afetam \n\nde maneira direta e irrevers\u00edvel os materiais p\u00e9treos. Como consequ\u00eancia, as rochas \n\nque ficam expostas a este tipo de agress\u00e3o, passam por mudan\u00e7as est\u00e9ticas como \n\nperda de brilho e de cor, bem como por mudan\u00e7as estruturais como a dissolu\u00e7\u00e3o, \n\nfraturas e quebras. Portanto, conhecer a atua\u00e7\u00e3o dos poluentes pode auxiliar na \n\nescolha de medidas preventivas para proteger a rocha deste tipo de deteriora\u00e7\u00e3o \n\n(Amoroso e Fassina 1985). \n\nOs poluentes sozinhos geralmente n\u00e3o causam danos estruturais \u00e0s rochas, \n\nalterando apenas a est\u00e9tica. Quando esses poluentes est\u00e3o associados \u00e0 \u00e1gua, ela os \n\nleva para dentro da rocha ou se mistura com eles e forma subst\u00e2ncias mais danosas. \n\nA altera\u00e7\u00e3o das rochas por este meio, \u00e9 lenta e gradual, tornando o material menos \n\ncompetente e visualmente diferente. A mistura da \u00e1gua com os poluentes \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por 85% da forma\u00e7\u00e3o de SO2 e NO3 na atmosfera. Mas a \u00e1gua tamb\u00e9m \n\npode ter a\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica, lavando os poluentes da superf\u00edcie. \n\nQuando um poluente \u00e9 depositado na superf\u00edcie rochosa sem a intera\u00e7\u00e3o com \n\na \u00e1gua, \u00e9 chamado de deposi\u00e7\u00e3o seca. Este evento ocorre continuamente. Quando h\u00e1 \n\nintera\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua, seja para formar subst\u00e2ncias ou apenas para transporte, \u00e9 \n\nchamado de deposi\u00e7\u00e3o \u00famida. Este tipo de deposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada com a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ou com o aumento da umidade relativa do ar. \n\n29 \n\n\n\nA deposi\u00e7\u00e3o seca de gases \u00e1cidos, depende da umidade higrosc\u00f3pica, que \u00e9 \n\nproveniente da umidade do ar. Este tipo de deposi\u00e7\u00e3o depende da natureza do \n\nmaterial, do tamanho dos poros e da superf\u00edcie espec\u00edfica (Frasc\u00e1 2003a). \n\nSegundo esta autora, todos os poluentes t\u00eam car\u00e1ter \u00e1cido e, em poucos dias, \n\njuntamente com as part\u00edculas de \u00e1gua da atmosfera, sob influ\u00eancia do oxig\u00eanio, raios \n\nsolares e temperatura, podem formar aeross\u00f3is, n\u00e9voa, chuva \u00e1cida, chegando a pH \n\nentre 3 e 4,5. \n\nAs caracter\u00edsticas mais comuns dos poluentes s\u00e3o mostradas na Tabela 5.1. \n\nDentre os poluentes atmosf\u00e9ricos, os que mais afetam as rochas expostas \u00e0s \n\nintemp\u00e9ries s\u00e3o: \n\n- \u00d3xidos de enxofre: o SOz (di\u00f3xido de enxofre) \u00e9 considerado o poluente \n\natmosf\u00e9rico mais degradador de rochas, sendo formado quando o enxofre (SZ-) reage \n\ncom o oxig\u00eanio (02) (Eq. 2). \n\nEq. 2 \nS + 02~S02\n\nQuando o S02 reage com a \u00e1gua, pode formar \u00e1cido sulfuroso (HS03) (Eq. 3). \n\nSO2 + H ZO~H ZS03\nEq. 3 \n\nO SOz pode reagir com g\u00e1s oz\u00f4nio (03), e formar o S03 gasoso (Eq. 4), que \n\nquando em contato com o vapor d'\u00e1gua e outras subst\u00e2ncias presentes na atmosfera, \n\nforma o \u00e1cido sulf\u00farico (HzSO4) (Eq. 5). O \u00e1cido sulfuroso e o \u00e1cido sulf\u00farico s\u00e3o os \n\nmaiores contribuintes da chuva \u00e1cida (Amoroso e Fassina 1985). \n\nSOZ + 03- ~ SO3+ O2\n\nS03 + H2O~HZSO4\n\nEq. 4 \n\nEq. 5 \n\nNa cidade de S\u00e3o Paulo, desde o ano de 2003 at\u00e9 o ano de 2013, a m\u00e9dia \n\nanual de SOZ caiu para menos da metade (Figura 5.1), o que \u00e9 ben\u00e9fico \u00e0 maior \n\ndurabilidade das rochas tratadas e sem tratamento. \n\n30 \n\n\n\nTabela 5.1 \u2014Caracter\u00edsticas dos principais poluentes atmosf\u00e9ricos \n(adaptado de Frasc\u00e1 2003a). \n\nPoluente Fontes Caracter\u00edsticas Elimina\u00e7\u00e3o \nTempo \n\nestimado de \nresid\u00e9ncia \n\nDi\u00f3xido de enxofre \n\n(SOz) \n\nCombust\u00e3o de \ncombust\u00edveis f\u00f3sseis \ncontendo enxofre, \nrefino de petr\u00f3leo, \nfus\u00e3o de metais e \nfabrica\u00e7\u00e3o de papel \n\nG\u00e1s incolor, pesado, \nsol\u00favel em \u00e1gua e \nodor irritante \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o e \noxida\u00e7\u00e3o em \npart\u00edculas de sulfato \n\n20 min \u2014 7 dias \n\nParticulados \n\nPart\u00edculas s\u00f3lidas ou \ngotas, incluindo \nvapores venenosos, \nfuma\u00e7a, poeira e \naeross\u00f3is \n\n\u00d3xido n\u00edtrico (NO) \n\nDi\u00f3xido de nitrog\u00ebnio \n\n(NOz) \n\nCombina\u00e7\u00e3o de N e \nO a altas \ntemperaturas de \ncombust\u00e3o, rejeito \nda fabrica\u00e7\u00e3o de \nfertilizantes \n\nNO \u2014g\u00e1s incolor e \nlevemente sol\u00favel em \n\u00e1gua \nNOz \u2014g\u00e1s marrom \navermelhado, algo \nsol\u00favel em \u00e1gua \n\nNO \u2014oxida\u00e7\u00e3o \natmosf\u00e9rica para NOz\nNOz \u2014precipita\u00e7\u00e3o e \noxida\u00e7\u00e3o para nitrato \n\n3 \u2014 5 dias \n\nAm\u00f4nia (NH,) Tratamento de \nres\u00edduos \n\nRea\u00e7\u00e3o com SOz\nformando (NHa)zSOa\nOxida\u00e7\u00e3o para nitrato \n\n7 dias \n\nMon\u00f3xido de \ncarbono (CO) \n\nQueima de \ncombust\u00edveis como a \ngasolina \n\nG\u00e1s t\u00f3xico, incolor e \ninodoro, levemente \nsol\u00favel em \u00e1gua \n\nIncorpora\u00e7\u00e3o pelo solo \ne convers\u00e3o para COz\npor micr\u00f3bios \n\n0,09 \u2014 2,7 anos \n\nDi\u00f3xido de carbono \n\n(COz) \nG\u00e1s incolor com fraco \nodor \n\nDissolve nos oceanos, \nusado pelas plantas \nna fotoss\u00edntese \n\n2 \u2014 10 anos \n\nHidrocarbonetos \n\n(e outros compostos \norg\u00e3nicos vol\u00e1teis) \n\nVe\u00edculos \nautomotores, \nprocessos industriais \nenvolvendo solvente \n\nMuitos e variados \ncompostos de \nhidrog\u00eanio e carbono \n\nOxida\u00e7\u00e3o para COz, \nabsor\u00e7\u00e3o no solo e \ndegrada\u00e7\u00e3o \nmicrobiana, \ndeteriora\u00e7\u00e3o \nfotoqu \u00ed m ica \n\n1,5 \u2014 2 anos \n\nOz\u00f4nio (O,) \n\nFormado por \nrea\u00e7\u00f5es fotoqu\u00edmicas \ncomplexas na \natmosfera, \nenvolvendo \nhidrocarbonetos, \n\nNOz e radia\u00e7\u00e3o UV \n\nG\u00e1s azul claro, \nmoderadamente \nsol\u00favel em \u00e1gua, \ninst\u00e1vel, de odor \nadocicado. \u00c9 um \nagente oxidante \nextremamente ativo \n\nRea\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica \n(revers\u00e3o para Oz) na \natmosfera \n\n2h \u2014 3 dias \n\nSulfeto de hidrog\u00ebnio \n\n(HzS) \n\nV\u00e1rios processos em \nv\u00e1rios tipos de \nind\u00fastrias qu\u00edmicas, \npo\u00e7os de \u00f3leo e \nrefinarias \n\nG\u00e1s incolor, com \ncaracter\u00edstico odor de \n\"ovo podre\", levemente \nsol\u00favel em \u00e1gua \n\nOxida\u00e7\u00e3o para SOz 0,08 \u2014 2 dias \n\nFluoretos (fluoreto de \nhidrog\u00eanio \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de \nfertilizantes e \ncer\u00e2mica, fus\u00e3o de \nalum\u00ednio \n\nG\u00e1s pungente, incolor \ne sol\u00favel em \u00e1gua \n\n31 \n\n\n\nTese de Goutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n25 \n\n5 \n\n~ \n\n? \n\n0 \n2004 2005 2046 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 \n\n\u2014~ Cerqueira C\u00e9sar Congonhas Osasco S\u00e3o Caetano do Sul t Interlagos \n\nFigura 5.1 \u2014M\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de SOZ atmosf\u00e9rico na cidade de S\u00e3o Paulo (Fonte: \nRelat\u00f3rio anual CETESB 2013). \n\n- \u00d3xidos de nitrog\u00eanio: o \u00f3xido n\u00edtrico (NO) n\u00e3o \u00e9 muito perigoso ou danoso, \n\npois n\u00e3o \u00e9 sol\u00favel em \u00e1gua. Por\u00e9m, quando afetado pelos raios ultravioleta e pelo \n\noz\u00f4nio, se transforma em di\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NOZ) (Eq. 6), que possui impacto \n\nconsider\u00e1vel sobre as rochas. Os NOX ocupam parte importante na forma\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas \u00e1cidas. \n\nO NOZ tamb\u00e9m pode ser produzido pela queima do carv\u00e3o, \u00f3leo e g\u00e1s natural \n\nou quando a temperatura \u00e9 alta o bastante, o que leva o oxig\u00e9nio e o nitrog\u00eanio a se \n\nassociarem (Kupchella e Hyland 1992). \n\nNZ + 20z \u2014> 2N0z Eq. 6 \n\nPor sua vez, o NOZ pode reagir com \u00e1gua e formar \u00e1cido nitroso (HNOZ) e \n\n\u00e1cido n\u00edtrico (HNO3) (Eq. 7). \n\n2N0z + HZO\u2014> HNOZ+HNO3\nEq. 7 \n\nA a\u00e7\u00e3o dos nitratos em patrim\u00f4nio p\u00e9treo pode ser correlacionada \u00e0 a\u00e7\u00e3o de \n\nsais sol\u00faveis, o que, no entanto, n\u00e3o \u00e9 muito evidente (Amoroso e Fassina 1985). \n\nA concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de NOZ nas diversas esta\u00e7\u00f5es de monitoramento \n\nda Grande S\u00e3o Paulo \u00e9 mostrada na Figura 5.2. Pode-se verificar que entre 2007 e \n\n2011 houve decl\u00ednio dos valores medidos em diversas esta\u00e7\u00f5es. \n\n32 \n\n\n\n1oD \n\nao \n\na\u2022 60 \n\n~ \n\n20 \n\n0 \n2004 2005 2006 \n~Cap\u00e1o Redondo \n-~Canganhas \n-\u2022- Cb.Universit\u00e1da\u2022USP IPEN \n-~ Pinhe\u00edros \n~-- Mau\u00e1 \n-+-Tabo\u00e1o da Serra \n\n2007 2008 2009 \n~CarapicuRw \n-~ Ib\u00edrapuera \n-- Parelheiros \n- Guarulhos-Pa\u00e7o Munkipal \n\n--r.- Osasco \n\n2010 2011 2012 2013 \nt Cerq.C\u00e9sar \n~ Mlerlagos \n-+~- Pg.D.Pedro II \n-a-- Marg.Tiet\u00e9-PIe.Rem\u00e9dios \n-~ S\u00e1o Caetano do Sul \n\nFigura 5.2 \u2014M\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de NOZ na Grande S\u00e3o Paulo (Fonte: Relat\u00f3rio \nanual CETESB 2013). \n\n- Mon\u00f3xido de carbono: formado, principalmente, pela queima incompleta de \n\ncombust\u00edveis ricos em carbono como os derivados do petr\u00f3leo ou carv\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m gerado naturalmente (aparecendo misturado com outros gases como 0 \n\nmetano) pelo decaimento de materiais, expelido por vulc\u00f5es e gerado por rea\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas na atmosfera superior (Kupchella e Hyland 1992). Este poluente interfere \n\nmuito pouco quando o assunto \u00e9 a deteriora\u00e7\u00e3o de rochas. A evolu\u00e7\u00e3o anual das \n\nm\u00e9dias da concentra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono (CO) na Grande S\u00e3o Paulo \u00e9 \n\nmostrada na Figura 5.3. De 2007 a 2013 nota-se leve decl\u00ednio na emiss\u00e3o deste g\u00e1s. \n\n4,0 \n\n3,0 \n\n\u00ca \ny 20 \n\n1,0 \n\n0,0 ' \n2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 1012 2013 \n\n-C>-Marg.Tiet\u00e9-Pte Rem\u00e9dios \n~-Congonhas \n\nOSaSCO \n-- Cid. Universit\u00e1ria-USP-IPEN \n\nParque D. Pedro II \n^~ S\u00e1o Caetano do Sul \n\nCentro \n-fr-Parelheiros \n~Tabo\u00e1o da Serra \n-e- Ibirapuera \n\nSanto Amaro \n\n\u2022~-Cerqueira C\u00e9sar \n+Pinheiros \n~-Carapicuba \n\nMo\u00f3ca \n'\u2022- Sano Andr\u00e9 -Pa\u00e7o Municipal \n\nFigura 5.3 \u2014M\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de CO na Grande S\u00e3o Paulo (Fonte: Relat\u00f3rio anual \nCETESB 2013). \n\n- bi\u00f3xido de carbono: g\u00e1s incolor de odor fraco, tamb\u00e9m conhecido como g\u00e1s \n\ncarb\u00f5nico. \u00c9 formado pela respira\u00e7\u00e3o, fermenta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares e outras comidas, \n\n33 \n\n\n\nqueima de carv\u00e3o, madeira, tabaco e outros materiais que cont\u00e9m \u00e1tomos de carbono \n\nem sua composi\u00e7\u00e3o. Representa 0,03% da atmosfera, sendo um componente menor. \n\n\u00c9 relativamente in\u00f3cuo e ret\u00e9m calor proveniente dos raios infravermelhos. Quando \n\nsolubilizado em \u00e1gua, forma \u00e1cido carb\u00f4nico (Kupchella e Hyland 1992), provocando a \n\ndissolu\u00e7\u00e3o dos carbonatos de rochas calc\u00edticas e dolom\u00edticas como o calc\u00e1rio e o \n\nm\u00e1rmore, formando bicarbonatos de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio; podendo ainda dissolver \n\nalguns \u00edons met\u00e1licos em silicatos como micas e feldspatos (Amoroso e Fassina \n\n1985). O di\u00f3xido de carbono (COZ) n\u00e3o \u00e9 um par\u00e2metro medido pelas esta\u00e7\u00f5es de \n\nmonitoramento da Grande S\u00e3o Paulo. \n\n- Particulados ou aeross\u00f3is: s\u00e3o part\u00edculas suspensas no ar, provenientes de \n\nsubst\u00e2ncias s\u00f3lidas (particulados) ou l\u00edquidas (aeross\u00f3is), respondendo por 5% dos \n\npoluentes. Fuma\u00e7as s\u00e3o suspens\u00f5es de particulados em uma fase gasosa, geradas \n\nda queima incompleta de combust\u00edveis. \n\nEles representam 5% dos poluentes atmosf\u00e9ricos e s\u00e3o constitu\u00eddos de \u00e1cido \n\nsulf\u00farico, sais de sulfato, sais de metais tais como chumbo e \u00f3xidos de ferro, n\u00e9voas e \n\ngaroas l\u00edquidas, poeiras de carbono e s\u00edlica finamente divididas, dentre outros que n\u00e3o \n\ns\u00e3o catalogados (Amoroso e Fassina 1985). As part\u00edculas apresentam dimens\u00f5es \n\nentre 0,005 por e 100 por. A chuva n\u00e3o consegue remover part\u00edculas menores que 2 \n\npor. Portanto estas permanecem suspensas no ar, podendo ser transportadas por \n\nlongas dist\u00e3ncias (Kupchella e Hyland 1992). \n\nA m\u00e9dia anual da emiss\u00e3o de materiais particulados finos na regi\u00e3o da Grande \n\nS\u00e3o Paulo pode ser verificada na Figura 5.4. \n\n30 \n\n25 \n\n5 \n\n0 \n200i 2005 2006 \n\n~ Ctttiuera C\u00e9sx {M) \n~-R>irapue+a {M) \n-EY- Pinheiros (A) \n\nc S\u00e3o bs\u00e9 do Rio Preto (M) \n\n2007 2008 2009 2010 2011 2012 \n-~a-\u00b0 Cid.Universit~ria-USP-IPEN (A) $Congonhas {N \n~- PioAeiros (M) Piracicaba {A) \n-$- Santas-Ponta da Praia - EM {A) -+-S\u00e3o Caetano do Sul {M) \n~- S\u00e0o Ws\u00e9 d\u00b0 R\u00eco Porto {A) \n\n2013 \n\nFigura 5.4 \u2014M\u00e9dia anual dos materiais particulados finos na Grande S\u00e2o Paulo (Fonte: \nRelat\u00f3rio anual CETESB 2013). \n\n34 \n\n\n\nAs chuvas s\u00e3o caracterizadas como \u00e1cidas quando seu pH \u00e9&lt;5,6. Nos \n\ngrandes centros urbanos, ela apresenta pH perto de 4. Neste pH, a a\u00e7\u00e3o do \u00e1cido \u00e9 \n\nmuito maior do que no pH 5,6, afetando todos os tipos de materiais construtivos, \n\ndesde concretos, cimentos e rochas, inclusive arenitos e granitos. (Frasc\u00e1 2003b). \n\n- Umidade \n\nAntes do tratamento \u00e9 importante verificar se a rocha est\u00e1 seca ou se n\u00e3o \n\napresenta umidade excessiva. Se a rocha n\u00e3o est\u00e1 visivelmente molhada, \u00e9 \n\nimportante verificar se h\u00e1 umidade pela presen\u00e7a de sais. Alguns sais s\u00e3o \n\nhigrosc\u00f3picos, atraindo umidade e eventualmente podem deliquescer se a umidade \n\nestiver acima da taxa de equil\u00edbrio do sal. A exist\u00eancia de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica pode \n\nfavorecer a reten\u00e7\u00e3o de umidade, dificultando o tratamento. A umidade proveniente \n\ndas chuvas pode ser minimizada consultando a previs\u00e3o do tempo, agendando 0 \n\ntrabalho em per\u00edodos mais secos e protegendo a \u00e1rea com pl\u00e1sticos ou alguma outra \n\ncobertura tempor\u00e1ria. Em locais como o Egito o problema \u00e9 a baixa umidade e a alta \n\ntemperatura, que faz com que os alcoxisilanos evaporem antes de alcan\u00e7arem o \n\nestado de gel. No entanto, esta baixa umidade faz com que a deteriora\u00e7\u00e3o rochosa \n\nseja muito mais lenta do que em lugares \u00famidos, haja visto a idade das pir\u00e2mides, que \n\npassaram por todos estes anos sem os tratamentos tecnol\u00f3gicos a que se tem acesso \n\natualmente. \n\nEm pequenas \u00e1reas, o problema da umidade no interior da rocha pode ser \n\nresolvido com a aplica\u00e7\u00e3o de solventes de baixa evapora\u00e7\u00e3o e que sejam misc\u00edveis \n\nem \u00e1gua. Estes formar\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o quando o alcoxisilano, que \u00e9 um consolidante \u00e0 \n\nbase de silano, for aplicado. O produto utilizar\u00e1 a \u00e1gua capilar para compor o \n\nconsolidante. Em grande escala, esta t\u00e9cnica \u00e9 impratic\u00e1vel. Utiliza-se ent\u00e3o secador \n\nde cabelos, aquecedor e desumidificador de ar. Devido \u00e0 inflamabilidade dos \n\nconsolidantes, os aquecedores devem ser desligados no momento da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nproduto (Wheeler 2005). \n\n- Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\nO crescimento biol\u00f3gico est\u00e1 intrinsicamente relacionado com fatores \n\nambientais como, temperatura, umidade relativa, chuvas, nutrientes dispon\u00edveis, \n\nformando padr\u00f5es de escorrimento que produzem umidade persistente. \n\nExistem v\u00e1rios tipos de organismos que colonizam as rochas, como algas, \n\nbact\u00e9rias, fungos, musgos, \u00e1rvores, videiras e trepadeiras. Fungos e bact\u00e9rias n\u00e3o \n\n35 \n\n\n\ninterferem na aplica\u00e7\u00e3o de consolidantes devido a seu pequeno tamanho. Todavia, as \n\nalgas s\u00e3o vis\u00edveis e formam filmes verdes e marrons que mant\u00e9m a umidade na rocha. \n\nOs mais problem\u00e1ticos s\u00e3o os liquens, que possuem grandes corpos de frutifica\u00e7\u00e3o, \n\ncobrindo a superf\u00edcie de maneira dram\u00e1tica. Devido a esta poderosa cobertura, eles \n\ntamb\u00e9m mant\u00e9m a umidade na superf\u00edcie e dificultam a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do \n\ninterior da rocha. Dependendo do tipo de l\u00edquen, esses corpos de frutifica\u00e7\u00e3o aderem-\n\nse arocha. Musgos geralmente n\u00e3o s\u00e3o bem aderidos \u00e0 rocha e formam uma camada \n\nfina que carrega \u00e1gua. Videiras e trepadeiras cobrem e sombreiam as superf\u00edcies, \n\ndeixando-as sujas ou inacess\u00edveis para o tratamento (Wheeler 2005). \n\nA remo\u00e7\u00e3o desses organismos depende do estado da rocha e qu\u00e3o presos \n\nest\u00e3o a ela. Algas e musgos podem ser removidos mecanicamente. A remo\u00e7\u00e3o das \n\nalgas pode ser realizada por meio de sua secagem e seus res\u00edduos removidos com \n\nescova. Os musgos fracamente presos tamb\u00e9m podem ser removidos com escova. \n\nSecar e remover mecanicamente musgos e liquens sem um pr\u00e9-condicionamento, leva \n\nao risco da perda de gr\u00e3os ou at\u00e9 de grandes peda\u00e7os de rocha. Secar os liquens \n\npode dificultar sua remo\u00e7\u00e3o, pois eles tornam-se mais duros. Molhar os liquens com \n\n\u00e1gua, solvente ou com uma mistura dos dois deixa-os mais f\u00e1cil para serem removidos \n\nmanualmente sem causar danos \u00e0 rocha. Aplicar misturas dilu\u00eddas em \u00e1gua e \n\nsolventes como etanol e acetona, leva a condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que a maioria \n\ndos liquens possa ser removida ap\u00f3s a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Em qualquer caso, h\u00e1 \n\nsempre o risco de manchar a rocha pelo umedecimento de liquens escuros ou \n\nprofundos. Em videiras e trepadeiras, a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o \u00e9 a remo\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Outro \n\nmodo de remover a coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 pela aplica\u00e7\u00e3o de biocidas, que s\u00e3o \n\nagentes qu\u00edmicos que visam inativar bact\u00e9rias, fungos, musgos e at\u00e9 \u00e1rvores. Estes \n\nprodutos n\u00e3o s\u00e3o prejudiciais \u00e0s pessoas e causam poucos danos ao ambiente. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio tomar algumas precau\u00e7\u00f5es quanto aos efeitos sobre as rochas e quando \n\nde seu contato com os alcoxisilanos. Alguns biocidas com estanho em sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o diminuem o tempo da forma\u00e7\u00e3o do gel de alguns produtos (Wheeler \n\n2005). \n\nOs alcoxisilanos, que ser\u00e3o descritos mais a frente, t\u00eam apresentado diminui\u00e7\u00e3o \n\nou supress\u00e3o do crescimento biol\u00f3gico, o que pode ser atribu\u00eddo \u00e0 toxicidade de \n\nalguns catalisadores, como o dibutiltindilurato, ou pela supress\u00e3o de \u00e1gua no momento \n\nda rea\u00e7\u00e3o com os alcoxisilanos. \n\nMuitas vezes, acredita-se que com a remo\u00e7\u00e3o dos musgos, liquens ou ainda \n\norganismos superiores, o problema est\u00e1 acabado. Isto n\u00e3o \u00e9 real, pois os esporos de \n\nalguns destes organismos podem viver por muito tempo, mesmo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos bastante fortes e destrutivos a eles. A melhor maneira de acabar com estes \n\n36 \n\n\n\norganismos \u00e9 eliminar sua fonte de vida: a \u00e1gua. Mas como na maioria dos casos isto \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, o indicado \u00e9 que seja feita a manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica impedindo que os \n\norganismos que crescem entrem em seu est\u00e1gio reprodutivo; o que pioraria o \n\nproblema. A manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica minimiza os estragos causados por estes \n\norganismos, visto que ela retirar\u00e1 as sementes e esporos que foram carregados pelo \n\nvento. H\u00e1 de se ter em mente que nenhuma destas solu\u00e7\u00f5es \u00e9 definitiva; sempre \n\nhaver\u00e1 a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o. \n\n- Sais sol\u00faveis \n\nApesar de geralmente ser considerado um fator externo, algumas rochas \n\npossuem sais sol\u00faveis em sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, que quando solubilizados, \n\noferecem os mesmos riscos do enriquecimento externo por sais. \n\nRochas que cont\u00e9m sais, geralmente, necessitam de consolida\u00e7\u00e3o, pois estes, \n\nal\u00e9m de comuns, s\u00e3o um poderoso modo de deteriora\u00e7\u00e3o, gerando formas como \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o granular, descarna\u00e7\u00e3o e esfolia\u00e7\u00e3o, dependendo da concentra\u00e7\u00e3o local \n\ne tipo dos sais. Tais tipos de altera\u00e7\u00e3o s\u00e3o causados pelo aumento de tens\u00e2o causado \n\npela cristaliza\u00e7\u00e3o dos sais nos poros e fraturas. Se a rocha permanecer seca, os sais \n\nn\u00e2o causar\u00e3o problemas. Contudo, como j\u00e1 citado anteriormente, alguns sais \n\napresentam deliquesc\u00e9ncia, o que aumenta a umidade da rocha, dificultando 0 \n\ntratamento com alcoxisilanos. A presen\u00e7a de sais higrosc\u00f3picos influencia na umidade \n\ndas rochas, pois atraem umidade. Quanto mais porosa a rocha, mais espa\u00e7o existe \n\npara ser ocupado por estes sais e maior o favorecimento a entrada de umidade. \n\nTodavia, se a rocha possuir poros grandes o suficiente para acomodar os sais \n\ncristalizados sem a cria\u00e7\u00e3o de nenhuma tens\u00e3o interna, os sais n\u00e3o ser\u00e3o danosos a \n\nela. Portanto, rochas de poros grandes n\u00e3o s\u00e3o facilmente degradadas pela a\u00e7\u00e3o dos \n\nsais. Rochas nesta situa\u00e7\u00e3o devem ser dessalinizadas e secas vagarosamente para \n\nevitar problemas de cristaliza\u00e7\u00e3o (Wheeler 2005). \n\nUm dos objetivos da consolida\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzir os danos durante a remo\u00e7\u00e3o de \n\nsais. Bradley (2000 apud Wheeler 2005) verificou que a cristaliza\u00e7\u00e3o dos sais quebra \n\nas pontes silic\u00e1ticas formadas pela aplica\u00e7\u00e3o de produtos OH, diminuindo a \n\ndurabilidade do mesmo. \n\nProdutos que possuem a cat\u00e1lise ativada pela umidade relativa, como o Silres\u00b0\n\nOH (Wacker), n\u00e3o devem ser utilizados em rochas com sais. O Brethane, que utiliza o \n\nnaftaleno como catalisador, \u00e9 desestabilizado na presen\u00e7a de sais, fazendo com que o \n\ntempo do ponto de gel n\u00e3o possa ser previsto (Wheeler 2005). \n\n37 \n\n\n\n- Temperatura \n\nOs materiais utilizados em constru\u00e7\u00f5es, sejam eles naturais ou artificiais, \n\ndilatam quando calor \u00e9 aplicado sobre eles. Essa varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, que pode ser \n\nsomente unidimensional, leva a produ\u00e7\u00e3o de pequenas fissuras que diminuem a \n\nresist\u00eancia do material. Quando o calor \u00e9 causado pela radia\u00e7\u00e3o solar, a temperatura \n\ngerada vai depender do \u00e2ngulo de incid\u00eancia destes raios, da espessura do material, \n\nde sua condutividade e de sua cor. \n\n5.1.2. Fatores intr\u00ednsecos \n\nPorosidade, estrutura e mineralogia s\u00e3o as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas da rocha \n\nque mais afetam a velocidade de seu intemperismo. \n\n- Porosidade \n\nConhecer tamanho e configura\u00e7\u00e3o dos poros da rocha \u00e9 importante, pois esta \n\ncaracter\u00edstica f\u00edsica \u00e9 respons\u00e1vel pelo transporte de \u00e1gua. Conforme diminui o \n\ndi\u00e3metro dos poros, o poder de suc\u00e7\u00e3o aumenta e a \u00e1gua penetra mais \n\nprofundamente. Nos poros com di\u00e2metro inferior a 1 pm, o poder de suc\u00e7\u00e3o \u00e9 muito \n\ngrande (Frasc\u00e1 2003a). Este fato \u00e9 causado pela atra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na dire\u00e7\u00e3o das \n\nparedes dos poros que ocorre devido a uma das for\u00e7as fundamentais da capi?aridade, \n\na ades\u00e3o ou adsor\u00e7\u00e2o. Devido \u00e0 tens\u00e3o superficial, que \u00e9 a for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o entre as \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua, juntamente com a atra\u00e7\u00e3o entre as mol\u00e9culas de \u00e1gua e as \n\nparedes, forma-se uma superf\u00edcie curva na interface \u00e1gua x ar. Isto pode ser \n\ndemonstrado colocando um tubo de vidro transparente e fino dentro da \u00e1gua. Quanto \n\nmenor o raio interno do tubo (capilar), mais a \u00e1gua subir\u00e1 (Figura 5.5). Esta superf\u00edcie \n\n\u00e9 chamada de hidrof\u00edlica. A altura de eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 inversamente proporcional \n\nao raio interno do tubo e \u00e0 densidade do l\u00edquido. Se for considerada a \u00e1gua a 20\u00b0C, \n\npode-se utilizar a equa\u00e7\u00e3o 8 para determinar a altura da \u00e1gua (Brady e Weil 2012). \n\n38 \n\n\n\n~~ \n\n~~ \n\n~~ ~~ ~~ \nv \n\nFigura 5.5 \u2014Comportamento capilar da \u00e1gua em tubos com diferentes tamanhos de raio. \n\nh= \n\nOnde: \n\nh =altura de ascens\u00e3o (cm); \n\nr =raio do tubo (cm). \n\n0,15 cm Z\nr \n\nEq. 8 \n\nQuando se trata de capilaridade, costuma-se pensar somente na ascens\u00e3o da \n\n\u00e1gua. No entanto, este movimento ocorre tridimensionalmente (Brady e Weil 2012). \n\n-Mineralogia \n\nA mineralogia tamb\u00e9m \u00e9 um fator extremamente condicionante, pois as rochas \n\ncompostas de minerais com baixo grau de alterabilidade, como o quartzo, e que \n\npossuem baixa porosidade, n\u00e3o s\u00e3o alteradas facilmente. \n\nQuando as rochas se formam elas s\u00e3o est\u00e1veis mineral\u00f3gica e estruturalmente, \n\nnaquelas condi\u00e7\u00f4es de press\u00e3o e temperatura. Quando s\u00e3o expostas \u00e0 superf\u00edcie, os \n\nminerais s\u00e3o modificados pelas novas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, at\u00e9 que um ponto de \n\nestabilidade seja novamente alcan\u00e7ado. Este processo de modifica\u00e7\u00e3o \u00e9 chamado de \n\nintemperismo. Goldich (1938) prop\u00f4s uma tabela que mostra a estabilidade mineral de \n\nquatro rochas estudadas (um anfibolito, um gnaisse gran\u00edtico e dois diab\u00e1sios) \u00e0 \n\nmedida que ocorrem as perdas dos elementos qu\u00edmicos (Figura 5.6). Esta tabela \u00e9 o \n\ninverso da s\u00e9rie de Bowen, o que indica que os minerais formados em temperaturas \n\nmais baixas s\u00e3o mais est\u00e1veis na superf\u00edcie terrestre. \n\n39 \n\n\n\nA\nu\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n d\na\n\n e\ns\nta\n\nb\nili\n\nd\na\n\nd\ne\n\n \n\nquartzo \n\nmuscovita \n\nfeldspato pot\u00e1ssico \n\nplagiocl\u00e1sio alcalino biotita \n\nplagiocl\u00e1sio \u00e1lcali-c\u00e1lcico hornblenda \n\nplagiocl\u00e1sio c\u00e1lcico-alcalino augita \n\n, \\ \n\npiagiocl\u00e1sio c\u00e1lcico olivina \n\nFigura 5.6 -S\u00e9rie de Goldich \u2014s\u00e9rie de estabilidade mineral (adaptado de Goldich 1938). \n\nQuando esta estabilidade se perde, novos minerais s\u00e3o formados, para \n\nalcan\u00e7ar novamente a estabilidade. Aires-Barros (1991 apud Frasc\u00e1 2003a) prop\u00f5e \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre os minerais, os produtos resultantes e as principais altera\u00e7\u00f5es \n\nprovocadas pelo intemperismo (Figura 5.7). \n\nWinkler (1997) aponta que feldspatos e silicatos ferromagnesianos se \n\ntransformam em minerais mais est\u00e1veis, como os argilominerais, por hidrata\u00e7\u00e3o e as \n\nmicas, por r\u00e1pida perda de ferro. Entretanto, a oxida\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno que ocorre \n\nmais rapidamente do que a perda de ferro. Minerais carbon\u00e1ticos e sulfatos dissolvem, \n\ne o quartzo, que por sua vez \u00e9 muito est\u00e1vel, n\u00e3o se altera. O enriquecimento residual \n\nem AI3+ ocorre por lixivia\u00e7\u00e3o do Sio+, o que leva \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia da rocha. \n\nToledo et al. (2009) mostram que quando a totalidade do pot\u00e1ssio dos K-\n\nfeldspatos \u00e9eliminada em solu\u00e7\u00e3o, h\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de caulinita. Quando parte do \n\npot\u00e1ssio n\u00e3o \u00e9 eliminada em solu\u00e7\u00e3o, forma-se esmectita, que \u00e9 um argilomineral \n\nexpansivo. Neste caso, ocorreu elimina\u00e7\u00e3o de 87% do pot\u00e1ssio, 46% da s\u00edlica e todo 0 \n\nalum\u00ednio permaneceu. \n\nA transforma\u00e7\u00e3o do feldspato em caulinita foi observada nas an\u00e1lises feitas \n\npelo IPT, com o arenito proveniente da fachada do Teatro Municipal. \n\nCom os produtos e t\u00e9cnicas atualmente dispon\u00edveis, \u00e9 poss\u00edvel apenas retardar \n\nou minimizar os efeitos causados pelo intemperismo, mas n\u00e3o revert\u00ea-lo. Para aplicar \n\nessas t\u00e9cnicas e produtos, \u00e9 indispens\u00e1vel que se conhe\u00e7a a rocha, o produto \n\nutilizado, a intera\u00e7\u00e3o entre eles e os poss\u00edveis resultados da aplica\u00e7\u00e3o do produto na \n\nrocha com o passar do tempo. Um grande problema \u00e9 a simula\u00e7\u00e3o da passagem do \n\ntempo, pois n\u00e3o h\u00e1 nenhum equipamento que imite o ambiente exato em que a rocha \n\nest\u00e1 exposta. Vale ressaltar que este ambiente tende a mudar com o passar do tempo \n\ndevido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o que aumenta, \u00e0 emiss\u00e3o de poluentes e a modifica\u00e7\u00e3o da \n\ninsola\u00e7\u00e3o (pr\u00e9dios altos pr\u00f3ximos a um monumento, podem mudar a quantidade de luz \n\n40 \n\n\n\nsolar recebida). Para simular a exposi\u00e7\u00e3o aos agentes mais nocivos, existem c\u00e2maras \n\nde intemperismo como a de satura\u00e7\u00e3o e secagem, umidade, congelamento e \n\ndescongelamento, n\u00e9voa salina e de S02. Os estudos intemp\u00e9ricos (altera\u00e7\u00e3o \n\nacelerada) iniciaram-se na d\u00e9cada de 1930 por iniciativa de engenheiros e arquitetos, \n\nno intuito de prever a durabilidade e a resist\u00eancia de rochas e concretos utilizados na \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. Os ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica procuram representar \n\ndiversas solicita\u00e7\u00f5es pelas quais poder\u00e1 passar a rocha desde seu processamento at\u00e9 \n\nseu uso final. Com estes estudos, consegue-se determinar para quais tipos de uso \u00e9 \n\nindicada uma dada rocha, ou seja, busca-se determinar as propriedades relevantes da \n\nrocha e que tamb\u00e9m constituem par\u00e3metros de controle dos fatores de altera\u00e7\u00e3o. \n\nsr?r~eEu?rs PRrrr\u00e1aros aivina \neldapatos ~~~ Pirox\u00aeni~ \n\nMuscavita Anfibblios \n\ni \n+ H2O \n\n-Si \n\n_,~. \n_~ \n-Ca\" \n~ g,. \n\nDrenagem \nfraca \n\nPerda lenta \n\ni \nDita \n\n1 \nVemUddita \n\ni \nneutro \n\ns alcalino \nEv~ore~\u00e7\u00e3o \n\niMontmorilonita ~ \n\nDrenagem livre \n\u2014? Perda r\u00e1pida t \n\n~ r Caulirtita \u2022 \nt \n\nUmidade \nmoderada \n\n\u00d3xidos de Fe e AI \ni9~~i~\u2022 hematite, di\u00e1sporo, gibbsita) \n\nBauxite \n\nQuente \ne \n\n\u00famido \n\nFigura 5.7 \u2014Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos processos intemp\u00e9ricos (Aires-Barros 1991 spud \nFrasc\u00e1 2003b). \n\n41 \n\n\n\n6. Objeto de estudo: Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo \n\nSegundo Santos (2007), no fim do s\u00e9culo XIX, a popula\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo sentia a necessidade de possuir um teatro grandioso para receber as estrelas, \n\nprincipalmente europeias, que aqui vinham se apresentar. Alguns artistas at\u00e9 se \n\nnegaram a se apresentar na cidade, devido \u00e0 falta de estrutura. Nesta \u00e9poca, existia o \n\nTeatro S\u00e3o Jos\u00e9, por\u00e9m este n\u00e3o suportava as necessidades de uma cidade em \n\nr\u00e1pido crescimento como S\u00e3o Paulo. \n\nEm maio de 1895, Carlos Garcia apresentou um projeto na C\u00e2mara Municipal \n\noferecendo 3 anos de isen\u00e7\u00e3o de impostos a quem realizasse a obra. Como n\u00e3o \n\napareceram candidatos e em 1896 o Teatro S\u00e3o Jos\u00e9 foi destru\u00eddo por um inc\u00eandio, a \n\nPrefeitura ofereceu 20 anos e depois 50 anos de isen\u00e7\u00e3o de impostos, aparecendo \n\nent\u00e3o os primeiros projetos. Mas a grande dificuldade corria em torno do apoio \n\nfinanceiro para a realiza\u00e7\u00e3o da obra. Algumas pessoas tentaram, mas n\u00e3o \n\nconseguiram a quantia necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o de uma constru\u00e7\u00e3o de t\u00e3o \n\ngrandioso vulto (Brand\u00e3o 1993). \n\nSegundo este autor, em 1900, S\u00e3o Paulo necessitava urgentemente do teatro, \n\npois outras cidades com popula\u00e7\u00e3o menor j\u00e1 tinham constru\u00eddo seus teatros, como por \n\nexemplo, Recife, Salvador e Maranh\u00e3o. Na \u00e9poca, S\u00e3o Paulo contava com 85 mil \n\nhabitantes. Iniciou-se ent\u00e3o, o debate que nos \u00e9 pr\u00f3ximo at\u00e9 a presente data. Deveria \n\no Estado financiar tal tipo de obra? Pela primeira vez, nota-se a a\u00e7\u00e3o conjunta entre a \n\niniciativa privada e o Estado, com objetivo cultural. Mas havia muitos opositores que \n\ndiziam que o dinheiro p\u00fablico n\u00e3o deveria servir para patrocinar o divertimento para \n\numa \u00fanica classe da sociedade. \n\nA associa\u00e7\u00e3o entre prefeitura, que cede o terreno, e Estado, que injeta capital \n\n(2,3 mil contos de r\u00e9is), as obras do teatro tiveram in\u00edcio no dia 05 de junho de 1903 \n\ncom projeto de Claudio Rossi e Domiziano Rossi e execu\u00e7\u00e3o do Escrit\u00f3rio T\u00e9cnico de \n\nRamos de Azevedo (Secretaria Municipal de Cultura de S\u00e3o Paulo). Cabe destacar \n\nque o arquiteto Ramos de Azevedo foi o respons\u00e1vel pela moderniza\u00e7\u00e3o da cidade de \n\nS\u00e3o Paulo. O projeto ficou bastante parecido com a \u00d3pera de Paris, desenhado por \n\nCharles Garnier, mostrando claramente sua inspira\u00e7\u00e3o (Santos 2007). \n\nAs obras foram conclu\u00eddas ap\u00f3s oito anos e tr\u00eas meses, o que deu in\u00edcio \u00e0 \n\nvinda de grandes nomes da Europa para realizar apresenta\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo. A \n\ngrandiosidade desta obra competia comado Teatro de Buenos Aires. Sua constru\u00e7\u00e3o \n\nseguiu o estilo renascentista barroco e teve um custo que foi o dobro do previsto (4,5 \n\nmil contos de r\u00e9is). Alguns citam o estilo como ecl\u00e9tico, uma mistura do barroco do \n\nsetecentos, art noveau e renascentista (Martini 2010). Era o pr\u00e9dio mais alto da cidade \n\n42 \n\n\n\nna \u00e9poca e tinha 3.600 m2 de constru\u00e7\u00e3o e jardins com 12.000 m2. Apenas 40 anos \n\nap\u00f3s sua constru\u00e7\u00e3o, o teatro j\u00e1 estava esmagado pelos altos pr\u00e9dios, com 10 ou 15 \n\nandares, que foram constru\u00eddos em seu entorno. \n\nNo dia da inaugura\u00e7\u00e3o do teatro, foi distribu\u00edda uma monografia, na qual \n\nconstavam todos os fornecedores, inclusive o do arenito, comprovando que o mesmo \n\nfoi extra\u00eddo da Floresta Nacional (Flona) de Ipanema. Neste mesmo documento, \n\nestavam listados os fornecedores dos Granitos Itaquera e de Lageado, bem como do \n\ngranito porfir\u00f3ide de Itupararanga (Severo 1911). \n\nOnze anos ap\u00f3s sua inaugura\u00e7\u00e3o, o teatro foi utilizado para a Realiza\u00e7\u00e3o da \n\nSemana de Arte de 1922, colocando-o mais uma vez na hist\u00f3ria brasileira. Com o \n\npassar dos anos o teatro, que era administrado pelo munic\u00edpio, foi entrando em \n\nprocesso acelerado de decad\u00eancia e passou a ser usado para conven\u00e7\u00f5es, festas de \n\nformatura e bailes de carnaval, o que causou problemas em algumas estruturas. \n\nEm 1981, o pr\u00e9dio foi tombado pelo Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio \n\nHist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo (CONDEPHAAT). \n\nNo ano de 1983 o teatro ganhou seu museu, que guarda quase todos os \n\nprogramas de tudo que ali foi encenado (Brand\u00e3o 1993). \n\nO Teatro passou por tr\u00eas restaura\u00e7\u00f5es. A primeira foi realizada por Tito Raucht, \n\nque teve in\u00edcio em 1952 e durou 3 anos, e foi a que mais causou modifica\u00e7\u00f5es em sua \n\narquitetura interna (Santos 2011), o que foi confirmado por F\u00e1bio Almeida, assistente \n\nde Lilian Jaha (Arquiteta da Secretaria Municipal de Cultura de S\u00e3o Paulo) em \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pessoal, realizada em 19/10/2011. \n\nA segunda grande restaura\u00e7\u00e3o datou de 1986 a 1991 e foi coordenada por \n\nLilian Jaha. Nesta obra, toda a infraestrutura foi modernizada e recuperada, a el\u00e9trica \n\ne a hidr\u00e1ulica foram substitu\u00eddas, a ala nobre e a sala de espet\u00e1culos foram \n\nrestauradas. O subsolo foi totalmente escavado para a cria\u00e7\u00e3o do sal\u00e2o dos arcos. \n\nEsta foi a reforma que realizou mais interven\u00e7\u00f4es no pr\u00e9dio (Santos 2011). \n\nNa terceira interven\u00e7\u00e3o, que foi de 2008 a 2011, as arquitetas Lilian Jaha e \n\nRafaela Bernardes estiveram a frente das obras. Grande parte do teatro foi \n\ncontemplada nesta reforma, tais como o bar, a plateia, o palco e os vitrais. A parte \n\nmais dif\u00edcil deste trabalho foi a recupera\u00e7\u00e3o do arenito da fachada principal, que se \n\nencontrava muito degradado. As colunas e a parte inferior em granito tamb\u00e9m foram \n\nlimpas e tratadas. \n\nSantos (2007) prop\u00f5e a reformula\u00e7\u00e3o da visita monitorada e cria\u00e7\u00e3o de material \n\nde apoio trilingue do Teatro Municipal. \n\n43 \n\n\n\n6.1. Rochas utilizadas no Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo \n\n6.1.1. Arenito Itarar\u00e9 \n\nEsta rocha \u00e9 o objeto de estudo deste trabalho. \n\nO arenito \u00e9 proveniente da Floresta Nacional de Ipanema (Fiona de Ipanema), \n\nlocalizada na cidade de Iper\u00f3, Estado de S\u00e3o Paulo, que foi a Real F\u00e1brica de Ferro \n\nde Ipanema e marcou o in\u00edcio da ind\u00fastria sider\u00fargica no pa\u00eds. A \u00e1rea, que funcionou \n\nde 1811 a 1895, foi utilizada inicialmente para extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro, utilizado \n\nprincipalmente para produ\u00e7\u00e3o de armas para a Guerra do Paraguai, al\u00e9m de produzir \n\noutros artigos como panelas, grades e compassos. Em um segundo momento, foi \n\nexplorada na \u00e1rea a apatita, que era utilizada para produ\u00e7\u00e3o de superfosfato (adubo \n\ninorg\u00e2nico). Atualmente, esta \u00e1rea \u00e9 tombada pelo IPHAN, cadastrado no livro do \n\nTombo Arqueol\u00f3gico, Etnogr\u00e1fico e Paisag\u00edstico, constituindo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, \n\nart\u00edstico e natural. \n\nO arenito, que tamb\u00e9m \u00e9 conhecido como Arenito Itarar\u00e9, foi utilizado em toda \n\na fachada frontal do teatro, nos balc\u00f5es laterais e, originalmente, na balaustrada, que \n\nfoi substitu\u00edda por argamassa. Ele tamb\u00e9m foi utilizado para revestimento de \n\nconstru\u00e7\u00f5es, al\u00e9m dos pr\u00f3prios fornos da f\u00e1brica de ferro. \n\nO afloramento desta rocha est\u00e1 localizado dentro da \u00e1rea denominada \n\ngeologicamente de Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9, na Bacia do Paran\u00e1, que \u00e9 caracterizada por \n\nrochas sedimentares e efusivas a subefusivas formadas entre as eras paleozoica e \n\nmesozoica. Por sua vez, a Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9, que pertence ao Grupo Tubar\u00e3o \n\n(Carbon\u00edfero Superior a EoPermiano), \u00e9 formado por rochas sedimentares que se \n\ndepositaram em regime glacial (n\u00e3o observ\u00e1vel na pedreira da Fiona), em ambientes \n\nvariados como costeiro e continental, sendo este \u00faltimo deltaico e fluvial (Dei Lama et \n\na/. 2008). \n\nArenitos s\u00e3o considerados mais complexos que m\u00e1rmores e granitos quando 0 \n\nassunto \u00e9 consolida\u00e7\u00e3o, pois possuem porosidade multif\u00e1sica (Sassoni et al. 2013); \n\nisto \u00e9, os arenitos possuem poros de diversos tamanhos em uma mesma amostra. \n\nSe na \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o do teatro, houvesse tecnologia dispon\u00edvel para que \n\nfosse realizada uma pesquisa petrogr\u00e1fica deste arenito, a conclus\u00e3o seria de que era \n\numa rocha impr\u00f3pria para ser utilizada em \u00e1rea externa devido a sua mineralogia. Vale \n\nainda ressaltar, que a fachada composta por este arenito est\u00e1 voltada para a dire\u00e7\u00e3o \n\nsul, o que insere mais um fator, que auxilia na sua r\u00e1pida deteriora\u00e7\u00e3o devido \u00e0 menor \n\ninsola\u00e7\u00e3o, que favorece a reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que prov\u00e9m principalmente das chuvas e \n\no crescimento de algas, bact\u00e9rias e fungos. \n\n44 \n\n\n\n6.1.2. Granito \n\nForam utilizados dois tipos de granito: um de colora\u00e7\u00e3o vermelha (Granito \n\nItupeva) e outro de colora\u00e7\u00e3o cinza (Granito Itaquera). \n\nA rocha de colora\u00e7\u00e3o vermelha, foi utilizada na confec\u00e7\u00e3o das colunas que \n\nest\u00e3o localizadas sob os arcos do Sal\u00e2o Nobre, nas duas varandas laterais e na \n\nfachada principal. J\u00e1 foi classificada erroneamente como sendo um sienito (M\u00e9todo \n\nEngenharia 1991). No entanto, por meio de an\u00e1lise visual, \u00e9 poss\u00edvel verificar que se \n\ntrata de um granito, muito semelhante ao Granito Itupeva (Figuras 6.1 a 6.3) descrito \n\nno Cat\u00e1logo de Rochas Ornamentais do Estado de S\u00e3o Paulo (IPT 1990) (Figura 6.4). \n\nEste granito pode ser encontrado em outros monumentos da capital, tais como, \n\n1\u00b0 Tribunal de Al\u00e7ada Civil, Centro Cultural Banco do Brasil, Mosteiro S\u00e3o Bento, \n\nMercado Municipal e Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a (Del Lama et al. 2015). \n\nFigura 6.1 \u2014Colunas de Granito Itupeva. \n\nFigura 6.3 \u2014Granito Itupeva das colunas do \nTeatro Municipal - em detalhe. \n\nFigura 6.2 \u2014Granito Itupeva em detalhe. \n\nFigura 6.4 \u2014Granito Itupeva (IPT, 1990). \n\n45 \n\n\n\nO Granito Itaquera (Figura 6.5), est\u00e1 presente nas quatro fachadas, uma faixa \n\nde granito cinza recobre a parte superior do subsolo, sendo utilizado tamb\u00e9m na base \n\ndos pilares (M\u00e9todo Engenharia 1991). Ele tamb\u00e9m est\u00e1 presente em colunas \n\nestruturais, no sagu\u00e3o de entrada. Esse granito foi reconhecido por Stern et al. (2006) \n\ne Del Lama et al. (2009) como sendo o Granito Itaquera. \n\nFigura 6.5 \u2014Granito Itaquera serrado. \n\n6.1.3. M\u00e1rmore \n\nEstas rochas est\u00e3o localizadas na \u00e1rea nobre, na entrada, na escadaria e no \n\nfoyer. Elas possuem diferentes colora\u00e7\u00f5es, como branco, cinza e amarelado (M\u00e9todo \n\nEngenharia 1991). Pelas diferentes colora\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas mineral\u00f3gicas e \n\npetrogr\u00e1ficas, elas s\u00e3o diferenciadas. Nas diferentes \u00e1reas do teatro pode-se \n\nencontrar: M\u00e1rmore de Verona e M\u00e1rmore de Carrara (Figura 6.6). Por\u00e9m, m\u00e1rmore \u00e9 \n\no nome comercial de algumas rochas que, na realidade, s\u00e3o calc\u00e1rios; como \u00e9 o caso \n\ndo Rosso di Verona e Giallo di Verona (Figura 6.7). \n\n46 \n\n\n\nFigura 6.6 \u2014M\u00e1rmore de Carrara na \nescadaria. \n\nFigura 6.7 \u2014Calc\u00e1rios: (a) Giallo di Verona e \n(b) Rosso di Verona. \n\n6.1.4. Outros Materiais \n\nOs capit\u00e9is e as bases das colunas de granito vermelho s\u00e3o em bronze ou em \n\nargamassa. Esses elementos, seguem o estilo j\u00f4nico ou cor\u00edntio. \n\nM\u00e1scaras, molduras, esquadrias, bala\u00fastres, capit\u00e9is, pedestais de colunas e \n\nalgumas partes das alegorias foram realizadas em argamassa (M\u00e9todo Engenharia \n\n1991). \n\n6.2. Restaura\u00e7\u00f5es \n\nDevido ao objetivo deste trabalho, n\u00e3o ser\u00e3o relatadas as modifica\u00e7\u00f5es \n\nocorridas na parte interna, ac\u00fastica, soalhos, revestimentos, pinturas, tecidos, vitrais, \n\ndentre outros; concentrando as informa\u00e7\u00f5es na parte p\u00e9trea do pr\u00e9dio. \n\n6.2.1. 1 a Restaura\u00e7\u00e3o: 1952-1955 \n\nEm 1952, quando o Municipal entrou em reforma, o pr\u00e9dio encontrava-se em \n\nsitua\u00e7\u00e3o calamitosa com madeiramento apodrecido e fia\u00e7\u00e3o desfazendo-se. \n\nNesta reforma, foram realizadas as primeiras e maiores modifica\u00e7\u00f5es \n\nestruturais. No teatro foram encontrados quinhentos e quarenta pontos de onde nada \n\n47 \n\n\n\nse via e v\u00e1rios outros pontos aonde s\u00f3 chegava som residual. Chegou-se a cogitar a \n\ndemoli\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio. Nesta interven\u00e7\u00e3o buscou-se deixar o teatro mais parecido com \n\no que era originalmente, seja nas cores das paredes, tecidos das poltronas, bordados \n\ndas cortinas ou mesmo nos corrim\u00e3os folhados a ouro (Brand\u00e3o 1993). Com exce\u00e7\u00e3o \n\ndas obras estruturais, que tinham como objetivo resolver problemas graves, todas as \n\noutras interven\u00e7\u00f5es seguiam a corrente de restaura\u00e7\u00e3o que estava em voga na \u00e9poca, \n\nque era a de intervir buscando levar o pr\u00e9dio ao seu estado original, como se o tempo \n\nn\u00e3o houvesse passado. \n\nNa parte rochosa n\u00e3o foi realizada nenhuma interven\u00e7\u00e3o. \n\n6.2.2. 2a Restaura\u00e7\u00e3o: 1986 a 1991 \n\nEm 1985, foi realizado o levantamento dos problemas da fachada causados \n\npelas intemp\u00e9ries, polui\u00e7\u00e3o e pela constante vibra\u00e7\u00e3o produzida pela passagem dos \n\nautom\u00f3veis, \u00f4nibus e metr\u00f4. Ao mesmo tempo, houve avalia\u00e7\u00e3o do estado dos \n\nsoalhos de madeira da plateia, palco e teto, que estavam danificados e tomados por \n\ncupins de tr\u00eas esp\u00e9cies. A parte externa que \u00e9 feita de arenito estava bastante \n\navariada. \n\nO laudo feito pelo Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT), mostrava que o \n\nteatro estava prestes a virar uma ru\u00edna de luxo. Ap\u00f3s todo o levantamento das \n\nnecessidades do pr\u00e9dio, iniciou-se a batalha para levantar os recursos necess\u00e1rios \n\npara a obra. \n\nPara a restaura\u00e7\u00e3o da fachada foi necess\u00e1rio pesquisar a origem dos arenitos \n\nnela utilizados. Como resultado soube-se que os arenitos eram provenientes da \n\nFazenda de Ipanema, que foi comprovado por meio de uma monografia distribu\u00edda no \n\ndia da inaugura\u00e7\u00e3o, bem como na edi\u00e7\u00e3o especial do seman\u00e1rio \"Ilustra\u00e7\u00e3o Paulista\" \n\nn\u00b0 35 de 12 de setembro de 1911. Apesar da pedreira possuir quantidade suficiente do \n\nmaterial, foi necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o do Governo Federal para extra\u00ed-lo, pois a Flona \n\nj\u00e1 era tombada e a pedreira h\u00e1 muito estava fechada. Al\u00e9m de ter sido necess\u00e1rio \n\nencontrar m\u00e3o de obra que soubesse como os blocos eram extra\u00eddos naquela \u00e9poca. \n\nO arenito estava bastante degradado devido \u00e0s mudan\u00e7as de temperatura, \n\npolui\u00e7\u00e3o urbana e \u00e0s chuvas, pois \u00e9 uma rocha porosa, de baixa resist\u00eancia e com a \n\npresen\u00e7a de argilominerais expans\u00edveis (Del Lama et al. 2008). No servi\u00e7o de cantaria \n\nhouve substitui\u00e7\u00e3o, enxertos, obtura\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o. Para essas restaura\u00e7\u00f5es, foi \n\nutilizada rocha da mesma pedreira da Fazenda, hoje Flona, de Ipanema. Ge\u00f3logos do \n\n48 \n\n\n\nIPT acompanharam o trabalho de extra\u00e7\u00e3o e determinaram os melhores locais para \n\nsua obten\u00e7\u00e3o. Nesta interven\u00e7\u00e3o, o peitoril da balaustrada foi substitu\u00eddo. \n\nNos blocos substitu\u00eddos, a ades\u00e3o se deu pelo uso de uma mistura de massa e \n\ncola pl\u00e1stica, tamb\u00e9m chamada de Iber\u00ea. Em alguns lugares, foram utilizados pinos de \n\na\u00e7o para sustenta\u00e7\u00e3o do peso. As obtura\u00e7\u00f5es foram realizadas com resina de \n\npoli\u00e9ster, p\u00f3 xadrez e arenito triturado, que tamb\u00e9m foi chamada de argamassa. Na \n\ngrande maioria das vezes as rochas foram lavadas com Detertec 7 (detergente neutro) \n\ne escova de cerdas macias e depois enxaguadas com \u00e1gua (M\u00e9todo Engenharia \n\n1991, Brand\u00e3o 1993). \n\nElementos em arenito que estavam bastante degradados foram consolidados \n\ncom Paraloid 872\u00ae (resina acr\u00edlica \u2014copol\u00edmero de etil metacrilato). Nas rachaduras a \n\ncoes\u00e3o entre as pe\u00e7as foi recobrada com a aplica\u00e7\u00e3o de Primal AC (copol\u00edmero \n\nacr\u00edlico, obtido pela jun\u00e7\u00e3o de etil acrilato e metil metacrilato) por meio de seringas. \n\nTodo o arenito do pr\u00e9dio foi pulverizado com uma camada impermeabilizante de verniz \n\n\u00e0 base de silicone (Concremat 2010). Atualmente sabe-se por meio de estudos, que a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o em alguns arenitos n\u00e3o surte bons efeitos devido \u00e0s mudan\u00e7as na \n\ncapilaridade da \u00e1gua e a cristaliza\u00e7\u00e3o de sais nas partes mais profundas provocarem o \n\ndestacamento de superf\u00edcie, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da permeabilidade \u00e0 \u00e1gua em vapor \n\n(Poupeleer 2007, Scherer e Wheeler 2009). \n\nO granito cinza da fachada apresentava grande sujidade (poeira, graxa e \n\ncimento) e picha\u00e7\u00f5es. Ele foi limpo com Detertec 7, e as picha\u00e7\u00f5es foram removidas \n\ncom uma solu\u00e7\u00e3o composta por Pintoff, \u00e1cido ac\u00e9tico e \u00e1cido c\u00edtrico. Todas as \n\nsuperf\u00edcies receberam jateamento com areia fina, que est\u00e1 proibida atualmente. Para \n\nfinalizar o restauro, foi aplicado verniz impermeabilizante \u00e0base de silicone, o mesmo \n\ndo arenito, com intuito de facilitar a remo\u00e7\u00e3o de picha\u00e7\u00f5es futuras. Atualmente sabe-se \n\nque, muitas vezes, um mesmo produto n\u00e2o serve para rochas t\u00e3o distintas. Busca-se \n\nrealizar testes para verificar sua a\u00e7\u00e3o sobre a superf\u00edcie rochosa mas, antigamente, os \n\nparadigmas da restaura\u00e7\u00e3o eram outros, bem como as normas para sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nAs colunas de granito rosa, que estavam com sujidade org\u00e2nica e inorg\u00e3nica \n\nde origem externa, foram limpas com Detertec 7 e escova de cerdas macias. Ao final \n\nda limpeza foi aplicado o mesmo verniz impermeabilizante que foi utilizado no granito \n\ncinza e no arenito. \n\nNas seis alegorias feitas em bronze, localizadas no lado externo. foi realizada \n\napenas a limpeza para a remo\u00e7\u00e3o de poeira com Detertec 7. A p\u00e1tina formada pela \n\nrea\u00e7\u00e3o de elementos do bronze foi mantida. Esta pr\u00e1tica de n\u00e3o retirar a p\u00e1tina \n\nformada pelo tempo \u00e9 utilizada at\u00e9 hoje para que a restaura\u00e7\u00e3o n\u00e3o fique artificial e \n\npara mostrar um pouco da hist\u00f3ria pela qual aquele objeto passou. Todos os conjuntos \n\n49 \n\n\n\nescult\u00f3ricos receberam polimento com cera microcristalina. As pe\u00e7as traseiras de \n\nfixa\u00e7\u00e3o do Drama e da M\u00fasica foram tratadas com \u00e1cido fosf\u00f3rico e cromato de zinco \n\npara interromper o processo de oxida\u00e7\u00e3o dos elementos fixadores em ferro. \n\nO m\u00e1rmore do Sal\u00e3o Nobre estava em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o sendo \n\nrealizada apenas sua limpeza para retirada da cera utilizada na manuten\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \n\ncom utiliza\u00e7\u00e3o de produto com toluol e Detertec 7, bem como posterior aplica\u00e7\u00e2o de \n\nverniz Paraloid 872\u00b0. As manchas mais resistentes foram retiradas com hidr\u00f3xido de \n\nam\u00f4nio. \n\nEm 1988, o teatro foi reaberto, mas sua parte externa ainda estava em obras, \n\ninclusive com a presen\u00e7a de andaimes. No ano de 1991, quando completou 80 anos, o \n\nteatro foi entregue a S\u00e3o Paulo com apar\u00eancia semelhante a que tinha, quando \n\ninaugurado. Grande parte da restaura\u00e7\u00e3o foi baseada em fotos, filmes, relat\u00f3rios, \n\ndepoimentos, plantas antigas, pesquisas sobre materiais, al\u00e9m de descobertas \n\nacidentais, que foram fundamentais para reencontrar a pedreira do arenito bege, \n\npesquisar, restaurar e reinventar fechaduras europeias (Brand\u00e3o 1993). \n\nO Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico do Munic\u00edpio foi respons\u00e1vel por esta obra (Martini \n\n2010). \n\n6.2.3. 3a Restaura\u00e7\u00e3o: 2008 - 2011 \n\nNesta obra, que contou com a participa\u00e7\u00e3o de mais de 60 profissionais, foi \n\nposs\u00edvel realizar o restauro completo das fachadas e da ala nobre. As interven\u00e7\u00f5es \n\nforam pautadas na conserva\u00e7\u00e3o e limpeza. As esculturas de bronze, os elementos de \n\npedra, as esquadrias de madeira e ferro, os vitrais e a cobertura de cobre foram \n\nrestaurados. A fachada, \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, restaurante e \u00e1rea nobre foram \n\nlimpos, retocados e protegidos (Folha de S\u00e3o Paulo 2008, Santos 2011). \n\nO granito utilizado no embasamento do pr\u00e9dio encontrava-se em bom estado, \n\napenas sujo em alguns locais e outros com escama\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o devido a sais \n\nsol\u00faveis como KNO3, bastante comum neste local, devido \u00e0 presen\u00e7a de ureia. \n\nO granito das colunas estava em bom estado, possuindo apenas sujeira, fezes \n\nde pombos e pequenas fissuras (Concremat 2010). \n\nA maior dificuldade desta obra foi a fachada de arenito, devido \u00e0 porosidade \n\nintr\u00ednseca do material. Nas \u00e1reas onde a deteriora\u00e7\u00e3o era profunda, foram colocadas \n\npr\u00f3teses da mesma rocha e as \u00e1reas menores foram obturadas com uma mistura de \n\narenito em p\u00f3 e resina. Para a limpeza foi utilizado jateamento com microesferas de \n\nvidro. Os locais mais alterados eram onde foram realizadas reintegra\u00e7\u00f5es na \u00faltima \n\n50 \n\n\n\nrestaura\u00e7\u00e3o. Tal fato pode ser relativo ao material retirado da pedreira ser da parte \n\nmais superficial do corpo, sendo este, mais intemperizado ou devido ao \n\nposicionamento das camadas de deposi\u00e7\u00e3o ter sido colocado no sentido vertical. Em \n\ntodo o arenito foi encontrada uma camada de biofilme de cianobact\u00e9rias devido \u00e0 \n\nporosidade do substrato e as argilas (montmorilonitas) que armazenam \u00e1gua. Outro \n\nproblema encontrado no arenito \u00e9 a cristaliza\u00e7\u00e3o de sais, principalmente nas cornijas. \n\nDevido \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o e aliando a isso a exposi\u00e7\u00e3o a chuvas e polui\u00e7\u00e3o, o \n\nintemperismo desta rocha acaba sendo acelerado. \n\nPara toda a restaura\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria extensa pesquisa de materiais, para \n\nque a apar\u00eancia ficasse mais pr\u00f3xima poss\u00edvel da original e para isso trabalharam \n\nconjuntamente engenheiros qu\u00edmicos, civis, mec\u00e3nicos e el\u00e9tricos e especialistas nos \n\nmateriais utilizados na reforma: metais, argamassa, pedra, vitrais e madeira. Em 2007, \n\nforam realizados testes laboratoriais para definir a t\u00e9cnica de limpeza ideal para as \n\nrochas (\u00e1gua, jateamento, microesferas de vidro ou detergentes), bem como testados \n\nemplastros para a limpeza mais profunda. O custo total da obra foi de 28 milh\u00f5es \n\n(estavam previstos 18 milh\u00f5es na \u00e9poca do edital, que inicialmente eram 5,8 milh\u00f5es). \n\nNas obras de restaura\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o foram gastos 7,1 milh\u00f5es provenientes da \n\nPrefeitura de S\u00e3o Paulo (15%) e do financiamento pelo BID (Banco Interamericano de \n\nDesenvolvimento) (85%) (Folha de S\u00e3o Paulo 2008, Folha de S\u00e3o Paulo 2010, \n\nSacramento 2010, Santos 2011). \n\nConforme informado por Fernanda Lapo (comunica\u00e7\u00e3o pessoal com a Arquiteta \n\nda Concremat \u2014empresa respons\u00e1vel por esta obra de restauro), ap\u00f3s todo 0 \n\nprocesso de restaura\u00e7\u00e3o, o arenito foi protegido com Paraloid 872 dilu\u00eddo em xilol e \n\nno granito foi utilizado Vedacil-Max. Como citado anteriormente, pode-se observar que \n\nap\u00f3s estudos pormenorizados e detalhados n\u00e3o foi poss\u00edvel utilizar o mesmo produto \n\npara proteger duas rochas t\u00e3o distintas como arenito e granito. Para tratar as \u00e1reas \n\nafetadas por bact\u00e9rias, foi utilizado um algicida antes da aplica\u00e7\u00e3o do verniz. Foram \n\nexclu\u00eddas todas as t\u00e9cnicas que necessitavam da aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nNesta restaura\u00e7\u00e3o, foram tomados os devidos cuidados para que nem tudo \n\nficasse id\u00eantico, tendo como objetivo datar a restaura\u00e7\u00e3o. A pintura do restaurante e \n\ndo bar, por exemplo, ganhou um tom diferente, evitando gerar falsos hist\u00f3ricos. \n\nBuscou-se utilizar m\u00e9todos revers\u00edveis, apesar de j\u00e1 saber de antem\u00e3o que nem todos \n\no s\u00e3o. \n\nAs Figuras 6.8 e 6.9 mostram o aspecto do arenito da fachada antes e depois \n\ndeste processo de restauro, respectivamente. AFigura 6.10 mostra alguns detalhes da \n\nfachada ap\u00f3s o restauro. \n\n51 \n\n\n\n~~-- ~_-~ _ \n\n\u2022 ,, ~~ \n\n{ ~ \n\nfji '.\u00edflt#:If~ifi't\u00b1i ~if\u00b1 :~fff~ttt=.=: t~~t~}+:;; \n\nFigura 6.8 \u2014Fachada em 2004, antes do restauro (Arquivo: Eliane Del Lama). \n\n~es+ ..\u00ae \n~~erar \naaa ~- - \n\u00ae~~~i? \n~~4sa~ s~~,~~ \n~~~~- ~~~s? ?~~~~ \n\ni ~s~*t \n~ialfl` \ni --,~\u2022 \n\n1\u00ed~ \nn \n\nFigura 6.9 \u2014Fachada em 2013, ap\u00f3s o Restauro (Arquivo: Lauro Kazumi Dehira). \n\n52 \n\n\n\nFigura 6.10 \u2014Detalhes da fachada: (a) Interface coluna-parede; (b) Obtura\u00e7\u00e3o na base da \ncoluna, (c) Blocos abaixo da coluna e (d) Coluna. \n\n6.3. Outros pr\u00e9dios constru\u00eddos em arenito \n\nDentre as constru\u00e7\u00f5es realizadas totalmente ou em parte com o Arenito Itarar\u00e9, \n\nal\u00e9m do Teatro Municipal de S\u00e2o Paulo, pode-se citar o Pal\u00e1cio do Itamaraty, no Rio \n\nde Janeiro (Luiz Chieregati, comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\nSegundo Luciano Bonatti Regalado, coordenador do Centro de Mem\u00f3ria da \n\nFiona de Ipanema, al\u00e9m do alto forno Varnhagen, constru\u00eddo em 1818 e da Casa das \n\nArmas Brancas, constru\u00edda em 1886, existem muitos outros pr\u00e9dios constru\u00eddos com \n\nArenito Itarar\u00e9, como por exemplo: o alto forno Mursa, o pr\u00e9dio da estribaria, a \n\nserraria, a casa da guarda, o forno de ustula\u00e7\u00e3o (no interior da mata no Morro \n\nAra\u00e7oiaba), a oficina de refino, dentre outros. O Arenito de Ipanema foi praticamente \n\nutilizado em todas as obras da Real F\u00e1brica de Ferro, localizada na Flona de Ipanema. \n\nO arenito para estas constru\u00e7\u00f5es era retirado dos terrenos da pr\u00f3pria f\u00e1brica. N\u00e3o h\u00e1 \n\nrelatos de que o mesmo fosse comercializado pela f\u00e1brica. \n\nOutros arenitos foram utilizados na constru\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio brasileiro. Alguns \n\nexemplos s\u00e3o listados a seguir. \n\n53 \n\n\n\nA Catedral Metropolitana de Santo \u00c3ngelo e as Ru\u00ednas de S\u00e3o Miguel Arcanjo \n\nna cidade de S\u00e3o Miguel das Miss\u00f5es, RS s\u00e3o constitu\u00eddas pelo Arenito Botucatu. \n\nEsse arenito \u00e9 composto por gr\u00e3os de quartzo cimentados por calced\u00f5nia. O que lhe \n\nconfere a colora\u00e7\u00e3o vermelha \u00e9 o \u00f3xido de ferro presente em sua composi\u00e7\u00e3o. \n\nMuitas igrejas do nordeste foram constru\u00eddas com arenito, tais como: \n\n- Igreja da Ordem Terceira de S\u00e3o Francisco, localizada no Pelourinho em \n\nSalvador e considerada uma das sete maravilhas da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa no \n\nmundo, sendo tamb\u00e9m Patrim\u00f4nio da Humanidade; \n\n- Igreja de Santo Ant\u00f4nio, localizada em Natal, \u00e9 tamb\u00e9m conhecida como \n\nIgreja do Galo e tem seus detalhes em beachrocks, que \u00e9 um arenito de cimenta\u00e7\u00e3o \n\ncarbon\u00e1tica; \n\n- Igrejas dos Prazeres (Jaboat\u00e3o dos Guararapes), S\u00e3o Pedro dos Cl\u00e9rigos \n\n(Recife), Nossa Senhora do Ros\u00e1rio dos Pretos (Recife), Bas\u00edlica do Carmo (Recife) e \n\nConvento de Santo Ant\u00f4nio (Igarass\u00fa) s\u00e3o algumas das constru\u00e7\u00f5es em beachrocks \n\nde Pernambuco. \n\n6.4. Geologia do Arenito Itarar\u00e9 \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9 pertence ao Supergrupo Tubar\u00e3o (defini\u00e7\u00e3o de Morengui \n\n2007), que na \u00e1rea de estudo ocorre no morro de Ara\u00e7oiaba, e possui a seguinte \n\nsequ\u00ebncia estratigr\u00e1fica da base para o topo: Complexo Embu, Grupo S\u00e3o Roque, \n\nF\u00e1cies Cantareira, Grupo Tubar\u00e2o e Su\u00edtes Alcalinas (Oliveira et al. 2005). A \n\nlitoestratigrafia do Grupo Itarar\u00e9 \u00e9 mostrada na Figura 6.11. Vale ressaltar que na \n\nFigura, o Grupo Itarar\u00e9 est\u00e1 como Forma\u00e7\u00e3o; divis\u00e3o mais aceita na \u00e9poca da \n\nelabora\u00e7\u00e3o da litoestratigrafia. \n\n54 \n\n\n\n[ : ~,,;~\u00ab,~ . , ,~r ~, \n~~.\u00a2 ~ _,~\u00b0 `\u00b0~~ \u201e\u00b0 ;yy . . . . , \n\nm \n0 \n\nC \n\n~ ~ \n\n\u00e1 \n\n`4c:~c \n\n6 \n\nFigura 6.11 \u2014 Litoestratigrafia da Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9 (adaptado Montanheiro 1999). \n\nCAI \n\nLITOESTRATIGRAFIA \n\nLITOLOGIA \n\n3 \nBA23._~ \n\n~ \nRCt \"`~ \n\n!r!a ~~ \n\n`vwwwwwwwwwww~ sc,~ MwMv+n~tiv yrwr,rrrrrrrrrrrrrrrrrrr rrrrrrrrr ____ __ _ _ \neor ._. .- M w y. . _ - -rrrr--~--- -- . \n\nw .._~ \n= ~~_~.~ ~r r~~~ - \n\n_ ~w~~= -`= = \n,_ = - \u2014irr \n\n_ _ _ _ _ \n~i~ i~w~~.\n\n~~ \n\n~~~~~r. AS i1111Q~M~~ \ni~11~AAf 1 ...1__... rir'w~a.w..... \n\n~~ ~ ~~il yMSht MM !hR ~ \n\n.i~c~l T  ~--~_~-~! '\u00e1.~\u00ebii~iA. \n\n~eg@iida \n\nBrnondo~000s~o \n\nr~ranro o\u00abn emaer\u00a2a\u00e7oo \ncnr000 \n\nConqwnera0o \n\nCaco~o e Fw,eno \n\nCdCQlO CdCA~p \n\nFOhB1ip \n\n,orenno r. ac~o \n\nD~vr,cnto \n\nF~ \n\nrr rr rY \nw \n\nrr t \nw \u00ab' - \n\n=rr~- - \n\n`; ~, ~ ; r~ \u00ab~ rXr r~ ~y \n_ \n\no n ' O o ~ \u2022 Ga ~ ~\" Ea M w b \no \n\n._. \n\nar a s  ay \".tirr~~\" 9u \n\nO ~O +\"~.O ~*~, P.~ e p~ ~w4 r .-\"~ \np o~ o ~ \n\n~ \" rr rr\u2022' ,: \no a:\u00f3\u2022 o o:~ - o n: a 'r r lt ' . _... \n\n~. . _ . _ . .;rr \nFU&amp; ~ ~ _ ~, _ rr rr \n\nO mapa geol\u00f3gico da regi\u00e3o de Ipanema, que \u00e9 onde fica a antiga pedreira, \n\npode ser observado na Figura 6.12. Na Figura 6.13 pode-se verificar um recorte do \n\nMapa Geol\u00f3gico, que possui em destaque a regi\u00e3o da Flona de Ipanema. \n\n55 \n\n\n\n- Diab\u00e1sio \n(Mesoz.) \nGr. Tubar\u00e3o \n(Permo-Carb.) \n\nFigura 6.12 \u2014Mapa Geol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Ipanema (Adaptado - Davino 1975). \n\nTatu\u00ed \n\nh~'~ ~ \n~ \n\n~Itapetininga \n\nSarapu\u00ed 0\n\ncirro Soares \nO \n\nGr. Estrada Nova _ Intrusivas alcalinas \n(Perm.) (Mesoz.) \n\nEmb. Cristalino \n(Precambiano Sup.) \n\n0 10 20 km \n\n6.4.1. Supergrupo Tubar\u00e3o \n\nEste supergrupo da Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 subdividido nos grupos Itarar\u00e9 e \n\nAquidauana, e Forma\u00e7\u00e3o Tatu\u00ed (Morenghi 2007). \n\n6.4.2. Grupo Itarar\u00e9 \n\nSalvetti (2005) defende que a deposi\u00e7\u00e3o do Grupo Itarar\u00e9, por ele chamado \n\nde subgrupo, iniciou durante o Carbon\u00edfero M\u00e9dio e terminou no Permiano M\u00e9dio, \n\nsendo uma das mais expressivas unidades da Bacia do Paran\u00e1, com espessura \n\nsuperiora 1000 m. No Estado de S\u00e3o Paulo, essa unidade aflora em toda a \n\nextens\u00e3o da borda leste da bacia. Havia um mar epicontinental no interior da bacia \n\ndurante o Carbon\u00edfero M\u00e9dio. \n\nEm Milani (2004), baseado em Almeida et al. (1980), podemos encontrar \n\numa descri\u00e7\u00e3o geral do que ocorreu na Bacia do Paran\u00e1, incluindo o Grupo Itarar\u00e9. \n\nProfundas mudan\u00e7as tect\u00f4nicas e clim\u00e1ticas ocorriam no Gondwana enquanto \n\nacontecia a sedimenta\u00e7\u00e3o na Bacia do Paran\u00e1. Dentre estes eventos pode-se citar \n\nglacia\u00e7\u00f5es continentais e ingress\u00f5es marinhas. Al\u00e9m disso, ocorria atividade \n\ntect\u00f4nica nos arcos marginais e movimentos verticais em diversos locais, que \n\nacabaram por compartimentara Bacia do Paran\u00e1. A subsid\u00eancia ocorrida no \n\nCarbon\u00edfero foi importante para a por\u00e7\u00e3o setentrional da Bacia do Paran\u00e1, onde \n\nest\u00e1 localizado o Grupo Itarar\u00e9. \n\n56 \n\n\n\nR\nE\n\nL\nA\n\n\u00c7\n\u00d5\n\nE\nS\n\n E\nS\n\nT\nR\n\nA\nT\n\nIG\nR\n\n\u00c1\nF\n\nIC\nA\n\nS\n \n\nC\nO\nB\nE\nR\nT\nU\nR\nA\nS\nS\nE\nD\nI\nM\nE\nN\nT\nA\nR\nE\nS\n \n\n~ 1\n ~ \n\nz~\n ~\n\n\u00ef~\n :\n V\n\nu\n.ia\n\ne\na\n r\n\nx\nm\n\nte\ne\n; \ne\no\nl\u00e1\n\nN\no\nd\n\u00e1\nv\nM\n\na\n; \nd\nep\n\n\u00f3\nd\nro\n\na \nh\n\nW\n W\n\n d\ne \n\nm\nc\nw\n\na\ne\n; \n\nIN\nti\n\no\nlu\n\nq\nu\nn\nar\n\nea\n \n\n~\n \n\n\u00e1\ny\nh\nlt\no\na\n m\n\nl\u00fa\na\n\nto\n-a\n\nlu\na\n\nio\nn\n\nx\nm\n\n In\nd\n\nife\nn\n\nn\nci\n\ne\nd\n\no\na\n\n \ntn\n\nY\na\n M\n\na\na\n \n\n.~\n..\nA\n\nlu\na\nl\u00f3\n\ne\na\na\nu\nb\na\nlu\n\na\nla\n\n \n~\n\n(b\nb\n\ne\nn\n\nu\nn\n\na\nc\nrn\n\no\nz\n\u00f3\n\nin\na\n\nN\nd\n\nif\ne\n\nre\nn\n\nW\na\n\nd\na\n\na\ne\n\nc\nW\n\nu\nrl\nu\n\nn\nu\n\nrv\na\n\n \n\nR\n/F\n\nT\n C\n\nO\nN\n\nT\n~\n\nV\nE\n\nN\nT\n\nA\nL\n\n D\n\u00d5\n\n S\nU\n\nD\nE\n\nS\nT\n\nE\n D\n\nO\n B\n\nR\nA\n\nS\nIL\n\n \nB\n\nA\nC\n\nIA\n D\n\nE\n S\n\nA\nO\n\n P\nA\n\nU\nL\n\nO\n \n\n~ \n[~\n\n F\na.\n\n r\nm\n\na.\nm\n\no\n.m\n\np\nM\n\n \nB\n\nA\nC\n\nIA\n D\n\nE\n T\n\nA\nN\n\nQ\nU\n\nE\n \n\n~ \nF\n\nm\n.B\n\nb\nP\n\na\na\nk\n\n \n~\n\n \nF\n\na\n. \n\nR\nea\n\nn\nM\n\ne \n\nB\nA\n\nC\nIA\n\n D\nO\n\n P\nA\n\nR\nA\n\nV\nA\n\n \nR\n\no\nch\n\nas\n I\n\nn\ntr\n\nu\ns\nic\n\na\ns\n \n\n. \ni \n\n)? \n\nk \ni ?~ \n\\ \n\n~ \n} \n\n~ ` \n~ ~ ? \n\n~ \n~~ ~ ~ \n\n~ \nG\n\nru\np\no\n P\n\na\ns\ns\na\n\n D\no\n\nis\n ~ \n\nis\n \n\ne\nm\n\n. k\ne\n\nfl\n :\n\ni[\nta\n\n \nFn\n\n,. \nw\n\nu\n \n\nG\nru\n\np\no\n\n G\nu\na\nt\u00e1\n\n \ne\na\n. ~\n\nnt\nu;\n\n \n~~\n\n G\nru\n\np\no\n\n T\nu\nb\na\nr\u00e3\n\no\n \n\n\u00ae\n~\n\n6\ner\n\n. m\nia\n\nre\n \n\n. \n$ \n\n! \n\nt \n! \n\n~ \n_~ . ~ \n\n\u00cc \n\n~`~ \n\n| ~ \n\n~ ~ ^ \n$-!` \n\n~~ . `~2~ \n\n~ |!~ ~ \n`?~!~ \n\n~ ~'\\ ~ ?\n\n! \n\n| \n\n| \n\n~ ~^ ~ ~ \n\n~./ / !~%@ ~ ~ ~~. \no~m ~ m_ pmm o~ a__~ ~4__\u00a9_ \n\no\u00ba2s~~ oi mnaa \n\nF\nO\n\nL\nH\n\nA\n \n\nS\nF\n\n.2\n3\n\n-Y\n-C\n\n \nS\n\nA\nO\n\n P\nA\n\nU\nL\n\nO\n \n\nC\nA\n\nR\nT\n\nA\n G\n\nE\nO\n\nL\n\u00d3\n\nG\nIC\n\nA\n \n\nE\nsc\n\nal\na \n\n1:\n25\n\n0.\n00\n\n0 \n\nP\nA\nL\nE\nO\nZ\n\u00d3\nI\nC\nO\nI\nM\nE\nS\nO\nZ\nd\nI\nC\nO\n \n\n) \n\u00a7 \n\nB \n\n~ \nI \n2 \n~ \n~ \n\nf \n\n/ \n\n\\ \n\nk \n~ \n\n2 \n\n\\ \n~ \n\nf \n\nk . \n\n~ \n\n\\ \nf \nS \nE \n\n\u00c7 \n: \n\n$ \nO \n\n\\ \n~ \n0 \n_ \n\n2 \n\n\u00dc \n~ \n~ \n_n\n\na \n@ \n~ \n: \n~ \n\n57 \n\n\n\nRocha-Campos e Santos (1981) descrevem este grupo como formado por \n\ndiamictitos com diversos tipos de matriz, que pode ser: pel\u00edtica a arenosa, maci\u00e7a ou \n\nestratificada. Estes diamictitos ocorrem ao longo de todo o perfil exposto, sendo que \n\nem alguns locais, aparecem intercalados com litologias predominantemente pel\u00edticas \n\ne, em outros, conjuntamente com sedimentos areno-conglomer\u00e1ticos. \n\nMorenghi (2007) descreve Grupo Itarar\u00e9, contendo dep\u00f3sitos gl\u00e1cio-\n\ncontinentais na base e dep\u00f3sitos gl\u00e1cio-marinhos no topo. \n\nPetri e Souza (1993) estudaram o Grupo Itarar\u00e9, na regi\u00e3o do m\u00e9dio Tiet\u00ea e \n\ndividiram o Grupo nas Forma\u00e7\u00f5es Itu (sistemas fluvio-delt\u00e1ico) e Capivari (dep\u00f3sitos \n\nmarinhos transgressivos). \n\nO Grupo Itarar\u00e9 apresenta complexa associa\u00e7\u00e3o de litof\u00e1cies que s\u00e3o de \n\norigem lacustre, glacial marinho, fluvial, deltaico, praiano, e\u00f3licos e terrestres. Estas \n\nduas \u00faltimas origens, ocorrem mais raramente (Oliveira et al. 2005). \n\nEstes autores definem o Grupo Itarar\u00e9 como sendo constitu\u00eddo de sedimentos \n\ncl\u00e1sticos de granula\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea, mineralogicamente imaturos, passando a \n\narenitos feldsp\u00e1ticos. Estes arenitos apresentam estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela \u00e0 \n\ncruzada com ocorr\u00eancia de marcas de ondas e acamamento gradational. Ocorrem \n\ntamb\u00e9m diamictitos, que s\u00e3o ligados ao processo glacial, sendo este o termo litol\u00f3gico \n\nmais caracter\u00edstico do Grupo. Arenitos finos, siltitos e folhelhos tamb\u00e9m ocorrem \n\nritmicamente com estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela. Possuem grande destaque arenitos \n\nconglomer\u00e1ticos econglomerados. \n\nNo morro de Arai\u00e7oiaba podem ser encontrados quase todos os litotipos do \n\nGrupo Itarar\u00e9, predominando o arenito de granula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia. Nos pacotes de \n\narenito s\u00e3o observadas lentes de conglomerado que v\u00e3o desde cent\u00edmetros at\u00e9 mais \n\nde um metro de espessura, sendo mal selecionado e imaturo. Podem ser observadas \n\nintercala\u00e7\u00f5es de sedimentos siltosos e argilosos, al\u00e9m da presen\u00e7a de diamictitos. Em \n\nalguns locais o arenito apresenta-se endurecido devido ao metamorfismo de contato, \n\ngerado pelas intrus\u00f5es alcalinas ocorridas no Cret\u00e1ceo Inferior (Oliveira et al. 2005). \n\nA divis\u00e3o estratigr\u00e1fica do Itarar\u00e9 n\u00e3o \u00e9 consenso na bibliografia, pois h\u00e1 \n\nenorme varia\u00e7\u00e3o tanto lateral quanto vertical dentro da unidade, o que se deve a \n\nvaria\u00e7\u00f5es nos ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o (Morenghi 2007). Salvetti (2005), mostra \n\nainda, que a literatura sobre o Grupo Itarar\u00e9 \u00e9 bastante fragmentada, sendo dif\u00edcil \n\nencontrar bibliografia que trate do grupo como um todo. Em sua maioria, tratam de \n\npequenas \u00e1reas. Provavelmente isso se deva \u00e0 sua grande extens\u00e3o. \n\n58 \n\n\n\n7. M\u00e9todos Anal\u00edticos \n\nAs metodologias aqui apresentadas, em alguns casos, apresentar\u00e3o duas \n\nformas ou equipamentos diferentes pois em primeira inst\u00e2ncia foram realizadas na \n\nUniversidade de Princeton (Nova Jersey) nos Estados Unidos e em segunda inst\u00e2ncia \n\nforam realizadas com os equipamentos ou t\u00e9cnicas dispon\u00edveis no Brasil. \n\n7.1. Dimens\u00f5es das amostras utilizadas \n\nForam utilizados seis tamanhos de amostra: \n\nTamanho 1: 2,5 x 2,5 x 8,5 cm \u2014utilizadas no teste de velocidade de ondas \n\nultrass\u00f5nicas e no de capilaridade (Figura 7.1); \n\nTamanho 2: 1,0 x 1,0 x 1,5 cm, com a mesma orienta\u00e7\u00e3o das amostras maiores \n\n\u2014 utilizadas nos testes de expansibilidade, porosimetria de merc\u00fario e capilaridade \n\n(Universidade de Princeton) (Figura 7.2); \n\nTamanho 3: 5,0 x 4,0 x 1,5 cm \u2014utilizadas na satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (Figura 7.3); \n\nTamanho 4: 1,25 x 1,25 x 8,5 cm \u2014utilizadas nos testes de resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o, \n\nsatura\u00e7\u00e3o e secagem e capilaridade (Universidade de S\u00e3o Paulo) (Figura 7.4); \n\nTamanho 5: 2,0 x 2,0 x 0,2 cm \u2014utilizadas para observa\u00e7\u00e3o ao Microsc\u00f3pio \n\nEletr\u00f5nico de Varredura (MEV) e confec\u00e7\u00e3o de l\u00e2mina petrogr\u00e1fica; \n\nAntes de ser cortada para que fossem realizados os testes, a amostra foi \n\nvirtualmente dividida em 3 eixos (Figura 7.5). O eixo X \u00e9 paralelo ao acamamento. A \n\norienta\u00e7\u00e3o utilizada nos testes foi: acamamento paralelo (horizontal) e perpendicular \n\n(vertical) ao maior lado (eixo X); \n\nTamanho 6: 5,0 x 5,0 x 5,0 \u2014utilizadas para os testes de tubo de Karsten e \n\nprofundidade de penetra\u00e7\u00e3o (Figura 7.6). O acamamento foi posicionado \n\nhorizontalmente, assim como \u00e9 encontrado na pedreira e na mesma posi\u00e7\u00e3o de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o. \n\n59 \n\n\n\nFigura 7.1 -Amostra tamanho 1. \n\nFigura 7.3 -Amostra tamanho 3. \n\nFigura 7.5 -Eixos das amostras. \n\n7.2. Intemperismo pr\u00e9vio por aquecimento \n\nFigura 7.2 -Amostra tamanho 2. \n\nFigura 7.4 -Amostra tamanho 4. \n\n5 am \n`-.\u2022.. \n\n~S ~\\ \n\nFigura 7.6 -Amostra tamanho 6. \n\nAs amostras utilizadas em laborat\u00f3rio para testar t\u00e9cnicas e produtos \n\ngeralmente s\u00e3o recolhidas da pedreira e, portanto, frescas. Esta condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\ncoerente com a encontrada nos monumentos, que j\u00e1 est\u00e3o com suas rochas alteradas \n\nqu\u00edmica e fisicamente pelo tempo. Sassoni et al. (2011 e 2012) e Franzoni et al. (2013 \n\ne 2014) realizaram testes e verificaram a efetividade do aquecimento para simular os \n\nvalores encontrados nos testes realizados em monumentos. Sassoni et al. (2011) \n\naqueceram as rochas de 100\u00b0C a 500\u00b0C de 1 at\u00e9 16 horas e verificaram que o \n\n60 \n\n\n\naquecimento a mesma temperatura apresentava resultados similares \n\nindependentemente do tempo. O melhor resultado foi encontrado em rochas \n\naquecidas a 300\u00b0C, que apresentaram redu\u00e7\u00e3o de 43,4% no m\u00f3dulo din\u00e2mico e \n\n27,1 % na resist\u00e9ncia \u00e0 flex\u00e3o. Franzoni et al. (2013) utilizaram diferentes temperaturas \n\nde aquecimento em rochas secas e saturadas com \u00e1gua. Verificaram que o \n\naquecimento \u00e9 ben\u00e9fico para a abertura de nanofissuras e geram condi\u00e7\u00f5es \n\nmec\u00e3nicas mais compar\u00e1veis com a rocha alterada naturalmente. No entanto, \n\ndependendo do tipo de rocha e de suas caracter\u00edsticas microestruturais, ograu de \n\nefetividade do aquecimento varia significativamente. Sassoni et al. (2012) consideram \n\nque o intemperismo artificial por aquecimento \u00e9 bem sucedido para tornar a amostra \n\nfresca semelhante \u00e0 alterada naturalmente, podendo assim, simular em laborat\u00f3rio, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais fact\u00edveis para o campo. Com o aux\u00edlio desta t\u00e9cnica, os resultados se \n\ntornam mais representativos com os que s\u00e3o observados em campo. Naidu et al. \n\n(2015) aqueceram as amostras a 300\u00b0C por uma hora para intemperizar artificialmente \n\nas amostras antes de trat\u00e1-Ias. O aquecimento produz uma rocha homogeneamente \n\nalterada e n\u00e3o deixa res\u00edduos que possam interagir com os consolidantes. \n\nMetodologia utilizada \n\nAs amostras do Arenito Itarar\u00e9, antes de serem tratadas, foram aquecidas a \n\n300\u00b0C por 24 horas para gerar danos microestruturais e simular os valores \n\nencontrados nos testes realizados em rochas alteradas. A temperatura e o tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o foram determinados de acordo com a literatura consultada. \n\nContudo, as amostras submetidas a este processo tiveram sua cor bastante \n\nmodificada e, apesar de terem sido avaliadas ao microsc\u00f3pio \u00f3tico, e n\u00e3o terem sido \n\nencontradas mudan\u00e7as mineral\u00f3gicas, este procedimento foi utilizado apenas para as \n\namostras utilizadas no teste de capilaridade e para os ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nAp\u00f3s o processo de aquecimento, as amostras ficaram avermelhadas (Figura \n\n7.7), o que aconteceu principalmente nas de gr\u00e2os mais finos. \n\n61 \n\n\n\nr=;gura 7.7 \u2014Amestras antes (acima) e ap\u00f3s o aquecimento (abaixo). \n\n7.3. Difra\u00e7\u00e3o de raios X (DRX) \n\nEsta \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para caracterizar materiais cristalinos \n\nmicroestruturalmente. \n\nUm feixe monocrom\u00e1tico de raios X, incide sobre uma amostra cristalina. Este \n\nfeixe ser\u00e1 difratado (Figura 7.8) obedecendo a Lei de Bragg (Eq. 9). \n\nn~ = 2dsen0 Eq, g \n\nOnde: \n\nn =n\u00famero inteiro; \n\nA =comprimento de onda; \n\nd =dist\u00e2ncia interplanar; \n\nO =\u00e2ngulo de incid\u00eancia dos raios x. \n\n62 \n\n\n\n~-~- -~-~--~--~- -~--~-- - -C \n\nFigura 7.8 \u2014Planos de difra\u00e7\u00e3o (Souza 2012). \n\nNo momento em que as ondas incidentes e difratadas est\u00e3o em fase, isto \u00e9, \n\nquando a diferen\u00e7a de caminho \u00e9 igual a um n\u00famero inteiro de comprimento de onda, \n\no \u00e2ngulo 8 e sua intensidade s\u00e3o auferidos. Cada cristal possui uma dist\u00e2ncia \n\ninterplanar caracter\u00edstica. Foi desenvolvido o m\u00e9todo do p\u00f3 para que fosse poss\u00edvel \n\nobter v\u00e1rias part\u00edculas aleatoriamente ordenadas. No entanto, este arranjo aleat\u00f3rio \n\nn\u00e3o pode ser obtido com todos os minerais. Os que s\u00e3o plac\u00f3ides, tendem a se \n\nposicionar perpendicular ao eixo cristalogr\u00e1fico c. \n\nOs argilominerais s\u00e3o reunidos em grupos de acordo com a dist\u00e2ncia \n\ninterplanar: 12 a 15 A =grupo da clorita, vermiculita e grupo da esmectita, 10 A = \n\ngrupo das micas, 9 A = talco e pirofilita e 7 \u00c1 =grupo da caulinita. \n\nExistem dois processos que podem ser utilizados para diferenciar os grupos. \n\nUm deles \u00e9 a satura\u00e7\u00e3o com etilenoglicol, que faz com que a dist\u00e2ncia interplanar do \n\ngrupo das esmectitas seja deslocado, diferenciando-as do grupo das cloritas. Outro \n\nprocesso \u00e9 o aquecimento a 500\u00b0C por 4h, que faz com que a vermiculita perca sua \n\nhidrata\u00e7\u00e3o e seja diferenciada da clorita. \n\nMetodologia utilizada \n\nO equipamento utilizado foi um D8 Advance da Bruker (Figura 7.9) com tubo de \n\ncobre (Cu Ka) e filtro de n\u00edquel para eliminar KY e KR e que absorve comprimentos de \n\nonda abaixo de 1,4869. Com isso, o Ka,, que tem comprimento de onda (I~) de 1,3922, \n\n\u00e9 eliminado e fica apenas K\u00b0z que tem /~ igual a 1,5418. Para an\u00e1lise dos dados, foi \n\nutilizado o DIFRAC.EVA 4.1. O objetivo foi o de identificar argilominerais expansivos \n\n(grupo das esmectitas). \n\n63 \n\n\n\nUma pequena amostra do Arenito Itarar\u00e9 fresco foi mo\u00edda com martelo e \n\ntriturada em almofariz de \u00e1gata, at\u00e9 ficar bem fina, de modo que os gr\u00e3os n\u00e3o fossem \n\nsentidos quando o p\u00f3 fosse passado entre os dedos. \n\nEste p\u00f3 foi colocado no porta-amostra, bem pressionado, para compactar os \n\ngr\u00e3os. Iniciaram-se as medi\u00e7\u00f5es, que finalizaram em cerca de 15 minutos. \n\nFi~:ra 7.9 \u2014Equipamento de DRX. \n\nSepara\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o argila \n\nAp\u00f3s esta primeira etapa, uma outra fra\u00e7\u00e3o de amostra mo\u00edda foi submetida ao \n\nprocedimento de separa\u00e7\u00e2o de argilominerais. Este procedimento consiste em colocar \n\n30 g de rocha mo\u00edda em 200 mL de \u00e1gua deionizada. Esta mistura foi submetida ao \n\nagitador mec\u00e2nico (Figura 7.10) por cerca de 5 minutos, para ficar o mais homog\u00e9nea \n\nposs\u00edvel. Ap\u00f3s este per\u00edodo, ela foi despejada em uma proveta (Figura 7.11) e a \u00e1gua \n\nfci completada at\u00e9 250 mL. Ut\u00ecl\u00eczou-se um agitador manual para misturar tudo e \n\naguardou-se o tempo de 2 horas e 03 minutos. Passado o tempo de descanso, uma \n\npipeta volum\u00e9trica foi colocada 10 cm submersa e a mistura foi coletada at\u00e9 alcan\u00e7ar a \n\nmarca de 20 cm. O conte\u00fado dela foi despejado em uma placa de vidro de 2 x 2 cm, \n\nque fica acondicionada dentro de uma placa de Petri (Figuras 7.12 e 7.13). Assim que \n\na \u00e1gua evaporou totalmente, a fra\u00e7\u00e3o argila estava pronta para ser colocada \n\nnovamente no Difrat\u00f4metro de Ra\u00ecos X e realizar nova medi\u00e7\u00e3o. \n\n64 \n\n\n\nFigura 7.10 \u2014 Agitador mec\u00e3nico. \n\nFigura 7.12 \u2014Placa de Petri com l\u00e2mina. \n\nFigura 7.11 \u2014Proveta com amostra. \n\n~ ~-  c ;~, \n~~ .\u00ed \n\nFigura 7.13 \u2014Placa ce ~er~ com a fra\u00e7\u00e3o \nargila em solu\u00e7\u00e3o. \n\nComo existem alguns argilominerais que possuem o mesmo espa\u00e7o basal, a \n\nglicolagem \u00e9 feita para verificar qual delas est\u00e1 presente. Este procedimento foi \n\nrealizado colocando-se a placa que foi preparada no procedimento anterior dentro de \n\num dessecador de vidro, contendo etilenoglicol, por 24 horas. O etilenoglicol \u00e9 \n\nconhecido por aumentar o espa\u00e7o basal de argilominerais expansivos. Se isto ocorrer, \n\nsabe-se que se trata de um argilomineral do grupo da esmectita. \n\nO ensaio foi realizado em tr\u00e9s amostras diferentes. Aqui \u00e9 mostrado apenas o gr\u00e1fico \n\nque apresentou menor quantidade de quartzo e, portanto, resultados mais \n\nsignificativos. Os outros dois, encontram-se na se\u00e7\u00e3o ANEXO I!. \n\n65 \n\n\n\n7.4. Capilaridade \n\nEste teste visa medir o aumento de peso da amostra, conforme ela absorve \n\n\u00e1gua. A import\u00e2ncia dele deve-se ao fato de que um bom consolidante n\u00e3o deve afetar \n\no comportamento capilar da amostra de maneira significativa. Caso contr\u00e1rio, pode \n\nocorrer a acelera\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o pelo aumento da press\u00e3o interna devido ao \n\nac\u00famulo de \u00e1gua, que fica aprisionada atr\u00e1s da camada tratada. Este fato pode levar \n\nao desplacamento de grandes superf\u00edcies. \n\nO teste consiste em colocar a base da amostra em contato com a \u00e1gua e \n\nverificar o aumento de peso com o tempo. A altura da ascens\u00e3o (h) pode ser calculada \n\npelo ganho de peso (Dm) usando a equa\u00e7\u00e3o 10 (Scherer e Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez 2005): \n\nOm \nh = \n\nrpPcA \n\nOnde: \n\nA =\u00e1rea da amostra em contato com o l\u00edquido (cm2); \n\np =porosidade da rocha (%); \n\np~ =densidade do l\u00edquido (1,0 g/cm3). \n\nEq. 10 \n\nPara termos de compara\u00e7\u00e3o \u00e9 interessante lembrar que a capilaridade est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 permeabilidade (k), calculada pela equa\u00e7\u00e3o 11 (Scherer e Jim\u00e9nez \n\nGonz\u00e1lez 2005). O k \u00e9 a velocidade com que a \u00e1gua invade os poros. O movimento da \n\n\u00e1gua dentro dos poros ocorre de acordo com a Lei de Darcy. \n\nh \nQ = k L A \n\nOnde: \n\nO =fluxo (m3/s); \n\nk =coeficiente de permeabilidade (m/s); \n\nh =carga hidr\u00e1ulica que dissipa na percola\u00e7\u00e3o (m); \n\nL = dist\u00e2ncia a percorrer (m); \n\nA =\u00e1rea (m2). \n\nEq. 11 \n\nMetodologia utilizada \n\nEste teste foi realizado com duas metodologias diferentes: uma na \n\nUniversidade de Princeton e outra na Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n66 \n\n\n\nTese de Dautorado \u2014Danielle Gr\u00a9ss\u00ef _ ?_~?16 \n\n23 4 \n\n23.4 \n\n23.35 \n\n\u00e2 23.3 \n0 \ny \n\nn. 23.25 \n\n23.2 \n\n23.15 \n\n23 1 \n\n- Universidade de Princeton \n\nEste equipamento foi desenvolvido pela equipe do laborat\u00f3rio do Prof. Dr. \n\nGeorge W. Scherer e utilizada por Scherer e Jimenez Gonzalez (2005), cujos \n\nprocedimentos s\u00e3o descritos. A amostra seca foi suspensa e presa \u00e0 base da balan\u00e7a \n\neletr\u00f5nica. Aguardou-se alguns segundos at\u00e9 o peso inicial estabilizar. O software que \n\nregistra os dados, DASYIab, foi ligado. Este programa registrou o peso medido uma \n\nvez por segundo. Colocou-se a base da amostra em contato com a \u00e1gua, que estava \n\nem um recipiente logo baixo dela. A balan\u00e7a marca o aumento que ocorreu pela \n\ninvas\u00e3o da \u00e1gua nos poros da amostra. O aumento da massa deve formar uma curva \n\nque se estabilizar\u00e1 em algum momento, mostrando uma reta. A parte mais reta da \n\npor\u00e7\u00e3o ascensional da curva \u00e9 selecionada (Figura 7.14). \n\nA partir da inclina\u00e7\u00e3o deste peda\u00e7o da curva, a capilaridade (S) \u00e9 calculada \n\nusando-se a equa\u00e7\u00e3o 20. \n\nOnde: \n\nm =massa (g); \n\nA =\u00e1rea (cm2); \n\nt =tempo (s). \n\nS = \n~A~) \n\n~m Eq. 20 \n\nTeste de Capilaridade \n\n5~0 100 150 200 250 300 \n\nTempo (s) \n\nFigura 7.14 \u2014M\u00e9todo de sele\u00e7\u00e3o dos dados da curva do teste de capilaridade. \n\n67 \n\n\n\nTese de DC`3_;torac~n \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nO equipamento \u00e9 mostrado na Figura 7.15. \n\nFigura 7.15 \u2014Equipamento de capilaridade. \n\nPara identificar a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s camadas \n\ndeposicionais da rocha. admitiu-se sempre as camadas hor\u00eczontas, j\u00e1 que elas n\u00e3o \n\nocorrem verticalmente (a n\u00e3o ser em dunas) edenominou-se o fluxo de \u00e1gua como \n\nparalelo ou perpendicular \u00e0s camadas, conforme mostra a Figura 7.16. Esta \n\nidentifica\u00e7\u00e3o serve para os ensaios em ambas as Universidades. \n\nPARALELO AO \nACAMAMENTO \n\nFluxo de \u00e1gua \n\nPERPENDICULAR \nAO ACAMAMENTO \n\nFigura 7.16 -Dire\u00e7\u00e3o do fluxo em \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o ao acamamento. \n\n-Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nEsta metodologia difere da descrita anteriormente devido \u00e0 indisponibilidade de \n\nequipamento semelhante. Foi desenvolvida uma nova metodologia para realizar o \n\nensaio, baseada nas normas EN 1925 (1999) e NBR 9779 (2012). \n\nAs amostras foram cortadas e colocadas no forno a 300\u00b0C por 24 horas para \n\nsimular o intemperismo que ocorre naturalmente, conforme descrito anteriormente. \n\nForam tratadas tr\u00eas amostras com cada produto. Ap\u00f3s os produtos estarem \n\n68 \n\n\n\ncompletamente prontos e secos, as amostras, foram colocadas sobre um estante para \n\ntubos de ensaio, para garantir que elas ficassem posicionadas verticalmente e a \u00e1gua \n\npudesse penetrar o mais livremente poss\u00edvel. Esta estante foi colocada sobre suportes \n\npara que a \u00e1gua permeasse sem obst\u00e1culos. Este conjunto foi colocado dentro de um \n\ncontainer pl\u00e1stico com tampa, para evitar a evapora\u00e7\u00e3o. As amostras foram pesadas e \n\ncolocadas dentro da estante. A \u00e1gua foi colocada dentro do container at\u00e9 que atingisse \n\ncerca de 3 mm acima da base da rocha. O n\u00edvel de \u00e1gua foi mantido e acompanhado \n\ndurante todo o experimento. As amostras foram retiradas do contato com a \u00e1gua em \n\nintervalos definidos, o excesso de \u00e1gua foi retirado com um papel umedecido e, ent\u00e3o \n\npesadas. Os intervalos foram de 0, 30, 60, 90, 120, 180, 240, 300 minutos. \n\nA parte de c\u00e1lculos seguiu os procedimentos descritos anteriormente. \n\nNeste ensaio, foi realizado apenas o teste com a \u00e1gua percolando perpendicularmente \n\nao acamamento. Vale ressaltar que a metodologia e o tamanho das amostras foi \n\ndiferente e, portanto, o n\u00famero de medidas, alterado. As amostras utilizadas, eram \n\nbem maiores que as do ensaio realizado na Universidade de Princeton. Tanto que, \n\nn\u00e3o houve satura\u00e7\u00e3o total da amostra, mesmo ap\u00f3s 24 horas. Contudo, isso n\u00e3o \n\ninfluenciou os resultados, pois, como explicado anteriormente, apenas a parte \n\nascensional da curva \u00e9 utilizada para calcular a capilaridade. \n\n7.5. Ultrassom \n\nUm dos modos de avaliar a deteriora\u00e7\u00e3o rochosa \u00e9 o ultrassom. Esta \u00e9 uma \n\nt\u00e9cnica n\u00e3o destrutiva, que pode ser aplicada em materiais de v\u00e1rios tamanhos. Nesta \n\nmetodologia, foi medido o tempo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P, que s\u00e3o mais precisas \n\nque as ondas S, em um determinado percurso. Com estes dados, foi poss\u00edvel calcular \n\no valor da velocidade (Eq. 12), que geralmente \u00e9 mostrada em m/s, por\u00e9m para este \n\nestudo ser\u00e1 mostrada em km/s devido ao n\u00famero de algarismos significativos ser mais \n\nadequado (Grossi 2013). \n\nOnde: \n\nV =velocidade de propaga\u00e7\u00e3o (m/s); \n\nd =dist\u00e2ncia (m); \n\nt =tempo (s). \n\nd \nV=\u2014 \n\nt \n\nEq. 12 \n\n69 \n\n\n\nTese de Doutorado - Dan\u00edelle Grossi - 2C\u00ec ~ b \n\nOs valores da velocidade de onda ultrass\u00f4nica, dependem das caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas das rochas como homogeneidade, densidade, porosidade e satura\u00e7\u00e3o por \n\n\u00e1gua. A diminui\u00e7\u00e3o do valor da velocidade ultrass\u00f4nica prov\u00e9m de descontinuidades \n\nou obst\u00e1culos no caminho de sua propaga\u00e7\u00e3o (Papida et al. 2000, Kahraman 2002). \n\nPortanto, comparar os dados obtidos em rocha fresca com os obtidos em rochas \n\nalteradas fisicamente por temperatura ou tratadas por pr\u00e9-consolidantes e \n\nconsolidantes \u00e9 \u00fatil para mostrar o aumento da coes\u00e3o entre os gr\u00e3os. \n\nTanto em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais quanto em campo, este equipamento \u00e9 de \n\nf\u00e1cil manuseio. Alguns equipamentos oferecem um bot\u00e3o no transdutor, que permite \n\nao operador gravar o teste sem tirar as m\u00e3os da posi\u00e7\u00e3o de ensaio. \n\nPara realizar o teste foi necess\u00e1rio colocar os dois transdutores em contato \n\ncom a superf\u00edcie do objeto a ser analisado: um transdutor emissor e um receptor. Para \n\nmelhorar o contato entre o transdutor e a superf\u00edcie foi utilizada graxa. Para evitar que \n\na graxa entrasse em contato com o material, uma camada de filme pl\u00e1stico cobriu esta \n\npe\u00e7a. Existem tr\u00eas modos de posicionamentos dos transdutores (Figura 7.17): \n\ntransmiss\u00e3o direta, semidireta e indireta. Para este estudo, foi utilizado apenas o \n\nposicionamento direto. \n\nA B C \n\nFigura 7.17 -Posicionamento dos transdutores. (a) direto, (b) semidireto, (c) indireto. E: \n\nemissor, R: receptor, L: dist\u00e3ncia entre os centros dos transdutores (Gimenez e Del Lama \n\n2014). \n\nFoi calculado tamb\u00e9m o m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico (Edy~) a partir da \n\nequa\u00e7\u00e3o 13. \n\nOnde: \n\np =densidade (kg/m3); \n\nV =velocidade (m/s). \n\n6dyn- = pxV z Eq. 13 \n\n70 \n\n\n\ne ~e Dflutorado \u2014Danielle ~ross\u00ed \u2014 201:: \n\nO tamanho da amostra deve ser sempre medido, pois a partir deste m\u00e9todo \u00e9 \n\nposs\u00edvel calcular o m\u00f3dulo de Young (Kolsky 1963 apud Scherer e Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez \n\n2005). Mas o efeito mais importante \u00e9 o m\u00f3dulo de elasticidade (din\u00e2mico ou est\u00e1tico), \n\nporque o m\u00e9todo ac\u00fastico imp\u00f5e tens\u00e3o muito pequena, que \u00e9 inversamente \n\nproporcional ao m\u00f3dulo. A frequ\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 algo que afeta muito o m\u00f3dulo, \n\nprincipalmente se a amostra for seca. O m\u00f3dulo din\u00e2mico em rocha seca \u00e9 menor. No \n\nentanto o m\u00f3dulo est\u00e1tico em amostra seca \u00e9 maior do que nas saturadas com \u00e1gua \n\n(Scherer e Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez 2005). \n\nMetodologia utilizada \n\n- Universidade de Princeton \n\nNos testes realizados na Universidade de Princeton para medir a velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas foi utilizado o equipamento PUNDIT (CNS \n\nFarnell) (Figura 7.18) com transdutores de 54 kHz. O equipamento foi calibrado e, \n\ncomo acoplante, foi utilizada uma pequena folha de borracha ou graxa coberta por um \n\npequeno peda\u00e7o de filme pl\u00e1stico. Tudo isso, para que n\u00e3o fossem deixados res\u00edduos \n\nna rocha, pois estes, atrapalhariam o resultado dos testes pela obstru\u00e7\u00e3o dos poros, \n\ngerando valores falsos. O tempo que a onda levou para percorrer a borracha, quando \n\nesta foi utilizada, foi descontado. Para que a press\u00e3o entre os transdutores e a \n\namostra n\u00e3o variasse, e consequentemente o valor medido fosse impreciso (Gimenez \n\ne Del Lama 2014), um equipamento foi desenvolvido pelo laborat\u00f3rio do Prof. Dr. \n\nGeorge W. Scherer (Figura 7.19). Este equipamento fixa os transdutores, que por sua \n\nvez deslizam sobre uma base para se adaptar ao tamanho da amostra. Na \n\nextremidade que se movimenta, \u00e9 acoplado um equipamento para medir a press\u00e3o \n\nque a amostra est\u00e1 recebendo. A for\u00e7a foi sempre a mesma, 100 N. \n\nFigura 7.18 \u2014Equipamento para medir tempo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas de ultrassom. \n\n71 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nFigura 7.19 \u2014Base para acoplar os transdutores e medir a press\u00e3o exercida sobre a amostra. \n\n- Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nPara medir o tempo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas, foi utilizado o V-\n\nMeter Mark III (NDT James Instruments Inc.) (Figura 7.20). Foram realizadas medidas \n\napenas de ondas P, com m\u00e9todo direto de posicionamento de transdutores de 54 kHz \n\n(Figura 7.21), ganho de 500 kHz. Cada valor \u00e9 obtido por meio da m\u00e9dia de 3 pulsos \n\nem 2 segundos, que o pr\u00f3prio aparelho calcula. As medidas foram repetidas 3 vezes \n\nem cada amostra e escolhido o valor mais constante. \n\nA orienta\u00e7\u00e3o das camadas ficou perpendicular \u00e0s ondas ultrass\u00f4nicas; ou seja, \n\nparalela com a face onde se encontra os transdutores. \n\nFigura 7.20 -Imagem do aparelho de ultrassom utilizado. Figura 7.21 \u2014Transdutor de 54 \nkHz com graxa e cobertura de \n\nfilme p\u00e1stico. \n\nA teoria do ensaio de ultrassom encontra-se descrita em Grossi (2013) e \n\nGimenez e Del Lama (2014). \n\n72 \n\n\n\nO teste de velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas, foi realizado com os produtos \n\nencontrados e utilizados no Brasil. Todas as amostras utilizadas para os testes foram \n\ncortadas de modo que os ensaios sejam sempre perpendiculares ao acamamento da \n\nrocha, pois, os testes realizados na Universidade de Princeton, mostraram que n\u00e3o h\u00e1 \n\numa rela\u00e7\u00e3o direta entre os resultados encontrados com os dois posicionamentos de \n\nacamamento testados. Esse posicionamento, tamb\u00e9m segue a forma ideal de \n\nassentamento de rochas com acamamentos ou bandas: com as faixas paralelas ao \n\nsolo. \n\n7.6. Tubo de Karsten \n\nA propriedade do material ser percolado por \u00e1gua, sob um determinado \n\ngradiente de press\u00e2o, \u00e9 chamada de permeabilidade. Esses dados podem ser \n\nutilizados para prever a velocidade de deteriora\u00e7\u00e3o de uma superf\u00edcie em boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es e sem tratamento. Pode ainda, ser utilizado para comparar a diferen\u00e7a de \n\nvelocidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua entre uma rocha fresca e uma tratada, para \n\ndeterminar se o tratamento mudou a din\u00e2mica interna da rocha quando em contato \n\ncom \u00e1gua l\u00edquida. Al\u00e9m de tratamentos de limpeza, protetivos ou consolidantes, a \n\nsujidade atmosf\u00e9rica, a presen\u00e7a de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e de sais higrosc\u00f3picos, \n\nsejam originais da rocha ou provenientes do spray (em \u00e1reas costeiras), tamb\u00e9m \n\npodem alterar este par\u00e2metro. \n\nO tubo de Karsten \u00e9 composto de um corpo de vidro cil\u00edndrico graduado e \n\naberto (Figura 7.22), que \u00e9 fixado a uma superf\u00edcie que pode ser horizontal ou vertical, \n\nexistindo um tubo espec\u00edfico para cada uma dessas orienta\u00e7\u00f5es. Para realizar o \n\nensaio, o tubo \u00e9 fixado na superf\u00edcie e preenchido com \u00e1gua destilada. A absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, \u00e9 determinada de acordo com o tempo pela leitura do abaixamento do n\u00edvel da \n\n\u00e1gua. Existem diversos materiais que s\u00e3o utilizados para fixar o tubo. Soares (2010) \n\nutilizou durepox\u00ae, massa de modelar e silicone, enquanto Apps (2011) testou alguns \n\nmateriais para fixa\u00e7\u00e2o do tubo e concluiu que o silicone \u00e9 o mais eficiente. Rodrigues \n\n(2012) optou pelo alginato na fixa\u00e7\u00e2o do cachimbo. \n\n73 \n\n\n\nFigura 7.22 \u2014Desenho esquem\u00e1tico do cachimbo para superf\u00edcie vertical (adaptado de Apps \n2011). \n\nA absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 calculada pela quantidade absorvida (mL). Medindo a \n\nabsor\u00e7\u00e3o em intervalos de tempo regulares, s\u00e3o realizados gr\u00e1ficos do volume de \n\n\u00e1gua absorvida em fun\u00e7\u00e3o do tempo. O coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 dado pela \n\ninclina\u00e7\u00e3o da reta obtida (Scartezini et al. 2002). \n\nMetodologia utilizada \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos consolidantes por capilaridade foi dificultada devido \u00e0s \n\ndimens\u00f5es da amostra. O produto foi aplicado paulatinamente para que ele \n\nconseguisse atingir a maior altura poss\u00edvel. Os produtos hidrofugantes (630, 808 e \n\nTW) n\u00e3o apresentam este comportamento. Portanto, a amostra foi imersa de uma s\u00f3 \n\nvez, devido ao fato de que se o produto secar, a superf\u00edcie torna-se hidrof\u00f3bica e \n\nimpede que o produto possa penetrar profundamente. \n\nFoi ensaiado apenas o cachimbo para superf\u00edcies verticais. Os tubos foram \n\nfixados na rocha com bentonita em p\u00f3 (Figura 7.23) misturada com \u00e1gua at\u00e9 obter \n\numa pasta consistente e homog\u00eanea. Esta \u00e9 uma nova metodologia, que foi \n\ndesenvolvida especialmente para este trabalho; pois, tanto a argilinha (Grossi 2013), \n\nquanto o alginato (Rodrigues 2012), possuem aditivos qu\u00edmicos, que poderiam reagir \n\ncom os produtos aplicados nas rochas e gerar resultados err\u00f5neos. O objetivo era \n\ninserir o m\u00ednimo poss\u00edvel de elementos para que o teste fosse o mais fiel poss\u00edvel. A \n\nbentonita foi escolhida por ser um produto extra\u00eddo da rocha e n\u00e3o possuir aditivos \n\nqu\u00edmicos. Os aditivos de materiais como argilinha e alginato, poderiam reagir com os \n\nprodutos aplicados e alterar os resultados. Os tubos foram preenchidos com \u00e1gua \n\ndeionizada. A absor\u00e7\u00e3o foi auferida nos intervalos de 5, 10, 15, 20, 25, 30, 60 minutos. \n\nUm tubo foi fixado sobre uma superf\u00edcie de vidro para medir a perda de \u00e1gua para o \n\nar. \n\n74 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nFigura 7.23 \u2014 Bentonita em p\u00f3. \n\nEste teste foi realizado apenas na Universidade de S\u00e2o Paulo. \n\n7.7. Expansibilidade \n\nMuitas rochas sedimentares possuem argilominerais que causam expans\u00e3o \n\nquando em contato com a umidade. Isto resulta em for\u00e7as internas que geram sua \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 um fato preocupante, principalmente quando esse tipo de rocha \u00e9 \n\nparte de pr\u00e9dios ou monumentos. Para prever o comportamento da rocha, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que a magnitude da expans\u00e3o seja caracterizada. Na Universidade de \n\nPrinceton, o laborat\u00f3rio do Prof. Dr. George W. Scherer utiliza um Analisador \n\nMec\u00e2nico Diferencial (DMA). Este teste consiste em colocar a amostra submersa em \n\n\u00e1gua e medir o quanto ela expande com o tempo. \n\nA teoria \u00e9 amplamente discutida em Scherer e Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (2005). \n\nMetodologia utilizada \n\nA expans\u00e3o da rocha foi medida utilizando o analisador mec\u00e2nico diferencial \n\n(Figura 7.24) da marca Perkin-Elmer (modelo DMA7). As amostras possu\u00edam 15 mm \n\nde altura. O experimento consistiu em medir a altura da amostra, erguer o recipiente \n\ncom \u00e1gua, enquanto o equipamento continua medindo a altura do corpo de prova, uma \n\nvez por segundo. Ap\u00f3s o final do teste, uma curva foi gerada eobteve-se a diferen\u00e7a \n\nentre a medida inicial e a final, verificando assim, o quanto a amostra expandiu em \n\ncontato com a \u00e1gua. \n\n75 \n\n\n\nFigura 7.24 -Analisador mec\u00e2nico diferencial. \n\n7.8. Microsc\u00f3pio Eletr\u00f5nico de Varredura (MEV) \n\nO MEV obt\u00e9m imagens de superf\u00edcies, com grande profundidade, alta \n\nresolu\u00e7\u00e3o e apar\u00eancia tridimensional. Por meio da intera\u00e7\u00e3o entre el\u00e9trons, gerados \n\npelo equipamento, e a mat\u00e9ria, o MEV permite visualizar informa\u00e7\u00f5es como h\u00e1bito, \n\npotencial el\u00e9trico e diferencia\u00e7\u00e3o entre elementos qu\u00edmicos. Utilizando os raios X, \u00e9 \n\nposs\u00edvel mapear a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de uma regi\u00e3o ou um cristal (Mannheimer \n\n2002). \n\nSegundo este autor, existem dois tipos de obten\u00e7\u00e3o de imagens. Com os \n\nel\u00e9trons secund\u00e1rios, que possuem baixa energia dispersiva, pode-se visualizar a \n\ntopografia e a morfologia da superf\u00edcie. Com el\u00e9trons retroespalhados, pode-se \n\nverificar, al\u00e9m das fei\u00e7\u00f5es vistas nos el\u00e9trons secund\u00e1rios, o contraste de n\u00famero \n\nat\u00f4mico, que aparece como tonalidades diferentes na amostra. Quanto mais clara a \n\nimagem, mais pesado o elemento que a comp\u00f5e. \n\nEste autor cita que, para realizar o ensaio, as amostras s\u00e3o fixadas sobre a \n\nmesa de trabalho e todo o conjunto da coluna \u00e9 mantido em v\u00e1cuo. Os el\u00e9trons, \n\nemitidos atrav\u00e9s do aquecimento de um filamento, geralmente de tungst\u00eanio (pode ser \n\nde alum\u00ednio), que \u00e9 chamado de c\u00e1todo, s\u00e3o acelerados e focalizados por uma lente, \n\nformando um feixe colimado de el\u00e9trons. Os el\u00e9trons prim\u00e1rios incidem na amostra, se \n\nespalham e geram el\u00e9trons secund\u00e1rios, por uma modula\u00e7\u00e3o da intensidade do feixe \n\nde raios cat\u00f3dicos. Esses, s\u00e3o reconhecidos pelo detetor e a imagem \u00e9 formada na \n\ntela. \n\n76 \n\n\n\nTese de Doutorado - Daniel!e Cres~3i \n\nMetodologia utilizada \n\nPara os ensaios no Microsc\u00f3pio Eletr\u00f5nico de Varredura foram utilizados tr\u00eas \n\nequipamentos. O primeiro \u00e9 um LEO 4001, equipado com espectr\u00f4metro de energia \n\ndispersiva de raios X (EDS) Oxford, do Laborat\u00f3rio de Microscopia Eletr\u00f4nica de \n\nVarredura do Instituto de Geoci\u00eancias (LabMev IGc), da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nPara o ensaio, as amostras foram recobertas com carbono. \n\nO segundo \u00e9 um Quanta FEG 600 - FEI, equipado com sistema de \n\nmicroan\u00e1lise por EDS Quantax-Bruker, (Detector 4030) e com silicon drift detector, do \n\nLaborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, da Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo \n\n(Escola Polit\u00e9cnica), da Universidade de S\u00e3o Paulo. Para o ensaio neste equipamento, \n\nas amostras foram recobertas com platina, que tem aproximadamente 15 nm de \n\nespessura. \n\nO terceiro \u00e9 um VPE SEM Quanta 250 FEI, do Laborat\u00f3rio de Microscopia \n\nEletr\u00f4nica de Varredura do Centro de Pesquisas Geocronol\u00f3gicas (LabMev CPGeo) \n\ndo Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo. Para o ensaio neste \n\nequipamento, as amostras n\u00e3o precisaram de nenhum recobrimento. \n\nOs par\u00e2metros utilizados em cada imageamento consta na legenda da \n\nrespectiva figura. \n\nOs equipamentos s\u00e3o mostrados na Figura 7.25. \n\nFigura 7.25 -Microsc\u00f3pio Eletr\u00f5nico de Varredura (MEV). A= LEO 4401, 6= Quanta FEG 600, \nC= VPE SEM Quanta 250 (MEV Ambiental). \n\n77 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n7.9. Porosimetria de merc\u00fario \n\nO equipamento possui tr\u00eas c\u00e2maras para inserir a amostra e realizar o teste. \n\nDuas delas ficam em baixa press\u00e3o e medem o volume dos poros maiores e mais \n\nfacilmente acess\u00edveis. A terceira, \u00e9 ensaiada em alta press\u00e3o e mede o volume dos \n\nporos menores. Esta t\u00e9cnica tem sido utilizada para caracterizar v\u00e1rios aspectos de \n\nmateriais porosos, como volume dos poros e intrus\u00e3o cumulativa. Ela foi proposta em \n\n1921 por Washburn e consiste em medir a distribui\u00e7\u00e3o e tamanho dos poros, a partir \n\nde dados de press\u00e3o e volume, que s\u00e3o obtidos quando o merc\u00fario, que \u00e9 uma \n\nsubst\u00e3ncia n\u00e3o molhante, penetra os poros do material. O merc\u00fario, devido \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas, s\u00f3 penetra nos poros quando \u00e9 aplicada press\u00e3o. Quando inicia a \n\npress\u00e3o, a m\u00e1quina registra este par\u00e2metro, juntamente com a redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\nmerc\u00fario nos capilares. Como resultado, \u00e9 produzida uma curva porosim\u00e9trica, onde \n\nos picos mostram o volume dos poros do material. \n\nO poros\u00edmetro usa a equa\u00e7\u00e3o de Washburn (Eq. 14) para medir a distribui\u00e7\u00e3o e \n\ndi\u00e2metro dos poros. \n\nD= \nP \n\n\u20144y cos B \n\nOnde: \n\nD =raio do poro (Nm); \n\ny =tens\u00e3o superficial do merc\u00fario (485 dynas/cm2); \n\n8 =\u00e2ngulo de contato (\u00b0); \n\nP =press\u00e3o (Pa). \n\nEq. 14 \n\nEsta equa\u00e7\u00e3o considera que todos os poros s\u00e3o cil\u00edndricos e que todos se \n\nesvaziam quando a press\u00e3o chega a zero. \n\nMetodologia utilizada \n\nPara o ensaio realizado em ambas as Universidades, o procedimento foi o \n\nmesmo. Registrou-se o peso da amostra, do recipiente que a recebeu, e do conjunto \n\npronto com recipiente, amostra, graxa e tampas. O conjunto montado foi colocado no \n\nlocal para rodar \u00e0 baixa press\u00e3o. Os dados de peso s\u00e3o digitados no programa que \n\ncalcula os dados. Com o t\u00e9rmino deste ciclo, coloca-se o conjunto no espa\u00e7o para alta \n\npress\u00e3o. \n\nO equipamento utilizado na Universidade de Princeton \u00e9 mostrado na Figura \n\n7.26 e o utilizado no Brasil (Pore Sizer 9320 da Micrometrics) \u00e9 mostrado na Figura \n\n7.27. \n\n78 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nFigura 7.26 \u2014Equipamento de porosimetria de \nmerc\u00fario \u2014Universidade de Princeton. \n\n7.10. Satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nFigura 7.27 \u2014 Poros\u00edmetro utilizado na \nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos. \n\nEste teste \u00e9 um m\u00e9todo simples para medir a porosidade da rocha. \n\nO ensaio consiste em pesar a amostra, coloc\u00e1-la dentro do dessecador (Figura \n\n7.28) e criar v\u00e1cuo. Ap\u00f3s 2 minutos produzindo v\u00e1cuo, foi adicionada \u00e1gua at\u00e9 cobrir a \n\namostra. Depois disso, deixou-se o ar entrar pela mangueira equalizando a press\u00e3o \n\ninterna com a press\u00e3o atmosf\u00e9rica. Ap\u00f3s 20 minutos a amostra foi pesada novamente. \n\nDividindo-se o ganho de peso pelo peso inicial, a porosidade, em porcentagem, \u00e9 \n\nobtida. \n\nEste m\u00e9todo n\u00e3o se adequa para comparar a porosidade com outros m\u00e9todos \n\ncomo a porosimetria de merc\u00fario. \n\nFigura 7.28 \u2014 Dessecador, utilizado para o ensaio de satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n79 \n\n\n\n7.11. Resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o \n\nQuando uma placa de rocha saturada de \u00e1gua \u00e9 submetida \u00e0 flex\u00e3o, o lado \n\nc\u00f4ncavo \u00e9 comprimido e o convexo \u00e9 tracionado, portanto um gradiente \u00e9 criado nos \n\nporos com l\u00edquido. O l\u00edquido flui at\u00e9 que a press\u00e3o atmosf\u00e9rica seja restaurada. A for\u00e7a \n\nrequerida para sustentar a flex\u00e3o diminui com o tempo, o que \u00e9 chamado de relaxa\u00e7\u00e3o \n\nhidrodin\u00e2mica, pois resulta do fluxo do l\u00edquido nos poros (Scherer e Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez \n\n2005). \n\nMetodologia utilizada \n\nPara estes testes, foi utilizado um equipamento desenvolvido na Universidade \n\nde Princeton pela equipe do Prof. Dr. George W. Scherer, do Departamento de \n\nEngenharia Qu\u00edmica e Biol\u00f3gica (Figura 7.29). As medidas foram extra\u00eddas durante a \n\naplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a. O objetivo era obter uma reta utilizando os valores das medidas e \n\ncalcular sua equa\u00e7\u00e3o, para saber qual \u00e9 a resist\u00eancia da rocha. Neste teste, a rocha \n\nn\u00e3o deve ser destru\u00edda; deve-se diminuir a press\u00e2o antes disso. \n\nFigura 7.29 \u2014Equipamento de teste de resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o. \n\n7.12. Satura\u00e7\u00e3o e secagem \n\nUm dos elementos mais nocivos \u00e0 durabilidade das rochas \u00e9 a \u00e1gua. \n\nPrincipalmente, quando se trata de uma rocha que possui argilominerais expansivos \n\nem sua composi\u00e7\u00e3o. O umedecimento faz com que os argilominerais expandam e \n\ncriem uma tens\u00e3o interna entre os minerais. Quando a \u00e1gua evapora e a rocha seca, \n\nos minerais expansivos tendem a, gradualmente, voltar a um local bastante pr\u00f3ximo \n\ndo original. A \u00e1gua tamb\u00e9m pode lixiviar alguns elementos qu\u00edmicos, al\u00e9m de minerais. \n\nEstes dois processos fazem com que sejam criados espa\u00e7os vazios, aumentando a \n\n80 \n\n\n\n~rese ~e \u00a9outorado -Danielle Grossi -~ 2Q16 \n\nporosidade da rocha e diminuindo a coes\u00e3o entre os gr\u00e3os. deixando-a. com o passar \n\ndo tempo, mais fri\u00e1vel. \n\nPara simular a satura\u00e7\u00e3o por \u00e1gua e a secagem das rochas, a equipe do \n\nlaborat\u00f3rio do Prof. George W. Scherer desenvolveu uma m\u00e1quina que umedece e \n\nseca, constatemente, as amostras. H\u00e1 ainda a possibilidade de aquec\u00ea-Ias, caso seja \n\nnecess\u00e1rio. Com sua autoriza\u00e7\u00e3o, este equipamento foi constru\u00eddo no Brasil para \n\nrealizar o teste novamente. \n\nMetodologia utilizada \n\nPara este ensaio. o procedimento utilizado em ambas as Universidades foi o \n\nmesmo. assim como o equipamento. O objetivo do equipamento (Figura 7.30) \u00e9 \n\nsaturar e secar as rochas, para simular as solicita\u00e7\u00f5es que elas sofrem quando \n\nexpostas em locais abertos. Para isso, as rochas s\u00e3o presas nas correias. que giram e \n\nas colocam imersas em \u00e1gua em 1/3 do tempo e 2/3 do tempo permanecem fora da \n\n\u00e1gua sendo secas por um ventilador que fica na parte superior. Este procedimento \n\ncompleto corresponde a 1 ciclo. Pode-se modificar a velocidade de rota\u00e7\u00e3o e foi \n\nescolhido 1 ciclo por hora. Ao final do teste os valores de peso. velocidade de ondas \n\nultrass\u00f5nicas e de cor, s\u00e3o comparados tanto com os valores iniciais da mesma \n\namostra, quanto com os valores iniciais e finais da amostra sem tratamento. \n\nNo total este experimento durou 550 ciclos. Este teste s\u00f3 foi realizado com o \n\nArenito Itarar\u00e9. \n\nForam acompanhados os valores de peso, velocidade de ondas ultrass\u00f5nicas e \n\ncor, antes, durante a ap\u00f3s os ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nFigura 7.30 -Equipamento de ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\n81 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n7.13. Espectrofotometria \n\nMonumentos e pr\u00e9dios em pedra t\u00eam a cor de sua superf\u00edcie alterada devido \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, chuvas \u00e1cidas, oxida\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de minerais como o Fe \n\n(ferro), coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, excrementos de animais, urina, fogueiras e velas, \n\nefloresc\u00eancias, dentre outros. \n\nA percep\u00e7\u00e3o da cor depende de fatores como a idade, a acuidade visual, \n\naltera\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas como o daltonismo, par\u00e2metros como cor do fundo, luminosidade \n\ne tamanho do objeto. Para eliminar a depend\u00eancia destes fatores e transformar um \n\npar\u00e2metro qualitativo em quantitativo, foi desenvolvido o espectrofot\u00f4metro. \n\nPara interpretar os dados, foi desenvolvido o diagrama crom\u00e1tico da CIE \n\n(Commission Internationale d'Eclairage) (Figura 7.31), que utiliza o os par\u00e2metros de \n\nLuminosidade (L), cromaticidade (a* e b*), satura\u00e7\u00e3o (C) e tonalidade (h). Para a \n\nluminosidade o valor 100 identifica o branco e 0 o preto. Para a cromaticidade, o a* \n\nrepresenta as cores verde (valores negativos) e vermelho (valores positivos) e b* \n\nrepresenta azul (valores negativos) e amarelo (valores positivos). \n\nQuando \u00e9 feita a manuten\u00e7\u00e3o de um monumento, tenta-se deixar a pedra com \n\nsua cor pr\u00f3xima da original, por\u00e9m com a manuten\u00e7\u00e3o da p\u00e1tina causada pelo tempo. \n\n\u00c9 importante na vis\u00e3o atual, que n\u00e3o se limpe a pedra demasiadamente, evitando \n\nassim que o monumento fique com aspecto novo; o que atualmente, \u00e9 considerado \n\nartificial. Para tal, o espectrofot\u00f4metro \u00e9 imprescind\u00edvel. Ele tamb\u00e9m pode ser usado \n\npara acompanhar a aplica\u00e7\u00e2o e deteriora\u00e7\u00e3o de um tratamento protetivo/consolidante, \n\nal\u00e9m de acompanhar manuten\u00e7\u00f5es de limpeza. \n\nA teoria que embasa este m\u00e9todo \u00e9 discutida em Grossi (2013). \n\nL' \n\n+a' \n\nFigura 7.31 \u2014Diagrama CIELab (http://www.flexoglobal.com/flexomag/08-\nSeptember/graphics/ploumidis7a.gif). \n\n82 \n\n\n\nMetodologia utilizada \n\nForam realizadas tr\u00eas campanhas de medidas no Teatro Municipal. Em todas, \n\nesperou-se pelo menos 5 dias sem chuvas para realizar o ensaio. Foram realizadas 15 \n\nmedidas em cada \u00e1rea de aproximadamente 20 x 30 cm. As campanhas de medidas \n\nforam realizadas nos dias 20/01/2014, 13/04/2015 e 12/05/2016, e foram ensaiadas 27 \n\n\u00e1reas. Estas \u00e1reas foram cuidadosamente mapeadas, para que nas leituras \n\nsubsequentes fossem medidas sempre nas mesmas \u00e1reas. \n\nPara esta pesquisa, foi utilizado um espectrofot\u00f4metro Konica Minolta CM \n\n2500d (Figura 7.32) com os seguintes par\u00e2metros: \n\n- iluminante D65 (utiliza a luz do dia para seus c\u00e1lculos, incluindo 0 \n\nultravioleta); \n\n- componente especular incluso (SCI) e excluso (SCE); \n\n- observador a um \u00e2ngulo de 10\u00b0; \n\n- abertura de 8 mm. \n\nO software On Color vers\u00e2o 5.4.5.1 foi utilizado para a an\u00e1lise dos dados. \n\nFigura 7.32 \u2014Equipamento utilizado nos testes de espectrofotometria. \n\n7.14. Profundidade de Penetra\u00e7\u00e3o \n\nEste experimento foi desenvolvido a partir de conversas realizadas com Enrico \n\nSassoni e no artigo de Franzoni et al. (2014). A partir destas fontes, uma nova \n\nmetodologia foi desenvolvida para que fosse utiliz\u00e1vel em laborat\u00f3rio, mas tamb\u00e9m \n\ncondizente com a realidade encontrada no momento de uma interven\u00e7\u00e3o de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ou restaura\u00e7\u00e3o. \n\nMetodologia utilizada \n\nAs amostras de 5 x 5 x 5 cm foram cortadas e secas \u00e0 temperatura ambiente. \n\nAp\u00f3s estarem completamente secas (quando o peso estabiliza), iniciou-se o processo \n\n83 \n\n\n\nde aplica\u00e7\u00e3o dos produtos. Os pr\u00e9-tratamentos foram realizados pela t\u00e9cnica de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o, ou seja, a base da amostra foi colocada em contato com o produto para \n\nque esse atingisse o topo por capilaridade. Quando isto ocorreu, a amostra foi \n\ntotalmente submersa no produto e s\u00f3 foi retirada ap\u00f3s 24 horas. O tratamento final foi \n\nrealizado de acordo com as t\u00e9cnicas citadas abaixo. As amostra com pr\u00e9-tratamentos \n\nanteriores ao produto. que seria avaliada a profundidade de penetra\u00e7\u00e3o, tiveram os \n\npr\u00e9-tratamentos aplicados pelo m\u00e9todo de imers\u00e3o. para que toda a amostra estivesse \n\nimpregnada. \n\nPara testar a profundidade de penetra\u00e7\u00e3o, tr\u00eas t\u00e9cnicas distintas foram \n\navaliadas: \n\n- pincel; \n\n- spray; \n\n- polpa; \n\n- celulose: \n\n- bentonita: \n\n- estopa. \n\nPara as t\u00e9cnicas do spray e do pincel, foram realizadas tr\u00eas camadas de \n\naplica\u00e7\u00e3o, com intervalo de 5 minutos entre elas. Este intervalo foi escolhido para \n\ngarantir que houvesse produto dispon\u00edvel para que a rocha o absorvesse. Na \n\nbibliografia consultada, era indicado o intervalo de 10 minutos entre as aplica\u00e7\u00f5es e 10 \n\ncamadas de aplica\u00e7\u00e3o do produto. No entanto, foi observado que este tempo de \n\nintervalo \u00e9 ineficiente. pois os produtos secam. dificultando a penetra\u00e7\u00e3o mais \n\nprofunda. Uma nova metodologia foi desenvolvida, pois 10 aplica\u00e7\u00f5es s\u00e3o invi\u00e1veis \n\nem grandes \u00e1reas e o intuito deste trabalho \u00e9 ser o mais fact\u00edvel poss\u00edvel na pr\u00e1tica do \n\nconservador restaurador. \n\nForam feitas 3 aplica\u00e7\u00f5es com intervalos de 5 minutos entre elas, visando \n\nmanter um filme de produto dispon\u00edvel para que a rocha pudesse absorver e sem que \n\na superf\u00edcie secasse e dificultasse a penetra\u00e7\u00e3o da pr\u00f3xima camada. Essa \n\nmetodologia foi utilizada tanto para a aplica\u00e7\u00e3o com o pincel quanto com o spray. \n\nPara facilitar a t\u00e9cnica do spray e evitar a fadiga manual . foi utilizado um \n\nborrifador de press\u00e3o acumulada, que se mostrou bastante pr\u00e1tico e postergou a \n\nfadiga. \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o do produto com polpa de celulose (Figuras 7.33 e 7.34), a polpa \n\nfoi embebida no produto por uma hora para absorv\u00ea-lo, depois foi amassada em um \n\nalmofariz de \u00e1gata e finalmente aplicada na rocha, formando uma camada de pouco \n\nmais de 0,5 cm. Foi retirado o excesso de produto da polpa antes de aplic\u00e1-la na \n\nsuperf\u00edcie, para minimizar o escorrimento. \n\n84 \n\n\n\nFigura 7.33 \u2014Polpa de celulose seca. Figura 7.34 \u2014Polpa de celulose aplicada. \n\nO acamamento foi posicionado horizontalmente, assim como ocorre na \n\npedreira e no momento da deposi\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a posi\u00e7\u00e2o ideal para a coloca\u00e7\u00e3o das \n\nrochas no momento do assentamento. O produto foi aplicado na superf\u00edcie vertical \n\npara simular a situa\u00e7\u00e3o encontrada na fachada. Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o, as \n\namostras foram quebradas ao meio (Figura 7.35). A medida do umedecimento foi \n\ncoletada na parte mais central (Figura 7.36). Para medir a parte umedecida, foi \n\nutilizado um paqu\u00edmetro digital (Figura 7.37) com precis\u00e3o de dois algarismos. Para \n\nquebrar as amostras, foram utilizados martelo e ponteira (Figura 7.38). \n\nFigura 7.35 \u2014Amostras de 5 x 5 x 5 cm para \nteste de profundidade de penetra\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 7.36 \u2014Corte de amostra ap\u00f3s teste de \nprofundidade de penetra\u00e7\u00e3o. \n\n85 \n\n\n\nFigura 7.37 \u2014Paqu\u00edmetro digital. Figura 7.38 \u2014 Martelo e ponteira. \n\nA t\u00e9cnica de aplica\u00e7\u00e3o de polpa pode ser realizada com diversos materiais. \n\nNeste caso, foram utilizadas a celulose (para a maioria dos casos), estopa e bentonita; \n\nsendo estas duas \u00faltimas utilizadas apenas quando necess\u00e1rio. \n\nNa t\u00e9cnica de polpa de celulose, o TW n\u00e3o se mostrou adequado pois \n\nendureceu a polpa e esta n\u00e3o p\u00f4de ser triturada no almofariz e, portanto, n\u00e3o houve \n\npossibilidade de ader\u00eancia com a superf\u00edcie vertical. Duas outras t\u00e9cnicas foram \n\ntestadas: estopa e bentonita. A estopa apresentou uma ader\u00eancia muito fraca e a \n\nbentonita mostrou maior ader\u00eancia, mas deixou res\u00edduos. \n\nO CaOH e PCaOH n\u00e3o apresentaram resultados com o spray, pois entupiram o \n\nequipamento. Portanto, esta t\u00e9cnica n\u00e3o \u00e9 recomendada quando se usa a solu\u00e7\u00e3o de \n\nhidr\u00f3xido de c\u00e1lcio (CaOH). \n\nO tempo de intervalo entre as aplica\u00e7\u00f5es tanto do spray quanto do pincel foi de \n\n2 minutos para 808 e 630, pois eles secaram r\u00e1pido e ap\u00f3s secos, estes produtos \n\nimpedem que mais uma camada seja aplicada devido \u00e0 sua caracter\u00edstica \n\nhidrofugante. \n\n7.15. Altera\u00e7\u00e3o acelerada \n\nEste ensaio visa simular situa\u00e7\u00f5es encontradas no ambiente em que a rocha \n\nest\u00e1 exposta, como por exemplo, varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e a\u00e7\u00e3o de poluentes. O objetivo \u00e9 \n\navaliar seu comportamento e quais s\u00e3o os mecanismos de deteriora\u00e7\u00e3o da mesma. \n\nOu seja, verificar qual a resposta dos componentes intr\u00ednsecos da rocha \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas extr\u00ednsecas (ambientes degradadores) a que est\u00e3o expostas (Frasc\u00e1 \n\n2003a). No caso desta pesquisa, tamb\u00e9m foi avaliado como os consolidantes e \n\nhidrofugantes utilizados reagem quando expostos a fatores ambientais. \n\n86 \n\n\n\nEstes ensaios s\u00e3o realizados em c\u00e2maras clim\u00e1ticas. Existem alguns tipos de \n\nc\u00e2maras, como as de SO2 (di\u00f3xido de enxofre), UV (ultravioleta) e de n\u00e9voa salina. \n\nPara este trabalho foi utilizada a c\u00e3mara de SO2 . \n\nA c\u00e2mara de atmosfera rica em SO2 . visa simular as intemp\u00e9ries causadas pela \n\nchuva \u00e1cida, oriundas deste tipo de contamina\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, presente em grandes \n\ncentros urbanos. \n\nMetodol mia utilizada \n\nO ensaio foi realizado de acordo com a norma estabelecida pelo CETEM \u2014 RJ, \n\nque \u00e9 baseada na norma ABNT NBR 8096 \u2014Material met\u00e1lico revestido en\u00e3o-\n\nrevestido \u2014Corros\u00e3o por exposi\u00e7\u00e3o ao di\u00f3xido de enxofre. \n\nForam medidos o peso, a velocidade de ondas ultrass\u00f5nicas (com o \n\nequipamento dispon\u00edvel no Brasil \u2014 V-Meter Mark III) e cor. antes e depois do ensaio. \n\nO par\u00e2metro massa foi utilizado para o c\u00e1lculo do m\u00f3dulo din\u00e3mico. \n\nAs amostras foram colocadas na c\u00e2mara, de modo que estivessem pelo menos \n\n10 cm distantes das paredes e 20 cm distantes do teto. Foram colocados tr\u00eas corpos \n\nde prova com cada tratamento e mais tr\u00eas sem tratamento, para que estes \n\nrepresentassem o valor de controle; totalizando 33 amostras. \n\nForam colocados 2 litros de \u00e1gua destilada no interior da c\u00e3mara, at\u00e9 que a \n\nplaca de metal. que existe em seu fundo, estivesse completamente coberta. Iniciou-se \n\no teste com temperatura de 40\u00b0C. Ap\u00f3s esta temperatura ser atingida. injetou-se 0.2 L \n\nde g\u00e1s SO z. Ligou-se o circulador para homogeneizar a atmosfera no interior da \n\nc\u00e3mara. Ap\u00f3s 8 horas nestas condi\u00e7\u00f5es. a c\u00e2mara foi aberta por 16 horas e a \u00e1gua \n\ntrocada. Este procedimento refere-se a 1 ciclo. \n\nPela norma do CETEM \u2014 RJ. a amostra deve ser submetida a 30 ciclos. No \n\nentanto, foram feitos apenas 15 ciclos. pois a inten\u00e7\u00e3o era alterar apenas o produto, \n\nque est\u00e1 presente na camada superficial e n\u00e3o alterar a rocha em profundidade. \n\nA c\u00e2mara de SOZ e as amostras posicionadas para o in\u00edcio do ensaio, \n\nencontram-se nas Figuras 7.39 e 7.40. \n\n87 \n\n\n\nFigura 7.39 \u2014C\u00e3mara de SO2. Figura 7.40 \u2014C\u00e3mara com amostras erguidas. \n\n88 \n\n\n\n8. Consolidantes \n\nA hist\u00f3ria do uso de consolidantes \u00e9 longa e um pouco desanimadora. Muitos \n\nprodutos que surgiram no mercado mostraram-se ineficientes. outros, que eram muito \n\npromissores, mostraram-se com pouca ou nenhuma efici\u00eancia. Outros ainda causaram \n\nmais danos do que se n\u00e3o tivessem sido aplicados (Price 2006). \n\nNo s\u00e9culo XIX, os consolidantes eram de base mineral como silicatos, \n\nfluoretos, \u00e1gua de cal e barita (Borsoi et al. 2012). Todavia. estes n\u00e3o penetravam em \n\nprofundidade. e visavam apenas agregar os gr\u00e3os. No s\u00e9culo XX. iniciaram-se as \n\npesquisas para que estes produtos penetrassem em maior profundidade, com o intuito \n\nde proteger e consolidar a rocha, pois os tratamentos superficiais estavam gerando 0 \n\ndesplacamento das superf\u00edcies nas quais eram aplicados (Price 2006). Iniciou-se a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de resinas acr\u00edlicas e ep\u00f3xi . pois os produtos sint\u00e9ticos apresentam melhor \n\nader\u00ebncia, s\u00e3o mais flex\u00edveis, de mais f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o e grande compatibilidade com o \n\nsubstrato (Borsoi et al. 2012). Este \u00e9 exatamente o caso do Teatro Municipal de S\u00e3o \n\nPaulo: desplacamentos. Nas segunda e terceira restaura\u00e7\u00f5es foi utilizado o Paraloid \n\nB72V em baixa concentra\u00e7\u00e3o, para n\u00e3o fechar os poros. Atualmente j\u00e1 s\u00e3o vistos \n\ndesplacamentos de cerca de 2 cm de espessura, que podem ser devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\ndesta placa de dureza maior que a rocha. \n\nNo entanto, um dos problemas que poderia ser causado pela aplica\u00e7\u00e3o do \n\nconsolidante era o encapsulamento e manuten\u00e7\u00e3o de sais dentro das rochas. Para \n\nisso os consolidantes foram aprimorados e atualmente permitem que sais que est\u00e3o \n\ndentro da rocha.. possam se cristalizar do lado de fora, evitando que a cristaliza\u00e7\u00e3o \n\nocorra internamente e cause estufamentos e posterior desplacamento das superf\u00edcies \n\ntratadas. Para diminuir a deteriora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f5nio em pedra. desde a antiguidade \n\ns\u00e3o realizados reparos e reposi\u00e7\u00f5es de pe\u00e7as para que este permane\u00e7a do modo \n\ncomo foi constru\u00eddo. Na antiguidade, n\u00e3o havia tecnologia suficiente e a maioria das \n\nrochas utilizadas eram as que estavam expostas h\u00e1 muito tempo e devido a isso, com \n\nresist\u00eancia reduzida, causada pela deteriora\u00e7\u00e3o gerada pelos fatores intemp\u00e9ricos. \n\nPara retirar as rochas mais frescas, que est\u00e3o em profundidade. foi necess\u00e1rio 0 \n\nadvento da p\u00f3lvora e das m\u00e1quinas. \n\nDurante o s\u00e9culo XIX, os produtos qu\u00edmicos para consolida\u00e7\u00e3o apresentaram \n\ngrande desenvolvimento, dentre eles os silicatos de s\u00f3dio ou pot\u00e1ssio (water glass), \n\nsilicatos de etilo e fluorosilicatos, que foram desenvolvidos para agir como \n\nconsolidantes. Consolidantes org\u00e3nicos foram desenvolvidos ap\u00f3s s\u00e9culo XX. Dentre \n\neles \u00e9 poss\u00edvel citar as resinas acr\u00edlicas e ep\u00f3xi. Esses produtos eram, em geral, \n\nsintetizados para utiliza\u00e7\u00e3o industrial e recomendados para obras de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n89 \n\n\n\nInicialmente, as pr\u00e1ticas de preserva\u00e7\u00e3o eram voltadas para obras de arte do acervo \n\nde museus, encontradas em escava\u00e7\u00f5es. Com o passar do tempo, passou a ser \n\nestendida para achados arqueol\u00f3gicos. Um dos primeiros exemplos de restaura\u00e7\u00e3o foi \n\na Grande Esfinge de Giz\u00e9 (2700 - 2600 a.C.). Foi desenterrada da areia e restaurada \n\npela primeira vez pelo Fara\u00f3 Thutmosis IV (1400 a.C.). Blocos de rocha foram \n\ncolocados em locais em que a original estava muito deteriorada (Snethlage e \n\nSterflinger 2011). \n\nPara balizar a utiliza\u00e7\u00e3o dos consolidantes, as diversas Cartas como as de \n\nAtenas e de Veneza, estabelecem alguns princ\u00edpios, conceitos e pr\u00e1ticas; o que \n\nfacilita, harmoniza e restringe as obras. \n\n8.1. Propriedades dos consolidantes \n\nOs tratamentos de prote\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o devem ser resistentes e repelentes \n\nde \u00e1gua, n\u00e3o restringir a difus\u00e3o do vapor de \u00e1gua, resistente contra agentes qu\u00edmicos \n\ne biol\u00f3gicos e suportar ampla varia\u00e7\u00e3o de temperatura. O consolidante deve ser \n\ncompat\u00edvel f\u00edsica (dimens\u00e3o das part\u00edculas em rela\u00e7\u00e3o a dos poros) e quimicamente \n\ncom o substrato. Ele n\u00e3o deve bloquear os poros e nem impedir o movimento de \n\numidade dentro da rocha. O produto deve ser invis\u00edvel, n\u00e3o devendo causar mudan\u00e7as \n\nna cor, textura e na refletividade da rocha, deve ser resistente aos raios ultravioletas e \n\nvis\u00edveis, \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, ou tornar-se fr\u00e1gil com o passar do tempo, al\u00e9m de \n\nn\u00e3o induzir o crescimento de algas e bact\u00e9rias na superf\u00edcie. \n\nCusto, perigo de uso, impacto ambiental, facilidade e tempo de aplica\u00e7\u00e3o, \n\nsensibilidade \u00e0 temperatura e \u00e0 umidade durante a aplica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o alguns pontos que \n\ndevem ser analisados no momento da escolha de um consolidante. \n\nO principal fator que dita a performance do consolidante \u00e9 a liga\u00e7\u00e3o que o \n\nproduto faz com os minerais. Para ser um bom consolidante o produto deve ter a \n\nhabilidade de formar liga\u00e7\u00f5es em todas as dire\u00e7\u00f5es (tridimensionalmente) edeve ter \n\nno m\u00ednimo tr\u00eas grupos reativos. Estes requisitos eliminam pol\u00edmeros lineares que \n\npossuem componentes bifuncionais. Componentes com grupos tri e tetrafuncionais \n\ngeralmente s\u00e3o desqualificados como consolidantes por possu\u00edrem propriedades \n\nindesej\u00e1veis. Tri e tetrafuncionais cloro e fluorosilanos s\u00e3o vol\u00e1teis e geram \u00e1cidos \n\nclor\u00eddrico e fluor\u00eddrico durante a hidr\u00f3lise, danificando as rochas. Ele deve apresentar \n\nbaixa press\u00e3o de vapor para que o produto tenha tempo de penetrar e realizar \n\nliga\u00e7\u00f5es entre os gr\u00e3os antes que ele evapore (Wheeler 2005). A solidifica\u00e7\u00e3o ocorre \n\npor rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou por evapora\u00e7\u00e3o do solvente e deve reestabelecer a coes\u00e3o \n\n90 \n\n\n\ninterna, aumentando a resist\u00e9ncia a for\u00e7a compressiva, \u00e0 abras\u00e3o, ao intemperismo \n\nqu\u00edmico e diminuir a taxa de decaimento. \n\nConsolidantes polim\u00e9ricos, incluindo resinas ep\u00f3xi, poliacrilatos, \n\npolimetacrilatos, poli\u00e9steres e polivinis podem ser divididos em duas categorias: \n\n- Pol\u00edmeros termopl\u00e1sticos: endurecem com a evapora\u00e7\u00e3o do consolidante, \n\nmas n\u00e3o forma cadeias. \n\n- Pol\u00edmeros termoendurec\u00edveis: \u00e9 formado com liga\u00e7\u00e3o entre as cadeias, \n\nformando uma estrutura tridimensional insol\u00favel. \n\nAs desvantagens de um consolidante baseado em pol\u00edmero \u00e9 sua pequena \n\nprofundidade de penetra\u00e7\u00e3o, sensibilidade aos raios UV e susceptibilidade ao ataque \n\nmicrobiano (Naidu et al. 2015). \n\n8.2. Produtos \n\nOs produtos utilizados para consolida\u00e7\u00e3o podem ser org\u00e2nicos ou inorg\u00e2nicos. \n\n8.2.1. Consolidantes org\u00e2nicos \n\nPor muitos anos os \u00fanicos materiais dispon\u00edveis para realizar pequenos \n\nreparos e para conserva\u00e7\u00e3o preventiva eram cal, gesso de Paris, \u00f3leo de linha\u00e7a, cera \n\ne colas animais e vegetais. Misturas caseiras com cal ou com colas vegetais e animais \n\neram usadas para produzir argamassa, utilizada para preenchimento. Partes \n\nquebradas eram coladas com cola de osso ou goma laca. Se as pe\u00e7as eram muitas, \n\nestas eram fixadas com grampos ou pinos de ferro ou bronze. Para pe\u00e7as que ficavam \n\nem locais abrigados, era utilizada uma mistura de cola animal e gipsita. Esta mistura \u00e9 \n\npraticamente igual \u00e0 utilizada para fazer pintura que imita o m\u00e1rmore, conhecida como \n\nstucco lustro. Em locais expostos \u00e0s intemp\u00e9ries, como l\u00e1pides em m\u00e1rmore ou \n\ncalc\u00e1rio, a cera de abelha era utilizada para produzir brilho e hidrofuga\u00e7\u00e3o. A cera de \n\nabelha era a cera, refinada por branqueamento, utilizada devido ao seu pH, por n\u00e3o se \n\ntornar quebradi\u00e7a e por ser facilmente retirada pela aplica\u00e7\u00e3o de vapor de \u00e1gua quente \n\ncom um pouco de detergente. Esses produtos em forma de cera, como o polietileno \n\nglicol, penetravam nas rochas por meio de aquecimento. No entanto, esse tipo de \n\nabordagem era dif\u00edcil de ser usada em \u00e1reas externas e de grandes dimens\u00f5es devido \n\n\u00e0 dificuldade de aquecer a superf\u00edcie. Em locais quentes, a superf\u00edcie tratada com \n\nesses produtos tendia a tornar-se suja. As ceras utilizadas atualmente, como 0 \n\nciclododecano, s\u00e3o s\u00f3lidas, vol\u00e1teis e servem para consolida\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias e \n\nrevestimentos em tecido. Quando dissolvido em solventes apoiares, em poucas \n\n91 \n\n\n\nsemanas j\u00e1 quase n\u00e3o h\u00e1 mais produto precipitado. Gorduras animais tendem a ser \n\n\u00e1cidas e acabam reagindo quimicamente com a superf\u00edcie. Um problema causado pela \n\ncera de abelhas \u00e9 que ela ret\u00e9m a poeira na superf\u00edcie. Para a aplica\u00e7\u00e3o, ela pode ser \n\naquecida at\u00e9 atingir o estado l\u00edquido ou ser dilu\u00edda em aguarr\u00e1s. As ceras modernas \n\ns\u00e3o feitas pela mistura de parafina microcristalina, obtida pela destila\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. \n\nSua temperatura de fus\u00e3o \u00e9 superior \u00e0 da cera de abelhas e n\u00e3o adere \u00e0 temperatura \n\nambiente (Snethlage e Sterflinger 2011). \n\nSolventes de baixa viscosidade facilitam a penetra\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo \u00e9 utilizado \n\npara resinas naturais, como a goma laca e \u00f3leo de linha\u00e7a, mais utilizados no s\u00e9culo \n\nXIX, ou para ep\u00f3xi e resinas sint\u00e9ticas, com aplica\u00e7\u00f5es mais recentes. Apesar de \n\npossuir boa penetra\u00e7\u00e3o, esse tipo de resina pode ser absorvida seletivamente e n\u00e3o \n\npenetrar homogeneamente, al\u00e9m de diminuir a profundidade de penetra\u00e7\u00e3o com a \n\nevapora\u00e7\u00e3o dos solventes. Apesar de suas desvantagens, alguns pesquisadores \n\nconseguiram bons resultados variando a combina\u00e7\u00e3o e porcentagem entre resina e \n\nsolvente. A resina ep\u00f3xi pode causar escurecimento imediato e possui baixa \n\ndurabilidade. \n\nOutro m\u00e9todo de aplicar os consolidantes org\u00e3nicos consiste em saturar a \n\nrocha com um mon\u00f5mero e induzira polimeriza\u00e7\u00e3o in situ. Estes produtos s\u00e3o \n\nmol\u00e9culas relativamente pequenas, que reagem entre si formando pol\u00edmeros, que s\u00e3o \n\nmol\u00e9culas muito maiores. \n\nOs principais consolidantes org\u00e3nicos s\u00e3o acrilatos e silanos (Price 2006). \n\nAcrilatos s\u00e3o dissolvidos em solventes org\u00e3nicos ou dispers\u00f5es aquosas \n\n(neste caso, principalmente para reparos ou aditivos em argamassas). Sua f\u00f3rmula \n\ngeral \u00e9 CXY = CH2 , que pode ser derivada do \u00e1cido acr\u00edlico. As letras X e Yreferem-se \n\na grupos org\u00e2nicos que determinam as propriedades mec\u00e2nicas e qu\u00edmicas da resina \n\nde pol\u00edmero acr\u00edlico. A forma\u00e7\u00e3o do pol\u00edmero resulta da quebra da dupla liga\u00e7\u00e3o entre \n\nos \u00e1tomos de carbono com forma\u00e7\u00e3o de longas cadeias com liga\u00e7\u00e3o simples entre os \n\n\u00e1tomos de carbono (Figura 8.1) (Snethlage e Sterflinger 2011). A temperatura de \n\ntransi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea (Tg) determina a adequa\u00e7\u00e3o do produto aos prop\u00f3sitos da \n\nconserva\u00e7\u00e3o, principalmente no que se refere \u00e0s propriedades mec\u00e2nicas. Quando 0 \n\nproduto est\u00e1 abaixo da Tg, o produto \u00e9 r\u00edgido e v\u00edtreo; quando est\u00e1 acima \u00e9 mole e \n\nflex\u00edvel . \n\n92 \n\n\n\nTPs~ de Doutorado \u2014Danielle Grassi \u2014 ~Q1Q \n\no-=~ o-=\u00e7 c~\u00e7 o=c ~\u00e7 o=~ \n\nO \nII II I ll I \n\n>H~ CH, YH~ CH, i H~ CH~ \n\nCH3 CH3 CH3\n\nX X X \n\nC\u2014 C CHZC CN~ ~ -~~ CH2 i\n\nY Y \n\nFigura 8.1 \u2014Esquema da rea\u00e7\u00e3o principal de forma\u00e7\u00e3o do pol\u00edmero acr\u00edlico (Snethlage e \n\nSterflinger 2011). \n\nDentre os acrilatos, o mais conhecido \u00e9 o Paraloid 872\u00b0  produzido pela \n\nempresa Roehm &amp; Haas. Quimicamente, este produto \u00e9 um copol\u00edmero de etil \n\nmetacrilato e metil acrilato, com Tg = 72\u00b0C. Este produto \u00e9 utilizado em rochas que \n\nest\u00e3o se desagregando, cer\u00e2micas, pinturas de parede, objetos arqueol\u00f3gicos \n\nmet\u00e1licos, dentre outros. Ele \u00e9 dissolvido em solventes org\u00e2nicos como o tolueno, \n\nacetona e butil acetato de butila em concentra\u00e7\u00f5es que v\u00e3o de 2 a 10%. Dependendo \n\nda volatilidade do solvente, mudam a \u00e1rea e o m\u00e9todo de aplica\u00e7\u00e3o. Quanto menos \n\nvol\u00e1til o solvente e maior o seu ponto de ebuli\u00e7\u00e3o, maior a profundidade de \n\npenetra\u00e7\u00e3o. Este produto n\u00e3o penetra profundamente em rochas porosas (Snethlage e \n\nSterflinger 2011). \n\nA profundidade de penetra\u00e7\u00e3o pode chegara 5 mm em m\u00e1rmores e arenitos \n\nmuito alterados. Caso a profundidade de altera\u00e7\u00e3o seja maior, a aplica\u00e7\u00e3o deste \n\nproduto pode causar desplacamento da superf\u00edcie tratada. \n\nNo Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo, na segunda e terceira interven\u00e7\u00f5es, foi \n\nutilizado o Paraloid 872\u00b0 , que \u00e9 um acrilato, para proteger a superf\u00edcie do arenito. \n\nO Paraloid 872\u00b0  (Figura 8.2) \u00e9 comumente misturado com Dri-Film 104 da \n\nempresa General Electric para alcan\u00e7ar tamb\u00e9m o efeito hidrofugante. Essa mistura \u00e9 \n\nconhecida como Coquetel de Bolonha, pois foi testado e aplicado em Bolonha por O. \n\nNonfarmale e R. Rossi-Maranesi no ano de 1976 (Snethlage e Sterflinger 2011). \n\nCH 3 ~ ~H3 i~f CH, N CH3 ~ \n\n-\u00e7-cH2  \u00e7\u2014eH\u2014\u00e7\u2014cH2  ~\u2014CH~\u2014~\u2014CN? ~\u2014CH~--\u00c7\u2014CH2 ~\u2014 GH2 \n~ I\u00e7 o\u2014~ \n0 \n\n0 \n\n\u00e7H~ \n\ncH_ \n\nCH3\n\nFigura 8.2 \u2014Estrutura qu\u00edmica do Paraloid 872\u00b0  (Snethlage e Sterflinger 2011). \n\n93 \n\n\n\nSilanos s\u00e3o compostos derivados do sil\u00edcio, que apresentam grande \n\ncompatibilidade qu\u00edmica com arenitos, pois formam pontes entre sil\u00edcio e oxig\u00eanio que \n\ns\u00e3o relativamente fortes, e possuem estabilidade termal e oxidativa. Apresentam bons \n\nresultados em rochas com deteriora\u00e7\u00e3o m\u00e9dia. Por\u00e9m, resultam sem efeito em rochas \n\nmuito degradadas (Price 2006), pois se depositam preferencialmente em pequenos \n\nporos ou matrizes de granula\u00e7\u00e3o fina e seu preenchimento causa escurecimento da \n\nrocha. Outra propriedade \u00e9 ser resistente \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, o que torna esse \n\nproduto ideal para ser utilizado em \u00e1reas expostas \u00e0s intemp\u00e9ries. No entanto, tendem \n\na descolorir quando as liga\u00e7\u00f5es colapsam ou se reconfiguram (Wheeler 2005). Estes \n\nprodutos sofrem hidr\u00f3lise, formando pol\u00edmeros e di\u00f3xido de sil\u00edcio. Um \u00e1lcool \u00e9 \n\nformado durante a rea\u00e7\u00e3o, sendo eliminado por evapora\u00e7\u00e2o. Uma vez formados os \n\npol\u00edmeros que unem os gr\u00e3os, estes n\u00e3o podem ser desfeitos por solventes, tornando \n\no tratamento irrevers\u00edvel. O tipo principal s\u00e3o os alcoxisilanos. Alguns deles possuem \n\npropriedades repelentes de \u00e1gua, devido \u00e0 presen\u00e7a dos grupos meti) e etil junto do \n\nelemento sil\u00edcio. Dentre os mon\u00f4meros de silano, podemos citar os mais comuns \n\ncomo MTMOS (metiltrimetoxisilanos), ETEOS (etiltrietoxisilanos) e TEOS \n\n(tetraetoxisilano). Resinas acr\u00edlicas podem ser adicionadas aos silanos para deixar as \n\nsuperf\u00edcies mais duras (Price 2006). \n\nO silano utilizado nesta pesquisa \u00e9 o TEOS. \n\nO TEOS, tamb\u00e9m conhecido como silicato de etila, \u00e9 um dos produtos mais \n\nutilizados para consolidar rochas, principalmente arenitos e granitos. A deposi\u00e7\u00e3o de \n\ngel de s\u00edlica pela aplica\u00e7\u00e3o do TEOS ocorre por duas rea\u00e7\u00f4es que ocorrem \n\nsimultaneamente. Aprimeira refere-se \u00e0 hidr\u00f3lise do grupo alcoxi, separando as \n\nmol\u00e9culas de etanol. Esta rea\u00e7\u00e3o pode ser melhorada pela cat\u00e1lise \u00e1cida ou alcalina, o \n\nque \u00e9 feito na maioria dos produtos vendidos no mercado. O segundo passo \u00e9 a \n\ncondensa\u00e7\u00e3o de silan\u00f3is (-Si-OH) inst\u00e1veis para gel amorfo. No mercado s\u00e3o \n\nencontrados TEOS nas formas de mon\u00f4mero e olig\u00f4mero, que t\u00eam a mesma a\u00e7\u00e3o. A \n\n\u00fanica diferen\u00e7a \u00e9 a presen\u00e7a de olig\u00f4meros na segunda forma apresentada \n\n(Snethlage e Sterflinger 2011). Uma grande vantagem do TEOS \u00e9 que os produtos \n\nformados na rea\u00e7\u00e3o resultam em etanol, que \u00e9 completamente evaporado e n\u00e3o causa \n\nnenhum dano \u00e0 rocha. \n\nNo processo de forma\u00e7\u00e3o dos tetraalcoxisilanos (TMOS), quando em contato \n\ncom a \u00e1gua l\u00edquida tornam-se menos hidrof\u00f3bicos, devido \u00e0 hidr\u00f3lise formar produtos \n\nmenos sol\u00faveis como o Si(OH)4. Durante a hidr\u00f3lise \u00e9 produzido \u00e1lcool. No processo \n\nde deposi\u00e7\u00e3o do TEOS, a viscosidade permanece baixa at\u00e9 o momento da forma\u00e7\u00e3o \n\ndo gel. A forma\u00e7\u00e3o do gel n\u00e3o \u00e9 o fim da atividade qu\u00edmica do produto. Ap\u00f3s esta \n\netapa, onde h\u00e1 partes s\u00f3lidas e l\u00edquidas do produto, inicia a condensa\u00e7\u00e3o (hidr\u00f3lise). \n\n94 \n\n\n\nNesta fase. o gel come\u00e7a a encolher. Por\u00e9m, ocorrem outras mudan\u00e7as no gel al\u00e9m \n\nda contra\u00e7\u00e3o. O engrossamento ou amadurecimento envolvem a dissolu\u00e7\u00e3o e \n\nreprecipita\u00e7\u00e3o de partes do gel . A etapa posterior \u00e9 a secagem. onde muitos \n\nproblemas podem acontecer, como: evaporar. criar tens\u00e3o superficial e rachar. As \n\nfraturas podem ocorrer por uma s\u00e9rie de fatores. dentre eles a tens\u00e3o superficial do \n\nl\u00edquido (Wheeler 2005). As etapas de forma\u00e7\u00e3o do TEOS, tanto monom\u00e9rico como \n\noligom\u00e9rico, s\u00e3o mostradas na Figura 8.3, onde \u00e9 poss\u00edvel visualizar que a presen\u00e7a \n\nde \u00e1gua \u00e9 essencial para a rea\u00e7\u00e3o do TEOS e posterior forma\u00e7\u00e3o de gel de s\u00edlica. \n\nDevido a esta caracter\u00edstica. o TEOS n\u00e3o \u00e9 efetivo em climas \u00e1ridos. pois a \u00e1gua pode \n\nevaporar antes da forma\u00e7\u00e3o do gel, isto \u00e9, existe a necessidade que haja um pouco de \n\n\u00e1gua nos poros para a forma\u00e7\u00e3o do gel (Snethlage e Sterflinger 2011). \n\nOs silanos s\u00e3o abordados em detalhe por Wheeler (2005). \n\n95 \n\n\n\nTese de \u00fa\u00a9l..~c~ra\u00e0o \u2014 Dal~\u00edelle ~t~~~~s\u00ef -- 2\u00da16 \n\n. Hc. \n\nTEOS monom\u00e9rico \n\n1 \nCR \n\nI \n\n, F-2C \u2022 Cat \n\nkO\u2014S\u2014~1 \n\ni \nOR \n\nR'.^.H \n\n\u2022 R~o-.H~ \u201eck. \n\ntic; PRODU\u00c7\u00c3O \n\ncR os \n\n( ~ \nao\u2014i\u2014o\u2014~~\u2014 uR \n\noR oa \n\nTEOS oligom\u00e9rico \n\nr \n. ++=p . G\u2022 \n\n\u2022R'0~+ \n\nHIDR\u00d3LISE \n\n1{,?. i 4R \n\nI ~ \n+c\u2014g~\u2014C\u2014c,~ \n\nI ~ \n.\u00bb CR \n\n~~ \n\ncondensa\u00e7\u00e3o e condensa\u00e7\u00e3o e \nevapora\u00e7\u00e3o evapora\u00e7\u00e3o \nde solventes de solventes \n\nCONDENSA\u00c7\u00c3O \n\n\u00a1 oa ~\u2014~\u2014$' \n\n` ~~ i \n\n~ ~ \n\nN~ ~` ~ ~\u2014. \n\nI \nC.M \n\n~ ` I \nao-rs~\u2014o\u2014s\u2014.,\u2014s\u2014c~ \n\nnq \nIF \n\n^.~\u201e ` OR \n\n~ ` ` \n--O\u2014Si\u2014~\u2014S.\u2014p\u2014g:__^_ \n\n``^ I ~ Y\n\nI ~ \n\nS\u00cdLICA GEL \n\nFigura 8.3 \u2014Forma\u00e7\u00e3o do TEOS a partir do SiCl4 por hidr\u00f3lise e subsequente condensa\u00e7\u00e3o \n\n(adaptado de Snethlage e Sterflinger 2011). \n\n8.2.2. Consolidantes inorg\u00e3nicos \n\nPossuem origem mineral, incluindo solu\u00e7\u00f5es como hidr\u00f3xido de b\u00e1rio e de \n\nc\u00e1lcio. Em alguns casos, unem part\u00edculas desagregadas devido \u00e0 rea\u00e7\u00e3o com c\u00e1lcio \n\ninsol\u00favel e carbonato de b\u00e1rio, funcionando como os silanos (Price 2006). \n\nA \u00e1gua de cal \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o saturada com 0,18g de Ca(OH)2 por litro de \n\n\u00e1gua. Para consolidar rochas bastante degradadas, ela deve ser encharcada v\u00e1rias \n\n96 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Dan\u00edelle Grossi \u2014 2D1 E \n\nvezes com essa solu\u00e7\u00e3o e, em geral, n\u00e3o funciona bem. Entre as aplica\u00e7\u00f5es, a rocha \n\ndeve secar completamente. O princ\u00edpio \u00e9 a deposi\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio nos \n\nporos. Mas este \u00e9 um procedimento demorado e pode levar de semanas at\u00e9 um m\u00eas \n\n(Snethlage e Sterflinger 2011). \n\nA rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 mostrada na equa\u00e7\u00e2o 15: \n\nCa(OH)2 + CO2~ CaCO3 + H2O Eg. 15 \n\nDevido \u00e0 sua baixa solubilidade, a deposi\u00e7\u00e3o do CaCO3 (carbonato de c\u00e1lcio) \u00e9 \n\nmuito pequena e a maioria dos cristais se forma muito pr\u00f3ximo a superf\u00edcie devido \u00e0 \n\nmaior facilidade em reagir com o CO2 do ar. Hanser et al. (2003 apud Snethlage e \n\nSterflinger 2011) revisaram este m\u00e9todo e mostraram que h\u00e1 muitas contraindica\u00e7\u00f5es \n\ndevido \u00e0 grande quantidade de \u00e1gua aplicada sobre a rocha, que pode causar a \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o de sais no seu interior. \n\nA cristaliza\u00e7\u00e3o de sais no interior da rocha gera um aumento de press\u00e3o e \n\nposterior desplacamento de quantidade consider\u00e1vel de material, perdendo para \n\nsempre a superf\u00edcie original. \n\nOutros problemas causados por esse m\u00e9todo s\u00e3o o branqueamento da \n\nsuperf\u00edcie devido aos cristais de calcita e a alta alcalinidade da solu\u00e7\u00e3o que fica por \n\nvolta de 11. O pH alto leva \u00e0 solubiliza\u00e7\u00e3o do ferro contido na rocha e a consequente \n\nperda de tons amarronzados. Tamb\u00e9m aumenta a taxa de deposi\u00e7\u00e3o de poluentes do \n\nar, como SO2 e NOX, o que acaba dissolvendo o carbonato de c\u00e1lcio depositado \n\n(Snethlage e Sterflinger 2011). \n\nO hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio Ca(OH)2 \u00e9 quimicamente compat\u00edvel com rochas \n\ncalc\u00e1rias. Funciona como uma consolida\u00e7\u00e3o pela recristaliza\u00e7\u00e3o de gipsita (sulfato de \n\nc\u00e1lcio) e de outros minerais sol\u00faveis. Muitos conservadores-restauradores preferem \n\nlimpar a rocha com abrasivos a ar, laser, ou com emplastros antes de aplicar a \u00e1gua \n\nde cal. \n\nAtualmente a deposi\u00e7\u00e3o de calcita por bact\u00e9rias tem sido utilizada em rochas \n\ncarbon\u00e1ticas degradadas. Por\u00e9m esta t\u00e9cnica tem a limita\u00e7\u00e3o da profundidade de \n\npenetra\u00e7\u00e3o. \n\nA hidroxiapatita \u00e9 um consolidaste inovador para a consolida\u00e7\u00e3o de m\u00e1rmores \n\ne rochas carbon\u00e1ticas (Sassoni et al. 2011, Sassoni et al. 2013, Graziani et al. 2015). \n\nOutros consolidastes inorg\u00e2nicos s\u00e3o hidr\u00f3xido de b\u00e1rio, banho de cal, \n\nfluorosilicatos, silicatos de s\u00f3dio ou pot\u00e1ssio e sol de s\u00edlica. \n\n97 \n\n\n\n8.3. Fatores que influenciam a a\u00e7\u00e3o dos produtos \n\n\u00c9 importante observar a composi\u00e7\u00e3o mineral, a porosidade total, porosidade \n\nacess\u00edvel e distribui\u00e7\u00e3o dos poros e tamanho do gr\u00e3o, pois estas caracter\u00edsticas \n\ninfluenciam o comportamento do consolidante. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que haja compatibilidade qu\u00edmica e f\u00edsica entre a composi\u00e7\u00e3o \n\nmineral da rocha e a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do produto. Caso contr\u00e1rio, pode ser que o \n\nproduto n\u00e3o fa\u00e7a a liga\u00e7\u00e3o entre os gr\u00e3os, apenas obstruindo os poros e n\u00e3o \n\naumentando a resist\u00eancia da rocha. \n\nUma t\u00e9cnica utilizada para examinar dep\u00f3sitos de silanos em rochas \u00e9 a \n\nmicroscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV). Este equipamento mostra a apar\u00eancia do \n\ngel e sua rela\u00e7\u00e3o com o substrato. \n\nA consolida\u00e7\u00e3o das rochas \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o complexa, que pode ser dificultada \n\npela presen\u00e7a de argilominerais. \n\nOs argilominerais possuem muitos grupos OH, que s\u00e3o receptivos aos \n\nalcoxisilanos. No entanto, Elfving e J\u00e3glid's (1992 apud Wheeler 2005) demonstraram \n\nque a quantidade de TEOS depositado na muscovita foi menor do que a depositada no \n\nquartzo e no feldspato, que possuem poucas liga\u00e7\u00f5es Si-OH. \n\nSattler e Snethlage (1988) mostraram que os arenitos com cimenta\u00e7\u00e3o \n\nargilosa, apresentam metade do incremento de resist\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos arenitos \n\ncom cimenta\u00e7\u00e3o silic\u00e1tica. Felix e Furlan (1994 apud Wheeler 2005) compararam o \n\ncomportamento da rocha Villarlod Molasse, que \u00e9 constituinte de v\u00e1rios pr\u00e9dios su\u00ed\u00e7os \n\ne cont\u00e9m argilominerais, frente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de silicatos de etilo, em rela\u00e7\u00e3o a rochas \n\nque n\u00e3o cont\u00e9m estes minerais. O resultado foi que a Villarlod apresentou \n\nencolhimento de 1,5mm/m, devido \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o preferencial do produto entre as \n\ncamadas argilosas e de sua compacta\u00e7\u00e3o. \n\nSnethlage e Wendler (1991 apud Wheeler 2005) alertam para os perigos de \n\ntratar arenitos de cimenta\u00e7\u00e3o argilosa, pois o tratamento com alcoxisilanos aumenta a \n\nexpans\u00e3o que ocorre nas argilas quando em presen\u00e7a de \u00e1gua. \n\nMas quando os argilominerais est\u00e2o presentes em calc\u00e1rios, eles melhoram o \n\ndesempenho dos alcoxisilanos, o que foi comprovado pela maioria dos testes \n\ngeomec\u00e2nicos. Alguns calc\u00e1rios com argilominerais se contraem e em outros se \n\nexpandem, aumentando o risco de deteriora\u00e7\u00e3o por satura\u00e7\u00e3o e secagem depois da \n\naplica\u00e7\u00e3o do alcoxisilano (Wheeler 2005). \n\nVale ressaltar que os argilominerais aqui mencionados n\u00e3o possuem a mesma \n\nestrutura, pertencem a diferentes grupos, e cada estrutura reage de modo diferente \u00e0 \n\nconsolida\u00e7\u00e3o. O desempenho de cada tipo de argilominerais n\u00e3o \u00e9 descrito na \n\n98 \n\n\n\nliteratura. Este tema precisa ser mais pesquisado para entender a influ\u00eancia dos \n\nargilominerais na consolida\u00e7\u00e3o. \n\n8.4. Modifica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o do produto \n\nUm fator importante a ser considerado \u00e9 a mudan\u00e7a de cor ou escurecimento da \n\nsuperf\u00edcie ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do consolidante. Um dos fatores de mudan\u00e7a de cor s\u00e3o \n\nos minerais presentes. Mudan\u00e7as de cor ocorrem em todos os materiais porosos, pois \n\na interface mineral-ar \u00e9 substitu\u00edda pela interface mineral-consolidante. Devido a isso, \n\na quantidade de luz refletida pelo mineral \u00e9 menor, explicado pelo \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o \n\ndo produto ser menor do que o da \u00e1gua. Esse fen\u00f5meno pode ser observado pelo \n\nescurecimento da rocha quando ela \u00e9 molhada pela \u00e1gua da chuva. por exemplo. \n\n8.5. Pr\u00e1tica \n\nUma d\u00favida que existe \u00e9 em que situa\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es deve-se utilizar os \n\nalcoxisilanos. Um dos condicionantes \u00e9 a temperatura do ar. A literatura mostra que a \n\ntemperatura do ar e da superf\u00edcie deve estar entre 10\u00b0C e 32\u00b0C. Rochas escuras \n\nchegam a alcan\u00e7ar 80\u00b0C, necessitando que a rocha seja protegida do sol antes da \n\naplica\u00e7\u00e3o, para que esta n\u00e3o chegue a temperaturas t\u00e3o altas. O produto n\u00e3o deve ser \n\naplicado em superf\u00edcies molhadas nem sujeitas a chuva. A umidade relativa deve estar \n\nentre 40% e 80% (Wheeler 2005). \n\n8.5.1. Pr\u00e9-consolida\u00e7\u00e3o \n\nQuando a superf\u00edcie apresenta danos severos como descarna\u00e7\u00e3o. esfolia\u00e7\u00e3o ou \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o granular forte, a aplica\u00e7\u00e3o direta de um consolidante pode ocasionar \n\nperda de gr\u00e3os ou fragmentos, ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio manter os fragmentos no lugar \n\nenquanto o produto penetra. Nestes casos, \u00e9 indicada uma estabiliza\u00e7\u00e3o da rocha \n\nantes da aplica\u00e7\u00e3o do consolidante, que \u00e9 chamada de pr\u00e9-consolida\u00e7\u00e3o. Esta pr\u00e1tica \n\ntamb\u00e9m \u00e9 adotada antes da limpeza ou da remo\u00e7\u00e3o de sais. \n\nUma ampla gama de resinas pode ser utilizada junto com produtos OH e H para \n\npr\u00e9-consolidar, porque acr\u00edlicos, PVAs e resinas de celulose s\u00e3o insol\u00faveis ou \n\nparcialmente sol\u00faveis nestes produtos. Recentemente, foram utilizadas solu\u00e7\u00f5es de \n\n99 \n\n\n\nhidr\u00f3geno tartarato de am\u00f4nio em HCT~ (vendido pela ProSoCo) para consolidar \n\nm\u00e1rmores com desagrega\u00e7\u00e3o granular, e calc\u00e1rios e arenitos carbon\u00e1ticos que \n\napresentavam menor grau de intemperismo (Wheeler 2005). \n\n8.5.2. T\u00e9cnicas de aplica\u00e7\u00e3o \n\nPara superf\u00edcies grandes, a t\u00e9cnica mais comum \u00e9 a pulveriza\u00e7\u00e3o, existindo \n\numa grande variedade de pulverizadores. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio que eles possuam \n\numa cobertura interna de lat\u00e3o, a\u00e7o inoxid\u00e1vel, polipropileno ou teflon. Pulverizadores \n\nde bomba ejetam muito l\u00edquido e causam grande desperd\u00edcio. Alguns produtos tendem \n\na escorrer pela superf\u00edcie devido a sua baixa viscosidade. Se aplica\u00e7\u00e3o for realizada \n\nem pequenas \u00e1reas, o escorrimento \u00e9 mais f\u00e1cil de ser controlado. Um bom controle \n\nde escorrimento \u00e9 alcan\u00e7ado com a utiliza\u00e7\u00e3o de pequenos borrifadores de m\u00e3o, \n\nembora eles criem bolhas que impedem a penetra\u00e7\u00e3o, induzem a evapora\u00e7\u00e3o e \n\ncausam r\u00e1pida fadiga por necessitarem de bombeamento manual constante. Garrafas \n\nde apertar eliminam as bolhas de ar, diminuem a evapora\u00e7\u00e3o e despejam quantidade \n\nmoderada de l\u00edquido, evitando o escorrimento. O controle n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o bom quanto nos \n\nborrifadores e nebulizadores e algumas garrafas de apertar levam \u00e0 fadiga manual. \n\nPipetas de Nalgene\u00ae ou de vidro ou conta-gotas, podem ser utilizadas para pequenos \n\nobjetos ou \u00e1reas. As escovas de cerdas naturais permitem \u00f3timo controle, induzem \n\nalgumas bolhas, limitam a evapora\u00e7\u00e3o e o escorrimento, levam \u00e0 pequena fadiga \n\nmanual e transferem o m\u00ednimo de consolidante em determinado per\u00edodo de tempo. \n\nOutras t\u00e9cnicas foram utilizadas para melhorar a penetra\u00e7\u00e3o e diminuir a \n\nevapora\u00e7\u00e3o, como impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (Hempel 1976 apud Wheeler 2005) e \n\nchuma\u00e7o de algod\u00e3o embebido em consolidante (Rossi-Maranesi 1995 apud Wheeler \n\n2005). O chuma\u00e7o de algod\u00e3o pode ser substitu\u00eddo por pasta de celulose para evitar \n\nque fiapos fiquem na superf\u00edcie. \n\n8.5.3. Consumo \n\nO melhor meio para calcular a quantidade de produto necess\u00e1ria \u00e9 fazer uma \n\n\u00e1rea modelo que ser\u00e1 tratada para calcular seu consumo. Esse valor \u00e9 extrapolado \n\npara a \u00e1rea total. Um fator importante que determina o escorrimento \u00e9 a geometria e \n\norienta\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie. Sem este m\u00e9todo, \u00e9 imposs\u00edvel saber quanto produto ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio, pois depende da superf\u00edcie, do m\u00e9todo de aplica\u00e7\u00e3o e do escorrimento, j\u00e1 \n\n~:\u00f5S1stUTa GE GEtiC~Er1C~~5 ~ \u00fcSP \n_~~ g L i 0 t E C A \n\n100 \n\n\n\nTPSe de Doutorado \u2014 Danielle Gross \u2014 2 10 \n\nque este \u00faltimo pode gerar perda de produto. Alguns m\u00e9todos para controlar o \n\nescorrimento s\u00e3o: utilizar uma t\u00e9cnica de aplica\u00e7\u00e3o que o minimize, evitar a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde solventes como acetona e metiletilcetona, que tamb\u00e9m limitam o acesso do \n\nconsolidante pelo preenchimento dos poros ou alcan\u00e7am \u00e1reas indesejadas, \n\nenxugando as \u00e1reas com toalhas de papel ou peda\u00e7os de pano e direcionar com \n\naparatos apropriados o escorrimento do produto para que este n\u00e2o alcance \u00e1reas \n\nindesejadas. Em locais que possuem juntas, um pequeno peda\u00e7o de madeira \n\nembrulhado em pl\u00e1stico pode ser utilizado como pingador, para que o material que \n\nescorrer possa ser recolhido (Figura 8.4) (Wheeler 2005). \n\nPedra \n\nPedra \n\nL\u00e2mina de pl\u00e1stico \n\nFigura 8.4 \u2014Esquema para o m\u00e9todo de controle de escorrimento do produto (Wheeler 2005 \u2014\n\nadaptado). \n\nOutro fator que interfere no consumo do consolidante \u00e9 a porosidade e \n\npermeabilidade da rocha. Realizando testes de permeabilidade, como com o tubo de \n\nKarsten, \u00e9 poss\u00edvel estimar quanto produto a rocha absorver\u00e1, utilizando a equa\u00e7\u00e3o \n\n16: \n\n\u00c1rea de superf\u00edcie x porosidade x profundidade de penetra\u00e7\u00e3o = \n\nvolume de consolidante \nEq. 16 \n\nEsta equa\u00e7\u00e3o n\u00e3o considera a permeabilidade. Rochas com baixa \n\npermeabilidade absorvem o l\u00edquido mais vagarosamente e, consequentemente \n\napresentam maior escorrimento se a quantidade de produto aplicado n\u00e3o for reduzida. \n\nEscorrimento e porosidade s\u00e3o os dois fatores que mais afetam o consumo. \n\nEm granitos e m\u00e1rmores, que possuem baixa porosidade, uma boa m\u00e9dia de \n\nconsumo para se trabalhar \u00e9 de 5 L/m2 (Arnold 1978, Price 1981 apud Wheeler 2005). \n\n101 \n\n\n\n8.5.4. Agenda de aplica\u00e7\u00e3o \n\nO n\u00famero de aplica\u00e7\u00f5es influencia o consumo, mas a agenda de aplica\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m \u00e9 importante. As aplica\u00e7\u00f5es podem ocorrer em intervalos de horas ou de dias, \n\nchegando at\u00e9 a semanas. O n\u00famero de aplica\u00e7\u00f5es pode chegara 15. \n\nNa literatura da ProSoCo, s\u00e3o indicados grupos de 3 aplica\u00e7\u00f5es com intervalos \n\nde 5 a 15 minutos entre cada aplica\u00e7\u00e3o e de 20 a 60 minutos entre cada grupo, que \u00e9 \n\nchamado de ciclo. Entre as aplica\u00e7\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio alisar a superf\u00edcie com toalhas de \n\npapel ou peda\u00e7os de tecido para remover o excesso de consolidante. Solventes \n\nvol\u00e1teis como acetona, auxiliam nessa remo\u00e7\u00e3o. Essa etapa de remo\u00e7\u00e3o \u00e9 importante \n\npara que a superf\u00edcie n\u00e3o fique com aspecto brilhante. Depois que o consolidante j\u00e1 \n\ntornou-se gel, a remo\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil. Estas recomenda\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o dif\u00edceis de serem \n\nexecutadas em objetos pequenos, mas em grandes \u00e1reas,. o trabalho torna-se dif\u00edcil . \n\nTratar duas \u00e1reas pequenas concomitantemente pode gerar confus\u00e3o e tratar uma \n\n\u00e1rea grande de uma s\u00f3 vez pode criar problemas devido ao tempo de pausa entre as \n\naplica\u00e7\u00f5es. \n\nO tratamento \u00e9 realizado de baixo para cima e cada operador deve trabalhar em \n\nno m\u00e1ximo 10 m2 por vez. Um programa de 9 aplica\u00e7\u00f5es (3 ciclos de 3 aplica\u00e7\u00f5es) \n\ndemora cerca de tr\u00eas horas, incluindo instala\u00e7\u00e3o e limpeza. Um \u00fanico operador deve \n\nplanejar tratar duas \u00e1reas em um dia. A inten\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es \u00e9 prover um fluxo \n\ncont\u00ednuo de l\u00edquido na superf\u00edcie e ao mesmo tempo prover tempo suficiente para que \n\na rocha absorva o l\u00edquido. Quando o l\u00edquido \u00e9 aplicado em grandes quantidades, isso \n\nleva ao escorrimento e \u00e0 perda de produto. Quando aplicado devagar demais, gera \n\nbolhas de ar entre as camadas aplicadas. Outro modo de aplicar \u00e9 em dias sucessivos \n\nque reduz a perda por escorrimento e garante uma agenda mais tranquila. \n\nDepois que a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 conclu\u00edda, incluindo lavagem com solvente. \n\nalisamento com papel ou tecido para evitar o efeito de brilho, coloca\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \n\ndo sol e da chuva com pl\u00e1stico ou papel alum\u00ednio, o per\u00edodo de espera se inicia. \n\n8.6. M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 importante caracterizar a rocha, verificar a interface produto-rocha e por fim \n\nanalisar se o tratamento foi efetivo ou n\u00e3o. Para isso existem os seguintes \n\nprocedimentos: \n\n- Petrografia antes e ap\u00f3s o tratamento; \n\n102 \n\n\n\n- MEV (Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura) para avaliar quantitativamente a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o, verificar se o consolidante uniu os gr\u00e3os da rocha e controlar o efeito dos \n\ntratamentos; \n\n- Caracteriza\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica para compreender os mecanismos de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o, bem como saber sobre produtos aplicados anteriormente; \n\n- Teor de sais sol\u00faveis; \n\n- Testes de durabilidade como c\u00e2maras de intemperismo (SO2 , n\u00e9voa salina, \n\nUV, umidade, congelamento e degelo); \n\n- Porosidade e permeabilidade para verificar se o tratamento n\u00e3o mudou muito \n\na din\u00e2mica interna dos poros; \n\n- Profundidade de penetra\u00e7\u00e3o; \n\n- Ultrassom. \n\nHonsinger e Sasse (1991) sugerem a seguinte metodologia para avali\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento do consolidante: \n\n- Teste de profundidade de penetra\u00e7\u00e2o, para observar que o produto penetra \n\nde forma diferente nos diferentes climas; \n\n- Suc\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e comportamento de secagem \u2014capilaridade ou for\u00e7as de \n\nadsor\u00e7\u00e3o. Neste teste, a face tratada deve ser imersa em \u00e1gua e pesada por quatro \n\nsemanas. Ap\u00f3s este tempo a amostra deve ser deixada secando e ser pesada nos \n\nmesmos intervalos de tempo; \n\n- \u00c2ngulo de contato e intemperismo em laborat\u00f3rio \u2014para \u00e2ngulo de contato, \n\ngotas s\u00e3o colocadas com a rocha na horizontal, medindo-se o \u00e2ngulo de contato entre \n\nas gotas e a rocha. Se este est\u00e1 acima de 90\u00b0 a superf\u00edcie \u00e9 definida como \n\nhidrof\u00f3bica. J\u00e1 os testes de intemperismo em laborat\u00f3rio, servem para comparar a \n\ndurabilidade de diferentes produtos de tratamento; \n\n- Difus\u00e3o de \u00e1gua em vapor \u2014 \u00e9 esperado que o tratamento da rocha n\u00e3o \n\nimpe\u00e7a o fluxo de vapor de \u00e1gua, pois este processo \u00e9 importante para rochas que \n\nest\u00e2o expostas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas. Amostras de 5 x 5 x 1 cm devem ser \n\ncortadas e ensaiadas segundo a norma DIN 52615 (1987) e pelo m\u00e9todo do \"copo \n\nmolhado\" (wet cup methoc~ EN 12524 (2000); \n\n- Adsor\u00e7\u00e3o de vapor de \u00e1gua \u2014este teste deve ser realizado com amostras do \n\nmesmo tamanho do anterior e as umidades relativas \u00e0 temperatura de 23\u00b0C, medidas; \n\n- Investiga\u00e7\u00e3o da estrutura dos poros por microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico (MEV) antes e \n\nap\u00f3s o tratamento; \n\n- Porosimetria de merc\u00fario: para dar suporte ao teste anterior por meio do \n\nestudo das mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o dos poros como resultado do tratamento. \n\n103 \n\n\n\n8.7. Exemplos de aplica\u00e7\u00e3o \n\nNishiura et al. (1984 apud Wheeler 2005) realizaram ensaios de intemperismo \n\nacelerado e ciclos de congelamento e degelo, em tufos tratados com SS-101\u00ae\n\n(MTEOS), um produto japon\u00eas semelhante ao Wacker H\u00b0 . Os testes de laborat\u00f3rio \n\nsimularam as condi\u00e7\u00f5es do campo. A avalia\u00e7\u00e3o foi realizada observando 0 \n\ncomportamento das ondas ultrass\u00f4nicas em 0, 5 e 10 ciclos de congelamento e \n\ndegelo. Depois de 10 ciclos, a velocidade ultrass\u00f4nica caiu 67% na amostra n\u00e2o \n\ntratada e 4% na tratada. \n\nHonsinger e Sasse (1991) testaram 150 produtos polim\u00e9ricos de cura a frio em \n\narenitos. Eles s\u00e3o baseados em solventes, dos quais pode-se citar: poliuretanos (que \n\nendurecem com a umidade do ambiente e com adi\u00e7\u00e3o de componentes especiais), \n\nresinas ep\u00f3xi, resinas acr\u00edlicas modificadas, compostos org\u00e2nicos de sil\u00edcio, silanos e \n\npolisiloxanos, s\u00edlica \u00e9ster modificado, fluoroetileno e poli\u00e9steres insaturados. Os \n\nsubstratos foram diferentes arenitos que s\u00e3o representativos dos monumentos \n\nalem\u00e3es, como: Arenito Ebenheider, Arenito Obernkirchener e \"Sander\" \n\nSchilfsandstone. As amostras foram submetidas a tr\u00eas diferentes condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nat\u00e9 alcan\u00e7arem umidade constante: 8\u00b0C e 60% de umidade relativa (UR), 23\u00b0C e 50% \n\nUR, 28\u00b0C e 95% UR. Os produtos foram aplicados por absor\u00e7\u00e3o capilar. Os testes \n\npara avaliar a efetividade do produto foram: profundidade de penetra\u00e7\u00e3o, suc\u00e7\u00e3o por \n\n\u00e1gua e comportamento de secagem, \u00e2ngulo de contato, intemperismo acelerado em \n\nlaborat\u00f3rio, difus\u00e3o de vapor de \u00e1gua e adsor\u00e7\u00e3o de vapor de \u00e1gua. Alguns ep\u00f3xis e \n\npoliuretanos apresentaram boa penetra\u00e7\u00e3o e n\u00e3o fecharam os poros para a \n\ncapilaridade, fecharam apenas os microporos e n\u00e3o provocam mudan\u00e7as dr\u00e1sticas de \n\ncor. Eles tornaram a rocha mais coesa e com repel\u00eancia a \u00e1gua. \n\nGinell et al. (1995) realizaram testes em laborat\u00f3rio - para simular as condi\u00e7\u00f5es \n\nde campo. Eles monitoraram as condi\u00e7\u00f5es ambientais em Mayan, cidade de \n\nXunantunich, em Belize. A partir destes dados, definiram ciclos di\u00e1rios de 21\u00b0C e 85% \n\nde umidade relativa e 44\u00b0C e 25% UR em amostras de calc\u00e1rio sem tratamento e \n\ntratadas com Conservare\u00ae OH. Esta rocha, de granula\u00e7\u00e3o fina (1-10 pm), tem \n\nporosidade de 27% a 56%. O meio para avaliar a performance do consolidante foi a \n\nmicroabras\u00e2o, que foi realizada antes dos ciclos de umidade e temperatura, depois do \n\nconsolidante curar, depois de 30 dias de ciclos e depois de 180 dias de ciclos. Antes \n\ndos ciclos, a perda por abras\u00e3o de rocha tratada foi de apenas 9% do valor da perda \n\nda rocha fresca. Depois de 30 dias, esse percentual aumentou para 15% e depois de \n\n180 dias passou a 47%. \n\n104 \n\n\n\nDelgado-Rodrigues e Costa (1996) expuseram granitos tratados e sem \n\ntratamento a ciclos de temperatura e umidade e longo tempo em imers\u00e3o em \u00e1gua. A \n\navalia\u00e7\u00e3o foi feita por meio de observa\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas e \n\nresist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o. A velocidade ultrass\u00f4nica aumentou de 2,2 km/s para 3,8 km/s na \n\nrocha tratada com um etil silicato. Ap\u00f3s 120 ciclos caiu para 2,8 km/s. A resist\u00eancia \u00e0 \n\nflex\u00e3o mostrou mudan\u00e7as semelhantes, passando de 3,2 MPa na amostra n\u00e3o tratada \n\npara 9,1 MPa na tratada e para 6,3 MPa ap\u00f3s 120 ciclos. Depois de quarenta dias \n\nimersa em \u00e1gua, a amostra n\u00e3o tratada teve uma queda na velocidade ultrass\u00f4nica de \n\n3,8 km/s para 2,8 km/s, que \u00e9 semelhante \u00e0 queda observada nos ciclos de umidade e \n\ntemperatura. A amostra tratada apresentou pequena ou nenhuma mudan\u00e7a de \n\nvelocidade ap\u00f3s a imers\u00e3o. Observando e comparando os resultados de laborat\u00f3rio e \n\nde campo pode-se saber: testes mec\u00e2nicos em laborat\u00f3rios fornecem os maiores \n\nvalores alcan\u00e7\u00e1veis em campo. Por meio da compara\u00e7\u00e3o dos valores de campo e de \n\nlaborat\u00f3rio, pode-se acessar a qualidade do tratamento em campo. Avaliando a \n\nperformance de consolidantes por meio de testes mec\u00e2nicos, \u00e9 importante olhar para \n\no aumento da for\u00e7a relativa e absoluta em amostras tratadas. A for\u00e7a relativa tende a \n\naumentar mais em rochas silic\u00e1ticas do que em carbon\u00e1ticas. A for\u00e7a absoluta deve \n\nser similar. Experimentos de intemperismo artificial tentam simular as condi\u00e7\u00f5es de \n\ncampo como satura\u00e7\u00e3o e secagem, ciclos de congelamento e degelo e levam \u00e0 perda \n\nde propriedades mec\u00e3nicas em poucos ciclos. Esses resultados mostram que s\u00e2o \n\nnecess\u00e1rias visitas constantes ao local tratado para verificar quando ser\u00e1 necess\u00e1ria \n\nnova interven\u00e7\u00e3o, pois as condi\u00e7\u00f5es ambientais e a rocha podem trabalhar contra a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o do alcoxisilano, enfraquecendo o tratamento. \n\nJim\u00e9nez Gonz\u00e1lez e Scherer (2004) descreveram novos m\u00e9todos para \n\ndeterminar a magnitude das tens\u00f5es que ocorrem em ciclos saturado/seco e a taxa na \n\nqual essas tens\u00f5es aumentam e diminuem. Tamb\u00e9m discutiram a influ\u00eancia dos \n\ninibidores de intumescimento sobre a magnitude da expans\u00e3o e a taxa de relaxamento \n\nde tens\u00e3o das pedras: Portland Brownstone -EUA, Villarlod Molasse - Su\u00ed\u00e7a e Arenito \n\nTarifa -Espanha. Eles verificaram que a consolida\u00e7\u00e3o no Portland Browstone \u00e9 mais \n\nefetiva pela aplica\u00e7\u00e3o do DAA. \n\nScherer e Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (2006) estudaram o Portland Brownstone com o \n\nobjetivo de apresentar an\u00e1lises de experimentos de expans\u00e3o para avaliar o risco de \n\ndano causado pelo stress provocado pela expans\u00e3o dos argilominerais. Como as \n\nmedidas diretas de expans\u00e3o possuem algumas desvantagens, um novo m\u00e9todo de \n\navaliar o stress pela expans\u00e2o foi proposto. Este novo m\u00e9todo avalia o empenamento \n\nde uma fina placa de rocha quando \u00e1gua \u00e9 colocada em contato em um dos lados, \n\nrendendo tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre a permeabilidade e a influ\u00eancia da umidade no \n\n105 \n\n\n\nm\u00f3dulo el\u00e1stico. Este estudo mostra que algumas rochas passam por stress destrutivo \n\ndevido ao esfor\u00e7o diferencial produzido durante a secagem. \n\nJim\u00e9nez Gonz\u00e1lez e Scherer (2006) desenvolveram um equipamento para \n\nautomatizar e acelerar os ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem de rochas. A medi\u00e7\u00e3o direta \n\nda expans\u00e3o indica que seu aumento \u00e9 diretamente proporcional ao aumento do \n\nn\u00famero de ciclos, indicando dano progressivo. Eles desenvolveram uma nova t\u00e9cnica \n\npara analisar o comportamento de expans\u00e3o de pedras, que consiste em medir o \n\nempenamento de uma placa de rocha fina colocada entre dois apoios e que era \n\numedecida por cima. A deforma\u00e7\u00e3o e o relaxamento da placa podem ser analisados \n\npara medir a expans\u00e3o livre, a taxa do m\u00f3dulo saturado e seco e a absor\u00e7\u00e3o da pedra. \n\nO tratamento com DAA (diaminoalcanos) tamb\u00e9m foi bastante est\u00e1vel no que diz \n\nrespeito \u00e0 lavagem, mas todas as tentativas de eliminar totalmente a expans\u00e3o foram \n\ninfrut\u00edferas. \n\nWangler e Scherer (2008) identificaram dois tipos principais de expans\u00e3o em \n\nargilominerais: de curto alcance, com aumento de volume nos espa\u00e7os intracristalinos \n\ne de longo alcance, com expans\u00e3o osm\u00f3tica cont\u00ednua. Mostram que a identifica\u00e7\u00e3o do \n\ntipo de expans\u00e3o \u00e9 importante para a compreens\u00e3o e, finalmente, a preven\u00e7\u00e3o de \n\ndanos por expans\u00e3o. Eles acompanharam por DRX (Difra\u00e7\u00e3o de Raios X), ensaios de \n\nexpans\u00e3o em tr\u00eas rochas (Portland Brownstone, Bluestone e Arenito Asteca), com pr\u00e9-\n\ntratamentos cati\u00f5nicos e solventes org\u00e2nicos, que demonstram que a expans\u00e3o \n\nintracristalina \u00e9 oprincipal modo de expans\u00e3o presente nas tr\u00eas pedras. Os resultados \n\ndo DRX mostraram a import\u00e2ncia do c\u00e1tion de compensa\u00e7\u00e3o no processo de \n\nexpans\u00e3o. Durante a pesquisa foi desenvolvido um m\u00e9todo para a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nexpans\u00e3o intracristalina em arenitos. \n\nWangler e Scherer (2009) objetivaram descobrir os mecanismos pelos quais os \n\nDAA agem para reduzir expans\u00e3o de argilominerais do Portland Brownstone. As \n\nhip\u00f3teses apontavam que o mecanismo fosse a troca i\u00f5nica entre as camadas de \n\nargilominerais. Para tal utilizaram diaminoalcanos diferentes, com 2, 3, 4 e 6 \u00e1tomos \n\nde carbono, preparados a 0,31 M. O comportamento hidrof\u00f3bico encontrado nos \n\nresultados comprova a hip\u00f3tese da troca cati\u00f5nica. A resist\u00eancia \u00e0 retirada do produto \n\npela lavagem mostra que o que acontece \u00e9 a troca cati\u00f5nica, e n\u00e3o a compeexa\u00e7\u00e3o \n\ndos grupos amina ou da superf\u00edcie das camadas de argilominerais estarem carregadas \n\nnegativamente. O tratamento aumenta o m\u00f3dulo din\u00e3mico e a taxa de relaxamento \n\nviscoel\u00e1stico da pedra, de modo que qualquer redu\u00e7\u00e3o imediata na expans\u00e3o nas \n\nrochas tratadas pode ser compensado por um aumento do m\u00f3dulo de elasticidade, \n\nembora a tens\u00e3o possa relaxar mais r\u00e1pido. Tudo isso indica que o DAA se intercala \n\ncom as camadas de argilominerais. No entanto, a expans\u00e3o residual continua sem ser \n\n106 \n\n\n\ncompreendida, mas \u00e9 poss\u00edvel que o DAA continue se hidratando quando molhado. \n\nAdicionalmente, o argilomineral foi separado, tratado, observado ao difrat\u00f4metro de \n\nraios X, seco e molhado, e o espa\u00e7o basal foi observado. A maioria dos DAA \n\naumentou o espa\u00e7o basal em 13 A. Os argilominerais tratados com etilenodiamina \n\napresentaram a menor abertura basal, provavelmente devido ao tamanho da mol\u00e9cula. \n\nO diaminobutano e diaminohexano n\u00e3o apresentaram picos neste teste. \n\nSassoni et al. (2011) apresentaram um trabalho sobre a forma\u00e7\u00e3o de \n\nhidroxiapatita para consolida\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio, que \u00e9 gerada a partir da rea\u00e7\u00e3o entre \n\nhidrogenofosfato de am\u00f5nio e a calcita, presente na rocha. A efic\u00e1cia da hidroxiapatita \n\ncomo um consolidante para tr\u00eas litotipos, com diferentes porosidades e conte\u00fados de \n\ncalcita, foi investigada e comparada comado consolidante TEOS (ortossilicato de \n\ntetraetila). Os tr\u00eas litotipos selecionados foram: Globigerina Calc\u00e1rio (uma pedra \n\ncalc\u00e1ria altamente porosa, normalmente utilizada em Malta), Giallo Siena (um arenito \n\ncalc\u00e1rio altamente poroso, utilizado na Toscana) e Pietra Serena (um arenito \n\nquartz\u00edtico moderadamente poroso, normalmente usado em arquitetura de Floren\u00e7a). \n\nAs amostras apresentaram aumento das propriedades mec\u00e3nicas, o que foi atribu\u00eddo \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de microfissuras e preenchimento dos poros por fosfato de c\u00e1lcio, \n\nconfirmado por MEV. Houve pequena redu\u00e7\u00e3o dos poros grandes, o que foi observado \n\nem testes de intrus\u00e3o de merc\u00fario e capilaridade. No entanto, esta redu\u00e7\u00e2o n\u00e3o altera \n\nsignificativamente as trocas de vapor com o ambiente. \n\nSassoni et al. (2013) testaram o DAP (fosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico) em arenitos \n\ndevido \u00e0 sua vantagem de n\u00e3o alterar substancialmente as propriedades de transporte \n\ndas rochas e o comparam com o TEOS. Para os experimentos, as rochas foram \n\nalteradas artificialmente eap\u00f3s este processo foram aplicados os produtos. Tanto 0 \n\nDAP, quanto o TEOS, propiciaram sens\u00edvel aumento tanto do m\u00f3dulo el\u00e1stico \n\ndin\u00e2mico, quanto da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o. Diferente do TEOS, as amostras tratadas \n\ncom DAP apresentaram pouca varia\u00e7\u00e3o no tamanho e distribui\u00e7\u00e2o dos poros, \n\npouqu\u00edssima varia\u00e7\u00e3o na taxa de capilaridade e pequena altera\u00e7\u00e2o na troca de \u00e1gua \n\nde vapor. A melhoria das propriedades mec\u00e3nicas pela aplica\u00e7\u00e3o do DAP foi 70 a 80% \n\nda encontrada pela aplica\u00e7\u00e3o do TEOS. Acreditam que a troca do solvente do TEOS \n\nde White Spirit por \u00e1lcool isoprop\u00edlico, com objetivo de diminuir a toxicidade, pode ter \n\ndiminu\u00eddo a efetividade da consolida\u00e7\u00e3o. Na Pietra Serena, que \u00e9 um arenito \n\nquartz\u00edtico com por\u00e7\u00f5es de rocha calc\u00e1ria, o TEOS s\u00f3 penetrou 3 a 4 mm devido \u00e0 \n\npequena dimens\u00e3o dos poros. A profundidade de penetra\u00e7\u00e3o do produto foi verificada \n\ncom o uso de martelo, em amostras cil\u00edndricas ap\u00f3s a satura\u00e7\u00e3o. O DAP foi \n\nconsiderado um consolidante promissor por ser sol\u00favel em \u00e1gua, n\u00e3o ser perigoso \n\npara as pessoas que o aplicam e por n\u00e3o modificar muito as caracter\u00edsticas da rocha. \n\n107 \n\n\n\nNaidu et al. (2015) discutiram a efic\u00e1cia da hidroxiapatita (HAP), a partir da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do fosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico (DAP), como um consolidante inorg\u00e2nico e o \n\ncomparam com um consolidante \u00e0 base de silicato (TEOS), dispon\u00edvel comercialmente \n\n(Conservare\u00ae OH100), seguido de uma lavagem com etanol-\u00e1gua para acelerar a \n\nrea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise. O Calc\u00e1rio Indiana foi alterado artificialmente, imitando no \n\nlaborat\u00f3rio o dano visualizado na natureza. Foram avaliados o m\u00f3dulo din\u00e3mico de \n\nelasticidade (uma medida da rigidez) e sorvidade de \u00e1gua das pedras tratadas. O HAP \n\nmostrou-se um consolidante melhor do que o TEOS para este caso. A forma\u00e7\u00e3o dos \n\nconsolidantes nos poros e nos contornos de gr\u00e3o foi confirmada por microscopia \n\neletr\u00f4nica de varredura (MEV) e espectroscopia de raios X de energia dispersiva \n\n(EDS). \n\nMurta (2015) estudou a aplica\u00e7\u00e3o de sol gel h\u00eddrido (alc\u00f3xidos com \n\npolidemetilsiloxano) em esteatito, objetivando dar melhor trabalhabilidade no produto. \n\nO consolidante aplicado preencheu fraturas, diminuiu a porosidade e a absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua da rocha, podendo tornar-se um produto vi\u00e1vel, ap\u00f3s mais pesquisas, na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de rochas. \n\n108 \n\n\n\n~ ese ~!~ r~^t~torado \u2014 Danielle Grossi -~ 2C1 s= \n\n9. Produtos utilizados \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos produtos foi realizada em dois momentos e com produtos \n\ndistintos. Inicialmente, ser\u00e3o descritos os produtos utilizados na Universidade de \n\nPrinceton e, no t\u00f3pico seguinte, os produtos utilizados no Brasil. Vale ressaltar que \n\nalguns dos produtos que foram utilizados em Princeton, foram encontrados no Brasil, e \n\nportanto permaneceram os mesmos. Outros, que n\u00e3o foram encontrados, foram \n\nsubstitu\u00eddos por produtos similares, dispon\u00edveis no pa\u00eds. \n\n9.1. Universidade de Princeton \n\n9.1.1. Pr\u00e9-consolida\u00e7\u00e3o \n\nDiaminoalcanos (DAA) \n\nDiaminoalcanos s\u00e3o alcanos de cadeia linear, que cont\u00eam grupos amina em \n\ncada uma de suas extremidades. Acredita-se que esses surfactantes substituam os \n\n\u00edons alcalinos entre as camadas de argilominerais, ligando-as e impedindo que a \u00e1gua \n\nentre. Outro benef\u00edcio do uso destes produtos \u00e9 que eles melhoram a performance e a \n\ndurabilidade dos consolidantes de silicato. Sua f\u00f3rmula geral \u00e9 NHZ(CHZ)nNH2\n\n(Wangler e Scherer 2009). \n\nOs DAA de cadeia mais curta (com 2, 3 e 4 \u00e1tomos de carbono) s\u00e3o enviados \n\ncomo sais com \u00e1cido hidroclor\u00eddrico, formando os sais de amina. A solubilidade destes \n\nprodutos decresce conforme aumenta o n\u00famero de \u00e1tomos de carbono. Para indicar o \n\nn\u00famero de \u00e1tomos de carbono \u00e9 utilizada a nota\u00e7\u00e3o DAAn, onde n \u00e9 o n\u00famero de \n\n\u00e1tomos de carbono. A concentra\u00e7\u00e3o indicada para n<_10 \u00e9 0,5 mol/L (Wangler et al. \n\n2006). \n\nScherer e Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (2008) utilizaram TEOS (ortosilicato de tetraetila) \n\ne aplicaram, em algumas amostras, inibidor de expans\u00e3o (dihidrocloridrato de 1,3 \n\ndiaminopropano) antes da consolida\u00e7\u00e3o para reduzir a expans\u00e3o das argilominerais \n\nexpansivos. Os resultados com a utiliza\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-consolidante foram melhores do \n\nque os encontrados em amostras onde foi aplicado apenas o TEOS, que perdeu a \n\nefic\u00e1cia ap\u00f3s alguns ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nPr\u00e9-consolida\u00e7\u00e3o usando diaminoalcanos (DAA) com 2, 3, 4, 6 e 8 carbonos e \n\numa solu\u00e7\u00e3o com um complexo de etilenodiamina cobre (II) foram utilizadas por \n\nWangler e Scherer (2009) para controlar a expans\u00e3o dos argilominerais no Portland \n\nBrownstone. O \u00faltimo se mostrou o mais efetivo deles. \n\n109 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nPara o presente trabalho, foram utilizadas duas pr\u00e9-consolida\u00e7\u00f5es \n\nconsecutivas, por ser mais efetivo, como comprovado pela literatura (Wangler et al. \n\n2006), pois assim a rocha \u00e9 exposta a mais grupos amina. \n\nOs pr\u00e9-consolidantes utilizados nesta pesquisa, foram o etilenodiamina anidro \n\nE479-500, que possui 2 \u00e1tomos de carbono e o 1,3 diaminopropano 99%, que possui \n\n3 \u00e1tomos de carbono. Os dois produtos s\u00e3o descritos a seguir. \n\nEtilenodiamina anidro (A2) \n\n- 1 a pr\u00e9 consolida\u00e7\u00e3o: \n\nO produto utilizado foi o etilenodiamina anidro E479-500 da Fisher Scientific, \n\nque \u00e9 um diaminoalcano (DAA). Tamb\u00e9m \u00e9 conhecido como 1,2 diaminoetano. Sua \n\nf\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 CZH$N2, ou seja, \u00e9 um produto org\u00e2nico que possui 2 \u00e1tomos de \n\ncarbono. As propriedades f\u00edsicas deste produto encontram-se descritas na Tabela 9.1. \n\nTabela 9.1 \u2014Propriedades f\u00edsicas do A2 E479-500. \n\nPonto de ebuli\u00e7\u00e3o 118 \u00b0 C @760mmHg \n\nDensidade 0,9 g/mL \n\nPonto de inflama\u00e7\u00e3o 35 \u00b0C \n\nPonto de fus\u00e3o 8,5 \u00b0C \n\nQuando totalmente seco, o produto se apresenta na forma de cristais, que s\u00e3o \n\ndif\u00edceis de serem retirados com \u00e1gua e for\u00e7a manual. \n\nO produto foi preparado a 0,25 mol/L, concentra\u00e7\u00e3o recomendada pela \n\nliteratura (Wangler et al. 2006). No total, foram preparados 1000 mL, que foi estimado \n\nde acordo com a quantidade de produto absorvido pela rocha e o tamanho do \n\nvasilhame onde seria realizada a aplica\u00e7\u00e3o. \n\nPara calcular a quantidade de produto absorvido pela amostra, foi utilizada a \n\nequa\u00e7\u00e3o 17: \n\nVprod = \nVamostra * ~ \n\n100 \n\nEq. 17 \n\n110 \n\n\n\nTese \u00f3e Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2G1e \n\nOnde: \n\nVpfOd =Volume do produto (mL); \n\nVam\u00b0sc~a =volume da amostra (mm3); \n\n~ =porosidade da rocha (%). \n\nO resultado obtido, foi multiplicado pelo n\u00famero de amostras para saber o \n\nvolume que as amostras absorveriam e, com isso, conhecer quanto produto seria \n\nnecess\u00e1rio preparar e garantir que houvesse produto dispon\u00edvel durante o tempo em \n\nque a amostra ficaria imersa. \n\nPara calcular a quantidade de produto necess\u00e1ria para produzir 1000 mL de \n\nsolu\u00e7\u00e3o, foi utilizada a equa\u00e7\u00e3o 18. \n\nQprod \u2014 \np \n\nM x V x 0,25 mol/L \n\nOnde: \n\nQp~\u00b0d =quantidade de produto (mL); \n\nM =peso molecular (g/mol); \n\nV =volume (L); \n\np =densidade (0,9). \n\nEq. 18 \n\nPortanto, para produzir 1000 mL, foram colocados 16,7 mL de etilenodiamina \n\nanidro E479-500 em um bal\u00e3o volum\u00e9trico e completado com \u00e1gua deionizada at\u00e9 \n\natingir a marca de 1000 ml. \n\nAp\u00f3s as rochas serem submetidas a este primeiro pr\u00e9-tratamento, foi aplicado \n\n0 1,3 diaminopropano 99%, como descrito a seguir. As amostras submetidas ao pr\u00e9-\n\ntratamento apenas com este produto foram nomeadas de A2. \n\n1,3 diaminopropano 99% (A3) \n\n- 2a pr\u00e9 consolida\u00e7\u00e3o \n\nFoi preparado 0 1,3 diaminopropano 99% da ACROS Organics, que \u00e9 um \n\ndiaminoalcano (A3). Sua f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 CaH,oN2, ou seja, \u00e9 um produto org\u00e2nico \n\ncom 3 \u00e1tomos de carbono em sua cadeia. Este produto \u00e9 sol\u00favel em \u00e1gua e na \n\nmaioria dos solventes org\u00e2nicos. As propriedades f\u00edsicas deste produto encontram-se \n\ndescritas na Tabela 9.2. \n\n111 \n\n\n\nAs amostras submetidas ao pr\u00e9-tratamento apenas com este produto foram \n\nnomeadas de A3. \n\nTabela 9.2 \u2014Propriedades f\u00edsicas do 1,3 diaminopropano 99%. \n\nPonto de ebuli\u00e7\u00e3o \n\nDensidade \n\nPonto de Inflama\u00e7\u00e3o \n\nPonto de fus\u00e3o \n\nSolubilidade em \u00e1gua \n\nOutras solubilidades \n\n140,0\u00b0C \n\n0,88008/mL \n\n48\u00b0C \n\n- 12,0\u00b0C \n\nSol\u00favel \n\nMisc\u00edvel com quase todos os \nsolventes org\u00e2nicos comuns \n\nPara se conhecer a quantidade de produto que as amostras absorveriam e \n\ngarantir que houvesse produto suficiente durante todo o per\u00edodo que elas passaram \n\nembebidas, foi utilizada a equa\u00e7\u00e3o 17. \n\nForam preparados 1000 mL de solu\u00e7\u00e3o a 0,25 mol/L. Para calcular a \n\nquantidade de produto necess\u00e1ria, utilizou-se a equa\u00e7\u00e3o 18, que tamb\u00e9m est\u00e1 descrita \n\nno item anterior. Portanto, foram colocados 84,1 mL do A3 em um bal\u00e3o volum\u00e9trico, \n\nque foi completado com \u00e1gua deionizada at\u00e9 atingir a marca de 1000 mL. \n\nAp\u00f3s dois dias secando, depois da aplica\u00e7\u00e3o dos dois pr\u00e9-consolidantes, parte \n\ndas amostras foi submetida ao primeiro consolidante (fosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico \u2014 P -\n\ninorg\u00e2nico), e parte foi reservada para ser tratada com o segundo consolidante (TC -\n\norg\u00e2nico). \n\n9.1.2. Consolida\u00e7\u00e3o \n\nFosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico (DAP) \n\nO produto utilizado para a consolida\u00e7\u00e3o foi o fosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico, \n\ntamb\u00e9m conhecido como fosfato dib\u00e1sico de am\u00f4nio ou ainda fosfato diam\u00f4nio. Ele \u00e9 \n\num sal inorg\u00e2nico, que quando reage com o c\u00e1lcio, forma hidroxiapatita (equa\u00e7\u00e3o 19), \n\nque \u00e9 um mineral insol\u00favel em \u00e1gua com pH 7 e relativamente sol\u00favel em solu\u00e7\u00f5es \n\n\u00e1cidas; com pH abaixo de 5,5. Sua estrutura cristalina \u00e9 hexagonal. Este mineral, \n\nconstituinte dos ossos, j\u00e1 era bastante utilizado na medicina. Mas s\u00f3 recentemente \n\ncome\u00e7ou a ser utilizado para consolida\u00e7\u00e3o de rochas que contenham c\u00e1lcio, como 0 \n\n112 \n\n\n\nm\u00e1rmore. Sassoni et al. (2011) utilizaram DAP para consolidar rochas carbon\u00e1ticas \n\nalteradas. Sassoni et al. (2013) utilizaram DAP para consolidar arenitos silicosos e \n\ncarbon\u00e1ticos, ambas as rochas apresentavam certas quantidades de calcita. Naidu et \n\na/. (2015) utilizaram DAP para consolidar calc\u00e1rios. \n\nA efetividade do DAP em arenito depende da quantidade de fra\u00e7\u00f5es \n\ncarbon\u00e1ticas nele existente (Sassoni et al. 2013). \n\n10CaCO3 + 5(NH4)2HPO4~ \n\nCa,o(POa,COs)s(OH,COs)z + 5(NHa)zCO3 + 3CO2 +2H 2O \n\nEq. 19 \n\nNo entanto, esta \u00e9 a primeira vez que o DAP \u00e9 utilizado em uma rocha sem \n\ncarbonato; o qual \u00e9 introduzido artificialmente por imers\u00e3o em \u00e1gua de cal. \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o do DAP, os procedimentos utilizados foram os mesmos \n\nindicados por Sassoni et al. (2011), os quais encontram-se descritos abaixo. \n\nPara a consolida\u00e7\u00e3o, foi preparado o fosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico (DAP) da \n\nFluka Analytical na concentra\u00e7\u00e3o de 1 mol. Sua f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 (NH4)2HPO4, sendo \n\nsol\u00favel em \u00e1gua a 20\u00b0C. Em temperatura ambiente este produto \u00e9 um p\u00f3 branco \n\n(Tabela 9.3). \n\nTabela 9.3 \u2014Propriedades f\u00edsicas do fosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico. \n\nPureza \n\nImpurezas \n\npH \n\nPonto de \nfus\u00e2o \n\nSolubilidade \n\nTra\u00e7os de \n\u00e3nions \n\nmat\u00e9ria insol\u00favel, passa no \nteste de filtro \n\n7,5-9,0 (25\u00b0C, 1 M em H2O) \n\n155\u00b0C (dec.)(lit.) \n\nH2O: sol\u00favel a 20\u00b0C, clara, \nincolor \n\ncloreto (CI-):&lt;_5 mg/kg \n\nComo seu peso molecular \u00e9 132,06 g/mol, misturou-se essa mesma \n\nquantidade em gramas, ou seja, 1 mol, em 1000 mL de solu\u00e7\u00e3o aquosa com \u00e1gua \n\ndeionizada, com a utiliza\u00e7\u00e3o de um agitador magn\u00e9tico. \n\nPara aumentar a quantidade de c\u00e1lcio dispon\u00edvel, as amostras foram colocadas \n\nem um banho de \u00e1gua de cal por 24 horas, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do DAP. A \u00e1gua de cal \n\n113 \n\n\n\nvisou introduzir a cal (Ca(OH)z) nos poros da rocha, para reagir com o Bi\u00f3xido de \n\ncarbono (CO2) presente no ar, produzindo ent\u00e3o carbonato de c\u00e1lcio (CaCO3). Em \n\nrochas carbon\u00e1ticas, o carbonato de c\u00e1lcio age como consolidante, devido \u00e0 sua \n\ncompatibilidade qu\u00edmica com os minerais da rocha, formando liga\u00e7\u00f5es entre eles. Mas \n\nno caso do Arenito Itarar\u00e9, ele n\u00e3o possui esta compatibilidade e ointuito de produzir \n\nCaCO3 nos poros \u00e9 apenas para que haja a rea\u00e7\u00e3o com o DAP. \n\nMetade das amostras foram pr\u00e9-tratadas antes da aplica\u00e7\u00e3o do DAP e a outra \n\nmetade apenas foi aplicado o DAP. \n\nAs amostras submetidas a esse tratamento foram nomeadas de P. \n\nConservare\u00b0  OH 100 \n\nO segundo tipo de consolida\u00e7\u00e3o foi realizado com o Conservare\u00ae OH100, \n\nfabricado pela empresa ProSoCo. Este \u00e9 um ortossilicato de tetraetila (TEOS) de \n\nf\u00f3rmula (Si(OCZHS)4)n. Suas propriedades encontram-se descritas na Tabela 9.4. Com \n\no passar do tempo, a \u00e1gua atmosf\u00e9rica reage com os grupos -OCZHS, processo esse \n\nconhecido como hidr\u00f3lise e que demora semanas para se completar. Durante a \n\nhidr\u00f3lise, os olig\u00f4meros se condensam e o resultado final deste processo \u00e9 forma\u00e7\u00e3o \n\nde gel de s\u00edlica. \n\nO produto foi dilu\u00eddo na propor\u00e7\u00e3o de 1:3 em etanol a 99,5%, como indicado \n\npelo fabricante, pois o produto puro tende a trincar ap\u00f3s sua secagem. No total foram \n\npreparados 600 mL. \n\nAs amostras tratadas com este produto seguiram a nomenclatura TC. \n\nTabela 9.4 \u2014Propriedades f\u00edsicas do Conservare\u00b0  OH100 (ProSoCo). \n\nForma \namarelo \n\nDensidade 0.997 \n\nSem cor a levemente \n\nConte\u00fado embalagem 1 L \n\nConte\u00fado ativo 100% \n\nS\u00f3lidos totais 43% ASTM D5095 \n\nConte\u00fado deVOC >400g/L \n\nPonto de inflama\u00e7\u00e3o 40\u00b0C \n\nPonto de congelamento&lt;-30\u00b0C \n\nValidade 1 ano selado, lacrado \n\n114 \n\n\n\nAs amostras foram cobertas pelo produto at\u00e9 a metade devido \u00e0 sua densidade \n\nser maior do que a dos outros tr\u00eas produtos j\u00e1 descritos. Quando o produto atingiu o \n\ntopo, elas foram totalmente submersas e deixadas por 24 horas em recipiente \n\nhermeticamente fechado. Ap\u00f3s este per\u00edodo elas foram retiradas da solu\u00e7\u00e3o e \n\ndeixadas para secar e hidrolisar naturalmente, dentro da capela. O fabricante indica \n\nque o tempo de hidr\u00f3lise \u00e9 de tr\u00eas semanas. \n\nAp\u00f3s tr\u00eas semanas, as amostras foram colocadas em banho de \u00e1lcool, dilu\u00eddo \n\nna propor\u00e7\u00e3o 1:4 em \u00e1gua destilada, pois a \u00e1gua ajuda a completar a hidr\u00f3lise. O \n\n\u00e1lcool serve para ajudar a entrada da \u00e1gua, j\u00e1 que o produto \u00e9 h\u00ecdrof\u00f3bico nos \n\nprimeiros meses. As amostras foram cobertas at\u00e9 o topo pela solu\u00e7\u00e3o, pois devido \u00e0 \n\nhidrofobicidade, n\u00e3o h\u00e1 o comportamento de transporte por capilaridade. Elas foram \n\ndeixadas nesta solu\u00e7\u00e3o por 24 horas. Os recipientes do banho foram tampados com \n\nfilme pl\u00e1stico e tampa para evitar a evapora\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s este per\u00edodo, as amostras foram \n\ndeixadas para secar naturalmente, em capela. O motivo do banho foi devido \u00e0 \n\npesagem e o acompanhamento por meio de medi\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas \n\nindicarem que o produto n\u00e3o estava completamente pronto; diferente do que indicado \n\npelo fabricante. \n\nO produto foi aplicado em amostras com e sem pr\u00e9-tratamento. \n\n9.2. Produtos utilizados no Brasil \n\nBuscando repetir alguns testes e realizar outros, buscou-se no Brasil os \n\nprodutos utilizados anteriormente. No entanto, o TEOS da ProSoCo n\u00e3o foi \n\nencontrado, pois esta empresa n\u00e3o possui distribuidor no pa\u00eds. Em seu lugar foi \n\ntestado o Silres OH 100\u00b0  da Wacker. Tamb\u00e9m foram testados os produtos Protectosil \n\nWS 808\u00b0  e Protectosil WS 630\u00b0 , indicados por Renato Stoicov, da Evonik. \n\nInfelizmente esta empresa n\u00e3o possu\u00eda nenhum TEOS dispon\u00edvel para teste. \n\nOs pr\u00e9-consolidantes utilizados anteriormente s\u00e3o distribu\u00eddos no Brasil e \n\ncontinuaram a ser testados. Adicionalmente foi inserido o diaminohexano, que possui \n\n6 \u00e1tomos de carbono, devido a Wangler e Scherer (2009) terem demonstrado em seus \n\ntestes, que quanto maior o n\u00famero de carbonos a que a rocha \u00e9 submetida, melhor o \n\nresultado final. \n\n115 \n\n\n\n9.2.1. Pr\u00e9-consolidantes \n\n1,6 diaminohexano 60% (A6) \n\nFoi utilizado 0 1,6 diaminohexano 60% da ACROS Organics, que \u00e9 um \n\ndiaminoalcano (A6). Sua f\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 C6H,6N2, ou seja, \u00e9 um produto org\u00e2nico \n\ncom 6 \u00e1tomos de carbono em sua cadeia. Este produto \u00e9 sol\u00favel em \u00e1gua e na \n\nmaioria dos solventes org\u00e2nicos. As propriedades f\u00edsicas deste produto encontram-se \n\ndescritas na Tabela 9.5. \n\nAs amostras que foram tratadas apenas com este produto foram nomeadas de \n\nA6. As que foram submetidas ao tratamento com os tr\u00eas diaminoalcanos (A2, A3 e \n\nA6), tiveram nomenclatura A. \n\nTabela 9.5 \u2014Propriedades f\u00edsicas do 1,6 diaminohexano 60%. \n\nPonto de ebuli\u00e7\u00e3o \n\nDensidade \n\nPonto de inflama\u00e7\u00e3o \n\nPonto de fus\u00e3o \n\nSolubilidade em \u00e1gua \n\nOutras solubilidades \n\n205\u00b0C \n\n0,93 g/mL \n\n160\u00b0C \n\n42\u00b0C \n\nSol\u00favel \n\n\u00c9ter e benzeno \n\n; =~ .,,,~:~ \n~ 4.o.,~re \n\n,. \n\nA solu\u00e7\u00e3o foi preparada a 0,25 mol/L, ou seja, para se produzir 1 L foram \n\ncolocados 54 mL do 1,6 diaminohexano 60% em um bal\u00e3o volum\u00e9trico, que foi \n\ncompletado com \u00e1gua deionizada at\u00e9 a marca de 1000 mL. \n\nO procedimento para aplica\u00e7\u00e3o do produto foi o de impregna\u00e7\u00e3o, que foi \n\ndescrito anteriormente. As amostras que foram tratadas com pr\u00e9-consolidantes, foram \n\ndeixadas secar at\u00e9 que fosse atingido o peso constante, antes da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nconsolidante. \n\nO produto puro foi deixado para secar em uma placa de petri e o que foi \n\nobservado ap\u00f3s sua secagem foi um material branco espesso (Figura 9.1), que n\u00e3o foi \n\nfacilmente retirado em \u00e1gua. Foi necess\u00e1ria certa for\u00e7a para despregar o produto da \n\nplaca. \n\n116 \n\n\n\ne dP Dout\u00a9rado \u2014Danielle ('7rCissi \u2014 ?Q10 \n\nFigura 9.1 \u2014 A6 puro ap\u00f3s secagem em capela. \n\n9.2.2. Protetor de superf\u00edcie/ hidrofugantes \n\nProtectosil\u00b0 Antigraffiti \n\nSegundo o fabricante, este \u00e9 um fluorosilano \u00e0 base de \u00e1gua, que n\u00e3o obstrui \n\nos poros (respir\u00e1vel), que serve para proteger a rocha e facilitar a limpeza em locais \n\nem que s\u00e3o comuns atos de vandalismo com a utiliza\u00e7\u00e3o de diversos produtos para \n\ngrafitar, como: caneta hidrogr\u00e1fica, tintas betuminosas, asfalto e outras tintas solventes \n\nou \u00e0 base de \u00e1gua. Ele \u00e9 produzido pela Evonik Industries, que possui representante \n\nno Brasil. N\u00e3o altera a apar\u00eancia do substrato. Sua a\u00e7\u00e3o \u00e9 a partir de liga\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas com o substrato como realizado por outros silanos. Isso faz com que o \n\nproduto possa ser submetido a algumas limpezas antes de que seja necess\u00e1rio 0 \n\nretratamento. Eduardo Spagnuolo da NanoBr informou que o produto suporta 10 \n\nlimpezas em um mesmo local. \n\nOs principais benef\u00edcios do produto, segundo o fabricante, s\u00e3o: aus\u00eancia de \n\ncompostos org\u00e3nicos vol\u00e1teis, respir\u00e1vel, excelente resist\u00eancia aos raios UV, \n\nresist\u00eancia ao ataque alcalino, n\u00e3o descama e n\u00e3o amarelece. Suas propriedades \n\nest\u00e3o descritas na Tabela 9.6. \n\nEste produto foi aplicado puro, como indicado pelo representante. As amostras \n\ntratadas com este produto foram denominadas AG. \n\nQuando deixado para secar em placa de petri (puro), foi observada a forma\u00e7\u00e3o \n\nde uma camada bege-esbranqui\u00e7ada e fraturada, que aderiu firmemente \u00e0 placa \n\n(Figura 9.2). \n\n117 \n\n\n\nTabela 9.6 \u2014Propriedades f\u00edsicas do Protectosil Antigraffiti. \n\nCor Amarelo claro \n\nSolvente \u00c1gua \n\nPonto de inflama\u00e7\u00e3o -\n\nDensidade 1,06g/cm3\n\nVOC (Compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis)&lt;25 g / L \n\n> 90% respir\u00e1vel \n\nFigura 9.2 \u2014Protectosil\"' Antigrafiti puro, seco em capela. \n\nProtectosil\u00b0  WS 630 \n\nEste produto \u00e9 descrito pelo fabricante como uma emuls\u00e3o repelente de \u00e1gua \n\nbaseada em siloxanos organofuncionais, produzido pela Evonik Industries. \u00c9 \n\nadequado para a repel\u00eancia de \u00e1gua em substratos minerais porosos. Este produto \n\nreduz significativamente aabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, repele os poluentes sol\u00faveis na \u00e1gua, \n\nn\u00e3o forma pel\u00edculas adesivas de silicone, mostra muito boa penetra\u00e7\u00e3o em materiais \n\nminerais, \u00e9 perme\u00e1vel ao vapor de \u00e1gua, \u00e9 incolor, \u00e9 eficaz em microfissuras de at\u00e9 \n\n0,3 mil\u00edmetros, e pode ser aplicado puro ou dilu\u00eddo em \u00e1gua deionizada. A dilui\u00e7\u00e3o \n\nutilizada foi a indicada pelo fabricante para arenitos: 1 parte do produto para 9 partes \n\nde \u00e1gua. O produto puro, ap\u00f3s 3 semanas exposto em capela, n\u00e3o secou \n\ncompletamente, formando um gel (Figura 9.3). As propriedades deste produto \n\nencontram-se descritas na Tabela 9.7. \n\nAs amostras submetidas ao tratamento com este hidrofugante, receberam a \n\nsigla 630. \n\n118 \n\n\n\nTese rle 4~outc~rado \u2014Danielle dross \u2014 ?~?1 \n\nTabela 9.7 \u2014Propriedades do Protectosil` WS 630. \n\nDensidade \n\nApar\u00eancia \n\nPonto de inflama\u00e7\u00e3o \n\nIngrediente ativo \n\npH (20\u00b0C) \n\n~1g/cm3\n\nL\u00edquido branco \n\n>85\u00b0C \n\n50% \n\n6,5 - 8,5 \n\nFigura 9.3 \u2014Protectosil\u00ae WS 630 deixado para secar em capela. \n\nProtectosil\u00b0  WS 808 \n\nEste produto \u00e9 um propil siliconato oligom\u00e9rico/concentrado de silicato, \n\nrepelente de \u00e1gua e consolidante para substratos minerais. Foi especialmente \n\ndesenvolvido para ser consolidante e repelente de \u00e1gua para produtos de argila de \n\nbaixa temperatura de cozimento (por exemplo, telhas, tijolos comuns, pisos, terracota), \n\nbem como v\u00e1rias pedras naturais, tais como, arenitos e calc\u00e1rios. Este produto \u00e9 \n\nadequado para a recupera\u00e7\u00e3o de pedras naturais. Apresenta alta profundidade de \n\npenetra\u00e7\u00e3o, cura r\u00e1pida, alta durabilidade, \u00e9 perme\u00e1vel ao vapor de \u00e1gua, \u00e9 incolor, \n\nreduz consideravelmente aabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e sais sol\u00faveis (por exemplo cloretos) e \n\n\u00e9 resistente contra ambiente alcalino. O produto \u00e9 concentrado e pode ser dilu\u00eddo em \n\n\u00e1gua deionizada desde 1:10 at\u00e9 1:100. Ap\u00f3s 3 semanas em capela, o produto puro \n\nn\u00e3o secou completamente (Figura 9.4). Suas propriedades s\u00e3o descritas na Tabela \n\n9.8. \n\n808. \n\nAs amostras que receberam o tratamento com este produto foram nomeadas \n\n119 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ef \u2014 2016 \n\nFigura 9.4 \u2014 Protectosil~ WS 808 ap\u00f3s 3 semanas secando em capela. \n\nTabela 9.8 \u2014Propriedades do Protectosil`~ WS808. \n\nCor \n\nIngrediente ativo \n\nDilui\u00e7\u00e3o \n\npH \n\nClaro, incolor a levemente amarelado \n\n55% \n\n\u00c1gua deionizada \n\n>13 \n\n9.2.3. Consolidantes \n\nSilres~ BS OH 100 \n\n\u00c9 um silicato de etila, livre de solvente, pronto para uso, para consolidar \n\nrochas. Seu catalisador neutro, promove a rea\u00e7\u00e3o entre o silicato de etila e a \u00e1gua do \n\nar ou do interior da rocha, formando um gel de s\u00edlica. O etanol, formado na rea\u00e7\u00e3o, \n\nevapora e a forma\u00e7\u00e3o total do produto ocorre dentro de dois meses. O produto n\u00e3o \n\npossui quaisquer aditivos hidrof\u00f3bicos como silanos ou siloxanos. Antes da total \n\nforma\u00e7\u00e3o do produto, a superf\u00edcie pode ficar levemente perolizada, com a apar\u00eancia \n\nde hidrof\u00f3bica, mas este efeito desaparece t\u00e3o logo o produto esteja completamente \n\nhidrolisado. Seu baixo peso molecular garante alta penetra\u00e7\u00e3o, forma um filme que \n\nn\u00e2o atrai sujeira, forma um aglutinante mineral compat\u00edvel com o material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, resistente ao ataque \u00e1cido e perme\u00e1vel ao vapor d'\u00e1gua. \n\nEste produto \u00e9 bastante irritante para as vias a\u00e9reas e possui um cheiro forte. \n\nAp\u00f3s 3 semanas secando em uma placa de perti, o produto puro formou uma pel\u00edcula \n\nbastante fraturada e fri\u00e1vel (Figura 9.5). Suas propriedades s\u00e3o listadas na Tabela 9.9. \n\nAs amostras tratadas com este produto foram nomeadas como TW. \n\n120 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ef \u2014 2016 \n\n.\u201e \nFigura 9.5 \u2014Silres\u00b0  BS OH 100 ap\u00f3s 3 semanas secando. \n\nTabela 9.9 \u2014Propriedades do Silres BS OH 100. \n\nDensidade a 25\u00b0C 0,997 g/cm3\n\nPonto de inflama\u00e7\u00e3o 40\u00b0C \n\nTemperatura de igni\u00e7\u00e3o 230\u00b0C \n\nConte\u00fado de etil silicato 100% \n\nPara ficar mais compreens\u00edvel, a Tabela 9.10 resume as siglas, os produtos e a \n\nsequ\u00eancia utilizada. \n\n121 \n\n\n\nTabela 9.10 \u2014Siglas dos tratamentos e suas respectivas sequ\u00eancias. \n\nSigla do tratamento Sequ\u00eancia do tratamento realizado \n\nTratamentos realizados na Universidade de Princeton \n\nA A2~A3 \n\nP P ~ CaOH \n\nAP A2 ~ A3 ~ DAP \n\nTC TEOS ProSoCo \n\nATC A2 ~ A3 ~ TC \n\nAP E A2 ~ A3 ~ enx\u00e1gue* ~ P+ CaOH \n\nATC E A2 -~ A3 ~ enx\u00e1gue* ~ TC \n\nTratamentos realizados na Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nA A2~A3~A6 \n\nCaOH CaOH \n\nPCaOH P + CaOH \n\nP P \n\nAP A2 ~ A3 ~ A6 ~ DAP \n\nTW Silres\u00ae BS OH100 \n\nATW A2 ~ A3 -~ A6 ~ TW \n\n630 Protectosil\u00ae WS630 \n\nA630 A2 ~ A3 ~ A6 ~ 630 \n\n808 Protectosil\u00ae WS808 \n\nA808 A2 ~ A3 ~ A6 ~ 808 \n\nAG Protectosil\u00ae Antigraffiti \n\n+ Produtos misturados antes da aplica\u00e7\u00e3o. \n~ O produto secou antes do pr\u00f3ximo ser aplicado. \n\n9.3. Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o \n\n9.3.1. Impregna\u00e7\u00e3o \n\nOs produtos foram aplicados por capilaridade, para evitar que bolhas de ar \n\nfossem aprisionadas dentro da rocha. Para isto, a base maior das amostras foi \n\ncolocada em contato com uma pequena camada do produto eaguardou-se at\u00e9 que ele \n\npercolasse at\u00e9 o topo (Figura 9.6). Ap\u00f3s esta fase, as amostras foram cobertas pelos \n\nprodutos e deixadas imersas por 24 horas. Depois deste per\u00edodo, foram deixadas para \n\nsecar naturalmente. Foram consideradas secas, quando o peso delas se estabilizou. \n\n122 \n\n\n\nTese de D\u00a9utorado \u2014 Dan\u00ecelle Gross\u00ef \u2014 2016 \n\nOs produtos que s\u00e3o hidrofugantes, n\u00e3o apresentam comportamento capilar. E \n\nquando secam, impedem que mais produto penetre. Portanto, as amostras foram \n\ncompletamente imersas de uma s\u00f3 vez para os produtos 630 e 808. \n\nFigura 9.6 \u2014M\u00e9todo de aplica\u00e7\u00e3o. \n\n- Segundo m\u00e9todo de aplica\u00e7\u00e3o \n\nEste segundo m\u00e9todo foi apenas utilizado nas amostras tratadas na \n\nUniversidade de Princeton. Os resultados da aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-consolidante seguido do \n\nconsolidante n\u00e3o foram satisfat\u00f3rios no teste de capilaridade, isto \u00e9, n\u00e3o foi formada a \n\ncurva ascensional esperada. Devido a isto, um novo m\u00e9todo foi testado. Levantou-se a \n\nhip\u00f3tese de que havia reatividade entre os produtos no estado l\u00edquido (antes de secar \n\ncompletamente), o que foi confirmado, pois, quando os produtos puros foram \n\nmisturados houve libera\u00e7\u00e3o de calor. No entanto, misturando na mesma concentra\u00e7\u00e3o \n\nusada para a aplica\u00e7\u00e3o, nenhuma rea\u00e7\u00e3o vis\u00edvel foi observada. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o foi realizada em novas amostras frescas. Desta vez, as amostras \n\nforam secas em forno a 60\u00b0C por 24 horas entre as duas aplica\u00e7\u00f5es dos A, para \n\ngarantir que o produto estivesse totalmente seco. Para testar a hip\u00f3tese de um \n\nposs\u00edvel excesso de pr\u00e9-consolidante (o que poderia ser a causa dos resultados \n\ninesperados), metade das amostras pr\u00e9-tratadas foi imersa por 24h em \u00e1gua \n\ndeionizada e secas durante 24h em forno a 60\u00b0C. Este procedimento foi chamado de \n\nenx\u00e1gue (E). Antes da aplica\u00e7\u00e3o dos consolidantes, mesmo as amostras que n\u00e3o \n\nreceberam enx\u00e1gue, tamb\u00e9m foram secas por 24h em forno a 60\u00b0C. \n\n123 \n\n\n\n10. Resultados \n\nAlguns dos presentes resultados foram obtidos em dois laborat\u00f3rios distintos: \n\num, durante o est\u00e1gio sandu\u00edche, realizado na Universidade de Princeton, sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. George W. Scherer, e outro, na Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nAlguns experimentos foram realizados apenas na primeira institui\u00e7\u00e3o e outros, \n\nrealizados apenas na segunda. \n\nSer\u00e3o apresentados e discutidos os dados obtidos na petrografia, difra\u00e7\u00e3o de \n\nraios X, intemperismo por aquecimento, capilaridade, velocidade de ondas \n\nultrass\u00f4nicas, tubo de Karsten, expansibilidade, microscopia eletr\u00f4nica de varredura, \n\nporosimetria de merc\u00fario, satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, resist\u00e9ncia \u00e0 flex\u00e3o, satura\u00e7\u00e3o e \n\nsecagem, espectrofotometria, profundidade de penetra\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o acelerada. \n\nForam ensaiadas duas rochas: Arenito Itarar\u00e9 e Arenito Miss\u00f5es. \n\n10.1. Arenito Itarar\u00e9 \n\n10.1.1. Mineralogia do Arenito Itarar\u00e9 \n\nO Arenito Itarar\u00e9 apresenta colora\u00e7\u00e2o de bege a amarelo p\u00e1lido, levemente \n\nestratificado, composto basicamente por quartzo, com granula\u00e7\u00e3o que varia de fina a \n\ngrossa. \n\nObservando sess\u00f5es delgadas, verifica-se que a estratifica\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica mudam paulatinamente. No entanto, duas regi\u00f5es de granula\u00e7\u00e3o \n\ndistintas podem ser identificadas. \n\nNa regi\u00e3o de granula\u00e7\u00e3o mais fina, os gr\u00e3os variam de 0,11 mm a 0,36 mm \n\n(areia fina) (Figura 10.1), enquanto na de gr\u00e3os mais grossos, variam de 0,18 mm a \n\n1,1 mm (areia grossa). Para ambas as regi\u00f5es, os gr\u00e3os s\u00e3o bem selecionados, de \n\narredondados a sub-angulosos. A matriz \u00e9 argilosa. Os minerais encontrados, em \n\nordem decrescente, s\u00e3o quartzo, feldspato s\u00f3dico, feldspato pot\u00e1ssico, muscovita e \n\nbiotita. A titanita, a turmalina e o zirc\u00e3o aparecem como minerais acess\u00f3rios. A Figura \n\n10.2 mostra os minerais em maior aumento. \n\n124 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ef \u2014 \n\n~. \u00ed \n\u2022.~,, ~ ?  \u201e \u2022`~.~ ~ ~ -~ \n\n~` ~ \u2022~ l \u2022 ~.-e :g. ~ `.~~ _ \n.~; .~ a a:~ ,t. \u00cf , ,~ _.~~ : . ~ \n\n` ~ \n~. ~ .~ .\u2022 \n\n.. ,\u2022`... r \n~s \n\n~.~~~ ~ \n\n`~ra 1 \u2022 \n~' ~\u2022 +,.~ 1 ; ~~- ~ \u2022 ~ _? -~ \n\n~~, ~ \n~ fw , . j ~ ~. \n\nf . .' \u2022y \n'\u2022 F \n\n~'~ \n\n~fr ~? ~ ?  ? ~ ! Fc \n\nFigura 10.1 \u2014Passagem gradativa dos gr\u00e3os \ntamanho areia fina para o tamanho areia \n\ngrossa. \n\nFigura 10.2 \u2014Mineralogia do Arenito Itarar\u00e9 \u2014\nnic\u00f3is cruzados. \n\nSegundo an\u00e1lise petrogr\u00e1fica realizada por equipe t\u00e9cnica composta por: \n\nAtelier Lumi\u00e8re, Eduardo Cerqueira, Est\u00fadio Saras\u00e1, Imagem &amp;Texto, IPT, M\u00e1rio M. \n\nOliveira, Poli-USP, Pool, Studio Argolo e disponibilizada por Fernanda Lapo (Arquiteta \n\nda Concremat -empresa respons\u00e1vel pela \u00faltima obra de restauro), o arenito da \n\nfachada foi classificado como: \n\n\"... arenito impuro com matriz esmect\u00edtica pouco recristalizada. Os minerais \n\ninst\u00e1veis (neste caso, feldspatos) encontram-se fortemente argilizados, alterados para \n\ncaulinita, em toda a rocha. Na parte interna, a matriz encontra-se lixiviada, os gr\u00e3os de \n\nfeldspatos corro\u00eddos e os vazios alongados, evidenciando altera\u00e7\u00e3o por \u00e1gua pluvial. \n\nPor outro lado, pr\u00f3ximo \u00e0 por\u00e7\u00e3o externa, os vazios s\u00e3o alongados e a matriz n\u00e3o se \n\nencontra removida.\" A transforma\u00e7\u00e3o dos feldspatos em caulinita mostra que houve \n\nintemperismo qu\u00edmico e, portanto, a rocha j\u00e1 encontra-se deteriorada. \n\nA rocha foi descrita por Del Lama et al. (2008) como sendo um arenito \n\nestratificado com granula\u00e7\u00f5es que variam de fina a grossa, formado em ambiente \n\ndeltaico. Apresenta em suas camadas o registro da dire\u00e7\u00e3o das correntes fluviais, \n\nestratifica\u00e7\u00f5es cavalgantes, estruturas de corte e preenchimento de canais. \n\nPetrograficamente, oArenito Itarar\u00e9 \u00e9 feldsp\u00e1tico com matriz argilosa em propor\u00e7\u00e3o \n\nvari\u00e1vel, que provoca estufamentos e fazem com que ele se deteriore rapidamente. \n\nAnalisando a rocha por difra\u00e7\u00e3o de raios X, verifica-se que a matriz argilosa \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por argilominerais do grupo da esmectita, contendo clorita e illita. \n\n10.1.2. Difratometria de raios X (DRX) \n\nO Arenito Itarar\u00e9 foi analisado via difra\u00e7\u00e3o de raios X, apresentando pico de 14 \n\nA. Quando este p\u00edco, que indica argilominerais como esmectita, vermiculita, clorita ou \n\n125 \n\n\n\nargilominerais de camadas interestratificadas, \u00e9submetido a glicolagem (satura\u00e7\u00e3o em \n\netilenoglicol), epassa para 16 A, como foi o caso (Figura 10.3), mostra a presen\u00e7a de \n\nargilas expansivas do grupo das esmectitas. Este dado corrobora com Bocardi et al. \n\n(2006), Morenghi (2007) e Del Lama et al. (2008). \n\nOs argilominerais expansivos s\u00e3o as grandes respons\u00e1veis pela r\u00e1pida \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o deste arenito. \n\nAl\u00e9m dos argilominerais, foram encontrados quartzo, gipsita, caulinita, \n\nmicrocl\u00ednio, muscovita e albita. \n\nFra\u00e7\u00e3o argila \nFra\u00e7\u00e3o argila glicolada \nS\u00ed 02 Quartzo baixo \nNa (AI Sia 08) Atbita baixa \nK Al2 (Si3 AI) O10 (Oh.F)2 Muscovita \nK.904 Na.086 Ca.005 Ba.006 A10.95 SI3.05 OS Mierocl\u00ednlo \nCa S 04 2H2O Gipsita \nAI2 SI2 OS (OH)4 caulinita 1A \n\n`w+~.# ~ ~~  ~~L,%.1.  ~..rL. ~. -?. ? ~ ~r~li..~ ~, ,~.r . r ~ ._ \n, . ~ ~ ~ , , . , . ~ ~ I -\u2022 r~ ~--\u2022-\u2022--\u00a1 -, ,-.  ~ . ~ . . t . . . . , . . . , I . . . . \n\n10 20 30 40 50 !0 \n\n2Theta (Coupted TwoThetalTheta) WL=1.54060 \n\nFigura 10.3 \u2014 Difratograma gerado pelo teste de difra\u00e7\u00e3o de raios X da fra\u00e7\u00e3o argila. \n\n10.1.3. Espectrofotometria \n\nAs medidas com o espectrofot\u00f4metro foram realizadas por toda a fachada, nos \n\npontos indicados na Figura 10.4. \n\nOs valores para rocha fresca correspondem a m\u00e9dia de 45 medidas, realizadas \n\nem 4 amostras diferentes; sendo L= 71, a*= 4,3 e b*= 19. \n\nOs valores do par\u00e2metro de luminosidade (L) para as tr\u00eas campanhas de \n\nmedidas, inclusive para a rocha fresca s\u00e3o mostrados na Figura 10.5. Vale lembrar \n\nque quanto mais pr\u00f3ximo de 100, mais claras s\u00e3o as superf\u00edcies. Observando a \n\nmesma Figura, \u00e9 poss\u00edvel notar que a rocha da fachada do teatro est\u00e1 mais escura do \n\nque a rocha fresca, o que pode ser devido \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da rocha, \u00e0 sujidade, \u00e0 \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica eJou devido ao produto aplicado na interven\u00e7\u00e3o de 2011. Pode-\n\nse observar, ainda, que de maneira geral os valores est\u00e3o bem pr\u00f3ximos nas tr\u00eas \n\ncampanhas. \n\n126 \n\n\n\nTese ~e doutorado \u2014Danielle Gross\u00ef -~ \n\nComparando os valores da campanha de 2014 (tra\u00e7o azul) e 2015 (tra\u00e7o \n\nvermelho), com exce\u00e7\u00e3o ao ponto 1, que ficou mais escuro em 2015, os pontos 10, \n\n13, 14, 15, 17, 25 e 27 ficaram mais claros, neste mesmo ano. \n\nNo ano de 2016 (tra\u00e7o verde) houve diminui\u00e7\u00e3o na luminosidade de alguns \n\npontos como 10, 14, 15, 17, 22 e 23. No entanto, os pontos 2 e 3 mostraram aumento \n\nda luminosidade. \n\nO desvio padr\u00e3o foi: fresca = 3,2, 2014 = 4,1, 2015 = 4,0 e 2016 = 3,4. Isso \n\nmostra que os dados est\u00e2o ficando mais homog\u00e9neos, com o passar dos anos. \n\nDe forma geral, observando-se a olho nu, percebe-se que h\u00e1 muita poeira \n\ndepositada, principalmente nas superf\u00edcies horizontais. \n\n127 \n\n\n\n~rese de D~~~torario \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n~a~?~?~?~?~?~?Mi~ \n~ ~gMii~'i~\u00ef~\u00ef\u00a1\u00ef~i'~I\n\nII~ I~111 I 1 IIIII  \nII~ ,L~.~ \n\n. \n~ ;~~~wi'~~, \n\nII ~IIIIIIIIIIIillllll~, \n\u2022\u2022'I ~~  I ;~III \n\n~'1I~111,,,\u201e1~\u00ba\n\n~ II+'~~~Illll,r \n~ \n\n/ T \n\n~'IIt  1 ql \n\n~ II~'  I I ' ~,II\n~ ~- \n\n~ IG~  III \nII~ II IIIIIIIII~,_, II~IIIIII \n~ M :~;I \n\n~~t ~ \nr \n\n1~ M ~~ ~ \n\nI~ (IIIIIIIIIIIIII ~~. \nn\n\n~ii\u00efi\u00a1i\u00a1i\u00a1i~!~i' \n\n~ \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 1\n0\n\n.4\n \u2014\n\n M\na\np\ne\na\nm\n\ne\nn\nto\n\n d\no\ns \n\np\no\n\nn\nto\n\ns \nd\n\ne\n c\n\no\nle\n\nta\n d\n\ne\n d\n\na\nd\n\no\ns \n\nd\ne\n\n c\no\nr.\n\n \n\n128 \n\n\n\ne de Doutorar~o \u2014 n_a~ie!!e Gwcs~~ \n\nObservando-se os valores m\u00e9dios de cada ano e da rocha fresca, tem-se: \n\nfresca = 71, 2014 = 47, 2015 = 48 e 2016= 47. A varia\u00e7\u00e3o destes tr\u00eas anos, em \n\nrela\u00e7\u00e3o a rocha fresca, \u00e9 de -33%, -32% e -34%. Portanto, h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nde 33% na luminosidade em rela\u00e7\u00e3o a rocha fresca, que n\u00e3o variou substancialmente \n\ndurante os tr\u00eas anos de medidas. \n\nPar\u00e2metro L \n\nP\na\n\nr\u00e2\nm\n\ne\ntr\n\no\n L\n\n \n\n80.0 \n\n70.0 \n\n60.0 \n\n50.0 \n\n40.0 \n\n30.0 \n1 2 3 4 5 6 7 8 9101112131415161718192021222324252627 \n\n~~2014 \n\nf2015 \n\n2016 \n\n~MiM~Fresca \n\nFigura 10.5 \u2014Varia\u00e7\u00e3o da luminosidade em rocha fresca e nas tr\u00eas campanhas. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e3metro a*, do ano de 2014 (tra\u00e7o azul) para 2015 (tra\u00e7o \n\nvermelho) (Figura 10.6), nota-se uma tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da tonalidade vermelha \n\n(valores positivos), que est\u00e1 ficando mais pr\u00f3xima ao valor encontrado em rocha \n\nfresca. Isso pode ser devido \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o do produto aplicado na fachada na \n\ninterven\u00e7\u00e3o de 2011. \n\nNa campanha de 2016 (tra\u00e7o verde), os valores est\u00e3o bem pr\u00f3ximos aos da \n\ncampanha de 2015. No entanto, os pontos 1, 2, 11, 24 e 25 apresentaram diminui\u00e7\u00e3o \n\nda tonalidade vermelha, enquanto os pontos 12, 17 e 23 mostraram ligeiro aumento. \n\nO desvio padr\u00e3o foi: fresca = 0,5, 2014 = 1,9, 2015 = 1,5, e 2016 = 1,6, \n\nmostrando a homogeneidade dos valores nas tr\u00eas campanhas e menor varia\u00e7\u00e3o na \n\nrocha fresca. \n\nEm linhas gerais, se for comparada a m\u00e9dia dos tr\u00eas anos e da rocha fresca, \n\nque s\u00e3o: fresca = 4,2, 2014 = 5,6, 2015 = 5,3 e 2016 = 5,1, obt\u00e9m-se uma varia\u00e7\u00e3o de \n\n31 %, 24% e 20%. Nota-se, portanto, uma tend\u00eancia ao aumento da tonalidade \n\nvermelha. \n\n129 \n\n\n\nTese cle f_)o~itnrad~ \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nPar\u00e2metro a* \nP\n\na\nr\u00e2\n\nm\ne\ntr\n\no\n a\n\n* \n\n14 \n\n12 \n\n10 \n\n8 \n\n6 \n\n4 \n\n2 \n\n0 \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10111213141516171819 20 2122 23 24 25 26 27 \n\nFigura 10.6 \u2014Varia\u00e7\u00e3o da cor vermelha (valores positivos). \n\n~~2014 \n\nf~2015 \n\n2016 \n\n~l~Fresca \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro b* (amarelo para valores positivos) (Figura 10.7), \n\npode-se verificar uma diminui\u00e7\u00e3o nas rochas do teatro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rocha fresca. Ou \n\nseja, esta \u00e9 mais amarela. \n\nNa campanha de 2014 (tra\u00e7o azul), os valores encontram-se distribu\u00eddos pelo \n\ngr\u00e1fico, sendo que a maioria mostra uma diminui\u00e7\u00e3o da cor amarela em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrocha fresca e tr\u00eas pontos (8, 12 e 14) mostram aumento desta cor. \n\nNota-se a tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da tonalidade amarela da campanha de \n\n2014 (tra\u00e7o azul) para a de 2015 (tra\u00e7o vermelho), distanciando do valor da rocha \n\nfresca. \n\nA campanha de 2016 (tra\u00e7o verde), de forma geral, apresentou valores bem \n\npr\u00f3ximos aos da campanha de 2015, com exce\u00e7\u00e3o aos pontos 1, 2, 13, e 14, que \n\napresentaram diminui\u00e7\u00e3o da cor amarela e dos pontos 17, 18 e 21, que apresentaram \n\npequeno aumento desta tonalidade, ficando mais pr\u00f3ximos da tonalidade m\u00e9dia da \n\nrocha fresca. \n\nO desvio padr\u00e3o foi: fresca = 0,1, 2014 = 3,5, 2015 = 2,9, 2016 = 2,7, \n\nmostrando, que, os dados das rochas do teatro s\u00e3o bem menos homog\u00eaneos que os \n\ndados da rocha fresca. \n\nComparando o valor m\u00e9dio das tr\u00eas campanhas com a m\u00e9dia da rocha fresca, \n\nque s\u00e3o: fresca = 19, 2014 = 16, 2015 = 16 e 2016 = 15, obt\u00e9m-se uma varia\u00e7\u00e3o \n\nde -16%, -16% e -18%, respectivamente. Isso mostra uma tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da \n\ntonalidade amarela. \n\nAtualmente, comparando as tend\u00eancias dos tr\u00eas par\u00e3metros, verifica-se \n\naumento do vermelho, diminui\u00e7\u00e3o do amarelo e da luminosidade das rochas do teatro \n\nquando comparado \u00e0 rocha fresca. \n\n130 \n\n\n\nTes~ ~~ DQutorac~o \u2014 Dan~Plle Gr~ss\u00ef _-\n\nPar\u00e2metro b* \n25 \n\n~ 20 \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9101112131415161718192021222324252627 \n\nFigura 10.7 \u2014Varia\u00e7\u00e3o da cor amarela (valores positivos). \n\n~~2014 \n\n~~2015 \n\n- 2016 \n\n~~Fresca \n\n10.1.4. Intemperismo pr\u00e9vio por aquecimento \n\n- Espectrofotometria das amostras aquecidas \n\nObservando-se a Figura 10.8, nota-se que a luminosidade (L) ficou levemente \n\ndiminu\u00edda nas amostras aquecidas. Na Figura 10.9, observa-se que houve aumento \n\nnos valores e na dispers\u00e3o dos dados para a tonalidade vermelha (a*). Na Figura \n\n10.10, verifica-se que praticamente n\u00e3o houve mudan\u00e7a na tonalidade amarela (b*). \n\nEstes dados confirmam o avermelhamento observado a olho nu e traz informa\u00e7\u00f5es \n\nadicionais sobre a tonalidade amarela e a luminosidade. \n\n80 \n\n70 \n\n60 \n\n50 \n\n40 \n\n30 \n\nPar\u00e2metro L \n\nFresca Aquecida \n\n14 \n\n12 \n\n10 \n\n8 \n\n6 \n\n4 \n\n2 \n\nPar\u00e2metro a* \n\nI \n\nFresca Aquecida \n\nFigura 10.8 \u2014 Varia\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro L em Figura 10.9 \u2014Varia\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro a~ em \namostra fresca e aquecida. amostra fresca e aquecida. \n\n131 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nPar\u00e2metro b* \n25 \n\n20 \n\n15 \n\n10 \n\n5 \n\ni \n\n  1  \n\ni \n\nFresca Aquecida \n\nFigura 10.10 \u2014Varia\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro b* em amostra fresca e aquecida. \n\n- Sess\u00f5es delgadas das amostras aquecidas \n\nA varia\u00e7\u00e3o na cor sugeriu que poderia ter ocorrido altera\u00e7\u00e3o mineral (oxida\u00e7\u00e3o \n\ndo ferro) pelo calor, principalmente de minerais com ferro. Para avaliar essa \n\npossibilidade, foi analisada a sess\u00e3o delgada de uma amostra aquecida, e nenhuma \n\nfei\u00e7\u00e3o diferente foi observada (Figura 10.11). \n\nFigura 10.11 \u2014L\u00e2mina do Arenito Itarar\u00e9 antes (a) e ap\u00f3s aquecimento (b). \n\n- Velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas das amostras aquecidas \n\nFoi realizado o ensaio de velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas, e seus resultados \n\nforam comparados com os encontrados nas amostras frescas. O valor m\u00e9dio das \n\nondas ultrass\u00f4nicas de 33 amostras frescas foi de 2,5 km/s. Quando essas amostras \n\nforam submetidas ao aquecimento, o valor m\u00e9dio diminuiu para 1,9 km/s; uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de 26%. O m\u00f3dulo din\u00e2mico tamb\u00e9m diminuiu de 13,5 na fresca, para 7,5 \n\n132 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nna aquecida; uma diminui\u00e7\u00e3o de 44%. Portanto, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 velocidade \n\nultrass\u00f4nica, o aquecimento conseguiu simular os efeitos do intemperismo natural. \n\n- Porosimetria de merc\u00fario das amostras aquecidas \n\nFoi realizado tamb\u00e9m o teste de porosimetria de merc\u00fario, e este foi \n\ncomparado com os valores mostrados pela rocha fresca, mostrando que a amostra \n\nque foi submetida ao aquecimento, apresentou seus poros menores (0,01 Nm e 1 Nm) \n\ndiminu\u00eddos (Figura 10.12). No entanto, os poros maiores foram mais numerosos. \n\nApesar da abertura dos poros maiores, a porosidade total ficou em 4,28\u00b0/0, ou seja, um \n\npouco menor que a apresentada pela amostra fresca (5,80%). A intrus\u00e3o cumulativa \n\ntamb\u00e9m foi um pouco diminu\u00edda e passou de 0,025 mL/g (fresca) para 0,02 mL/g \n\n(aquecida). Esperava-se que o aquecimento aumentasse a porosidade da rocha e n\u00e3o \n\na diminu\u00edsse. Contudo, como a porosimetria de merc\u00fario \u00e9 um teste que n\u00e3o pode ser \n\nrepetido na mesma amostra, a pe\u00e7a que foi ensaiada fresca, n\u00e2o \u00e9 a mesma que foi \n\nensaiada aquecida. Portanto, pode ser apenas uma diferen\u00e7a de porosidade de uma \n\namostra para outra, considerando a heterogeneidade do Arenito Itarar\u00e9. Seria \n\nnecess\u00e1rio realizar o teste mais vezes para ter certeza que o aquecimento est\u00e1 \n\ndiminuindo os poros. Essa diminui\u00e7\u00e3o da porosidade pode ser, tamb\u00e9m, devido \u00e0 \n\nrecristaliza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os. \n\nOs gr\u00e1ficos relativos a rocha fresca s\u00e3o mostrados a seguir e no t\u00f3pico \n\nreservado \u00e0 porosimetria de merc\u00fario, para facilitar a leitura. \n\n0 oa \n\n~ A ~ ~ 0 02 \nB \n\n~ .? ~ ~ \n0.02 - \n\nC \nN ? ~ \n\n~ \nO \n\ni(C \nN , \n\nI ? \n? \n? \n\n? \n? \n? ? \n\n`~ 00~ \n~ \nO \n\ni(D \nfn \n\n~ i ?\n? ? \n\nff\n~ \u2022 \n\n? \n\n? \n7? ? - i \n\n~ \n\n~ \n\n\u2022 ~ ? \n_ \n\n\u2022 \u00c7 ~-??? ?- \u2022 ?? \n\n\u00d3 J 0.00 - \n? ??? ? ~~?? ?-\u2022_.? ~ \n\n\u00d3 \n0.00- \n\nJ \n\nOOt C' 1 10 100 \n0.01 0.1 t t0 100 \n\nDi\u00e2metro F1m Di\u00e2metro Fim \n\nFigura 10.12 \u2014Tamanho dos poros de amostra de Arenito Itarar\u00e9 Fresco (A) e aquecido a \n300\u00b0C (B). \n\n133 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n10.1.5. Capilaridade \n\n-Amostra fresca \n\nO ensaio de capilaridade em amostra fresca n\u00e3o apresentou nenhuma varia\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa quanto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de fluxo de \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s camadas, sendo o seu \n\nresultado m\u00e9dio 0,004 g/cmZ\u2022s (Figura 10.13). Vale ressaltar que a reta mostrada, \u00e9 \n\napenas uma parte da curva ascensional formada pelo aumento de peso, devido \u00e0 \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, como j\u00e1 explicado anteriormente. \n\nAlgumas amostras foram testadas mais de uma vez e mostraram resultados \n\nlevemente diferentes como \u00e9 o caso das amostras 10 e 11. No caso da amostra 2, a \n\nreta formada em 2-2 n\u00e3o pode ser observada pois est\u00e1 completamente coberta pelos \n\nresultados do seu primeiro teste (amostra 2). \n\nItarar\u00e9 Fresco \n\n\u2022 Amostra 2 \n- -Amostra 2-2 \n\u2022 Amostra 5-3 \n\n\u2014Amostra 10 \n\u2014Amostra 10-2 \n\u2014Amostra 11 \n\n200 400 600 800 1000 1200 1400 \n\nTempo (s) \n\nFigura 10.13 \u2014Ensaio de capilaridade em amostra do Arenito Itarar\u00e9 fresco. \n\n-A \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o do A, a quantidade de \u00e1gua absorvida aumentou levemente, \n\npassando de 0,0038 g/cmZ\u2022s (rocha fresca \u2014 perpendicular) e 0,0043 g/cmz\u2022s (fresca \u2014\n\nparalelo), para 0,0060g/cm2\u2022s (fluxo perpendicular) e 0,0051 g/cm2\u2022s (fluxo paralelo ao \n\nacamamento), o que pode ser observado pela inclina\u00e7\u00e3o das retas mostradas na \n\nFigura 10.14. \n\n134 \n\n\n\nItarar\u00e9 A \n0.015 \n\nN~ 0.01- \n~ \nQ~ \n\nQ \n\n1~ \n\n~ 0.005-\n\n\u2022 Amostra 4 \n\u2014 \u2014Amostra 6 \n\u2022 Amostra 11 \n\n\u2014Amostra 12 \n&lt;I \n\n100 200 300 400 500 600 \n\nTempo (s) \nFigura 10.14 \u2014Capilaridade em amostras do Arenito tratado com A. \n\n-P \n\nJ\u00e1 com a aplica\u00e7\u00e3o do P, houve uma sens\u00edvel diferen\u00e7a entre os resultados no \n\nteste de capilaridade, obtidos nas diferentes dire\u00e7\u00f5es de acamamento, sendo 0,0027 \n\ng/cmZ\u2022s para o fluxo perpendicular e 0,0053 g/cm2\u2022s para o fluxo paralelo ao \n\nacamamento. A m\u00e9dia geral ficou em 0,004 g/cmz\u2022s (Figura 10.15). \n\n0.035 \n\n0.03 - \n\n0.025- \nN~ \n\n~ 0.02- \n\na 0.015- \n\u00c8 \n&lt;\n\n0.01-\n\n0.005 - \n\nItarar\u00e9 P \n\n, \n, \n\n\u00ed \n\n\u2022 Amostra 2 \n\u2014 \u2014Amostra 11 \n\n500 1000 1500 2000 2500 3000 3500 \n\nTempo (s) \n\nFigura 10.15 \u2014Capilaridade em amostra do Arenito Itarar\u00e9 tratado com P. Amostra 2: fluxo \nperpendicular, Amostra 11: fluxo paralelo ao acamamento. \n\n-AP \n\nComparando os dados obtidos em amostra fresca, verificou-se que a aplica\u00e7\u00e3o \n\nsequencial de A e P n\u00e3o mostrou bons resultados, pois na maioria dos testes n\u00e2o \n\nhouve a forma\u00e7\u00e3o de curva ascensional (amostras 1 e 2), por meio da qual \u00e9 medida a \n\n135 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi - \n\ncapilaridade e a \u00fanica amostra que o permitiu apresentou o valor de 0,00043 g/cm2\u2022s \n\n(Figura 10.16), que \u00e9 muito menor do que o observado em rocha fresca. Este \n\nresultado sugere que os produtos reagiram dentro da amostra. Provavelmente o A n\u00e3o \n\nhavia secado completamente quando o P foi aplicado. Para testar a hip\u00f3tese, o \n\nprocedimento foi repetido e maior aten\u00e7\u00e3o foi dada \u00e0 secagem do A. Para isso, foi \n\ndesenvolvido um segundo procedimento (cap\u00edtulo 9.3.1), e seus resultados ser\u00e3o \n\napresentados posteriormente \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o dos resultados do primeiro procedimento. \n\nItarar\u00e9 AP \n0.02 \n\n0.015 - \n\nN \n\nc~,+ 0.01- \n_~\n\nN \n\n~ 0.005- \na \n\n-0.005 \n\n\u2022 Amostra 1 \n- -Amostra 2 \n\u2022 Amostra 9 \n\n\u2014Amostra 11 \n\n0 500 1000 1500 2000 2500 3000 \n\nTempo (s) \n\nFigura 10.16 \u2014Capilaridade em amostras do Arenito Itarar\u00e9 tratadas com AP. Amostras 1 e 2: \nfluxo perpendicular, Amostras 9 e 11: fluxo paralelo. \n\n-TC \n\nEm amostras tratadas com TC, a quantidade de \u00e1gua absorvida na dire\u00e7\u00e3o \n\nperpendicular ao acamamento diminuiu bastante, ficando em 0,0017 g/cm2\u2022s. J\u00e1 para \n\no fluxo paralelo, n\u00e3o houve tanta diminui\u00e7\u00e3o, ficando com a m\u00e9dia de 0,0033 g/cm2\u2022s. \n\nNo entanto, houve grande diferen\u00e7a de valores (Figura 10.17) para as duas amostras \n\nde fluxo paralelo (0,0115 g/cm2\u2022s e 0,0039 g/cm2\u2022s). \n\n136 \n\n\n\nItarar\u00e9 TC \n0.03 \n\n0.025 - \n\nN~ 0.02- \n~ \n\u00e1~ \n\n~ 0.015- \n\u00e2 \n\u00c8 \n\u00e1 0.01-\n\n0.005 - \n\n~ Amostra 5 \n-o- Amostra 7 \n-0-Amostra 10 \n\n--x--Amostra 11 \n\n500 1000 1500 2000 2500 3000 \n\nTempo (s) \n\nFigura 10.17 \u2014Teste de capilaridade em amostra com fluxo perpendicular (5 e 7) e paralelo (10 \ne 11) do Arenito Itarar\u00e9 tratado com TC. \n\n- ATC \n\nO resultado m\u00e9dio para o fluxo perpendicular ao acamamento foi de 0,0019 \n\ng/cm2\u2022s e de 0,0055 g/cm2\u2022s para o fluxo paralelo. A m\u00e9dia geral ficou em 0,0037 \n\ng/cmZ\u2022s, n\u00e3o sendo muito inferior ao da amostra fresca. Como a capilaridade foi muito \n\ndiminu\u00edda para as rochas ensaiadas com fluxo perpendicular ao acamamento (Figura \n\n10.18) everificou-se a reatividade entre A e TC, decidiu-se repetir a aplica\u00e7\u00e3o em \n\noutras amostras e garantir que o A estava seco para que n\u00e3o houvesse rea\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m foi testada a hip\u00f3tese dos poros terem sido muito reduzidos pelo excesso de \n\nA nestes locais. Para tal, novas amostras foram tratadas com um segundo \n\nprocedimento. \n\n0.1 \nItarar\u00e9 ATC \n\nN \n\nI. \nc.i \n\u00e1~ \n\nN 0.05- \nQ \n\u00c8 \nc \n\nAmostra 3 \n-o- Amostra 5 \n-0-Amostra 7 \n\n--x--Amostra 10 \n\n0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 \n\nTempo (s) \n\nFigura 10.18 \u2014Teste de capilaridade em amostras do Arenito Itarar\u00e9 tratadas com ATC. \nAmostras 3 e 5 com fluxo perpendicular e amostras 7 e 10 com fluxo paralelo ao acamamento. \n\n137 \n\n\n\nTese de Doutorado - Daniel~e Grossi - 2Q16 \n\nObservando-se todos os resultados reunidos (Tabela 10.1), pode-se verificar \n\nque houve grande varia\u00e7\u00e3o nos resultados da rocha fresca na dire\u00e7\u00e3o de fluxo \n\nperpendicular (0,0025 a 0,0057 g/cm2\u2022s). Na dire\u00e7\u00e3o de fluxo paralelo, a varia\u00e7\u00e3o foi \n\nmenor (0,0039 a 0,0050 g/cm2\u2022s). De maneira geral, os resultados est\u00e3o dentro do \n\nintervalo encontrado nas amostras frescas, ou bem pr\u00f3ximo a eles, com exce\u00e7\u00e3o do \n\nAP, que apenas uma das amostras formou a curva ascensional e o valor obtido foi \n\nbem mais baixo. TC e ATC na dire\u00e7\u00e3o de fluxo perpendicular diminu\u00edram um pouco a \n\ncapilaridade. Portanto, apenas o AP apresentou resultados ruins e foi testado com um \n\nsegundo procedimento, descrito a seguir, para verificar se estes resultados eram \n\ndevido \u00e0 reatividade dos produtos em estado l\u00edquido. \n\nTabela 10.1 -Capilaridade no Arenito Itarar\u00e9. \n\nTratamento \nDire\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo da \u00e1gua \nCapilaridade \n\n(g/cm2\u2022s) \nM\u00e9dia \n\n(g/cm2\u2022s) \n0,0057 \n\nPerpendicular 0,0043 0,0038 \n0,0026 \n\nFresca 0,0025 \n0,0043 \n\nParalelo 0,0039 0,0043 \n0,0050 \n0,0040 \n\nPerpendicular 0,0050 0,0060 \nA 0,0069 \n\nParalelo 0,0042 0,0051 \n0,0060 \n\nP Perpendicular 0,0027 0,0027 \nParalelo 0,0053 0,0053 \n\nAP Perpendicular 0,0004 0,0004 \n\nTC \nPerpendicular 0,0017 \n\n0,0027 \n0,0022 \n\nParalelo 0,0039 0,0077 \n0,0115 \n\nPerpendicular 0,0024 0,0019 \nATC 0,0014 \n\nParalelo 0,0043 0,0055 \n0,0067 \n\n-Aplica\u00e7\u00e3o com 2\u00b0 procedimento \n\nComo os resultados da aplica\u00e7\u00e2o do AP n\u00e3o foram satisfat\u00f3rios, um novo \n\nprocedimento foi testado para verificar se havia algum problema com o modo de \n\n138 \n\n\n\naplica\u00e7\u00e3o utilizado. A hip\u00f3tese era de que havia reatividade entre os dois produtos em \n\nsolu\u00e7\u00e3o (A e P, A e TC), o que foi confirmado, pois, quando os produtos puros foram \n\nmisturados, a rea\u00e7\u00e3o entre eles foi notada pela libera\u00e7\u00e3o de calor. No entanto, \n\nmisturando na mesma concentra\u00e7\u00e3o usada para a aplica\u00e7\u00e3o, nenhuma rea\u00e7\u00e3o vis\u00edvel \n\nfoi observada. \n\nO segundo procedimento consiste em assegurar que o produto aplicado \n\nanteriormente, estava completamente seco. Para tal, amostras foram secas em estufa \n\na 60\u00b0C por 24 horas entre as duas aplica\u00e7\u00f5es de A e antes da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nconsolidante (P ou TC). Isso, para garantir que o A estava totalmente seco; j\u00e1 que foi \n\nconfirmada a reatividade entre estes dois produtos em solu\u00e7\u00e3o. \n\nPara testar se havia um excesso de A que reagiu quando o consolidante foi \n\naplicado e isso poderia ser a causa dos maus resultados, algumas amostras foram \n\ndeixadas 24h de molho em \u00e1gua destilada e secas durante 24h em forno a 60\u00b0C. Isso \n\nfoi chamado de enx\u00e1gue (E). \n\nOs consolidantes foram preparados na mesma concentra\u00e7\u00e3o. No entanto, o \n\n\u00f3xido de c\u00e1lcio foi misturado diretamente no P (solu\u00e7\u00e3o aquosa), formando CaOH \n\n(hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio). Portanto, a aplica\u00e7\u00e3o foi realizada concomitantemente, \n\nproporcionando c\u00e1lcio dispon\u00edvel para que o P reagisse. \n\nNo segundo procedimento, foram utilizadas outras amostras frescas. Nestas \n\namostras, tamb\u00e9m foi realizado o ensaio de velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas, que \n\nser\u00e1 discutido, posteriormente. \n\n- AP 2 (sem enx\u00e1gue) \n\nO valor m\u00e9dio para o fluxo perpendicular foi de 0,0040 g/cm2\u2022s, para o fluxo \n\nparalelo ao acamamento foi de 0,0056 g/cm2\u2022s e m\u00e9dia geral de 0,0048 g/cm2\u2022s \n\n(Figura 10.19). Esse valores s\u00e3o bem pr\u00f3ximos aos encontrados na amostra fresca \n\nensaiada. \n\n139 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grog'= \n\nItarar\u00e9 AP -sem enx\u00e1gue \n0.015 \n\nN~ 0.010- \nc.e \nZ\u00cc% \n\nN \n\nG \n\n\u00e1, 0.005-\nf \n\nAmostra 2 \n-~-Amostra 4 \n-o-Amostra 8 \n\n--x--Amostra 10 \n\n0.000 , \n0 100 200 300 400 500 600 700 800 \n\nTempo (s) \nFigura 10.19 \u2014Teste de capilaridade em amostras do Arenito Itarar\u00e9 tratado com AP (sem \n\nenx\u00e1gue). Amostras 2 e 4 com fluxo perpendicular e amostras 8 e 10, fluxo paralelo ao \nacamamento. \n\n- AP 2E (com enx\u00e1gue) \n\nO valor m\u00e9dio para o fluxo perpendicular ao acamamento foi de 0,0047 g/cm2\u2022s \n\ne para o fluxo paralelo foi de 0,0016 g/cm2\u2022min12 (Figura 10.20). Nas amostras de \n\nfluxo paralelo, o comportamento inesperado foi mantido, sendo mais acentuado nas \n\nque foram enxaguadas com \u00e1gua ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-consolidante, mostrando \n\nque n\u00e3o \u00e9 o excesso de A que reagiu com o P, e sim a incompatibilidade qu\u00edmica \n\nentre os dois produtos. \n\n0.020 \nItarar\u00e9 AP -com enx\u00e1gue \n\n0.015 - \n\n0.005 - 4 \nAmostra 2 \n\n-o- Amostra 4 \n-o-Amostra 10 \n\n0.000 , \n0 1000 2000 3000 4000 5000 \n\nTempo (s) \n\nFigura 10.20 \u2014Teste de capilaridade em amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratado com AP com \nenx\u00e1gue. Amostra 2 e 4 com fluxo perpendicular ao acamamento e a 10, paralelo. \n\n140 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n- ATC 2 (sem enx\u00e1gue) \n\nO resultado m\u00e9dio foi de 0,0034 g/cm2\u2022s para amostras com fluxo \n\nperpendicular (Figura 10.21) e m\u00e9dia de 0,0043 g/cm2\u2022s para as com fluxo paralelo; \n\nbem pr\u00f3ximo ao valor da amostra fresca. Na m\u00e9dia geral o valor foi de 0,0038 g/cm2\u2022s. \n\nAqui mais uma vez a amostra com acamamento direcionado verticalmente apresentou \n\ndois valores bem distintos. No procedimento utilizado anteriormente, o resultado \n\nencontrado foi de 0,002 g/cm2\u2022s, o que mostra que esse segundo procedimento \u00e9 mais \n\nadequado. \n\nItarar\u00e9 ATC -sem enx\u00e1gue \n0.035 \n\n0.030 - \n\n~~ 0.025- \n~ \n~ \n\"' 0.020- \nQ \n\u00c8 \na 0.015-\n\n0.010 - \n\nAmostra 2 \n-o- Amostra 4 \n-0-Amostra 8 \n\n--x--Amostra 10 \n\n0.005 \n0 500 1000 1500 2000 2500 3000 3500 \n\nTempo (s) \n\nFigura 10.21 \u2014Teste de capilaridade em amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratado com ATC 2 (sem \nenx\u00e1gue). Amostras 2 e 4 com fluxo perpendicular ao acamamento e 8 e 10 com fluxo paralelo. \n\n- ATC 2E (com enx\u00e1gue) \n\nAs amostras posicionadas com fluxo perpendicular ao acamamento, \n\napresentaram diminui\u00e7\u00e3o na quantidade de \u00e1gua absorvida (0,0030 g/cm2\u2022s), \n\nenquanto as com fluxo paralelo, ficaram com m\u00e9dia bem pr\u00f3xima das amostras \n\nfrescas (0,0046 g/cm2\u2022s). A m\u00e9dia geral ficou em 0,0039 g/cmz\u2022s (Figura 10.22). \n\n141 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nItarar\u00e9 ATC -com enx\u00e1gue \n0.030 \n\n0.025-\n\n~~ 0.020 - \n~ \n\u00e1~ \n\n~ 0.015 - \nQ \n\u00c9 \ng 0.010 - \n\n0.005 - \n\n~ Amostra 5 \n-~ Amostra 6 \n-0 -Amostra 11 \n\n--x--Amostra 12 \n\n0.000 \n0 500 1000 1500 2000 2500 \n\nTempo (s) \n\nFigura 10.22 \u2014Teste de capilaridade em amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratado com ATC \n2E (com enx\u00e1gue). Amostras 5 e 6 com fluxo perpendicular e 11 e 12 com fluxo paralelo ao \n\nacamamento. \n\nAnalisando os resultados obtidos com o segundo procedimento de aplica\u00e7\u00e3o \n\n(Tabela 10.2), verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 grandes diferen\u00e7as entre a m\u00e9dia deles; com \n\nexce\u00e7\u00e3o ao AP com enx\u00e1gue (paralelo), que mostrou diminui\u00e7\u00e3o da capilaridade. \n\nNota-se que o enx\u00e1gue n\u00e3o fez diferen\u00e7a nos resultados, portanto n\u00e2o era o \n\nexcesso de A que estava reagindo com os consolidantes. \n\nNo entanto, se compararmos os resultados da primeira e da segunda \n\naplica\u00e7\u00f5es do AP, tanto com ou sem enx\u00e1gue, a segunda apresentou-se muito melhor. \n\nO ATC aumentou a quantidade de \u00e1gua absorvida nas rochas com fluxo \n\nperpendicular, mas diminuiu bastante nas com fluxo paralelo. Apesar da diminui\u00e7\u00e2o, \n\nos valores est\u00e3o bem pr\u00f3ximos da rocha fresca. Devido \u00e0 grande varia\u00e7\u00e3o dos valores \n\npara um mesmo tratamento, esse teste n\u00e3o auxilia muito na avalia\u00e7\u00e3o dos produtos. \n\n142 \n\n\n\nTese de Doutorado -Danielle Grossi - 2016 \n\nTabela 10.2 -Capilaridade no Arenito Itarar\u00e9: segundo procedimento. \n\nTratamento \nDire\u00e7\u00e3o fluxo \n\nde \u00e1gua \nCapilaridade \n\n(g/cmZ\u2022s) \nM\u00e9dia \n\n(g/cmZ\u2022s) \n\nAP 2 \nsem enx\u00e1gue \n\nPerpendicular 0,0035 \n0, 0044 \n\n0,0040 \n\nParalelo 0,0031 0,0031 \n\nAP 2E \ncom enx\u00e1gue \n\nPerpendicular 0,0051 \n0,0042 \n\n0,0047 \n\nParalelo 0,0016 0,0016 \n\nATC 2 \nsem enx\u00e1gue \n\nPerpendicular 0,0031 \n0,0034 \n\n0,0033 \n\nParalelo 0,0055 \n0,0030 \n\n0,0043 \n\nATC 2E \ncom enx\u00e1gue \n\nPerpendicular 0,0017 \n0,0042 \n\n0,0033 \n\nParalelo 0,0042 \n0,0049 \n\n0,0030 \n\n- Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n- Fresca \n\nPara as amostras frescas, a capilaridade m\u00e9dia encontrada foi de 0,0221 \n\ng/cm2\u2022s e o desvio padr\u00e3o de 0,003. Comparando-se este resultado com o encontrado \n\nna Universidade de Princeton, verifica-se que a diferen\u00e7a no procedimento, levou a \n\nvalores muito distintos. A parte que mostra a inclina\u00e7\u00e3o das curvas de absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua \u00e9 mostrada na Figura 10.23. \n\nCapilaridade Fresca \n340 \n\n320-\n\nN~ 300- \n\u00f3~ \n\na \n280- \u00c8 \n\na \n\n260-\n\n240 \n\nAmostra 1a \n\u2014 \u2014Amostra 1 b \n\n? Amostra 1 c \n\n0 5000 110\u00b0 1.5104 210\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.23 -Capilaridade em amostras frescas. \n\n143 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n-A \n\nAs amostras que foram tratadas com uma sequ\u00eancia de A (A2 -~ A3 ~ A6), \n\napresentaram m\u00e9dia de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de 0,0286 g/cm2\u2022s; que \u00e9 um pouco maior \n\ndo que a m\u00e9dia das rochas frescas. O desvio padr\u00e3o foi de 0,011. As retas, a partir \n\ndas quais foi calculada a capilaridade, s\u00e3o mostradas na Figura 10.24. \n\nItarar\u00e9 A \n390 \n\n385- \n\n380- \n\nN \n\n~ 375- \n~ \n\n` 370- \n\u00e2 \nE 365- \na \n\n360- \n\n355-\n\n\u2014~\u2014Amostra 1a \n\u2014 \u2014 Amostra 2c \n\u2022 Amostra 3a \n\n350 \n5000 110\u00b0 1.510\u00b0 210\u00b0 2.510\u00b0 310\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.24 \u2014Capilaridade em amostras tratadas com A. \n\n-P \n\nOs resultados de capilaridade para as amostras tratadas apenas com P, foi de \n\n0,0213 g/cm2\u2022s e o desvio padr\u00e3o foi de 0,002. A inclina\u00e7\u00e3o das curvas \u00e9 mostrada na \n\nFigura 10.25. \n\nQuando foi misturado hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio (CaOH) junto com o P, para aumentar \n\na quantidade de c\u00e1lcio dispon\u00edvel e melhorar a performance do produto, a quantidade \n\nde \u00e1gua absorvida aumentou para 0,0316 g/cm2\u2022s e o desvio padr\u00e2o tamb\u00e9m \n\naumentou, para 0,01. A inclina\u00e7\u00e3o da parte ascensional das curvas \u00e9 mostrada na \n\nFigura 10.26. \n\n144 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n1.510\u00b0 210\u00b0 2.510\u00b0 310\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.25 \u2014Capilaridade em amostras tratadas com P. \n\n700 \n\n650- \n\n600- \nN~ \n\nu \n\u00e1~ \n\n550-\n\nN \n\n\u00e2 \n500- \n\n\u00c8 \nc \n\n450- \n\n400-\n\n350-\n\n300 \n\nItarar\u00e9 PCaOH \n\n~ Amostra 5c \n\u2014 \u2014Amostra 7b \n\u2022 Amostra 8b \n\n0 \n\nItarar\u00e9 P \n340 \n\n335-\n\nN \n\n~ 330- \n_~\n\nN_ \n\na \n325- \u00c9 \n\nC \n\n320-\n\n315 \n\n\u2014+\u2014Amostra 6c \n\u2014 \u2014Amostra 7a \n\u2022 Amostra 8a \n\ni \n1 10\u00b0\n\n5000 110\u00b0 1.510\u00b0 210\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.26 \u2014Capilaridade em amostras tratadas com P misturado com CaOH. \n\n-AP \n\nQuando a sequ\u00eancia de A foi aplicada antes do P, o valor de \u00e1gua absorvida \n\n(0,0268 g/cmZ\u2022s) n\u00e2o foi muito diferente do encontrado com a aplica\u00e7\u00e3o do P sozinho. \n\nMostrando que o A n\u00e3o \u00e9 efetivo para diminuir a quantidade de \u00e1gua que penetra na \n\nrocha. O desvio padr\u00e3o foi de 0,007 e a inclina\u00e7\u00e3o das curvas \u00e9 mostrada na Figura \n\n10.27. \n\n145 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nItarar\u00e9 AP \n358 \n\n356-\n\n354-\n\nN \n\nI_ \n~ \n\u00f3~ \n\nN \n\n\u00e2 \n\n352 - \n\n350- \n\n1b \n2d \n3c \n\nAmostra \n\u2014 \u2014Amostra \n\u2022 Amostra \n\n\u00c8 \na \n\n348- \n\n346- ~ \n~~ \n\n344-\n~~ \n\n342 \n5000 110\u00b0 1.510\u00b0 2104 2.510' \n\nTempo (s) \n\nFigura 10.27 \u2014Capilaridade em amostras pr\u00e9-tratadas com A e tratadas com P. \n\n- CaOH \n\nAs amostras tratadas com a solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio (CaOH), \n\napresentaram a absor\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \u00e1gua de 0,0212 g/cm2\u2022s e desvio padr\u00e3o de 0,001. \n\nO valor da quantidade de \u00e1gua absorvida foi calculado a partir da inclina\u00e7\u00e3o das retas \n\napresentada na Figura 10.28. \n\nItarar\u00e9 CaOH \n345 \n\n340-\n\nN~ 335- \n~ \n\u00e0~ \n~ 330- \n\u00e3 \n\u00c8 \n\u00aa, 325 - \n\n320-\n\nAmostra 7d \n\u2014 \u2014Amostra 8c \n\u2022 Amostra 9a \n\n315 \n1104 1.5104 2104 2.5104 3104\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.28 \u2014Capilaridade em amostras tratadas com solu\u00e7\u00e3o de CaOH. \n\n-TW \n\nA quantidade m\u00e9dia de \u00e1gua absorvida pelas amostras tratadas com TW foi de \n\n0,0210 g/cm2\u2022s e o desvio padr\u00e3o foi de 0,007. As retas que geraram o c\u00e1lculo da \n\nquantidade de \u00e1gua absorvida s\u00e3o mostradas na Figura 10.29. \n\n146 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grass; - \n\nItarar\u00e9 TW \n355 \n\n350-\n\nN \n\n~ 345- \n~ \n\n\u00e1 \n340- \u00c8 \n\na \n\n335-\n\n~\u2014Amostra 4a \n\u2014 \u2014Amostra 5b \n\u2022 Amostra 6d \n\n330 \n0 5000 110\u00b0 1.510\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.29 \u2014Capilaridade em amostras tratadas com TW. \n\n- ATW \n\nA m\u00e9dia da quantidade de \u00e1gua absorvida pelas amostras tratadas com A e \n\nconsecutivamente por TW, foi de 0,0114 g/cm2\u2022s. O desvio padr\u00e3o foi de 0,006. A \n\ninclina\u00e7\u00e3o das curvas de capilaridade \u00e9 mostrada na Figura 10.30. \n\n380 \nItarar\u00e9 ATW \n\n375-\n\n370-\nN \n\nE 365- u \n\u00e1~ \n\n360- \n\u00e3 \nE 355- \na \n\n350-\n\n345-\n\n~ Amostra 1 a \n\u2014 \u2014Amostra 2a \n\u2022 Amostra 3b \n\n340 \n110\u00b0 1.5104 210\u00b0 2.510\u00b0 310\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.30 \u2014Capilaridade em amostras pr\u00e9-tratadas com A e tratadas com TW. \n\n- 630 \n\nNas amostras em que foi aplicado o hidrofugante 630, a quantidade m\u00e9dia de \n\n\u00e1gua absorvida foi de 0,0088 g/cmZ\u2022s. Na Figura 10.31 s\u00e2o observadas apenas duas \n\nretas, pois uma das amostras foi perdida durante o processo de manipula\u00e7\u00e3o. O \n\ndesvio padr\u00e3o foi de 0,002. \n\n147 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nItarar\u00e9 630 \n324 \n\n322-\n\n320-\nN \n\nE \n~ 318- \n\na 316- \n\u00c8 \na \n\n314-\n\n312-\n\n310 \n\nAmostra 4c \n-o\u2014 Amostra 5a \n\no-- B\u2014 -$- --a-- \n-- -$ -- -- -0\n\n0 5000 110\u00b0 1.510\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.31 \u2014Capilaridade em amostras tratadas com 630. \n\n- A630 \n\nNas amostras em que foi aplicado o A antes do 630, a quantidade de \u00e1gua \n\nabsorvida, foi de 0,0094 g/cmz\u2022s. Um pouco a mais do que quando o hidrofugante foi \n\naplicado na superf\u00edcie sem pr\u00e9-tratamento. O desvio padr\u00e3o foi de 0,001. A quantidade \n\nde \u00e1gua absorvida, foi calculada \u00e0 partir da inclina\u00e7\u00e3o das retas, retiradas da curva de \n\ncapilaridade (Figura 10.32). \n\n335 \nItarar\u00e9 A630 \n\n330 - \n\n~~ 325- \nu \n\u00f3~ \n~ 320- \n\u00e3 \n\u00c8 \n&lt;315-\n\n310-\n\n~ Amostra 1 c \n\u2014 \u2014 Amostra 8d \n\u2022 Amostra 9b \n\n305 , \n5000 1104 1.510\u00b0 210\u00b0 2.510\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.32 \u2014Capilaridade em amostras pr\u00e9-tratadas A e tratadas com 630. \n\n- 808 \n\nO teste de capilaridade nas amostras tratadas com 808, apresentou valor \n\nm\u00e9dio de 0,0132 g/cmz\u2022s (Figura 10.33) e o desvio padr\u00e3o de 0,005. \n\n148 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Dan\u00ecelle Grossi \u2014 2016 \n\nItarar\u00e9 808 \n350 \n\n345- ~\u2014e.--0\n\nN\u00a3 340- 9b Amostra \n-o--Amostra \n-0-Amostra \n\n~ \n\u00e1> \n~ \n\u00e2 \n\n335- \n\n8d \n7c \n\n\u00c9 \ng 330-\n\n325-\n\nG\n~ _~Q..-~ -~ \n\n320 \n0 5000 110\u00b0 1.510\u00b0 210\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.33 \u2014Capilaridade em amostras tratadas com 808. \n\n-AG \n\nNas amostras em que foi aplicado o AG, a quantidade m\u00e9dia de \u00e1gua \n\nabsorvida por capilaridade foi de 0,0089 g/cm2\u2022s, que foi o segundo menor resultado; \n\nficando atr\u00e1s apenas do 630. O desvio padr\u00e3o foi baixo (0,001), mostrando a \n\nhomogeneidade dos valores. As retas utilizadas para calcular a capilaridade s\u00e3o \n\nmostradas na Figura 10.34. \n\nItarar\u00e9 AG \n340 \n\n330- \n\n320- o-- ~ -- ---~ \nN~ \n\nc.e \n\u00e1~ 310- \n\n4b Amostra \n-~ Amostra \n-0-Amostra \n\nN \n\n\u00e2 \n\u00c8 \nc \n\n300- \n6b \n5d \n\n290-\n\n280-\n\n270 \n0 5000 110\u00b0 1.510\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.34 \u2014Capilaridade em amostras tratadas com AG. \n\nTodos os resultados encontrados neste teste e as m\u00e9dias ponderadas s\u00e3o \n\nencontrados na Tabela 10.3. Vale ressaltar, que os tratamentos est\u00e2o organizados em \n\nordem crescente de capilaridade m\u00e9dia. Observando os valores todos reunidos e \n\norganizados em ordem crescente, pode-se dizer que os hidrofugantes e o protetor de \n\nsuperf\u00edcie (AG), foram os que apresentaram a menor quantidade de \u00e1gua absorvida. \n\n149 \n\n\n\nTese de Doutorado -Danielle Grassi - 2016 \n\nVale ressaltar que o TW, al\u00e9m de consolidar, possui a\u00e7\u00e3o hidrofugante nos primeiros \n\nmeses ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o. No caso deste produto, a aplica\u00e7\u00e3o do A antes dele, \n\naumentou seu poder hidrofugante. \n\nDos produtos que n\u00e3o s\u00e3o hidrofugantes, o CaOH e o P foram os que \n\napresentaram melhor comportamento, com valores levemente menores que o da \n\nrocha fresca e sem tratamento. \n\nTabela 10.3 -Resultados do teste de capilaridade. \n\nTratamento \nCapilaridade \n\n(g/cm2\u2022s) \nM\u00e9dia \n\n(g/cm2\u2022s) \nFresca 1a \nFresca 1 b \nFresca 1c \n\n0,0252 \n0,0189 \n0,0221 \n\n0,0221 \n\n630 4c \n630 5a \n\n0,0099 \n0,0076 \n\n0,0088 \n\nAG 4b 0, 0090 \nAG 6b 0,0102 0,0089 \nAG 5d 0, 0076 \nA630 1 c 0,0079 \nA630 2b 0,0098 0,0094 \nA630 3d 0,0104 \nATW 1 d 0,00741 \nATW 2a 0,00891 0,0114 \nATW 6d 0,01803 \n808 7c 0,0188 \n808 8d 0,0097 0,0132 \n808 9b 0,0110 \nTW 4a 0, 0288 \nTW 5b 0, 0167 0,0210 \nTW 6d 0,0174 \nCaOH 7d 0,0222 \nCaOH 8c 0, 0207 0,0212 \nCaOH 9a 0,0207 \nP 6c 0,0207 \nP 7a 0,0202 0,0213 \nP 8a 0,0230 \nAP 1 b 0,0263 \nAP 2d 0,0199 0,0268 \nAP 3c 0,0342 \nA 1a 0,0291 \nA 2c 0,0177 0,0286 \nA 3a 0,0389 \nPCaOH 5c 0,0421 \nPCaOH 7b 0,0299 0,0316 \nPCaOH 8b 0,0228 \n\n150 \n\n\n\n10.1.6. Ultrassom \n\n- Universidade de Princeton \n\nObservando todos os valores encontrados com a utiliza\u00e7\u00e3o do equipamento de \n\nUltrassom (Tabela 10.4) e o m\u00f3dulo din\u00e2mico, \u00e9 poss\u00edvel verificar que os produtos que \n\nmais aumentaram a coes\u00e3o entre os gr\u00e3os (em ordem decrescente), fato este \n\ncomprovado pelo aumento de velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom a rocha n\u00e3o tratada, foram: A (perpendicular), AP (paralelo), A (paralelo), AP \n\n(perpendicular) juntamente com ATC (paralelo), ATC (perpendicular), TC (paralelo), P \n\n(paralelo), P (perpendicular) e, por \u00faltimo, TC (perpendicular). \n\nPara o c\u00e1lculo do m\u00f3dulo din\u00e3mico, foi utilizado o valor da densidade de cada \n\namostra. O valor m\u00e9dio de densidade encontrado foi de 2119 (g/cm3), sendo o desvio \n\npadr\u00e3o de 36. \n\n- Segundo procedimento de aplica\u00e7\u00e3o \n\nAplicando AP 2 e ATC 2 em outras amostras, por\u00e9m com o segundo \n\nprocedimento, os resultados encontrados, s\u00e3o bem mais altos do que os resultados do \n\nprimeiro procedimento. Organizando decrescentemente pelo aumento da velocidade \n\ndas ondas ultrass\u00f4nicas, tem-se: ATC 2E (paralelo e com enx\u00e1gue), AP 2 \n\n(perpendicular sem enx\u00e1gue), ATC 2 (paralelo sem enx\u00e1gue), ATC 2E (perpendicular \n\ncom enx\u00e1gue), e, com resultados praticamente iguais, AP 2 (paralelo sem enx\u00e1gue), \n\nAP 2E (paralelo e perpendicular \u2014 ambos com enx\u00e1gue) e, por fim, ATC 2 \n\n(perpendicular sem enx\u00e1gue). \n\nNa Tabela 10.4, encontram-se, tamb\u00e9m, todos os resultados de velocidade de \n\nondas ultrass\u00f4nicas e m\u00f3dulo din\u00e2mico. \n\nO aumento de todas as medidas do segundo procedimento em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom o primeiro, mostra que este segundo m\u00e9todo gera maior coes\u00e3o entre os cristais, \n\nsendo portanto, mais adequado para esta rocha. O enxague n\u00e3o mostrou uma \n\ndiferen\u00e7a sistem\u00e1tica nos valores, portanto n\u00e3o interfere no resultado. \n\n-Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nO ensaio de velocidade de ondas ultrass\u00f5nicas, foi parte integrante dos \n\nensaios de ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem e de altera\u00e7\u00e3o acelerada por SO2 . Portanto, \n\nseus resultados, ser\u00e3o mostrados e discutidos nos t\u00f3picos relativos a estes ensaios. \n\n151 \n\n\n\nTabela 10.4 -Velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas e m\u00f3dulo din\u00e2mico no Arenito Itarar\u00e9 \n\ne dire\u00e7\u00e3o dos transdutores em rela\u00e7\u00e3o ao acamamento. \n\nTratamento \nDire\u00e7\u00e3o dos \ntransdutores \n\nDensidade \n(g/cm3) \n\nVelocidade \nfresca \n(km/s) \n\nVelocidade \ntratada \n(km/s) \n\nEdyn \nfresca \n(Gpa) \n\nEdyn \ntratada \n(Gpa) \n\nFresco Perpendicular 2104 2,6` \n14,2* -\n\nParalelo 2125 2,5~ 11,8 \n\nA Perpendicular 2129\" 2,6' 3,8* \n13,9* 30,2 \n\nParalelo 2047* 2,6' 3,7* 14,0* 27,5 \n\nP Perpendicular 2138 2,4 2,9 12,7 17,7 \n\nParalelo 2099 2,4 3,1 12,2 20,7 \n\nAP Perpendicular 2108 2,6 3,6 14,1 \n27,2 \n\nParalelo 2071 2,2 3,2 10,3 21,2 \n\nTC \nPerpendicular 2089 2,6 3,1 13,8 20,6 \nParalelo 2015 2,6 3,5 13,7 24,5 \n\nPerpendicular 2120 2,7 3,7 15,0 28,7 \nATC Paralelo 2143 2,6 3,6 14,8 27,9 \n\nPerpendicular 2058 2,2 3,8 9,6 31,4 \nPerpendicular 2086 2,2 3,7 9,8 28,8 \n\nAP 2 Paralelo 2036 2,1 3,6 8,9 25,2 \nParalelo 1973 2,7 4,1 14,5 33,0 \n\nPerpendicular 2090 2,3 3,9 11,1 30,2 \nPerpendicular 2078 2,4 3,7 11,6 28,9 \n\nAP 2E** \nParalelo 2066 2,0 3,5 7,9 26,1 \nParalelo 2127 2,7 4,0 15,2 33,8 \n\nPerpendicular 2118 2,5 3,9 13,5 32,5 \nPerpendicular 2265 2,3 3,8 11,7 32,8 \n\nATC 2 Paralelo 2067 2,1 3,8 9,1 29,0 \nParalelo 2109 2,7 4,2 15,4 36,7 \n\nPerpendicular 2183 2,5 4,0 13,5 34,2 \nATC 2E** Perpendicular 2086 2,3 3,9 10,8 31,0 \n\nParalelo 2143 2,1 3,7 9,2 29,8 \nParalelo 2061 1,8 3,2 6,9 20,8 \n\n`m\u00e9dia \n`* pr\u00e9-tratado com A, imerso em \u00e1gua para evitar o poss\u00edvel excesso de A e tratado com \nconsolidante. \nE = com enx\u00e1gue. \n\n152 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n10.1.7. Tubo de Karsten \n\nPode-se verificar, observando a Figura 10.35, que os tratamentos A, A2, A23 e \n\nCaOH aumentaram a quantidade de \u00e1gua absorvida, quando comparados \u00e0 amostra \n\nfresca. A linha preta mais grossa (fresca), foi destacada intencionalmente, para dividir \n\no gr\u00e1fico e facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos tratamentos que absorvem mais e menos \u00e1gua \n\ndo que a rocha fresca. \n\nTodos os outros produtos mostraram redu\u00e7\u00e3o na quantidade de \u00e1gua \n\nabsorvida. Os que diminu\u00edram menos este par\u00e2metro foram PCaOH e AP. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de A, nos tr\u00eas casos (A2, A23 e A236), aumentou a absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, assim como a aplica\u00e7\u00e3o do CaOH. No caso do A2 e A23, a absor\u00e7\u00e3o total da \n\n\u00e1gua observ\u00e1vel do cachimbo, ocorreu antes dos 60 minutos. De modo geral, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar que a aplica\u00e7\u00e3o do A antes dos consolidantes n\u00e3o melhorou sua \n\nperformance em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. O aumento da absor\u00e7\u00e3o de A favorece a \n\nmaior penetra\u00e7\u00e3o dos consolidantes. No caso do P, a aplica\u00e7\u00e3o dos A antes do \n\nproduto, aumentou levemente a quantidade de \u00e1gua absorvida. Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos P, TW, ATW, 808, A808 e 630, a amostra praticamente n\u00e2o absorveu \u00e1gua. \n\nAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua vs tempo \n4 \n\n3.5 \n\n_ 3 \n\nE \n\n~ 2.5 \n\n1 \n\n0.5 \n\n0 \n5 10 15 20 \n\nMinutos \n\n30 60 \n\ntA2 \n\n~~A23 \n\n~=A \n\n~I~M~TW \n\n~~ATW \n\n~~808 \n\ntA808 \n\n~P \n\nAP \n\n~~PCaOH \n\n-- CaOH \n\n630 \n\nFigura 10.35 \u2014Resultados do teste com o tubo de Karsten em amostras tratadas e fresca. \n\n153 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n10.1.8. Teste de expansibilidade \n\nOs resultados do teste de expansibilidade n\u00e3o foram satisfat\u00f3rios. A mesma \n\namostra foi testada diversas vezes e o resultado foi diferente a cada teste. Em alguns \n\ncasos, os resultados variaram de positivos a negativos. Inclusive, uma amostra de \n\nquartzo foi testada duas vezes para verificar se havia algum problema com a m\u00e1quina \n\ne este teste tamb\u00e9m mostrou-se inconsistente. Portanto, os resultados deste teste n\u00e3o \n\nforam inclu\u00eddos nas an\u00e1lises. No entanto, todos os resultados encontrados est\u00e3o no \n\nAnexo II. \n\nNo Brasil, buscou-se algum equipamento dispon\u00edvel para que o teste fosse \n\nrealizado. Tentou-se adaptar a t\u00e9cnica de expansibilidade de solos e utilizar a m\u00e1quina \n\nde adensamento, dispon\u00edvel no Laborat\u00f3rio de Solos da Faculdade de Engenharia \n\nCivil. No entanto, nenhuma expans\u00e3o foi observada. \n\n10.1.9. Microscopia Eletr\u00f5nica de Varredura (MEV) \n\n-Amostra fresca \n\nA amostra fresca foi avaliada no MEV para verificar quais s\u00e3o as fei\u00e7\u00f5es \n\noriginais dos poros e gr\u00e3os. Foi realizado EDS para fazer o mapeamento geral da \n\namostra (Figura 10.36). Os elementos qu\u00edmicos encontrados foram ferro, tit\u00e2nio, \n\npot\u00e1ssio, sil\u00edcio, alum\u00ednio, magn\u00e9sio, s\u00f3dio e oxig\u00eanio (Figura 10.37). Por meio das \n\nimagens de MEV foi poss\u00edvel verificar o di\u00e2metro dos poros (Figura 10.38). O EDS foi \n\nutilizado tamb\u00e9m para caracterizar os argilominerais do grupo da esmectita (Figuras \n\n10.39 e 10.40) e identificar minerais n\u00e3o visualizados em l\u00e2mina petrogr\u00e1fica, por \n\nexemplo, calcopirita, rutilo e ilmenita. \n\nFigura 10.36 \u2014Localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1rea e pontos de EDS. \n\n154 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nc \n\nO \nTi \nFe \n\nK Fe \nT~ \n~ AI \n\nMg \n` Na A K ;i Ti ~ Fe \n\nK \n\nFIta003-1 \n\n0 2 4 6 8 \n\nFull Scale 5937 ds Cursor: -0.290 (0 cts) \n\nFigura 10.37 \u2014EDS do mapeamento geral da amostra. \n\nNag- 1 .59 Y, :t \nDetector= SEI \n\n10 12 \n\n~~ \nItic-U3F' EH?=20.00 \n194n \n\n14 16 \n\np WD= ^5 nm \nPhoto No.=1 \n\n18 20 \nkeV \n\n.,~~--\nNag= 7.99 K K \n\nF Ito Detector- SEI \n\nFigura 10.38 \u2014 Poros com di\u00e2metro entre 20 e Figura 10.39 \u2014 Esmectitas. \n30 ~Im. \n\n0 \n~a \n\nFe \nFe \n\nK~C\n\nA \n\nMc \n\nFe \nK Ca I~ \nnK Ca ' ` Fe \n\nFITA014-1 \n\n0 2 4 6 8 \n\nFuII Scale 3219 ds Cursor: 0.000 \n10 12 14 16 18 20 \n\nkeV \n\nFigura 10.40 \u2014EDS das argilas esmect\u00edticas. \n\n-A \n\nQuando observada ao MEV, a amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada com A (A2 ~ \n\nA3 ~ A6), apresentou a forma\u00e7\u00e3o de estruturas em forma de flore estruturas \n\nesferoidais (Figuras 10.41 e 10.42). Foi realizado o mapeamento qualitativo para obter \n\na composi\u00e7\u00e3o das estruturas em forma de flor, onde foi verificado que s\u00e3o formadas \n\n155 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\npor carbono (Figura 10.43). O mapeamento das estruturas esferoidais mostra que s\u00e3o \n\nformadas por c\u00e1lcio (Figuras 10.44 e 10.45). A Figura 10.46 mostra as estruturas \n\nesferoidais em maior aumento. No entanto, o c\u00e1lcio n\u00e3o \u00e9 um dos elementos qu\u00edmicos \n\nda composi\u00e7\u00e3o indicada pelo fabricante dos produtos. \n\nPara verificar a proveni\u00eancia do c\u00e1lcio, foi realizada an\u00e1lise de fluoresc\u00eancia de \n\nraios X (FRX) nos produtos aplicados. Foi encontrado c\u00e1lcio no A2 e no A6. Portanto, \n\nele \u00e9 proveniente dos produtos utilizados. \n\nVale ressaltar, que o hidrog\u00eanio e o nitrog\u00eanio, tamb\u00e9m constituintes de A \n\n(NH2(CH2)nNH2), n\u00e3o s\u00e3o detectados pelo MEV. \n\nvaeMode det ~ HV i map ? WD spot \nHl.hvacuum~BSED?OOOkV~ 200v 151mm~ 45 . \n\n- 400 m \nLCT - Ouanta 500FEG \n\nFigura 10.41 \u2014Vista geral da amostra tratada \ncom A (detalhe para as estruturas formadas \n\nem forma de flor) \u2014MEV Poli. \n\nFigura 10.43 \u2014 Estruturas em forma de flor \ncompostas por carbono \u2014MEV Poli. \n\nvaeAAode det HV ' map ? ; WD spot I_ -100 pm \nHi\u2022hvacuumETDQ000kV 650x 151mm~35 ~.-!'T-Duarta3~FEG \n\nFigura 10.42 \u2014Aumento das estruturas em \nforma de flor. Detalhe para as estruturas \nesferoidas sobre os minerais \u2014MEV Poli. \n\nCa \nso i,t\u201e \n\nFigura 10.44 \u2014 Estruturas esferoidais \ncompostas por c\u00e1lcio \u2014MEV Poli. \n\n156 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nFigura 10.45 \u2014Detalhe das estruturas \nesferoidais \u2014MEV Poli. \n\nc~~ \n30 Nrr~ \n\nFigura 10.46 \u2014 Mapeamento das estrutras \nesferoidais formadas por c\u00e1lcio \u2014MEV Poli. \n\n-P \n\nInicialmente, foi realizado EDS, para um mapeamento geral da amostra (Figura \n\n10.47). Por meio deste teste, verificou-se a presen\u00e7a de todos os elementos citados \n\npara a rocha fresca e mais o f\u00f3sforo (Figura 10.48). O f\u00f3sforo encontrado \u00e9 \n\nproveniente do produto utilizado. Mas, n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a de c\u00e1lcio, que seria o \n\ndesejado para a forma\u00e7\u00e3o de hidroxiapatita. Portanto, houve a deposi\u00e7\u00e3o do produto \n\nsem a forma\u00e7\u00e3o de hidroxiapatita. \n\nFigura 10.47 \u2014\u00c1rea de mapeamento por EDS. \n\n157 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ec \u2014 2016 \n\nO \nTi \nFe \nFe \n\n~ \nT \n\nAI \nMg \n\nNa \n\n~i \n\nP \n\nP \nK Ti Ti Fe F \n\nPrca003-1 \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 \nFull Scale 5379 cts Cursor: -0.290 (0 ds) \n\nFigura 10.48 \u2014 Espectro EDS do mapeamento geral da amostra. \n\n18 20 \n\nkeV \n\nFoi realizado EDS nas esmectitas (Figura 10.49) para verificar se o produto \n\nestava presente nestes minerais. Verificou-se no EDS que h\u00e1 a presen\u00e7a de f\u00f3sforo \n\nnestes minerais (Figura 10.50). \n\nFigura 10.49 - Esmectitas com indica\u00e7\u00e3o do ponto de EDS (marcado em vermelho). \n\n0 \n~a \nca \nFe \n\nK Fe \n\n~ \n\nAI \n\nFe \nK Ca \u00a1y \nnK_Ca J~ Fe \n\n~    .-., ~, . ~ , . . \n0 2 4 6 8 10 12 14 \n\nFull Scale 3824 cts Cursor' -0.290 (0 cts) \n\nFigura 10.50 \u2014 Espectro de EDS na esmectita. \n\n16 18 \n\nPrcao17-1 \n\n20 \n\nkeV \n\nA Figura 10.51 mostra que o produto formado aderiu aos gr\u00e3os deste \n\nagregado, formando liga\u00e7\u00f5es entre eles. Foram realizados seis pontos de EDS neste \n\n158 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nagregado e todos apresentaram o mesmo espectro, com pequenas varia\u00e7\u00f5es na \n\nquantidade dos elementos (Figura 10.52). \n\n~ ~ \nIGc-U_F EHT=20.00 kV ND- 25 am Mag- 9.00 hS ~~ \n10u~r~ -~ Fhotn No.=21 Detec#or= OBSD \n\nFigura 10.51 \u2014Imagem de el\u00e9trons retroespalhados: agregado de minerais consolidados por P. \n\nPITA027-5 \n\nFe \n\n0 2 4 6 8 1D 12 14 16 18 20 \n\nFull Scale 2954 cts Cursor: -1 .549 (0 cts) keV \n\nFigura 10.52 \u2014Espectro EDS em agregado consolidado por P. \n\nFoi encontrada uma camada irregular cobrindo os gr\u00e3os (Figura 10.53). No \n\nEDS, verificou-se a presen\u00e7a de f\u00f3sforo, magn\u00e9sio e mangan\u00eas, provavelmente \n\nformando fosfato de magn\u00e9sio sobre os minerais (Figura 10.54). \n\n159 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Dan\u00edelle Grossi \u2014 2016 \n\nFigura 10.53 \u2014Camada irregular cobrindo os gr\u00e3os \u2014pontos de EDS em vermelho. \n\n~e \n~e \n\n2\nI \n\nf'In ~f \nNn Mg l \n\n~a \nCa \nK \nIC \n\nSi \n41 \n\nN~ \n~ ~ Ca \n\n4 W y K \nFe \n\nj K a Mn Mn Fe ~-.!   q .. , \n0 2 4 6 8 \nFull Scale 3265 ds Cursor: -1 .549 (0 cts) \n\nFigura 10.54 \u2014 Espectro de EDS mostrando a presen\u00e7a de f\u00f3sforo e magn\u00e9sio. \n\nPITA022-3 \n\n10 12 14 16 18 20 \nkeV \n\nFoi realizado o EDS em \u00e1reas com minerais menores, com fei\u00e7\u00f5es \n\nsubeuhedrais (Figura 10.55), que confirmaram a presen\u00e7a de fosfato de magn\u00e9sio \n\n(Figura 10.56). \n\nFigura 10.55 \u2014Fosfato de magn\u00e9sio (ponto vermelho) marcado no local de espectro de EDS. \n\n160 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Dan\u00ecelle Grossi \u2014 2016 \n\nPITA030-1 \nP \n\nO \nMn M5 \n\n~a \nMn \n\nCa~ \n\ni ~l\n\nAI ~ \n~Si Ca \n\na Mn Mn \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 \n\nFull Scale 11271 cts Cursor: -1 .549 (0 ctsj \n\nFigura 10.56 \u2014Espectro de EDS do fosfato de magn\u00e9sio. \n\n18 20 \n\nkeV \n\nA presen\u00e7a de P foi confirmada por mapeamento (Figura 10.57 e 10.58). Este \n\nelemento est\u00e1 concentrado nas regi\u00f5es mais profundas da amostra. \n\n80um ' PITA033 \n\nFigura 10.57 \u2014Local de mapeamento \u2014MEV \nPoli. \n\n30um P Ka1 \nFigura 10.58 \u2014Localiza\u00e7\u00e3o do f\u00f3sforo, em \n\nverde \u2014MEV Poli. \n\n-AP \n\nNas amostras tratadas com AP, observou-se as estruturas esferoidais \n\ncaracter\u00edsticas do A, que s\u00e3o formadas por c\u00e1lcio (Figura 10.59). O P formou uma \n\ncamada de aspecto alveolar na superf\u00edcie dos gr\u00e3os (Figura 10.60). Foram realizados \n\ncinco pontos de EDS, onde a composi\u00e7\u00e3o foi bem semelhante, com pequenas \n\naltera\u00e7\u00f5es de quantidade e de elementos qu\u00edmicos. Neste \u00faltimo caso, a altera\u00e7\u00e3o \n\nocorria quando o mineral, sobre o qual o produto se depositou, era diferente do \n\nanterior. O espectro de EDS com a composi\u00e7\u00e3o superficial da rocha tratada \u00e9 \n\nmostrado na Figura 10.61. \n\n161 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ec \u2014 2016 \n\nIGc-USP EHT\u20222B.BB kV \n10u~ ~~ \n\nMog= 2.08 K K \nDetector- SE1 \n\nFigura 10.59 \u2014Estruturas esferoidais \nprovenientes do A. \n\na \n\nCa \n\nf\n/\n,\n\no ' - t , ~ ~ f  \naY`~+? \n\n~ 1_ \nIGc-USP'EHT-28.00 kV LID\u2022 18 ?? Mag- 2.80 K X \nIBw ~~ Photo Nn.\u20225 Detector\u2022 DOSD \n\nFigura 10.60 \u2014Estruturas alveolares. \n\nAP007-1 \n\nl 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 \n\null Scale 1357 cts Cursor: -0.350 (0 cts) keV \n\nFiguras 10.61 \u2014Espectro de EDS com a composi\u00e7\u00e3o do produto formado. \n\n- PCaOH \n\nQuando o P foi misturado com CaOH (solu\u00e7\u00e3o) antes de ser aplicado nas \n\namostras, o resultado observado, ap\u00f3s o produto secar, foi a forma\u00e7\u00e3o de estruturas \n\nesferoidais fosfatadas (Figuras 10.62 e 10.63). \n\n,~ _ ~, \nIGc-USP EH7-20.88 kV LID\u2022 25 u Hag* 1.08 K X \n3B\u00b5\u00e1 Photo No.-11 Detector\u2022 SEt PCa Ita \n\nFigura 10.62 \u2014Estruturas esferoidais \u2014\ndeposi\u00e7\u00e3o do consolidante \u2014pontos EDS \n\nmarcados em vermelho. \n\nIGc-USP EHT-20.08 kV \nIBu\u2022 r--~ \n\n~.~-. \n\nYD\u2022 25 u Hey- a.i9d I. ; \nPhoto No.\u20229 Detector- SEl FCa It.=. -\n\nFigura 10.63 \u2014Detalhe das estruturas \nformadas pelo consolidante. \n\n162 \n\n\n\nQuando foi realizado o mapeamento por elemento qu\u00edmico (Figura 10.64), \n\nverificou-se que as estruturas esferoidais s\u00e3o ricas em f\u00f3sforo (Figura 10.65), \n\ncomprovando que s\u00e3o formadas pela deposi\u00e7\u00e3o do consolidante. \n\nNos seis pontos de EDS realizados (Figura 10.64), a grande maioria n\u00e3o \n\napresentou c\u00e1lcio e quatro deles apresentaram pequenas quantidades de estr\u00f4ncio \n\n(Figura 10.66) e mangan\u00eas (Figura 10.67). \n\nFigura 10.64 \u2014 Localiza\u00e7\u00e3o dos EDSs, pontos em \nvermelho \u2014 MEV Poli. \n\nNa \n\nP \n\nSi \nSr \nSr \n\n3a0um ~ P Ka1 \nFigura 10.65 \u2014Localiza\u00e7\u00e3o do f\u00f3sforo \u2014\n\nMEV Poli. \n\nAI \nSr \n\nl~\n~\u00a1 \n\n. . r, r.+, . . . . ~ . . . \nSr S\n\nSr \n\n~... ~... . ., ,.,. ... ~ ... ... ~ .. .. . ,... . ..,.., \n\nPCan003-3 \n\nJ 2 4 6 6 10 12 14 16 18 \n\null Scale 8493 ds Cursor. -1 .549 (0 cts) \n\nFigura 10.66 \u2014 Espectro EDS (1 da Figura 10.81) das estruturas esferoidais. \n\n0 \nMn \nMn Pi1g\n\ne \n\nAI \n\n20 \n\nkeV \n\nPcanoo3-2 \n\nCa \n\nL sf' . ~,  `~1~. . ~ . Mn  Mn  . . . , . . . .^   \n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 \n\nFull Scale 16012 cts Cursor. -1 .549 (0 cts) keV \n\nFigura 10.67 \u2014 Espectro de EDS (2 da Figura 10.64) mostrando o fosfato de magn\u00e9sio. \n\n163 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n- CaOH \n\nQuando a solu\u00e7\u00e3o de CaOH foi aplicado no Arenito Itarar\u00e9, observou-se \n\nestruturas em forma de bastonetes (Figuras 10.68 e 10.69). Foi realizado EDS destas \n\nestruturas (Figura 10.70), no qual foi confirmado, que s\u00e2o formadas por c\u00e1lcio. \n\n., \n. s ~~ ~ a~. . \n\nIDc-USP EM- :L'.f:d : ~.~ uD\u2022 IB u Meyy\u2022 1.58 K% \n29v~ Photo No.\u20221ti Detector\u2022 SE1 \n\nFigura 10.68 \u2014Vis\u00e3o geral da amostra. \n\n~a \n\n\u00b0 sl \n\n\"{ ~\n\nAFe \"a \n\n(Yle AI  \nFe Fe\n\n  ,  \n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 \nFull Scale 1026 cts Cursor: -0.350 (0 cts) keV \n\nFigura 10.70 \u2014Espectro EDS mostrando a composi\u00e7\u00e3o das estruturas em forma de bastonetes. \n\nPhr~ ta V~;.-!\u00ba Detector\u2022 SEI \n\nFigura 10.69 \u2014 aumento e visualiza\u00e7\u00e3o das \nestruturas em forma de bastonetes. \n\nca000~-2 \n\n~a \n\nFoi observada a forma\u00e7\u00e3o de uma camada com aspecto de crosta sobre alguns \n\ngr\u00e3os (Figura 10.71). O espectro de EDS desta crosta tamb\u00e9m mostrou que \u00e9 \n\ncomposta por c\u00e1lcio. \n\n164 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nIGc\u2014USP ENT=20.00 kU WD- l8 ?m \n10vm ~\u2014) Photo Nc.=15 \n\nFigura 10.71 \u2014Camada de produto formando crostas. Detalhe para crostas. \n\n-TW \n\nO TW foi avaliado em dois equipamentos diferentes. Para o primeiro, a amostra \n\nfoi recoberta por carbono, que requer uma espessura mais fina. No segundo \n\nequipamento (Poli), o recobrimento foi de platina, que necessita de uma espessura \n\nmaior (aproximadamente 15 nm). \n\nObservando a amostra no primeiro equipamento, notou-se um filme de aspecto \n\nde \"pele de sapo\" (Figuras 10.72). Este filme foi encontrado em v\u00e1rios minerais, como \n\nfeldspato (Figura 10.73), argilominerais (Figura 10.74) e poros (Figura 10.75), \n\nmostrando que o produto cobriu todos os gr\u00e3os e poros. \n\n~~. ~~t \num \nPhotn~Nn~~-1 \n\n' ~ ~c'`.\u00ed \nMsG= 1 .00 K '; \nPe~ector= SEl \n\nFigura 10.72 \u2014Vis\u00e3o geral da amostra. \nDetalhe para aspecto \"pele de sapo\". \n\nFigura 10.73 \u2014Detalhe do aspecto pele de \nsapo no feldspato. \n\n165 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n~, \n_~;_ \n\nIUc-USP ENT \u202229.88 kV YD\u2022 IB ~\u2022 \n3p\u00e1 ~ Photo Mo.-I~ \n\nFigura 10.74 -Filme de TW recobrindo \nargilas. \n\n-USF tNI.2tl.UU kV YD- 13 ?w Nag- 2.98 K X \nw ~ Photo No.=15 Detector- SE1 \n\nTEOS - \n\nFigura 10.75 -Poro recoberto pelo produto. \n\nUtilizando o MEV no laborat\u00f3rio da Poli, a cobertura com aspecto \"pele de \n\nsapo\", n\u00e3o p\u00f5de ser observada. Isto se deve, provavelmente, \u00e0 espessura do \n\nrecobrimento de platina. No entanto, foi poss\u00edvel visualizar outras fei\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\npuderam ser observadas no equipamento anterior, como o ressecamento do filme de \n\ngel de s\u00edlica (Figura 10.76). Foi poss\u00edvel tamb\u00e9m, inferir a espessura aproximada do \n\nfilme (Figura 10.77). Elevando o aumento para 30.000x, foi poss\u00edvel observar \n\nmin\u00fasculas gretas de contra\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie do filme, que antes parecia lisa (Figura \n\n10.78). \n\nFoi realizado mapeamento para verificar se havia produto sem polimerizar, o \n\nque pode ser observado pela presen\u00e7a de carbono. No entanto, o mapeamento \n\nmostrou que quase n\u00e3o h\u00e1 carbono (Figura 10.79). \n\nvacMade '~ det HV mag ? ~ WD \nHi.h vacuum C`f'~ 10 00 kV 1 001 x 13.7 mm \n\n 100 ym  \nLCT ~- ?,.anU 800FEG \n\nFigura 10.76 \u2014Fraturas \u2014MEV Poli. \n\nvacMode cet- ~~ HV mag ? WD \nHi.hvacuumlETD'~.1000kV 4000x 13.7mm \n\nFigura 10.77 \u2014Espessura aproximada do \nfilme \u2014MEV Poli. \n\n166 \n\n\n\ndet = H'J mag ? ~.:U soct \nETD~1000kV 30000x '~'.'mm 35 ~~.\n\nFigura 10.78 \u2014Nano fraturas na superf\u00edcie do \nfilme de TW \u2014MEV Poli. \n\nFigura 10.79 \u2014 Mapeamento da Figura \nanterior \u2014MEV Poli. \n\n- ATW \n\nQuando o A foi aplicado antes do TW, foram observadas as estruturas \n\nesferoidais caracter\u00edsticas do A (Figuras 10.80 e 10.81). \n\nNas Figuras 10.82 e 10.83, \u00e9 poss\u00edvel observar as gretas de contra\u00e7\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticas do TW. No entanto, elas parecem ser menores e menos abundantes. \n\nFigura 10.80 -Estruturas esferoidais na \nsuperf\u00edcie dos minerais \n\n]6~,-IJ;P EH7=29.00 kV W~'= = ~~~ \nlb~7vm ~ Phntn Vo.-Zfl \n\nMaq- \nDef>rt~~r= i~E_;? \n\nFigura 10.81 \u2014Imagem de el\u00e9trons \nretroespalhados. \n\n167 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n- ~~.. \nIGc-USP EHT-2B.BB kV WD\u2022 IB ?? \n3Bu~ ~ Photo No.-21 \n\nMag- 2.BB F~ \nDetector\u2022 SEI \n\nFigura 10.82 \u2014Filme recobrindo os minerais. \nDetalhe para fraturas. \n\nIGc-USP EHT46.t76 k4 uU= l8 ~\u2022 \n36u~ ~ Photo No.-25 \n\nMeg- 2.BB t. :: \nDetector- SEt \n\nFigura 10.83 \u2014Gretas de contra\u00e7\u00e3o e \nestruturas esferoidais. \n\nO espectro de EDS, realizado nas estruturas esferoidais, mostra que elas s\u00e3o \n\ncompostas por c\u00e1lcio, como nas amostras tratadas por A (Figuras 10.84 e 10.85 -\n\nambas no MEV Poli). \n\nFigura 10.84 \u2014Localiza\u00e7\u00e3o do mapeamento. Figura 10.85 \u2014 Mapeamento mostrando \nestruturas esferoidais de c\u00e1lcio. \n\n- 630 \n\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o e total secagem do 630, observando as amostras ao MEV em \n\nmenor aumento, verificou-se um aspecto mais folicular (Figura 10.86). No \n\nmapeamento desta mesma figura, encontrou-se carbono, que \u00e9 proveniente da \n\npolimeriza\u00e7\u00e3o incompleta do produto (Figura 10.87). Em maior aumento, verificou-se a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um filme fibroso sobre os minerais (Figura 10.88 e 10.89). \n\n168 \n\n\n\ndet ~ HV WD \u00a1pressure spot \nLFD~.1000kV 10Dmm - 60Pa AO \n\nFigura 10.86 \u2014Aspecto geral, folicular \u2014MEV \nambiental. \n\nw \n\nF~~ ~1DO~tv \n1C,0mrn'pressure~spot~ ~n~eg \n\n\u00ae_. \n\n_ \n~ 60 Pa ~~ 4 0 7 i0 x \n\nFigura 10.88 \u2014Filme fibroso sobre cristal \u2014\nMEV ambiental. \n\n2GGum L Ka1_2 \nFigura 10.87 \u2014Carbono detectado no \n\nmapeamento \u2014MEV ambiental. \n\n,, t\n, ~ I \u00ec - _ ~ :+i(~z~ \u00bf 4 \n\n:~~t \nr \n\nHV WD Ipressurolspot~may \u00ae{ _ \n~D 10.00kV~10.0mm~ 60Pa 4.0 3000z~~~ \n\nFigura 10.89 \u2014Detalhe do filme fibroso \u2014MEV \nambiental. \n\n- A630 \n\nNas amostras em que foi aplicado A e depois 630, houve a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\ncamada amorfa sobre os gr\u00e3os (Figura 10.90 e 10.91). \n\n169 \n\n\n\nTese de Doutorado -Danielle Grossi - 2016 \n\nIGc-UJ\u00b0 EHT=2B.8D kV WD= 25 \u2022e \n2Dun - Phnfn Nn.-7 \n\nMag= 1.20 K X \nDetector\u2022 SEI \n\nFigura 10.90 \u2014Camada amorfa formada sobre \nos gr\u00e3os. \n\nlr-Fi ~.-~' FN'='vi .En9 i l' U[~s 5 nm tlag\u2022 10.88 K ;; \n,~. ,~, _ F'hnh~ Yr~ .-4 Dafvrfnr- SEI \n\nFigura 10.91 \u2014Imagem anterior com maior \ndetalhe. \n\nPor se tratar de um produto comercial, os elementos qu\u00edmicos constantes de \n\nsua f\u00f3rmula n\u00e3o s\u00e3o divulgados. O que se sabe \u00e9 que o produto \u00e9 uma emuls\u00e3o de \n\nsilanos. Portanto, dever\u00e1 depositar sil\u00edcio, que faz parte da composi\u00e7\u00e3o da rocha, \n\nsendo dif\u00edcil de identific\u00e1-lo quimicamente. No entanto, quando realizado EDS (Figura \n\n10.92), grandes quantidades de c\u00e1lcio (Figura 10.93) foram encontradas sobre os \n\ngr\u00e3os de diversos minerais, devido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do A. \n\nFigura 10.92 \u2014Camada amorfa recobrindo minerais e localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de EDS (pontos \nem vermelho). \n\n170 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nA630006-7 \n\n0 \n\nt` Fe Si F' a Fe AI Mg , \n2 4 6 \n\nFe Fe \n\n8 10 12 14 16 18 20 \nFull Scale 9071 cts Cursor: -0.740 (0 ctsj \n\nFigura 10.93 \u2014Espectro EDS da camada de hidrofugante. \nkeV \n\n- 808 \n\nObservando a fei\u00e7\u00e3o geral da amostra (Figura 10.94), nota-se uma camada \n\nirregular recobrindo todos os gr\u00e3os, de modo que fica dif\u00edcil determinar, visualmente, \n\nquais s\u00e3o os minerais abaixo do tratamento. Em maior aumento, verifica-se que a \n\nsuperf\u00edcie do tratamento apresenta aspecto \u00e1spero (Figuras 10.95 e 10.96) \n\nA Figura 10.97, mostra a localiza\u00e7\u00e3o do mapeamento, realizado para \n\ndeterminar quimicamente a deposi\u00e7\u00e3o do produto. No entanto, este \u00e9 um produto \n\ncomercial e sua composi\u00e7\u00e2o \u00e9 declarada como um propil siliconato. Portanto, ser\u00e1 \n\ndepositada s\u00edlica, que faz parte da composi\u00e7\u00e2o da rocha, sendo muito dif\u00edcil identificar \n\no produto quimicamente. O EDS mostrou grande quantidade de sil\u00edcio e oxig\u00eanio \n\n(Figura 10.98), que devem ser do mineral (quartzo) subjacente. \n\nFigura 10.94 \u2014Filme recobrindo gr\u00e3os \u2014 MEV \nPoli. \n\nFigura 10.95 \u2014Filme com aspecto \u00e1spero \u2014\nMEV Poli. \n\n171 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossa \u2014 2016 \n\nFigura 10.96 \u2014Aspecto \u00e1spero em maior \naumento \u2014MEV Poli. \n\nC \n\nK \n\nFigura 10.97 \u2014Localiza\u00e7\u00e3o do EDS \u2014el\u00e9trons \nreroespalhados (MEV Poli). \n\nSi \n\nN, a.^1,~. , , . ~K, , . , ~ . . . . , , ~ , \nK \n\n808 002-1 \n\n0 2 4 6 \n, , 8 . . , , ~ , , . ,10, , . , ~ . , , ,1,2, . , , ~ . , . , 14, . , , ~ , , , .1,6, . , , x . , , .1,8, , . , , , . , .20.\n\n1\nFull Scale 30315 cts Cursor -0 321 (0 cts) keV \n\nFigura 10.98 \u2014Espectro EDS da amostra tratada com 808 \u2014MEV Poli. \n\n-AG \n\n\u00c9 poss\u00edvel visualizar que o produto n\u00e3o forma filme (Figura 10.99), mas cobre \n\nos locais onde est\u00e3o presentes os poros menores. Ap\u00f3s sua secagem, visualiza-se \n\nmarca de bolhas (Figuras 10.100 e 10.101). Este \u00e9 um produto comercial e sua \n\nf\u00f3rmula n\u00e3o \u00e9 divulgada. Para saber se o produto est\u00e1 cobrindo todos os gr\u00e2os, foi \n\nrealizado o mapeamento. Na Figura 10.102 \u00e9 poss\u00edvel observar 3 \u00e1reas que foram \n\nensaiadas. Os resultados para estas \u00e1reas foram os mesmos, diferindo apenas na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do gr\u00e3o sob o produto. Foi escolhido o EDS com menos \n\nelementos qu\u00edmicos para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o. Observando a Figura 10.103 \u00e9 \n\nposs\u00edvel ver que, al\u00e9m da composi\u00e7\u00e3o da rocha (sil\u00edcio) e do recobramento (platina), \n\ntemos fl\u00faor e oxig\u00eanio, que podem ser provenientes do produto ou dos minerais \n\nsubjacentes. \n\n172 \n\n\n\nFigura 10.99 \u2014Produto cobrindo gr\u00e3os \u2014MEV \nPoli. \n\nlo Iwu \nLR - puama 50DFEC \n\nFigura 10.101 \u2014Marcas de bolhas em maior \naumento \u2014MEV Poli. \n\n.ps\u00a1~'\n\nI]-\n\nlV-\n\n9 -\n\n4 O \n\nf \n\n~~R \n\nR \n\nFigura 10.100 \u2014Produto formando macas de \nbolhas secas \u2014MEV Poli. \n\n71 20 ym \nBSE MAG: 2SfY w MY~. 10,0 kV WO: ti~ mm r \n\nFigura 10.102 \u2014\u00c1reas de mapeamento \u2014MEV \nPoli. \n\n10 \n\nFigura 10.103 \u2014Espectro EDS qualitativo da amostra tratada com AG \u2014MEV Poli. \n\nO MEV mostrou-se um instrumento adequado para observar a deposi\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos. \n\nQuando foi aplicado o A, apareceram estruturas esferoidais formadas por \n\nc\u00e1lcio, que puderam ser observadas em todas as amostras pr\u00e9-tratadas com estes \n\nprodutos. A proveni\u00eancia deste elemento qu\u00edmico foi pesquisada por FRX e foi \n\nconfirmada que adv\u00e9m do produto A. Nas rochas tratadas com este produto, tamb\u00e9m \n\n173 \n\n\n\nfoi encontrada a presen\u00e7a de carbono. formando agregados em forma de flores. O P \n\nconseguiu recobrir os gr\u00e3os com uma camada, que parece ser de fosfato de \n\nmagn\u00e9sio. Nas amostras em que foi aplicado o AP. foi observada uma camada de \n\naspecto alveolar recobrindo os gr\u00e3os. O PCaOH formou estruturas esferoidais de \n\nfosfato de magn\u00e9sio.. que recobrem. principalmente os poros e gr\u00e3os menores. O \n\nCaOH formou agregados em forma de bastonetes, salpicados sobre os gr\u00e3os. O TW \n\nformou um filme espesso. que abre gretas de contra\u00e7\u00e3o ap\u00f3s sua secagem. Quando \n\naplicado o A antes do TW, o produto pareceu fraturar menos. O 808 forma uma \n\ncamada de aspecto \u00e1spero e o 630 forma um filme de aspecto reticulado. Quando \n\naplicado o A, antes do 630, ele forma um filme de aspecto amorfo. O AG cobre todos \n\nos gr\u00e3os e forma uma camada com formas de contorno de bolhas. \n\n10.1.10. Porosimetria de merc\u00fario \n\n- Universidade de Princeton \n\nInforma-se que o eixo y dos gr\u00e1ficos a seguir \u00e9 sempre diferente, pois n\u00e3o \n\nhouve a possibilidade de padroniz\u00e1-lo. No eixo x. os poros maiores est\u00e3o \u00e0 esquerda e \n\nos menores \u00e0 direita. \n\nA amostra fresca de gr\u00e3os mais finos. possuem poros com distribui\u00e7\u00e3o bimodal \n\nem 700 e 8.000 nm (Figura 10.104). Nas amostras de gr\u00e3os mais grossos, os poros \n\napresentaram distribui\u00e7\u00e3o unimodal, com 10.000 nm de di\u00e3metro (Figura 10.105). O \n\nvolume dos poros \u00e9 de 0,06 mL/g para as de gr\u00e3os mais finos e de 0,08 mL/g para \n\namostras de gr\u00e3os mais grossos. A porosidade para a rocha fresca de gr\u00e3os \n\npredominantemente finos \u00e9 de 14,1 %, e 17,1 % para as que possuem camada de \n\ngr\u00e3os mais grossos. \n\n174 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Dan\u00ecelle Grossi \u2014 2016 \n\n- Log Intrus\u00e3o Diferencial \nIntrus\u00e3o cumulativa \n\n0.065 \n0.070 \n\n0.065 - \n\n0.060 - \n\n0.055 - \n\n~ 0.050-\u2022 \nJ \n\n= 0.045 \u2022 \n3 \n0 \nm 0.040-~ \nm \n\n~ 0.035-\nO ~~ \n\n,'~, 0.030 \n\u00e7 \n\ng 0.025 \n\n0.020 \n\n0.015 \n\n0.010- \n\n0.005 - \n\nI \n\u00cd ~ \nIn \n\n-. ~,T -- - - \u2022 - i \n7e+05 1e+04 te+03 \n\nDi\u00e3metro (nm) \n\nFigura 10.104 \u2014Porosimetria de merc\u00fario em amostra de gr\u00e3os finos do Arenito Itarar\u00e9 fresco. \n\n0.060 \n\n0.055 \n\n0.050 \n\n0.045 \n\n0.040 \n\n0.035 \n\n0.030 \n\n\u00e3 \nJ \nE \n~ \n> .~ \n\n5 \nE \n\u00da \n\n~ \n\n0.025 ~ \n\n0.020 \n\n0.015 \n\n0.070 \n\n0.005 \n\nL\no\n\ng\n I\nM\n\nru\ns\n\u00edi\no\n\n D\nif\ne\nre\n\nn\nc\nia\n\nl (\nm\n\nL\n/g\n\n) \n\n0.000 \n\n0 16 \n\n0.14 \n\n0 12 \n\n0.10 \n\n0.06 \n\n0.06 \n\n0.04 \n\n0.02 \n\nLog Intrus\u00e3o Dlterenclal \nIntrus\u00e3o cumulativa \n\n1e+02 1e+O1 \n0.000 \n\nJ~ \nI I \n\n\u00cc \n\n~ I: \ni \n+ \n\nI \n\n~\" ' \n0.06 \n\n~` ~ O C 7 \nti\n\n~ \n\n~ 0 G6 \n\n~t \n~ \n\n~ \n\n\u00c9 \n0 05 ~,\n\n> \n~ \n~ \nE \n\nO Ca ~ \n0 \n\n~ \n\n0 03 ~ \n\n0 02 \n\n0 C' \n\n+ \n0.00 r .\u2014 - T \n\n~ ~~ ..~. O.00 \n1e+0$ \n\n.-,- \n1e+04 ie+03 te+02 1e+01 \n\nDf\u00e3metro (nm) \n\nFigura 10.105 \u2014Porosimetria de merc\u00fario em amostra de gr\u00e3os grossos do Arenito Itarar\u00e9 \nfresco. \n\n175 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \n\nO tratamento com A, reduziu acentuadamente os poros menores que 700 nm \n\nnas duas amostras testadas. Para a amostra de poros mais grossos, apareceram \n\nporos de 2.000 nm e os de 10.000 nm foram reduzidos para 9.000 nm. A porosidade \n\nficou em 15,1% para as de gr\u00e3os mais finos (Figura 10.106), e intrus\u00e3o cumulativa de \n\n0,07 mL/g. A porosidade ficou em 16,1% para as de gr\u00e2os mais grossos, e a intrus\u00e3o \n\ncumulativa ficou em 0,07 mL/g (Figura 10.107). Ambas as intrus\u00f5es cumulativas \n\nficaram mais altas do que as amostras frescas. Acredita-se que os surfactantes unam \n\nas camadas de argilominerais e isso possa causar este efeito. \n\nr Log Intrus\u00e3o Diferencial \nIntrus\u00e3o cumulativa \n\n0.14-1 \n\nL\no\n\ng\n In\n\ntr\nu\ns\n\u00e3\no\n D\n\nif\ne\nre\n\nn\nc\nia\n\nl (\nm\n\nL\n/g\n\n) \n\n0.1 &amp; \n\n0.12-' \n\n0.71 \n\n0.10 - \n\n0.09 ' \n\n0.08 ~ \n\n0.07 \n\nO.O\u00d5 \n\nI \n0.051 \n\n0.04~ \n\n0.03\u2014 \n\n0.02 \n\n0.011 \n\n0.00 . \n\nI \n\nl \u00ec \n( \u00cd \n\n, ~ , ~~~ ~~  , \n1e+03 te+02 1e+01 \n\nDi\u00e3metro (nm) \n\nO.C7 \n\n0 06 \n\nE \n~ \nU \nO \n~N \n~ \n\nOR9 : \n\u00e7 \n\n0.02 \n\nv 0t \n\n0.00 \n\nFigura 10.106 \u2014 Porosimetria de merc\u00fario para amostras de gr\u00e3os mais finos do Arenito Itarar\u00e9 \ntratado com A. \n\n176 \n\n\n\nT~Ge de Doutorado \u2014 Dan\u00ecelle Grossi \u2014 2016 \n\nLog Intrus\u00e3o Diferencial \nG Intrus\u00e3o cumulativa \n\n0.07-\n\n0.08 \n\n~ \n\n\u00c9 \n0.05 \n\n\u00fc \nc \n\n,~ 0.04~ \n\u00f3 \nO \niW \nN \n~ \nC 0.03 \nOl \nJ \n\n0.02\u2014\n\n+ ~ \n\n0.01-{ i ~ I j \ni i \n\nIl i Yr iT,:~#\", y \n0.00 - ~  . \u00a1., . , , , \n\n1e+05 1e+04 1e+03 \n\nDi\u00e2metro (nm~ \n\nte+02 te*O1 \n\n0.07 \n\n0.08 \n\n0.0`. ~ \n\n\u00a3 \n~ > \n\n0.04 ~ \n\n\u00c9 \n~ \nU \nO \niq \n\nO.Oc ~ \n\u00c7 \n\n\u00b0.Ds \n\n0.0' \n\n.... 0.00 \n\nFigura 10.107 \u2014 Porosimetria de merc\u00fario para amostras de gr\u00e3os mais grossos do Arenito \nItarar\u00e9 tratado com A. \n\nO P quase eliminou os poros de 8.000 nm, mostrando pequenos picos nesta \n\nregi\u00e3o e na regi\u00e3o dos 3.000 nm. Os de 700 nm, permaneceram. Na amostra de gr\u00e3os \n\nmais grossos, o pico dos poros de 10.000 nm foi deslocado para 5.000 nm. A amostra \n\nque possui alguns gr\u00e3os menores, apresentou porosidade de 14,4% (Figura 10.108). A \n\nintrus\u00e3o cumulativa ficou bem pr\u00f3xima \u00e0 da amostra fresca, mostrando 0,06 mL/g. A \n\nporosidade das rochas de maior granulometria, ficou em 29,7% (Figura 10.109). Este \n\naumento da porosidade pode ser devido a uma caracter\u00edstica daquela amostra, devido \n\n\u00e0 falta de homogeneidade do Arenito Itarar\u00e9 ou devido ao aumento relativo residual \n\ndos poros m\u00e9dios. No entanto, a intrus\u00e3o cumulativa aumentou, alcan\u00e7ando 0,15 \n\nmL/g, o que corrobora com o resultado da porosidade. \n\n177 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2Q16 \n\n+ Log Intrus\u00e3o Diferencial \nIntrus\u00e3o cumulativa \n\nL\no\ng\n In\n\ntr\nu\ns\n\u00e0\no\n D\n\nif\ne\n\nre\nn\n\nc\nia\n\nl (\nm\n\nU\ng\n\n) \n\n0.07--\n\n0.06 \n\n0.05 \n\n0.04 \u00a1 \n\n0.03 - \n\n0.02-\n\n0.01-\n\n0.00 \n\n~ \n;+ ~ '` \n\nI ~ VS \ni - \n\nte+OS tet04 \n1e+03.. \n\nDi\u00e0metro (nm) \n\n1e+02 1e+Ot \n\n0.085 \n\n0.080 \n\n- 0.055 \n\n0.050 \n\n0.045 ~ \n\nE \n0.040 m \n\n> t m \n- 0.035 \n\n\u00c9 \n~ \nU \n\n- 0.030 0 ~m w \n\n0.025 ~ \n\n0.020 \n\n- 0.015 \n\n- 0.010 \n\n0.005 \n\n--~ 0.000 \n\nFigura 10.108 \u2014Porosimetria de merc\u00fario em amostra do Arenito Itarar\u00e9 com gr\u00e3os mais finos \ntratada com P. \n\nL\no\ng\n In\n\ntr\nu\ns\n\u00e3\no\n D\n\nif\ne\nre\n\nn\nc\nia\n\nl (\nm\n\nU\ng\n\n) \n\n0.18- \n\n0.16-- \n\n0.14- \n\n0.f2~ \n\n0.10- \n\n0.08- \n\n0.06-~ \n\n0.04-~ \n\n0.02 \n\n- Log Intrus\u00e0o Diferencial \n~! Intrus\u00e3o cumulativa \n\n~~. \n\nte+03 \n\nDi\u00e0metro (nm) \n\nFigura 10.109 \u2014Porosimetria de merc\u00fario em amostra do Arenito Itarar\u00e9 de gr\u00e3os mais grossos \n\n0.14 \n\n0.12 \n\n\u00f5r \nO.1C ~.\n\nE \nW > \n\u00e1 \n\nO.OE \u00c9 \n~ \nU \n0 \naa \ntl\n\nO.OE > \nG \n\n~.a \n\n0.02 \n\n0.00 \n\ntratado com P. \n\n178 \n\n\n\nTPsP de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 7016 \n\nQuando o A foi aplicado antes do P nas amostras com gr\u00e3os mais finos, a \n\nporosidade reduziu para 9,6% (Figura 10.110) e a intrus\u00e3o cumulativa tamb\u00e9m \n\ndiminuiu (0,04 mL/g). De maneira geral, a distribui\u00e7\u00e3o dos poros n\u00e3o mudou muito, em \n\nambas amostras. Nas amostras de gr\u00e3os mais finos, manteve os picos de 700 e \n\n8.000nm, por\u00e9m diminui a quantidade dos de 700 nm. A porosidade da amostra de \n\ngr\u00e3os mais grossos ficou em 17,0\u00b0/D (Figura 10.111), bem semelhante \u00e0 porosidade da \n\nrocha fresca e a intrus\u00e3o cumulativa ficou em 0,08 mL/g; igual a encontrada em rocha \n\nfresca. \n\n- Log Intrus\u00e3o Diferencial \n\n0.055 - ~- . \n~nlrus\u00e0o cumulaiivx \n\n0.050 \n\n0.045 ~ \n\n0.040 \n\n\u00e2 \n\n\u00c9 \n0.035 - \n\n\u00c3 \n\u00fc \n` 0.030 ~ \n\n\u00d5 ' \n,~ 0.025, \nw \n2 \nc \n\u00f5, 0.020= \n\nJ \n\n0.015-\n\n0.0 t 0--\n\n0.005 ' \n\n0.000  ~~ \n1e+OS \n\nl \n\n1e+D4 \n\n0 045 \n\nD D40 \n\n0 035 \n\n-~ 0 03D \n\n~ OA25 \n\n0 020 \n\n0.015 \n\n-0 010 \n\n0.005 \n\n0.000 \n\nte+03 te+02 \n\nDi\u00e0metro (nm) \n\nFigura 10.110 \u2014 Porosimetria de merc\u00fario em amostra do Arenito Itarar\u00e9 com gr\u00e3os \nmais finos tratado com AP. \n\nIn\ntr\n\nu\ns\u00e0\n\no\n C\n\nu\nm\n\nu\nla\n\ntiv\na\n (\n\nm\nll\ng\n\n) \n\n1e+01 \n\n179 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n+ Loy Intrusio DHerenelal \nJ btWsb eumulativa \n\n]\n\u00e1 \n\nE \ni \n3 \n\n~ \ns \n~ ~ \n3 \n\n0.1 B-\n\nI\n0.781\n0.14-\n\n0.12-] \n\n0.10 \n\nD.DB-~ \n\nD.OB~ \n\nO.oa--\n\n0.02 `~ ~-~_ \n\nD.00 . ~ , . ~ \n~ \n\n, ,. . . . \nte*OS teiO4 te*03 \n\nDiBmetro (nm) \n\nte+02 1e+01 \n\n0.08 \n\n0.07 \n\nO.OE \n\n0.0: \n\n0 04 \n\n0 0~ \n\no.oz \n\no.o, \n\nO.00 \n\nIn\ntr\n\nu\nsS\n\no\n C\n\nu\nm\n\nu\nla\n\nti\nv\na\n\n (\nm\n\nL\n/g\n\n) \n\nFigura 10.111 \u2014 Porosimetria de merc\u00fario em amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratado com \nAP. \n\nNo tratamento com TC, a amostra de gr\u00e3os mais finos apresentou porosidade \n\nde 13,1% e teve os poros de 8.000 nm eliminados, passando a uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nunimodal. O pico dos poros de 700 nm foi deslocado e passou para 2.000 nm. A \n\nintrus\u00e2o cumulativa ficou em 0,05 mL/g (Figura 10.112), bastante pr\u00f3xima da amostra \n\nfresca. A amostra de gr\u00e3os maiores foi quase que totalmente preenchida pelo produto, \n\npois a porosidade encontrada ap\u00f3s o tratamento foi de 1,8%. Este valor \u00e9 muito baixo, \n\nsendo poss\u00edvel que tenha ocorrido algum problema anal\u00edtico. A intrus\u00e3o cumulativa \n\napresentada foi de 0,06 mL/g (Figura 10.113). A distribui\u00e7\u00e3o dos poros ficou em 8.000 \n\nnm e um pequeno pico em 2.500 nm. \n\n180 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nLog Intrus\u00e3o Diterenclal \nIntrusao cumulativa \n\n-.0.080 \n\nL\no\n\ng\n In\n\ntr\nu\n\ns\n\u00e3\n\no\n O\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl (\n\nm\nU\n\ng\n) \n\n0 09 \n\n0.08 \n\n0.055 \n\n0 050 \n\n0 07 - 0 045 \n\n0.06 \n\n0 05 \n\n0.04 \n\n0.03-~ \n\n0.02 j \n\n0.00 \n\nI ; \n\n1e+05 1e+04 te+03 1e+02 \n\nDiAmetro (nm) \n\n~ 0.040 \n\n- 0.035 \n\n0 030 \n\n0.025 \n\n~ 0.020 \n\n- 0.015 \n\n+0.010 \n\n\u20220.005 \n\n~ \ni .. ~ -_ ~0.000 \n\n1e+01 \n\nIn\ntr\n\nu\ns\n\u00e3\no\n C\n\nu\nm\n\nu\nla\n\ntiv\na\n\n (\nm\n\nU\ng\n\n) \n\nFigura 10.112 \u2014Porosimetria de merc\u00fario em amostra do Arenito Itarar\u00e9 com gr\u00e3os mais finos \ntratado com TC. \n\nL\no\ng\n In\n\ntr\nu\ns\n\u00e3\no\n O\n\nifa\nre\n\nn\nci\n\na\nl (\n\nm\nU\n\ng\n) \n\nLog Intrus\u00e3o Dfferenclal \nIntrusao curnulaUva \n\n0.12 \n\n0.11 \n\n0.10-\n\n0.0g\u00e1 \n\n0.08-\n\n0.07 \n\n0.08 \n\n0.05 \n\n0.04 \n\n0.03 \n\n0.02 \n\n0.01 \n\nrt :. . --.- . ... -..-. ,_-. .-, ..`.~-w.yr.~..r...... .0000 0.00 - -- \u2014r\n1e+OS te+04 te+03 te+02 1e+Ot \n\nDi\u00e3metro (nm) \n\nFigura 10.113 \u2014Porosimetria de merc\u00fario em amostra do Arenito Itarar\u00e9 com gr\u00e3os mais \ngrossos tratado com TC. \n\n0 065 \n\n0.060 \n\n0.055 \n\n0.050 \n\n0.04` \n\n0 04C \n\n0 03` \n\n0 03C \n\n0 02`. \n\n0.02C \n\n0.015 \n\n0.010 \n\n0 005 \n\nIn\ntr\n\nu\ns\n\u00e3\no\n C\n\nu\nm\n\nu\nla\n\ntiv\na\n\n (\nm\n\nU\ng\n\n) \n\n181 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 201 r. \n\nQuando aplicado o A antes do TC em amostra de gr\u00e3os mais finos, surgiu um \n\nnovo tamanho de poros: 1000 nm. Provavelmente, pela cobertura das paredes dos \n\nporos, pelo produto. Os poros de 700 nm e de 8.000 nm foram eliminados. A \n\nporosidade foi de 10,8%, e a intrus\u00e3o cumulativa foi de 0,05 mL/g (Figura 10.114). A \n\nporosidade foi de 14,5%, para a amostra de gr\u00e3os maiores e a intrus\u00e3o cumulativa foi \n\n0,06 mL/g (Figura 10.115). Os poros de 10.000 nm diminu\u00edram e surgiu um novo \n\ntamanho de poros: 5.000 nm. \n\nLog Intrus\u00e0o Diferencial \n~ntnisao cumuiatrv~ \n\nL\no\n\ng\n In\n\ntr\nu\n\ns\n\u00e3\n\no\n D\n\nit\ne\nre\n\nn\nc\nla\n\nl (\nm\n\nU\ng\n\n) \n\n0.1 t \n\n0 10 \n\n0.09 ~ \n\n0.08 \n\n0.07-\n\n0.061 \n\n0.05-\n\n0.04-\n\n0.03 \n\n0.02 \n\n0.01 \n\n~ \n\n1e+05 te+04 1e+03 \n\nDi\u00e0metro (nm) \n\nI 0-055 \n\n, y 0 050 \n\n;0.045 \n\n~ 0.040 \n\ni 0.035 \n\ny 0 030 \n\ni 0 025 \n\n-+0.020 \n\n\u00cd, 0.015 \n\n1e+02 te+O1 \n\n~0010 \n\n\u00cd0.005 \n\n0 000 \n\n~ \nE \nw \n~ \u2022 \n\n\u00c9 \n~ \nV \n0 \n~ \n~ \nc \n\nFigura 10.114 \u2014 Porosimetria de merc\u00fario de amostra do Arenito Itarar\u00e9 de gr\u00e3os mais \nfinos tratado com ATC. \n\n182 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2015 \n\n+ Log IntrusAo Diferencial \n\n0.060  \nIntrusao cumulativa \n\n0.055-\n\n0.050 ~ \n\n0.045 ~ \n\nw 0.040-- \n~ \nE ' \n\n~ 0.035- \nc \n\n\u00f3 \n0.030 ~ \n\nb 0.025 I \nc \nw \n~ 0.020 ~, \n\n0.015- \n\n0.010-+ \n\n0.005 \n\n0.000 i~ --~~ ' .-T  , . , \nT 1e+OS 1e+04 1e+03 1e+02 \n\nDi\u00e3metro (nm) \n\n0.070 \n\n0.065 \n\n0.060 \n\n0.055 \n\n0.050 \n\n- 0.045 \n\n0.040 \n\n0.035 \n\n, 0.030 \n\n- 0.025 \n\n0.020 \n\n- 0.015 \n\n- 0.010 \n\n0.005 \n\n. . - ~ o aoa \n1e+O1 \n\nI\nn\nt\nr\nu\ns\n\u00e3\no\n C\nu\nm\nu\nl\na\nt\ni\nv\na\n (\nm\nU\ng\n)\n \n\nFigura 10.115 \u2014 Porosimetria de merc\u00fario de amostra de gr\u00e3os mais grosseiros do \nArenito Itarar\u00e9 tratado com ATC. \n\nObservando-se a distribui\u00e7\u00e3o dos poros, AP foi o tratamento que menos a \n\nmodificou. Essa conclus\u00e3o converge com os valores de porosidade encontrados na \n\nrocha de gr\u00e3os grossos, tratada. A diferen\u00e7a de porosidade de uma amostra para \n\noutra torna a avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos consolidantes bastante intrincada, \n\ndificultando a an\u00e1lise. \n\nObservando-se a porosidade (Tabela 10.6), o A manteve os valores bastante \n\npr\u00f3ximos aos da rocha fresca, e P aumentou este par\u00e3metro na amostra de gr\u00e3os \n\nmais grossos. \n\nDe maneira geral, todo tratamento provoca alguma altera\u00e7\u00e3o na porosidade. \n\nTabela 10.6 \u2014Porosidade total do Arenito Itarar\u00e9 fresco e tratado. \nPorosidade (%) \u2014 Porosidade (%) \u2014\n\nporos grandes poros pequenos \nTratamento \n\nFresca 17,1 14,1 \nA 16,1 15,1 \nP 29,7 14,4 \nAP 17,0 9,6 \nTC 1,8 13,1 \nATC 14,5 10,8 \n\n183 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n- Universidade de S\u00e3o Carlos \n\nOs gr\u00e1ficos que ser\u00e3o mostrados a seguir, n\u00e2o tiveram seu eixo y padronizado, \npois, para algumas amostras, os resultados foram muito maiores do que para outros. \n\nIsso faria com que a visualiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos com valores menores fosse bastante \n\ndificultada. \n\nAs amostras utilizadas para o ensaio de porosimetria de merc\u00fario, realizado no \n\nBrasil, n\u00e3o foram separadas em visualmente finas ou grossas. Portanto, os resultados \n\nn\u00e3o apresentar\u00e3o esta divis\u00e3o. \n\nA amostra de Arenito Itarar\u00e9 fresca, submetida ao ensaio de porosimetria de \n\nmerc\u00fario (Figura 10.116), mostrou distribui\u00e7\u00e3o trimodal com poros menores de 10 nm, \n\nde 1.000 nm e 10.000 nm. Sua porosidade total foi de 5,8% e sua intrus\u00e3o cumulativa \n\nfoi 0,02 mL/g. A porosidade e a intrus\u00e3o cumulativa ficaram bem menores do que as \n\ndas amostras frescas ensaiadas na Universidade de Princeton. Provavelmente, essa \n\nredu\u00e7\u00e3o se deve a heterogeneidade do corpo rochoso do Arenito Itarar\u00e9, j\u00e1 que a \n\nmaioria das amostras seguiu este mesmo padr\u00e3o de porosidade. \n\no,oa - \n\nrn\n\nE \n\n~ .~ \nC \n\n~ 0,02 - \n\n~ \n\n~~ \nN \n~ \n\nC \n\n~ \n\nJ 0,00 - \n\n? \n~ \n\n~ \n\u00ed \n\n~ i\n\n? \n\n? \n\n0,01 \ni \n\n0.1 \ni \n1 \n\nDi\u00e3metro ~~m \n\n~ , , , , ,. ,~ \n10 100 \n\nFigura 10.116 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros da amostra de Arenito Itarar\u00e9 fresca. \n\nA amostra tratada com A2 (Figura 10.117) apresentou aumento dos poros de \n\n10.000 nm e leve diminui\u00e7\u00e3o na quantidade dos poros de 1.000 nm e menores que 10 \n\nnm. A porosidade, provavelmente devido ao aumento dos poros de 10.000 nm, ficou \n\num pouco maior do que na rocha fresca (6,5%). A intrus\u00e3o cumulativa tamb\u00e9m foi um \n\npouco maior do que na da amostra fresca (0,03 mL/g). Este aumento tamb\u00e9m ocorreu \n\nnas amostras tratadas na Universidade de Princeton e mostradas anteriormente. \n\n184 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nPortanto, o produto age aumentando a porosidade da rocha, provavelmente devido ao \n\ndeslizamento e rearranjo das placas de argilominerais. \n\nL\no\n\ng\n in\n\ntr\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl (\n\nm\nl/g\n\n) \n\n0,01 0,1 1 10 \n\nDi\u00e2metro \u00b5m \n\n100 \n\nFigura 10.117 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros da amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratado \ncom A2. \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o do A2 seguido pelo A3 (Figura 10.118), os poros de 10.000 nm e \n\n10 nm foram, quase que totalmente, eliminados, permanecendo os de 1.000 nm. \n\nProvavelmente, eles foram ocupados pelas estruturas em forma de flor, observadas \n\nanteriormente, ao MEV. A porosidade caiu para 4,2% e a intrus\u00e3o cumulativa \n\nencontrada, foi de 0,02; tamb\u00e9m, menor do que a apresentada pela amostra fresca. \n\n185 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nL\no\n\ng\n I\n\nn\ntr\n\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl \n(m\n\nl/\ng\n\n) \no.oz - \n\no.oi - \n\no.00 - \n\n~ \n\n~ \n\n~ \n\n~ \n? ? ' \\~~~? ?'? ?\u2014? \n\n? \n:~ \n\nI ~ \n\n\u00cc ~ ? \n: \n? \n~ I . ~ \n\no.o~ o,i ~ io \n\nDi\u00e2metro \u00b5m \n\nioo \n\nFigura 10.118 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros de amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom A23. \n\nA amostra tratada com A2, seguida por A3 e seguida por A6 (A), apresentou \n\nos poros de 10 nm e 1.000 nm, quase nulos (Figura 10.119). No entanto, a quantidade \n\nde poros de 10.000 nm aumentou consideravelmente. Aporosidade ficou um pouco \n\nmaior do que a da rocha tratada com A23 (4,6%) mas, abaixo do que o valor \n\nencontrado na rocha fresca. A intrus\u00e3o cumulativa apresentada foi de 0,02 mL/g; \n\nbastante pr\u00f3ximo do valor apresentado pela rocha fresca. \n\nEsses valores mostram que a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s cadeias maiores de carbono, \n\nauxilia na manuten\u00e7\u00e3o da porosidade inicial da rocha. Parece ser importante aplicar \n\ncadeias carb\u00f4nicas maiores, consecutivamente, pois o A2 aumentou a porosidade \n\ninicial e facilitou a penetra\u00e7\u00e3o dos A3 e A6. \n\n186 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nL\no\n\ng\n in\n\ntr\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl (\n\nm\nl/g\n\n) \n\no,oa - \n\no.oz - \n\no.00 ~.. .-\n, , , , , ,, , , , , , ., \n\n0,01 0.1 1 10 \n\nDi\u00e2metro tem \n\n100 \n\nFigura 10.119 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros de amostra de arenito Itarar\u00e9 tratada com \nA. \n\nA amostra tratada com P apresentou sens\u00edvel aumento dos poros menores que \n\n10 nm. No entanto, os poros de 1.000 nm e 10.000 nm, foram eliminados (Figura \n\n10.120). Possivelmente, o produto formado e observado ao MEV, anteriormente, \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 presente nas paredes dos poros, diminuindo-os. A porosidade total \n\naumentou para 36,4%, devido ao aumento da quantidade de poros de 10.000 nm e a \n\nintrus\u00e3o cumulativa foi de 0,17 mL/g. Tanto a porosidade, quanto a intrus\u00e3o cumulativa \n\nficaram bem mais altas do que as apresentadas pela amostra fresca. Uma outra \n\namostra foi testada e os valores apresentados foram os mesmos. Isso mostra que os \n\nvalores s\u00e3o devido a heterogeneidade da rocha e n\u00e3o um problema com o teste. \n\n187 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nL\no\n\ng\n in\n\ntr\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl \n(m\n\nl/\ng\n\n) \n1,0 - \n\n0,5 - \n\n0,0 - \n\n\u2022 \nti\n:'~, \nI? \n. \n\n?~? ~~ ? ?-~-~-~-\n\n0,01 0,1 1 10 \n\nDi\u00e2metro \u00b5m \n\n100 \n\nFigura 10.120 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros da amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom P. \n\nQuando o CaOH (solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio) foi adicionado ao P (PCaOH), \n\nos poros menores que 10 nm foram eliminados, os poros de 1.000 nm foram \n\ndiminu\u00eddos e os de 10.000 nm aumentaram (Figura 10.121). A porosidade ficou menor \n\n(3,3%) do que a da rocha fresca. A intrus\u00e3o cumulativa foi de 0,01 mL/g; metade da \n\napresentada pela rocha fresca. \n\nL\no\n\ng\n D\n\nin\ntr\n\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl \n(m\n\nl/\ng\n\n) 0,04 - \n\n0,02 - \n\n0,00 \n~~~ \n\n? \n? \u00cd ? \n\n~ - I ~ \u2022 ,? ~ ~~~ ~r~ ~-~-? \n\n~ , , , , , , ,~ ~ , , . . , . , i\n0,01 0,1 1 10 \n\nDi\u00e3metro \u00b5m \n100 \n\nFigura 10.121 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros da amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom PCaOH. \n\n188 \n\n\n\nTese de Doutorada \u2014 Dan\u00ecelle Gr\u00a9ssi \u2014 2016 \n\nAs amostras tratadas por CaOH apresentaram os poros concentrados em 10 \n\nnm (Figura 10.122). A porosidade foi de 39,0% e a intrus\u00e3o cumulativa foi de 0,18 \n\nmL/g; ambas bastante semelhantes \u00e0 encontrada nas rochas tratadas com P. \n\nPossivelmente trata-se da falta de homogeneidade do corpo rochoso, mais uma vez. \nL\n\no\ng\n\n in\ntr\n\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl (\n\nm\nl/g\n\n) \n\n1.0 - ~ \n~ \n\ni? \n?i \n. \n? \n\n0.5 - ~ ~ \n\n. \u00cd \n\n\u2022 II \n\nr ~ \n0.0 - \n\n~~. ?~~~ ?- ?-~-~-? \n\n~ , , , , , , ,~ ~ , , , , , , ,~ \n0,01 0,1 1 10 \n\nDi\u00e2metro ~~m \n\n100 \n\nFigura 10.122 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros da amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom CaOH. \n\nQuando a amostra foi tratada com TW, os poros de 1.000 nm e 10.000 nm \n\nforam eliminados, e apareceram poros de 50 nm (Figura 10.123). A porosidade foi de \n\n37,6% e a intrus\u00e2o cumulativa foi de 0,15 mL/g; ambas, bem maiores do que as \n\napresentadas ela rocha fresca. \n\n189 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nL\no\n\ng\n in\n\ntr\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl (\n\nm\nU\n\ng\n) \n\no,s - \n? \n\no,a - \n\n0,0 ? ~ ~-~-? \n\n0,01 0,\u00cd \u00cd 10 100 \n\nDi\u00e2metro \u00b5m \n\nFigura 10.123 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros de amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom TW. \n\nQuando foi aplicado o A antes do TW, os poros aumentaram, nos tr\u00eas picos \n\nobservados em rocha fresca (10, 1.000 e 10.000) (Figura 10.124). A porosidade e a \n\nintrus\u00e3o cumulativa ficaram bem pr\u00f3ximas a da rocha fresca (6,1% e 0,03 mL/g, \n\nrespectivamente). Aamostra tratada com TW n\u00e3o apresentou porosidade semelhante \n\na tratada com ATW. Portanto, os resultados n\u00e3o podem ser comparados. \n\nL\no\n\ng\n i\n\nn\ntr\n\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nif\ner\n\nen\nci\n\nal\n (\n\nm\nl/g\n\n) \n\n0,01 0,1 1 10 \nDi\u00e2metro \u00b5m \n\n100 \n\nFigura 10.124 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros de amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom ATW. \n\n190 \n\n\n\nT~s~ de Doutorado \u2014Danielle Grossi ~- 2016 \n\nA amostra tratada com 808 apresentou os poros menores que 10 nm, de 1.000 \n\nnm e 10.000 nm (Figura 10.125), como na rocha fresca, aumentando a quantidade de \n\nporos de 10.000 nm. Tal fato, pode ser devido a uma diferen\u00e7a de porosidade da \n\namostra, j\u00e1 que a porosidade do Arenito Itarar\u00e9 \u00e9 acentuadamente heterog\u00eanea. A \n\nporosidade foi de 5,5% e a intrus\u00e3o cumulativa foi de 0,02 mL/g; ambas bem \n\nsemelhantes as da amostra fresca. \n\nin\ntr\n\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl (\n\nm\nl/g\n\n) \n\n~ \nO \nJ \n\n0,020 - \n\n0,015 - \n\n0,010 - \n\n~ ? \n? \n\n0,005 - ~ \n\n0,000 \n0,01 0,1 1 10 100 \n\nDi\u00e2metro \u00b5m \n\nFigura 10.125 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros de amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom 808. \n\nAs amostras tratadas com A808, apresentaram os poros menores que 10 nm e \n\n1.000 nm diminu\u00eddos, quando comparados com a rocha fresca (Figura 10.126). A \n\nporosidade foi de 4,4% e a intrus\u00e3o cumulativa foi de 0,02 mL/g; ambas, um pouco \n\nmenores do que as apresentadas pela rocha fresca. Portanto, para o caso do 808, o \n\npr\u00e9-tratamento com A n\u00e3o foi ben\u00e9fico. \n\n191 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nL\no\n\ng\n in\n\ntr\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl (\n\nm\nl/g\n\n) \n0,02 - \n\n0,01 - \n\no,00 \n\n~ ?: \n~~ \n\ni~\u2014? ~?~_~,? \n\n0.01 a 1 1 10 \n\nDi\u00e2metro ~~m \n\n100 \n\nFigura 10.126 \u2014 Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros de amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom A808. \n\nO 630 eliminou os poros menores que 10 nm e diminuiu os de 10.000 (Figura \n\n10.127). Todavia, os poros de 1.000 nm foram aumentados. A porosidade total \n\ndiminuiu para 4,1% e a intrus\u00e3o cumulativa diminuiu para 0,02 mL/g. \n\nL\no\n\ng\n in\n\ntr\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl (\n\nm\nl/g\n\n) \n\n0.03 - \n\n0.02 - \n\n0.01 - \n\n0,00 - \n~~? ? \n\n~ \n\n~~ \n_~_ ?-? \n\n0,01 0,1 1 \n\nDi\u00e2metro ~~m \n\n~ , , , . , , ,~ \n10 100 \n\nFigura 10.127 \u2014 Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros de amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom 630. \n\n192 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nA amostra em que foi aplicado o AG, eliminou os poros menores que 10 nm \n\n(Figura 10.128), como observado ao MEV. Nota-se tamb\u00e9m o aumento dos poros de \n\n10.000 nm e manuten\u00e7\u00e3o dos poros de 1.000 nm. A porosidade ficou em 5,4% e a \n\nintrus\u00e3o cumulativa em 0,02 mL/g; ambas bem semelhantes aos valores apresentados \n\npela rocha fresca. \nL\no\ng\n in\n\ntr\nu\ns\u00e3\n\no\n d\n\nife\nre\n\nn\nci\n\na\nl \n(m\n\nl/\ng\n) \n\n0,02 - \n\n0.01 - \n\n0,00 - \n\n?' ~ ? \n.' \n~ \n\n\\ \n; \n\n: ~ \n? ~ \n\n~,.: \n\n? \n? \nI' I .? \n' ~~ \n~ ~ \n\n? \nI ~ \n\nI ? ~ ~~~ r ~, \n\n? - \n\n0,01 0.1 1 10 \n\nDi\u00e2metro Fim \n\n100 \n\nFigura 10.128 \u2014Distribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros de amostra de Arenito Itarar\u00e9 tratada \ncom AG. \n\nTodos os valores de porosidade e intrus\u00e3o cumulativa encontram-se na Tabela \n\n10.7. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos consolidantes P e CaOH, devido ao fato da heterogeneidade \n\nda porosidade da rocha, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar qual deles modificou menos a \n\ndin\u00e2mica dos poros. No entanto, se compararmos todas as rochas amostradas que \n\napresentaram porosidade semelhante, n\u00e3o h\u00e1 muita diferen\u00e7a entre a porosidade \n\ndelas. O TW apresentou apenas poros de 50 nm. \n\nO ATW mostrou distribui\u00e7\u00e3o de poros e porosidade bastante semelhante a da \n\namostra fresca. \n\nO A2, apesar de n\u00e3o ser um consolidante, quase n\u00e3o alterou a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nporos. \n\nO hidrofugante que menos alterou a porosidade foi o 808. O 630 mudou \n\nbastante a distribui\u00e7\u00e3o dos poros. O AG n\u00e3o alterou muito a porosidade. \n\nCom exce\u00e7\u00e3o ao CaOH, os produtos n\u00e3o parecem ter alterado \n\nsubstancialmente aporosidade total. Mas, alguns, como citado acima, modificaram a \n\ndistribui\u00e7\u00e2o dos poros. \n\n193 \n\n\n\nTabela 10.7 \u2014Valores de porosidade e intrus\u00e3o cumulativa nos diversos tratamentos aplicados \nno Arenito Itarar\u00e9. \n\nTratamento Porosidade (%) Varia\u00e7\u00e3o (%)* \nIntrus\u00e3o \n\ncumulativa (mL/g) \nFresca 5,8 - 0,02 \n\nA2 6,5 12 0,03 \n\nA23 4,2 -28 0,02 \n\nA236 4,6 -20 0,02 \n\nP 36,4 528 0,17 \n\nPCaOH 3,3 -43 0,01 \n\nCaOH 39,0 572 0,18 \n\nTW 37,6 548 0,17 \n\nATW 6,1 5 0,03 \n\n808 5,5 -5 0,02 \n\nA808 4,4 -24 0,02 \n\n630 4,1 -30 0,02 \n\nAG 5,4 -7 0,02 \n\n* Varia\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o com a amostra fresca. \n\nComparando os dados encontrados na bibliografia e os obtidos nestes dois \n\nensaios, verifica-se que os valores encontrados na Universidade de Princeton, est\u00e3o \n\nmais pr\u00f3ximos aos encontrados por Del Lama et al. (2008), que foi de 10% a 18%. Os \n\nvalores encontrados em amostra fresca, no ensaio na Universidade de S\u00e3o Carlos, \n\ns\u00e3o bem mais baixos do que os encontrados por estes autores. \n\n10.1.11. Satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nO ensaio de satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, foi realizado na Universidade de Princeton. \n\nA porosidade encontrada para o Arenito Itarar\u00e9 fresco, foi de 7,5%. \n\nTanto o teste de satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, quanto o de porosimetria de merc\u00fario, \n\ndeterminam a porosidade da rocha. Se forem comparados os resultados obtidos em \n\nambos os testes na Universidade de Princeton (14% a 17% na porosimetria de \n\nmerc\u00fario), nota-se que s\u00e3o diferentes. No ensaio de porosimetria de merc\u00fario \n\nrealizado na Universidade de S\u00e3o Carlos, a porosidade da rocha fresca foi de 5,8%, \n\nbem menor do que a encontrada na Universidade de Princeton, por\u00e9m, mais pr\u00f3xima \n\nao valor encontrado no teste de satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. Portanto, presume-se que h\u00e1 uma \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o de porosidade, causada pela varia\u00e7\u00e3o do corpo rochoso. \n\n194 \n\n\n\nA falta de correla\u00e7\u00e3o ocorre em outros experimentos utilizando m\u00e1quinas \n\ndiferentes, como mostram Pejon e Zuquete (2006), realizando outros ensaios, \n\ntamb\u00e9m notaram que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comparar valores obtidos em m\u00e1quinas \n\ndiferentes. \n\n10.1.12. Resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o \n\nO teste n\u00e3o apresentou dados precisos, pois as amostras n\u00e3o puderam ser \n\ncortadas de modo adequado. Estas precisam ser longas, finas e lados perfeitamente \n\nparalelos. \n\nOs resultados encontram-se reunidos no Anexo II. \n\n10.1.13. Ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem \n\n- Universidade de Princeton \n\n- Espectrofotometria \n\nAs medidas de espectrofotometria, nas amostras tratadas na Universidade de \n\nPrinceton, foram realizadas no Laborat\u00f3rio de M\u00e9todos n\u00e3o Destrutivos, do Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nInfelizmente, n\u00e3o existem os dados de cor antes de serem tratadas, pois o \n\nequipamento para medir esta vari\u00e1vel n\u00e3o estava dispon\u00edvel no laborat\u00f3rio de \n\nPrinceton. Portanto, o valor da rocha fresca \u00e9 a m\u00e9dia de 45 medidas realizadas em \n\nrochas frescas. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro L, a amostra consolidada com P mostrou o menor \n\nescurecimento e as tratadas com TC e ATC, os maiores. Opr\u00e9-tratamento com A, \n\ntamb\u00e9m causou escurecimento (Figura 10.129). \n\nO desvio padr\u00e3o foi A = 2,5, P = 2,4, TC = 1,3 e ATC = 1,4. \n\n195 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nPar\u00e2metro L \n80 \n\n~o \n\n60 \n\n50 \n\n40 \n\n30 \n\nFresca A P TC ATC \n\nFigura 10.129 \u2014Par\u00e2metro L m\u00e9dio para amostras com diversos tratamentos realizados na \nUniversidade de Princeton, comparado com o valor m\u00e9dio de amostras frescas. \n\nQuando observado o par\u00e2metro a* (Figura 10.130), os valores est\u00e3o bem \n\npr\u00f3ximos ao valor m\u00e9dio da amostra fresca. O desvio padr\u00e3o foi 0,6 para P, TC e ATC. \n\nPara A, o desvio padr\u00e3o foi de 0,8. \n\n14 \n\n12 \n\n10 \n\n8 \n\n6 \n\n4 \n\n2 \n\n0 \n\nPar\u00e2metro a* \n\nA P TC ATC \n\nFigura 10.130 \u2014Par\u00e2metro a* m\u00e9dio para amostras tratadas na Universidade de Princeton, \ncomparado com o valor m\u00e9dio de amostras frescas. \n\nObservando o par\u00e2metro b* (Figura 10.131), todas as amostras apresentaram \n\nvalores mais baixos que os encontrados na amostra fresca. O consolidante que mais \n\nalterou este par\u00e2metro, foi o ATC e os que menos alteraram foram A, P e TC. Mas, os \n\nvalores dos tr\u00eas produtos, est\u00e3o bem pr\u00f3ximos. \n\nO desvio padr\u00e3o foi A = 2,0, P = 1,8, TC = 0,9 e ATC = 0,5. \n\n196 \n\n\n\nTP~e ~~ Doutorado - Daniolle r~-~~~\u00a1 - ~n1 ~ \n\nPar\u00e2metro b* \n25 \n\n20 \n\n15 \n\n10 \n\n5 \n\nFresca A P TC ATC \n\nFigura 10.131 - Par\u00e3metro b* m\u00e9dio das amostras tratadas na Universidade de Princeton em \ncompara\u00e7\u00e3o com amostra fresca. \n\nPortanto, os produtos que menos alteraram a colora\u00e7\u00e3o, considerando os tr\u00eas \n\npar\u00e2metros, foi o P. \n\n- Velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas \n\nAs amostras frescas, ap\u00f3s os ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem, apresentaram \n\numa queda m\u00e9dia de 6,5% na velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas. As amostras \n\ntratadas com ATC apresentaram um decr\u00e9scimo m\u00e9dio de 13,5%, TC 9,4%, A 7,9% e \n\nP 7,8%. No entanto, se olharmos para os valores da velocidade (Tabela 10.8), todos \n\neles s\u00e3o mais altos do que os valores apresentados pela amostra fresca, mesmo ap\u00f3s \n\na redu\u00e7\u00e3o pela deteriora\u00e7\u00e3o. O mais alto de todos \u00e9 o valor apresentado pelas \n\namostras tratadas com ATC, seguido pelas tratadas com TC, A e P. As amostras \n\ntratadas com AP n\u00e3o foram ensaiadas pois mostraram maus resultados no ensaio de \n\ncapilaridade, devido \u00e0 reatividade dos produtos. \n\n197 \n\n\n\nTabela 10.8 -Velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas em amostras antes e ap\u00f3s o teste de ciclos \nde satura\u00e7\u00e3o em \u00e1gua e secagem. \n\nVelocidade \nTratamento saturado antes M\u00e9dia \n\ndo teste (km/s) \n\nFresca \n\nA \n\nTC \n\nATC \n\nP \n\nVelocidade \nsaturado \ndepois do \n\nteste (km/s) \n\nM\u00e9dia \n\n2,5 \n2,7 \n2,9 \n\n2,7 \n2,4 \n2,5 \n2,7 \n\n2,5 \n\n3,1 \n3 ' 1\n\n2,6 2,6 \n3,2 2,7 \n3,7 3,2 \n3,8 3,2 \n3,6 \n\n3,3 3,2 3,0 \n3,1 2,8 \n3,1 2,8 \n3,1 2,8 \n3,6 3,3 \n3,7 3,3 \n3,6 \n\n3,6 3,2 3,1 \n3,4 3,1 \n3,4 3,0 \n3,3 2,9 \n2,9 2,6 \n3,1 2,6 \n3,1 \n\n2,9 2,6 2,6 \n3,1 2,5 \n3,1 2,6 \n3,2 2,7 \n\n- Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n- Espectrofotometria \n\nObservando a varia\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro L (Figura 10.132) nas amostras fresca, \n\naquecida, tratada e ap\u00f3s os ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem, pode-se dizer que todos \n\nos procedimentos, de um modo geral, levam ao escurecimento da rocha. Os \n\ntratamentos que menos alteram a luminosidade s\u00e3o, em ordem decrescente: P, CaOH, \n\nPCaOH, AP e A. Os que mais escureceram a rocha s\u00e3o: ATW e AG. \n\n198 \n\n\n\nTese de Doutorada \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nPar\u00e2metro L \n\nso \n\n~o \n\n60 \n\n50 \n\n40 \n\n30 \n\n-.~ \n\n\u2022Fresca \n\nf~Aquecida \n\n~? Tratada \n\n~~Ap\u00f3s ciclos \n\nP Q QQ `a0 ap~ ,~.~ ,~ ~~,~ ~,~0 ~~~ P~ \nQ L P P \n\nFigura 10.132 \u2014Valores m\u00e9dios do par\u00e2metro L para amostras frescas, aquecidas, tratadas e \nap\u00f3s os ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nObservando-se o par\u00e3metro a* (Figura 10.133), o aquecimento e o tratamento \n\ntendem a avermelhar e manter esse avermelhamento. Os ciclos de satura\u00e7\u00e3o e \n\nsecagem, tendem a diminuir essa colora\u00e7\u00e3o provocada pelo aquecimento. \n\nOs tratamentos que tendem a aproximar essa tonalidade da cor original da \n\nrocha, s\u00e3o todos os que passaram pelo pr\u00e9-tratamento com A. \n\nAp\u00f3s os ciclos, os tratamentos que estavam com o par\u00e2metro a* mais pr\u00f3ximo \n\nda rocha fresca foram AP, PCaOH, 630 e ATW. \n\n14 \n\n12 \n\n10 \n\n8 \n\n6 \n\n4 \n\n2 \n\nPar\u00e2metro a* \n\nP Q P Q`a~~ \nc~a~~ \n\n,~~ P~~ ~,~0 \nP~O~O \n\n~p4~ P~ \n\nFresca \n\n~i~Aquecida \n\nTratada \n\n~~Ap\u00f3s ciclos \n\nFigura 10.133 \u2014Par\u00e2metro a* m\u00e9dio para amostras frescas, aquecidas, tratadas e ap\u00f3s os \nciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\n199 \n\n\n\nTese de Doutorado -Danielle Grossi - 2Q1 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro b* (Figura 10.134), a pr\u00f3pria rocha fresca possui \n\nvalor alto de desvio padr\u00e3o (Tabela 10.9). Com exce\u00e7\u00e3o aos tratamentos com CaOH, \n\n630, AG e A, todos os outros mostraram valores bastante pr\u00f3ximos a rocha fresca, em \n\ntodas as etapas (aquecimento, tratamento e ciclos). \n\nPar\u00e2metro b* \n\nP Q P O~ O~ ~~ ~ ~3~ ~~~ ~O~ p0Q~a ~,a Q- P \n\n~ ;-:\"Fresca \n\nAquecida \n\nTratada \n\n~~Ap\u00f3s ciclos \n\nFigura 10.134 -Par\u00e2metro b* m\u00e9dio para amostras frescas, aquecidas, tratadas e ap\u00f3s os \nciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nTabela 10.9 -Valores de L, a*, b* e desvio padr\u00e3o para as rochas fresca e tratadas. \nTratamento L Desvio \n\npadr\u00e3o \na* Desvio \n\npadr\u00e3o \nb* Desvio \n\npadr\u00e3o \nFresca 70 1,5 5 0,8 17 3,5 \n\nAquecidas 66 3,5 7 1,1 19 2,4 \n\nA 63 3,9 5 1,5 16 1,5 \n\nP 62 1,0 9 1,1 20 0,8 \n\nAP 64 3,7 5 1,4 16 1,7 \n\nPCaOH 63 4,3 8 1,9 19 2,2 \n\nCaOH 64 1,7 8 1,0 16 1,3 \n\nTW 59 3,4 9 2,5 20 2,2 \n\nATW 56 4,7 6 1,7 17 1,5 \n\n630 61 2,8 7 2,1 19 1,9 \n\nA630 58 2,9 6 1,7 18 1,3 \n\n808 59 1,0 9 0,8 20 0,6 \n\nAG 55 3,7 9 2,0 22 1,8 \n\nPortanto, os tratamentos consolidantes que menos modificaram a cor, \n\nutilizando todos os par\u00e2metros, foram AP e PCaOH. O tratamento com A tamb\u00e9m n\u00e3o \n\n200 \n\n\n\ne de Doutorado \u2014Danielle Gr~7i \n\nmodificou muito a cor, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 um consolidante. O hidrofugante que menos \n\nalterou a cor foi o 630. \n\n- Velocidade de ondas ultrass\u00f5nicas \n\nAs amostras utilizadas para os ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem, foram \n\naquecidas para simular o intemperismo natural. Esta t\u00e9cnica mostrou-se bastante \n\neficiente para diminuir a velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas (Figura 10.135). \n\nCiclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem \n\nV\ne\n\nlo\nci\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\nk\nm\n\n/s\n) \n\n4.0 \n\n3.5 \n\n3.0 \n\n2.5 \n\n2.0 \n\n1.5 \n\nP Q PQ O~ O~ ~v ~v \n~~~ ~,,~0 ~~~ PO y~a \n\nQO~ \nLa P P \n\n~~~ \n\n~~Fresca \n\nAquecida \n\nTratada \n\n~h~Parcial \n\nAp\u00f3s ciclos \n\nFigura 10.135 \u2014Velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas de amostras frescas, aquecidas, tratadas, \nparcial e total dos ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nQuanto \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o, os produtos que mais aumentaram a velocidade de \n\nondas ultrass\u00f4nicas foram, em ordem decrescente: ATW, TW, AP, P e PCaOH. \n\nOs hidrofugantes, protetor de superf\u00edcie e pr\u00e9-tratamentos, tamb\u00e9m \n\naumentaram a velocidade das ondas ultrass\u00f5nicas nas amostras artificialmente \n\nintemperizadas. Em ordem decrescente de aumento de velocidade, tem-se: A630, A, \n\nAG, 630, 808 e CaOH. O 808 \u00e9 vendido pelo fabricante como hidrofugante e \n\nconsolidante. No entanto, n\u00e3o aumentou a velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas e, \n\nportanto, n\u00e3o consolidou. \n\nAp\u00f3s os ciclos de satura\u00e7\u00e3o e secagem, os consolidantes que melhor \n\nmantiveram sua a\u00e7\u00e2o, ou seja, apresentaram a menor varia\u00e7\u00e3o na velocidade das \n\nondas ultrass\u00f4nicas, em ordem decrescente, foram: ATW, PCaOH, P, AP e TW. \n\nOs outros produtos, que melhor se comportaram frente \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\nem ordem decrescente, foram: 630, AG, A630 e 808, e A. Nota-se que o A aumentou \n\n201 \n\n\n\na resist\u00eancia \u00e0 \u00e1gua do 630 e o AG n\u00e2o sofreu nenhuma altera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os ciclos de \n\nsatura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nA resist\u00eancia do A \u00e0 lavagem, mostra que o produto se deposita por troca \n\ncati\u00f5nica e n\u00e3o por outros processos como complexa\u00e7\u00e3o dos grupos amina. \n\nO CaOH mostrou aumento da velocidade ap\u00f3s os ciclos de intemperismo, \n\nmostrando, que se utilizado para uma rocha que ele consiga consolidar, como \n\nm\u00e1rmore, calcarenito ou outras rochas calc\u00edticas, deve ser bastante resistente \u00e0 \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o por \u00e1gua. \n\nPara melhor visualiza\u00e7\u00e3o, todos os valores m\u00e9dios obtidos na rocha fresca, \n\naquecida, tratada e alterada por satura\u00e7\u00e2o e secagem, encontram-se reunidos na \n\nTabela 10.10. \n\nTabela 10.10 -Valores de ondas ultrass\u00f4nicas do ensaio de satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nTratamento \nVelocidade \n\nfresca \n(km/s) \n\nVelocidade \naquecida \n\n(km/s) \n\nVelocidade \ntratada \n(km/s) \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nVelocidade \nap\u00f3s \nciclos \n(km/s) \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nFresca 2,6 1,9 2,2 19 \n\nA 2,5 1,8 2,7 52 2,5 -7 \n\nP 2,6 1,9 3,1 62 2,8 -10 \n\nAP 2,5 1,8 3,2 82 2,9 -12 \n\nPCaOH 2,5 2,0 3,1 60 2,8 -9 \n\nCaOH 2,5 2,0 2,2 8 2,4 7 \n\nTW 2,5 1,8 3,6 94 3,1 -13 \n\nATW 2,5 1,8 3,8 115 3,6 -4 \n\n630 2,4 1,8 2,3 26 2,4 4 \n\nA630 2,5 1,8 2,8 54 2,7 -1 \n\n808 2,5 2,0 2,4 18 2,4 -1 \n\nAG 2,5 1,9 2,8 49 2,8 0 \n\nPortanto, os tratamentos mais resistentes \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o por \u00e1gua s\u00e3o, em \n\nordem decrescente: ATW, PCaOH, P e AP. \n\nO m\u00f3dulo din\u00e2mico tamb\u00e9m sofreu altera\u00e7\u00f5es durante os procedimentos, \n\ntratamentos e ciclos, como pode ser observado na Tabela 10.11. O aquecimento \n\ndiminuiu o m\u00f3dulo din\u00e2mico em 44%, na m\u00e9dia. Opr\u00e9-tratamento, com A antes do TW \n\ne do 630, fez com que o m\u00f3dulo din\u00e3mico fosse maior do que quando a rocha n\u00e3o foi \n\npr\u00e9-tratada. A adi\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de CaOH ao P tamb\u00e9m faz com que o m\u00f3dulo \n\ndin\u00e2mico seja maior do que quando o P \u00e9 aplicado sozinho. \n\n202 \n\n\n\nOs maiores m\u00f3dulos ap\u00f3s o tratamento foram, em ordem decrescente: ATW, \n\nTW, PCaOH e P. \n\nAs amostras tratadas com a solu\u00e7\u00e3o de CaOH tiveram sua velocidade \n\naumentada ap\u00f3s o teste,. pois houve a carbonata\u00e7\u00e3o do produto. \n\nO 630, que \u00e9 apenas um hidrofugante, quando aplicado ap\u00f3s opr\u00e9-tratamento \n\ncom A, exerceu efeito inesperado sobre a rocha, aumentando o m\u00f3dulo din\u00e2mico. \n\nTabela 10.11 -M\u00f3dulo din\u00e2mico m\u00e9dio nas amostras fresca, aquecida, tratada e ap\u00f3s os ciclos \nde satura\u00e7\u00e3o e secagem. \n\nTratamento \nDensidade \n\n(9/cm3) \nFresca Aquecida Tratada \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nAp\u00f3s \nciclos \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nFresca 2119 14,1 7,7 - 11,0 43 \n\nA 2098 13,5 6,7 15,3 130 13,5 -12 \n\nP 2124 14,2 7,8 20,5 162 17,0 -17 \n\nAP 2116 14,1 8,3 21,1 155 17,3 -18 \n\nPCaOH 2163 13,0 6,7 22,3 232 17,3 -22 \n\nCaOH 2147 13,4 9,0 10.6 17 12.0 13 \n\nTW 2106 13,0 7,1 26,9 277 20.2 -25 \n\nATW 2104 13,5 6,6 30,4 359 27,9 -8 \n\n630 2126 12,8 7,2 11,5 59 12,4 8 \n\nA630 2087 13,4 6,8 16,1 136 15.4 -4 \n\n808 2160 13,9 9,0 12,5 39 12.1 -3 \n\nAG 2083 13,5 7,4 16,5 122 16.5 0 \n\n10.1.14. Profundidade de Penetra\u00e7\u00e3o \n\nDas t\u00e9cnicas utilizadas para avaliar a profundidade de penetra\u00e7\u00e3o. \u00e9 poss\u00edvel \n\nnotar que, de uma maneira geral, o spray apresentou maior profundidade de \n\npenetra\u00e7\u00e3o que o pincel (Figura 10.136). J\u00e1 as polpas. sejam de celulose. bentonita ou \n\nestopa. apresentaram grande diferen\u00e7a de profundidade de penetra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \n\naos outros m\u00e9todos. sendo o mais eficiente deles. \n\nQuanto aos pr\u00e9-consolidantes, a maior penetra\u00e7\u00e3o ocorreu com a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nA2, seguido do A3. \n\nQuando observado as tr\u00eas formas de prepara\u00e7\u00e3o do P. a que alcan\u00e7ou maior \n\nprofundidade foi o P sozinho. Para este produto o pr\u00e9-tratamento dificultou a \n\npenetra\u00e7\u00e3o do consolidante. \n\n203 \n\n\n\n'i ese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ec \u2014 201;`:'. \n\nNo caso do TW, a aplica\u00e7\u00e3o do consolidante n\u00e3o parece ter melhorado e nem \n\npiorado a penetra\u00e7\u00e3o. A bentonita foi a t\u00e9cnica que conseguiu levar o produto em \n\nmaior profundidade, na amostra pr\u00e9-tratada com A. \n\nPara o 808, o A s\u00f3 diminuiu a penetra\u00e7\u00e3o para a t\u00e9cnica da polpa. As t\u00e9cnicas \n\ndo pincel e do spray n\u00e3o tiveram grandes diferen\u00e7as com a aplica\u00e7\u00e3o do A. \n\nOs produtos que menos penetraram foram AP, PCaOH, TW e A808. Os que mais \n\npenetraram foram o A e o P. \n\nProfund\u00efdade de penetra\u00e7\u00e3o \n\nT\nra\n\nta\nm\n\ne\nn\nto\n\n \n\n630 \n\nCaOH \n\nA808 \n\n808 \n\nATW \nTW \n\nPCaOH \n\nP \n\nAP \n\nA236 \n\nA23 \n\nA2 \n\n~ \n\n`~ \n\n~~ ' \n~\"\"\"\"\"'r\".` \n\n, -\u00efn~ \n\n~- . \n\n~\u00ab : \n\n~ - __. \n\n0 5 10 15 20 25 30 \n\nProfundidade de penetra\u00e7\u00e3o (mm) \n\n? Bentonita \n\nEstopa \n\n? Pincel \n\n+~ Spray \n\nCelulose \n\nFigura 10.136 \u2014Compara\u00e7\u00e3o entre os valores encontrados no teste de profundidade de \npenetra\u00e7\u00e3o, com as diferentes t\u00e9cnicas. \n\nOs valores exatos dos resultados encontram-se na Tabela 10.12. \n\n204 \n\n\n\nTabela 10.12 -Valores do teste de profundidade de penetra\u00e7\u00e3o (mm). \n\nTratamento Spray Pincel Polpa Bentonita Estopa \n\nA2 3,4 3,8 16,4 \n\nA23 6,9 5,8 28,4 \n\nA236 8,1 4,1 21,8 \n\nAP 4,1 3,3 6,3 \n\nP 5,2 1,9 15,6 \n\nPCaOH - 3,5 4,2 \n\nTW 3,0 3,9 - 7,7 \n\nATW 4,6 2,7 12,2 6,9 \n\n808 2,9 3,1 10,3 \n\nA808 3,6 3,1 6,9 \n\nCaOH - 5,0 11,7 \n\n630 3,8 3,5 7,8 \n\n10.1.15. Altera\u00e7\u00e3o acelerada por S02\n\n- Espectrofotometria \n\nAs amostras que apresentaram menor varia\u00e7\u00e3o de luminosidade (par\u00e2metro L) \n\nap\u00f3s o tratamento (Figura 10.137), quando comparados aos valores obtidos quando \n\nas amostras estavam frescas, foram: \n\n- ATW (0%) e A808 (0%); \n\n- 630 (-4,5%); \n\n- 808 (-6%); \n\n-AP (-12,1%). \n\nAp\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o com S02, a altera\u00e7\u00e3o da luminosidade, foi: \n\n- 630 (-1,5) e 808 (-1,5); \n\n- A (3,1 %) e ATW (-3,1); \n\n205 \n\n\n\nese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 201r \n\nPortanto, as amostras que apresentaram menor varia\u00e7\u00e3o de luminosidade ap\u00f3s \n\no tratamento e do intemperismo acelerado foram A, P, A808 e ATW. As duas \u00faltimas \n\nmostram que a aplica\u00e7\u00e3o do A antes do produto de tratamento, auxiliou na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da cor, em rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro de luminosidade. \n\nTodos os valores m\u00e9dios encontrados, com o desvio padr\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o a amostra fresca, s\u00e3o mostrados na Tabela 10.13. \n\nPar\u00e2metro L \n80 ~~Fresca \n\n?~A \n70 ~.t~ ~.p \n\n.r ~~A P \n60 ~PCaOH \n\n~ CaOH \n50 \n\nTW \n\nATW \n40 \n\n808 \n\n30 ~ A808 \n\nFresca Tratada Alterada 630 \n\nFigura 10.137 \u2014Varia\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro L m\u00e9dio em rocha fresca, tratada e alterada com S02. \n\n206 \n\n\n\nTabela 10.13 - M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do par\u00e2metro L para amostras frescas, tratadas e \nalteradas. \n\nTratamento M\u00e9dia Desvio padr\u00e3o Varia\u00e7\u00e3o (%)* \nFresca 67 2,1 \n\nFresca Tratada - -\nAlterada 67 1,9 0 \nFresca 64 1,9 -\n\nA Tratada 66 2,2 1,5 \nAlterada 67 1,6 3,1 \nFresca 65 2,8 -\n\nP Tratada 65 1,7 -1 ,5 \nAlterada 68 1,3 3.0 \nFresca 64 1,4 -\n\nAP Tratada 58 2,6 -12.1 \nAlterada 68 1,2 3.0 \nFresca 68 2,3 -\n\nPCaOH Tratada 62 3, 3 -7, 5 \nAlterada 69 2,0 3,0 \nFresca 68 2,6 -\n\nCaOH Tratada 69 3,8 3,0 \nAlterada 73 1,6 9,0 \nFresca 66 3,0 -\n\nTW Tratada 61 3,9 -7,6 \nAlterada 61 4,2 -7,6 \nFresca 65 1,3 -\n\nATW Tratada 65 2,5 0 \nAlterada 63 1,0 -3,1 \n\n808 \nFresca \nTratada \n\n67 \n63 \n\n1,4 \n2,4 -6 \n\nAlterada 66 1,6 -1,5 \n\nA808 \nFresca \nTratada \n\n65 \n65 \n\n1,7 \n2,1 0 \n\nAlterada 65 1, 7 0 \nFresca 66 1,5 -\n\n630 Tratada 63 2,1 -4,5 \nAlterada 65 2,6 -1,5 \n\n* Compara\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia da rocha fresca. \n\nQuando observados os valores do par\u00e2metro a* (vermelho - positivos e verde \n\n- negativos) (Figura 10.138), nota-se que os produtos que mais se aproximam dos \n\nvalores exibidos pela rocha fresca s\u00e3o AP, 630 e 808 e os que est\u00e3o mais distantes \n\ns\u00e3o TW, CaOH, ATW e A808. \n\nObservando a Tabela 10.14, pode-se verificar, mais detalhadamente, que os \n\nprodutos que menos mudaram a cor em rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e3metro a*, ap\u00f3s o tratamento, \n\nforam: \n\n- PCaOH (-3,5%); \n\n- AP (5,8%); \n\n- A808 (-7,1 %); \n\n- 630 (-8,2%); \n\n- 808 (10,2%); \n\n- P (14,3%); \n\n207 \n\n\n\nTese de Doutorado - Dan\u00edelle Grossi - 2016 \n\n- CaOH (-18,4%); \n\n- A (-21,4%); \n\n- ATW (-23,4%); \n\n- TW (26,4%). \n\nOs produtos que menos alteraram a cor em rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro a* ap\u00f3s a \n\naltera\u00e7\u00e3o acelerada com S02, foram: \n\n- 630 (4,1 %); \n\n- ATW (4,3%); \n\n- AP (-11,5%); \n\n- A808 (-11,9%); \n\n- P (12,2% e 808 (-12,2%); \n\n- PCaOH (-12,3%); \n\n- A (-28,6%); \n\n- CaOH (-44,9%). \n\nConsiderando a cor da rocha fresca, ap\u00f3s o tratamento e ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o \n\nacelerada, os quatro produtos que menos modificaram a cor, foram AP, 630, A808 e \n\nP. \n\nPar\u00e2metro a* \n14 ~\n\n12 \n\n10 \n\n8 \n\n6 \n\n4 \n\n2 \n\n0 \n\nFresca Tratada Alterada \n\n~I~Fresca \n\n~~A \n\n~~ P \n\n~MI~A P \n\n~IIU~PCaOH \n\n~~CaOH \n\nTW \n\n, ATW \n\n808 \n\nA808 \n\n,~ 630 \n\nFigura 10.138 -Varia\u00e7\u00e3o do par\u00e3metro a* m\u00e9dio em rocha fresca, tratada e alterada com SO2. \n\n208 \n\n\n\nTabela 10.14 - M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do par\u00e3metro a* para amostras frescas, tratadas e \nalteradas. \n\nTratamento M\u00e9dia Desvio padr\u00e3o Varia\u00e7\u00e3o (%)* \nFresca 5 0,4 \n\nFresca Tratada -\nAlterada 4,8 0,5 -4 \n\nFresca 5,6 0,4 \nA Tratada 4,4 0,3 -21,4 \n\nAlterada 4,0 0,4 -28,6 \nFresca 4,9 0,9 \n\nP Tratada 5,6 0,4 14,3 \nAlterada 5,5 0,7 12,2 \nFresca 5,2 0,4 \n\nAP Tratada 4,9 0,4 -5,8 \nAlterada 4,6 0,3 -11,5 \nFresca 5,7 0,7 \n\nPCaOH Tratada 5,5 1,0 -3,5 \nAlterada 5,0 0,6 -12,3 \nFresca 4,9 0,6 \n\nCaOH Tratada 4,0 0,9 -18,4 \nAlterada 2,7 0,5 -44, 9 \nFresca 5,3 0,8 \n\nTW Tratada 6,7 1,0 26,4 \nAlterada 5,0 0,7 5,7 \nFresca 4,7 0,3 \n\nATW Tratada 3,6 0,7 -23,4 \nAlterada 4,9 0,4 4,3 \nFresca 4,9 0,6 \n\n808 Tratada 5,4 1,0 10,2 \nAlterada 4,3 0,6 -12,2 \n\nFresca 4,2 0,4 \nA808 Tratada 3,9 0,5 -7,1 \n\nAlterada 3,7 0,4 -11,9 \nFresca 4,9 0,5 \n\n630 Tratada 4,0 0,9 -8,2 \nAlterada 5,1 0,7 4,1 \n\n* Compara\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia da rocha fresca. \n\nQuando observado o par\u00e2metro b* (amarelo - positivos e azul -negativos), o \n\nproduto que apresentou o comportamento mais discrepante, tanto ap\u00f3s o tratamento, \n\nquanto ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o acelerada foi a solu\u00e7\u00e3o de CaOH (Figura 10.139). Os dois \n\nprodutos que mais alteraram a cor ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o foram ATW e TW. No entanto, \n\nap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o acelerada, voltaram a apresentar valores mais pr\u00f3ximos da rocha \n\nfresca. De maneira geral, todos os outros produtos apresentaram valores bem \n\npr\u00f3ximos aos da rocha fresca. Todos os valores m\u00e9dios encontrados, o desvio padr\u00e3o \n\n209 \n\n\n\nWi\nese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\ne a varia\u00e7\u00e3o, comparativamente com a rocha fresca, s\u00e3o apresentados na Tabela \n\n10.15. \n\nPar\u00e2metro b* \n25 \n\nFresca Tratada Alterada \n\ntFresca \n\n~~A \n\n~ P \n\n~M~AP \n\n~PCaOH \n\n~ CaOH \n\nTW \n\n\"ATW \n\n- A808 \n~:~.~. \u2022 808 \n\n~ 630 \n\nFigura 10.139 \u2014Varia\u00e7\u00e3o do par\u00e3metro b* m\u00e9dio em rocha fresca, tratada e alterada com SOz. \n\nAlguns produtos n\u00e2o modificaram muito a cor quando aplicados nas amostras. \n\nNo entanto, acabaram modificando-as bastante ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o acelerada. Outros \n\nainda, modificaram a cor quando aplicados, mas, ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o, apresentaram \n\ncolora\u00e7\u00e3o bem pr\u00f3xima a da rocha fresca. \n\nDe forma geral, levando em considera\u00e7\u00e3o os tr\u00eas par\u00e2metros colorim\u00e9tricos, os \n\nprodutos que menos alteraram a cor ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o acelerada, em ordem crescente \n\nforam: \n\n- AP; \n\n- A808 e 630; \n\n- 808; \n\n- P, PCaOH e TW; \n\n- A; \n\n- ATW; \n\n- CaOH. \n\n210 \n\n\n\n~~~~ ~o ~oi~tora~o - Dan\u00efeliP }~ \n\nTabela 10.15 - M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do par\u00e2metro b* para amostras frescas, tratadas e \nalteradas. \n\nTratamento M\u00e9dia Desvio padr\u00e3o Varia\u00e7\u00e3o (%)* \n\nFresca 17 1,9 \nFresca Tratada \n\nAlterada 16,3 0,9 -4,1 \n\nFresca 18,1 1,4 -\nA Tratada 16,8 1,1 -7,2 \n\nAlterada 15,9 1,2 -12,1 \n\nFresca 18,0 2,4 -\nP Tratada 16,8 1,2 -6,7 \n\nAlterada 16,5 0,9 -8,3 \n\nFresca 16,8 0,8 -\nAP Tratada 16,7 0,8 -0,6 \n\nAlterada 16,6 0,9 -1 ,2 \n\nFresca 19,6 1,9 -\nPCaOH Tratada 18,8 3,0 -4,1 \n\nAlterada 15,0 1,1 -23.5 \n\nFresca 17,0 1,9 -\nCaOH Tratada 12,8 3,0 -24,7 \n\nAlterada 9,4 1,7 -44,7 \n\nFresca 17,5 2,0 -\nTW Tratada 20,7 2,0 18,3 \n\nAlterada 16,4 1,1 -6,3 \n\nFresca 17,8 1,2 \nATW Tratada 13 1,6 -27,0 \n\nAlterada 17,1 0,9 -3,9 \n\nFresca 16,6 1,2 -\n808 Tratada 17,4 2,6 4,8 \n\nAlterada 14,9 1,5 -10,2 \n\nFresca 16,3 1,6 -\nA808 Tratada 17,1 2,0 4,9 \n\nAlterada 15,6 1,6 -4,3 \n\nFresca 17,0 1,7 -\n630 Tratada 15,8 2,3 -7,1 \n\nAlterada 17,7 1,3 4,1 \n\n* Compara\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia da rocha fresca. \n\n- Velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas \n\nAs amostras que foram submetidas ao ensaio de intemperismo acelerado por \n\nSO2 tiveram suas velocidades medidas quando frescas, ap\u00f3s o tratamento e ap\u00f3s 15 \n\nciclos na c\u00e3mara intemp\u00e9rica de SO2. \n\nA velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas das amostras tratadas (Figura 10.140), foi \n\nmaior do que a encontrada nas amostras frescas, em todos os casos, exceto nas \n\n211 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ec \u2014 2016 \n\namostras tratadas com CaOH e com 630, mostrando que eles n\u00e3o aumentam a \n\ncoes\u00e3o entre os gr\u00e3os da rocha. \n\nO A, 808 e A808, que n\u00e3o s\u00e3o consolidantes, elevaram levemente a velocidade \n\ndas ondas ultrass\u00f4nicas. \n\nEntre os consolidantes, os que mais elevaram o valor da velocidade foram, em \n\nordem decrescente: ATW, TW, AP, PCaOH e P. \n\nO ensaio de intemperismo acelerado deveria diminuir a velocidade de ondas \n\nultrass\u00f4nicas. No entanto, ele a aumentou em todos os casos, inclusive na rocha \n\nfresca. O aumento da velocidade d\u00e1-se pela deposi\u00e7\u00e3o de sulfato nos poros e fissuras \n\ndas amostras, como j\u00e1 observado por Frasc\u00e1 (2003b). \n\nIntemperismo acelerado - SOi \n3.5 \n\nN \n\\\nC\nG \n\nY \n\nd \n~ 2.5 \n-a \n~U \nO \nv \n> \n\n1.5 \nFresca A P AP PCaOH CaOH TW ATW 630 808 A808 \n\nFresca \n\n~~Tratada \n\nAlterada \n\nFigura 10.140 \u2014Velocidade m\u00e9dia de ondas ultrass\u00f4nicas em amostras frescas, tratadas e \nalteradas pelo intemperismo acelerado em c\u00e3mara de SO2 . \n\nNa Tabela 10.16, pode-se observar a velocidade de ondas ultrass\u00f5nicas na \n\namostra fresca, tratada e ap\u00f3s o ensaio, al\u00e9m da varia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rocha fresca. \n\nObservando o m\u00f3dulo din\u00e2mico (Tabela 10.17), \u00e9 poss\u00edvel verificar que este \n\npar\u00e2metro tamb\u00e9m aumentou ap\u00f3s o ensaio. O aumento tanto da velocidade quanto \n\ndo m\u00f3dulo din\u00e3mico se deve ao preenchimento de poros e fissuras pelo gipso (Gobbi \n\net al. 1998, Grossi e Murray 1999) formado da rea\u00e7\u00e3o entre feldspatos e o SOZ (Frasc\u00e1 \n\n2003b). Apenas P, ATW e TW mostraram redu\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro. \n\nSe comparamos os resultados, apenas das amostras frescas e tratadas, neste \n\nensaio e no ensaio dos ciclos de umedecimento e secagem, verifica-se que os \n\nresultados foram praticamente os mesmos. \u00c9 veificada apenas uma pequena \n\nmudan\u00e7a entre as amostras tratadas com P e PCaOH, pois para o caso da amostras \n\naquecidas, o P funcionou t\u00e3o bem quanto o PCaOH. Outra pequena altera\u00e7\u00e3o foi entre \n\n212 \n\n\n\n0 630 e o 808, que no caso das aquecidas, o primeiro se mostrou um pouco mais \n\neficiente que o segundo. No caso das amostras tratadas sem aquecimento pr\u00e9vio, o \n\n630 n\u00e3o alterou significativamente ovalor da velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas. \n\nTabela 10.16 -Velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas em amostra fresca, tratada e alterada por \nSO2. \n\nTratamento \nFresca \n(km/s) \n\nTratada \n(km/s) \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nAp\u00f3s ensaio \n(km/s) \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nFresca 2,1 - 2,4 15 \nA 2,3 2,6 16 2,8 23 \nP 2,3 2,8 20 3,2 40 \n\nAP 2,0 2,8 39 3,2 62 \nPCaOH 2,0 2,7 34 3,1 53 \nCaOH 2,1 2,2 3 2,5 17 \n\nTW 2,2 3,1 43 3,1 41 \nATW 2,1 3,2 56 3,5 66 \n630 2,3 2,3 1 2,7 15 \n808 2,1 2,4 13 2,7 24 \n\nA808 2,0 2,4 20 2,7 35 \n\nTabela 10.17 -M\u00f3dulo din\u00e2mico m\u00e9dio e varia\u00e7\u00e3o para amostras frescas, tratadas e \nsubmetidas ao ensaio de intemperismo acelerado por SO2. \n\nTratamento \nDensidade\n\nFresca Tratada \nVaria\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s Varia\u00e7\u00e3o \n\n(g/cm) (%) ensaio (%) \n\nFresca 2007 10,8 - 12,1 21 \n\nA 2063 10,8 14,3 33 16,2 13 \n\nP 2060 11,4 16,1 41 10,1 -37 \n\nAP 2056 8,2 15,8 92 24,5 55 \n\nPCaOH 2O85 8,7 15,6 79 21,7 39 \n\nCaOH 2O55 9,3 9,8 5 21,8 122 \n\nTW 2086 9,9 20,0 103 19,6 -2 \n\nATW 2050 8,9 21,4 140 14,7 -31 \n\n630 2083 11,2 11,4 2 12,6 11 \n\n808 2073 9,6 12,2 27 20,3 66 \n\nA808 2069 5,4 8,2 51 14,8 80 \n\nAssim, a velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas n\u00e3o \u00e9 um bom ensaio para \n\nacompanhar a altera\u00e7\u00e3o acelerada por SO2. \n\n213 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\n10.2. Arenito Miss\u00f5es \n\nTodos os testes ensaiados no Arenito Miss\u00f5es foram realizados na \n\nUniversidade de Princeton. \n\n10.2.1. Petro~rafia \n\nObservando o Arenito Miss\u00f5es em amostra de m\u00e3o, verifica-se colora\u00e7\u00e3o \n\navermelhada com estratifica\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas por minerais mais escuros. Os gr\u00e3os \n\nn\u00e2o variam muito de tamanho. \n\nAnalisando as sess\u00f5es delgadas, verifica-se que seus gr\u00e3os s\u00e3o bem \n\nselecionados (Figura 10.141), com formatos arredondados a subangulosos, de 0,1 a \n\n0,4 mm, predominando 0,2 mm (Figura 10.142). Ele \u00e9 composto basicamente por \n\nquartzo, cimentado por calced\u00f4nia. Apresenta, localmente, \u00f3xido de ferro e minerais \n\npesados como granada, epidoto e estaurolita. \n\n~ mm ~ \n\nFigura 10.141 \u2014Vis\u00e3o geral do Arenito \nMiss\u00f5es. \n\nFigura 10.142 \u2014Arenito miss\u00f4es \u2014 nic\u00f3is \ncruzados. \n\n10.2.2. Espectrofotometria \n\nAo comparar os dados de luminosidade (Figura 10.143) entre as amostras \n\ntratadas e frescas do Arenito Miss\u00f4es \u00e9 poss\u00edvel verificar que as amostras tratadas \n\ncom ATC apresentaram leve escurecimento. Para os outros produtos, n\u00e3o houve \n\ngrande mudan\u00e7a neste par\u00e2metro. \n\nO desvio padr\u00e3o foi: fresca = 4,1, A = 4,0, P = 3,3, AP = 3,2, TC = 2,6 e ATC = \n\n4,4. \n\n214 \n\n\n\nTese de Doutorado -Danielle Grossi - 2016 \n\nPar\u00e2metro L \nso  \n\n~o  _ \n\n60 \n\n50   __ _ ---- \u2014 \n\n40 \n\n30 \n\n~~ \n\nFresca A P AP TC ATC \n\nFigura 10.143 - Par\u00e3metro L m\u00e9dio, para as amostras do Arenito Miss\u00f5es com diversos \ntratamentos. \n\nAo observar o par\u00e2metro a* (Figura 10.144), nota-se uma pequena varia\u00e7\u00e3o na \n\ntonalidade vermelhada nos diferentes tratamentos, mas n\u00e3o h\u00e1 nenhuma mudan\u00e7a \n\nacentuada. \n\nOs desvios padr\u00e3o foram: fresca = 1,4, A = 0,9, P = 1,1, AP = 0,8, TC = 0,8 e \n\nATC = 0,8. \n\n14.0 \n\n12.0 \n\n10.0 \n\n8.0 \n\n6.0 \n\n4.0 \n\n2.0 \n\n0.0 \n\nPar\u00e2metro a* \n\n~ ~ _ ~ ~~ \u2014 _ \n\nFresca A P AP TC ATC \n\nFigura 10.144 \u2014Par\u00e3metro a* das amostras do Arenito Miss\u00f5es tratadas com diversos \nprodutos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro b* (Figura 10.145), o tratamento que menos \n\nmodificou a cor foi AP e o que mais modificou foi A. A aplica\u00e7\u00e3o do A antes do TC, \n\nauxiliou a manuten\u00e7\u00e2o da cor original. De forma geral, nenhum dos produtos \n\napresentou varia\u00e7\u00e3o substancial neste par\u00e2metro. \n\n215 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nPar\u00e2metro b* \n25 \n\nzo \n\n15 \n\n10 \n\n5 \nFresca A P AP TC ATC \n\nFigura 10.145 \u2014 Par\u00e3metro b* para o Arenito Miss\u00f5es com aplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-consolidantes e \nconsolidantes. \n\nPortanto, AP \u00e9 o produto que menos modifica os tr\u00eas par\u00e2metros. \n\n10.2.3. Capilaridade \n\n- Fresca \n\nNas amostras sem tratamento, a capilaridade m\u00e9dia encontrada ensaiada com \n\nfluxo perpendicular ao acamamento foi 0,0027 g/cmZ\u2022s, para o paralelo 0,0019 \n\ng/cm2\u2022s. Esses resultados contrariaram a expectativa pois, quando as camadas est\u00e3o \n\norientadas verticalmente, espera-se que a \u00e1gua ascenda mais r\u00e1pido. No entanto, tal \n\nfato pode ser relativo \u00e0 diferen\u00e7a de porosidade entre as amostras, pois a amostra 1, \n\nque foi testada na dire\u00e7\u00e3o de fluxo perpendicular, absorveu mais \u00e1gua do que as \n\noutras amostras, sugerindo que possui poros maiores e interconectados. Para verificar \n\nalguns resultados que pareciam inconsistentes, as amostras 3 e 7 foram repetidas. A \n\namostra 3, mostrou melhor resultado no segundo teste (3-2) mas, mesmo assim, o \n\nresultado \u00e9 bastante diferente das amostras ensaiadas com o acamamento \n\nposicionado verticalmente. A amostra 7 apresentou o mesmo resultado em ambos os \n\ntestes (Figura 10.146). \n\n216 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nArenito Miss\u00f5es Fresco \n0.01 \n\nN~ \n\n~ \n\u00e1~ \n\n~ 0.005- \n\u00e2 \n\u00c8 \na \n\n~ \n\n0 , \n0 2000 \n\ni \n\u2022 Amostra 3-2 \n\n- -Amostra 7 \n\u2022 Amostra 7-2 \n\n\u2014Amostra 9 \n\n4000 6000 8000 100001200014000 \n\nTempo (s) \nFigura 10.146 \u2014Teste de capilaridade em amostras frescas do Arenito Miss\u00f5es. Amostra 3-2 \n\ncom fluxo perpendicular e amostras 7, 7-2 e 9 com fluxo paralelo. \n\n-P \n\nOs resultados encontrados com a aplica\u00e7\u00e3o do P, mostraram que a porosidade \n\ndiminuiu muito. A amostra ensaiada com fluxo perpendicular ao acamamento, \n\napresentou valor de 0,0009 g/cm2\u2022s, que \u00e9 muito baixo. A amostra com fluxo paralelo, \n\napresentou o valor de 0,0013 g/cmZ\u2022s (Figura 10.147). Portanto este produto n\u00e3o \u00e9 \n\nrecomendado para esta rocha pois obstrui muito os poros. \n\n0.01 \n\nN \n\nG \nV \n\n~ \n\n~ 0.005- \nQ \nE \na \n\nArenito Miss\u00f5es P \n\n\u2022 Amostra 1 \n- -Amostra 9 \n\n2000 4000 6000 8000 10000 \n\nTempo (s) \nFigura 10.147 -Teste de capilaridade no Arenito Miss\u00f5es tratado com P. Amostra 1 com fluxo \n\nperpendicular e amostra 9 com fluxo paralelo. \n\n217 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 201 \n\n-AP \n\nQuando foi aplicado opr\u00e9-consolidante A antes do P, a rocha mostrou o valor \n\nde 0,0024 g/cm2\u2022s (pr\u00f3ximo a rocha fresca) para o fluxo perpendicular e de 0,014 \n\ng/cm2\u2022s (maior que na rocha fresca) para o fluxo paralelo (Figura 10.148). Portanto 0 \n\npr\u00e9-consolidante n\u00e3o permitiu que o P oclu\u00edsse os poros. \n\nArenito Miss\u00f5es AP \n0.02 \n\n0.015 - \nN \n\n?~ \nc,~ \n\nN~ 0.01- \na \n\u00c8 \na \n\n0.005 - \n\n\u2022r J'\n\n1~~ \u2022\n\n~~+\u2022 \n\n\u2014Amostra 1 \n\u2014 \u2014Amostra 2 \n\u2022 Amostra 8 \n\n0 2000 4000 6000 8000 1 104 1.2 104\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.148 \u2014Teste de capilaridade em amostras do Arenito Miss\u00f5es tratadas com AP. \nAmostra 1 e 2 com fluxo perpendicular e amostra 8 com fluxo paralelo. \n\n-TC \n\nA m\u00e9dia encontrada para as rochas com fluxo perpendicular ao acamamento \u00e9 \n\nde 0,0022 g/cm2\u2022min'~Z e para o fluxo paralelo \u00e9 de 0,0010 g/cm2\u2022s (Figura 10.149). A \n\ncapilaridade foi levemente reduzida no fluxo perpendicular, mas reduziu pela metade \n\nno paralelo. \n\n218 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Dan\u00ecelle Grossi \u2014 2016 \n\nArenito Miss\u00f5es TC \n0.01 \n\nr\u00a3 \n\nu \nrn\nV 0.005- \n\u00e2 \n\u00c9 ~ \n\n\u2014\u2022\u2014Amostra 5 \n\u2014 \u2014Amostra 6 \n\u2022 Amostra 7 \n\n\u2014Amostra 10 \n\n2000 4000 6000 8000 1 10\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.149 \u2014 Teste de capilaridade em no Arenito Miss\u00f5es tratado com TC. Amostras 5 e 6 \ncom fluxo perpendicular e amostras 7 e 10, paralelo. \n\n- ATC \n\nAs amostras com fluxo perpendicular ao acamamento apresentaram \n\ncapilaridade de 0,0013 g/cm2\u2022s e as com fluxo paralelo ao acamamento, m\u00e9dia de \n\n0,0018 g/cm2\u2022s (Figura 10.150). A amostra 12 demorou mais para absorver a \u00e1gua. \n\n0.05 \n\n~\u00a3 \n\nv \n\u00e1~ \n\n\u00e1 \n\u00c8 ~ \n\nArenito Miss\u00f5es ATC \n\nAmostra 3 \n\u2014 \u2014Amostra 5 \n\u2022 Amostra 7 \n\n---Amostra 12 \n\n0 2000 4000 6000 8000 1 10\u00b0 1.210\u00b0\n\nTempo (s) \n\nFigura 10.150 \u2014Teste de capilaridade em amostras do Arenito Miss\u00f5es tratado com ATC. \nAmostras 3 e 5 com fluxo perpendicular e amostra 7 e 12, paralelo. \n\nTodos os resultados dos experimentos de capilaridade encontram-se reunidos \n\nna Tabela 10.18. \n\n219 \n\n\n\nTabela 10.18 \u2014Valores de capilaridade para o Arenito Miss\u00f5es tratado. \n\nTratamento Dire\u00e7\u00e3o de fluxo \nCapilaridade Varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nFresca \nPerpendicular 0,0027** \nParalelo 0,0019** \n\nP \nPerpendicular 0,0009 -66,7 \nParalelo 0,0013 -31,6 \n\nAP \nPerpendicular 0,0024 -11,1 \nParalelo 0,0014 -26,3 \n\nTC \nPerpendicular 0,0022 -18,5 \nParalelo 0,0010 -47,4 \n\nATC \nPerpendicular 0,0013 -51,9 \nParalelo 0,0018 -5,3 \n\n* varia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra fresca. \n*~ m\u00e9dia. \n\nA menor varia\u00e7\u00e3o foi encontrada nas amostras em que foi aplicado AP. \n\nObservando os resultados, \u00e9 poss\u00edvel verificar que o TC n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o eficiente, j\u00e1 que \n\nfecha os poros, principalmente quando ensaiado com fluxo paralelo. O P \u00e9 a \u00faltima \n\nop\u00e7\u00e3o para esta rocha. \n\n10.2.4. Ultrassom \n\n-Amostra fresca e seca \n\nOs valores m\u00e9dios encontrados em amostra fresca seca foram de 4,1 km/s \n\npara medidas perpendiculares ao acamamento e 4,4 km/s para medidas paralelas. O \n\ndesvio padr\u00e3o foi de 0,15 e 0,09, respectivamente. Om\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico \n\nm\u00e9dio foi de 37,8 GPa para medidas realizadas perpendicularmente e 43,7 GPa para \n\nmedidas feitas paralelamente ao acamamento. \n\n-A \n\nNas amostras em que foi aplicado o pr\u00e9-consolidante A, a velocidade \n\nencontrada foi de 4,0 km/s para o acamamento perpendicular e 4,1 km/s para o \n\nacamamento paralelo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra fresca, a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da velocidade \n\nfoi de -0,2% e -7,0%, respectivamente. Om\u00f3dulo de elasticidade teve uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nde -0,4% para as rochas com acamamento horizontal e -13,5% para o vertical. \n\n220 \n\n\n\n-P \n\nQuando aplicado apenas o P nas amostras, os resultados encontrados foram \n\nde 4,4 km/s para o acamamento horizontal e 4,5 km/s para o acamamento vertical , o \n\nque significa um aumento de 7,3% para o horizontal e um aumento de 1,5% para o \n\nvertical. 0 m\u00f3dulo din\u00e2mico diminuiu -1.3% para o primeiro e aumentou 3% para o \n\nsegundo. \n\n-AP \n\nNas amostras em que foi aplicado o A antes do P foi encontrada um aumento \n\nde 7,3% para a dire\u00e7\u00e3o horizontal (4,4 km/s) e aumento de 10,0% para o vertical (4,8 \n\nkm/s). O m\u00f3dulo de elasticidade aumentou 10,3% para o horizontal (41,7 GPa) e \n\naumentou 20,9% para o vertical (48.4 GPa). \n\n- TC \n\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do TC, a velocidade apresentou aumento de 4,5% para o \n\nhorizontal (4,2 km/s) e 10,2% para o vertical (5,0 km/s). O m\u00f3dulo de elasticidade \n\nsofreu um aumento de 9,2% (38,2 GPa) e de 21,4% (54 GPa), respectivamente. \n\n- ATC \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-consolidante A antes do TC, foi encontrado um \n\naumento de 13,8% para o horizontal (4,7 km/s) e aumento de 16,7% para o vertical (5 \n\nkm/s). Em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00f3dulo de elasticidade, o aumento foi de 29.5% (46.5 GPa) e \n\n36,1% (54.1 GPa), respectivamente. \n\nNa Tabela 10.19 encontram-se compilados todos os resultados com o teste de \n\nvelocidade de ondas ultrass\u00f5nicas. \n\n221 \n\n\n\nTabela 10.19 -Velocidade ultrass\u00f4nica no Arenito Miss\u00f5es ap\u00f3s consolida\u00e7\u00e3o. \n\nTratamento \nMedida x Velocidade \n\nacamamento (km/s) \nVaria\u00e7\u00e3o \n\n(%) Ellin \n(GPa) \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nFresca \nPerpendicular 4,1* 37,8* \nParalelo 4,4* 43,7* \n\nA \nPerpendicular 4,0* -0,2* 36,2* -0,4* \nParalelo 4,1* -7,0* 37,0* -13,5* \n\nP \nPerpendicular 4,4 7,3 41,4 -1,3 \nParalelo 4,5 1,5 44,5 3,0 \n\nAP \nPerpendicular 4,4 7,3 41,7 10,3 \nParalelo 4,8 10,0 48,4 20,9 \n\nTC \nPerpendicular 4,2 4,5 38,2 9,2 \nParalelo 5,0 10,2 54,0 21,4 \n\nATC \nPerpendicular 4,7 13,8 46,5 29,5 \nParalelo 5,0 16,7 54,1 36,1 \n\n*M\u00e9dia \n\n10.2.5. Teste de expansibilidade \n\nOs resultados do teste de expansibilidade n\u00e3o apresentaram resultados \n\ncongruentes, portanto estes n\u00e3o ser\u00e3o considerados para esta pesquisa. No entanto, \n\npara fins ilustrativos, todos os resultados encontram-se reunidos no Anexo II. \n\n10.2.6. Porosimetria de merc\u00fario \n\nAs rochas frescas apresentaram varia\u00e7\u00e3o entre as amostras. A amostra 10 \n\n(Figura 10.151) apresentou poros com distribui\u00e7\u00e3o polimodal, com poros de di\u00e2metro \n\nde 5, 100 e 7.000 nm, intrus\u00e3o cumulativa de 0,04 mL/g e porosidade de 9,8%, \n\nenquanto a amostra 12 (Figura 10.152) apresentou poros com di\u00e2metro de 5, 100, \n\n1.000, 3.000 nm, intrus\u00e3o cumulativa de 0,05 ml/g e porosidade de 11,3%. \n\n222 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2G16 \n\n0.025- \n~ \n~ \nE \n~ \n~~ o.ozo~ \n\n;= \nc \nnao\n~ 0.015~ \n\u00e7 \n\nS J \n0.01 \n\n0.00 \n\n+ Log Intrusio Dihrenclal \nO Intrua\u00e3o cumulativa \n\n\u00ede+05 1e+p4 1e+03 te+02 \n\nDi\u00e1metro (nm) \n\nFigura 10.151 \u2014Porosimetria de merc\u00fario em amostra do Arenito Miss\u00f5es fresco. \n\n0.045 \n\n0.040 \n\n0.035 \n\n0.030 ~ \n~ \nE \n4 \n\n0.025 y \na \n\n\u00c9 \n~ \n\n0.020 p \n\n~ \u00e7 \n0.015 \n\n0.010 \n\n0.005 \n\n0.000 \n\nL\no\ng\n In\n\ntr\nu\n\ns\n\u00e3\n\no\n D\n\nih\nra\n\nn\nc\nia\n\nl (\nm\n\nU\ng\n\n) \n\n0.050 \n\n0 045 \n\n0 040 \n\n0.035-\n\n0.030 \n\n0.025-{ \n\n0 020-\n\n0 015 \n\n0 010 \n\n0 005 \n\n0 000 ~ -~-~\"\" -- ~  0 000 \nte+05 te+04 1e+03 1e+02 te+Ot \n\nDlSmatro (nm) \n\nFigura 10.152 \u2014Porosimetria de merc\u00fario no Arenito Miss\u00f5es fresco. \n\nLog Intrus\u00e1o Diferencial \nInV usao cumulahva \n\n1e+01 \n\n~, \n\n0.050 \n\n0.045 \n\n0.040 \n\n0.035 \n~ \n~ \nE \n\n0 030 ~ \na w \n~ \n\n-0025 ~ \nu \n0 ~e~ \n\n0 020 s' \nc \n\n0.015 \n\n0.010 \n\n~ 0 005 \n\nQuando aplicado apenas o P (Figura 10.153), a porosidade aumentou (24,7%) \n\ne a intrus\u00e3o cumulativa subiu significativamente (0,13 mL/g). O mesmo ocorreu na \n\n223 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\namostra do Arenito Itarar\u00e9 tratado apenas com P. Ent\u00e3o, de alguma maneira, o P faz \n\ncom que a intrus\u00e3o cumulativa e os poros aumentem. Os poros apresentaram \n\ndi\u00e2metro de 5, 100, 3.000 e 10.000 nm. \n\nLog Intrus\u00e3o Diferencial \nInirusao cumulativa \n\n0.14 \n\nL\no\ng\n I\nn\ntr\n\nu\ns\na\no\n D\n\nif\ne\n\nre\nn\n\nc\nia\n\nl (\nm\n\nL\nlg\n\n) \n\n0.07-\n\n0 C6 \n\n0.05 \n\no.oa~ \n\n0.03 \n\n0.02 \n\n0.01-\n\n0.00 ~ ~ \nte+05 1e+Oq te+03 1e+02 1e+01 \n\nDi\u00e3metro (nm) \n\nFigura 10.153 \u2014 Porosimetria de merc\u00fario no Arenito Miss\u00f5es tratado com P. \n\nI \nI \n\n~ \nI I \ni \n\n~ \n0.13 \n\n- 0.12 \n\n0 11 \n\n0.10 \n\n0 06 \n\no.oe \n\n0.07 \n\n~ o.oe \n\n~ O.Ob \n\n0.04 \n\n0.03 \n\n0.02 \n\n10.01 \n\nIn\ntr\n\nu\ns\n\u00e3\n\no\n C\n\nu\nm\n\nu\nla\n\nti\nv\na\n\n (\nm\n\nL\n/g\n\n) \n\n, . o.00 \n\nAs amostras tratadas com AP (Figura 10.154) ficou bem pr\u00f3xima dos \n\nresultados apresentados pela amostra 10 fresca. A intrus\u00e3o cumulativa foi de 0,06 \n\nmL/g. O aumento da intrus\u00e3o cumulativa da amostra tratada com AP \u00e9 devido \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos poros foi de 5, 100, 3.000 e 20.000 nm. Este \u00faltimo, \u00e9 um tamanho de \n\nporo que n\u00e3o foi encontrado nas duas amostras frescas testadas. A porosidade ficou \n\nem 14,4%. \n\nAs amostras que foram tratadas apenas com o TC (Figura 10.155), tiveram \n\nseus poros de 5 nm eliminados. Os poros de 100, 1000 e 3.000 nm aparecem todos \n\njuntos num \u00fanico pico com base alargada. Os poros de 20.000 foram mantidos. A \n\nporosidade apresentou valor bem pr\u00f3ximo ao da amostra 12 fresca, 12,6%. A intrus\u00e3o \n\ncumulativa ficou em 0,05 mL/g. Todavia, quando aplicado ap\u00f3s apr\u00e9-consolida\u00e7\u00e3o \n\ncom A, os poros de 100 nm n\u00e3o foram totalmente preenchidos. Acredita-se que o \n\nmotivo seja a reatividade entre o A e o TC impediu que que os poros pequenos \n\nfossem preenchidos (Figura 10.156). \n\n224 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ed \u2014 2016 \n\n+- Log Intrus\u00e3o Diferencial \nO Intrus\u00e3o cumulativa \n\n0.035 A \n\n0 030 \n\nrn\n\n\u00c9 \n0.025 \n\n~ \n~V \nC \n\n,~ 0.020 - \n\u00eb \n~ \n~ \n\u00e9 0.015-~ \nw \nJ \n\n0.010-\n\no.00s-\n\nI \nI \nI \n\nI \n\n~ \nr ~ \n\n000a'. ~ .- - TT --, ~ ~ o.000 \nte+05 1e+04 ~ TT 1e+03 \n\nte+02~ \n\nD\u00ed\u00e3m\u00a2tro (nm) \n\nFigura 10.154 \u2014Porosimetria de merc\u00fario no Arenito Miss\u00f5es tratado com AP. \n\n\u00e2 \n] \nE \nw \n> \n\n~ \n~ \n\n~ \nU \n0 \n\n~ \u00e7 \n\n0.050- \n\n0.045- \n\n0.040 \n\n~ 0.03 \n\n\u00e7\nn 0.03 \n\nL \n$ \na o.02 \n\n~ 0.02 \n3 \n\nO.Ot 5~ \n\n0.010- \n\n0.005- \n\n0.000 \n\n- l.og Intrus\u00e3o Diferencial \nIntrus\u00e3o cumulativa  \n\n~ \n\n~ \n\n~ \n\nr \n\n~,~ . ,- , \n1e+05 te+04 1e+03 1e+02 \n\nDi\u00e3metro (nm) \n\nFigura 10.155 \u2014Porosimetria de merc\u00fario no Arenito Miss\u00f5es tratado com TC. \n\n0.085 \n\n0.060 \n\n0.055 \n\n0.050 \n\n0.045 \n\n0.040 \n\n0.035 \n\n0.030 \n\n0.025 \n\n0.020 \n\no.o's \n\no.o~o \n\no.00s \n\n1 e+01 ~?~ ~ ~ ~ \n\n-{ 0 060 \n\n0 055 \n\n0.050 \n\n0 045 \n\n0.040 \n\n0.035 \n\n10.030 \n\n; o.ozs \n\n0,020 \n\n0.015 \n\nIn\ntr\n\nu\ns\n\u00e3\no\n C\n\nu\nm\n\nu\nla\n\nti\nv\na\n\n (\nm\n\nL\nlg\n\n) \n\n1e+O1 \n\ni \n{o a10 \n\ni 0.005 \n\n-' 0.000 \n\nA distribui\u00e7\u00e2o dos poros da amostra tratada com ATC foi de 90 e 20.000 nm. \n\n(Figura 10.156). A intrus\u00e3o cumulativa coi de e 0,05 mL/g. A porosidade ficou em \n\n11,2%. \n\n225 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Dan\u00edelle Grossi \u2014 2016 \n\n+ Log Inlrus8o Dihrencial \nO Intrus\u00e3o cumula\u00fcva \n\n0.045-~ \n\n0.040-+ \n\n0.0351 \n\nj 0.030 \n\n\u00a1 0.020-, \n\n~ \n\n$ 0.015-\n\n0.010-~ \n\n0.005 \n\n0.000 \nte+03 \n\nDi\u00e3metro (nm) \n\nFigura 10.156 \u2014 Porosimetria de merc\u00fario no Arenito Miss\u00f5es \n\n1a+02 \n\n0.050 \n\n~ 0.045 \n\n-~ 0.040 \n\n0.035 \n\n0.030 \n\n0.025 \n\n0.020 \n\n0.015 \n\n0.010 \n\n0.005 \n\n1e+O1 \n\nIn\ntr\n\nu\ns\niio\n\n C\nu\nm\n\nu\nla\n\ntiv\na\n (\nm\n\nU\ng\n) \n\ntratado com ATC. \n\nDe modo geral, a porosidade total n\u00e3o foi muito afetada pelos produtos. O TC, \n\nquando aplicado sozinho, eliminou os poros pequenos. Talvez se for utilizada uma \n\nmaior dilui\u00e7\u00e3o do produto, a sua viscosidade seja diminu\u00edda e os poros pequenos n\u00e3o \n\nsejam preenchidos. Esta hip\u00f3tese deve ser testada. O P, quando aplicado sozinho, \n\naumentou bastante a porosidade e a intrus\u00e3o cumulativa. Ele pode ser um bom \n\nproduto, no entanto, o aumento da porosidade precisa ser melhor compreendido. AP \u00e9 \n\no produto que menos altera a distribui\u00e7\u00e3o dos poros. \n\n10.2.7. Satura\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nO resultado para o Arenito Miss\u00f5es foi de 5,2% de porosidade, que n\u00e3o \u00e9 \n\ncondizente com os valores encontrados na porosimetria de merc\u00fario. Como s\u00e3o \n\nm\u00e9todos muito diferentes, os resultados, muitas vezes, n\u00e3o s\u00e3o compar\u00e1veis. \n\n10.2.8. Resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o \n\nO teste n\u00e3o apresentou dados precisos pois as amostras n\u00e3o puderam ser \n\ncortadas de modo adequado, pois precisam ser longas, finas e lados perfeitamente \n\n226 \n\n\n\nnaniell~ G\"cSSi \u2014 2~?16 \n\nparalelos. Portanto, estes dados foram descartados. No entanto. todos os valores \n\nencontrados est\u00e3o no Anexo II. \n\n227 \n\n\n\n11. Discuss\u00e3o \n\nO Arenito Itarar\u00e9, utilizado na fachada frontal do Teatro Municipal. apresenta \n\ncaracter\u00edsticas mineral\u00f3gicas que levam \u00e0 sua deteriora\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 uma rocha que \n\npossui argilominerais expansivos e seus gr\u00e3os, em v\u00e1rias \u00e1reas do corpo rochoso, \n\npossuem baixa coes\u00e3o. Esta \u00e9 uma rocha que n\u00e3o deveria ser utilizada em fachadas \n\nou locais expostos \u00e0s intemp\u00e9ries. Contudo, quando o Teatro foi constru\u00eddo, n\u00e3o havia \n\nconhecimento e equipamentos que a caracterizassem. \n\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o da rocha por difratometria de raios X, verificou-se a \n\nexist\u00eancia de argilominerais expansivos do grupo das esmectitas, respons\u00e1veis pela \n\nalta velocidade de deteriora\u00e7\u00e3o observada no teatro. \n\nOs resultados de tr\u00eas campanhas de espectrofotometria, realizadas na fachada \n\ndo Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo, n\u00e3o mostraram grandes diferen\u00e7as de um ano para \n\noutro. Contudo, mostram que a rocha da fachada est\u00e1 mais avermelhada, menos \n\namarela e mais escura do que a rocha fresca. Seria necess\u00e1rio acompanhar esses \n\ndados por mais tempo para conseguir verificar alguma tend\u00eancia. \n\nO aquecimento das amostras para simular o intemperismo diminuiu a \n\nvelocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. Contudo, modificou a cor e a porosidade. A \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da cor provavelmente \u00e9 devida a presen\u00e7a dos minerais de ferro \n\npresentes no Arenito Itarar\u00e9. A porosidade diminui, provavelmente pela recristaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos argilominerais. Essas mudan\u00e7as n\u00e3o conferem com os par\u00e3metros encontrados \n\nna rocha intemperizada naturalmente. Portanto, esse m\u00e9todo n\u00e3o \u00e9 ideal para simular \n\no intemperismo de uma forma global para o Arenito Itarar\u00e9. Mas, o aquecimento n\u00e3o \n\ninterferiu na a\u00e7\u00e3o dos consolidantes, pois a ordem do aumento de coes\u00e3o permaneceu \n\nquase a mesma, em compara\u00e7\u00e3o com os valores encontrados nas amostras tratadas \n\npara o intemperismo acelerado por SO2 , que n\u00e3o foram aquecidas antes do \n\ntratamento. \u00c9 verificada apenas uma pequena mudan\u00e7a entre as amostras tratadas \n\ncom P e PCaOH pois, para o caso da amostras aquecidas, o P funcionou t\u00e3o bem \n\nquanto o PCaOH. Outra pequena altera\u00e7\u00e3o foi entre o 630 e o 808, que no caso das \n\naquecidas, o primeiro se mostrou um pouco mais eficiente que o segundo. No caso \n\ndas amostras tratadas sem aquecimento pr\u00e9vio. 0 630 n\u00e3o alterou significativamente o \n\nvalor da velocidade de ondas ultrass\u00f5nicas. \n\nNo ensaio de capilaridade, das amostras tratadas e avaliadas na Universidade \n\nde Princeton, o TC diminuiu este par\u00e2metro. Os produtos que melhor se apresentaram \n\nforam A, seguido por P, AP e ATC com propor\u00e7\u00e3o semelhante. No ensaio de \n\ncapilaridade, realizado na Universidade de S\u00e3o Paulo, os produtos que n\u00e3o alteraram \n\na capilaridade foram: TW, CaOH e P. Dos hidrofugantes, 0 808 foi o que menos \n\n228 \n\n\n\nalterou este par\u00e3metro. No entanto, foram diferen\u00e7as muito sutis e devido \u00e0 \n\nvariabilidade dos dados, n\u00e3o permite que este m\u00e9todo indique o melhor tratamento. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de \u00e1gua absorvida (tubo de Karsten -ensaio \n\nrealizado no Brasil), os produtos que menos modificaram este par\u00e3metro foram P, AP \n\ne PCaOH, sendo que o P foi que mais o modificou e o PCaOH. o que menos o alterou. \n\nO A aumentou a quantidade de \u00e1gua absorvida, provavelmente devido ao \n\ndeslizamento e rearranjo das camadas de argilominerais. \n\nConsiderando-se os resultados obtidos com o tubo de Karsten e com o ensaio \n\nde capilaridade, os dois convergem para que P, TW e ATW sejam os tratamentos mais \n\nindicados. \n\nNo MEV, notou-se que alguns produtos conseguem cobrir todos os gr\u00e3os como \n\nAG, 808, 630, TW e P. A amostra tratada com A, mostrou a forma\u00e7\u00e3o estruturas em \n\nforma de flor, formadas por carbono e estruturas esferoidais formadas por c\u00e1lcio. A \n\namostra tratada por P, mostrou consolida\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os menores como os \n\nargilominerais, por uma camada formada, provavelmente, por fosfato de magn\u00e9sio. As \n\namostras tratadas com AP mostraram as estruturas esferoidais caracter\u00edsticas do A e \n\numa camada de aspecto alveolar, pela deposi\u00e7\u00e3o do produto. Desta vez. n\u00e3o foi \n\nobservado o fosfato de magn\u00e9sio. O PCaOH apresentou estruturas esferoidais \n\nformadas por f\u00f3sforo, cobrindo os gr\u00e3os menores e poros. Houve, novamente, a \n\nforma\u00e7\u00e3o do fosfato de magn\u00e9sio. A amostra tratada com CaOH. apresentou \n\nestruturas em forma de bastonetes, salpicadas por toda a superf\u00edcie dos gr\u00e3os. Em \n\nalguns gr\u00e3os, foi observada a forma\u00e7\u00e3o de uma camada de aspecto irregular. O TW \n\nmostrou-se quase que totalmente polimerizado e com rachaduras tanto na espessura \n\ntotal do gel, quanto apenas superficiais. Formou uma camada sobre os gr\u00e3os com \n\naspecto de \"pele de sapo\". O tratamento com ATW mostrou as estruturas esferoidais \n\ncaracter\u00edsticas do A e gretas de contra\u00e7\u00e3o um pouco menores do que as encontradas \n\nno tratamento com apenas TW. Foi detectada a presen\u00e7a de carbono. podendo indicar \n\nque o A retarda a polimeriza\u00e7\u00e3o do TW. Na amostra tratada com 630 foi observada \n\numa camada de aspecto folicular, o qual apresentou carbono. que denota uma \n\npolimeriza\u00e7\u00e3o incompleta. Nas amostras tratadas com A630 foi observada a forma\u00e7\u00e3o \n\nde uma camada amorfa sobre os gr\u00e3os. N\u00e3o se observou as estruturas esferoidais \n\ncaracter\u00edsticas do A, mas pode-se verificara presen\u00e7a de grande quantidade de \n\nc\u00e1lcio. Na observa\u00e7\u00e3o da amostra tratada com 808, observou-se uma camada \n\nirregular recobrindo os gr\u00e3os, de modo que n\u00e3o foi poss\u00edvel determinar visualmente \n\nquais eram os minerais subjacentes. O tratamento com AG formou uma camada com \n\naspecto de bolhas secas. \n\n229 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Dan\u00edelle Grossa -- ~i\u00e3 \n\nNo ensaio de porosimetria de merc\u00fario, realizado na Universidade de \n\nPrinceton, o produto que menos alterou o tamanho e distribui\u00e7\u00e3o dos poros foi o AP, \n\npor manter a distribui\u00e7\u00e3o dos poros bem pr\u00f3xima a da amostra fresca. O tratamento \n\ncom A diminuiu os poros de 700 nm e aumentou os de 10.000 nm (amostra de gr\u00e3os \n\nmais finos). Para a de gr\u00e3os mais grossos, apareceram poros de 2.000 nm e \n\nmantiveram-se os de 10.000 nm. Nas amostras de gr\u00e3os mais finos em que foi \n\naplicado P, os poros de 8.000 nm foram eliminados e na de gr\u00e3os mais grossos.. os de \n\n10.000 nm apresentaram sua quantidade aumentada. Nas amostras de gr\u00e3os finos \n\ntratadas com AP, os poros de 700 nm foram mantidos e os de 8.000 foram levemente \n\ndiminu\u00eddos. Na de gr\u00e3os grossos, os poros de 10.000 nm foram mantidos. Nas \n\namostras de gr\u00e3os finos tratadas com TC. os poros de 8.000 nm foram eliminados e \n\nna de gr\u00e3os grossos, apareceram poros de 2.000 nm e os de 10.000 nm foram \n\nreduzidos para 9.000 nm. Na amostra de gr\u00e3os finos tratada com ATC, aparecem \n\napenas poros de 1.000 nm. Os outros foram eliminados. Na de gr\u00e3os grossos. \n\napareceram poros de 5.000 nm e os de 10.000 nm apresentaram sua quantidade \n\ndiminu\u00edda. No mesmo ensaio, realizado na Universidade de S\u00e3o Carlos, a porosidade \n\nda rocha fresca foi bem menor do que a encontrada em Princeton e o di\u00e2metro dos \n\nporos encontrados foi de 10 nm, 1.000 nm e 10.000 nm. O consolidante que menos \n\nalterou a quantidade e distribui\u00e7\u00e3o dos poros foi o ATW, aumentando levemente a \n\nquantidade destes tr\u00eas tamanhos de poros. O hidrofugante que menos alterou este \n\npar\u00e2metro foi o 808, seguido pelo AG. O PCaOH eliminou os de 10 nm, diminuiu os de \n\n1.000 nm e aumentou os de 10.000 nm. O CaOH diminuiu a porosidade pela \n\nelimina\u00e7\u00e3o dos poros de 1.000 e 10.000 nm. P, TW e ATW apresentaram poros\u00ecdade \n\nmuito maior, devido \u00e0 heterogeneidade da rocha, e n\u00e3o puderam ser avaliadas. \n\nContudo, n\u00e3o houve muita varia\u00e7\u00e3o entre eles. O aumento de porosidade das \n\namostras tratadas com P, foi observado nas duas rochas testadas em Princeton e nos \n\nensaios realizados no Brasil . \n\nNos ciclos de saturar\u00e3o e secagem, realizados em Princeton, os produtos que \n\nmais aumentaram a coes\u00e3o entre os gr\u00e3os, antes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio, foram AP e \n\nATC, tanto com o primeiro, quanto com o segundo procedimento. O A foi o que mais \n\naumentou a velocidade. Todavia, ele n\u00e3o \u00e9 um consolidante. TC e P s\u00e3o os terceiro e \n\nquarto consolidantes que melhor funcionaram. Na fase de resist\u00eancia \u00e0 \u00e1gua, todos os \n\nprodutos aplicados apresentaram boa resist\u00eancia \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o por \u00e1gua, sendo que \n\nATC, foi levemente melhor, seguido por TC e P. Vale salientar que o AP n\u00e3o foi \n\nensaiado devido aos seus maus resultados no ensaio de capilaridade. O produto que \n\nmenos alterou a cor foi o P, seguido por TC e ATC. \n\n230 \n\n\n\nNo mesmo teste, realizado no Brasil, e com produtos aqui dispon\u00edveis, os que \n\napresentaram maior aumento de coes\u00e3o, foram, em ordem decrescente: ATW, TW, \n\nAP e P. Os que menos deterioraram ap\u00f3s os ciclos, foram: ATW, PCaOH, P, AP e \n\nTW. Portanto, o ATW foi o melhor produto neste teste, e a aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-\n\nconsolidante influenciou muito no aumento de coes\u00e3o e na resist\u00eancia \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o \n\npor \u00e1gua. Um resultado surpreendente foi que o A808, que \u00e9 um hidrofugante, e n\u00e3o \n\npossui a\u00e7\u00e3o consolidante, conseguiu aumentar o valor da velocidade de ondas \n\nultrass\u00f5nicas na mesma propor\u00e7\u00e3o que o P, mostrando aumento de coes\u00e3o entre os \n\ngr\u00e3os. Quanto \u00e0 cor, todos os consolidantes apresentaram boa performance, com \n\nexce\u00e7\u00e3o ao TW e ATW, que escurecem visivelmente a superf\u00edcie. Este escurecimento \n\npermanece, mesmo ap\u00f3s os ciclos. Dos hidrofugantes, 0 630 apresentou a melhor \n\nperformance e menor altera\u00e7\u00e3o de cor. O pequeno aumento da velocidade dos \n\nprodutos hidrofugantes e protetor de superf\u00edcie prova que houve o dep\u00f3sito de \n\nproduto. \n\nPara o ensaio de profundidade de penetra\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica que conseguiu levar o \n\nproduto mais profundamente foi a polpa. O spray e o pincel variaram sua performance \n\nem virtude do produto utilizado. Mas, de forma gerai, o spray funcionou melhor que o \n\npincel. Os produtos que penetraram mais profundamente foram os pr\u00e9-consolidantes, \n\nseguidos pelo P e ATW. No caso do ATW, apr\u00e9-consolida\u00e7\u00e3o auxiliou o TW a atingir \n\nmaiores profundidades. No caso dos hidrofugantes, o que mais penetrou com a polpa \n\nfoi o 808. Contudo o que mais penetrou com o pincel e com o spray foi o 630. \n\nNo ensaio de altera\u00e7\u00e3o acelerada por SO2, a velocidade de ondas \n\nultrass\u00f4nicas, que deveria diminuir ap\u00f3s o ensa\u00edo, aumentou. N\u00e3o se sabe ao certo \n\nqual foi a causa, pois, o aumento da velocidade foi observado em todas as amostras, \n\ntanto nas frescas, quanto nas tratadas. Uma hip\u00f3tese \u00e9 a deposi\u00e7\u00e3o de sulfato nos \n\nporos e fissuras da amostra. Quanto \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da cor, alguns produtos alteraram a \n\ncor da rocha quando aplicados. Outros, modificaram este par\u00e2metro ap\u00f3s o contato da \n\nrocha com a n\u00e9voa de SO2. O consolidante que menos alterou a cor ap\u00f3s o ensaio foi \n\no AP, seguido por PCaOH, P e TW. Os tr\u00eas \u00faltimos mostraram-se, tecnicamente, com \n\na mesma performance. \n\nDos produtos utilizados na Universidade de Princeton no Arenito Itarar\u00e9, os que \n\nmelhor funcionaram foram AP e ATC, atentando-se para a total secagem do pr\u00e9-\n\nconsolidante antes da aplica\u00e7\u00e3o do consolidante, para evitar a reatividade entre os \n\nprodutos. \n\nDentre os produtos testados utilizados no Brasil e aplicados no Arenito Itarar\u00e9, \n\nconsiderando que os par\u00e3metros mais importantes s\u00e3o aumento de coes\u00e2o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da porosidade original, o produto que melhor funcionou, foi o AP. Vale \n\n231 \n\n\n\nTese de Dt~~.3toradn \u2014 Dar.iellP ~ross~ \u2014 ~O ~h \n\nressaltar que a aplica\u00e7\u00e3o do P realizada no Brasil foi distinta da realizada em \n\nPrinceton. Esta altera\u00e7\u00e3o no m\u00e9todo de aplica\u00e7\u00e3o levou a melhores resultados. No \n\nentanto, o grande aumento da porosidade deve ser estudado com mais profundidade \n\npara compreender como o consolidante est\u00e1 agindo. \n\nPara o Arenito Miss\u00f5es, o melhor tratamento foi AP. seguido pelo ATC. TC \n\nsozinho, n\u00e3o foi uma boa op\u00e7\u00e3o, pois obstruiu os poros. No entanto, outras dilui\u00e7\u00f5es \n\npodem ser testadas. \n\n232 \n\n\n\n12. Conclus\u00f5es \n\nConclui-se que a aplica\u00e7\u00e3o dos DAAs (A) tanto na Universidade de Princeton \n\n(A2 + A3), quanto na Universidade de S\u00e3o Paulo (A2 + A3 + A6) foi ben\u00e9fica, pois os \n\nprodutos apresentam a manuten\u00e7\u00e3o da capilaridade. Independente do n\u00famero de \n\n\u00e1tomos de carbono, todos os DAAs aumentaram a quantidade de \u00e1gua absorvida com \n\no ensaio do tubo de Karsten. Este fato, deve-se, provavelmente, ao deslizamento e \n\nrearranjo das camadas de argilominerais. Isto mostra que opr\u00e9-tratamento facilita a \n\npenetra\u00e7\u00e3o dos produtos. Quanto ao tamanho e distribui\u00e7\u00e3o dos poros, tanto na \n\nporosimetria de merc\u00fario realizada na Universidade de Princeton, quanto no mesmo \n\nensaio realizado na Universidade de S\u00e3o Carlos, ele reduziu levemente a porosidade e \n\nmodificou um pouco a distribui\u00e7\u00e3o dos poros. Apresentou boa manuten\u00e7\u00e3o da cor do \n\nArenito Itarar\u00e9 e baixa velocidade de deteriora\u00e7\u00e3o por \u00e1gua (Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo). No entanto, para alguns produtos, ele n\u00e3o melhorou o desemprenho do \n\nconsolidante, como ser\u00e1 mostrado a seguir. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do fosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico (P), mostrou a\u00e7\u00e3o inovadora, com \n\na forma\u00e7\u00e3o de fosfato de magn\u00e9sio. Resultado este, divergente ao de Sassoni et al. \n\n(2011), que utilizou o mesmo produto em arenitos calc\u00e1rios e quartiz\u00edticos e observou \n\na forma\u00e7\u00e3o de fosfato de c\u00e1lcio. O P \u00e9 um produto com grande potencial pois, \n\napresentou a maior resist\u00eancia ao ataque por \u00e1gua e boa manuten\u00e7\u00e3o da cor original. \n\nNo entanto, apesar de manter a capilaridade, aumentou a porosidade tanto na \n\nporosimetria de merc\u00fario realizada na Universidade de Princeton, quanto na ensaiada \n\nna Universidade de S\u00e3o Carlos. Este aumento da porosidade deve ser estudado e \n\nmelhor compreendido. Por este fato, este produto n\u00e3o est\u00e1 sendo aqui recomendado \n\nmas, estudos mais aprofundados devem ser realizados para entender a forma\u00e7\u00e3o do \n\nfosfato de magn\u00e9sio. Ao utilizar o mesmo produto, Sassoni et al. (2013) encontraram \n\nresultado diferente, obtendo pequena diminui\u00e7\u00e3o da porosidade. \n\nO DAAs (A2 + A3 + A6) +fosfato de am\u00f5nio dib\u00e1sico (AP) foi o produto que \n\nmelhor se comportou no Arenito Itarar\u00e9, pois manteve capilaridade, apesar de reduzir \n\nlevemente a porosidade e modificar a distribui\u00e7\u00e3o dos poros. No entanto, n\u00e3o houve \n\nelimina\u00e7\u00e3o dos poros pequenos, um fator que leva ao aumento da velocidade da \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da rocha e desplacamento de grandes superf\u00edcies. Diminuiu um pouco a \n\nquantidade de \u00e1gua absorvida no tubo de Karsten. Apresentou boa manuten\u00e7\u00e3o da cor \n\noriginal da rocha, ap\u00f3s sua aplica\u00e7\u00e3o. Quando utilizado opr\u00e9-tratamento, n\u00e2o p\u00f4de ser \n\nobservada a forma\u00e7\u00e3o de fosfato de magn\u00e9sio. \n\n233 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossa -- ~~.o \n\n0 Conservare OH 100 (TC) n\u00e3o \u00e9 um produto recomendado para esta rocha, \n\npois diminuiu a capilaridade. que \u00e9 um par\u00e2metro important\u00edssimo para que a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o n\u00e3o resulte em resultados ruins. Diminuiu tamb\u00e9m a porosidade e \n\neliminou os poros pequenos. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos DAAs (A2 + A3) +Conservare OH 100 (ATC) mostrou que \n\nesta sequ\u00eancia de tratamento n\u00e3o \u00e9 indicada para o Arenito Itarar\u00e9, pois apesar de \n\nmanter a capilaridade. reduziu a porosidade pela elimina\u00e7\u00e3o dos poros grandes e \n\npequenos e mostrou r\u00e1pida deteriora\u00e7\u00e3o frente ao intemperismo por \u00e1gua. \n\nO Silres BS OH 100 (TW) n\u00e3o \u00e9 indicado pois. apesar de manter capilaridade, \n\napresentou gretas de contra\u00e7\u00e3o, o que diminui a prote\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o do produto. \n\nTamb\u00e9m escureceu visivelmente a rocha. \n\nO DAAs (A2 + A3 + A6) +Silres BS OH 100 (ATW) n\u00e3o \u00e9 indicado para o \n\nArenito Itarar\u00e9, pois aumentou a porosidade. apresentou gretas de contra\u00e7\u00e3o. apesar \n\nde menores do que quando o gel foi aplicado sozinho e escureceu visivelmente a \n\nrocha. \n\nOs resultados da aplica\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio (CaOH) \n\nmostraram que este produto n\u00e3o \u00e9 indicado, pois aumentou a quantidade de \u00e1gua \n\nabsorvida e n\u00e3o apresentou cobertura dos gr\u00e3os. mostrando que o produto \u00e9 \n\nineficiente para a consolida\u00e7\u00e3o do Arenito Itarar\u00e9. \n\nO fosfato de am\u00f4nio dib\u00e1sico +solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio (PCaOH) \n\nfoi o produto que menos alterou a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com uso do tubo de Karsten. \n\nApresentou sens\u00edvel redu\u00e7\u00e3o da porosidade. Quase n\u00e3o alterou a colora\u00e7\u00e3o original \n\nda rocha. Foi observado ao MEV a forma\u00e7\u00e3o de fosfato de magn\u00e9sio. Esta mistura n\u00e3o \n\n\u00e9 indicada, pois a adi\u00e7\u00e3o de CaOH n\u00e3o trouxe nenhum benef\u00edcio \u00e0 a\u00e7\u00e3o do P. \n\nO Protectosil WS 808 (808) foi o hidrofugante que manteve os valores de \n\ncapilaridade e de porosidade mais pr\u00f3ximos aos da rocha fresca. Quase n\u00e3o alterou a \n\ncor original da rocha. Observando as amostras tratadas ao MEV, verifica-se a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um filme, de forma que os minerais subjacentes n\u00e3o podem ser \n\nidentificados visualmente. Dos hidrofugantes testados. este foi o que apresentou \n\nmelhor comportamento, principalmente devido \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da porosidade de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos poros. \n\nO DAAs (A3 + A3 + A6) +Protectosil WS 808 (A808) diminuiu a porosidade e \n\ndevido a este fato, esta sequ\u00eancia de produtos n\u00e3o \u00e9 indicada. \n\nO Protectosil WS 630 (630) n\u00e3o \u00e9 indicado para o Arenito Itarar\u00e9, pois \n\ndiminuiu a porosidade pela elimina\u00e7\u00e3o dos poros pequenos, apesar de apresentar boa \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da cor e \u00f3tima resist\u00eancia ao ataque por \u00e1gua. \n\n234 \n\n\n\nO Antigraffiti (AG) quase n\u00e3o alterou a porosidade. mas eliminou os poros \n\npequenos, dificultando a troca de \u00e1gua em forma de vapor entre a rocha e o meio \n\ncircundante. \n\nPortanto, para o Arenito Itarar\u00e9. o melhor tratamento dentre os estudados, foi o \n\nAP. \n\nEste \u00e9 um trabalho experimental ,. e n\u00e3o deve ser utilizado como par\u00e3metro para \n\na consolida\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de outras rochas. Cada rocha. mesmo que perten\u00e7a ao \n\nmesmo grupo. como sedimentar, metam\u00f3rfica ou \u00edgnea. possui caracter\u00edsticas \n\ndistintas como mineralogia. porosidade, orienta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os. que faz com que um \n\nmesmo produto, apresente resultados diferentes em cada uma delas. Neste trabalho. \n\nfoi observado. devido \u00e0 grande varia\u00e7\u00e3o de porosidade e granulometria do Arenito \n\nItarar\u00e9. que os produtos se comportam de forma diferente em amostras coletadas em \n\npontos distintos. \n\nEste trabalho pode servir como um guia dos procedimentos utilizados para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o rochosa e avalia\u00e7\u00e3o do comportamento de consolidantes em rochas. \n\nContudo. cada rocha exibir\u00e1 resultados diferentes mesmo quando aplicado um mesmo \n\nproduto. \n\n235 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grosse - t~ \n\n13. Refer\u00e9ncias bibliogr\u00e1ficas \n\nAlmeida F. F. M. 1980. S\u00edntese sobre a tect\u00f4nica da Bacia do Paran\u00e1. In: 3\u00b0. Simp Reg \n\nGeol . , Curtiba. PR, 1\u2014 20. \n\nAmoroso G. G. , Fassina V. 1985. Stone decay and Conservation: Atmospheric \n\nPollution, Cleaning, Consolidation and Protecting. Bulletin of the Association for \n\nPreservation Technology, 17 (3/4): 84 \u2014 86. \n\nApps C. A. C. P. 2011. Avalia\u00e7\u00e3o da variabilidade de t\u00e9cnica de ensaio do tubo de \n\nKarsten na medi\u00e7\u00e3o da permeabilidade \u00e0 \u00e1gua l\u00edquida em revestimentos de \n\nladrilhos cer\u00e2micos e argamassas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto \n\nSuperior T\u00e9cnico \u2014Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, 156 p. \n\nArnold L. 1978. The preservations of stone by impregnation os silanes. Newsletter of \n\nthe Council for Places Workship, 24: 345 \u2014 347. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas NBR 8096: 1983. Material met\u00e1lico \n\nrevestido en\u00e3o-revestido \u2014Corros\u00e3o por exposi\u00e7\u00e3o ao di\u00f3xido de enxofre \u2014\n\nM\u00e9todo de ensaio. Rio de Janeiro, 3 p. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas NBR 6490: 1985. Reconhecimento e \n\namostragem para fins de caracteriza\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de rochas. Rio de \n\nJaneiro, 4 p. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas NBR 15012: 2013. Rochas para \n\nrevestimento de edifica\u00e7\u00f5es Terminologia. Rio de Janeiro, 10 p. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas NBR 9779: 2012. Argamassa e concreto \n\nendurecidos \u2014Determina\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade. Rio de \n\nJaneiro, 7 p. \n\nASTM International . C119: 2014. Standard Terminology Relating to Dimension Stone. \n\nWest Conshohocken.. PA, 7 p. \n\n236 \n\n\n\nBocardi L. B., Fernandes L. A., Rostirolla S. P. Appi C. J. 2006. Diag\u00eanese dos \n\narenitos do Grupo Itarar\u00e9, permocabon\u00edfero, Bacia do Paran\u00e1. Revista \n\nBrasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, 36 (7): 221 \u2014 231. \n\nBorsoi G., Veiga R., Santos Silva A. 2012. Consolida\u00e7\u00e3o de argamassas \n\nhist\u00f3ricas de revestimento com produtos compat\u00edveis; avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia. In: \n\n4\u00b0 Congresso Nacional sobre Argamassas e Etics; APFAC 2012, Coimbra, \n\nPortugal. \n\nBrady N. C., Weil R. R. 2012. Elementos da Natureza e Propriedades dos Solos. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Lepsch I. F. Bookman, p. 716. \n\nBrand\u00e3o I. L. 1993. Teatro municipal de S\u00e3o Paulo: grandes momentos. S\u00e3o Paulo: \n\nDBA Artes Gr\u00e1ficas, 120 pp. \n\nBrandi C. 1963. Teoria da Restaura\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o: K\u00fchl B. M. Ateli\u00ea Editorial, Cotia, \n\n2008, 261 pp. \n\nBritish Standard BS EN 1925: 1999. Natural stone test methods \u2014Determination of \n\nwater absorption coeficiente by capillarity. Bruxelas, 10 p. \n\nBritish Standard BS EN 12524: 2000. Building materials and products. Hygrothermal \n\nproperties. Tabulates design values, 4 p. \n\nCETESB 2013. Relat\u00f3rio anual. Diretoria de Engenharia e Qualidade Ambiental, \n\nDepartamento de Qualidade Ambiental, Divis\u00e3o de Qualidade do ar. 53 p. \n\nDispon\u00edvel em http://www.cetesb.sp.gov.br/userfiles/file/ar/operacao-\n\ninverno/relatorio-op-inverno-2013.pdf. Acessado em 23 de janeiro de 2015. \n\nChoay F. 2001. A alegoria do patrim\u00f4nio. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 304 p. \n\nConcremat 2010. Arquivos dos processos realizados no restauro do Theatro Municipal. \n\nFornecido por Fernanda Lapo. \n\nCPRM -Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais 1999. S\u00e3o Paulo: Programa \n\nLevantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil, Projeto Integra\u00e7\u00e2o Geol\u00f3gico-\n\n237 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grass\u00ef \u2014 C\u00ec16 \n\nmetalogen\u00e9tica. Folha SF \u2014 23 \u2014 Y \u2014 C. Folha Rio de Janeiro, carta geol\u00f3gica, \n\nescala 1:250.000. \n\nCunha C. dos R. 2006. Alois Riegl e \"O Culto Moderno dos Monumentos\". Revista \n\nCPC, S\u00e3o Paulo,2(1): 6 \u2014 16. \n\nDavino A. 1975. Geologia da serra de Ara\u00e7oiaba, Estado de S\u00e3o Paulo, Boltim IG-\n\nUSP, 6: 129 \u2014 144. \n\nDelgado Rodrigues J., Costa D. 1996. Assessment of the harmfulness of consolidants \n\nin granites. In: Delgado Rodrigues J., Costa D. (eds.). Conservation of Granitic \n\nRocks. Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, p. 71 \u2014 78. \n\nDel Lama E. A., Szab\u00f3 G. A. J., Dehira L. K. , Kihara Y. 2008. Impacto do \n\nIntemperismo no Arenito de Revestimento do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo. \n\nGeologia USP, S\u00e9rie Cient\u00edfica, 8: 75 \u2014 86. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://geologiausp.igc.usp.br/geotogiausp/sc1/art.php?artigo=703. Acessado em \n\n27 de setembro de 2012. \n\nDel Lama E. A., Dehira L. K., Reys, A. C. 2009. Vis\u00e3o geol\u00f3gica dos monumentos da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Geoci\u00ebncias, 39 (3): 409 \u2014 420. \n\nDispon\u00edvel no endere\u00e7o: \n\nhttp://www.sbgeo.org.br/pub_sbg/rbg/vo139_down/3903/1 1 1 63.pdf. \n\nDel Lama E. A., Bacci D. D. L. C.,Martins L., Garcia M. G. M., Dehira L. K. 2015. Urban \n\ngeotourism and the old centre of S\u00e3o Paulo city, Brazil. Geoheritage, 7: 147 \u2014\n\n164. DOI 10.1007/S 12371-014-0119-7. \n\nDIN 52615: 1987. Testing of thermal insulating materials; determination of water \n\nvapour (moisture) permeability of construction and insulating materials. \n\nDeustches Institut f\u00fcr Normung, Berlim. \n\nDvo~\u00e1k M. 1916. Catecismo da Preserva\u00e7\u00e3o de Monumentos. Trad.: Val\u00e9ria Alves \n\nEsteves Lima. Artes &amp;Of\u00edcios, 2008, 124 pp. \n\nFolha de S\u00e3o Paulo, Caderno Cotidiano, 12 de junho de 2008. Acessado em 01 de \n\ndezembro de 2011. \n\n238 \n\n\n\nFolha de S\u00e3o Paulo, Caderno Ilustrada, 17 de fevereiro de 2010. Acessado em 01 de \n\ndezembro de 2011. \n\nFranzoni E., Sassoni E., Pigino B., Scherer G. W., Naidu S. 2013 Artificial weathering \n\nof stone by heating. Journal of Cultural Heritage, 14: e85 \u2014 e93. \n\nFranzoni E., Sassoni E., Graziani G. 2014. Brushing, poultice or immersion? The role \n\nof the application technique on the performance of a novel hydroxyapatite-\n\nbased consolidating treatment for limestone. Journal of Cultural Heritage, 16 \n\n(2): 173 \u2014 184. \n\nFrasc\u00e1 M. H. B. O. 2003a. Deteriora\u00e7\u00f5es e a quest\u00e3o do uso e da durabilidade de \n\nrochas ornamentais e para revestimento. In: Villas B\u00f4as R. C., Calvo B., Peiter \n\nC. C. (eds.). Iberoeka en M\u00e1rmoles y Granitos, p. 111 \u2014 132. \n\nFrasc\u00e1 M. H. B. O. 2003b. Estudos experimentais de altera\u00e7\u00e3o acelerada em rochas \n\ngran\u00edticas para revestimento. Tese de Doutorado, Instituto de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 227 p. \n\nGimenez A. M. S., Del Lama E. A. 2014. Comportamento de ondas ultrass\u00f5nicas no \n\nGranito Mau\u00e1 para a conserva\u00e7\u00e3o do Monumento \u00e0s Bandeiras. Geologia USP \n\n- S\u00e9rie Cient\u00edfica, Revista do Instituto de Geoci\u00eancias USP, 14 (3): 47 \u2014 60. \n\nDispon\u00edvel no endere\u00e7o: http://ppegeo.igc.usp.br/pdf/guspsc/v14n3/04.pdf \n\nGinell W. S., Kumar R., Doehne E. 1995. Conservation studies on limestone from the \n\nMaya site at Xunantunich, Belize. In: Material Issues in Art and Archaeology IV: \n\nSymposium Held May 16-21, 1994, Cancun, Mexico. Edited by J. R. Druzik, J. \n\nL. Galvan Madrid, I. C. Freestone and G. S. Wheeler, The Getty Conservation \n\nInstitute, Los Angeles, CA, p. 813 \u2014 821. \n\nGobbi G., Zappia G., Sabbioni C. 1998. Sulphite quantification on damaged srones and \n\nmortar. Atmospheric Environment, 32 (4): 783 \u2014 789. \n\nGoldich S. S. 1938. A study in rock-weathering. Journal of Geology, 46: 17-58. \n\n239 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ec \u2014 2016 \n\nGraziani G., Sassoni E., Franzoni E. 2015. Consolidation of porous carbonate stones \n\nby an innovative phosphate treatment: mechanical strengthening and physical \u2014\n\nmicroestructural compatibility in comparison with TEOS-based treatments. \n\nHeritage Science 3 (1): 6 p. \n\nGrossi C., Murray M. 1999. Characteristics of carbonate building stones that influence \n\nthe dry deposition of acidic gases. Constructions and Building Materials, 1: 101 \n\n\u2014 108. \n\nGrossi D. 2013. An\u00e1lise do estado de conserva\u00e7\u00e3o do Monumento a Ramos de \n\nAzevedo com utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nInstituto de Geoci\u00e9ncias, 138 p. \n\nGusm\u00e3o Filho J. A. 2008. Solos - Da Forma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica Ao Uso Na Engenharia. \n\nUFPE, 198 p. \n\nHonsinger D., Sasse H. R. 1991. Alteration of Microstructure and Moisture \n\nCharacteritics of Stone Materials due to Impregnation. In: Baker J. M., Nixon P. \n\nJ., Majumdar A. J., Da Vies H. (eds.) Durability of Building Materials and \n\nComponents. E.&amp; F. N. Spon, Chapman and Hall, p. 213 \u2014 224. \n\nInstituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional. 1995. Cartas Patrimoniais. \n\nIPHAN, Bras\u00edlia, 344p. \n\nIPT (Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo). 1990. Cat\u00e1logo de \n\nRochas Ornamentais do Estado de S\u00e3o Paulo. Coordenadores: Caruso L.G., \n\nBraga T. O., Frasc\u00e1, M. H. O. S\u00e3o Paulo, Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, \n\n122 pp. \n\nJim\u00e9nez Gonz\u00e1lez I., Scherer G. W. 2004. Effect of swelling inhibitors on the swelling \n\nand stress relaxation of clay-bearing stones. Environmental Geology, 46: 364 \u2014\n\n377. \n\nJim\u00e9nez Gonz\u00e1lez I., Scherer G. W. 2006.Evaluating the potential damage to stones \n\nfrom wetting and drying cycles. In: Konsta-Gdoutos M. S. (ed.). Measuring, \n\nMonitoring and Modeling Concrete Properties, Springer, Londres p. 685 \u2014 693. \n\n240 \n\n\n\nKahraman S. 2002. The effects of fracture roughness on P-wave velocity. Engineering \n\nGeology, 63: 347 \u2014 350. \n\nKersten M. S. de A. 2000. Os rituais de tombamento e a escrita da hist\u00f3ria: bens \n\ntombados no Paran\u00e1 entre 1938-1990. UFPR, Curitiba, 300 pp. \n\nK\u00fchl 6. M. 2000. Viollet-le-Duc e o verbete da restaura\u00e7\u00e3o. In: Restaura\u00e7\u00e3o. Ateli\u00ea \n\nEditorial, Cotia, p. 9-24. \n\nK\u00fchl B. M. 2002. Os Restauradores e o Pensamento de Camillo Boito sobre a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o. In: Os Restauradores. Ateli\u00ea Editorial, Cotia, p. 9 \u2014 28. \n\nKupchella C. E., Hyland M. C. 1992. Environmental science: living with the system of \n\nnature, 3a ed. Prentice-Hall, New Jersey, 656 pp. \n\nLima E. F. W., Maleque M. R. 2007. Espa\u00e7o e cidade. 7 Letras, Rio de Janeiro, 183 p. \n\nMannheimer W. A. 2002. Microscopic dos materiais. E-papers servi\u00e7os editoriais, Rio \n\nde Janeiro, 221 p. \n\nMartini A. 2010. Theatro Municipal de S\u00e3o Paulo, 26 de outubro. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://asimplicidadedascoisas.wordpress.com/2010/10/26/theatro-municipal-de-\n\nsao-pauto/. Acessado em 01 /12/2011. \n\nMedeiros H. F. M., Andrade J. J. O., Helene P. 2011. Durabilidade e Vida \u00datil das \n\nEstruturas de Concreto. In: Concreto: Ci\u00eancia e Tecnologia. IBRACON, 1:773 \u2014\n\n808. \n\nMeneses, U. T. B. 1992. O patrim\u00f5nio cultural entre o p\u00fablico e o privado. In: O Direito \n\n\u00e0 Mem\u00f3ria: patrim\u00f5nio hist\u00f3rico e cidadania. S\u00e3o Paulo, DPH, 189 \u2014 194 p. \n\nM\u00e9todo Engenharia. 1991. Obras de reforma e restauro. 2a fase. Dez 90 - set 91. \n\n(Relat\u00f3rio dispon\u00edvel no Departamento de Patrim\u00f5nio Hist\u00f3rico da Prefeitura \n\nMunicipal de S\u00e3o Paulo). \n\nMilani E. J. 2004. Magmatismo Tole\u00edtico na Bacia do Paran\u00e1. In: Neto V. M., Bartorelli \n\nA., Dal R\u00e9 Carneiro C., Brito-Neves B. B. Geologia do Continente Sul-\n\n241 \n\n\n\nAmericano: Evolu\u00e7\u00e3o da obra de Fernando Fl\u00e1vio Marques de Almeida, Beca, \n\nS\u00e3o Paulo, p. 245 \u2014 279. \n\nMontanheiro T. J. 1999. Prospec\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de pozolanas na Bacia do \n\nParan\u00e1, estado de S\u00e3o Paulo. Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, Tese de doutorado, 226 p. \n\nMorenghi C. L. 2007. Arcabou\u00e7o estratigr\u00e1fico e potencial de armazenamento em \n\narenitos permocarbon\u00edferos do Grupo Itarar\u00e9 na Regi\u00e3o do Alto estrutural de \n\nPitanga, centro-leste do estado de S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, 105 p. \n\nMurta J. F. 2015. Consolida\u00e7\u00e3o de materiais p\u00e9treos em obras de interesse cultural por \n\nmeio do processo sol gel h\u00edbrido. Escola de Arquitetura, Universidade Federal \n\nde Minas Gerais, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 180 p. \n\nNaidu S., Chun L., Scherer G. W. 2015. Hydroxyapatite-based consolidant and the \n\nacceleration of hydrolysis of silicate-based consolidants. Journal of Cultural \n\nHeritage, 16 (1): 94 \u2014 101. \n\nNeves P. C. P. 2011. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 mineralogia pr\u00e1tica. ULBRA, 380 p. \n\nNeville A. 2001. Consideration of durability of concrete structures: past, present and \n\nfuture. Materials and Structures, 34 (2): 114 \u2014 118. \n\nNora P. 1993. Entre hist\u00f3ria e mem\u00f3ria: a problem\u00e1tica dos lugares. Revista Projeto \n\nHist\u00f3ria, 10: 7-28. \n\nOliveira E. C., Pessoa E. C., Fontaneta G. T., Soares L. C. R.; Boggiani P. C. 2005. \n\nPesquisa Geol\u00f3gica no morro de Ara\u00e7oiaba, Capacita\u00e7\u00e3o e Treinamento \n\nGeol\u00f3gico dos Monitores da Floresta Nacional de Ipanema, Munic\u00edpio de Iper\u00f3, \n\nSP. Pr\u00f3 Reitoria de Cultura e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria/ USP, 37 p. \n\nPapida S., Murphy W. 2000. The use of sound velocity determination for the non-\n\ndestructive estimation of physical and microbial weathering of limestone and \n\ndolomites. International Congresso n Deterioration and Conservations of Stone, \n\n9. Proceedings, Elsevier, Veneza, p. 609 \u2014 617. \n\n242 \n\n\n\nPejon O. J., Zuquete L.V. 2006. Effects of strain on the swelling pressure of mudrocks. \n\nInternational Journal of Rock Mechanics &amp;Mining Sciencies, 43: 817 \u2014 825. \n\nPensavento S. J. 2002. Mem\u00f3ria, hist\u00f3ria e cidade: lugares no tempo, momentos no \n\nespa\u00e7o. Revista ArtCultura, Uberl\u00e2ndia, 4 (4): 9 \u2014 17. \n\nPetri S., Souza P. A. 1993. S\u00edntese dos conhecimentos e novas concep\u00e7\u00f5es sobre a \n\nbioestratigrafia do subgrupo Itarar\u00e9, bacia do Paran\u00e1, Brasil._Revista do \n\nInstituto Geol\u00f3gico, 2 (14):7 \u2014 18. \n\nPinheiro M. L. B. 2008. John Ruskin e as Sete L\u00e2mpadas da Arquitetura \u2014Algumas \n\nrepercuss\u00f5es no Brasil. In: Ruskin J. A L\u00e2mpada da Mem\u00f3ria, p. 9 \u2014 48. \n\nPollak M. 1989. Mem\u00f3ria, esquecimento e sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, \n\nPoupeleer A. S. 2007. Transport and crystallization of dissolved salts in cracked porous \n\nbuilding materials. Tese de doutorado. Katholike Universiteit Leuven, Faculteit \n\nToegepaste Wetenschappen, 299 p. \n\nPrata J. M. 2009. Patrim\u00f4nio cultural e cidade: pr\u00e1ticas de preserva\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo. \n\nTese de Doutorado, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, 182 p. \n\nPrice C. A. 2006. Consolidation. In: Henry A. (ed.) Stone conservation: principles and \n\npractice. Donhead publishing, United Kingdon, p. 101 \u2014 125. \n\nRocha-Campos A. C., Santos P. R. 1981. The Itarar\u00e9 subgroup, Aquidauana group \n\nand San Greg\u00f3rio formation, Paran\u00e1 basin, southeastern South America.ln: \n\nHambrey M.J., Harland M.J. (Org.). Earth's Pre-Pleistocene glacial records. \n\nCambridge University Press, New York, p. 842 \u2014 852. \n\nRodrigues N. M. 2012. Ensaios n\u00e3o destrutivos em monumentos p\u00e9treos paulistanos. \n\nMonografia de Trabalho de Formatura, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, 47 p. \n\n243 \n\n\n\nTese de Doutarado \u2014Danielle Grossi \u2014 2016 \n\nRuskin J. 1849. A L\u00e2mpada da Mem\u00f3ria. Trad: Pinheiro M. L. B.Atelie Editorial, 2008, \n\n88p. \n\nSacramento L. 2010. Restaura\u00e7\u00e3o do Teatro Municipal chega a reta final. Portal R7, \n\npublicado em 05/11/2010. Dispon\u00edvel em: http://noticias.r7.com/sao-\n\npaulo/noticias/restauracao-do-teatro-municipal-de-sao-pauto-chega-a-reta-final-\n\n20101105.html. Acessado em 01 de dezembro de 2011. \n\nSalvetti R. A. P. 2005. Sistemas deposicionais e paleogeografia do subgrupo Itarar\u00e9 \n\n(neopaleoz\u00f3ico da Bacia do Paran\u00e1), na regi\u00e3o entre Itu e Indaiatuba, SP. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\n110 p. \n\nSantos M. C. 2007. Propostas de Reformula\u00e7\u00e3o da Visita Monitorada e Cria\u00e7\u00e3o de \n\nMaterial de Apoio Trilingue ao Turista para o Theatro Municipal de S\u00e3o Paulo \u2014\n\nHist\u00f3ria. Revista eletr\u00f4nica UNISANTOS. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.unisantos.br/pos/revistapatrimonio/artigos.php?cod=90. Acessado \n\nem 25 de outubro de 2012. \n\nSantos A. Theatro Municipal vira modelo de restaura\u00e7\u00e3o, Cimento Itamb\u00e9, 20 julho de \n\n2011. Dispon\u00edvel em: http://www.cimentoitambe.com.br/massa-\n\ncinzenta/theatro-municipal-de-sao-pauto-vira-modelo-de-restauracao/. \n\nAcessado em 01 de dezembro de 2011. \n\nSassoni E., Naidu S., Scherer G. W. 2011. The use of hydroxyapatite as a new \n\ninorganic consolidant for damaged carbonate stones. Journal of cultural \n\nheritage, 12 (4): 346 \u2014 355. \n\nSassoni E., Franzoni E., Scherer G. W., Naidu S. 2012. Consolidation of a porous \n\nlimestone by means of a new treatment based on hydroxyapatite. In:12th \n\nInternational Congresso n the Deterioration and Conservation of Stone \n\nColumbia University, New York, p. 10 \u2014 19. \n\nSassoni E., Franzoni E., Pigino B., Scherer G. W., Naidu S. 2013. Consolidation of \n\ncalcareous and siliceous sandstones by hidroxiapatite: Comparison with a \n\nTEOS-based consolidant. Journal of Cultural Heritage, 14 (3): e103 \u2014 e108. \n\n244 \n\n\n\nBattler L., Snethlage R. 1988. Durability of stone consolidation treatments with silicic \n\nacid ester.In:Marinos, Paul G.; Koukis, George C.Engineering geology of \n\nancient works, monuments and historical sites: preservation and \n\nprotect\u00edon.Balkema A. A., Rotterdam, 2: 953 \u2014 956. \n\nScartezini L. M. B., Juca T. R., Teixeira F., Antonelli G., Cascudo O., Carshek H. 2002. \n\nInflu\u00eancia do preparo da base na ader\u00eancia e na permeabilidade \u00e0 \u00e1gua dos \n\nrevestimentos de argamassa. Revista Ambiente Constru\u00eddo, 2: 85 \u2014 92. \n\nScherer G. W., Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez I. 2005. Characterization of swelling in clay- bearing \n\nstone. In: Turkington A. V. (ed.) Stone Decay in the Architectural Environment. \n\nThe Geological Society of America, SP 390,. 51 \u2014 61. \n\nScherer G. W., Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez I. 2006. Evaluating the potencial damage to stones \n\nfrom wetting and drying cycles. In. Konsta-Gdoutos M. S. (ed.) Measuring, \n\nMonitorins ans Modeling Concrete properties: An International Symposium \n\ndedicated to Professor Surendra P. Shah, Northwester University, USA, 685 \u2014\n\n693. \n\nScherer G. W., Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez I. 2008. Swelling clays nd salt crystallization: \n\nDamage mechanisms and the role of consolidants. In: Delgado Rodrigues J. E \n\nMimoso J. M. (Eds.). Stone Consolidations in Cultural Heritage: Research and \n\nPractice; Proceedings of the International Symposium, Lisboa: LNEC \n\nLaborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, p. 29 \u2014 40. \n\nScherer G. W., Wheeler G. S. 2009. Silicate consolidants for Stone. Key Engineering \n\nMaterials, 391: 1 \u2014 25. \n\nSearls C. L., Thomasen S. E. 1991. Deterioration Mechanisms in Sandstone. In: Baker \n\nJ. M., Nixon P. J., Majumdar A. J., Da Vies H. (eds.) Durability of Building \n\nMaterials and Components. E.&amp;F. N. Spon, Chapman and Hall, p. 87 \u2014 95. \n\nSecretaria Municipal de Cultura de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/cultura/theatromunicipal/core \n\nos_artisticos/index.php?p=1035. Acessado em 06 de Dezembro de 2011. \n\n245 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014 Dan\u00edelle Gross\u00ed \u2014 201 \n\nSevero, R. 1911. O theatro municipal de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. Officinas de Pocai &amp; \n\nWeiss, 40 p. \n\nSitte C. 1992. Constru\u00e7\u00e3o da Cidade para Princ\u00edpios Art\u00edsticos. \u00c1tica Editora, 240 p. \n\nSnethlage R., Sterflinger K. 2011. Stone Conservation. In: Sigesmund S., Snethlage R. \n\n(eds.) Stone in architecture. Springer, Londres, p. 411 \u2014 434. \n\nSoares A. de A. 2010. Formas de altera\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos granitos da \n\ncantaria de Igreja de Santa Rita, Paraty-RJ. Trabalho de conclus\u00e3o de curso, \n\nInstituto de Geoci\u00eancias,Universidade Federal do Rio de Janeiro, 64 p. \n\nSouza D. A. 2012. Determina\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es residuais em materiais met\u00e1licos por \n\nmeio de ensaio de dureza. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Federal de \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o Del-Rei, 114 p. \n\nStern A. G., Riccomini C., Fambrini G. L., Chamani M. A. C. 2006. Roteiro geol\u00f3gico \n\npelos edif\u00edcios e monumentos hist\u00f3ricos do centro da cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias, 36: 704 \u2014 711. \n\nToledo M. C. M., Oliveira S. M. B., Melfi A. J. 2009 Da rocha ao solo: intemperismo e \n\npedog\u00eanese. In: Teixeira W., Fairchild T. R., Toledo M. C. M., Taioli F. (Org.). \n\nDecifrando a Terra. Companhia Editora Nacional, S\u00e3o Paulo, p. 210 \u2014 239. \n\nTucker M. E. 2014. Rochas Sedimentares: guia geol\u00f3gico de campo. Bookman, Porto \n\nAlegre, 324 p. \n\nViollet-le-Duc E. E. 1854. Restaura\u00e7\u00e3o. Trad.: Beatriz Mugayar Kuhl. Ateli\u00ea Editorial, \n\nCotia,2000, 76 p. \n\nWangler T., Wylykanowitz A. K., Scherer G. W. 2006. Controlling stress from swelling \n\nclay. In: Konsta- Gdoutos M. S. (ed.), Mesuring, Monitoring and Modeling \n\nConcrete Properties. Springer, The Netherlands p. 703 \u2014 708. \n\nWangler T., Scherer G. W. 2008. Clay swelling mechanism in clay-bearing sandstones. \n\nEnvironmental Geology, 56: 529 \u2014 534. \n\n246 \n\n\n\nWangler T., Scherer G. W. 2009. Clay swelling inhibition mechanism of a,w-\n\ndiaminoalkanes in Portland Brownstone. Journal of Materials Research, 24 (5): \n\n1646 \u2014 1652. \n\nWangler T., Wylykanovitz A. K. , Scherer G. W. 2006. Controlling stress from swelling \n\nclay. In: Konsta-Gdoutos M. S. (Ed.). Measuring, Monitoring and Modeling \n\nConcrete Properties. Springer, Londres, p. 703 \u2014 708. \n\nWheeler G. 2005. Alkoxisilanes and the Consolidation of Stone. The Getty Institute,196 \n\np~ \n\nWinkler E. M. 1997. Stone in architecture: properties, durability. 3a ed. Springer-Verlag, \n\nBerlin, 313p. \n\n247 \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Gross\u00ef \u2014 2016 \n\nANEXO I \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA \n\nInstituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade -ICMBio \n\nSistema de Autoriza\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o em Biodiversidade - SISBIO \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o para atividades com finalidade cient\u00edfica \n\nN\u00famero: 38002-1 Data da Emiss\u00e3o: 25/02/2013 10:17 Data para Revalida\u00e7\u00e3o': 27/03/2014 \n\n' De acordo com o art. 33 da IN 154/2009, esta autoriza\u00e7\u00e3o tem prazo de validade equivalente ao previsto no cronograma de atividades do projeto, \n\nmas dever\u00e1 ser revalidada anualmente mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de atividades a ser enviado por meio do Sisbio no prazo de at\u00e9 30 dias \na contar da data do anivers\u00e1rio de sua emiss\u00e3o. \n\nDados do titular \nNome: Danielle Grossi CPF: 287.765.578-47 \n\nT\u00edtulo do Projeto: Avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de consolidantes no Arenito Itarar\u00e9, constituinte da fachada do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo \n\nNome da Institui\u00e7\u00e3o : Instituto de Geoci\u00e9ncias da USP CN PJ: 63.025.530/0007-08 \n\ncronograma de atividades \nDescri\u00e7\u00e3o da atividade \n\nColeta de amostras do Arenho Itarar\u00e9 \nIn\u00edao (m\u00e9s/ano) \n\n0412013 \nFim (m\u00e9s/arlo) \nO6I2017 \n\nObserva\u00e7bes e ressalvas \n\n1 \nAs ativitlades de campo exercidas por pessoa natural ou jur\u00eddica estrangeira, em todo o territ\u00f3rio nacional, que impliquem o deslocamento de recursos humanos e \nmateriais, tendo por objeto coletar dados, materiais, esp\u00e9cimes biol\u00f3gicos e minerais, pe\u00e7as integrantes da cultura nativa e cultura popular, presente e passada, \nobtidos por meio de recursos e t\u00e9cnicas que se destinem ao estudo, \u00e1 difus\u00e3o ou \u00e1 pesquisa, est\u00e3o sujeitas a autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de Ciincia e Tecnologia. \n\n2\nEsta autodza\u00e7\u00e3o NAO exime o pesquisador titular e os membros de sua equipe da necessidade de obter as anu\u00e9ncias previstas em outros instrumentos legais, bem \ncomo do consentimento do respons\u00e1vel pela \u00e1rea, p\u00fablica ou privada, onde ser\u00e1 realizada a atividade, inclusive do \u00f3rg\u00e3o gestor de terra ind\u00edgena (FUNAI), da \nunidade de censerva\u00e7ao estadual, distrital ou municipal, ou do propriet\u00e1rio, arrendat\u00e1rio, posseiro ou morador de \u00e1rea dentro dos limites de unidade de censerva\u00e7ao \nfederal cujo processo de regulariza\u00e7ao fundi\u00e1ria encontra-se em curso. \n\n3 \nEste documento somente poder\u00e1 ser utilizado para os fins previstos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa IBAMA n\u00b0 154/2007 ou na Instru\u00e7\u00e3o Normativa ICMBio n\u00b0 10/2010, no que \nespecifica esta Autoriza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podendo ser utilizado para fins comer\u00e1ais, industriais ou esportivos. O material biol\u00f3gico coletado dever\u00e1 ser utilizado para atividatles \ncient\u00edficas ou did\u00e1ticas no \u00e3mbho do ensino superior. \n\n4 \nO titular de licen\u00e7a ou autoriza\u00e7\u00e3o e os membros da sua equipe dever\u00e3o optar por m\u00e9todos de coleta e instrumentos de captura direcionados, sempre que poss\u00edvel, \nao grupo taxon\u00f3mice de interesse, evitando a morte ou dano significativo a outros grupos; e empregar estorrp de coleta ou captura que n\u00e3o comprometa a viabilidade \nde popula\u00e7\u00e1es do grupo taxon\u00f5mice de interesse em cendi\u00e7\u00e3o in situ. \n\n5 \nO titular de autoriza\u00e7\u00e3o ou de licen\u00e7a permanente, assim como os membros de sua equipe, quando da viola\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o vigente, ou quando da inadequa\u00e7\u00e3o, \nomiss\u00e3o ou falsa descri\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes que subsidiaram a ezpedi\u00e7\u00e1o do ato, poder\u00e1, mediante decis\u00e3o motivatla, ter a autodza\u00e7\u00e3o ou licen\u00e7a \nsuspensa ou revogada pelo ICMBio e o material biol\u00f3gico coletado apreendido nos termos da legisla\u00e7\u00e3o brasileira em vigor. \n\n6 \nEste documento n\u00e3o dispensa o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o que disp\u00f5e sobre acesso a componente do patrim\u00f3nio gen\u00e9tico existente no territ\u00f3rio nacional, na \nplataforma continental e na zona econ\u00f3mica exclusiva, ou ao conhecimento tradicional associado ao patrim\u00f3nio gen\u00e9tico, para fins de pesquisa cient\u00edfica, \nbioprospec\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Veja maiores informa\u00e7\u00f5es em www.mma.gov.br/cgen. \n\n7 Em raso de pesquisa em UNIDADE DE CONSERVA\u00c7AO, o pesquisador titular desta autoriza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 contactar a administra\u00e7\u00e3o da unidade a fim de CONFIRMAR \nAS DATAS das expedi\u00e7\u00e1es, as cendi\u00e7\u00e1es para realiza\u00e7\u00e3o das coletas e de uso da infra-estrutura da unidatle. \n\nOutras ressalvas \n\n1 \n\n1. A coleta de arenitos s\u00f3 poder\u00e1 ocorrer na Zona de Uso Especial da Flona, pr\u00f3xima ao Viveiro; \n2. A pesquisadora dever\u00e1 informar com anteced\u00e9ncia o per\u00edodo de trabalho de campo, bem como relacionar o(s) nome(s) das pessoas \nincumbidas do trabalho decampo (corte de rochas); \n3. A pesquisadora dever\u00e1 comparecer \u00e0 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o para tomar conhecimento das normas da UC. \n\nEquipe \n\u2022 Nome Fun\u00e7\u00e3o CPF Doc. Identidade Nacionalidade \n1 Lauro Kazumi Dehira Pesquisador 504.993.358-72 4509941-8 SSP-SP Brasileira \n2 Eliane Aparecida Del Lama Pesquisadora 115.383.678-58 18332909-0 SSP-SP Brasileira \n\nLocais onde as atividades de campo ser\u00e3o executadas \nMunic\u00edpio UF \n\nSP \nDescn\u00e7\u00e3o do local \nFLORESTA NACIONAL DE IPANEMA \n\nTipo\nUC Federal \n\nEste documento (Autoriza\u00e7\u00e3o para atividades com finalidade cient\u00edfica) foi expedido com base na Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0154!2007. Atrav\u00e9s do c\u00f3digo \n\nde autentica\u00e7\u00e3o abaixo, qualquer cidad\u00e3o poder\u00e1 verificar a autenticidade ou regularidade deste documento, por meia da p\u00e1gina do SisbioACMBio na \n\nInfernal (www.icmbio.gov.br/sisbio). \n\nC\u00f3digo de autentica\u00e7\u00e3o: 21439696 \n\ni ii i i \nP\u00e1gina t/J \n\n\n\nTese de Doutorado \u2014Danielle Grossi \u2014 2Q16 \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA \n\nInstituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade -ICMBio \n\nSistema de Autoriza\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o em Biodiversidade - SISBIO \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o para atividades com finalidade cient\u00edfica \n\nN\u00famero: 38002-3 Data da Emiss\u00e3o: 12/01/2015 18:44 Data para Revalida\u00e7\u00e3o\": 11/02/2016 \n\n' De acordo com o art. 28 da IN 03/2014, esta autoriza\u00e7\u00e3o tem prazo de validade equivalente ao previsto no cronograma de atividades do projeto, \n\nmas dever\u00e1 ser revalidada anualmente mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de atividades a ser enviado por meio do Sisbio no prazo de at\u00e9 30 dias \n\na contar da data do anivers\u00e1rio de sua emiss\u00e3o. \n\nDados do titular \n\nNome: Danielle Grossi CPF: 287.765.578-47 \n\nT\u00edtulo do Projeto: Avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de consolidantes no Arengo Itarar\u00e9, constituinte da fachada do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo \n\nNome da Institui\u00e7\u00e3o : Instituto de Geoci\u00e9ncias da USP CN PJ: 63.025.530l0007-08 \n\nCronograma de atividades \nDescn\u00e7\u00e3o da aflwdade \n\nColeta de amostras do Arenito itarar\u00e9 \nIn\u00edclo (m\u00e9s/arw) \n\n042013 \nFim (m\u00e9s/ano) \n062017 \n\nObserva\u00e7\u00f5es e ressalvas \n\n1 \nAs atividades de campo exercidas por pessoa natural ou jur\u00eddica estrangeira, em todo o territ\u00f3rio nacional, que impliquem o deslocamento de recursos humanos e \nmateriais, tendo por objeto coletar dados, materiais, esp\u00e9cimes biol\u00f3gicos e minerais, pe\u00e7as integrantes da cultura nativa e culNra popular, presente e passada, \nobtidos por meio de recursos e t\u00e9cnicas que se destinem ao estudo, \u00e1 difus\u00e1o ou \u00e1 pesquisa, estao sujeitas a autoriza\u00e7ao do Minist\u00e9rio de Ci\u00e9ncia e Tecnologia. \n\n2 \n\nEsta autoriza\u00e7ao NAO exime o pesquisador titular e os membros de sua equipe da necessidade de obter as anu\u00e8ncias previstas em outros instrumentos legais, bem \ncomo do consentimento do respons\u00e1vel pela \u00e1rea, p\u00fablica ou privada, onde ser\u00e1 realizada a atividade, inclusive do \u00f3rgao gestor de Certa ind\u00edgena (FUNAI), da \nunidade de conserva\u00e7ao estadual, distrital ou municipal, ou do propriet\u00e1rio, arrendat\u00e1rio, posseiro ou morador de \u00e1rea dentro dos limites de unidade de censerva\u00e7ao \nfederal cujo processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria encontra-se em curso. \n\n3 \nEste documento somente poder\u00e1 ser utilizado para os fins previstos na Instm\u00e7ao Normativa ICMBio n\u00b0 032014 ou na Instru\u00e7\u00e1o Normativa ICMBio n\u00b0 102010, no que \nespecifica esta Autoriza\u00e7ao, nao podendo ser utlizado para fins comerciais, industriais ou esportivos. O material biol\u00f3gico coletado tlever\u00e1 ser utilizado para atividades \ncient\u00edficas ou did\u00e1ticas no \u00e1mbito do ensino superior. \n\n4 \nO titular de licen\u00e7a ou autorizaG\u00e3o e os membros da sua equipe deverao optar por m\u00e9todos de coleta e instrumentos de captura diredonados, sempre que poss\u00edvel, \nao grupo taxon\u00f3mice de interesse, evitando a morte ou dano significativo a outros grupos: e empregar esfor\u00e7o de coleta ou captura que nao comprometa a viabilitlade \nde popula\u00e7\u00f3es do grupo taxon\u00f3mico de interesse em cendi\u00e7ao in situ. \n\n5 \nO titular de autoriza\u00e7ao ou de licen\u00e7a permanente, assim como os membros de sua equipe. quando da viola\u00e7ao da legisla\u00e7ao vigente, ou quando da inadequa\u00e7ao. \nomissao ou falsa descri\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes que subsidiaram a expedi\u00e7ao do ata, poder\u00e1, mediante decis\u00e3o motivada, ter a autoriza\u00e7\u00e1o ou licen\u00e7a \nsuspensa ou revogada pelo ICMBio e o material biol\u00f3gico coletado apreendido nos termos da legisla\u00e7ao brasileira em vigor. \n\n6 \nEste documento nao dispensa o cumprimento da legisla\u00e7ao que disp\u00f5e sobre acesso a componente do patrim\u00f3nio gen\u00e9tico existente no territ\u00f3rio nacional, na \nplataforma continental e na zona econ\u00f3mica exclusiva, ou ao conhecimento tratlicional associado ao patrim\u00f3nio gen\u00e9tico, para fins de pesquisa cient\u00edfica, \nbioprospec\u00e7ao e desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Veja maiores informa\u00e7\u00f2es em www.mma.gov.br/cgen. \n\n7 Em caso de pesquisa em UNIDADE DE CONSERVA\u00c7AO, o pesquisador dtular desta autoriza\u00e7\u00e1o dever\u00e1 contactar a administra\u00e7ao da unidade a fim de CONFIRMAR \nAS DATAS das expedi\u00e7\u00f5es, as condi\u00e7\u00f3es para realiza\u00e7ao das coletas e de uso da infra-estrutura da unidade. \n\nOutras ressalvas \n\n1 \n\n1. A coleta de arenitos s\u00f3 poder\u00e1 ocorrer na Zona de Uso Especial da Floria, pr\u00f3xima ao Viveiro; \n2. A pesquisadora dever\u00e1 informar com anteced\u00e9ncia o per\u00edodo de trabalho de campo, bem como relacionar o(s) nome(s) das pessoas \nincumbidas do trabalho de campo (corte de rochas); \n3. A pesquisadora dever\u00e1 comparecer \u00e1 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o para tomar conhecimento das normas da UC. \n\nEquipe \nX Nome Fun\u00e7i\u00eco CPF Doc. Identidade Nacionalidade \n1 ALEXANDER MARTIN SILVEIRA GIMENE2 pesquisador 214.929.078-20 V025006-0 CPGIiDIREX-SP Estrangeira \n2 Lauro Kazum\u00ec Dehira Pesquisador 504.993.358-72 4509941-8 SSP-SP Brasileira \n3 Eliane Aparecida Del Lama Pesquisatlora 115.383.678-58 18332909-0 SSP-SP Brasileira \n\nLocais onde as atividades de campo ser\u00e3o executadas \nMunlc\u00edplo UF \n\nSP \nDescri\u00e7\u00e3o do local \nFLORESTA NACIONAL DE IPANEMA \n\nTipo \nUC Federal \n\nEste documento (Autoriza\u00e7\u00e3o para atividades com finalidade cient\u00edfica) foi expedido com base na Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0 03/2014. Atrav\u00e9s do c\u00f3digo \n\nde autentica\u00e7\u00e3o abaixo, qualquer cidad\u00e3o poder\u00e1 verificar a autenticidade ou regularidade deste documento, por meio da p\u00e1gina do Sisbio/ICMBio na \n\nInternet (www.icmbio.gov.br/sisbio). \n\nC\u00f3digo de autentica\u00e7\u00e3o: 52973489 \nw \n\nP\u00e1gina 113 \n\n\n\nANEXO II \n\n-Arenito Itarar\u00e9 \n\n- Resultados do experimento de ultrassom no Arenito Itarar\u00e9 \n\nTabela Al -Velocidade de ondas ultrass\u00f4nicas no Arenito Itarar\u00e9 fresco. \n\nN\u00famero \nda \n\namostra \n\nDire\u00e7\u00e3o do \nfluxo \n\nVelocidade \nno eixo X \n\n(km/s) \n\nVelocidade \nno eixo y \n\n(km/s) \n\nVelocidade \nno eixo z \n\n(km/s) \n\nEdinx \n(GPa) \n\nEdinY \n(GPa) \n\nEdlnZ \n\n(GPa) \n\n1 Paralelo 2,9 3,0 2,7 18, 50 19,13 15,98 \n2 Paralelo 3,1 3,0 2,8 17,78 17, 34 14,69 \n3 Paralelo 2,8 2,7 2,6 17,60 16,48 14,64 \n4 Paralelo 3,0 3,0 2,7 18,79 19,12 15,53 \n5 Paralelo 3,5 3,3 2,9 26,72 24,83 19,30 \n6 Paralelo 3,1 3,1 2,7 20,68 20, 39 15,83 \n7 Perpendicular 2,8 3,3 3,0 16,08 22, 74 19,22 \n8 Perpendicular 2,3 2,6 2,4 11,65 14,37 12,09 \n9 Perpendicular 2,8 2,8 2,6 17,45 18,23 15,47 \n\n10 Perpendicular 2,9 3,3 3,2 17,74 22,76 21, 34 \n11 Perpendicular 2,5 2,8 2,4 13,68 16,67 12,23 \n12 Perpendicular 2,2 2,4 1,9 10,07 12,16 7,81 \n\nEd;~ =m\u00f3dulo din\u00e2mico de elasticidade. \n\n\n\n- Resultados do teste de capilaridade no Arenito Itarar\u00e9 \n\nTabela A2 -Capilaridade no Arenito Itarar\u00e9 fresco e tratado. \n\nTratamento Dire\u00e7\u00e3o de fluxo \nN\u00famero \namostra \n\nCapilaridade \n(g/cmZ\u2022s) \n\nM\u00e9dia \n(c~/cmz\u2022s) \n\nFresca \n\nPerpendicular \nPerpendicular \nPerpendicular \nPerpendicular \nPerpendicular \n\nParalelo \nParalelo \nParalelo \nParalelo \n\n2 \n2-2 \n5 \n\n5-2 \n5-3 \n10 \n\n10-2 \n11 \n\n11-2 \n\n0,0057 \n0,0043 \n\n0,00002 \n0,0026 \n0,0025 \n0,0043 \n0,0039 \n0,0050 \n0,0040 \n\n_ \n\n0,0038 \n\n0,0043 \n\nA \n\nPerpendicular \nPerpendicular \n\nParalelo \nParalelo \n\n4 \n6 \n11 \n\n12 \n\n0,0050 \n0,0069 \n0,0042 \n0,0060 \n\n0,0060 \n\n0,0051 \n\nP \nPerpendicular \n\nParalelo \n2 \n\n11 \n0,0027 \n0,0053 \n\n0,0027 \n0,0053 \n\nAP \n\nPerpendicular \nPerpendicular \nPerpendicular \nPerpendicular \nPerpendicular \n\n1 \n2 \n8 \n9 \n\n11 \n\n0,0004 \n\n_ \n\n0,0004 \n\nTC \n\nPerpendicular \nPerpendicular \n\nParalelo \nParalelo \n\n5 \n7 \n10 \n10 \n\n0,0017 \n0,0027 \n0,0039 \n0,0115 \n\n0,0022 \n\n0,0077 \n\nATC \n\nPerpendicular \nPerpendicular \n\nParalelo \n\nParalelo \n\n3 \n5 \n7 \n\n10 \n\n0,0024 \n0,0014 \n0,0043 \n0,0067 \n\n0,0019 \n\n0,0055 \n\n\n\n- Resultados do ensaio de expansibilidade no Arenito Itarar\u00e9 \n\nTabela A3 -Resultados do teste de expansibilidade no Arenito Itarar\u00e9 -\ndire\u00e7\u00e3o do acamamento: horizontal. \n\nTratamento Amostra n\u00b0 Tens\u00e2o de expans\u00e2o \nM\u00e9dia \n\n(g/cm2\u2022min12) \n\nFresca \n\n1 -4,65 x 10-5\n\n2 -9,93 x 10-4\n3 7,38 x 10-4\n4 6,95 x 10-4\n\n6, 30 x 10-5\n\nA \n\n4 2,92 x 10-4\n\n4-2 -2,09 x 10~4\n4-3 -2,44 x 10-4\n6 -1,26 x 10-4\n\n6-2 -1,96 x 10-4\n6-3 -5,30 x 10-5\n\n-8,94 x 10-5\n\nP\n\nAP \n\n3 2,01 x 10-4\n1 8,35 x 10~5\n2 1,16 x 10-4\n\n2, 01 x 10-4\n\n9,98 x 10-5\n\nTC\n\nATC \n\n5 1,75 x 10-4\n\n3 7,11 x 10-5\n\n5 8,28 x \n10_6\n\n1,75 x 10-4\n\n3,79 x 10-5\n\nAP 2 \n\nAP 2E \n\n2 -3,10 X 10-5\n\n2 -8,96 X 10-5\n\n4 4,09 X 10~4\n\n-3,10 X 10-5\n\n1, 60 x 10~4\n\nATC 2 \n2 \n4 \n\n-2,22 X 10 5\n\n5,98 X 10-5\n1,88 x 10-5\n\nATC 2E 5 \n6 \n\n3,07 X 10-5\n-3,03 X 10-5\n\n1, 84 x 10-' \n\n\n\nTese de Doutorado - Danielle Gross\u00ec - 2016 \n\n- Resultados da resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o no Arenito Itarar\u00e9 \n\nTabela A4 -Valores obtidos no teste de resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o. \nM\u00f3dulo el\u00e1stico seco M\u00f3dulo el\u00e1stico \n\n(GPa) saturado (GPa) \nTratamento \n\nFresca \nFresca \nFresca \nFresca \nTC \n\nTC \n\nA \nA \nP \nP \nATC \n\nATC \n\n1,67 \n1,33 \n1, 34 \n1,64 \n0,86 \n1,44 \n0,65 \n1,93 \n1,71 \n0,92 \n2,52 \n1,69 \n\n2,16 \n0,29 \n0,47 \n1,21 \n\n1,16 \n2,20 \n0,70 \n1,32 \n0,47 \n1,02 \n2,52 \n1,31 \n\n- Resultados da Difra\u00e7\u00e3o de Raios X no Arenito Itarar\u00e9. \n\n10 \n\ndan'rfe3.rew (Displacement) \ndani3g.raw (V-ORael) \nPDF 46-1045 (Tune Celq 3i 02 Owrtz, syn \nPDF 76-1619 (Tune Cola Ne ( AI Sia 08 ) Albde loa \nPDF 060283 (Tune CelB K AI2 ( Si3 AI ) 010 ( O M. F)2 Muswv4r2Mn \nPOF 76-0627 (Tuna Celq K.904 Na.065 Ca.005 Ba.006 A10.95 SU.OS O6 Mi<roline intermediate \nPDF 21-0818 (Tune Celq Ce S 04 ~2 H2 O Gypsum \nPDF 74-0184 (Tuna GII) At2 Si2 OS ( O N)4 Kaolinhe-1A \n\nI ~ 1 i 1  l)'  M~. \n\n20 30 40 \n\n2Theta (Coupled TwoTheta/Thefa) WL=7.54080 \n\n1'4-~.  ?r_,.1\"~~-r \n~ \n\nFigura Al \u2014Difra\u00e7\u00e3o de Raios X na fra\u00e7\u00e3o argila -com (vermelho) e sem glicolagem (preto). \n\n\n\nTese de Doutorado -Danielle Grossi - 2016 \n\nn \nc \n~ \n0 \nU \n\ndanifal.raw \ndanilp.brml NOffset) \nPDF 85-0335 (Tune Cell) Si 02 Ouartz low \nPDF 76-1819 (Tune Celp Na (AI Si3 OB) Albite low \nPDF 06-0263 (Tune Cell) K Al2 (Si3 AI) O10 (O H , F )2 Muscovite-2MY1 \nPDF 76-0827 (Tune Cell) K.904 Na.085 Ca.fbS Ba.008 A10.95 Si3.05 OB Microline intermediate \nPDF 21-0816 (Tune Celp Ca S 04 2 H2 O Gypsum \nPDF 14-0164 (Tune Cep AI2 Sit OS (O H~4 Kaolinite-tA\n\n2Theta (Coupled TwoThetalTheta) WL=1.54060 \n\nFigura A2 - DRX na fra\u00e7\u00e3o argila sem glicolagem (preto) e com glicolagem (vermelho). \n\n- Arenito Miss\u00f5es \n\n- Resultados do experimento de ultrassom no Arenito Miss\u00f5es \n\nTabela A5 -Velocidade no arenito Miss\u00f5es fresco nos diferentes eixos. \n\nN\u00b0 da \namostra \n\nDire\u00e7\u00e3o do \nacamamento \nda amostra \n\nVelocidade \nno eixo X \n\n(km/s) \n\nVelocidade \nno eixo y \n\n(km/s) \n\nVelocidade \nno eixo z \n\n(km/s) \n\nEdinx \n\n(GPa) \nEdiny \n\n(GPa) \nEdinZ \n\n(GPa) \n\n1 Perpendicular 5,0 5,0 4,4 56,35 55,16 42,85 \n2 Perpendicular 5,0 5,0 4,4 54, 56 55,40 42,64 \n3 Perpendicular 5,2 5,2 4,5 60,63 59,47 44,32 \n4 Perpendicular 5,1 5,1 4,4 57,39 57,91 41,97 \n5 Perpendicular 5,1 5,0 4,4 57,36 55,96 43,52 \n6 Perpendicular 5,2 5,1 4,6 61,99 60,48 47,97 \n7 Paralelo 4,7 5,2 5,1 49,72 61, 54 58,15 \n8 Paralelo 4,8 5,4 5,0 51,64 65,22 56,77 \n9 Paralelo 4,9 5,2 4,8 54,43 60,85 52,04 \n\n10 Paralelo 4,9 5,5 5,2 53,27 67,62 60,97 \n11 Paralelo 5,0 5,5 5,5 55,05 68,49 67,68 \n12 Paralelo 5,0 5,4 5,3 55,63 66,11 63,70 \n\n*Com rela\u00e7\u00e3o ao lado de menor tamanho. \nEd;n =m\u00f3dulo din\u00e2mico de elasticidade. \n\n\n\n- Resultados do experimento de capilaridade no Arenito Miss\u00f5es \n\nTabela A6 \u2014Valores de capilaridade no Arenito Miss\u00f5es. \n\nTratamento \nDire\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo \nN\u00famero \namostra \n\nCapilaridade \n(g/cm2\u2022s) \n\nM\u00e9dia \n(g/cm2\u2022s) \n\nFresca Perpendicular 1-2 0,0037 \nFresca Perpendicular 3-2 0,0050 \nFresca Paralelo 7 0,0016 0,0027 \nFresca Paralelo 7-2 0,0014 \nFresca Paralelo 9 0,0023 \nFresca Paralelo 9-2 0,0020 \nP Perpendicular 1 0,0010 0,0010 \nAP Perpendicular 1 0,0024 \nAP Perpendicular 2 0,0008 0,0015 \n\nAP Paralelo 8 0,0014 \n\nTC Perpendicular 5 0,0046 \nTC Perpendicular 6 0,0022 0,0021 \nTC Paralelo 7 0,0010 \nTC Paralelo 10 0,0006 \n\nATC Perpendicular 3 0.0009 \nATC Perpendicular 5 0.0013 0,0016 \nATC Paralelo 7 0.0023 \nATC Paralelo 12 0.0018 \n\n- Resultados do experimento de expansibilidade no Arenito Miss\u00f5es \n\nTabela A7 -Resultados da expansibilidade no Arenito Miss\u00f5es \u2014\ndire\u00e7\u00e3o do acamamento: horizontal. \n\nTratamento \nAmostra n\u00b0\n\nTens\u00e3o de \nexpans\u00e3o \n\nFresca 1 -2,14 x 10-4\nP 1 6,48 x 10\n\n-4\n\nAP 2 5,70 x 10\n-4\n\nTC 5 1,91 x 10\n-4\n\nATC 5 2,75 x 10-4 \n\n\n\n- Resultados do experimento de resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o no Arenito Miss\u00f5es. \n\nTabela A8 -Valores obtidos no teste de resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o. \n\nTratamento \nM\u00f3dulo el\u00e1stico seco M\u00f3dulo el\u00e1stico \n\n(GPa) saturado (GPa) \nFresca 1,37 2,08 \nTC 3,46 2,10 \nA 1,48 2,24 \nA 1,01 2,42 \nP 0,94 1,25 \nP 0,85 1,01 \nATC 0,50 1,83 \nATC 1,99 2,19 \n\naaa\u00e7~~ ~ -~- ~ \n~"}]}}}