{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18317"}, {"@name": "filename", "#text": "2521_Marteleto_JulianaChiocaLopes_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNNERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n0 QUE H\u00c1 POR TR\u00c1S DA BUSCA \nPELA MELHORIA DO ENSINO \n\n- UM PROJETO EDUCACIONAL EM GEOLOGIA-\n\nAUTORA: JULIANA CID OCA LOPES MARTELE TO \n\nORIENTADOR: PROF0 DR. IVAN AMOROSINO DO AMARAL \n\n2002 \n\nUNICAMP \nft.lf'\\t 11'\\TC.r-A f\"\u00c7NTR.Al \n\n\n\n\n\n'\" \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nfACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n[)ISSERT A\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n0 QUE H\u00c1 POR TR\u00c1S DA BUSCA \nPELA MELHORIA DO ENSINO \n\n- UM PROJETO EDUCACIONAL EM GEOLOGIA-\n\nAutora: Juliana Chioca Lopes Marteleto \n\nOrientador: Prof' Dr. Ivan Amorosino do Amaral \n\nEste exemplar corresponde \u00e0 reda\u00e7\u00e3o final da disserta\u00e7\u00e3o \ndefendida por Juliana Chioca Lopes Marteleto e aprovada \npela Comiss\u00e3o Julgadora. \n\n~ r ~22. I Ol;. 200t \n\nAssinatura: ~~ J j} \n(orientador) \"\"' I \n\n2002 \n\ni \nComiss\u00e3o J \u00e2ora: \n\n\\~0~-\u00b7 --\"Y \n\n\n\n\u00a9 by Juliana Chioca Lopes Marteleto, 2002. \n\nlNIDADE \u00b7.1 e . \n1\u2022 CHAMAOAT\u00cdIUJiCiT\u00ed11P \n\n\\-1-: 3,~ i;, \n\n1 EX.,.r;--~ \nrOMBO. BCI 4 'f\u20ac6'0 \n\u2022ROC .~ ~ 5f\" 31] 0 ;:;&amp; \n: ox..__ \n\u2022RE\u00c7O 1k$AJ!dil2 \n)ATA -1-a/06_1 O \u00f3l-\n\n~\u00b7 CPD ------\n\nM361S \n\n' \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela biblioteca \nda Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o/UNICAMP \nBibliotec\u00e1ria: Rosemary Passos- CRB-8\u00b0/5751 \n\nMarteleto, Juliana Chioca Lopes. \nO que h\u00e1 por tr\u00e1s da busca pela melhoria do ensino : um projeto \n\neducacional em Ge elogia I Juliana Chloca Lopes Marteleto. - campinas, SP: \n[s.n.], 2002. \n\nOrientador : Ivan Amorosino do Amarai. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado)- Universidade Estadual de campinas, \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o. \n\n1. Geologia - Estudo e ensino. 2. Inova\u00e7\u00f5es educacionais. 3. \nMetodologia. 4. O\u00eancias (Primeiro grau)- Estudo e ensino. S. Educa\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o-formal I. Amaral, Ivan Amorosino do. 11. Universidade Estadual de \nGampinas. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. III. T\u00edtulo. \n\n02.{)19-BFE \n\n\n\nv \n\nPara o Nei, aquele que me completa. \n\n\n\n\n\nVll \n\nAGRADECIMENTOS: \n\nAo Prof' Ivan, meu orientador, pelas v\u00e1rias li\u00e7\u00f5es que aprendi, de trabalho e, sobretudo, de vida. \nPela orienta\u00e7\u00e3o competente e comprometida, pela integridade e pelo esp\u00edrito compreensivo e \nabnegado. \n\nAo Prof' Adriano, pelo incentivo primevo e imprescind\u00edvel, embri\u00e3o deste trabalho, e que me fez \nseguir adiante. Ele tamb\u00e9m \u00e9 seu. \n\n\u00c0 Prof' Mariley, pela amizade desde os tempos do Projeto em Uberl\u00e3ndia e pelas valiosas \ncontribui\u00e7\u00f5es durante todo o curso de Mestrado, inclusive na Banca de Qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAo Prof' Hil\u00e1rio e Prof' Celso, tamb\u00e9m examinadores da Banca, pela disposi\u00e7\u00e3o, pelo senso \nagu\u00e7ado e pertinentes sugest\u00f5es. \n\nAos Prof' Ant\u00f4nio Carlos e Prof' Jorge, por confiarem no meu trabalho e me acolherem t\u00e3o bem. \n\nAos demais professores e colegas do Grupo FORMAR-Ci\u00eancias por dividirem comigo as \nang\u00fastias e os prazeres da atividade de pesquisa. \n\nAos meus pais, Carlos e Marlene, os grandes respons\u00e1veis por tudo que sou. Pelo amor \nincondicional, pela confian\u00e7a e est\u00edmulo. \n\nAos meus sogros, Wagner e Maria Solange, por me acolherem e fazerem deste um caminho mais \nalegre e tranq\u00fcilo. \n\nAs minhas irm\u00e3s, \u00c9rika, C\u00edntia e G\u00eduliana por serem minhas melhores companheiras. \n\n\u00c0 Marcela, por ter sido meu \"anjo\" em Campinas. Muito obrigada. \n\nAo Chafi e Basileu, pela companhia e amizade. \n\nPor fim, ao Nei, meu marido, meu amigo, por tudo que ele representa na minha vida. \n\nAo Cl'<'Pq, pelo financiamento da pesquisa. \n\n\n\n\n\nix \n\nRESUMO \n\nA pesquisa analisa criticamente um Projeto de extens\u00e3o em ensino de Geologia para alunos e professores \nda escola b\u00e1sica, desenvolvido pelo Museu de Minerais e Rochas da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia \n(UFU-MG), de 1994 a 1997, no qual a autora aluou como um dos implementadores. A quest\u00e3o norteadora \nda investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a discuss\u00e3o do teor da melhoria do ensino levada a efeito pelo Projeto, tendo em vista os \nposs\u00edveis significados da inova\u00e7\u00e3o educacional e tomando como referencial a concep\u00e7\u00e3o de ensino por ele \ndifundida. Esta categoria anal\u00edtica foi desdobrada em tr\u00eas sub-categorias: preval\u00eancia do ensino te\u00f3rico ou \npr\u00e1tico; desconsidera\u00e7\u00e3o ou valoriza\u00e7\u00e3o do cotidiano; ado\u00e7\u00e3o da multi ou interdisciplinaridade. As \nmesmas foram extra\u00eddas de um conjunto de controv\u00e9rsias que marcaram o desenvolvimento hist\u00f3rico dos \nmodelos de ensino de Ci\u00eancias, cujas inova\u00e7\u00f5es sucessivamente introduzidas se configuraram a partir de \nmudan\u00e7as em suas respectivas concep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia, Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o. Concluiu-se que: o Projeto \nimplementou uma inova\u00e7\u00e3o de teor eminentemente t\u00e9cnico-operacional e desenvolveu a metodologia de \nensino como um conjunto de t\u00e9cnicas, procedimentos e recursos neutros, ahist\u00f3ricos e apol\u00edticos; \nvalorizou explicitamente o ensino pr\u00e1tico mas configurou-se, em ess\u00eancia, como predominantemente \nte\u00f3rico. Em s\u00edntese, propagou um ensino fundamentalmente tradicional travestido de modernidade, \nafastando-se das recomenda\u00e7\u00f5es recentes para o encaminhamento do ensino de Geologia e de Ci\u00eancias na \nescola b\u00e1sica. Concluiu-se, tamb\u00e9m, que: os conflitos e contradi\u00e7\u00f5es entre o praticado e o idealizado pelo \nProjeto refletiam o contexto hist\u00f3rico das condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e de trabalho de seus implementadores, \nque, nitidamente, atravessavam uma fase de transi\u00e7\u00e3o entre paradigmas pedag\u00f3gicos. \n\nABSTRACT \n\nThe research analyses critically an extension project in Geology teaching for students and teachers of \nbasic school, developed by the Minerais and Roclcs Museum of the Federal University of Uberl\u00e2ndia \n(UFU-MG), from 1994 to 1997, in which lhe authoress worked as a founder. The main question of the \ninvestigation is the discussion about the teaching improvement achieved by the Project, considering the \npossible meanings of educational inovation and taking the teaching concept disseminated by it as the \nprincipal point of reference. This analytical category was split up into three subcategories - the prevalence \nof the theoret\u00edcal teaching or the practical one; the daily life appreciation or depreciation; the adoption of \nmulti or interdisciplinarity. These subcategories were extracted from a list of controversies which appear \nin the historical development of the Sciences teaching models, whose inovations were sucessively \nestablished from changes in their respective conceptions of Science, Environment and Education. It was \nconcluded that the Project has implemented an inovation of highly technical-operational meaning and has \ndeveloped the teaching methodology as a list of techniques, proceedings and neutral resources, not \nhistorical or politicai. It has cleary valued pratica] teaching but, in essence, configured \u00edtself as \npredominantly theorical. Surnming up, it has disseminated a traditional educat\u00edon disguised on modernity. \nIt has also concluded that the conflits and contradit\u00edons between what was pract\u00edsed and what was \nidealized by the Project used to reflect the historical context of profissional formation and the founders' \nwork conditions, who certainly had to deal with a transition stage among pedagogical paradigms. \n\n\n\n\n\nX1 \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nUM POUCO DA HIST\u00d3RIA DESTA PESQUISA .. .. .. . . .. .. .. ... . ... ... .. . . .. . . .. .... ... . .. .. . O I \n\nPARTE I \nDE UM PROJETO DE A\u00c7\u00c3O A UMA PESQUISA ACAD\u00caMICA....................... 17 \n\nCAP\u00cdTULO 1 O Projeto de Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados Geol\u00f3gicos 19 \n\n1.1. O Museu de Minerais e Rochas e Seu Papel no Projeto . .. .. ... .. . . . .. . . .. . . .. . . .. . . .. 21 \n1.2. Questionando o Papel e as A\u00e7\u00f5es Educativas Desenvolvidas pelo Projeto .... .. .. .. . . . 25 \n\nCAP\u00cdTULO 2 Delineamento da Pesqnisa .... ........ .. ................ .. .. .. .. . . ..... ... ... . .. .... .. 29 \n\n2.1. A Import\u00e2ncia da Geologia no Ensino Fundamental . .. ... .... .. .. .. . . .. . . ... . ... . .. . . .. . . ... ... . . 29 \n2.2. A Presen\u00e7a da Quest\u00e3o do Ensino da Geologia nas Pesquisas Acad\u00eamicas . .. . ... . 33 \n2.3. A Necessidade de Interpretar Criticamente o Projeto de Ensino Desenvolvido ... 35 \n2.4. A Presen\u00e7a da Quest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o Educacional em Ensino de Ci\u00eancias na \n\nPesquisa Acad\u00eamica. . .. .. .. .. .. . .. .. .. .. .. .. .. . . .. .... .. .. .. . ... .... .. .. .. . 36 \n2.5. Delimitando o Tema a Ser Investigado.. .............................. ........ .............. 38 \n2.6. Pressupostos, Objetivos e Problemas Norteadores. .... ............. 41 \n2. 7. A Presen\u00e7a da Investiga\u00e7\u00e3o da Pr\u00f3pria Pr\u00e1tica Docente na Pesquisa Acad\u00eamica \n\nsobre o Ensino de Ci\u00eancias . .. . . .. . . .. . . .. .. . . . .. . . .. . . .. .. .. .. . 42 \n2.8. Aspectos Metodol\u00f3gicos da Pesquisa.. .. ........................... ............. 47 \n\nPARTE II \n\nCONSTRUINDO O REFERENCIAL TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO DA \nPESQUISA ............................................................................................................. 53 \n\nCAP\u00cdTULO 3 A Quest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o Educacional ........................................... 57 \n\n3 .I. Aproxima\u00e7\u00f5es entre Melhoria do Ensino e Inova\u00e7\u00e3o Educacional . . . . . . . . . .. . . . 57 \n3.2. Rela\u00e7\u00f5es entre Inova\u00e7\u00e3o Educacional e Metodologia de Ensino..................... 63 \n3 .4. A Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Contexto da Presente Pesquisa . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 68 \n\n\n\nXll \n\nCAP\u00cdTULO 4 A Inova\u00e7\u00e3o no Desenvolvimento Hist\u00f3rico do Ensino de \nCi\u00eancias .. .... .. .. . . .. .. . ... . ....... .. .. .... ....... .. . .... .. .... .. .. . ... .... .... .. .. .... .. . .. . .... 71 \n\n4. L O Modelo de Ensino Tradicional . .... .. . . ... .... ... .. . ... .. .. .. . .. . .. . . .. .. .. .. .. . .. .. .. .. .. . 71 \n4.2. A Influ\u00eancia Tecnicista no Ensino de Ci\u00eancias .......... .... .. .... ......... ...... .... .... 75 \n\n4.2. I. O Modelo de Ensino da Redescoberta............................................................................ 78 \n4.2.2. O Projeto \"Investigando a Terra\".................................................................................... 82 \n4.2.3. O Modelo da Descoberta............................................................................................. 85 \n\n4.2.4. Os Limites e as Inova\u00e7\u00f5es da D\u00e9cada de 60 e 70 . .. .. .. . 87 \n4.3. O Despontar do Movimento Critico no Ensino de Ci\u00eancias 98 \n\nCAP\u00cdTULO 5 As Subcategorias de An\u00e1lise do Trabalho . 111 \n\n5. 1. Recorrendo \u00e0s Controv\u00e9rsias Hist\u00f3ricas do Ensino de Ci\u00eancias . 112 \n5.2. Das Controv\u00e9rsias \u00e0s Subcategorias de An\u00e1lise .......... 117 \n5.3. Caracterizando as Subcategorias de An\u00e1lise .. ......... ....... .............. 120 \n\n5.3. I. Ensino Te\u00f3rico x Ensino Pr\u00e1tico.................................................................................... 120 \n5.3.2. Desconsidera\u00e7\u00e3o x Valoriza\u00e7\u00e3o do Cotidiano do Aluno................................................ 127 \n5.3.3. Multidisciplinaridade x Interdisciplinaridade Curricular............................................... 130 \n\nPARTE III \nAN\u00c1LISE DO PROJETO DE MELHORIA DO ENSINO DOS CONTE\u00daDOS \n\nGEOL\u00d3GICOS\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7 137 \n\nCAP\u00cdTULO 6 O Projeto de Ensino e a Quest\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o Teoria Pr\u00e1tica ... 141 \n\n6.1. 1 o Relat\u00f3rio de Atividades: palavras iniciais sobre a rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica . 141 \n6. I. I. Atividades no Museu de Minerais e Rochas e nas Escolas da Rede ......................... 142 \n6. 1.2. Primeiros Ind\u00edcios Acerca da Teoria e da Pr\u00e1tica no Projeto Analisado ........................ 143 \n\n6.2. 2\u00b0 Relat\u00f3rio de Atividades: palavras iniciais sobre a rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica.. 147 \n6.2.1. Atividades no Museu de Minerais e Rochas e nas Escolas da Rede.............................. 148 \n6.2.2. Atividades de Campo ...... ........................ ........................ .. .. .... .......... ................ .... .... ...... 153 \n6.2.3. Atividades Ligadas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores............................................................. 155 \n\n6.3. 3\u00b0 Relat\u00f3rio de Atividades: palavras iniciais sobre a rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica.......... 160 \n6.3. I. Atividades nas Escolas da Rede..................................................................................... 161 \n6.3.2. Atividades no Museu ...................................................................................................... 164 \n6.3.3. Atividades de Campo...................................................................................................... 168 \n\n6.4. 4\u00b0 Relat\u00f3rio de Atividades: palavras iniciais sobre a rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica............ 174 \n6.4. I. Atividades Ligadas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores............................................................. 174 \n6.4.2. Atividades Ligadas \u00e0 Pr\u00f3pria Forma\u00e7\u00e3o......................................................................... 180 \n\n6.5. 5\u00b0 Relat\u00f3rio de Atividades: palavras iniciais sobre a rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica. . 184 \n6.5.1. Atividadesno Museu...................................................................................................... 184 \n6.5.2. Atividades de Feiras de Ci\u00eancias.................................................................................... 185 \n6.5.3. Forma\u00e7\u00e3o de Professores: \u00faltimos ind\u00edcios da rela\u00e7\u00e3cteoria-pr\u00e1tica............................. 187 \n\n\n\nXlll \n\nCAP\u00cdTULO 7 O Projeto de Ensino e a Quest\u00e3o do Cotidiano dos Alunos e \nProfessores..................................................................................... 191 \n\n7 .1. Atividades no Museu .................. . \n7.2. Atividades nas Escolas da Rede .................... . \n7.3. Atividades de Feiras de Ci\u00eancias . \n7.4. Atividades Ligadas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores . \n7.5. Atividades de Campo ................................ . \n\nCAP\u00cdTULO 8 O Projeto de Ensino e a Quest\u00e3o da Multidisciplinaridade e \n\n191 \n195 \n197 \n202 \n209 \n\nda Interdisciplinaridade Curricular ........................................... 217 \n\n8.1. Atividades no Museu ..... \n8.2. Atividades nas Escola da Rede ..... . \n8.3. Atividades de Feiras de Ci\u00eancias ........... . \n8.4. Atividades Ligadas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores. \n8.5. Atividades de Campo....... . ........... . \n\nPARTE III \n\n. 218 \n220 \n220 \n221 \n224 \n\nAFINAL, QUE MELHORIA? ............................................................................... 229 \n\nCAP\u00cdTULO 9 As Concep\u00e7\u00f5es do Projeto e os Teores da Metodologia de \nEnsino e da Inova\u00e7\u00e3o Praticadas ................................................. 233 \n\n9.1. S\u00edntese das Tend\u00eancias do Projeto sob a \u00d3tica das Subcategorias de An\u00e1lise ........ 233 \n9.1.1. I \u2022 Per\u00edodo do Projeto: postura pr\u00e1tica, teor te\u00f3rico ... ................................................... 234 \n9.1.2. z\u2022 Periodo do Projeto: riqueza de t\u00e9cnicas, aus\u00eancia de mudan\u00e7as... ........................... 235 \n9. 1.3. 3\u2022 Periodo do Projeto: conflitos vividos, contradi\u00e7\u00f5es praticadas... ............................. 236 \n9.1.4. 4\u2022 Periodo do Projeto: avan\u00e7o do discurso, in\u00e9rcia da pr\u00e1tica... ................................... 238 \n9.1.5. s\u2022 Periodo do Projeto: revis\u00e3o critica das a\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es, fim do Projeto... ............. 240 \n\n9.2. O Teor da Metodologia de Ensino Desenvolvida......................... ... . ....... 241 \n9.3. O Teor da Inova\u00e7\u00e3o Implementada... ... .... ..... . .... ... .... .... ... .... .... .... .... ..... 243 \n\nCAP\u00cdTULO 10 Palavras Finais............................................................................ 249 \n\nBIBUOGRAFIA ...................................................................................................... 261 \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nUM POUCO DA HIST\u00d3RIA \nDESTA PESQUISA \n\n\n\n2 \n\n\n\n3 \n\nN\u00e3o sei precisar quando surgiu meu interesse pela Geologia talvez nas viagens, \n\npelo interior de Minas Gerais, quando crian\u00e7a, surpreendendo-me com as diferentes \n\npaisagens. O certo \u00e9 que o conhecimento geol\u00f3gico foi configurando-se em algo de grande \n\ninteresse em minha vida. \n\nA op\u00e7\u00e3o em cursar a gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, na Universidade Federal de \n\nlJberl\u00e2ndia, refletia bem a minha curiosidade sobre a natureza e, sem que eu percebesse, \n\nessa curiosidade acabou por se transformar em meta profissional. Esta retrospectiva inicial, \n\nent\u00e3o, \u00e9 uma tentativa de revelar, at\u00e9 para mim mesma, o que Paulo Freire muito bem \n\ndiscute: o processo de transitar, no ciclo gnosiol\u00f3gico, da ingenuidade para a curiosidade \n\nepistemol\u00f3gica, de compreender os saltos que damos das certezas de nosso senso comum \n\npara as explica\u00e7\u00f5es mais cr\u00edticas e rigorosas sobre a nossa pr\u00e1tica no mundo. \n\nSendo assim, esse processo de desvelamento de curiosidades e crescimento de \n\ninteresse espec\u00edfico pela ci\u00eancia geol\u00f3gica configurou-se durante a minha gradua\u00e7\u00e3o, \n\niniciada em 1993. Logo no in\u00edcio do Curso acabei saindo-me bem nas disciplinas \n\nrelacionadas \u00e0 dita \"Geografia F\u00edsica\", em especial as Geologias, Geomorfologias e \n\nPedologia. No campo, nas freq\u00fcentes excurs\u00f5es, o interesse crescia, at\u00e9 que, em meados de \n\n1993, quando ainda cursava o 2\u00b0 semestre do Curso, fui convidada 1 para atuar em um \n\nProjeto de Melhoria do Ensino da Geologia nas escolas da rede de ensino de Uberl\u00e2ndia. \n\nTratava-se de um projeto de extens\u00e3o, em andamento h\u00e1 quase um ano e meio, em que o \n\nprofessor respons\u00e1vel, que me fizera o convite, j\u00e1 contava com a colabora\u00e7\u00e3o de outra \n\nmonitora, tamb\u00e9m aluna da gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. O trabalho de extens\u00e3o consistia, em \n\nlinhas gerais, na difus\u00e3o dos conte\u00fados geol\u00f3gicos junto \u00e0s escolas da rede p\u00fablica e \n\nprivada de ensino da cidade de Uberl\u00e2ndia, tendo como centro irradiador o Museu de \n\nMinerais e Rochas da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia (UFU), e como diretriz o \n\noferecimento de recursos did\u00e1ticos, espa\u00e7os e infra-estrutura no sentido de sanar as \n\ncar\u00eancias escolares frente a essa tem\u00e1tica. \n\nAceitei o convite ap\u00f3s uma primeira reuni\u00e3o com o professor respons\u00e1vel e a outra \n\nmonitora, quando me informei sobre os objetivos e a\u00e7\u00f5es do Projeto. A partir daquela data, \n\npassaria a me envolver com uma tem\u00e1tica apaixonante. \n\n\n\n4 \n\nForam quase quatro anos de trabalho em que o meu interesse pelos assuntos \n\ngeol\u00f3gicos s\u00e3o acrescidos da preocupa\u00e7\u00e3o pelo seu ensino, convencida que estava da \n\nextrema import\u00e2ncia daquela ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o das pessoas. \n\nOs primeiros seis meses foram desafiantes. Em primeiro lugar, tratava-se de um \n\ntrabalho com pessoas novas para mim, tanto no que se refere ao relacionamento dentro do \n\ngrupo propositor do Projeto, quanto com rela\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico escolar envolvido. Tamb\u00e9m \n\nsentia o despreparo no tocante \u00e0 experi\u00eancia com escolas, a n\u00e3o ser a minha experi\u00eancia \n\npessoal como aluna; portanto, desconhecia as dificuldades e as expectativas dos professores \n\nperante o trabalho que se iniciava. Por fim, sentia certa inseguran\u00e7a frente \u00e0 tem\u00e1tica \n\ngeol\u00f3gica, talvez intuindo que o conhecimento geol\u00f3gico veiculado no n\u00edvel superior de \n\nensino n\u00e3o poderia simplesmente ser transposto para os demais n\u00edveis. \n\nNeste per\u00edodo, atuei acompanhando o desenrolar de v\u00e1rias atividades, envolvendo o \n\ndesgastante, mas persistente contato com as escolas para apresenta\u00e7\u00e3o da proposta, bem \n\ncomo iniciei as primeiras leituras sobre o ensino da Geologia em n\u00edveis outros, que n\u00e3o o \n\ndo ensino superior. \n\nEm meados do ano de 1994, j\u00e1 um pouco mais familiarizada com o trabalho, tendo \n\nsido aceito o pedido de financiamento ao CNPq, inicio minha atua\u00e7\u00e3o junto ao Projeto na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de bolsista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, prolongando-se meu envolvimento por mais \n\ntr\u00eas anos. \n\nEntre as inquieta\u00e7\u00f5es despertadas durante o trabalho de monitora, devo destacar a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o da grande influ\u00eancia exercida pelo livro did\u00e1tico no trabalho docente, a ponto \n\nde sobrepor-se \u00e0s pr\u00f3prias contribui\u00e7\u00f5es diversificadas oferecidas pelo Projeto. \n\nTendo como convic\u00e7\u00e3o a relev\u00e2ncia da Geologia e a necessidade de pensar mais \n\nsobre seu ensino, de compreend\u00ea-lo melhor, logo que obtenho o diploma de gradua\u00e7\u00e3o, vou \n\nem busca de um aprofundamento dessa tem\u00e1tica. Surge a possibilidade de ingressar no \n\nMestrado da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o (FE) da UNICAMP. \n\nTomada a decis\u00e3o de pleitear a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio a inseguran\u00e7a era grande: a \n\ntem\u00e1tica educacional era algo muito novo e misterioso para mim, a despeito de meu \n\ninteresse pelo ensino da Geologia. Agarrei-me \u00e0 convic\u00e7\u00e3o de que trazia a pr\u00e1tica de uma \n\nexperi\u00eancia muito rica, que havia marcado profundamente a minha forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 aquele \n\nmomento, al\u00e9m da esperan\u00e7a de poder entender melhor aquela pr\u00e1tica por meio do conv\u00edvio \n\n\n\n5 \n\ncom uma comunidade acad\u00eamica que, diferentemente daquela de onde eu havia sa\u00eddo, \n\ndebru\u00e7ava-se com afinco sobre as quest\u00f5es educacionais. \n\nCom esse esp\u00edrito, preparo o projeto de pesquisa para o processo de sele\u00e7\u00e3o do \n\nMestrado da FE, ainda carregando comigo a cren\u00e7a ing\u00eanua de que o mesmo permaneceria \n\nintocado. Mal sabia que durante o programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, com todas as possibilidades \n\nde reflex\u00e3o que ele nos abre, acabaria por \"virar do avesso\" minha primeira inten\u00e7\u00e3o de \n\npesqmsa. \n\nAquele projeto original, todo baseado na experi\u00eancia vivida com os alunos e \n\nprofessores participantes do Projeto de Melhoria do Ensino, focava, com mmor \n\nespecificidade, a inten\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de conte\u00fados geol\u00f3gicos presentes nos livros did\u00e1ticos \n\nde Ci\u00eancias e Geografia, com os quais os professores participantes do Projeto trabalhavam. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com tal an\u00e1lise, naquela \u00e9poca, era leg\u00edtima, fazia todo o sentido \n\npara o momento em que eu vivia, a\u00ednda completamente impregnada pelo trabalho realizado. \n\nAp\u00f3s haver trabalhado com professores e alunos, realizando e orientando at\u00edvidades para o \n\nensino da Geologia 2, utilizando para isso v\u00e1rios espa\u00e7os - laborat\u00f3rios, museu, campo, sala \n\nde aula - sentia que o livro did\u00e1tico permanecia como um elemento muito forte na pr\u00e1tica \n\ndaqueles professores, que muitas vezes direcionava o andamento das a\u00e7\u00f5es do Projeto. \n\nDessa forma, era necess\u00e1rio entender o seu poder, assim como buscar como os conte\u00fados \n\nveiculados tratavam a Geologia e tentar perceber poss\u00edveis falhas. \n\nMas a partir do ingresso no Curso de Mestrado, junto ao Grupo de Estudos e \n\nPesquisas em Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Ci\u00eancias - FOR!\\1AR-Ci\u00eancias (FE-\n\nUNlCAMP), ocorre uma completa desestrutura\u00e7\u00e3o pessoal. Logo de in\u00edcio, nas primeiras \n\ndisciplinas cursadas3 \u00e9 aberto um horizonte muito ma\u00edor que aquele vislumbrado durante o \n\ndecorrer da experi\u00eancia, na gradua\u00e7\u00e3o. Come\u00e7o a tomar consci\u00eancia de que as nossas a\u00e7\u00f5es \n\nno Projeto estavam assentadas em pressupostos e condicionantes amplos, e que eles \n\nestavam presentes mesmo que implicitamente. \n\nNo segundo semestre de 1998, um pouco ma\u00eds familiarizada com o ambiente de \n\npesquisa, entro na fase de questionamento da experi\u00eancia vivida. Come\u00e7o a associar o \n\ntrabalho realizado em Uberl\u00e2ndia com as reflex\u00f5es de alguns autores 4 Nesse sentido, por \n\nexemplo, tomando conhecimento das discuss\u00f5es de TIDOLLENT (1994), acerca da \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o, come\u00e7o a questionar se aquele trabalho, tendo como marca a a\u00e7\u00e3o coletiva \n\n\n\n6 \n\nvisando a solu\u00e7\u00e3o de um problema- a melhoria do ensino da Geologia nas escolas de n\u00edvel \n\nfundamental e m\u00e9dio - n\u00e3o poderia constituir-se em uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o, apesar de n\u00e3o ter \n\nsido assim denominada na \u00e9poca de ocorr\u00eancia. Indago, tamb\u00e9m, se a experi\u00eancia n\u00e3o teria \n\natendido somente aos objetivos pr\u00e1ticos, ou objetivos da a\u00e7\u00e3o, buscando solu\u00e7\u00f5es imediatas \n\npara problemas concretos, ignorando outras dimens\u00f5es do problema. Questiono se o \n\nenvolvimento com professores e alunos n\u00e3o se deteve apenas no \u00e2mbito instrumental e \n\nt\u00e9cnico, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, em fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de reflex\u00f5es \n\nfundamentadas. Tamb\u00e9m questiono o porqu\u00ea da sensa\u00e7\u00e3o de que no trabalho realizado n\u00e3o \n\nhav\u00edamos conseguido alcan\u00e7ar a consci\u00eancia e o enfrentamento da complexidade da \n\nsitua\u00e7\u00e3o v\u00edvida. \n\nCome\u00e7o a lan\u00e7ar um novo olhar sobre a pr\u00e1tica profissional da qual eu havia \n\nparticipado e, mais, sobre as minhas concep\u00e7\u00f5es a respeito do trabalho docente, sobre a \n\npesquisa educacional, sobre ideal profissional, sobre o posicionamento pol\u00edtico no ato \n\neducativo. As discuss\u00f5es realizadas por GERALDI; FIORENTINI e PEREIRA (1998) \n\n\"obrigaram-me\" a repensar a experi\u00eancia v\u00edvida, a questionar, a desconfiar do trabalho em \n\nque acreditava cegamente, num processo de perda da ingenuidade, de amadurecimento \n\nintelectual. \n\nAs leituras paralelas realizadas, poss\u00edveis gra\u00e7as \u00e0 decis\u00e3o em dedicar-me \n\nexclusivamente ao mestrado, amparada por uma bolsa de estudo5 , refor\u00e7am os \n\nquestionamentos emersos no processo das disciplinas cursadas e, nessa perspectiva, come\u00e7o \n\na interessar-me pela discuss\u00e3o a respeito de como teoria e pr\u00e1tica relacionam-se numa \n\nexperi\u00eancia de ensino. Tento estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as discuss\u00f5es sobre essas duas \n\ndimens\u00f5es e o trabalho realizado, tento identificar se dicotomiz\u00e1vamos o bin\u00f4mio teoria-\n\npr\u00e1tica, ou se prioriz\u00e1vamos um dos dois p\u00f3los ou, at\u00e9 mesmo, se t\u00ednhamos consci\u00eancia de \n\nque tal rela\u00e7\u00e3o, impl\u00edcita ou explicitamente, existia. \n\nEm virtude da viv\u00eancia na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, at\u00e9 aquele momento, encarava o Projeto \n\nde minha inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como um trabalho de interven\u00e7\u00e3o voltado para a melhoria do \n\nensino da Geologia, que, fundado basicamente no senso comum, apresentava-se carente de \n\nreflex\u00f5es embasadas por referenciais te\u00f3ricos. \n\nOutro momento naquele ano de 1998 foi de fundamental import\u00e2ncia para a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um novo projeto de pesquisa6 , possibilitando uma maior compreens\u00e3o do \n\n\n\n7 \n\ndesenvolvimento pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social e cultural do pa\u00eds a partir do estudo do \n\ncontexto hist\u00f3rico geral e seus reflexos no setor educacional. As discuss\u00f5es travadas no \n\ncurso acirraram a necessidade da mudan\u00e7a do foco da pesquisa, no sentido de dispensar \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s rela\u00e7\u00f5es estabelecidas durante o trabalho vivido, na tentativa de desvelar \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e cis\u00f5es entre teoria e pr\u00e1tica, entre trabalho intelectual e trabalho material no \n\nprocesso da educa\u00e7\u00e3o. \n\nOutro aspecto que chamou minha aten\u00e7\u00e3o foi o distanciamento entre Universidade e \n\nEscola B\u00e0sica e como n\u00f3s, em Uberl\u00e2ndia, confirmamos essa realidade na medida em que \n\nn\u00e3o reconhec\u00edamos que as duas institui\u00e7\u00f5es falavam de locais diferentes, com discursos e \n\nobjetivos distintos e que acabavam configurando uma arena de lutas que perpassava os \n\nlimites escolares ou acad\u00eamicos, e remetia-se ao \u00e2mbito pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social, e, \n\nprincipalmente, ideol\u00f3gico. Comecei a perceber que era preciso olhar para a nossa pr\u00e1tica, \n\ncomo profissionais da educa\u00e7\u00e3o, nas escolas ou na universidade, primeiramente como \n\nagentes pol\u00edticos. \n\nEm s\u00edntese, as disciplinas cursadas durante o ano de 1998 proporciOnaram a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um novo olhar sobre a experi\u00eancia vivenciada, um olhar critico, mas, ao \n\nmesmo tempo, convicto de que o trabalho era bastante rico, sendo relevante uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do mesmo. Com o surgimento desse novo foco de interesse, a \n\nan\u00e1lise de livros did\u00e1ticos foi perdendo import\u00e2ncia, at\u00e9 que, definitivamente, sai de cena, \n\nmesmo porque, tamb\u00e9m, j\u00e1 havia percebido as limita\u00e7\u00f5es e o desgaste das pesquisas sobre \n\nessa an\u00e1lise. \n\nMas essa mudan\u00e7a de foco da pesquisa contou com um componente decisivo na \n\nminha viv\u00eancia no Mestrado: as reuni\u00f5es do Grupo FORMAR-Ci\u00eancias. Inicialmente, \u00e9 \n\npreciso destacar a conviv\u00eancia com os professores do Grupo e os p\u00f3s-graduandos num \n\nambiente de discuss\u00e3o e reflex\u00e3o extremamente rico7 \n\nNesse contexto, destaco, em especial, no ano de 1998, as discuss\u00f5es que o Grupo \n\nFORMAR travou sobre o Programa de Educa\u00e7\u00e3o Continuada (PEC), promovido pela \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo, no qual o Grupo estava desenvolvendo um \n\namplo projeto: Ensino de Ci\u00eancias - reflex\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es na pr\u00e1tica cotidiana 8 \n\nTendo como perspectiva a valoriza\u00e7\u00e3o do professor como pesquisador (profissional que \n\nreflete sobre o pr\u00f3prio trabalho), o Grupo toma esse par\u00e2metro para si, ao avaliar as \n\n\n\n8 \n\npr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, num movimento critico-reflexivo, de desvelamento dos avan\u00e7os \n\nconseguidos junto aos professores da rede p\u00fablica envolvidos no Programa, assim como \n\nassumindo um posicionamento critico perante as pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, reconhecendo as \n\nlimita\u00e7\u00f5es. \n\nNaqueles momentos de intensa reflex\u00e3o, reportava-me ao trabalho que havia \n\ndesenvolvido em Uberl\u00e3ndia e ia, a cada reuni\u00e3o, descobrindo o valor, a import\u00e3ncia da \n\ncompreens\u00e3o de nossa pr\u00f3pria pr\u00e1tica. Aos poucos, sem que eu tivesse consci\u00eancia, aquele \n\nprocesso contribu\u00eda para que eu formasse o meu posicionamento perante a pesquisa. \n\nOutra oportunidade de trabalho frut\u00edfero, que se inicia no segundo semestre de 1998 \n\ne estende-se at\u00e9 o primeiro semestre de 1999, refere-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o enquanto auxiliar did\u00e1tico \n\nem disciplinas 9 do Curso de Licenciatura em Biologia da UJ\\TJCAMP. Nessa experi\u00eancia \n\npude verificar concretamente como se d\u00e0 um trabalho compromissado e teoricamente \n\nfundamentado, em que futuros professores, tal como discut\u00edamos no Grupo FORMAR, s\u00e3o \n\nassumidos como pesquisadores, construtores de sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica. Novamente come\u00e7o a \n\nfazer associa\u00e7\u00f5es com o meu trabalho em Uberl\u00e3ndia, questionando o porqu\u00ea da n\u00e3o \n\naten\u00e7\u00e3o a esse posicionamento durante o desenrolar da experi\u00eancia. Essa nova experi\u00eancia \n\nera um desafio \u00e0s minhas certezas, um cont\u00ednuo embate entre o passado e presente. \n\nO ano de 1999 foi decisivo no que tange \u00e0 configura\u00e7\u00e3o mais exata de minha \n\npesquisa. Para tanto, al\u00e9m das reuni\u00f5es do Grupo FORMAR, destaco, naquele momento, \n\nquatro situa\u00e7\u00f5es de grande import\u00e0ncia. \n\nA primeira refere-se a uma disciplina cursada10 que tratava do desenvolvimento \n\nprofissional do educador no contexto da sociedade capitalista. Foram discutidas as \n\ntend\u00eancias das propostas de forma\u00e7\u00e3o docente, como tamb\u00e9m foi preconizado o trabalho \n\ncomo princ\u00edpio articulador da rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica nesse contexto. Somadas a essas \n\ndiscuss\u00f5es, tratamos dos rumos atuais para o ensino de Ci\u00eancias e de como se desenvolvem \n\na viv\u00eancia e apropria\u00e7\u00e3o dos novos princ\u00edpios e diretrizes metodol\u00f3gicas na forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada. \n\nArticulados a essa tem\u00e1tica, foram constru\u00eddos valiosos espa\u00e7os de discuss\u00e3o dos \n\nprojetas de pesquisa dos mestrandos e doutorandos participantes da disciplina. As \n\npropostas foram expostas, independentemente da etapa de desenvolvimento, bem como \n\n\n\n9 \n\nextemadas as d\u00favidas e discutidos os encaminhamentos, \u00e0 luz dos conhecimentos \n\nproduzidos e veiculados no curso. \n\nNesse sentido, a disciplina proporcionou a contextualiza\u00e7\u00e3o de nossas propostas na \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual (pol\u00edtica, econ\u00f4mica, social e cultural), sob a \u00f3tica dos pressupostos da \n\ndial\u00e9tica materialista. Ocorreu um processo coletivo de ang\u00fastia, um processo de mudan\u00e7a, \n\nde confronto de valores, de questionamento de conhecimentos arraigados, enfim, de valioso \n\ncrescimento. At\u00e9 hoje trago comigo as preciosas palavras da professora da disciplina: \" ... \u00e9 \n\npreciso acreditar em olhar para o pr\u00f3prio trabalho, para as pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es. Os erros n\u00e3o \n\nexistem, e sim limita\u00e7\u00f5es ... dentro do meu limite, horizonte, pude fazer isso, n\u00e3o pode haver \n\nvergonha em admitir\". Tudo isso contribuiu enormemente para o fortalecimento da decis\u00e3o \n\nde realizar a reflex\u00e3o sistem\u00e1tica a respeito da experi\u00eancia vivida junto ao Projeto de \n\nMelhoria do Ensino dos Conte\u00fados Geol\u00f3gicos. A cada aula eu tinha meus \u00e2nimos \n\nreanimados, estava absolutamente convencida de que o trabalho de disserta\u00e7\u00e3o deveria \n\ndebru\u00e7ar-se sobre a experi\u00eancia profissional da qual eu havia participado. \n\nPor fim, a disciplina tamb\u00e9m foi extremamente importante na aprendizagem sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de categorias de an\u00e1lise; defini\u00e7\u00e3o de contexto; constru\u00e7\u00e3o do objeto em \n\nparalelo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o/reconstru\u00e7\u00e3o do sujeito; aprofundamento da compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nteoria-pr\u00e1tica e como nela manifestam-se nossas concep\u00e7\u00f5es sobre ensino, ci\u00eancia e \n\nsociedade. \n\nO segundo fato relevante para a configura\u00e7\u00e3o do meu projeto de disserta\u00e7\u00e3o, e \n\nobviamente para minha forma\u00e7\u00e3o, refere-se \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es preparat\u00f3rias do \n\nProjeto Oficinas de Produ\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias, tamb\u00e9m do Grupo FORMAR-\n\nCi\u00eancias. Propiciaram reflex\u00f5es relevantes sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ensino e pesquisa, nos \n\ncursos de forma\u00e7\u00e3o continuada, al\u00e9m de discuss\u00e3o de princ\u00edpios metodol\u00f3gicos essenciais \n\nnesse tipo de trabalho com o professor, tais como o respeito e incorpora\u00e7\u00e3o de suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas anteriores, a relev\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o para o trabalho \n\npedag\u00f3gico, a necessidade de di\u00e1logo entre a universidade e a escola p\u00fablica. Ainda no \n\ncontexto do referido Projeto, envolvi-me diretamente com o grupo que estava preparando \n\numa de suas Oficinas (Experimenta\u00e7\u00e3o e o Ensino de Ci\u00eancias), que ocorreu conjuntamente \n\ncom o desenvolvimento de uma disciplina do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o11 A disciplina \n\ncontribuiu, em especial, para a compreens\u00e3o das bases filos\u00f3ficas, epistemol\u00f3gicas e \n\n\n\nlO \n\npsicol\u00f3gicas da experimenta\u00e7\u00e3o, enquanto situa\u00e7\u00f5es de ensmo representativas dos \n\nfen\u00f4menos ambientais, bases essas presentes na hist\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com o ensino da ci\u00eancia. Dentro dessa tem\u00e1tica, novamente \u00e9 dispensada aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s formas de relacionamento entre teoria e pr\u00e1tica e seus reflexos na produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento escolar. Assim, foram criados valiosos momentos de discuss\u00e3o acerca das \n\nconcep\u00e7\u00f5es que cada um dos participantes da disciplina tinha sobre ci\u00eancia e ensino. \n\nA terceira situa\u00e7\u00e3o relevante que marcou um grande avan\u00e7o na configura\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto definitivo de disserta\u00e7\u00e3o foi proporcionada por uma disciplina 12 que se desenvolveu \n\nbaseada na id\u00e9ia central de que toda educa\u00e7\u00e3o \u00e9 ambiental. Nesse per\u00edodo tomou-se \n\nsuficientemente claro para mim como, no processo educacional, est\u00e3o presentes e \n\nrelacionadas as concep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia, de educa\u00e7\u00e3o e de ambiente, sen\u00e3o ainda as rela\u00e7\u00f5es \n\ndas mesmas com a concep\u00e7\u00e3o de ensino, e desta com a concep\u00e7\u00e3o de metodologia de \n\nensmo. \n\nNa medida em que, nessa disciplina, discut\u00edamos as controv\u00e9rsias hist\u00f3ricas \n\npresentes no ensino de Ci\u00eancias, eram-nos desveladas contradi\u00e7\u00f5es entre o dito e o \n\npraticado nesse ensino, bem como come\u00e7amos a identificar semelhan\u00e7as entre modelos de \n\nensino usualmente apresentados como antag\u00f3nicos. Assim, estudando os modelos cl\u00e0ssicos \n\nreinantes no ensino de Ci\u00eancias, em um periodo de aproximadamente cinco d\u00e9cadas, \n\ntornaram-se inevit\u00e1veis as associa\u00e7\u00f5es e aproxima\u00e7\u00f5es feitas com o Projeto de que havia \n\nparticipado em Uberl\u00e2ndia. \n\n\u00c9 importante destacar que, naquele momento, vivia a dificuldade de (re )defini\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto de pesquisa. At\u00e9 ent\u00e3o havia produzido v\u00e1rios textos numa tentativa de definir o \n\nfoco do estudo, de circunscrever o problema e construir o quadro te\u00f3rico do trabalho. Nesse \n\ncontexto, retomo os documentos produzidos durante a \u00e9poca de desenvolvimento do \n\nProjeto de Ensino e come\u00e7o a perceber a const\u00e2ncia da id\u00e9ia da melhoria do ensino. Ora, se \n\nela fora um dos principais elementos da pr\u00e1tica da qual eu havia participado e fora uma das \n\nvertentes sempre ressaltadas pelos movimentos de inova\u00e7\u00e3o em ensino de Ci\u00eancias, havia a \n\npossibilidade de estabelecer algumas associa\u00e7\u00f5es. Assim, refletindo, acabamos por definir a \n\nprioriza\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de melhoria do ensino. Estava dado um passo decisivo na defini\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n11 \n\nDa\u00ed em diante, o \u00faltimo aspecto que destaco, no caminho do delineamento da \n\npesquisa, refere-se ao espa\u00e7o coletivo de orienta\u00e7\u00e3o constru\u00eddo pelos membros \n\n(orientadores e orientandos) do Grupo FORMAR-Ci\u00eancias 13 Todos se reumam para \n\ndiscutir os projetas individuais, no sentido de contribuir na sua elabora\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento, assim como tentar ajudar na aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o de pesquisa. Dessa forma, foi proporcionado o aprofundamento das quest\u00f5es que \n\nmais incomodavam pesquisadores iniciantes como, por exemplo, a delimita\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do problema, os embates entre pesquisa qualitativa e pesquisa quantitativa, a \n\nescolha de metodologias compat\u00edveis, a quest\u00e3o da coer\u00eancia interna. Esses t\u00f3picos foram \n\nabordados com profundidade durante a apresenta\u00e7\u00e3o dos projetas de pesquisa individuais, \n\nmomento de grande crescimento, na medida em que acab\u00e1vamos por reconhecer, no \n\ntrabalho do outro, aspectos do nosso, interesses comuns, ang\u00fastias semelhantes, \n\ndefici\u00eancias an\u00e1logas, ao mesmo tempo que entr\u00e1vamos em contato com contribui\u00e7\u00f5es \n\nvaliosas para a supera\u00e7\u00e3o dessas dificuldades. \n\nNesse sentido, a primeira apresenta\u00e7\u00e3o de meu projeto de pesquisa, no 1 o semestre \n\nde 1999, foi um momento-chave. Preparar o texto for\u00e7ou-me a buscar defini\u00e7\u00f5es mais \n\nprecisas, a entender melhor como eu iria pesquisar a pr\u00e1tica profissional da qual havia \n\nparticipado. Naquele est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias, apresento o texto para o grupo a \n\npartir de quatro questionamentos, que eu achava serem os poss\u00edveis norteadores da \n\npesqmsa: \n\n\u2022 Durante o trabalho realizado em Uberl\u00e3ndia, o principal objetivo era a busca da \n\nmelhoria do ensino. Os documentos que retratam o trabalho evidenciam a \n\nperman\u00eancia de tal meta durante todo seu transcorrer. Seria poss\u00edvel verificar em \n\nque sentido essa melhoria era buscada? E mais: o que significava, para n\u00f3s, \n\nmelhoria do ensino? \n\n\u2022 Ao relacionar a melhoria do ensmo ao oferecimento de recursos did\u00e1ticos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas aos professores, n\u00e3o a atrelamos apenas \u00e0 dimens\u00e3o \n\nt\u00e9cnica? As vertentes conte\u00fado e t\u00e9cnica n\u00e3o refletem determinada concep\u00e7\u00e3o de \n\nensino? \n\n\u2022 Nos documentos do Projeto, constantemente referimo-nos \u00e0 rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica. \n\nSer\u00e1 que esta coloca\u00e7\u00e3o fornece indicias de que olh\u00e1vamos para tal rela\u00e7\u00e3o como \n\n\n\n12 \n\nparte do processo, isolada de seus demais componentes, e n\u00e3o como sendo a sua \n\ness\u00eancia? E a pr\u00e1tica: o que significava? Recursos did\u00e1ticos, t\u00e9cnicas, materiais? E a \n\nteoria? Significava o ideal did\u00e1tico, planejado? O conte\u00fado geol\u00f3gico veiculado? \n\nAssim, \u00e9 necess\u00e1rio nos perguntarmos sobre qual era a nossa concep\u00e7\u00e3o de teoria-\n\npr\u00e1tica e como estabelecemos a rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica em nossas a\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 Que papel atribu\u00edamos ao professor? Quais representa\u00e7\u00f5es revel\u00e1vamos sobre seu \n\ntrabalho? Que rela\u00e7\u00f5es h\u00e1 entre isso e nossa concep\u00e7\u00e3o de ensino? \n\nTais quest\u00f5es, levantadas no meu texto e na apresenta\u00e7\u00e3o oral, refletiam as \n\ninflu\u00eancias dos processos da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que vivenciara at\u00e9 ent\u00e3o. Todavia, na discuss\u00e3o \n\nque se seguiu, os participantes do semin\u00e1rio deixaram claro que o problema da pesquisa \n\nainda n\u00e3o estava satisfatoriamente definido. Havia apenas interesses gen\u00e9ricos de pesquisa; \n\nademais, o referencial te\u00f3rico para an\u00e1lise estava ausente ou difuso. Seria necess\u00e1rio \n\npensar, ainda, sobre as justificativas do trabalho e os aspectos de sua relev\u00e2ncia. O certo, \n\npor\u00e9m, \u00e9 que a pesquisa recairia sobre a an\u00e1lise de uma pr\u00e1tica da qual eu havia feito parte, \n\nn\u00e3o no sentido de neg\u00e1-Ia, e sim de ampliar a compreens\u00e3o da mesma. \n\nAp\u00f3s essa apresenta\u00e7\u00e3o, seguiu-se muito trabalho de reflex\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o, \n\nauxiliado pelas quatro situa\u00e7\u00f5es mencionadas. No final daquele ano, o caminho escolhido \n\npara an\u00e1lise fundava-se na an\u00e1lise das concep\u00e7\u00f5es de ensino e de ci\u00eancia que estavam \n\nsubjacentes ao trabalho e, numa tentativa de delimita\u00e7\u00e3o da amplitude da experi\u00eancia, \n\nanalisar as a\u00e7\u00f5es realizadas no interior do Museu de Minerais e Rochas, um dos espa\u00e7os de \n\ndesenvolvimento do Projeto. Todavia, no primeiro semestre de 2000, refletindo sobre as \n\npossibilidades, e mesmo condi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas pessoais para realizar tal an\u00e1lise, chegamos \u00e0 \n\nprudente conclus\u00e3o de que bastaria a an\u00e1lise da concep\u00e7\u00e3o de ensino presente no Projeto \n\npara compreend\u00ea-lo com profundidade. \n\nDessa forma, ap\u00f3s dois anos e meiO de experi\u00eancias riqu\u00edssimas, apresentei no \n\nDocumento preparado para o exame de Qualifica\u00e7\u00e3o no Mestrado os problemas centrais da \n\npesquisa, assim estabelecidos: Qual a concep\u00e7\u00e3o de ensino de Ci\u00eancias difundida pelo \n\nProjeto de Ensino desenvolvido em Uberl\u00e2ndia? No que consistiu o significado da melhoria \n\nde ensino levada a efeito? \n\n\n\n13 \n\nEsse momento acad\u00eamico foi de fundamental import\u00e2ncia para a configura\u00e7\u00e3o \n\ndefinitiva da pesquisa. Nele \u00e9 confirmada a relev\u00e2ncia do foco/objeto da investiga\u00e7\u00e3o, \n\nassim como a metodologia pretendida, mas tamb\u00e9m \u00e9 discutida a amplitude e coer\u00eancia dos \n\nreferenciais te\u00f3ricos apresentados. A partir da\u00ed, seguiram-se as etapas de reformula\u00e7\u00e3o e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o t\u00edpica da pesquisa: o trabalho de an\u00e1lise sistem\u00e1tica dos dados. \n\nComo um dos principais produtos do processo de constru\u00e7\u00e3o da pesquisa, emerge o \n\nseu problema central, assim configurado: Qual o significado da melhoria de ensino levada \n\na efeito pelo Projeto mediante a concep\u00e7\u00e3o de ensino/metodologia de ensino por ele \n\ndifundida? \n\nO presente estudo, para responder tal pergunta, adota urna linha metodol\u00f3gica \n\nalinhada com a pesquisa qualitativa que, realizando um estudo de caso, voltado para a \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica de uma experi\u00eancia de ensino espec\u00edfica da qual a autora participou como um \n\ndos respons\u00e1veis, tamb\u00e9m se apresenta como urna pesquisa de an\u00e1lise cr\u00edtico-retrospectiva \n\nda pr\u00f3pria pr\u00e1tica. \n\nPor fim, cabe antecipar sucintamente a organiza\u00e7\u00e3o geral do presente texto, \n\nconsubstanciado em quatro Partes e dez Cap\u00edtulos, al\u00e9m desta Introdu\u00e7\u00e3o. \n\nA Parte I, aliada a esta Introdu\u00e7\u00e3o, trata dos antecedentes e da caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n\nda pesquisa, constando de dois Cap\u00edtulos. O cap\u00edtulo 1 apresenta urna descri\u00e7\u00e3o ampla dos \n\nespa\u00e7os utilizados e das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Projeto de Melhoria do Ensino dos \n\nConte\u00fados Geol\u00f3gicos, tomado como foco da presente pesquisa, sendo tamb\u00e9m inclu\u00eddos \n\nalguns questionamentos preliminares pertinentes ao desenvolvimento e resultados do \n\nProjeto. O cap\u00edtulo 2 envolve o delineamento da pesquisa, ou seja, a justificativa, a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o tem\u00e1ticas, os objetivos e problemas norteadores, bem como \n\naspectos essenciais da metodologia de investiga\u00e7\u00e3o adotada. \n\nA Parte II consiste em tr\u00eas cap\u00edtulos que tratam da fundamenta\u00e7\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico adotado. O cap\u00edtulo 3 aborda o primeiro eixo te\u00f3rico, \n\nque \u00e9 a quest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o educacional. O cap\u00edtulo 4 explora o segundo eixo, \n\nconsubstanciado no resgate de um quadro de desenvolvimento hist\u00f3rico do ensino de \n\nCi\u00eancias, no Brasil, na metade do s\u00e9culo XX, destacando como a inova\u00e7\u00e3o se faz presente \n\nneste cen\u00e1rio. Ao cap\u00edtulo 5 coube a defini\u00e7\u00e3o da categoria e subcategorias de an\u00e1lise \n\n\n\n14 \n\nadotadas, selecionadas a partir de um conjunto de controv\u00e9rsias hist\u00f3ricas do ensino de \n\nCi\u00eancias. \n\nA Parte III trata, em tr\u00eas cap\u00edtulos, da investiga\u00e7\u00e3o propriamente dita, explorando as \n\nfontes de dados, descrevendo e analisando o Projeto focalizado, segundo cada uma das \n\nsubcategorias de an\u00e1lise. O cap\u00edtulo 6 realiza a an\u00e1lise filtrada pela subcategoria ensino \n\nte\u00f3rico x ensino pr\u00e1tico; o cap\u00edtulo 7, trata da subcategoria desconsidera\u00e7\u00e3o x valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo cotidiano; e, finalmente, o cap\u00edtulo 8 explora o Projeto segundo a \u00f3tica da terceira \n\nsubcategoria: multidisciplinaridade x interdisciplinaridade curricular. \n\nA \u00faltima parte do texto, constitu\u00edda de dois cap\u00edtulos, extrai conclus\u00f5es da an\u00e1lise \n\nrealizada e as extrapola para \u00e2mbitos externos do ensino dos conte\u00fados geol\u00f3gicos. No \n\ncap\u00edtulo 9, as conclus\u00f5es s\u00e3o agrupadas e sintetizadas tendo em vista responder \n\nexplicitamente \u00e0s quest\u00f5es norteadoras da pesquisa, concentradas na caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de ensino ou metodologia de ensino adotada pelo Projeto e o teor da inova\u00e7\u00e3o da \n\nmelhoria de ensino por ele levada a efeito. O cap\u00edtulo 1 O busca transcender a especificidade \n\ndo ensino dos conte\u00fados geol\u00f3gicos, derivando algumas contribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quest\u00e3o \n\nda inova\u00e7\u00e3o educacional. \n\n\n\n15 \n\nNOTAS DA INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1 O convite partiu do Prof' Ms. Adriano Rodrigues dos Santos, ge\u00f3logo e docente do Departamento de \nGeografia da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia. \n\n2 O uso da express\u00e3o ensino da Geologia significa que estamos nos referindo ao ensino da tem\u00e1tica geol\u00f3gica, \nenvolvendo, por exemplo, o ensino dos conte\u00fados geol\u00f3gicos. Ao contr\u00e1rio disso, entendemos que o emprego \nda express\u00e3o ensino de Geologia siguifica o ensino da disciplina curricular Geologia, e, seu uso, portanto, \u00e9 \ndespropositado para o presente trabalho. \n\n3 A primeira disciplina cursada foiFundamentos Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o ministrada pelo Prof' Dr. Jos\u00e9 \nLuiz Sigrist e a Segunda, Metodologia do Ensino e Pesquisa, ministrada pelosPro:F Drs. Corinta Maria \nGris\u00f3lia Geraldi, Elizabeth Monteiro de A Pereira e Dario Fiorentini \n\n4 Essas reflex\u00f5es foram propiciadas pela disciplinaA Produ\u00e7\u00e3o Social da Metodologia, tamb\u00e9m ministrada \npelos Prof\" Drs. Corinta Maria Gris\u00f3lia Geraldi, Elizabeth Monteiro de A Pereira e Dario Fiorentini. \n\n5 A bolsa de estudo foi obtida junto ao CNPq, ao t\u00e9rmino do segundo semestre de 1998, estendendo-se at\u00e9 \nagosto de 2000. \n\n6 Evolu\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira, ministrada pela Prof' Dr. Edi\u00f3 genes Arag\u00e3o Santos. \n\n7 Com o Grupo FORMAR-Ci\u00eancias, aqueles que iniciavam a sua vida de pesquisador, como eu, estavam \ndiante da possibilidade de crescimento intenso. Al\u00e9m de abrir espa\u00e7o para a participa\u00e7\u00e3o em semin\u00e1rios de \ndiscuss\u00e3o de assuntos de relev\u00e2ncia para a tem\u00e1tica do grupo, proporcionava debates nos quais havia a \npresen\u00e7a de profissionais de outros grupos, favorecendo um interc\u00e1rnbio de id\u00e9ias. Ainda pudemos assistir \u00e0s \napresenta\u00e7\u00f5es de projetas de pesquisa dmp\u00f3s-graduandos j\u00e1 mais adiantados no pro grama, aprendendo sobre \no pesquisar, sobre o problematizar. \n\n8 Coordenado pelo Prof' Dr. Ivan Amorosino do Amaral, tamb\u00e9m, na \u00e9poca, coordenador do FORMAR-\nCi\u00eancias. \n\n9 Pr\u00e1tica de Ensino e Est\u00e1gio Supervisionado de Biologia e Ci\u00eancias, ministrada peld'rof' Dr. Ant\u00f4nio \nCarlos Rodrigues de Amorim no 2' semestre de 1998, e peloProf' Dr. Jorge Megid Neto no I\" semestre de \n1999. \n\n10 A Forma\u00e7\u00e3o dos Professores para o Ensino de Ci\u00eancias, ministrada pel<Prof' Dr. Mariley Sim\u00f5es Fl\u00f3ria \nGouveia. \n\n11 Pesquisa em Ensino de Ci\u00eancias, ministrada peloProf\" Dr. D\u00e9cio Pacheco, tamb\u00e9m respons\u00e1vel pela \ncoordena\u00e7\u00e3o da Oficina. \n\n12 Ensino de Ci\u00eancias como Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, ministrada pelo Prof' Dr. Ivan Amorosino do Amaral. \n\n13 APP- Atividades Programadas de Pesquisa disciplina coordenada pelaProf' Dr. Mariley Sim\u00f5es Fl\u00f3ria \nGouveia, com a colabora\u00e7\u00e3o dos Prof\" DrsD\u00e9cio Pacheco, Hil\u00e1rio Fracalanza, Ivan Amorosino do Amaral e \nJorge Megid Neto. \n\n\n\n16 \n\n\n\n17 \n\nPARTE I \n\nDE UM PROJETO DE A\u00c7\u00c3O A \n\nUMA PESQUISA ACAD\u00caMICA \n\n\n\n18 \n\n\n\n19 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n0 PROJETO DE MELHORIA DO ENSINO DOS \nCONTE\u00daDOS GEOL\u00d3GICOS \n\nO Projeto de Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados Geol\u00f3gicos, levado a efeito pelo \n\nDepartamento de Geografia da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia era, em verdade, um \n\nprojeto de a\u00e7\u00e3o. Apesar de elaborado como projeto de pesquisa, e, por um tempo, \n\nfinanciado como tal, limitava-se ao \u00e2mbito da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o junto aos alunos e \n\nprofessores de Ci\u00eancias e Geografia da rede p\u00fablica e privada do ensino b\u00e1sico de \n\nUberl\u00e2ndia1 . O prop\u00f3sito do trabalho, ou seja, a busca da melhoria da qualidade do ensino \n\ndos conte\u00fados geol\u00f3gicos, a um tempo objetivava as a\u00e7\u00f5es e as justificava. Para tanto, \n\ndispcnibilizou n\u00e3o s\u00f3 recursos did\u00e1ticos, quanto pr\u00e1ticas alternativas \u00e0quelas presentes no \n\n\u00e2mbito escolar de n\u00edvel fundamental e m\u00e9dio, consubstanciadas estas, per exemplo, pelo \n\nuso exclusivo do livro did\u00e1tico. \n\nO Projeto constitu\u00eda-se em um elemento mediador entre escola b\u00e1sica e \n\nuniversidade, trazendo da institui\u00e7\u00e3o de ensino superior - por interm\u00e9dio das figuras do \n\nprofessor coordenador e dos monitores - conhecimentos, pr\u00e1ticas, h\u00e1bitos e valores \n\nfundados no trabalho para esse n\u00edvel de ensino. Ao mesmo tempo, trazia, a respeito da \n\nescola b\u00e1sica, n\u00e3o experi\u00eancias vivenciadas ou conhecimentos fundamentados, mas um \n\nimagin\u00e1rio sobre seus conhecimentos, pr\u00e1ticas, valores. A intermedia\u00e7\u00e3o entre as duas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, realizada pelo Projeto, desdobrava-se, a fim do alcance da melhoria do ensino, \n\nem diversas atividades com alunos e professores, realizadas em espa\u00e7os como o campo, as \n\npr\u00f3prias escolas e o Museu de Minerais e Rochas. \n\nO Museu de Minerais e Rochas da Universidade Federal de lJberl\u00e2ndia, em \n\nespecial, funcionou, no \u00e2mbito do Projeto, como ve\u00edculo em prol da melhoria da qualidade \n\ndo ensino. Ao Museu n\u00e3o era atribu\u00eddo explicitamente um objetivo pr\u00f3prio, mas sim, \n\nlocalizava-se no objetivo geral do trabalho, ou seja, trabalhar no sentido da melhoria do \n\nensino dos conte\u00fados geol\u00f3gicos, atuando em conjunto com professores e alunos, \n\ninformando e oferecendo recursos did\u00e1ticos. \n\n\n\n20 \n\nNesse sentido, o Museu atendia \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de oferecimento de recursos did\u00e1ticos \n\ncomplementares \u00e0 escola e de espa\u00e7o alternativo, composto por pr\u00e1ticas diferentes das \n\nescolares. Representava tamb\u00e9m o local de planejamento das a\u00e7\u00f5es por parte dos \n\nespecialistas, de reuni\u00f5es com professores e alunos, de contato entre escola e Universidade. \n\nEm linhas gerais, o Museu de Minerais e Rochas funcionava como suporte de diversas \n\natividades, tais como visitas orientadas ao sal\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o, palestras, atividades \n\nexperimentais, pesquisas escolares, confec\u00e7\u00e3o de materiais para alunos e professores, \n\ndoa\u00e7\u00e3o de amostras. \n\nAcredito que a concep\u00e7\u00e3o de melhoria de ensino da equipe propositora do trabalho \n\nfez com que fosse desenvolvido o trabalho no Projeto de determinada forma, como ocorreu, \n\ne n\u00e3o de outra. A concep\u00e7\u00e3o de como seria um ensino de melhor qualidade fez com que, no \n\nMuseu de Minerais e Rochas, fosse adotada determinada postura educacional, \n\nconsubstanciadas em determinadas atividades, selecionados e organizados certos materiais \n\ne din\u00e3micas de trabalho, produzidos textos e oferecidas palestras com determinados temas. \n\nTudo isso refletia, pois, a nossa concep\u00e7\u00e3o do que era um bom ensino que merecia ser \n\ntrabalhado. \n\nAdotado esse pressuposto, poder\u00e1 ser discutido o significado da melhoria buscada \n\nnas a\u00e7\u00f5es do Projeto, a partir da concep\u00e7\u00e3o de ensino expressa tanto no espa\u00e7o f\u00edsico da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, como nas atividades ali desenvolvidas ou fora dela. No espa\u00e7o fisico do Museu \n\nest\u00e1 a organiza\u00e7\u00e3o dos materiais e da din\u00e3mica das visitas, da exposi\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e \n\ncataloga\u00e7\u00e3o das amostras, do acervo te\u00f3rico existente e seu uso. Na din\u00e3mica das \n\natividades, envolvendo o tratamento dispensado aos alunos e professores, encontram-se as \n\npalestras, visitas orientadas, atividades experimentais, classifica\u00e7\u00e3o e doa\u00e7\u00e3o de amostras, \n\ntrabalhos escolares orientados, planejamento com professores, orienta\u00e7\u00e3o a alunos das \n\nlicenciaturas etc. \n\nEntretanto, o teor da inova\u00e7\u00e3o educacional pretendida pode ser desvendada n\u00e3o \n\nsomente a partir dos dados acerca do Museu. A \u00eanfase dada a este espa\u00e7o justifica-se pela \n\nsua presen\u00e7a predominante no Projeto, configurando-se n\u00e3o apenas em espa\u00e7o e recurso \n\ndid\u00e1tico, mas inclusive em locus das idealiza\u00e7\u00f5es e planejamentos, como centro irradiador \n\nde id\u00e9ias e a\u00e7\u00f5es junto \u00e0 comunidade escolar. Sendo assim, relacionada aos trabalhos no \n\nMuseu, geralmente sucedendo-os, encontrava-se uma s\u00e9rie de atividades desenvolvidas em \n\n\n\n21 \n\noutros espa\u00e7os. A\u00ed se enquadram, por exemplo, as a\u00e7\u00f5es nas pr\u00f3prias escolas, que v\u00e3o \n\ndesde palestras e apresenta\u00e7\u00f5es, trabalhos de Feiras de Ci\u00eancias, ativ\u00eddades em laborat\u00f3rios \n\n(quando existentes), at\u00e9 cursos de capacita\u00e7\u00e3o para professores. Outro espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto refere-se aos mais variados locais onde se realizavam os trabalhos de campo ou \n\nexcurs\u00f5es, nos entomos das escolas e bairros afastados, ou mesmo em outros munic\u00edpios. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o de essas atividades geralmente estarem vinculadas ao planejamento e \n\na\u00e7\u00f5es desenvolvidas no Museu, acredita-se ser oportuna a descri\u00e7\u00e3o, mesmo que sucinta, \n\ntanto do espa\u00e7o museol\u00f3gico, como da din\u00e2mica l\u00e1 desencadeada. \n\n1.1 0 MUSEU DE MINERAIS E ROCHAS \nE SEU PAPEL NO PROJETO \n\nO Museu de Minerais e Rochas da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, fundado em \n\n1993, est\u00e1 vinculado ao Departamento de Geografia daquela institui\u00e7\u00e3o; contudo, localiza-\n\nse em espa\u00e7o distinto e distante. Ocupa o 1 o andar de um dos mais afastados blocos de um \n\ndos tr\u00eas campi da UFU, o Campus Santa M\u00f4nica. \n\nO Museu sedia as salas dos professores da \u00e1rea de Geologia da Universidade, \n\nrespons\u00e1veis pelas disciplinas de cunho geol\u00f3gico nos cursos de Geografia, Agronomia, \n\nBiologia, Qu\u00edmica e Engenharia Civil. O seu espa\u00e7o \u00e9 utilizado como suporte \u00e1s atividades \n\ndid\u00e1ticas, por exemplo: aulas pr\u00e1ticas ou uso do acervo exposto para ilustra\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados trabalhados em sala de aula. \n\nCom a implementa\u00e7\u00e3o do Projeto de Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados \n\nGeol\u00f3gicos, imprimiu-se maior dinamismo \u00e1s ativ\u00eddades desenvolvidas nas depend\u00eancias \n\ndo Museu, assim como passou-se a fazer uso de espa\u00e7os e recursos antes ociosos. \n\nEm termos de recintos dispon\u00edveis, destaca-se inicialmente o audit\u00f3rio existente no \n\nandar t\u00e9rreo do bloco. Com capacidade para mais de sessenta pessoas sentadas, o amplo \n\nsal\u00e3o ainda conta com uma espa\u00e7osa bancada e mesa de reuni\u00e3o, quadro-negro, tela para \n\nproje\u00e7\u00e3o de slides, televisor e v\u00eddeo-cassete, al\u00e9m de aparelhagem de som e luz. Este \n\nespa\u00e7o foi bastante utilizado no decorrer do Projeto, tanto para o planejamento de \n\natividades, sele\u00e7\u00e3o de materiais (filmes, slides, etc), como para o efetivo oferecimento de \n\n\n\n22 \n\npalestras a diversas turmas de alunos, al\u00e9m de sess\u00f5es de v\u00eddeo, exposi\u00e7\u00f5es de slides, \n\nassociadas ou n\u00e3o \u00e0s palestras. \n\nEm tais atividades, em primeiro lugar, \u00e9 preciso tecer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre \n\no papel atribu\u00eddo e desempenhado pelo professor da escola b\u00e1sica, em geral de Ci\u00eancias e \n\nGeografia, respons\u00e1vel, no cuniculo tradicional, pela abordagem da tem\u00e1tica geol\u00f3gica. \n\nGeralmente tendo sido apresentado aos objetivos do Projeto de Melhoria do Ensino em sua \n\nescola, mediante visita realizada pelos implementadores, ou mesmo conhecedor da proposta \n\npor iniciativa pr\u00f3pria, em visita individual ao Museu, o professor era, em geral, informado \n\nsobre a din\u00e2mica que seria desenvolvida. Ap\u00f3s questionado sobre o assunto que estava \n\nsendo tratado em sala de aula, ou a respeito dos conte\u00fados com que os alunos j\u00e1 haviam \n\ntido contato no ano escolar, o professor era informado sobre como seria a din\u00e2mica da \n\nvisita\u00e7\u00e3o ao Museu. Geralmente as pretens\u00f5es dos professores coincidiam com as dos \n\nproponentes do Projeto, ou seja, colocar os alunos em contato com assuntos geol\u00f3gicos de \n\numa maneira distinta daquela presente na escola, pois abria-se a possibilidade de \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com outros recursos al\u00e9m do livro did\u00e1tico. \n\nInicialmente, os alunos eram levados ao audit\u00f3rio do Museu, onde era transmitida \n\numa palestra, com o suporte de v\u00eddeos, slides, fotos e amostras. Os alunos, nesse momento \n\nintrodut\u00f3rio, ora \"divertiam-se\", ora \"maravilhavam-se\" com objetos ou imagens mcomuns \n\nna sua vida escolar cotidiana. \n\nAp\u00f3s a atividade no audit\u00f3rio, era chegado o momento de, subindo as escadas, no \n\nprimeiro andar do pr\u00e9dio, deparar-se com o sal\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o do Museu de Minerais e \n\nRochas. Apesar de n\u00e3o ser um Museu de grandes propor\u00e7\u00f5es, \u00e9 esteticamente bem \n\napresent\u00e1vel. Exp\u00f5e amostras de minerais, min\u00e9rios, rochas, gemas preciosas e \n\nsem1precwsas e f\u00f3sseis dos mais variados locais do pa\u00eds, mas especialmente da regi\u00e3o \n\nCentro Sul. \n\nTais amostras encontram-se em cerca de vinte vitrinas de aproximadamente dois \n\nmetros de altura, todas com ilumina\u00e7\u00e3o interna. As vitrinas disp\u00f5em as amostras, separadas \n\nde acordo com os grandes grupos gen\u00e9ticos de rochas e tipos de minerais, havendo duas \n\nespecialmente dedicadas aos f\u00f3sseis. Os materiais, dentro das vitrinas, v\u00eam acompanhados \n\nde uma etiqueta de classifica\u00e7\u00e3o na qual pode-se verificar o nome cient\u00edfico da amostra, sua \n\n\n\n23 \n\nf\u00f3rmula qu\u00edmica e sua proced\u00eancia. As mars de quinhentas amostras expcstas no sal\u00e3o \n\nprimam pela raridade e extrema beleza. \n\nNesse espa\u00e7o, o professor freq\u00fcentemente transformava-se em aluno, diferenciando-\n\nse deste apenas pelo fato de n\u00e3o participar do alvoro\u00e7o estabelecido durante a visita \u00e0s \n\nvitrinas, e, algumas vezes, por tentar impedi-lo. Aos alunos cabia a tarefa de ouvir as \n\nexplica\u00e7\u00f5es, em geral marcadas pelos termos cient\u00edficos usados na nomenclatura geol\u00f3gica, \n\nobservar com aten\u00e7\u00e3o e anotar, \u00e0s vezes seguindo os padr\u00f5es estabelecidos nos \n\nquestion\u00e1rios e roteiros produz\u00eddos pelos pr\u00f3prios professores, como mecanismo coercitivo \n\ne de avalia\u00e7\u00e3o, ou pelos pr\u00f3prios propositores do Projeto, a fim de tornar a visita ma\u00eds \n\nprodutiva. \n\nAp\u00f3s a visita orientada, os alunos tinham um tempo para andar livremente pelo \n\nsal\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o das amostras, fazer desenhos, questionar, estabelecer rela\u00e7\u00f5es com os \n\nconhecimentos trazidos de seu dia-a-dia. N\u00e3o obstante as in\u00fameras possibilidades abertas \n\npor esses momentos, o que se valorizava eram as respostas \u00e0s quest\u00f5es do conte\u00fado pr\u00e9-\n\nestabelecido. \n\n\u00c0 esquerda desse sal\u00e3o, encontra-se uma ampla sala para realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\npr\u00e1ticos com os alunos das gradua\u00e7\u00f5es, mas extensivo ao p\u00fablico escolar de n\u00edvel \n\nfundamental e m\u00e9dio envolvido no Projeto. Este espa\u00e7o possui v\u00e1rias mesas com \n\ncapacidade para seis pessoas, al\u00e9m de v\u00e1rios gaveteiros onde s\u00e3o guardadas diversas \n\namostras de rochas e minera\u00eds, para serem manipuladas na situa\u00e7\u00e3o de ensino, assim como \n\nalgumas Escalas de Mohs 3 e alguns Guias de Identifica\u00e7\u00e3o de Minerais. \n\nEsta sala, junto com o sal\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o, foi um dos espa\u00e7os ma\u00eds utilizados no \n\ntranscorrer do Projeto, pois favorecia as atividades com os grupos de alunos e professores, \n\npropiciando o contato real e direto com as esp\u00e9cies minera\u00eds. As paredes da sala tamb\u00e9m \n\nfuncionaram, muitas vezes, como tela para proje\u00e7\u00e3o de slides durante algumas atividades, \n\nou mesmo como painel para exposi\u00e7\u00e3o de cartas topogr\u00e1ficas, fotos a\u00e9reas etc. \n\nComumente, aquela sala adquiria caracter\u00edsticas de laborat\u00f3rio, porque se trabalhava \n\ncom alunos divididos em grupos, orientados para a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos \n\ndemonstrativos, como, por exemplo, sobre a composi\u00e7\u00e3o das rochas, visualiza\u00e7\u00e3o de \n\nl\u00e2minas de minerais e rochas em microsc\u00f3pio, manipula\u00e7\u00e3o das amostras com a finalidade \n\nde os alunos terem contato concreto com os materia\u00eds, al\u00e9m de tentativas, a partir de \n\n\n\n24 \n\nroteiros, de classificar mmenus, utilizando para 1sso Escala de Mohs e Guia de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o. \n\nEsse espa\u00e7o tamb\u00e9m foi muito utilizado na orienta\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\nescolares para Feiras de Ci\u00eancias, mas ainda para a produ\u00e7\u00e3o, por parte dos respons\u00e1veis \n\npelo Projeto, de recursos did\u00e1ticos (maquetes, perfis de solo, pain\u00e9is, folders, textos) para \n\nserem utilizados no trabalho com as escolas. Os alunos e professores da rede n\u00e3o \n\nparticipavam desta atividade. \n\nSaindo dessa sala e atravessando todo o sal\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o, adentra-se no local \n\nonde ficam as salas dos ge\u00f3logos, professores da Universidade e, em especial, a pequena \n\nbiblioteca do Museu e a chamada Reserva T\u00e9cnica. A biblioteca nada mais era do que uma \n\nou duas estantes com livros t\u00e9cnico-cient\u00edficos, relativos aos diversos ramos da Geologia, \n\nalgumas revistas da \u00e1rea, atas, anais e resumos de congressos, publica\u00e7\u00f5es dos \n\npesquisadores da regi\u00e3o, textos usados em aula, mapas e atlas. Quase nenhuma publica\u00e7\u00e3o \n\nsobre os estudos em ensino de Geologia podia ser encontrada, pois somente ap\u00f3s algum \n\ntempo do andamento dos trabalhos do projeto em foco elas seriam timidamente obtidas. Os \n\nmateriais bibliogr\u00e1ficos eram indicados para que os alunos os utilizassem nas pesquisas \n\nescolares, muitas vezes ignorando-se a linguagem e n\u00edvel de desenvolvimento destes. \n\nA Reserva T\u00e9cnica concentra-se em uma pequena e escura sala onde amontoa-se \n\numa grande variedade de amostras de rochas e minerais, acumuladas a partir dos diversos \n\ntrabalhos de campo realizados pelos professores universit\u00e1rios com seus alunos das \n\ngradua\u00e7\u00f5es, assim como as provenientes da \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o inicial do Museu, quando \n\nalgumas amostras mais raras foram adquiridas ou recebidas por doa\u00e7\u00e3o. Essa reserva foi \n\nutilizada, em muitos casos, para doa\u00e7\u00f5es de amostras destinadas \u00e0 confec\u00e7\u00e3o ou \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o de acervos escolares. Assim como nas demais atividades desenvolvidas, o \n\nprofessor e os alunos permaneciam alheios, isto \u00e9, n\u00e3o participavam das decis\u00f5es e \n\nplanejamentos, bem como da sele\u00e7\u00e3o de material. A relev\u00e3ncia das amostras era atribu\u00edda \n\npelos especialistas, independente do contexto daqueles para os quais elas eram dirigidas. As \n\namostras eram doadas j\u00e1 classificadas segundo os r\u00edgidos crit\u00e9rios da cientificidade \n\ngeol\u00f3gica. Nas poucas vezes em que os principais interessados, ou seja, alunos e \n\nprofessores, estavam presentes no momento da sele\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de amostras nas \n\ndepend\u00eancias do Museu de Minerais e Rochas, sua experi\u00eancia sobre o assunto e a sua \n\n\n\n25 \n\npercep\u00e7\u00e3o a respeito dos materiais eram ignoradas. Dessa forma, oferecia-se o \n\nplanejamento pronto para os professores e alunos, preservando-se o padr\u00e3o cient\u00edfico da \n\ncataloga\u00e7\u00e3o e nomenclatura. \n\nPor \u00faltimo, ao lado da Reserva, localiza-se um pequeno e \"misterioso\" laborat\u00f3rio, \n\nequipado com bancada e instrumentos intoc\u00e1veis. Nesse espa\u00e7o, os professores e seus \n\nbolsistas realizam experimentos condizentes com suas pesquisas cient\u00edficas. Jamais o \n\np\u00fablico do Projeto teve acesso a esse locaL \n\n1.2. QUESTIONANDO O PAPEL E AS A\u00c7\u00d5ES EDUCATN AS \nDESENVOLVIDAS PELO PROJETO \n\nObviamente, o quadro esbo\u00e7ado sobre os espa\u00e7os e as atividades do Projeto de \n\nExtens\u00e3o \u00e9 gen\u00e9rico. Muitas varia\u00e7\u00f5es ocorreram, desde o papel desempenhado pelo \n\nprofessor, a din\u00e2mica estabelecida com os alunos at\u00e9 as rela\u00e7\u00f5es com o conte\u00fado e \n\nexplora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. A caracteriza\u00e7\u00e3o feita nesses moldes \u00e9 apenas uma tentativa de \n\nreconhecer alguns padr\u00f5es de a\u00e7\u00f5es, tendo em vista a posterior an\u00e1lise da concep\u00e7\u00e3o de \n\nensino subjacente que se pretende realizar no presente estudo. \n\nAcredita-se que a partir do resgate das supostas a\u00e7\u00f5es inovadoras ensejadas em \n\nbusca da melhoria da qualidade do ensino e, essencialmente, a partir da atribui\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados a essa melhoria, ser\u00e1 poss\u00edvel caracterizar seus limites e possibilidades. \n\nNessa perspectiva, h\u00e1 de se questionar o significado atribu\u00eddo \u00e0 melhoria de ensino, \n\nquer dizer, se se constituiu apenas em um aperfei\u00e7oamento t\u00e9cnico ou se pretendia \n\nconfigurar uma efetiva inova\u00e7\u00e3o educacional, com mudan\u00e7as de paradigmas em termos de \n\nconcep\u00e7\u00e3o de ensino. Tamb\u00e9m h\u00e1 de se questionar, tendo em vista a delimita\u00e7\u00e3o do foco de \n\nan\u00e1lise, acerca do papel atribu\u00eddo ao Museu no Projeto, ou seja, se a import\u00e2ncia a ele \n\natribu\u00edda foi meramente circunstancial ou se efetivamente conceituai. \n\nNesses termos, \u00e9 necess\u00e1rio indagar se a inova\u00e7\u00e3o instaurada foi concebida como \n\num processo predominantemente diret\u00edvo e linear, imposto pelos especialistas, num \n\nmovimento de fora para dentro, ou se a iniciativa tomou como elemento fundamental de \n\n\n\n26 \n\nseu movimento os questionamentos e necessidades geradas na pr\u00e1tica daqueles que foram \n\nseus benefici\u00e1rios. \n\nSendo poss\u00edvel, inicialmente, derivar dos dados que melhorar a qualidade do ensino \n\nda Geologia nas escolas parecia significar passar de uma condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o satisfat\u00f3ria para um \n\nest\u00e1gio melhor, questiona-se em que termos tal transposi\u00e7\u00e3o, ou passagem, era buscada. \n\nSeria atacando apenas a dimens\u00e3o t\u00e9cnico-operacional, ou seja, acrescentando, \n\ncomplementando e adicionando novos recursos did\u00e1ticos, t\u00e9cnicas de ensino e pr\u00e1ticas \n\neducativas? Ou a inova\u00e7\u00e3o no ensino criticado partia da viv\u00eancia das dificuldades geradas \n\nna pr\u00e1tica, considerando os anseios dos professores, assim como propiciando uma \n\ncompreens\u00e3o critica do modelo que estava sendo substitu\u00eddo? \n\nTamb\u00e9m se faz pertinente questionar sobre a presen\u00e7a e o car\u00e1ter da discuss\u00e3o sobre \n\nas car\u00eancias e mazelas do setor escolar, incluindo professores e alunos. Havia o \n\nentendimento do processo educacional como um ato social e pol\u00edtico, e da melhoria do \n\nensino como uma a\u00e7\u00e3o contextualizada hist\u00f3rica e socialmente? \n\nPara responder a tais quest\u00f5es, ou a algumas delas, os documentos produzidos \n\ndurante a experi\u00eancia com alunos e professores ser\u00e3o de essencial valia. Todas as a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas durante os tr\u00eas anos e meio de trabalho formal da autora da presente pesquisa \n\njunto ao Projeto de Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados Geol\u00f3gicos, est\u00e3o descritas em \n\ncinco Relat\u00f3rios, na \u00e9poca produzidos devido \u00e0 exig\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o financiador (CNPq), \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o do trabalho. Tais documentos funcionam como fonte de dados para uma \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica do Projeto, uma vez que fornecem um retrato minucioso da experi\u00eancia. O \n\nque antes me parecia ma\u00e7ante, descritivo e mesmo desnecess\u00e1rio para o andamento das \n\na\u00e7\u00f5es naquele momento, hoje constitui-se em pe\u00e7a fundamental para que se possa analisar e \n\ncompreender o trabalho feito. \n\nTais relat\u00f3rios, confeccionados segundo a l\u00f3gica da pesqrnsa tradicional, \n\nencontram-se subdivididos em t\u00f3picos como: introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, atividades \n\nrealizadas, perspectivas, discuss\u00f5es, bibliografia, aparecendo uma ou outra varia\u00e7\u00e3o. \n\nPredominantemente, verificam-se relatos de atividades desenvolvidas com alunos e, \n\nem menor grau, com professores, em diversos espa\u00e7os: Museu, escola, campo, laborat\u00f3rios. \n\nEncontram-se explicitados os motivos para as a\u00e7\u00f5es, reflex\u00f5es sobre problemas \n\npedag\u00f3gicos, sobre forma\u00e7\u00e3o de professores, sobre a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica no \n\n\n\n27 \n\n\u00e2mbito do ensino. \u00c9 preciso relembrar que estas reflex\u00f5es, realizadas, ora no decorrer das \n\na\u00e7\u00f5es, ora ap\u00f3s, e sobre elas, foram direcionadas pela id\u00e9ia, muitas vezes impl\u00edcita, de \n\nmelhoria de ensino. \n\nNa mesma perspectiva, ainda est\u00e3o os textos dos Projetas de Pesquisa e Planos de \n\nTrabalho, elaborados com o objetivo de serem enviados ao CNPq para pedido de \n\nfinanciamento, assim como levados \u00e0s escolas para esclarecimento do trabalho, nos quais se \n\nencontram as orienta\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es, bem como suas justificativas. \n\nTamb\u00e9m existem alguns roteiros e guias de atividades, como roteiros de trabalhos \n\nde campo, atividades em laborat\u00f3rio, jogos, assim como subprojetos de ensino, textos de \n\napoio trabalhados em cursos para professores, propostas de atividades de extens\u00e3o, textos \n\nsobre temas da Geologia produzidos para serem utilizados com alunos, textos de apoio para \n\natividades com licenciandos, entre outros, que entram em cena como subs\u00eddios \n\ncomplementares \u00e0 an\u00e1lise. \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, os elementos descritos e os questionamentos preliminares do \n\nProjeto focalizado s\u00e3o transformados em desenho de pesquisa acad\u00eamica, em que as fontes \n\nde dados dispon\u00edveis s\u00e3o submetidas a uma an\u00e1lise critica e sistem\u00e1tica. \n\n\n\n28 \n\nNOTAS DO CAP\u00cdTULO 1 \n\n1 O Projeto de Extens\u00e3o, em seus primeiros per\u00edodos de desenvolv:imeuto, voltava suas atividades para a \ndisciplina de Ci\u00eancias nas tnrmas de 5' a 8\" s\u00e9ries do ensino fundamental. Com a expans\u00e3o de suas atividades, \npassa, com o desemolar dos semestres, a envolver tamb\u00e9m as demais disciplinas do cmriculo escolar, em \nespecial a Geografia, e tamb\u00e9m a atnar em todos os n\u00edveis de ensino, mas mantendo seu foco principal no \nensino b\u00e1sico. \n\n2 Apesar de j\u00e1 mencionado no cap\u00edtulo anterior, vale novamente dizer que o Professor idealizador e \ncoordenador do Projeto era um ge\u00f3logo, docente da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Adriano Rodrigues \ndos Santos. \n\n3 A Escala de Mohs constitui-se em umkit de aux\u00edlio para a classifica\u00e7\u00e3o de minerais, composto por um \nconjunto padr\u00e3o de minerais com escala de dureza relativa progressiva de I a I O, propriedade esta muito \nutilizada na classifica\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n\n\n29 \n\nCAP\u00cdTUL02 \n\nDELINEAMENTO DA PESQUISA \n\nNeste cap\u00edtulo, s\u00e3o tratados, inicialmente, aspectos que constituem algumas \n\njustificativas para a realiza\u00e7\u00e3o da presente pesquisa, bem como contribui\u00e7\u00f5es que se espera \n\ndela advenham. Em seguida, ser\u00e3o expostos os problemas norteadores da investiga\u00e7\u00e3o, os \n\npressupostos em que se baseia, a metodologia de pesquisa e fontes de dados. Entremeando \n\na apresenta\u00e7\u00e3o da estrutura da pesquisa, realiza-se a sua contextualiza\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, tanto \n\nem termos tem\u00e1ticos quanto metodol\u00f3gicos. \n\n2.1 A IMPORT\u00c2NCIA DA GEOLOGIA NO ENSINO \nFUNDAMENTAL E M\u00c9DIO \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica geol\u00f3gica nas escolas de n\u00edvel fundamental e m\u00e9dio \n\nn\u00e3o \u00e9 recente e est\u00e1 relacionada ao interesse demonstrado pela comunidade geol\u00f3gica com \n\nas quest\u00f5es de seu ensino tamb\u00e9m no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o superior1 . Os primeiros sinais de \n\ninteresse, no Brasil, pela quest\u00e3o do ensino da Geologia puderam ser notados no final da \n\nd\u00e9cada de 60 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, momento em que a Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para o \n\nDesenvolvimento do Ensino de Ci\u00eancias (FUNBEC) inicia uma s\u00e9rie de atividades e cursos \n\nque culminam na publica\u00e7\u00e3o de artigos, livros did\u00e1ticos e produ\u00e7\u00e3o de cursos pela TV \n\nEducativa2 \n\nNa d\u00e9cada de 80, com a iniciativa do MEC de reformula\u00e7\u00e3o das Licenciaturas de \n\nCi\u00eancias, a quest\u00e3o geol\u00f3gica novamente entra em cena, tanto que a discuss\u00e3o sobre a \n\nrelev\u00e2ncia de seu ensino, seus objetivos e localiza\u00e7\u00e3o no curriculo ganha espa\u00e7o nos \n\ndebates de Encontros e Congressos t\u00e9cnico-cient\u00edficos3 . Contudo, tais discuss\u00f5es \n\nconcentraram-se na d\u00e9cada de 80, aparentemente refluindo nos anos 90, quando tamb\u00e9m \n\npouco se divulgou a respeito de eventuais iniciativas de inova\u00e7\u00e3o praticadas. \n\n\n\n30 \n\nPara tratar da relev\u00e2ncia do ensmo da tem\u00e1tica geol\u00f3gica, apropno-me dos \n\napontamentos de PASCHOALE et al.(1981), consubstanciados em uma s\u00e9rie de \n\nargumentos favor\u00e1veis \u00e0 presen\u00e7a significativa do conte\u00fado geol\u00f3gico nos curr\u00edculos de 1 o \n\ne 2\u00b0 graus4 e nos cursos de forma\u00e7\u00e3o docente, podendo, assim, derivarem-se algumas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para a an\u00e1lise de uma experi\u00eancia de melhoria do ensino na \u00e1rea geol\u00f3gica. \n\nO primeiro argumento diz respeito \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da Geologia para o conhecimento \n\ncient\u00edfico da Natureza, ou seja, essa ci\u00eancia, tendo como estudo a Terra como um todo \n\n(incluindo todas as esferas inanimadas terrestres), realiza seus estudos tendo como objetivo \n\nprincipal a descoberta e explica\u00e7\u00e3o das leis e fen\u00f4menos que regem a evolu\u00e7\u00e3o do planeta. \n\nO segundo argumento, apontado pelo autor citado, refere-se ao fato de que a \n\nGeologia n\u00e3o \u00e9 Geografw F\u00edsica, nem aplica\u00e7\u00e3o da Qu\u00edmica e da F\u00edsica. A Ci\u00eancia \n\nGeol\u00f3gica constitui-se, por interm\u00e9dio de suas especificidades no que tange aos seus \n\nprinc\u00edpios de investiga\u00e7\u00e3o, metodologia e forma de racioc\u00ednio, em um sistema de \n\nconhecimento particular- e n\u00e3o um ramo aplicado da F\u00edsica e/ou da Qu\u00edmica. Tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nse confunde com a Geografia F\u00edsica, indo al\u00e9m da descri\u00e7\u00e3o da superficie terrestre, j\u00e1 que \n\nexplica as suas fei\u00e7\u00f5es atuais na medida em que associa os conjuntos de materiais e \n\nfen\u00f4menos naturais no espa\u00e7o e no tempo. \n\nO argumento seguinte, favor\u00e1vel \u00e0 presen\u00e7a do conte\u00fado geol\u00f3gico no ensino de I o \n\ne 2\u00b0 graus, refere-se \u00e0 import\u00e2ncia da Geologia no atual momento hist\u00f3rico. Essa ci\u00eancia \n\nrelaciona-se com dois aspectos importantes para a sobreviv\u00eancia atual e futura da \n\nhumanidade- os recursos naturais e o equil\u00edbrio ambiental. \n\nO \u00faltimo argumento destacado pelos autores condiz com a necessidade de se tomar \n\na Geologia como uma perspectiva integradora dos conhecimentos sobre a natureza. \n\nApesar de as diversas \u00e1reas do conhecimento apresentarem l\u00f3gicas pr\u00f3prias de conte\u00fado e \n\nmetodologias espec\u00edficas de investiga\u00e7\u00e3o, e, para o seu progresso, produzirem diversas \n\nramifica\u00e7\u00f5es e compartimentaliza\u00e7\u00f5es, os fen\u00f4menos na natureza ocorrem integrados entre \n\nsi. De forma similar, a crian\u00e7a da escola de I o grau, possuindo vis\u00e3o sincr\u00e9tica do mundo, \n\nest\u00e1 muito mais pr\u00f3xima de uma vis\u00e3o integrada do mesmo do que da vis\u00e3o \n\ncompartimentalizada trazida pelas diversas \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico. Dessa forma, \n\ninteressa, mais que ensinar isoladamente as disciplinas, preparar a cnan\u00e7a para \n\ncompreender o meio em que vive. Nessa perspectiva, toma-se como elemento integrador \n\n\n\n31 \n\nmais natural a Terra. Assim, a Geologia representa uma alternativa curricular extremamente \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 compreens\u00e3o cient\u00edfica e integrada da natureza. \n\nEm se tratando da import\u00e2ncia da tem\u00e1tica geol\u00f3gica no curriculo escolar, tamb\u00e9m a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da I Jornada sobre o Ensino do Conte\u00fado Geol\u00f3gico no ] 0 e 2\u00b0 Graus (1983) 5 \n\nmerece destaque. As discuss\u00f5es desta Jornada desenvolvem as id\u00e9ias anteriormente \n\nexpostas, ressaltando, entre outros aspectos, primeiro o fato de a Geologia, como toda \n\nci\u00eancia, ser uma forma de representa\u00e7\u00e3o elaborada pelo homem na busca da compreens\u00e3o \n\ndos fen\u00f4menos naturais; segundo, a Geologia constituir-se na \u00fanica ci\u00eancia que trata da \n\nTerra como um todo e das transforma\u00e7\u00f5es que nela ocorrem ao longo do tempo geol\u00f3gico. \n\nA referida Jornada toma o conhecimento geol\u00f3gico no ensino de I o e 2\u00b0 graus como \n\nproeminente, acrescentando novos argumentos ou ampliando alguns da lista anterior. \n\nEntre eles, destaca que a Geologia desenvolve e esclarece para o aprendiz os \n\nconceitos de tempo e de espa\u00e7o onde ele se insere, transcendendo o imediato, \n\nfamiliarizando-o com a mat\u00e9ria e energia que est\u00e3o envolvidas nos processos naturais que \n\nocorrem ao seu redor. Por outro lado, salienta que \u00e9 um conhecimento capaz de localiz\u00e1-lo \n\ncomo um ser habitante deste planeta, interagindo nos processos que nele sucedem, podendo \n\nadquirir, assim, uma consci\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o mais racional e conservacionista dos \n\nrecursos existentes na natureza. \n\nSendo assim, a Geologia \u00e9 reconhecida, pelos participantes da Jornada, como \n\nci\u00eancia b\u00e1sica e integradora, que estuda o processo hist\u00f3rico-geol\u00f3gico de toda a natureza e \n\nque merece destaque nesses n\u00edveis de ensino, pois trata de aspectos presentes no mundo \n\nconcreto imediato. Para tanto, apontam que essa ci\u00eancia, no contexto escolar, deveria partir \n\ndo cotidiano do aluno e ampliar suas escalas espa\u00e7o-temporais de abordagem do ambiente \u00e0 \n\nmedida em que o racioc\u00ednio l\u00f3gico do aluno for se desenvolvendo. \n\nOutras discuss\u00f5es dessa mesma Jornada ratificam a import\u00e2ncia dos conhecimentos \n\ngeol\u00f3gicos no ensino de I\" e 2\" graus e tratam das dificuldades para implement\u00e1-los na \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar, apesar de sua relev\u00e2ncia. Houve consenso quanto \u00e0 constata\u00e7\u00e3o do \n\nprogressivo esvaziamento dos conte\u00fados geol\u00f3gicos dos curr\u00edculos escolares e quanto \u00e0 \n\nurgente necessidade de se reverter tal situa\u00e7\u00e3o. Discutiu-se, assim, a prem\u00eancia e a \n\npossibilidade de o conte\u00fado geol\u00f3gico consolidar-se em uma disciplina aut\u00f4noma e \n\n\n\n32 \n\nobrigat\u00f3ria no 2\u00b0 grau, aliada a uma reforma do ensmo como um todo, embora se \n\nconclu\u00edsse que, no I o grau, deveria integrar-se aos conte\u00fados de Ci\u00eancias. \n\nDebateu-se, tamb\u00e9m, o fato de os ge\u00f3logos, obviamente os profissionais mais \n\nf=iliarizados com a maneira como se produz o conhecimento em Geologia, n\u00e3o \n\nlecionarem nos 1 o e 2\u00b0 graus. Este fato agravar-se-ia em fun\u00e7\u00e3o de os professores desses \n\nn\u00edveis, geralmente profissionais oriundos dos Cursos de Licenciatura em Ci\u00eancias e em \n\nGeografia, possu\u00edrem um conhecimento geol\u00f3gico geralmente deficiente e desconhecerem \n\nsuas potencialidades e relev\u00e2ncia. \n\nNessa perspectiva, focando a necessidade da divulga\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o e papel social \n\ndo ge\u00f3logo, discutiu-se sobre a import\u00e2ncia desse profissional aproximar-se de tais n\u00edveis \n\nde escolaridade e dos processos de mudan\u00e7as educacionais, assim como a comunidade \n\ngeol\u00f3gica aprofundar a reflex\u00e3o sobre o papel do conhecimento geol\u00f3gico na escola de I o e \n\n2\u00b0 graus e, de forma mais espec\u00edfica, sobre os objetivos do ensino de Ci\u00eancias. \n\nPor \u00faltimo, estabeleceu-se um consenso sobre a necessidade da forma\u00e7\u00e3o de grupos \n\npara atuar em v\u00e1rios espa\u00e7os sociais, preocupando-se com formas de divulga\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento geol\u00f3gico e com o papel que o mesmo pode desempenhar na forma\u00e7\u00e3o da \n\ncrian\u00e7a. \n\nRecomendou-se que, nas escolas de I o e 2\u00b0 graus, a divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ngeol\u00f3gico deveria enfatizar mais a metodologia e o treinamento de observa\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da natureza ao inv\u00e9s da simples transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. \n\nRecomendou-se, tamb\u00e9m, um maior empenho da comunidade geol\u00f3gica na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico adequado ao I o e 2\u00b0 graus, assim como um interc\u00e2mbio \n\nempresa-escola, no sentido de contribuir com uma vis\u00e3o acerca dos recursos namrais com \n\nenfoque ambiental, al\u00e9m do econ\u00f4mico. \n\nO presente estudo acata, em linhas gerars, as premissas, fundamentos e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es dos principais encontros t\u00e9cnico-cient\u00edficos e publica\u00e7\u00f5es da d\u00e9cada de 80, \n\nque trataram do ensino da Geologia nas escolas de I o e 2\u00b0 graus, e pretende utiliz\u00e1-los n\u00e3o \n\ns\u00f3 como justificativa para a pesquisa, mas tamb\u00e9m como subs\u00eddios para a discuss\u00e3o de seus \n\nresultados. \n\n\n\n33 \n\n2.2 A PRESEN\u00c7A DA QUEST\u00c3O DO ENSINO DA \nGEOLOGIA NAS PESQUISAS ACAD\u00caMICAS \n\nPelas considera\u00e7\u00f5es apresentadas, pretende-se ressaltar que o presente estudo visa \n\ncolaborar com o escasso debate a respeito da validade e qualidade do ensino da ci\u00eancia \n\ngeol\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio. Acredita-se na import\u00e2ncia desse trabalho, visto \n\nque a tem\u00e1tica em quest\u00e3o, apesar de pouco focada nos estudos acad\u00eamicos, refere-se a \n\numa ci\u00eancia que possibilita urna vis\u00e3o espa\u00e7o-temporal abrangente da natureza, fornecendo \n\numa compreens\u00e3o dos seus m\u00faltiplos aspectos interligados, fortemente vinculada com o \n\nconcreto, tratando das manifesta\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es dos elementos da natureza, em sua \n\nperspectiva hist\u00f3rica. \n\nA escassez de produ\u00e7\u00f5es sobre tal tem\u00e1tica p\u00f4de ser percebida no levantamento \n\nbibliogr\u00e1fico desenvolvido. Tendo em vista o foco do presente trabalho, as pesquisas \n\nacad\u00eamicas foram encontradas com o aux\u00edlio de duas principais fontes: o Cat\u00e1logo \n\nAnal\u00edtico de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es- 1972 a 1995- do Centro de Documenta\u00e7\u00e3o em Ensino \n\nde Ci\u00eancias da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da UNICAMP e o acervo bibliogr\u00e1fico do Instituto \n\nde Geoci\u00eancias da UNICAMP. \n\nTomando como refer\u00eancia o Cat\u00e1logo Anal\u00edtico de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es, organizado \n\npor MEGID NETO (1998), que classifica 572 trabalhos acad\u00eamicos na \u00e1rea do ensino de \n\nCi\u00eancias, de 1972 a 1995 6 , somente 8 deles tratam da tem\u00e1tica geol\u00f3gica, sob variados \n\npontos de vista. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao acervo do Instituto de Geoci\u00eancias da UNlCAMP, cabe dizer que \n\nnesse instituto situa-se o Departamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino (DGAE). O \n\nfato de este departamento ser \u00fanico na Am\u00e9rica Latina j\u00e1 indica a car\u00eancia de estudos \n\nacad\u00eamicos em tal \u00e1rea tem\u00e1tica, e, buscando os trabalhos em seu acervo, confirmamos a \n\nincipiente discuss\u00e3o sobre a Geologia nos n\u00edveis de ensino fundamental e m\u00e9dio. \n\nNo per\u00edodo de 1999 a 2001, doze trabalhos acad\u00eamicos foram defendidos', \n\nincluindo nesse rol tem\u00e1ticas variadas da educa\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias em diversos n\u00edveis de \n\nensino. Parte desse material colabora para a configura\u00e7\u00e3o e embasamento do presente \n\ntrabalho. \n\n\n\n34 \n\nSobre a tem\u00e1tica geol\u00f3gica desenvolvida especificamente no ensino fundamental e \n\nm\u00e9dio, ou seja, uma das vertentes da desta pesquisa, nenhum trabalho p\u00f4de ser localizado. \n\nForam encontrados alguns trabalhos que tratam dos n\u00edveis de escolaridade que n\u00e3o o \n\nsuperior, portanto, de interesse para a presente pesquisa; todavia, n\u00e3o tratam de temas \n\nexclusivamente geol\u00f3gicos 8 Somente tr\u00eas trabalhos que se referem \u00e1 Geologia, defendidos \n\nnesse instituto, guardam rela\u00e7\u00f5es com a experi\u00eancia analisada. \n\nSendo assim, tendo como refer\u00eancia as duas fontes citadas, pode-se dizer que os \n\ntrabalhos de AMARAL (1981), CUNHA (1986), CUNHA (1995) e AIRES (2001) tratam, \n\nsob diferentes \u00e2ngulos, como por exemplo curr\u00edculos, programas, metodologias de ensino e \n\ncomp\u00eandios did\u00e1ticos, da quest\u00e3o do ensino da Geologia Introdut\u00f3ria na forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional de ge\u00f3logos e de outras \u00e1reas, particularmente os futuros professores de \n\nCi\u00eancias e Geografia, refor\u00e7ando a import\u00e2ncia dessa quest\u00e3o para o ensino do conte\u00fado \n\ngeol\u00f3gico na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\nCOMPIANI (1988) e :N'EGR\u00c3O (1996), sob outros prismas, tratam da forma\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor que ir\u00e1 lidar com o conte\u00fado geol\u00f3gico nos diferentes n\u00edveis de escolaridade. \n\nEnquanto COMPIANI (1988) centra a quest\u00e3o na import\u00e2ncia das atividades de campo no \n\nensino da Geologia, NEGR\u00c3O (1996) focaliza a forma\u00e7\u00e3o continuada de professores no \n\n\u00e2mbito de um curso de especializa\u00e7\u00e3o para o ensino de Geoci\u00eancias. \n\nFANTINEL (2000), ZAMBRANO (2000) e GUIMAR\u00c3ES (1999), em disserta\u00e7\u00f5es \n\ndefendidas no Instituto de Geoci\u00eancias, refor\u00e7am a import\u00e2ncia das atividades de campo no \n\nensino de Geologia, respectivamente no ensino superior, m\u00e9dio e fundamental. Em \n\nespecial, o trabalho de GUIMAR\u00c3ES ( 1999) contribui para a configura\u00e7\u00e3o desta pesquisa \n\numa vez que analisa as atividades de um Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental enfatizando os \n\ntrabalhos de campo desenvolvidos por professores, incluindo atividade do Museu Din\u00e2mico \n\nde Ci\u00eancias de Campinas. \n\nDa mesma forma, o trabalho de M. LOPES (1988), que analisa o trabalho de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o desse Museu, \u00e9 especialmente interessante para esta pesquisa, n\u00e3o somente \n\nporque discute a quest\u00e3o museol\u00f3gica, mas inclusive por tratar de suas rela\u00e7\u00f5es com as \n\npropostas educacionais e com a ci\u00eancia geol\u00f3gica. \n\n\n\n35 \n\n2.3 A NECESSIDADE DE INTERPRETAR CRITICAMENTE O \nPROJETO DE ENSINO DESENVOLVIDO \n\nA justificativa para um estudo como o que se prop\u00f5e na presente pesquisa n\u00e3o se \n\nlimita \u00e0s considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas expostas no t\u00f3pico 2.1. As reflex\u00f5es realizadas, tanto por \n\nP ASCHOALE et.al. (1981 ), quanto pelos participantes da I Jornada sobre o Ensino do \n\nConte\u00fado Geol\u00f3gico no 1\u00b0 e 2\u2022 Graus (1983) e, ainda, pelos estudos acad\u00eamicos \n\nmencionados no t\u00f3pico 2.2., versam sobre caracteristicas essenciais do ensino de Geologia \n\nna escola b\u00e1sica. \n\nApesar de certo distanciamento no tempo, muitos dos aspectos tratados em tais \n\ndiscuss\u00f5es puderam ser percebidos durante os tr\u00eas anos e meio de minha conviv\u00eancia com a \n\nrealidade do ensino dos conte\u00fados geol\u00f3gicos na escola b\u00e1sica, na cidade de Uberl\u00e2ndia. \n\nEssa conviv\u00eancia, conforme j\u00e1 foi esclarecido anteriormente, consistiu na atua\u00e7\u00e3o, \n\ncomo monitora, num Projeto de Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados da Geologia no ensino \n\nfundamental e m\u00e9dio, desenvolvido durante os anos de 1994 a 1997. O trabalho, em \n\nprinc\u00edpio, baseava-se na id\u00e9ia de que a Geologia era uma tem\u00e1tica pouco trabalhada na \n\nescola b\u00e1sica e, quando ministrada, geralmente nas aulas de Ci\u00eancias, apresentava-se com \n\ngrande car\u00eancia de recursos did\u00e1ticos e pr\u00e1ticas alternativas, apoiando-se basicamente nos \n\nlivros did\u00e1ticos. Assim, por meio desse Projeto foram inicialmente disponibilizados \n\nespa\u00e7os e recursos did\u00e1ticos, mas, com o passar do tempo e o aumento do envolvimento \n\ncom alunos e professores da rede, construiu-se uma din\u00e2mica complexa de trabalho, sempre \n\nfundada na id\u00e9ia de que o ensino da Geologia deveria ser melhorado. \n\nNo in\u00edcio do trabalho com as escolas, as suposi\u00e7\u00f5es levantadas a respeito das \n\ndificuldades e obst\u00e1culos enfrentados pelo ensino da Geologia, na escola b\u00e1sica, estavam \n\nancoradas mais no senso comum do que no conhecimento de fato da situa\u00e7\u00e3o. No entanto, \n\ndurante o desenrolar do Projeto, muitas das dificuldades conhecidas por interm\u00e9dio de \n\nleituras especializadas acabaram se confirmando ao travarmos contato com as escolas. \n\nEntre estas dificuldades est\u00e3o: a desvantagem curricular de tal tem\u00e1tica, oriunda da \n\naus\u00eancia de disciplina espec\u00edfica no ensino fundamental e m\u00e9dio; as defici\u00eancias na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos professores respons\u00e1veis pelos assuntos geol\u00f3gicos em disciplinas afins, tais \n\ncomo Ci\u00eancias e Geografia; a dificuldade de os professores, auxiliados ou n\u00e3o por \n\n\n\n36 \n\nespecialistas, desenvolverem trabalhos nas escolas que fossem al\u00e9m da simples transmiss\u00e3o \n\nde conte\u00fados, assim como a car\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos voltados ao ensino \n\nda tem\u00e1tica geol\u00f3gica. \n\nTodavia, n\u00e3o se pode afirmar que em tal experi\u00eancia houvesse, de nossa parte, a \n\nconsci\u00eancia ampla da relev\u00e2ncia de tal tem\u00e1tica cient\u00edfica no ensino fundamental e m\u00e9dio. \n\nContudo, independente de, na \u00e9poca do desenvolvimento do Projeto de Melhoria do Ensino \n\ndos Conte\u00fados Geol\u00f3gicos, todo esse e,;.Jtendimento sobre a import\u00e2ncia da Geologia estar \n\nclaro ou n\u00e3o para os propositores do trabalho, hoje, a sua an\u00e1lise sistem\u00e1tica, para poss\u00edveis \n\ndesdobramentos concretos futuros, toma-se relevante. \n\nFaz-se pertinente uma interpreta\u00e7\u00e3o critica do significado do trabalho desenvolvido, \n\nprocurando ultrapassar as avalia\u00e7\u00f5es imediatistas e precipitadas e buscando novas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es, por interm\u00e9dio de questionamentos e referenciais te\u00f3ricos que permitam um \n\naprofundamento da compreens\u00e3o do estilo de atua\u00e7\u00e3o posto em pr\u00e1tica no Projeto. \n\nNesse sentido, submeter uma experi\u00eancia, como a focalizada, ao olhar da pesquisa \n\nacad\u00eamica, trar\u00e1 contribui\u00e7\u00f5es certamente valiosas. Em primeiro lugar, para meu pr\u00f3prio \n\ndesenvolvimento profissional, possibilitado por uma metodologia de pesquisa que \n\nproporciona a critica de um processo por mim vivido intensamente. Em segundo lugar, para \n\no enriquecimento do debate acerca da quest\u00e3o do ensino da Geologia, tanto nos curr\u00edculos \n\ndo ensino fundamental e m\u00e9dio, como na forma\u00e7\u00e3o continuada de professores. Finalmente, \n\npara o debate atual sobre a melhoria do ensino e dos mitos e superficialidades que \n\ncostumam envolver a quest\u00e3o. \n\n2.4 A PRESEN\u00c7A DA QUEST\u00c3O DA INOVA\u00c7\u00c3O \nEDUCACIONAL EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS \n\nNA PESQUISA ACAD\u00caMICA \n\nOs questionamentos preliminares ao Projeto focalizado (t\u00f3pico 1.2) deixaram claro \n\nque a tem\u00e1tica desta pesquisa transcende o conte\u00fado geol\u00f3gico, inserindo-se no \u00e2mbito do \n\nensino de Ci\u00eancias e no das inova\u00e7\u00f5es educacionais. \n\n\n\n37 \n\nAlguns trabalhos acad\u00eamicos se aprox1mam da presente pesquisa pelo fato de \n\ntamb\u00e9m tratarem da quest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o educacional no ensino de Ci\u00eancias, sob as mais \n\nvariadas \u00f3ticas. Entre tais pesquisas est\u00e3o: OST (1985); BREUCKMANN (1990), DINIZ \n\n(1998), KA WASAKI (1991), MIO RIM (1995), GURGEL (1995) e AMARAL (1995). \n\nOST ( 1985), descrevendo e analisando um processo de inova\u00e7\u00e3o do ensino de \n\nCi\u00eancias, adota o m\u00e9todo investigativo como foco tem\u00e1tico para caracterizar os fatores que \n\ndificultam e que contribuem, segundo a \u00f3tica dos professores, para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\ninova\u00e7\u00e3o. \n\nBREUCKMANN (1990) direciona seu interesse na forma como os sujeitos \n\nenvolvidos com o ensino de Ci\u00eancias percebem o processo inovador. J\u00e1 DINIZ (1998) \n\ncentra-se na discuss\u00e3o do processo de incorpora\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es por parte dos professores \n\nde Ci\u00eancias, tendo em vista as suas concep\u00e7\u00f5es a respeito das inova\u00e7\u00f5es propostas e \n\ntamb\u00e9m os obst\u00e1culos que impedem a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas inovadoras. \n\nTanto KAWASAKI (1991) quanto MIORIM (1995) tratam do relacionamento dos \n\nprofissionais da educa\u00e7\u00e3o com as inova\u00e7\u00f5es introduzidas pela Proposta Curricular de \n\nCi\u00eancias (PCC) de S\u00e3o Paulo. KAWASAKI (1991) investiga a situa\u00e7\u00e3o do professor de \n\nCi\u00eancias frente \u00e0s diretrizes inovadoras, discutindo como eles concebem e incorporam tais \n\ninova\u00e7\u00f5es; j\u00e1 o trabalho de MIORIM (1995) apresenta a forma como aquelas inova\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares foram constitu\u00eddas ao longo de seu processo de elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o. \n\nAMARAL (1995), por sua vez, discute indiretamente a inova\u00e7\u00e3o do ensino de \n\nCi\u00eancias no decorrer de seu desenvolvimento hist\u00f3rico a partir da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX. A pesquisa toma como crit\u00e9rio de an\u00e1lise a id\u00e9ia de planetiza\u00e7\u00e3o9 , expressando \n\na articula\u00e7\u00e3o entre o ensino de Ci\u00eancias e de Geologia/Geoci\u00eancias, buscando evidenciar a \n\nemerg\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nTodos esses estudos indicam que a inova\u00e7\u00e3o educacional em Ci\u00eancias tem sido \n\nobjeto de aten\u00e7\u00e3o de diversos pesquisadores na \u00e1rea tratando o tema segundo diversas \n\n\u00f3ticas e referenciais te\u00f3ricos, mas privilegiando as concep\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es dos professores \n\ndiante das mudan\u00e7as preconizadas. \n\n\n\n38 \n\n2.5 DELIMITAl\\'DO O TEMA A SER 11\\'VESTIGADO \n\nAs pesqmsas acad\u00eamicas consultadas, voltadas para a inova\u00e7\u00e3o no ensmo de \n\nCi\u00eancias, revelam a necessidade de se construir reflex\u00f5es aprofundadas e sistem\u00e1ticas \n\nacerca dos processos educacionais divulgados ou implementados como inovadores. Tal \n\nnecessidade, portanto, toma-se tamb\u00e9m urgente para o Projeto de Extens\u00e3o desenvolvido na \n\ncidade de Uberl\u00e2ndia, tendo em vista sua proposta de melhoria do ensino. \n\nEntretanto, tal Projeto consiste em um trabalho muito amplo, tendo em vista a \n\ndiversidade de espa\u00e7os e personagens abrangidos. Teve como principal suporte f\u00edsico o \n\nMuseu de Minerais e Rochas da l.JFU, vinculado ao Departamento de Geografia (DEGEO), \n\nque servia ora como local de atividades propostas para os professores ou para os alunos de \n\nCi\u00eancias e Geografia da rede de ensino fundamental da regi\u00e3o, ora como centro planejador \n\ne irradiador de atividades realizadas nas pr\u00f3prias escolas. \n\nO objetivo primeiro do Projeto de Melhoria do Ensino, explicitado nos anteprojetos \n\ne planos enviados \u00e0s inst\u00e2ncias superiores da Universidade para avalia\u00e7\u00e3o, assim como \n\ndivulgados nas escolas, e depois refor\u00e7ados nos relat\u00f3rios que descrevem e analisam as \n\na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, foi sendo, aos poucos, reconfigurado, incrementado e discutido \u00e0 luz \n\nde novas interpreta\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias. Todavia, na reda\u00e7\u00e3o de tais documentos, permanece \n\nsendo: desenvolver trabalho conjunto com professores e alunos, informando e \n\noferecendo recursos em busca da melhoria do ensino dos conte\u00fados de Geologia. \n\nTendo tal meta como referencial para o trabalho, v\u00e1rias atividades foram efetuadas, \n\ndentre elas a orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento por parte dos propositores do Projeto na \n\nmontagem e classifica\u00e7\u00e3o de cole\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas de rochas e minerais, junto aos professores \n\ne alunos; elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o conjunta de roteiros de pr\u00e1tica de campo com os \n\nprofessores de Ci\u00eancias e Geografia; visitas orientadas ao Museu de Minerais e Rochas e \n\nLaborat\u00f3rios do DEGEO; cria\u00e7\u00e3o de grupos de monitores (alunos) nas escolas, \n\nproporcionando treinamento e orienta\u00e7\u00e3o a professores e seus alunos; incentivo e \n\norienta\u00e7\u00e3o para inclus\u00e3o de temas geol\u00f3gicos nos Clubes e Feiras de Ci\u00eancias junto \u00e0s \n\nescolas; orienta\u00e7\u00e3o, planejamento e acompanhamento de experi\u00eancias pr\u00e1ticas realizadas \n\ncom os alunos; realiza\u00e7\u00e3o de palestras e mini-cursos destinados a alunos e professores; \n\n\n\n39 \n\ndesenvolvimento, pelos propositores do Projeto, de cursos de capacita\u00e7\u00e3o de professores \n\noferecidos por outras institui\u00e7\u00f5es, como por exemplo, a Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o; \n\nconfec\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico de apoio ao ensino do conte\u00fado geol\u00f3gico nas \n\ndisciplinas de Ci\u00eancias e Geografia da escola b\u00e1sica. \n\nApesar de o Projeto estar vinculado ao Departamento de Geografia, j\u00e1 que seu \n\nidealizador compunha o corpo docente daquele curso e, apesar de o Projeto mirar, \n\nsobretudo, o envolvimento com professores de Ci\u00eancias, em sua maioria formados em \n\nBiologia, a preocupa\u00e7\u00e3o do trabalho estava voltada para o ensino da tem\u00e1tica geol\u00f3gica. \n\nPara melhor entender tal encaminhamento, conv\u00e9m relembrar que o principal \n\nespa\u00e7o de desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es era um Museu de Geologia e Mineralogia e que o \n\nidealizador da proposta e principal respons\u00e1vel por sua execu\u00e7\u00e3o era um ge\u00f3logo, que, a \n\ndespeito de ter nenhuma forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, assumiu com seriedade os planos de \n\nmelhorar o ensino da Geologia. \n\nO cen\u00e1rio da experi\u00eancia d\u00e1 margem a diversos focos de investiga\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e \n\ncom amplitude variada. A op\u00e7\u00e3o foi por uma perspectiva que permita resgatar algo \n\nessencial da experi\u00eancia, considerado aqui como a id\u00e9ia de melhoria de ensino, buscando a \n\ncompreens\u00e3o de seu significado, e como ele se concretiza na concep\u00e7\u00e3o de ensino que \n\nfundamentou as a\u00e7\u00f5es. Assim sendo, pretende-se investigar o teor da concep\u00e7\u00e3o de ensino \n\nembutida nas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas colocadas em pr\u00e1tica pelo referido Projeto. Mesmo assim, \n\nainda se abrem v\u00e1rias possibilidades acerca de qual concep\u00e7\u00e3o de ensino deveria ser \n\nabordada. Deveria ser considerada em termos gen\u00e9ricos? Deveria ser restrita \u00e0 concep\u00e7\u00e3o \n\nde ensino de Geologia? Ou deveria voltar-se para um dos componentes curriculares \n\nespec\u00edficos do ensino fundamental relacionados ao Projeto, tal como concep\u00e7\u00e3o de ensino \n\nde Ci\u00eancias ou Geografia? \n\nNessa delicada decis\u00e3o, foram considerados dois aspectos da realidade abrangida. \n\nPrimeiramente, o fato de que grande parte dos professores envolvidos pelo Projeto \n\npertencia \u00e0 \u00e1rea de Ci\u00eancias no ensino fundamental. Em segundo lugar, o fato de que a \n\ndiscuss\u00e3o sobre o ensino da Geologia, no n\u00edvel fundamental, pela comunidade geol\u00f3gica \n\ntem privilegiado nitidamente sua inser\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Ci\u00eancias, descartando a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa disciplina espec\u00edfica, e deixando em plano secund\u00e1rio suas rela\u00e7\u00f5es com a Geografia. \n\n\n\n40 \n\nEm vista de tais considera\u00e7\u00f5es, o tema do estudo ser\u00e1 delimitado em tomo das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre melhoria de ensino dos conte\u00fados geol\u00f3gicos, inova\u00e7\u00e3o educacional, ensino \n\nde Ci\u00eancias e concep\u00e7\u00e3o de ensino, impregnadas nos trabalhos do Projeto de Extens\u00e3o. \n\nDurante o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o em explicitar, ou \n\ndiscutir, qual era a concep\u00e7\u00e3o de ensino adotada, assim como n\u00e3o foi colocado em quest\u00e3o \n\no teor da melhoria de ensino visada, ou qual a perspectiva da eventual inova\u00e7\u00e3o \n\neducacional posta em pr\u00e1tica. Mas, apesar disso n\u00e3o haver sido discutido durante a \n\nexperi\u00eancia, n\u00e3o se pode dizer que n\u00e3o estiveram em jogo tais no\u00e7\u00f5es. \n\nEsta op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e seus decorrentes recortes s\u00e3o ao mesmo tempo \n\ninevit\u00e1veis e limitantes. A decis\u00e3o de analisar a experi\u00eancia desenvolvida em Uberl\u00e3ndia \n\nsob a \u00f3tica da concep\u00e7\u00e3o de ensino de seus implementadores visando desvendar o teor da \n\nmelhoria de ensino praticada gera algumas conseq\u00fc\u00eancias que n\u00e3o podem deixar de ser \n\ndiscutidas. \u00c9 preciso deixar expl\u00edcito que o problema da pesquisa ir\u00e1 revelar apenas uma \n\nface do trabalho: a do planejamento e execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. Sendo assim, a outra face, os \n\nbenefici\u00e1rios atingidos pelo trabalho, e n\u00e3o s\u00e3o poucos - professores da rede, alunos da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e licenciandos - n\u00e3o ter\u00e3o espa\u00e7o para contar como foram atingidos pelo \n\nProjeto. Mas n\u00e3o \u00e9 somente esta a conseq\u00fc\u00eancia do recorte te\u00f3rico-metodol\u00f3gico: al\u00e9m de \n\nn\u00e3o poder verificar e discutir se o que o Projeto propunha realmente se concretizava na vida \n\ncotidiana dos envolvidos, tamb\u00e9m o chamado curr\u00edculo oculto fica exclu\u00eddo do processo. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de fontes de dados que registrem essa outra face e tamb\u00e9m em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos limites de uma disserta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel avaliar uma s\u00e9rie de processos e \n\nrela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas no decorrer daquele trabalho. N\u00e3o ser\u00e1 mostrado como, ap\u00f3s o cantata \n\ncom o Projeto foram (re )significados as rela\u00e7\u00f5es entre o professor e a tem\u00e1tica geol\u00f3gica, \n\nou entre o aluno e seu meio, ou entre os licenciandos e a suas vis\u00f5es sobre universidade e \n\nescola .. S\u00e3o in\u00fameros os aspectos inegavelmente importantes que ficar\u00e3o \u00e0 margem desta \n\npesquisa mas que implicitamente estar\u00e3o presentes e que podem gerar reflex\u00f5es futuras. \n\nDessa forma, o caminho escolhido configura-se na tentativa de desvelar e revelar \n\nalgumas concep\u00e7\u00f5es que alicer\u00e7aram as pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, tomando-se necess\u00e1rio, assim como \n\naponta FREIRE (!998a), que, dentro do contexto te\u00f3rico, haja um distanciamento do concreto, \n\nno sentido de perceber como, na pr\u00e1tica nele exercida, acha-se embutida a sua teoria, muitas \n\nvezes insuspeitada ou mal conhecida. Trata-se de uma busca da problematiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie \n\n\n\n41 \n\nde saberes que, ao terem sido apreendidos ao longo da socializa\u00e7\u00e3o, viraram h\u00e1bitos \n\nautomatizados. \n\nAssim, hoje, acredito que tal experi\u00eancia, enquanto iniciativa de mudan\u00e7a educacional, \n\nfundou-se em determinada concep\u00e7\u00e3o de ensino. A tem\u00e1tica geol\u00f3gica, por sua vez, tomada \n\ncomo um dos componentes do curr\u00edculo de Ci\u00eancias, e os movimentos de inova\u00e7\u00e3o, ou suposta \n\ninova\u00e7\u00e3o, acionados pelo Projeto em pauta, s\u00e3o tidos como compreens\u00edveis dentro do cen\u00e1rio \n\ndo desenvolvimento hist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias e sob a \u00f3tica das concep\u00e7\u00f5es de ensino \n\nnele adotadas. Dessa forma, esta pesquisa distingue-se das demais, relatadas nos t\u00f3picos 2.2 e \n\n2.4, por tratar n\u00e3o somente do ensino da Geologia na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ou da inova\u00e7\u00e3o \n\neducacional no ensino de Ci\u00eancias, mas por integrar todos esses elementos em sua \n\nproblem\u00e1tica. \n\n2.6 PRESSUPOSTOS, \u00dcBJETIVOS E \nPROBLEMAS NORTEADORES \n\nConsiderando-se a delimita\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica levada a efeito, o presente estudo funda-se \n\nem quatro principais pressupostos. \n\nPrimeiramente, acredita-se que a id\u00e9ia de melhoria expressa um sentido de mudan\u00e7a, ou \n\nseJa, est\u00e1 alicer\u00e7ada em uma determinada concep\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a, de um estado \n\nanterior/inferior para um melhor/superior, e essa mudan\u00e7a possui significados diversos; n\u00e3o \n\npossui um \u00fanico sentido verdadeiro, visto que depende do contexto hist\u00f3rico-pol\u00edtico-social e \n\nda concep\u00e7\u00e3o educacional que a norteia. O segundo pressuposto traz consigo a id\u00e9ia de que \n\nProj etos como o focado pela atual pesquisa expressam a vis\u00e3o de quem os prop\u00f5e, acerca do \n\nensino de Ci\u00eancias, em especial sua concep\u00e7\u00e3o de ensino, que define a dire\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. O \n\nterceiro pressuposto liga-se ao fato de que, embora o conte\u00fado geol\u00f3gico no ensino \n\nfundamental se relacione com os curr\u00edculos de Geografia (F\u00edsica) e de Ci\u00eancias, ele pode ser \n\nanalisado criticamente no contexto do ensino de Ci\u00eancias, j\u00e1 que, a partir da d\u00e9cada de 90, tais \n\nconte\u00fados passam a articular-se mais organicamente a este componente curricular. O quarto \n\npressuposto \u00e9 de que o teor da mudan\u00e7a investigada poder\u00e1 ser compreendido dentro do \n\ncen\u00e1rio hist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias. \n\n\n\n42 \n\nA partir dos pressupostos enunciados, pode-se estabelecer o objetivo central da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o: identifica\u00e7\u00e3o do significado da perspectiva de melhoria do ensino dos conte\u00fados \n\ngeol\u00f3gicos, colocada como meta central do Projeto levado a efeito pela Universidade Federal \n\nde Uberl\u00e2ndia,junto \u00e0 rede de ensino fundamental da regi\u00e3o, no per\u00edodo de 1994 a 1997. \n\nAncorados nesse objetivo, podemos derivar os problemas norteadores da pesquisa: \n\n\u2022 Qual a concep\u00e7\u00e3o de ensino difundida pelo Projeto de Extens\u00e3o voltado para a melhoria \n\ndo ensino da tem\u00e1tica geol\u00f3gica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, desenvolvido pela Universidade \n\nFederal de Uberl\u00e2ndia? \n\n\u2022 Como tal concep\u00e7\u00e3o de ensmo se posiciona perante o cen\u00e1rio de desenvolvimento \n\nhist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias? \n\n\u2022 A concep\u00e7\u00e3o de ensino adotada conferia \u00e0 id\u00e9ia de melhoria de ensmo um teor de \n\nmudan\u00e7a paradigm\u00e1tica ou t\u00e9cnico-operacional? \n\nEm s\u00edntese, os problemas da pesquisa podem ser assim visualizados: Qual o \n\nsignificado da melhoria de ensino levada a efeito pelo Projeto mediante a concep\u00e7\u00e3o de \n\nensino/metodologia de ensino por ele difundida? \n\n2. 7 A PRESEN\u00c7A DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O DA PR\u00d3PRIA \nPR\u00c1TICA DOCENTE NA PESQUISA ACAD\u00caMICA \n\nSOBRE O ENSINO DE CI\u00caNCIAS \n\nDiversos seriam os caminhos poss\u00edveis de serem trilhados na busca de respostas aos \n\nproblemas norteadores enunciados, envolvendo diferentes metodologias de pesquisa, sendo \n\na investiga\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria pr\u00e1tica apenas um deles. \n\n\u00c9 muito comum, e inclusive coerente, que os trabalhos acad\u00eamicos brotem das \n\nexperi\u00eancias particulares ou coletivas dos autores. Isso p\u00f4de ser notado em v\u00e1rias \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e teses com as quais tomamos contato na constru\u00e7\u00e3o de nosso pr\u00f3prio trabalho. \n\n\n\n43 \n\nEspecialmente na \u00e1rea educacional, corriqueiramente nos deparamos, ora com pr\u00e1ticas \n\ndocentes, ora com inquieta\u00e7\u00f5es profissionais, ora com iniciativas pedag\u00f3gicas originais, \n\nfuncionando como elementos catalizadores de pesquisas acad\u00eamicas. Mais ainda: alguns \n\npesquisadores n\u00e3o somente iniciam suas investiga\u00e7\u00f5es motivados por suas pr\u00e1ticas, mas \n\ntamb\u00e9m fazem delas, mediante profunda reflex\u00e3o, problematiza\u00e7\u00e3o e estudo, o pr\u00f3prio \n\nobjeto de investiga\u00e7\u00e3o. Dentre esses trabalhos, que, assim como a presente pesquisa, \n\nfundam-se na an\u00e1lise da pr\u00f3pria pr\u00e1tica, dentro da \u00e1rea do ensino de Ci\u00eancias/Geoci\u00eancias, \n\npassamos a expor alguns como PRADO (1987); M. LOPES (1988); BARCELOS (1991); \n\nMATHIAS (1991); MAUR\u00cdCIO (1992); GOUVEIA (1992); AMARAL (1995); \n\nCOMPIANI (1995); GURGEL (1995); MONTAGNINI (2000) e AIRES (2001). \n\nPRADO (1987), segundo uma metodologia de pesquisa que parte do resgate critico \n\ndas pr\u00f3prias experi\u00eancias pessoais, como docente e pesquisador, prop\u00f5e caminhos para um \n\nEnsino de Ci\u00eancias F\u00edsicas como instrumento de aux\u00edlio na compreens\u00e3o da realidade, \n\nquestionando sua fun\u00e7\u00e3o de simples aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. \n\nNo trabalho de BARCELOS (1991), a experi\u00eancia docente que a pesquisadora \n\ndesenvolveu, como professora de Pr\u00e1tica de Ensino de Biologia na Universidade Federal \n\nde Uberl\u00e2ndia, \u00e9 analisada no sentido de discutir a trajet\u00f3ria do Curso de Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas - Licenciatura Plena, descrevendo os modos de realiza\u00e7\u00e3o e os pontos criticas \n\nda Pr\u00e1tica de Ensino de Biologia e buscando a discuss\u00e3o e entendimento da integra\u00e7\u00e3o das \n\ndimens\u00f5es te\u00f3rico-pr\u00e1ticas da doc\u00eancia e da pesquisa. \n\nMATHIAS (1991), tamb\u00e9m analisa a pr\u00f3pria pr\u00e1tica pedag\u00f3gica como professora \n\nde Ci\u00eancias de 5a e 6a s\u00e9ries do 1\" grau. A partir de uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre a \n\nCi\u00eancia e a import\u00e2ncia do processo de investiga\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, \n\nassim como os aspectos legais do Ensino de Ci\u00eancias, a pr\u00e1tica do professor e os fatores \n\nque geram necessidade de mudan\u00e7as, discute aspectos do p1anejamento, livro did\u00e1tico e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es vivenciadas. \n\nO trabalho de MAUR\u00cdCIO (1992) cont\u00e9m aproxima\u00e7\u00f5es com o presente trabalho, \n\npor originar-se da experi\u00eancia particular e coletiva do autor e por ela estar relacionada ao \n\ntrabalho de um Centro de Ci\u00eancia. A pesquisa foca os pap\u00e9is e possibilidades desse Centro \n\ndentro do contexto educacional, sendo, assim, apresentada a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos Museus \n\ne Centros de Ci\u00eancias evidenciando seu alto potencial de aprendizagem. \n\n\n\n44 \n\nCOMPIANI (1995), assim como em seu primeiro trabalho citado no t\u00f3pico 2.2, \n\ntamb\u00e9m funda-se na investiga\u00e7\u00e3o da doc\u00eancia do pr\u00f3prio pesquisador. A pesquisa revela e \n\ndiscute que a complexidade do conhecimento de Geoci\u00eancias, ao contr\u00e1rio de ser \n\nimpeditiva para o seu ensino, \u00e9 instigante, e introduz certas cogni\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para os \n\nalunos do ensino fundamental. Trabalhando o tema \"Forma\u00e7\u00e3o do Universo\" procurou \n\nidentificar e interpretar a evolu\u00e7\u00e3o conceituai dos alunos sobre o referido tema, \u00e0 luz da \n\nmedia\u00e7\u00e3o estabelecida pelo professor. \n\nMONTAGNINI (2000) desenvolve um estudo voltado para a reflex\u00e3o critica sobre a \n\npr\u00f3pria pr\u00e0tica profissional, enquanto docente de Biologia do ensino m\u00e9dio. Mediante um \n\nreferencial centrado na epistemologia e na hist\u00f3ria do desenvolvimento da Ci\u00eancia \n\nBiol\u00f3gica, o autor discute conte\u00fados, metodologia, recursos did\u00e1ticas e perfis dos alunos e \n\nprofessores identificando os erros e acertos de sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica determinados pela \n\nsua forma\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\nAs teses e disserta\u00e7\u00f5es citadas, que abordam a quest\u00e3o de as pr\u00f3prias pr\u00e1ticas \n\ninstigarem o desenvolvimento das pesquisas, s\u00e3o apenas parte de um conjunto mais amplo. \n\nLan\u00e7ou-se m\u00e3o daquelas ligadas ao ensino de Ci\u00eancias, em fun\u00e7\u00e3o dos recortes da presente \n\npesquisa. A apresenta\u00e7\u00e3o desses trabalhos \u00e9 apenas uma tentativa de situar -nos e situar o \n\nleitor na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica educacional relativa \u00e0 tem\u00e1tica e metodologia desta pesquisa. \n\nForam citados tais trabalhos por eles guardarem alguma similaridade com a atual \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, seja no \u00e2mbito tem\u00e1tico ou no metodol\u00f3gico. \u00c9 poss\u00edvel perceber que n\u00e3o foi \n\nencontrada nenhuma pesquisa acad\u00eamica que apresentasse identidade concomitante de \n\ntema e metodologia. Os v\u00e1rios trabalhos, ao tratarem da Geologia, n\u00e3o envolviam, por \n\nexemplo, a discuss\u00e3o sobre a inova\u00e7\u00e3o educacional. Quando se debru\u00e7avam sobre este \n\ntema, nem sempre eram baseados em an\u00e1lise de pr\u00e1ticas dos pr\u00f3prios autores. Das v\u00e1rias \n\npesquisas com as quais nos deparamos, algumas possuem maior identifica\u00e7\u00e3o com o nosso \n\ntrabalho por agruparem, sen\u00e3o todas, mas pelo menos duas das tr\u00eas principais vertentes de \n\nnossa pesquisa, a saber: as tem\u00e1ticas relativas ao conte\u00fado geol\u00f3gico no ensino de Ci\u00eancias, \n\n\u00e0 inova\u00e7\u00e3o educacional e \u00e0 metodologia de investiga\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria pr\u00e1tica profissional. \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel citar dois trabalhos de disserta\u00e7\u00e3o e tr\u00eas de tese. \n\nA pesquisa de M. LOPES (1988) \u00e9 fruto do trabalho desenvolvido pela autora junto \n\nao grupo do Museu Din\u00e2mico de Ci\u00eancias de Campinas. Resulta, portanto, de reflex\u00f5es \n\n\n\n45 \n\nte\u00f3ricas e diferentes etapas pr\u00e1ticas que foram realizadas durante a implanta\u00e7\u00e3o de \n\natividades relacionadas \u00e0 ci\u00eancia geol\u00f3gica no referido Museu. A pesquisa discute o \n\nhist\u00f3rico do Museu Din\u00e2mico e suas rela\u00e7\u00f5es com propostas educacionais e com a Ci\u00eancia \n\nGeol\u00f3gica; descreve e analisa um programa educacional extracurricular desenvolvido \n\nnaquele Museu; tra\u00e7a um panorama da situa\u00e7\u00e3o de complementaridade escolar a que s\u00e3o \n\nsubmetidos os museus, e ainda ressalta as possibilidades interdisciplinares desses espa\u00e7os. \n\nAssim, s\u00e3o percebidos aspectos compat\u00edveis desse trabalho com a atual pesquisa: a an\u00e1lise \n\nda pr\u00f3pria pr\u00e1tica profissional da autora, a tem\u00e1tica geol\u00f3gica, e, mais especificamente, a \n\nquest\u00e3o do ensino em museus. \n\nTamb\u00e9m GOUVEIA(1992), em sua tese de doutorado, resgata a hist\u00f3ria e discute os \n\nCursos de Ci\u00eancias para Professores do 1 o grau. Para tanto, a autora trabalha as quest\u00f5es da \n\npol\u00edtica educacional ligada ao ensino de Ci\u00eancias, e os aspectos ligados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o \n\neducacional. A pr\u00e1tica docente cotidiana da pesquisadora \u00e9 analisada, quer dizer, \u00e9 \n\ninvestigado seu envolvimento com os Cursos e com os movimentos de inova\u00e7\u00e3o no ensino \n\nde Ci\u00eancias no sentido de buscar as verdades e mitos que tais Cursos cont\u00eam. Para tanto, a \n\npesquisadora questiona profundamente a sua pr\u00e1tica profissional e as propostas de Cursos \n\nde Ci\u00eancias a respeito de v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es como: aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento, papel do \n\nprofessor e do especialista, rela\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica docente do professor com as mudan\u00e7as \n\nveiculadas pelos Cursos. \n\nNessa mesma dire\u00e7\u00e3o, GURGEL (1995) tamb\u00e9m parte da an\u00e1lise de sua pr\u00e1tica \n\nprofissional, ou seja, a participa\u00e7\u00e3o no Subprograma Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia (SPEC). A \n\nautora procura verificar em que medida as propostas subjacentes aos projetas buscaram, em \n\ntermos do processo de ensino-aprendizagem de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica dos I o e 2\" graus, \n\ncontemplar o desenvolvimento de um aluno critico e aut\u00f4nomo, construtor de \n\nconhecimentos, possibilitando-lhe uma forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica b\u00e1sica, capaz de auxili\u00e1-lo na \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es dos conceitos das Ci\u00eancias e dos problemas atinentes \u00e0 Ci\u00eancia, \n\nTecnologia e Sociedade. \n\nAs discuss\u00f5es levadas a efeito por essa pesqmsa s\u00e3o valiosas para a atual \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o na medida em que, al\u00e9m de se tratar de pesquisa sobre a pr\u00f3pria pr\u00e1tica, \n\ntamb\u00e9m discute com profundidade a hist\u00f3ria do ensino de Ci\u00eancias, enfatizando a id\u00e9ia de \n\nmelhoria/inova\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o. Outros temas perif\u00e9ricos por ela abordados tamb\u00e9m \n\n\n\n46 \n\npossuem aproxima\u00e7\u00f5es com o presente trabalho, como por exemplo: a discuss\u00e3o sobre o \n\nenfoque experimental no ensino; a intera\u00e7\u00e3o entre Universidade-Escola; a forma\u00e7\u00e3o inicial \n\ne continuada de professores; a infra-estrutura das escola, entre outras. \n\nAIRES (200 1) busca desvendar as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre o seu saber e o seu \n\nfazer pedag\u00f3gico na disciplina Elementos de Geologia numa Licenciatura em Ci\u00eancias, \n\ntomando como refer\u00eancia a concep\u00e7\u00e3o de ambiente veiculada pela disciplina. A an\u00e1lise \u00e9 \n\nconstru\u00edda a partir de categorias que envolvem ambiente, ci\u00eancia geol\u00f3gica e pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. Tamb\u00e9m esse trabalho \u00e9 valioso para a presente pesquisa no sentido de \n\nigualmente analisar a pr\u00e1tica profissional da pesquisadora, discutindo as quest\u00f5es \n\nestabelecidas entre teoria e pr\u00e1tica mediante a tem\u00e1tica geol\u00f3gica na forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores de Ci\u00eancias. \n\nPor fim, o trabalho de AMARAL (1995), que consiste na constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nproposta metodol\u00f3gica curricular para o ensino de Ci\u00eancias, tendo como meta revelar o \n\nAmbiente e desvelar a Ci\u00eancia pretende constituir-se numa supera\u00e7\u00e3o dos modelos \n\nanteriormente existentes. \n\nA\u00ed reside uma primeira semelhan\u00e7a com o presente trabalho. A pesquisa coloca em \n\nquest\u00e3o a metodologia do ensino do novo modelo proposto, visando explicar sua origem \n\nhist\u00f3rica e principais caracter\u00edsticas te\u00f3ricas e t\u00e9cnico-operacionais. \u00c9 realizada urna \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-retrospectiva, onde se salienta a hist\u00f3ria profissional particular e \n\ncoletiva do autor. \n\nEncontramos a\u00ed outra semelhan\u00e7a com a presente pesqmsa, embora o periodo \n\nabrangido e o n\u00famero de projetas envolvidos sejam muito maiores. O autor desenvolve o \n\ntrabalho segundo quatro categorias de an\u00e1lise (concep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia, Ambiente, Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Metodologia de Ensino) que inspiraram acentuadamente a constru\u00e7\u00e3o do referencial \n\nte\u00f3rico da presente pesquisa. \n\nAo longo do desenvolvimento do texto, em seus v\u00e1rios cap\u00edtulos, as produ\u00e7\u00f5es \n\ncitadas, e inclusive outras que apresentarem aproxima\u00e7\u00f5es espec\u00edficas com discuss\u00f5es \n\npormenorizadas do texto, ser\u00e3o ma\u00eds bem apropriadas no sentido de fimdamentar a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e enriquecer a discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos seus resultados. \n\n\n\n47 \n\n2.8 ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS DA PESQUISA \n\nOs trabalhos acad\u00eamicos sobre os quais nos debru\u00e7amos acabaram por dar impulso ao \n\nintuito de analisar a nossa pr\u00f3pria experi\u00eancia. Nesse aspecto, da maneira como foi idealizada a \n\npresente pesquisa, trata-se de um estudo de caso: a concep\u00e7\u00e3o de melhoria de ensino segundo o \n\nProjeto de Extens\u00e3o, na \u00e1rea de conte\u00fado geol\u00f3gico para o ensino fundamental, oferecido pelo \n\nDepartamento de Geografia da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, por interm\u00e9dio do seu \n\nMuseu de Minerais e Rochas. \n\nO estudo possui teor qualitativo, analisando e interpretando uma experi\u00eancia cuja autora \n\n(da presente pesquisa) foi um dos participantes (na condi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de monitora e de um \n\ndos proposi tores). \n\nTrata-se, portanto, tamb\u00e9m de um resgate cr\u00edtico da pr\u00f3pria pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da \n\nautora10 (e da equipe da qual participava) em uma experi\u00eancia de atividades de extens\u00e3o da \n\nUniversidade, que envolveu tanto a forma\u00e7\u00e3o continuada de professores de Ci\u00eancias e \n\nGeografia da rede b\u00e1sica, quanto atua\u00e7\u00e3o direta com seus alunos. \n\nA delimita\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica \u00e9 fruto da impossibilidade de se tratar a experi\u00eancia como um \n\ntodo, vista a sua amplitude, mas tamb\u00e9m da convic\u00e7\u00e3o de que o foco escolhido - o \n\nconhecimento geol\u00f3gico no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias e a busca da melhoria do ensino, \n\nenquanto inova\u00e7\u00e3o educacional -, apresenta uma riqueza e representatividade suficientes para a \n\ndiscuss\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de ensino posta em pr\u00e1tica no Projeto. \n\nPara alcan\u00e7ar o objetivo de identifica\u00e7\u00e3o dos significados da melhoria e de \n\ndesvelamento da correspondente concep\u00e7\u00e3o de ensino, os documentos produzidos durante a \n\nexperi\u00eancia focalizada constituem as principais fontes de dados para an\u00e1lise. Tais documentos \n\nconsistem em: \n\n- Projetas de Pesquisa e Planos de Trabalho da Bolsista (e autora da presente pesquisa), \n\nenviados ao CNPq para pedido de apoio, que exp\u00f5em os objetivos do trabalho, as suas \n\ninten\u00e7\u00f5es no plano das id\u00e9ias, totalizando tr\u00eas Planos de Trabalho e tr\u00eas Projetos de Pesquisa, \n\nreferentes aos anos de 1994, 1995 e 1996. \n\n- Roteiros de Atividades realizadas, durante o decorrer da experi\u00eancia, com professores \n\ne alunos, que materializam os prop\u00f3sitos apresentados nos projetas e planos. \n\n\n\n48 \n\n- Textos de apoio a palestras ou debates realizados, roteiros de discuss\u00e3o de v\u00eddeos, \n\nal\u00e9m de question\u00e1rios, roteiros de campo e de visita\u00e7\u00e3o ao Museu, entre outros. \n\n- Relat\u00f3rios de Pesquisa enviados ao CNPq, para avalia\u00e7\u00e3o do Projeto. Tais \n\ndocumentos, al\u00e9m de fornecer a descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es desencadeadas, trazem discuss\u00f5es e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia vivida com o p\u00fablico escolar, totalizando cinco Relat\u00f3rios. \n\nEstes \u00faltimos documentos ser\u00e3o os mais explorados em raz\u00e3o de seu teor. Entretanto, \n\n\u00e9 v\u00e1lido destacar novamente as conseq\u00fc\u00eancias advindas de sua utiliza\u00e7\u00e3o: tais materiais \n\nrepresentam a posi\u00e7\u00e3o somente dos implementadores do trabalho. A aus\u00eancia de registras das \n\nimpress\u00f5es dos benefici\u00e1rios, a falta de contato com esse p\u00fablico ap\u00f3s quatro anos de \n\nencerramento do trabalho, n\u00e3o nos permite avaliar os desdobramentos da melhoria intentada. \n\nOutro aspecto importante de ser considerado a respeito dos documentos que ser\u00e3o analisados \n\n\u00e9 a forma como eles foram produzidos: no decorrer das a\u00e7\u00f5es, durante um semestre ou um \n\nano, eram feitos registras em um caderno de campo, em geral registras formais e descritivos \n\n- tema trabalhado, materiais utilizados, locais visitados e somente em data pr\u00f3xima \u00e0 \n\nentrega do documento \u00e0 ag\u00eancia de fomento \u00e9 que o texto do Relat\u00f3rio era constru\u00eddo. \n\nSendo assim, as interpreta\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es presentes eram realizadas, em sua maioria, \n\nafastadas das a\u00e7\u00f5es, inclusive no momento em que os relatos eram lidos pelo respons\u00e1vel \n\npelo Projeto, que sugeria mudan\u00e7as na forma e no conte\u00fado. \n\nPartindo-se das a\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es desse Projeto, resgatadas por interm\u00e9dio dos \n\ndocumentos citados e da mem\u00f3ria da autora do presente estudo, realiza-se uma an\u00e1lise \n\nfiltrada por uma categoria b\u00e1sica: a concep\u00e7\u00e3o de ensino. Tal categoria fornece subs\u00eddios \n\npara a compreens\u00e3o a respeito de qual o significado de melhoria de ensino, de como esse \n\nsignificado fica consubstanciado no desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es do projeto, e como, a partir \n\ndo significado atribu\u00eddo \u00e0 melhoria, desenvolveu-se a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nPara tanto, esbo\u00e7a-se um quadro te\u00f3rico que fornece par\u00e2metros para uma an\u00e1lise mais \n\nadequada e minuciosa da experi\u00eancia. Assim sendo, \u00e9 buscada a identifica\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de \n\nensino por interm\u00e9dio de um referencial te\u00f3rico que articula as discuss\u00f5es da literatura a \n\nrespeito da id\u00e9ia de melhoria de ensino com a forma como esses aspectos se v\u00eaem presentes no \n\n\u00e2mbito do cen\u00e1rio de desenvolvimento hist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias. \n\nCompletando a configura\u00e7\u00e3o do quadro te\u00f3rico que embasa o trabalho de an\u00e1lise, \n\nadmite-se que os diversos modelos de ensino, que desfilam no desenvolvimento hist\u00f3rico do \n\n\n\n49 \n\nensmo de Ci\u00eancias h\u00e1 aproximadamente cmco d\u00e9cadas, foram constitu\u00eddos a partir de \n\ndiferentes formas de eq\u00fcacionamento de diversas controv\u00e9rsias. Estas, definidas por AMARAL \n\n( !998a), carregam consigo distintas concep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia, Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o, que, \n\nquando articuladas na situa\u00e7\u00e3o de ensino, configuram determinadas concep\u00e7\u00f5es de ensino ou \n\nde metodologia de ensino. Assim, para que o presente estudo possa identificar e analisar a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de ensino levada a efeito na experi\u00eancia de Uberl\u00e3ndia, algumas dessas \n\ncontrov\u00e9rsias que geraram os modelos hist\u00f3ricos, e ao mesmo tempo s\u00e3o geradas por eles, s\u00e3o \n\ntomadas como subcategorias de an\u00e1lise. \n\nNos pr\u00f3ximos tr\u00eas cap\u00edtulos, Parte II do texto, desenvolve-se o referencial te\u00f3rico da \n\npesquisa, consolidado na discuss\u00e3o da express\u00e3o inova\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o e na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nda presen\u00e7a da inova\u00e7\u00e3o no desenvolvimento hist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias, culminando \n\nna constru\u00e7\u00e3o das subcategorias de an\u00e1lise adotadas no trabalho. \n\n\n\n50 \n\nNOTAS DO CAP\u00cdTULO 2 \n\n1 O interesse da comunidade geol\u00f3gica pelas quest\u00f5es do ensino \u00e9 manifestado explicitamente desde 1974, \ncom a realiza\u00e7\u00e3o da I Mesa Redonda sobre Ensino de Geologia, no XXVIII Congresso Brasileiro de \nGeologia, no qual \u00e9 criada a Comiss\u00e3o Nacional de Ensino, da Sociedade Brasileira de Geologia (SBG). Das \nteses apresentadas no I Simp\u00f3sio Nacional sobre o Ensino de Geologia, realizado na cidade de Belo \nHorizonte, em 1981, promovido pela SBG, vale destacar pelos menos duas que retratam experi\u00eancias \ninovadoras em ensino de Geologia que viriam influenciar outras a\u00e7\u00f5esA Geologia Introdut\u00f3ria na \nUniversidade - an\u00e1lise de um modelo de curso eUma Estrat\u00e9gia de Implementa\u00e7\u00e3o para as Mudan\u00e7as \nPropostas no Ensino de Geologia, ambas de AMARAL (1981). \n\n2 Uma narrativa e an\u00e1lise desse per\u00edodo, inclusive de publica\u00e7\u00f5es relativas ao ensino de \nGeologia/Geoci\u00eancias, produzidas na \u00e9poca e relacionadas direta ou indiretamente \u00e0s atividades da FUNBEC, \npodem ser encontradas nos cap\u00edtulos 6 e 7 da tese de doutorado de AMARAL (l995)l!m Busca da \nPlanetiza\u00e7\u00e3o. \n\n3 No referido per\u00edodo, a quest\u00e3o do ensino de Geologia no ensino de 1\" e 2\" graus e nas Licenciaturas em \nCi\u00eancias ocorreu, entre outros, uos seguintes eventmt\u00e9cnico-cient\u00edficos: 32\" (1980), 33\" (1981), 34\" (1982) \nReuni\u00e3o Anual da SBPC; 31\" (1980), 32\" (1982), 33\" (1984) Congresso Brasileiro de Geologia; I Simp\u00f3sio \nNacional sobre o Ensino de Geologia no Brasil (1981); I Jornada sobre o Conte\u00fado Geol\u00f3gico nos 1\" e 2\" \nGraus (1983); 13' Semana de Geologia (1985); VI Simp\u00f3sio Regional de Geologia de S\u00e3o Paulo (1987); \nEncontro de Geoci\u00eancias e Ensino de 2\" Grau (198 9). \n\n4 Mant\u00e9m-se aqui a denomina\u00e7\u00e3o 1 \u2022 e 2\" Graus em fun\u00e7\u00e3o de, na \u00e9poca da reda\u00e7\u00e3o do documento por \nPASCHOALE et al.(198l), a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira ainda n\u00e3o ter reorganizado o sistema educacional I \nescolar nos n\u00edveis: Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ensino Fundamental e Ensino M\u00e9dio) e Educa\u00e7\u00e3o Superior. \n\n5 As discuss\u00f5es dai Jornada sobre o Ensino do Conte\u00fado Geol\u00f3gico nos I\" e 2\" graus, realizada em Bel\u00e9m \n(PA), desenvolveram-se a partir das conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es previamente estabelecidas em um Encontro \ne quatro Mesas Redondas preliminares voltadas para o mesmo tema. Apesar dessas discuss\u00f5es estarem \npresentes em todo o documento que retrata os resultados da Jornada, elas est\u00e3o mais explicitamente presentes \nnas Mesas Redondas A Import\u00e2ncia do Conhecimento Geol\u00f3gico nos Curr\u00edculos de I o e r Graue Onde \nDesenvolver o Conte\u00fado Geol\u00f3gico nas Curr\u00edculos de I \u2022 e r Graus. As conclus\u00f5es da Jornada s\u00e3o muito \nelucidativas sobre a quest\u00e3o e encontram-se expostas \u00e0s p\u00e1ginas 57-60, do Documento Final (S.B.G., 1984) \n\n6 Outras duas pesquisas acad\u00eamicas puderam ser encontradas no acervo desse Centro de Documenta\u00e7\u00e3o. \nTodavia elas n\u00e3o constam do referido Cat\u00e1logo por terem sido conclu\u00eddas no ano de 200 L \n\n7 A raz\u00e3o dessa concentra\u00e7\u00e3o at\u00edpica de pesquisas acad\u00eamicas defendidas num curto per\u00edodo reside na cria\u00e7\u00e3o, \nem 1997, pelo DGAE!IGIUNICAMP, de um Programa espec\u00edfico de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino das \nGeoci\u00eancias, em n\u00edvel de mestrado e doutorado. \n\n8 SILVA (1999) faz uma avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do trabalho pedag\u00f3gico em Estudos Sociais e/ou \nGeografia discutindo os fatores que evidenciam a ruptura no processo ensino-aprendizagem entre a 4' e 5\" \nS\u00e9ries do ensino fundamental; ALC\u00c2NTARA (2001) investiga a influ\u00eancia da op\u00e7\u00e3o religiosa dos alunos de \n5' S\u00e9rie das escolas p\u00fablicas na aprendizagem de Geoci\u00eancias; SANTOS (2000) discute o conceito de \npaisagem, sua evolu\u00e7\u00e3o e suas principais correntes, investigando como os alunos do ensino fundamental \ndesenham a paisagem urbana, partindo dos elementos mais representados. \n\n9 Termo criado pelo pr\u00f3prio autor e alguns de seus companheiros de trabalho, visando caracterizar um \nprocesso de tomada de consci\u00eancia da Terra, em termos dos materiais e fen\u00f4menos que a constituem, \ninteragindo e integrando-se em v\u00e1rias escalas de espa\u00e7o e tempo. \n\n\n\n51 \n\n10 Essa op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica alinha-se \u00e0s tend\u00eancias contempor\u00e2neas de pesquisas pedag\u00f3gicas em que s\u00e3o \nrealizados estudos de reflex\u00e3o sistem\u00e1tica sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica dcprofessor-pequisador e sobre os \nprocessos de reflex\u00e3o desenvoh~dos no decorrer de sua pr\u00e1tica. Algumas pesquisas citadas, como, por \nexemplo, AIRES (2001) e MONTAGNINI (2001) tamb\u00e9m adotam essa perspectiva, baseando-se no \npensamento de autores como N\u00d3VOA (1995), ZEICHNER (19995) e SCHON (1983) que discutem, \nrespectivamente, a recoloca\u00e7\u00e3o do professor no centro dos debates educativos e a reabilita\u00e7\u00e3o de sua \nidentidade pessoal e profissional; a necessidade da orienta\u00e7\u00e3o reflexiva acerca do ensino; e a quest\u00e3o da \nracionalidade pr\u00e1tica do professor, envolvendo componentes como o conhecimento na a\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o na \na\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n52 \n\n\n\n53 \n\nPARTE II \n\nCONSTRUINDO O REFERENCIAL TE\u00d3RICO-\n\nMETODOL\u00d3GICO DA PESQUISA \n\n\n\n54 \n\n\n\n55 \n\nDe acordo com o exposto no cap\u00edtulo anterior, o presente estudo, baseado na an\u00e1lise \n\nde uma pr\u00e1tica educativa da qual participei, ap\u00f3ia-se, entre outros, no pressuposto de que a \n\nquest\u00e3o da melhoria da qualidade de ensino n\u00e3o se caracteriza como uma pr\u00e1tica neutra, \n\nmas \u00e9 sempre pol\u00edtica e historicamente contextualizada, ou seja, \u00e9 condicionada pela \n\ndin\u00e2mica do contexto hist\u00f3rico no qual as a\u00e7\u00f5es se desenvolvem, incluindo o contexto \n\nf\u00edsico/geogr\u00e1fico, o acad\u00eamico/te\u00f3rico, o cultural e o s\u00f3cio-econ\u00f3mico. \n\nDiversos fatores contribuem para a configura\u00e7\u00e3o de significados atribu\u00eddos \u00e1 \n\ninova\u00e7\u00e3o e que ficam materializados nas a\u00e7\u00f5es. Tais elementos, de ordem pol\u00edtica, \u00e9tica, \n\ncultural e filos\u00f3fica s\u00e3o abrangentes e, em fun\u00e7\u00e3o dos limites da pesquisa, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o \n\nsuficiente para aprofund\u00e1-los. Todavia, eles n\u00e3o ser\u00e3o ignorados, e sim alinhavados \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de ensino, tamb\u00e9m elemento do contexto mais amplo que contribui \n\npara a configura\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es pretendidas. \n\nAssim, parte-se do que foi feito, das atividades desenvolvidas no Projeto, relatadas \n\nem diversos documentos da \u00e9poca, tomando-as como caminhos trilhados para a solu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas detectados. Acredita-se que o significado da melhoria do ensino pode ser \n\navaliado a partir dessas a\u00e7\u00f5es, tendo em vista que estavam atreladas a proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicas, a concep\u00e7\u00f5es por vezes impl\u00edcitas, mas inegavelmente presentes no ide\u00e1rio, \n\ne fundantes das a\u00e7\u00f5es. De alguma forma, portanto, a retomada da descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e das \n\nreflex\u00f5es realizadas durante tais atividades possibilitam a compreens\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o que \n\nse tinha a respeito do ensino e, em conseq\u00fc\u00eancia, dos significados atribu\u00eddos \u00e0 id\u00e9ia de \n\nmelhoria de ensino. Assim, para a melhor compreens\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o do Projeto de Melhoria \n\ndo Ensino dos Conte\u00fados Geol\u00f3gicos, voltado para os n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio de \n\nensino da cidade de Uberl\u00e2ndia, dentro da tem\u00e1tica da inova\u00e7\u00e3o educacional, foi necess\u00e1rio \n\ne importante o estudo mais aprofundado de alguns autores com a finalidade de se construir \n\num quadro te\u00f3rico como referencial da an\u00e1lise. \n\nApesar de as leituras realizadas terem se deparado com uma vasta, e nem sempre \n\narticulada, discuss\u00e3o sobre o assunto, foram envidados esfor\u00e7os no sentido de selecionar \n\naspectos importantes para a constru\u00e7\u00e3o dessa primeira parte do aporte te\u00f3rico da pesquisa. \n\nNo cap\u00edtulo 3, buscamos compreender os diversos significados atribu\u00eddos ao termo \n\ninova\u00e7\u00e3o, assim como alinhar-nos segundo um deles, e, tamb\u00e9m, tendo como pano de \n\nfundo a ineg\u00e1vel presen\u00e7a da carga valorativa nesse processo, procuramos definir os tipos \n\n\n\n56 \n\nde inova\u00e7\u00e3o de acordo com sua profundidade e abrang\u00eancia. O presente trabalho vincula-se \n\n\u00e0 perspectiva de que a concep\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o interage com a concep\u00e7\u00e3o de ensino na \n\nmedida em que s\u00e3o elementos interdependentes no processo educacional. \n\nA partir de tais discuss\u00f5es, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, constituindo-se na segunda parte \n\ndo referencial te\u00f3rico da pesquisa, s\u00e3o levantadas as discuss\u00f5es ventiladas por outro \n\nconjunto de autores, no sentido de construir uma retrospectiva hist\u00f3rica do ensino de \n\nCi\u00eancias no Brasil, abrangendo as cinco d\u00e9cadas mais recentes. Mais do que isso, procura-\n\nse caracterizar os diferentes modelos hegem\u00f4nicos do ensino de Ci\u00eancias nas \u00faltimas cinco \n\nd\u00e9cadas, fazendo uso do referencial anterior, discutindo-se como operam os teores da \n\ninova\u00e7\u00e3o em cada um deles, a fim de se compreender se um modelo representa ou n\u00e3o a \n\nsupera\u00e7\u00e3o do anterior. \n\nPor fim, a terceira parte do aparte te\u00f3rico da presente pesqmsa, encontrada no \n\ncap\u00edtulo 5, volta-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das subcategorias de an\u00e1lise. Elas estar\u00e3o estritamente \n\nrelacionadas ao referencial te\u00f3rico ligado \u00e0 inova\u00e7\u00e3o educacional, no plano geral, e \n\nespec\u00edficamente \u00e0 hist\u00f3ria do ensino de Ci\u00eancias. Tais subcategorias, enquanto \n\ndesdobramentos da categoria b\u00e1sica da pesquisa- a concep\u00e7\u00e3o de ensino -, ser\u00e3o utilizadas \n\ncomo filtros para a leitura critica das fontes de dados. \n\n\n\n57 \n\nCAP\u00cdTUL03 \n\nA QUEST\u00c3O DA INOVA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL \n\n3.1. APROXIMA\u00c7\u00d5ES ENTRE MELHORIA DO \nENSINO E INOVA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL \n\nNo Brasil, h\u00e1 algumas d\u00e9cadas, tem-se falado muito em qualidade de ensiuo. Em \n\ngeral, a busca por essa qualidade est\u00e1 associada \u00e0 critica e recha\u00e7o \u00e0 escola obsoleta, ou \n\nseja, aquela veiculadora, segundo JORGE (1996), de conhecimentos tradicionais, baseada \n\nem curr\u00edculos nos quais n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para diferentes saberes e destrezas. Para \n\nBREUCKMANN (1990) a busca pela qualidade est\u00e1 inserida em um contexto de crise. \n\nCrise social, crise da ci\u00eancia, crise do ensino. Assim, a quest\u00e3o da melhoria da qualidade de \n\nensino pode ser remetida ao tratamento n\u00e3o s\u00f3 dos problemas referentes \u00e3s quest\u00f5es de \n\nensino-aprendizagem, mas tamb\u00e9m aos problemas do fracasso e exclus\u00e3o escolar, do \n\ndistanciamento entre o ensiuo e a qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho, do desestimulo dos \n\ndocentes. Complementando a id\u00e9ia do referido autor, cabe dizer que, dada a obsolesc\u00eancia \n\ndos conte\u00fados program\u00e1ticos, diante da evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia ou das mudan\u00e7as da realidade \n\nsocial, urge empreender-se uma melhoria no ensiuo. A qualidade de ensino, portanto, \u00e9 \n\nperseguida em diversos \u00e2mbitos. \n\nV\u00e1rios estudos t\u00eam mostrado que a inova\u00e7\u00e3o educacional tem sido um elemento \n\nmuito presente na hist\u00f3ria brasileira, tendo importante participa\u00e7\u00e3o no quadro da atual \n\nrealidade pedag\u00f3gica. Entretanto, apesar de essas iniciativas de mudan\u00e7as no ensino \n\nestarem presentes h\u00e1, pelo menos, aproximadamente cinco d\u00e9cadas, \u00e9 apenas a partir da \n\nd\u00e9cada de 70 que come\u00e7am a surgir discuss\u00f5es e investiga\u00e7\u00f5es mais sistem\u00e1ticas sobre a \n\nnatureza e os processos de inova\u00e7\u00e3o educacional, assim como os condicionantes de seu \n\nsucesso ou fracasso. \n\n\n\n58 \n\nQuando se fala em inova\u00e7\u00e3o, a primeira id\u00e9ia que vem \u00e0 mente talvez seja de que se \n\nrefere a algo novo, a uma mudan\u00e7a, de um est\u00e1dio anterior para um posterior. Todavia, \n\napesar de o termo inova\u00e7\u00e3o vir sempre associado com mudan\u00e7a, os dois termos n\u00e3o s\u00e3o \n\nsin\u00f4nimos. Inovar n\u00e3o significar apenas mudar, passar de uma fase, de uma situa\u00e7\u00e3o, para \n\noutra. Mas o ato de inovar estar\u00e1 sempre associado, pelo menos do ponto de vista do seu \n\npropositor, \u00e0 mudan\u00e7a para melhor, ou seja, ocorre a passagem de uma situa\u00e7\u00e3o para outra, \n\ncontudo, a segunda apresentar\u00e1 vantagens, melhorias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira. \u00c9 o que aponta \n\nWEREBE (1995a:266), ao afirmar que inovar (.)significa mudar para melhor, dar um \n\naspecto novo, consertar, corrigir, adaptar a novas condi\u00e7\u00f5es 'algo' que est\u00e1 superado, que \n\n\u00e9 inadequado, obsoleto etc. \n\nEssa mudan\u00e7a de est\u00e1dio, pretendida pelas a\u00e7\u00f5es inovadoras, claramente est\u00e3o \n\nrelacionadas aos sistemas de valores, aos aspectos culturais, \u00e0s ideologias e aos interesses \n\ndos grupos, dos propositores das mudan\u00e7as ou dos divulgadores das mesmas. Nesse \n\nsentido, dependendo desses posicionamentos, de ordem social, pol\u00edtica e cultural, pode-se \n\ndizer, como aponta GOLDBERG (1995), que toda melhoria na \u00e1rea educativa tem sempre \n\numa dire\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o \u00e9 escolher e essa escolha \u00e9 e sempre ser\u00e1 uma escolha pol\u00edtica. \n\nTais escolhas invariavelmente estar\u00e3o vinculadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento \n\nhist\u00f3rico do pa\u00eds. Nessa perspectiva, muitas vezes a cultura externa \u00e9 considerada \n\npar\u00e2metro para a educa\u00e7\u00e3o de qualidade, e as iniciativas de inova\u00e7\u00e3o tendem a implantar \n\naqui o que deu certo l\u00e1 fora. \u00c9 o que GARCIA (1995) chama de transplanta\u00e7\u00e3o cultural. \n\n\u00c9 t\u00e3o certo que as escolhas a favor de melhorias no ensino s\u00e3o marcadas por \n\ncondicionantes pol\u00edticos, culturais e ideol\u00f3gicos, ou seja, por vis\u00f5es de mundo de quem as \n\nprop\u00f5e, que, em distintos momentos da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, formaram-se \n\ndiferentes posi\u00e7\u00f5es, muitas vezes divergentes entre si, acerca da educa\u00e7\u00e3o e do seu papel na \n\nmudan\u00e7a social. Assim, a escola esteve associada, em determinadas circunst\u00e2ncias, \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o do status quo, implicando apenas no aperfei\u00e7oamento de materiais \n\ne tecnologias do ensino, e, nesse contexto, a escola acaba constituindo-se como locus de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social e de inculca\u00e7\u00e3o da ideologia dominante. Por outro lado, tendo como \n\nalicerce outras concep\u00e7\u00f5es e vis\u00f5es de mundo, tamb\u00e9m disseminaram-se vis\u00f5es da escola, \n\ntais como alavanca do progresso, como combust\u00edvel para a mobilidade social e como \n\nconstrutora de uma nova ordem social, implicando em mudan\u00e7as educacionais mais \n\n\n\n59 \n\ndr\u00e1sticas e profundas. As inova\u00e7\u00f5es no campo educacional, portanto, resultam dessa \n\ndiversificada atribui\u00e7\u00e3o de significados \u00e0 escola e seu papel na sociedade. \n\nConsiderando-se, pois, que as inova\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o pr\u00e1ticas neutras, o pnme1ro \n\npressuposto adotado pela presente pesquisa \u00e9 o seguinte: inovar significa mudar para \n\nmelhor - tanto na inten\u00e7\u00e3o quanto na pr\u00e1tica -, tendo em vista determinada concep\u00e7\u00e3o de \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nIndependentemente de sua vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de melhoria do ensino, \u00e0 inova\u00e7\u00e3o \n\npodem ser atribu\u00eddos diversos significados, e isso \u00e9 facilmente percebido nos diferentes \n\nposicionamentos encontrados nos v\u00e1rios autores que tratam da quest\u00e3o. \n\nUm primeiro conjunto de autores entende a inova\u00e7\u00e3o como um processo original, \n\nplanejado, mensur\u00e1vel e duradouro, que ocorre com pouca freq\u00fc\u00eancia e est\u00e1 associado \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de algo novo, in\u00e9dito. Seguindo essa linha de racioc\u00ednio encontram-se \n\nHUBERMAN (1973); LINTON (1968), e GOLDBERG (1995f \n\nContudo, olhando para a realidade educacional da maioria dos paises perif\u00e9ricos, \n\npercebe-se que dela participam v\u00e1rias iniciativas de inova\u00e7\u00e3o \"importadas\" do exterior, e \n\nque, n\u00e3o raras vezes, produzem bons frutos. N\u00e3o seria despropositado, ent\u00e3o, considerar \n\ncomo inova\u00e7\u00e3o apenas as iniciativas in\u00e9ditas? N\u00e3o seriam v\u00e1lidas, tamb\u00e9m, as inova\u00e7\u00f5es \n\nimplementadas em \u00e2mbito restrito, \u00e1s vezes imitadas de outros contextos e adaptadas \n\nsegundo as condi\u00e7\u00f5es locais, tendo em vista os limites te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de seus \n\nimplementadores e benefici\u00e1rios? \n\nConsiderando tais preocupa\u00e7\u00f5es, a presente pesqmsa assume a seguinte postura \n\nte\u00f3rica: respeita o posicionamento dos autores citados, admitindo a import\u00e2ncia das \n\ninova\u00e7\u00f5es tidas como produ\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas, entretanto, n\u00e3o adota esse referencial de forma \n\nexclusiva. Acredita que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e1s inova\u00e7\u00f5es educacionais, estas podem n\u00e3o apenas \n\nsignificar produ\u00e7\u00f5es originais, mas tamb\u00e9m constitu\u00edrem-se em ado\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es de \n\niniciativas que obtiveram sucesso em outros contextos. \n\nA essa altura, as considera\u00e7\u00f5es de FERRETI (1995) s\u00e3o oportunas. Para o autor, \n\nraras iniciativas de inova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica implantadas no pais poderiam ser denominadas \n\nprodu\u00e7\u00f5es originais. Entretanto, para ele, isso n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o possam ser \n\nconsideradas tamb\u00e9m inova\u00e7\u00f5es. Para ele, \u00e9 admissivel que inclua a (. . .) ado\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n60 \n\ne utiliza\u00e7\u00e3o no contexto brasileiro, de inova\u00e7\u00f5es educacionais, produzidas originalmente \n\npara fazer face a desafios existentes em outros contextos. (1995:78) \n\nAssim, FERRETI (1995:62) considera que(...) inovar significa introduzir mudan\u00e7as \n\nnum objeto de forma plane) ada visando produzir melhoria no mesmo, e, citando MILLES 2, \n\nentende que a mudan\u00e7a representa uma altera\u00e7\u00e3o significativa entre dois momentos. \n\nEsse planejamento, segundo FERRETI (1995), condiz com a a\u00e7\u00e3o orientada por \n\nobjetivos claros e definidos, tendo em vista solucionar problemas espec\u00edficos da realidade, \n\ne que se desenvolve de acordo com um plano cujas etapas est\u00e3o claramente explicitadas. \n\nContinuando, \u00e0 semelhan\u00e7a de WEREBE (1995), anteriormente citada afirma que: \n\nMelhoria \u00e9 um termo carregado de conota\u00e7\u00f5esvalorativas. Implica \na passagem de um estado anterior, considerado menos desej\u00e1vel, \npara um posterior, considerado mais atraente, em fun\u00e7\u00e3o de fins \nespecificados. FERRETI (1995:62) \n\nPortanto, segundo o autor citado, essa transi\u00e7\u00e3o entre est\u00e1dios diferenciados pode \n\nocorrer a partir de a\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas naquele contexto ou tamb\u00e9m pode ocorrer mediante a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que obtiveram sucesso em outros lugares. Seriam as moderniza\u00e7\u00f5es ou \n\nadapta\u00e7\u00f5es. \n\nTodavia, para o autor, no que diz respeito \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es, o processo pode \n\nocorrer de duas maneiras: (. . .) ou h\u00e1 uma tentativa de estudar mais ou menos seriamente a \n\nproposta inovadora para, ent\u00e3o, adapt\u00e1-la e coloc\u00e1-la em uso, ou prevalece uma atitude \n\ning\u00e9nua de inovar por inovar. FERRETI (1995:62) \n\nAssim, inovar, quando se constitui em adaptar, pode ocorrer de forma cr\u00edtica ou \n\nacr\u00edtica. E a\u00ed reside um crit\u00e9rio importante a ser considerado. \n\nApesar de alguns autores consultados distinguirem claramente as inova\u00e7\u00f5es, \n\nlocalizando-as em dois extremos (produ\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas ou adapta\u00e7\u00f5es), acredita-se que exista, \n\nnesse contexto, uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria. Torna-se importante indagar, ent\u00e3o, se, na \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica da iniciativa de mudan\u00e7a, inova\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o podem mesclar-se. Ser\u00e1 \n\nque, no processo de adapta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddas inova\u00e7\u00f5es originais, ligadas \n\nfundamentalmente ao contexto no qual se d\u00e1 a iniciativa, \u00e0s inten\u00e7\u00f5es dos propositores, \u00e0s \n\nnecessidades dos participantes, \u00e0 \u00e1rea de estudo? Nesta perspectiva de mudan\u00e7a do ensino, \n\nn\u00e3o estaria ocorrendo a fus\u00e3o entre inova\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o? \n\n\n\n61 \n\nAssim sendo, essa introdu\u00e7\u00e3o de \"algo novo\" em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o presente, n\u00e3o \n\nobrigatoriamente teria a ver com uma novidade plena ou absoluta, podendo significar \n\nadicionar, incrementar, modificar, ampliando o significado da id\u00e9ia de adapta\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m \n\nde simples moderniza\u00e7\u00f5es deliberadas e ing\u00eanuas. \n\nROGERS3 , citado por WANDERLEY (1995:42), acrescenta a essa linha de \n\nracioc\u00ednio sobre as moderniza\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es um aspecto muito importante, vinculado ao \n\nplano subjetivo da quest\u00e3o, ou seja, a percep\u00e7\u00e3o daquele que transmite a inova\u00e7\u00e3o e a \n\ndaquele que a recebe: \n\nUma inova\u00e7\u00e3o \u00e9 uma id\u00e9ia pr\u00e1tica, um objeto que um indiv\u00edduo \npercebe como novo. No que diz respeito ao comportamento humano, \npouco importa se a id\u00e9ia \u00e9 ou n\u00e3o 'objetivamente' nova, medida pelo \nper\u00edodo de tempo que vai da sua primeira utiliza\u00e7\u00e3o ou \ndescobrimento. \u00c9 a novidade percebida da id\u00e9ia no indiv\u00edduo que \ndetermina sua rea\u00e7\u00e3o diante dela. Se a id\u00e9ia parece nova e diferente \nao indiv\u00edduo, \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o. \n\nA dimens\u00e3o subjetiva muda drasticamente o referencial de an\u00e1lise ao deslocar o \n\nponto de vista da posi\u00e7\u00e3o de quem prop\u00f5e ou de quem julga a mudan\u00e7a para quem a recebe. \n\nE se o receptor percebe a mudan\u00e7a como algo novo, reagir\u00e1 a ela como se fosse inova\u00e7\u00e3o, \n\nindependentemente se de fato o \u00e9. \n\nO atual estudo toma como aporte te\u00f3rico, ainda, no que tange \u00e0 inova\u00e7\u00e3o \n\neducacional, um outro referencial, relacionado ao tipo e profundidade das a\u00e7\u00f5es inovadoras. \n\nConsideramos que existem basicamente dois tipos de inova\u00e7\u00e3o: as t\u00e9cnico-operacionais e as \n\nparadigm\u00e1ticas. \n\nAs inova\u00e7\u00f5es de cunho t\u00e9cnico-operacional s\u00e3o as tentativas de mudar e melhorar o \n\nsistema educacional como um todo ou, mais comumente, restrito a alguns \u00e2mbitos, como \n\npor exemplo quando se visam apenas os conte\u00fados, os recursos did\u00e1ticos e as t\u00e9cnicas de \n\nensino, retocando-os e incrementando, mas jamais questionando as finalidades da educa\u00e7\u00e3o \n\ne suas rela\u00e7\u00f5es com o contexto sociaL N\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o com aspectos para al\u00e9m dos \n\nproblemas internos do ensino, e as finalidades do sistema s\u00e3o passivamente aceitas, \n\nadmitindo-se que a educa\u00e7\u00e3o deve dedicar-se a imprimir maior efic\u00e1cia a ele. \n\nEsses tipos de inova\u00e7\u00e3o condizem com a vis\u00e3o mais simples da mudan\u00e7a, n\u00e3o se \n\npreocupando com o questionamento da carga valorativa presente no bin\u00f4mio conte\u00fado-\n\n\n\n62 \n\nm\u00e9todo, considerando-o um elemento neutro no ensino. N\u00e3o h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o, nesse ponto, em \n\nalterar nenhuma das concep\u00e7\u00f5es fundantes do processo educativo ou, na melhor das \n\nhip\u00f3teses, altera-se alguma delas, mas sem que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, isso represente \n\naltera\u00e7\u00f5es significativas. \n\nAssim, o primeiro tipo de inova\u00e7\u00e3o considerado pela presente pesqmsa as \n\nt\u00e9cnico-operacionais - apresenta inspira\u00e7\u00f5es tecnicistas, que, via de regra, desconsideram \n\nas implica\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas da a\u00e7\u00e3o educativa. Nessa linha, BARROSO (1995) aponta \n\nque muitas vezes a inova\u00e7\u00e3o educacional tem sido proposta e efetivada dentro de um \n\ncontexto tecnocrata-empirista. Nesses termos, de uma maneira mais ou menos informal, a \n\ninova\u00e7\u00e3o educacional adquire a conota\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as de teor t\u00e9cnico ou, limitando ainda \n\nmais, tem significado a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias sofisticadas que modernizariam o sistema \n\neducacional, sem alterar substancialmente seu car\u00e1ter seletivo e seu conte\u00fado elitizante. \n\nTodavia, em face da grande presen\u00e7a das inova\u00e7\u00f5es com esse teor na hist\u00f3ria do \n\nensino em geral, e do ensino de Ci\u00eancias em particular, elas n\u00e3o podem ser ignoradas ou \n\nrecha\u00e7adas. Dependendo das condi\u00e7\u00f5es, por vezes limitadas e prec\u00e1rias, dos contextos nos \n\nquais s\u00e3o implementadas, elas podem representar inova\u00e7\u00e3o, no sentido tomado \n\nanteriormente, ou seja, mudan\u00e7a de um estado anterior e inferior para um posterior e \n\nsuperior. Mesmo que tais inova\u00e7\u00f5es possam estar associadas apenas \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o, considera-se que elas podem representar saltos de alguma qualidade, sen\u00e3o aos \n\nimplementadores, aos seus benefici\u00e1rios. \n\nO segundo tipo de inova\u00e7\u00e3o considerado pela atual pesquisa refere-se \u00e0s \n\nparadigm\u00e1ticas4 \u2022 Apesar de poderem focar aspectos de conte\u00fado e m\u00e9todos do ensino, \n\nestas s\u00e3o as mudan\u00e7as que somente se efetivam por meio da altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es e \n\nconcep\u00e7\u00f5es que embasam o processo educativo. Por conseguinte, as altera\u00e7\u00f5es substanciais \n\nna educa\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorrer\u00e3o acompanhadas por transforma\u00e7\u00f5es mais amplas na sociedade, \n\nvinculadas \u00e0s mudan\u00e7as de concep\u00e7\u00e3o de homem, de mundo, de conhecimento e de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Isso ocorre porque esses tipos de inova\u00e7\u00e3o, a partir das dimens\u00f5es afetadas pela \n\nmudan\u00e7a, essencialmente discutem, questionam e inclusive, em alguns casos, negam a \n\nescola. \n\nN\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples, por\u00e9m, tratar das mudan\u00e7as paradigm\u00e1ticas. Para que se possa \n\navaliar as altera\u00e7\u00f5es de condi\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es \u00e9 preciso ter em mente que n\u00e3o existe um \n\n\n\n63 \n\n\u00fanico paradigma embasando a educa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, \u00e9 preciso questionar: mudan\u00e7a de qual \n\nparadigma? Antes disso, deve-se perguntar: paradigma relativo a qu\u00ea? Inova\u00e7\u00f5es \n\nparadigm\u00e1ticas s\u00e3o aquelas que alteram substancialmente as bases filos\u00f3ficas do modelo de \n\nensino que se deseja transformar? Ou as bases epistemol\u00f3gicas? Ou, ainda, as sociol\u00f3gicas, \n\nou quem sabe, as psicol\u00f3gicas? Ou inovar significa alterar conjuntamente todas essas \n\ndimens\u00f5es? \n\nH\u00e1 ainda outra quest\u00e3o fundamental, tomando como base a pesquisa que se quer \n\nlevar a cabo. H\u00e1 possibilidades, em um \u00fanico estudo, particularmente neste, de analisar e \n\ndiscutir a ocorr\u00eancia ou aus\u00eancia de cada uma dessas poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es de base? \n\n3.2. RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE INOVA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL \nE METODOLOGIA DE ENSINO \n\nTendo em vista a amplitude da problem\u00e1tica que cerca esse aspecto do referencial \n\nte\u00f3rico do presente estudo, o encaminhamento nele adotado, tendo em vista sua delimita\u00e7\u00e3o \n\ntem\u00e1tica e direcionamento te\u00f3rico-pr\u00e1tico, foi o de considerar como inova\u00e7\u00f5es \n\nparadigm\u00e1ticas aquelas que alteram o teor da metodologia de ensino. \n\nEssa decis\u00e3o faz sentido por alguns motivos. Primeiro \u00e9 prec1so dizer que \n\nreconhece-se a impossibilidade de se desvincular as v\u00e1rias dimens\u00f5es que comp\u00f5em um \n\nparadigma: o aspecto filos\u00f3fico, o epistemol\u00f3gico, o sociol\u00f3gico, o psicol\u00f3gico, o \n\nmetodol\u00f3gico. No entanto, para o alcance do objetivo do presente estudo, tomou-se a \n\ndecis\u00e3o t\u00e1tica de discutir e revelar as altera\u00e7\u00f5es da dimens\u00e3o metodol\u00f3gica do ensino. Essa \n\ndecis\u00e3o relaciona-se com o segundo motivo, isto \u00e9, a concep\u00e7\u00e3o que se tem acerca de \n\nmetodologia de ensino - a articula\u00e7\u00e3o entre as concep\u00e7\u00f5es que alicer\u00e7am a educa\u00e7\u00e3o e a \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica em si. Em decorr\u00eancia disso, passa-se a considerar as v\u00e1rias dimens\u00f5es \n\nde um paradigma sem que necessariamente sejam todas elas detalhadamente discutidas. \n\nElas aparecer\u00e3o convenientemente no decorrer do estudo de uma dessas dimens\u00f5es - a \n\nmetodologia de ensino - que passa a ser sin\u00f3nimo de concep\u00e7\u00e3o de ensino, conforme ser\u00e1 \n\nexaminado a seguir5 . \n\n\n\n64 \n\nEsta nova conota\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 metodologia de ensino, \u00e9, por\u00e9m, bastante distinta \n\nda que se percebe nas inova\u00e7\u00f5es de teor t\u00e9cnico-operacional. Em inova\u00e7\u00f5es com este \n\ncar\u00e1ter, a metodologia de ensino \u00e9 confundida com t\u00e9cnicas de ensino. Mas tal confus\u00e3o em \n\nparte \u00e9 esclarecida se nos lembrarmos de que o processo educativo se desenvolve sobre \n\nbases hist\u00f3ricas e seus condicionantes s\u00f3cio-culturais, pol\u00edticos e especialmente \n\necon\u00f4micos. J\u00e1 havia sido feita men\u00e7\u00e3o, citando GARCIA (1995), da chamada \n\ntransplanta\u00e7\u00e3o cultural, ou seja, a absor\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da cultura externa, apresentada \n\ncomo modelo a ser seguido. Sendo assim, n\u00e3o se pode neglicenciar a posi\u00e7\u00e3o dependente \n\ndo Brasil com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, durante toda a sua hist\u00f3ria. Do ponto de \n\nvista espec\u00edfico do sistema educacional, a depend\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o de par\u00e3metros externos de \n\nqualidade e excel\u00eancia ficam bem representadas pela implanta\u00e7\u00e3o da tecnologia \n\neducacional norte-americana em nosso pa\u00eds, particularmente na d\u00e9cada de 70. Implanta\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o somente no \u00e3mbito operacional, mas tamb\u00e9m, e principalmente, da sua concep\u00e7\u00e3o: \n\nquanto mais eficientes e elaboradas forem as t\u00e9cnicas did\u00e1ticas, mais eficaz ser\u00e1 o \n\nprocesso educativo. (FISCHER, 1976:01). Assim sendo, a indistin\u00e7\u00e3o entre metodologia e \n\nconjunto de t\u00e9cnicas de ensino \u00e9 caracterist\u00edca da concep\u00e7\u00e3o de ensino tecnicista, tendo sido \n\ndessa forma transplantada para a realidade brasileira. \n\nNa medida em que essa postura \u00e9 assumida, conscientemente ou n\u00e3o, a metodologia \n\nde ensino passa a ser sin\u00f4nimo de tecnicismo, com uso de t\u00e9cnicas, por sua vez \n\nconsideradas neutras, capazes de instrumentalizar o professor para resolver problemas de \n\naprendizagem em qualquer contexto da educa\u00e7\u00e3o. Aqui reside um grande risco: a ado\u00e7\u00e3o \n\ndessa vis\u00e3o de metodologia de ensino- enquanto mero uso de t\u00e9cnicas, mero \"saber fazer\", \n\ncomo se fosse uma a\u00e7\u00e3o descontextualizada e despolitizada -, na verdade esconde um \n\ncontexto, esconde uma tend\u00eancia pol\u00edtica, esconde um conjunto de concep\u00e7\u00f5es. Assim \n\ncomo analisa MARTINS (1989:40), \n\nO professor, ao lan\u00e7ar m\u00e3o de uma determinada t\u00e9cnica para \ndesenvolver o processo de ensino, n\u00e3o est\u00e1 trazendo para a sua sala \nde aula apenas uma t\u00e9cnica, mas toda uma teoria que a sustenta, \nvinculada a uma vis\u00e3o de homem e de mundo que responde a \ninteresses de classe. \n\nEssa considera\u00e7\u00e3o ressalta o relacionamento pr\u00e1tico e inteligente das t\u00e9cnicas de \n\nensino com os objetivos visados por um professor que se situa em um contexto hist\u00f3rico. A \n\n\n\n65 \n\naceita\u00e7\u00e3o da neutralidade e racionalidade das t\u00e9cnicas, para COSTA (1988), representa \n\nheran\u00e7a da pedagogia liberal que, ocultando as influ\u00eancias ideol\u00f3gicas sobre a educa\u00e7\u00e3o, \n\ntrata de impedir, sob a m\u00e1scara da efici\u00eancia, a efetiva forma\u00e7\u00e3o de sujeitos cr\u00edticos e \n\ntransformadores. \n\nMANFREDI (1993), por sua vez, diz que considerar a metodologia de ensino como \n\nsin\u00f4nimo de t\u00e9cnica, seria consider\u00e1-la como um receitu\u00e1rio, quer dizer(..) um conjunto de \n\nt\u00e9cnicas que posso aproveitar para ensinar melhor ... ou seja, quais s\u00e3o as din\u00e2micas, as \n\nt\u00e9cnicas que devo ut\u00edl\u00edzar para j\u00e0c\u00edlitar o aprendizado. Esta vis\u00e3o tecnicista e pragm\u00e1tica \n\nda metodologia de ensino, para a autora citada, perpassa a id\u00e9ia de que, \n\n( .. J o m\u00e9todo inclui apenas o jeito de ensinar (e/ou aprender) excluindo a \npol\u00e9mica em torno do conte\u00fado, gerando a separa\u00e7\u00e3o conte\u00fado x m\u00e9todo \n(forma ou maneira de ensinar), separa\u00e7\u00e3o esta que est\u00e1 por sua vez \nvinculada \u00e0 id\u00e9ia de que quem ensina precisa dominar as t\u00e9cnicas, mas n\u00e3o \nnecessariamente o conte\u00fado e vice-versa. (MANFREDI, 1993:03) \n\nAceitar a possibilidade de separa\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e t\u00e9cnica de ensino \u00e9, pois, outro \n\ngrande risco atrelado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o tecnicista de metodologia do ensino, pois refor\u00e7a a \n\nneutralidade das t\u00e9cnicas, que se colocam como simples e subalternos instrumentos dos \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos, sem interferir e sem sofrer influ\u00eancia dos mesmos. \n\nSob este ponto de vista, o m\u00e9todo, portanto, deixa de ser entendido como as v\u00e1rias \n\nformas e maneiras de ensinar, como um elemento unificador do processo de ensino, aquele \n\nque determina as rela\u00e7\u00f5es entre professor-aluno-conhecimento orientadas por concep\u00e7\u00f5es \n\nacerca do mundo, e passa a ser associado a mero aparato t\u00e9cnico. As t\u00e9cnicas, por sua vez, \n\npassam a ser entendidas, segundo MARTINS (1989), como as inst\u00e2ncias intermedi\u00e1rias, os \n\ncomponentes operacionais para a implementa\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo em situa\u00e7\u00f5es concretas. \n\nComo desdobramento mais sofisticado dessa vis\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 comum que a escolha \n\ndas t\u00e9cnicas operacionalizadoras do m\u00e9todo de ensino esteja vinculada, ainda que \n\nexclusivamente, \u00e0 mat\u00e9ria a ser ensinada, a\u00ed j\u00e1 considerando seus objetivos, a natureza do \n\nconte\u00fado, a aprendizagem e desenvolvimento visados. Todavia, para MARTINS (1989), \n\nessa amplia\u00e7\u00e3o de significados continua insatisfat\u00f3ria, porque nesse processo de redu\u00e7\u00e3o e \n\nabstra\u00e7\u00e3o, novamente olvida-se que o fen\u00f4meno educacional n\u00e3o est\u00e1 limitado \u00e0 sala de \n\naula, nem a uma disciplina espec\u00edfica, mas envolve m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es sociais, ligadas \n\na concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e de sociedade. \n\n\n\n66 \n\nAssim, no \u00e2mbito das inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-operacionais, os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e das t\u00e9cnicas de ensino limitam-se \u00e0 sala de aula e, na melhor \n\ndas hip\u00f3teses, \u00e0 disciplina envolvida, ignorando-se as m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es sociais que \n\nlhes d\u00e3o sentido e significado. Assim, para MARTINS (1989), o professor, ao procurar dar \n\nresposta operativa para os problemas que encontra no processo de ensino, acaba por \n\npriorizar aspectos parciais do que fazer metodol\u00f3gico (os procedimentos, as t\u00e9cnicas, os \n\nrecursos), sem um delineamento integral de suas rela\u00e7\u00f5es mais amplas com o modelo de \n\neduca\u00e7\u00e3o, de homem e de sociedade que os fundamenta. As v\u00e0rias dimens\u00f5es - sociais, \n\npol\u00edticas, filos\u00f3ficas, culturais - inegavelmente inerentes \u00e0 t\u00e9cnica, acabam por ser negadas, \n\nnegando tamb\u00e9m ao indiv\u00edduo que participa do processo de ensino-aprendizagem a sua \n\nexist\u00eancia enquanto ser social concreto. Ao apresentar as t\u00e9cnicas, e mesmo os conte\u00fados, \n\ncomo neutros, isolados, auto-suficientes e aplic\u00e1veis a tudo e a todos, desvinculados das \n\nfinalidades da educa\u00e7\u00e3o, eles passam a dar respostas apenas operativas -dai a denomina\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnico-operaci anais. \n\nEsquece-se ou nega-se, pois, que a metodologia de ensino \u00e9 algo muito mais amplo \n\ne complexo. Significa a materializa\u00e7\u00e3o do ide\u00e0rio pedag\u00f3gico e, como apresenta AMARAL \n\n( 1995), alicer\u00e7ado por concep\u00e7\u00f5es articuladas de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia, Ambiente e suas \n\nrespectivas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade. \n\n\u00c9 esse, sim, o referencial que a presente pesqmsa adota para compreender as \n\ninova\u00e7\u00f5es ditas paradigm\u00e1ticas. Alterar significativamente um estado de coisas significa \n\nmodificar a concep\u00e7\u00e3o de metodologia de ensino, ou a concep\u00e7\u00e3o de ensino em si, que \n\nembasa as a\u00e7\u00f5es, e, conseq\u00fcentemente, alterar as suas bases epistemol\u00f3gicas, filos\u00f3ficas, \n\npsicol\u00f3gicas e sociais, ou, dito de outra maneira, alterar as concep\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCi\u00eancia e Ambiente, e respectivas rela\u00e7\u00f5es subjacentes com a Sociedade. Nesse sentido, \n\nalterar a metodologia de ensino em termo paradigm\u00e1ticos pode afetar os mais variados \n\nmecanismos de exclus\u00e3o no interior da escola na medida em que muda-se a concep\u00e7\u00e3o, por \n\nexemplo, sobre o que \u00e9 aprender e ensinar, propiciando o aproveitamento de \n\npotencialidades diferentes nos estudantes, as v\u00e0rias culturas e saberes cotidianos, na medida \n\nem que \u00e9 questionada e superada a vis\u00e3o monol\u00edtica de mundo. \n\nDessa forma, inovar paradigmaticamente implica em deixar de encarar a \n\nmetodologia de ensino como um conjunto de t\u00e9cnicas e, como apresenta FISCHER (1976), \n\n\n\n67 \n\ntom\u00e1-la como a articula\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica espec\u00edfica e uma teoria de \n\ncompreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da realidade. Ou conforme prop\u00f5e MANFREDI (1993), \n\nassumi-la como sendo a ponte entre a(s) teoria(s) e as pr\u00e1ticas educativas, um conjunto de \n\nprinc\u00edpios que animam o projeto educativo articulado a uma estrat\u00e9gia capaz de orientar o \n\nprocesso concreto. Ainda, nas palavras da mesma autora, \n\nUm conjunto de princ\u00edpios (ou diretrizes)s\u00f3cio-pol\u00edticos, epistemol\u00f3gicos, \npsico-pedag\u00f3gicos articulados a uma estrat\u00e9gia t\u00e9cnico-operacional capaz \nde reverter os princ\u00edpios em passos e/ou procedimentos org\u00e2nicos e \nseq\u00fcenciados, que sirvam para orientar o processo de ensino aprendizagem \nem situa\u00e7\u00f5es concretas. MANFREDI (1993) \n\nTodavia, achamos conveniente estabelecer uma pequena distin\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ninova\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas. Tendo em vista a complexidade que geralmente acompanha \n\ntanto as proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, quanto a implementa\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas, \n\nconsidera-se que podem existir inova\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas moderadas e paradigm\u00e1ticas \n\nradicais. \n\nAs inova\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas moderadas estariam relacionadas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na \n\nmetodologia de ensino que atingissem apenas uma ou outra dimens\u00e3o subjacente, mas \n\nsempre poucas. Assim, uma inova\u00e7\u00e3o poderia ser considerada paradigm\u00e1tica mesmo que \n\nsomente propusesse, por exemplo, uma altera\u00e7\u00e3o na base epistemol\u00f3gica da situa\u00e7\u00e3o \n\nanterior, resultando em uma altera\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica dos conte\u00fados program\u00e1ticos ou dos \n\nprocedimentos de ensino, a partir de uma nova vis\u00e3o sobre o que \u00e9 conhecer, sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, sobre suas rela\u00e7\u00f5es com o senso comum, sem \n\nnecessariamente propor uma nova vis\u00e3o de sociedade. Nessa perspectiva, as dimens\u00f5es \n\nfilos\u00f3ficas, sociol\u00f3gicas e psicol\u00f3gicas n\u00e3o seriam intencionalmente envolvidas na \n\nproposi\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a, embora inevitavelmente viessem a ser afetadas na pr\u00e1tica, ainda \n\nque discretamente, devido \u00e0 imbrica\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre todas as bases da metodologia de \n\nensmo. \n\nEsse tipo de inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser confundido com aquele anteriormente \n\ncaracterizado como tecnicista de cunho sofisticado, que busca apenas a coer\u00eancia interna no \n\nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o do ensino, e n\u00e3o a mudan\u00e7a profunda de qualquer dimens\u00e3o \n\nestruturante da metodologia do ensino. Obviamente essa distin\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica, nem sempre \n\n\n\n68 \n\n\u00e9 f\u00e1cil, principalmente quando se desconhecem as reais inten\u00e7\u00f5es dos propositores da \n\nmudan\u00e7a, agravada pelo insucesso da operacionaliza\u00e7\u00e3o de certas mudan\u00e7as preconizadas. \n\nPor sua vez, nas inova\u00e7\u00f5es consideradas paradigm\u00e1ticas radicais, as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es operam em tomo de todas as concep\u00e7\u00f5es, entendendo-as como uma \n\ntotalidade integrada. A inten\u00e7\u00e3o de qualquer mudan\u00e7a educacional estaria inexoravelmente \n\nligada \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o de homem, de natureza, de sociedade e de conhecimento \n\nque devem ser coerentes entre si. A repercuss\u00e3o seria vis\u00edvel em todas as dimens\u00f5es que \n\nalicer\u00e7am a metodologia de ensino, gerando um novo produto resultante da articula\u00e7\u00e3o \n\nentre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica espec\u00edfica e uma teoria de compreens\u00e3o e intepreta\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade. \n\n3.4. A INOVA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL NO \nCONTEXTO DA PRESENTE PESQUISA \n\nAs considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre inova\u00e7\u00e3o educacional, desenvolvidas nos t\u00f3picos \n\nanteriores, podem ser sintetizadas em cinco id\u00e9ias-chave de import\u00e2ncia fundamental no \n\ndesenvolvimento desta pesquisa: \n\n\u2022 inovar significa mudar para melhor; \n\n\u2022 inovar n\u00e3o necessariamente significa a produ\u00e7\u00e3o de planos a a\u00e7\u00f5es ongmms, mas, \n\ntamb\u00e9m, pode associar-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o, em determinado contexto, de iniciativas de \n\nmudan\u00e7as origin\u00e1rias de outros, representando ado\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dessas proposi\u00e7\u00f5es \n\ninovadoras; \n\n\u2022 a inova\u00e7\u00e3o precisa ser considerada n\u00e3o s\u00f3 sob as perspectivas do \n\npropositor/implementador e de quem avalia, mas tamb\u00e9m de seus benefici\u00e1rios; \n\n\u2022 \u00e9 necess\u00e1rio distinguir as inst\u00e2ncias de idealiza\u00e7\u00e3o e de operacionaliza\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 as inova\u00e7\u00f5es podem ser de cunho t\u00e9cnico-operacional, simples ou sofisticado, e de teor \n\nparadigm\u00e1tico, moderado ou radical. \n\n\n\n69 \n\nNa medida em que se considera que a inten\u00e7\u00e3o da melhoria n\u00e3o est\u00e1 desvinculada, \n\nnem do sistema de valores dos que promovem a inova\u00e7\u00e3o, nem do contexto hist\u00f3rico em \n\nque se prop\u00f5e e/ ou se realiza, incluindo as concep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias de seus \n\n\"benefici\u00e1rios\", toma-se pertinente a busca da compreens\u00e3o de pelo menos parte desse \n\nquadro, haja vista a impossibilidade de serem atacadas todas as dimens\u00f5es envolvidas. \n\nAssim, a an\u00e1lise da concep\u00e7\u00e3o de ensino, entendida tamb\u00e9m como concep\u00e7\u00e3o de \n\nmetodologia de ensino, num projeto concreto, configura-se pe\u00e7a importante no \n\ndesvelamento dos significados atribu\u00eddos \u00e0 melhoria, tendo em vista que a pr\u00e1tica concreta \n\nmaterializa o ide\u00e1rio. \n\nAssim sendo, \u00e9 preciso questionar se o Projeto de Melhoria do Ensino dos \n\nConte\u00fados Geol\u00f3gicos, como iniciativa de inova\u00e7\u00e3o educacional, acreditava na escola tal \n\ncomo se apresentava, n\u00e3o a questionava, n\u00e3o criticava sua exist\u00eaocia, suas fun\u00e7\u00f5es, ou se a \n\ncompreendia como espa\u00e7o moderado ou radical de mudan\u00e7as, de critica \u00e0 situa\u00e7\u00e3o vigente. \n\n\u00c9 preciso questionar se considerava que a raz\u00e3o do fracasso do ensino na \u00e1rea em quest\u00e3o \n\ntinha origem nas defici\u00eancias internas da escola que se dispunha, acreditando que o ensino \n\nprecisava ser melhorado, ou se a perspectiva de inova\u00e7\u00e3o estava fundada na necessidade de \n\num ensino que fosse drasticamente transformado, pressupondo uma nova escola. Admite-se \n\nque, a partir do estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre as a\u00e7\u00f5es e inten\u00e7\u00f5es do Projeto em \n\nquest\u00e3o e as diferentes concep\u00e7\u00f5es de metodologia de ensino, poder-se-\u00e0 chegar \u00e0s \n\nrespostas a esses questionamentos. \n\nDessa forma, as iniciativas de inova\u00e7\u00e3o educacional, sejam elas originais ou mesmo \n\nadaptadas de outros contextos, carecem de uma maior compreens\u00e3o. Analisar uma \n\nexperi\u00eancia que tinha como inten\u00e7\u00e3o inovar o ensino, mesmo sendo ela restrita a \n\ndeterminada realidade, com objetivos espec\u00edficos e a\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, contribuir\u00e1 para a \n\nurgente necessidade de discuss\u00e3o sobre os limites poss\u00edveis das inova\u00e7\u00f5es e de suas reais \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o brasileira, bem como das ilus\u00f5es e ingenuidades que cercam \n\nsua idealiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o. A investiga\u00e7\u00e3o sobre os significados na inova\u00e7\u00e3o da qual se \n\nparticipou \u00e9 importante, pois a sua compreens\u00e3o oportuniza, tamb\u00e9m, um controle maior \n\nsobre o que ainda poder\u00e1 acontecer ao se participar em projetos futuros que pretendem \n\ninovar a educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n70 \n\nNOTAS DO CAP\u00cdTULO 3 \n\n1 GOLDBERG, em conjunto com mais onze autores, comp\u00f5e a obra Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: \nproblemas e perspectivas, obra esta bastante utilizada na constru\u00e7\u00e3o dessa primeira parte do referencial \nte\u00f3rico da pesquisa. O livro, coordenado por GARCIA, W.E. foi editado pela primeira vez no ano de 1980 e \nrecentemente reeditado (199 5), acrescido de alguns artigos. \n\n2 MILLES, Mathew B. Inovation in Education. New York: Teachers College Press, Teachers College, \nColumbia Urtiversity. 1964. \n\n3 ROGERS, Everett M. La Difusi\u00f3n de Innovaciones: elementos de difusi\u00f3n. ln: Semin\u00e1rio sobre Aspectos \nSociol\u00f3gicos de Ia Extensi\u00f3n Rural - La Reforma Agraria y el Desarrollo Rural. Buenos Aires: FAO, \n1969. \n\n4 Ao mencionarmos o terrnoparadigm\u00e1ticas o fazemos com base na defmi\u00e7\u00e3o original apresentada por \nThomas Khun, em que oparadigma \u00e9 considerado um modelo consensual aceito do qual brotam as tradi\u00e7\u00f5es \ncoerentes e espec\u00edficas da pesquisa cientifica e com os quais os membros da comurtidade se comprometem. \nNas palavras de ARANTES (1991), tamb\u00e9m inspiradas no referido autor, ( .. .) um paradigma pode ser \ndefinido como um cory'unto de cren\u00e7as, valores e t\u00e9cnicas compartilhados por determinada comunidade \ncient\u00edfica. A ci\u00eancia normal, ou seja, aquela que, regida por certos paradigmas, a qualquer custo suprime \nposs\u00edveis inova\u00e7\u00f5es, somente ser\u00e1 superada a partir de uma revolu\u00e7\u00e3o cientifica, um epis\u00f3dio extraordin\u00e1rio, \nem que os padr\u00f5es e tradi\u00e7\u00f5es (paradigmas) s\u00e3o rompidos. Em se tratando da educa\u00e7\u00e3o, ancorados em \nPALMA FILHO (1992), podemos dizer que uma ruptura paradigm\u00e1tica, ou nos termos da presente pesquisa, \numa inova\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, passa pela supera\u00e7\u00e3o do paradigma curricularr\u00e9cnico linear e constru\u00e7\u00e3o de \num outro, que, para o autor citado, poderia ser o paradigma circular-consensual oudin\u00e2mico-dial\u00f3gico. \n\n5 A partir desse est\u00e1gio do texto os tennosconcep\u00e7\u00e3o de ensino e concep\u00e7\u00e3o de metodologia de ensino ser\u00e3o \nutilizados indiscriminadamente, ambos representando a categoria de an\u00e1lise b\u00e1sica da presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n71 \n\nCAP\u00cdTUL04 \n\nA INOVA\u00c7\u00c3O NO DESENVOLVIMENTO \nHIST\u00d3RICO DO ENSINO \n\nDE CI\u00caNCIAS \n\nNesta fase do estudo, toma-se relevante construir, com a ajuda da literatura \n\nespecializada, um retrospecto da evolu\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias no Brasil, no intuito de, \n\nprimeiro, tentar compreender como se processam as iniciativas inovadoras, definidas no \n\ncap\u00edtulo anterior, e, segundo, a partir dessa retrospectiva hist\u00f3rica, vir-se a extrair as \n\nsubcategorias de an\u00e1lise da presente pesquisa, derivadas da categoria concep\u00e7\u00e3o de \n\nensino/metodologia de ensino, a ser feito no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\nAssim sendo, neste cap\u00edtulo, em continuidade \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do quadro te\u00f3rico, \n\nbuscar-se-\u00e0 cotejar os significados ou as possibilidades definidas de inova\u00e7\u00e3o, tendo em \n\nvista os modelos de ensino de Ci\u00eancias praticados e/ ou concebidos nas \u00faltimas cinco \n\nd\u00e9cadas, sistematizados pela literatura consultada. Para tanto, ser\u00e1 realizada uma \n\nretrospectiva hist\u00f3rica desse ensino, visando compreender como cada modelo tenta superar \n\no anterior e se esta suposta supera\u00e7\u00e3o representa efetivamente uma melhoria, uma inova\u00e7\u00e3o, \n\nassim como caracterizar o teor da mesma. \n\n4.1. 0 MODELO DE ENSINO TRADICIONAL \n\nDo come\u00e7o do s\u00e9culo XX at\u00e9 os anos 50, rema soberano o chamado ensmo \n\ntradicional, a despeito das v\u00e1rias alternativa a ele1 . Apesar de muito criticado e de v\u00e1rias \n\ntentativas de mudan\u00e7as, esse ensino ainda hoje \u00e9 bastante adotado, mas, \u00e9 claro, com \n\nalgumas moderniza\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s muitos anos praticando e tentando compreender criticamente \n\nesse modelo de ensino, v\u00e1rios professores e pesquisadores, nos dias atuais, t\u00eam chegado \u00e0 \n\nconclus\u00e3o de que ele fundamentalmente objetiva preparar o aprendiz para ocupar \n\n\n\n72 \n\npassivamente o seu papel na sociedade, contribuindo para a preserva\u00e7\u00e3o da mesma. Em \n\noutras palavras, \u00e9 bastante consensual a id\u00e9ia de que o ensino tradicional traduz-se em um \n\nprocesso escolar que n\u00e3o questiona as estruturas e valores da sociedade, mas os referenda. \n\nSob essa perspectiva, pode-se dizer que esse ensino \u00e9 marcado pelo modelo \n\npedag\u00f3gico de transmiss\u00e3o-recep\u00e7\u00e3o do conhecimento erudito, em que cabe ao aluno \n\nmemorizar e reproduzir as informa\u00e7\u00f5es transmitidas de acordo com a suposta l\u00f3gica da \n\nci\u00eancia, que, inadvertidamente ou n\u00e3o, prevalece sobre a l\u00f3gica do aluno no processo de \n\nensino-aprendizagem. Esse processo, tamb\u00e9m identificado como de transmiss\u00e3o cultural, \n\ntem como finalidade principal repassar ao aluno o grande patrim\u00f3nio de conhecimentos \n\nconstru\u00eddos pela civiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, o extenso acervo cultural da humanidade. Segundo \n\nMALDA~'ER (1997), nesse modelo v\u00ea-se a necessidade de transmitir o conhecimento tido \n\ncomo v\u00e1lido, ou seja, aquele produzido pela ci\u00eancia, pois, se \u00e9 a verdade o que a ci\u00eancia \n\nproduz, ent\u00e3o \u00e9 importante que essa verdade seja assumida por todos os indiv\u00edduos que \n\npassarem pela escola. \n\nNa medida em que enfatiza a transmiss\u00e3o cultural de conte\u00fados geralmente \n\nabstratos, o ensmo tradicional projeta a imagem da cultura universal como o \u00fanico e \n\nrelevante patrim\u00f3nio da humanidade, rejeitando a cultura pr\u00f3pria e cotidiana da \n\ncomunidade. A presen\u00e7a impl\u00edcita da ci\u00eancia, na medida em que ela jamais \u00e9 abertamente \n\ndiscutida, n\u00e3o afeta sua supremacia. Justamente por n\u00e3o ser apresentada explicitamente, d\u00e1 \n\na entender que ela, a ci\u00eancia, \u00e9 a \u00fanica possibilidade de alcan\u00e7ar o conhecimento. Ela \u00e9 \n\ntratada, inquestionavelmente, como sin\u00f3nimo de conhecimento seguro e verdadeiro. A \n\nci\u00eancia, dessa forma, na situa\u00e7\u00e3o de ensino, passa a ser apresentada como um produto, um \n\nacervo de conte\u00fados acumulados, veiculados pela predominante verbaliza\u00e7\u00e3o professoral. \n\nAcaba, assim, sendo criado o mito da ci\u00eancia, no qual \u00e9 ignorado seu car\u00e1ter \n\neminentemente humano, coletivo, pol\u00eamico, amb\u00edguo e hist\u00f3rico. \n\nCabe, portanto, ao professor, explanar o conte\u00fado por interm\u00e9dio de aulas \n\nfundamentalmente te\u00f3ricas. As eventuais demonstra\u00e7\u00f5es em sala de aula v\u00eam sempre \n\nconfirmar a teoria exposta e, invariavelmente, assumem a fun\u00e7\u00e3o de ilustrar, demonstrar ou \n\naplicar a mesma. O conte\u00fado transmitido \u00e9 baseado na ci\u00eancia cl\u00e1ssica e est\u00e1vel do s\u00e9culo \n\nXIX. Percebe-se a completa desv\u00edncula\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica, sendo a primeira o centro \n\nnorteador do processo, operacionalizado quase que exclusivamente pelo m\u00e9todo expositivo, \n\n\n\n73 \n\ntido como universal. Na melhor das hip\u00f3teses, a pr\u00e1tica \u00e9 apresentada e utilizada como \n\nmera aplica\u00e7\u00e3o ou desdobramento da teoria. \n\nNesse sentido, para CANDAU (1989), citando a Did\u00e1tica Magna de Comenius, o \n\nensino, ou did\u00e1tica tradicional, ficou marcado pelo formalismo l\u00f3gico, no qual acredita-se \n\nque existe um artificio l\u00f3gico, ou seja, um m\u00e9todo \u00fanico, de ensinar tudo a todos. Nem os \n\nconte\u00fados espec\u00edficos, nem os sujeitos da aprendizagem s\u00e3o considerados estruturantes do \n\nm\u00e9todo did\u00e1tico. A estrutura\u00e7\u00e3o \u00e9 meramente formal e dela deriva a perspectiva do m\u00e9todo \n\n\u00fanico. No tocante a esse aspecto, MANFREDI (1993) aponta que a metodologia acaba \n\nvestindo-se de uma roupagem universalista, n\u00e3o disfar\u00e7ando seu autoritarismo e \n\nformalismo. \n\nOs conhecimentos cient\u00edficos s\u00e3o transmitidos, pela exposi\u00e7\u00e3o oral do professor, \n\ncomo neutros, verdadeiros e definitivos. Os alunos, portanto, tomam conhecimento apenas \n\ndo produto final da atividade cient\u00edfica. Segundo AMARAL (1998a:213), esta concep\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimento \u00e9 sustentada por uma teoria da aprendizagem assentada em um processo \n\nmec\u00e2nico de recep\u00e7\u00e3o passiva de informa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-formuladas. Isto justifica o uso de \n\nt\u00e9cnicas expositivo-demonstrativas, em que se enfatiza a repeti\u00e7\u00e3o e memoriza\u00e7\u00e3o no \n\ndesempenho do aluno. \n\nOs conhecimentos s\u00e3o, dessa forma, memorizados e repetidos sob a forma de \n\nconceitos e defini\u00e7\u00f5es, apresentados sob um formato definitivo e organizados segundo a \n\nsuposta l\u00f3gica formal da ci\u00eancia, n\u00e3o havendo interfer\u00eancias das particularidades do \n\npensamento e l\u00f3gicas de racioc\u00ednio dos alunos envolvidos no processo. Como apresenta \n\nKRASILCHIK (1987:7), o ensino de Ci\u00eancias era te\u00f3rico, livresco, memoristico, \n\nestimulando a passividade. \n\nSob essa \u00f3tica, segundo AMARAL ( 1998a), os conte\u00fados curriculares s\u00e3o dispostos \n\nde maneira fragment\u00e1ria e estanque, reunidos em grandes pacotes tem\u00e1ticos, atendendo \u00e0 \n\nchamada multidisciplinaridade curricular. O tratamento multidisciplinar impera tanto nas \n\npropostas curriculares e pedag\u00f3gicas como em sua operacionaliza\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o de ensino. \n\nNesse contexto de multidisciplinaridade, cada disciplina desenvolve-se isolada das demais, \n\ninclusive dentro de um mesmo campo do conhecimento, como por exemplo em Ci\u00eancias, \n\nque abarca a F\u00edsica, a Qu\u00edmica, a Biologia e a Geologia. \n\n\n\n74 \n\nEssa organiza\u00e7\u00e3o fragment\u00e1ria, embora concomitante, do conjunto das disciplinas, \n\nespecialmente no ensino fundamental, op\u00f5e-se ao fato de que a realidade \u00e9 integrada e que \n\nos estudantes, nessa etapa do desenvolvimento psico-cognitivo, ainda tendem a enxerg\u00e1-la \n\nassrm. \n\nPor conseguinte, a id\u00e9ia de ambiente, enquanto sintese das mais variadas rela\u00e7\u00f5es, \n\nenquanto elemento de integra\u00e7\u00e3o das diversas esferas da realidade, n\u00e3o \u00e9 incorporada aos \n\nobjetivos do ensino tradicionaL A realidade \u00e9 separada do conhecimento, assim como o \n\nfen\u00f4meno do conceito, sendo aproveitados no ensino apenas para ilustrar a teoria ou aplic\u00e1-\n\nla. Para AMARAL (1995 60), \n\nEsta separa\u00e7\u00e3o entre realidade (oculta) e conhecimento \ncorrespondente, colocando-os em territ\u00f3rios isolados e exclusivos, \neliminava, assim, as derradeiras possibilidades de se configurar, \nainda que implicitamente, uma id\u00e9ia de ambiente terrestre como uma \ntotalidade articulada, em qualquer escala que fosse considerado. \n\nTanto quanto o ambiente, a Ci\u00eancia tamb\u00e9m est\u00e1 sem sombra de d\u00favida presente \n\nnesse modelo de ensino, mas de maneira impl\u00edcita e abstrata. Para o citado autor (..) o \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e as rela\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia com a sociedade n\u00e3o \n\nfazem parte de um n\u00facleo de interesses. AMARAL (1998a:213) \n\nO conhecimento cient\u00edfico, veiculando tal abstra\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o de ensino, acaba \n\napresentando-se desvinculado de outras formas de conhecimento, reinando de forma \n\nabsoluta e inquestion\u00e1veL Assim, nesse contexto de ensino, mitifica-se a ci\u00eancia, criando \n\numa imagem distante e \u00fanica, sempre voltada ao bem estar da sociedade. \n\nO modelo de ensino tradicional deriva a sua compreens\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, a sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o de ensino, de uma determinada vis\u00e3o de homem. Segundo SAVIAN1 (1995), tal \n\nmodelo estaria localizado, de acordo com a Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o, na concep\u00e7\u00e3o \n\n\"humanista\"2 tradicional, na qual fica marcada a vis\u00e3o essencialista de homem. Privilegia-\n\nse o adulto, o homem considerado acabado, completo, e a educa\u00e7\u00e3o centra-se no educador, \n\nno intelecto, no conhecimento. \n\nNessa perspectiva, segundo o autor, o homem \u00e9 encarado como constitu\u00eddo por uma \n\ness\u00eancia imut\u00e1vel, e cabe \u00e1 educa\u00e7\u00e3o conformar-se a essa ess\u00eancia, sendo, as mudan\u00e7as \n\neducacionais meramente acidentais. \n\n\n\n75 \n\nA inova\u00e7\u00e3o ser\u00e1 entendida de modo acidental, como modifica\u00e7\u00f5es \nsuperficiais que jamais afetam a ess\u00eancia das finalidades e m\u00e9todos \npreconizados em educa\u00e7\u00e3o. Inovar, \u00e9, pois, sin\u00f3nimo de retocar \nsuperficialmente. SAVIANI (1995:29) \n\nAssim, quando se trata do modelo de ensino tradicional, tanto genericamente, como \n\nem particular no ensino de Ci\u00eancias, o tema da inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o possu\u00ed lugar. Resulta mesmo \n\ncontradit\u00f3rio falar em uma concep\u00e7\u00e3o \"humanista\" tradicional de inova\u00e7\u00e3o, pois, ao \n\ncontr\u00e1rio, as iniciativas de mudan\u00e7a s\u00e3o postas contra os m\u00e9todos tradicionais de ensino. \n\nMas, se a inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem sentido dentro do ensino tradicional, da\u00ed tamb\u00e9m emerge um \n\ncrit\u00e9rio para caracteriz\u00e1-la: inovador \u00e9 o que se op\u00f5e a tradicional (SA VIANI, 1995). \n\nPartindo dessa afirma\u00e7\u00e3o, o ensino tradicional, a despeito de suas nuan\u00e7as, passa a \n\nser tomado como refer\u00eancia b\u00e1sica para analisar as iniciativas de inova\u00e7\u00e3o que seriam \n\ndesencadeadas a partir da d\u00e9cada de 60, no ensino de Ci\u00eancias no Brasil. Tudo o que \u00e9 \n\nproposto no sentido de negar o tradicional, ou de transform\u00e1-lo, seria considerado uma \n\ninova\u00e7\u00e3o. Assim, ficam identificados dois p\u00f3los distintos: o tradicional ou conservador, e o \n\ninovador ou transformador. O ensino tradicional passa a ser considerado aquela dita fase \n\nanterior/inferior que precisava ser melhorada. Os modelos de ensino que sucederam a linha \n\ntradicional, em linhas gerais, obtiveram sucesso, no sentido de se distinguirem do anterior, \n\nmodificando-o. Contudo, \u00e9 preciso investigar qual o teor dessa modifica\u00e7\u00e3o e se ela \n\nrealmente significou melhoria. \n\n4.2. A INFLU\u00caNCIA TECNICISTA NO \nENSINO DE CI\u00caNCIAS \n\nAs experi\u00eancias inovadoras, segundo RlBEIRO e WARDE (1995), foram \n\ndesencadeadas, com ma\u00edor expressividade, a partir da d\u00e9cada de 60 com base na cren\u00e7a \n\ngeneralizada do car\u00e1ter insatisfat\u00f3rio do ensino at\u00e9 ent\u00e3o preconizado e praticado. Tal \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o tinha como suporte o contexto pol\u00edtico-social da \u00e9poca, evidenciando que a \n\nan\u00e1lise das inova\u00e7\u00f5es, daquele per\u00edodo ou de qualquer outro, transcende o crivo \n\nestritamente pedag\u00f3gico. \n\n\n\n76 \n\nA partir do final dos anos 50, no Brasil, em face \u00e0 expans\u00e3o da sociedade urbano-\n\nindustrial, inicia-se um movimento de revis\u00e3o daquele ensino te\u00f3rico e memoristico que \n\nn\u00e3o mais era interessante para um mundo que passava por transforma\u00e7\u00f5es e requeria \n\nprofissionais capazes de contribuir para o desenvolvimento cient\u00edfico, industrial e \n\ntecnol\u00f3gico. Come\u00e7am a ocorrer tentativas mais disseminadas de deslocamento do eixo da \n\norganiza\u00e7\u00e3o curricular para os processos de aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento, a partir da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos expositivos pelos ativos. \n\nAcentuam-se os incentivos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa do aluno no processo de \n\naprendizagem, sendo que isso representava o enfoque em atividades pr\u00e1ticas realizadas pelo \n\nestudante no sentido de valorizar o processo de obten\u00e7\u00e3o de conhecimento, no qual a \n\nci\u00eancia, mais que mero conjunto de conceitos, era produtora deles. \n\nO que se passou ap\u00f3s a d\u00e9cada de 50, no ensino de Ci\u00eancias, guarda rela\u00e7\u00f5es com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica nacional e internacional. Os processos de industrializa\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico que vinham ocorrendo em fun\u00e7\u00e3o do final da 2a \n\nGuerra Mundial, de acordo com KRASILCIDK (1986), n\u00e3o puderam deixar de provocar \n\nchoques no curriculo escolar, ou seja, o campo educacional sofreria fortes influ\u00eancias \n\ndaquele momento hist\u00f3rico em que a ci\u00eancia ocupava posi\u00e7\u00e3o de prest\u00edgio. \n\nSegundo FRACALANZA (1992), com base nos pressupostos de que a ci\u00eancia era \n\ninerentemente interessante para todos os alunos e de que qualquer conte\u00fado poderia ser \n\nensinado de uma forma intelectualmente honesta para alunos em qualquer fase de \n\ndesenvolvimento, e tamb\u00e9m com base na s\u00f3lida vontade pol\u00edtica e consider\u00e1veis recursos \n\ngovernamentais, desenvolveu-se uma revolucion\u00e1ria onda de mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, com o desenvolvimento de projetas curriculares de ensino e atualiza\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. \n\nA explos\u00e3o da bomba H e a corrida espacial, especialmente a partir do lan\u00e7amento \n\ndo sat\u00e9lite artificial Sputnik, pela ent\u00e3o Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, foram eventos explorados pela \n\nrn\u00eddia que criaram as condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para refor\u00e7ar a situa\u00e7\u00e3o da guerra fria, ( ... ) \n\nreorganizar o sistema de defesa; ampliar os gastos com a pesquisa (. . .); promover um \n\nesfor\u00e7o concentrado de moderniza\u00e7\u00e3o industrial com vistas ao desenvolvimento das \n\nind\u00fastrias aero-espacial e de comunica\u00e7\u00f5es e dos diversos ramos a elas associados. \n\nFRACALANZA (1992:199). \n\n\n\n77 \n\nEntre estes ramos estava a educa\u00e7\u00e3o. Assim, nos E.U.A, ocorrem mudan\u00e7as que se \n\nv\u00eaem refletidas no campo educacionaL Busca-se, segundo FRACALANZA (1992119) (.) \n\nassegurar educa\u00e7\u00e3o e treinamento em ci\u00eancia e engenharia aos futuros quadros t\u00e9cnicos e \n\ncientificas necess\u00e1rios \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o pretendida. Al\u00e9m disso, a difus\u00e3o da id\u00e9ia de que as \n\nmudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deveriam abranger n\u00edveis iniciais de escolaridade criou a \n\nnecessidade de elabora\u00e7\u00e3o de novos projetas de ensino ou projetas curriculares. \n\nAcompanhando essa tend\u00eancia, a educa\u00e7\u00e3o no Brasil passa a se voltar para o \n\ndesenvolvimento. Como decorr\u00eancia, o ensino de Ci\u00eancias sofre altera\u00e7\u00f5es no intuito de \n\nincorporar de forma mais expl\u00edcita aspectos da Ci\u00eancia e Tecnologia. Tamb\u00e9m \u00e9 preciso \n\ndestacar, como faz FRACALANZA (1992), que, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 60, aparecem \n\nalgumas condi\u00e7\u00f5es adequadas para a difus\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es no ensino de Ci\u00eancias, tais \n\ncomo: a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos e amplia\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria de Ci\u00eancias nos ent\u00e3o I o \n\ne 2\u00b0 graus, resultantes da Lei 4024/61; o aumento do n\u00famero de Faculdades de Filosofia, \n\ntomando maior o contingente de profissionais para as disciplinas curriculares de Ci\u00eancias; e \n\na amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vagas nas escolas de ! 0 e 2\u00b0 graus, devido \u00e0 press\u00e3o ocasionada \n\npela industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nNesse \u00ednterim, como expressa AMARAL (1998a), em que cresce o atrelamento da \n\nci\u00eancia ao sistema industrial, tomando-se progressivamente maior sua interdepend\u00eancia \n\ncom a sociedade, ficam tamb\u00e9m evidentes os reflexos no setor educacional. O ensino \n\ntradicional toma-se obsoleto, quase um entrave. Os moldes tecnicistas encontram campo \n\nprop\u00edcio para se desenvolverem, e passa a ser fundamental, como aponta o autor, \n\ndisseminar a grande maravilha da ci\u00eancia e de seu m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, a partir dos anos 60, muitas pesquisas, projetas e iniciativas de inova\u00e7\u00e3o no \n\nensino s\u00e3o desenvolvidos, numa tentativa de encurtar a defasagem entre o desenvolvimento \n\ncient\u00edfico, os progressos sociais da era industrial e os programas escolares. A educa\u00e7\u00e3o \n\ncomo um todo, e em especial o ensino de Ci\u00eancias, passam a ser regidos pelo tecnicismo, \n\nalimentado por influ\u00eancias estrangeiras, que ficam expressas em projetas ent\u00e3o \n\ndesenvolvidos. Todavia, nesse per\u00edodo, ocorre a conflu\u00eancia de diferentes modelos \n\npedag\u00f3gicos, gerando tentativas de concili\u00e1-los, como apontam FRACALANZA, \n\nAMARAL e GOUVEIA (1986102) \n\n\n\n78 \n\nDo modelo tradicional, mantiveram a import\u00e2ncia conferida ao \nconhecimento formal e previamente estruturado. \nDo modelo recnicista, adotaram os modelos de planejamento de \nensino e a ampla gama de recursos da tecnologia educacional \n(textos, instru\u00e7\u00f5es programadas, audiovisuais, kits para \nexperimentos de laborat\u00f3rio etc) \nDo modelo cognitivista, incorporaram a preocupa\u00e7\u00e3o com a \nrealiza\u00e7\u00e3o de experimentos pelos alunos, problematiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \nconte\u00fado, realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo e organiza\u00e7\u00e3o do \nconte\u00fado tendo em vista os n\u00edveis de complexidade dos racioc\u00ednios a \nserem desenvolvidos pelos estudantes. \n\nEssa conviv\u00eancia \"pac\u00edfica\" de distintos posicionamentos educacionais talvez fosse \n\nexplicada pela aus\u00eancia de uma vis\u00e3o cr\u00edtica, uma compreens\u00e3o de que se tratava de \n\ndiferentes bases educativas, talvez at\u00e9 mesmo incompat\u00edveis. \n\nIndependente disso, elementos contidos na literatura especializada levam-nos \u00e0 \n\nconclus\u00e3o de que, em fun\u00e7\u00e3o dos acontecimentos pol\u00edticos e econ\u00f3micos do per\u00edodo, as \n\nd\u00e9cadas de 60 e 70 t\u00eam a esfera educacional marcada nitidamente pela orienta\u00e7\u00e3o \n\ntecnicista. No ensino de Ci\u00eancias, essa marca fica evidente, em especial quando se trata dos \n\nprojetas pedag\u00f3gicos traduzidos e adaptados para a \u00e1rea. O tecnicismo expande-se ainda \n\nmais ao penetrar no sistema educacional como um todo, interferindo na estrutura curricular \n\ne no direcionamento da escola, a ponto de o ensino de 2\u00b0 grau, na d\u00e9cada de 70, adquirir um \n\ncar\u00e1ter macro-tecnicista, ou seja, voltar-se para a forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos. Assim, para que \n\npossamos analisar como se operou o movimento de inova\u00e7\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 60, faz-\n\nse necess\u00e1rio discutir o modelo que melhor sintetizava os novos rumos para o ensino de \n\nCi\u00eancias. \n\n4.2.1. 0 MODELO DE ENSINO DA REDESCOBERTA \n\nAs propostas de transforma\u00e7\u00e3o do ensino tradicional, al\u00e9m das press\u00f5es pol\u00edticas e \n\necon\u00f3micas da \u00e9poca, tamb\u00e9m tiveram como influ\u00eancia o Manifesto dos Pioneiros da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, de 1932, que, em s\u00edntese, defendia a escola p\u00fablica, gratuita, laica e para todos. \n\nPretendendo substituir os chamados m\u00e9todos de ensino tradicionais por uma metodologia \n\nativa, nessa nova \u00f3tica, para a efetiva aprendizagem, seria necess\u00e1ria a atividade do aluno: \n\nele precisava aprender a aprender, aprender fazendo. Quando essas id\u00e9ias repercutiram no \n\n\n\n79 \n\nensino de Ci\u00eancias, cerca de duas d\u00e9cadas mais tarde, consubstanciaram-se por interm\u00e9dio \n\nda viv\u00eancia do m\u00e9todo cientifico, em que, investigando e redescobrindo indutiva e \n\nexperimentalmente os conhecimentos cient\u00edficos, o aluno alcan\u00e7aria a compreens\u00e3o dos \n\nmesmos e da racionalidade da atividade cient\u00edfica. Da\u00ed o nome com que se difundem: \n\nmodelo da Redescoberta. \n\nEsse modelo de ensmo, baseado nas id\u00e9ias escolanovistas, precomzava a \n\nnecessidade de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mediante a \u00eanfase no m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia, a fim de, \n\n(...)produzir mais e melhores cientistas, assim como obter apoio da opini\u00e3o \np\u00fablica na obten\u00e7\u00e3o de verbas p\u00fablicas para as pesquisas cient\u00edficas ... \nveicular em destaque a grande maravilha da ciencia ... assim como \nantecipar para os n\u00edveis iniciais de escolaridade o processo de forma\u00e7\u00e3o da \nfutura gera\u00e7\u00e3o de cientistas, tornando-a mais numerosa e mais bem \npreparada. AMARAL (1998a: 214) \n\nCom esse prop\u00f3sito, os conte\u00fados do ensino tamb\u00e9m passam a ser revistos, \n\npriorizando sua qualidade e representatividade no \u00e2mbito dos v\u00e1rios campos das Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais e direcionando o aluno a aprender a aprender. \n\nAssim sendo, de acordo com o autor citado, o modelo da Redescoberta incorpora os \n\nchamados temas unificadores, os quais se encarregavam, sinteticamente, de: \n\n... expressar a estrutura ou essencia do conhecimento cient\u00edfico de \ncada \u00e1rea estudada, ou da Ciencia como um todo, que teria a \npropriedade de se reproduzir em situa\u00e7\u00f5es especificas toda vez que o \nestudante dela viesse ter necessidade no futuro. AMARAL \n(!998a:2!5) \n\nOs Temas Unificadores substitu\u00edam, assim, a exaustiva lista de t\u00f3picos \n\ntradicionalmente abrangidos pelo ensino de Ci\u00eancias e representavam o prim\u00f3rdio da \n\nelimina\u00e7\u00e3o das barreiras que separavam curricularmente as Ci\u00eancias F\u00edsicas, Biol\u00f3gicas e \n\nGeol\u00f3gicas, apresentando teor interdisciplinar e estabelecendo os primeiros elos de liga\u00e7\u00e3o \n\nentre os diversos campos de conhecimento. \n\nConcomitantemente, acreditava-se que, a partir de uma proposta de ensmo \n\ninvestigativo e experimental, t\u00edpico das ci\u00eancias tisicas e naturais, pela empiria e indu\u00e7\u00e3o os \n\nalunos seriam levados a redescobrir o conhecimento e vivenciar o m\u00e9todo cient\u00edfico. \n\n\n\n80 \n\nNesta perspectiva, o cen\u00e1rio da sala de aula tradicional \u00e9 substitu\u00eddo pela sala-\n\nlaborat\u00f3rio, espa\u00e7o adequado para a simula\u00e7\u00e3o do processo cient\u00edfico experimental, \n\nmediante urna rigida padroniza\u00e7\u00e3o de procedimentos e precisos padr\u00f5es conceituais. Os \n\nexperimentos eram realizados pelos alunos; por\u00e9m, planejados pelos professores \n\nanteriormente treinados para isso, ou eram extra\u00eddos das cole\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas. O ambiente \n\nterrestre n\u00e3o \u00e9 diretamente investigado, mas simulado artificialmente no laborat\u00f3rio \n\ndid\u00e1tico. \n\nO ensino preconizado pelo m\u00e9todo da redescoberta acaba por disseminar uma vis\u00e3o \n\nmitificada da ci\u00eancia, assim como do cientista, da mesma maneira que os fen\u00f4menos \n\nartificialmente representados passavam a id\u00e9ia de que n\u00e3o havia conex\u00f5es aparentes entre \n\nos mesmos e a realidade onde naturalmente se manifestavam. \n\nEm se tratando da rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica, o seu teor \u00e9 empiricista, em que a primeira \n\nderiva indutivamente da segunda, al\u00e9m de imprimir-se um car\u00e1ter reducionista ao termo \n\npr\u00e1tica, na medida em que se limita a significar atividades de laborat\u00f3rio, que seriam \n\ngeradoras da teoria e n\u00e3o influenciadas por ela. Percebe-se que h\u00e1 uma invers\u00e3o quanto ao \n\nque ocorria no ensino tradicional, no qual a teoria det\u00e9m o primado sobre a pr\u00e1tica, \n\ninventa-a e a conduz. \n\nApesar de esse novo tipo de ensino dar a impress\u00e3o de um avan\u00e7o, tirando a pr\u00e1tica \n\nda posi\u00e7\u00e3o subalterna, a\u00ednda assim mant\u00e9m a separa\u00e7\u00e3o desses dois p\u00f3los e n\u00e3o, como \n\naponta CANDAU (1996) prop\u00f5e e realiza o relacionamento simult\u00e2neo e rec\u00edproco entre as \n\nduas unidades que consolidaria a chamada pr\u00e1xis. \n\nA separa\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica, com \u00eanfase no segundo p\u00f3lo, interfere no papel \n\ndesenvolvido pelo professor. No modelo da Redescoberta, ele passa a atender a fun\u00e7\u00e3o de \n\nplanejador e condutor das atividades de seus alunos - os pequenos cientistas. Para tal, \n\ninicia-se um trabalho de capacita\u00e7\u00e3o desses professores -os executores das inova\u00e7\u00f5es. \n\nOs profissionais da educa\u00e7\u00e3o passam a ser treinados para a difus\u00e3o desse novo \n\nmodelo de ensino e acabam n\u00e3o participando dos processos de idealiza\u00e7\u00e3o das propostas \n\ninovadoras, j\u00e1 que a maioria delas era trazida praticamente pronta de outras realidades, \n\nfreq\u00fcentemente de outros pa\u00edses. \n\nO professor permanecia alheio a todo o processo de constru\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o: era \n\ntotalmente exclu\u00edda sua participa\u00e7\u00e3o, cabendo-lhe meramente a execu\u00e7\u00e3o dos planos \n\n\n\n81 \n\nfechados. Esse fato estava ligado \u00e0 convic\u00e7\u00e3o dos especialistas acerca da falta de preparo \n\ndos professores para o novo tipo de ensino que despontava, pressupondo-se ser sua \n\nforma\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, localizada no paradigma tradicional e distante das novas propostas \n\nmetodol\u00f3gicas. Em segundo lugar, existia a cren\u00e7a de que bastariam materiais did\u00e1ticos de \n\nboa qualidade, orienta\u00e7\u00e3o e treinamento eficiente do professor para que as mudan\u00e7as \n\nfossem efetivadas. \n\nPor tr\u00e0s disso estava tamb\u00e9m o pressuposto de que senam os especialistas os \n\ncapazes de determinar as inova\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o os professores. \n\n\u00c9 nesse contexto de busca de renova\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias, passando pelo \n\nquestionamento da deterioriza\u00e7\u00e3o da qualidade de ensino, que come\u00e7am a ser traduzidos e \n\nadaptados no Brasil projetas curriculares norte-americanos para diversos componentes \n\ncurriculares compreendidos no campo das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n\nTais projetas de inova\u00e7\u00e3o curricular3 eram origin\u00e1rios dos E.U.A e representavam \n\nos ares da nova \u00e9poca cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica movida pela industrializa\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-guerra. \n\nNesse per\u00edodo, alguns \u00f3rg\u00e3os brasileiros, como o IBECC/SP 4, CECISP5 e \n\nFUNBEC6 , que h\u00e1 algum tempo se dedicavam ao trabalho de melhoria da qualidade do \n\nensino de Ci\u00eancias, acabam por ser influenciados pelo movimento internacional de \n\nrenova\u00e7\u00e3o educacional, tornando-se os principais respons\u00e1veis pela tradu\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e \n\ndifus\u00e3o, no Brasil, das novas propostas transplantadas. Constitu\u00edram-se em institui\u00e7\u00f5es de \n\nvanguarda, que comandaram, durante as d\u00e9cadas de 60 e 70, a fun\u00e7\u00e3o pioneira de introduzir \n\nmudan\u00e7as no ensino de Ci\u00eancias em nosso pais e, at\u00e9 mesmo, no \u00e2mbito latino-americano. \n\nA partir de 1964, o IBECC, contando com financiamento externo, passa a traduzir e \n\nadaptar os mencionados projetas curriculares norte-americanos e ingleses voltados para o \n\nent\u00e3o n\u00edvel colegial, atual escola de ensino m\u00e9dio. Em 1965, o CECISP, assim como outros \n\nCentros de Ci\u00eancias de v\u00e1rios estados, passam a colaborar com o treinamento dos \n\nprofessores de Ci\u00eancias para a execu\u00e7\u00e3o de tais proj etos em sala de aula. \n\nDentro desse contexto, como a atual pesquisa analisa um Projeto na \u00e1rea de ensino \n\nde Geologia, considera-se oportuno explanar em detalhes o E.S.C.P, projeto de inova\u00e7\u00e3o da \n\nd\u00e9cada de 60 que abrangia o ensino das Geoci\u00eancias. \n\n\n\n82 \n\n4.2.2. 0 PROJETO \"INVESTIGAL'VDO A TERRA\" \n\nO Earth Science Cuniculum Project (E.S.C.P.), trazido para o Brasil em 1967, era \n\num projeto que representava as Geoci\u00eancias no elenco das propostas cuniculares \n\nrenovadoras norte-americanas, voltadas para o ensino pr\u00e9-universit\u00e1rio das Ci\u00eancias F\u00edsicas \n\ne Naturais. De acordo com AMARAL (!995), o Projeto chegou ao Brasil atrav\u00e9s da \n\nFUJ\\13EC e foi traduzido e adaptado pela equipe de Geoci\u00eancias do CECISP. No que tange \n\nao conte\u00fado, foram feitas adapta\u00e7\u00f5es a fim de inserir situa\u00e7\u00f5es e exemplos da realidade \n\ngeol\u00f3gica brasileira; com rela\u00e7\u00e3o aos recursos did\u00e1ticos, foram imprimidos esfor\u00e7os na \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos caros e sofisticados materiais norte-americanos por materiais mais simples \n\ne baratos; e, tamb\u00e9m, procurou-se alterar alguns aspectos referentes \u00e0 metodologia de \n\nensino, introduzindo-se orienta\u00e7\u00f5es ao professor, compat\u00edveis com a estrutura e \n\nfuncionamento da escola brasileira. \n\nO ESCP era um projeto cunicular apoiado em diversos recursos did\u00e1ticos: o Livro \n\ndo Aluno, com textos e atividades mutuamente integradas; o Livro do Professor; uma s\u00e9rie \n\nde \"kits\" com materiais apropriados para todas as pr\u00e1ticas previstas; uma s\u00e9rie de fasc\u00edculos \n\npara orienta\u00e7\u00e3o de excurs\u00f5es e trabalhos de campo; uma s\u00e9rie de filmes produzidos pela \n\nEnciclop\u00e9dia Brit\u00e2nica que abordava t\u00f3picos relevantes do programa desenvolvido; \n\npublica\u00e7\u00f5es avulsas; peri\u00f3dicos destinados aos professores 7 \n\nPode-se dizer que ele se constituiu num modelo alternativo \u00e0queles reinantes no \n\nensino de Ci\u00eancias at\u00e9 aquela \u00e9poca. No que tange ao ensino da Geologia, at\u00e9 ent\u00e3o, o \n\npassado da Terra era apresentado como um vasto e sistematizado acervo de conhecimentos, \n\ncujas articula\u00e7\u00f5es m\u00fatuas n\u00e3o eram evidenciadas, assim como tamb\u00e9m n\u00e3o o eram os \n\nv\u00ednculos fatuais e metodol\u00f3gicos com o presente geol\u00f3gico. No ensino tradicional, n\u00e3o \n\nhavia destaque, ou sequer era levado em considera\u00e7\u00e3o o car\u00e1ter hist\u00f3rico da Geologia, a ele \n\nn\u00e3o era dada consist\u00eancia cient\u00edfica, ou sequer era aproximado e relacionado com a \n\nGeologia F\u00edsica, constituindo-se, sim, como um ap\u00eandice, uma complementa\u00e7\u00e3o, ou, na \n\nmelhor das hip\u00f3teses, um ramo independente da Geologia. Similarmente, a Mineralogia era \n\ntratada de forma compartimentalizada, como conhecimentos independentes e imisc\u00edveis \n\ncom os demais assuntos da Geologia. O enfoque dado ao estudo dos minerais reca\u00eda nas \n\naplica\u00e7\u00f5es econ\u00f5micas dos mesmos e, de forma alguma, tais materiais eram entendidos e \n\n\n\n83 \n\napresentados como elementos importantes na compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do \n\nplaneta, como manifesta\u00e7\u00f5es de condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas de ambientes pret\u00e9ritos nos \n\nquais a estrutura da Terra fora formada8 \n\nSob esse aspecto, como aponta AMARAL (1995:74), no ensmo tradicional, a \n\nGeologia configurava-se, pois, como a ci\u00eancia que estuda a Terra e, tamb\u00e9m, seu passado \n\nsem que houvesse preocupa\u00e7\u00f5es acerca das rela\u00e7\u00f5es entre esses dois campos (o presente e o \n\npassado) e, muito menos, acerca de eventuais particularidades da metodologia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o utilizada em cada caso. Nesse contexto de desarticula\u00e7\u00e3o, nem sequer era \n\ncogitado o termo Geoci\u00eancias e a abordagem correspondente. \n\nO E.S.C.P. inaugura uma nova fase no ensino de Ci\u00eancia e Geoci\u00eancias: prop\u00f5e a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o na maneira de tratar a Ci\u00eancia e suas rela\u00e7\u00f5es com a Sociedade, assim como \n\numa nova forma de relacionamento entre conhecimento e realidade, tentando superar sua \n\ncl\u00e1ssica cis\u00e3o, al\u00e9m de estabelecer estudos expl\u00edcitos sobre o ambiente. Com esse Projeto \n\nCurricular de Geoci\u00eancias, iniciava-se um novo tipo de estudo ligado \u00e0 Terra, n\u00e3o mais \n\naquele que priorizava, por exemplo, o estudo das regi\u00f5es afetadas por fen\u00f4menos s\u00edsmicos \n\ne vulc\u00e2nicos, no qual era marcante o teor de catastrofismo referente aos fen\u00f4menos naturais \n\nou, ainda, os estudos sobre o car\u00e1ter utilitarista e econ\u00f3mico dos recursos minerais. \n\nSegundo AMARAL (1995), o ESCP introduziu uma s\u00e9rie de novidades: adotou a \n\nestrutura tipo livro-curso, nos quais teoria e pr\u00e1tica alternavam-se e dependiam uma da \n\noutra; estabeleceu uma organiza\u00e7\u00e3o interdisciplinar do conte\u00fado, em que o n\u00facleo tem\u00e1tico \n\nexigia, para sua compreens\u00e3o, o estudo de conceitos b\u00e1sicos da F\u00edsica e da Qu\u00edmica; \n\nimprimiu uma nova vis\u00e3o \u00e0 Geologia, n\u00e3o mais sendo tratada somente como o estudo da \n\nlitosfera, e sim, envolvendo os estudos da hidrosfera, atmosfera e biosfera, considerando \n\nsuas inter-rela\u00e7\u00f5es na escala do tempo geol\u00f3gico. Tamb\u00e9m inovou adotando temas \n\nunificadores, considerando que eles expressavam id\u00e9ias e conceitos essenciais das Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais; utilizando o m\u00e9todo da redescoberta no desenvolvimento das atividades \n\npr\u00e1ticas; tamb\u00e9m fazendo uso amplo e diversificado das tecnologias educacionais. \n\nTais novidades fizeram com que o Investigando a Terra - t\u00edtulo extra\u00eddo da \n\ntradu\u00e7\u00e3o literal do ingl\u00eas referente a designa\u00e7\u00e3o do Livro do Aluno e do Professor se \n\nconstitu\u00edsse em um marco no movimento de inova\u00e7\u00e3o no ensino de Ci\u00eancias na d\u00e9cada de \n\n60. Em primeiro lugar inaugurou uma nova maneira de compreender e difundir a ci\u00eancia, \n\n\n\n84 \n\nrompendo com as concep\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas, tradicionais e positivistas, em que Imperam a \n\ncornpartirnentaliza\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o do saber cient\u00edfico. O ESCP abre caminhos para \n\nurna nova forma de compreens\u00e3o da ci\u00eancia, difundindo urna imagem interdisciplinar \n\nassociada \u00e0s Geoci\u00eancias, configurando-se numa abordagem integrada que, segundo \n\nAMARAL (1995), por interm\u00e9dio do estudo do ambiente terrestre, trata da Terra corno um \n\ntodo, abrangendo seus materiais, processos, hist\u00f3ria e ambiente no espa\u00e7o, reunido pelas \n\nid\u00e9ias de conserva\u00e7\u00e3o da massa e da energia, universalidade da transforma\u00e7\u00e3o, \n\nuniformidade dos processos e adapta\u00e7\u00e3o ao meio. Substituindo as tradicionais e isoladas \n\ndisciplinas, as Geoci\u00eancias, representando um conjunto de campos do conhecimento \n\ncient\u00edfico, constituem urna proposta did\u00e1tica com enfoque curricular integrado para o \n\nensino de Ci\u00eancias. Mas a id\u00e9ia de Geoci\u00eancias, para o E.S.C.P., representava urna proposta \n\ncurricular interdisciplinar, e n\u00e3o um campo de conhecimento ou pesquisa. \n\nOs saltos alcan\u00e7ados pelo E.S.C.P. n\u00e3o pararam por ai. Ele rompe com o ensino \n\ntradicional e, em conseq\u00fc\u00eancia, com a sua concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia enquanto conjunto de \n\nverdades definitivas, pois passa a transmitir urna vis\u00e3o din\u00e2mica do conhecimento \n\ncient\u00edfico, que est\u00e1 em constante mudan\u00e7a e confronto com problemas n\u00e3o solucionados. \n\nAinda no que concerne \u00e0 desrnitifica\u00e7\u00e3o da atividade cient\u00edfica, o ESCP tenta romper com o \n\ncar\u00e1ter abstrato e impessoal at\u00e9 ent\u00e3o atribu\u00eddo \u00e0 ci\u00eancia, apresentando-a corno produ\u00e7\u00e3o \n\nsocial, desenvolvida por pessoas concretas. Os alunos passam a tornar contato com essa \n\nnova vis\u00e3o na medida em que s\u00e3o apresentados a laborat\u00f3rios, experimentos, reflex\u00f5es e \n\nbiografias de cientistas representativos dos conte\u00fados tratados. \n\nEntretanto, novamente \u00e9 preciso apontar que, apesar de o ESCP introduzir um novo \n\nposicionamento perante a ci\u00eancia, podendo ser, em alguns casos, consideradas inova\u00e7\u00f5es \n\nparadigm\u00e1ticas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bases epistemol\u00f3gicas, ainda assim percebem-se alguns \n\nequ\u00edvocos. Por exemplo, corno aponta AMARAL (1995), o ESCP d\u00e1 a entender que o \n\nconhecimento cient\u00edfico evolui atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o de antigas teorias por outras mais \n\nabrangentes, fundadas exclusivamente na ernpiria; sugere que o m\u00e9todo cient\u00edfico pode se \n\nreduzir a uma seq\u00fc\u00eancia padronizada de passos, reprodut\u00edveis nas simula\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas, \n\ndesconsiderando as simplifica\u00e7\u00f5es e direcionamentos nelas presentes; e, por fim, d\u00e1 a \n\nentender a supremacia da ci\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais formas de conhecimento. \n\n\n\n85 \n\nApesar desses trope\u00e7os, somente detectados e apontados anos ap\u00f3s sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, \u00e9 ineg\u00e1vel o importante papel desse projeto. O ESCP foi uma proposta \n\npioneira, que de fato buscou um ensino integrado e interdisciplinar, ao concretizar uma \n\npossibilidade de integra\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias, mobilizando as outras esferas materiais \n\nterrestres, como a hidrosfera, a atmosfera e a biosfera, al\u00e9m da litosfera, sob a \u00e9gide das \n\nGeoci\u00eancias e sem excluir a perspectiva hist\u00f3rica da Geologia. \n\nDessa forma, percebe-se claramente os significativos avan\u00e7os alcan\u00e7ados pelo \n\nInvestigando a Terra, cujo Projeto foi bastante representativo no modelo da Redescoberta9 \n\n4.2.3. 0 MODELO DA DESCOBERTA \n\nUm outro modelo de ensino tamb\u00e9m mostrou-se representativo daquela \u00e9poca em \n\nque a educa\u00e7\u00e3o voltada para a ci\u00eancia era meta pedag\u00f3gica, pol\u00edtica e econ\u00f4mica: \u00e9 o \n\nchamado ensino da Descoberta ou modelo de ensino pelo M\u00e9todo de Proj etos. \n\nSobre este modelo de ensino de Ci\u00eancias, tamb\u00e9m caracteristico das d\u00e9cadas de 60 e \n\n70, \u00e9 importante esclarecer dois aspectos: primeiro \u00e9 o fato de ele ter existido muito mais \n\ncomo idealiza\u00e7\u00e3o que como pr\u00e1tica concreta e, em segundo lugar, em decorr\u00eancia do \n\nprimeiro fator, a quase aus\u00eancia, na literatura educacional, de refer\u00eancias a ele, sendo \n\nconsiderado, geralmente, como sin\u00f4nimo do modelo da Redescoberta. \n\nNa verdade, o modelo da Descoberta guarda semelhan\u00e7as hist\u00f3ricas com a \n\nRedescoberta, visto que est\u00e1 inserido naquele mesmo contexto de extrema valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia e da tecnologia. A principal meta adotada por esse modelo educacional acaba por \n\nesclarecer seus fundamentos: visava \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cientistas-mirins. Para tanto, o aluno, \n\nsob a orienta\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo do professor, ficava responsabilizado por realizar, de forma \n\naut\u00f4noma e aut\u00eantica, a trajet\u00f3ria de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, aproximando-se, conforme \n\naponta AMARAL (1997: 12), do verdadeiro espirita investigativo. \n\nAssim, como indica KRASILCIDK (1987), o ensmo de Ci\u00eancias v1sava a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do aluno na elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, na identifica\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, na an\u00e1lise de vari\u00e1veis e na aplica\u00e7\u00e3o dos resultados. Em conson\u00e2ncia com as \n\nconcep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas do Movimento Escolanovista, deveria ser repelido o ensino \n\n\n\n86 \n\nverbalista, centrado no uso de livros-texto e na fala do professor, que deveria ser \n\nmemorizada e repetida. \n\nPara a autora, o objetivo era o de (...)proporcionar maior liberdade e autonomia ao \n\naluno para que ele pudesse participar ativamente do processo de aquisi\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. KRASILCHIK (1987:07). \n\nSegundo AMARAL (1997), nesse modelo de ensmo, a mru.or preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nestava voltada para a quantidade de conte\u00fado e sim com o desenvolvimento de posturas e \n\nracioc\u00ednios cient\u00edficos. Nesse modo, as atividades experimentais funcionavru.n como \n\nestrat\u00e9gias cient\u00edficas de obten\u00e7\u00e3o de conhecimento formal seguro, fundada na \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o da realidade, de sua observa\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o. O conhecimento \n\nalcan\u00e7ado, fruto dessas a\u00e7\u00f5es, era encarado como provis\u00f3rio. \n\nConforme j\u00e1 se afirmou, \u00e9 comum, na literatura sobre o ensmo de Ci\u00eancias, \n\nconsiderar o modelo da Descoberta como sin\u00f4nimo do da Redescoberta. Isto ocorre, \n\nprovavelmente, porque o significado do conhecimento alcan\u00e7ado pelo aluno no processo da \n\ndescoberta na verdade n\u00e3o passaria de uma redescoberta, mais sofisticada, pois j\u00e1 existia no \n\nacervo de conhecimentos cient\u00edficos, n\u00e3o constituindo nenhuma novidade. O aluno estaria \n\napenas descobrindo-o na sua inst\u00e2ncia pessoal e educativa, por interm\u00e9dio de um processo \n\ndid\u00e1tico que se assemelhava \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ao contr\u00e1rio dos experimentos \n\ndiretivos proporcionados pelo m\u00e9todo did\u00e1tico da redescoberta. \n\nTodavia, esta pode ser uma vis\u00e3o precipitada, ou simplista. Se privilegiarmos o \n\nponto de vista dos alunos, esse conhecimento seria, sim, uma descoberta por eles \n\nconstru\u00edda. Al\u00e9m disso, o modelo da Descoberta criava a possibilidade de descobertas \n\noriginais, pois, dependendo do problema apresentado, das investiga\u00e7\u00f5es e questionru.nentos \n\ndos alunos, poderiru.n ser alcan\u00e7ados conhecimentos ainda n\u00e3o explorados pela Ci\u00eancia. \n\nEntretanto, o modelo da Descoberta tru.nb\u00e9m n\u00e3o ficou ileso \u00e0s criticas e ressalvas. \n\nApesar de favorecer a autonomia do aluno, de envolver significativru.nente o estudo \n\nru.nbiental, relacionando-o aos estudos experimentais, n\u00e3o atribuindo exclusividade ou \n\nprioridade a nenhum deles, peca por enfatizar em demasia o \u00fanico objetivo de formar o \n\n\"cientista-mirim\". \n\n\n\n87 \n\nAssociado a isso, incorreu no erro da falsifica\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de pesquisa, j\u00e1 que a \n\nsitua\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 um ambiente com caracter\u00edsticas completamente distintas do ambiente da \n\nci\u00eancia. \n\nEm vista disso, tamb\u00e9m acaba por criar uma idealiza\u00e7\u00e3o da atividade cient\u00edfica, \n\napresentando-a sem conflitos, press\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es, enfim, sem hist\u00f3ria. E sem isso \u00e9 \n\ncomo se a Ci\u00eancia n\u00e3o fosse uma atividade humana. Tanto \u00e9 essa a imagem passada aos \n\nalunos que as suas pr\u00f3prias experi\u00eancias e conhecimentos pr\u00e9vios, ou seja, seu cotidiano, \n\ns\u00e3o ignorados pelo processo de aprendizagem escolar. \n\n4.2.4 \u00dcS LIMITES DAS INOVA\u00c7\u00d5ES DA \nD\u00c9CADA DE 60 E 70. \n\nNaquele momento da hist\u00f3ria educacional do Brasil, apesar das iniciativas \n\n\"crioulas\" 10 ent\u00e3o deflagradas, ou seja, as produ\u00e7\u00f5es originais de mudan\u00e7a 11 , e experi\u00eancias \n\npioneiras desenvolvidas no Brasil 12 e posteriormente soterradas pelo sistema pol\u00edtico \n\nditatorial ent\u00e3o vigente, o movimento de inova\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias fica claramente \n\nmarcado n\u00e3o por iniciativas in\u00e9ditas, mas sim pela importa\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de planos e \n\na\u00e7\u00f5es que tinham sido concebidos e preparados no exterior, em especial nos EUA 13 \n\nPor\u00e9m, independentemente de se constitu\u00edrem em ado\u00e7\u00f5es, adapta\u00e7\u00f5es ou imita\u00e7\u00f5es \n\nde outros contextos e propostas, representaram algum avan\u00e7o no ensino de Ci\u00eancias no \n\nBrasil, possibilitando, \u00e0 primeira vista, uma incrementa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (alterando conte\u00fados, \n\nrecursos did\u00e1ticos e t\u00e9cnicas de ensino) mas, de forma especial, contribuindo, mesmo que \n\nde forma t\u00eanue, para a modifica\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da imagem da ci\u00eancia, \n\nou seja, abrindo portas para uma poss\u00edvel mudan\u00e7a paradigm\u00e1tica, mesmo sendo ela \n\nmoderada. \n\nO modelo de ensmo da Redescoberta, com todas as ressalvas a respeito da \n\nmiscel\u00e2nea de concep\u00e7\u00f5es que o embasava, representou a express\u00e3o do tecnicismo no \n\nensino de Ci\u00eancias no Brasil e, em s\u00edntese, como aponta GOUVEIA (1992), apresentava \n\numa proposta de aprendizagem mais ativa do aluno no processo ensino-aprendizagem \n\nmediante o incentivo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo experimental. A\u00ed tamb\u00e9m poderia ser inserido \n\n\n\n88 \n\no modelo da Descoberta; contudo, em face \u00e0 sua pouca representatividade concreta no \n\nensino de Ci\u00eancias, na presente pesquisa ele n\u00e3o merecer\u00e1 destaque espec\u00edfico. \n\nEsse ensino experimental acabou por ignorar as peculiaridades do desenvolvimento \n\ndo racioc\u00ednio l\u00f3gico do aluno, e, em certa medida, pode-se dizer que a inova\u00e7\u00e3o intentada, \n\nbuscando a supera\u00e7\u00e3o do ensino tradicional, n\u00e3o ocorreu em profundidade. Assim como o \n\nantigo modelo de ensino, os projetos de ensino da d\u00e9cada de 60, expressos no modelo da \n\nRedescoberta, mantiveram a mesma abordagem conceitual, mas, de forma mascarada. \n\nSegundo AMARAL (1995), similarmente ao ensmo tradicional, ocorreu um \n\nposicionamento arbitr\u00e1rio perante a l\u00f3gica da realidade e a l\u00f3gica do aluno; n\u00e3o se levou em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o cotidiano e as concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos e professores; a realidade e o \n\nconhecimento foram fragmentados e excessivamente conceitualizados; e o ambiente foi ora \n\nignorado, ora adulterado. \n\nSegundo SANTOS (1991), s\u00e3o percebidas certas tend\u00eancias metodol\u00f3gicas dos \n\nprojetos curriculares de Ci\u00eancias comuns aos anos 60 e 70, a seguir definidas. \n\nNo \u00e2mbito do conte\u00fado, houve a tentativa de centraliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo em \n\nconceitos cient\u00edficos primordiais, relegando-se a segundo plano fatos e conceitos de \n\nimport\u00e2ncia secund\u00e1ria. Nesse aspecto, o estudo de uma mat\u00e9ria ficava determinado pela \n\ncompreens\u00e3o dos princ\u00edpios b\u00e1sicos e dos conceitos que d\u00e3o estrutura a essa mat\u00e9ria ~ os \n\nchamados esquemas conceituais ou conceitos unificadores. \n\nNo \u00e2mbito dos procedimentos, o m\u00e9todo cient\u00edfico era tido como algo indispens\u00e1vel \n\n\u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento e defendia-se a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica centrada nos processos. \n\nAssim, a chamada \"aprendizagem por redescoberta\", marco dessa \u00e9poca, era embasada pelo \n\nempirismo e pelo indutivismo. \n\nNo \u00e2mbito dos objetivos, as preocupa\u00e7\u00f5es voltavam-se para um programa que \n\napresentasse cap\u00edtulos justapostos, para o aluno alcan\u00e7ar seq\u00fcencialmente objetivos \n\ncomportamentais previamente definidos. \n\nNesse mesmo sentido, GURGEL (1995) considera que o ensmo proposto e \n\npraticado na d\u00e9cada de 60 e 70 carrega urna concep\u00e7\u00e3o de ensino que parte das convic\u00e7\u00f5es \n\nde que os alunos aprendem por conta pr\u00f3pria qualquer conte\u00fado cient\u00edfico, a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o; s\u00e3o os trabalhos experimentais radicados no sensorial e no imediato que levam \n\n\u00e0 descoberta de fatos novos; \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o de tais fatos que conduz, de forma natural e \n\n\n\n89 \n\nespont\u00e2nea, \u00e0 descoberta de id\u00e9ias, das mais simples \u00e0s mais elaboradas. A t\u00f4nica, ai, est\u00e1 \n\ncentrada na individualidade dos construtos cognitivos, na atividade do sujeito, o que induz \n\na uma atividade mobilizada em termos sensoriais que pressup\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias a \n\npartir de fatos. Nessa perspectiva, n\u00e3o se leva em conta que a constru\u00e7\u00e3o, para ser ativa, n\u00e3o \n\npode ignorar o sistema interno de significa\u00e7\u00e3o, os conhecimentos oriundos da experi\u00eancia, \n\npresentes nos indiv\u00edduos. \n\nPara a autora citada, cria-se, dessa forma, uma imagem empiricista-indutivista da \n\natividade dos cientistas; valoriza o discurso do m\u00e9todo; fomenta imita\u00e7\u00f5es ing\u00eanuas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em sala de aula, criando nos alunos a ilus\u00e3o de que, a partir da \n\nsuposta viv\u00eancia do m\u00e9todo cient\u00edfico, obter\u00e3o resultados an\u00e1logos aos dos cientistas. \n\nPortanto, instiga-se a confus\u00e3o entre a categoria m\u00e9todo de ensino e a categoria m\u00e9todo \n\nuniversal da descoberta cient\u00edfica, n\u00e3o levando em conta diferen\u00e7as significativas entre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e o ensino de Ci\u00eancias. \n\nAinda mais, esse posicionamento, ancorado em teses positivistas, conduz a \n\nsutilmente encarar o conhecimento n\u00e3o como um processo, mas como produto, resultado, \n\ninstrumento para a a\u00e7\u00e3o. Isso significa que, na condi\u00e7\u00e3o de produto, o conhecimento \n\ncient\u00edfico apresenta-se neutro, objetivo, impessoal, a-hist\u00f3rico, est\u00e1tico, acabado e \n\ncumulativo, pois se resume a um conjunto de informa\u00e7\u00f5es neutras e objetivas sobre o real \n\nelaborado e sistematizado no trabalho de investiga\u00e7\u00e3o da realidade. Com isso, GURGEL \n\n( 1995) est\u00e1 implicitamente denunciando o fracasso de um dos pilares do novo modelo: a \n\neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica centrada nos processos. Acrescentar\u00edamos que tal diretriz manifesta-se \n\nna apar\u00eancia do processo ensino-aprendizagem, acabando essencialmente afogada em \n\ncontradi\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas e sociol\u00f3gicas. \n\nDiversos educadores brasileiros se debru\u00e7aram sobre a renova\u00e7\u00e3o do ensmo \n\nproposta em nosso pa\u00eds, nas d\u00e9cadas de 60 e 70, desenvolvendo reflex\u00f5es que, apesar de \n\ncunho geral, mostram-se bastante \u00fateis para melhor compreender o movimento de inova\u00e7\u00e3o \n\nno ensino de Ci\u00eancias da \u00e9poca. \n\nPara BALZAN ( 1995) algumas id\u00e9ias e posicionamentos atrelados a esse tipo de \n\nensino, apesar de comuns, s\u00e3o inaceit\u00e1veis. O primeiro \u00e9 que (. . .) optando pela educa\u00e7\u00e3o \n\nrenovada, o profissional atuar\u00e1, conseq\u00fcentemente como agente de mudan\u00e7a. Este \n\nposicionamento \u00e9 recha\u00e7ado pelo autor, dado seu car\u00e1ter ing\u00eanuo com rela\u00e7\u00e3o ao papel da \n\n\n\n90 \n\neduca\u00e7\u00e3o no contexto social, em que \u00e9 negado a ela sua dimens\u00e3o pol\u00edtica e por ter \n\nignorado que as ra\u00edzes dos problemas educacionais n\u00e3o est\u00e3o no ensino. Acredita-se, \n\ningenuamente, fundado em tal cren\u00e7a, que a introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es, quase sempre de \n\ncunho estritamente did\u00e1tico, assegura um trabalho educativo progressista. \n\nAqueles que apregoam tal asser\u00e7\u00e3o n\u00e3o entendem a educa\u00e7\u00e3o ( .. ) como um \n\nprocesso bipolar, respons\u00e1vel tanto pela transmiss\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da continuidade da \n\ncultura, como pela modifica\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio cultural adquirido ao longo da hist\u00f3ria. \n\nBALZAN (1995:302). \n\nOutro posicionamento repelido pelo autor refere-se \u00e0 premissa: conhecer did\u00e1tica \n\nrenovadora garante um desempenho docente eficiente. A asser\u00e7\u00e3o toma-se inaceit\u00e1vel na \n\nmedida em que conhecer acaba significando falar sobre algo meramente intelectual e, mais \n\ngrave ainda, transmitir informa\u00e7\u00f5es acumuladas, limitadas a fatos e mais fatos apenas, isto \n\n\u00e9, um posicionamento nitidamente tradicional, em que vigora o m\u00e9todo \u00fanico, a \n\npassividade na recep\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e na superioridade dos conhecimentos cient\u00edficos. \n\nNesse sentido, acaba a inova\u00e7\u00e3o ocorrendo (...) sem integra\u00e7\u00e3o e sem problematiza\u00e7\u00e3o, sem \n\num questionamento sobre o pr\u00f3prio sentido da renova\u00e7\u00e3o - a que vem e a quem serve ... \n\nBALZAN (1995 307) \n\nPor fim, uma outra asser\u00e7\u00e3o n\u00e3o aceita pelo autor, muito presente no contexto de \n\nensino da d\u00e9cada de 60, refere-se \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o: o uso de recursos audiovisuais garante a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia do processo did\u00e1tico. Em tal cren\u00e7a est\u00e3o v\u00e1rios equ\u00edvocos. \n\nPrimeiro o professor adota, em prol de uma postura modema, toda a parafem\u00e1lia que \n\nacredita lhe dar status e seguran\u00e7a. Muitas vezes, as mazelas do ensino s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 \n\ncar\u00eancia de recursos, e, de acordo com o autor, se por um lado podemos afirmar que os \n\nrecursos audiovisuais de certo modo garantem a novidade, n\u00e3o \u00e9 certo que tenhamos \n\nqualquer garantia de que eles conduzam for\u00e7osamente \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. O recha\u00e7o \u00e0 \n\nsupervaloriza\u00e7\u00e3o dos recursos audiovisuais funda-se, tamb\u00e9m, de acordo com o referido \n\nautor, no fato de que s\u00e3o estabelecidas novidades, mas a atua\u00e7\u00e3o permanece fundada nos \n\nr\u00edgidos padr\u00f5es da psicologia sensual-empirista, em que a imagem \u00e9 real\u00e7ada e as opera\u00e7\u00f5es \n\nmentais menosprezadas. \n\nNessa perspectiva, FERRE TI ( 1995) aponta que, nesse per\u00edodo da hist\u00f3ria do ensino \n\nde Ci\u00eancias, os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de ensino constitu\u00edram-se na dimens\u00e3o pedag\u00f3gica mais \n\n\n\n91 \n\nafetada pelas iniciativas de inova\u00e7\u00e3o, visto que apresentam mais f\u00e1cil controle e oferecem \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es para a atua\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as. Eles representam instrumentos de trabalho \n\ndo professor, concretamente manipul\u00e1veis e pass\u00edveis de serem mais facilmente alterados. \n\nNum primeiro sentido, as inova\u00e7\u00f5es visavam privilegiar o processo de resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, no qual os alunos, seguindo passos bem definidos, formulariam e verificariam \n\nhip\u00f3teses, a fim de chegar a determinadas solu\u00e7\u00f5es. Assim: \n\n(. .. ) inovar, em termos metodol\u00f3gicos, tem, ent\u00e3o, significado \nestruturar m\u00e9todos de ensino que levem o aluno a utilizar \nhabilidades intelectuais, a exercitar o pensamento reflexivo na \nsolu\u00e7\u00e3o de problemas e tomada de decis\u00f5es. FERRE TI (1995:69) \n\nPor outro lado, as inova\u00e7\u00f5es nos procedimentos visavam o envolvimento \n\n(intelectual, afetivo, emocional, f\u00edsico e social) do aluno, que, trabalhando em grupo, \n\nbuscava desenvolver um estudo intensivo de certo ambiente. \n\nTal estudo integraria diferentes conte\u00fados que tenham significado para o aluno, \n\nvisto como um ser em desenvolvimento e inserido num dado contexto social. Nesta \n\nperspectiva: \n\n( .. .) inovar, do ponto de vista da did\u00e1tica, significa criar m\u00e9todos e \nt\u00e9cnicas de ensino que favore\u00e7am a integra\u00e7\u00e3o social dos alunos \nbem como estimulem a participa\u00e7\u00e3o destes em outros n\u00edveis que n\u00e3o \napenas o intelectual. FERRETI (1995:69) \n\nEm contrapartida, algumas outras t\u00e9cnicas focavam a individualiza\u00e7\u00e3o no ensino, no \n\nsentido de a escola atender \u00e0s diferen\u00e7as individuais dos alunos e seus diversos ritmos de \n\naprendizagem. Sob essa \u00f3tica: \n\n( .. .) inovar tem significado organizar o ensino de forma que o aluno \nse envolva ativamente na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas de acordo com seu \npr\u00f3prio ritmo de aprendizagem, obtendo avalia\u00e7\u00f5es e incentivos \nimediatos. FERRETI (1995:70) \n\nImportante notar que, nessas diferentes proposi\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, destaca-se um \n\naspecto comum, marcadamente presente no m\u00e9todo da redescoberta: a \u00eanfase na atividade \n\ndo aluno, que, por sua vez, ocorre em n\u00edveis variados: emocional, intelectual, f\u00edsico e \n\nsocial. \n\n\n\n92 \n\nFERRETI (1995), ainda apresenta outra perspectiva de inova\u00e7\u00e3o muito presente \n\nnaquele momento da hist\u00f3ria educacional do pais, referente aos materiais instrucionais e \n\ntecnologia educacional. Tais elementos estavam relacionados \u00e0s mudan\u00e7as que eram \n\nintentadas nos modelos curriculares e nos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de ensino, complementando-\n\nas. Os materiais instrucionais, segundo o autor citado, referem-se principalmente \u00e0queles \n\norganizados sob a forma de livros, apostilas, instru\u00e7\u00f5es programadas e estudos dirigidos. \n\nEst\u00e3o predominantemente relacionados \u00e0s t\u00e9cnicas de ensino individualizado, conferindo \n\nimport\u00e2ncia \u00e0s diferen\u00e7as individuais. Da\u00ed, (. . .) inovar tem significado elaborar materiais \n\ninstrncionais que favore\u00e7am o estudo individualizado. FERRETI (1995:72). \n\nQuanto \u00e0 tecnologia educacional, o mesmo autor se manifesta no sentido de indic\u00e1-\n\nla como principal ve\u00edculo para instaurar a inova\u00e7\u00e3o: \n\nInovar tem significado criar recursos audiovisuais para fins educacionais \ne empregar a tecnologia educacional (inclusive aparelhos eletr\u00f4nicos) a \nfim de tornar mais significativa a aprendizagem de conte\u00fado e o \ndesenvolvimento de habilidades intelectuais. FERRETI (1995:72) \n\nMais recentemente, incluem-se no rol das tecnologias educacionais os materiais da \n\nesfera da inform\u00e1tica, muito empregados em todos os n\u00edveis de ensmo, como \n\ncomputadores, Internet, CD-rom, softwares e redes. \n\nA respeito da inser\u00e7\u00e3o da tecnologia educacional no processo ensino-aprendizagem \n\n\u00e9 preciso refletir, como faz o autor citado, sobre a quest\u00e3o de \"inovar porque \u00e9 novo \"14 \n\nQuando s\u00e3o adotadas novidades, por exemplo com rela\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnicas, recursos did\u00e1ticos e \n\nequipamentos, nota-se, muitas vezes, o aparecimento de contrastes, considerando-se que a \n\ninova\u00e7\u00e3o \u00e9 realmente efetivada em termos pr\u00e1ticos, ou t\u00e9cnicos, por\u00e9m surgindo um \n\ndescompasso com as concep\u00e7\u00f5es de base. Dessa forma, o modelo de ensino da \n\nRedescoberta, fundado no chamado Movimento da Escola Nova, ao enfatizar a qualidade \n\nde ensino, desloca o eixo de preocupa\u00e7\u00f5es do \u00e2mbito pol\u00edtico para o restrito \u00e2mbito t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gico. \n\nNesses termos, a mudan\u00e7a ocorre na superf\u00edcie, visto que as decis\u00f5es de sua ado\u00e7\u00e3o \n\nparecem desvincular-se da reformula\u00e7\u00e3o da filosofia da educa\u00e7\u00e3o que embasa a mudan\u00e7a. \n\nNa realidade, de acordo com SAVIANI (1995), tal modelo estaria localizado na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de ensino \"humanista\" moderno, que esbo\u00e7a uma vis\u00e3o de homem centrada na \n\n\n\n93 \n\nvida, na atividade. Percebe-se uma clara mudan\u00e7a na concep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica e psicol\u00f3gica do \n\nensino, na medida em que, ao contr\u00e1rio do ensino tradicional, alicer\u00e7ado pela vis\u00e3o de \n\nhomem de ess\u00eancia imut\u00e1vel, no ensino pela redescoberta, a natureza humana \u00e9 considerada \n\nmut\u00e1vel, determinada pela exist\u00eancia. A educa\u00e7\u00e3o passa a considerar a crian\u00e7a como o \n\ncentro do processo, considerando-a um ser inacabado, em sua vida e atividade. Assim: \n\nDizer-se que algo (um m\u00e9todo, uma experi\u00eancia educativa) \u00e9 inovador \nporque se op\u00f5e ao tradicional significa dizer que, ao inv\u00e9s de centrar-se \nno educador, no intelecto, no conhecimento, centra-se no educando, na \nvida, na atividade (a\u00e7\u00e3o). Ao inv\u00e9s de seguir uma ordem l\u00f3gica, segue uma \nordem predominantemente psicol\u00f3gica. Ao inv\u00e9s de subordinar os meios \n(m\u00e9todos) aos fins (objetivos}, subordina os fins aos meios. SAVIANI \n(1995:22) \n\nApesar da n\u00edtida altera\u00e7\u00e3o de algumas das concep\u00e7\u00f5es que embasam a educa\u00e7\u00e3o, em \n\nespecial, a psicol\u00f3gica, assim como a despeito dos alardeados avan\u00e7os desse tipo de ensino \n\nem conseguir imprimir um car\u00e1ter pr\u00e1tico ao ensino, em conseguir colocar o aluno como \n\ncentro do processo, em tentar apresentar a ci\u00eancia de maneira n\u00e3o dogm\u00e1tica, numa n\u00edtida \n\ntentativa de supera\u00e7\u00e3o do modelo anterior, na realidade ele acaba, sob certos aspectos, n\u00e3o \n\nsaindo do lugar. \n\nContinua, em termos concretos, na situa\u00e7\u00e3o de ensmo, ao menos de forma \n\ndisfar\u00e7ada, a adotar uma abordagem nitidamente conceituai, sob a bandeira da redescoberta \n\nde conceitos; os conte\u00fados continuam a ser organizados segundo a l\u00f3gica da ci\u00eancia e, \n\nainda, a pretensa mudan\u00e7a de foco, ganhando destaque a pr\u00e1tica, acaba n\u00e3o gerando \n\nbenef\u00edcios significativos j\u00e1 que s\u00e3o impostos roteiros de experimenta\u00e7\u00e3o extremamente \n\ndiretivos. \n\nEm conson\u00e2ncia com essa contradi\u00e7\u00e3o, podemos considerar que, no que tange \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o teoria pr\u00e1tica, tenta-se, nesse modelo, estabelecer o inverso do modelo anterior, mas \n\nisso ocorre apenas aparentemente. Percebe-se que h\u00e1 a tentativa de estabelecimento de um \n\nensino de teor pr\u00e1tico, em contraposi\u00e7\u00e3o ao ensino te\u00f3rico at\u00e9 ent\u00e3o dominante. Intentando \n\nromper com o formalismo l\u00f3gico do ensino tradicional, apregoa a atividade do sujeito da \n\naprendizagem e a sua subjetividade como os novos estruturantes do m\u00e9todo did\u00e1tico. No \n\nentanto, por caminhos diferentes, acaba reduz\u00edndo a atividade e a subjetividade do aluno a \n\nmeros elementos de motiva\u00e7\u00e3o inicial, que s\u00e3o subvertidos no transcorrer do processo, que \n\n\n\n94 \n\ndesemboca em rumos semelhantes aos tradicionais. Para CANDAU (1989), o equ\u00edvoco \u00e9 \n\nainda mais profundo, porque assim como no ensino tradicional, n\u00e3o se desfaz o formalismo, \n\nele somente deixa de ser l\u00f3gico e passa a ser subjetivista, psicol\u00f3gico. A dimens\u00e3o \n\nsubjetiva, ligada \u00e0 atividade do aluno, passa a ser o elemento estruturante, sen\u00e3o exclusivo \n\nmas certamente privilegiado do m\u00e9todo did\u00e1tico. \n\nIsto porque, segundo MANFREDI (1993), busca-se estabelecer uma inova\u00e7\u00e3o no \n\nensino de Ci\u00eancias, colocando-se em primeiro plano a quest\u00e3o dos meios, da forma, o como \n\nensinar, ou seja, a metodologia reflete um car\u00e1ter meramente instrumental. Assim, \u00e0 \n\nprimeira vista, essa inova\u00e7\u00e3o na concep\u00e7\u00e3o de metodologia parece estar relacionada a uma \n\nmudan\u00e7a de teor exclusivamente operacional, na medida em que preconiza novos m\u00e9todos, \n\nt\u00e9cnicas e recursos did\u00e1ticos para melhor ensinar e aprender. Percebe-se, pms, uma \n\nconcord\u00e2ncia de ponto de vista entre essa autora e aqueles citados anteriormente. \n\nEsse per\u00edodo pode ser caracterizado, de acordo com as fases da inova\u00e7\u00e3o \n\neducacionais definidas por JORGE (1996) como a fase tecnol\u00f3gica. Nela, o processo de \n\ninova\u00e7\u00e3o, concebido como tecnol\u00f3gico, atrela-se ao entendimento de que o ensino poderia \n\nser melhorado desde que fossem introduzidas novas t\u00e9cnicas. Esta vis\u00e3o se propagou a \n\npartir dos anos 70, fundada num contexto social balizado pelas vias do progresso e da \n\nmodernidade. \n\nNesse passo, eram enfatizados os m\u00e9todos espec\u00edficos para uma melhor \n\naprendizagem. Presume-se que a solu\u00e7\u00e3o dos problemas sociais, a partir da melhoria \n\nescolar, ocorreria por interm\u00e9dio de procedimentos l\u00f3gicos e bem estipulados. O enfoque \n\ntecnol\u00f3gico, portanto, induz ao entendimento da inova\u00e7\u00e3o como consenso, um processo \n\nben\u00e9volo, justificado em si mesmo e inquestion\u00e1vel. \n\nA perspectiva tecnol\u00f3gica parece desconsiderar aspectos importantes \ncomo as condi\u00e7\u00f5es culturais,socio-econ\u00f4micas e ideol\u00f3gicos do sistema \nsocial onde se d\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o e a realidade pr\u00e1tica do professor. JORGE \n{1996:36) \n\nPara BARROSO ( 1995 92) \n\nA inova\u00e7\u00e3o educacional vai adquirindo a conota\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a de \ncar\u00e1ter t\u00e9cnico, ou limitando ainda mais, ado\u00e7\u00e3o de tecnologias \nsofisticadas que 'modernizariam' o sistema educacional sem alterar seu \ncar\u00e1ter seletivo e seu conte\u00fado elitizante. \n\n\n\n95 \n\nDentro desse contexto, s\u00e3o pertinentes as considera\u00e7\u00e3o de WEREBE (1995a). Para \n\nela, o insucesso, ou obst\u00e1culos encontrados nos processos de inova\u00e7\u00e3o, s\u00e3o oriundos do \n\npouco conhecimento da situa\u00e7\u00e3o que se pretende mudar, bem como dos recursos \n\ndispon\u00edveis e das dificuldades e limita\u00e7\u00f5es da opera\u00e7\u00e3o. \n\nTalvez o fracasso, em termos de reais transforma\u00e7\u00f5es, estivesse relacionado ao \n\nnegligenciamento de tr\u00eas aspectos destacados pela mesma autora Primeiro que o sistema \n\nescolar n\u00e3o tem exist\u00eancia independente da sociedade; segundo que um grau ou ramo de \n\nensino s\u00f3 pode ser considerado dentro do sistema global em que est\u00e1 inserido e de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com os v\u00e1rios elementos que integram esse sistema; e, terceiro, que a escola, \n\npodendo revestir-se tanto de car\u00e1ter conservador como de car\u00e1ter revolucion\u00e1rio, constitui o \n\nponto de converg\u00eancia de interesses conflitivos. Se estes elementos n\u00e3o s\u00e3o levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o na propositura e implementa\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es educacionais, corre-se o risco \n\nde que as id\u00e9ias permane\u00e7am no \u00e2mbito das inten\u00e7\u00f5es, ou que seus resultados pr\u00e1ticos \n\nacabem muito restritos. \n\nContudo, por tr\u00e1s dessa mudan\u00e7a t\u00e9cnica, havia a inten\u00e7\u00e3o de uma mudan\u00e7a na \n\nconcep\u00e7\u00e3o da base psicol\u00f3gica da educa\u00e7\u00e3o. Poder-se-ia dizer que, nesse novo modelo de \n\nensino, estabelecia-se uma ruptura com o modelo anterior, sendo que essa ruptura \n\nsignificaria uma inova\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, ao menos moderada, j\u00e1 que tenta implementar \n\numa mudan\u00e7a em termos de concep\u00e7\u00f5es. Entretanto, se levarmos em considera\u00e7\u00e3o as \n\nrestri\u00e7\u00f5es levantadas por CANDAU (1989), anteriormente expostas, n\u00e3o chega a haver uma \n\nmudan\u00e7a profunda na base psicol\u00f3gica, havendo uma mera troca entre tipos de formalismo. \n\nAssim, apesar das ineg\u00e1veis influ\u00eancias dessa corrente de pensamento pedag\u00f3gico \n\nno desenvolvimento educacional, o ensino da d\u00e9cada de 60 reduz-se a inova\u00e7\u00f5es limitadas. \n\nO desafio de assumir que o m\u00e9todo did\u00e1tico tem diferentes estruturantes e o grande passo \n\nem conseguir articul\u00e1-los, rompendo com os mais variados formalismos, n\u00e3o \u00e9 obtido nesse \n\nmomento hist\u00f3rico. Em s\u00edntese, no ensino tecnicista, a inova\u00e7\u00e3o educacional ocorrer\u00e1 \n\nessencialmente com a altera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos, das formas de educar, sendo entendida apenas \n\nem fun\u00e7\u00e3o do aparelho educacional como tal, sem refer\u00eancia ao contexto. Parte-se do \n\npressuposto de que as dificuldades da educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o sempre relacionadas ao pr\u00f3prio \n\nprocesso educativo. Sendo assim, as solu\u00e7\u00f5es preconizadas e as iniciativas inovadoras s\u00e3o \n\npropostas no interior desse processo, sem que sejam questionadas as finalidades da \n\n\n\n96 \n\neduca\u00e7\u00e3o. Desse modo, apesar das inova\u00e7\u00f5es implementadas, n\u00e3o se rompem os mais fortes \n\ngrilh\u00f5es tradicionais, talvez porque as mudan\u00e7as tenham sido efetivadas apenas no \u00e2mbito \n\nt\u00e9cnico-pedag\u00f3gico, e n\u00e3o pol\u00edtico. \n\nNo decorrer da d\u00e9cada de 70, o tecnicismo torna-se ainda mais arraigado. De acordo \n\ncom KRASILCHIK (1987), esse per\u00edodo da hist\u00f3ria educacional brasileira, que \u00e9 marcado \n\npela promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b05.692/71, acaba por afetar profundamente o setor educacional. \n\nPor meio dela, a escola secund\u00e1ria deveria formar, em raz\u00e3o das demandas do \n\ndesenvolvimento, o trabalhador, ou seja, qualificar a m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico pretendido. Tal determina\u00e7\u00e3o afetou o curr\u00edculo do 2\u00b0 grau, \n\nque acabou atravancado por disciplinas chamadas instrumentais ou profissionalizantes, \n\ndeterminando, aos poucos, o esfacelamento das disciplinas cient\u00edficas. Era o tecnicismo \n\nsendo acentuado no ensino. \n\nFRACALANZA (1992) aponta que, no plano educacional, acentua-se a tentativa de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das reformas de ensino, assim como a difus\u00e3o da id\u00e9ia da educa\u00e7\u00e3o como fator \n\nde desenvolvimento, ao mesmo tempo em que, segundo GURGEL (1995), a educa\u00e7\u00e3o e o \n\nensino continuam a ser concebidos em termos instrumentalistas, organizados em torno do \n\ncrescimento econ\u00f4mico, adotando um conte\u00fado de natureza tecnicista. Pretendia-se a \n\nprodutividade, a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, com tend\u00eancia a uma massifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra \n\npara barateamento de seu custo. A essas afirma\u00e7\u00f5es de GURGEL (1995) seria interessante \n\nacrescentar, com base na an\u00e1lise anterior, que n\u00e3o apenas os conte\u00fados eram de cunho \n\ntecnicista, mas tamb\u00e9m as metodologias de ensino. Em s\u00edntese, gostar\u00edamos de tornar nossa \n\na assertiva de SEVERINO (1986:93): \n\n(...) as ra\u00edzes epistemol\u00f3gicas e as bases instrumentais do substrato \ntecnicista da nova pedagogia s\u00e3o as mesmas da pedagogia da Escola Nova: \n\u00e9 o mesmo cientificismo. Da\u00ed a valoriza\u00e7\u00e3o da tecnologia educacional, da \ninformatiza\u00e7\u00e3o e de todos os recursos instrumentais que a Ci\u00eancia e a \nTecnologia moderna p\u00f5em \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos governantes sob forma de \nequipamento. \n\nNesse per\u00edodo, particularmente na d\u00e9cada de 70, o governo brasileiro investe \n\nprioritariamente no ensino de Ci\u00eancias, patrocinando v\u00e1rios projetas em institui\u00e7\u00f5es como \n\nCentros de Ci\u00eancias e Universidades 15 Como decorr\u00eancia, s\u00e3o ampliadas as iniciativas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de projetas nacionais, e d\u00e1-se in\u00edcio, em especial no Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e0 \n\n\n\n97 \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Guia Curricular de Ci\u00eancias - oficial para as oito s\u00e9ries do 1 o Grau - que por \n\nmuito tempo influenciou a produ\u00e7\u00e3o curricular na \u00e1rea de Ci\u00eancias em outros estados. \n\nAinda \u00e9 importante destacar, nesse periodo da hist\u00f3ria educacional do pa\u00eds, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, enquanto iniciativa de vulto nacional, do Programa de Apoio e \n\nAperfei\u00e7oamento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (PADCT), o qual, em 1983, instaura o Sub-\n\nPrograma Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia, com o objetivo de buscar a melhoria da qualidade do \n\nensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica. A perman\u00eancia da filosofia anterior pode ser claramente \n\npercebida na meta do SubPrograma: \n\nEstimular e apoiar atividades referentes ao ensino de Ci\u00eancias e \nMatem\u00e1tica em todos os seus graus, com \u00eanfase nos aspectos de renova\u00e7\u00e3o \nde seus m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. (DOCUMENTO BASE, 1990 citado por \nGURGEL, 1995: 6/ 6 \n\nNessa mesma \u00e9poca, \u00e9 criado o Programa denominado Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia 17 , \n\nque, segundo FRACALANZA (1992) visava a melhoria da qualidade de ensino de \n\nCi\u00eancias, atribuindo-lhe um car\u00e1ter eminentemente experimental, al\u00e9m de buscar o \n\nest\u00edmulo, na universidade, de pesquisas acad\u00eamicas na \u00e1rea do ensino de Ci\u00eancias, a fim de \n\ngerar uma melhoria qualitativa do mesmo, em especial no I o e 2\u00b0 graus. Tamb\u00e9m estava \n\nvoltado para a valoriza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia pela sociedade, que seria obtida por interm\u00e9dio de \n\natividades n\u00e3o-formais de ensino. \n\nPercebe-se, assim, pela reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ensino de Ci\u00eancias, que o teor da \n\ninova\u00e7\u00e3o, no cen\u00e1rio da d\u00e9cada de 60 e no in\u00edcio da de 70, n\u00e3o era questionado. As \n\npropostas de mudan\u00e7as da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica por meio da aquisi\u00e7\u00e3o de novas habilidades, \n\nconte\u00fados, t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de ensino, balizados pelo conhecimento cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico eram, inadvertidamente, tido como algo bom, ou ainda, melhor que o ensino \n\nat\u00e9 ent\u00e3o praticado. \n\n\u00c9 relevante destacar, por\u00e9m, que, no final da d\u00e9cada de 70, come\u00e7am a surg1r \n\nreflex\u00f5es que visam alterar os rumos da educa\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o praticada. Assim, adentrando a \n\nd\u00e9cada de 80, inicia-se um movimento de revis\u00e3o de seu passado pela sociedade brasileira, \n\nno qual se discute o papel da escola, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho do professor e sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es educaciona\u00eds. Acontece, assim, um movimento de revis\u00e3o critica \n\ne profunda de toda a trajet\u00f3ria da inova\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o. \n\n\n\n98 \n\n4.3. 0 DESPONTAR DO MOVIMENTO CR\u00cdTICO \nNO ENSINO DE CI\u00caNCIAS \n\nA partir dos anos 70, particularmente no final da d\u00e9cada, come\u00e7am a ser delineadas \n\nreflex\u00f5es acerca das iniciativas de inova\u00e7\u00e3o ent\u00e3o realizadas ou preconizadas no ensino de \n\nCi\u00eancias e sobre os aspectos ainda n\u00e3o considerados adequadamente. \n\nEsse movimento critico que se instala est\u00e1, em grande escala, fundado na crise pela \n\nqual passa o pa\u00eds na d\u00e9cada de 80. Segundo KRASILCHIK (1987) a crise \u00e9 econ\u00f4mica e o \n\npa\u00eds vive o in\u00edcio de uma transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, passando de um regime totalit\u00e1rio para um \n\nregime participativo pluripartid\u00e1rio. Dessa forma, para a autora, (. . .) a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade democr\u00e1tica, bem como a necessidade de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \u00e9 p\u00f3lo das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es de todas as atividades educacionais.(1987:24). \n\nGOUVEIA (1992: 53), por sua vez, expressa esse momento como sendo aquele em \n\nque ganha destaque o olhar para a escola inserida nas rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nDe acordo com BARRETO (1998), se na d\u00e9cada de 70 a quest\u00e3o do que ensinar, \n\npor um lado, tinha sido deixada em segundo plano pelas orienta\u00e7\u00f5es que insistiam nos \n\naspectos operacionais do curriculo, na d\u00e9cada de 80, tratou-se de recuperar a import\u00e2ncia \n\ndo saber pela escola, tomando-o como instrumento de exerc\u00edcio da cidadania plena e como \n\nelemento capaz de contribuir para a transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais vigentes. Instala-se \n\na preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento hist\u00f3rico do conhecimento cient\u00edfico, suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es no ensino e ainda com os impactos sociais provocados por aquele \n\nconhecimento e, sobretudo, por suas aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, quer ben\u00e9ficas, quer nefastas \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e ao homem. \n\nPara AMARAL (1998a), come\u00e7am a ser repensados e recha\u00e7ados: a imagem de \n\nobj etividade, neutralidade e padroniza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico; o car\u00e1ter inquestion\u00e1vel do \n\nconhecimento cient\u00edfico e seu menosprezo \u00e0s demais formas de conhecimento. \n\nNesse clima de mudan\u00e7as, come\u00e7a a desmoronar o mito da ci\u00eancia, cujos reflexos \n\ns\u00e3o percebidos no \u00e2mbito pedag\u00f3gico, na medida em que a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico \n\ncomo contraponto ao ensino tradicional tamb\u00e9m passa a ser questionado, j\u00e1 que, naquele \n\nmomento, num contexto de maior liberdade, os educadores passam a pensar a educa\u00e7\u00e3o \n\ncomo uma manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social, exigindo mudan\u00e7as mais profundas do que essas. \n\n\n\n99 \n\nInstaura-se aten\u00e7\u00e3o aos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos e \u00e0 l\u00f3gica de seu \n\nracioc\u00ednio articulada \u00e0 da ci\u00eancia, e n\u00e3o mais subordinada a ela, por isso, num plano de \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o e desmitifica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e de reconhecimento de outros saberes, s\u00e3o \n\nlevados em considera\u00e7\u00e3o os condicionantes s\u00f3cio-hist\u00f3ricos no ensino. A partir de ent\u00e3o, se \n\nn\u00e3o mais h\u00e0 o comando exclusivo, expl\u00edcito ou impl\u00edcito da ci\u00eancia, as pesquisas passam a \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o para a marginaliza\u00e7\u00e3o do professor perante o processo de elabora\u00e7\u00e3o de \n\nnovos curriculos, assim como come\u00e7am a considerar as defici\u00eancias de sua forma\u00e7\u00e3o e as \n\np\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Para AMARAL (1998a:2!9), fica consolidada uma (..) \n\nlinha de pensamento engajada na perspectiva de educa\u00e7\u00e3o continuada e de plena \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre a teoria e as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, num movimento cont\u00ednuo de a\u00e7\u00e3o-\n\nreflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o por parte do professor. \n\nOutro aspecto importante desses ares inovadores despontados a partir da d\u00e9cada de \n\n80 refere-se \u00e0 aten\u00e7\u00e3o dispensada \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o do aluno com o ambiente terrestre, tanto \n\nem termos afetivos como conceituais. Passa a ser questionada a compreens\u00e3o do homem \n\nenquanto ser n\u00e3o natural, assim como \u00e9 questionada a dicotomia homem-natureza, t\u00edpicas \n\ndo ensino at\u00e9 ent\u00e3o preconizado e/ ou praticado. \n\nAinda nesse periodo da hist\u00f3ria do ensino de Ci\u00eancias, estabelece-se uma linha \n\npriorit\u00e1ria de investiga\u00e7\u00e3o voltada para o estudo das pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es, ou concep\u00e7\u00f5es \n\nalternativas dos alunos, articulando as quest\u00f5es de linguagem e de epistemologia gen\u00e9tica, e \n\ndesembocando no modelo de mudan\u00e7a conceituai. Al\u00e9m disso, com igual relev\u00e2ncia, \n\npassou-se a dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e epistemol\u00f3gicas do professorado. \n\nEsse novo modelo, ainda hoje em constru\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de favorecer o questionamento do \n\nensino por transmiss\u00e3o do conhecimento, tamb\u00e9m contribuiu para p\u00f4r em d\u00favida as vis\u00f5es \n\nsimplistas sobre o ensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias, como, por exemplo, a id\u00e9ia \n\ndocente espont\u00e2nea de que ensinar \u00e9 uma atividade trivial, para a qual basta conhecer a \n\nmat\u00e9ria e ter alguma experi\u00eancia. \n\nPara GURGEL (1995), o contexto da d\u00e9cada de 80 viria romper com a in\u00e9rcia de \n\ntradi\u00e7\u00f5es assumidas acriticamente, negando a vis\u00e3o empiricista-positivista que confere ao \n\nprocesso educativo uma vis\u00e3o a-hist\u00f3rica e neutra das a\u00e7\u00f5es dos sujeitos. Questiona-se, \n\nportanto, a n\u00e3o-problematiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas desenvolvidas pelos estudantes, propagadas, \n\npor exemplo, pelo modelo da redescoberta. Passa-se a dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n100 \n\npr\u00e1ticas em situa\u00e7\u00f5es-problema, fazendo uso da hist\u00f3ria da ci\u00eancia, num esfor\u00e7o de \n\npossibilitar as associa\u00e7\u00f5es entre o desenvolvido na situa\u00e7\u00e3o de ensino e os resultados \n\nobtidos pela comunidade cient\u00edfica. Leva-se em considera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, os conhecimentos e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es oriundas da experi\u00eancia de cada um. Nessa perspectiva, segundo GURGEL \n\n( 1995), a metodologia cient\u00edfica passa a ser entendida como algo \u00edntimo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. A ideologia, os valores, as cren\u00e7as, as normas do trabalho de explica\u00e7\u00e3o do \n\nreal s\u00e3o tomados como elementos de fundamental import\u00e2ncia e interfer\u00eancia no processo. \n\nToma-se indispens\u00e1vel levar essa nova vis\u00e3o para a sala de aula, pois, a partir dela, \n\nsurgem possibilidades de os alunos e professores tomarem consci\u00eancia do impacto \n\nambiental e social da Ci\u00eancia e da Tecnologia e de conhecerem pr\u00e1ticas alternativas. \n\nHaver\u00e1, ainda, contribui\u00e7\u00f5es para uma maior sensibiliza\u00e7\u00e3o a respeito da natureza s\u00f3cio-\n\npol\u00edtica da pr\u00e1tica tecnol\u00f3gica e cient\u00edfica, ajudando a compreender por que ocorrem crises \n\nno meio ambiente e como a industrializa\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais se \n\nrelacionam com as a\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edticas. Assim, revolucionando as id\u00e9ias educacionais ora \n\nvigentes, a ci\u00eancia passaria a ser encarada como um fen\u00f4meno cultural, hist\u00f3rico, al\u00e9m de \n\nprovis\u00f3rio, social e politicamente determinado. \n\nSe houve, portanto, modifica\u00e7\u00f5es na mane1ra de encarar a ci\u00eancia, o mesmo \n\nacontece com a metodologia de ens\u00edno. Ela passa a ser admitida e praticada n\u00e3o mais como \n\num conjunto de t\u00e9cnicas, procedimentos e recursos, mas como a articula\u00e7\u00e3o coerente entre \n\nesses elementos do processo did\u00e1tico e o posicionamento pol\u00edtico e ideol\u00f3gico do \n\nprofissional da educa\u00e7\u00e3o, numa tentativa de configurar uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica consciente e \n\ncritica. Em termos mais operacionais, isso significa que o m\u00e9todo de ens\u00edno representa uma \n\ndeterminada forma de selecionar, articular e seq\u00fcenciar t\u00e9cnicas, procedimentos e recursos \n\ndid\u00e1ticos, de acordo com os objetivos educacionais visados. Outro desdobramento \u00e9 que se \n\nadmite e se procura levar \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica a indissociabilidade entre conte\u00fado e \n\nm\u00e9todo, o que implica em rejeitar qualquer inova\u00e7\u00e3o educacional que n\u00e3o leve em conta a \n\narticula\u00e7\u00e3o coerente entre ambos. \n\nEm linhas gerais, pode-se dizer que as propostas e a\u00e7\u00f5es a partir da d\u00e9cada de 80 \n\nequacionam de forma bem diferente muitos dos desafios que j\u00e1 tinham sido enfrentados \n\npelos modelos anteriores relacionados a alguns aspectos do ens\u00edno de Ci\u00eancias. Em \n\nprimeiro lugar, o hist\u00f3rico confronto entre o ens\u00edno te\u00f3rico, como ocorreu no ensmo \n\n\n\n101 \n\ntradicional, e o pr\u00e1tico, como ocorreu no modelo da descoberta e redescoberta, \u00e9, ao menos, \n\nem tese, resolvido, na medida em que passa a ser considerada necess\u00e1ria a associa\u00e7\u00e3o entre \n\nos dois p\u00f3los, um n\u00e3o existindo sem o outro, apesar de muitas vezes negarem-se \n\nmutuamente. As teorias pedag\u00f3gicas passam a afirmar e demonstrar cada vez mais a \n\nimport\u00e2ncia de se considerar o cotidiano do aluno e suas experi\u00eancias e interpreta\u00e7\u00f5es \n\nidiossincr\u00e1ticas no processo de ensino, estabelecendo-se prioriza\u00e7\u00e3o \u00e0 sua l\u00f3gica no \n\nprocesso de aprendizagem. Finalmente, torna-se indispens\u00e1vel a apresenta\u00e7\u00e3o, na situa\u00e7\u00e3o \n\nde ensino, da atividade cient\u00edfica como um processo humano, coletivo e historicamente \n\ndeterminado. Isso, por sua vez, viria contribuir para a real desmitifica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. \n\nOs estudos sobre a natureza passam a ser propostos, como apresenta CARVALHO \n\n(1998:37), sob a abordagem ecol\u00f3gico-evolutiva, no qual a natureza \u00e9 tratada a partir de \n\nsuas dimens\u00f5es espaciais, incluindo (. . .) os aspectos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e geol\u00f3gicos, al\u00e9m \n\ndos biol\u00f3gicos, e enfatiza a intera\u00e7\u00e3o dos diferentes componentes entre si. Al\u00e9m disso, o \n\naspecto evolutivo incorpora o tempo geol\u00f3gico e biol\u00f3gico da Terra e possibilita uma \n\ncompreens\u00e3o mais aprofundada da din\u00e2mica natural. Sendo assim, os estudos sobre a \n\nnatureza come\u00e7am a distanciar -se da antiga abordagem descritiva e visam \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, \n\nsem considerar as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os elementos naturais, j\u00e1 que eram \n\napresentados isoladamente. \n\nNa busca da articula\u00e7\u00e3o entre natureza e sociedade opera-se uma outra importante \n\nmodifica\u00e7\u00e3o: a articula\u00e7\u00e3o entre natureza e conhecimento, ou seja, a ci\u00eancia deixa de ser \n\nencarada como \u00fanica e verdadeira fonte do saber, j\u00e1 que os conhecimentos cotidianos das \n\npessoas envolvidas no processos de ensino passam a ser relevantes. Tais conhecimentos, \n\nincluindo ai a\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es, s\u00e3o atos concretos que se desenvolvem no ambiente e \n\ncom ele, baseados em suas experi\u00eancias no meio em que vivem. \n\nSe o ambiente, em senso amplo, passa a ser considerado, e se esse ambiente abrange \n\na totalidade do planeta, inclusive contando com a perspectiva hist\u00f3rica de relacionamento \n\nsociedade-ambiente f\u00edsico, os estudos que fragmentam e segregam o ambiente em pacotes \n\ndesarticulados n\u00e3o fazem mais sentido. Por isso, passa a ser defendida, mais enfaticamente \n\ndo que antes, a interdisciplinaridade no conhecimento produzido e ensinado. Prop\u00f5e-se a \n\narticula\u00e7\u00e3o das diferentes \u00e1reas do conhecimento que, na verdade, buscam a explica\u00e7\u00e3o de \n\numa s\u00f3 realidade, de um s\u00f3 ambiente. \n\n\n\n102 \n\nCurricularmente procuram-se solu\u00e7\u00f5es variadas, tais como as incorporadas pela \n\nProposta Curricular de Ci\u00eancias do Estado de S\u00e3o Paulo, no final da d\u00e9cada de 80, que \n\ncoloca o ambiente como tema central articulador e unificador do curriculo, e pelos \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais, na d\u00e9cada de 90, que atribuem ao ambiente o papel de \n\num dos temas transversais dos curr\u00edculos de todas as \u00e1reas no ensino fundamental. \n\nAssim, se os estudos interdisciplinares passam a se preocupar com a totalidade, dela \n\nfazem parte as viv\u00eancias e conhecimentos das pessoas que produzem a realidade. Assim, o \n\nestudo do ambiente, a interdisplinaridade e o cotidiano das pessoas passam a ser inst\u00e2ncias \n\narticuladas e de extremo valor para o ensino, incluindo ai o ensino de Ci\u00eancias. Por fim, e \n\nem especial, a partir da d\u00e9cada de 80, ocorre tamb\u00e9m a mudan\u00e7a na vis\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor nos processos de inova\u00e7\u00e3o. Estes profissionais passam a ser tidos como parceiros, \n\ncomo agentes ou autores de transforma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nSegundo AMARAL (1998c:50,51), as pesquisas, reflex\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es recentes \n\nsobre a ensino de Ci\u00eancias podem assim ser resumidas: \n\nDeve ser desenvolvida uma imagem realista e cr\u00edtica da ci\u00eancia, em que a \nmesma seja apresentada como uma atividade essencialmente humana, com \nsuas possibilidades, limites e crises ... deve ser adotada uma \u00eanfase \nambiental expl\u00edcita ... em que o ambiente funcione como grande tema \ngerador e unificador .... o mundo deve ser tratado como algo em total e \npermanente transforma\u00e7\u00e3o ... deve ser procurada uma interdisciplinaridade \naut\u00eantica entre as diversas \u00e1reas do conhecimento ... deve ser praticado um \nrespeito preponderante \u00e0 l\u00f3gica do estudante e ao seu contexto vivencial ... \ndeve-se combinar a teoria e pr\u00e1tica ... deve ser adotada a flexibiliza\u00e7\u00e3o \ncurricular (...) \n\nO mesmo autor, avaliando esse conjunto de diretrizes, assim o sintetiza em termos \n\nde duas grandes metas para o ensino de Ci\u00eancias contempor\u00e2neo: revelar plenamente o \n\nambiente e desvelar sinceramente a ci\u00eancia. AMARAL (1998c:50) \n\nEsse novo contexto de ensino, que vai emergindo ao menos no \u00e2mbito das \n\npropostas, acaba por imprimir \u00e0 escola, e aos ambientes educativos, de acordo com SILVA \n\n( 1992), um car\u00e1ter produtivo, ou seja, espa\u00e7os n\u00e3o somente de controle ideol\u00f3gico e de \n\nperversidade do poder, mas fundamentalmente de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento novo, do \n\nensino e da pesquisa, como mecanismo de ruptura, de resist\u00eancia e contesta\u00e7\u00e3o. \n\nEsse modelo que vai sendo configurado a partir da d\u00e9cada de 80 parece estar \n\nfundado na concep\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica de Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se tem estabelecida, a priori, \n\n\n\n103 \n\ndeterminada vis\u00e3o de homem, (. . .) interessa-lhe o homem concreto, isto \u00e9, o homem como \n\ns\u00edntese de m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es, como conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais. SA VIANI \n\n(1995:23). Dessa maneira, a educa\u00e7\u00e3o e os problemas educacionais s\u00f3 podem ser \n\nexplicados se referidos ao contexto hist\u00f3rico no qual se inserem. Tal concep\u00e7\u00e3o admite o \n\ndinamismo da realidade, marcado pela intera\u00e7\u00e3o rec\u00edproca do todo com suas partes, assim \n\ncomo pela contraposi\u00e7\u00e3o das partes entre si. Assim, o papel da educa\u00e7\u00e3o, segundo o autor \n\ncitado, ser\u00e1 o de colaborar para a nova forma\u00e7\u00e3o social no seio da velha forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o \n\ndominante. \n\nDe acordo com CANDAU (1989), nesse momento hist\u00f3rico, busca-se a supera\u00e7\u00e3o \n\ndo formalismo, do reducionismo e a busca da articula\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica dos distintos \n\nestruturantes do m\u00e9todo did\u00e1tico, considerando-se cada um deles, suas inter-rela\u00e7\u00f5es com \n\nos demais, sem negar nenhum deles. \n\nEssa busca apontada pela autora permanece at\u00e9 os dias atuais, traduzindo-se em \n\nesfor\u00e7os para a supera\u00e7\u00e3o das freq\u00fcentes discuss\u00f5es extremamente dicot\u00f4micas e dualistas, \n\ngerando contraposi\u00e7\u00f5es entre: processo e produto da atividade de ensino-aprendizagem; \n\ndimens\u00e3o intelectual e dimens\u00e3o afetiva; dimens\u00e3o objetiva e dimens\u00e3o subjetiva; \n\ntransmiss\u00e3o/assimila\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural e desenvolvimento do esp\u00edrito criativo; \n\ncompromisso com o saber erudito e a quest\u00e3o do poder na escola; dimens\u00e3o l\u00f3gica e \n\ndimens\u00e3o psicol\u00f3gica do processo de ensino-aprendizagem; dimens\u00e3o pol\u00edtica e dimens\u00e3o \n\nt\u00e9cnica da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica; fins da educa\u00e7\u00e3o e meios/estrat\u00e9gias; fun\u00e7\u00e3o de ensmo e \n\nfun\u00e7\u00e3o de socializa\u00e7\u00e3o da escola. \n\nEsse periodo, assim, \u00e9 marcado por um processo critico de revis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, em \n\nque \u00e9 buscado o desvelamento e a revela\u00e7\u00e3o dos elementos sociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e \n\nculturais inerentes \u00e0 esfera educacional. Nesse contexto, no que tange \u00e0 metodologia de \n\nensino, entendida aqui como a concep\u00e7\u00e3o de ensino, passa-se por um movimento, de acordo \n\ncom MANFREDI (1993), de nega\u00e7\u00e3o e de cr\u00edtica da vis\u00e3o instrumental at\u00e9 ent\u00e3o reinante, \n\nem busca de uma concep\u00e7\u00e3o mais totalizante. Da mesma forma, as propostas de inova\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7am a ser revistas. As mudan\u00e7as educacionais que s\u00e3o propostas e d\u00e3o os primeiros \n\npassos em busca de implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais at\u00eam-se apenas ao \u00e2mbito da altera\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados, ou de t\u00e9cnicas, de recursos did\u00e1ticos, e sim, tentam alterar a estrutura do ensino, \n\nou seja, resignificando, conjuntamente, as concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, de ci\u00eancia, de ambiente \n\n\n\n104 \n\ne de sociedade. Pela primeira vez na hist\u00f3ria, parecem emergir as chamadas inova\u00e7\u00f5es \n\nparadigm\u00e1ticas. \n\nMas \u00e9 preciso alertar para o fato de que, mesmo admitindo-se que a concep\u00e7\u00e3o de \n\nmetodologia de ensino, assim como a de inova\u00e7\u00e3o educacional, s\u00e3o hist\u00f3rico-sociais, ou \n\nseja, est\u00e3o relacionadas \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de homem, conhecimento, sociedade e educa\u00e7\u00e3o, \n\ndesde que s\u00e3o pr\u00e1ticas sociais, n\u00e3o se pode dizer que haja apenas uma formula\u00e7\u00e3o para \n\nessas concep\u00e7\u00f5es. Existem v\u00e1rias, pois os homens vivem e interpretam a realidade de \n\nformas distintas. A quest\u00e3o est\u00e1 na explicita\u00e7\u00e3o e na luta coerente pelos seus \n\nposicionamentos. \u00c9 essa a atitude preconizada por v\u00e1rias pessoas que se debru\u00e7aram sobre \n\na mudan\u00e7a dos rumos da educa\u00e7\u00e3o em diferentes momentos: posicionaram-se como agentes \n\ntransformadores da realidade expondo seus projetas pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos. \n\nAssim, percebe-se que o novo modelo aponta para um sentido radical e \n\nrevolucion\u00e1rio de inova\u00e7\u00e3o, ou seja, em que inovar significa mudar as raizes, as bases. \n\nSAVIANI (1995:24). A inova\u00e7\u00e3o, nesse modelo, fica consubstanciada n\u00e3o apenas na \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos convencionais por outros. A inova\u00e7\u00e3o reside na reformula\u00e7\u00e3o das \n\nfinalidades da educa\u00e7\u00e3o, das concep\u00e7\u00f5es que lhe fornecem alicerce, repercurtindo, em \n\n\u00faltima inst\u00e1ncia, nos conte\u00fados, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e recursos coerentemente selecionados e \n\narticulados. Por fim, tomando como foco esta retrospectiva critica do ensino de Ci\u00eancias no \n\nBrasil, em especial a partir da d\u00e9cada de 50, pode-se dizer que os diversos modelos \n\npropostos, praticados ou n\u00e3o, deixam entrever, por detr\u00e0s, uma quest\u00e3o fundamental: Para \n\nque ensinar Ci\u00eancias? Cada um dos modelos de ensino de Ci\u00eancias discutidos, expl\u00edcita ou \n\ndissimuladamente, posicionaram-se perante outras quest\u00f5es subjacentes \u00e0 primeira. S\u00e3o \n\nalgumas delas, segundo BREUCKMANN (1990: 18): \n\nComo adequar as propostas de ensino de Ci\u00eancias \u00e0s diferentes realidades \nregionais? Como realizar um ensino mais pr\u00e1tico sem cair num \nexperimentalismo supeifzcial? O uso de material de baixo custo \u00e9 uma \nalternativa v\u00e1lida, na atualidade brasileira, ou representa mais uma \ntentativa de justificar que se subtraiam recursos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, com maiores \npreju\u00edzos para a sua qualidade? Deve-se valorizar a forma\u00e7\u00e3o do cientista, \npara acelerar o desenvolvimento cientifico e tecnol\u00f3gico nacional, do \ncidad\u00e3o comum, com uma vis\u00e3o mais geral da Ci\u00eancia, que lhe permita \nparticipar ativa e criticamente da transforma\u00e7\u00e3o social, ou estas prioridades \ns\u00e3o concili\u00e1veis entre si? \u00c9 prefer\u00edvel ter professores especialistas ou \ngeneralistas, na \u00e1rea de Ci\u00eancias? \n\n\n\n105 \n\nA quest\u00e3o Para que Ensinar Ci\u00eancias tamb\u00e9m foi abordada em Mesa Redonda do I \n\nEncontro de Forma\u00e7\u00e3o Continuada de Professores de Ci\u00eancias 18 , em 1998. Em s\u00edntese, os \n\nparticipantes assim se posicionaram sobre a quest\u00e3o: \u00e9 importante ensinar ci\u00eancias; \n\nprimeiro, para que seja constru\u00edda uma compreens\u00e3o critica do mundo atual, formando \n\ncidad\u00e3os criticas e aut\u00f4nomos e buscando uma realidade democr\u00e1tica. Para tanto, faz-se \n\nnecess\u00e1rio compreender que a ci\u00eancia, enquanto forma de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade, \u00e9 um \n\nconstruto social, portanto pol\u00edtico, ideol\u00f3gico, econ\u00f4mico e, principalmente hist\u00f3rico. \n\nPortanto, tamb\u00e9m, marcada por rela\u00e7\u00f5es de poder. Assim, \u00e9 importante mostrar que as \n\nfor\u00e7as produtivas, tais como a ci\u00eancia e a tecnologia, v\u00eam acompanhadas por processos de \n\nexclus\u00e3o social, de concentra\u00e7\u00e3o de renda e de conhecimento. Esses aspectos fazem parte \n\nde uma realidade que tamb\u00e9m deve ser inclu\u00edda no processo de ensino. Assim, n\u00e3o s\u00f3 a \n\ncultura cient\u00edfica \u00e9 relevante no ensino, mas tamb\u00e9m, outros tipos de cultura. A\u00ed se \n\nenquadram os conhecimentos cotidianos de professores e alunos. Dessa forma, ensinar \n\nCi\u00eancias, significa buscar a compreens\u00e3o da linguagem da natureza, entendida como \n\nhist\u00f3rica e social e tamb\u00e9m a linguagem da ci\u00eancia, entendida como conhecimento \n\nprovis\u00f3rio, social e hist\u00f3rico, para ressignificar as experi\u00eancias cotidianas. \n\nPercebe-se ent\u00e3o, com clareza, porque as finalidades no ensino de Ci\u00eancias na \n\natualidade devem estar fundamentalmente ancoradas na imagem da ci\u00eancia e do ambiente. \n\nPara a compreens\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do posicionamento atual sobre os objetivos do ensino de \n\nCi\u00eancias, mas inclusive, e principalmente, para a compreens\u00e3o do desenrolar hist\u00f3rico \n\ndesse ensino, tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lida uma considera\u00e7\u00e3o de CARVALHO (1998), outro \n\nparticipante da Mesa em quest\u00e3o: \n\nA atividade de ensino \u00e9, fundamentalmente, uma atividade \nintencional e, nesse processo, n\u00f3s, professores, fazemos escolhas. Ou \nseja, trabalhar com a atividade de ensino \u00e9 colocar-se \nconstantemente diante da quest\u00e3o de valores. Sem d\u00favida, quando \nnos colocamos, por exemplo, a pergunta, \"para que ensinar \nci\u00eancias\", estamos diante de quest\u00f5es que nos remetem ao mundo de \nvalores e conseq\u00fcentemente a objetivos que delimitamos para nossas \na\u00e7\u00f5es. (CARVALHO, 1998:35). \n\nAssim, cada modelo de ensino de Ci\u00eancias discutido, seJa o Tradicional, o da \n\nRedescoberta, ou o modelo que desponta a partir da d\u00e9cada de 80, carregando consigo \n\n\n\n106 \n\ndeterminada concep\u00e7\u00e3o de ensino em geral e de ensino de Ci\u00eancias em particular, ou, nos \n\ntermos usados pela atual pesquisa, determinada concep\u00e7\u00e3o de metodologia de ensino, est\u00e1 \n\nfundado em determinados valores, que por sua vez s\u00e3o pol\u00edticos, s\u00e3o econ\u00f3micos, s\u00e3o \n\nsociais, e, principalmente, s\u00e3o hist\u00f3ricos. Por conseguinte, acham-se em constante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. Dessa forma, no desenvolvimento hist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias, em \n\nespecial nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas, percebe-se que cada modelo representou a tentativa de \n\nsupera\u00e7\u00e3o do anterior, mesmo que essa supera\u00e7\u00e3o tenha sido perseguida, algumas vezes, \n\napenas no plano dos conte\u00fados e das t\u00e9cnicas, n\u00e3o havendo preocupa\u00e7\u00e3o em discutir sob \n\nquais bases estavam alicer\u00e7ados. \n\nEsse embate entre um modelo e outro acaba por configurar a luta entre posi\u00e7\u00f5es \n\nantag\u00f3nicas, sendo que o modelo em voga questionado representava o conservador, e o \n\nmodelo novo proposto, representava a mudan\u00e7a. \u00c9 nesse sentido que as discuss\u00f5es sobre \n\ninova\u00e7\u00e3o educacional possuem import\u00e2ncia no presente trabalho. Elas possibilitam a \n\ncompreens\u00e3o dos movimentos de mudan\u00e7a no ensino de Ci\u00eancias e avalia\u00e7\u00e3o de seus \n\nsucessos ou fracassos. Todavia, essa avalia\u00e7\u00e3o de forma nenhuma pretende emitir qualquer \n\nju\u00edzo de valor, mesmo porque os sucessos e fracassos de cada modelo n\u00e3o se justificam \n\napenas pela compet\u00eancia de seus idealizadores e realizadores, ou por falta de conhecimento, \n\nou por descompromisso. As criticas e tentativas de supera\u00e7\u00e3o do que se considera \n\nultrapassado estiveram e sempre estar\u00e3o vinculadas a determinada demanda hist\u00f3rica e \n\nsocial. Assim, analisamos criticamente os modelos de ensino das d\u00e9cadas passadas com a \n\nconsci\u00eancia, com o conhecimento, e com as necessidades do nosso tempo. No entanto, \n\napesar do que chamamos \"insucessos\", ou \"equ\u00edvocos\" das iniciativas de inova\u00e7\u00e3o \n\neducacional desenvolvidas durante toda a hist\u00f3ria do pais, em especial nas \u00faltimas cinco \n\nd\u00e9cadas, como aponta WEREBE, bons frutos foram gerados. \n\nForam indiscutivelmente importantes as formas concretas e progressiVas de \n\ninova\u00e7\u00e3o desencadeadas por experimenta\u00e7\u00f5es, ensaios, erros e, essencialmente, a \n\nconsci\u00eancia das implica\u00e7\u00f5es mais amplas de cada a\u00e7\u00e3o. Para a autora citada, as iniciativas \n\nde inova\u00e7\u00e3o educacional no Brasil tiveram o m\u00e9rito de provocarem uma agita\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias \n\nnos meios educacionais ou de denunciar os excessos de uma pedagogia traumatizante - a \n\ntradicional - ou, em certos casos, de levar os professores a se questionarem sobre seu \n\ntrabalho. Assim, como ainda aponta WEREBE (1995), a despeito da pouca veicula\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n107 \n\nefetividade das transforma\u00e7\u00f5es, as inova\u00e7\u00f5es educacionais no pais proporciOnaram um \n\nimportante balan\u00e7o critico da situa\u00e7\u00e3o de nosso ensino, denunciando suas defici\u00eancias e \n\ninsufici\u00eancias, seu car\u00e1ter elitista, as injusti\u00e7as diante da marginaliza\u00e7\u00e3o escolar da \n\nesmagadora maioria das popula\u00e7\u00f5es desfavorecidas. \n\n\n\n!08 \n\nNOTAS DO CAP\u00cdTULO 4 \n\n1 Dentre as iniciativas propostas e implementadas em contraponto ao o ensino Tradicional, at\u00e9 metade de \ns\u00e9culo XX, podemos citar os trabalhos de Montessori, Freinet, Pestalozzi, Anisio Teixeira, entre outros. \n\n2 Aspas no original: SAVIANI (1995:19) \n\n3 Entre os Projetos destacam-se o Biological Sciences Curriculum Study (BSCS), o Physical Science Study \nCommittee (PSSC), o Chemical Bond Approach (CBA), al\u00e9m de, j\u00e1 no final da d\u00e9cada de 60, oEarth \nSciences Curriculum Project (ESCP), traduzido como Investigando a Terra. \n\n4 Segundo FRACALANZA (1992), o IBECC, criado em 1954 e vinculado \u00e0 UNESCO e \u00e0 USP, apresentava \ncomo obje\u00favos priorit\u00e1rios a melhoria do ensino de Ci\u00eancias e a introdu\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo experimental nas \nescolas dos ent\u00e3o I' e 2' graus. \n\n5 O CECISP foi criado em 1965 a partir de conv\u00eanio entre MECIUSP!lBECC e \u00fanha como obje\u00favos: preparar \no professor para o processo de mudan\u00e7a; atualizar o professor em seus conhecimentos profissionais e \nintroduzir novos m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, textos e materiais de laborat\u00f3rio. \n\n6 A FUNBEC (Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para o Desenvolvimento do Ensino de Ci\u00eancias) foi criada em !967, com \na meta de tamb\u00e9m produzir projetos de ensino, novos materiais e difundir as id\u00e9ias de renova\u00e7\u00e3o do Ensino de \nCi\u00eancias, assim como a amaliza\u00e7\u00e3o dos professores para essa nova realidade. \n\n7 Na vers\u00e3o brasileira do ESCP, foram disponibilizadas apenas os Livros do Aluno, do Professor e diversos \n\"k\u00edts\" de materiais pr\u00e1\u00facos. \n\n' Um estudo interessante sobre a estrutura e o enfoque aos conte\u00fados do livro did\u00e1\u00faco de Geologia \nIntrodut\u00f3ria foi realizado por AMARAL (1981), evidenciando com clareza essas e outras caracteris\u00facas da \norganiza\u00e7\u00e3o e tratamento do conhecimento geol\u00f3gico nas situa\u00e7\u00f5es de ensino. \n\n9 Com essas afirma\u00e7\u00f5es n\u00e3o se quer desconsiderar as contribui\u00e7\u00f5es de projetas curriculares como o B .S.C.S. \n(na \u00e1rea de Biologia), P.S.S.C. (na \u00e1rea de F\u00edsica); C.B.A. e CHEMS (na \u00e1rea de Qu\u00edmica), na d\u00e9cada de 60, \npara a inova\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais e para a introdu\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo did\u00e1\u00faco da \nredescoberta. \n\n10 Aspas conforme a autora: GOUVEIA (!992:21) \n\n11 As inova\u00e7\u00f5es originais citadas por GOUVEIA (1992) referem-se \u00e0quelas ligadas \u00e0 proposta de \nalfabetiza\u00e7\u00e3o criada por Paulo Freire e mna equipe da Universidade Federal de Pernambuco, que se alastrou \npor v\u00e1rios Estados e ganhou import\u00e0ncia pol\u00ed\u00faca \u00e0 medida que avan\u00e7avam os movimentos de educa\u00e7\u00e3o e \ncultura populares. \n\n12 Dentre estas experi\u00eancias pioneiras em inova\u00e7\u00e3o educacional no Brasil pode-se citar, por exemplo, o \ntrabalho no Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo e tamb\u00e9m no Col\u00e9gio Vocacional \"Oswaldo \nAranha\" de S\u00e3o Paulo. Estas duas importantes iniciativas inovadoras est\u00e3o relatadas e discutidas \nrespec\u00favamente por WlillDE (1995) e RIBEIRO (1995), na obra Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil \n\n13 Podem ser citados pelo menos tr\u00eas projetos brasileiros produzidos pelo CECISP e pela FUNBEC na d\u00e9cada \nde 70: Ci\u00eancia Integrada, do inicio da d\u00e9cada;Ci\u00eancias Ambientais para o ;a Grau eEste Mundo \u00e9 o Seu, \nambos do final dos anos 70. \n\n14 Aspas no original: FERRETI (1995:82) \n\n\n\n109 \n\n15 \u00c9 criado, em 1972, o Programa para a Expans\u00e3o e Melhoria do Ensino M\u00e9dio (PREMEM), que \u00e9 \nposteriormente transformado emPrograma para a Expans\u00e3o e Melhoria do Ensino, e tamb\u00e9m&lt;Projeto \nNacional para a Melhoria de Ensino de Ci\u00eancia.s{PNMEC), tendo como objetivo a produ\u00e7\u00e3o de materiais \ndid\u00e1ticos, organiza\u00e7\u00e3o de equipes de renova\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do ensino, assim como o treinamento de \nprofessores. \n\n16 DOCUMENTO B\u00c1SICO do PADCT (Programa de Apoio ao Desenvolvimento Cientifico e Tecnol\u00f3gico). \nOut./1990. \n\n17 Promovido pela Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal do N\u00edvel Superior, do MEC, com o apoio do \nBIRD. \n\n18 Encontro promovido pelo Grupo FORMAR-Ci\u00eancias da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da UNICAMP, em 1998. \n\n\n\n110 \n\n\n\nIII \n\nCAP\u00cdTULOS \n\nA CONSTRU\u00c7\u00c3O DAS SUBCATEGORIAS \n\nDE AN\u00c1LISE DO TRABALHO \n\nAt\u00e9 o presente est\u00e1dio do texto, empregaram-se esfor\u00e7os na constru\u00e7\u00e3o de um \n\nquadro te\u00f3rico, tanto abrangente, quanto eficaz, que forne\u00e7a subs\u00eddios para a an\u00e1lise da \n\nexperi\u00eancia de ensino em Uberl\u00e2ndia, com o objetivo de responder aos problemas da \n\npesquisa assim visualizados sinteticamente: Qual o significado da melhoria de ensino \n\nlevada a efeito pelo Projeto mediante a concep\u00e7\u00e3o de ensino/metodologia de ensino \n\npor ele difundida? \n\nPara tanto, v\u00e1rios autores foram trabalhados no sentido de, a princ\u00edpio, discutir os \n\ndiversos significados atribu\u00eddos ao termo inova\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o, assim como os tipos de \n\ninova\u00e7\u00e3o praticados e, em seguida, com textos de outro grupo de especialistas, foi buscada \n\na compreens\u00e3o de como o desenvolvimento hist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais, fica marcado pelos teores das inova\u00e7\u00f5es inicialmente caracterizadas. \n\nO pr\u00f3ximo passo consiste em derivar desse quadro te\u00f3rico um instrumento \n\nespec\u00edfico que permita filtrar o olhar perante o resgate da experi\u00eancia de Uberl\u00e2ndia, \n\ntomada como objeto do presente estudo. Isso ser\u00e1 poss\u00edvel na medida em que se extrair de \n\ncada modelo hist\u00f3rico do Ensino de Ci\u00eancias seu posicionamento acerca da Ci\u00eancia, do \n\nAmbiente e da Educa\u00e7\u00e3o coerentes com o seu contexto de desenvolvimento, \n\nposicionamentos esses que poder\u00e3o ser mais bem compreendidos no interior de cada \n\nsubcategoria. \n\n\n\n112 \n\n5.1 RECORREI'I\"DO \u00c0S CONTROV\u00c9RSIAS HIST\u00d3RICAS \nDO ENSINO DE CI\u00caNCIAS \n\nInicialmente, \u00e9 \u00fatil relembrar a afirma\u00e7\u00e3o de SA VIANI (1995): inovador \u00e9 tudo que \n\nse op\u00f5e ao tradicional, ou seja, a inova\u00e7\u00e3o representa a contesta\u00e7\u00e3o, o confronto, o \n\ncontraste com o tradicional. Traduzindo para o ensino de Ci\u00eancias, pode-se dizer que o \n\nmodelo Tradicional, marco do ensino at\u00e9 a d\u00e9cada de 50, seria o ponto de refer\u00eancia das \n\niniciativas de inova\u00e7\u00e3o. Assim, o retrospecto hist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias permite \n\nreconhecer como foram operadas as sucessivas inova\u00e7\u00f5es na medida em que cada modelo \n\nproposto critica e tenta superar seu antecessor. Todavia, os modelos de ensino s\u00e3o \n\ncomplexos e articulam, cada um \u00e0 sua maneira, e, claro, em fun\u00e7\u00e3o dos condicionantes de \n\nseu tempo, bem como das concep\u00e7\u00f5es de Ambiente, Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios aspectos \n\nenvolvidos no processo de ensino-aprendizagem, tais como os pap\u00e9is de alunos e \n\nprofessores e de seus conhecimentos, a presen\u00e7a e papel do conhecimento sistematizado \n\npela ci\u00eancia e as v\u00e1rias formas de manifesta\u00e7\u00f5es do ambiente. \n\nPara entender o eq\u00fcacionamento desses v\u00e1rios elementos, certamente distinto em \n\ncada modelo de ensino, diversos referenciais poderiam ser utilizados. Entretanto, para \n\nefeito da atual an\u00e1lise, considera-se pertinente o trabalho de AMARAL (1998a), o qual, a \n\npartir da defini\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de nove controv\u00e9rsias cl\u00e0ssicas associadas ao ensino de \n\nCi\u00eancias, consegue reconstituir o seu processo hist\u00f3rico, a partir dos v\u00e1rios arranjos e \n\nencaminhamentos dados aos elementos presentes nesse ensino. Esse novo referencial, na \n\nverdade, n\u00e3o se afasta das considera\u00e7\u00f5es j\u00e1 feitas sobre a hist\u00f3ria do ensino de Ci\u00eancias: \n\nsomente oferece um detalhamento e sistematiza\u00e7\u00e3o mais apropriados para os objetivos da \n\npresente pesquisa. As controv\u00e9rsias identificadas e real\u00e7adas pelo autor citado representam, \n\numas mais explicitamente, outras menos, a forma como cada modelo de ensino equacionou \n\nseu posicionamento sobre a Ci\u00eancia, o Ambiente e a Educa\u00e7\u00e3o, de acordo com o contexto \n\nhist\u00f3rico (pol\u00edtico-econ\u00f3mico-social) em que se desenvolveu. Tais controv\u00e9rsias, ao \n\napresentarem o embate entre dois posicionamentos antag\u00f3nicos, tomados como p\u00f3los \n\nopostos de uma quest\u00e3o, representam exatamente o confronto entre o velho e o novo, entre \n\no tradicional e o inovador. \n\n\n\n113 \n\nAssim, essas controv\u00e9rsias simultaneamente refletem e propulsionam as mudan\u00e7as \n\npreconizadas h\u00e1 d\u00e9cadas para o ensino fundamental, mudan\u00e7as essas alicer\u00e7adas nos \n\nobjetivos atribu\u00eddos ao ensino de Ci\u00eancias em diferentes momentos hist\u00f3ricos. Tais \n\nmudan\u00e7as tamb\u00e9m se associam a diverg\u00eancias te\u00f3ricas b\u00e1sicas entre especialistas e a \n\ndiverg\u00eancias pr\u00e1ticas entre professores da \u00e1rea. Dessa forma, o desfile hist\u00f3rico dos \n\ndiversos modelos ou concep\u00e7\u00f5es de ensino de Ci\u00eancias pode ser resgatado no cen\u00e1rio \n\ndessas controv\u00e9rsias, da mesma forma que \u00e9 poss\u00edvel reconhecer nelas os diferentes \n\naspectos constitutivos do amplo debate sobre a quest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o. \n\nTais controv\u00e9rsias hist\u00f3ricas s\u00e3o definidas por AMARAL (1998a) a partir de um \n\nlongo trabalho por ele realizado de exame da literatura especializada em ensino de Ci\u00eancias \n\ne sua hist\u00f3ria1 . Na realidade, tais pol\u00eamicas representam a sistematiza\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o das \n\ndiscuss\u00f5es sobre o ensino de Ci\u00eancias, em que o autor tentou manter a identidade hist\u00f3rica \n\ndo aparecimento das discuss\u00f5es que geraram as controv\u00e9rsias, bem como suas diferentes \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es ao longo da segunda metade do s\u00e9culo XX. Em outras palavras, cada \n\ncontrov\u00e9rsia teria surgido em determinado momento do periodo hist\u00f3rico resgatado, mas foi \n\nadquirindo diferentes conota\u00e7\u00f5es \u00e0 medida em que as suas concep\u00e7\u00f5es subjacentes foram \n\nganhando novos apartes te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos. \n\nDessa forma, tomando como estreita refer\u00eancia AMARAL (1998a), e suas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es a respeito, as nove controv\u00e9rsias ficam assim formuladas: \n\n\u2022 ENSINO TE\u00d3RICO OU ENSINO PR\u00c1TICO \n\nEsta controv\u00e9rsia, se observada a literatura que discute o ensino de Ci\u00eancias, foi a \n\nprimeira, e talvez a mais importante, em virtude do seu car\u00e1ter pioneiro para o movimento \n\nde inova\u00e7\u00e3o na \u00e1rea e sua perman\u00eancia e atualidade at\u00e9 o presente. Ela abrange os dissensos \n\nacerca dos distintos modelos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de ensino, abarcando desde os v\u00e1rios tipos \n\nde aula expositiva, centradas na transmiss\u00e3o de conhecimentos, at\u00e9 os diferentes tipos de \n\natividades, tanto te\u00f3ricas quanto pr\u00e1ticas, desenvolvidas pelos alunos, seja em laborat\u00f3rio, \n\nsala de aula, ou ainda em ambiente extra-classe. Tamb\u00e9m envolve a discuss\u00e3o do car\u00e1ter \n\nexperimental ou n\u00e3o dessas atividades. Dentro dessa pol\u00eamica, ainda cabem os diversos \n\nposicionamentos frente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre conte\u00fados e a forma, e entre metodologia e \n\nt\u00e9cnicas de ensino. Na ess\u00eancia desta controv\u00e9rsia, encontra-se a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o teoria-\n\npr\u00e1tica. \n\n\n\n114 \n\n\u2022 CI\u00caNCIA COMO PRODUTO OU CI\u00caNCIA COMO PROCESSO \n\nDentro desta pol\u00e9mica hist\u00f3rica do ensino de Ci\u00eancias, localizam-se as discuss\u00f5es a \n\nrespeito da maneira como \u00e9 apresentada, na situa\u00e7\u00e3o de ensino, a Ci\u00eancia: se ela \u00e9 tida e \n\ndivulgada como um conjunto relevante de conhecimentos acumulados no decorrer da \n\nhist\u00f3ria, apresentados em formato definitivo, verdadeiro e superior a outras formas de \n\nsaber, ou, pelo contr\u00e1rio, apresentados como conhecimentos provis\u00f3rios e constru\u00eddos por \n\ninterm\u00e9dio da atividade humana, constituindo-se num processo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o de \n\nprocesso, orbita uma nova diverg\u00eancia: se cabe apresent\u00e1-lo somente em termos de \n\nprocedimentos e racioc\u00ednios cient\u00edficos, ou se deve ser considerado exclusivamente o \n\ndesenvolvimento hist\u00f3rico e as rela\u00e7\u00f5es com o contexto social na produ\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia, ou \n\nambas as perspectivas. \n\n\u2022 MlTIFICA\u00c7\u00c3O DA CI\u00caNCIA OU CI\u00caNCIA COMO ATIVIDADE HUMANA \n\n\u00c0 primeira vista, essa terceira controv\u00e9rsia poderia estar inclu\u00edda na anterior, ou \n\n>'ice-versa, na medida em que versam praticamente sobre o mesmo assunto. Contudo, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor das discuss\u00f5es hist\u00f3ricas desenroladas, o autor optou por apresent\u00e1-las em \n\nseparado. Nesta controv\u00e9rsia, residem os embates a respeito do tipo de ensino \n\ndesenvolvido, por meio dos conte\u00fados veiculados e procedimentos utilizados, que \n\nprojetariam uma imagem falsa ou verdadeira da ci\u00eancia, e mesmo do cientista e de seu \n\ntrabalho. S\u00e3o tamb\u00e9m identificadas pol\u00e9micas secund\u00e1rias, mas correlatas \u00e0 controv\u00e9rsia \n\ncentral, como por exemplo, a validade ou n\u00e3o de, na situa\u00e7\u00e3o de ensino, particularmente o \n\nfundamental, apresentar a Ci\u00eancia como uma atividade humana coletiva, situada hist\u00f3rica e \n\nsocialmente, imersa em limita\u00e7\u00f5es, incertezas e ambig\u00fcidades. Ainda nesse contexto, \n\nincluem-se as discuss\u00f5es a respeito das rela\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade. \n\n\u2022 DESCONSIDER~\u00c7\u00c3O OU VALORIZA\u00c7\u00c3O DO COTIDIANO DO ALUNO \n\nNesta controv\u00e9rsia, encontram-se os dissensos acerca da fun\u00e7\u00e3o e da import\u00e2ncia da \n\ninser\u00e7\u00e3o do cotidiano do aluno na aprendizagem escolar. Encaixa-se a\u00ed a discuss\u00e3o sobre as \n\nv\u00e1rias id\u00e9ias acerca do que \u00e9 o cotidiano e sua abrang\u00eancia. Dentre os adeptos da inser\u00e7\u00e3o \n\ndo cotidiano na aprendizagem, h\u00e1 a discuss\u00e3o sobre se ele deve constituir-se em ponto de \n\npartida ou ponto de chegada, ou se deve ser incorporado a todo o processo de ensino-\n\naprendizagem. J\u00e1 entre os que defendem a ado\u00e7\u00e3o extensiva do cotidiano na aprendizagem, \n\n\n\n115 \n\nh\u00e1 diverg\u00eancias sobre como desenvolver a referida continuidade e para onde direcion\u00e1-la. \n\nDecorrem da\u00ed, tamb\u00e9m, as diferentes argumenta\u00e7\u00f5es a respeito das rela\u00e7\u00f5es que devem ser \n\nestabelecidas entre o conhecimento erudito e as v\u00e1rias formas de conhecimento procedentes \n\ndo cotidiano do aluno. \n\n\u2022 PREVAL\u00caNCIA DA L\u00d3GICA DA CI\u00caNCIA OU DA L\u00d3GICA DO ALUNO \n\nAqui se encontram as diverg\u00eancias sobre os aspectos comuns e os aspectos \n\ncontroversos entre o contexto da aprendizagem escolar e o da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico, ou, de forma ma\u00eds restrita, se a metodologia de ensino possui ou n\u00e3o identidade \n\ncom a metodologia cient\u00edfica. Inserem-se, tamb\u00e9m, as pol\u00eamicas acerca das rela\u00e7\u00f5es dos \n\ndois contextos (ensino-aprendizagem e ci\u00eancia) com o senso comum e com as experi\u00eancias \n\ne conhecimentos pr\u00e9vios trazidos pelos alunos e professores. Essa controv\u00e9rsia tamb\u00e9m \n\ninclui os diversos posicionamentos da aprendizagem escolar perante o conhecimento: \n\nreprodu\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edfico e erudito; redescoberta ou descoberta dos \n\nmesmos, ou constru\u00e7\u00e3o independente do conhecimento pelo aluno. Diz respeito, tamb\u00e9m, \u00e0 \n\nquest\u00e3o do conhecimento escolar e seu status perante o conhecimento cient\u00edfico. Um dos \n\npnnc1pa1s desdobramentos desta controv\u00e9rsia diz respeito \u00e0 import\u00e0ncia do \n\nequacionamento da quest\u00e3o da l\u00f3gica do aluno versus a l\u00f3gica da ci\u00eancia, na sele\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados curriculares. \n\n\u2022 MULTIDISCIPLINARIDADE OU INTERDISCIPLINARIDADE CURRICULAR \n\nEsta controv\u00e9rsia inicia pelo pr\u00f3prio significado atribu\u00eddo aos dois termos em \n\nconfronto e pelas poss\u00edveis diferen\u00e7as quando considerados o contexto da ci\u00eancia e o da \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar. Ma\u00eds especificamente, a controv\u00e9rsia envolve o debate a respeito de \n\ncomo tratar, no \u00e3mbito do ensino, as Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais: de forma \n\ncompartimentalizada, em termos da F\u00edsica, Qu\u00edmica, Bioci\u00eancias e Geoci\u00eancias, ou enfocar \n\nos diversos campos de maneira interligada por meio de temas mutuamente integradores. \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 pol\u00eamicas sobre a quest\u00e3o de adotar a interdisciplinaridade apenas nas s\u00e9ries \n\ninicia\u00eds do ensino fundamental, ou no curriculo como um todo e, a\u00ednda, se essa \n\ninterdisciplinaridade deveria restringir-se \u00e0s Ci\u00eancias F\u00edsicas e Natura\u00eds ou abranger outras \n\n\u00e1reas do curriculo escolar. No contexto de admiss\u00e3o da interdisciplinaridade no curr\u00edculo \n\n\n\n116 \n\nescolar, situa-se outra pol\u00e9mica secllld\u00e1ria: se ela deveria concretizar-se em torno de temas \n\nconceituais, ou de temas metodol\u00f3gicos ou de fen\u00f4menos e suas \u00edntera\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 ABORDAGEM ECOL\u00d3GICA OU ABORDAGEM AMBIENTAL \n\nA s\u00e9tima pol\u00e9mica traz consigo a discuss\u00e3o sobre o grau de abrang\u00eancia com que a \n\nquest\u00e3o ambiental deve ser incorporada ao ensino de Ci\u00eancias: se o correto seria tratar \n\napenas dos ecossistemas, ou tamb\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es gerais entre o ser humano e o restante da \n\nnatureza, abrangendo sua apropria\u00e7\u00e3o do ambiente e as conseq\u00fc\u00eancias. No caso de se \n\nadotar o segundo posicionamento, instala-se a discuss\u00e3o sobre se devem ser focados os \n\ndesdobramentos e implica\u00e7\u00f5es dessas rela\u00e7\u00f5es apenas sob a \u00f3t\u00edca cient\u00edfica, ou se seria \n\nv\u00e1lida a inser\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas e s\u00f3cio-econ\u00f4mico-culturais. Tamb\u00e9m \n\nh\u00e1 diferentes posturas a respeito da concep\u00e7\u00e3o de natureza, e a\u00ed surge a pol\u00eamica sobre se a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental deveria constituir-se em disciplina independente no curr\u00edculo escolar, \n\nou em um enfoque das demais disciplinas. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, engloba a controv\u00e9rsia \n\nsobre o significado de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\u2022 PADRONIZA\u00c7\u00c3O CURRICULAR OU FLEXIBILIDADE CURRICULAR \n\nNesta controv\u00e9rsia situam-se as diverg\u00eancias a respeito do grau e da forma que \n\ndevem caracterizar a padroniza\u00e7\u00e3o curricular. Envolve a inser\u00e7\u00e3o ou a desconsidera\u00e7\u00e3o das \n\nrealidades espec\u00edficas ao se estruturarem os curr\u00edculos escolares, a necessidade ou a \n\nirrelev\u00e3ncia da exist\u00eancia de curr\u00edculos m\u00ednimos, assim como seu significado, e os tipos de \n\ncrit\u00e9rios que devem ser utilizados na sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados curriculares. \n\nEmbutida nessas discuss\u00f5es, encontra-se a pol\u00e9mica acerca das diferentes concep\u00e7\u00f5es de \n\npr\u00e9-requisito e seu papel no processo de aprendizagem. Como desdobramento dessa \n\ncontrov\u00e9rsia, emergem os debates acerca do significado e validade do conhecimento escolar \n\ne sobre o grau de autonomia do professor na ado\u00e7\u00e3o de diferentes op\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas. \n\n\u2022 PROFESSOR COMO PACIENTE OU COMO AGENTE DE MUDAN\u00c7AS PEDAG\u00d3GICAS \n\nEsta \u00e9 uma das mais importantes controv\u00e9rsias da hist\u00f3ria do ensino de Ci\u00eancias, \n\ntendo se destacado nos tempos mais recentes, seja no discurso da academia, no oficial e \n\nmesmo no dos pr\u00f3prios professores. Nela reside o teor e a intensidade que deve ser \n\nconferida \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do professorado nas iniciativas de inova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, em \n\n\n\n117 \n\nqumsquer \u00e2mbitos nas quais elas seJam propostas e/ou efetivadas. Tamb\u00e9m envolve a \n\ndiscuss\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o dos especialistas e dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos nesses processos de mudan\u00e7a, \n\nal\u00e9m do debate sobre a rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento pedag\u00f3gico. \n\nNesse contexto, situam-se tamb\u00e9m pol\u00eamicas relacionadas \u00e0s poss\u00edveis raz\u00f5es da ado\u00e7\u00e3o ou \n\nrejei\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias tecnicistas, por parte do professor, assim como as justificativas para \n\nas iniciativas de controle e substitui\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o dele. Esta controv\u00e9rsia perpassa, ainda, \n\nas diversas concep\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada do professor, sua capacita\u00e7\u00e3o \n\ne autonomia. Mais recentemente passa a abranger, ainda, o status epistemol\u00f3gico do \n\nchamado conhecimento escolar. Abrange, ainda, a import\u00e2ncia das diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o no trabalho pedag\u00f3gico do professor. \n\n5.2 DAS CONTROV\u00c9RSIAS \u00c0S SUBCATEGORIAS \nDE AN\u00c1LISE \n\nObservando essas controv\u00e9rsias, nota-se que o pnme1ro p\u00f3lo - ensino te\u00f3rico -\n\nrepresenta sempre o posicionamento mais tradicional, ou mais antigo, contra o qual se \n\ncoloca a inova\u00e7\u00e3o, que por sua vez aparece sempre no segundo p\u00f3lo - ensino pr\u00e1tico. \n\nEmbora se possa atribuir conota\u00e7\u00f5es um pouco variadas para um p\u00f3lo ou outro, essa \n\ndin\u00e2mica tradicional de um lado, inovador de outro- \u00e9 representativa e recorrente. \n\nTomando esses aspectos como refer\u00eancia, \u00e9 importante destacar que o retrospecto \n\nhist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias constru\u00eddo pelo presente texto, no cap\u00edtulo 4, acabou por \n\ndiscutir, sen\u00e3o todas, muitas dessas controv\u00e9rsias; por\u00e9m, n\u00e3o de forma expl\u00edcita. Assim, se \n\nrealizada uma nova leitura dos modelos de ensino de Ci\u00eancias apresentados, esse confronto \n\npoder\u00e1 ser percebido, certamente em alguns modelos mms que em outros, \n\nconsubstanciados nas respectivas concep\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Ambiente, al\u00e9m de \n\nSociedade. \n\nSe tais controv\u00e9rsias expressam diferentes concep\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o, de Ci\u00eancia e de \n\nAmbiente e se, na atual pesquisa, considera-se a concep\u00e7\u00e3o de ensino/metodologia de \n\nensino a express\u00e3o do relacionamento entre essas inst\u00e2ncias; e se, como j\u00e1 foi dito, essas \n\ncontrov\u00e9rsias representam o embate entre o tradicional e o inovador, ent\u00e3o a s\u00edntese de \n\n\n\n118 \n\nAMARAL (1998a) representa um referencial apropriado para a an\u00e1lise que se pretende. Em \n\noutras palavras, os movimentos realizados de um p\u00f3lo para outro podem representar \n\ntransi\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as em termos paradigm\u00e1ticos na metodologia de ensino. \n\nTodavia, em fun\u00e7\u00e3o da ampla e complexa discuss\u00e3o certamente gerada por esses \n\nnove embates, tomados separadamente, ou, ainda, em conjunto, parcial ou completo, e, \n\ntamb\u00e9m, em fun\u00e7\u00e3o dos limites desta disserta\u00e7\u00e3o, opta-se por realizar um recorte nesse \n\nreferencial adotado. Contudo, trata-se de um recorte coerente com os objetivos do trabalho, \n\nou seja, optou-se por analisar o teor da inova\u00e7\u00e3o adotada pelo Projeto mediante a \n\nmetodologia de ensino/concep\u00e7\u00e3o de ensino por ele veiculada a partir de algumas \n\ncontrov\u00e9rsias, selecionadas segundo os seguintes crit\u00e9rios: \n\n1. Evidenciam melhor as especificidades do ensino de Ci\u00eancias. \n\n2. Evidenciam melhor as especificidades do ensino do conte\u00fado geol\u00f3gico. \n\n3. Exploram satisfatoriamente a concep\u00e7\u00e3o de ensino/metodologia de ensino. \n\n4. Apresentam melhores possibilidades de explora\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos dados de pesquisa \n\ndispon\u00edveis sobre o Projeto em quest\u00e3o. \n\nDe acordo com tais crit\u00e9rios seletivos, a categoria anal\u00edtica concep\u00e7\u00e3o de \n\nensino/metodologia de ensino, inicialmente adotada no presente estudo, ser\u00e1 expressa pelas \n\nseguintes controv\u00e9rsias, tomadas como subcategorias de an\u00e1lise: \n\n\u2022 Ensino Te\u00f3rico ou Ensino Pr\u00e1tico \n\n\u2022 Desconsidera\u00e7\u00e3o ou Valoriza\u00e7\u00e3o do Cotidiano do Aluno \n\n\u2022 Multidisciplinaridade ou Interdisciplinaridade \n\nCabe aqui ponderar sobre a adequa\u00e7\u00e3o da escolha a partir dos crit\u00e9rios adotados. A \n\nprimeira controv\u00e9rsia pode ser considerada como a matriz hist\u00f3rica de todas as demais \n\npol\u00e9micas do ensino de Ci\u00eancias. Abriga, entre outras coisas, o cl\u00e1ssico debate sobre a \n\nado\u00e7\u00e3o da experimenta\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o no ensino de Ci\u00eancias e suas rela\u00e7\u00f5es com as outras \n\natividades pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas. Dentre os diferentes campos abrangidos pelas Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais, as Geoci\u00eancias est\u00e3o entre as que melhor evidenciam a necessidade das \n\nchamadas atividades de campo, e, portanto, uma maior \u00eanfase ao ensino pr\u00e1tico. Al\u00e9m \n\ndisso, o car\u00e1ter te\u00f3rico e/ou pr\u00e1tico representa um componente essencial da metodologia do \n\nensmo, uma vez que expressa as concep\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es entre teoria e pr\u00e1tica e entre \n\nconhecimento e aprendizagem \n\n\n\n119 \n\nA segunda controv\u00e9rsia escolhida, relacionada \u00e0 import\u00e2ncia do cotidiano do aluno, \n\nest\u00e1 no cerne das considera\u00e7\u00f5es acerca do papel desempenhado pelo locus de viv\u00eancia do \n\naluno, seja no senso estrito ou amplo, no processo de aprendizagem escolar, guardando \n\nrela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas com o ensino de Ci\u00eancias, tanto no plano da sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos, quanto dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de ensino. \n\nParticularmente quanto ao conte\u00fado geol\u00f3gico, reside a\u00ed um aspecto crucial \n\nespec\u00edfico, representado pelo papel desempenhado pela realidade geol\u00f3gica local e regional \n\nna aprendizagem dos conceitos e no\u00e7\u00f5es gera\u00eds da Geologia. Em outras palavras, como \u00e9 \n\ntrabalhada a rela\u00e7\u00e3o entre o concreto e o abstrato, ou entre os est\u00e1dios b\u00e1sicos de apreens\u00e3o \n\nda realidade, expressos nos chamados n\u00edvel do vivido, n\u00edvel do percebido e n\u00edvel do \n\nconcebido (AMARAL, 1990:44), na aprendizagem do conte\u00fado geol\u00f3gico. Tratando-se do \n\nplano ma\u00eds geral da metodologia de ensino, esta controv\u00e9rsia engloba n\u00e3o somente os \n\naspectos apontados, como tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica entre os conhecimentos \n\npr\u00e9vios do aluno e o conhecimento erudito trabalhado no processo escolar. \n\nA terceira controv\u00e9rsia tomada como subcategoria de an\u00e1lise relaciona-se \n\nespecificamente com duas quest\u00f5es essencia\u00eds no ensino de Ci\u00eancias: quanto e como \n\nintegrar os conhecimentos fisicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos no cutriculo de \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Natura\u00eds; as pol\u00eamicas rela\u00e7\u00f5es entre Geologia e Geoci\u00eancias e os \n\ndesdobramentos multi ou interdisciplinares da\u00ed decorrentes. Em \u00e2mbito ma\u00eds geral, \u00e9 \n\nineg\u00e1vel o quaoto a quest\u00e3o da metodologia de ensino envolve-se com a rela\u00e7\u00e3o conte\u00fado-\n\nforma e, conseq\u00fcentemente, com a multi ou a interdisciplinaridade. Assim sendo, fica \n\nevidenciado que os tr\u00eas primeiros crit\u00e9rios adotados est\u00e3o nitidamente contemplados nas \n\nsubcategorias escolhidas. O quarto crit\u00e9rio, por sua vez, representou um ponto de partida, \n\ncom car\u00e1ter eliminat\u00f3rio, na sele\u00e7\u00e3o das tr\u00eas controv\u00e9rsias. \n\nCom essa escolha, obviamente estaremos excluindo se1s das nove controv\u00e9rsias \n\nidentificadas por AMARAL (1998a). Mas conforme se depreende das considera\u00e7\u00f5es \n\nanteriores, essa exclus\u00e3o se d\u00e1 apenas no aspecto formal. Todas as controv\u00e9rsias discutidas \n\npelo autor, se consideradas em conjunto, formam uma trama em que se vislumbra a \n\npossibilidade de estarem embutidos aspectos relevantes de quase todas em cada uma delas. \n\n\u00c9 vis\u00edvel que nenhuma controv\u00e9rsia se encerra em si mesma, mas entrela\u00e7a-se com as \n\ndemais. Partindo deste fato, ou seja, de que em tal trama h\u00e1 uma intromiss\u00e3o parcial entre \n\n\n\n120 \n\nas nove controv\u00e9rsias, no presente trabalho, em especial no decorrer da an\u00e1lise, na medida \n\nem que determinados aspectos de alguma controv\u00e9rsia formalmente exclu\u00edda contribu\u00edrem \n\npara elucidar aspectos importantes das tr\u00eas controv\u00e9rsias formalmente inclu\u00eddas como \n\nsubcategorias de an\u00e1lise, eles ser\u00e3o incorporados. \n\nObviamente n\u00e3o haver\u00e1 um compromisso de desenvolvimento exaustivo dessas \n\ncontrov\u00e9rsias \"exclu\u00eddas\". Tais interpenetra\u00e7\u00f5es entre controv\u00e9rsias inclu\u00eddas e exclu\u00eddas \n\nser\u00e3o melhor explicitadas na configura\u00e7\u00e3o das subcategorias e no pr\u00f3prio corpo da an\u00e1lise. \n\nSendo assim, o Projeto ser\u00e1 analisado segundo a \u00f3tica dessas tr\u00eas subcategorias e o \n\nseu posicionamento em cada uma das escolhidas e em seu conjunto permitir\u00e1 detectar o \n\nmodelo de ensino veiculado pelo Projeto. Caso ele se situe entre os chamados modelos \n\ncl\u00e1ssicos do ensino de Ci\u00eancias, a melhoria introduzida poder\u00e1 ser caracterizada como de \n\ncunho t\u00e9cnico-operacional; caso ele se filie aos modelos emergentes na d\u00e9cada de 90, \n\npoder-se-\u00e1 considerar a melhoria proposta como sendo de teor paradigm\u00e1tico. Todavia, \n\nmodelos s\u00e3o descritos de forma estereotipada e, assim, n\u00e3o \u00e9 descartada a possibilidade da \n\nverifica\u00e7\u00e3o de nuan\u00e7as ou mesclagens dos v\u00e1rios modelos de ensino no Projeto analisado. \n\nEm seguida, ser\u00e3o descritas e definidas de forma mais detalhada as subcategorias de \n\nan\u00e1lise do presente trabalho e como elas se manifestam formalmente nos principais \n\nmodelos de ensino de Ci\u00eancias. Elas poder\u00e3o ser ainda mais bem desenvolvidas e inter-\n\nrelacionadas no momento em que se ser analisarem os documentos tidos como fontes de \n\ndados da pesquisa. \n\n5.3 CARACTERIZANDO AS SUBCATEGORIAS \nDE\u00c1N\u00c1LISE \n\n53.1 ENSINO TE\u00d3RICO X ENSINO PR\u00c1TICO \n\nA discuss\u00e3o acerca do car\u00e1ter te\u00f3rico ou pr\u00e1tico no ensino \u00e9 antiga e envolve \n\ndiversas \u00e1reas do conhecimento. Em face disso, ela n\u00e3o \u00e9 uma discuss\u00e3o meramente \n\ndid\u00e1tico-pedag\u00f3gica, pois abrange v\u00e1rias inst\u00e2ncias ligadas ao saber, como a Filosofia, a \n\nEpistemologia e a Pol\u00edtica. N\u00e3o obstante, desenvolver explicitamente essa ampla discuss\u00e3o \n\n\n\n121 \n\nfoge aos objetivos do presente trabalho; portanto, a carateriza\u00e7\u00e3o dos dois p\u00f3los e do \n\nembate entre eles estar\u00e1 situada no contexto do ensino de Ci\u00eancias, do qual decorrem \n\nalgumas especificidades. \n\nPode-se dizer que esse embate entre ser o ensino te\u00f3rico e ser o ensino pr\u00e1tico foi o \n\nprimeiro e talvez o mais pol\u00eamico de toda a hist\u00f3ria do ensino de Ci\u00eancias, acabando por \n\ngerar e alimentar novas controv\u00e9rsias, sendo ainda, um debate bastante atual. Nesse sentido, \n\ndeve-se ter em mente que, na situa\u00e7\u00e3o de ensino, a forma de articula\u00e7\u00e3o do processo de \n\nensinar e aprender reflete v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es concernentes aos aspectos que comp\u00f5em esse \n\ncomplexo processo, como concep\u00e7\u00e3o de conhecimento, de realidade, de ci\u00eancia, de \n\naprendizagem, de curriculo. Tais concep\u00e7\u00f5es, tanto de ordem epistemol\u00f3gica quanto de \n\nordem pedag\u00f3gica, quase nunca s\u00e3o explicitadas ou sequer percebidas conscientemente. \n\nMas sem d\u00favida determinam o teor do ensino praticado. \n\nAssim, quando se fala em ensino te\u00f3rico, \u00e9 comum adotar como marco de refer\u00eancia o \n\nensino Tradicional. Dessa forma, alguns aspectos s\u00e3o t\u00edpicos de um ensino dito te\u00f3rico: \n\n\u2022 O conhecimento \u00e9 transmitido em geral expositiva e diretivamente pelo professor. \u00c9 ele \n\nquem det\u00e9m a tutela sobre o conhecimento e sobre o processo de aprendizagem desse \n\nconhecimento 2 \n\n\u2022 Tal conhecimento transmitido refere-se a conceitos e assuntos consagrados pela \n\nCi\u00eancia, o chamado acervo cultural (cient\u00edfico ou n\u00e3o) da humanidade. Se s\u00e3o \n\nconhecimentos consagrados, ent\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de altera\u00e7\u00f5es e podem ser \n\napresentados prontos e acabados. O processo de constru\u00e7\u00e3o desse conhecimento n\u00e3o \u00e9 \n\nrelevante, assim como a realidade, o ambiente no qual ele \u00e9 gerado. Assim, h\u00e1 cis\u00e3o \n\nentre realidade e conhecimento, negando que o conhecimento, assim como as emo\u00e7\u00f5es \n\ne as reflex\u00f5es se d\u00e3o num espa\u00e7o situado e datado, com seus espec\u00edficos fatores \n\nintervenientes. Dessa forma, o conhecimento tido como relevante \u00e9 o abstrato, o \n\nuniversal, o te\u00f3rico, aquele tomado como ponto de partida e de chegada do processo de \n\nensino, ignorando as suas origens e manifesta\u00e7\u00f5es a realidade s\u00f3cio-ambiental. \n\nPercebe-se que a ci\u00eancia, como norteadora do processo, \u00e9 a \u00fanica fonte de \n\nconhecimento relevante; outros saberes 3, provenientes de outras culturas, como por \n\nexemplo a do aluno e a do pr\u00f3prio professor, s\u00e3o nitidamente ignorados. \n\n\n\n122 \n\n\u2022 Nessas condi\u00e7\u00f5es, o aluno \u00e9 levado a ocupar uma posi\u00e7\u00e3o de passividade, sendo \n\ndescartadas quaisquer possibilidades de envolvimento significativo, tanto que as \n\natividades por ele realizadas, como por exemplo, exerc\u00edcios, experimenta\u00e7\u00f5es e \n\ntrabalhos fora da sala de aula, n\u00e3o passam de imita\u00e7\u00f5es e repeti\u00e7\u00f5es, no sentido de \n\nilustrar e complementar os conte\u00fados j\u00e1 vistos, ou mesmo comprov\u00e1-los. A teoria, \n\nportanto, comanda o processo educativo, e a pr\u00e1tica subordina-se a ela, decorre dela4 \n\n\u2022 Existe, portanto, nesse ensino te\u00f3rico, o primado do conte\u00fado sobre o m\u00e9todo, ou seja, \n\numa enorme quantidade de conhecimentos a serem transmitidos por meio de um \n\nprincipal m\u00e9todo - o expositivo (oral ou textual) - apoiado por t\u00e9cnicas diretivo-\n\ndemonstrativas, ilustrativas ou aplicativas, visando \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o e memoriza\u00e7\u00e3o. \n\nBuscando superar o desgastado modelo Tradicional, excessivamente te\u00f3rico e \n\ndiretivo, as primeiras iniciativas de inova\u00e7\u00e3o educacional no ensino de Ci\u00eancias instalam o \n\nque ficou conhecido como modelo da Redescoberta. Tomando tal modelo como \n\nrepresentante significativo de um ensino pr\u00e1tico, definem-se as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 No ensino pr\u00e1tico, ocorre uma invers\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao ensino te\u00f3rico: agora \u00e9 a vez de \n\na teoria emergir como produto direto da pr\u00e1tica. Este teor empiricista d\u00e1 destaque \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es investigativas desenvolvidas. \n\n\u2022 O ensino ser pr\u00e1tico significa propiciar a a\u00e7\u00e3o, as atividades concretas desenvolvidas \n\npelos pr\u00f3prios alunos, dentro ou fora de sala de aula, principalmente em laborat\u00f3rios. \n\nH\u00e1, ent\u00e3o, um enorme incremento de t\u00e9cnicas e recursos did\u00e1ticos numa tentativa de \n\nbanir dos ambientes de ensino a exposi\u00e7\u00e3o oral pelos professores, consideradas \n\nma\u00e7antes e improdutivas. Nesse tipo de ensino, os professores, previamente treinados, \n\ntornam-se propositores, orientadores e reguladores das atividades dos alunos. \n\n\u2022 Tais atividades, essencialmente experimentais, visam \u00e0 reconstitui\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico, ou seja, os alunos n\u00e3o partem dele, mas tentam chegar a ele, pois, representa \n\no conhecimento seguro e verdadeiro. Assim, a partir da simplifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento, o contexto da ci\u00eancia passa a ser simulado no contexto da \n\naprendizagem. No entanto, devida a essa simplifica\u00e7\u00e3o, as descobertas cient\u00edficas \n\nsimuladas em laborat\u00f3rio n\u00e3o t\u00eam compromisso com o contexto hist\u00f3rico original. \n\nAdota-se inevitavelmente uma vis\u00e3o reducionista do m\u00e9todo cient\u00edfico, sem que se \n\npercebam as diferen\u00e7as. Como as atividades s\u00e3o desenvolvidas em laborat\u00f3rios, a \n\n\n\n123 \n\nrealidade, ou o ambiente, ficam distantes e n\u00e3o interferem perceptivelmente no \n\nprocesso. Assim, inadvertidamente caricaturiza-se e mitifica-se a ci\u00eancia, o m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico e os cientistas. \n\n\u2022 Outro aspecto inverso com rela\u00e7\u00e3o ao ensino te\u00f3rico \u00e9 que, no pr\u00e1tico, o conte\u00fado fica \n\nsubordinado ao m\u00e9todo, ou seja, \u00e9 reduzida a carga de conhecimentos, diminuindo a \n\nexaustiva lista de t\u00f3picos a serem ensinados em Ci\u00eancias e criando os temas \n\nunificadores. Junto \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o dos Projetas de Inova\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias, tanto \n\nnacionais quanto internacionais, vem a reboque uma tend\u00eancia \u00e0 interdisciplinaridade, \n\nmobilizada por tais temas, implementada no \u00e2mbito interno das disciplinas, ou \n\nultrapassando as fronteiras curriculares. Tais temas, de car\u00e1ter sint\u00e9tico, representando \n\nas no\u00e7\u00f5es essenciais e a pr\u00f3pria estrutura do conhecimento de cada \u00e1rea, seriam \n\ndesenvolvidos a partir de um ampla gama de t\u00e9cnicas did\u00e1ticas que sustentassem o \n\nm\u00e9todo experimental em voga. Dessa forma, ocorre uma mudan\u00e7a do m\u00e9todo \n\nexpositivo/memor\u00edstico para o ativo/experimental. \n\nNo que tange ao ensino de Geologia, s\u00e3o oportunas algumas considera\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas. \u00c9 vis\u00edvel a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica, representada, por um lado, pelos \n\nconhecimentos sistematizados da \u00e1rea, constru\u00eddos e validados na esfera cient\u00edfica, e, por \n\noutro, pelas atividades relacionadas a tais conte\u00fados, em especial \u00e0s atividades de campo. \n\nTais atividades t\u00eam permeado toda a hist\u00f3ria do ensino de Geologia; todavia, tal fato n\u00e3o \n\njustifica a afirma\u00e7\u00e3o de que a esse ensino p\u00f4de ser atribu\u00eddo sempre o car\u00e1ter pr\u00e1tico. N\u00e3o \u00e9 \n\na predomin\u00e2ncia de atividades pr\u00e1ticas que nos permitir\u00e1 atribuir um teor te\u00f3rico ou pr\u00e1tico \n\nao ensino mas, sim, os fundamentos que o sustentam, os objetivos que o norteiam, e a \n\nmetodologia de ensino que articula as concep\u00e7\u00f5es e a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Mesmo assim, h\u00e1 \n\no consenso acerca da import\u00e2ncia das atividades de campo no ensino de Geologia, tanto \n\nque chegam a ser consideradas insubstitu\u00edveis, e do importante papel pedag\u00f3gico que \n\ndesempenham no aux\u00edlio da compreens\u00e3o da realidade. Contudo, seu valor, assim como o \n\nteor do ensino na qual as atividades est\u00e3o inseridas, somente ser\u00e1 definido em conson\u00e2ncia \n\ncom as concep\u00e7\u00f5es acerca de ensino, de ci\u00eancia geol\u00f3gica, de ambiente, de sociedade que \n\nas estruturam. \n\nSendo assim, as atividades realizadas em campo podem ser classificadas5 em quatro \n\ntipos. O primeiro se refere \u00e0s atividades ilustrativas, ou seja, aquelas que visam \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n124 \n\nde conceitos anteriormente abordados em sala de aula. O segundo tipo relaciona-se \u00e0s \n\natividades motivadoras, ou seja, aquelas que se at\u00eam \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de incentivar o aluno para \n\nconhecer determinado assunto. Ambos os tipos de atividades de campo, em especial e \n\nexplicitamente as ilustrativas, apresentam coer\u00eancia com o ensino Tradicional, na medida \n\nem que o conhecimento te\u00f3rico \u00e9 exposto diretivamente e a atividade de campo imita, \n\nrepete, ilustra e complementa os conceitos anteriores. A pr\u00e1tica, portanto, subordina-se \u00e0 \n\nteoria, decorre dela. \n\nO terceiro tipo de atividade de campo \u00e9 classificada como aplicativa, tamb\u00e9m \n\nchamada de treinamento, e consiste no exerc\u00edcio de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos geol\u00f3gicos \n\nanteriormente aprendidos. Nesse tipo de atividade, ocorre uma invers\u00e3o quanto ao teor da \n\npr\u00e1tica: agora, a a\u00e7\u00e3o do aluno prevalece no sentido de reconstituir e chegar ao \n\nconhecimento cient\u00edfico. O \u00faltimo tipo de atividade de campo consiste na gera\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, ou seja, atividades baseadas na investiga\u00e7\u00e3o da realidade por parte do aluno, em \n\nque ele realiza uma problematiza\u00e7\u00e3o relevante e busca as solu\u00e7\u00f5es. A\u00ed percebe-se um salto \n\nqualitativo na medida em que n\u00e3o h\u00e1 prioriza\u00e7\u00e3o de nenhum dos dois p\u00f3los (teoria ou \n\npr\u00e1tica) e sim, uma parceria entre eles. \n\nNos quatro tipos de atividades de campo, independente de suas aproxima\u00e7\u00f5es com \n\ndeterminados modelos de ensino, \u00e9 percept\u00edvel a presen\u00e7a de dois graus 6 de um processo \n\n\u00fanico de conhecimento, processo esse unido pela base pr\u00e1tica proporcionada pelas \n\natividade citadas. Em campo, primeiramente s\u00e3o desenvolvidas observa\u00e7\u00f5es dos aspectos \n\nexteriores dos materiais, das fei\u00e7\u00f5es isoladas dos fen\u00f4menos da natureza e de suas rela\u00e7\u00f5es \n\nexternas. Essa a\u00e7\u00e3o consiste no grau de percep\u00e7\u00e3o sens\u00edvel do meio, ou seja, baseada em \n\nsensa\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o h\u00e1 elabora\u00e7\u00e3o de conceitos profundos nem de \n\nconclus\u00f5es l\u00f3gicas. Com a continua\u00e7\u00e3o da atividade pr\u00e1tica de campo e da repeti\u00e7\u00e3o das \n\nobserva\u00e7\u00f5es come\u00e7a-se a produzir um salto qualitativo na consci\u00eancia e no processo de \n\nconhecimento, com o aparecimento de conceitos que captam a ess\u00eancia dos fen\u00f4menos em \n\nconjunto. Chega-se a conclus\u00f5es l\u00f3gicas e ao grau do conhecimento racional, em que os \n\nfen\u00f4menos s\u00e3o abordados por inteiro, assim corno sua ess\u00eancia e as liga\u00e7\u00f5es internas. \n\nA presen\u00e7a desses dois graus distintos do processo de conhecimento n\u00e3o significa \n\nque a fun\u00e7\u00e3o ativa desse conhecimento se restringe ao salto do sens\u00edvel ao racional, mas \n\nsim a presen\u00e7a integrada deles, em que, pela pr\u00e1tica, chega-se ao conhecimento e, \n\n\n\n125 \n\nigualmente, pela pr\u00e1tica, este \u00e9 confirmado e desenvolvido. Passa-se ativamente do \n\nconhecimento sens\u00edvel ao conhecimento racional o qual funciona como guia de retomo \u00e0 \n\npr\u00e1tica. Em se tratando do ensino de Ci\u00eancias, e a\u00ed inclu\u00eddo o ensino da Geologia, aqueles \n\ndois tipos de ensino sucintamente descritos - te\u00f3rico e pr\u00e1tico - podem ser caracterizados \n\ncomo bastante distintos e mesmo opostos, contudo, apenas aparentemente. \u00c9 claro que as \n\ndecis\u00f5es e operacionaliza\u00e7\u00f5es de cada um, na situa\u00e7\u00e3o de ensino, s\u00e3o diferentes, mas, em \n\numa an\u00e1lise mais apurada, percebe-se que alguns pontos importantes, sobretudo por serem \n\npontos de sustenta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o convergentes. Por exemplo, tanto o ensino te\u00f3rico quanto o \n\npr\u00e1tico acabam por recair em intensa diretividade, sempre visando \u00e0 r\u00edgida formaliza\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos sob a \u00f3tica da ci\u00eancia. Por sua vez, esse conhecimento cient\u00edfico, em ambos os \n\nmodelos, ora apresentado como um produto pronto, ora apresentado mesmo que \n\nsimplificadamente como resultante de um processo, acaba mitificado em ambos os \n\nmodelos, visto que se apresenta sempre descontextualizado ambiental, hist\u00f3rica e \n\nsocialmente. \n\nEssas constata\u00e7\u00f5es - que tanto o ensino te\u00f3rico quanto o pr\u00e1tico na verdade n\u00e3o s\u00e3o \n\nt\u00e3o diferentes assim - n\u00e3o s\u00e3o percept\u00edveis sen\u00e3o pela an\u00e1lise de seus desenvolvimentos \n\nconcretos na situa\u00e7\u00e3o de ensino. Assim, \u00e9 poss\u00edvel caracterizar objetivamente o ensino de \n\nteor te\u00f3rico e o ensino de teor pr\u00e1tico. Contudo, quando o presente trabalho ressalta que, \n\nnas controv\u00e9rsias selecionadas, o p\u00f3lo \u00e0 esquerda representa o tradicional, o obsoleto, e o \n\np\u00f3lo \u00e0 direita representa o inovador, o moderno e promissor, na verdade essa primeira \n\ncontrov\u00e9rsia adotada j\u00e1 rompe, em parte, com essa premissa. Na hist\u00f3ria do ensino de \n\nCi\u00eancias, o ensino te\u00f3rico, sim, era tido com algo ultrapassado, que deveria ser inovado. \n\nDai o modelo que imediatamente o sucedeu, o modelo da Redescoberta, alardeando um \n\nensino mais pr\u00e1tico, foi no tempo de sua implementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o, tido como \n\nmoderno e inovador. \n\nSe a hist\u00f3ria parasse por a\u00ed, a constata\u00e7\u00e3o a que se chegou (p\u00f3lo esquerdo \n\ntradicional, p\u00f3lo direito inovador) estaria perfeita. Todavia, a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade e, em \n\nconseq\u00fc\u00eancia a do ensino e da educa\u00e7\u00e3o, em vista de novas demandas hist\u00f3ricas, imprimiu \n\nnovos rumos a essa discuss\u00e3o. Hoje, mesmo reconhecendo as v\u00e1rias possibilidades e \n\nprofundidades de inova\u00e7\u00e3o, admite-se que radicalmente inovador \u00e9 tudo o que rompe com \n\nos modelos que antecederam aos meados da d\u00e9cada de 80. Assim, inovador \u00e9 o que \n\n\n\n126 \n\ncontesta/rompe, tanto com o ensino exclusiva ou predominantemente te\u00f3rico, tanto com o \n\nensino exclusiva ou predominantemente pr\u00e1tico, mesmo porque esse modelo alardeado \n\ncomo pr\u00e1tico n\u00e3o deixava de ter um fundo eminentemente te\u00f3rico, j\u00e1 que se direcionava \n\npara a formula\u00e7\u00e3o sistematizada e rigorosa do conhecimento cient\u00edfico. \n\nDessa forma, atualmente admite-se que o segundo p\u00f3lo - ensino pr\u00e1tico - \u00e9 o p\u00f3lo \n\ninovador se a palavra pr\u00e1tica adquirir um sentido diferente daquele da d\u00e9cada de 60, ou \n\nseja, se a palawa pr\u00e1tica for entendida como pr\u00e1xis. O termo pr\u00e1xis 6, aqui, \u00e9 entendido \n\ncomo a unidade indissol\u00favel entre teoria e pr\u00e1tica, mas, ao mesmo tempo, a contraposi\u00e7\u00e3o e \n\nnega\u00e7\u00e3o das duas inst\u00e3ncias enquanto elementos mutuamente independentes. A pr\u00e1xis \n\nconstitui-se em uma atividade te\u00f3rico-pr\u00e1tica concreta, que possui um lado ideal e um lado \n\nmaterial, em que um n\u00e3o existe sem o outro. \n\nNo ensino de Ci\u00eancias, as propostas formuladas a partir da d\u00e9cada de 80 \n\naproximam-se desta perspectiva e s\u00e3o, pois, tomadas como referenciais de inova\u00e7\u00e3o. Nesse \n\ncontexto, as ativ\u00eddades ditas te\u00f3ricas, como as aulas expositivas, palestras, textos, estudos \n\ndirigidos e discuss\u00f5es n\u00e3o existem isolados das ativ\u00eddades ditas pr\u00e1ticas, como as \n\nexcurs\u00f5es, os trabalhos realizados por alunos, as experimenta\u00e7\u00f5es. Entretanto, essa \n\nconviv\u00eancia n\u00e3o implica em supremacia de uma ou outra mas, sim, em m\u00fatua \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o. Ambas, ainda, tamb\u00e9m acabam n\u00e3o existindo isoladas do ambiente no \n\nqual os fen\u00f4menos ocorrem , e dos quais tratam tanto as ativ\u00eddades te\u00f3ricas quanto as \n\npr\u00e1ticas. Essa intera\u00e7\u00e3o, decorrente das bases que sustentam o processo de ensino, organiza \n\nn\u00e3o apenas sua inst\u00e3ncia did\u00e1tico-pedag\u00f3gica, mas, principal e primeiramente, as bases que \n\nfundamentam o ensino: as concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, epistemol\u00f3gicas, pol\u00edticas e sociais. \n\nAssim, na situa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica concreta, o ensino radicalmente inovador, aquele que \n\ndesenvolve a pr\u00e1xis, busca a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento por alunos e professores a partir \n\ndo aproveitamento das mais variadas formas de cultura, da ci\u00eancia ao cotidiano dos \n\nenvolvidos, assimilando concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e viv\u00eancias. Isso requer a incorpora\u00e7\u00e3o do \n\nambiente em toda sua complexidade, e, para tanto, todas as \u00e1reas do conhecimento passam \n\na atuar integradas. Estes novos encaminhamentos, aqui localizados no interior da \n\ncontrov\u00e9rsia ensino te\u00f3rico x ensino pr\u00e1tico, foram intensamente v\u00edvidos durante a hist\u00f3ria \n\nmais recente do ensino de Ci\u00eancias, constituindo-se em uma raz\u00e3o a mais, no presente \n\ntrabalho, para auxiliar a an\u00e1lise. \n\n\n\n127 \n\n5.3.2 DESCONSIDERA\u00c7\u00c3O X VALORIZA\u00c7\u00c3O DO \nCOTIDIANO DO ALUNO \n\nEsta segunda controv\u00e9rsia identificada por AMARAL (1998) e adotada como \n\nreferencial para o presente trabalho, em grande parte emerge da controv\u00e9rsia definida \n\nanteriormente. A busca por um ensino que articulasse de forma efetiva as inst\u00e2ncias te\u00f3rica \n\ne pr\u00e1tica acaba por redefinir v\u00e1rios outros aspectos do processo educativo. Em se tratando \n\ndo ensino de Geoci\u00eancias, a possibilidade de melhoria no ensino-aprendizagem dependeria \n\nde um novo posicionamento a respeito da carga de conhecimentos trazidos para o ambiente \n\nescolar pelos alunos. A forma de consider\u00e1-los e aproveit\u00e1-los poderia colaborar para um \n\nensino mais critico e contextualizado. \n\nSendo assim, consideram-se como conhecimentos cotidianos aqueles constru\u00eddos e \n\nincorporados na a\u00e7\u00e3o, no movimento do dia-a-dia, que s\u00e3o definidos por determinadas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, dentre as quais est\u00e1 o confronto constante entre diferentes culturas. \n\nOs saberes cotidianos est\u00e3o pautados na realidade, que por sua vez \u00e9 marcada por a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas envolvidas por ideologias e lutas de poder, que requerem das pessoas \n\nposicionamentos imediatos. \n\nAssim, a velocidade dos acontecimentos cotidianos, na medida em que exige \n\nprontas respostas - a todo instante, incessantemente - faz com que as pessoas desenvolvam \n\nsaberes, habilidades, interpreta\u00e7\u00f5es, rea\u00e7\u00f5es; enfim, desenvolvam uma cultura que \u00e9 \n\ndiferente da cultura escolar e \u00e9 diferente da cultura cient\u00edfica. Culturas diferentes, contudo \n\nn\u00e3o isoladas uma das outras, j\u00e1 que a realidade na qual elas se desenvolvem \u00e9 uma s\u00f3. \n\nPode-se dizer que cada um dos modelos cl\u00e1ssicos do ensino de Ci\u00eancias se \n\nposiciona, dado o contexto hist\u00f3rico em que se desenvolve, em um ou outro p\u00f3lo da \n\ncontrov\u00e9rsia. Assim, vislumbram-se as seguintes possibilidades: \n\n\u2022 A desconsidera\u00e7\u00e3o do cotidiano ocorre em duas situa\u00e7\u00f5es: a pnme1ra, quando o \n\nprocesso de ensino \u00e9 pautado pelo conhecimento cient\u00edfico, sendo ele o ponto de partida \n\ne o ponto de chegada do trabalho educativo. Nessa perspectiva, a Ci\u00eancia, enquanto \n\nfonte de saber verdadeiro e inquestion\u00e1vel, al\u00e9m de ser apresentada pronta e acabada, \n\ntermina por negar espa\u00e7o a quaisquer outros tipos de cultura com as quais alunos e \n\nprofessores t\u00eam contato cotidiano. Essa primeira forma de trabalho com o cotidiano, ou \n\nmelhor, essa total aus\u00eancia de aten\u00e7\u00e3o a ele \u00e9 uma atitude t\u00edpica apenas do antigo ensino \n\n\n\n128 \n\nTradicional. Os modelos de ensmo que o sucederam imprimiram um novo tom \u00e0 \n\nquest\u00e3o, sem, contudo, alter\u00e1-la significativamente. \n\n\u2022 Reca\u00edmos numa segunda possibilidade de posicionamento perante os saberes \n\ncotidianos, em que eles deixam de ser completamente ignorados e passam a ser levados \n\nem conta, apesar de pouco valorizados. Participam do processo de ensino, funcionando \n\ncomo ponto de partida da aprendizagem, como fator motivador, mas n\u00e3o operam \n\nenquanto elemento real de gera\u00e7\u00e3o de novas formas de saber. Os conbecimentos \n\ncotidianos tamb\u00e9m podem ser utilizados apenas para exemplificar e para aplicar aquele \n\nconsiderado realmente importante e que todos os alunos precisam atingir: o \n\nconhecimento cient\u00edfico. As experi\u00eancias e viv\u00eancias, as interpreta\u00e7\u00f5es e os saberes \n\ncotidianos de alunos e professores, nessa perspectiva, podem ser, portanto, levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, mas acabam operando no sentido de somente motivar a aprendizagem \n\ne/ ou de tomar mais claro o conceito trabalhado, portanto mais real e \u00fatil. Essa forma de \n\ninserir o cotidiano no processo de ensino foi admitida pelos primeiros modelos \n\nrenovadores do ensino de Ci\u00eancias, no entanto tamb\u00e9m foi implementada em situa\u00e7\u00f5es \n\nde ensino tipicamente tradicionais, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o, uma vez que os \n\nconhecimentos cient\u00edficos, mesmo com a presen\u00e7a desses outros saberes, em ambos os \n\ncasos, n\u00e3o perdem a hegemonia. \n\n\u2022 A leg\u00edtima valoriza\u00e7\u00e3o do cotidiano do aluno no processo escolar ocorre quando ele, \n\nmais que constituir-se como ponto de partida ou de chegada da aprendizagem, \u00e9 \n\nincorporado a esse processo como um todo. Nessa perspectiva, o conhecimento \n\ncotidiano, gerado pela viv\u00eancia, pela percep\u00e7\u00e3o e pela concep\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos do \n\ndia-a-dia, enquanto parte da realidade ambiental, tamb\u00e9m \u00e9 incorporado ao \n\nconhecimento formal visado na situa\u00e7\u00e3o de ensino, pois adquire, no contexto \n\npedag\u00f3gico, status equivalente ao conhecimento cient\u00edfico. Isso \u00e9 poss\u00edvel na medida \n\nem que a ci\u00eancia perde a supremacia e todas as formas de cultura s\u00e3o assumidas como \n\nigualmente relevantes. O cotidiano, assim, encarado como parte da realidade ambiental \n\ne como saber necess\u00e1rio para a compreens\u00e3o do mundo, tamb\u00e9m \u00e9 incorporado \u00e0s \n\natividades do ensino de Ci\u00eancias. Segundo essa \u00f3tica, o conbecimento cotidiano \u00e9 \n\ntomado como conte\u00fado escolar e tamb\u00e9m como forma de abstra\u00e7\u00e3o da realidade. Ent\u00e3o, \n\ntal realidade n\u00e3o pode mais aparecer na situa\u00e7\u00e3o de ensino apenas sob as perspectivas \n\n\n\n129 \n\nmotivadora, utilitarista, ou meramente preservacionista. A inser\u00e7\u00e3o da realidade \n\ncotidiana permite a modifica\u00e7\u00e3o na forma de encarar e trabalhar a natureza, em que a \n\n\u00f3tica ecol\u00f3gico-biol\u00f3gica cede espa\u00e7o para a vis\u00e3o ambiental, que \u00e9, ao mesmo tempo, \n\nf\u00edsica e social. Se as viv\u00eancias cotidianas passam a ser relevantes, ent\u00e3o o estudo do \n\nambiente come\u00e7a a focar fen\u00f4menos tamb\u00e9m locais, que s\u00e3o mais significativos para os \n\nalunos. Por\u00e9m, da mesma forma em que o cotidiano \u00e9 tomada em sua complexidade, \n\nassim tamb\u00e9m se faz com o ambiente. O estudo dos fen\u00f4menos locais ou regionais n\u00e3o \n\nse encerram em si mesmo, mas s\u00e3o articulados com os acontecimentos da realidade \n\ncomo um todo, envolvendo, por conseq\u00fc\u00eancia, suas v\u00e1rias escalas espa\u00e7o-temporais de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o e as v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento. Esse posicionamento perante a \n\ninser\u00e7\u00e3o do cotidiano e todas as suas dimens\u00f5es de forma org\u00e2nica ao processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento no espa\u00e7o escolar \u00e9 uma iniciativa recente, presente apenas \n\nnos modelos de ensino critico configurados a partir da d\u00e9cada de 80. \n\nA ampla valoriza\u00e7\u00e3o do cotidiano do aluno, em suas m\u00faltiplas manifesta\u00e7\u00f5es, \n\nassenta-se no reconhecimento de alguns aspectos: o fato de que os saberes e habilidades \n\nintelectuais pr\u00e9vios dos alunos determinam os rumos e os frutos da aprendizagem; a etapa \n\nde desenvolvimento da intelig\u00eancia do aluno est\u00e1 condicionado n\u00e3o s\u00f3 pela idade, mas \n\ntamb\u00e9m pelo contexto sociocultural em que vive e pelas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas no ambiente \n\nescolar entre os alunos e entre estes e os professores; a educa\u00e7\u00e3o deve promover a \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre o senso comum e o conhecimento cient\u00edfico, em busca de uma forma de \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a verdade social e a cient\u00edfica; as partes e o todo da realidade est\u00e3o \n\nintegradas em uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica; portanto, deve haver a indissociabilidade entre \n\nconhecimento e realidade. \n\nTomando como referenciais b\u00e1sicos tais aspectos, o cotidiano do aluno passa a ser \n\num elemento fundamental na sele\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e dos m\u00e9todos do \n\nensino. Coerentes com uma nova vis\u00e3o de mundo, os princ\u00edpios citados estruturam uma \n\nnova concep\u00e7\u00e3o de metodologia de ensino e condicionam uma nova forma de encarar a \n\nproblema da padroniza\u00e7\u00e3o curricular e exigem um papel ativo e criativo do professor na \n\naplica\u00e7\u00e3o I constru\u00e7\u00e3o de propostas de ensino, al\u00e9m de interferirem substancialmente na \n\nquest\u00e3o da multi e interdisciplinaridade curricular. \n\n\n\n130 \n\nEm se tratando das quest\u00f5es do cotidiano no ensino, o conte\u00fado geol\u00f3gico possui \n\nalgumas peculiaridades, em especial ao tratar do papel desempenhado pela realidade \n\ngeol\u00f3gica local e regional na aprendizagem e constru\u00e7\u00e3o de conceitos gerais da Geologia. \n\nNa esfera local, onde se manifestam os conhecimentos cotidianos, pode-se trabalhar \n\naspectos concretos da realidade ambiental, partindo dos fen\u00f4menos vividos e percebidos \n\npelos alunos para o alcance de saberes abstratamente concebidos. \n\n5.3.3 MULTIDISCIPLINARIDADE X INTERDISCIPLINARIDADE \nCURRICULAR \n\nAssim como o anterior, o embate entre multidisciplinaridade e interdisciplinaridade \n\ntamb\u00e9m emerge da discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o teoria e pr\u00e1tica no ensino. Na medida em que \n\no ensino considerado inovador \u00e9 aquele que articula dialeticamente a rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica, \n\nsomente faz sentido trabalhar o conhecimento, em sala de aula, a partir de seus diversos \n\naspectos constitutivos, e n\u00e3o somente a partir daqueles imediata e explicitamente \n\nenvolvidos. Al\u00e9m do que, implica em incorporar o ambiente em todas as suas dimens\u00f5es, \n\nconsideradas integradamente. \n\nEm Ci\u00eancias, tais id\u00e9ias ganharam espa\u00e7o a partir da d\u00e9cada de 80, vinculadas \u00e0s novas \n\ndemandas hist\u00f3ricas e \u00e0s reformula\u00e7\u00f5es, causadas por tais demandas, das concep\u00e7\u00f5es de \n\nmundo, de conhecimento, de ci\u00eancia, de ambiente e de educa\u00e7\u00e3o. \n\nNo tocante \u00e0 subcategoria em foco, as principais caracteristicas de um ensmo \n\nmultidisciplinar s\u00e3o: \n\n\u2022 A multidisciplinaridade tem como ber\u00e7o a tradi\u00e7\u00e3o positivista, fundada em \n\ndeterminadas bases filos\u00f3fico-epistemol\u00f3gicas e pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas, que fragmentam a \n\nrealidade em compartimentos e isola em estudos espec\u00edficos os seus variados \n\ncomponentes e fen\u00f4menos. \n\n\u2022 Esse artif\u00edcio do pensamento humano, que originalmente desmembrou o conhecimento \n\nno \u00e2mbito da ci\u00eancia, \u00e9 repassado para a esfera educacional. Assim, no curriculo \n\nescolar, as v\u00e1rias disciplinas se tornam respons\u00e1veis por determinados segmentos do \n\nconhecimento erudito, e n\u00e3o raras vezes apresentam-se desarticuladas at\u00e9 mesmo dentro \n\nde uma mesmo \u00e1rea do conhecimento, como \u00e9 o caso das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. A \n\n\n\n131 \n\nreboque, a forma\u00e7\u00e3o dos professores tamb\u00e9m \u00e9 influenciada pela especializa\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o multidisciplinar do conhecimento. \n\n\u2022 A multidisciplinaridade curricular encontra-se organizada em disciplinas que apenas \n\nconv1vem em desenvolvimento concomitante ou sucessivo, sem qualquer m\u00fatua \n\narticula\u00e7\u00e3o. \n\nSendo assim, a estrutura\u00e7\u00e3o do ensino Tradicional como um todo encerra a chamada \n\nmultidisciplinaridade. Essa forma de tratamento dos conte\u00fados os enclausura em disciplinas \n\ndotadas de especificidade em determinado campo de conhecimento sobre a realidade, \n\nestando tais disciplinas justapostas horizontal e verticalmente no curr\u00edculo escolar. \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o imposta pelos estudos \n\ntipicamente multidisciplinares, a partir da d\u00e9cada de 60, come\u00e7a-se a falar com mais \n\nfreq\u00fc\u00eancia em articula\u00e7\u00e3o/integra\u00e7\u00e3o do conhecimento. O constante movimento de agir e \n\nrefletir sobre as a\u00e7\u00f5es praticadas, impulsionado por exig\u00eancias hist\u00f3ricas constantemente \n\nalteradas, faz emergir a multidisciplinaridade articulada, ou seja, uma transi\u00e7\u00e3o para a \n\ninterdisciplinaridade, em que v\u00e1rios ramos do conhecimento colaboram, sem perder sua \n\nidentidade, para a elucida\u00e7\u00e3o de determinada problem\u00e1tica. \n\nEm seguida, aparecem t\u00edmidos esfor\u00e7os em integrar saberes, inicialmente dentro de \n\ndeterminados campos amplos do conhecimento. \u00c9 o caso dos temas unificadores \n\nintroduzidos no bojo das inova\u00e7\u00f5es no ensino de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, nas d\u00e9cadas \n\nde 60 e 70, aliadas ao modelo da Redescoberta. A perspectiva interdisciplinar, aos poucos, \n\nvai se transformando em um dos principais alvos da educa\u00e7\u00e3o escolar, agora intensamente \n\ndiscutidos e amplamente fundamentados de acordo com as mais modernas teorias sobre o \n\nconhecimento, sobre ensino, sobre ambiente e sobre sociedade. \n\nEste posicionamento est\u00e1 fundado na percep\u00e7\u00e3o de que a realidade, com todos os \n\ncomponentes e fen\u00f4menos que a comp\u00f5em, n\u00e3o possui uma s\u00f3 natureza - f\u00edsica, qu\u00edmica, \n\nbiol\u00f3gica, geol\u00f3gica ou social etc mas \u00e9 fruto da intera\u00e7\u00e3o dessas m\u00faltiplas dimens\u00f5es. \n\nAl\u00e9m disso, os fen\u00f4menos ambientais n\u00e3o ocorrem isoladamente, mas interagem uns com \n\nos outros e se integram nas diversas escalas espa\u00e7o-temporais. Portanto, trat\u00e1-los de forma \n\nunidimensional e/ou isolada consistiria em reducionismo. \n\nA ci\u00eancia, durante grande parte de sua hist\u00f3ria, agiu assim e acabou por fazer todos \n\nacreditarem que ela consiste em um conhecimento uno, baseado numa s\u00f3 realidade. A \n\n\n\n132 \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar, tamb\u00e9m por muito tempo, inclusive ainda hoje, desenvolveu-se segundo \n\ncaminhos compartimentados, com o obj etivo de preparar ora futuros cientistas, ora \n\nt\u00e9cnicos, ora intelectuais. \n\nTodavia, tem-se disseminado cada vez mais a id\u00e9ia de que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da escola \n\nformar futuros cidad\u00e3os, que possam compreender o mundo em sua total complexidade. \n\nPara esse fim, os estudos interdisciplinares s\u00e3o incontestavelmente relevantes, ou mesmo \n\nindispens\u00e1veis. Isto porque esse certamente \u00e9 o caminho mais f\u00e1cil para a aprendizagem, j\u00e1 \n\nque a crian\u00e7a na escola b\u00e1sica tende a ver o mundo de forma sincr\u00e9tica, e todo cidad\u00e3o, \n\nrelaciona-se de forma naturalmente interdisciplinar com a sua realidade cotidiana. \n\nAssim, se o curr\u00edculo escolar, em senso amplo, conseguir construir o conhecimento \n\nsobre o mundo de forma articulada e considerando as intera\u00e7\u00f5es entre a esfera cognitiva e o \n\nmeio fisico-social, ele estar\u00e1 em conson\u00e2ncia com o movimento intelectual dos alunos e do \n\ncidad\u00e3o em geraL \n\nTais considera\u00e7\u00f5es ratificam e articulam-se a um aspecto tratado na controv\u00e9rsia \n\nanterior: se o conhecimento da realidade, do qual faz parte o cotidiano do aluno, deve ser \n\ntomado a partir de sua totalidade, e se essa totalidade s\u00f3 poder\u00e1 ser efetivamente captada a \n\npartir de estudos interdisciplinares, ent\u00e3o tal realidade, ou o ambiente, n\u00e3o mais pode ser \n\nencarado sob a \u00f3tica meramente ecol\u00f3gica. \n\nEm uma perspectiva radical, os estudos interdisciplinares reestruturam a vis\u00e3o do \n\nambiente, que passa a ser abordado tamb\u00e9m segundo a sua totalidade, envolvendo \n\nfen\u00f4menos n\u00e3o s\u00f3 de ordem fisica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica, geol\u00f3gica, mas tamb\u00e9m social, \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtica, cultural, ultrapassando a mera interdisciplinaridade interna das \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais e articulando-a \u00e1s Ci\u00eancias Humanas e Sociais. \n\nTodavia, segundo AMARAL( 1993 ), a interdisciplinaridade possui diferentes \n\nconfigura\u00e7\u00f5es no \u00e3mbito educacional, que refletem seus diversos graus de radicalidade. \n\nEssas configura\u00e7\u00f5es n\u00e3o se atrelam rigida e necessariamente a este ou aquele modelo de \n\nensino, embora a seq\u00fc\u00eancia que se segue corresponda \u00e0 tend\u00eancia de desenvolvimento \n\nhist\u00f3rico do ensino de Ci\u00eancias: \n\n\u2022 As disciplinas mant\u00e9m suas plenas individualidades, intercomunicando-se pela \u00eanfase \n\nno desenvolvimento do m\u00e9todo cient\u00edfico. \n\n\n\n133 \n\n\u2022 As disciplinas mant\u00e9m suas individualidades, por\u00e9m estruturam os conte\u00fados em torno \n\ndos conceitos b\u00e1sicos da Ci\u00eancia. \n\n\u2022 As disciplinas mant\u00e9m suas individualidades, mas estudam simultaneamente um \n\nmesmo fen\u00f4meno segundo seus diferentes pontos de vista, exercendo a chamada \n\nmultidisciplinaridade articulada. \n\n\u2022 As disciplinas mant\u00e9m suas individualidades, todavia ultrapassam suas fronteiras de \n\nmaneira a abranger outras dimens\u00f5es e conex\u00f5es externas dos fen\u00f4menos estudados. \n\n\u2022 Finalmente, no tipo de interdisciplinaridade mais complexa, e portanto, completa, as \n\ndisciplinas diluem total ou parcialmente suas fronteiras formais, tomando a realidade \n\nem sua plenitude como refer\u00eancia de partida e chegada para seus estudos. \n\nEm se tratando de multidisciplinaridade versus interdisciplinaridade no ensmo, a \n\nGeologia tamb\u00e9m apresenta particularidades interessantes, considerando-se seu potencial \n\ngerador e unificador de conhecimentos no cen\u00e1rio do ensino de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n\nA primeira dessas particularidades refere-se \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o tradicionalmente isolada no \n\ncontexto curricular, tamb\u00e9m, isolado, das demais \u00e0reas de conhecimento que integram as \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n\nA segunda \u00e9 que, tratada no \u00e2mbito das Geoci\u00eancias, como uma entre as v\u00e1rias \n\nCi\u00eancias da Terra, favorece uma interdisciplinaridade parcial no interior do ensino de \n\nCi\u00eancias. Por \u00faltimo, tomada em sua perspectiva de ci\u00eancia hist\u00f3rica da natureza, pode-se \n\nconstituir em um ponto de vista integrador das manifesta\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas \n\nno decorrer do tempo geol\u00f3gico. \n\nA despeito de seu potencial integrador, para GIJ\u00d3N ( 1988), na pr\u00e1tica \n\ninterdisciplinar escolar, a Geologia est\u00e1 relegada a pap\u00e9is secund\u00e1rios, perdendo espa\u00e7o \n\ntanto, por exemplo, para a F\u00edsica, quanto para a Qu\u00edmica, seja pela baixa propor\u00e7\u00e3o de \n\nge\u00f3logos entre os professores de Ci\u00eancias, seja pela pouca investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1tica da \n\nGeologia em compara\u00e7\u00e3o com as experi\u00eancias de outras disciplinas. \n\nPara o autor, nos n\u00edveis b\u00e1sicos de ensino, em se tratando de estudos \n\ninterdisciplinares, s\u00e3o os estudos do meio os que se destacam perante os demais, mas a \n\nGeologia, ainda que explicitado e conhecido seu car\u00e1ter integrador e globalizante, ainda \u00e9, \n\nmajoritariamente, tratada de forma disciplinar, especializada e desvinculada de rela\u00e7\u00f5es \n\ncom outros elementos do espa\u00e7o. \n\n\n\n134 \n\nSendo assim, a realidade do ensmo da tem\u00e1tica geol\u00f3gica distancia-se de suas \n\npotencializadades. \n\nTodos os elementos e recursos do ambiente formam parte de um completo \nsistema de ciclos biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos, de modo que qualquer estudo do \nmeio \u00e9 um problema interdisciplinar, em que particularmente a Geologia \noferece uma base essencial sobre a qual se pode estruturar tal estudo. \n(G!J\u00d3N, 1988) \n\nPortanto, os conceitos e interpreta\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, tendo em vista a vis\u00e3o din\u00e3mica \n\nda realidade oferecida por essa ci\u00eancia, s\u00e3o naturalmente necess\u00e1rios para a compreens\u00e3o \n\nglobal de qualquer \u00e1rea que se deseja estudar, independentemente de a \u00eanfase recair sobre \n\naspectos naturais, humanos ou econ\u00f4micos. \n\n\n\n135 \n\nNOTAS DO CAP\u00cdTULO 5 \n\n1 A primeira divulga\u00e7\u00e3o desse estudo ocorreu no Cap\u00edtulo 6 da obra Ensino de Ci\u00eancias no 1 \"Grau, elaborado \npelo autor em parceria com FRACALANZA e GOUVEIL\\ cuja I\" edi\u00e7\u00e3o data de 1986, pela Ed. Abril. De l\u00e1 \npara c\u00e1, o autor atualizou e aperfei\u00e7oou esse seu sistema:lassificat\u00f3rio apresentando-o em outros trabalhos, \ncomo AMARAL (I995b) e AMARAL (1998a). \n\n2 Para PENIN (1997), o termo conhecimento refere-se \u00e0s formula\u00e7\u00f5es consideradas v\u00e1lidas pela \nepistemologia, ou seja, conhecimentos formulados com base no m\u00e9todo cientifico, organizado em forma de \nconceitos, proposi\u00e7\u00f5es e teorias bem definidos que, na esfera escolar, est\u00e3o organizados por diferentes \ndisciplinas. Mesmo conhecendo tais discuss\u00f5es que cercam a quest\u00e3o do significado do termo conhecimento, \nna presente pesquisa isso n\u00e3o ser\u00e1 levado em considera\u00e7\u00e3o, e, dessa forma, o termi/Jonhecimento ser\u00e1 \nutilizado indiscriminamente, seja para fazer refer\u00eancia ao conhecimento cientifico, seja para o cultural, o \nescolar, o cotidiano ... \n\n3 Novamente deve-se mencionar PENIN (1997) para lembrar a corrente defini\u00e7\u00e3o do que s\u00e3o os chamados \nsaberes: aqueles que n\u00e3o alcan\u00e7am os limites da cientificidade ou dos rigores avaliativos, como normas de \nverifica\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia da epistemologia. Os chamados saberes, tamb\u00e9m admitidos como saber cotidiano, \nleigo, tradicional ou emp\u00edrico, s\u00e3o identificados e constru\u00eddos pelas pessoas em seu dia-a-dia, nos embates das \npr\u00e1ticas sociais. Da mesma forma como foi adotado para o termrconhecimento, a despeito dessa discuss\u00e3o \npresente na literatura educacional, ao nos referirmos aa;aber, n\u00e3o o estaremos restringindo ao cotidiano ou \nleigo. Seu uso tamb\u00e9m ser\u00e1 indiscriminado no texto. Assim, os termofl:onhecimento e saber constituem \nsin\u00f4niruos nesta pesquisa espec\u00edfica. \n\n4 N\u00e3o estamos, com essa afirma\u00e7\u00e3o, negando o corrente fato de, por exemplo, em algumas Licenciaturas, a \nteoria e a pr\u00e1tica caminharem paralelas e independentes no transcorrer do curso, mas sim, tentando mostrar \nque, comumente, a pr\u00e1tica subordina-se \u00e0 teoria, e mesmo quando isso n\u00e3o ocorre explicitamente, percebe-se \no comando da teoria, na medida em que o objetivo das atividades centram-se na formaliza\u00e7\u00e3o de conc\u00e9itos. \n\n5 Classifica\u00e7\u00e3o apresentada originalmente por CAMPANHA e CARNEIRO ( 1979). \n\n6 Discuss\u00e3o desenvolvida por CARNEIRO; CUNHA e CAMPANHA (1993), no artigo intitulado A Teoria e a \nPr\u00e1tica em Geologia e o Eterno Retorno. \n\n6 Essa discuss\u00e3o pode ser encontrada, entre outras, na obra Filosofia da Pr\u00e1xis, V AZQUES (1997). \n\n\n\n136 \n\n\n\n137 \n\nPARTE III \n\nAN\u00c1LISE DO PROJETO DE MELHORIA DO \n\nENSINO DOS CONTE\u00daDOS GEOL\u00d3GICOS \n\n\n\n138 \n\n\n\n139 \n\nNo intuito de se desvendar qual concep\u00e7\u00e3o de ensino/metodologia de ensmo \n\nestruturou o trabalho realizado na cidade de Uberl\u00e3ndia durante os anos de 1994 a 1997, \n\npara, a partir dessa concep\u00e7\u00e3o, discutir o teor da melhoria de ensino veiculada, foi \n\nconstru\u00eddo um arcabou\u00e7o te\u00f3rico sob o qual a an\u00e1lise ir\u00e1 desenrolar-se. \n\nN\u00e3o obstante, o processo que se segue percorrer\u00e1 o caminho inverso da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo quadro te\u00f3rico: primeiro, os dados ser\u00e3o analisados segundo cada uma das subcategorias \n\ndefinidas; a partir da an\u00e1lise descritiva e discuss\u00e3o desenvolvida, ser\u00e1 feita a interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nassocia\u00e7\u00e3o com os modelos hist\u00f3ricos do ensino de Ci\u00eancias, e, finalmente, ser\u00e1 extra\u00edda a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de metodologia de ensino embutida no Projeto, e configurado o teor da inova\u00e7\u00e3o \n\npretendida por aquele trabalho. \n\nVale dizer, como j\u00e1 foi apontado em cap\u00edtulo anterior, que, al\u00e9m da mem\u00f3ria da \n\nautora do presente trabalho, ent\u00e3o participante do referido Projeto em quest\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o \n\nde monitora, concretamente h\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, como principais fontes de dados para a \n\npesquisa, um total de cinco Relat\u00f3rios de Atividades de teor descritivo-anal\u00edtico por ela \n\nelaborados e aprovados pelo orientador do Projeto. \n\nEsses documentos revelam tr\u00eas aspectos importantes para a presente pesqmsa: \n\ndescrevem as diversas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas; cont\u00eam os recursos did\u00e1ticos de parte dessas \n\na\u00e7\u00f5es (roteiros de palestras, de atividades dentro do Museu de Minerais e Rochas, \n\nesquemas de atividades em campo, question\u00e1rios etc) e cont\u00eam as impress\u00f5es pessoais da \n\nautora dos documentos, as interpreta\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas. \n\nDessa forma, para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dessa experi\u00eancia, s\u00e3o tomados esses \n\ndocumentos em seq\u00fc\u00eancia cronol\u00f3gica, e discutidos sob a \u00f3tica de cada uma das \n\nsubcategorias definidas. Outros materiais interessantes para a an\u00e1lise ser\u00e3o apresentados \n\ncircunstancialmente no decorrer do texto. \n\nEntretanto, antes de o leitor iniciar a leitura desta Parte, acreditamos ser necess\u00e1ria a \n\nantecipa\u00e7\u00e3o do procedimento utilizado no desenvolvimento da an\u00e1lise dos documentos. \n\nNo que tange \u00e0 an\u00e1lise do Projeto sob a \u00f3tica da primeira subcategoria, ou seja, a \n\ndiscuss\u00e3o acerca do car\u00e1ter te\u00f3rico ou pr\u00e1tico do ensino, foram estabelecidas duas \n\nsubdivis\u00f5es relativas aos tempos e temas do Projeto em quest\u00e3o. Isso quer dizer que tal \n\nsubcategorias foi analisada de acordo com os per\u00edodos de desenvolvimento do trabalho, \n\ntotalizando cinco etapas (relacionadas aos cinco Relat\u00f3rios) com dura\u00e7\u00e3o de seis meses (1 \u00b0, \n\n\n\n140 \n\n2\u00b0, 4\u00b0 e 5\u00b0 Relat\u00f3rios) e um ano (3\u00b0 Relat\u00f3rio) e tais tempos foram organizados segundo as \n\natividades de destaque em cada per\u00edodo (temas). \n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise dos materiais por interm\u00e9dio da segunda e terceira subcategorias, \n\nreferentes, respectivamente, \u00e0 quest\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do cotidiano de alunos e \n\nprofessores no processo de ensino estabelecido pelo Projeto e \u00e0 quest\u00e3o do teor multi ou \n\ninterdisciplinar presente nesse trabalho, o procedimento sofreu a seguinte altera\u00e7\u00e3o: como, \n\nna subcategoria anterior, a experi\u00eancia j\u00e1 havia sido exaustivamente descrita, optou-se por \n\nn\u00e3o recorrer aos tempos e, sim, somente aos temas presentes no Projeto. Dessa maneira, \n\nforam agrupadas as atividades mais significativas ocorridas durante todo o per\u00edodo de \n\ndesenvolvimento do trabalho, e, sem recorrer explicitamente a cada um dos cinco \n\nRelat\u00f3rios de Atividades, tais grupos de atividades foram avaliadas pela \u00f3tica das citadas \n\nsubcategorias. \n\nAinda \u00e9 importante ressaltar dois aspectos. A an\u00e1lise da primeira subcategoria, em \n\nespecial, \u00e9 um tanto mais extensa que das outras duas, visto que nela est\u00e3o embutidas \n\nmin\u00facias de descri\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es que s\u00e3o aproveitadas direta ou indiretamente nas outras \n\nsubcategorias. \n\nEm segundo lugar, vale chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de n\u00e3o haver necessariamente \n\num padr\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o das atividades ou temas, ou seja, elas aparecem no texto \u00e0 medida \n\nque se fazem presentes no Projeto. Sendo assim, algumas atividades apresentadas, por \n\nexemplo, no terceiro relat\u00f3rio, podem n\u00e3o estar presentes no primeiro. Esse car\u00e1ter \n\nassistem\u00e1tico \u00e9, por\u00e9m, coerente com o Projeto analisado. \n\n\n\n141 \n\nCAP\u00cdTUL06 \n\n0 PROJETO DE ENSINO E A QUEST\u00c3O DA \nRELA\u00c7\u00c3O TEORIA-PR\u00c1TICA \n\n6.1. 1\u00b0 RELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADES: PALAVRAS \nINICIAIS SOBRE A RELA\u00c7\u00c3O TEORIA-PR\u00c1TICA \n\nSe \u00e9 verdade que a discuss\u00e3o acerca do car\u00e1ter do ensino - ora pr\u00e1tico, ora te\u00f3rico - \u00e9 \n\nantiga e visivelmente presente em todas as \u00e1reas do conhecimento, isso se confirma logo ao \n\nprimeiro olhar lan\u00e7ado sobre os documentos que retratam a experi\u00eancia de Uberl\u00e2ndia. O \n\nprimeiro Relat\u00f3rio produzido, referente ao periodo de julho de 1994 a janeiro de 1995, \n\nmeses iniciais de trabalho do Projeto, logo no princ\u00edpio alardeia a preocupa\u00e7\u00e3o com esse \n\naspecto do ensino. \n\nO relat\u00f3rio introduz coment\u00e1rios sobre aspectos falhos do processo de ensino-\n\naprendizagem citando a m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o dos professores, o desinteresse dos alunos, a falta de \n\nconex\u00e3o no tratamento dos assuntos referentes \u00e0s Geoci\u00eancias no ensino b\u00e1sico, e a \n\ndefasagem entre as proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas oficiais e a implementa\u00e7\u00e3o na realidade escolar. \n\nTais considera\u00e7\u00f5es, em parte, permitem-nos reconhecer os primeiros sinais de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica no ensino. Resta saber o que significavam, \n\na partir das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas naquele contexto, tais termos e tal rela\u00e7\u00e3o. \n\nAntes do contato direto com professores e alunos, houve a preocupa\u00e7\u00e3o, \n\nprimeiramente, em estudar os assuntos geol\u00f3gicos e as principais quest\u00f5es ligadas ao seu \n\nensino. Procurou-se, tamb\u00e9m , conhecer os espa\u00e7os e recursos adequados e dispon\u00edveis ao \n\ntrabalho, ou seja, o Museu de Minerais e Rochas e Laborat\u00f3rios do Departamento de \n\nGeografia da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia. \n\nA partir dai, foram realizadas visitas a v\u00e1rias escolas da rede p\u00fablica e privada da \n\ncidade para se apresentar a proposta de trabalho e conhecer o tratamento dispensado aos \n\nassuntos geol\u00f3gicos- os livros adotados, os m\u00e9todos utilizados e a infra-estrutura existente. \n\n\n\n142 \n\nSomente a partir desta etapa de reconhecimento do terreno de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 que senam \n\niniciadas as atividades do Projeto. \n\nNaqueles primeiros meses, um total de nove escolas participaram do Projeto, com \n\nn\u00edveis diferenciados de envolvimento. Em linhas gerais, as a\u00e7\u00f5es efetivaram-se em dois \n\nespa\u00e7os: no Museu de Minerais e Rochas e nas pr\u00f3prias escolas. \n\nA partir dos relatos e reflex\u00f5es acerca das atividades desenvolvidas nesses dois \n\nespa\u00e7os, \u00e9 que ser\u00e1 poss\u00edvel investigar com maior clareza a concep\u00e7\u00e3o de teoria, de pr\u00e1tica \n\ne da rela\u00e7\u00e3o entre essas duas inst\u00e1ncias, ent\u00e3o estabelecidas. \n\n6.1.1. ATIVIDADES NO MUSEU DE MINERAIS E ROCHAS \nE NAS ESCOLAS DA REDE \n\nO Museu prestou-se basicamente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de sediar e oferecer a infra-estrutura para \n\na produ\u00e7\u00e3o de atividades com a rede escolar, em especial os trabalhos escolares de alunos, \n\ndirecionados para a aprendizagem dos conte\u00fados geol\u00f3gicos. \n\nA orienta\u00e7\u00e3o oferecida aos alunos que deveriam produzir trabalhos voltados para as \n\nchamadas Feiras de Ci\u00eancias referia-se \u00e0 confec\u00e7\u00e3o da parte \"te\u00f3rica\" da \"pesquisa\", \n\ndisponibilizando-lhes a pequena Biblioteca do Museu, aliada ao acervo da Biblioteca \n\nCentral da pr\u00f3pria Universidade. \n\nEm seguida, desenvolvia-se a orienta\u00e7\u00e3o da parte \"pr\u00e1tica\", d\u00edspcnibilizando as \n\namostras da reserva t\u00e9cnica do Museu. Concomitantemente ao apoio oferecido aos alunos, \n\nno Museu tamb\u00e9m se desenvolveu a seguinte din\u00e0mica junto \u00e0s escolas que visitavam \n\naquele espa\u00e7o: palestras, apresenta\u00e7\u00e3o de filmes e slides e visita ao acervo expcsto. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades desenvolvidas nas escolas que se engajaram no Projeto, \n\npoucas distin\u00e7\u00f5es ocorreram em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e0mica desenvolvida no Museu: \n\nrealizaram-se orienta\u00e7\u00f5es de trabalhos para Feiras de Ci\u00eancias, aulas do tipo palestras, \n\nproje\u00e7\u00e3o de slides e expcsi\u00e7\u00e3o de rochas e minerais levadas do Museu. Quando a escola j\u00e1 \n\npossu\u00eda um acervo desses materiais, ele era catalogado e classificado e, no caso de sua \n\ninexist\u00eancia, algumas amostras eram doadas da Reserva T\u00e9cnica do Museu da UFU. \n\n\n\n143 \n\n6.1.2. PRIMEIROS IND\u00cdCIOS ACERCA DA TEORIA E \nDA PR\u00c1TICA NO PROJETO ANALISADO \n\nPelo fato de aqueles serem os primeiros meses de contato com o p\u00fablico escolar, as \n\natividades desenvolvidas n\u00e3o adquiriram complexidade e extens\u00e3o suficientes que \n\njustificassem uma an\u00e1lise pormenorizada para cada tipo de atividade. Sendo assim, as \n\nreflex\u00f5es seguintes discutem de forma integrada os temas trabalhados nesse primeiro tempo \n\ndo Projeto- julho de 1994 a janeiro de 1995. Dessa forma, essa sucinta apresenta\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es desenvolvidas nos primeiros meses de trabalho junto ao Projeto de Melhoria do \n\nEnsino, e que seriam constantes durante todo o trabalho, j\u00e1 fornece alguns ind\u00edcios para a \n\nan\u00e1lise da concep\u00e7\u00e3o sobre a teoria e a pr\u00e1tica. Pela pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do objetivo do \n\nProjeto - trabalhar junto a professores informando e oferecendo recursos em busca da \n\nmelhoria do ensino - fica clara a preocupa\u00e7\u00e3o tanto com os conte\u00fados quanto com recursos \n\ndid\u00e1ticos no ensino dos assuntos geol\u00f3gicos. \n\nN\u00e3o existe a pretens\u00e3o de se modificar os programas das escolas ... e \nsim melhor\u00e1-los no que diz respeito, principalmente, aos recursos \ndid\u00e1ticos, visto que os professores raramente possuem mecanismos \nespec\u00edficos, alternativos e enriquecedores de suas aulas. Restringem-se \n\u00e0s aulas expositivas, onde os recursos s\u00e3o o quadro-negro, giz e livro. \n(LOPES, 1995:02Y \n\nA critica recai, visivelmente, sobre o modelo de ensino Tradicional marcado pela \n\nexposi\u00e7\u00e3o oral do professor, apoiada por poucos recursos, t\u00e3o somente aqueles que \n\nrefor\u00e7am a verbaliza\u00e7\u00e3o e visam \u00e0 memoriza\u00e7\u00e3o, ou, nas palavras de AMARAL ( 1998a: \n\n213), um ensino(. . .) em que a teoria \u00e9 a grande norteadora da pr\u00e1tica e os conhecimentos \n\ncient\u00edficos s\u00e3o neutros. verdadeiros e definitivos. justificando sua transmiss\u00e3o ... \n\nH\u00e1 ind\u00edcios, pois, de que o Projeto viria romper com esse modelo. A ruptura, ao que \n\nparece, enveredaria por altera\u00e7\u00f5es de cunho t\u00e9cnico. \n\nAs escolas n\u00e3o possuem recursos did\u00e1ticos adequados que tornem as \naulas interessantes ... falta de local adequado para serem guardados os \nmateriais e realizadas as aulas pr\u00e1ticas, sendo estas imprescind\u00edveis ao \nentendimento dos conte\u00fados de cunho geol\u00f3gico ... raros os col\u00e9gios que \npossuem uma sala pr\u00f3pria para as sess\u00e3es de v\u00eddeo e slide. nem t\u00e3o pouco \n{sic) os aparelhos para essas atividades': (LOPES, 1995:25) \n\n\n\n144 \n\nDetectando tais car\u00eancias e acreditando piamente que a melhoria do ensmo \n\nimplicaria em sua supera\u00e7\u00e3o, o Projeto alardeia alguns bons frutos colhidos no curto espa\u00e7o \n\nde tempo at\u00e9 ent\u00e3o decorrido: \n\nNa maioria dos estabelecimentos de ensino, alunos e professores, com o \nauxflio da Universidade, viabilizaram a montagem do acervo de minerais e \nrochas atrav\u00e9s de suas coletas e doa\u00e7\u00f5es. A exist\u00eancia desse acervo \u00e9 \nessencial no ensino de Geologia ... al\u00e9m do acervo, o projeto possibilitou \naos professores e aos alunos tomarem conhecimento de outros recursos \ndid\u00e1ticos ... como filmes e slides ... v\u00e1rias escolas ... souberam que a \nUniversidade ... \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o aberta e provida de recursos, como o \nMuseu de Minerais e Rochas e sua Reserva T\u00e9cnica, assim como o \nLaborat\u00f3rio de Geologia ... (LOPES, 1995:22) \n\nExcessiva valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1ticos - essa \u00e9 a marca do trabalho at\u00e9 aquele \n\nmomento. Todavia, por tr\u00e1s disso escondem-se posi\u00e7\u00f5es sobre ensino e sobre ci\u00eancia \n\nimportantes de serem pensadas. \n\nNota-se, nitidamente, que a inten\u00e7\u00e3o de ruptura com o ensino Tradicional passa pela \n\nrevis\u00e3o de seu m\u00e9todo \u00fanico - a exposi\u00e7\u00e3o (tanto que os recursos e t\u00e9cnicas de ensino \n\nganham evid\u00eancia). Por\u00e9m, algumas das novas t\u00e9cnicas e dos novos recursos, sen\u00e3o todos, \n\nconsistiam em meros refor\u00e7os ao car\u00e1ter expositivo t\u00edpico do ensino Tradicional. Sendo \n\nassim, a operacionaliza\u00e7\u00e3o do processo de ensino ganhava, apenas aparentemente, novos \n\nmoldes. O m\u00e9todo expositivo, al\u00e9m de permanecer em evid\u00eancia, j\u00e1 que palestras eram \n\nministradas, passa a ser incrementado por um rol de v\u00e1rias outras t\u00e9cnicas: sess\u00f5es de \n\nv\u00eddeos e slides; trabalhos realizados por alunos; visitas ao Museu; confec\u00e7\u00e3o de acervos. No \n\nentanto, algumas dessas t\u00e9cnicas, como \u00e9 o caso das sess\u00f5es de v\u00eddeos e slides, confirmam \n\no car\u00e1ter expositivo, ou seja, esse novo cen\u00e1rio acaba por apresentar um mesmo fundo: o \n\nreinado dos conhecimentos cient\u00edficos. \n\nAo que parece, naquela \u00e9poca, o Projeto difundia a conhecida imagem espont\u00e2nea \n\ndo ensino, que FURI\u00d3 e Gll..-PEREZ (1989) definem como sendo aquele ensino concebido \n\nenquanto algo essencialmente simples, para o qual basta um bom dom\u00ednio da mat\u00e9ria, por \n\nparte do professor, algo de pr\u00e1tica e alguns complementos psicopedag\u00f3gicos. \n\nNo Projeto em quest\u00e3o, a Ci\u00eancia era exaltada, seja nas exposi\u00e7\u00f5es orais, em que o \n\npapel do professor como divulgador do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 assumido pelos \n\nimplementadores do Projeto, seja nas explica\u00e7\u00f5es sobre o acervo exposto do Museu de \n\n\n\n145 \n\nMinerais e Rochas, em que a monitora, prestando-se como gma, dava explica\u00e7\u00f5es e \n\n\"traduzia\" as etiquetas de classifica\u00e7\u00e3o de rochas, minerais e f\u00f3sseis - sua nomenclatura \n\ncient\u00edfica, f\u00f3rmula qu\u00edmica, propriedades f\u00edsicas, entre outros. Essas t\u00e9cnicas contrariavam \n\no intuito de inova\u00e7\u00e3o, de rompimento com o ensino Tradicional, j\u00e1 que o grande v\u00edl\u00e3o desse \n\ntipo de ensino, a verbaliza\u00e7\u00e3o professoral, estava mantido. \n\nH\u00e1, ainda, outros sinais do dom\u00ednio absoluto da ci\u00eancia no cen\u00e1rio daquele trabalho, \n\nassumindo, por\u00e9m, formas um pouco mais dissimuladas. A a\u00e7\u00e3o, a atividade dos alunos \n\neram recursos usados para mascarar o primado da teoria, representada pelo conhecimento \n\ncient\u00edfico. O Projeto explicitava sua inten\u00e7\u00e3o de ruptura com o modelo Tradicional, \n\nassumindo algumas caracter\u00edsticas do modelo de ensino da Redescoberta. Mas, assim como \n\nafirma MALDANER (1997:100), tanto no ensino Tradicional como na Redescoberta(...) \n\nh\u00e1 uma ci\u00eancia constitu\u00edda de verdades cientificas que \u00e9 necess\u00e1rio que as novas gera\u00e7\u00f5es \n\nassimilem, ou por transmiss\u00e3o ou por redescoberta ou por qualquer outro modelo, para \n\ncontinuarem o processo. \n\nAs ativ\u00eddades pr\u00e1ticas, apontadas como alternativas para a ruptura com o ensmo \n\nTradicional, acabam tomando-se sin\u00f4nimo de a\u00e7\u00e3o, concreta e imediata, sem intuito de, por \n\nexemplo, questionar, ressignificar, ou mesmo gerar novos conhecimentos. Nas palavras de \n\nAMARAL ( 1992:07) a a\u00e7\u00e3o do aluno \u00e9 entendida como um fim em si mesma. A pr\u00e1tica \n\nalardeada como redentora de um ensino te\u00f3rico ultrapassado, em verdade referendou-o, na \n\nmedida em que se prestava apenas a meras explica\u00e7\u00f5es, ilustra\u00e7\u00f5es, complementa\u00e7\u00f5es e \n\nrepeti\u00e7\u00f5es: \n\nEncontrou-se um n\u00famero bastante significativo de amostras (na escola), \nque, num segundo momento, foram devidamente classificadas e \ncatalogadas para que as professoras pudessem utiliz\u00e1-/as como recursos \ndid\u00e1ticos em sala de aula. Alguns exemplares essenciais para o acervo \nescolar foram doados da Reserva T\u00e9cnica do Museu(. .. ) (LOPES, 1995:11) \n\nEstas amostras, bastante did\u00e1ticas, foram selecionadas e recolhidas da \nReserva T\u00e9cnica {. .. ) especialmente para serem utilizadas nestas \natividades dentro das escolas. Assim os alunos podem visualizar o que \nest\u00e3o estudando, tornando a aula mais interessante e o aprendizado \neficaz. (LOPES, 1995:11) \n\nUNIC,~MP \nBiBLIOTECA CENTRAL \nSE\u00c7\u00c3O CIRCULANTF \n\n\n\n146 \n\nOs conte\u00fados referentes \u00e0 Geologia e Mineralogia j\u00e1 haviam s1do \nministrados em sala de aula, e o intuito ( . .) era o de refor\u00e7ar, \ncomplementar, principalmente quanto \u00e0 parte pr\u00e1tica, os assuntos j\u00e1 \nvistos. {LOPES, 1995:09) \n\nRealizou-se {sic) ( . .) aulas de cunho te\u00f3rico aliado ao pr\u00e1tico, onde as \ncrian\u00e7as puderam conhecer o b\u00e1sico sobre os conte\u00fados geol\u00f3gicos e \nmanusear as amostras de minerais e rochas levadas da Reserva T\u00e9cnica \ndo Museu da Universidade. {LOPES, 1995:11) \n\nEssas breves cita\u00e7\u00f5es instigam v\u00e1rios questionamentos. A divulga\u00e7\u00e3o de conceitos e \n\nposterior manuseio de materiais significa alian\u00e7a entre teoria e pr\u00e1tica? N\u00e3o seria mais \n\nacertado falar em explica\u00e7\u00f5es ilustradas de conceitos cient\u00edficos? N\u00e3o seria mais apropriado \n\nfalar em subordina\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de alian\u00e7a? O manuseio de amostras representa realmente \n\numa atividade pr\u00e1tica? Ser\u00e1 que o termo pr\u00e1tica n\u00e3o est\u00e1 sendo confundido com a\u00e7\u00e3o? Ser\u00e1 \n\nque esta a\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 fundada predominantemente no terreno sens\u00f3rio-motor do aluno, e \n\nas outras dimens\u00f5es envolvidas no processo de aprendizagem sendo ignoradas? N\u00e3o \n\nestariam sendo subestimadas as possibilidades de racioc\u00ednio critico e criativo dos alunos? \n\nQuanto \u00e0s amostras levadas da reserva da Universidade cabe perguntar: por que o \n\nconhecimento transmitido de forma diretiva tem que ser ilustrado unicamente por materiais \n\nestranhos \u00e0 realidade dos envolvidos0 O papel do Museu seria atrelar-se exclusivamente \u00e0 \n\nescola e assumir um trabalho com caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e assistencialistas? \n\nA partir dessas observa\u00e7\u00f5es, pode-se dizer da excessiva preocupa\u00e7\u00e3o com a t\u00e9cnica \n\ne com os recursos, e da sua subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria. \n\nS\u00e3o esses os primeiros questionamentos e interpreta\u00e7\u00f5es que emergem da leitura do \n\nprimeiro relat\u00f3rio de pesquisa confeccionado. \n\nObviamente, seria prematura a tentativa de construir, ou desvendar, a concep\u00e7\u00e3o que \n\nse tinha de teoria e de pr\u00e1tica, assim como de metodologia de ensino. \n\nPor ora, pode-se dizer apenas da excessiva preocupa\u00e7\u00e3o com as t\u00e9cnicas e recursos \n\ndid\u00e1ticos, e da subordina\u00e7\u00e3o de ambos \u00e0 teoria. Os relat\u00f3rios seguintes fornecer\u00e3o aux\u00edlio \n\npara essa empreitada. \n\n\n\n147 \n\n6.2. r RELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADES: PALAVRAS INICIAIS \nSOBRE A RELA\u00c7\u00c3O TEORIA-PR\u00c1TICA \n\nO segundo Relat\u00f3rio trata das atividades realizadas de fevereiro a julho de 1995 e \n\nnele percebe-se a preocupa\u00e7\u00e3o com a supera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es nas quais o ensino escolar \n\nera praticado. \n\nAs atividades que v\u00eam sendo realizadas junto \u00e0s v\u00e1rias escolas \nconstatam bem este quadro ca\u00f3tico do ensino de tais conte\u00fados: infra-\nestrutura inadequada ou inexistente, assim como os recursos dispon\u00edveis \naos professores, o despreparo destes profissionais, programas de aula \nmal trabalhados, enfim, uma situa\u00e7\u00e3o que reduz a pr\u00e1tica de safa de aula \nem giz, quadro negro e livro. Conseq\u00fcentemente a aprendizagem do aluno \n\u00e9 afetada. LOPES {1995b:02) \n\nNa tentativa de revers\u00e3o desse quadro, o Projeto mant\u00e9m a linha de trabalho \n\ndesenvolvida, acrescida de algumas novas iniciativas. Assim, al\u00e9m da divulga\u00e7\u00e3o, nas \n\nescolas das redes p\u00fablica e privada de ensino, da proposta das atividades no Museu de \n\nMinerais e Rochas, foram desenvolvidas outras atividades, tais como visitas ao acervo, \n\npalestras, classifica\u00e7\u00e3o e doa\u00e7\u00e3o de amostras, reuni\u00e3o de planejamento como os \n\nprofessores. \n\nNesse per\u00edodo, tamb\u00e9m s\u00e3o concentrados esfor\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o de materiais \n\ndid\u00e1ticos, no conhecimento de \u00e1reas para poss\u00edveis trabalhos de campo e, pela primeira vez, \n\nsurge a preocupa\u00e7\u00e3o com o professor que atuava na rede de ensino e se envolvia com o \n\nProjeto: s\u00e3o feitos os primeiros cantatas com os cursos de Licenciatura, ou seja, aqueles \n\nrespons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o inicial dos professores, contato esse estabelecido mediante a \n\ndiscuss\u00e3o da proposta do Projeto com um professor de Pr\u00e1tica de Ensino do Curso de \n\nGeografia. \n\nTamb\u00e9m se d\u00e1 in\u00edcio aos primeiros relacionamentos com a forma\u00e7\u00e3o continuada dos \n\nprofissionais da educa\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio da participa\u00e7\u00e3o do Projeto em cursos para \n\nprofessores da rede de ensino. Focando a an\u00e1lise sobre cada um desses tipos de atividades, \n\npoderemos avaliar, em parte, o significado da teoria e da pr\u00e1tica, assim como o teor da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre ambas. \n\n\n\n148 \n\n6.2.1. ATIVIDADES NO MUSEU E NAS ESCOLAS DA REDE \n\nNa exposi\u00e7\u00e3o inicial dos objetivos do trabalho, percebe-se que o envolvimento \n\nespec\u00edfico com os professores come\u00e7a a ganhar novos contornos. \n\nO presente projeto de pesquisa visa justamente trabalhar no sentido da \nmelhoria do ensino dos conte\u00fados geol\u00f3gicos, atuando em conjunto com \nprofessores e alunos, oferecendo recursos, auxiliando e tentando buscar \nnovos caminhos para as quest\u00f5es que interferem na pr\u00e1tica do professor, \ne, principalmente, na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento pelo aluno, LOPES \n(1995b:OJ) \n\n\u00c9 poss\u00edvel notar que a preocupa\u00e7\u00e3o com os aspectos t\u00e9cnicos \u00e9 mantida, mas \n\nacrescentada de um novo elemento at\u00e9 ent\u00e3o deixado \u00e0 margem do processo: o professor. A \n\nleitura do material nos fornecer\u00e1 a resposta sobre quais s\u00e3o esses novos caminhos e sobre o \n\nsentido do termo constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Fornecer\u00e1 resposta para a d\u00favida se tais \n\ntermos estavam sendo utilizados de acordo com um referencial determinado, ou se \n\napareceram superficial e circunstancialmente. \n\nA primeira fonte de ind\u00edcios para confirmar ou n\u00e3o novos contornos no \n\ndesenvolvimento do Projeto, em seu segundo per\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o, est\u00e1 na produ\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais did\u00e1ticos levada a efeito pelo mesmo. \n\nForam produzidos materiais did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos simples ,, de acordo \ncom as atividades realizadas em cada institui\u00e7\u00e3o de ensino foram \nproduzidos textos diferentes dos habitualmente encontrados em livros. \nBuscou-se trazer informa\u00e7\u00f5es novas e de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica Tamb\u00e9m \nforam confeccionados cartazes ilustrados, maquetes representando a \ndin\u00e2mica interna e externa da crosta; programadas atividades sobre \neros\u00e3o, montados jogos tipo aut\u00f3dromos, entre outros. LOPES \n(1995b:43) \n\nTais materiais foram elaborados em virtude da preocupa\u00e7\u00e3o dos implementadores \n\ndo Projeto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 car\u00eancia de recursos e materiais com os quais os professores \n\npoderiam enriquecer suas aulas. Nesse sentido, os professores tanto poderiam conhecer os \n\nmateriais e (re)produzi-los por conta pr\u00f3pria, quanto tom\u00e1-los emprestado da Universidade. \n\nA\u00ed est\u00e1 outra marca da acriticidade e passividade perante o processo educativo. Enxerga-se \n\na import\u00e3ncia dos recursos desvinculada de qualquer discuss\u00e3o pedag\u00f3gica, de qualquer \n\n\n\n149 \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a metodologia de ensino, como se ela fosse algo espont\u00e2neo e universal. \n\nAl\u00e9m disso, o envolvimento aut\u00f4nomo e criativo do professor da rede na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos did\u00e1ticos n\u00e3o \u00e9 considerada. \n\nAssim sendo, independente das moderniza\u00e7\u00f5es implementadas naquele periodo, as \n\nevid\u00eancias s\u00e3o de que se mant\u00e9m a mesma base de operacionaliza\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es: a \n\nteoria, representada pelos conte\u00fados geol\u00f3gicos, continua sendo mantida como \n\ncontroladora do processo, e a pr\u00e1tica continua sendo admitida porque empregada como \n\nrecurso de exemplifica\u00e7\u00e3o e de ilustra\u00e7\u00e3o da teoria. O relato de atividades desenvolvidas \n\njunto a alunos, no interior do espa\u00e7o escolar, ajuda a descortinar a dimens\u00e3o desse \n\nposicionamento perante teoria e pr\u00e1tica no ensino. \n\nAcertou-se que as atividades seriam realizadas no pr\u00f3prio col\u00e9gio onde \nos alunos teriam o primeiro contato com os conte\u00fados, em forma de \natividades envolvendo aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento e divers\u00e3o. Constatou-\nse que essa foi uma maneira muito v\u00e1lida de trabalhar com as crian\u00e7as. \nRealizou-se {sic) pequenas palestras com apoio de material pr\u00e1tico como \namostras de minerais, rochas e solos, lupa, maquetes, livros e \nenciclop\u00e9dias ... ap\u00f3s ter havido essa familiariza\u00e7\u00e3o com os temas, foram \nrealizados jogos envolvendo a aprendizagem na fase anterior ... LOPES \n{1995b:07) \n\nO processo havia sido caracterizado inicialmente como constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ne logo em seguida como aquisi\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o as palavras constru\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o tinham o \n\nmesmo significado? Buscar uma resposta a essa d\u00favida implica em destacar que tal \n\nprocesso tem in\u00edcio com conte\u00fados sendo transmitidos verbalmente e em seguida \n\nexemplificados, ilustrados e refor\u00e7ados por pr\u00e1ticas - atividades de manipula\u00e7\u00e3o e \n\nobserva\u00e7\u00e3o -, na chamada \"hora da divers\u00e3o\". Mas como saber se os alunos, al\u00e9m de se \n\ndivertirem, tamb\u00e9m aprenderam? Mediante um outro tipo de atividade prazerosa: um JOgo \n\nde palavras cruzadas. Recorrendo a tal material, percebe-se que as palavras a serem \n\nescolhidas pelos alunos para o preenchimento do campo da cruzada s\u00e3o, na verdade, \n\nconceitos e formaliza\u00e7\u00f5es simplificadas do conhecimento cient\u00edfico. Ent\u00e3o o padr\u00e3o est\u00e1 \n\nmantido: \u00eanfase na teoria, no conhecimento cient\u00edfico, transmitido ora em uma palestra, ora \n\nem um livro, ora na fala do professor, ora na fala de um monitor. Se a \"avalia\u00e7\u00e3o divertida\" \n\n\u00e9 considerada pr\u00e1tica, pode-se inferir que o termo pr\u00e1tica est\u00e1 sendo associado \u00e0 novidade, \n\nj\u00e1 que o aluno, ao inv\u00e9s de responder em uma folha de prova padr\u00e3o, responde num quadro \n\n\n\n150 \n\nde palavras cruzadas. Portanto, a forma muda, mas a perspectiva de aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento permanece intacta. \n\nEsta inviolabilidade da teoria tamb\u00e9m fica confirmada na utiliza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica como \n\nmero recurso ilustrativo e, em se tratando do ensino da Geologia, a ilustra\u00e7\u00e3o consistia em \n\nexemplos de aplica\u00e7\u00f5es concretas e imediatas de seus materiais. Em sala de aula, as \n\natividades confirmavam essa tend\u00eancia. \n\nRealizou-se uma breve palestra sobre minerais e tipos de rochas, mas, \nenfatizou-se, no encontro realizado com as duas salas, a quest\u00e3o da \naplicabilidade desses recursos . ., LOPES (1995b:JJ) \n\nAnalisando o texto de apoio elaborado para o acompanhamento dessa atividade, \n\nnota-se a confirma\u00e7\u00e3o da j\u00e1 anunciada preocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-utilitarista, ratificada em \n\ntrechos do Relat\u00f3rio, como .. . a import\u00e2ncia do estudo de minerais e rochas se d\u00e1 pela \n\nintensiva utiliza\u00e7\u00e3o destes recursos pelo homem . . . ou .. . hoje, em nossa sociedade ... os \n\npa\u00edses empregam maci\u00e7amente minerais e rochas, seja em moradias, estradas, instrumentos de \n\nprecis\u00e3o, j\u00f3ias ... ou em exemplos concretos dos tipos de rochas empregados em v\u00e1rios \n\nsetores. \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 uma \u00eanfase muito forte nos conceitos e defmi\u00e7\u00f5es. \u00b7 A \n\nconceitualiza\u00e7\u00e3o desses recursos geol\u00f3gicos materiais parece ser a meta da atividade e as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre sua aplica\u00e7\u00e3o como forma de valid\u00e1-los. Esse posicionamento se faz \n\nvis\u00edvel num outro registro de atividades desenvolvidas com alunos em sala de aula: \n\nOs alunos puderam realizar os testes de dureza, de tra\u00e7o e de h\u00e1bito \ndos minerais e questionar a respeito dos seus empregos na atuahdade. \nEsse tipo de atividade \u00e9 importante, pois p\u00f5e o aluno em contato direto \ncom o que est\u00e1 estudando e possibilita que ele fa\u00e7a rela\u00e7\u00f5es e aprenda \nmais sobre as conte\u00fados geol\u00f3gicos. LOPES (1995b:JJ) \n\nOs testes com a Escala de Mohs, em que os alunos manuseiam, experimentam e \n\nobservam a dureza dos minerais n\u00e3o t\u00eam seu sentido analisado naquele momento, s\u00e3o \n\nmeramente descritos. Portanto, v\u00eam confirmar a opini\u00e3o de que se prestam como \n\nelementos de motiva\u00e7\u00e3o sensorial dos alunos. Sendo assim, a pr\u00e1tica parece ser sin\u00f4nimo, \n\nnovamente, de a\u00e7\u00e3o/movimento. As informa\u00e7\u00f5es sobre o uso econ\u00f4mico dos recursos \n\n\n\n151 \n\ngeol\u00f3gicos materiais tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o avaliados ou relacionados como um fim pedag\u00f3gico \n\nmaior, como a instiga\u00e7\u00e3o de discuss\u00f5es e conscientiza\u00e7\u00e3o sobre impactos ambientais, por \n\nexemplo. Portanto, conclui-se que tais informa\u00e7\u00f5es eram passadas com o \u00fanico fim de \n\nilustrar, de aproximar o aluno do conhecimento transmitido. \n\nTodo o processo gira, assim, em torno do conhecimento formalizado pela ci\u00eancia e \n\nque deveria ser assimilado pelo estudante. Nesse contexto, s\u00e3o pertinentes as criticas de \n\nGURGEL (1995) frente aos trabalhos de laborat\u00f3rio, por ora tamb\u00e9m denominados \n\npr\u00e1ticos, pautados na observa\u00e7\u00e3o do fato, experimenta\u00e7\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o: \n\n(..) \u00e9 negada a influ\u00eancia da ideologia na investiga\u00e7\u00e3o da realidade, dos \nvalores, das cren\u00e7as, das representa\u00e7\u00f5es e das normas no trabalho de \nexplica\u00e7\u00e3o do real. Ao contr\u00e1rio de uma concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de conhecimento \n... o conhecimento positivo, o conhecimento-produto \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o de um \ndeterminado momento do real, em que se distancia da sua condi\u00e7\u00e3o de \nprocesso, de Ci\u00eancia em forma\u00e7\u00e3o, caracterizada pela possibilidade de erro \ne acerto, pela perspectiva da hist\u00f3ria e da temporalidade. GURGEL \n(1995: 160) \n\nSendo assim, as reflex\u00f5es de AMARAL (1988) acerca das similaridades entre as \n\nperspectivas pedag\u00f3gicas tradicional e da redescoberta, s\u00e3o apropriadas para melhor \n\ncompreender os aspectos da concep\u00e7\u00e3o de ensino do Projeto em quest\u00e3o. \n\nConsiste basicamente na transfer\u00eancia de conhecimentos para um aluno \nintelectualmente passivo. Al\u00e9m disso, caracteriza-se tamb\u00e9m por \nprivilegiar esquemas l\u00f3gicos da Ci\u00eancia e da mente adulta em detrimento \nda forma como o aluno pensa, por distanciar-se da realidade cotidiana \ndo estudante, por deturpar a real natureza do conhecimento cientifico \napresentando-o como algo necessariamente verdadeiro e definitivo, por \nmitificar a Ci\u00eancia (e o cientista) apresentando-a como uma institui\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica, social, econ\u00f3mica e culturalmente neutra e, tamb\u00e9m como a \n\u00fanica forma v\u00e1lida de conhecimento da realidade, cujos efeitos para a \nhumanidade s\u00e3o necessariamente ben\u00e9ficos. AMARAL (1988:70) \n\nV\u00e1rios fragmentos do texto do documento, assim como outras fontes, tais como \n\nroteiros de atividades, textos e jogos, v\u00eam ratificar a conclus\u00e3o de que a teoria comanda \n\ntodo o processo, teoria essa entendida como assuntos e conceitos formalizados pela \n\nci\u00eancia. N\u00e3o se justifica a cita\u00e7\u00e3o exaustiva de trechos que comprovem essa id\u00e9ia; \n\nentretanto, a aus\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 um elemento importante na pesquisa. Est\u00e3o ausentes, por \n\nexemplo, quaisquer anota\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es ou discuss\u00f5es, nos documentos, sobre o \n\n\n\n!52 \n\npapel das atividades pr\u00e1ticas que fossem al\u00e9m da cl\u00e1ssica fun\u00e7\u00e3o de despertar bastante o \n\ninteresse das crian\u00e7as. LOPES (1995b:l4} \n\nAl\u00e9m desse papel perfeitamente caracterizado, os documentos dispon\u00edveis n\u00e3o \n\nrevelam se as atividades consideradas pr\u00e1ticas desempenhavam outras fun\u00e7\u00f5es, tais como \n\ncriar situa\u00e7\u00f5es problematizantes, gerando questionamentos e desafios, ou fornecer \n\nrespostas a problemas enunciados em outras inst\u00e2ncias do processo de ensino-\n\naprendizagem. Pela aus\u00eancia de registras sup\u00f5e-se que essa concep\u00e7\u00e3o n\u00e3o se fazia \n\npresente. \n\nPor outro lado, se n\u00e3o existiram discuss\u00f5es sobre o papel das atividades pr\u00e1ticas \n\nrealizadas pelos alunos, a an\u00e1lise de uma determinada atividade de avalia\u00e7\u00e3o considerada \n\npr\u00e1tica permite-nos dizer algo mais sobre o assunto. Tal avalia\u00e7\u00e3o apresenta-se fora dos \n\npadr\u00f5es convencionais, como parece ter sido a t\u00f4nica de todo o trabalho, por\u00e9m engajada \n\nnos princ\u00edpios tradicionais: em forma de um aut\u00f3dromo, ou seja, um trajeto desenhado em \n\npapel cart\u00e3o, contendo v\u00e1rias etapas com uma quest\u00e3o em cada. O aluno deveria marcar V \n\n(verdadeiro) ou F (falso) em afirmativas visivelmente conceituais e dependentes da \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o, completamente desvinculadas da realidade concreta daqueles estudantes. O \n\naluno que conseguisse assinalar um n\u00famero maior de respostas corretas alcan\u00e7aria o p\u00f3dio. \n\nAssim, a atividade parece querer dizer: quem assimila os conceitos cient\u00edficos se destaca \n\nna escola. Nessa perspectiva ( .. .) a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cientifico foi reduzida a \n\numa trajet\u00f3ria linear, prioritariamente racional, percorrida individualmente, de modo a \n\nmascarar a estreita liga\u00e7\u00e3o entre conhecimento e poder. SICCA (1998: 18) \n\nEnt\u00e3o, sup\u00f5e-se que a no\u00e7\u00e3o do significado da ci\u00eancia seria alcan\u00e7ado n\u00e3o pelo \n\nconhecimento de seus processos de produ\u00e7\u00e3o, ou viv\u00eancia de algumas de suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, ou percep\u00e7\u00e3o de suas semelhan\u00e7as e defici\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao senso \n\ncomum, mas sim diretiva e impositivamente, sem conflitos ou questionamentos. \n\nNota-se a supremacia dos conceitos que habitam a esfera cient\u00edfica, representando a \n\nchamada teoria, tratada como indiscutivelmente importante e superior a qualquer outra \n\nforma de conhecimento, particularmente aquele produzido na pr\u00e1tica cotidiana. \n\nOutros trechos desse segundo Relat\u00f3rio, referentes a atividades desenvolvidas no \n\nMuseu, confirmam o destaque \u00e1 inst\u00e2ncia cient\u00edfica, reiterando a rela\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria desta \n\nsobre a pr\u00e1tica. \n\n\n\n153 \n\nO primeiro contato com os alunos aconteceu na pr\u00f3pria escola, onde, \ndentro de sala de aula_ foi ministrada uma breve palestra \ncomplementando os conhecimentos j\u00e1 adquiridos pelas crian\u00e7as. \nTrabalhou-se com amostras de minerais e rochas e com maquetes para \nfacilitar a compreens\u00e3o ... O segundo encontro aconteceu em forma de \numa visita orientada ao Museu de Minerais e Rochas(. .. ) turmas puderam \nconhecer o acervo de minerais e rochas, observar as amostras com \naux\u00edlio de lupa_ contando ainda, como um roteiro de visita. LOPES \n(1995b:08) \n\nAnalisando o roteiro de visita ac1ma mencionado, percebe-se nitidamente a \n\nsupremacia dos conceitos cient\u00edficos e a cria\u00e7\u00e3o impl\u00edcita de imagens distorcidas acerca \n\ndos cientistas, criando um ambiente de (...) aceita\u00e7\u00e3o inquestion\u00e1vel de que executam seu \n\ntrabalho aplicando um tipo de processo mental pouco conhecido, possivelmente misterioso \n\ne certamente superior. DIXON (1976:10) \n\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m confirma-se outro aspecto considerado como um dos objetivos \n\nda atividade pr\u00e1tica. Ancorado na justificativa de ser diferente ou alternativo, enfatiza-se o \n\n\u00e2ngulo utilitarista do conte\u00fado geol\u00f3gico. No roteiro predominam perguntas a serem \n\nrespondidas pelo aluno, do seguinte tipo: Cite algumas aplica\u00e7\u00f5es dos minerais. Alguns \n\nminerais observados no Museu podem ser empregados como j\u00f3ias; quais s\u00e3o? O quartzo \n\napresenta diversas variedades,\u00b7 quais s\u00e3o.:> \n\n6.2.2. ATIVIDADES DE CA.IVI1'0 \n\nNesse segundo Relat\u00f3rio s\u00e3o destacadas e relatadas atividades que n\u00e3o haviam \n\nsido previstas nos planos iniciais de trabalho. A princ\u00edpio, analisando essa mudan\u00e7a de \n\npercurso, sup\u00f5e-se que o trabalho houvera sido avaliado por seus propositores e \n\nimplementadores e reorganizado no sentido de superar as falhas detectadas, visando \n\ncontribuir para a real inova\u00e7\u00e3o e melhoria do ensino. Todavia, a justificativa para algumas \n\nmudan\u00e7as estava relacionada, na realidade, ao equacionamento de algumas \"exig\u00eancias\" do \n\nmeio escolar. \n\nAs atividades de campo representam a primeira iniciativa n\u00e3o prevista nos planos \n\ntmctms. Naquele etapa de desenvolvimento do Projeto, os trabalhos n\u00e3o foram \n\nefetivamente realizados com o p\u00fablico escolar alvo do Projeto, e sim, desenvolvidos \n\n\n\n!54 \n\ncircunstancialmente, em locais j\u00e1 agendados para serem visitados por for\u00e7a de outros \n\nobjetivos profissionais, mas que tamb\u00e9m se mostravam promissores e adequados a futuras \n\natividades escolares. \n\nPara esse fim, o primeiro local selecionado e visitado foi uma pedreira de basalto, \n\nchamada S\u00e3o Salvador, localizada no distrito industrial de l:Jberl\u00e2ndia. A inten\u00e7\u00e3o da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de futuras atividades did\u00e1ticas no local pode ser inferida do seguinte trecho: ( ... ) \n\npodem ser observados aspectos como a degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, a polui\u00e7\u00e3o do Rio \n\nUberabinha_ a quest\u00e3o dos rejeitas da pedreira e ainda a utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos naturais. \n\nLOPES (1995b:J6). Ou, ent\u00e3o, literalmente \n\n(...) foram tiradas fotografias e transformadas em s!Jdes para exposi\u00e7\u00e3o \nem trabalhos sobre essas quest\u00f5es com alunos, assim como ... viabilizou-\nse (sic) futuras visitas orientadas com alunos ... como forma de tornar o \nconhecimento concreto sobre a utiliza\u00e7\u00e3o desse recurso, enriquecendo, \nportanto, o aprendizado. LOPES (1995b:17) \n\nMediante os trechos extra\u00eddos, considera-se que as saidas a campo acabariam por \n\nreferendar o car\u00e1ter das demais atividades ditas pr\u00e1ticas at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvidas: \n\nconstituir-se em t\u00e9cnicas did\u00e1ticas para refor\u00e7o de conceitos ou discuss\u00e3o de suas \n\naplica\u00e7\u00f5es concretas. \n\nAs duas outras \u00e1reas visitadas relacionavam-se com a ocorr\u00eancia de registras \n\nfossil\u00edferos. Uma das \u00e1reas localiza-se em Peir\u00f3polis, nos entornas da cidade de l.Jberaba-\n\nMG. O relato no documento descreve, superficialmente, a litologia local e f\u00f3sseis ali \n\nencontrados, os espa\u00e7os abertos ao p\u00fablico como o Museu dos Dinossauros e o Centro de \n\nPesquisas, assim como os materiais e recursos dispon\u00edveis, e, por fim, a \u00e1rea do s\u00edtio \n\npaleontol\u00f3gico onde \u00e9 realizada a coleta do material. \n\nO segundo s\u00edtio paleontol\u00f3gico visitado localiza-se na cidade do Prata-MG, local \n\nonde tamb\u00e9m est\u00e3o presentes registras rupestres. A visita, de acordo com o relato, n\u00e3o \n\nestava ligada a nenhuma atividade previamente agendada com professores participantes do \n\nProjeto. Consistia num levantamento de poss\u00edvel alternativa para trabalho com professores \n\ne alunos no intuito de, ( . .) trabalhando com a Paleontologia_ lutar para que os achados f\u00f3sseis \n\npermane\u00e7am no local para que possam servir para estudos futuros na regi\u00e3o, e n\u00e3o \n\nencaixotados num dep\u00f3sito qualquer. LOPES (1995b:24) \n\n\n\n155 \n\nNa \u00fanica atividade de campo realmente planejada e executada com alunos naquele \n\nper\u00edodo, percebe-se que eram abertas possibilidades de se dar um salto qualitativo em \n\ntermos de auto-cr\u00edtica e compreens\u00e3o. \n\nContando com transporte obtido pela escola_ alunos e professores \ntiveram cantata direto com um problema que preocupa e desperta \nestudos ligados \u00e0 Geologia: a eros\u00e3o do solo. Na visita \u00e0 vo\u00e7oroca .. \nassim como a observa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana (favelas) no seu entorno, \nos alunos puderam especular sobre as causas desse processo de \ndegrada\u00e7\u00e3o do solo pela a\u00e7\u00e3o humana, assim como pensar em formas de \nevitar ou recuperar a \u00e1rea LOPES (1995b: 09) \n\nPercebe-se que uma pequena fresta se abria para o reconhecimento de que, na \n\nrealidade ambiental, manifesta-se a pr\u00e1xis, ou seja, a real intera\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica. \n\nNo campo, embora n\u00e3o somente nele, estava criada a possibilidade da n\u00e3o diretiv\u00eddade, da \n\nconjuga\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias, da n\u00e3o formaliza\u00e7\u00e3o de conceitos sob a \u00f3tica da \n\nci\u00eancia. A pr\u00e1tica, entendida como constru\u00e7\u00e3o social e hist\u00f3rica, portanto tamb\u00e9m \n\nambiental, poderia ser confrontada com a teoria, ou seja, as constru\u00e7\u00f5es ideais, n\u00e3o s\u00f3 \n\ncient\u00edficas, sobre essa pr\u00e1tica, uma negando e construindo a outra concomitantemente. N\u00e3o \n\nobstante, como pode ser confirmado pela continua\u00e7\u00e3o do relato, isso n\u00e3o aconteceu. \n\nPor meio dessa atividade, alunos e professores conseguiram realizar a \nimportante rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica e reconhecer, no campo, as \naplica\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados geol\u00f3gicos vistos em sala de aula LOPES \n(1995b:09) \n\nA realidade foi reduzida a uma atividade pr\u00e1tica, e esta reduzida \u00e0 mera \n\nconfirma\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o da teoria, da ci\u00eancia. \n\n6.2.3. ATIVIDADES LIGADAS \u00c0 FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES \n\nUm terceiro grupo de atividades, ligado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do Projeto em cursos para \n\nprofessores, inclu\u00eddas na categoria de a\u00e7\u00f5es n\u00e3o previstas, \u00e9 de igual import\u00e2ncia para a \n\nan\u00e1lise das concep\u00e7\u00f5es que alicer\u00e7avam o trabalho. \n\n\n\n156 \n\n\u00c0 primeira vista, pode-se considerar esta participa\u00e7\u00e3o como um salto qualitativo \n\nnas a\u00e7\u00f5es e inten\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que at\u00e9 ent\u00e3o somente se propunha e se efetivava o envolvimento \n\ncom os professores mediante os contatos para defini\u00e7\u00e3o de temas de palestras, de tipos de \n\nmateriais que seriam utilizados em determinadas atividades, sempre informando o \n\nprofessor e substituindo-o em sua fun\u00e7\u00e3o t\u00e3o criticada de transmissor do conhecimento. O \n\nproclamado trabalho conjunto ainda n\u00e3o podia ser percebido, na medida em que o Projeto \n\nfazia pelo professor, e n\u00e3o com ele. \n\nDessa forma, a participa\u00e7\u00e3o do Projeto em cursos destinados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores da rede poderia estar refletindo um avan\u00e7o no processo de auto-critica dos \n\nexecutores do trabalho. No entanto, relendo e relembrando o que foi feito, \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber que n\u00e3o foi bem isso o que aconteceu. \n\nNo primeiro curso em que h\u00e1 envolvimento do Projeto, os seus implementadores \n\nparticipam, em conjunto com v\u00e1rios professores da rede, como alunos, numa tentativa de \n\nconhecer as iniciativas frente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores, para ent\u00e3o desenvolver as \n\npr\u00f3prias, j\u00e1 com alguma experi\u00eancia e senso critico. \n\nEsse primeiro curso intitulado A Geografia nas S\u00e9ries Iniciais, promovido e \n\nrealizado na Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Universidade Federal de Uberl\u00e3ndia, \n\nestruturou-se segundo moldes cl\u00e1ssicos de transmiss\u00e3o - recep\u00e7\u00e3o do conhecimento. \u00c9 o \n\nque se pode depreender da justificativa contida no Relat\u00f3rio: \n\nAs melhores justificativas para a participa\u00e7\u00e3o neste curso est\u00e3o na \npossibthdade de se divulgar o Projeto para os professores ... al\u00e9m de \npoder estar convivendo com as dificuldades dos professores n\u00e3o somente \nem ministrar os conte\u00fados, mas tamb\u00e9m, na car\u00eancia de conhecimentos \nsobre os mesmos. LOPES (1995b:29) \n\nS\u00e3o essas as conclus\u00f5es alcan\u00e7adas na \u00e9poca: os professores desconhecem os \n\nassuntos geol\u00f3gicos e t\u00eam dificuldade em ministr\u00e1-los, car\u00eancia que o Projeto propunha \n\nsanar, inclusive nos dois pr\u00f3ximos cursos desenvolvidos naquele ano. Isso porque, nestes \n\ncursos, os implementadores do Projeto passaram a atuar como planejadores e executores. \n\nNum dos cursos, ministrado numa Escola Estadual da cidade de Uberl\u00e3ndia - MG, \n\no pr\u00f3prio t\u00edtulo j\u00e1 sugere ind\u00edcios de um ensino tipicamente te\u00f3rico: No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de \n\nGeologia para o 1 o Grau. O comando da teoria fica n\u00edtido, primeiro, no conte\u00fado da \n\n\n\n!57 \n\napostila elaborada e entregue aos professores participantes, na qual h\u00e1 a presen\u00e7a dos \n\nseguintes assuntos: constitui\u00e7\u00e3o da Terra, din\u00e2mica interna; hist\u00f3ria e estrutura geol\u00f3gica; \n\nagentes externos. Constru\u00edda basicamente com o apoio de comp\u00eandios de Geologia, a \n\napostila era visivelmente conteudista e conceituai. Tal marca tamb\u00e9m \u00e9 percebida n\u00e3o \n\nsomente no material de suporte utilizado no curso - filmes, slides, amostras de rochas e \n\nminerais, maquetes - mas principalmente na forma como eles foram utilizados. O \n\ndocumento n\u00e3o registra, mas a mem\u00f3ria sim: tais materiais foram usados como refor\u00e7o \n\nilustrativos \u00e0 medida em que os conte\u00fados presentes na apostila eram transmitidos \n\nverbalmente. Sup\u00f5e-se, portanto, que os implementadores do Projeto acreditavam (...) que \n\nas propostas \"inovadoras\" s\u00e3o suficientes para motivar o desinteressado professor a \n\nsuperar seus problemas di\u00e1rios. \u00c9 o mito do apeifei\u00e7oamento de recursos humanos. \n\nGOUVEIA (1992 82) \n\nO curso seguinte foi realizado na cidade de Uberaba-MG, tendo como meta a \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos professores da rede p\u00fablica daquela cidade, a pedido da Secretaria \n\nMunicipal de Cultura, para a participa\u00e7\u00e3o no XIV Congresso Brasileiro de Paleontologia. \n\nO Projeto, ent\u00e3o, prestaria esse servi\u00e7o e, concomitantemente, poderia informar e \n\nesclarecer os professores sobre a riqueza paleontol\u00f3gica da regi\u00e3o, assim como atentar para a \n\nimport\u00e2ncia de seu estudo. LOPES (1995b:31) \n\nNovamente, pelos relatos, chega-se \u00e0 seguinte interpreta\u00e7\u00e3o: teoria e pr\u00e1tica \n\nconvivem sob uma rela\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria, em que a teoria informativa comanda uma pr\u00e1tica \n\ndescritiva e submissa. Esta interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 ratificada por v\u00e1rios contextos do Curso. Na \n\netapa de prepara\u00e7\u00e3o, foi realizada visita \u00e0 regi\u00e3o de Peir\u00f3polis, \u00e1rea do s\u00edtio paleontol\u00f3gico \n\npara obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o e trabalhos desenvolvidos para que pudessem ser \n\ntomadas como aux\u00edlio na prepara\u00e7\u00e3o do Curso ... LOPES (1995b:31) \n\nO papel da realidade ambiental, expresso como aux\u00edlio na prepara\u00e7\u00e3o do Curso \n\ndeixa em aberto seu sentido pedag\u00f3gico. Todavia, confirma-se a suspeita que as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es ambientais e as produ\u00e7\u00f5es sociais ai calcadas seriam ignoradas ou \n\nganhariam destaque menor que a teoria, consubstanciada nos conhecimentos j\u00e1 produzidos \n\nsobre aquela realidade na esfera paleontol\u00f3gica. Tanto tal suposi\u00e7\u00e3o \u00e9 correta que a fase \n\nseguinte do trabalho consistiu em levantamento bibliogr\u00e1fico e conseq\u00fcentes estudos sobre \n\n\n\n!58 \n\nos principais assuntos da Paleontologia, que culminaram na produ\u00e7\u00e3o de uma apostila \n\ndotada de \n\n(..,} conceitos b\u00e1sicos sobre a Ci\u00eancia, como informa\u00e7\u00f5es sobre o \nambiente da regi\u00e3o h\u00e1 70 milh\u00f5es de anos, as esp\u00e9cies existentes, as \nhip\u00f3teses sobre seu desaparecimento e sobre como foi poss\u00edvel a sua \nfossiliza\u00e7\u00e3o. LOPES (1995b:32) \n\nO trabalho tem in\u00edcio, portanto, a partir de conhecimentos consagrados pela ci\u00eancia, \n\nencontrados em fontes seguras, e a realidade adquire apenas papel ilustrativo. \n\nAs lembran\u00e7as sobre a prepara\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o desse curso ainda est\u00e3o muito vivas. \n\nEra enorme a inseguran\u00e7a das monitoras quanto aos conte\u00fados a serem ministrados. Como \n\nsa\u00edda, foi preciso muito estudo, muita pesquisa. A iniciativa de desenvolver o curso n\u00e3o \n\ntinha partido do Projeto, apenas fora aceita a presta\u00e7\u00e3o daquele servi\u00e7o. \n\nSendo assim, havia quase que completo desconhecimento sobre a pr\u00f3pria ci\u00eancia \n\npaleontol\u00f3gica. Em vista disso, acreditou-se que era apenas necess\u00e1rio conhecer e \n\ntransmitir os conceitos e formaliza\u00e7\u00f5es dessa \u00e1rea do conhecimento, encontrados por sua \n\nvez em comp\u00eandios, livros did\u00e1ticos e revistas especializadas. A compreens\u00e3o do processo, \n\ncontexto e embates de produ\u00e7\u00e3o desses conhecimentos, assim como os desdobramentos \n\ncorrelatas \u00e0 realidade ambiental na qual estavam inseridos, eram completamente \n\ndesconhecidos e ignorados. \n\nA etapa seguinte da prepara\u00e7\u00e3o do Curso destinou-se \u00e0 confec\u00e7\u00e3o de materiais a \n\nserem utilizados com os professores, nas aulas previstas: \n\n(. .. } maquetes do perfil geol\u00f3gico da \u00e1rea, cartazes ilustrados sobre eras \ngeol\u00f3gicas, deriva continenta~ hip\u00f3teses do desaparecimento dos \ndinossauros, evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, mapa das \u00e1reas de estudo \npaleontol\u00f3gico no Bras1/ trabalhos com papel\u00e3o e durepox, como livros \nilustrados contando um pouco da hist\u00f3ria da regi\u00e3o de Uberaba ... ainda \nselecionou-se (sic) slides e filmes ... LOPES (1995:32) \n\nOs recursos did\u00e1ticos e materiais confeccionados ou selecionados, tidos como \n\ndid\u00e1tico-pr\u00e1ticos, pareciam ter a fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 t\u00e3o discutida: a de tomar atrativa, refor\u00e7ar, \n\nilustrar e complementar a teoria anteriormente definida, tanto que tais materiais foram \n\nelaborados e reunidos ap\u00f3s a confec\u00e7\u00e3o da apostila. A cis\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica, com \n\n\n\n!59 \n\npreval\u00eancia no primeiro p\u00f3lo, tamb\u00e9m \u00e9 confirmada pelo fato de os materiais terem sido \n\nconfeccionados antes do contato com os professores, ou seja, n\u00e3o haviam sido \n\nconsiderados o conhecimento pr\u00e9vio e as viv\u00eancias desses profissionais no tocante aos \n\nassuntos a serem trabalhados. Assim, aqueles materiais em si, no momento da a\u00e7\u00e3o tidos \n\ncomo pr\u00e1ticos, carregavam marcas fortes da teoria - o conhecimento cient\u00edfico acabado e \n\ninquestion\u00e1vel. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o dos encontros com aproximadamente vinte professores viria confirmar \n\nessa an\u00e1lise: as aulas seguiam um mesmo padr\u00e3o: exposi\u00e7\u00e3o de conceitos e defini\u00e7\u00f5es, \n\nnarra\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias sobre a Paleontologia, como se fossem est\u00f3rias, visto sua \n\ndescontextualiza\u00e7\u00e3o e mitifica\u00e7\u00e3o e, em seguida, demonstra\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, exposi\u00e7\u00e3o \n\nde materiais e sess\u00f5es de video e slides, visa,\u2022do \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o dos assuntos \n\nanteriormente expostos. \n\nOs professores assumiam acriticamente o papel de alunos, assimilando \n\nconhecimentos e \"divertindo-se\" com as atividades; os executores do Projeto, por sua vez, \n\nassumiam acriticamente o papel de professor, controlando e direcionando o processo de \n\naprendizagem \n\nNesse contexto, sob duas perspectivas ficava materializada a cis\u00e3o entre trabalho \n\nintelectual e trabalho manual, uma das v\u00e1rias dimens\u00f5es da cis\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica. \u00c0 \n\nprimeira vista, o Projeto assumia a autoria intelectual, dominando o saber, e os professores \n\nda rede agiam sob as ordens dos detentores da teoria. \n\nMas, olhando a situa\u00e7\u00e3o de fora, na verdade o Projeto tamb\u00e9m prestava-se a um \n\ntrabalho mec\u00e0nico e subordinado \u00e0 teoria, j\u00e1 que apenas estava repassando conceitos \n\nconstru\u00eddos na inst\u00e0ncia cient\u00edfica, encarada, pelos executores, como a detentora do \u00fanico \n\nsaber relevante e a respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o intelectual da humanidade. \n\nNo encerramento do curso, os professores participantes foram levados para uma \n\nvisita \u00e0 regi\u00e3o de Peir\u00f3polis, e apresentados, em fun\u00e7\u00e3o das atividades do Congresso de \n\nPaleontologia, somente ao Laborat\u00f3rio de Prepara\u00e7\u00e3o de F\u00f3sseis. Ali, assim como os \n\nmateriais presentes, nenhuma discuss\u00e3o pedag\u00f3gica ganhou vida. Um registro no \n\ndocumento explicita o esp\u00edrito do curso, em que a realidade funcionava como ponto de \n\nchegada do processo de ensino-aprendizagem: \n\n\n\n160 \n\nFoi poss\u00edvel, por meio do Curso, perceber o despreparo dos professores \nfrente a tais conte\u00fados, fruto da desinforma\u00e7\u00e3o e falta de recursos no \n\u00e2mbito escolar. \u00c9 importante que se trabalhe (sic) estas quest\u00f5es, ainda \nmais quando se vive num local onde as informa\u00e7\u00f5es encontradas nos \nlivros podem ser vistas e tocadas. A\u00ed sim esse processo de ensino-\naprendizagem se torna prazeroso e natural. Torna-se indispens\u00e1vel que \niniciativas como estas. de propiciar ao professor o contato direto e \nabrangente com tal disciplina sejam incentivadas. A conscientiza\u00e7\u00e3o da \nimport\u00e2ncia do patrim\u00f4nio paleontol\u00f3gico existente em Uberaba e da \ntransmiss\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es a ele referentes, n\u00e3o possuem reflexos \napenas nas quest\u00f5es do ensino, mas tamb\u00e9m, e positivamente, na \nvaloriza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria regi\u00e3o. LOPES (1995b:40) \n\nAp\u00f3s o encerramento do Curso, os professores retornaram \u00e0s suas salas de aula para \n\nrepassar o aprendido aos seus alunos, para que esses produzissem materiais visuais que \n\nseriam expostos durante o referido Congresso. Em s\u00edntese, tomando como par\u00e2metro os \n\ntr\u00eas cursos para professores, pode-se dizer que os executores do Projeto participaram \n\nprimeiro como alunos, de um Curso de Extens\u00e3o. Assimilaram a experi\u00eancia e a repetiram \n\nnos dois cursos subseq\u00fcentes, .mas como executores. Os professores participantes \n\npercorreram o mesmo caminho: primeiro aprenderam, e depois repassaram o conhecido. \n\nEstamos diante de um processo de sucessivas e encadeadas reprodu\u00e7\u00f5es, em que estiveram \n\nausentes reflex\u00f5es efetivamente cr\u00edticas por parte de todas as inst\u00e2ncias envolvidas. Talvez \n\nos executores do Projeto n\u00e3o estivessem, naquele momento, preparados para perceber que \n\nalgumas a\u00e7\u00f5es realizadas indicavam caminhos para rupturas e, possivelmente, avan\u00e7os. \n\n6.3. 3\u00b0 RELAT\u00d3RIO DE ATIVIDADES: PALAVRAS INICIAIS \nSOBRE A RELA\u00c7\u00c3O TEORIA X PR\u00c1TICA \n\nNo terceiro Relat\u00f3rio produzido sobre o trabalho, de meados de 1995 at\u00e9 julho de \n\n1996, na exposi\u00e7\u00e3o inicial dos objetivos podem notar-se algumas novas percep\u00e7\u00f5es. \n\n{...) diagnosticar as reais car\u00eancias da rede escolar no que se refere ao \ntrabalho em Geoci\u00eancias e a partir de ent\u00e3o tomar medidas de car\u00e1ter \nimediatista como a de trabalhar junto aos professores e alunos, \ninformando e oferecendo recursos no sentido de tornar acess\u00edvel e \neficaz o ensino nesta \u00e1rea, e tamb\u00e9m a m\u00e9dio e longo prazo quanto \u00e0 \ninterfer\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de professores, diretamente nos Cursos de \nLicenciatura. LOPES (1996:09) \n\n\n\n161 \n\nA partir do trecho extra\u00eddo, nota-se o reconhecimento impl\u00edcito, gerado \n\nprovavelmente pela reflex\u00e3o realizada durante a a\u00e7\u00e3o e sobre a a\u00e7\u00e3o, do car\u00e1ter terminal e \n\nassistencialista do trabalho at\u00e9 ent\u00e3o. Este se configura como um salto qualitativo dado. \n\nEntretanto, o mesmo trecho suscita inquieta\u00e7\u00f5es acerca do real avan\u00e7o. O que \n\nsignificava continuar falando em apenas informar e oferecer recursos para professores em \n\nservi\u00e7o, n\u00e3o sendo cogitada a possibilidade de discuss\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es conjuntas? Por \n\noutro lado, qual o sentido de dispensar aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial a partir da \n\ninterfer\u00eancia nas Licenciaturas? Ser\u00e1 que implicitamente n\u00e3o est\u00e1vamos transmitindo a \n\nid\u00e9ia de que essa era a esfera de forma\u00e7\u00e3o privilegiada, ou seja, aquela realizada na \n\nUniversidade, aquela que proporcionava as bases te\u00f3ricas seguras? Novamente o trabalho \n\nestava se posicionando no primeiro p\u00f3lo da controv\u00e9rsia teoria x pr\u00e1tica? \n\n6.3.1. \u00c1TIVIDADES NAS ESCOLAS DA REDE \n\nPrivilegiar a teoria em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica continua sendo verificado na medida \n\nem que a ci\u00eancia norteava com exclusividade os trabalhos produzidos nas diversas escolas \n\nsob a orienta\u00e7\u00e3o do Projeto. A etapa inicial desse tipo de trabalho, realizado por alunos das \n\nmais diversas s\u00e9ries escolares, consistia na constru\u00e7\u00e3o da base te\u00f3rica e cient\u00edfica, e a \n\nsegunda etapa ficava respons\u00e1vel por dar respaldo \u00e0 anterior. \n\nA atividade envolveu pesquisa te\u00f3rica inicia~ realizada na biblioteca da \nescola e complementada, em seguida, por levantamento na biblioteca \nsetorial do Museu... Realizada a pesquisa te\u00f3rica deu-se seqU\u00eancia \u00e0 \netapa dita aplicada, na qual s\u00e3o selecionados materiais, como amostras de \nmin\u00e9rios, textos e cartazes destinados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o em sala de aula \nLOPES {1996: 14) \n\nComo o conhecimento cient\u00edfico comandava todo o processo, \u00e9 razo\u00e1vel \n\ndepreender que se continuava acreditando que ensino era sin\u00f3nimo de transmiss\u00e3o de \n\nconte\u00fado, a despeito de todas as ressalvas que o Projeto havia feito a priori sobre tal \n\nconcep\u00e7\u00e3o. \n\nEm alguns trechos do Relat\u00f3rio, podem ser captados smms que confirmam tal \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n162 \n\n( . .} a escola tem sido, ao longo dos tempos, estabelecida como o local \nespecifico de produ\u00e7\u00e3o e principalmente transmiss\u00e3o de conhecimentos. E \ndentro desse contexto inserem-se os conte\u00fados referentes \u00e0s Ci\u00eancias da \nTerra LOPES (1996: 11) \n\n(..) os contatos iniciais destinaram-se a demonstrar a import\u00e2ncia dos \nconte\u00fados. oferecendo informa\u00e7\u00f5es ao profissional da educa\u00e7\u00e3o a fim de \ntorn\u00e1-/o apto a desenvolver atiVJdades ligadas \u00e0 tem\u00e1tica geol\u00f3gica .. \nLOPES (1996:12) \n\nO primeiro sinal est\u00e1 na \u00eanfase na transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, na excessiva \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos j\u00e1 produzidos e sistematizados pela ci\u00eancia, ignorando \n\noutros j \u00e0 certamente produzidos e pass\u00edveis de serem produzidos pelos professores que \n\nlidam com a tem\u00e1tica em seu cotidiano, profissional e social. O segundo aparece em forma \n\nde uma contradi\u00e7\u00e3o: fala-se, ao mesmo tempo, em transmiss\u00e3o de conhecimento e \n\nprodu\u00e7\u00e3o do mesmo. H\u00e1 um terceiro indicio, presente no trecho que se segue, que se \n\ncaracteriza por novamente priorizar materiais e t\u00e9cnicas did\u00e1ticas tendo em vista a \n\nmelhoria do ensino. \n\nO primeiro contato com a escola aconteceu em fun\u00e7\u00e3o ... de car\u00eancias \nfrente aos conte\u00fados geol\u00f3gicos, tanto no que se refere aos problemas \nte\u00f3ricos mas tamb\u00e9m, e principalmente, no que tange \u00e0 problem\u00e1tica da \naus\u00eancia de materiais did\u00e1ticos e de metodologias de ensino apropriadas \n... LOPES (1996:22) \n\nO que at\u00e9 agora se podia suspeitar, nesse trecho, explicitado pelo pr\u00f3prio \n\ndocumento: a metodologia de ensino, referida no plural, fornece forte evid\u00eancia de que era \n\nencarada como um conjunto de t\u00e9cnicas e recursos para o ensino, como se pudessem existir \n\ndesvinculadas de pressupostos e princ\u00edpios te\u00f3ricos acerca do pr\u00f3prio ensino e da \n\neduca\u00e7\u00e3o, da ci\u00eancia e, tamb\u00e9m, do ambiente e da sociedade. Dessa forma, o Projeto \n\nincorreu tamb\u00e9m na separa\u00e7\u00e3o entre forma (m\u00e9todo) e conte\u00fado. Recorrendo \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es \n\nde PAULO (1989), referindo-se \u00e0 dimens\u00e3o t\u00e9cnica da pr\u00e1tica docente, pode-se inferir que \n\no Projeto ora privilegiava um (conte\u00fado), ora outro (forma), ao inv\u00e9s de encar\u00e1-los em sua \n\nunidade, especialmente pelo fato da tend\u00eancia de supervaloriza\u00e7\u00e3o expl\u00edcita da forma e \n\nsupervaloriza\u00e7\u00e3o impl\u00edcita do conte\u00fado. \n\n\n\n163 \n\nNesse aspecto, o Projeto prestava-se a oferecer aux\u00edlio e supnr a car\u00eancia de \n\nrecursos did\u00e1ticos, assumindo uma fun\u00e7\u00e3o assistencialista. Quando uma escola, ap\u00f3s um \n\ntempo engajada no trabalho, conseguia reproduzi-lo \u00e0 pr\u00f3pria custa havia motivo para \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o. \n\nComo a escola tem participado ativamente das propostas, aos poucos \ncria-se uma independ\u00eancia em termos de necessidade de orienta\u00e7\u00e3o \nconstante. As discuss\u00f5es e planejamento de atividades foram \nnovamente cumpridas, contudo ... as turmas contaram com a orienta\u00e7\u00e3o \ndos pr\u00f3prios professores no esclarecimento de d\u00favidas, manuseio de \namostras e execu\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas em sala de aula LOPES \n{1996:16} \n\nEstava, portanto, cumprida uma meta de melhoria do ensino proposta pelo Projeto: \n\no alcance do dom\u00ednio do conte\u00fado e da t\u00e9cnica pelos professores. \n\nNota-se que o trabalho progredia porque Projeto e escolas remavam numa mesma \n\ndire\u00e7\u00e3o. Os professores tinham dificuldades com os conte\u00fados da Geologia? O Projeto ia \n\nem aux\u00edlio, ora assumindo o papel do professor, ora ensinando-o. A escola n\u00e3o possu\u00eda \n\nrecursos ou espa\u00e7o adequado? O Museu prestava esse servi\u00e7o. A quest\u00e3o fundamental era \n\nseguir a l\u00f3gica correta: transmitir conceitos corretos, com o apoio de materiais \n\ndiversificados e diferentes daqueles presentes no mundo escolar. \n\nEssa l\u00f3gica estava t\u00e3o bem assimilada que as brechas abertas para que pudessem ser \n\ndados saltos qualitativos no trabalho passavam desapercebidas. Isso ocorreu, por exemplo, \n\nquando uma escola diferente de todas at\u00e9 ent\u00e3o conhecidas procurou integrar-se ao Projeto. \n\nEra uma escola de orienta\u00e7\u00e3o construtivista. Instintivamente perceb\u00edamos que o padr\u00e3o \n\nestava por ser rompido, mas n\u00e3o consegu\u00edamos enxergar as diferen\u00e7as entre aquela escola e \n\ntodas as outras com as quais nos relacion\u00e1vamos t\u00e3o bem. Para aquela escola n\u00e3o cabiam \n\nas mesmas criticas feitas \u00e0s anteriores, e isso nos intrigava. \n\n\u00c0 nossa frente estava um grupo com concep\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas acerca do processo de \n\nensino-aprendizagem, o que poderia ter despertado o questionamento sobre as nossas \n\nconcep\u00e7\u00f5es. Mas isso n\u00e3o foi feito. Na verdade foi realizada uma adequa\u00e7\u00e3o acritica. \n\nAssim, valorizaram-se os espa\u00e7os e recursos da escola, sugeriu-se uma s\u00e9rie de atividades, \n\nas mesmas praticadas com os outros col\u00e9gios, e foram realizadas algumas reuni\u00f5es com os \n\n\n\n164 \n\nprofessores. Infelizmente, a continuidade e os desdobramentos do trabalho n\u00e3o foram \n\nacompanhados pelo executores do Projeto. \n\nO fato de serem realizadas discuss\u00f5es de planejamento com professores, tanto com \n\nessa escola quanto com as outras, pode ser considerado um aspecto positivo do trabalho \n\nnaquele per\u00edodo. Apesar de nesse planejamento a l\u00f3gica do Museu, e conseq\u00fcentemente a \n\nda ci\u00eancia, preponderar sobre a da escola, mesmo com o Projeto desenvolvendo-se atrelado \n\n\u00e0s necessidades escolares, pode-se dizer que se come\u00e7ava a dar voz ao professor, a \n\nparticipar mais diretamente de seu trabalho. Come\u00e7ava-se a conhecer suas pr\u00e1ticas e, quem \n\nsabe, a abrir a possibilidade de questionamento da difundida separa\u00e7\u00e3o entre Universidade \n\ne Escola, entre o intelectual e o manual, entre a teoria e a pr\u00e1tica. \n\n6.3.2. \u00c1TIVIDADES NO MUSEU \n\nA despeito de alguns avan\u00e7os percept\u00edveis nas reflex\u00f5es contidas nos documentos \n\nda \u00e9poca, as atividades desenvolvidas nas depend\u00eancias do Museu de Minerais e Rochas \n\nrelevavam tra\u00e7os similares ao per\u00edodo anterior. O trecho a seguir, relatando a visita\u00e7\u00e3o ao \n\nMuseu, reflete bem isso. \n\nEsta atividade n\u00e3o se restringe apenas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, pois tamb\u00e9m inclui-\nse (sic) trabalhos pr\u00e1ticos, debates, produ\u00e7\u00e3o de materiais pedag\u00f3gicos \ne tamb\u00e9m orienta\u00e7\u00e3o, apoio e acompanhamento a quaisquer atividades \ncondizentes aos assuntos em quest\u00e3o, propostas pelas escolas. LOPES \n(1996:12) \n\nQuando \u00e9 dito n\u00e3o se restringe \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, busca-se mostrar que a atividade n\u00e3o \u00e9 \n\nmeramente te\u00f3rica. \u00c9 um primeiro indicio de que se estava refletindo sobre o car\u00e1ter do \n\ntrabalho, sobre suas tend\u00eancias. Como o Projeto, desde o in\u00edcio, discursava contra o ensino \n\ntradicional, livresco, baseado na transmiss\u00e3o-recep\u00e7\u00e3o, \u00e9 perfeitamente compreens\u00edvel a \n\natitude em deixar claro que as at\u00edvidades desenvolvidas desejavam se afastar desse \n\nestigma. Entretanto, n\u00e3o se percebia que a t\u00e9cnica de ensino em si n\u00e3o carrega um modelo, \n\nmas s\u00e3o justamente as concep\u00e7\u00f5es subjacentes ao modelo, sobre os objetivos e finalidades \n\nda educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 que ir\u00e3o imprimir\u00e1 t\u00e9cnica seu teor pedag\u00f3gico. \n\n\n\n165 \n\nNos museus brasileiros renovaram-se os espet\u00e1 cu/os, os shows de ci\u00eancia e \nos recursos tecnol\u00f3gicos das antigas exposi\u00e7\u00f5es. Mas se mantiveram as \nvis\u00f5es tradicionais n\u00e3o questionadoras dos processos de negocia\u00e7\u00e3o dos \nsaberes. Mantendo hierarquias te\u00f3ricas h\u00e1 muito conservadas nos museus, \npouco se explorou ainda as dimens\u00f5es cognitivas das rela\u00e7\u00f5es entre p\u00fablico \ne museu, do entendimento p\u00fablico das ci\u00eancias, no que se refere \u00e0 pr\u00f3pria \nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento. M. LOPES (2001:24) \n\nDessa forma, \u00e9 poss\u00edvel dizer que n\u00e3o se percebia, por exemplo, que a exposi\u00e7\u00e3o do \n\nMuseu pode ganhar contornos distintos do ensino Tradicional, mesmo se usado como \n\n\u00fanico recurso. N\u00e3o se percebia que a forma de sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o que iria definir o tipo de \n\nensino. N\u00e3o se percebia que essas formas estariam articuladas com as concep\u00e7\u00f5es dos \n\nexecutores n\u00e3o somente sobre o ensino, mas sobre educa\u00e7\u00e3o, sociedade, ci\u00eancia e \n\nambiente. \n\nSendo assim, mesmo n\u00e3o percebendo estas concep\u00e7\u00f5es, sem d\u00favida nenhuma elas \n\nexistiam. E s\u00e3o elas que iriam confirmar, conforme foi visto nos relat\u00f3rios anteriores, a \n\n\u00eanfase no ensino te\u00f3rico mascarado pela presen\u00e7a de pr\u00e1ticas que, em verdade, \n\nprincipalmente refor\u00e7avam e enriqueciam a teoria. \n\n(. . .)programou-se uma visita orientada ao Museu de Minerais e Rochas \ncomo maneira de refor\u00e7ar os conte\u00fados sistematizados em sala de aula \ne ainda para que os alunos pudessem conhecer a exposi\u00e7\u00e3o e manusear \namostras, al\u00e9m de poderem ser classificadas as amostras particulares \nde minerais levadas pelas crian\u00e7as. LOPES (1996: 13) \n\nDurante essa visita orientada, a pr\u00f3pria seq\u00fc\u00eancia das atividades no Museu \n\nreferendava essa rela\u00e7\u00e3o de poder estabelecida entre teoria e pr\u00e1tica: em primeiro lugar \n\nvinha uma palestra, seguida de exposi\u00e7\u00f5es de slides e filmes, com o objetivo de transmitir \n\no conte\u00fado, a teoria. Em seguida realizavam-se as atividades ditas pr\u00e1ticas, visando o \n\nrefor\u00e7o, a confirma\u00e7\u00e3o e a ilustra\u00e7\u00e3o da teoria. N\u00e3o passava de um ensino Tradicional \n\nenxertado por moderniza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\nSobre esse aspecto, s\u00e3o pertinentes as considera\u00e7\u00f5es de M. LOPES (1988). Ao \n\ndiscutir a influ\u00eancia do movimento escolanovista nos museus, afirma que a aprendizagem \u00e9 \n\n(. . .) transferida para ambientes motivadores, com diversidade de materiais did\u00e1ticos, \n\nbibliotecas, que estimulem aptid\u00f5es e os interesses pessoais. Para a autora, nesse contexto \n\ns\u00e3o recuperados os potenciais dos \"velhos museus\", surgindo as id\u00e9ias de seus poss\u00edveis \n\n\n\n166 \n\nusos educacionais. Assim, percebe-se coer\u00eancia entre o papel destinado ao Museu de \n\nMinerais e Rochas da UFU e a tend\u00eancia do ensino renovado, anti-tradicionaL Desse \n\nmodo, o interior desse Museu tem seu interior transformado, tem atividades e recursos \n\nacrescidos, tem seu hor\u00e1rio de funcionamento dinamizado; tudo a servi\u00e7o da proclamada \n\nmelhoria da qualidade do ensino. \n\n\u00c9 f\u00e1cil compreender que no ambiente universit\u00e1rio - a casa da ci\u00eancia -, as a\u00e7\u00f5es \n\ntivessem esse car\u00e1ter de primazia do conhecimento j\u00e1 consagrado. O distanciamento da \n\nrealidade escolar n\u00e3o permitia a percep\u00e7\u00e3o de que a pr\u00e1tica tamb\u00e9m poderia ser construtora \n\nde saber. Contudo, mesmo quando as a\u00e7\u00f5es eram transportadas para o ambiente escolar, as \n\nconcep\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram abaladas, ou seja, os conhecimentos e a l\u00f3gica da ci\u00eancia, \n\nsupostamente superiores e inquestion\u00e1veis, eram reafirmados. \n\nFoi realizada, junto \u00e0 professora, a classifica\u00e7\u00e3o da pequena cole\u00e7\u00e3o e, \nconcomitantemente levantadas as poss\u00edveis formas de trabalho com o \nmaterial com os alunos. Em fun\u00e7\u00e3o da pouca variedade do acervo escolar \nrealizou-se a sele\u00e7\u00e3o e doa\u00e7\u00e3o de amostras da Reserva T\u00e9cnica de \nMuseu ... LOPES (1996: 15) \n\nJunto \u00e0 professora, na realidade, significava para a professora. A mem\u00f3ria sobre \n\nessas atividades permite dizer que, a l\u00f3gica da ci\u00eancia, representando a teoria, era assumida \n\npelo Projeto, que, numa rela\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria e diretiva, transmitia receitas de atividades. Os \n\ncrit\u00e9rios cient\u00edficos de classifica\u00e7\u00e3o dos materiais, ainda, funcionavam como uma camisa \n\nde for\u00e7a, impostos sem nenhum questionamento. Era negada ao professor e seus alunos a \n\npossibilidade de constru\u00e7\u00f5es originais, e, de acordo com COSTA (1988), ao darmos a \n\nentender que a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento encontra-se desvinculada da pr\u00e1tica, no caso \n\nespec\u00edfico a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica daqueles professores, tamb\u00e9m cri\u00e1vamos a imagem \n\ndistorcida do homem, cindindo-o de suas rela\u00e7\u00f5es com o mundo, interditando, portanto, \n\nsignificativas possibilidades de conhecimento. \n\nNaquela fase do trabalho, n\u00e3o se tinha conhecimento e consci\u00eancia de que as \n\natividades desenvolvidas no Museu de Minerais e Rochas da UFU possu\u00edam o mesmo teor \n\ndas atividades por n\u00f3s criticadas. Elas igualmente visavam \u00e1 memoriza\u00e7\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos cient\u00edficos, tendendo, em \u00faltima inst\u00e2ncia, mesmo que n\u00e3o declaradamente, \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do status quo educacional, conseq\u00fcentemente sociaL Assim, se n\u00e3o existiam \n\n\n\n167 \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es significativas entre o posicionamento criticado e o realizado, a propalada \n\naltera\u00e7\u00e3o do ensino, levada a efeito pelo Projeto, representava apenas mudan\u00e7as dos \n\nrecursos e t\u00e9cnicas de ensinar. Em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 passividade do ensino Tradicional, com \n\nsuas t\u00e9cnicas de transmiss\u00e3o, repeti\u00e7\u00e3o e memoriza\u00e7\u00e3o de conceitos, propunha-se o \n\nprimado das atividades pr\u00e1ticas. E, obviamente, uma maior \u00eanfase e rigor conceituai no \n\nque se refere aos conte\u00fados geol\u00f3gicos. \n\nEsta postura pode ser confirmada em mais uma situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o exatamente efetivada \n\nnaquele periodo, mas idealizada como uma perspectiva de trabalho futuro. Pretendia-se \n\nalterar a exposi\u00e7\u00e3o do Museu de Minerais e Rochas, n\u00e3o no sentido de democratiz\u00e1-la, \n\ndinamiz\u00e1-la ou desmitific\u00e1-la, e sim, incluir os conhecimentos da Paleontologia. A aten\u00e7\u00e3o \n\na essa tem\u00e1tica estava ligada ao Curso de Extens\u00e3o desenvolvido, no ano anterior, junto a \n\nprofessores da cidade de Uberaba e tamb\u00e9m a contatos estabelecidos com um professor de \n\nPaleontologia do Rio de Janeiro, que futuramente se integraria ao corpo docente da \n\nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia. A mudan\u00e7a, portanto, da exposi\u00e7\u00e3o do Museu, com a \n\ninclus\u00e3o de materiais paleontol\u00f3gicos, significaria mais uma altera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, uma adi\u00e7\u00e3o \n\nde materiais com absoluta aus\u00eancia, pelo que pode ser percebido no documento, de \n\nqualquer discuss\u00e3o acerca do papel daqueles conhecimentos na realidade local. Previu-se, \n\nnesse sentido: \n\n(. . .) a elabora\u00e7\u00e3o de uma cartilha na qual estar\u00e3o contidas as \ninforma\u00e7\u00f5es cient\u00edficas b\u00e1sicas. conceitua\u00e7\u00f5es e descri\u00e7\u00e3o ... uma parte \nanexa contendo shdes. esquemas e desenhos para exemplificar os temas \n... confec\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos ... visando ... a melhor apreens\u00e3o e \nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimentos ... efetiva\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas a campo para a \nregi\u00e3o de ocorr\u00eancia de f\u00f3sseis citada na cartilha ... nesta etapa \nprofessores e alunos poderiam estabelecer contato direto com o que foi \nvisto em teoria ... LOPES (1996:98) \n\nNesses termos, os conte\u00fados da Paleontologia, pela for\u00e7a das circunst\u00e2ncias e n\u00e3o \n\nde reflex\u00f5es criticas e reorienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gicas, seriam acrescidos acriticamente e \n\nreferendariam a tend\u00eancia observada em priorizar a teoria e fazer da pr\u00e1tica seu \n\ninstrumento de confirma\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o. Mas, em alguns momentos, o sentido dessas \n\npr\u00e1ticas ganhava novos contornos, um tanto contradit\u00f3rios, por\u00e9m novos: \n\n\n\n168 \n\n... as atividades pr\u00e1ticas, em 9ual9uer \u00e1rea, especialmente no campo das \nGeocJ\u00eancias, nos 9uais o fazer e o tocar, aliados \u00e0 busca de \nconhecimentos j\u00e1 produzidos na \u00e1rea, a cr\u00edtica a eles, as in9uieta\u00e7\u00f5es, \nfuncionam como elementos fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o das pessoas ... \nLOPES (1996:66) \n\nNesse pequeno trecho extra\u00eddo do terceiro Relat\u00f3rio de Atividades, podem ser \n\npercebidas algumas novas posi\u00e7\u00f5es acerca das atividades pr\u00e1ticas t\u00e3o decantadas durante \n\ntodo o desenvolvimento do Projeto. Por um lado, o termo pr\u00e1tica continuava ligado com \n\nconcreticidade, materialidade e sensoriedade, ou seja, o aluno realiza atividade pr\u00e1tica \n\nquando observa , quando faz e quando toca. Os outros processos envolvidos na intera\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos e seus saberes com o conhecimento cient\u00edfico, com o ambiente natural ou \n\nsimulado em laborat\u00f3rio, parecem n\u00e3o ter relev\u00e2ncia. Todavia, no trecho citado, bem como \n\nna cita\u00e7\u00e3o imediatamente anterior, quando se trata de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos, nota-se \n\na presen\u00e7a de um elemento que come\u00e7a a ganhar corpo nesse terceiro ano de trabalho, \n\nmesmo que a\u00ednda t\u00edmido e n\u00e3o plenamente compreendido. Faz-se men\u00e7\u00e3o \u00e0s inquieta\u00e7\u00f5es \n\ndo aluno e \u00e0 possibilidade de ele participar da constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento, em clara \n\nalus\u00e3o critica \u00e0 teoria pronta e acabada. \n\n6.3.3. \u00c1TIVIDADES DE CAMPO \n\nA sensibilidade perante esses elementos do processo de ensmo talvez tenha \n\ncome\u00e7ado a aparecer motivada por uma a\u00e7\u00e3o que ocorria distante da sala de aula e das \n\natividades no Museu, portanto distante dos ditos padr\u00f5es escolares e cient\u00edficos, facilitando \n\na percep\u00e7\u00e3o de outros aspectos relevantes do ensino-aprendizagem. Tal a\u00e7\u00e3o refere-se aos \n\nchamados trabalhos geol\u00f3gicos de campo. Estas atividades s\u00e3o apresentadas, no \n\ndocumento, como resist\u00eancia aos imperativos das aulas expositivas, calcadas no \n\ncumprimento de programas oficiais, apoiadas em livros did\u00e1ticos e refor\u00e7adas pelas \n\navalia\u00e7\u00f5es punitivas. At\u00e9 onde essas inten\u00e7\u00f5es inovadoras efetivamente chegaram a se \n\nmaterializar? \n\nNaquele terceiro ano de exist\u00eancia do Projeto, tr\u00eas atividades de campo foram \n\nrealizadas com tr\u00eas escolas. A primeira delas foi levada para visitar uma empresa de \n\n\n\n169 \n\nminera\u00e7\u00e3o na cidade de Arax\u00e1; a segunda realizou o estudo de campo na antiga estrada de \n\nliga\u00e7\u00e3o entre Uberl\u00e3ndia e Araguari; a terceira deslocou-se para a periferia urbana da \n\ncidade. Acredita-se n\u00e3o ser necess\u00e1rio descrever detalhadamente cada atividade, e sim, \n\ndiscutir como sua realiza\u00e7\u00e3o, bem como as reflex\u00f5es que delas emergiram podem indicar o \n\nposicionamento de seus implementadores perante a quest\u00e3o teoria-pr\u00e1tica no ensino. \n\nAssim, as duas primeiras atividades demonstram, j\u00e1 de in\u00edcio, mediante suas \n\nproposi\u00e7\u00f5es, algumas desses posicionamentos. O Projeto assumiu o planejamento de tais \n\natividades, estabelecendo o trajeto a ser desenvolvido, realizando os contatos necess\u00e1rios, \n\nelaborando roteiros de campo. Essas decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es referiam-se ao conhecimento pr\u00e9vio \n\ndos locais, sempre visitados por turmas de Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \n\nde lJberl\u00e3ndia. Sendo assim, independentemente de ser adequado, \u00e9 compreens\u00edvel que os \n\npadt\u00f5es da diretividade e cientificidade, vivenciados nos Cursos Superiores, fossem \n\nrepetidos. Isso pode ser observado em alguns trechos do documento: \n\n( ... ) realizaram-se quatro paradas para observa\u00e7\u00e3o direcionadas \u00e0s \nrela\u00e7\u00f5es entre l\u00edtologia e formas de relevo, solos e ocupa\u00e7\u00e3o por \natiVJdades humanas ... realizou-se {sic} observa\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de maior \naltitude .... alunos comparam as diferen\u00e7as de estratos e densidade \nnuma mesma forma\u00e7\u00e3o vegetal ... puderam presenciar ocorr\u00eancias de \nafloramentos de basalto ... o local permite vis\u00f5o panor\u00e2mica das \nmorfologias ... \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o das rochas. LOPES {1996: 54). \ngrifo nosso \n\nCom tais trechos, pretende-se mostrar, independentemente dos assuntos estudados \n\nno campo, a maneira como se procede na execu\u00e7\u00e3o da atividade. Ao aluno, ap\u00f3s o contato \n\nte\u00f3rico com os assuntos, em sala de aula ou no Museu, cabe presenciar, observar, \n\nvisualizar e comparar com obj etividade. Os momentos de observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidos pelos \n\norientadores, que carregam consigo, ao planejar tais atividades, o exclusivo filtro da \n\nCi\u00eancia. Ao aluno era permitido estabelecer rela\u00e7\u00f5es associadas ao que era visto em campo \n\ne ao que estava escrito no roteiro da atividade, podendo . relacionar a experi\u00eancia com a \n\nci\u00eancia construindo o conhecimento. LOPES {1996:57) Mais urna vez o termo constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento aparece ingenuamente como sin\u00f4nimo de assimila\u00e7\u00e3o \"passiva\" de conceitos \n\nque, naquele contexto, eram desenvolvidos empiricamente. \n\n\n\n170 \n\nEssa atividade de campo aproxima-se claramente de dois pap\u00e9is did\u00e1ticos das \n\nexcurs\u00f5es, defmidos por CAMPANHA &amp; CARJI;'EIRO (1979), em que, primeiramente, \n\nt\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de ilustrar conceitos anteriormente abordados e, em segundo lugar, a de \n\nincentivar o aluno, motiv\u00e1-lo a conhecer determinado assunto. Seguindo essa linha, \n\nCOMPIANI &amp; CARNEIRO (1993) consideram que tais excurs\u00f5es dedicam-se \n\nexclusivamente a mostrar ou refor\u00e7ar conceitos despertando o interesse dos alunos. \n\nAfirmam ser esse o tipo mais tradicional de atividade de campo, centrada no professor, e \n\ncujo conte\u00fado universal utiliza-se amplamente da l\u00f3gica da ci\u00eancia. \n\nDe forma alguma h\u00e1, na presente pesquisa, a inten\u00e7\u00e3o de se negar o valor e \n\nimport\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o no processo de aprendizagem, mas pretende-se entender qual \n\nseu papel na rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica. \n\nNestes termos, a quest\u00e3o passa pela sua relativiza\u00e7\u00e3o, pelo questionamento de como \n\nela \u00e9 interpretada e como ela alimenta o processo de ensino, em contraponto \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\nrealizada como fim em si mesma, como fonte segura de conhecimento. Critica-se a \n\nobserva\u00e7\u00e3o direcionada, a observa\u00e7\u00e3o para fins de mera comprova\u00e7\u00e3o, mas ao mesmo \n\ntempo reconhece-se seu valor, em especial no primeiro grau percorrido no processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento: a percep\u00e7\u00e3o. \n\nA terceira atividade de campo parece ter-se aproximado um pouco mais dessas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es. \n\nPara que os alunos pudessem chegar a tais conclus\u00f5es foi (sic) \nrequisitado desenhos ... como forma de instigar a observa\u00e7\u00e3o e, \nconseq\u00fcentemente a capacidade de an\u00e1lise e cr\u00edtica LOPES (1996:65) \n\n... as informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram prontamente colocadas \u00e0s crian\u00e7as, as \nprofessoras preferiram que os pr\u00f3prios alunos observassem \natentamente a \u00e1rea num primeiro momento e logo em seguida \ncome\u00e7assem a citar as diferen\u00e7as entre os pontos de parada LOPES \n(1996:65) \n\nA leitura do relato n\u00e3o permite identificar um aspecto que somente a mem\u00f3ria \n\nfornece: a realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade gerou um clima de ansiedade e inseguran\u00e7a. Se n\u00e3o \n\nh\u00e1 pontos determinados para observa\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o, como fazer o planejamento? Como \n\navaliar desenhos, interpreta\u00e7\u00f5es, argumenta\u00e7\u00f5es? Como sistematizar os conhecimentos \n\n\n\n171 \n\ntrabalhados no campo, se eles acabaram por extrapolar os limites estabelecidos pelo livro \n\ndid\u00e1tico e pelo conte\u00fados tradicionais da Geologia? Como lidar com o abandono, ao menos \n\nem parte, da posi\u00e7\u00e3o de passividade intelectual por parte do aluno? Tais aspectos, que \n\nrepresentavam avan\u00e7os no trabalho, possibilidades reais de confronto com h\u00e1bitos \n\ninquestion\u00e1veis, foram sentidos e em alguns momentos exteriorizados. \n\n(, . .) a orienta\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo t\u00eam criado \nsitua\u00e7\u00f5es novas e ben\u00e9ficas \u00e0 pr\u00e1tica escolar ... al\u00e9m de facilitar a \napreens\u00e3o de conceitos, a confirma\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de \nfontes incontest\u00e1veis, coma as livras did\u00e1ticas, ainda tem propiciada \nganhas em termas de compreens\u00e3o global da realidade e espa\u00e7a \nocupada. LOPES (1996:66) \n\nAo mesmo tempo em que \u00e9 vis\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o de algumas atitudes tradicionais, \n\ncomo a \u00eanfase em conceitos, tamb\u00e9m est\u00e3o presentes algumas rupturas, como a aten\u00e7\u00e3o aos \n\nfen\u00f4menos da realidade e a nega\u00e7\u00e3o da teoria encarada como absolutamente verdadeira. \n\nEssa contradi\u00e7\u00e3o, expressa pela concomitante nega\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o da teoria dogm\u00e1tica, \n\npode ser notada em outro trecho do relato: \n\nAs escalas atuais apresentam escassas ... momentos ... destinadas \u00e0 \ngera\u00e7\u00e3o de problemas para a busca de solu\u00e7\u00e3o em campa ou sequer \u00e0 \nconfirma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de assuntas vistas em sala de aula LOPES \n(1996:67) \n\nA uma mesma atividade s\u00e3o atribu\u00eddos objetivos conflitantes, ou seja, prop\u00f5em-se \n\natividades de campo como situa\u00e7\u00f5es instigadoras de questionamento e a um tempo admite-\n\nse que tais atividades podem funcionar como pr\u00e1ticas ilustrativas e de confirma\u00e7\u00e3o de \n\nteoria estabelecida sem discuss\u00e3o. \n\nMesclam-se, na atividade, mesmo que na \u00e9poca houvesse completo \n\ndesconhecimento dessa classifica\u00e7\u00e3o, tr\u00eas tipos de pap\u00e9is did\u00e1ticos dos trabalhos de campo. \n\nO primeiro e segundo tipos, definidos por CAMPANHA &amp; CARNEIRO (1979), e j\u00e1 \n\napresentados anteriormente, prestam-se \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o de conceitos e motiva\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem O terceiro tipo, que pode ser abstra\u00eddo do relato da atividade, refere-se \u00e0s \n\natividade de campo que visam \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de problemas por parte dos alunos, perante a \n\n\n\n172 \n\nrealidade em contato, tamb\u00e9m denominada investigativa por COMPIANI &amp; CAI{l\\,'EIRO \n\n(1993). \n\nOutra contradi\u00e7\u00e3o pode, ainda, ser notada: \n\nAcredita-se que, \u00e0 medida em que tais ativ1dades possam fazer parte do \ncotidiano no processo de ensino-aprendizagem, deixando de ser \nencarados como momentos raros e de divers\u00e3o somente, sem o \ncompromisso com a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos,\u00b7 \u00e0 med1da em que os \nalunos e professores descobrirem nos trabalhos pr\u00e1ticos a sua valiosa \nfun\u00e7\u00e3o em facilitar a apreens\u00e3o de conte\u00fados, ligando teoria e pr\u00e1tica, \na\u00ed sim os mecanismos de puni\u00e7\u00e3o deixar\u00e3o de prevalecer nas rela\u00e7\u00f5es \nescolares. LOPES (1996:68) \n\nNesse trecho, temos um rol de contradi\u00e7\u00f5es e confus\u00f5es. Criticam-se as avalia\u00e7\u00f5es \n\npw\u00fativas sem se atentar para o fato de que a manuten\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o faz \n\ncom que a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha seu papel alterado, mesmo tendo se modificado sua forma. \n\nSe o objetivo de um trabalho de campo \u00e9 facilitar a assimila\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, como a \n\navalia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser mais democr\u00e1tica? Se a apreens\u00e3o de conceitos \u00e9 o fim buscado, ent\u00e3o \n\npor que se fala em constru\u00e7\u00e3o do conhecimento? No entanto, ser\u00e1 que todas essas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram sinais de que alguns paradigmas estavam se rompendo e que essa \n\nruptura n\u00e3o podia ser percebida com clareza em fun\u00e7\u00e3o da falta de distanciamento critico \n\nda experi\u00eancia? \n\nOutro ponto que tamb\u00e9m pode ser considerado um avan\u00e7o naquele periodo \u00e9 o \n\nreconhecimento expl\u00edcito das especificidades de objetivos da escola e do Projeto. Isto \u00e9 \n\nevidenciado pelo fato de se encontrarem em t\u00f3picos distintos do Relat\u00f3rio. Outro aspecto \n\npercept\u00edvel no Relat\u00f3rio \u00e9 que come\u00e7avam a aparecer sinais de que aquela \"roda viva\" de \n\natendimento \u00e0s escolas estava sendo freada, em alguns momentos, para ser avaliada. Sinais \n\ndesse in\u00edcio de reflex\u00e3o podem ser percebidos em trechos como o seguinte: \n\nAs afirma\u00e7\u00f5es a respeito da car\u00eancia de materiais e infra-estrutura das \nescolas atuais, os questionamentos sobre a forma\u00e7\u00e3o dos professores, \nrela\u00e7\u00f5es escolares e muitas outras s\u00e3o constantes pois, somadas, \ninfluenciam fortemente no processo de ensino-aprendizagem ... Para a \nmaioria dos professores s\u00e3o raras as oportunidades para a mudan\u00e7a da \npr\u00e1tica, e at\u00e9 mesmo para o refletir sobre o papel que desempenha \nLOPES (1996:25) \n\n\n\n173 \n\nParece que, pela primeira vez, estava aparecendo expl\u00edcita e literalmente a no\u00e7\u00e3o de \n\nque os elementos t\u00e3o criticados e combatidos pelo Projeto desde a sua implanta\u00e7\u00e3o, como a \n\ninsufici\u00eancia de material escolar e as mazelas da forma\u00e7\u00e3o do professor, n\u00e3o determinavam \n\nirremediavelmente o processo de ensino, e sim, o influenciavam. Talvez estiv\u00e9ssemos \n\nengatinhando a respeito da complexidade do processo educacional, da sua riqueza de \n\nrela\u00e7\u00f5es e das interfer\u00eancias do contexto. \n\nO fato de reconhecermos a import\u00e3ncia da reflex\u00e3o do professor sobre o trabalho \n\nque desempenha, sobre seu papel, indica que talvez estiv\u00e9ssemos na imin\u00eancia de uma \n\nruptura dos nossos paradigmas. \n\nIsso tamb\u00e9m ficava manifesto no reconhecimento de que n\u00e3o bastava uma t\u00e9cnica \n\napurada e um rol diversificado de recursos e materiais did\u00e1ticos, j\u00e1 que (. .. ) os col\u00e9gios \n\nprivados possuem maiores recursos e melhor infraestrutura ... contudo n\u00e3o s\u00e3o raros os casos \n\nem que escolas bem equipadas n\u00e3o revertem esse quadro em prol da melhoria de ensino. LOPES \n\n(1996:28). \n\nO reconhecimento de que o aparato t\u00e9cnico n\u00e3o era suficiente para a melhoria do \n\nensino desaguou tamb\u00e9m na autocritica do Projeto, assumido como imediatista e de \n\ncar\u00e1ter estanque. \n\nPor\u00e9m, as mudan\u00e7as de rumo ainda n\u00e3o tinham urna dire\u00e7\u00e3o clara, pors a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica, mesmo com os novos contornos, ainda estava calcada na critica ao \n\nensino Tradicional. \n\nOs professores de Geografia e Ci\u00eancias ... respons\u00e1veis pelo repasse de \ninforma\u00e7\u00f5es aos alunos sobre os temas da Terra o fazem com base em \nconceitos estabelecidos por outras pessoas- no caso, autores de livros \ndid\u00e1ticos - em proje\u00e7\u00e3o de filmes nos quais o aluno assimila \npassivamente os conte\u00fados que posteriormente ser\u00e3o cobrados em \nprova e ainda com maior destaque, infelizmente, a inexist\u00eancia de \natividades pr\u00e1ticas, o momento do aluno observar, tocar e desenvolver \nsuas pr\u00f3prias opini\u00e3es sobre o objeto de estudo, assim como relacion\u00e1-\nlo com a realidade. LOPES (1996:27) \n\n\n\n174 \n\n6.4. 4\u00b0 RELAT\u00d3RIODEATIVIDADES: PALAVRAS INICIAIS \nSOBRE A RELA\u00c7\u00c3O TEORIA X PR\u00c1TICA \n\nAs palavras iniciais do quarto Relat\u00f3rio, referente aos meses de julho de 1996 a \n\nfevereiro de 1997, d\u00e3o pistas de que a cr\u00edtica, ou ao menos a percep\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da \n\nsuperf\u00edcie das a\u00e7\u00f5es, crescia. Na exposi\u00e7\u00e3o das metas do trabalho \u00e9 feita, al\u00e9m da habitual \n\ncr\u00edtica ao ensino verbalizado e diretivo, men\u00e7\u00e3o ao valor da pr\u00e1tica e da pesquisa. \n\nBusca-se interferir na pr\u00e1tica cotidiana dos profissionais do ensino e \ntamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento por parte dos alunos, fazendo \noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade da maioria das escolas, realidade esta constatada \npela observa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gico - metodologias tradicionais nas \nquais imperam o professor como detentor de conhecimentos e alunos \ncomo receptores passivos de informa\u00e7\u00f5es tidas como verdades \nincontest\u00e1veis e n\u00e3o constru\u00eddas pela pr\u00e1tica e pela pesquisa. LOPES \n(199708) \n\nPara a operacionaliza\u00e7\u00e3o dessas inten\u00e7\u00f5es, o principal foco passa a ser os Cursos de \n\nLicenciatura, sem interromper o atendimento direto \u00e0 rede escolar. A forma\u00e7\u00e3o inicial dos \n\nprofessores respons\u00e1veis pelos assuntos geol\u00f3gicos passava a ser priorizada, mesmo num \n\ncurriculo tradicional, tanto que os trabalhos com a comunidade escolar comumente \n\nrealizados, tais como as visitas ao Museu, as orienta\u00e7\u00f5es a trabalhos escolares, a doa\u00e7\u00e3o de \n\namostras, as palestras e sess\u00f5es de slides e v\u00eddeo, n\u00e3o s\u00e3o, naquele documento, descritos, e \n\nsim, apenas citados brevemente. Resta investigar se, a partir daquele momento, com as \n\naten\u00e7\u00f5es voltadas para a forma\u00e7\u00e3o inicial dos professores, haveria uma ruptura com os \n\nmoldes diretivos, reprodutivistas e com o padr\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre teoria e pr\u00e1tica at\u00e9 \n\nent\u00e3o adotado. \n\n6.4.1. ATIVIDADES LIGADAS \u00c0 FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES \n\nJustificando a inser\u00e7\u00e3o do novo p\u00fablico - Licenciaturas - a ser integrado ao \n\nProjeto, praticamente pela primeira vez nos relat\u00f3rios se presencia a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nbaseada em autores que tratavam da marginaliza\u00e7\u00e3o da Licenciatura. \n\n\n\n175 \n\n... as universidades, mais que habilitar estudantes para atuar como \nprofissionais no mercado de trabalho, devem form\u00e1-los para influir \nsobre a realidade onde v\u00e3o atuar, numa perspectiva de mudan\u00e7a, a \npartir de uma vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade. (F\u00c1 VERd, 1995:53 citado por \nLOPES, 1997: 11) \n\nPartindo da necessidade dessa vis\u00e3o critica, o documento destaca que, na \n\nLicenciatura do Curso de Geografia, presencia-se a cis\u00e3o entre disciplinas de conte\u00fado \n\nespec\u00edfico e disciplinas de cunho pedag\u00f3gico. \n\nFica a cargo do corpo docente desses Cursos, e dos licenciandos, o \ndesenvolvimento da capacidade de direcionar conceitos te\u00f3ricos \nespec\u00edficos para linguagem e objetivos educacionais. Acredita-se ser \ninvi\u00e1vel que as disciplinas dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o apresentem enfoques \nid\u00eanticos em contraposi\u00e7\u00e3o a aplica\u00e7\u00f5es diferenciadas - o campo de \ntrabalho. LOPES (1997:14) \n\nConsidera-se apropriada a ressalva de que o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 diferente \n\ndo conhecimento escolar, assim como suas linguagens. \u00c9 digna de aten\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, a \n\nrefer\u00eancia impl\u00edcita \u00e0 ruptura entre os conte\u00fados espec\u00edficos e os conte\u00fados e pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas. Todavia, a no\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7a pode ter muitas faces. E a que \u00e9 definida pelo \n\ntrabalho pode ser percebida pelas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas com as turmas das Licenciaturas de \n\nGeografia e de Biologia da UFU. Antes da descri\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, \u00e9 oportuno \n\nantecipar alguns posicionamentos quanto \u00e0 quest\u00e3o da teoria e pr\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o dos \n\neducadores, explicitados no Relat\u00f3rio. \n\nNo contexto destas \u00faltimas duas disciplinas (Pr\u00e1tica de Ensino I e II) -\nobrigat\u00f3rias no curr\u00edculo de um licenciando, s\u00e3o discutidos e postos em \npr\u00e1tica (como mostra o pr\u00f3prio nome da disciplina) os pressupostos da \na\u00e7\u00f5o pedag\u00f3gica. Pr\u00e1tica de Ensino I destina-se fundamentalmente \u00e0s \ndiscuss\u00f5es te\u00f3ricas a cerca (sic) de concep\u00e7\u00f5es educacionais, \nmetodologia de ensino e avalia\u00e7\u00e3o escolar, entre outras. Em Pr\u00e1tica de \nEnsino II as discuss\u00f5es s\u00e3o colocadas 'a prova\" a partir da a\u00e7\u00e3o dos \nalunos frente aos est\u00e1gios obrigat\u00f3rios na rede escolar p\u00fablica ou \nparticular. LOPES (1997:15) \n\nVisivelmente h\u00e1 a constata\u00e7\u00e3o da cis\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica pedag\u00f3gica na \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial do professor, seja nas rela\u00e7\u00f5es entre conte\u00fado espec\u00edfico e pr\u00e1tica de \n\nensino, seja no \u00e1mbito da teoria e pr\u00e1tica pedag\u00f3gicas, acentuando a ruptura anteriormente \n\n\n\n176 \n\nmencionada. Isto toma-se ainda mais vis\u00edvel na medida em que a cis\u00e3o \u00e9 aceita com \n\nnaturalidade. Cabe, agora, verificar se tal posicionamento se confirma no plano das a\u00e7\u00f5es, \n\nconforme descritas no quarto Relat\u00f3rio. \n\nO primeiro trabalho junto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial de professores foi desenvolvido com \n\nas turmas de Licenciatura em Geografia da UFU. Ap\u00f3s di\u00e1logo com os professores da \n\nPr\u00e1tica de Ensino, realizou-se com alunos da gradua\u00e7\u00e3o uma atividade cujo objetivo era a \n\nexposi\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e espa\u00e7os de aprendizagem propiciados pelo Museu de \n\nMinerais e Rochas. Para tanto, foi elaborado um roteiro de discuss\u00f5es formulado com base \n\nno trabalho de M. LOPES (1997b). \n\nO roteiro continha alguns t\u00f3picos a serem debatidos, como: a interliga\u00e7\u00e3o entre \n\nconhecimento cient\u00edfico e saber de senso comum; o papel do Museu em despertar a \n\ncuriosidade, sendo ponto de partida para qualquer pesquisa- cient\u00edfica, escolar ou avulsa; \n\no Museu como extens\u00e3o da sala de aula, sem no entanto, escolarizar-se, j\u00e1 que era um \n\nespa\u00e7o p\u00fablico e de divulga\u00e7\u00e3o cultural; o papel do Museu como popularizador de \n\nconte\u00fados, aliando teoria e pr\u00e1tica, professor e aluno, real e abstrato, abrindo \n\npossibilidades de pr\u00e1ticas interdisciplinares; a colabora\u00e7\u00e3o no apuramento do senso critico \n\netc. \n\nEm decorr\u00eancia de tais t\u00f3picos de discuss\u00e3o, sup\u00f5e-se que a atividade subseq\u00fcente \n\nteria todas as chances de romper com os padr\u00f5es das atividades at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvidas \n\ncom a rede escolar. Mas n\u00e3o. O discurso acabou, mais uma vez, sucumbindo e se \n\ndivorciando da pr\u00e1tica. \n\nOs alunos da gradua\u00e7\u00e3o foram guiados numa visita ao sal\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nbiblioteca e \u00e0 reserva t\u00e9cnica, ao audit\u00f3rio e ao laborat\u00f3rio, com o fim de serem (. . .) \n\ninstigados a terem sempre em mente como o espa\u00e7o poderia ser direcionado para a realiza\u00e7\u00e3O \n\nde um trabalho com turmas do ensino fundamental e m\u00e9dio. LOPES (1997:16) \n\nAp\u00f3s a visita foram esclarecidas as d\u00favidas e levantadas id\u00e9ias acerca da utiliza\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica do Museu, momento em que os licenciandos, em grupos, elaboraram \n\npossibilidades de aplica\u00e7\u00e3o daqueles recursos e espa\u00e7os em alguma s\u00e9rie escolar. Nota-se \n\nque a discuss\u00e3o inicial sobre o papel de divulga\u00e7\u00e3o cultural do Museu, que pode aliar -se \u00e0 \n\nescola mas jamais escolarizar-se, foi completamente esquecida. Parece, portanto, que n\u00e3o \n\nfoi internalizada a id\u00e9ia de que: \n\n\n\n177 \n\n(..) as propostas museol\u00f3gicas, mesmo que bem intencionadas quanto \u00e0 sua \ncontribui\u00e7\u00e3o para a melhoria do ensino, confundem seu campo de atua\u00e7\u00e3o, \nreduzindo-o do vasto \u00e2mbito da cultura, para a complementaridade \u00e0 \nescola, segundo os padr\u00f5es e normas que regem a pr\u00e1tica escolar. M. \nLOPES (1988:51) \n\n\u00c9 compreens\u00edvel o fato de os licenciandos, ao apresentarem suas propostas de \n\natividades, ignorarem as discuss\u00f5es iniciais sobre o papel cultural dos museus, j\u00e1 que o \n\nobjetivo daqueles alunos era prepararem-se para a atua\u00e7\u00e3o no campo escolar. Contudo, e a\u00ed \n\nsim inaceitavelmente, os propositores da atividade n\u00e3o perceberam a contradi\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida. Aceitaram a impuseram, ao Museu, a l\u00f3gica escolar, atrelada, por sua vez, aos \n\nr\u00edgidos padr\u00f5es cient\u00edficos, marcadamente presentes naquele espa\u00e7o. Acabaram, na \n\natividade concreta, por reduzi-lo a um mero recurso did\u00e1tico, uma pr\u00e1tica \n\ndescontextualizada', a despeito de todas as considera\u00e7\u00f5es opostas apresentadas. \n\nEm seguida, na intera\u00e7\u00e3o com a Licenciatura do Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, \n\nacentuam-se as contradi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao novo discurso. O Museu nem mesmo foi \n\ncogitado como espa\u00e7o educativo ou cultural, e funcionou simplesmente como espa\u00e7o de \n\nsimula\u00e7\u00e3o de atividades a serem aplicadas em sala de aula, j\u00e1 que os licenciandos atuavam \n\ncomo estagi\u00e1rios em escolas da rede estadual na cidade. Mas a simula\u00e7\u00e3o no Museu foi \n\nprecedida de \n\n,, alguns encontros com as turmas de futuros professores no sentido de \ndiscutir sobre o ensino das Geoci\u00eancias e levantar poss\u00edveis atividades \nenvolvendo minerais {assuntos de estudo da Geologia), realizando \npesquisa de propriedades e aplica\u00e7\u00f5es para, somente a partir de ent\u00f5o, \nserem extra\u00eddos os conceitos interessantes para o conhecimento da \nqu\u00edmica - em espec\u00edfico o estudo das fun\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas sais e \u00f3x1dos. \nAp\u00f3s o estudo das subst\u00e2ncias selecionadas ... em conjunto com a turma \nforam levantadas as atiVJdades pr\u00e1ticas, experi\u00eancias para serem \nexecutadas em salas {sic) com alunos de sa s\u00e9rie, assim como os \nmateriais necess\u00e1rios. LOPES {1997:20) \n\nPresenciam-se, pelo relato, alguns avan\u00e7os, mesmo que obtidos de forma \n\ninconsciente, na realiza\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es. H\u00e1 evid\u00eancias de mudan\u00e7as tais como: a presen\u00e7a \n\ndo indutivismo, ao inv\u00e9s do tradicional dedutivismo; o levantamento conjunto, com os \n\nalunos, de poss\u00edveis atividades; ind\u00edcios de interdisciplinar\u00eddade. Todavia, a mem\u00f3ria \n\n\n\n178 \n\nacaba por desmascarar o relato, na medida em que \u00e9 clara a lembran\u00e7a dos mesmos \n\npadr\u00f5es cient\u00edficos r\u00edgidos, da mesma diretividade e autoridade da teoria. Al\u00e9m do mais, \n\nnovamente \u00e9 vis\u00edvel a aceita\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o assistencialista do trabalho, que se subordinava \n\naos padr\u00f5es escolares. E ainda, n\u00e3o menos importante, verifica-se que discutir sobre o \n\nensino de Geologia n\u00e3o significava discorrer sobre o valor dessa ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o das \n\npessoas, mas sim, falar sobre as t\u00e9cnicas did\u00e1ticas mais favor\u00e1veis \u00e0 assimila\u00e7\u00e3o de seus \n\nconceitos. Outro aspecto importante da colabora\u00e7\u00e3o com as Licenciaturas \u00e9 que os \n\nimplementadores do Projeto assumiam o dom\u00ednio da teoria e a repassavam aos alunos \n\nmediante experimenta\u00e7\u00f5es realizadas no laborat\u00f3rio do Museu. Em seguida, nas salas de \n\naula do ensino fundamental, nas escolas da rede, durante o est\u00e1gio da disciplina Pr\u00e1tica de \n\nEnsino, os graduandos abandonam a posi\u00e7\u00e3o passiva e assumem a divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos e sua ilustra\u00e7\u00e3o/demonstra\u00e7\u00e3o. Mas, ocorre apenas o abandono da passividade \n\ncorporal, pois a intelectual ficava mantida, tanto nos agentes do Projeto quanto nos futuros \n\nprofessores, j\u00e1 que o conhecimento, extra\u00eddo literalmente das fontes representativas da \n\nci\u00eancia, eram repassados sem nenhuma correla\u00e7\u00e3o com os conhecimentos anteriores dos \n\nenvolvidos, sem preocupa\u00e7\u00f5es com a reconstru\u00e7\u00e3o ou questionamento daquelas \n\n\"verdades\". Assim procedendo, desconhecia-se ou negava-se que, conforme apresenta \n\nGURGEL (1995), a mudan\u00e7a profissional deve passar pelo desenvolvimento da pr\u00e1tica e \n\ndas id\u00e9ias profissionais, o que inclui sua vis\u00e3o pessoal sobre sua maneira de ensinar, suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es sobre determinados temas, sua id\u00e9ia sobre a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, sobre seu \n\nconceito de ensino e aprendizagem. Isso significa romper com a concep\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica, \n\nherdada do positivismo, em que o professor e sua atividade profissional s\u00e3o eminentemente \n\nt\u00e9cnicos e neutros. Nesse contexto, a partir dos registras trazidos pelo Relat\u00f3rio de \n\nAtividades obt\u00eam-se dados para a discuss\u00e3o de um dos pontos centrais da presente \n\npesquisa: a quest\u00e3o da metodologia de ensino. \n\nOs trabalhos integrados junto aos Cursos de Licenciatura em Geografia \ne Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da Universidade Federal de Uber!\u00e2ndia s\u00e3o \nnorteados pela cren\u00e7a na necessidade de se desenvolver, com os \nprofessores, metodologias adequadas que beneficiem o ensino e a \naprendizagem. N\u00e3o se trata da instaura\u00e7\u00e3o de nova concep\u00e7\u00e3o de ensino \na partir da nega\u00e7\u00e3o da postura tradicional de educa\u00e7\u00e3o ou exalta\u00e7\u00e3o do \nconstrutivismo, mas sim, formular e desenvolver cotidianamente a\u00e7\u00f5es \nmotivadoras em ci\u00eancias geol\u00f3gicas. LOPES (199722) \n\n\n\n179 \n\nInicialmente, cabe real\u00e7ar o car\u00e1ter oscilante do discurso que, nesse trecho, \n\nrepresenta um forte retrocesso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s partes em que sinalizava para uma tomada de \n\nconsci\u00eancia das implica\u00e7\u00f5es e complexidades que envolvem a inova\u00e7\u00e3o educacional. \n\nVisivelmente o termo metodologia de ensino \u00e9 empregado em seu sentido estrito, ou seja, \n\ncomo um conjunto de t\u00e9cnicas para se ensinar. Ingenuamente, ao ser apontada a n\u00e3o \n\ninten\u00e7\u00e3o em se estabelecer essa ou aquela concep\u00e7\u00e3o de ensino, e sim motivar, incrementar \n\no ensino de Geologia, deixa-se perceber, outra vez, que n\u00e3o se tinha consci\u00eancia de quanto \n\nas propostas ou metodologias de ensino est\u00e3o calcadas num ide\u00e1rio educacional, social, \n\npol\u00edtico e, antes, hist\u00f3rico. N\u00e3o se tinha consci\u00eancia, portanto, como aponta COSTA \n\n(1988:59), que (. . .) h\u00e1 \u00edntima conex\u00e3o entre conte\u00fado e forma, entre conte\u00fado te\u00f3rico e \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o e, sendo assim, entre conte\u00fado, forma, objetivos, expressando, estes \u00faltimos, \n\na vincula\u00e7\u00e3o a um projeto pedag\u00f3gico. \n\nSubestimava-se a potencialidade criadora das a\u00e7\u00f5es na medida em que elas eram \n\nrelegadas \u00e0 mera operacionaliza\u00e7\u00e3o dos preceitos estabelecidos por outrem - a ci\u00eancia. \n\nOutro trecho transcrito no relato confirma essas constata\u00e7\u00f5es: \n\n\u00c9 necess\u00e1rio propiciar ao aluno o aprendizado atrav\u00e9s da viv\u00eancia dos \nprocessos pelos quais se obt\u00e9m o saber cient\u00edfico, construindo a \ncompreens\u00e3o de fatos, conceitos, princ\u00edpios, leis e teorias cient\u00edficas ... \ncom a ci\u00eancia passando a ser considerada uma atividade te\u00f3rico-pr\u00e1tica \nem constante constru\u00e7\u00e3o ... COMPIANT citado por LOPES, (1997:23) \n\nO dito n\u00e3o mostrava coer\u00eancia com o feito. Transcreviam-se essas id\u00e9ias, mas n\u00e3o \n\nse percebia o quanto a pr\u00e1tica do Projeto se afastava desse pensamento, n\u00e3o conseguindo \n\nincorporar nem mesmo seu aspecto mais pol\u00eamico: propiciar ao aluno o aprendizado \n\natrav\u00e9s dos processos pelos quais se obt\u00e9m o conhecimento cient\u00edfico. Dessa maneira, a \n\nGeologia continuava sendo transmitida de forma mitificada e descontextualizada. Nesse \n\nsentido, \n\n{. .. ) o educador representa n\u00e3o mais um mero transmissor de conte\u00fados, \ne sim um orientador da busca da constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \nexercendo papel fundamental no questionamento do saber j\u00e1 constru\u00eddo, \npara a reconstru\u00e7\u00e3o dos mesmos junto aos alunos. LOPES (199724) \n\n\n\n180 \n\nSe o professor era ass1m considerado, ent\u00e3o por que os trabalhos com a \n\nLicenciatura ocorreram em moldes contr\u00e1rios? Se a reconstru\u00e7\u00e3o do saber \u00e9 realizada em \n\nprocesso, ent\u00e3o por que se deu tanta aten\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial do professor, e se \n\ndesprezou a forma\u00e7\u00e3o continuadary A pr\u00e1tica manifestava-se, portanto, completamente \n\nalheia ao ide\u00e1rio. Todavia, h\u00e1 tamb\u00e9m sinais de auto-critica ou de ressalvas e, portanto, de \n\nreconhecimento de contradi\u00e7\u00f5es. \n\nContudo, vale a ressalva de que o desenvolvimento de atiVJdades sobre a \ntem\u00e1tica das Geoci\u00eancias junto aos alunos licenciandos funciona como \npropostas, e em alguns casos como a\u00e7\u00f5es alternativas de ensino, e n\u00e3o, \nabsolutamente, como \"f\u00f3rmulas': LOPES, 1997:24. \n\nNaquele momento, refletindo sobre as a\u00e7\u00f5es praticadas junto aos licenciandos, a \n\ncritica reca\u00eda n\u00e3o somente sobre o nosso pr\u00f3prio trabalho, mas tamb\u00e9m sobre o teor \n\nterminal dos est\u00e1gios supervisionados dos licenciandos, face expl\u00edcita da cis\u00e3o entre teoria \n\ne pr\u00e1tica. Tamb\u00e9m ganhava mais solidez a critica ao ensino praticado, em que se \n\nconfirmava a teoria e a pr\u00e1tica como p\u00f3los separados, opostos e distintos. A pr\u00e1tica \n\ncome\u00e7ava a ser encarada como instigadora de questionamentos frente a ela mesma e \u00e0 \n\nteoria. LOPES (1997:25). Contudo, e mais uma vez, a pr\u00e1tica real e concreta desenvolvida \n\nnaquele periodo refletia incompatibilidade com esse ide\u00e1rio, n\u00e3o somente quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\njunto \u00e0s Licenciaturas, situa\u00e7\u00e3o em que a monitora do projeto atuava como orientadora, \n\nmas inclusive em seu pr\u00f3prio est\u00e1gio supervisionado. \n\n6.4.2. ATIVIDADES LIGADAS \u00c0 PR\u00d3PRIA FORMA\u00c7\u00c3O \n\nA descri\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio supervisionado numa escola da rede estadual na cidade de \n\nUberl\u00e2ndia foi inclu\u00edda no Relat\u00f3rio de descri\u00e7\u00e3o das atividades do Projeto. Isso porque \n\ndurante os tr\u00eas meses de perman\u00eancia na escola, propositadamente invertendo a ordem \n\nestabelecida na programa\u00e7\u00e3o da professora da classe, e com o seu consentimento, foram \n\npriorizados os conte\u00fados referentes \u00e0 Geologia. \n\nA fragilidade do propagado - a pr\u00e1tica como construtora, questionadora da teoria e \n\ndela mesma - fica percept\u00edvel durante o est\u00e1gio. Havia um grande envolvimento com \n\n\n\n181 \n\ndiversificadas atividades escolares, como a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, m\u00f3dulos e trabalhos \n\nextra-sala; havia a preocupa\u00e7\u00e3o de se conhecer a realidade escolar, em termos da atua\u00e7\u00e3o \n\ndos professores, suas defici\u00eancias e necessidades. No entanto, mesmo vivendo concreta e \n\nintensamente o contexto de ensino, ainda assim os padr\u00f5es n\u00e3o foram rompidos. Isso pode \n\nser constatado pelo relato do trabalho efetuado junto \u00e0 professora da escola onde se \n\nrealizou o referido est\u00e1gio. \n\nResumidamente, assim foram tratados os conte\u00fados geol\u00f3gicos: estudo da idade e \n\nevolu\u00e7\u00e3o da Terra a partir do trabalho com calend\u00e1rios; estudo das eras geol\u00f3gicas \n\nmediante proje\u00e7\u00e3o de slides e leitura de livro did\u00e1tico; discuss\u00e3o sobre f\u00f3sseis com a ajuda \n\nda proje\u00e7\u00e3o do filme Jurassic Park, discutindo o que era cient\u00edfico e o que era fict\u00edcio; \n\nestudo da estrutura externa da Terra e de minerais e rochas com visita ao Museu, incluindo \n\no sal\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o, proje\u00e7\u00e3o de slides, manuseio de amostras, experimenta\u00e7\u00f5es, testes \n\nf\u00edsicos e qu\u00edmicos; estudo da estrutura interna da Terra, a partir de trabalhos feitos pelos \n\nalunos e apresentados em forma de maquetes e pain\u00e9is. \n\nTendo em vista essa gama variada de atividades, recursos e t\u00e9cnicas de ensmo, \n\ntende-se, precipitadamente, como foi feito na \u00e9poca, a avaliar o trabalho como inovador, \n\ncomo iniciativa concreta de melhoria do ensino. Se analisado pela \u00f3tica da a\u00e7\u00e3o do aluno, \n\ncertamente houve uma mudan\u00e7a. Ele sai da sala de aula, manuseia, experimenta, pesquisa, \n\nexp\u00f5e, debate ... Pela \u00f3tica do aparato t\u00e9cnico, tamb\u00e9m certamente houve mudan\u00e7a. N\u00e3o \n\nmais s\u00e3o ofertadas excessivas e cansativas cargas de informa\u00e7\u00f5es verbalizadas, n\u00e3o mais \n\ns\u00e3o utilizados como recursos somente o livro did\u00e1tico, o giz e a lousa, n\u00e3o mais somente a \n\nsala de aula \u00e9 espa\u00e7o de aprendizagem. \n\nSim, analisando sob essas \u00f3ticas, houve mudan\u00e7as. Mas ser\u00e1 que houve efetivas \n\nmelhorias? Apesar de se reconhecer, como aponta o relato {. . .)que o livro did\u00e1tico \u00e9 apoio, \u00e9 \n\nalternativa. portanto pass\u00edvel de ser acrescentado, mudada sua ordem ou at\u00e9 mesmo \n\nabandonado por um tempo ... ou se reconhecer que {. .. ) mais importante que a capacidade dos \n\nalunos em assimJ!ar conte\u00fados ... est\u00e1 o ... ouvir o colega, o buscar a descoberta, instigar a \n\nd\u00favida e discuti-la. .. LOPES {1997:49), apesar dessas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 vis\u00edvel que o foco do \n\nensino continua sendo, a despeito de toda a maquiagem, o conte\u00fado sistematizado. As \n\nformas de alcan\u00e7\u00e1-lo mudaram; todavia, ele jamais deixou de ser o centro do processo. \n\nProva disso s\u00e3o os question\u00e1rios, s\u00e3o as fichas de observa\u00e7\u00e3o do Museu, s\u00e3o as avalia\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n182 \n\nou seja, todos os instrumentos que explicitamente buscavam garantir que o aluno, depois \n\nde todas as atividades diferentes postas a sua disposi\u00e7\u00e3o, assimilassem os conte\u00fados. \n\nNessa l\u00f3gica, PACHECO (1996), em um de seus escritos, descreve o trabalho e as \n\nang\u00fastias de uma professora de Ci\u00eancias que vive o dilema de superar o ensino Tradicional \n\ntrabalhando com novas t\u00e9cnicas e recursos, mas percebendo que isso n\u00e3o extra\u00eda dos \n\nalunos a resposta esperada. Semelhantemente a essa professora fict\u00edcia, tamb\u00e9m n\u00f3s, no \n\nProjeto, viv\u00edamos o mesmo conflito. Critic\u00e1vamos com veem\u00eancia o modelo de \n\ntransmiss\u00e3o cultural, diretivo e verbalizado, e prop\u00fanhamos e execut\u00e1vamos novas \n\nalternativas a ele. Mas tamb\u00e9m, em alguns momentos, angusti\u00e1vamo-nos ao verificar que \n\nos parceiros no Projeto - alunos e professores da rede - n\u00e3o respondiam da maneira \n\nesperada e o ensino parecia n\u00e3o ser modificado. Contudo, assim como aquela personagem \n\nde PACHECO (1996), reca\u00edmos num falso dilema. Entre duas alternativas metodol\u00f3gicas-\n\nensino tradicional ou ensino renovado - n\u00e3o perceb\u00edamos que ambas levariam ao mesmo \n\nlugar: a redescoberta, a assimila\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o de conceitos. Sendo assim, mesmo, \u00e0s \n\nvezes, abrindo m\u00e3o da marca do ensino Tradicional, ou seja, a exposi\u00e7\u00e3o verbal, mesmo \n\nrealizando experimentos, interagindo com os alunos, ou>indo suas d\u00favidas e conclus\u00f5es, \n\nmantivemos uma das caracter\u00edsticas fundamentais desse tipo de ensino: a organiza\u00e7\u00e3o \n\nconceitua! do conte\u00fado. Eis a contradi\u00e7\u00e3o. PACHECO (1996:70) \n\nAlguns trechos confirmam esta afirma\u00e7\u00e3o, conforme \u00e9 poss\u00edvel observar a seguir: \n\nA medida que os desenhos eram expostos, os pr\u00f3prios alunos faziam -\nordenadamente - a descri\u00e7\u00e3o em voz alta Sob a coordena\u00e7\u00e3o da \nestagi\u00e1ria eram destacadas as falas corretas das crian\u00e7as, corrig1dos os \nequ\u00edvocos e complementadas informa\u00e7\u00e3es n\u00e3o percebidas pelos alunos. \nLOPES {1997\u00b732) \n\nNo laborat\u00f3rio do Museu, a turma foi subdividida ... para realiza\u00e7\u00e3o de \natividades. Inicialmente foi trabalhado por meio de exposi\u00e7\u00e3o oral \nenriquecida com shdes assuntos referentes \u00e0s placas tect\u00f4nicas, \nvulcanismos e terremotos ... (sic} Com o aux\u00edlio do livro did\u00e1tico -\ncontendo informa\u00e7\u00e3es gerais sobre o assunto - os alunos foram \norientados a buscar neste recurso dados e refer\u00eancias sobre as \namostras, incluindo caracter\u00edsticas, origem, forma\u00e7\u00e3o entre outras e \ntentar descobri-los, confirm\u00e1-los, observando e manuseando as \namostras ... LOPES (1997\u00b733) \n\n\n\n!83 \n\nSem d\u00favida algumas, aquele tipo de trabalho de fato diferenciou-se do comumente \n\nencontrado nas escolas. Mas a quest\u00e3o que se discute n\u00e3o \u00e9 a da originalidade ou da \n\nnovidade, e sim do teor. Ela \u00e9 original na forma, mas n\u00e3o mudou sua ess\u00eancia pedag\u00f3gica, \n\nconforme esta an\u00e1lise vem exaustivamente acentuando. \n\nSe o intuito \u00e9 discutir as concep\u00e7\u00f5es que embasavam as a\u00e7\u00f5es, as considera\u00e7\u00f5es \n\nfinais daquele quarto Relat\u00f3rio indicam saltos consider\u00e1veis na percep\u00e7\u00e3o de equ\u00edvocos e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, obviamente ligadas ao contexto de desenvolvimento do trabalho. \n\n\u00c9inver\u00eddica a afirma\u00e7\u00e3o de que os professores de Ci\u00eancias e Geografia, \nrespons\u00e1veis por tais assuntos nos n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio de \nensino, apresentam a\u00e7\u00f5es insipientes (sic) aliadas \u00e0 falta de recursos \nescolares, infra-estrutura, entre outros. O problema tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 de \n\u00fanica responsabilidade dos Cursos de Licenciatura .. A quest\u00e3o maior \u00e9 \nque a desvaloriza\u00e7\u00e3o da geologia est\u00e1 inerente a todos os n\u00edveis de \nensino ... constituindo-se num ciclo em que, professor mal formado na \n\u00e1rea n\u00e3o apresenta boa atua\u00e7\u00e3o na rede escolar formando alunos-\ncidad\u00e3o (sic} tamb\u00e9m deficit\u00e1rios nestes assuntos, que por sua vez, \napesar de minoritariamente, dirigem-se aos cursos superiores e o ciclo \nrecome\u00e7a LOPES (1997:78) \n\nEste trecho apresenta-se confuso e em certos pontos contradit\u00f3rio. As afirma\u00e7\u00f5es \n\nnele contidas soam estranho, j\u00e1 que parecem contrariar todos os pressupostos e \n\njustificativas at\u00e9 ent\u00e3o apresentadas pelo Projeto. Sup\u00f5e-se que esse trecho representa uma \n\nfase de transi\u00e7\u00e3o, marcada por conflitos e questionamentos. Apesar de ainda superficial, a \n\ncr\u00edtica realizada no momento tem o m\u00e9rito de avan\u00e7ar na percep\u00e7\u00e3o de que aos professores \n\nn\u00e3o pode ser atribu\u00edda a culpa das mazelas do ensino. Mas o pr\u00f3ximo trecho vai al\u00e9m, \n\ndelineando uma auto-critica que atinge aspectos nevr\u00e1lgicas da iniciativa de melhoria do \n\nensino levada a efeito pelo Projeto, colocando-a mesmo em quest\u00e3o sem explicitar isso. \n\n( .. ) o trabalho direciona-se \u00e0 melhoria do ensino e n\u00e3o \u00e0 melhoria dos \nrecursos para o ensino ... acredita-se ser necess\u00e1rio extrapolar o \ntrabalho te\u00f3rico, o enriquecimento de conceitos ou a carga conteudista \n... tendo como cerne a sua compreens\u00e3o cr\u00edtica como um todo. LOPES \n(1997-78) \n\nInegavelmente, trata-se de reflex\u00f5es que indicam iminentes rupturas de paradigmas, \n\nmas, infelizmente, o pr\u00f3ximo e \u00faltimo Relat\u00f3rio representa os derradeiros seis meses do \n\ntrabalho. \n\n\n\n184 \n\n6.5. 5\u00b0 RELAT\u00d3RIO DE \u00c1TIVIDADES: REFLETTh'DO \nSOBRE O REFLETIDO- ENSINO TE\u00d3RICO OU PR\u00c1TICO \n\nNesta \u00faltima etapa ocorre uma mudan\u00e7a no modo da exposi\u00e7\u00e3o do correspondente \n\nRelat\u00f3rio de Atividades. Ao inv\u00e9s de serem descritos os trabalhos nas escolas, optou-se \n\napenas por citar os nomes das institui\u00e7\u00f5es engajadas. Assim, o que resta de mais \n\ninteressante para se analisar nesse documento s\u00e3o as discuss\u00f5es feitas sobre as atividades \n\ndesenvolvidas no Museu de Minerais e Rochas, nas escolas (mediante a orienta\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos de alunos) e na pr\u00f3pria Universidade (a partir do envolvimento com o Programa \n\nde Apoio ao Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico). \n\nH\u00e1 a vantagem do predom\u00ednio de discuss\u00f5es e reflex\u00f5es, j\u00e1 que elas expressam as \n\nconcep\u00e7\u00f5es presentes na circunst\u00e2ncia. H\u00e1 um problema, por\u00e9m: se n\u00e3o h\u00e1 descri\u00e7\u00e3o do \n\nque foi feito, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 como compar\u00e1-lo com sua posterior avalia\u00e7\u00e3o. \n\nProvavelmente, a aus\u00eancia de descri\u00e7\u00e3o indica que as atividades mantiveram-se nos \n\nmesmos padr\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o praticados. Assim sendo, partindo do que j\u00e1 se conhece sobre a \n\ndin\u00e2mica das a\u00e7\u00f5es, esta an\u00e1lise volta-se para as reflex\u00f5es acerca das mesmas e verifica\u00e7\u00e3o \n\nda coer\u00eancia entre as duas inst\u00e2ncias. \n\n6.5.1. \u00c1TIVIDADES NO MUSEU \n\nDurante todo o trabalho, conforme vem sendo insistentemente demonstrado, \u00e9 \n\nvis\u00edvel o fato de a ci\u00eancia ser tomada como norteadora do processo de ensino. Algumas \n\nvezes, isso se d\u00e1 de forma expl\u00edcita, como por exemplo nas palestras proferidas no \n\naudit\u00f3rio do Museu em que, independentemente da s\u00e9rie escolar, os temas eram \n\nbasicamente os mesmos. \n\nEm outras situa\u00e7\u00f5es, mantinha-se um padr\u00e3o similar, embora sob formas um tanto \n\ndissimuladas, como por exemplo nas atividades pr\u00e1ticas realizadas pelos alunos no \n\nlaborat\u00f3rio do Museu (testes com escala de Mohs, observa\u00e7\u00e3o em microsc\u00f3pios, descri\u00e7\u00e3o \n\nde caracter\u00edsticas). Nestes casos, a a\u00e7\u00e3o do aluno n\u00e3o era pautada pela autonomia e \n\ncuriosidade aut\u00eanticas, e sim, consistia em uma pretensa simula\u00e7\u00e3o do trabalho do \n\ncientista, visando, em \u00faltima inst\u00e2ncia, confirmar conceitos e conhecimentos anteriormente \n\n\n\n185 \n\nconsagrados e pr\u00e9-estabelecidos. Durante o decorrer das a\u00e7\u00f5es, essa mitifica\u00e7\u00e3o da \n\natividade cient\u00edfica, caracterizada pela neutralidade, a-historicidade, acriticidade e \n\nmecanicidade, foi constante. \n\nPor\u00e9m, durante os quatro anos de a\u00e7\u00e3o do Projeto, vai-se, aos poucos, percebendo \n\nesse reinado de certos conhecimentos em detrimento de outros. \u00c9 o que as seguintes \n\nconsidera\u00e7\u00f5es da \u00e9poca demonstram \n\n{. .. ) acreditamos no importante papel das institui\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas \nfrente \u00e0 possibilidade de tornar as ci\u00eancias de dom\u00ednio p\u00fablico, \nincentivando a viv\u00eancia, a familiaridade com o m\u00e9todo cientifico, n\u00e3o \nabsolutizando-o, mas compreendendo-o e questionando-o. LOPES \n(1997b:J5) \n\nAs atividades com alunos e professores da rede escolar de Uberl\u00e2ndia, \nnas depend\u00eancias de museus ... funcionam como instrumentos auxiliares \ne facilitadores da compreens\u00e3o das Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas enquanto \nconhecimento influenciado pelos condicionantes hist\u00f3rico-sociais e, que, \npelo processo de educacional contribuem (sic) para a consci\u00eancia da \napropria\u00e7\u00e3o do meio e da constru\u00e7\u00e3o da realidade. LOPES (1997b:J6) \n\nA percep\u00e7\u00e3o da necessidade de desmitifica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia ainda era um tanto \n\nsuperficial, uma vez que se acreditava que as atividades realizadas em laborat\u00f3rio \n\ndesalienavam o aluno dessa vis\u00e3o. N\u00e3o se considerava que a atividade motora e pr\u00e9-\n\ndirecionada do aluno era insuficiente ou inadequada para a ruptura do reinado da teoria e \n\npara a compreens\u00e3o, ainda que parcial, do processo cient\u00edfico. \n\n6.5.2. \u00c1TIVIDADES DE FEIRAS DE CI\u00caNCIAS \n\nOutra quest\u00e3o exaustivamente apontada no relato do Projeto como necess\u00e1ria de ser \n\nsuperada, j\u00e1 que \u00e9 marca do ensino Tradicional, era o papel do professor como detentor do \n\nconhecimento verdadeiro e relevante que, apoiado pelo livro did\u00e1tico, impunha a ditadura \n\ndo conte\u00fado pr\u00e9-estruturado. J\u00e1 se destacou que as atividades eram tidas, naquela \u00e9poca, e, \n\nclaro, ingenuamente, como eficazes no rompimento dessa tend\u00eancia, uma vez que eram \n\nrealizadas fora da sala de aula e conduzidas por outras pessoas que n\u00e3o exclusivamente \n\nprofessores da rede. Mas tamb\u00e9m j\u00e1 se discutiu que, ao contr\u00e1rio do que se pensava, as \n\n\n\n186 \n\nmudan\u00e7as de espa\u00e7o, t\u00e9cnicas de ensmo e de agente transmissor do conhecimento n\u00e3o \n\nimplicaram em nenhuma mudan\u00e7a significativa. \n\nEntretanto, quando no documento analisado s\u00e3o discutidas as atividades destinadas \n\n\u00e0s chamadas Feiras de Ci\u00eancias, desenvolvidas durante os anos de atua\u00e7\u00e3o do Projeto, mas \n\nsomente pensadas criticamente naquele momento, percebe-se que delas foram extra\u00eddas \n\nreflex\u00f5es importantes. \n\nTais atividades s\u00e3o de extrema validade para a escola_ pois favorecem o \naprendizado dos alunos. Neste momento as crian\u00e7as e jovens abandonam \no papel de meros ouvintes, receptores de informa\u00e7\u00f5es vindas por parte \nde professores (sic) e livros did\u00e1ticos e passam a assumir o papel de \ninvestigadores de assuntos com os quais se identifica (sic) e, para tanto, \nlhe (sic) \u00e9 exigido esfor\u00e7o, estudo e criatividade. LOPES (1997b:21) \n\nTamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o das atividades de Feiras de Ci\u00eancias surgem \nmomentos de contesta\u00e7\u00e3o de pontos de vista diferentes sobre v\u00e1rios \nassuntos, momentos esses muitas vezes inexistentes durante as aulas \nexpositivas comumente ministradas. LOPES {1997b: 21) \n\nNestes eventos v\u00eaem-se refietidos diversos pontos de vista, maneiras \nde encarar determinado assunto distintas das normalmente trabalhadas \nem saia de aula pela figura do professor - \u00fanico e inquestion\u00e1vel \ndetentor do saber. LOPES (1997b:22) \n\nAo atentarmos para a instaura\u00e7\u00e3o do processo de pesquisa no aluno \nreferimo-nos n\u00e3o \u00e0 pesquisa convencional - c\u00f3pia e memoriza\u00e7\u00e3o. O \ntermo pesquisa figa-se ao sentido da pr\u00e1tica da reflex\u00e3o cotidiana das \npr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, do questionamento, da a\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o da mesma. \nLOPES (1997b:23) \n\nNota-se a valoriza\u00e7\u00e3o da iniciativa do aluno, da a\u00e7\u00e3o refletida, do incentivo ao \n\npensamento divergente, da pluralidade e originalidade das conclus\u00f5es, enfim, de um \n\nprocesso de aprendizagem muito pr\u00f3ximo ao clima das pesquisas verdadeiras. O Projeto \n\ndava os primeiros passos para o entendimento de que \n\n(. . .) aquele conhecimento que se constr\u00f3i ou que se \"re-significa\" na pr\u00e1tica \n\u00e9 muito mais efetivo do que aquele que \u00e9 apenas transmitido e assimilado na \nsua dimens\u00e3o te\u00f3rica. Conhecimentos constru\u00eddos pelo sujeito atrav\u00e9s do \ncotejo entre suas dimens\u00f5es te\u00f3rica e pr\u00e1tica s\u00e3o mais facilmente \nsistematizados e incorporados aos seus comportamentos. Informa\u00e7\u00f5es \napenas acumuladas t\u00eam poucas chances de se transformarem em a\u00e7\u00f5es \nefetivas. COSTA {1988:59). \n\n\n\n187 \n\n\u00c9 claro, que, enquanto orientadores desse tipo de trabalho, os implementadores \n\ndo Projeto acabaram por carregar suas concep\u00e7\u00f5es e tendiam a valorizar os saberes seguros \n\nda ci\u00eancia. Mas com certeza houve um salto em termos de autonomia dos alunos, \n\npropiciado por essa orienta\u00e7\u00e3o adotada nas pr\u00e1ticas voltadas principalmente para as Feiras \n\nde Ci\u00eancias. \n\nMas at\u00e9 essa tend\u00eancia, de valoriza\u00e7\u00e3o extremada da ci\u00eancia, marca t\u00e3o forte do \n\ntrabalho, come\u00e7ava a ser revista.. Houve tamb\u00e9m, naquele periodo, a revis\u00e3o da \n\nterminologia at\u00e9 ent\u00e3o utilizada, o que indicava uma reconceitualiza\u00e7\u00e3o da atividade \n\npr\u00e1tica. O trecho que se segue, apesar de sua reda\u00e7\u00e3o pouca clara, talvez devido a \n\nconcep\u00e7\u00f5es em transi\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma importante manifesta\u00e7\u00e3o nesse sentido. \n\nPossibilitou-nos ... repensar o vocabul\u00e1rio usado ... por exemplo. de \nquando referimo-nos a atividades pr\u00e1ticas, como manuseio de amostras. \nconstru\u00e7\u00e3o de materiais. experi\u00eancias de laborat\u00f3rio. Talvez \ndev\u00eassemos empregar outro termo sen\u00e3o (sic) atividade pr\u00e1tica- como \npor exemplo atividade alternativa, atividade al\u00e9m de verbal, al\u00e9m do \nvisual. Isso porque acreditamos que, ''atividade pr\u00e1tica \u00e9 uma atividade \nhumana caracterizada pela consci\u00eancia que se tem do que se faz e por \nque se faz: neste contexto est\u00e1 a pr\u00e1tica docente que engloba n\u00e3o \napenas o processo ensino-aprendizagem. mas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade \nnos seus aspectos pol\u00edticos, culturais e s\u00f3cio-econ\u00f4micos'f5_ LOPES \n(1997b:30) \n\nAs reflex\u00f5es e auto-criticas realizadas durante a a\u00e7\u00e3o e sobre ela, e posteriormente \n\nquando da confec\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio, indicavam que nossas concep\u00e7\u00f5es estavam sendo \n\nnitidamente revisadas. \n\nC) FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES: \u00daLTIMOS IND\u00cdCIOS \nDA RELA\u00c7\u00c3O TEORIA-PR\u00c1TICA \n\nEsse movimento de revis\u00e3o percebido, por\u00e9m, n\u00e3o era linear e progressivo, \n\nconforme se pode notar nos Projetos de Cursos de Geologia para professores apresentados \n\nao grupo do PADCT, das quais foram extra\u00eddos os trechos que se seguem: \n\nPossibilitar aos professores contato com os t\u00f3picos b\u00e1sicos de Geologia, \nassim como relacion\u00e1-/os com o contexto da disciplina ministrada; \n\n\n\n188 \n\ndiscutir e aprofundar a rela\u00e7\u00e3o teoria com as atividades pr\u00e1ticas; ... \nproduzir. com os professores durante o Curso. material did\u00e1tico. \nroteiros de atividades de campo e laborat\u00f3rio. bem como discutir a \nviabilidade do emprego de t\u00e9cnicas por meio das quais seja efetivada a \nrela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica .. LOPES (1997b:s.n.) \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a intera\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica era claramente presente, como \n\ntamb\u00e9m com o envolvimento dos professores na elabora\u00e7\u00e3o dos recursos e escolha de \n\nt\u00e9cnicas vi\u00e1veis. Contudo, havia um vis\u00edvel descompasso entre o ide\u00e1rio, progressivamente \n\nreelaborado no transcorrer da operacionaliza\u00e7\u00e3o do Projeto, e sua nova materializa\u00e7\u00e3o na \n\nproposta para o PADCT, que insistia em pnonzar o conte\u00fado cient\u00edfico \n\ndescontextualizado. No entanto, esse documento analisado reflete a viv\u00eancia de conflitos, a \n\nemerg\u00eancia de inquieta\u00e7\u00f5es que poderiam colaborar para uma nova configura\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto. \n\n\n\n189 \n\nNOTAS DO CAP\u00cdTULO 6 \n\n1 A cita\u00e7\u00e3o de LOPES ser\u00e1 uma constante nesse cap\u00edm1o de an\u00e1lise e refere-se \u00e0 autora dos Relat\u00f3rios de \nAtividades descritivo-analiticos sobre a experi\u00eancia em foco. Como j\u00e1 foi dito anteriormente, a presente \ndisserta\u00e7\u00e3o trata-se de um trabalho de revis\u00e3o e an\u00e1lise da pr\u00f3pria pr\u00e1tica; dessa forma, LOPES \u00e9 tanto autora \ndesses documentos como da presente pesquisa, que, todavia, aparece como tendo por autora MARTELETO. \nAinda \u00e9 preciso esclarecer que as cita\u00e7\u00f5es de LOPES aparecem grafadas, no texto, com um tipo de fonte \ndistinta das cita\u00e7\u00f5es de autores que auxiliam no embasamento da presente an\u00e1lise. \n\n2 F\u00c1 VERO, Maria de Lourdes Albuquerque. Universidade e Est\u00e1gio Curricular: subs\u00eddios para discuss\u00e3o. ln: \nALVES, Ilda (org). Forma\u00e7\u00e3o de Professores: pensar e fazer. 3\" ed. S\u00e3o Paulo: Cortez. 1995. p. 53-71. \n\n3 Mesmo ciente das relevantes ressalvas acerca da escolariza\u00e7\u00e3o dos museus, o presente estudo n\u00e3o pretende \nenveredar por essa discuss\u00e3o, visto que ela foge aos objetivos da pesquisa. \n\n4 COMPINANI, Mauricio. O Fazer Geologia com \u00canfase no Campo na Forma\u00e7\u00e3o de Professores de \nCi\u00eancias para o 1' Gran (5\" a 8\" s\u00e9ries). Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 1988. \n\n5 O trecho entre aspas refere-se a reflex\u00f5es de GOUVEIA (1994), referenciadas no quinto Relat\u00f3rio de \nAtividades do Projeto. \n\n\n\n190 \n\n\n\n191 \n\nCAP\u00cdTUL07 \n\n0 PROJETO DE ENSINO E A QUEST\u00c3O DO \nCOTIDIANO DOS ALUNOS E PROFESSORES \n\nA an\u00e1lise a respeito do aproveitamento do cotidiano do aluno e do professor, no \n\nProjeto desenvolvido, est\u00e1 bastante vinculada \u00e0 subcategoria relacionada ao car\u00e1ter te\u00f3rico \n\nou pr\u00e1tico do ensino, porque h\u00e1 diversos aspectos comuns a ambas as quest\u00f5es. \n\nEspecificamente, trata-se da ineg\u00e1vel presen\u00e7a dos conhecimentos que s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos e incorporados nos movimentos cotidianos, ou seja, a carga de saberes \n\nfundados em experi\u00eancias concretas di\u00e1rias, que s\u00e3o vividas, s\u00e3o percebidas e concebidas \n\nem tempos diferentes, mas que n\u00e3o deixam de ser influenciadas por outros conhecimentos \n\npresentes na vida de cada um, como os escolares e os cient\u00edficos. \n\nTodavia, a quest\u00e3o primordial n\u00e3o \u00e9 saber se o conhecimento cotidiano estava ou \n\nn\u00e3o presente no trabalho desenvolvido, pois esta \u00e9 uma premissa da pesquisa. O ponto de \n\ndiscuss\u00e3o \u00e9 se eles foram ou n\u00e3o considerados, e mais, foram ou n\u00e3o valorizados durante o \n\ntrabalho, de que forma isso aconteceu e quais os desdobramentos para as metas \n\npretendidas. \n\nN\u00e3o obstante, a an\u00e1lise da experi\u00eancia sob a \u00f3tica desta subcategoria n\u00e3o seguir\u00e1 o \n\nmesmo padr\u00e3o da anterior. Tendo em vista a quase exaustiva descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do \n\ntrabalho segundo a subcategoria anterior, opta-se aqui, ao inv\u00e9s de analisar os v\u00e1rios tipos \n\nde atividades desenvolvidas a partir de cada um dos cinco tempos do trabalho, agrupar os \n\nprincipais temas e trat\u00e1-los como um todo, considerando o desenvolvimento de cada um \n\ndurante os quatro anos do Projeto. \n\n7.1. ATIVIDADES NO MUSEU \n\nMediante o relato das visita\u00e7\u00f5es ao Museu de Minerais e Rochas da UFU e a \n\ndin\u00e0mica das atividades desenvolvidas nesse espa\u00e7o, percebe-se, especialmente nos \n\n\n\n192 \n\nprimeiros per\u00edodos do Projeto, o desinteresse pelo cotidiano do aluno, confirmada pela \n\ncompleta aus\u00eancia de refer\u00eancia aos seus saberes pr\u00e9vios: \n\n... o intuito da professora ... era o de refor\u00e7ar e complementar. \nprincipalmente quanto \u00e0 parte pr\u00e1tica os assuntos j\u00e1 vistos. Foi \nrealizada uma se\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo e exposto o filme ... e ainda aplicado um \nquestion\u00e1rio baseado no que foi assistido. Ap\u00f3s o filme foi ministrada \numa breve palestra sobre os assuntos relacionados \u00e0 Geologia e por fim \nos alunos puderam conhecer o acervo de minerais e rochas do Museu. \nLOPES (1995a: 09) \n\n... as turmas de 5\" s\u00e9rie foram orientadas nas visitas que realizaram ao \nMuseu de Minerais e Rochas da Universidade, como complementa\u00e7\u00e3o dos \nassuntos vistos em sala sobre extrativismo mineral e recursos naturais \ndo pa\u00eds. Puderam assistir a uma pequena palestra onde foram passadas \nas no\u00e7\u00e3es b\u00e1sicas sobre Geologia e Mineralogia. colocadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \ndos alunos para manuseio v\u00e1rias amostras de minerais e rochas e ainda \nmostrados s!Jdes sobre o mesmo assunto. LOPES (1995a: 16) \n\nNota-se que os crit\u00e9rios para a defini\u00e7\u00e3o dos assuntos das palestras proferidas eram \n\no conte\u00fado cl\u00e1ssico veiculado pelos comp\u00eandios de Geologia e as demandas dos \n\nprogramas escolares. \n\nOs conhecimentos acumulados pela sociedade e consagrados pela esfera cient\u00edfica \n\ndirecionavam as atividades sem considerar a s\u00e9rie que estava ali presente, ou seja, \n\nignorando por completo o n\u00edvel de desenvolvimento intelectual daqueles alunos. No in\u00edcio \n\ndo desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es do Projeto, a inexist\u00eancia de contatos mais aprofundados \n\nentre seus implementadores e os professores e coordenadores de escolas poderia tamb\u00e9m \n\nexplicar o menosprezo das experi\u00eancias e conhecimentos dos alunos. Entretanto, mesmo \n\ncom o desenrolar das a\u00e7\u00f5es e o fortalecimento dos v\u00ednculos com o p\u00fablico escolar \n\nenvolvido, o cotidiano continua sendo ignorado. \n\nPercebe-se que, com o desenrolar das a\u00e7\u00f5es do Projeto, as atividades convencionais \n\ndesenvolvidas s\u00e3o acrescidas de novos contornos t\u00e9cnicos, por\u00e9m o tratamento dispensado \n\na elas \u00e9 preservado, mantendo-se a separa\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica e a conseq\u00fcente e \n\ncoerente separa\u00e7\u00e3o entre conhecimento e cotidiano. \n\nO cotidiano permanecia \u00e0 margem do processo, inclusive nas atividades em que a \n\na\u00e7\u00e3o do aluno prevalecia, por exemplo, aquelas desenvolvidas no laborat\u00f3rio do Museu. \n\n\n\n193 \n\nOs alunos puderam realizar os testes de dureza_ de tra\u00e7o, de h\u00e1bito dos \nminerais e questionar a respeito de seus empregos na atuahdade, Esse \ntipo de atividade \u00e9 importante pois p\u00f5e o aluno em contato direto com o \nque est\u00e1 estudando\u00b7-- LOPES (1995:11) \n\nMuito provavelmente as crian\u00e7as associavam os materiais com sua experi\u00eancia \n\ncotidiana, por\u00e9m tais coment\u00e1rios n\u00e3o eram levados em considera\u00e7\u00e3o. Isso faz sentido na \n\nmedida em que o objetivo da t\u00e9cnica era o de, controlada e diretivamente, refor\u00e7ar e \n\nilustrar conhecimentos ensinados anteriormente. N\u00e3o se buscava a (re)constru\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos, o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es, ou questionamento de teorias, portanto sendo \n\nirrelevantes quaisquer coment\u00e1rios imprevistos oriundos dos alunos. Essas atividades n\u00e3o \n\neram consideradas, nos moldes como os que HODSON (1994) apresenta, como situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema, capazes de originar investiga\u00e7\u00f5es. Deixavam-se de lado, assim, possibilidades \n\nde os alunos, a partir de seus interesses, constru\u00edrem seus pr\u00f3prios questionamentos e \n\nbuscarem as respostas. \n\nPor sua vez, a realidade ambiental, simulada no laborat\u00f3rio, era completamente \n\nabstra\u00edda e desvinculada do conhecimento cient\u00edfico transmitido, e, em tais atividades, \n\nsimilarmente aos moldes do ensino pela Redescoberta, \n\n( .. .) o ambiente ficava ausente e desconectado dos estudos de laborat\u00f3rio, \npermanecendo como um difuso pano de fundo dos experimentos realizados, \nos quais enfatizavam as t\u00e9cnicas cientificas, enalteciam os grandes \ncientistas, simulando simplificadamente suas grandes descobertas, \nreproduziam fen\u00f4menos em situa\u00e7\u00e3o controlada, mas n\u00e3o estabeleciam \nrela\u00e7\u00f5es n\u00edtidas e sistem\u00e1ticas com a realidade onde naturalmente se \nmanifestavam. AMARAL (I 998a:216) \n\nNesse processo, a ci\u00eancia era tomada como ponto de partida e ponto de chegada da \n\naprendizagem, com raras incurs\u00f5es \u00e0 realidade ambiental; e esta era simulada de forma t\u00e3o \n\nartificial, que os alunos possivelmente nem sequer vislumbravam os v\u00ednculos com sua \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o real. Visava-se a reconstitui\u00e7\u00e3o do trabalho cient\u00edfico, a fim de se alcan\u00e7ar o \n\nconhecimento seguro, todavia uma reconstitui\u00e7\u00e3o no m\u00ednimo superficial, j\u00e0 que todas as \n\nintera\u00e7\u00f5es, todos os embates, os conhecimentos pr\u00e9vios, as rela\u00e7\u00f5es com o contexto, \n\npresentes na atividade cient\u00edfica, eram ignorados. Tamb\u00e9m n\u00e3o se encontram reflex\u00f5es \n\nsobre qual era a imagem da ci\u00eancia geol\u00f3gica que estava sendo criada, por exemplo, \n\n\n\n194 \n\nquando a atividade visava, al\u00e9m de apreens\u00e3o de conceitos, as aplica\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados \n\ngeol\u00f3gicos na vida concreta. \n\n... realizaram-se dois encontros ... sendo que, estando os alunos j\u00e1 \nbastante familiarizados com os conte\u00fados, a \u00eanfase foi dada \u00e0 \ninvestiga\u00e7\u00e3o de minerais e rochas, \u00e0 hist\u00f3ria de pesquisas na \u00e1rea, g \nutiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos no cotidiano, \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e distin\u00e7\u00e3o entre as \nv\u00e1rias esp\u00e9cies minerais etc. LOPES {1996:21). grifo nosso. \n\nCertamente transmitia-se a imagem mitificada da ci\u00eancia e do cientista, \n\nmenosprezando as rela\u00e7\u00f5es travadas cotidianamente quando se busca a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, seja na esfera cient\u00edfica, seja na esfera escolar, seja na esfera da vida \n\ncomum. A refer\u00eancia \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o no cotidiano tinha um sentido instrumental e universal, \n\nsem qualquer alus\u00e3o \u00e0 realidade concreta dos alunos. \n\nTamb\u00e9m a organiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o do Museu confirmava tudo isso. Amostras dos \n\nmrus variados tipos e proced\u00eancias eram dispostas para observa\u00e7\u00e3o e veicula\u00e7\u00e3o de \n\nnomenclatura estabelecida por uma inst\u00e2ncia desconhecida dos alunos. Os padr\u00f5es \n\ncient\u00edficos novamente prevaleciam sobre as poss\u00edveis vers\u00f5es e denomina\u00e7\u00f5es oriundas do \n\nsenso comum. Assim, em nome da veicula\u00e7\u00e3o acritica e impositiva da ci\u00eancia, o Museu \n\nexercia o que julgava ser pertinente \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o cultural. A cren\u00e7a na superioridade e \n\nincontestabilidade dos conhecimentos cient\u00edficos minou caminhos promissores para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um conhecimento cr\u00edtico e amplo da realidade. \n\nContudo, nos \u00faltimos meses da experi\u00eancia, nas atividades do Museu, \u00e9 poss\u00edvel \n\nnotar alguns sinais promissores de uma mudan\u00e7a mais profunda na postura perante o \n\ncotidiano, no sentido de se reconhecer outros saberes compondo o cen\u00e1rio educacional. \n\nTanto que no relato \u00e9 poss\u00edvel localizar algumas discuss\u00f5es, mesmo que superficiais, \n\napoiadas, por exemplo, em M. LOPES (1988) em que o espa\u00e7o museol\u00f3gico \u00e9 concebido \n\nem sua fun\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o cultural, ou seja, atuando em campos distintos do \n\nmeramente escolar. \n\nDessa maneira, reconhece-se a import\u00e2ncia da viv\u00eancia e familiaridade com o \n\nm\u00e9todo cient\u00edfico por interm\u00e9dio da institui\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica, por\u00e9m {. .. ) n\u00e3o absolutizando-\n\no, mas compreendendo-o e questionando-o. LOPES (1997b: 15). \n\n\n\n195 \n\nAl\u00e9m disso, mesmo que presente somente no discurso, avan\u00e7a-se no sentido de \n\nreconhecer que a gama de atividades desenvolvidas naquele espa\u00e7o relaciona-se \u00e0 vida das \n\npessoas, e, ainda, admite-se que a divulga\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o desses materiais afasta a \n\nid\u00e9ia de que institui\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas, expositores de materiais e objetos belos, raros e \n\nex\u00f3ticos, desvinculam-se da realidade. LOPES (1997b: 17) \n\n7.2. \u00c1TIVIDADES NAS ESCOLAS DA REDE \n\nNas intera\u00e7\u00f5es entre Projeto e alunos no espa\u00e7o escolar, as rela\u00e7\u00f5es que estes \n\n\u00faltimos estabelecem entre si, com os professores, com a comunidade local, ou seja, sua \n\nviv\u00eancia e interpreta\u00e7\u00f5es sobre sua vida cotidiana, envolvendo aspectos que est\u00e3o al\u00e9m das \n\nrela\u00e7\u00f5es travadas com o conhecimento formalizado, continuam sendo menosprezadas. \n\nMant\u00e9m-se o padr\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o verificado: palestras nas quais s\u00e3o transmitidos os conceitos \n\nfundamentais da Geologia; proje\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e slides para refor\u00e7o e ilustra\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos e, por fim, manuseio de amostras \"gen\u00e9ricas\" a fim de, pela a\u00e7\u00e3o e pela \n\nsensoriedade, os alunos confirmarem o que havia sido transmitido. \n\nO relato transmite a id\u00e9ia de que o Projeto, quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do aluno, somente \n\natribu\u00eda relev\u00e2ncia \u00e0 carga conteudista, independente de ela estar relacionada \u00e0 vida dos \n\nalunos, de fazer ou n\u00e3o sentido para eles, de contribuir ou n\u00e3o para o desenvolvimento da \n\nsua capacidade questionadora. Parecia haver uma completa indiferen\u00e7a pelos n\u00edveis de \n\ndesenvolvimento cognitivo dos alunos envolvidos, pois em todas as circunst\u00e2ncias as \n\natividades apresentavam o mesmo padr\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, ignoravam-se os est\u00e1dios b\u00e1sicos de apreens\u00e3o da realidade, expressos \n\npelos chamados n\u00edvel do vivido, n\u00edvel do percebido e n\u00edvel do concebido. (AMARAL, \n\n1990:44). Negando a exist\u00eancia desses tr\u00eas n\u00edveis, negaram-se aos alunos as oportunidades \n\nde caminharem nos terrenos da a\u00e7\u00e3o, prosseguirem para o da reflex\u00e3o e retomarem \u00e0 a\u00e7\u00e3o. \n\nAssim sendo, ao ser menosprezado o cotidiano dos alunos a favor do imperativo cient\u00edfico, \n\neram frustadas as possibilidades de constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e conhecimentos criticos e \n\nsignificativos. Os professores, por desconhecerem (ou conhecerem deficientemente) tais \n\nconte\u00fados de relev\u00e2ncia incontest\u00e1vel, eram responsabilizados pelo fracasso e pelo \n\n\n\n196 \n\ndesinteresse dos altmos. N\u00e3o havia consci\u00eancia de que a pr\u00f3pria desvincula\u00e7\u00e3o entre \n\nconhecimento e vida levava ao desinteresse. \n\nOs espa\u00e7os escolares, nesse caso, n\u00e3o s\u00e3o percebidos imediatamente como locais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento, como palco onde se coadunam interesses, culturas e saberes \n\ndiferentes. Em princ\u00edpio, s\u00e3o assim encarados: \n\nO col\u00e9gio localiza-se afastado da \u00e1rea urbana e apresenta boas \noportunidades para realiza\u00e7\u00e3o de atividades extra classe, j\u00e1 que est\u00e1 \ncercada (sic) por um espa\u00e7o com pouca atividade humana Nos arredores \nda escola \u00e9 poss\u00edvel serem trabalhadas as quest\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o, \nhidrografia, solos, litologia entre outros, sendo que a escola est\u00e1 \nenvolvida por uma paisagem esculpida pelo Rio Uberabinha, com \npresen\u00e7a de pastagens e pouca ocupa\u00e7\u00e3o. Esta caracter\u00edstica - de f\u00e1cil \nacesso ao estudo dos aspectos naturais -proporciona \u00e0 escola vantagens \nfrente ao processo educacionaL LOPES (1996:18) \n\nEsse trecho extra\u00eddo indica que o ambiente estava sendo encarado sob a exclusiva \n\n\u00f3tica natural e, dessa forma, estava sendo simplificado, j\u00e1 que v\u00e1rias outras dimens\u00f5es \n\npresentes estavam sendo ignoradas. \n\nN\u00e3o interessavam os condicionantes pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos e culturais \n\npresentes naquele ambiente; n\u00e3o interessavam as marcas de sua humaniza\u00e7\u00e3o, interessava \n\nsomente seu uso enquanto possibilidade de visualiza\u00e7\u00e3o de conceitos geol\u00f3gicos \n\ntrabalhados ou a serem trabalhados em sala de aula. Naquele momento, ainda n\u00e3o havia \n\nsido constru\u00edda a percep\u00e7\u00e3o de que (...) a capacidade de transforma\u00e7\u00e3o, ou seja, de \n\ninterven\u00e7\u00e3o objet\u00edva na realidade depende da possibilidade de compreender a linguagem \n\nda natureza, a linguagem da ci\u00eancia, de ressignificar as experi\u00eancias cotidianas. \n\nCARVALHO (1998:34) \n\nEntretanto, apesar da marcante \u00edmagem distorcida da realidade, ou seja, encarada \n\nmeramente como uma forma de ... se reconhecer as aplica\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados geol\u00f3gicos \n\nvistos em sala de aula LOPES (1995b:09), percebe-se que se come\u00e7ava a romper com o \n\nisolamento entre conhecimento e realidade, ainda que esta fosse focalizada de forma \n\nparcial e cientificista. \n\nSe, em contato direto com o ambiente, muitas rela\u00e7\u00f5es eram ignoradas, ent\u00e3o no \n\nespa\u00e7o simulador desse ambiente - o laborat\u00f3rio - a situa\u00e7\u00e3o se tornava ainda mais \n\ndr\u00e1stica. \n\n\n\n197 \n\n(...)o encontro destinou maior tempo e import\u00e2ncia ao ''laborat\u00f3rio\"-\nmomento em que os alunos podem estabelecer contato com os materiais \nd1d\u00f3ticos, como por exemplo: mapa geol\u00f3gico da regi\u00e3o, imagem de \nsat\u00e9lite, painel sobre o ciclo da rochas {sic} e manuseio das mesmas, \ndiferencia\u00e7\u00e3o de amostras de minerais e min\u00e9rios ... trabalho com \nidentifica\u00e7\u00e3o de dureza de minerais com aux\u00edlio da Escala de Mohs e \nainda observa\u00e7\u00e3o de amostras por meio de lupa de aumento. LOPES \n{1996:22} \n\nTem-se a impress\u00e3o de que toda aquela \"parafem\u00e1lia\" tinha duas fun\u00e7\u00f5es: pnme1ro, \n\nratificar os conceitos e demais conte\u00fados transmitidos e, segundo, chamar a aten\u00e7\u00e3o, \n\nvisualmente, dos participantes. Eram meros incrementos t\u00e9cnicos, na medida em que suas \n\nfun\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas n\u00e3o eram discutidas, assim como tamb\u00e9m n\u00e3o o era seu papel de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de determinada realidade, que ali estava abstra\u00edda. Impera a \n\ndescontextualiza\u00e7\u00e3o do conhecimento formal cient\u00edfico, juntamente com o absoluto \n\nmenosprezo \u00e0s demais formas de conhecimento. \n\nEntretanto, nas suas atividades junto \u00e0s escolas da rede, o caminhar do Projeto \n\nindicava algumas mudan\u00e7as na concep\u00e7\u00e3o de cotidiano e sua utiliza\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o de \n\nensino. Nas reflex\u00f5es constru\u00eddas durante e logo imediatamente ap\u00f3s as diversas atividades \n\nno interior das escolas, passa-se a inserir afirma\u00e7\u00f5es a respeito da import\u00e2ncia da inclus\u00e3o \n\nda experi\u00eancia do aluno na produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos, e o fato de os trabalhos em grupo \n\nque envolvem discuss\u00e3o e questionamentos serem fundamentais no processo educativo. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 encontrado registro em que se fala que ( . .)o interesse, a d\u00favida e o saber \n\ndos alunos existe, s\u00f3 que ... v\u00eam sendo ofuscados por uma pr\u00e1tica educacional que os nega, \n\ninconscientemente ou n\u00e3o. LOPES {1996:93} Seria esse um sinal de autocr\u00edtica ou de \n\nflagrante contradi\u00e7\u00e3o? \n\n7.3. ATIVIDADES DE FEIRAS DE CI\u00caNCIAS \n\nNos relatos das atividades de orienta\u00e7\u00e3o a trabalhos de alunos para a apresenta\u00e7\u00e3o \n\nem Feiras de Ci\u00eancias, especialmente nos primeiros periodos de desenvolvimento da \n\nexperi\u00eancia educativa, continua prevalecendo de forma absoluta a l\u00f3gica cient\u00edfica sobre a \n\nl\u00f3gica do aluno. O conhecimento universal era mantido completamente afastado e em \n\n\n\n198 \n\nposi\u00e7\u00e3o supenor aos saberes constitu\u00eddos no cotidiano do aluno. A veracidade dessas \n\nafirma\u00e7\u00f5es pode ser confirmada no seguinte trecho: \n\nUm grupo de alunos da 6\u00b0 s\u00e9rie foi encaminhado \u00e0 biblioteca do Compus \nSanta M\u00f4nica da UFU para que pesquisassem nos livros \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \nsobre Geologia e Mli1eralogia, no intuito de montarem o projeto -\nMinerais e Rochas de Minas. Confeccionou-se um guia para a elabora\u00e7\u00e3o \ndo referencial te\u00f3rico do projeto, no qual foram mostrados aos alunos \nquais os pontos b\u00e1sicos que devem estar presentes numa pesquisa, \ncomo: um \u00edndice, uma introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, bibliografia etc. \nIncentivou-se o grupo a coletar amostras de minerais e rochas de \norigem no Estado para a confec\u00e7\u00e3o da parte pr\u00e1tica_ ou seja, a \nexposi\u00e7\u00e3o desses materiais. LOPES {1995a:07) \n\nApesar de estar evidenciada a preocupa\u00e7\u00e3o com a incorpora\u00e7\u00e3o da realidade \n\ngeol\u00f3gica do aluno, a sua viv\u00eancia di\u00e1ria anterior e as interpreta\u00e7\u00f5es sobre essa viv\u00eancia \n\nsimplesmente n\u00e3o participavam do processo de ensino. \n\nSe o aluno estava em busca de certo conhecimento, o Projeto o levava at\u00e9 a sua \n\nfonte: os comp\u00eandios did\u00e1ticos e os livros cient\u00edficos. Independentemente do n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento cognitivo dos alunos, as informa\u00e7\u00f5es seguras e verdadeiras deveriam ser \n\nbuscadas nas fontes consideradas representativas do universo cient\u00edfico da Geologia. Se o \n\naluno precisava organizar e relatar esse conhecimento, o Projeto divulgava a forma: o \n\npadr\u00e3o cient\u00edfico. Se tais saberes precisavam ser exemplificados e demonstrados, o Projeto \n\najudava na classifica\u00e7\u00e3o de amostras coletadas pelos alunos, sem discutir os crit\u00e9rios da \n\ncoleta e sele\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o importante era a nomenclatura e classifica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nO encaminhamento do aluno \u00e0 coleta de amostras da regi\u00e3o, apesar de ser relevante \n\ne adequado em termos de atenuar a fragmenta\u00e7\u00e3o entre conhecimento cient\u00edfico e \n\nrealidade, pouco representava no tocante Ao engajar o universo do aluno no processo de \n\naprendizagem. Em nenhum momento percebe-se men\u00e7\u00e3o aos saberes que os alunos traziam \n\nconsigo ao procurar aux\u00edlio no Museu, assim como tamb\u00e9m n\u00e3o se encontram no relato \n\nreflex\u00f5es sobre como os alunos reconstru\u00edam, nos trabalhos redigidos e apresentados, os \n\nconhecimentos que lhes eram repassados mediante a intera\u00e7\u00e3o com os que j\u00e1 faziam parte \n\nde sua bagagem de saber. \n\nO aluno era conduzido como algu\u00e9m completamente destitu\u00eddo de qualquer \n\nconhecimento ou a\u00e7\u00e3o sobre o mundo real ou intera\u00e7\u00e3o com o mesmo, mundo esse que \n\n\n\n199 \n\ncontraditoriamente havia sido destacado como elemento facilitador do ensino da Geologia \n\nenquanto veiculador de conhecimentos calcados na realidade concreta vivida por todos. \n\nEm resumo, para o Projeto, era v\u00e1lido aproximar o aluno da realidade geol\u00f3gica, mas era \n\nincorreto considerar os conhecimentos cotidianos porque eram acient\u00edficos e \n\nassistem\u00e1ticos. \n\nA doa\u00e7\u00e3o de amostras de minerais e rochas da Reserva T\u00e9cnica do Museu, a\u00e7\u00e3o \n\nquase sempre associada \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o dos alunos, refor\u00e7ava o desinteresse por outras formas \n\nde conhecimento e de intera\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o as cient\u00edficas e did\u00e1ticas convencionais, com os \n\nmateriais e fen\u00f4menos geol\u00f3gicos. \n\nComo a escola j\u00e1 possu\u00eda um acervo did\u00e1tico, embora pequeno, foi (sic) \nrealizada a sua classifica\u00e7\u00e3o e doadas algumas das amostras de minerais \ne rochas da reserva T\u00e9cnica do Museu de Minerais e Rochas da UFU, \namostras estas que poder\u00e3o ser utilizadas em sala de aula e em \ntrabalhos de Feiras de Ci\u00eancias. LOPES (1995a: 09) \n\nAo que parece, a import\u00e2ncia dos materiais encerrava-se neles mesmos. Enquanto \n\ninstrumentos de transmiss\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geol\u00f3gica, as amostras eram \n\nselecionadas e classificadas segundo os padr\u00f5es e rigores cient\u00edficos. Isso era algo t\u00e3o \n\nnatural que nem sequer eram levantadas, na \u00e9poca, outras poss\u00edveis formas de uso desses \n\nmateriais com os alunos. Somente serviam de refor\u00e7o ilustrativo \u00e0 teoria ou conhecimento \n\nque se pretendia alcan\u00e7ar, portanto, os prov\u00e1veis contatos e interpreta\u00e7\u00f5es dos alunos e \n\nprofessores a respeito desses materiais n\u00e3o interferiam de maneira alguma na \n\naprendizagem. \n\nAssim, nas duas a\u00e7\u00f5es - orienta\u00e7\u00e3o de trabalhos escolares e doa\u00e7\u00e3o de amostras -\n\nvoltadas \u00e0s Feiras de Ci\u00eancias, visivelmente imperam a l\u00f3gica da ci\u00eancia, seus padr\u00f5es e \n\nsuposta superioridade. As fontes seguras do conhecimento verdadeiro a ser assimilado s\u00e3o \n\nos livros cl\u00e1ssicos e revistas especializadas, sendo que outros recursos, tais como revistas, \n\njornais, filmes, s\u00e3o consideradas alternativos, porque merecem menor confian\u00e7a. Os \n\nconte\u00fados eleitos como relevantes estavam relacionados \u00e0s fontes principais, e, como \n\nestavam distantes da realidade do aluno, sua sele\u00e7\u00e3o era realizada, em geral, a priori. As \n\nopini\u00f5es dos alunos ficavam restritas \u00e0 sugest\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais, por exemplo, \n\n\n\n200 \n\ncomo distribuir o conte\u00fado, como representar melhor o conceito, como confeccionar uma \n\nmaquete. \n\nO mundo do aluno, aquele vivido diariamente, os inevit\u00e1veis contatos informais j\u00e1 \n\nestabelecidos pelo aluno com a realidade abstrai da e representada artificialmente, as id\u00e9ias \n\ne conclus\u00f5es inevitavelmente formuladas sobre essa realidade, as suas experi\u00eancias, enfim, \n\no seu saber de senso comum emaranhado com o saber escolar tamb\u00e9m lidado \n\ncotidianamente, esses ficam absolutamente \u00e0 margem de todo o trabalho. \n\nTodavia, de acordo com o registro encontrado num dos documentos, a a\u00e7\u00e3o do \n\naluno, seu interesse e criatividade favoreciam o aprendizado. \n\nTais atividades s\u00e3o de extrema validade para a escola pois favorecem o \naprendizado dos alunos. Neste momento as crian\u00e7as e jovens abandonam \no papel de meros ouvintes, receptores de informa\u00e7\u00f5es vindas por parte \nde professores e livros did\u00e1ticos e passam a assumir o papel de \ninvestigadores de assuntos com os quais se identifica e para tanto, lhe \u00e9 \nexigido esfor\u00e7o, estudo e criatiVIdade. LOPES (1996:45) \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que se atribu\u00eda um significado simplista a papel de investigador, bem \n\ncomo a assuntos com que os alunos se identificam, que talvez n\u00e3o ultrapassassem o plano \n\nda curiosidade plat\u00f4nica. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se tinha consci\u00eancia de que a atividade motora \n\nn\u00e3o necessariamente significa aprendizado, n\u00e3o necessariamente significa constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento. \n\nNo processo instalado, a transmiss\u00e3o do conhecimento apenas tivera sua fonte \n\nalterada: no lugar de livros did\u00e1ticos e professores, encontravam-se os comp\u00eandios e \n\nrevistas especializadas de Geologia, assim como os respons\u00e1veis pelo Projeto. Dos alunos \n\nera exigido estudo, esfor\u00e7o e criatividade na pesquisa a diversas fontes seguras, na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de diversos materiais para apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, mas em se tratando de \n\nefetiva aprendizagem, ignorava-se o fato de que, \n\nToda vez que o conhecimento envolvido ultrapassar os dom\u00ednios de \napreens\u00e3o do tempo e espa\u00e7o da crian\u00e7a, ela poder\u00e1 memoriz\u00e1-lo, mas \ndificilmente compreend\u00ea-lo. O uso de artificias metodol\u00f3gicos muito \nprovavelmente n\u00e3o ser\u00e1 capaz de ... , substituir a experi\u00eancia direta, que \u00e9 \nnecessariamente o ponto de partida e, ainda freq\u00fcentemente, o de chegada \nda aprendizagem de qualquer assunto. FRACALANZA, AMARAL, \nGOUVEIA (1986:81) \n\n\n\n201 \n\nContudo, mesmo que as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas n\u00e3o demonstrassem nenhum interesse \n\nclaro por esses conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, o discurso sobre a experi\u00eancia pr\u00e9via ia \n\napresentando alguns avan\u00e7os, ao se relatar o desenvolvimento das Feiras de Ci\u00eancias. \n\nNestes eventos v\u00eaem-se refletidos diversos pontos de vista, maneiras \nde encarar determinado assunto distintas das normalmente trabalhadas \nem sala de aula pela figura do professor - \u00fanico e inquestion\u00e1vel \ndetentor do saber. (.) \u00c9 a partir desse cont\u00ednuo nascimento de \nconhecimentos, ditos n\u00e3o sistematizados, j\u00e1 que partem do saber obtido \npela experi\u00eancia de vida dos alunos, aliado \u00e0 troca de informa\u00e7\u00f5es e \nan\u00e1lises entre Projeto e escola \u00e9 que os objetivos de ambas as partes \npassam a ser alcan\u00e7ados. LOPES {1996:46) \n\nO reconhecimento de diversos pontos de vista, c portanto de diversas possibilidades \n\nde interpreta\u00e7\u00e3o da realidade, do questionamento do poder sobre o conhecimento, sem \n\nd\u00favida, representava um salto qualitativo dado pelo Projeto. Todavia, o fato de a pr\u00e1tica \n\nconcreta predominante na experi\u00eancia contradizer as reflex\u00f5es n\u00e3o significava, de forma \n\nnenhuma, um posicionamento hip\u00f3crita. \n\nNa realidade, as reflex\u00f5es foram produzidas ap\u00f3s a concretiza\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\nmomento em que havia possibilidade de, afastados no espa\u00e7o e no tempo, perceber \n\naspectos que nos escapavam durante as conting\u00eancias do momento. \n\nNesse contexto, nota-se, nos meses finais do Projeto, ao serem discutidos os papeis \n\ndas Feiras de Ci\u00eancias, a aten\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados trabalhados nas atividades relacionados \u00e0 \n\nbusca de respostas para problemas concretos da vida cotidiana daqueles alunos. \n\nSendo assim, destaca-se que (. .. ) surgem momentos de contesta\u00e7\u00e3o de pontos de vista \n\ndiferentes sobre v\u00e1rios assuntos, momentos esses muitas vezes inexistentes durante as aulas \n\nexpositivas comumente ministradas. LOPES (1997b:21). \n\nO Projeto come\u00e7a a reconhecer o valor produtivo da pr\u00e1tica e a incontest\u00e1vel \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de outros saberes, que n\u00e3o os meramente cient\u00edficos, no processo educativo. \n\nSendo assim, percebe-se que as limita\u00e7\u00f5es do Projeto e a sensa\u00e7\u00e3o de insufici\u00eancia no seu \n\nenvolvimento com as escolas estava relacionado \u00e0 nega\u00e7\u00e3o, mesmo que inconsciente, \n\ndesses outros saberes. \n\n\n\n202 \n\n\u00c9 a partir desse cont\u00ednuo nascimento de conhecimentos, ditos n\u00e3o \nsistematizados, j\u00e1 que partem do saber obtido pela experi\u00eancia de vida \ndos alunos, aliado \u00e0 troca de informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises entre projeto e \nescola \u00e9 que os objetivos de ambas as partes passam a ser alcan\u00e7ados. \nLOPES (1997b:24) \n\nUm outro aspecto interessante de ser abordado ao se tratar de ensino \u00e9 \na aten\u00e7\u00e3o dispensada ao aspecto pol\u00edtico-social que permeia a atitude \npedag\u00f3gica e o relacionamento e maneiras de tratar o conhecimento. \nAinda, busca-se vencer algumas dificuldades encontradas no tratamento, \ndireto ou indireto, de tal aspecto, junto aos professores integrados, em \nfun\u00e7\u00e3o da pouca rela\u00e7\u00e3o com o cotidiano de professores e alunos, a pouca \nviv\u00eancia com a realidade escolar concreta LOPES {1997b:46) \n\nDe um posicionamento absolutamente \u00edng\u00eanuo e pragm\u00e1tico sobre a pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica e sobre inova\u00e7\u00e3o educacional, em que bastavam incrementos t\u00e9cnicos e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos para garantir a qualidade do ensino, o Projeto, num trabalho \n\npermeado por idas e vindas, por conflitos e reflex\u00f5es, passa a considerar outras inst\u00e2ncias \n\ninterferentes no ensino. \n\nSendo assim, mesmo de forma ainda bastante t\u00edmida, percebem-se saltos \n\nqualitativos da compreens\u00e3o do papel dos v\u00e1rios saberes oriundos de outras experi\u00eancias, \n\ntanto no campo cient\u00edfico, como no escolar e como no s\u00f3cio-ambiental, mas tamb\u00e9m da \n\nimport\u00e2ncia, em qualquer tentativa de inova\u00e7\u00e3o, de incorpora\u00e7\u00e3o de outros fatores presentes \n\nno cotidiano escolar. \n\nA experi\u00eancia das Feiras de Ci\u00eancias funcionara como um agente instigante no \n\nsentido de acelerar a percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia ampla e diversificada do cotidiano dos \n\nalunos no processo de inova\u00e7\u00e3o educacional. \n\n7.4. \u00c1TIVIDADES LIGADAS \u00c0 FORVIA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES \n\nA quest\u00e3o da desvaloriza\u00e7\u00e3o do cotidiano do aluno extrapola e alcan\u00e7a, inclusive, o \n\ncotidiano dos professores. Nos momentos de contato exclusivo com professores, por \n\nexemplo, nos Cursos de Reciclagem oferecidos \u00e1 rede de ensino, apresentavam-se \n\nfreq\u00fcentes oportunidades de conhecimento das no\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es desses \n\n\n\n203 \n\nprofissionais, n\u00e3o somente a respeito dos conte\u00fados espec\u00edficos do curso, mas inclusive \n\nsobre como eles est\u00e3o presentes em suas vidas e de que forma s\u00e3o encarados. \n\nMas, dando seq\u00fc\u00eancia ao teor das demais atividades, ao inv\u00e9s de atentar para isso, o \n\nProjeto focou apenas a teoria, a ci\u00eancia, hipnotizado pelas defici\u00eancias, supostas ou reais, \n\ndos professores em rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos ministrados. \n\nEm uma tarde de curso pode-se notar o tamanho desconhecimento e \ndespreparo desses professores frente aos conte\u00fados trabalhados. \nDessa maneira, por meio de uma apostila elaborada apresentando temas \nb\u00e1sicos de Geologia, como por exemplo a din\u00e2mica interna e externa do \nplaneta ... e ainda com o suporte de filmes, slides, amostras de rochas e \nminerais, maquetes, foi poss\u00edvel colocar esses profissionais em contato \ncom o assunto. LOPES (1995:29) \n\n\u00c9 ilus\u00f3rio achar que foi feito um levantamento pr\u00e9vio junto aos professores, e \n\nchegada \u00e0 conclus\u00e3o de que a sua maior dificuldade em ministrar os conte\u00fados geol\u00f3gicos \n\nera justamente o desconhecimento desses assuntos. Nem sequer cogitou-se a possibilidade \n\nde discutir como os professores estavam lidando com essa tem\u00e1tica em sala de aula, e se a \n\nrealidade concreta onde os fen\u00f4menos se manifestam estava sendo considerada. Mesmo \n\nquando os professores eram levados a visitar os locais de manifesta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e \n\nestudo dos mesmos, como por exemplo, o s\u00edtio paleontol\u00f3gico de Peir\u00f3polis, o Museu, o \n\nCentro de Pesquisas e o Laborat\u00f3rio de prepara\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis, esse contato somente ocorria \n\npara (..) a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o e sobre trabalhos desenvolvidos para que \n\npudessem ser tomados como aux\u00edlio na prepara\u00e7\u00e3o do Curso ... LOPES (1995:31). \n\nA supremacia da ci\u00eancia estava t\u00e3o arraigada que todo o material foi planej ado \n\npreviamente, baseado na certeza subjetiva da m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica daqueles professores. E \n\nsuas pr\u00e1ticas profissionais e sociais? Isso era irrelevante ... \n\nO reconhecimento da import\u00e2ncia dos conhecimentos do professor e do seu \n\ntrabalho, em destaque no discurso e nas pr\u00e1ticas dos implementadores das inova\u00e7\u00f5es a \n\npartir da d\u00e9cada de 80, n\u00e3o ressoou aos executores do Projeto de Extens\u00e3o. Tanto isso \u00e9 \n\nverdade que n\u00e3o se atentou para a necessidade de o professor ter acesso aos conhecimentos \n\n( ... ) na medida em que a reflex\u00e3o sobre a sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica o exigir. (GOUVEIA, \n\n1994:ll). Foi ignorado o fato de os professores constru\u00edrem um olhar critico sobre o \n\npr\u00f3prio trabalho pedag\u00f3gico a partir do processo que a autora citada denomina agir! \n\n\n\n204 \n\npensar/agir. No entanto, desprezando a exist\u00eancia desse processo no professor, tamb\u00e9m o \n\nfaz\u00edamos com rela\u00e7\u00e3o ao nosso trabalho. \n\nAs v\u00e1rias etapas dos cursos oferecidos para professores somente refor\u00e7ariam essa \n\ncompleta desconsidera\u00e7\u00e3o do cotidiano, das manifesta\u00e7\u00f5es ambientais, dos conhecimentos \n\ne opini\u00f5es elaboradas no decorrer da experi\u00eancia di\u00e1ria. Para efetiva\u00e7\u00e3o dos cursos, partia-\n\nse de levantamentos bibliogr\u00e1ficos e estudos, na literatura especializada, da tem\u00e1tica a ser \n\ntrabalhada, como, por exemplo, a paleontol\u00f3gica. Em seguida, era confeccionada uma \n\napostila com conceitos b\u00e1sicos da ci\u00eancia e produzidos materiais para ii ustra\u00e7\u00e3o desses \n\nconceitos: maquetes, pain\u00e9is, cartazes, desenhos, mapas. \n\nTamb\u00e9m como refor\u00e7o ilustrativo eram selecionados filmes e slides, j\u00e1 que (. . .) \n\ndeve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que a maioria das pessoas n\u00e3o possuem contara. ou mesmo \n\ndesconhecem o assunto (LOPES. 1995:32). \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o reflete bem a prepot\u00eancia do argumento cient\u00edfico, no qual somente \n\nse sobressaem os conhecimentos sistematizados. De onde vinha a certeza de que a maioria \n\ndas pessoas desconhecia o assunto, se ele fora elaborado com base na realidade geol\u00f3gica \n\nlocal daquelas pessoas? Ent\u00e3o a viv\u00eancia, as impress\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es sobre a realidade \n\ncotidiana n\u00e3o s\u00e3o conhecimentos? \n\nNaquela fase de desenvolvimento do Projeto, a resposta a todas essas quest\u00f5es \n\nprovavelmente era negativa. Tanto que na efetiva\u00e7\u00e3o dos cursos restringiu-se, primeiro, \u00e1 \n\ntransmiss\u00e3o de conceitos e em seguida \u00e0 sua confirma\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o mediante v\u00e1rias \n\nt\u00e9cnicas e materiais. Para finalizar o trabalho, como aconteceu no curso desenvolvido na \n\nciadade de Uberaba-MG, focando a tem\u00e1tica paleontol\u00f3gica, a realidade ambiental, onde \n\nmanifestam-se os fen\u00f4menos estudados teoricamente, foi usada apenas como ilustra\u00e7\u00e3o e \n\nnem sequer eram cogitadas possibilidades de problematiza\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento novo. Tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o \u00e1s a\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o da autora \n\nda presente pesquisa, o est\u00e1gio supervisionado numa escola estadual da cidade de \n\nUberl\u00e2ndia, como requisito obrigat\u00f3rio da disciplina Pr\u00e1tica de Ensino da Licenciatura em \n\nGeografia, retrata bem o teor do processo. \n\nO discurso aponta a pr\u00e1tica como construtora, questionadora da teoria e dela \n\nmesma, ou seja, dando a entender que essa chamada pr\u00e1tica deixava de ser meramente \n\nassociada \u00e0 a\u00e7\u00e3o motora e aos desdobramentos da teoria, e passava a envolver esferas da \n\n\n\n205 \n\nvida social dos alunos e professores. Deveria incorporar, por exemplo, o saber de senso \n\ncomum, as experi\u00eancias e posicionamentos sobre a vida cotidiana, que poderiam integrar-\n\nse ao conhecimento sistematizado transmitido na escola, ora confirmando-o, ora \n\nreconstruindo-o, ora negando-o. \n\nEntretanto, percebe-se que, durante o est\u00e1gio na escola, mesmo havendo um intenso \n\nenvolvimento com variados aspectos do ambiente escolar e de seus atares, ainda assim os \n\npadr\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o rompidos, o cotidiano ainda permanece \u00e0 margem do processo, sendo \n\nutilizado apenas eventualmente. \n\nDurante as v\u00e1rias atividades pr\u00e1ticas propostas e desenvolvidas junto \u00e0s turmas do \n\nensino fundamental, certamente o aluno podia participar mais efet\u00edvamente do processo, \n\nmas o fato de ganhar espa\u00e7o, discutindo, questionando e avaliando n\u00e3o significa \n\nnecessariamente que sua vida est\u00e1 efet\u00edvamente inserida no trabalho e interferindo nele. As \n\nfalas e atitudes dos alunos eram permitidas e estendiam-se at\u00e9 os limites impostos pelos \n\nconhecimentos sistematizados. N\u00e3o s\u00e3o encontrados nos relat\u00f3rios, nem mesmo na \n\nmem\u00f3ria, situa\u00e7\u00f5es em que estivessem efetivamente presentes, interferindo no processo, as \n\nconcep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos, as reconstru\u00e7\u00f5es sobre o conhecimento cient\u00edfico e escolar, \n\nou mesmo experi\u00eancias relacionadas ao que estava sendo trabalhado, assim como n\u00e3o \n\nestavam presentes as suas rela\u00e7\u00f5es com o professor da turma. \n\nA desvaloriza\u00e7\u00e3o do cotidiano dos alunos, refletida na desconsidera\u00e7\u00e3o das \n\nexperi\u00eancias e interpreta\u00e7\u00f5es do professor que acompanhava o est\u00e1gio, tamb\u00e9m estendia-se \n\nao convivia com os professores da escola que sediava essa a\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m aos outros \n\nengajados ao Projeto, na medida em que n\u00e3o se deu aten\u00e7\u00e3o para a gama de saberes que \n\neram constru\u00eddos e reconstru\u00eddos na pr\u00e1tica do ensino. \n\nA \u00eanfase na forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica fica tamb\u00e9m claramente demonstrada na descri\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho realizado pelo Projeto com os licenciandos do Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da \n\nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia. Estagiando na rede p\u00fablica do ensino fundamental, os \n\nalunos do Curso de Biologia foram orientados no trato das quest\u00f5es relativas a sais e \n\n\u00f3xidos, fazendo uso dos conhecimentos de Geologia e Mineralogia como forma de ilustrar \n\ne realizar atividades pr\u00e1ticas. \n\nEsse envolvimento com os licenciandos contou com tr\u00eas etapas. Primeiramente, \n\ndiscutiram-se as rela\u00e7\u00f5es entre os conhecimentos pertencentes \u00e0s Ci\u00eancias Naturais, bem \n\n\n\n206 \n\ncomo foi apresentado aos alunos um roteiro com alternativas para trabalhos a respeito de \n\nsais e \u00f3xidos. Tal roteiro trazia sugest\u00f5es: de experi\u00eancias demonstrativas sobre o sal gema \n\ne o sal comum; de atividades de compara\u00e7\u00e3o de cristalografia; de pr\u00e1ticas envolvendo \n\npropriedades e utiliza\u00e7\u00e3o desses materiais; de discuss\u00e3o dos m\u00e9todos de obten\u00e7\u00e3o \n\ncomercial; de estudos comparativos das propriedades tisicas e qu\u00edmicas, assim como \n\nsugest\u00f5es de aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas dos diversos tipos de sais. \n\nEm segundo, ap\u00f3s apresentadas as sugest\u00f5es, no Museu de Minerais e Rochas, os \n\nalunos puderam assistir \u00e3s demonstra\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias sugeridas no roteiro citado, ou \n\nseja, {. . .)realizaram-se encontros ... a fim de serem testadas praticamente - fazendo uso de \n\nsubst\u00e2ncias e materiais ... -as experi\u00eancias planejadas. LOPES {1997a: 20) \n\nFinalmente, os licenciandos desenvolveram tais atividades junto \u00e3s turmas de s\u2022 \nS\u00e9rie de urna Escola Estadual, em que, {. .. )para a compreens\u00e3o dos conceitos qu\u00edmicos {sais e \n\n\u00f3xidos} al\u00e9m de utilizados materiais da realidade dos alunos {minerais e sais de laborat\u00f3rio} \n\ntamb\u00e9m trabalhou-se com proje\u00e7\u00e3o de slides. LOPES {1997a:21). O objetivo da trabalho, que \n\npoderia ser inferido da leitura do relato, nitidamente revelado: o objetivo da atividade foi \n\nalcan\u00e7ado ... conte\u00fados espec\u00edficos ... LOPES {1997a:21). Nota-se que o cotidiano \u00e9 utilizado \n\nno processo de ensino, sendo assim levado em considera\u00e7\u00e3o. Mas isso n\u00e3o basta. \n\nNovamente a quest\u00e3o principal liga-se a como ele participa do processo. V\u00ea-se que sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 basicamente ilustrativa e n\u00e3o organicamente articulada, n\u00e3o lhe sendo dado \n\no mesmo status pedag\u00f3gico que os conhecimentos cient\u00edficos, nem mesmo como escadaria \n\npara alcan\u00e7\u00e1-los. \n\nO que se extrai dessa experi\u00eancia com a Licenciatura? Primeiro \u00e9 preciso falar \n\nsobre a sua excessiva diretividade e aliena\u00e7\u00e3o: o trabalho foi arquitetado pelos propositores \n\ndo Projeto sem nenhum contato com a realidade dos licenciandos. Procurou-se saber, por \n\nmeio do professor da disciplina na escola, qual assunto seria desenvolvido em sala de aula \n\ne, a partir dai, elaborado um roteiro. Apresentadas as sugest\u00f5es aos estagi\u00e1rios, eles as \n\nassimilaram acriticamente. Desconhecendo e negando a realidade e os conhecimentos \n\npr\u00e9vios dos alunos do ensino fundamental, os futuros professores repassam o \"aprendido\" \n\ncom o Projeto, enriquecendo-o eventualmente com alguns outros recursos. A cren\u00e7a na \n\nveracidade da ci\u00eancia, na supremacia desse tipo de conhecimento sobre outro qualquer, \n\n\n\n207 \n\ndificulta a vis\u00e3o da riqueza de saberes trazidas pelos alunos, bem como as trazidas pelos \n\nlicenciados, pelos professores da rede e pelos pr\u00f3prios implementadores do Projeto. \n\nSendo assim, a experi\u00eancia posicionou-se na contram\u00e3o da tend\u00eancia dos trabalbos \n\ncontempor\u00e3neos ligados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores. Tal tend\u00eancia, que ganhou voga a \n\npartir da d\u00e9cada de 80, (..)assentada no prop\u00f3sito de assumir que o professor de I o grau \u00e9 \n\num dos agentes de transforma\u00e7\u00e3o, e como tal deve participar das a\u00e7\u00f5es transformadoras, \n\nn\u00e3o como mero executor, mas como produtor das mesmas 1 (GOUVEIA, 1994: 11). \n\nTamb\u00e9m se pode notar que as a\u00e7\u00f5es postas em pr\u00e1tica contradizem as discuss\u00f5es \n\nfeitas sobre elas. Em um dos Relat\u00f3rios, afirma-se que n\u00e3o se pretende instaurar f\u00f3rmulas, \n\n(. .. )mas sim busca-se indicar caminhos, para que cada profissional da educa\u00e7\u00e3o, ciente da \n\nrealidade e suas dificuldades, construa o seu. LOPES (1997a:22), \u00c9 bastante incoerente falar \n\nem constru\u00e7\u00f5es originais, se elas se baseiam em trabalhos diretivos e passivos. \u00c9 bastante \n\nil\u00f3gico falar em inova\u00e7\u00e3o, se na verdade a t\u00f4nica est\u00e1 no treinamento, a n\u00e3o ser que isto \n\nseja considerado uma mudan\u00e7a substancial pelos propositores do Projeto. Todavia, \n\nconsiderando que esse documento data do \u00faltimo ano de desenvolvimento do trabalho, \u00e9 \n\nposs\u00edvel considerar a afirma\u00e7\u00e3o como um sinal de evolu\u00e7\u00e3o critica. \n\nEm outra situa\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o com licenciandos, realizada no Museu da UFU, o \n\nestilo se manteve. Discutia-se sobre o car\u00e1ter pedag\u00f3gico de um Museu, seu papel como \n\nespa\u00e7o de aprendizagem e tamb\u00e9m sobre a fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de um Museu, que \u00e9 a de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o cultural. Tratava-se de uma oportunidade valiosa para que aqueles \n\nalunos, ao serem apresentados a uma inst\u00e3ncia de produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\ndistintos daqueles trabalbados em sala de aula, daqueles presentes na inst\u00e3ncia cient\u00edfica e, \n\ntamb\u00e9m, daqueles vivenciados no dia-a-dia, pudessem conhecer e discutir os espa\u00e7os e \n\nrecursos do Museu. Estava pois, aberta a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o de diversos saberes. \n\nEntretanto, n\u00e3o foi exatamente isto o ocorrido. \n\nNa segunda etapa da atividade, os licenc\u00edandos foram instigados a, em grupo (...) \n\ndiscutirem uma atividade espec\u00edfica, com possibilidades concretas de aplica\u00e7\u00e3o em s\u00e9ries da \n\nrede escolar b\u00e1sica, transporem-na para um painel e apresent\u00e1-/a aos demais colegas. LOPES \n\n(1997a: 16), Apesar das possibilidades abertas serem amplas, prevaleceu a t\u00f4nica dominante \n\ne, mais uma vez, os conhecimentos cient\u00edficos comandaram o processo: um grupo tratou \n\ndos principais tipos de rochas, o outro, dos recursos minerais da regi\u00e3o Centro-Sul e o \n\n\n\n208 \n\nterceiro, da explora\u00e7\u00e3o e uso dos recursos naturais, ou seja, temas vinculados aos saberes \n\nda ci\u00eancia tradicionalmente transmitidos na escola, sendo que, os demais conhecimentos, \n\ndiscutidos no in\u00edcio da atividade, s\u00e3o deixados de lado. N\u00e3o se encontra, no documento, \n\nqualquer men\u00e7\u00e3o ao teor padronizado das propostas elaboradas pelos l\u00edcenciandos e ao \n\ndesvio das inten\u00e7\u00f5es iniciais, denunciando que as atividades postas em pr\u00e1tica estavam em \n\ndesacordo com as reflex\u00f5es feitas sobre elas. \n\nNa discuss\u00e3o dos trabalhos realizados com as licenciaturas, atribuem-se \n\ndeterminadas fun\u00e7\u00f5es ao professor completamente distintas daquelas estabelecidas no \n\ndecorrer das a\u00e7\u00f5es . \n\n{. . .) ele (o educador) representa n\u00e3o mais um mero transmissor de \nconte\u00fados, e sim um orientador da busca da constru\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos, exercendo papel fundamental no questionamento do saber \nj\u00e1 constru\u00eddo para a reconstru\u00e7\u00e3o dos mesmos junto aos alunos ... o \nprofessor \u00e9 capaz ... de fazer dos conte\u00fados trabalhados instrumentos de \ncr\u00edtica_ criatividade e de n\u00e3o repeti\u00e7\u00e3o. LOPES (1997a:24) \n\nLendo este trecho, assim como v\u00e1rios outros, tem-se a exata no\u00e7\u00e3o da cis\u00e3o entre o \n\nidealizado e o realizado, constata\u00e7\u00e3o esta ratificada neste relato, que se refere ao \u00faltimo \n\nper\u00edodo de atividades do Projeto. \n\nEssa aliena\u00e7\u00e3o entre o idealizado e o realizado (ou a realizar-se) permanece na \n\nproposta de Cursos de Capacita\u00e7\u00e3o de Professores, apresentada ao PADCT, no ano de \n\n1997. \n\nA partir do conv\u00edvio com as car\u00eancias profissionais dos educadores e da \nreflex\u00e3o sobre elas, elaborou-se o plano de cursos a serem ministrados a \npartir dos quais ser\u00e1 poss\u00edvel mais do que o contato com preceitos \nte\u00f3ricos e m\u00e9todos did\u00e1ticos para o ensino de Geologia, mas \nprincipalmente, ocorrer\u00e1 a reuni\u00e3o, o encontro de pessoas que se \npreocupam com a problem\u00e1tica do processo de ensino-aprendizagem \nvisando a discuss\u00e3o, o questionamento e a pesquisa. LOPES (1997b: 37) \n\nA contradi\u00e7\u00e3o entre o idealizado e o realizado n\u00e3o pode ser concretamente \n\ncaracterizada, j\u00e1 que o Plano do Curso n\u00e3o chega a ser aplicado. Mas, comparando tal \n\nplano e o documento b\u00e1sico do Subprograma de Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia, percebe-se que \n\ninevitavelmente, e mais uma vez, reca\u00edamos em contradi\u00e7\u00e3o. O documento do \n\n\n\n209 \n\nSubprograma fala em educa\u00e7\u00e3o como alavanca para o progresso do pa\u00eds e a\u00ednda na \n\nnecessidade da capacita\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. O Projeto busca alian\u00e7a com o mesmo, \n\nno sentido de adequar-se a algumas de suas metas espec\u00edficas, ta\u00eds como a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial instrucional, a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos e a dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica. \n\nPossibilitar aos professores contato com os t\u00f3picos b\u00e1sicos de Geologia, \nassim como relacion\u00e1-/os com o contexto da disciplina ministrada; \ndiscutir e aprofundar a rela\u00e7\u00e3o teoria com as atiVJdades pr\u00e1ticas; ... \nproduzir, com os professores durante o Curso, material did\u00e1tico, \nroteiros de atiVJdades de campo e laborat\u00f3rio, bem como discutir a \nviabilidade do emprego de t\u00e9cnicas por meio das quais seja efetivada a \nrela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica. .. LOPES {1997b:s.n.) \n\nN\u00e3o se pode negar que em ta\u00eds planos est\u00e3o inclu\u00eddos os saberes pr\u00e9vios dos \n\nprofessores envolvidos e a sua participa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica no processo. Esta impress\u00e3o \n\nfica mais refor\u00e7ada quando atentamos para a seguinte proposi\u00e7\u00e3o contida na continuidade \n\ndo texto do referido documento: \n\nEm cada encontro pretende-se desenvolver a seguinte din\u00e2mica de \ntrabalho: proposi\u00e7\u00e3o do tema para trabalho e busca dos conhecimentos \nde cada professor participante, tendo em vista sua forma\u00e7\u00e3o profissional \ne experi\u00eancia na \u00e1rea do ensino. Com base nestas informa\u00e7\u00f5es e \nsocializa\u00e7\u00e3o dos conhecimentos entre o grupo segue-se a etapa de \ncontraposi\u00e7\u00e3o, complementa\u00e7\u00e3o e cr\u00edticas ao saber cient\u00edfico j\u00e1 \nproduzido. LOPES {1997b:sn) \n\nSer\u00e1 que, finalmente, o cotidiano do professor viria a ser incorporado ao processo \n\nde sua forma\u00e7\u00e3o, caso a experi\u00eancia houvesse tido continuidade? \n\n7.5. \u00c1TIVIDADES DE CAJ.'\\IPO \n\nAt\u00e9 mesmo quando foram estabelecidos contatos diretos com a realidade ambiental, \n\nlocal de manifesta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos que fazem parte de nossa v\u00edda cotidiana, os crit\u00e9rios \n\ncient\u00edficos mantiveram sua supremacia sobre os conhecimentos de senso comum. Nas \n\nprimeiras investidas do Projeto nesse tipo de atividades, foram realizadas visitas para o \n\n\n\n210 \n\nconhecimento da \u00e1rea, j\u00e1 que naquele momento ainda n\u00e3o eram levados alunos. Assim, \n\nindependentemente nas necessidades ou dos objetivos de cada professor da rede, os locais \n\nj\u00e1 estavam definidos e funcionariam como um recurso did\u00e1tico que enriqueceria o \n\naprendizado. No entanto, n\u00e3o se pode negar o fato de que, independentemente da \n\ndiretividade do processo e menosprezo aos conhecimentos das outras pessoas envolvidas \n\nno trabalho, tais locais n\u00e3o deixavam de fazer parte da realidade local, portanto pr\u00f3xima e \n\nsignificativa. A quest\u00e3o estaria na operacionaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, dependeria da estimula\u00e7\u00e3o \n\ndas manifesta\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas de professores e alunos sobre aquela realidade. Mesmo \n\nassim, dificilmente adquiririam o mesmo status epistemol\u00f3gico e pedag\u00f3gico que o \n\nconhecimento cient\u00edfico detinha at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nContudo, ao longo dos relatos, \u00e9 poss\u00edvel perceber a altera\u00e7\u00e3o no tratamento do \n\ncotidiano no processo de aprendizagem praticado nas atividades de campo. Em \n\ndeterminada situa\u00e7\u00e3o, por exemplo, ap\u00f3s realizada palestra na escola, disponibilizadas \n\namostras para manuseio, visitada a exposi\u00e7\u00e3o do Museu de Minerais e Rochas, realizadas \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es, a professora de Ci\u00eancias sugere a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de campo. \n\n( . .} alunos e professores tiveram contato direto com um problema que \npreocupa e desperta estudos ligados \u00e0 Geologia: a eros\u00e3o do solo. A \nvisita \u00e0 vo\u00e7oroca existente neste Bairro. assim como a observa\u00e7\u00e3o da \nocupa\u00e7\u00e3o humana (favelas) no seu entorno. os alunos puderam especular \nsobre as causas desse processo de degrada\u00e7\u00e3o do solo pela a\u00e7\u00e3o \nhumana. assim como pensar em formas de se evitar ou recuperar a \u00e1rea. \nLOPES (1995b:09) \n\nObserva-se que a altera\u00e7\u00e3o no tratamento do cotidiano n\u00e3o parte de uma reflex\u00e3o \n\ncritica do pr\u00f3prio trabalho mas, sim, \u00e9 quase imposta pelo pr\u00f3prio ambiente e pela \n\niniciativa de uma professora da rede. As amarras da ci\u00eancia ainda s\u00e3o notadas quando se \n\nenfatiza que o fen\u00f4meno preocupante despertava estudos geol\u00f3gicos. Mas o local escolhido \n\npela professora para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho n\u00e3o permitia que fossem ignoradas quest\u00f5es \n\ns\u00f3cio-ambientais estampadas no local. Assim, com o Projeto representando a ci\u00eancia e a \n\nprofessora representando a realidade ambiental, social e econ\u00f3mica cotidiana, houve a \n\npossibilidade de os alunos tomarem contato com m\u00faltiplas facetas do chamado \n\nconhecimento, que naquela situa\u00e7\u00e3o era ao mesmo tempo escolar, cient\u00edfico, cultural e \n\nespont\u00e2neo. Talvez o Projeto estivesse come\u00e7ando a engatinhar para a compreens\u00e3o de \n\n\n\n211 \n\nque, conforme discute PACHECO (1996), no processo de ensino-aprendizagem, deve-se \n\ngarantir o di\u00e1logo entre os diversos saberes e conhecimentos, abrindo espa\u00e7o incondicional \n\n\u00e0 emerg\u00eancia do cotidiano. \n\nQuando os alunos interagem com os fen\u00f4menos, ficam-lhes abertas as \nportas para as mais diversas interpreta\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es ... Limitar tais \ninterpreta\u00e7\u00f5es ou conclus\u00f5es a um elenco de conceitos a ser atingido \ncorresponde a fechar essas portas e dirigir a aten\u00e7\u00e3o dos alunos t\u00e3o \nsomente para os componentes dos fen\u00f4menos que interessam, no momento, \u00e0 \nformaliza\u00e7\u00e3o conceituai. \u00c9 cercear a liberdade de pensar dos alunos e \nimpedi-los de desenvolverem sua autonomia intelectual dentro da escola. \nPACHECO (1996:71) \n\nNas atividades de campo desenvolvidas, algo semelhante ao mencionado ocorre. \n\nTais atividades, como j\u00e0 foi dito anteriormente, s\u00e3o apresentadas, no documento, como \n\nresist\u00eancia aos imperativos das aulas expositivas, do cumprimento de programas, do uso \n\nexcessivo dos livros did\u00e1ticos e das avalia\u00e7\u00f5es punitivas. Sup\u00f5e-se, ent\u00e3o, que elas \n\nfuncionariam como um contraponto \u00e0 diretividade presente em sala de aula, em que \n\nsomente o conhecimento cient\u00edfico tem relev\u00e2ncia; sup\u00f5e-se que no campo n\u00e3o haveria a \n\npress\u00e3o de conte\u00fados a serem cumpridos e, portanto, outros conhecimentos entrariam em \n\ncena. \n\nTodavia, nas primeiras sa\u00eddas a campo n\u00e3o foi exatamente isso o observado. Apesar \n\nde serem estudos locais, e portanto possivelmente presentes no cotidiano dos alunos, foram \n\npriorizados saberes universais j\u00e1 sistematizados. Tanto \u00e9 verdade que, no relato, encontra-\n\nse a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: ( .. }o campo est\u00e1 voltado para a ilustra\u00e7\u00e3o de conceitos vistos em sala \n\nde aula LOPES (1996: 53). A partir disto pode-se perceber o teor dos trabalhos 2 \n\nPlanejados previamente, inclusive com roteiros diretivos e pontos de parada para \n\nobserva\u00e7\u00e3o definidos, nota-se que unicamente os padr\u00f5es cient\u00edficos regem a atividade. \n\nTanto que uma das sai das a campo foi desenvolvida em \u00e1rea bastante visitada com alunos \n\ndos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade. Obviamente n\u00e3o queremos dizer, \n\ncom isso, que aquele era um espa\u00e7o apropriado somente aos estudos no n\u00edvel superior. \u00c9 \n\nprov\u00e1vel que aquela realidade ambiental fosse significativa para qualquer estudante, \n\ntodavia, importa discutir a forma como o trabalho era realizado. E isto ocorria nos mesmos \n\npadr\u00f5es dos realizados com turmas universit\u00e1rias, que, obviamente, possuem n\u00edvel \n\ncognitivo, bagagem cultural e experi\u00eancias distintos do aluno. \n\n\n\n212 \n\nNa verdade, esses aspectos diferenciais foram ignorados em prol da transmiss\u00e3o e \n\nilustra\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos. Comumente se perdiam oportunidades de serem \n\ndiscutidas quest\u00f5es fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o daquelas crian\u00e7as, incluindo ai, por \n\nexemplo, numa visita a uma mineradora na cidade de Arax\u00e1-MG, o questionamento sobre \n\na explora\u00e7\u00e3o mineral, sobre a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, sobre o contexto sociocultural em que \n\na atividade extrativa era realizada. Essas atividades aproximam-se do que apresenta \n\nAMARAL (1995b), ao tratar do cientificismo exagerado no tratamento da quest\u00e3o \n\nambiental, em que a ci\u00eancia \u00e9 apresentada exclusivamente como a institui\u00e7\u00e3o capaz de \n\nmodificar e controlar a natureza para o ser humano e, tamb\u00e9m, apresentada sem \n\ncorrela\u00e7\u00f5es claras com a Sociedade, como sendo algo intrinsecamente bom e neutro, \n\nseparada do uso que se faz do conhecimento que produz e de influ\u00eancias externas na \n\nprodu\u00e7\u00e3o desse conhecimento. \n\nAo inv\u00e9s dessas frut\u00edferas discuss\u00f5es, as atividades desenvolvidas destacaram \n\nprimordialmente o conhecimento da litologia da \u00e1rea, dos min\u00e9rios extraidos, dos v\u00e1rios \n\nprocessos industriais. Ao se incluir a chamada educa\u00e7\u00e3o ambiental, ela se limitou \u00e0 visita \n\nde um s\u00edtio onde eram realizadas atividades l\u00fadicas, horticultura, viveiro, cultivo de plantas \n\nmedicinais. N\u00e3o se discutiu esse trabalho de \"educa\u00e7\u00e3o ambiental\", que era realizado pela \n\nempresa rnineradora, participando-se acriticamente dele e veiculando tamb\u00e9m um \n\nexagerado antropocentrismo frente \u00e0 quest\u00e3o ambiental. Assim procedendo, apresentava-se \n\n(..) a ci\u00eancia passiva, a mero servi\u00e7o do ser humano e dando \u00eanfose na disponibilidade, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e uso racional dos recursos naturais... e o ser humano destacado da \n\nnatureza ... (AMARAL 1995b:Ol) \n\nA t\u00edtulo de ressalva \u00e0 linha de racioc\u00ednio que esta an\u00e1lise critica vem desenvolvendo \n\ncumpre destacar que, evidentemente, h\u00e1 espa\u00e7o pedag\u00f3gico, em qualquer concep\u00e7\u00e3o de \n\nensino, para atividades ilustrativas, tais como funcionavam primordialmente, no Projeto, as \n\nexcurs\u00f5es e atividades de campo. \n\n( .. .) uma atividade de cunho ilustrativo pode muito bem estar perfeitamente \nadequada aos objetivos propostos e desempenhar seu papel de modo \nharmonioso com as demais atividades de ensino planejadas para a \ndisciplina, unidade ou tema ... FERNANDES &amp; CARNEIRO (1981 :218) \n\n\n\n213 \n\nNo entanto, como apontam os autores citados, independentemente da coer\u00eancia \n\nentre obj etivo da atividade e sua estrutura\u00e7\u00e3o dentro do contexto de ensino, deve-se \n\ndestacar que \n\nUma atividade de cunho ilustrativo, em geral, \u00e9 adequada apenas para \natingir-se objetivos educacionais do n\u00edvel de conhecimento ou compreens\u00e3o, \nenquanto que, por exemplo, uma atividade geradora de problemas, em \ngeral, \u00e9 mais adequada para se atingir objetivos hierarquicamente mais \naltos, como aqueles de an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o... FERNANDES &amp; \nCARNEIRO (1981:218j \n\nEntretanto, algumas atividades desenvolvidas apresentaram caracter\u00edsticas distintas \n\ndas at\u00e9 ent\u00e3o apresentadas. A primeira diferen\u00e7a, e talvez seja exatamente essa a que \n\nimprimiu uma nova alma \u00e0 atividade, foi o fato de elas terem sido planejadas com os \n\nprofessores, e a pedido deles, tal como o epis\u00f3dio j\u00e0 mencionado. Foram eles que \n\nsugeriram os locais do trabalho, provavelmente motivados por interesses da turma, \n\ninteresses esses que os implementadores do Projeto, estando distantes daquela realidade, \n\ndesconheciam. Assim, numa \u00e1rea escolhida, um bairro da periferia da cidade de \n\nUberl\u00e2ndia, a preocupa\u00e7\u00e3o com a confirma\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o de conceitos vistos \n\nanteriormente em sala de aula e no Museu fica num segundo plano. Tanto \u00e9 verdade que as \n\nconvencionais preocupa\u00e7\u00f5es em mostrar aos alunos a litologia da \u00e1rea, com destaque para \n\nas camadas de rochas, os tipos de solo e outras manifesta\u00e7\u00f5es tipicamente enfatizadas no \n\nensino tradicional da Geologia, s\u00e3o substitu\u00eddas pela observa\u00e7\u00e3o dos resultados das \n\nintera\u00e7\u00f5es do homem com o ambiente: \n\nEm campo, os alunos puderam conhecer de perto os danos causados ao \nsolo pela atividade humana, visto que a \u00e1rea foi intensamente explorada \nna retirada de material para a constru\u00e7\u00e3o civil, sendo deixado o solo \ndescoberto ap\u00f3s a atividade.... foi poss\u00edvel investigar os poss\u00edveis \nfatores que contribuem para o agravamento da eros\u00e3o, assim como as \nrela\u00e7\u00f5es entre desvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e ocupa\u00e7\u00e3o do mesmo. A \u00e1rea \napresenta s\u00e9rios problemas referentes \u00e0 faveliza\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o dos \ncursos d'\u00e1gua, fatores estes prontamente notados pelas crian\u00e7as. ( . .) \nPara que os alunos pudessem chegar a tais conclus\u00f5es foram \nrequisitados desenhos ... como forma de instigar a observa\u00e7\u00e3o e, \nconseq\u00fcentemente a capacidade de an\u00e1lise e cr\u00edtica LOPES (1996:60j \n\n\n\n214 \n\nNa outra atividade de campo realizada com a mesma escola, o foco do trabalho \n\ncontinua sendo a rela\u00e7\u00e3o homem-meio e os danos ambientais advindos desta intera\u00e7\u00e3o. \n\nRealizando paradas de observa\u00e7\u00e3o em locais com diferentes graus de degrada\u00e7\u00e3o, o \n\nm\u00e9todo de trabalho continuou dando maior espa\u00e7o \u00e0s percep\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es dos alunos. \n\n{. . .) as informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram prontamente colocadas \u00e0s crian\u00e7as. as \nprofessoras preferiram que os pr\u00f3prios alunos observassem \natentamente a \u00e1rea num primeiro momento e logo em seguida \ncome\u00e7assem a citar as diferen\u00e7as entre os pontos de parada. O \ntrabalho foi bastante produtivo visto que os aspectos observados na \nnatureza. mais que integrarem-se aos conte\u00fados te\u00f3ricos de sala de \naula. conseguiram despertar os participantes para as quest\u00f5es da \nocupa\u00e7\u00e3o do solo e de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e social'; LOPES {1996:65) \n\nCome\u00e7a-se o processo de relativiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos, ou seja, eles \n\nn\u00e3o estavam sendo negados, e sim, considerados no conjunto de outros conhecimentos. \n\nCome\u00e7a-se a perceber que \n\n(.J partindo do conhecimento adquirido atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o do meio \ncircundante, conhecimento esse ainda n\u00e3o sistematizado, o aluno deve ter \noportunidade de contribuir para a elabora\u00e7\u00e3o de um arcabou\u00e7o formado \npor id\u00e9ias, conceitos e categorias que lhe permitam interpretar, de forma \ncada vez mais profunda, a realidade que o cerca. ALMEIDA (1991:86) \n\nN\u00e3o nos arriscamos, aqui, a falar em igualdade na valora\u00e7\u00e3o desses v\u00e1rios \n\nconhecimentos; por\u00e9m, o fato e que, praticamente pela primeira vez, \u00e9 reconhecida \n\nexplicita e operacionalmente a exist\u00eancia desses outros saberes participantes da \n\naprendizagem. \n\nAssim, de uma atitude de completa desconsidera\u00e7\u00e3o do cotidiano do aluno, passa-se \n\na lev\u00e1-lo em conta. Percebe-se que essa considera\u00e7\u00e3o, todavia, ocorre de forma eventual e \n\nn\u00e3o totalmente articulada ao processo de ensino, prevalecendo nas atividades vinculadas \u00e0s \n\nFeiras de Ci\u00eancas e nos trabalhos de campo, j\u00e1 que as atividades nas escolas e no Museu \n\ncontinuam praticamente ignorando o cotidiano. Talvez n\u00e3o se possa mais falar em \n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o, e sim, em valoriza\u00e7\u00e3o restrita das experi\u00eancias e conhecimentos pr\u00e9vios \n\ndos alunos. \n\n\n\n215 \n\nNOTAS DO CAP\u00cdTULO 7 \n\n1 A tend\u00eancia em se conceber o professor de 1\" grau como um agente de transforma\u00e7\u00e3o orientou a \nmetodologia de capacita\u00e7\u00e3o docente para a implementa\u00e7\u00e3o da Proposta Curricular de Ci\u00eancias do Estado de \nS\u00e3o Paulo (1988). \n\n2 Esse tipo de trabalho de campo, como j\u00e1 foi mencionado anteriormente, destina-se a exercer dois pap\u00e9is \ndefmidos por CAMPANHA &amp; CARNEIRO (1979), o de ilustrar conceitos previamente transmitidos e \nmotivar a aprendizagem dos mesmos. \n\n\n\n216 \n\n\n\n217 \n\nCAP\u00cdTULOS \n\n0 PROJETO DE ENSINO E A QUEST\u00c3O DA \nMULTIDISCIPLINARIDADE E DA \n\nINTERDISCIPLINARIDADE \n\nA quest\u00e3o acerca da multidisciplinaridade e interdisciplinaridade no Projeto j\u00e1 foi \n\ntratada no presente texto de forma impl\u00edcita. Estes dois termos referem-se a, pelo menos, \n\ndois aspectos da forma de tratamento, no \u00e2mbito escolar, do conhecimento produzido sobre \n\na realidade e seus fen\u00f4menos. \n\nPrimeiramente, \u00e9 preciso considerar que os conhecimentos cient\u00edficos sobre a \n\nrealidade organizam-se academicamente segundo os objetos de estudo e as metodologias \n\nde pesquisa que lhes d\u00e3o origem Os curriculos escolares fazem suas adapta\u00e7\u00f5es desse \n\nuniverso cient\u00edfico, traduzindo-o em disciplinas curriculares, que variam conforme o n\u00edvel \n\nde escolaridade. \n\nNo caso da disciplina Ci\u00eancias, particularmente no ensino fundamental, ela por si \n\ns\u00f3 abrange v\u00e1rios campos do conhecimento cient\u00edfico, abrigados sob a designa\u00e7\u00e3o usual de \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n\nNelas se incluem, grosso modo, a F\u00edsica, a Qu\u00edmica, as Bioci\u00eancias e as \n\nGeoci\u00eancias, com suas respectivas subdivis\u00f5es. A Geologia, sob a \u00f3tica curricular, apesar \n\nde sua especificidade de ci\u00eancia hist\u00f3rica da natureza, integra-se ao vasto campo das \n\nGeoci\u00eancias; tamb\u00e9m presente no \u00e2mbito da disciplina Geografia. \n\nEspecificamente em termos da disciplina Ci\u00eancias, a primeira quest\u00e3o que emerge \u00e9 \n\nse o conte\u00fado geol\u00f3gico difimdido pelo Projeto obedeceu a um tratamento especializado 1, \n\nindividualizando-se entre as diversas Ci\u00eancias da Terra e, mms ainda, da F\u00edsica, da \n\nQu\u00edmica e das Geoci\u00eancias; ou ent\u00e3o, se se integrou a elas, em mmor ou menor \n\nintensidade, em busca de uma perspectiva interdisciplinar. Al\u00e9m disso, cabe investigar se o \n\ntratamento conferido ao conte\u00fado geol\u00f3gico abrangeu dimens\u00f5es outras, de ordem s\u00f3cio-\n\n\n\n218 \n\necon\u00f3mico-cultural, usualmente abarcadas pelas Ci\u00eancias Humanas e Sociais. Finalmente, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio detectar se as rela\u00e7\u00f5es com outros campos do conhecimento foram meramente \n\ncooperativas no sentido de elucidar a realidade sob m\u00faltiplos \u00e2ngulos simult\u00e2neos \n\n(abordagem multi disciplinar articulada), ou efetivamente integrada ou interdisciplinar. \n\nO segundo aspecto refere-se ao fato que, na tentativa de explica\u00e7\u00e3o da realidade, \n\ns\u00e3o formulados conceitos e inteipreta\u00e7\u00f5es de diversas ordens- cient\u00edfica, escolar, social. \n\nAssim, aparecem os conhecimentos consagrados e sistematizados pela inst\u00e2ncia \n\ncient\u00edfica, e que, no \u00e2mbito escolar, s\u00e3o transmitidos pela fala do professor, por livros \n\ndid\u00e1ticos e outros canais complementares; tamb\u00e9m surgem os conhecimentos cotidianos, \n\naqueles gestados na vida di\u00e1ria, nas respostas dadas \u00e0s necessidades sociais atuais e nas \n\nexperi\u00eancias e posicionamentos inevitavelmente advindos dessa rela\u00e7\u00e3o com a realidade; e \n\nainda aparecem os conhecimentos escolares, que articulam os cient\u00edficos, os cotidianos e \n\nos culturais, nas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o em que se processa a pr\u00e1tica de ensino. Cada um \n\ndesses conhecimentos tem adquirido maior ou menor status pedag\u00f3gico e epistemol\u00f3gico \n\nde acordo com o contexto hist\u00f3rico, desembocando na valoriza\u00e7\u00e3o, ora da teoria, ora da \n\npr\u00e1tica. \n\nEntretanto, em virtude do car\u00e1ter inerentemente integrado da realidade a partir do \n\nqual os conhecimentos s\u00e3o produzidos, nada mais coerente que todos os saberes \n\nparticipassem circunstancialmente da explica\u00e7\u00e3o dessa realidade e, melhor ainda, se \n\nfossem mutuamente integrados ou, no m\u00ednimo, articulados. A\u00ed surgem as discuss\u00f5es acerca \n\nde o ensino ser multidisciplinar ou interdisciplinar. \n\nPara analisar como o Projeto de Uberl\u00e2ndia se posicionou acerca dessa quest\u00e3o \n\nprocedeu-se de forma similar \u00e0 verificada na discuss\u00e3o da subcategoria anterior. No intuito \n\nde se evitar a redund\u00e2ncia, optou-se por agrupar tematicamente as a\u00e7\u00f5es de maior destaque \n\nno Projeto, abrangendo em cada caso os cinco per\u00edodos definidos pelos Relat\u00f3rios. \n\n8.1. ATIVIDADES NO MUSEU \n\nO primeiro grupo dessas atividades refere-se \u00e0quelas desenvolvidas no Museu de \n\nMinerais e Rochas, presente do primeiro ao \u00faltimo ano de a\u00e7\u00e3o do Projeto. As cita\u00e7\u00f5es em \n\nseguida refletem bem as caracteristicas program\u00e1ticas das atividades: \n\n\n\n219 \n\nOs conte\u00fados referentes \u00e0 Geologia e Mineralogia j\u00e1 haviam s1do \nministrados em sala de aula, e o intuito da professora citada era o de \nrefor\u00e7ar e complementar, principalmente quanto \u00e0 parte pr\u00e1tica, os \nassuntos j\u00e1 vistos. Foi realizada uma sess\u00e3o de v\u00eddeo e exposto o filme ':A \nTeoria da Tect\u00f4nica de Placas\" da cole\u00e7\u00e3o Barsa V\u00eddeos e ainda aplicado \num question\u00e1rio baseado no que foi assistido. Ap\u00f3s o filme foi ministrada \numa breve palestra sobre os assuntos relacionados \u00e0 Geologia e por fim \nos alunos puderam conhecer o acervo de minerais e rochas do Museu. \nLOPES {1995a:09) \n\n... primeiro trabalho integrado ocorreu por meio de uma visita orientada \nao Museu de Minerais e Rochas da UFU. Esta atividade abrangeu, \ninicialmente, uma palestra com proje\u00e7\u00e3o de diapositivos sobre temas \nvariados da Geologia, assim como manuseio de amostras, experi\u00eancias \nsimuladas e observa\u00e7\u00e3o de amostras de minerais e rochas na lupa LOPES \n{1996:14). \n\nAs atividades realizadas no Museu mantiveram o mesmo padr\u00e3o durante os quase \n\nquatro anos de trabalho. \u00c9 n\u00edtido o foco na tem\u00e1tica geol\u00f3gica, com todas as atividades e \n\nrecursos concentrados, sem um \u00fanico desvio para campos de conhecimentos afins. Nem \n\nminerais, nem rochas, eram sequer visualizados como indicadores ambientais que \n\npermitissem reconstituir as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou fisico-qu\u00edmicas de seus ambientes de \n\nforma\u00e7\u00e3o. Processos como eros\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de solos eram apenas vagamente associados a \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticos e a fatores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Nessa perspectiva, no \n\n\u00e2mbito restrito de um museu de Mineralogia, tratava-se de um enfoque nitidamente \n\nespecializado, ao menos multidisciplinar; portanto, sem qualquer tra\u00e7o de \n\ninterdisciplinaridade. \n\nOs fen\u00f4menos da realidade, abstra\u00eddos e transformados em uma exposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\neram discutidos. Os materiais de estudo da Geologia, da maneira como eram expostos e \n\ntrabalhados, davam a entender que se encerravam em si mesmos, como se n\u00e3o estivessem \n\nvinculados \u00e0 uma realidade que era mais que cient\u00edfica e escolar. O atrelamento do Projeto \n\n\u00e0s \u00e1reas de conhecimento tradicionalmente respons\u00e1veis pelo tratamento desses conte\u00fados, \n\ncomo Ci\u00eancias e Geografia, ocupando apenas as brechas curriculares, e n\u00e3o se mostrando \n\ncomo possibilidade de intera\u00e7\u00e3olintegra\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios campos do conhecimento, \n\nreflete a sua localiza\u00e7\u00e3o numa tend\u00eancia tipicamente especializadalmultidisciplinar 2 A \n\nGeologia convivia passivamente com as ci\u00eancias afins e com outros campos de \n\n\n\n220 \n\nconhecimento contemplados no curriculo, sem qualquer preocupa\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o e \n\nmesmo de articula\u00e7\u00e3o. \n\nNas atividades de experimenta\u00e7\u00e3o realizadas no laborat\u00f3rio do Museu, onde os \n\nalunos manuseavam, testavam e comparavam amostras, a especializa\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nainda era mais evidente. Realizavam-se testes f\u00edsicos e qu\u00edmicos com amostras, visando \n\nsua classifica\u00e7\u00e3o, sem qualquer discuss\u00e3o acerca do contexto ambiental - de ocorr\u00eancia, de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o, de apropria\u00e7\u00e3o humana desse materiais. Com isso, o aluno nem ao menos \n\npercebia a articula\u00e7\u00e3o dos conhecimentos f\u00edsicos e qu\u00edmicos aos geol\u00f3gicos e as dimens\u00f5es \n\necon\u00f4micas e culturais da quest\u00e3o. \n\n8.2. ATIVIDADES NAS ESCOLAS DA REDE \n\nUm segundo grupo de atividades desenvolvidas pelo Projeto, que viriam confirmar \n\na \u00eanfase na especialidade/multidisciplinaridade do enfoque adotado, est\u00e1 relacionado aos \n\ntrabalhos realizados no interior das escolas. Pelo fato de propiciarem contato com \n\nprofessores de outras disciplinas, e mais, contato com um ambiente distinto do \n\nuniversit\u00e1rio, \u00e9 licito presumir-se que haveria ao menos um repensar sobre a \n\ncompartimentaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento posta em pr\u00e1tica nas a\u00e7\u00f5es no Museu, expectativa \n\nesta desfeita pelo seguinte trecho do relato, bastante representativo da abordagem tem\u00e1tica \n\nadotada. \n\n(..) realizada dentro das pr\u00f3prias salas de aula, envolveu as cinco turmas \nde 5\u2022 s\u00e9rie em debates para esclarecimento de d\u00faVJdas seguido de \nmanuseio de amostras de minerais e rochas levadas ao Museu da UFU, \nal\u00e9m de exposi\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is e maquetes did\u00e1ticas, LOPES (1996:16) \n\n8.3. ATIVIDADES DE FEIRAS DE CI\u00caNCIAS \n\nNo que tange aos trabalhos destinados \u00e0s chamadas Feiras de Ci\u00eancias, tamb\u00e9m \n\nmuito freq\u00fcentemente orientados pelo Projeto, as oportunidades de estabelecimento de \n\nestudos integrados sobre a realidade poderiam ter sido aproveitadas, j\u00e1 que a crian\u00e7a tende \n\n\n\n221 \n\na ver o mundo de forma sincr\u00e9tica, e tamb\u00e9m h\u00e1 mawr liberdade dos alunos em \n\nproduzirem conhecimentos, em discutirem e criarem. Todavia, o Projeto restringiu-se a \n\norientar a confec\u00e7\u00e3o das \"pesquisa\" nos moldes cient\u00edficos, predominando os conceitos e \n\nfen\u00f4menos espec\u00edficos da Geologia. Esse teor marcadamente especializado e \n\ncompartimentado do saber ficava, n\u00e3o raras vezes, mascarado pelas suas formas de \n\nexposi\u00e7\u00e3o: amostras, maquetes, pain\u00e9is, efeitos especiais. Contudo, por tr\u00e1s da novidade \n\nestava a ci\u00eancia geol\u00f3gica isolada, como se n\u00e3o possu\u00edsse v\u00ednculos com outras esferas do \n\nconhecimento. \n\nEm alguns momentos, \u00e9 reconhecido o (. . .)benef\u00edcio gerado pelas atividades pr\u00e1ticas \n\nde Feiras de Ci\u00eancias- a oportunidade de efetivar a interdisciplinaridade e os trabalhos em \n\nequipe, j\u00e1 que s\u00e3o eles extremamente favor\u00e1veis \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e ao aprendizado. \n\nLOPES (1996:45) \n\nVisivelmente, o termo interd\u00edsciplinaridade era utilizado n\u00e3o em seu sentido de \n\nvis\u00e3o de totalidade dinamicamente integrada, e sim como uma justaposi\u00e7\u00e3o linear de \n\nsaberes, que, ao t\u00e9rmino da atividade, deixariam de ser considerados importantes. Assim, \n\nas reflex\u00f5es sobre o valor das intera\u00e7\u00f5es entre saberes e pr\u00e1ticas acabavam n\u00e3o sendo \n\narticuladas ao processo de ensino como um todo e a compartimentaliza\u00e7\u00e3o continuava \n\nimperando. Negando, conscientemente ou n\u00e3o, as posturas e trabalhos interdisciplinares, \n\ntamb\u00e9m era negada ao aluno a compreens\u00e3o de que os conhecimentos da realidade podem \n\nestar integrados entre si, porque a realidade n\u00e3o deixa de ser una. Sendo assim, o aluno n\u00e3o \n\nconsegue ultrapassar a vis\u00e3o sincr\u00e9tica, n\u00e3o procede a uma an\u00e1lise abrangente, por \n\nconseguinte, fica impedido de construir uma s\u00edntese abrangente, coerente e s\u00f3lida sobre o \n\nmundo em que vive. \n\n8.4. \u00c1TIVIDADES LIGADAS \u00c0 FORMA\u00c7\u00c3O \nDE PROFESSORES \n\nA \u00eanfase na compartimentaliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos tamb\u00e9m pode ser percebida \n\nnos trabalhos voltados para a forma\u00e7\u00e3o, tanto inicial quanto continuada, dos professores. A \n\nintera\u00e7\u00e3o com os professores em servi\u00e7o ocorreu mediante o oferecimento de dois cursos, \n\num destinado \u00e0 transmiss\u00e3o de No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de Geologia para o 1\" Grau e outro \n\n\n\n222 \n\nrelacionado \u00e0 tem\u00e1tica paleontol\u00f3gica, intitulado Brincando e Aprendendo com os \n\nDinossauros. Ambos os Cursos n\u00e3o foram planejados pelo Projeto com base em alguma \n\nconcep\u00e7\u00e3o acerca daqueles assuntos, e sim, foram realizados a convite das Secretarias de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da cidade de Uberl\u00e3ndia e Uberaba, MG. Sendo assim, novamente se percebe o \n\natrelamento \u00e0s circunst\u00e3ncias, em geral cuniculares e convencionais. \n\nConforme j\u00e1 foi apresentado na an\u00e1lise das subcategorias anteriores, claramente se \n\npercebe uma tend\u00eancia tradicional em considerar o professor, naquela situa\u00e7\u00e3o, como mero \n\nreceptor e memorizador de conceitos, de enfatizar os conceitos consagrados na inst\u00e3ncia \n\ncient\u00edfica, e, coerentemente, focar as especificidades dos campos de saber trabalhados. \n\nAs experi\u00eancias cotidianas dos professores participantes s\u00e3o ignoradas, tanto que \n\nn\u00e3o se faz nenhuma refer\u00eancia \u00e0s suas \u00e1reas espec\u00edficas de atua\u00e7\u00e3o. Sendo assim, mesmo \n\nse houvesse a participa\u00e7\u00e3o de professores de \u00e1reas estranhas \u00e0quelas comumente \n\nrespons\u00e1veis pelos conte\u00fados da Geologia e Paleontologia, (ou seja, professores de \n\nCi\u00eancias e Geografia), provavelmente n\u00e3o haveria nenhuma interfer\u00eancia na din\u00e1rnica do \n\ncurso, j\u00e1 que o padr\u00e3o - a compartimentaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia j\u00e1 havia sido previamente \n\ndefinido. \n\nNo \u00e1rnbito da forma\u00e7\u00e3o inicial do professores, o Projeto reconhece a dicotomia \n\nentre teoria e pr\u00e1tica nas Licenciaturas, tanto que se encontra, no quinto Relat\u00f3rio, men\u00e7\u00e3o \n\naos apontamentos de autores que refletem sobre essa quest\u00e3o, como por exemplo: \n\n(. .. ) uma teoria colocada no come\u00e7o dos cursos e uma pr\u00e1tica colocada no \nfinal deles sob a forma de Est\u00e1gio Supervisionado constituem a maior \nevid\u00eancia da dicotomia existente entre teoria e pr\u00e1tica ... Assim, o \nconhecimento da realidade escolar atrav\u00e9s dos est\u00e1gios n\u00e3o tem \nfavorecido reflex\u00f5es sobre uma pr\u00e1tica criativa e transformadora nem \npossibilitado a reconstru\u00e7\u00e3o ou redefini\u00e7\u00e3o de teorias que sustentem o \ntrabalho do professor. PI CONE?, citado por LOPES (1997a: 25) \n\nTodavia, novamente percebe-se o descompasso entre o idealizado e o concretizado. \n\nMesmo fazendo men\u00e7\u00e3o a autores que discutiam criticamente a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e \n\npr\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o do educador, concretamente, nas intera\u00e7\u00f5es do Projeto com a inst\u00e3ncia \n\nda forma\u00e7\u00e3o inicial dos professores, o envolvimento era buscado no sentido de: \n\n\n\n223 \n\nAtuar junto \u00e0 rede de ensino, desenvolvendo metodologias, oferecendo \nrecursos e atuando conjuntamente, positivando o relacionamento entre \nUniversidade e comunidade escolar, j\u00e1 que tais cursos efetivam este \nrelacionamento com as escolas por meio dos est\u00e1gios supervisionados \nrealizados por l\u00edcenciandos, LOPES (1997a: 14) \n\nMesmo sendo apontadas e discutidas as cis\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o dos licenciandos, ainda \n\nassim o Projeto d\u00e1 seq\u00fc\u00eancia ao mesmo padr\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, e, portanto, de concep\u00e7\u00e3o. A turma \n\nde Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, como j\u00e1 foi anteriormente discutido, \u00e9 submetida a um t\u00edpico \n\ntreinamento, em que conceitos s\u00e3o transmitidos, atividades e experimenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nsugeridas e demostradas e, por fim, os futuros professores repetem o \"aprendido\". \n\nOs assuntos trabalhados guardam apenas uma rela\u00e7\u00e3o distante e eventual com a \n\nrealidade dos alunos, mas promissoramente aglutinam dvis campos cient\u00edficos: a Qu\u00edmica \n\ne a Geologia. \n\nPor\u00e9m, a articula\u00e7\u00e3o estabelecida entre ambas \u00e9 superficial, pois, tendo como meta \n\na transmiss\u00e3o de conceitos sobre sais e \u00f3xidos, as amostras de minerais e suas propriedades \n\ns\u00e3o utilizadas como instrumentos de ilustra\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o. Duas disciplinas, enquanto \u00e1reas \n\nespec\u00edficas de determinado compartimento da ci\u00eancia, s\u00e3o trabalhadas em conjunto, \n\ntodavia n\u00e3o de forma articulada, e sim justaposta, como uma somat\u00f3ria de saberes. \n\nNas experimenta\u00e7\u00f5es realizadas pelo futuro professor em sala de aula, durante o \n\nest\u00e1gio, a realidade abstra\u00edda e ent\u00e3o apresentada aparece desvinculada de quaisquer outros \n\nfen\u00f4menos ambientais. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos desenvolvidos junto \u00e0 Licenciatura em Geografia, \n\nnovamente s\u00e3o perdidas possibilidades de integra\u00e7\u00e3o de diferentes saberes. Numa atividade \n\nde discuss\u00e3o do papel pedag\u00f3gico dos museus, tomados como inst\u00e2ncias de divulga\u00e7\u00e3o de \n\ncultura, e n\u00e3o necessariamente de saberes cient\u00edficos, as amarras dos programas escolares \n\nn\u00e3o conseguem ser rompidas e assim ficam reduzidas as possibilidades do \n\ndesenvolvimento de uma atividade interdisciplinar, ou mesmo multidisciplinar articulada. \n\nOs alunos, juntamente com os implementadores do Projeto, ap\u00f3s discutirem os \n\nconhecimentos veiculados no espa\u00e7o museol\u00f3gico, ap\u00f3s conhecerem a infra-estrutura e os \n\nrecursos, acabam por montar um trabalho hipot\u00e9tico, em que toda a gama de assuntos \n\npresentes naquele espa\u00e7o \u00e9 restrita aos t\u00f3picos presentes em livros did\u00e1ticos. Continua, \n\npois, imperando a multidisciplinaridade n\u00e3o articulada. \n\n\n\n224 \n\n8.5. ATIVIDADESDE CAMPO \n\nNo \u00faltimo grupo de atividades selecionadas para a discuss\u00e3o desta subcategoria, \n\ncontrariando a tend\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o verificada, alguns avan\u00e7os puderam ser notados: trata-se \n\ndos trabalhos de campo. Conforme j\u00e1 foi anteriormente esclarecido, os primeiros \n\nrealizados, sem a participa\u00e7\u00e3o de alunos e professores da rede, destinaram-se apenas ao \n\nconhecimento de \u00e1reas para a futura visita. Nestes trabalhos, a marca da ci\u00eancia era \n\nbastante evidente, assim como a tend\u00eancia a encarar a realidade ambiental somente sob a \n\n\u00f3tica das especificidades geol\u00f3gicas tradicionais. \n\nNos primeiros estudos de campo com alunos e professores, planejados pelo Projeto, \n\nn\u00e3o se verificaram muitas mudan\u00e7as na forma de se encarar e compreender o ambiente. \n\nNuma das atividades, o objetivo ligava-se ao {...)conhecimento da geologia da \u00e1rea assim \n\ncomo a extra\u00e7\u00e3o de recursos minerais aliados a processos industriais na produ\u00e7\u00e3o da vida da \n\nsociedade. LOPES {1996: 48) Em outra, a partir dos assuntos trabalhados em sala -\n\nforma\u00e7\u00e3o do planeta, eras geol\u00f3gicas, constitui\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, morfologia - o trabalho de \n\ncampo volta-se \u00e0(. . .) ilustra\u00e7\u00e3o de conceitos vistos em sala de aula LOPES {1996:53} \n\nApesar das marcas das especificidades da Ci\u00eancia Geol\u00f3gica, apesar da redu\u00e7\u00e3o do \n\nambiente a conceitos e eventos isolados, ainda assim aquela atividade come\u00e7a a dar sinais \n\nde ruptura com o padr\u00e3o especializado/multidisciplinar at\u00e9 ent\u00e3o percebido. \n\nSe considerarmos, como apresenta PASCHOALE et. al. (1981), que o estudo da \n\nTerra, numa perspectiva mais abrangente, ou seja, que extrapole a investiga\u00e7\u00e3o \n\nsimplesmente da crosta terrestre, envolve todas as suas esferas inanimadas - litosfera, \n\nmanto, n\u00facleo, atmosfera e hidrosfera, assim como as suas rela\u00e7\u00f5es no tempo geol\u00f3gico, \u00e9 \n\nposs\u00edvel atribuir um car\u00e1ter interdisciplinar intrinseco \u00e0 Geologia, passando a denomin\u00e1-la \n\nGeoci\u00eancias. Nesse mesmo sentido, sendo (...) indubit\u00e1vel que nn natureza os fen\u00f4menos \n\nocorrem integrados entre si, n\u00e3o sendo originalmente fisicos, qu\u00edmicos ou biol\u00f3gicos ... e \n\nque a crian\u00e7a na escola ... est\u00e1 muito mais pr\u00f3xima de uma vis\u00e3o integrada do mundo .. . \n\n(PASCHOALE, 1981:161), n\u00e3o se pode privar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas do ensino \n\nfundamental do car\u00e1ter interdisciplinar das Geoci\u00eancias. \n\nNesse sentido, contando, \u00e0s vezes, com a participa\u00e7\u00e3o de professores da rede de \n\noutras disciplinas, al\u00e9m da Geografia e Ci\u00eancias, mesmo n\u00e3o sendo essa participa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n225 \n\ndiscutida no documento, o ambiente em si impunha um tratamento distinto daquele \n\npercebido em sala de aula ou no Museu. Em campo, em cantata direto com a realidade \n\nambiental, tornava-se imposs\u00edvel ignorar a presen\u00e7a da a\u00e7\u00e3o humana sobre o meio, fazendo \n\ncom que alunos, professores e implementadores do Projeto tomassem consci\u00eancia de que o \n\nconhecimento geol\u00f3gico era capaz de articular v\u00e1rias dimens\u00f5es da realidade. E isso foi \n\nrealmente percebido nas atividades de campo planejadas pelos pr\u00f3prios professores das \n\nescolas envolvidas com o Projeto. \n\nTais atividades, realizadas em \u00e1reas de viv\u00eancia dos alunos, como os bairros \n\nlocalizados nos entornas da escola, possibilitaram a integra\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\ncient\u00edficos da Geologia tradicionalmente trabalhados em sala de aula com outros aspectos \n\nda realidade, n\u00e3o necessariamente sistematizados, mas inegavelmente presentes. Assim, \n\nforam observados e discutidos, em v\u00e1rios pontos de parada, os problemas relativos \u00e0 eros\u00e3o \n\ndo solo e conseq\u00fcente desvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de recursos e conseq\u00fcente \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e social. Pela primeira vez a realidade passava a ser focada sob a \n\n\u00f3tica ambiental, e n\u00e3o mais meramente geol\u00f3gica ou ecol\u00f3gica, mesmo sem que isso tenha \n\nsido dito literalmente. \n\nO trabalho foi bastante produtivo visto que os aspectos observados na \nnatureza, mais que integrarem-se aos conte\u00fados te\u00f3ricos de sala de aula, \nconseguiram despertar os participantes para as quest\u00f5es da ocupa\u00e7\u00e3o do \nsolo e de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e social. LOPES {1996:65) \n\nPela primeira vez, n\u00e3o pode ser considerado incoerente o dito e o feito, j\u00e1 que na \n\nexposi\u00e7\u00e3o dos objetivos do Projeto, a Geologia era apresentada como (._.) ci\u00eancia s\u00edntese, \n\ncomo conhecimentos de estreita rela\u00e7\u00e3o com o cotidiano das pessoas, pois conecta-se com \n\naspectos da natureza e do trabalho, assim como das rela\u00e7\u00f5es calcadas sobre o meio, \n\ncontribuindo, ainda, para a compreens\u00e3o cr\u00edtica LOPES (1996, 1997a, 1997b.) \n\nPercebe-se que esse tipo de atividade possibilitaria, se o Projeto tivesse tido \n\ncontinuidade, a vis\u00e3o da Geologia enquanto ci\u00eancia de cerne interdisciplinar, ainda que na \n\nperspectiva do tempo geol\u00f3gico, n\u00e3o havendo outra mais apropriada para a estrutura\u00e7\u00e3o de \n\numa vis\u00e3o abrangente da natureza. Caminhava-se no sentido de conceber a Geologia \n\nenquanto ci\u00eancia que trata da mat\u00e9ria, do espa\u00e7o e do tempo de formas absolutamente \n\ninterdependentes, e n\u00e3o como entidades isoladas. \n\n\n\n226 \n\n... a Geologia no seu sentido mais amplo - a Geoci\u00eancia - representa uma \nalternativa curricular extremamente favor\u00e1vel \u00e0 compreens\u00e3o cientifica e \nintegrada da natureza. Posteriormente a essa compreens\u00e3o b\u00e1sica poderiam \nseguir-se, em outros n\u00edveis de escolaridade e sem as desnecess\u00e1rias \nbarreiras de compartimentaliza\u00e7\u00e3o precoce do conhecimento, as futuras \nespecializa\u00e7\u00f5es. PASCHOALE (1981:161) \n\nNo \u00faltimo Relat\u00f3rio de Atividades essa no\u00e7\u00e3o pode ser confirmada. \n\nA Geologia, enquanto ci\u00eancia voltada ao estudo do Planeta tanto sob \naspectos naturais, quanto pol\u00edticos, econ\u00f4micos, ambientais, sociais, pode \ncolaborar na compreens\u00e3o para a tomada de consci\u00eancia do planeta e da \nhist\u00f3ria de seu desenvolvimento, no entendimento das formas de \napropria\u00e7\u00e3o e uso de recursos naturais, levando em conta as implica\u00e7\u00f5es \ns\u00f3cio-ambientais e ainda colaborar na compreens\u00e3o do papel do homem \nenquanto agente transformador do meio, LOPES (1997b:39) \n\nMas, somente em alguns momentos da experi\u00eancia esse salto p\u00f4de ser notado. Em \n\nlinhas gerais, o Projeto posicionou-se claramente segundo a orienta\u00e7\u00e3o multidisciplinar, \n\nque ignora a integra\u00e7\u00e3o, a dinamicidade e complexidade do conhecimento sobre a \n\nrealidade. \n\nEncontra-se, em quase todos os relat\u00f3rios, men\u00e7\u00e3o \u00e0 inexist\u00eancia de disciplina \n\nespec\u00edfica, no ensino fundamental, para o trato do conhecimento geol\u00f3gico e \u00e0 exclus\u00e3o \n\ndesses conte\u00fados dos programas oficiais. Tentando chamar a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia \n\ndesses assuntos, a despeito de sua desvaloriza\u00e7\u00e3o no ensino oficial, o Projeto acabava, \n\ningenuamente, por endossar a multidisciplinaridade, j\u00e1 que, pela critica \u00e0 car\u00eancia de \n\nespa\u00e7os curriculares, ou mesmo aus\u00eancia deles, dava a entender que considerava \n\nimportante a cria\u00e7\u00e3o de mais uma disciplina especifica no curriculo escolar, circunscrita ao \n\nconte\u00fado geol\u00f3gico. \n\nEm nenhum momento discutiram-se as possibilidades de intera\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas entre \n\nas Geoci\u00eancias, as Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais e delas com as Ci\u00eancias Sociais, em que a \n\nGeologia pudesse contribuir como ci\u00eancia s\u00edntese da natureza, capaz de colaborar na \n\nforma\u00e7\u00e3o integrada dos alunos. Preocupava-se demais com o status da ci\u00eancia no \u00e2mbito \n\nescolar e ignoravam-se as suas fun\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o da vida e da personalidade dos \n\nalunos. \n\n\n\n227 \n\nNOTAS DO CAP\u00cdTULO 8 \n\n1 No caso das abordagens especializadas, \u00e9 necessano considerar que, em escala mais ampla, havendo \nconviv\u00eancia concomitante, mas compartimentalizada, com outras disciplinas curriculares, ocorre uma \nmultidisciplinaridade simples ou n\u00e3o articulada. \n\n2 Ao caracterizarmos o ensino desenvolvido pelo Projeto como especializado/multidisciplinar, estamos \nconsiderando, que, em escala restrita, a especializa\u00e7\u00e3o impera, na medida em que os conte\u00fados s\u00e3o \napresentados de forma isolada. Todavia, em fun\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo Projeto com a rede de \nensino, esse teor especializado ganha contornos multidisciplinares, visto que o conhecimento geol\u00f3gico por \nele propagado passa a conviver com outros conhecimentos tratados no curr\u00edculo escolar, mediante, por \nexemplo, as disciplinas Ci\u00eancias e Geografia. Assim, passivamente, o Projeto passa a desenvolver um ensino \nmultidisciplinar articulado simples. \n\n3 PICONEZ, Stela C. B. (coord.) A Pr\u00e1tica de Ensino e o Est\u00e1gio Supervisionado. Carupinas: Papirus, 1991. \n\n\n\n228 \n\n\n\n229 \n\nPARTE IV \n\nAFINAL, QUE MELHORIA? \n\n\n\n230 \n\n\n\n231 \n\nMuito j\u00e1 foi descrito, questionado e exaustivamente analisado sobre o Projeto \n\ndesenvolvido na cidade de Uberl\u00e2ndia. Mas a investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 conclusa. Resta, ainda, \n\nconstruir uma s\u00edntese das tend\u00eancias levantadas, sob a \u00f3tica das subcategorias definidas, \n\ntendo em vista uma melhor compreens\u00e3o da experi\u00eancia, tanto para o leitor quanto para a \n\nautora da pesquisa. \n\nTodavia, n\u00e3o se trata de uma mera apresenta\u00e7\u00e3o das principais tend\u00eancias \n\nverificadas no transcorrer dos tempos e temas desenvolvidos em tal trabalho, e sim, al\u00e9m \n\ndisso, no intuito de manter a coer\u00eancia com o proposto nos objetivos desta pesquisa, \n\napresentar uma discuss\u00e3o interpretativa associando as caracter\u00edsticas constatadas com os \n\nprincipais modelos hist\u00f3ricos do ensino de Ci\u00eancias discutidos anteriormente, e, a partir \n\ndesse cotejamento, definir o teor da concep\u00e7\u00e3o de ensino/metodologia de ensino veiculada \n\npelo Projeto para, ent\u00e3o, compreender afinal que melhoria era aquela ... \n\nPor fim, no \u00faltimo cap\u00edtulo do texto, tenta-se transcender o objeto de investiga\u00e7\u00e3o \n\nda pesquisa e a sua tem\u00e1tica no sentido de contribuir para a discuss\u00e3o a respeito da \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores, a respeito das discrep\u00e2ncias percebidas entre as inova\u00e7\u00f5es \n\npropagadas e as efetivamente implementadas, e como os contextos que as permeiam \n\ninterferem no seu sucesso ou na sua limita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n232 \n\n\n\n233 \n\nCAP\u00cdTUL09 \n\nAs CONCEP\u00c7\u00d5ES DO PROJETO E OS TEORES DA \nMETODOLOGIA DE ENSINO E DA \n\nINOVA\u00c7\u00c3O PRATICADAS \n\nPor mais que se tente desenvolver uma an\u00e1lise meticulosa e aprofundada da \n\nexperi\u00eancia de ensino desenvolvida em Uberl\u00e2ndia, acredito que dificilmente caberiam no \n\npapel todas as particularidades, as inten\u00e7\u00f5es - efetivadas ou n\u00e3o -, as rela\u00e7\u00f5es e \n\ncomplexidades daquele trabalho. Mas, na verdade, a fun\u00e7\u00e3o da pesquisa \u00e9 efetivamente \n\nesta: a de extrair do turbilh\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es aquelas consideradas mais relevantes, \n\nsegundo os interesses atuais e referenciais estabelecidos. \n\nSendo assim, crendo na relev\u00e2ncia do debate acerca das quest\u00f5es da melhoria da \n\nqualidade de ensino e da inova\u00e7\u00e3o educacional, associadas \u00e0s concep\u00e7\u00f5es que as alicer\u00e7am, \n\na presente pesquisa debru\u00e7a-se sobre a investiga\u00e7\u00e3o do significado atribu\u00eddo \u00e0 metodologia \n\nde ensino, na medida em que ela representa a coaduna\u00e7\u00e3o entre as vis\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, de \n\nci\u00eancia e de ambiente. \n\nPara alcan\u00e7ar tamanha generalidade, optou-se por avaliar as a\u00e7\u00f5es do referido \n\nProjeto novamente sob a \u00f3tica de tr\u00eas subcategorias: a \u00eanfase no ensino te\u00f3rico ou no \n\nensino pr\u00e1tico, a considera\u00e7\u00e3o ou desconsidera\u00e7\u00e3o do cotidiano do aluno e do professor; o \n\ncar\u00e1ter multi ou interdisciplinar do ensino desenvolvido. \n\n9.1. S\u00edNTESE DAS TEND\u00caNCIAS DO PROJETO SOB A \n, , \n\n\u00dcTICA DAS SUBCATEGORIAS DE ANALISE \n\nPartindo da an\u00e1lise realizada sobre a experi\u00eancia, optou-se por sistematizar as suas \n\nprincipais caracter\u00edsticas e tend\u00eancias, articulando-se as tr\u00eas subcategorias conforme se \n\nmanifestaram em cada um dos cinco per\u00edodos percorridos. \n\n\n\n234 \n\n9.1.1. 1\u00b0 PER\u00cdODO DO PROJETO: POSTURA PR\u00c1TICA, \nTEOR TE\u00d3RICO ... \n\nA primeira tend\u00eancia que pode ser extra\u00edda dos meses iniciais de desenvolvimento \n\ndo Projeto de Ensino, julho de 1994 a janeiro de 1995, refere-se \u00e0 vis\u00e3o espont\u00e2nea e \n\ning\u00e9nua acerca do processo de ensino. Criticava-se veementemente o ensino tradicional, \n\natacando sua excessiva verbaliza\u00e7\u00e3o, diretividade e rigor conceituai, al\u00e9m da usual car\u00eancia \n\nde recursos e infra-estrutura para o ensino de Geologia nas escolas de n\u00edvel fundamental e \n\nm\u00e9dio. Com base nessa constata\u00e7\u00e3o, o Projeto colocava-se dispon\u00edvel a auxiliar professores \n\ne alunos da rede, propondo o desenvolvimento de um ensino de car\u00e1ter mais pr\u00e1tico em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0quele te\u00f3rico supostamente existente. Todavia, se \u00e9 marcante essa postura pr\u00e1tica \n\ndo Projeto, o mesmo n\u00e3o se pode dizer do seu teor. Apesar de propagar um ensino mais \n\npr\u00e1tico e anti-tradicional, na verdade as a\u00e7\u00f5es pareciam contradiz\u00ea-lo. O que de fato ocorria \n\nera que, ao m\u00e9todo t\u00edpico do ensino tradicional - a transmiss\u00e3o oral de conhecimentos -\n\neram acrescidas atividades pr\u00e1ticas que confirmavam a superioridade dos conhecimentos \n\ngestados na esfera cient\u00edfica. A pr\u00e1tica, encarada como sin\u00f4nimo de a\u00e7\u00e3o concreta e \n\nimediata, subordinava-se \u00e0 teoria, refor\u00e7ando-a. Configurava-se, portanto, a separa\u00e7\u00e3o entre \n\nteoria e pr\u00e1tica, tanto no \u00e2mbito da operacionaliza\u00e7\u00e3o das atividades did\u00e1ticas, como no \n\nrelacionamento entre os implementadores da suposta inova\u00e7\u00e3o e o p\u00fablico interessado. \n\nNesse clima de absoluta predomin\u00e2ncia da l\u00f3gica cient\u00edfica sobre a l\u00f3gica do aluno, \n\n\u00e9 coerente dizer que a realidade desse aluno n\u00e3o interferia no processo de ensino. Saberes e \n\nexperi\u00eancias pr\u00e9vias eram desconsideradas e, assim, minadas as reais possibilidades de \n\nesses auxiliarem na resignifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos transmitidos. Essa tend\u00eancia \n\nigualmente se refletia nos momentos de sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a serem transmitidos. Eram \n\nignorados tanto os n\u00edveis de desenvolvimento cognitivo dos alunos quanto as suas pr\u00e1ticas \n\nsociais. At\u00e9 nos momentos em que prevalecia a a\u00e7\u00e3o do aluno, o comando continuava nas \n\nm\u00e3os da ci\u00eancia, sendo que o cotidiano prestava-se a mero refor\u00e7o ilustrativo da teoria. O \n\nprofessor e suas pr\u00e1ticas sociais tamb\u00e9m eram ignorados, inclusive no que tange \u00e0 sua \n\nexperi\u00eancia profissional. \n\nEssa teoria, representada pelos conceitos espec\u00edficos da Geologia, apresentava-se e \n\nera transmitida, mediante diversas t\u00e9cnicas e recursos, de forma compartimentalizada, \n\nexpressando nitidamente um ensino de car\u00e1ter especializado, em escala restrita, e \n\n\n\n235 \n\nmultidisciplinar, em escala mais ampla. \u00c9 marcante o atrelamento do Projeto \u00e0s \u00e1reas de \n\nconhecimento tradicionalmente respons\u00e1veis pelo tratamento curricular do conte\u00fado \n\ngeol\u00f3gico, ou seja, Ci\u00eancias e Geografia. Sendo assim, n\u00e3o se cogitava a possibilidade de \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rios campos do conhecimento, mesmo porque o contexto de produ\u00e7\u00e3o \n\ndos conhecimentos, fossem eles cient\u00edficos, escolares ou culturais, eram ignorados, assim \n\ncomo o contexto ambiental. \n\n9.1.2. r PER\u00cdODO DO PROJETO: RIQUEZA DE T\u00c9CNICAS, \nAUS\u00caNCIA DE MUDAN\u00c7AS ... \n\nO segundo tempo do Projeto de Ensino, que vai de fevereiro a julho de 1995, \n\napresenta consider\u00e1veis altera\u00e7\u00f5es relacionadas aos aspectos t\u00e9cnicos do ensino: \n\ndiversificam-se as atividades e os espa\u00e7os nos quais se desenvolvem e produz-se uma gama \n\nvariada de novos recursos did\u00e1ticos. Por\u00e9m, a maneira de se conceber tais atividades, \n\nt\u00e9cnicas e recursos n\u00e3o apresenta nenhuma mudan\u00e7a significativa. Neste per\u00edodo \u00e9 mantida \n\na critica, superficial e ing\u00eanua, ao ensino tradicional, e a t\u00e9cnica continua a ser admitida, \n\nexplicitamente, como a sua t\u00e1bua de salva\u00e7\u00e3o, mas, implicitamente, a teoria permanece \n\ncomo a inst\u00e2ncia relevante. Assim, a pr\u00e1tica continua sendo cada vez mais empregada \n\ncomo recurso motivador, complementar e ilustrativo da teoria. Em se tratando do ensino \n\ndos conte\u00fados geol\u00f3gicos, tal pr\u00e1tica restringe-se a exemplos de aplica\u00e7\u00f5es concretas de \n\nseus materiais. Gra\u00e7as \u00e0 perpetua\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria entre teoria e pr\u00e1tica, mesmo \n\nquando a a\u00e7\u00e3o do aluno \u00e9 requerida, a passividade intelectual \u00e9 marcante. A forma de \n\ntransmitir os conhecimentos sobrepuja quaisquer possibilidades de encarar a pr\u00e1tica \n\ncotidiana como uma inst\u00e2ncia problematizante dos conceitos consagrados pela humanidade \n\ne ao mesmo tempo de perceb\u00ea-la como desafiante, criativa e construtora. Nesse sentido, o \n\nProjeto tende a iniciar as atividades com alunos e professores a partir dos conceitos \n\ncient\u00edficos e recorre \u00e0 realidade secundariamente, como mero refor\u00e7o e aux\u00edlio ilustrativo. \n\nOutra caracteristica que define o predom\u00ednio do ensino te\u00f3rico desenvolvido pelo Projeto \u00e9 \n\na confec\u00e7\u00e3o de materiais para professores e alunos sem que previamente houvesse contato \n\ncom suas viv\u00eancias, saberes e interesses. \n\n\n\n236 \n\nA separa\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica reflete ainda, naquele periodo de desenvolvimento \n\ndo trabalho, a cis\u00e3o entre conhecimento e cotidiano. Encarando a ci\u00eancia como ponto de \n\npartida e de chegada da aprendizagem, o Projeto menosprezava ou numa perspectiva mais \n\notimista, desconhecia as rela\u00e7\u00f5es entre conhecimentos cient\u00edficos, escolares e cotidianos na \n\ncompreens\u00e3o da realidade. Sendo assim, mesmo quando o cotidiano era considerado, n\u00e3o \n\nnecessariamente ele era valorizado de forma efetiva, j\u00e1 que n\u00e3o lhe fora atribu\u00eddo o mesmo \n\nstatus pedag\u00f3gico e epistemol\u00f3gico dos conhecimentos cient\u00edficos. \n\nEm v\u00edsta dessas tend\u00eancias percebidas, mant\u00e9m-se a caracteristica especializada I \n\nmultidisciplinar, em que os conhecimentos cient\u00edficos s\u00e3o compartimentalizados e atrelados \n\n\u00e0s circunst\u00e2ncias curriculares convencionais, nas quais os saberes geol\u00f3gicos permanecem \n\nisolados, ou apenas passiva e precariamente articulados aos demais conhecimentos das \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. Os primeiros sinais rumo \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\ngeol\u00f3gicos, trabalhando-os com outros aspectos da realidade e outros saberes, \u00e9 percebida \n\nna realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos em campo. Contudo, s\u00e3o passos ainda pouco firmes. \n\n9.1.3. 3\u00b0 PER\u00cdODO DO PROJETO: CONFLITOS VIVIDOS, \nCONTRIDI\u00c7\u00d5ES PRATICADAS ... \n\nAgosto de !995 a julho de 1996: nesse terceiro periodo de atividades do Projeto de \n\nEnsino, percebem-se algumas novas mudan\u00e7as, ainda que t\u00edmidas. Come\u00e7a-se a \n\ndesenvolver o senso critico a respeito das pr\u00f3prias atitudes, muito provavelmente fruto da \n\nreflex\u00e3o realizada durante as a\u00e7\u00f5es e logo imediatamente ap\u00f3s elas. A pr\u00e1tica, at\u00e9 ent\u00e3o \n\nassumida como sin\u00f3nimo de concreticidade, materialidade e sensoriedade, passa a ser \n\nconcebida como possibilidade de cr\u00edtica \u00e0 teoria e, ao mesmo tempo, de ser produtora de \n\nconhecimento. Entretanto, os avan\u00e7os percebidos restringem-se ao discurso. A partir de \n\nent\u00e3o, \u00e9 claramente percept\u00edvel que se passava por um momento de conflito. Vivia-se a \n\ncontradi\u00e7\u00e3o em afirmar e negar a teoria dogm\u00e1tica, mediante a\u00e7\u00f5es que ora visavam o \n\nquestionamento e a cr\u00edtica, ora visavam a ilustra\u00e7\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de conceitos. Na medida \n\nem que, de maneira expl\u00edcita, enaltecia-se a t\u00e9cnica, ou seja, o ensino pr\u00e1tico, \n\nimplicitamente assegurava-se a hegemonia do conte\u00fado, ou seja, do ensino te\u00f3rico. N\u00e3o \n\n\n\n237 \n\nhavia consci\u00eancia de que a forma de se implementar a t\u00e9cnica \u00e9 que definiria o seu teor e, \n\nconseq\u00fcentemente, o tipo de rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica estabelecida. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o de vis\u00edvel conflito intelectual pelo qual os implementadores do Projeto \n\natravessavam tamb\u00e9m manifestou-se no tratamento do cotidiano dos alunos e dos \n\nprofessores da rede. No trabalho efetuado naquele per\u00edodo, o cotidiano passa a ser \n\nconsiderado, apesar de n\u00e3o chegar a merecer a mesma relev\u00e2ncia dos conhecimentos \n\ncient\u00edficos, muitas vezes prestando-se a ilustr\u00e1-los e comprov\u00e1-los. No entanto, passam a \n\nser cogitados como parceiros do conhecimento cient\u00edfico. \n\nCom um discurso distante daquele que era concretizado na implementa\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto, percebe-se que permanecem, nesta \u00faltima inst\u00e2ncia, algumas carater\u00edsticas \n\nmarcantes: a realidade s\u00f3cio-ambiental, ao inv\u00e9s de locus de manifesta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos \n\ndiscutidos pela ci\u00eancia geol\u00f3gica, acabava prestando-se como de exemplifica\u00e7\u00e3o da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica desses materiais; as experimenta\u00e7\u00f5es, apoiadas em diversos recursos, \n\neram desenvolvidas sem aten\u00e7\u00e3o, impl\u00edcita ou expl\u00edcita, \u00e0 realidade abstra\u00edda e representada \n\nno laborat\u00f3rio, difundindo uma imagem descontextualizada e mitificada da ci\u00eancia. O \n\nensino praticado dessa forma, ao desvalorizar as v\u00e1rias formas de saber, assim como \n\ndesconsiderar os v\u00ednculos de tais saberes com a realidade ambiental, mantinha seu \n\nposicionamento tipicamente especializado I multidisciplinar. \n\nOs conflitos vividos e as contradi\u00e7\u00f5es praticadas, s\u00e3o, portanto, caracter\u00edstica \n\nmarcante desse per\u00edodo. N\u00e3o obstante, obviamente houve algumas exce\u00e7\u00f5es, em que as \n\na\u00e7\u00f5es avan\u00e7aram em conformidade com o ide\u00e1rio. \n\nNesse sentido, desconsiderando as cr\u00edticas feitas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma e ao teor das \n\na\u00e7\u00f5es implementadas, \u00e9 preciso dizer que, sem d\u00favida nenhuma, mudan\u00e7as ocorreram. \n\nProfessores em exerc\u00edcio ou em forma\u00e7\u00e3o e alunos dos mais variados n\u00edveis de ensino \n\npuderam conhecer com maior profundidade uma tem\u00e1tica que, a despeito de ser \n\nextremamente importante para sua forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o no mundo, \u00e9 tradicionalmente \n\nexclu\u00edda do curr\u00edculo escolar. De uma forma ou de outra, mesmo que informalmente, a \n\nGeologia conquistou espa\u00e7os mediante uma s\u00e9rie de atividades. Todavia, n\u00e3o h\u00e1 formas de \n\navaliar o impacto dessa mudan\u00e7a na vida do p\u00fablico envolvido, visto que n\u00e3o h\u00e1 registras \n\nnesse sentido. \n\n\n\n238 \n\nOutros aspectos tamb\u00e9m demonstram os saltos dadcs pelo Projeto. \u00c0 medida em \n\nque o trabalho era desenvolvido, reconhecia-se, muitas vezes implicitamente, seu car\u00e1ter \n\nterminal e assistencialista, e isso colaborava, por exemplo, tamb\u00e9m no reconhecimento de \n\nque fatores externos ao ensino igualmente influenciavam em sua qualidade, que n\u00e3o \n\nsomente o aparato t\u00e9cnico resolveria todos os problemas. Buscou-se, em certa medida, \n\nconhecer e valorizar as pr\u00e1ticas profissionais dos professores assim como as sociais, destes \n\ne dos alunos. Sendo assim, acabava-se, em parte, por desmascarar a separa\u00e7\u00e3o entre \n\nUniversidade e Escola B\u00e1sica. Nessa perspectiva, reconhecia-se a presen\u00e7a de outros \n\nsaberes que n\u00e3o apenas os cient\u00edficos e mencionava-se, assim, a n\u00e3o absolutiza\u00e7\u00e3o de seus \n\nm\u00e9todos, mas sim a compreens\u00e3o contextualizada, abrindo espa\u00e7os para interesses, d\u00favidas \n\ne outros saberes, na medida em que aceitava-se e valorizava-se, em algumas situa\u00e7\u00f5es, as \n\ninquieta\u00e7\u00f5es e curiosidades dos alunos como elementos efetivos no processo de ensino-\n\naprendizagem e na (re)constru\u00e7\u00e3o de teorias. Essa tend\u00eancia pode ser notada, em especial, \n\nnas atividades realizadas em campo e nas chamadas Feiras de Ci\u00eancias. Em campo, distante \n\ndos rigores e padr\u00f5es da ci\u00eancia e de curriculo, a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica, entre \n\nconhecimento e realidade, era uma manifesta\u00e7\u00e3o clara e tornava-se frut\u00edferas em termos de \n\naprendizagem Nas Feiras, a criatividade, a contesta\u00e7\u00e3o e a originalidade dos alunos \n\ndespertava para a necessidade de valoriza\u00e7\u00e3o de sua iniciativa, de sua interpreta\u00e7\u00e3o e de \n\nseus conhecimentos. \n\nAssim sendo, a presen\u00e7a de flagrantes contradi\u00e7\u00f5es e conflitos percept\u00edveis \n\nmediante a an\u00e1lise do Projeto, de forma nenhuma torna o trabalho inapropriado ou sem \n\nvalor, mas, ao contr\u00e1rio, refletem o dinamismo e a dial\u00e9tica entre pr\u00e1tica e teoria inerentes \n\n\u00e0quele cotidiano profissionaL \n\n9.1.4. 4\u00b0 PER\u00cdODO DO PROJETO: AVAN\u00c7O DO DISCURSO, \nIN\u00c9RCIA DA PR\u00c1TICA ... \n\nNo quarto tempo do trabalho, que se estende de julho de 1996 a fevereiro de 1997, \n\npermanecem os ind\u00edcios, ao menos no discurso, do crescimento da autocritica, em grande \n\nparte fruto do crescimento da pr\u00f3pria bolsista. Fala-se no valor da pr\u00e1tica e da pesquisa e \n\natenta-se para a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do professorado, reconhecendo nela a ruptura entre as \n\n\n\n239 \n\ndimens\u00f5es te\u00f3rica e pr\u00e1tica e propondo o subs\u00eddio do Projeto para sua supera\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o destacadas as possibilidades de associa\u00e7\u00e3o entre as diversas fontes de conhecimento, \n\nmas ... assim como no per\u00edodo anterior, permanecem as contradi\u00e7\u00f5es entre o propagado e a \n\npraticado. No discurso, a tend\u00eancia \u00e9 a de considerar o educador como sendo mais que um \n\nmero transmissor de conte\u00fados, e sim, um or\u00edentador da aprendizagem e um construtor de \n\nsaberes igualmente relevantes aos cient\u00edficos. Na pr\u00e1tica, as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas junto a \n\nesses profissionais revelam uma concep\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o eminentemente t\u00e9cnica e neutra. \n\nNa realidade, o que ocorre \u00e9 o abandono da passividade corporal mas manuten\u00e7\u00e3o da \n\npassividade intelectual por parte do p\u00fablico envolvido. Avan\u00e7a-se ao mencionar a pr\u00e1tica \n\nprofissional como potencialmente questionadora, tanto dela mesma quanto da teoria, mas \n\nretrocede-se ao efetiv\u00e1-la como simples operacionalizadora dos conhecimentos cient\u00edficos. \n\nTende-se, nesse per\u00edodo, assim como nos anter\u00edores, a valor\u00edzar a pr\u00e1tica \n\nentendida como recursos, t\u00e9cnicas, infra-estrutura - sem perceber que a forma como era \n\nempregada acabava por referendar a dimens\u00e3o te\u00f3r\u00edca. Mas ao mesmo tempo, \n\nsurpreendente, mas compreensivelmente, visto o momento conflituoso, discute-se o fato de \n\nque a melhoria do ensino n\u00e3o necessariamente significa melhor\u00eda dos recursos para o \n\nensmo. \n\nPercebem-se, ainda, alguns avan\u00e7os com rela\u00e7\u00e3o ao tratamento do cotidiano no \n\ndiscurso propagado: os assuntos geol\u00f3gicos deixam de ser considerados somente sob a \n\n\u00f3tica cient\u00edfica compartimentalizada, vislumbrando-se brechas para a participa\u00e7\u00e3o de outros \n\nsaberes e interesses. Na pr\u00e1tica, a caracter\u00edstica marcante \u00e9 que esse cotidiano se mant\u00e9m \u00e0 \n\nmargem do processo, utilizado eventualmente no sentido de complementar o conhecimento \n\ncient\u00edfico relevante. Os conhecimentos e exper\u00ed\u00eancias profissionais dos professores e as \n\nr\u00edcas rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas no cotidiano escolar s\u00e3o, assim, desprezadas. \n\nO fato de o Projeto priorizar a forma\u00e7\u00e3o inicial em face da forma\u00e7\u00e3o continuada dos \n\nprofessores tamb\u00e9m representa um ind\u00edcio da valoriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o te\u00f3r\u00edca do ensino, j\u00e1 \n\nque, para os implementadores, na Universidade obtinha-se o saber seguro, relevante e \n\nverdadeiro. Ao realizar um trabalho de t\u00edpico treinamento de professores, planej ando as \n\na\u00e7\u00f5es sem qualquer contato pr\u00e9vio com o p\u00fablico, desemboca-se em um ensino tipicamente \n\nte\u00f3r\u00edco e compartimentalizado, segundo cr\u00edt\u00e9r\u00edos cient\u00edficos. Isso acontecia quando os \n\nsaberes e viv\u00eancias dos envolvidos eram considerados e utilizados na situa\u00e7\u00e3o de ensino, \n\n\n\n240 \n\nem virtude da forma como eles participavam do processo: apenas ilustrando, motivando e \n\nrefor\u00e7ando conceitos. Ficava mantida, tamb\u00e9m, a situa\u00e7\u00e3o de isolamento dos conte\u00fados \n\ngeol\u00f3gicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais \u00e1reas do conhecimento, tanto no \u00e1rnbito restrito das \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, quanto no das Ci\u00eancias Sociais. \n\n9 .1.5. 5\u00b0 PER\u00cdODO DO PROJETO: REVIS\u00c3O CR\u00cdTICA DAS A\u00c7\u00d5ES E \nREFLEX\u00d5ES, FIM DO PROJETO ... \n\nNo \u00faltimo tempo do Projeto, envolvendo os meses de agosto a dezembro de 1997, a \n\nprincipal caraterist\u00edca \u00e9 a clara revis\u00e3o cr\u00edtica, elaborada no discurso a respeito das a\u00e7\u00f5es e \n\ntamb\u00e9m concep\u00e7\u00f5es que alicer\u00e7aram todo o trabalbo. Nesse sentido, analisando-se as \n\nreflex\u00f5es constru\u00eddas, pode-se dizer que o Projeto empreendia grandes avan\u00e7os, na medida \n\nem que se reconhecia, ainda que timidamente, a mitifica\u00e7\u00e3o criada a respeito da ci\u00eancia; \n\nvalorizava-se a iniciativa aut\u00f4noma do aluno, assim como o pensamento divergente, a \n\nheterogeneidade e o originalidade de suas constru\u00e7\u00f5es; propunha-se a revis\u00e3o da \n\nterminologia utilizada perante as atividades pr\u00e1ticas, indicando uma no\u00e7\u00e3o mais abrangente, \n\ncr\u00edtica e contextualizada do termo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao tratamento do cotidiano, o discurso indicava a incorpora\u00e7\u00e3o dos \n\ndiversos saberes dos quais se encontrava impregnado, compondo um cen\u00e1rio educacional \n\nrico e complexo. Tamb\u00e9m envereda na critica ao exagero da cientificidade e excentricidade \n\ndos espa\u00e7os museol\u00f3gicos, acenando para as possibilidades de relacionamento desses \n\nespa\u00e7os e seus materiais com a vida real e cotidiana dos visitantes. \n\nPercebe-se, ainda, o reconhecimento do valor produtivo da pr\u00e1tica e dos \n\nconseq\u00fcentes saberes e experi\u00eancias nela desenvolvidos. Reconhece-se a pouca aten\u00e7\u00e3o \n\ndada, na pr\u00e1tica, durante os quase quatro anos de realiza\u00e7\u00e3o do Projeto, a outros saberes \n\nal\u00e9m dos cient\u00edficos, indicando que, se o trabalho tivesse continuado, a Geologia deixaria \n\nde ser simplesmente vista como ci\u00eancia s\u00edntese e de car\u00e1ter nitidamente interdisciplinar, e \n\npassaria a ser efetivamente praticada, na situa\u00e7\u00e3o de ensino, como tal. O discurso indicava, \n\nportanto, sinais, ainda que fracos, de ruptura com o padr\u00e3o especializado/multidisciplinar. \n\nAssim, \u00e0 medida que o Projeto se encaminhava para o encerramento percebe-se um \n\ncerto e positivo afastamento da concep\u00e7\u00e3o emp\u00edrico-positivista, at\u00e9 ent\u00e3o muito marcante, \n\n\n\n241 \n\nque concebia a aprendizagem como um processo de recep\u00e7\u00e3o de conceitos auxiliados e \n\ncomprovados por experimenta\u00e7\u00e3o ou atividades pr\u00e1ticas das mais diversas ordens. \n\nO que pode ser notado \u00e9 que o Projeto apontava para um processo de quebra dessa \n\npostura \u00e0 medida que trazia, ao menos no discurso, a no\u00e7\u00e3o de que o ato de conhecer, como \n\napresenta GURGEL (1995: 179) ( . .) \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o objeto, um processo \n\nconstante de a\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o. \n\n9.2. 0 TEOR DA METODOLOGIA DE \nENSINO DESENVOLVIDA \n\nPercebe-se, mediante a an\u00e1lise dos Relat\u00f3rios do Projeto de Melhoria do Ensino dos \n\nConte\u00fados Geol\u00f3gicos, assim como em v\u00e1rios trabalhos publicados sobre o ensino de \n\nCi\u00eancias, a tend\u00eancia de, ora amesquinhar, ora satanizar o ensino tradicional. Contudo, pelo \n\ndesenrolar da presente pesquisa, \u00e9 n\u00edtido que muitas vezes ele acaba por ser, \n\nparadoxalmente, referendado. \n\nApresentada explicitamente como solu\u00e7\u00e3o para os problemas do ensmo, ou \n\nsimplesmente tendo sua presen\u00e7a como algo natural nesse processo, a dimens\u00e3o t\u00e9cnico-\n\noperacional do ensino foi sempre elevada ao primeiro plano na experi\u00eancia analisada, \n\nsendo deixadas de lado as frut\u00edferas discuss\u00f5es sobre o que motiva sua sele\u00e7\u00e3o, suas \n\nformas de utiliza\u00e7\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com os conte\u00fados e, sobretudo, sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o coerente no conjunto de ideais pedag\u00f3gicos, sociais e ambientais. Nos \n\nprimeiros periodos de desenvolvimento do Projeto, o campo da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e \n\nrecursos foi extremamente desenvolvido em detrimento do campo dos ideais sobre os \n\nmesmos elementos. N\u00e3o obstante, essa situa\u00e7\u00e3o v\u00ea-se invertida nos derradeiros periodos: o \n\ndiscurso pedag\u00f3gico avan\u00e7a deixando a sua pr\u00e1tica para tr\u00e1s. \n\nDesconsiderou-se, durante a maior parte do tempo em que o Projeto de Ensino \n\natuou, o que realmente as t\u00e9cnicas significam, conferindo-lhes um car\u00e1ter de elemento \n\nneutro, apol\u00edtico e a-hist\u00f3rico. A t\u00e9cnica somente trar\u00e1 o efeito pretendido, seja ele fundado \n\nem qualquer concep\u00e7\u00e3o - desde que tal ou tais concep\u00e7\u00f5es sejam explicitadas e \n\ncompreendidas em sua totalidade complexa. \n\n\n\n242 \n\nNo Projeto em quest\u00e3o, tanto \u00e9 claro que tais concep\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram explicitadas, \n\ntampouco compreendidas, que t\u00e9cnicas visivelmente peculiares a determinados tipos de \n\nensino acabavam por ser utilizadas em um contexto completamente diferente, \u00e0s vezes at\u00e9 \n\nmesmo divergente. \n\n\u00c9 o caso, por exemplo, das t\u00e9cnicas experimentais e observacionais utilizadas nas \n\natividades desenvolvidas no Museu de Minerais e Rochas: t\u00edpicas do ensino objetivo e \n\nativista, preponderante nas d\u00e9cadas de 60 e 70 no Brasil, foram utilizadas cerca de tr\u00eas \n\nd\u00e9cadas depois, num momento hist\u00f3rico em que a literatura educacional j\u00e1 havia feito \n\nin\u00fameras leituras sobre esse tipo de ensino, criticando e mostrando seus desvios e \n\nlimita\u00e7\u00f5es. \n\nMas, ainda assrm, nos anos 90, t\u00e9cnicas de ensmo at\u00edvo eram utilizadas, pelo \n\nProjeto, para referendar um ensino com tra\u00e7os marcadamente tradicionais, assumindo uma \n\nconviv\u00eancia de diferentes modelos hist\u00f3ricos do ensino de Ci\u00eancias na sua pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica cotidiana. \n\nA bem da verdade, o uso de tra\u00e7os de v\u00e1rios modelos na situa\u00e7\u00e3o de ensmo \n\nrefor\u00e7ava a seguinte id\u00e9ia: para quem acredita que ensinar significa essencialmente \n\ntransmitir conhecimento, e aprender significa basicamente assimil\u00e1-lo, ent\u00e3o basta que a \n\ntransmiss\u00e3o seja bem feita, e para isso deve-se fazer uso de v\u00e1rios recursos e t\u00e9cnicas de \n\nensmo. \n\nEm s\u00edntese, a concep\u00e7\u00e3o de metodologia de ensino do Projeto configura-se, assim \n\ncomo nas d\u00e9cadas de 60 e 70, marcadamente instrumental. De modo geral, propaga um \n\nensino pr\u00e1tico, mas desenvolve, em ess\u00eancia, um ensino te\u00f3rico. \n\nAdotou-se, portanto, de forma acr\u00edtica e mesmo inconsciente, uma pr\u00e1tica \n\nconflituosa e contradit\u00f3ria, em que o divulgado divergia do concretizado. Em s\u00edntese, ( .. .) \n\ninstalou-se um modelo modernizado do enszno tradicional, que incorporou \n\nsuperficialmente os principais tra\u00e7os das concep\u00e7\u00f5es inovadoras. (FRACALANZA, \n\nAMARAL, GOUVEIA, 1986:107) \n\n\n\n243 \n\n9.3. 0 TEOR DA INOVA\u00c7\u00c3O IMPLEMENTADA \n\nIncontestavelmente, o Projeto em quest\u00e3o n\u00e3o conseguiu desvencilhar-se de maneira \n\nsatisfat\u00f3ria dos grilh\u00f5es tradicionais. Todavia, na medida em que as propostas inovadoras \n\nimplementadas por ele guardavam uma certa afinidade com o ide\u00e1rio escolanovista \n\nassimilado acriticamente, pode-se afirmar que a qualidade de ensino buscada pelo trabalho \n\nmirava a quest\u00e3o t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica, subestimando a quest\u00e3o pol\u00edtico-filos\u00f3fica. \n\nDe forma semelhante aos Cursos de Ci\u00eancias para Professores desenvolvidos no \n\nBrasil nas d\u00e9cadas de 60 e 70, discutidos por GOUVEIA (199203), a experi\u00eancia \n\ndesenvolvida na cidade de Uberl\u00e2ndia constituiu-se na (. . .) apresenta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas desgarradas do cotidiano das escolas, com o sentido de tentar introduzir \n\nt\u00e9cnicas desenvolvidas para resolver problemas de qualidade de ensino. \n\nDesse modo, o Projeto acabou por entender e difundir a imagem de melhoria com \n\ncar\u00e1ter de falsa neutralidade pedag\u00f3gica, como se, segundo GOUVEIA (1992) e GURGEL \n\n(1995), a quest\u00e3o da qualidade do ensino residisse apenas na esfera t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica, e \n\nn\u00e3o, inclusive e essencialmente, nas dimens\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas, ou seja, \n\ncomo se a qualidade do ensino n\u00e3o consistisse numa quest\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtico-pedag\u00f3gica, \n\npretendendo (...) melhorar o ensino de Ci\u00eancias apenas atentando para a parte \n\npedag\u00f3gica, desgarrada do contexto social. GOUVEIA (1992:82). \n\nAssim, acredita-se que a inova\u00e7\u00e3o era entendida, de acordo com as palavras de \n\nSAVIANI (1995:29), (...) como modifica\u00e7\u00f5es superficiais que jamais afetam a ess\u00eancia \n\ndas finalidades e m\u00e9todos preconizados em educa\u00e7\u00e3o. Inovar, pois, significava retocar \n\nsuperficialmente. Inclu\u00edda neste retoque superficial, estava a altera\u00e7\u00e3o dos procedimentos, \n\nt\u00e9cnicas e recursos. \n\nMesclando, inconscientemente, diversas conota\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 ci\u00eancia e \n\nao ambiente, difundia-se a cren\u00e7a de que as dificuldades do ensino residem nele pr\u00f3prio; \n\npor isso, para a sua supera\u00e7\u00e3o, ou para a sua melhoria efetiva, o jogo ocorre internamente, \n\nsem que haja maiores questionamentos sobre as finalidades do ensino ou suas rela\u00e7\u00f5es com \n\no contexto hist\u00f3rico. \n\nSendo assim, se a proposta de inova\u00e7\u00e3o educativa apresenta-se pronta, formulada \n\nsem contato com a realidade, com os saberes e interesses do p\u00fablico envolvido .. se, nessa \n\n\n\n244 \n\nproposta, a verdade sobre a Ci\u00eancia e a Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 dominada pelo especialista, no sentido \n\nde que o ensino \u00e9 de m\u00e1 qualidade e para ser modificado se faz necess\u00e1rio o treinamento de \n\nprofessores, e n\u00e3o sua inclus\u00e3o no processo de elabora\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a... se a pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica do professor \u00e9 tida como de baixa qualidade e a ele \u00e9 negada a possibilidade de \n\nreflex\u00e3o sobre o pr\u00f3prio trabalho ... se o ambiente \u00e9 compartimentalizado, universalizado, \n\nabstrai do e subutilizado no processo educativo .. se, na proposta, passava-se a id\u00e9ia de que \n\no conhecimento n\u00e3o \u00e9 um processo de constru\u00e7\u00e3o social, em que os saberes s\u00e3o \n\nsubstitu\u00edveis, pass\u00edveis de serem repostos de acordo com a sua obsolesc\u00eancia ... Ent\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel dizer que se presencia uma concep\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia, de Ensino e de Ambiente que \n\naponta para a neutralidade, imparcialidade e a-historicidade, que veicula o mito do cientista \n\n- representado pela figura do especialista -, o mito da Ci\u00eancia - representado pelo conjunto \n\nde conhecimentos cristalizados, verdadeiros e universais -, o mito do Ambiente - concebido \n\ncomo l\u00f3cus de aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos formais. Que, em \u00faltima an\u00e1lise, configura \n\numa concep\u00e7\u00e3o de ensino/metodologia de ensino como um mero conjunto de recursos, \n\nt\u00e9cnicas e procedimentos capazes de imprimir efici\u00eancia ao processo de ensino. \n\nDessa forma, a proposta de melhoria do ensino do Projeto n\u00e3o ultrapassa as \n\niniciativas de inova\u00e7\u00e3o tradicionais, de cunho moderado, porque apenas reforma o que est\u00e1 \n\nposto, retocando detalhes dentro de um mesmo paradigma. De acordo com o que aponta \n\nBREUCKMANN (1990), desenvolve um ensino que se configura como um ajuntamento \n\ndesordenado de elementos tradicionais com supostas inova\u00e7\u00f5es, travesti do de modernidade \n\natrav\u00e9s de algumas pr\u00e1ticas atualizadas que lhe servem de fachada para a manuten\u00e7\u00e3o do \n\nestado de coisas vigente, principalmente das concep\u00e7\u00f5es fundantes das inova\u00e7\u00f5es sobre \n\nensino e ci\u00eancia. \n\nAssim, acredita-se que, no desenvolvimento do Projeto, optou-se por olhar de fora a \n\nescola e as necessidades dos alunos e professores, supondo-se ter as solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas e dificuldades do ensino da Geologia nos n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio, sem haver \n\num contato direto e verdadeiro com a situa\u00e7\u00e3o a ser melhorada. De um lado, o professor \u00e9 \n\ntido como mal formado, aquele que trabalha metodologias ultrapassadas e \u00e9 carente de \n\nrecursos e materiais. Mas, ao mesmo tempo, deixam-se de lado suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\nassim como seu posicionamento perante sua realidade e a educa\u00e7\u00e3o. Acreditando que o \n\nensino dos conte\u00fados geol\u00f3gicos seria melhorado a partir da disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos, \n\n\n\n245 \n\nde materiais e de infra-estrutura, esperava-se que, nesse processo, o professor abrisse m\u00e3o \n\nda sua pr\u00e1tica tradicional e ultrapassada, descartasse o seu trabalho e o substitu\u00edsse por uma \n\nmetodologia mais adequada. A dimens\u00e3o t\u00e9cnico-operacional \u00e9 imposta aos demais \n\ncomponentes do processo educacional. \n\nN\u00e3o havia, portanto, a percep\u00e7\u00e3o, como apresenta GURGEL (1995), de que a escola \n\n\u00e9 uma unidade social complexa que deve ser considerada n\u00e3o como elemento funcional de \n\num sistema, mas como parte mesmo de uma estrutura pol\u00edtica, social, cultural e econ\u00f3mica \n\nmais ampla, e de que ela, sozinha, n\u00e3o cumprir\u00e1 um projeto de melhoria da qualidade do \n\nensmo. \n\nSe considerarmos, por outro lado, uma das defini\u00e7\u00f5es adotadas para inova\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, como sendo algo in\u00e9dito, uma produ\u00e7\u00e3o original, o Projeto de Uberl\u00e3ndia poderia ser \n\ndescartado como tal, visto a semelhan\u00e7a que guarda com os proj etos desenvolvidos nas \n\nd\u00e9cadas de 60 e 70. Entretanto, se considerarmos um outro conceito de inova\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\ncomo uma adapta\u00e7\u00e3o de iniciativas que obtiveram sucesso em outros contextos, o Projeto \n\npoderia ser considerado moderadamente inovador. Inovador na medida em que divulga \n\nconte\u00fados reconhecidamente importantes todavia desprezados pelo curriculo escolar e, \n\nmoderadamente na medida em que ao importar as propostas e a\u00e7\u00f5es j\u00e1 desenvolvidas por \n\nInstitui\u00e7\u00f5es voltadas para a melhoria do ensino de Ci\u00eancias, como a FUNBEC e o CECISP, \n\nn\u00e3o o faz a partir de uma an\u00e1lise critica do contexto a que serviriam, apenas mostrando \n\ninteresse pelas quest\u00f5es caracteristicas eminentemente t\u00e9cnicas da mudan\u00e7a. Nos dados \n\ndispon\u00edveis, n\u00e3o se encontra nenhuma men\u00e7\u00e3o aos Projetos da d\u00e9cada passada, muito \n\nmenos s\u00e3o analisadas suas a\u00e7\u00f5es e discutidas as necess\u00e1rias adequa\u00e7\u00f5es. Implementam-se \n\nas mudan\u00e7as transmitindo a id\u00e9ia de que seriam a\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas, ignorando a hist\u00f3ria e \n\natribuindo um car\u00e1ter neutro e descontextualizado \u00e0s a\u00e7\u00f5es. \n\nTalvez o Projeto desenvolvido possa ser entendido como uma iniciativa de inova\u00e7\u00e3o \n\nna qual o indiv\u00edduo que a implementa a percebe como algo novo, reage perante ela como \n\nalgo in\u00e9dito. E isso com certeza ocorreu, tanto em rela\u00e7\u00e3o aos propositores, como aos \n\nprofessores e alunos envolvidos. \n\nA favor dessa interpreta\u00e7\u00e3o deve-se ressaltar o fato que tal Projeto buscava a \n\nmelhoria do ensino da Geologia por meio de uma gama de iniciativas que ia desde o \n\noferecimento de recursos at\u00e9 o treinamento de professores. Tamb\u00e9m \u00e9 verdade que esse tipo \n\n\n\n246 \n\nde iniciativa, olhada sob a \u00f3tica da literatura da d\u00e9cada de 90, talvez n\u00e3o represente \n\nnenhuma inova\u00e7\u00e3o, nenhuma novidade, j\u00e1 que a\u00e7\u00f5es como essas j\u00e1 haviam sido \n\nimplementadas por diversas institui\u00e7\u00f5es desde h\u00e1 algumas d\u00e9cadas. Contudo, h\u00e1 de ser \n\nquestionado um aspecto importante. Ser\u00e1 que, para os idealizadores do Projeto de Extens\u00e3o \n\nem foco, tendo em vista as suas condi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas vividas, as suas forma\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais e possibilidades ditadas pelo contexto de trabalho, a iniciativa n\u00e3o \n\nrepresentava uma inova\u00e7\u00e3o? Levando-se em conta a grande \"importa\u00e7\u00e3o\" de inova\u00e7\u00f5es \n\nestrangeiras por parte dos pa\u00edses perif\u00e9ricos, n\u00e3o seria despropositado aceitar como \n\ninova\u00e7\u00e3o apenas as propostas e a\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas? \n\nTodavia, ainda mais relevante nessa discuss\u00e3o, \u00e9 considerar que, independentemente \n\nde os autores e implementadores do Projeto desconhecerem ou n\u00e3o explicitarem tais \n\nreferenciais (advindos dos Projetas das d\u00e9cadas de 60 e 70), na realidade, a formula\u00e7\u00e3o de \n\num projeto ocorre em uma Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior que, por sua vez, concebe e \n\ndivulga certa concep\u00e7\u00e3o acerca do ensino e, portanto, certa visualiza\u00e7\u00e3o do que seja esse \n\nprojeto. Al\u00e9m disso, quando se organiza este projeto segundo as expectativas da ag\u00eancia de \n\nfomento para a qual \u00e9 direcionado, ele j\u00e1 cont\u00e9m uma determinada conforma\u00e7\u00e3o e \n\nexig\u00eancia que reflete a hist\u00f3ria, nem sempre contempor\u00e3nea. Nesse sentido, por exemplo, \n\nos projetas financiados pelo SPEC, refletiam diretrizes educacionais t\u00edpicas da d\u00e9cada de \n\n70, significando, que, mesmo quando os envolvidos na efetiva\u00e7\u00e3o dos projetas \n\nindividualmente desconhecem a hist\u00f3ria, ela est\u00e1, de qualquer forma, presente, na medida \n\nem que existe um que saber difuso, constru\u00eddo e aceito historicamente, que permeia o \n\ndesenvolvimento destas a\u00e7\u00f5es. \n\nSe o Projeto de Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados Geol\u00f3gicos acabou por \n\nconfigurar um ensino tradicional modernizado, pode-se dizer que, no plano das suas a\u00e7\u00f5es, \n\na melhoria era essencialmente de cunho tecnicista, j\u00e1 que, no plano das inten\u00e7\u00f5es (pelo que \n\no relato da experi\u00eancia expressa), nota-se um crescendo que apontava, muito \n\nprovavelmente, para a consci\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es fundantes e conseq\u00fcentes mudan\u00e7as de \n\ncunho paradigm\u00e1tico. Essa dire\u00e7\u00e3o do Projeto, percebida em especial nos seus \u00faltimos \n\nperiodos de desenvolvimento, fica, compreensivelmente, marcadas por flagrantes conflitos \n\ne contradi\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n247 \n\nOs passos do Projeto indicavam uma prov\u00e1vel ruptura de paradigma com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o do processo de inova\u00e7\u00e3o. Talvez estiv\u00e9ssemos perto de alcan\u00e7ar a consci\u00eancia \n\nde que a busca pela qualidade de ensino, por interm\u00e9dio de iniciativas, sejam elas de grande \n\namplitude ou localizadas em setores do sistema de ensino, reflete, como afirma \n\nGOLDBERG (1995b), uma escolha pol\u00edtica, por sua vez ancorada nos sistemas de valores, \n\nnos aspectos culturais, nas ideologias e nos interesses de grupo, que, por sua vez, ocultam \n\numa concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, de sociedade, de ci\u00eancia e de ambiente. \n\nO fato de durante o periodo de desenvolvimento do Projeto somente se \n\nmanifestarem contradi\u00e7\u00f5es reflete muito claramente o in\u00edcio de um processo de ruptura de \n\nparadigmas, em que as posi\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es acerca do conhecimento, do ensino e da \n\naprendizagem, da sociedade e de v\u00e1rias outras dimens\u00f5es que participam da vida cotidiana \n\ncome\u00e7am a ser questionadas. Surgem descompassas e desencontros entre ideais e a\u00e7\u00f5es e \n\nque aparentemente configuram posicionamentos contradit\u00f3rios, mas, que al\u00e9m de serem \n\nalimentados pelos conflitos individuais, contam ainda com a influ\u00eancia do contexto \n\nprofissional coletivo calcado em tradi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es que historicamente conformam o \n\ntrabalho dentro de uma Universidade. \n\n\n\n248 \n\n\n\n249 \n\nCAP\u00cdTULO 10 \n\nPALAVRAS FINAIS \n\nPara encerrar a presente pesquisa, procuramos nos descolar dela. No decorrer de \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o, muitas vezes era inevit\u00e1vel o tom julgativo freq\u00fcentemente t\u00edpico daqueles \n\nque analisam sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica, que, em raz\u00e3o de rejei\u00e7\u00f5es subjetivas, podem at\u00e9 induz\u00edr \n\na um rigor excessivo. Para que pud\u00e9ssemos discutir algumas contribui\u00e7\u00f5es da presente \n\npesquisa, foi preciso, inicialmente, tentarmos entender que um trabalho de an\u00e1lise de uma \n\npr\u00e1tica t\u00e3o espec\u00edfica na verdade transcende seu obj eto de investiga\u00e7\u00e3o - um Projeto de \n\nEnsino-, transcende seu objeto de estudo- o teor da melhoria de ensino ou inova\u00e7\u00e3o posta \n\nem pr\u00e1tica -, transcende a tem\u00e1tica - o ensino dos conte\u00fados geol\u00f3gicos e a educa\u00e7\u00e3o em \n\nmuseus -, acabando por extrapolar, por exemplo, para a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o continuada de \n\nprofissionais da educa\u00e7\u00e3o que se importam com a quest\u00e3o da qualidade do ensino. Sendo \n\nassim, talvez at\u00e9 mais que o conte\u00fado da pesquisa, a sua forma, ou seja, a maneira como \n\nfoi constru\u00edda a investiga\u00e7\u00e3o, colabore para a compreens\u00e3o de como se d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento tendo como d\u00edretr\u00edz a an\u00e1lise da pr\u00f3pria pr\u00e1tica profissional da autora. \n\nNesse sentido, \u00e9 apropriada a afirma\u00e7\u00e3o de que (...) a pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 transparente \n\nnem homog\u00eanea. Ela \u00e9 permeada por contradi\u00e7\u00f5es que impedem de identific\u00e1-la com uma \n\n\u00fanica teoria ... As teorias constituem, assim, um lugar do qual se olha a pr\u00e1tica cotidiana. \n\n(SMOLKA eLAPLANE, 1997: 79) \n\nMirando a experi\u00eancia desenvolvida na Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, \n\nmuitos lugares te\u00f3ricos caberiam para olh\u00e1-la. O presente trabalho de pesquisa \u00e9 \n\nexatamente isso - um caminho escolhido, uma lente ou um filtro para analisar o nosso \n\ntrabalho. V \u00e1rias outros seriam poss\u00edveis, mas este, de investigar o teor da melhoria de \n\nensino mediante a concep\u00e7\u00e3o de ensino, ou de metodologia de ensino, refletida nas tr\u00eas \n\nsubcategorias anal\u00edticas adotadas, foi o que nos pareceu mais apropriado de acordo com o \n\ncontexto atual, que nos indicou essa d\u00edre\u00e7\u00e3o. \n\nTodavia, como inclusive j\u00e1 foi apontado em alguns trechos deste trabalho, esta \n\nop\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica e os recortes necess\u00e1rios dela advindos sem d\u00favida decorrem \n\n\n\n250 \n\nem perdas inevit\u00e1veis. Ao optarmos por analisar as concep\u00e7\u00f5es dos idealizadores/ \n\nimplementadores do Projeto deixamos de lado os seus parceiros: professores em forma\u00e7\u00e3o \n\nou exerc\u00edcio e os alunos. Sendo assim, admitimos que para o leitor desta pesquisa talvez \n\npossa ela parecer, em alguns momentos, extremamente rigorosa e at\u00e9 mesmo impiedosa \n\ncom aquele Projeto. Talvez possam surgir algumas quest\u00f5es como: ser\u00e1 que um trabalho de \n\nquase quatro anos, que envolveu um n\u00famero significativo de professores e alunos n\u00e3o foi \n\nimportante? Ser\u00e1 que a divulga\u00e7\u00e3o do conte\u00fado geol\u00f3gico, da abertura do espa\u00e7o \n\nmuseol\u00f3gico, da implementa\u00e7\u00e3o de atividades em campo n\u00e3o foram, independentemente \n\ndo teor, a\u00e7\u00f5es inovadoras? Ser\u00e1 que os professores n\u00e3o reconstru\u00edram e resignificaram \n\nconhecimentos, atitudes e valores? Muito provavelmente v\u00e1rias quest\u00f5es podem angustiar \n\nos que acompanaharam a an\u00e1lise do trabalho da mesma forma que angustiam a autora do \n\ntrabalho. Exatamente por isso estas \u00faltimas palavras n\u00e3o tem a fun\u00e7\u00e3o somente de fechar a \n\npesquisa, mas antes, e principalmente, de tentar revelar elementos que ficaram fora do \n\nprocesso, seja formalmente, em fun\u00e7\u00e3o dos recortes e das fontes de dados dispon\u00edveis, seja \n\ninformalmente, em fun\u00e7\u00e3o das possibilidades te\u00f3ricas, do contexto pessoal e das condi\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-culturais da autora enquanto participante do dois processos: a a\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o. \n\nSendo assim, da mesma forma que, durante a realiza\u00e7\u00e3o do Projeto, lidando com a \n\ncomplexidade das rela\u00e7\u00f5es com os professores e alunos a partir de interpreta\u00e7\u00f5es fundadas \n\nem nossa hist\u00f3ria, em nossa forma\u00e7\u00e3o, em nossa experi\u00eancia, no acesso que t\u00ednhamos aos \n\nconhecimentos produzidos e sistematizados, fomos levados a determinadas atitudes e \n\nop\u00e7\u00f5es, instintiva ou conscientemente, hoje, com base em diferentes interpreta\u00e7\u00f5es e, \n\nportanto em outras formas de lidar com a complexidade das rela\u00e7\u00f5es, optamos por outros \n\ncaminhos, que desembocaram na constru\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Por isso, se uma das \n\nsubcategorias - a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica - foi valiosa na avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e \n\nconcep\u00e7\u00f5es dos implementadores do Projeto, ela se faz tamb\u00e9m presente na pr\u00f3pria \n\nconfigura\u00e7\u00e3o desta pesquisa e, mais ainda, na configura\u00e7\u00e3o de todo o processo, que \n\ncome\u00e7ou no ano de 1994 com as primeiras atividades no Museu, mas ainda n\u00e3o foi \n\nconclu\u00eddo. Assim, este trabalho \u00e9 uma das fases do que durante o texto chamamos de \n\npraxzs. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 \u00fatil acentuar que este processo, assim como a disserta\u00e7\u00e3o em si, n\u00e3o \u00e9 \n\numa produ\u00e7\u00e3o individual, mesmo que assim assinada. Ela \u00e9 marcada pelo movimento de \n\n\n\n251 \n\nid\u00e9ias formuladas e debatidas, concreta ou idealmente, num contexto coletivo, social e \n\nhist\u00f3rico, ainda que o texto n\u00e3o revele explicitamente esse rico movimento. \n\nA presente pequisa, debru\u00e7ando-se sobre uma experi\u00eancia que se pretendia \n\ninovadora, mostrou que a proposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o necessariamente significou implementa\u00e7\u00e3o. A \n\nan\u00e1lise dos documentos que retratam a experi\u00eancia mostrou que o Projeto, na verdade, \n\ndifundiu a necessidade da melhoria da qualidade do ensino da tem\u00e1tica geol\u00f3gica, mas n\u00e3o \n\nprop\u00f3s e nem efetivou, segundo os referenciais adotados, nenhuma transforma\u00e7\u00e3o radical \n\nno modelo de ensino que criticava, n\u00e3o alterando significativamente as suas concep\u00e7\u00f5es \n\nfundantes. As inova\u00e7\u00f5es propostas e implementadas restringiram-se, nitidamente, ao \u00e2mbito \n\nt\u00e9cnico-operacional, mas, nem por isso, pode-se dizer que houve homogeneidade na \n\nintensidade e no teor das mudan\u00e7as. \u00c9 percept\u00edvel que, no desenvolvimento de atividades \n\nou estudos formais mais rigidos na forma e no conte\u00fado, como os trabalhos realizados tanto \n\nno espa\u00e7o escolar quanto museol\u00f3gico, houve a manuten\u00e7\u00e3o dos mesmos v\u00edcios ou \n\ncaracteristicas t\u00edpicos de um ensino tradicional. Por\u00e9m, nos estudos ambientais, ou seja, nos \n\ntrabalhos de campo, assim como nas atividades \"extracurriculares\", como as Feiras de \n\nCi\u00eancias, notam-se rupturas de padr\u00f5es e avan\u00e7os na operacionaliza\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o da \n\ninova\u00e7\u00e3o. \n\nMediante tais observa\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o Projeto de Melhoria do EnsiiW \n\ndos Conte\u00fados Geol\u00f3gicos apresentou tra\u00e7os contradit\u00f3rios durante seu desenrolar. Essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do que se possa inferir, de forma alguma constitui-se em uma \n\ncr\u00edtica negativa. As contradi\u00e7\u00f5es observadas entre o idealizado e o operacionalizado \n\ndurante a experi\u00eancia, e entre setores ou linhas de atua\u00e7\u00e3o da mesma, imprimiram um \n\nmovimento dial\u00e9tico riqu\u00edssimo ao processo, o qual, mesmo sem uma expl\u00edcita consci\u00eancia \n\npor parte de seus implementadores, propiciava um constante repensar das a\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es, \n\nsinalizando perspectivas de mudan\u00e7as. \n\nMas \u00e9 preciso, nesse contexto, destacar um aspecto do processo vivido que, de fato, \n\nfoi determinante para a configura\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia naqueles moldes. Assim como v\u00e1rias \n\noutras a\u00e7\u00f5es inovadoras levadas a efeito por comunidades espec\u00edficas, as condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es estabeleceram os limites do processo. Quando nos referimos \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o estamos delimitando apenas os elementos materiais - como a \n\ndisponibilidade de recursos materiais e financeiros, de infra-estrutura, de pessoal - mas, \n\n\n\n252 \n\njunto a isso, todo um contexto que envolve tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de forma\u00e7\u00e3o, as \n\nconcep\u00e7\u00f5es, os valores, as tradi\u00e7\u00f5es, os jogos de poder, as urg\u00eancias.. Em s\u00edntese, ao \n\nfalarmos em condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, referimo-nos, em primeiro lugar, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho definidas no \u00e3mbito de uma Universidade Federal e, em segundo lugar, \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de seus implementadores, ou seja, um ge\u00f3logo, \n\nprofessor universit\u00e1rio, e uma licencianda do Curso de Geografia. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \u00e9 preciso considerar, inicialmente, o contexto \n\nuniversit\u00e1rio, em que impera a tradi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a especialidade das \u00e1reas de \n\nconhecimento e um certo distanciamento da escola b\u00e0sica. Se \u00e9 verdade que a inova\u00e7\u00e3o \n\ngestada e implementada pelo Projeto ocorreu num contexto universit\u00e1rio de destaque \n\nestadual, e se \u00e9 tamb\u00e9m verdade que os movimentos de inova\u00e7\u00e3o j\u00e1 haviam sido discutidos \n\ne analisados criticamente por diversos autores, em particular no que tange \u00e0 tem\u00e1tica \n\ngeol\u00f3gica, ent\u00e3o cabem alguns questionamentos. Ser\u00e1 que a imagem de inova\u00e7\u00e3o que \n\nchegou at\u00e9 n\u00f3s, em Uberl\u00e2ndia, foi a mesma que chegou para o restante do pa\u00eds? Ser\u00e1 que \n\nas outras iniciativas de melhoria do ensino tamb\u00e9m decodificaram os ecos do que era inovar \n\ncomo sendo modernizar tecnicamente? Ser\u00e1 que elas tamb\u00e9m n\u00e3o acompanharam o \n\nsucateamento das id\u00e9ias sobre as mudan\u00e7as de car\u00e1ter meramente t\u00e9cnico-operacional? \n\nContudo, n\u00e3o somente o contexto universit\u00e1rio \u00e9 suficiente para tratarmos da \n\nquest\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o deste Projeto. \u00c9 preciso, sem d\u00favida nenhuma, tamb\u00e9m \n\nconsiderar as viv\u00eancias e contextos pessoais dos implementadores do Projeto. Para tanto, ao \n\nanalisarmos experi\u00eancias de inova\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso ter em mente que os agentes envolvidos no \n\nprocesso as concebem cada um ao seu modo, de acordo com seus contextos pessoais, de \n\ntrabalho e forma\u00e7\u00e3o. \n\nNesse aspecto, \u00e9 preciso considerar que o propositor da mudan\u00e7a a concebe de \n\nforma distinta daquele que a realiza que, por sua vez, tamb\u00e9m apresenta uma concep\u00e7\u00e3o e \n\npercep\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a distintas daqueles que a recebem Sendo assim, eu, como monitora e \n\nimplementadora, imprimia determinado enfoque ao trabalho de acordo com minhas \n\nconcep\u00e7\u00f5es acerca da ci\u00eancia, do ensino e de sua qualidade. Enquanto aluna de um curso de \n\nLicenciatura que vivia cotidianamente a especializa\u00e7\u00e3o do conhecimento, a desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\ndo ensino e a desarticula\u00e7\u00e3o, em diversos graus, entre a teoria e a pr\u00e1tica, aliado \u00e0 minha \n\n\n\n253 \n\ncompleta inexperi\u00eancia profissional e, certamente, imaturidade intelectual, as minhas a\u00e7\u00f5es \n\nde alguma forma refletiriam essa hist\u00f3ria e contexto. \n\nAs minhas concep\u00e7\u00f5es certamente n\u00e3o eram id\u00eanticas \u00e0s do professor idealizador do \n\ntrabalho, ge\u00f3logo de forma\u00e7\u00e3o, docente de cursos superiores, aluando em disciplinas \n\nespec\u00edficas da \u00e1rea geol\u00f3gica, com muita ousadia e excelentes inten\u00e7\u00f5es no sentido da \n\nmelhoria do ensino da ci\u00eancia com que lidava em outros n\u00edveis educacionais; todavia, sem \n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na \u00e1rea pedag\u00f3gica. Entretanto, mesmo sem essa forma\u00e7\u00e3o, este \n\nprofessor, na realidade, assumiu uma posi\u00e7\u00e3o de vanguarda dentro do departamento do qual \n\nfazia parte, na medida em que, isolado em seu idealismo, desafiou e de certa forma rompeu \n\na tradi\u00e7\u00e3o de distanciamento entre Universidade e Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de desconsidera\u00e7\u00e3o e \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o da Geologia na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. A coragem desse educador nato gerou, \n\nindiscutivelmente, mudan\u00e7as na situa\u00e7\u00e3o, que, todavia n\u00e3o puderam ser devidamente \n\nconhecidas e divulgadas. \n\nJ\u00e1 os professores e alunos envolvidos na experi\u00eancia, por sua vez, tamb\u00e9m \n\nentendiam a inova\u00e7\u00e3o de forma particular, de acordo com seus contextos, expectativas e \n\nantecedentes. Por\u00e9m, tamb\u00e9m essas concep\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser discutidas, na medida em \n\nque n\u00e3o h\u00e1 registras apropriados. \n\nDessa forma, na implementa\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o pelo Projeto, mescl\u00e1vamos a minha \n\nimaturidade profissional e intelectual frente \u00e0s quest\u00f5es do ensino da tem\u00e1tica geol\u00f3gica -\n\nreflexo da car\u00eancia ou mesmo inexist\u00eancia de experi\u00eancias educacionais inovadoras por \n\nmim vividas ou percebidas, visto minha pouca idade e pouca atividade profissional com \n\nas concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas do referido professor universit\u00e1rio, coordenador do Projeto. Sendo \n\nassim, ao implementarmos uma a\u00e7\u00e3o inovadora, n\u00e3o t\u00ednhamos consci\u00eancia da gama de \n\nelementos interferentes no processo, somente percebida ap\u00f3s um distanciamento temporal \n\ne espacial, e um aprofundamento te\u00f3rico sistem\u00e1tico no campo educacionaL \n\nDurante a pesquisa, no transcorrer da an\u00e1lise, isso foi extremamente perturbador. \n\nEm reiterados momentos, deparava-me com a sensa\u00e7\u00e3o de que a experi\u00eancia havia sido \n\nsignificativa em alguns aspectos e, de repente isso era negado, pois surgiam ind\u00edcios \n\ncontr\u00e1rios. Na realidade, somente ap\u00f3s um exerc\u00edcio de interpreta\u00e7\u00e3o desses dados \n\nanalisados, \u00e9 que consigo perceber o quanto as inquieta\u00e7\u00f5es retratadas nos relatos faziam \n\nsentido diante do trabalho realizado. \n\n\n\n254 \n\nDurante a a\u00e7\u00e3o, no desenvolvimento do Projeto, eram realizadas reflex\u00f5es. Mas a \n\nelas se impuseram limites estabelecidos pelo contexto da \u00e9poca, pelas urg\u00eancias e \n\nnecessidades do momento. Assim, alguns deslizes ent\u00e3o percebidos acabavam ganhando \n\nretoques superficiais. Isso porque n\u00e3o houve a fundamenta\u00e7\u00e3o e o distanciamento \n\nnecess\u00e1rios para que se apercebesse que o trabalho deveria ser pensado como uma pr\u00e1tica \n\nembasada por concep\u00e7\u00f5es. A confec\u00e7\u00e3o da presente pesquisa significa, assim, a conquista \n\nde pelo menos parte desse distanciamento e conhecimento. \n\nEssa inconsci\u00eancia da complexidade do trabalho ent\u00e3o realizado tamb\u00e9m poderia \n\nestar refor\u00e7ada por interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas de alguns autores que, nos per\u00edodos finais \n\ndo Projeto, come\u00e7am a ser por mim conhecidos, devido \u00e0 mudan\u00e7a do contexto de \n\nforma\u00e7\u00e3o, com meu ingresso nas disciplinas da Licenciatura. Em um dos Relat\u00f3rios \n\nanalisados, por exemplo, aparece um trecho de ARAG\u00c3O (1994) que diz ser invi\u00e1vel o \n\nestabelecimento de concep\u00e7\u00f5es r\u00edgidas no modelamento da a\u00e7\u00e3o educativa, sendo vis\u00edveis \n\nas interfer\u00eancias das intera\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas educativas seculares, resultando na pr\u00e1tica que \n\nse quer construir. \n\nMesmo citando literalmente a autora, n\u00e3o conseguia perceber que, no desenrolar do \n\nProjeto, estavam embutidas concep\u00e7\u00f5es fundadas nas hist\u00f3rias coletivas e individuais de \n\nseus implementadores; que perpassavam a vida escolar, as rela\u00e7\u00f5es com a sociedade e com \n\no ambiente em geral e suas inter-rela\u00e7\u00f5es com aquela pr\u00e1tica pedag\u00f3gica atual e concreta. \n\nE mais, n\u00e3o havia a percep\u00e7\u00e3o que a pr\u00e1tica do Projeto expressava exatamente essa \n\nhist\u00f3ria, que insistia em contrariar as id\u00e9ias inovadoras abra\u00e7adas no discurso. \n\nA sensa\u00e7\u00e3o de que alguma coisa n\u00e3o ia bem come\u00e7ava a ficar insuport\u00e1veL Um \n\ntrecho presente no \u00faltimo Relat\u00f3rio de Atividades reflete o fato de que as contradi\u00e7\u00f5es \n\nvividas come\u00e7avam a ser conscientemente notadas e os conflitos emergiam. \n\nO trabalho desenvolvido caracterizou uma busca constante, apesar de \nnem sempre alcan\u00e7ada, da n\u00e3o extrema valoriza\u00e7\u00e3o de conceitos e \nclassifica\u00e7\u00f5es. Vale ressaltar que essa busca ocorre inicialmente no \ncampo das id\u00e9ias - somente a reflex\u00e3o pode redimensionar a a\u00e7\u00e3o, e, \nmuitas vezes, fica evidente que esse trabalho intelectual para \nreconstru\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica \u00e9 lento, dif\u00edcil, mas recompensante. Foi preciso, \nno decorrer do desenvolvimento do projeto de pesquisa, estar vencendo, \ncotidianamente, superando as marcas de nossa forma\u00e7\u00e3o, detectando \nem nossa pr\u00e1tica os reflexos ideol\u00f3gicos de uma VJda escolar marcada \npela (sic) n\u00e3o questionamento e pela acriticidade. LOPES (1997b:41) \n\n\n\n255 \n\nNeste depoimento registrado ao apagar das luzes do Projeto, d\u00e1vamos sinais de \n\navan\u00e7os significativos na compreens\u00e3o dos ran\u00e7os tradicionais que acab\u00e1vamos por, \n\ncontraditoriamente, criticar e perpetuar e, positivamente, express\u00e1vamos a consci\u00eancia dos \n\ndiscutidos contextos de produ\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o. As nossas concep\u00e7\u00f5es acerca de como os \n\nconhecimentos s\u00e3o produzidos passam a ser revisadas, naquela circunst\u00e2ncia, \n\naparentemente de forma pouco articulada e mesmo instintiva. Elas somente come\u00e7ariam a \n\nser consciente e fundamentadamente reveladas, contextualizadas e compreendidas no \n\ncontexto da produ\u00e7\u00e3o da presente pesquisa, a partir de muito estudo, leitura e discuss\u00e3o. \u00c9 \n\no que, apropriadamente aponta GOUVEIA (1994) com rela\u00e7\u00e3o aos professores, mas que, \n\ncom certeza, adequa-se \u00e0 nossa situa\u00e7\u00e3o: \n\n(. . .) faz-se necess\u00e1rio que cada professor reveja sua pr\u00e1tica docente, \ninicialmente procurando entend\u00ea-la e problematizando-a nos limites de \nseus atuais conhecimentos. Uma compreens\u00e3o melhor de sua pr\u00e1tica se \nfar\u00e1, na medida em que os conhecimentos pedag\u00f3gicos e cient\u00edficos forem \nsendo estudados\". \n\nConsiderar, portanto, os contextos de trabalho e de forma\u00e7\u00e3o, colabora na \n\ncompreens\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es e concretiza\u00e7\u00f5es daquele Projeto e nos permitem perceber \n\nalguns pontos importantes que auxiliam na relativiza\u00e7\u00e3o dos julgamentos e preconceitos \n\ninevitavelmente presentes na investiga\u00e7\u00e3o. Auxiliam-nos a n\u00e3o tender a absolver ou \n\ncondenar nosso trabalho, e sim transcend\u00ea-lo. \n\nAinda, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de revis\u00e3o critica de nossa pr\u00e1tica, mas tendo em \n\nvista o contexto que a cerca, \u00e9 v\u00e1lido considerarmos alguns aspectos, em especial aqueles \n\nreferentes aos materiais tomados como fontes de dados para a an\u00e1lise da experi\u00eancia. \n\nTomando o primeiro relat\u00f3rio de atividades e comparando-o com o \u00faltimo notam-se \n\ndiferen\u00e7as gritantes com rela\u00e7\u00e3o aos graus de descri\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es. \u00c9 \n\nposs\u00edvel, em vista disso, inferir duas hip\u00f3teses: a primeira refere-se \u00e0 mudan\u00e7a da realidade, \n\nou seja, no desenrolar do trabalho, a partir dos contatos variados com professores e alunos \n\nem v\u00e1rios espa\u00e7os, a experi\u00eancia ganha novos moldes, que passam a ser relatados por mim. \n\nA complexidade e evolu\u00e7\u00e3o do trabalho ficam descritos nos documentos. \n\nA segunda hip\u00f3tese, inversa \u00e0 primeira, \u00e9 que eu evolu\u00eda rapidamente em termos \n\nprofissionais e pessoais ao longo da Gradua\u00e7\u00e3o e isso alterava, no decorrer da experi\u00eancia, \n\no meu relato, ou seja, n\u00e3o era o trabalho real que ganhava novos moldes, mas era o relato \n\n\n\n256 \n\nque evolu\u00eda, captando tra\u00e7os que antes me eram impercept\u00edveis. Se isso \u00e9 verdade, ent\u00e3o os \n\ndados analisados, assim como a relatara, est\u00e3o sob suspeita, restando a pergunta: afinal, o \n\nque mudou, a realidade ou a relatara? Ou ambos? \n\nEntretanto, \u00e9 preciso dizer que, no movimento de constru\u00e7\u00e3o da pesquisa, destaca-se \n\num elemento fundamental, que acaba por salv\u00e1-la dessa suspei\u00e7\u00e3o: a mem\u00f3ria. As \n\nlembran\u00e7as sobre a experi\u00eancia, apesar de tamb\u00e9m serem seletivas, funcionam como um \n\nfator discriminat\u00f3rio: a partir da mem\u00f3ria \u00e9 poss\u00edvel confirmar que em verdade mudaram, \n\ntanto a realidade quanto a relatora. E essa \u00e9 uma constata\u00e7\u00e3o que nos permite compreender \n\na complexidade, as contradi\u00e7\u00f5es, os ran\u00e7as e as op\u00e7\u00f5es daquela experi\u00eancia em particular. \n\nMas n\u00e3o somente dela, j\u00e1 que uma das contribui\u00e7\u00f5es esperadas desta pesquisa \u00e9 a de \n\ndesmitificar a proposi\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o como se fossem \n\na\u00e7\u00f5es objetivas e auto-suficientes. Revelar as rela\u00e7\u00f5es envolvidas, seus fundamentos \n\nexpl\u00edcitos ou impl\u00edcitos, permite detectar as ingenuidades e superficialidades que t\u00eam \n\ncercado a quest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o. E essa quest\u00e3o \u00e9 pertinente para a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada de professores, aqueles que cotidianamente, de forma consciente ou n\u00e3o, lidam \n\ncom as mudan\u00e7as no ensino e, pressionados pelas circunst\u00e2ncias externas, t\u00eam que tomar \n\ndecis\u00f5es imediatas sem, muitas vezes, realizar reflex\u00f5es sobre seu teor, objetivos e \n\ndesdobramentos. \n\nNesse contexto, a constru\u00e7\u00e3o da presente pesqmsa, considerando-se desde as \n\nprimeiras a\u00e7\u00f5es com o p\u00fablico escolar, tamb\u00e9m tem a fun\u00e7\u00e3o de explicitar outros \n\nmovimentos atualmente valorizados pela literatura educacional, que \u00e9 a import\u00e2ncia de os \n\nprofessores estabelecerem-se como profissionais reflexivos. \n\nDurante a leitura dos documentos que retratam o trabalho do Projeto, \u00e9 claramente \n\nvis\u00edvel a presen\u00e7a de dois processos caracterizados por SCHON (1995). O primeiro refere-\n\nse \u00e0 reflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o, ou processo pelo qual passamos de, primeiro, surpreendermo-nos \n\ncom algumas situa\u00e7\u00f5es e questionarmo-las visando a sua compreens\u00e3o e, em seguida, \n\ntentar reformular a situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica. Isso est\u00e1 expresso, se lidos os relat\u00f3rios \n\ndescritivos respeitando sua cronologia, em diversas atividades desenvolvidas que t\u00eam seus \n\npadr\u00f5es, e \u00e0s vezes teores, alterados no decorrer da experi\u00eancia. \n\nO segundo processo definido por SCHON (1995), tamb\u00e9m presente na experi\u00eancia \n\nde Uberl\u00e2ndia, relaciona-se \u00e0 chamada reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o. Este processo \n\n\n\n257 \n\nconfigura-se, n\u00e3o em um momento espec\u00edfico do trabalho ou em um espa\u00e7o determinado \n\ndo documento, mas sim em todo o corpo dos cinco documentos, j\u00e1 que mesmo os trechos \n\nde detalhamento e descri\u00e7\u00e3o das atividades foram redigidos ap\u00f3s o t\u00e9rmino de um per\u00edodo \n\nde trabalho. Sendo assim, as an\u00e1lises e julgamentos encontrados nesses documentos, e at\u00e9 \n\nmesmo a descri\u00e7\u00e3o das atividades, apesar de em menor grau, s\u00e3o frutos da chamada \n\nreflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o. \n\nOs intervalos de tempo que separam a reflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o sobre a \n\nreflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o ajudam a compreender as contradi\u00e7\u00f5es percebidas entre o idealizado e o \n\nrealizado, t\u00e3o fortemente presentes no trabalho e discutidos no presente estudo. A \n\nidealiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofria com as press\u00f5es e urg\u00eancias do trabalho com a rede escolar, e podia, \n\nportanto, ser mais bem elaborada, discutida entre os envolvidos, estudada e melhor \n\nfundamentada. Ao contr\u00e1rio, a a\u00e7\u00e3o concreta, sobre a qual se desenvolve a reflex\u00e3o-na-\n\na\u00e7\u00e3o possui l\u00f3gicas temporal e circunstancial completamente distintas. Se ignorarmos essas \n\ndiferentes l\u00f3gicas, poderemos incorrer na injusti\u00e7a e no preconceito de desmerecer a \n\ncapacidade inovadora do trabalho. \n\nN\u00e3o obstante, h\u00e1 ainda um outro processo imposs\u00edvel de ser ignorado, presente \n\nneste trabalho. A an\u00e1lise a que se prop\u00f5e essa disserta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 um processo de \n\nreflex\u00e3o, todavia uma reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o realizada na a\u00e7\u00e3o, durante a a\u00e7\u00e3o, e \n\ntamb\u00e9m uma reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o realizada sobre a reflex\u00e3o feita durante a a\u00e7\u00e3o. \n\nTalvez possa parecer confuso, por\u00e9m, simplificando, trata-se de buscar a compreens\u00e3o de \n\num trabalho que j\u00e1 havia sido interpretado, mas segundo pressupostos e referenciais \n\ndistintos dos aluais. Trata-se, em outras palavras do movimento a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \n\n(GOUVEIA,l994), desenvolvido em v\u00e1rias escalas e inst\u00e2ncias temporais. \n\nEsse entendimento tem a fun\u00e7\u00e3o de desmitificar como ocorrem na esfera de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento os v\u00e1rios movimentos entre a teoria e a pr\u00e1tica. A constru\u00e7\u00e3o \n\nda pesquisa incorporou a rela\u00e7\u00e3o entre estes dois elementos da pr\u00e1xis, tanto em seu aspecto \n\nte\u00f3rico, incluindo-a como uma das subcategorias de an\u00e1lise, quanto metodologicamente, \n\npor meio do movimento de a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, ou seja, nada mais que a reflex\u00e3o cr\u00edtica e \n\nsistem\u00e1tica de uma pr\u00e1tica desenvolvida. \n\nUma das manifesta\u00e7\u00f5es da dicotomia entre teoria e pr\u00e1tica tamb\u00e9m pode ser \n\npercebida no descompasso entre as proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, propostas pelos movimentos de \n\n\n\n258 \n\ninova\u00e7\u00e3o no ensino de Ci\u00eancias, e a realidade concreta do professor e da escola. \u00c9 o que, \n\npor exemplo, FRACALANZA (1992) discute a respeito dos dois n\u00edveis que permitem a \n\ncompreens\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias: o nivel de prop\u00f3sito e o nivel de fato. O primeiro \u00e9 \n\naquele praticado, principalmente, por autores vinculados \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensmo e \n\npesquisa do ensino superior e equipes de \u00f3rg\u00e3os governamentais de ensino de n\u00edvel \n\nfundamental e m\u00e9dio, ou seja, s\u00e3o os agentes que difundem a inova\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o n\u00edvel de fato \u00e9 \n\ncaracterizado pelas diversas pr\u00e1ticas que ocorrem no espa\u00e7o escolar no ensino de Ci\u00eancias. \n\nO relacionamento entre esses dois n\u00edveis representa uma das dimens\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o entre \n\nteoria e pr\u00e1tica, uma vez que a teoria liga-se ao que \u00e9 proposto e difundido, e a pr\u00e1tica \n\nrelaciona-se \u00e0s operacionaliza\u00e7\u00f5es dessas inova\u00e7\u00f5es. Todavia, segundo FRACALANZA \n\n(1992), muitas vezes a realidade distancia-se das mudan\u00e7as previstas no n\u00edvel de prop\u00f3sito \n\ndada a heterogeneidade dela pr\u00f3pria. \n\nEssas afirma\u00e7\u00f5es do referido autor podem ser perfeitamente atribu\u00eddas a v\u00e1rias \n\niniciativas de inova\u00e7\u00e3o implementadas no ensino de Ci\u00eancias, como \u00e9 o caso espec\u00edfico do \n\nProjeto de Extens\u00e3o sob an\u00e1lise, uma vez que tal trabalho difundiu uma proposta de \n\nmelhoria do ensino e esfor\u00e7ou-se em efetiv\u00e1-la. \n\nNa proposi\u00e7\u00e3o, o Projeto demonstrava conhecer e acreditar no valor do ensino da \n\ntem\u00e1tica geol\u00f3gica, tanto no que diz respeito as contribui\u00e7\u00f5es que essa ci\u00eancia oferece para \n\no conhecimento da natureza, quanto no valor de suas especificidades metodol\u00f3gicas e \n\ninvestigativas, ou mesmo em rela\u00e7\u00e3o ao poder integrador que ela exerce sobre as demais \n\nci\u00eancias possibilitando a constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o integrada do mundo. \n\nContudo, pela an\u00e1lise conclu\u00edda, percebe-se que, na grande maioria dos espa\u00e7os e \n\na\u00e7\u00f5es, o idealizado posicionou-se em oposi\u00e7\u00e3o ao praticado. Em virtude deste fato, \n\nrelacionado ao filtro te\u00f3rico e metodol\u00f3gico adotado pela presente pesquisa, poderiamos \n\natribuir \u00e0 experi\u00eancia um teor tipicamente tecnicista no plano das a\u00e7\u00f5es, e notadamente \n\nmais avan\u00e7ado no plano das concep\u00e7\u00f5es, especialmente nos per\u00edodos finais de sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, n\u00e3o podemos de forma alguma afirmar se algumas lacunas e \n\ndefici\u00eancias do ensino da Geologia na educa\u00e7\u00e3o b\u00e0sica, apontadas h\u00e1 d\u00e9cadas, foram \n\nsuperadas. N\u00e3o se pode afirmar que o Projeto n\u00e3o colaborou para a supera\u00e7\u00e3o do \n\nesvaziamento dos conte\u00fados geol\u00f3gicos no ensino fundamental; ou que ele n\u00e3o alterou a \n\n\n\n259 \n\nforma\u00e7\u00e3o dos futuros respons\u00e1veis por essa tem\u00e1tica na escola; ou ainda que ele n\u00e3o \n\nreconstruiu na mente dos envolvidos a vis\u00e3o acerca da Geologia, do trabalho do geol\u00f3gico \n\ne do valor dessa ci\u00eancia na vida cotidiana. \n\nO fato de tratar da Geologia \u00e9, talvez, em fun\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o desse conhecimento \n\nnos cuniculos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e em fun\u00e7\u00e3o do desconhecimento quase generalizado a \n\nseu respeito, uma a\u00e7\u00e3o inovadora. Todavia, esse \u00e9 um valor inerente \u00e0 pr\u00f3pria experi\u00eancia \n\ndo Projeto. Resta, portanto, e \u00e9 exatamente o que esta pesquisa tentou fazer, discutir o \n\nvalor intr\u00ednseco da inova\u00e7\u00e3o: afinal que melhoria foi levada a efeito? \n\nAlgumas discuss\u00f5es acerca do import\u00e2ncia da Geologia e da inova\u00e7\u00e3o, mesmo \n\nconhecidas na \u00e9poca de implementa\u00e7\u00e3o do Projeto pelos seus executores/idealizadores, \n\nforam incorporadas apenas no discurso, j\u00e1 que, no \u00e2mbito de sua operacionaliza\u00e7\u00e3o, \n\nmantinham-se os ran\u00e7as tradicionais, mascarados por modernidades. Mas o fato de o \n\nProjeto n\u00e3o desenvolver o potencial inovador preconizado, por especialistas, para o ensino \n\nda Geologia, n\u00e3o significa que ele o fazia intencionalmente. E a\u00ed, n\u00e3o justificando, mas \n\nsim, desvendando os motivos, encontram-se novamente as chamadas condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, tanto te\u00f3ricas quanto pr\u00e1ticas. \n\nDessa forma, definir a\u00e7\u00f5es inovadoras como sendo apenas aquelas que \n\nimplementam a\u00e7\u00f5es ongmais seria, no m\u00ednimo, um reducionismo arbitr\u00e1rio. Na \n\nexperi\u00eancia analisada, por exemplo, a criatividade apresentava um mando muito maior que \n\na originalidade e, em termos subjetivos, n\u00e3o se pode negar que os benefici\u00e1rios da \n\nexperi\u00eancia a encaravam como algo in\u00e9dito e, sobre ela, produziam outras a\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, \n\nonde est\u00e3o os limites? O fato \u00e9 que os movimentos inovadores s\u00e3o complexos, e os \n\nreferencia\u00eds te\u00f3ricos de an\u00e1lise acabam por diluir as sua especificidades e riquezas. \n\nSendo assim, e por fim, \u00e9 preciso destacar que esta pesquisa, envolvendo um \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o e de reflex\u00e3o da minha pr\u00f3pria pr\u00e1tica, colabora para que se \n\ncompreenda que a mudan\u00e7a da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \u00e9 algo muito mais amplo e complexo \n\nque mera altera\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de teorias e posturas psico-s\u00f3cio-pedag\u00f3gicas. Isso porque, \n\ncomo bem apresenta GURGEL (1995), alterar nossa pr\u00e1tica, inov\u00e1-la, necessariamente \n\nsignifica ir al\u00e9m das dimens\u00f5es pedag\u00f3gico-cognitiva e estrat\u00e9gica, compreendendo que \n\nela envolve, de forma mais abrangente, tamb\u00e9m as quest\u00f5es pol\u00edtica, social, cient\u00edfica e \n\ntamb\u00e9m pessoal. \n\n\n\n260 \n\nAlterar nossa concep\u00e7\u00e3o de ensino depende de concebermos a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e \n\npr\u00e1tica como algo construtivo e ao mesmo tempo contradit\u00f3rio. Mas isso n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de se \n\nentender e tampouco de se concretizar. A nossa hist\u00f3ria, principalmente escolar, leva-nos a \n\nenxergar cada uma dessas inst\u00e3ncias como entidades separadas, \u00e0s vezes completamente \n\nantag\u00f4nicas, \u00e0s vezes at\u00e9 justapostas, mas nunca integradas. Reconhecer essa uni\u00e3o de \n\nopostos pressup\u00f5e um desnudamento de nossas concep\u00e7\u00f5es mais arraigadas sobre \n\nconhecimento e sobre mundo. \u00c9 um processo lento, doloroso e \u00e9, essencialmente, continuo. \n\nO Projeto analisado pela presente pesquisa dava sinais de que esse processo \n\ncome\u00e7ava. Hoje, independente de o trabalho n\u00e3o mais existir nos mesmos moldes, j\u00e1 que \n\nseus idealizadores seguiram outros caminhos, ele continua acontecendo. Afinal, o que \n\nrepresenta a atual pesquisa? Antes mesmo de um trabalho cient\u00edfico, \u00e9 uma tentativa de \n\ncompreens\u00e3o das nossas a\u00e7\u00f5es, de reconhecimento de nossas concep\u00e7\u00f5es, de desvelamento \n\ndo contexto de nossa produ\u00e7\u00e3o. A pesquisa se encerra, mas o processo continua, porque \n\nn\u00e3o nos curvamos ao conformismo e continuamos inquietos e produtivamente engajados \n\ncomo educadores. \n\n\n\n261 \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n\n\n262 \n\nAIRES, Ana Maria de Brito. Contribui\u00e7\u00f5es da Disciplina Elementos de Geologia para a \nForma\u00e7\u00e3o da Concep\u00e7\u00e3o de Ambiente do Professor de Ci\u00eancias: o caso da FAFIPE \n- SP. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 2001. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \n\nALMEIDA, R. D. A Prop\u00f3sito da Quest\u00e3o Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gica sobre o Ensino de \nGeografia. Terra Livre- AGB. S\u00e3o Paulo, n. 8, p. 83-90. 1991. \n\nAMARAL, Ivan Amorosino do. O Conte\u00fado e o Enfoque dos Livros de Geologia \nIntrodut\u00f3ria: estudo descritivo e anal\u00edtico com base na macro-estrutura das obras \natuais destinadas ao n\u00edvel superior de ensino. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, \n1981. 276p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Geoci\u00eancias) \n\n--=-:---.. A Geologia Introdut\u00f3ria na Universidade - an\u00e1lise de um modelo de curso. ln: \nSimp\u00f3sio Nacional sobre o Ensino de Geologia no Brasil, I, 1981, Belo Horizonte, MG. \nTeses ... S\u00e3o Paulo: Equipe Gr\u00e1fica e Editora, 1981. p. 45 a 56. \n\n--=----:c- . Uma Estrat\u00e9gia de Implementa\u00e7\u00e3o para as Mudan\u00e7as Propostas no Ensino de \nGeologia. ln: Simp\u00f3sio Nacional sobre o Ensino de Geologia no Brasil, I, 1981, Belo \nHorizonte, MG. Teses ... S\u00e3o Paulo: Equipe Gr\u00e1fica e Editora, 1981. p. 177 a 187. \n\n--::-,--,.--- . O Ensino de Ci\u00eancias e o Desafio da Fracasso Escolar. In: SANFELICE, Jos\u00e9 \nLu\u00eds. (coord.) A Universidade e o Ensino de t\u2022 e 2\" graus. Campinas: Papirus, 1988. \np. 69 a 80. \n\nAmbiente, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Ensino de Ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: CEl\\'P. \n1990. (Mimeogr.) \n\n---=c-: . O Ensino de Ci\u00eancias sob Nova Perspectiva. In: Ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: F.D.E./ \nAPEOESP, 1992. \n\nEm Busca da Planetiza\u00e7\u00e3o: do Ensino de Ci\u00eancias para a Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 1995a. 5!5p (Tese, \nDoutorado em Metodologia de Ensino). \n\nAlgumas Considera\u00e7\u00f5es sobre a No\u00e7\u00e3o de Ambiente Terrestre e sua \nUtiliza\u00e7\u00e3o nos Curr\u00edculos Escolares. Campinas: Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o Universidade \nEstadual de Campinas, !995b. 3p.(Mimeogr.). \n\nConhecimento Formal, Experimenta\u00e7\u00e3o e Estudo Ambiental. Ci\u00eancia &amp; \nEnsino, Campinas, n. 3, p.10 a 16, dez.1997. \n\nCurriculo de Ci\u00eancias: das tend\u00eancias cl\u00e1ssicas aos movimentos atuais de \nrenova\u00e7\u00e3o. ln: BARRETO, Elba Siqueira de S\u00e1. Os Curr\u00edculos do Ensino \nFundamental para as Escolas Brasileiras. Campinas: Autores Associados; S\u00e3o Paulo: \nFunda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas, 1998a. p.201 a 232. (Cole\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o de Professores). \n\n\n\n263 \n\nAMARAL, Ivan Amorosino do. Bases, Obst\u00e1culos e Possibilidades para a Constru\u00e7\u00e3o de \num Novo Paradigma da Did\u00e1tica em Ci\u00eancias. ln: ENCONTRO NACIONAL DE \nDID\u00c1TICA E PR\u00c1TICA DE ENSINO, 1998, \u00c1guas de Lind\u00f3ia SP. Anais ... Olhando a \nQualidade de Ensino a partir da Sala de Aula. Campinas Ed. Vozes, 1998b. p. 67 a 88. \n\n____ Para que Ensinar Ci\u00eancias no Mundo Contempor\u00e2neo? IN: ENCONTRO DE \nFORMA\u00c7\u00c3O CONTil'.'UADA DE PROFESSORES DE CI\u00caNCIAS, 1, 1998c, \nCampinas. Atas ... Campinas UN1CAMP, 1998. p.47-52. \n\nARAG\u00c3O, Ros\u00e1lia M. R de. Ensino e Avalia\u00e7\u00e3o. Ensino em Re-vista. Uberl\u00e2ndia, n.3, v \n1. jan/dez, 1994. p.75-79. \n\nARANTES, Jos\u00e9 Tadeu. \u00c0 Procura de uma Nova Vis\u00e3o de Mundo. \u00c1gora: jornal de \nci\u00eancia e cultura. S\u00e3o Paulo: Unesp. Mai/jun/jul, 1991. p. 2-6. \n\nAROUCA, Lucila. S. Educa\u00e7\u00e3o Extra-Escolar e a Realidade Brasileira: pol\u00edtica \ngovernamental para a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos. S\u00e3o Paulo: Pontif\u00edcia \nUniversidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, 1983. (Tese, Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \n\nARROYO, Miguel G. A Fun\u00e7\u00e3o Social do Ensino de Ci\u00eancias. Em Aberto, Bras\u00edlia, n.40, \nout/dez. 1988. \n\nBALZAN, Newton C\u00e9sar. Sete Asser\u00e7\u00f5es Inaceit\u00e1veis sobre a Inova\u00e7\u00e3o Educacional. ln: \nGARCIA, Walter E.(coord-) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: problemas e \nperspectivas. 3.ed. Campinas: Autores Associados, 1995. p.287 a 309. (Cole\u00e7\u00e3o \nEduca\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\nBARCELOS, Nora-Ney Santos. A Pr\u00e1tica de Ensino de Biologia na Universidade \nFederal de Uberl\u00e3ndia: uma contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-pedag\u00f3gica do \nbi\u00f3logo. Ribeir\u00e3o Preto: Universidade de Ribeir\u00e3o Preto, 1991. 246p. (Disserta\u00e7\u00e3o, \nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o). \n\nBARRETO, Elba Siqueira de S\u00e1. Tend\u00eancias Recentes do Curr\u00edculo do Ensino \nFundamental no BrasiL ln: BARRETO, Elba Siqueira de S\u00e1. Os Curr\u00edculos do Ensino \nFundamental para as Escolas Brasileiras. Campinas: Autores Associados; S\u00e3o Paulo: \nFunda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas, 1998. p.5 a 42. (Co1e\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o de Professores). \n\nBARROSO, Carmen L\u00facia de Melo. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Metodologias de Avalia\u00e7\u00e3o de \nInova\u00e7\u00f5es Educacionais. ln: GARCIA, Walter E.(coord.) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no \nBrasil: problemas e perspectivas. 3.ed. Campinas: Autores Associados, 1995. p.91 a \n109. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\nBEJARANO, Nelson Rui Ribas. Avalia\u00e7\u00e3o Qualitativa em Processos n\u00e3o-Formais do \nEnsino de Ci\u00eancias: o Museu Din\u00e2mico de Ci\u00eancias de Campinas. Campinas: \nUniversidade Estadual de Campinas, 1994. 236p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n264 \n\nBREUCKMANN, Henrique. Inova\u00e7\u00f5es no Ensino de Ci\u00eancias: estudo de um projeto. \nPorto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 1990. 144p. (Disserta\u00e7\u00e3o, \nMestrado em Ensino). \n\nCADERNOS IGIUNICAMP, 2, 1994, Campinas: Universidade Estadual de Campinas, \n1994. 1 OOp. Volume Especial. \n\nCAMPANHA, Ginaldo A. C , CARNEIRO, Celso D. R. Os pap\u00e9is did\u00e1ticos das excurs\u00f5es \ngeol\u00f3gicas. ln CURSO DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM ENSINO SUPERIOR DE \nGEOCI\u00caNCIAS, 5, 1979, Bel\u00e9m. Apostila ... Bel\u00e9m: UFBA-UNICAMP. (mimeogr). \n\nCANDAU, Vera Maria. Rumo a Uma Nova Did\u00e1tica. 8.ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1996. \n179p. \n\nCANDAU, Vera Maria. Did\u00e1tica: a rela\u00e7\u00e3o forma-conte\u00fado. Revista Ande, S\u00e3o Paulo, v.6, \nn.ll, p.24 a 28. 1986. \n\nCARNEIRO, Celso D. R., CUNHA, Carlos Alberto L. S., CAMPANHA, Gilnaldo A. C. A \nTeoria e a Pr\u00e1tica em Geologia e o Eterno Retomo. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. \n23( 4), p. 339 a 346. 1993. \n\nCARVALHO, Lu\u00eds Marcelo de. Para que Ensinar Ci\u00eancias no Mundo Contempor\u00e2neo? IN: \nENCONTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA DE PROFESSORES DE CI\u00caNCIAS, \nI, 1998, Campinas. Atas ... Campinas: UNICAMP, 1998. p. 29 a47. \n\nCICILLINI, Gra\u00e7a Ap\" e SICCA, Natalina Ap\" Laguna. O Ensino de Ci\u00eancias: metodologia \nde ensino a m\u00e9todo cient\u00edfico. Ensino em Re-vista, Uberl\u00e2ndia, v.1, n.l, p.3 7 a 40, \njan/dez.1992. \n\nCOMPIANI, Mauricio. O Fazer Geologia com \u00canfase no Campo na Forma\u00e7\u00e3o de \nProfessores de Ci\u00eancias para o 1\u00b0 Grau (5\" a s\u2022 s\u00e9ries). Campinas: Universidade \nEstadual de Campinas, 1988. 238p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) . \n\n. As Geoci\u00eancias no Ensino Fundamental: um estudo de caso sobre o tema \"A --=--\nForma\u00e7\u00e3o do Universo Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 1996. (Tese, \nDoutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \n\nCOMPIANI, Mauricio, CUNHA, Carlos Alberto Lob\u00e3o da Silveira. O Ensino de \nGeoci\u00eancias nos 3\u00b0 graus de escolaridade- um panorama do Brasil. ln: CONGRESSO \nGEOLOGIA DE ESPANA, 3 Y CONGRESSO LATINOAMERICANO DE \nGEOLOGIA, 8. Anais. Salamanca, I 992. tomo I, p.324 a 352. \n\nCOSTA, Marisa C. Vorraber. A Dissocia\u00e7\u00e3o entre Teoria e Pr\u00e1tica na Forma\u00e7\u00e3o do \nProfessor: examinando seu significado. Tecnologia Educacional, Rio de Janeiro, v.17, \nn.83/84, p.54-61,jul/out 1988. \n\n\n\n265 \n\nCUNHA, Carlos Alberto Lob\u00e3o da S. Geologia Introdut\u00f3ria nos tinos did\u00e1ticos no \nBrasil: um estudo da coer\u00eancia interna dos textos atrav\u00e9s do conceito de geossinclinal. \nCampinas: Universidade Estadual de Campinas, 1986. 207p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o). \n\nGeologia Introdut\u00f3ria nas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior no Brasil: \nan\u00e1lise dos cursos de Ci\u00eancias e Geografia. Campinas: Universidade Estadual de \nCampinas, 1995. 226p. (Tese, Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \n\nDINIZ, Renato Eug\u00eanio da Silva. As Concep\u00e7\u00f5es dos Professores e a Proposta \ncurricular para o Ensino de Ci\u00eancias e Programas de Sa\u00fade - 1 \u2022 Grau: \npossibilidades de inova\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 1998. (Tese, \nDoutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \n\nDIXON, B. Para que Serve a Ci\u00eancia? S\u00e3o Paulo: Ed. Nacional I EDUSP, 1976. \n\nF ANTINEL, L\u00facia Maria. Pr\u00e1ticas de Campo em Geologia Introdut\u00f3ria: papel das \natividades de campo no ensino de Fundamentos de Geologia do curso de Geografia, \nUniversidade Federal de Minas Gerais (UFMG). Campinas: Universidade Estadual de \nCampinas, 2000. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Geoci\u00eancias na \u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o \nAplicada \u00e0s Geoci\u00eancias). \n\nF\u00c1 VERO, Maria de Lourdes Albuquerque. Universidade e Est\u00e1gio Curricular: subs\u00eddios \npara discuss\u00e3o. ln: ALVES, Ilda (org). Forma\u00e7\u00e3o de Professores: pensar e fazer. 3a \ned. S\u00e3o Paulo: Cortez. 1995. 103p. p. 53-71. \n\nFAZENDA, Ivani Catarina Arantes. A Quest\u00e3o da Interdisciplinaridade no Ensino. \nEduca\u00e7\u00e3o e Sociedade. S\u00e3o Paulo: Cortex/Cedes, n.27, set. 1987. \n\nFERNANDES, Am\u00e9lia Jo\u00e3o, CAR.NEIRO, Celso Dal R\u00e9 et. ai. A Introdu\u00e7\u00e3o do Aluno \u00e0s \nAtividades de Campo. ln SIMP\u00d3SIO NACIONAL SOBRE O ENSINO DE \nGEOLOGIA NO BRASIL, I, 1981, Belo Horizonte. Teses. S\u00e3o Paulo: SBG, 1981, v.2, \np. 215-228. \n\nFERN\u00c1NDEZ, Jos\u00e9 Tejada. E! Papel dei Professor em la Innovaci\u00f3n Educativa. Algunas \nImplicaciones sobre la Pr\u00e1tica Innovadora. Educar. Barcelona, n.19, p.l9 a 32. 1995. \n\nFERRETI, Celso Jo\u00e3o. A Inova\u00e7\u00e3o da Perspectiva Pedag\u00f3gica. lN: GARCIA, Walter \nE.(coord.) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: problemas e perspectivas. 3.ed. \nCampinas: Autores Associados, 1995. p.61 a 90. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\nFISCHER, Rosa Maria Bueno. A Quest\u00e3o das T\u00e9cnicas Did\u00e1ticas. Iju\u00ed, 1976. 5p. \n(Mimeogr.) \n\nFRACALANZA, Hil\u00e1rio. O Que Sabemos Sobre os Liwos Did\u00e1ticos para o Ensino de \nCi\u00eancias no Brasil. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 1992. 293p.(Tese, \nDoutorado em Educa\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n266 \n\nFRACALANZA, Hil\u00e1rio, AMARAL, Ivan Amorosino do, GOUVEIA, Mariley Sim\u00f5es \nFl\u00f3ria. O Ensino de Ci\u00eancias no Primeiro Grau. 12.ed. S\u00e3o Paulo: Atual. 1986. 124p. \n(Projeto Magist\u00e9rio). \n\nFRAN\u00c7A, J\u00fania Lessa (coord.) Manual para normaliza\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-\ncient\u00edficas. 4ed Belo Horizonte: Ed. UFMG, 1998. 2!3p. \n\nFREIRE, Paulo. Professora Sim Tia N\u00e3o: cartas a quem ousa ensinar. 9ed. S\u00e3o Paulo: \nOlho d'\u00c1gua. 1998a. 127p \n\n--=--=-- . Pedagogia da Autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. Sed. S\u00e3o \nPaulo Paz e Terra, 1998b. 165p. (Cole\u00e7\u00e3o Leitura). \n\nFURI\u00d3, C., GIL-PERES, Daniel. La Did\u00e1tica de las Ci\u00eancias en la Formaci\u00f3n Inicial dei \nProfessorado: una oriena\u00e7\u00e3o y un programa te\u00f3ricamente fundamentados. Ensen\u00e3nza \nde las Ciencias. N.7, v.3. p.257-65. 1989. \n\nGAMBOA, Silvio S\u00e1nchez. Teoria e Pr\u00e1tica: uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e contradit\u00f3ria. \nMotriviv\u00eanca, Florian\u00f3polis, n.8, p.30 a 45, dez.1995. \n\nGARCIA, Walter E. (coord.) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: problemas e perspectivas. \n3ed. Campinas: Autores Associados, 1995. 309p. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\nGERALDI, Corinta Maria. Gris\u00f3lia; FIORENTINI, Dario; PEREIRA, Elizabeth Monteiro \nde Aguiar. Cartografias do Trabalho Docente: professor(a)-pesquisador(a). \nCampinas: Mercado de Letras, Associa\u00e7\u00e3o de Leitura do Brasil, 1998. 335p. \n\nGIJ\u00d3N, Agustin Cuello. La Geologia como Area Interdisciplinar. Revista Geologia. n.2. P. \n367 a387, 1988. \n\nGIL-PEREZ, Daniel, CARVALHO, Anna Maria Pessoa de. Forma\u00e7\u00e3o de Professores de \nCi\u00eancias: tend\u00eancias e inova\u00e7\u00f5es. 2\u2022 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez. 1995. 120p. Cole\u00e7\u00e3o \nQuest\u00f5es da Nossa \u00c9poca. \n\nGOLDBERG, Maria Am\u00e9lia Azevedo. Inova\u00e7\u00e3o Educacional: a saga de sua defmi\u00e7\u00e3o. ln: \nGARCIA, Walter E.(coord.) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: problemas e \nperspectivas. 3.ed. Campinas: Autores Associados, 1995a. p.197 a 209. (Cole\u00e7\u00e3o \nEduca\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\n--::::-c:-- . Inova\u00e7\u00e3o Educacional: grandezas e mis\u00e9rias da ideologia. ln: GARCIA, Walter \nE.(coord.) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: problemas e perspectivas. 3.ed. \nCampinas: Autores Associados,1995b.p.255 a 263.(Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\nGOLDBERG, Maria Am\u00e9lia Azevedo, FRANCO, Maria Laura P B. A Informa\u00e7\u00e3o e a \nRevolu\u00e7\u00e3o Metodol\u00f3gica em N\u00edvel de 2\" Grau. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \nCultura, Departamento de Ensino M\u00e9dio. 1977. \n\n\n\n267 \n\nGOUVEIA, Mariley Sim\u00f5es Fl\u00f3ria. Cursos de Ci\u00eancias para Professores do 1 \u2022 Grau: \nelementos para uma pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o continuada. Campinas: Universidade Estadual \nde Campinas, 1992. 252p. (Tese, Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o). \n\n____ . Atividades de Ci\u00eancias: a rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica no ensino. Ensino em Re-\nVista. Uberl\u00e2ndia, v.1, n.3, p.9-14,jan/dez, 1994. \n\nEnsino de Ci\u00eancias e Forma\u00e7\u00e3o Continuada de Professores: algumas \nconsidera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. Educa\u00e7\u00e3o e FilosofJa. Uberl\u00e2ndia, v. I, n.l7, p. 227-257, \njan/jun, 1995. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Edi Mendes. O Trabalho de Extens\u00e3o no Ensino de I\" Grau e sua \nRelev\u00e2ncia para a Geologia. Cadernos IG. Campinas, v.4, n.2, p. 3-13, 1994. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Eliana Maria Alves. Trabalhos de Campo em Bacias Hidrogr\u00e1ficas: os \ncaminhos de uma experi\u00eancia em educa\u00e7\u00e3o ambiental. Campinas: Universidade \nEstadual de Campinas, 1999. 171. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Geoci\u00eancias na \u00c1rea de \nEduca\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias.) \n\nGURGEL, Maria Margutti do Amaral. Em Busca da Qualidade do Ensino de Ci\u00eancias e \nMatem\u00e1tica: a\u00e7\u00f5es e revela\u00e7\u00f5es... Campinas: Universidade Estadual de Campinas, \n1995. 31lp. (Tese, Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o). \n\nHODSON, D. Hacia un enfoque m\u00e0s critico dei trabajo de laboratorio. Enseiianza de las \nCiencias, 12 (3): 299-313. 1994. \n\nHUBERMAN, A. Como se realizan los c\u00e2mbios en la educaci\u00f3n; uma contribuici\u00f3n ai \nestudio de la innovaci\u00f3n. Paris: Unesco, 1973. \n\nJORGE, Leila. Inova\u00e7\u00e3o Curricular: al\u00e9m da mudan\u00e7a dos conte\u00fados. 3.ed. Piracicaba: \nEditora Unimep, 1996. 97p. \n\nKA W ASAKI, Clarice Sumi. O Professor e o Curr\u00edculo de Ci\u00eancias - 1 \u2022 grau -\nconcep\u00e7\u00f5es de ensino em debate. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, , \n1991. 309p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). \n\nK.H1JN, Thomas S. A Estrutura das Revolu\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas. S\u00e3o Paulo, Cortez. 1982. \n\nKRASILCHIK, Myriam. O Professor e o Curr\u00edculo das Ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1986. 136p. (Tese, Livre Doc\u00eancia em Metodologia do \nEnsino). \n\nO Professor e o Curr\u00edculo das Ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: EPU/Editora da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1987. 80p. \n\n\n\n268 \n\nKRASILCIDK, Myriam. Inova\u00e7\u00e3o no Ensino das Ci\u00eancias. ln GARCIA, Walter E. \nInova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: problemas e perspectivas. 3.ed. Campinas: Autores \nAssociados, 1995. p.177 a l94.(Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\nLINTON, R. Descubrimiento, Invento y su M\u00e9dio Cultural. ln: ETIZIONE, A. y \nETIZIONE, E. ( comps.) Los Cambios Sociales. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Economica. \n1968. \n\nLOPES, Juliana Chioca. A Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados de Geologia na \nDisciplina Ci\u00eancias de 5\" a 8\" S\u00e9ries do 1 \u2022 Grau nas Escolas da Rede Particular e \nMunicipal de Uberl\u00e2ndia. Uberl\u00e2ndia: Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, jan.1995. \n63p. (Relat\u00f3rio de Pesquisa CNPq) \n\nA Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados de Geologia na Disciplina Ci\u00eancias \nde 5\" a 8\" S\u00e9ries do 1\" Grau nas Escolas da Rede Particular e Municipal de \nUberl\u00e2ndia Uberl\u00e2ndia: Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, jul.l995. 107p. \n(Relat\u00f3rio de Pesquisa CNPq) \n\nA Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados Geol\u00f3gicas das S\u00e9ries Iniciais ao \nEnsino M\u00e9dio. Uberl\u00e2ndia: Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, juL1996. 120p. \n(Relat\u00f3rio de Pesquisa CNPq) \n\nA Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados Geol\u00f3gicas das S\u00e9ries Iniciais ao \nEnsino M\u00e9dio. Uberl\u00e2ndia: Universidade Federal de Uber!\u00e2ndia, jan.1997a. 89p. \n(Relat\u00f3rio de Pesquisa CNPq) \n\n____ . A Melhoria do Ensino dos Conte\u00fados Geol\u00f3gicas das S\u00e9ries Iniciais ao \nEnsino M\u00e9dio. Uberl\u00e2ndia: Universidade Federal de {Jberl\u00e2ndia, jul.1997b. 85p. \n(Relat\u00f3rio de Pesquisa CNPq) \n\nLOPES, Maria Margareth. Museu: uma perspectiva de educa\u00e7\u00e3o em Geologia. Campinas: \nUniversidade Estadual de Campinas, 1988. l62p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o). \n\nO Brasil Descobre a Pesquisa Cient\u00edfica: os museus e as ci\u00eancias naturais no \ns\u00e9culo IXI. S\u00e3o Paulo Hucitec, 1997. 369p. \n\n____ . Museus, Hist\u00f3ria, Educa\u00e7\u00e3o, e Ci\u00eancias contradi\u00e7\u00f5es e exclus\u00f5es. Ci\u00eancia e \nEnsino. Campinas, n.lO, p. 23-25, jun. 2001. \n\nMAGENDZO, A. , P A VEZ, J. Estrat\u00e9gias de cambio em educaci\u00f3n. Educaci\u00f3n Hoy. \nBogot\u00e1, v.7, n.39, p.3-32, maio/jun. 1977. \n\nMALDANER, Otavio Alo\u00edsio. A Forma\u00e7\u00e3o Continuada de Professores: ensino-\npesquisa na escola - professores de Qu\u00edmica produzem seu programa de ensino e \nse constituem pesquisadores de sua pr\u00e1tica. Campinas: Universidade Estadual de \nCampinas, 1997. 420p. (Tese, Doutorado em Metodologia de Ensino). \n\n\n\n269 \n\nMANFREDI, Silvia. Metodologia do ensino: diferentes concep\u00e7\u00f5es. Campinas, FE, \nUNICAMP. (mimeogr). 1993. 22p. \n\nMARTINS, Pura L\u00facia Oliver. Did\u00e1tica Te\u00f3rica Did\u00e1tica Pr\u00e1tica: para al\u00e9m do \nconfronto. 3a ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1989. (Cole\u00e7\u00e3o Magist\u00e9rio emA\u00e7\u00e3o). \n\nMA THIAS, Maria Ot\u00edlia Jos\u00e9 M. O Cotidiano de uma Professora de Ci\u00eancias da Quinta \ne Sexta S\u00e9ries do Primeiro Grau. S\u00e3o Paulo: Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o \nPaulo, 1991. l34p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). \n\nMAUR\u00cdCIO, Luiz Alberto. Centros de Ci\u00eancias: origens e desenvolvimento - uma \nrela\u00e7\u00e3o sobre seu papel e possibilidades dentro do contexto educacionaL S\u00e3o Paulo: \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1992. 143p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \n\nMEGID NETO, Jorge (coord) O Ensino de Ci\u00eancias no Brasil Cat\u00e1logo Anal\u00edtico de \nTeses e Disserta\u00e7\u00f5es 1972-1995. Campinas: lJNICAMP/ FE/CEDOC, 1998. 217p. \n\nMILLES, Matheu B. Inovation in Education. New York: Teachers College Press, \nTeachers College, Columbia University. 1964. \n\nMIORIM, Antonia Lu\u00edsa. Proposta Curricular para o Ensino de Ci\u00eancias: a\u00e7\u00f5es e \nrevela\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Carlos: UFSCAR, 1995. 152p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em educa\u00e7\u00e3o e \nCi\u00eancias Humanas). \n\nMONTAGNINI, Daniel Luis. O Ensino da Diversidade e Evolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gicas: um \nestudo critico-reflexivo sobre a pr\u00f3pria pr\u00e1tica docente. Franca: UNIFRAN, 2000. 94p. \n(Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). \n\nN\u00d3VOA, Antonio. (Coord.) Os Professores e Sua Forma\u00e7\u00e3o. Lisboa: Dom Quixote, \n1995. \n\nNEGR\u00c3O, Oscar Braz Mendon\u00e7a. A Pesquisa e a Metodologia de Ensino nas Escolas \nSuperiores de Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia no Pa\u00eds. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 1983. 202p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Geoci\u00eancias). \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o em ensino de geoci\u00eancias: an\u00e1lise de uma pr\u00e1tica. Campinas: \nUniversidade Estadual de Campinas, 1996. (Tese, Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \n\nOST, Eug\u00eanio. O Ensino de Ci\u00eancias numa Perspectiva de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Porto \nAlegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 1985. 231p. (Disserta\u00e7\u00e3o, \nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o). \n\nPACHECO, D\u00e9cio. Um Problema Conceituai no Ensino de Ci\u00eancias: organiza\u00e7\u00e3o \nconceitua! do conte\u00fado ou estudo dos fen\u00f4menos. Educa\u00e7\u00e3o e Filosofia. Uberl\u00e3ndia, v. \n10, n. 19, p.63-81,jan/juL!996. \n\n\n\n270 \n\nPACHECO, D\u00e9cio. A Experimenta\u00e7\u00e3o no Ensino de Ci\u00eancias. Ci\u00eancia e Ensino. \nCampinas, n. 2, p.IO,jun. 1997. \n\nPALMA FILHO, Jos\u00e9 Tadeu. Focalizando a Constru\u00e7\u00e3o Cunicular e seus Fundamentos. \nPrograma para o Aperfei\u00e7oamento de Professores da Rede Estadual de Ensino: \nforma\u00e7\u00e3o geraL S\u00e3o Paulo: FDE, !992. p. 27-39. \n\nPASCHOALE, Conrado et a!. A Geologia e a Escola de ! 0 e 2\u2022 Graus. ln: Simp\u00f3sio \nNacional Sobre o Ensino de Geologia no Brasil, I, !981, Belo Horizonte. Teses. S\u00e3o \nPaulo SBG, 1981. p.l57 a 167.V.l. \n\nPAULO, Iliana. A Dimens\u00e3o T\u00e9cnica da Pr\u00e1tica Docente. ln: CANDAU, Vera Maria. \nRumo a Uma Nova Did\u00e1tica. 8.ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1996. P. 81 a 96. \n\nPENlN, Sonia T. de Sousa. A aula: espa\u00e7o de conhecimento, lugar de cultura. 3ed. \nCampinas: Papiros, 1997. 181p. (Cole\u00e7\u00e3o Magist\u00e9rio: Forma\u00e7\u00e3o e Trabalho \nPedag\u00f3gico). \n\nPICONEZ, Stela C. B. (coord.) A Pr\u00e1tica de Ensino e o Est\u00e1gio Supervisionado. \nCampinas: Papiros, 1991. Cole\u00e7\u00e3o Magist\u00e9rio Forma\u00e7\u00e3o e Trabalho Pedag\u00f3gico. \n\nPIMENTA, Selma Garrido. O Est\u00e1gio na Forma\u00e7\u00e3o de Professores: unidade teoria e \npr\u00e1tica? 3ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997. 200p. \n\nPRADO, Francisco de Bmja L. de. O Ensino de Ci\u00eancias F\u00edsicas e a Compreens\u00e3o de \nrealidade: uma experi\u00eancia metodol\u00f3gica. Belo Horizonte: Universidade Federai de \nMinas Gera\u00eds, !987. 146p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). \n\nPRAIA, J., MARQUES, L. E! Trabajo de Laboratorio en la Ensefianza de la Geologia: \nreflexi\u00f3n critica y fundamentos epistemol\u00f3gicos-did\u00e1cticos. Enseiianza de las Ciencias \nde la Tierra. C\u00f3rdoba, v.2, n.5, p.95-106. 1997. \n\nRIBEIRO, Maria Lu\u00edsa Santos, W ARDE, Mirian Jorge. O Contexto Hist\u00f3rico da Inova\u00e7\u00e3o \nEducacional no BrasiL ln: GARCIA, Walter E.(coord.) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no \nBrasil: problemas e perspectivas. 3.ed. Campinas: Autores Associados, 1995. p.211 a \n222. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\nROGERS, Everett M. La Difusi\u00f3n de lnnovaciones: elementos de difusi\u00f3n. ln: Semin\u00e1rio \nsobre Aspectos Sociol\u00f3gicos de la Extensi\u00f3n Rural - La Reforma Agraria y e! \nDesarrollaRuraL Buenos Aires: FAO, 1969. \n\nSANTOS, Edsilson Duarte dos. A Experimenta\u00e7\u00e3o no Ensino de Ci\u00eancias de sa a ga \ns\u00e9ries do Ensino Fundamental: tend\u00eancias da pesquisa acad\u00eamica entre 1972 e 1995. \nCampinas: Universidade Estadual de Campinas, 200 I. I 08p. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \n\n\n\n271 \n\nSANTOS, Maria Eduarda V. M. dos. Mudan\u00e7a Conceptual na Sala de Aula: um desafio \npedag\u00f3gico. Lisboa: Livros Horizonte, 1991. \n\nSA VIANl, Demerval. A Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o e o Problema da Inova\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. ln: \nGARCIA, Walter E.(coord.) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: problemas e \nperspectivas. 3.ed. Campinas: Autores Associados, 1995. p.17 a 32. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o \nContempor\u00e2nea) \n\nSBG. 35, 1983, Bel\u00e9m. Resultados da I Jornada sobre o Ensino do Conte\u00fado Geol\u00f3gico \nnos 1\" e 2\" Graus. S\u00e3o Paulo: SBG, 1983. 61p. \n\nSEVERINO, Antonio Joaquim. Educa\u00e7\u00e3o, Ideologia e Contra Ideologia. S\u00e3o Paulo: \nEPU, 1986. 106p. \n\nSICCA, Natalina Aparecida. Para que Ensinar Ci\u00eancias no Mundo Contempor\u00e2neo? lN: \nENCONTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA DE PROFESSORES DE CI\u00caNCIAS, \n1, 1998, Campinas. Atas ... Campinas: UNICAMP, 1998. p.l7-29 \n\nSILVA, Tomaz Tadeu da. O que produz e o que reproduz em Educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: \nArtes M\u00e9dicas, 1992. 188p. \n\nSCHON, Donald. A. Formar Professores como Profissionais Reflexivos. ln: N\u00d3VOA, \nAntonio (coord.) Os Professores e sua Forma\u00e7\u00e3o. Lisboa: Dom Quixote, 1995. p. 78 a \n91. \n\nTIDOLLENT, Michel. A Metodologia da Pesquisa A\u00e7\u00e3o. 6ed. S\u00e3o Paulo: Cortez. 1994. \n108p. \n\nVASCONCELOS, Iolani. A Metodologia enquanto Ato Pol\u00edtico da Pr\u00e1tica Educativa. ln: \nCANDAU, Vera Maria (org.) Rumo a uma Nova Did\u00e1tica. S.ed. Petr\u00f3polis: Vozes, \n1996. p.97 a 104. \n\nV \u00c1ZQUEZ, Adolfo S\u00e1nchez. Filosofia da Pr\u00e1xis. 4ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1997. \n454p. \n\nVEIGA-NETO, Alfredo Jos\u00e9 da. Cuniculo, Disciplina e Interdisciplinaridade. Id\u00e9ias. \nCidade? N. 26, p.105 -119, m\u00eas?. 1995. \n\nW ANDERLEY, Luiz Eduardo W. Par\u00e2metros Sociol\u00f3gicos da Inova\u00e7\u00e3o. lN: GARCIA, \nWalter E.(coord.) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: problemas e perspectivas. 3.ed. \nCampinas: Autores Associados, 1995. p.33 a 60. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\nWEREBE, Maria Jos\u00e9 Garcia. Alcance e Limita\u00e7\u00f5es da Inova\u00e7\u00e3o Educacional. ln: \nGARCIA, Walter E.(coord.) Inova\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil: problemas e \nperspectivas. 3.ed. Campinas: Autores Associados, 1995a. p.265 a 289. (Cole\u00e7\u00e3o \nEduca\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea) \n\n\n\n272 \n\nWEREBE, Maria Jos\u00e9 Garcia. Grandezas e Mis\u00e9rias do Ensino no Brasil - 30 anos \ndepois. 2ed. S\u00e3o Paulo \u00c1tica, 1997. 304p. (S\u00e9rie Educa\u00e7\u00e3o em A\u00e7\u00e3o). \n\nZAMBRANO, Maryorie Alejandra S. Construindo Conceitos, Aplicando Procedimentos \ne Estimulando Atitudes no Campo: as enchentes ocorridas em 1999 no Estado \nVargas, Venezuela, dentro de uma proposta metodol\u00f3gica. Campinas: Universidade \nEstadual de Campinas, 2000. 101. (Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Ci\u00eancias na \u00c1rea de \nEduca\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias)"}]}}}