{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07514"}, {"@name": "filename", "#text": "12231_001087941.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "TESE DE DOUTORADO\nAN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL: DISCUSS\u00c3O SOBRE CONCEITOS E METODOLOGIAS APLICADAS\nMARIANA XAVIER DE OLIVEIRA\nORIENTADOR: Dr. LU\u00cdS EDUARDO DE SOUZA ROBAINA\nPORTO ALEGRE, OUTUBRO 2018.\nAN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL: DISCUSS\u00c3O SOBRE CONCEITOS E METODOLOGIAS APLICADAS\nMARIANA XAVIER DE OLIVEIRA\nORIENTADOR: Dr. LU\u00cdS EDUARDO DE SOUZA ROBAINA\nBanca Examinadora:\nProf. Dr. Nelson Luis Sambaqui Gruber - Membro (UFRGS)\nProf. Dr. Roberto Verdum - Membro (UFRGS)\nProf. Dr. Michel Watanabe - Membro (UNIR)\nProf. Dr. Rom\u00e1rio Trentin - Membro (UFSM)\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul como requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Geografia.\nLinha de Pesquisa: An\u00e1lise Ambiental\nPORTO ALEGRE, OUTUBRO DE 2018.\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nXavier de Oliveira, Mariana\nAn\u00e1lise Geoambiental: discuss\u00e3o sobre conceitos e metodologias aplicadas / Mariana Xavier de Oliveira. \u2014 2010*\n203 f +\nOrientador: Luis Eduardo de Souza Robaina.\nTese (Doutorado) -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Porto Alegre, BR-RS, 2010\n1* An\u00e1lise Geoambienta. 2. Fragilidade Erosiva. 3.\nPotencialidade Ambiental. 4. Fragilidade Ambiental. 5 Geografia. I. de Souza Robaina, Luis Eduardo, orient. II. T\u00edtulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha CataJogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a).\nDedico este trabalho a tr\u00eas pessoas que n\u00e3o estiveram do meu lado, fisicamente, durante os quatro anos de trabalho nesta tese, mas garanto que pensaram em mim pelo menos uma vez por dia durante todo esse tempo.\nAo meu pai, Valderon Teixeira de Oliveira V, que n\u00e3o entende direito o motivo de tanto estudo, mas que se orgulha do rumo que dei \u00e0 minha hist\u00f3ria;\nminha m\u00e3e, Marion Pinheiro Xavier V, que n\u00e3o sonhava em ter uma filha doutora e a; minha irm\u00e3, Silvia de Oliveira Sarzi Sartori V, por me amar dez anos mais.\nConsegui.\nAGRADECIMENTOS\nEncerrar um trabalho de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil nem para n\u00f3s pesquisadores, nem mesmo para aqueles que convivem conosco. Desta forma, como um dos v\u00e1rios passos que devem ser dados e que indicam o findar de uma tese, preciso agradecer aqueles que n\u00e3o ter\u00e3o este t\u00edtulo de Doutora, mas que de alguma forma, constru\u00edram ele comigo ao longo destes quatro anos.\nPrimeiramente e sem d\u00favida, a linda e majestosa Universidade Federal do Rio Grande do Sul - por encorajar meu sonho e permitir sua concretiza\u00e7\u00e3o, por ser maior que suas paredes e por transbordar conhecimento junto e atrav\u00e9s de seu corpo docente;\nEm conseguinte a Universidade Federal de Santa Maria, que alicer\u00e7ou minhas bases e permitiu que este caminho fosse mais tranquilo que imaginei;\nAo Professor Lu\u00eds Eduardo de Souza Robaina, por caminhar este caminho ao meu lado, me ajudando a ultrapassar as trilhas mais \u00edngremes e dando-me a m\u00e3o durante as turbul\u00eancias;\nAo Grupo SM Micro Inform\u00e1tica que nunca de op\u00f4s a minha aus\u00eancia para cumprir com obriga\u00e7\u00f5es pertinentes a este trabalho. Nenhum \u201cmuito obrigado\u201d ser\u00e1 suficiente para traduzir a considera\u00e7\u00e3o que tenho com esta empresa, nem o carinho que dedico ao seu propriet\u00e1rio e funcion\u00e1rios - \u201cs\u00e3o de lida parceiros e de sonhos irm\u00e3os\u201d;\nAos professores Nelson Lu\u00eds Sambaqui Gruber, Roberto Verdum (UFRGS) e Rom\u00e1rio Trentin (UFSM), por terem sido de uma gentileza imensa no exame de qualifica\u00e7\u00e3o que toda e qualquer d\u00favida sobre prosseguir ou n\u00e3o com este trabalho foram suprimidas. Nunca saberei como agradecer o cuidado e considera\u00e7\u00e3o que tiveram comigo naquela fase de tanta d\u00favida;\nTanto carinho fez com que eu n\u00e3o tivesse d\u00favida sobre querer o olhar de voc\u00eas na vers\u00e3o final deste trabalho. Juntamente com o professor Michel Watanabe, obrigada, mais uma vez, por aceitarem compor esta banca;\nAo Rodrigo de \u00c1vila Dotto por: \u201cfaz a sele\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o der, tem ano que vem de novo!\u201d, \u201cagora que ingressou o pior j\u00e1 foi\u201d, \u201cpara de reclamar, queria refer\u00eancia em portugu\u00eas por acaso\u201d, \u201cdeixa de ser pessimista, ainda tem tr\u00eas meses para qualifica\u00e7\u00e3o\u201d, \u201ctu n\u00e3o devias estar estudando?\u201d, \u201ccomo est\u00e1 a tese?\u201d, \u201cvem estudar\naqui!\u201d, e outras milhares de \u201caspas\u201d referentes a este trabalho. Muit\u00edssimo obrigada por estar na minha vida. Nunca imaginei encontrar um amigo t\u00e3o leal e espero de todo o meu cora\u00e7\u00e3o um dia poder retribuir pelo menos 1/3 de tudo que fizeste por mim. Nada que eu escreva aqui expressar\u00e1 o carinho que sinto por ti;\nA fam\u00edlia Canabarro Drehmer, que n\u00e3o imagina a considera\u00e7\u00e3o e o carinho que tenho. Contudo, gostaria que soubessem que todos os dias eu lembro que, foi gra\u00e7as \u00e0 m\u00e3o estendida de voc\u00eas, de tudo isso pode come\u00e7ar;\nA fam\u00edlia Dotto - todos que torceram por esse trabalho e acreditaram em mim, algumas vezes, mais do que eu mesma;\nAo professor Rom\u00e1rio Trentin, tamb\u00e9m, pela ajuda com os mapas e o trabalho de campo;\nAs minhas melhores amigas Ana Paula Konzen Riffel e Anic\u00e9li de Matos Lautenchleger por ser exatamente quem s\u00e3o;\nAos incompar\u00e1veis Kaciane Roberta Brambatti, Maiquel da Silva Peixoto e a lind\u00edssima, fof\u00edssima e amad\u00edssima Helena Brambatti Peixoto (na \u00e9poca na barriga) que tiveram uma paci\u00eancia tamanha com o meu vai e volta Santa Maria/Porto Alegre. Por serem de uma alegria e for\u00e7a tremenda que apenas o prazer em v\u00ea-los fazia valer toda a viagem;\nAo Luis Felipe Kaufmann da Silva, que vibrou como cada nova vers\u00e3o desta tese, cada corre\u00e7\u00e3o finalizada, com a impress\u00e3o e a defesa deste trabalho;\nAos amigos e familiares que de alguma forma se fizeram presentes nesta caminhada, t\u00e3o longa e por vezes sofrida, sintam-se imensamente agradecidos, com todo o meu cora\u00e7\u00e3o.\nJ Afinal de contas, o que nos trouxe at\u00e9 aqui: medo ou coragem? Talvez nenhum dos dois.\nMesmo assim eu fui \u00e0 luta, eu quis pagar pra ver...\n\u201cSei que o meu trabalho \u00e9 uma gota no oceano, mas sem ele, o oceano seria menor.\u201d Agnes Gonxha Bojaxhiu\nRESUMO\nTese de Doutorado\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia Universidade Federal do Rio Grande do Sul\nAN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL: DISCUSS\u00c3O SOBRE CONCEITOS E METODOLOGIAS APLICADAS\nAUTORA: Ma. MARIANA XAVIER DE OLIVEIRA ORIENTADOR: Dr. LU\u00cdS EDUARDO DE SOUZA ROBAINA\nConsidera-se o profissional ge\u00f3grafo como aquele apto a realizar pesquisas que envolvam discuss\u00f5es ligadas a dicotomia homem versus natureza (comum na Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica). A busca pelo entendimento destas rela\u00e7\u00f5es \u00e9 determinante para atender a demanda para pesquisas, como essa que se apresenta. Para isso, este trabalho tem como objetivo geral discutir os conceitos e par\u00e2metros usados para produzir an\u00e1lises, mapeamentos e zoneamentos Geoambientais tendo como base bibliografias nacionais dispon\u00edveis e divulgadas academicamente. Especificamente objetiva-se: construir um banco de dados de estudos sobre mapeamentos e zoneamentos Geoambientais publicados; analisar os conceitos utilizados para a constru\u00e7\u00e3o dos mapeamentos e zoneamentos Geoambientais; verificar os par\u00e2metros utilizados nas bibliografias para efetuar os zoneamentos Geoambientais; examinar metodologias de zoneamentos Geoambientais; propor e testar uma metodologia geoambiental que sintetize as principais ideias das pesquisas analisadas. Para isso foi realizado um estudo documental com 82 an\u00e1lises e destas foram selecionadas quatro vari\u00e1veis considerados significativas nos estudos geoambientais: geomorfologia (declividade), geologia, solos e uso da terra (vegeta\u00e7\u00e3o associada a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica) e tamb\u00e9m uma escala. Desta forma, define-se como an\u00e1lise geoambiental as realizadas em escala de 1:50.000 que utilizam obrigatoriamente os par\u00e2metros ambientais: geologia, geomorfologia, solos, vegeta\u00e7\u00e3o e uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra para compor seus resultados e de suas rela\u00e7\u00f5es geram dados de fragilidade e potencialidade ambiental. Validou-se a an\u00e1lise geoambiental atrav\u00e9s do mapeamento de fragilidade erosiva no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS, uma vez que a motiva\u00e7\u00e3o para estudos que atendem a estas an\u00e1lises v\u00eam da procura do entendimento das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na paisagem ao longo do tempo, originada pelo processo hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. As \u00e1reas com mais baixa suscetibilidade, ocorrem na por\u00e7\u00e3o NW do munic\u00edpio, e est\u00e3o relacionadas as \u00e1reas onde a vegeta\u00e7\u00e3o natural arb\u00f3rea \u00e9 mantida. A baixa suscetibilidade corresponde \u00e0s \u00e1reas de solos rasos e argilosos, desenvolvidos em rochas vulc\u00e2nicas ocupadas por campo com uso de pecu\u00e1ria. J\u00e1 as \u00e1reas de muito baixa suscetibilidade est\u00e3o na regi\u00e3o NE e s\u00e3o mais importantes na por\u00e7\u00e3o NW. As \u00e1reas com m\u00e9dia suscetibilidade ocorrem no extremo NE-E e a NW, onde os usos predominantes s\u00e3o de lavouras. No extremo SE do munic\u00edpio sobre um substrato de arenitos com maior matriz argilosa e camadas coesas devido a cimenta\u00e7\u00e3o ocorrem condi\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia a alta suscetibilidade devido ao intenso uso agr\u00edcola. Associados ao substrato de arenitos os solos muito suscet\u00edveis, comp\u00f5em a por\u00e7\u00e3o Central do munic\u00edpio, onde h\u00e1 presen\u00e7a de uso com silvicultura em est\u00e1gio avan\u00e7ado de desenvolvimento al\u00e9m das por\u00e7\u00f5es com solo exposto, conhecidas na regi\u00e3o como areais.\nPalavras chave: Geoambiental; an\u00e1lise ambiental; fragilidade e potencialidade ambiental.\nABSTRACT\nDoctoral Thesis Post-Graduation Program of Geography Federal University of Rio Grande do Sul\nGEOENVIRONMENTAL ANALYZE: DISCUSSION ON APPLIED CONCEPTS AND METHODOLOGIES\nAUTHOR: MSc. MARIANA XAVIER DE OLIVEIRA ADVISOR: Dr. LU\u00cdS EDUARDO DE SOUZA ROBAINA\nIt is considered the professional geographer as the apt one to carry out researches that involve discussions linked to the dichotomy man versus nature (common in Geographical Science). The search for the understanding of these relations is determinant to meet the demand for research, like the one that presents itself. For this, this work has as general objective to discuss the concepts and parameters used to produce Geoenvironmental analysis, mapping and zoning based on national bibliographies available and published academically. Specifically, it aims to: build a database of studies on published geoenvironmental mapping and zoning; analyze the concepts used for the construction of Geoenvironmental zoning and mapping; verify the parameters used in the bibliographies to carry out the Geoenvironmental zoning; to examine methodologies of Geoenvironmental zoning; propose and test a geoenvironmental methodology that synthesizes the main ideas of the analyzed researches. For this purpose, a documentary study was carried out with 82 analyzes and four variables considered significant in the geoenvironmental studies: geomorphology (slope), geology, soil and land use (vegetation associated with anthropic action) and a scale were selected. In this way, geoenvironmental analysis is defined as the 1: 50.000 scale that uses the environmental parameters: geology, geomorphology, soils, vegetation and land use and occupation to compose their results and their relationships generate data of fragility and environmental potential. The geoenvironmental analysis was validated by the mapping of erosive fragility in the city of S\u00e3o Francisco de Assis / RS, since the motivation for studies that attend these analyzes comes from the search for understanding the transformations that occurred in the landscape over time, originated by the historical process of land use and occupation. The areas with the lowest susceptibility occur in the NW portion of the municipality, and the areas where the natural tree vegetation is maintained are related. The low susceptibility corresponds to the areas of shallow and clay soils, developed in volcanic rocks occupied by field with use of livestock. The areas of very low susceptibility are in the NE region and are more important in the NW portion. The areas with medium susceptibility occur at the extreme NE-E and the NW, where the predominant uses are of crops. At the extreme SE of the municipality on a substrate of sandstone with greater clayey matrix and cohesive layers due to cementation, there are medium to high susceptibility conditions due to the intense agricultural use. Associated with the substrate of sandstones very susceptible soils, make up the central portion of the municipality, where there is presence of forestry use in an advanced stage of development besides the portions with exposed soil, known in the region as areais.\nKeywords: Geoenvironmental; environmental analysis; fragility and environmental potential.\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nFigura 01. Integra\u00e7\u00e3o sist\u00eamica dos elementos na paisagem geogr\u00e1fica........26\nFigura 02. Esquema de integra\u00e7\u00e3o dos subsistemas ambientais.................34\nFigura 03. Diretrizes metodol\u00f3gicas para desenvolvimento do PZEE............40\nFigura 04. Diversas aplica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis realizadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de SIG's.48\nFigura 05. Profundidade da base rochosa pr\u00e9-Quatern\u00e1rio abaixo da superf\u00edcie.\nIlustrado pelo m\u00e9todo stipe, Zebera (1947)................................. 51\nFigura 06. Fluxograma correspondente \u00e0 metodologia para mapeamentos geot\u00e9cnicos de Matula (1979)............................................... 53\nFigura 07. Fatores que controlam os n\u00edveis marinhos e continentais respons\u00e1veis pelas mudan\u00e7as do n\u00edvel relativo do mar durante o Quatern\u00e1rio...............65\nFigura 08. Mapa de Unidades Geoambientais das unidades de conserva\u00e7\u00e3o de Sabiaguaba (Fortaleza-CE)...................................................82\nFigura 09. Zoneamento Geoambiental para o Per\u00edmetro Urbano do Munic\u00edpio de\nSanta Maria - RS............................................................83\nFigura 10. Zoneamento Geoambiental do munic\u00edpio de Praia Grande (SP)..........83\nFigura 11. Mapa de Sistemas Ambientais da disserta\u00e7\u00e3o de Joselito Teles Gon\u00e7alves Jr (2012).........................................................85\nFigura 12. Carta Geoambiental da disserta\u00e7\u00e3o de Tatiana Pilachevsky (2013)..88\nFigura 13. Zoneamento Geoambiental no oeste do Rio Grande do Sul (2010).....90\nFigura 14. Carta de Unidades Geoambientais do Munic\u00edpio de Praia Grande (SP). 91\nFigura 15. Fluxograma com as etapas sintetizadas da metodologia de trabalho de\nCabral (2014)..............................................................107\nFigura 16. Mapa Geoambiental do munic\u00edpio de Sorriso/MT....................108\nFigura 17. S\u00edntese das etapas da pesquisa de C\u00f4rrea (2013).................109\nFigura 18. Mapa geoambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itu\t(2007)....... 111\nFigura 19. Mapa das unidades Geoambientais da regi\u00e3o compreendida pelas folhas topogr\u00e1ficas S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Jacare\u00ed - SP (2013).....................113\nFigura 20. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS......120\nFigura 21. Mapa litol\u00f3gico do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.......128\nFigura 22. Cota 115 metros-v\u00e1rzea do Rio Ibicu\u00ed em S\u00e3o Francisco de Assis/RS. 129\nFigura 23. Cota 418 metros - pastagem na por\u00e7\u00e3o nordeste do munic\u00edpio S\u00e3o\nFrancisco de Assis/RS......................................................130\nFigura 24. Paisagem de colinas e morrotes na por\u00e7\u00e3o nordeste do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................130\nFigura 25. Mapa de declividade o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.....131\nFigura 26. Mapa de solos simplificado do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.....................................................................132\nFigura 27. Paisagem campestre, constitu\u00edda por vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, ocorrendo vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e arbustiva, nas matas de galeria e matas de encosta, t\u00edpicas do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS..........................................134\nFigura 28. Barba-de-bode (Aristida fl\u00e1cida), Capim-lim\u00e3o (Elyonurus cadidus) e Capim rabo-de-burro (Schizachyrium microstchyum).............................135\nFigura 29. Guavirovas-do-campo (Campomanesia aurea), pitangas-do-campo (Eugenia arenosa) e, ara\u00e7\u00e1s-do-campo (Psidium incanum).......................135\nFigura 30. Butiazeiro-an\u00e3o (Butia lallemantii)...............................135\nFigura 31. Grama-forquilha (Paspalum notatum), Capim-caninha (Andropogon lateralis) e, Espinilho (Vachelia caven).....................................136\nFigura 32. Cri\u00fava (Agarista eucalyptoides)...................................136\nFigura 33. Mapa de uso da terra do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS...138\nFigura 34. Campo nativo e cria\u00e7\u00e3o de gado: vegeta\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o t\u00edpica do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS....................................................139\nFigura 35. a) Lavoura de trigo, cultivo de inverno; b) solo exposto, preparado para implanta\u00e7\u00e3o da lavoura de ver\u00e3o do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS.......140\nFigura 36. a) Floresta nativa no topo e vertente dos morros; b) mata ciliar nas margens do arroio Miracat\u00fa no munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS............140\nFigura 37. a) Silvicultura no sudoeste no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS; b) corte raso das \u00e1rvores de eucalipto expondo o solo no munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS.....................................................................141\nFigura 38. Areal localizado na Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1-norte da \u00e1rea urbana municipal.. 141 Figura 39. a) afluente do arroio Miracat\u00fa no munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS; b) a\u00e7ude na por\u00e7\u00e3o nordeste do munic\u00edpio, provavelmente destinado a dessedenta\u00e7\u00e3o animal.......................................................................142\nFigura 40. a) destaque da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS; b) hospital Santo Ant\u00f4nio, prestador de servi\u00e7o do munic\u00edpio....................142\nFigura 41. Fluxograma orientando os procedimentos para a produ\u00e7\u00e3o do mapeamento de fragilidade erosiva no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. 156\nFigura 42. Mapa de Fragilidade Fisiogr\u00e1fica de S\u00e3o Francisco de Assis/RS................162\nFigura 43. Mapa de Fragilidade Erosiva de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.....................163\nFigura 44. Mapa de Fragilidade Erosiva com a espacializa\u00e7\u00e3o dos pontos do trabalho de campo no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS, realizado em 27/08/2018...................................................................... 165\nFigura 45. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 03 - munic\u00edpio de\tS\u00e3o\tFrancisco de Assis/RS.165\nFigura 46. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 04 - munic\u00edpio de\tS\u00e3o\tFrancisco de Assis/RS.166\nFigura 47. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 05 - munic\u00edpio de\tS\u00e3o\tFrancisco de Assis/RS.167\nFigura 48. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 06 - munic\u00edpio de\tS\u00e3o\tFrancisco de Assis/RS.168\nFigura 49. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 08 - munic\u00edpio de\tS\u00e3o\tFrancisco de Assis/RS.168\nFigura 50. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 09 - munic\u00edpio de\tS\u00e3o\tFrancisco de Assis/RS.169\nFigura 51. a) as vo\u00e7orocas no contato das planta\u00e7\u00f5es com o campo nativo; b) manchas de \u00e1rea em campo nativo..................................................169\nFigura 52. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 11 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS...............170\nFigura 53. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 13 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS...............170\nFigura 54. a) eros\u00e3o linear na colina e campos de pecu\u00e1ria; b) uso de campo de pecu\u00e1ria e silvicultura..........................................................171\nFigura 55. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 14 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS...............171\nFigura 56. Colinas com manchas de areia..........................................172\nFigura 57. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 15 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS...............172\nFigura 58. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 16 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS...............173\nFigura 59. Vo\u00e7oroca em degrau....................................................173\nFigura 60. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 17 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS...............174\nFigura 61. Associa\u00e7\u00e3o de encosta erodida com uso de silvicultura.................174\nFigura 62. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 18 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS......175\nFigura 63. \u00c1reas\tde vo\u00e7oroca associadas a antigas planta\u00e7\u00f5es de eucalipto......175\nFigura 64. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 19 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS......176\nFigura 65. a) \u00c1reas de solo exposto/areais; b) eucaliptos usados como barreira para a a\u00e7\u00e3o do vento..................................................................176\nFigura 66. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 20 - munic\u00edpio de\tS\u00e3o\tFrancisco de Assis/RS.177\nFigura 67. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 21 - munic\u00edpio de\tS\u00e3o\tFrancisco de Assis/RS.177\nFigura 68. Proc. erosivo na borda do serro com\tin\u00edcio do cultivo de silvicultura.178\nFigura 69. Ponto\tde valida\u00e7\u00e3o 22 - munic\u00edpio de\tS\u00e3o\tFrancisco de Assis/RS.178\nFigura 70. Processos erosivos lineares na colina e no cerro......................179\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 01. Procedimento metodol\u00f3gico para elabora\u00e7\u00e3o de ZEE.............41\nQuadro 02. Etapas da execu\u00e7\u00e3o do estudo PMACI...........................61\nQuadro 03. Tipos de cartas geot\u00e9cnicas..................................63\nQuadro 04. Artigos publicados em revistas acad\u00eamicas brasileiras conceito Qualis Capes Geografia - A1 e A2 nos anos 2006 at\u00e9 2014 que possuem no t\u00edtulo a infer\u00eancia a estudos de car\u00e1ter geoambientais.......................................65\nQuadro 05. Representa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis utilizadas em cada an\u00e1lise...................77\nQuadro 06. Crit\u00e9rios utilizados para a defini\u00e7\u00e3o dos pesos das unidades da carta fisiogr\u00e1fica que comp\u00f4s a an\u00e1lise multicriterial da disserta\u00e7\u00e3o de Tatiana Pilachevsky (2013)..............................................................................87\nQuadro 07. Crit\u00e9rios utilizados para a defini\u00e7\u00e3o dos pesos das unidades da carta de uso e cobertura da terra que comp\u00f4s a an\u00e1lise multicriterial da disserta\u00e7\u00e3o de Tatiana Pilachevsky (2013)..........................................................88\nQuadro 08. Evolu\u00e7\u00e3o dos ciclos da sociedade.........................................95\nQuadro 09. Pesos das unidades fisiogr\u00e1ficas para elabora\u00e7\u00e3o do mapa de zonas ambientais........................................................................ 112\nQuadro 10. Unidades Geoambientais de S\u00e3o Pedro do Sul/RS - quadro demonstrativo das potencialidades e fragilidades geoambientais do munic\u00edpio........115\nQuadro 11. Descri\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS...........................................................................127\nQuadro 12. Defini\u00e7\u00e3o de classes das cartas clinogr\u00e1ficas segundo Mario de Biasi (1992)............................................................................ 147\nQuadro 13. Rela\u00e7\u00e3o entre declividades, morfologias, processos de eros\u00e3o e atividades em diferentes intervalos de declividade.................................148\nQuadro 14. Pesos e vari\u00e1veis utilizados no mapeamento de fragilidade erosiva no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.............................................156\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 01. Representa\u00e7\u00e3o quantitativa das vari\u00e1veis utilizadas em cada an\u00e1lise...79\nGr\u00e1fico 02. Representa\u00e7\u00e3o quantitativa das escalas utilizadas nas an\u00e1lises.81\nGr\u00e1fico 03. Planejamento e gest\u00e3o ambiental, abordagem nas pesq. analisadas. 101\nGr\u00e1fico 04. Popula\u00e7\u00e3o total de S\u00e3o Francisco de Assis/RS: urbana e rural...122\nGr\u00e1fico 05. Situa\u00e7\u00e3o domiciliar de S\u00e3o Francisco de Assis/RS..............122\nGr\u00e1fico 06. Condi\u00e7\u00e3o de atividade da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.. 123\nGr\u00e1fico 07. PIB de S\u00e3o Francisco de Assis/RS em 2013......................124\nGr\u00e1fico 08. Rebanho de S\u00e3o Francisco de Assis/RS em 2014..................124\nGr\u00e1fico 09. Atividades agr\u00edcolas de S\u00e3o Francisco de Assis/RS em 2014.....123\nLISTA DE TABELAS\nTabela 01. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de litologia do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de\nAssis/RS.....................................................................128\nTabela 02. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de declividade do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco\nde Assis/RS..................................................................131\nTabela 03. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de solos do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de\nAssis/RS.....................................................................132\nTabela 04. Propor\u00e7\u00e3o dos usos da terra do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\n- 2018.......................................................................139\nLISTA DE ABREVEATURAS E SIGLAS\nAC - Acre\nArt. - Artigo\nCAPES - Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior\nCE - Cear\u00e1\nCEDERJ - Centro de Educa\u00e7\u00e3o Superior a Dist\u00e2ncia do Estado do Rio de Janeiro\nCGTI - Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais\nCCZEE - Comiss\u00e3o Coordenadora do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Brasil cm - cent\u00edmetro(s)\nDRG/BA - Departamento Regional em Geoci\u00eancias / Bahia\nDRG/GO - Departamento Regional em Geoci\u00eancias / Goi\u00e1s\nE - Leste\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\nESTRI - Environmental Systems Research Institute\nEUA - United States of America\nFAO - Food and Agriculture Organization of the United Nations\nFUNAI - Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio\nIAEG - International Association for Engineering Geology and the Environment\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nINCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais\nGTEI - Grupo de Trabalho de Estudos Integrados\nGXve - Gleissolo H\u00e1plico Ta Eutr\u00f3fico\nkm - Quil\u00f4metro(s)\nkm2 - Quil\u00f4metro(s) ao quadrado\nLAGEOLAM/UFSM - Laborat\u00f3rio de Geologia Ambiental da Universidade Federal de\nSanta Maria\nLANDSAT - Land Remote Sensing Satellite\nLVd - Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico\nm - metro(s)\nMCE - Multi Criteria Evaluation\nMDE - Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente\nMP - Medida Provis\u00f3ria\nMS - Mato Grosso do Sul\nMT - Mato Grosso\nn\u00b0 - n\u00famero\nN - Norte\nNBR ISO - Norma Brasileira - International Organization for Standardization\nNE - Nordeste\nNVef - Nitossolo Vermelho Eutrofico\nNW - Noroeste\nop cit - opus citatum\nOWA - Ordered Weighted Average\nPBACal - Argissolo Bruno-Acinzentado Alitico\nPI - Plano de Informa\u00e7\u00e3o\nPIB - Produto Interno Bruto\nPMACI - Projeto de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e das comunidades ind\u00edgenas\nPPG7 - Programa Piloto para Prote\u00e7\u00e3o das Florestas Tropicais\nPVa - Argissolo Vermelho Aluminico\nPVal - Argissolo Vermelho Alitico\nPZZE - Programa de Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Brasil\nRADAM - Radar da Amaz\u00f4nia\nRJ - Rio de Janeiro\nRLdh - Neossolo Lit\u00f3lico Distro-\u00dambrico\nRLm - Neossolo Lit\u00f3lico Chernoss\u00f3lico\nRO - Rond\u00f4nia\nRQo - Neossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico\nRS - Rio Grande do Sul\nRYve - Neossolo Fl\u00favico Ta Eutr\u00f3fico\nS/A - Sociedade An\u00f4onima\ns/d - sem data\ns/p - sem p\u00e1gina\nSAE - Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos\nSE - Sudeste\nSEBRAE/RS - Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas do Rio\nGrande do Sul\nSIG'S - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nSINIMA - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente\nSISNAMA - Sistema Nacional do Meio Ambiente\nSGA - Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental\nSNUC - Sistema Nacional de Unidades Conserva\u00e7\u00e3o\nSP - S\u00e3o Paulo\nSR - Sensoriamento Remoto\nSRTM - Shuttle Radar Topography Mission\nSUDAM - Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia\nSUFRAMA - Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus\nSXe - Planossolo H\u00e1plico Eutr\u00f3fico\nTM / Landsat - Thematic Mapper / Landsat\nUCs - Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nUFC - Universidade Federal do Cear\u00e1\nUNESP - Universidade Estadual Paulista\nUFSM - Universidade Federal de Santa Maria\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura\nUSGR - United States Geological Survey\nWLC - Weighted Linear Combination\nZEE - Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Brasil\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O....................................................21\n2.\tESTUDOS AMBIENTAIS NO CONTEXTO GEOGR\u00c1FICO.....................24\n2.1\tAbordagem sist\u00eamica em estudos sobre o meio ambiente..........24\n2.1.1\tTeoria Geral do Sistema: introdu\u00e7\u00e3o e breve an\u00e1lise...........27\n2.1.2\tAn\u00e1lise Geossist\u00eamica e o emergir destes estudos na Geografia.30\n2.2\tZoneamento ambiental..........................................35\n2.2.1.\tZoneamento Ambiental: hist\u00f3rico e amparo legal..............35\n2.2.2\tMetodologia do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico................39\n2.3\tO uso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG\u2019s) nos estudos de\nambiente............................................................ 44\n2.4\tEstudos e zoneamentos geoambientais..........................49\n2.4.1\tEstudos geoambientais atuais.................................61\n3.\tMETODOLOGIAS UTILIZADAS EM ZONEAMENTOS GEOAMBIENTAIS. 68\n3.1\tM\u00e9todo cient\u00edfico............................................68\n3.2\tPesquisa bibliogr\u00e1fica........................................71\n3.3\tProcedimentos de an\u00e1lise.....................................72\n3.4\tAvalia\u00e7\u00e3o por m\u00faltiplos crit\u00e9rios............................73\n3.5\tAn\u00e1lise das vari\u00e1veis incorporadas ao Zoneamento Geoambiental.76\n4.\tAN\u00c1LISES E DISCUSS\u00d5ES DE PESQUISAS DE ZONEAMENTO\nGEOAMBIENTAL........................................................80\n4.1\tEscala de trabalho............................................80\n4.2\tConsidera\u00e7\u00f5es sobre as vari\u00e1veis utilizadas nas an\u00e1lises......84\n4.3\tConceito de an\u00e1lise geoambiental..............................89\n4.4\tConsidera\u00e7\u00f5es sobre gest\u00e3o e planejamento ambiental.......... 94\n4.5\tAn\u00e1lise Geoambiental: metodologia de aplica\u00e7\u00e3o...............104\n5.\tESTUDO DE CASO: AN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL PARA ESTABELECER A\nSUSCETIBILIDADE A EROS\u00c3O LINEAR NO MUNIC\u00cdPIO DE S\u00c3O FRANCISCO DE ASSIS/RS........................................................116\n5.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.............................120\n5.1.1\tO munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS: breve hist\u00f3rico e caracteriza\u00e7\u00e3o\nAssis/RS..............................................................125\n5.1.2.1\tGeologia do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS............125\n5.1.2.2\tGeomorfologia do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.......129\n5.1.2.3\tSolos do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS...............131\n5.1.2.4\tVegeta\u00e7\u00e3o e uso da terra no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.133\n5.2\tAplica\u00e7\u00e3o da metodologia Geoambiental automatizada no munic\u00edpio de\nS\u00e3o Francisco de Assis/RS.............................................143\n5.2.1\tMetodologia geoambiental automatizada aplicada para an\u00e1lise erosiva..143\n5.2.1.1\tAn\u00e1lise geol\u00f3gica.............................................145\n5.2.1.2\tAn\u00e1lise geomorfol\u00f3gica........................................147\n5.2.1.3\tAn\u00e1lise de solos..............................................149\n5.2.1.4\tAn\u00e1lise da cobertura vegetal e uso da terra...................150\n5.2.2\tProcedimentos metodol\u00f3gicos para\to mapeamento da fragilidade\nerosiva...............................................................154\n5.2.3\tResultados da metodologia geoambiental automatizada de an\u00e1lise erosiva do\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS................................157\n5.2.3.1\tFragilidade erosiva natural...................................162\n5.2.3.2\tFragilidade erosiva em rela\u00e7\u00e3o ao uso da\tterra..............163\n5.2.4\tConsidera\u00e7\u00f5es a respeito do estudo de caso......................179\n6.\tCONCLUS\u00d5ES.........................................................181\nREFER\u00caNCIAS...........................................................185\nANEXOS................................................................205\nAnexo 01. Listagem dos trabalhos analisados...........................205\nAnexo 02. Arquivo digital.............................................208\nA fragmenta\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica em Geografia F\u00edsica e Geografia Humana \u00e9 uma constante at\u00e9 os dias atuais. Esta dicotomia emerge de uma grande reflex\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es entre Sociedade e Natureza que sempre foram presentes nas discuss\u00f5es ligadas a estes estudos. Orellana (1981, p.02) considera que, \u201cpara ultrapassar as discuss\u00f5es acerca da dualidade homem/ambiente, \u00e9 preciso considerar ambiente como um conjunto de rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, biol\u00f3gicas e sociais, incluindo as altera\u00e7\u00f5es humanas, e n\u00e3o apenas como sin\u00f4nimo de Natureza\u201d. Desta forma, \u00e9 necess\u00e1rio observar as rela\u00e7\u00f5es, homem/natureza, como um conjunto dependente, que se relacionam entre si, n\u00e3o como processos independentes segregados.\nMuitas \u00e1reas de interesse de estudos geogr\u00e1ficos s\u00e3o espa\u00e7os de conflito entre o homem e a natureza. Estes conflitos d\u00e3o-se em rela\u00e7\u00e3o a uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, ou por quest\u00f5es que envolvam a busca do uso racional do meio ambiente natural, cuidados com este ou qualquer outro aspecto que envolva quest\u00f5es antr\u00f3picas atuando e modificando seu espa\u00e7o viv\u00eancia (SCHRAMM, 2013).\nConsiderando o profissional ge\u00f3grafo como aquele apto a realizar pesquisas que envolvam discuss\u00f5es ligadas a esta dicotomia, a busca pelo entendimento destas rela\u00e7\u00f5es \u00e9 determinante para atender a demanda para este tipo de pesquisa. Desta forma, pesquisas que contemplem o uso indiscriminado de recursos ambientais por qualquer setor da sociedade, s\u00e3o de interesse direto da sociedade em geral. Assim, tratando de estudos integrados que envolvam sociedade e natureza, Soares (2005, p.48) afirma que\neste avan\u00e7o [das pesquisas] est\u00e1 diretamente relacionado com as t\u00e9cnicas e tecnologias dispon\u00edveis, que permitem efetuar interconex\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o dos mais diversos elementos e processos da paisagem identificados e observados, possibilitando-os serem mensurados e especializados, tornando-os pass\u00edveis de uma interven\u00e7\u00e3o direcionada ao planejamento ambiental.\nLogo, para pensar no meio ambiente natural \u00e9 necess\u00e1rio pensar tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es sociais que agem, bem como nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que a sociedade implantou. Uma vez que, s\u00e3o estas atividades que v\u00e3o gerir e comandar toda e qualquer modifica\u00e7\u00e3o estabelecida neste, que certamente ter\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de valorizar e viabilizar as atividades implantadas sobre este espa\u00e7o.\nConsequentemente, o estudo destes cen\u00e1rios permite resgatar concep\u00e7\u00f5es passadas e presentes de um determinado lugar para que assim, estudos que tenham vi\u00e9s ambiental possam comparar as vari\u00e1veis naturais e sociais implantadas ao longo do tempo e do espa\u00e7o. Al\u00e9m disso, o pesquisador precisa compreender como se d\u00e3o os arranjos espaciais que agem no espa\u00e7o de an\u00e1lise, uma vez que os estudos do meio ambiente natural, bem como modificado, requerem compreens\u00e3o de v\u00e1rios campos do conhecimento, tanto das ci\u00eancias naturais como das sociais.\nPor conseguinte, os estudos do ambiente s\u00e3o comumente ligados a estudos sist\u00eamicos, estes que buscam uma vis\u00e3o totalizadora envolvendo sociedade e natureza. Considera-se este tipo de investiga\u00e7\u00e3o importante, uma vez que esta \u00e9 a que melhor representa a rela\u00e7\u00e3o dos componentes naturais e antr\u00f3picos como formadores da paisagem.\nNa atualidade se v\u00ea as mudan\u00e7as no meio ambiente natural como processos naturalmente, pr\u00f3prios do ser humano, contudo as respostas deste meio \u00e0s mudan\u00e7as s\u00e3o o que se aprecia neste estudo, onde as potencialidades do meio, bem como suas fragilidades passam a ser investigadas para que se obtenham respostas sobre o seu todo. Desta forma, este estudo busca avaliar como o zoneamento geoambiental fornece metodologias e subs\u00eddios para a organiza\u00e7\u00e3o espacial uma vez que, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 fragmentado em sistemas e unidades homog\u00eaneas quanto as potencialidades e suscetibilidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o.\nSendo o zoneamento uma unidade de ordenamento do territ\u00f3rio estabelecido em lei, propostas de pesquisa surgem com o intu\u00eddo de adaptar suas metodologias a an\u00e1lises integradas, sendo este o caso dos estudos geoambientais. Estes que surgiram balizando an\u00e1lises geot\u00e9cnicas e ambientais buscando assim, analisar o meio com o intuito de indicar \u00e1reas potenciais e suscept\u00edveis a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. A defini\u00e7\u00e3o do termo geoambiental baseia-se na divis\u00e3o de espa\u00e7os em classes de terrenos hierarquizados a partir de caracter\u00edsticas gerais, buscando assim a defini\u00e7\u00e3o de Unidades Geoambientais.\nDesta forma, fundamentado em autores e na legisla\u00e7\u00e3o que discute as investiga\u00e7\u00f5es de ordem ambiental, acredita-se que o estudo de conceitos e metodologias para o zoneamento geoambiental venha servir de subs\u00eddio para pesquisas que busquem desenvolver tais estudos, hoje muito comuns nas Geoci\u00eancias. Assim, a idealiza\u00e7\u00e3o desta proposta vem para suprir lagunas nos estudos geoambientais.\nPara isso, este trabalho tem como objetivo geral analisar os conceitos e par\u00e2metros usados para produzir an\u00e1lises, mapeamentos e zoneamentos geoambientais tendo como base bibliografias nacionais dispon\u00edveis e divulgadas academicamente. Assim, especificamente objetiva-se: construir um banco de dados de estudos sobre mapeamentos e zoneamentos Geoambientais publicados; analisar os conceitos utilizados para a constru\u00e7\u00e3o dos mapeamentos e zoneamentos Geoambientais; verificar os par\u00e2metros utilizados nas bibliografias para efetuar os zoneamentos Geoambientais; examinar metodologias de zoneamentos Geoambientais; propor e testar uma metodologia geoambiental que sintetize as principais ideias das pesquisas analisadas.\nHipoteticamente considera-se que as an\u00e1lises de trabalhos pr\u00e9vios auxiliar\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o da proposta de uma metodologia de mapeamento geoambiental. Esta metodologia identificar\u00e1 \u00e1reas fr\u00e1geis e suscet\u00edveis ambientalmente atrav\u00e9s de uma proposta de an\u00e1lise de vari\u00e1veis padr\u00e3o que resultar\u00e1 em um mapa final que unifique os dados compreendidos nestas resultando em um mapa de fragilidade erosiva.\nTem-se como problem\u00e1tica a inexist\u00eancia de conceitos e uma metodologia pr\u00f3pria deste tipo de zoneamento, desta forma os pesquisadores escolhem os atributos naturais que s\u00e3o de interesse de sua pesquisa e utilizam o termo geoambiental para determin\u00e1-lo. Desta forma, acredita-se que este trabalho possa auxiliar outros estudos geogr\u00e1ficos que tenham objetivos de zoneamento atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o das potencialidades e fragilidades da paisagem apresentando as diferentes metodologias empregadas nas variadas escalas de trabalhos.\nEste item apresenta uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de estudos e zoneamentos ambientais desenvolvidos nas Geoci\u00eancias, mais especificamente na Geografia. Inicia-se com a discuss\u00e3o da an\u00e1lise integradora desenvolvida pela an\u00e1lise sist\u00eamica na busca do entendimento entre os estudos ambientais e a necessidade do estudo do ambiente como um todo.\nPor seguinte, este cap\u00edtulo apresenta conceitos e bases legais de zoneamentos, buscando tamb\u00e9m o aparato hist\u00f3rico desta compartimenta\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural para estudos. Posteriormente, al\u00e9m de apresentar a import\u00e2ncia dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG's) para estudos atuais do meio ambiente, \u00e9 finalizado com apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos que utilizam o zoneamento geoambiental para avaliar potencialidades ou fragilidades ambientais.\n2.1\tAbordagem sist\u00eamica em estudos sobre o meio ambiente\nO acirramento das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o capitalista modifica consideravelmente a din\u00e2mica da natureza em um ritmo acelerado. Desta forma, h\u00e1 necessidade de estudos que expliquem como esses eventos, sociais e naturais, podem estar presentes em um mesmo espa\u00e7o, uma vez que ambos parecem ser incompat\u00edveis entre si.\nA press\u00e3o social sobre o meio ambiente natural \u00e9 um processo cada vez mais comum, uma vez que h\u00e1 constante modifica\u00e7\u00e3o deste por usos do solo que atendam as necessidades antr\u00f3picas em um determinado espa\u00e7o. Assim, a natureza passa a ser reduzida ou extinta causando problemas que afetam a qualidade e disponibilidade dos recursos genu\u00ednos, importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de vida de determinadas regi\u00f5es (BRAZ, et all, 2015).\nCabe assim, a Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica, com suas nuances que permeiam as ci\u00eancias sociais e naturais explicar como \u00e9 poss\u00edvel que em um mesmo espa\u00e7o haja condi\u00e7\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es t\u00e3o diferentes. Consequentemente, a relev\u00e2ncia da an\u00e1lise sist\u00eamica na pesquisa geogr\u00e1fica, leva em considera\u00e7\u00e3o a necessidade do\nentendimento das rela\u00e7\u00f5es e din\u00e2mica entre a sociedade e a natureza (SOARES; AQUINO, 2012).\nNunes, et all (2006, p.125) afirma que\nChorley (1973) procurava examinar como a abordagem sist\u00eamica em Geografia poderia ser um elo entre os aspectos humanos e os aspectos f\u00edsicos e concluiu que a abordagem deveria incorporar as atividades humanas e a perspectiva que elaborasse a an\u00e1lise das liga\u00e7\u00f5es entre meio f\u00edsico e humano.\nPercebe-se que perspectivas que envolvem an\u00e1lises ambientais geralmente consideram estudos que abrangem elementos da natureza avaliados de formas individuais, como o clima, o solos, a geologia entre outros. Contudo, a an\u00e1lise sist\u00eamica busca compreender estes estudos ambientais, abrangendo os recortes espaciais de atua\u00e7\u00e3o de seus elementos componentes e assim, estruturar em uma hierarquia sist\u00eamica, as diferentes unidades que se inter-relacionam formando a paisagem ou outra unidade geogr\u00e1fica em estudo.\nA respeito desta tem\u00e1tica, Neves, et all (2014, p.272) afirma que\nvisando corrigir esta insustentabilidade, h\u00e1 a necessidade da implanta\u00e7\u00e3o de bases te\u00f3ricas, conceituais e metodol\u00f3gicas que entendam os sistemas ambientais de maneira complexa e integrada, apreendendo o conhecimento atrav\u00e9s de novos olhares para a realidade, em virtude das amarras da divis\u00e3o em \u00e1reas de conhecimento e, na Geografia, a dicotomia entre o f\u00edsico e o humano. [...] A an\u00e1lise sist\u00eamica, portanto, nasce da liga\u00e7\u00e3o e inter-rela\u00e7\u00e3o dos elementos e um objetivo comum, que \u00e9 entender e explicar a totalidade.\nApesar de estudos que envolvam o ambiente englobarem um \u00e2mbito grande de vari\u00e1veis, principalmente quando se trata de estudos de ordem ambiental, existe certa complexidade no sistema que engloba o todo de suas partes componentes. Uma vez organizada, a an\u00e1lise sist\u00eamica estrutura-se para estabelecer uma hierarquia que atuar\u00e1 neste sistema, fundamentando todas as respostas expressas por esses componentes (BRAZ, et all, 2015). N\u00e3o se afirma aqui que um componente \u00e9 mais importante ou significativo que o outro, apenas que existe uma ordem na composi\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis que influem naturalmente uma sobre as outras.\nno primeiro n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica, observam-se os chamados componentes macroestruturais, que correspondem \u00e0s morfoestruturas submetidas \u00e0 a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. No segundo n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica observas e o produto da intera\u00e7\u00e3o mesoestrutural, que disp\u00f5e de componentes abi\u00f3ticos (o relevo e a \u00e1gua) e componentes bi\u00f3ticos (solos, vegeta\u00e7\u00e3o e a sociedade). No modelo, o n\u00edvel de depend\u00eancia de uns elementos sobre os outros em termos de resultante paisag\u00edstica, aumenta da esquerda para a direita, fazendo com que a maior parte dos n\u00edveis regulat\u00f3rios e explicativos das estruturas locais estejam situados em escalas superiores, para al\u00e9m do imediatamente vis\u00edvel, o que acaba por definir a necess\u00e1ria multiescalaridade no processo interpretativo da paisagem.\n(Q/ \u00bb Vegeta\u00e7\u00e3o\nSolos \u2022\nMorfoestruturas\nCD\n3\nCCMPUKILNIL\u00dc MESOESTRUTURAIS\nn\nH\nW -<0\n\u00bf4\nPrimeiro nivel de integra\u00e7\u00e3o Segundo n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica geoecol\u00f3gica\nCOMPONENTES MACROESTRUTURAIS \u25a0\n*, /\nl\u2014l Sociedade -----------------\u25ba\n\u2014\t\u00c1gua\nRelevo S \\\t\u2022\n> \u25a0 \u25a0 1\n\\ I 3 \u00dc / / o // m\nFigura 01. Integra\u00e7\u00e3o sist\u00eamica dos elementos na paisagem geogr\u00e1fica.\nFonte: ALVES, Daniel Bordin; FIGUEIR\u00d3, Adriano Severo (2013, p.211).\nNesta tese, buscou-se identificar as vari\u00e1veis naturais mais relevantes nas investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas publicadas, o que permitiu perceber quais os par\u00e2metros os pesquisadores consideram necess\u00e1rios para o entendimento da an\u00e1lise e da metodologia sist\u00eamica na procura por respostas sobre as tem\u00e1ticas: mapeamento, zoneamento ou an\u00e1lise geoambiental.\nConsidera-se que a an\u00e1lise sist\u00eamica \u00e9 a que melhor representa a rela\u00e7\u00e3o dos componentes naturais e antr\u00f3picos como formadores da paisagem. Sua evolu\u00e7\u00e3o parte da necessidade intr\u00ednseca do homem moderno de modificar o meio ambiente natural para de ele obter maior proveito sem, muitas vezes, considerar a import\u00e2ncia deste na composi\u00e7\u00e3o de determinada paisagem.\nNa atualidade se v\u00ea as mudan\u00e7as na paisagem como processos naturais, pr\u00f3prios do ser humano, contudo as respostas deste meio as mudan\u00e7as s\u00e3o o que se aprecia neste estudo, onde as potencialidades, bem como suas fragilidades passam a ser investigadas para que se obtenham respostas sobre o seu todo.\nAssim, considerando todos os componentes e como agem no meio ambiente natural em que s\u00e3o pr\u00f3prios, fica a cargo da geografia estabelecer uma metodologia que analise a melhor forma de considerar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, seu objeto de estudo. Considera-se aqui que muitas investiga\u00e7\u00f5es, que se valem das an\u00e1lises conjuntas entre meio ambiente natural e antr\u00f3pico utilizam-se da Teoria Geral dos Sistemas, est\u00e1 que \u00e9 muito comum em estudos geogr\u00e1ficos por considerar o todo como indispens\u00e1vel \u00e0 an\u00e1lise estudada, n\u00e3o apenas partes espec\u00edficas que podem n\u00e3o condizer com a realidade da \u00e1rea.\n2.1.1\tTeoria Geral dos Sistemas: introdu\u00e7\u00e3o e breve an\u00e1lise\nA an\u00e1lise sist\u00eamica foi preconizada por Ludwig Von Bertalanffy e por R. Defay por volta dos anos de 1930, suas aplica\u00e7\u00f5es permeavam as \u00e1reas da biologia e da termodin\u00e2mica. Estes autores s\u00e3o considerados pela literatura corrente como os \u201cpais\u201d da Teoria dos Sistemas, apesar de existirem, anteriormente a eles, os trabalhos de Bogdanov e Leduc, contudo, esses autores geralmente n\u00e3o s\u00e3o lembrados quando se trata desta tem\u00e1tica (LIMBERGER, 2006)1.\nA teoria idealizava a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201chip\u00f3tese\u201d de car\u00e1ter geral, de modo que esta pudesse ser aplicada a fen\u00f4menos bastante semelhantes aos que ocorrem em uma diversidade de campos espec\u00edficos de conhecimento. Sendo assim acreditava que se diversas disciplinas envolvessem-se em um mesmo projeto, conseguiriam juntas identificar leis e princ\u00edpios que poderiam ser aproveitados em v\u00e1rios sistemas, assim com ganhos m\u00fatuos, minimizariam esfor\u00e7os e gastos (FUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS, s/d).\nLimberger (2006, p.100), relaciona os motivos que Bertalanffy (1973) teve que o levou a formular a Teoria dos Sistemas\na) necessidade de generaliza\u00e7\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos e modelos; b) introdu\u00e7\u00e3o de novas categorias no pensamento e na pesquisa cient\u00edficas; c) os problemas da complexidade organizada, que s\u00e3o agora notados na ci\u00eancia, exigem novos instrumentos conceituais; d) pelo fato de n\u00e3o existirem instrumentos conceituais apropriados que sirvam para a\nBerlatanffy (1950, p.23) inicia a reda\u00e7\u00e3o, a respeito da Teoria Geral dos\nSistemas, afirmando que\ndo ponto de vista f\u00edsico, o estado caracter\u00edstico da vida de um organismo \u00e9 a de um sistema aberto. Um sistema est\u00e1 fechado, se nenhum material entra ou sai dele e; ele est\u00e1 aberto se houver importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o e, portanto, mudan\u00e7a dos componentes. Os sistemas vivos s\u00e3o sistemas abertos, mantendo-se em troca de materiais com meio ambiente e na edifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e quebra de seus componentes.\nPor este \u00e2ngulo, pode-se afirmar que as mudan\u00e7as que ocorrem no meio ambiente natural que comp\u00f5em o sistema, nada mais s\u00e3o que naturalmente comum a elas, uma vez que s\u00e3o sistemas de troca. N\u00e3o se pode analisar assim, um ambiente vivo como um espa\u00e7o est\u00e1tico, mas sim pass\u00edvel, vulner\u00e1vel e prop\u00edcio de mudan\u00e7as.\nNo texto da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (s/d, p.1) a defini\u00e7\u00e3o de sistema e sua fun\u00e7\u00e3o, baseado no texto de Bertalanffy publicado em 1936, consistem em\nsistema \u00e9 uma entidade que tem a capacidade de manter um certo grau de organiza\u00e7\u00e3o em face de mudan\u00e7as internas ou externas, composto de um conjunto de elementos, em intera\u00e7\u00e3o, segundo determinadas leis, para atingir um objetivo espec\u00edfico. [...] A fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de um sistema \u00e9 de converter seus insumos (materiais, energia, trabalho, informa\u00e7\u00f5es) -retirados de seu ambiente - em produtos (bens, servi\u00e7os, informa\u00e7\u00f5es) de natureza qualitativa diferente de seus insumos - para serem ent\u00e3o devolvidos para seu ambiente.\nContudo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel deliberar uma s\u00f3 defini\u00e7\u00e3o de sistema e afirmar ela como verdade absoluta, assim diversos autores expressam suas interpreta\u00e7\u00f5es a respeito deste tema. Limberger (2006, p.98) exemplifica esta passagem\nMaturana (1972, apud MORIN, 1997, p.99) diz que \u00e9 \u201ctodo conjunto defin\u00edvel de componentes\u201d; Ackoff (1960, apud id.) define-o como \u201ca unidade resultando das partes em intera\u00e7\u00e3o m\u00fatua\u201d. Bertalanffy (1973, p.62) define os sistemas como \u201cum conjunto de elementos em intera\u00e7\u00e3o\u201d. Apesar de variarem as defini\u00e7\u00f5es, normalmente encontram-se presentes as caracter\u00edsticas principais de um sistema, como o car\u00e1ter global, o aspecto relacional, a organiza\u00e7\u00e3o, a hierarquiza\u00e7\u00e3o. Neste sentido, uma defini\u00e7\u00e3o muito interessante encontrada em Morin (1997, p.99) \u00e9 a de Ferdinand de Saussure. Em 1931 ele diz que um \u201csistema \u00e9 uma totalidade organizada,\nAl\u00e9m disso, segundo Troppmair; Galina (2006, p.80) a an\u00e1lise sist\u00eamica, para que se d\u00ea, possuem uma s\u00e9rie de crit\u00e9rios comuns a todas as disciplinas que dela se utilizam\na)\tO primeiro e mais geral afirma:\t\u00e9 a vis\u00e3o de mudan\u00e7a das partes para\no TODO... as propriedades essenciais ou sist\u00eamicas s\u00e3o propriedades do TODO que nenhuma das partes possui. Elas surgem das rela\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o\u201d.\nb)\tUm segundo crit\u00e9rio chave \u00e9: \u201cA capacidade de deslocar a pr\u00f3pria aten\u00e7\u00e3o de um lado para outro entre diferentes n\u00edveis sist\u00eamicos... portanto, diferentes n\u00edveis sist\u00eamicos representam n\u00edveis de diferentes complexidades\u201d.\nc)\tO terceiro crit\u00e9rio afirma: \u201cas propriedades das partes n\u00e3o s\u00e3o propriedades intr\u00ednsecas, mas s\u00f3 podem ser entendidas dentro do contexto do TODO MAIOR... aquilo que denominamos parte \u00e9 um padr\u00e3o numa teia insepar\u00e1vel de rela\u00e7\u00f5es\u201d.\nA interdisciplinaridade das pesquisas e a populariza\u00e7\u00e3o dos resultados dessas entre os pesquisadores sempre foram a maior preocupa\u00e7\u00e3o do autor. Desta forma a Teoria Geral dos Sistemas propunha entre outras coisas investigar a semelhan\u00e7a de conceitos, leis e modelos em v\u00e1rios campos do conhecimento e promover a transfer\u00eancia \u00fatil de um campo para outro, buscando assim que os pesquisadores trabalhassem em conjunto e dividissem seus resultados para agilizar a difus\u00e3o dos resultados cient\u00edficos.\nAl\u00e9m disso, encorajava a cria\u00e7\u00e3o de modelos te\u00f3ricos eficientes em campos onde n\u00e3o existem. Como consequ\u00eancia destes esfor\u00e7os conseguiria reduzir ao m\u00ednimo a duplica\u00e7\u00e3o do empenho te\u00f3rico em diferentes campos, promovendo a unidade da ci\u00eancia mediante a melhoria da comunica\u00e7\u00e3o entre os especialistas (CEDERJ, s/d).\nPara a Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica em particular, a abordagem sist\u00eamica favoreceu o nascer da chamada \u201cNova Geografia\u201d, lineando pesquisas e limitando setores de estudo. Segundo Limberger (2006, p.100) a Teoria Geral dos Sistemas na Nova Geografia \u201cfoi introduzida por Strahler, em 1950, onde o autor trabalhou com sistemas de drenagem, considerando-o como um sistema aberto.\u201d Ap\u00f3s Strahler, Culling (1957), Hack (1960), Chorley (1962), Howard (1965), Chorley e Kennedy\n2\tOs autores est\u00e3o devidamente citados nas refer\u00eancias deste trabalho.\n(1971), tamb\u00e9m trabalharam neste vi\u00e9s, principalmente em trabalhos no campo da Geografia F\u00edsica (LIMBERGER, 2006). Ainda segundo Limberger (2006, p.100), no campo da geografia humana e econ\u00f4mica \u201cdestacam-se os trabalhos de Berry em 1964, que se refere a \u201ccidades como sistemas dentro de sistemas de cidades\u201d e Hagget, em 1965\u201d.\nVisando o olhar de Bertalanffy sobre os sistemas, a geografia busca nas multitem\u00e1ticas comuns de seus estudos compreender a paisagem e/ou qualquer meio ambiente natural ou antr\u00f3pico que se dedique analisar. Neste sentido, buscase, entender e organizar o estudo de car\u00e1ter integrador, com o intuito de prever e propor como se devem operacionalizar os estudos geoambientais de abordagem sist\u00eamica.\nEsta tese buscou classificar e assim pontuar quais s\u00e3o as vari\u00e1veis naturais que integradas permitem construir resultados de definam os estudos geoambientais, tendo como base de pesquisas e fonte de dados trabalhos j\u00e1 elaborados, publicados e assim, apreciados pela comunidade acad\u00eamica. Pode-se assim, atrav\u00e9s desta busca, integrar estudos de v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e assim, cumprir a proposta de Bertalanffy, agregar em um s\u00f3 trabalho conhecimento de an\u00e1lise de vari\u00e1veis, considerados necess\u00e1rios e essenciais para trabalhos de ordem ambiental.\n2.1.2\tAn\u00e1lise Geossist\u00eamica e o emergir destes estudos na Geografia\n\u00c9 de comum acordo que diversas \u00e1reas do conhecimento aplicam suas teorias em an\u00e1lises de cunho ambiental, seja para sua propor formas de preserva\u00e7\u00e3o ou para reconhecer formas de usufruir de seus potenciais. Desta forma, muitos destes estudos consideram mais de um elemento natural, clima, solos, geologia entre outros, ao seu dispor e utiliza-se da an\u00e1lise sist\u00eamica para integrar dados e obter resultados a cerca das pesquisas desenvolvidas.\nSaraiva (2005, p.88) afirma que\nna busca pela integra\u00e7\u00e3o dos diversos elementos que comp\u00f5em os sistemas naturais, surgiu no \u00e2mbito da Geografia o conceito de geossistema, originalmente em duas correntes distintas de pensamento. A\nO estudo dos geossistemas surgiu com a intens\u00e3o de que pesquisas em Geografia F\u00edsica pudessem ser amparadas na abordagem sist\u00eamica. Por volta dos anos de 1960 Sotchava tentou elaborar a Teoria dos Geossistemas, utilizando-se das an\u00e1lises da paisagem desenvolvidas pela escola russa3 (RODRIGUEZ E SILVA, 2002). Assim, na busca da formula\u00e7\u00e3o de sua teoria, \u201cinterpretou essa heran\u00e7a sob uma vis\u00e3o da Teoria Geral de Sistemas. Isso significava que o conceito de Landschaft (paisagem natural) foi considerado como sin\u00f4nimo da no\u00e7\u00e3o de geossistema.\u201d (RODRIGUEZ E SILVA, 2002, p.96).\nPara Sotchava 1977, apud Saraiva (2005, p.88)\nno geossistema devem-se estudar n\u00e3o os componentes da natureza, mas as conex\u00f5es entre eles. N\u00e3o se deve restringir o estudo \u00e0 morfologia da paisagem e suas subdivis\u00f5es, mas projetar-se para a compreens\u00e3o de sua din\u00e2mica, sua estrutura funcional. \u00c9 necess\u00e1rio encarar o estudo dos geossistemas como forma\u00e7\u00f5es naturais, desenvolvendo-se de acordo com os n\u00edveis segundo os quais atuam. Todavia, os fatores econ\u00f4micos e sociais influenciam sua estrutura e devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o nos seus estudos. Modelos e gr\u00e1ficos de geossistemas refletem par\u00e2metros econ\u00f4micos e sociais, influenciando as conex\u00f5es dentro do geossistema, sendo as paisagens antropog\u00eanicas estados vari\u00e1veis de primitivos geossistemas naturais.\nPara Sotchava a integridade funcional do geossistema \u00e9 garantida pela divis\u00e3o limitada de seus componentes e pelas unidades espaciais dependentes da organiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SARAIVA, 2005). O surgimento desta teoria est\u00e1 ligado ao momento evolutivo da geografia, principalmente a partir dos anos 1960, uma vez que a ci\u00eancia est\u00e1 em plena transforma\u00e7\u00e3o. Assim, Rodriguez e Silva (2002, p.97) afirmam que\nnos anos 1960, reivindica-se uma an\u00e1lise dos sistemas ambientais e a interpreta\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es da Natureza com a Sociedade. Nesse momento, a Geografia era composta por dois ramos dicot\u00f4micos em conflito: a Geografia F\u00edsica em duas vertentes, a que estudava os componentes naturais isolados e aquela que estudava as paisagens ou geossistemas como totalidades parciais e esquecia as intera\u00e7\u00f5es com a\nSociedade Humana; e a Geografia Econ\u00f4mica e Humana, que esquecia a Natureza como base dos comportamentos sociais, ou a considerava s\u00f3 como recurso e fonte de progresso. A no\u00e7\u00e3o de paisagem foi, inclusive, considerada como diferente da no\u00e7\u00e3o de geossistema (por exemplo, a concep\u00e7\u00e3o de GTP, Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem, de Bertrand). A Geografia tinha perdido seu instrumental te\u00f3rico e metodol\u00f3gico para enfrentar a quest\u00e3o ambiental, que deveria ser baseada em uma an\u00e1lise hol\u00edstica, dial\u00e9tica e articulada, dos diferentes n\u00edveis das intera\u00e7\u00f5es Natureza-Sociedade e da forma\u00e7\u00e3o dos sistemas ambientais.\nRODRIGUES (2001) afirma que nos anos 1960/70 a geografia f\u00edsica francesa perde espa\u00e7o acad\u00eamico retardando seu desenvolvimento epistemol\u00f3gico, contudo outras ci\u00eancias que tamb\u00e9m tinham o vi\u00e9s ambiental avan\u00e7aram e tomaram para si discuss\u00f5es cab\u00edveis a geografia, principalmente as que se tratavam da abordagem ambiental. Anteriormente a isso, na Segunda Guerra Mundial, t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e mensura\u00e7\u00e3o de dados necessitavam de agilidade, principalmente, quando se tratava de an\u00e1lises f\u00edsicas e biol\u00f3gicas dos terrenos, contudo a geografia n\u00e3o acompanhava a agilidade dos processos, pois ainda n\u00e3o conseguia dividir seus estudos em campos espec\u00edficos e acabava por fim, ficando exclu\u00edda desses processos hist\u00f3ricos. Nesta \u00e9poca a interdisciplinaridade ainda n\u00e3o era comum a esta ci\u00eancia.\nEm fun\u00e7\u00e3o dos problemas inerentes a Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica neste momento, na busca por um m\u00e9todo ou metodologia que abrangesse tamb\u00e9m as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sociedade, Sotchava 1977 (apud Limberger, 2006, p.102) disp\u00f4s de quest\u00f5es que deveriam ser cumpridas pelos ge\u00f3grafos da \u00e9poca, como\nmodeliza\u00e7\u00e3o de geossistemas; elaborar uma teoria especial de geossistemas; propor m\u00e9todos para a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa de geossistemas; analisar as conex\u00f5es espaciais; pesquisar a condi\u00e7\u00e3o espacial-temporal dos geossistemas; estudar a influ\u00eancia dos fatores socioecon\u00f4micos nos geossistemas; examinar projetos para a utiliza\u00e7\u00e3o-conserva\u00e7\u00e3o do ambiente geogr\u00e1fico; sele\u00e7\u00e3o, processamento e sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a paisagem natural para a educa\u00e7\u00e3o e a pesquisa.\nA partir dos anos 1980, a Geografia F\u00edsica que considerava os estudos paisag\u00edsticos dividiu-se e passou a ser denominadas Ecogeografia ou Geoecologia. A Ecogeografia foi desenvolvida por Tricart, considerava essa linha de pensamento como sistemas ambientais por excel\u00eancia, privilegiando-se uma an\u00e1lise parcial. J\u00e1 a Geoecologia das Paisagens buscava n\u00e3o de estudar apenas as propriedades dos\ngeossistemas no estado natural, mas as intera\u00e7\u00f5es, com os sistemas sociais e culturais (RODRIGUEZ E SILVA, 2002).\nA unidade de estudo dos geossistemas, considera \u201ca estrutura, as inter-rela\u00e7\u00f5es e a din\u00e2mica que ocorrem em determinada \u00e1rea formando um Geossistema, d\u00e3o [assim] a fei\u00e7\u00e3o, a fisionomia daquele espa\u00e7o, que \u00e9 a pr\u00f3pria paisagem vista como sistema, como unidade real e integrada\u201d (Troppmair; Galina, 2006, p. 82).\nConsequentemente Soares; Aquino (2012, p.243) definem que o objetivo atual dos estudos geogr\u00e1ficos sobre geossistemas est\u00e1 em\nfornecer subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o da prognose da paisagem, sendo que esta prognose \u00e9 embasada nas caracter\u00edsticas atuais do geossistema que forma a paisagem, e na antr\u00f3pica que ser\u00e1 desenvolvida no mesmo, sendo que a partir dessa a\u00e7\u00e3o \u00e9 elaborado um estudo projetivo, de como sob esta a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre esses geossistema ir\u00e1 se desenvolver.\nNa \u00e9poca, para Sotchava, o estudo dos geossistemas era a \u201csalva\u00e7\u00e3o\u201d da Geografia, visto como o objetivo da Geografia F\u00edsica. Este estudo era visto como revolucion\u00e1rio, introduzindo as pesquisas geogr\u00e1ficas ao cotidiano da sociedade, tendo destaque na solu\u00e7\u00e3o dos problemas cotidianos. Desta forma, com esta participa\u00e7\u00e3o mais ativa e cotidiana colocaria os profissionais em destaque al\u00e9m de impulsionar os estudos geogr\u00e1ficos (LIMBERGER, 2006).\nSaraiva (2005, p.88) afirma que \u201co geossistema \u00e9 para Bertrand (s/d) uma conceitualiza\u00e7\u00e3o da epiderme terrestre, onde se encontram, se misturam e interferem a litomassa, a aeromassa, a hidromassa e a biomassa\u201d. Para o autor o geossistema satisfaz a dados ecol\u00f3gicos, resultantes da combina\u00e7\u00e3o de seus fatores: \u201cde um lado o potencial ecol\u00f3gico, representado pelos aspectos geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e hidrol\u00f3gicos, e de outro, a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, compreendida como o conjunto do solo, da vegeta\u00e7\u00e3o e da fauna\u201d (Saraiva, 2005, p.88) (FIGURA 02).\nA din\u00e2mica do meio ambiente natural faz com que o geossistema n\u00e3o apresente necessariamente, uma grande semelhan\u00e7a fision\u00f4mica, evidenciando possibilitando assim que haja um mosaico de paisagens quando se trata de sua evolu\u00e7\u00e3o. Saraiva (2005, p.88) afirma que \u201co geossistema estar\u00e1 em estado de cl\u00edmax quando houver um equil\u00edbrio entre o potencial ecol\u00f3gico e a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica\u201d. Contudo, por ser din\u00e2mico, esse estado de equil\u00edbrio \u00e9 extremamente\nraro, al\u00e9m disso, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tamb\u00e9m age no geossistema provocando altera\u00e7\u00f5es (SARAIVA 2005).\nFigura 02. Esquema de integra\u00e7\u00e3o dos subsistemas ambientais.\nFonte: Bertrand (1971, p. 13 apud Saraiva 2005, p.88).\nA populariza\u00e7\u00e3o dos estudos de cunho ambiental dentro da Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica, e que possuem como suporte te\u00f3rico a Teoria Geral dos Sistemas e consequentemente nos geossistemas vem aumentando principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Segundo Soares; Aquino (2012, p.239) \u201ca aplica\u00e7\u00e3o e reconhecimento dessa abordagem metodol\u00f3gica na identifica\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o de unidades ambientais que comp\u00f5em a paisagem, onde as rela\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas s\u00e3o complexas \u00e9 fundamental no cerne da Geografia\u201d.\nDesta forma, visando os estudos que envolvam geossistemas e quem s\u00e3o os profissionais envolvidos em sua interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise Sotchava (1977, p.49) apud Soares; Aquino (2012, p.243) afirma que\no estudo de geossistema indica a necessidade da participa\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3grafos especializados em Geografia f\u00edsica na elabora\u00e7\u00e3o de projetos, mesmo nos casos em que seria suficiente uma consulta pr\u00e9via a um especialista em um determinado setor. Sendo que a participa\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3grafos nas pesquisas, inspe\u00e7\u00f5es e experimentos ligados a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, assume um especial significado na importante tarefa da geografia aplicada.\nOs trabalhos elaborados por Sotchava (1977 e 1978) revelam um intr\u00ednseco interesse de fornecer medidas reguladoras das a\u00e7\u00f5es modeladoras da paisagem, visando, assim, minimizar os impactos causados pelas mesmas, al\u00e9m de frisar que\nnesse processo se faz necess\u00e1rio \u00e0 presen\u00e7a do ge\u00f3grafo, pois, sem o mesmo, a vis\u00e3o do todo seria comprometida. Soares; Aquino (2012, p.243).\nO fato de esta abordagem trabalhar quase que exclusivamente com sistemas din\u00e2micos abertos e hierarquicamente organizados permite que a Geografia F\u00edsica tenha ao seu dispor um vasto campo de conhecimento a ser explorado. Assim, a geografia permite que as disciplinas intr\u00ednsecas ao seu cerne usufruam desta teoria e a fa\u00e7am suas pesquisas dispon\u00edveis aos mais variados ramos do conhecimento, atendendo assim o proposto por Bertalanffy no in\u00edcio dos seus estudos.\n2.2\tZoneamento ambiental\nO zoneamento ambiental surge para o ordenamento do uso racional dos recursos, garantindo a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, dos processos naturais e dos servi\u00e7os ambientais ecossist\u00eamicos (IBAMA, s/d). Al\u00e9m disso, \u00e9 um instrumento de gest\u00e3o do uso do solo e organiza\u00e7\u00e3o ambiental que consiste na identifica\u00e7\u00e3o de zonas ambientais e atribui\u00e7\u00e3o de usos e atividades compat\u00edveis segundo as caracter\u00edsticas potencias e restritivas, buscando assim, o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e o equil\u00edbrio dos ecossistemas existentes.\nO avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola, a intensifica\u00e7\u00e3o dos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o associados \u00e0 escassez de recursos financeiros e de pessoas por parte dos \u00f3rg\u00e3os governamentais, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 politicas que atendem a necessidade do meio ambiente, faz com que esses instrumentos de prote\u00e7\u00e3o sejam cada vez mais necess\u00e1rios. Contudo, infelizmente n\u00e3o s\u00e3o todas as \u00e1reas que necessitam de cuidados ambientais que conseguem ser protegidas, desta forma \u00e9 recomend\u00e1vel e necess\u00e1rio \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios t\u00e9cnico-cient\u00edficos claros para a prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de estudo (IBAMA, s/d).\n2.2.1.\tZoneamento Ambiental: hist\u00f3rico e amparo legal\nAmbiente (Sisnama) e institui o Cadastro de Defesa Ambiental\u201d. Esta pol\u00edtica tem por objetivos\nArt. 2\u00b0. A Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente tem por objetivo a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, visando assegurar, no Pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento socioecon\u00f3mico, aos interesses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana, atendidos os seguintes princ\u00edpios:\nI\t- a\u00e7\u00e3o governamental na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, considerando o meio ambiente como um patrim\u00f4nio p\u00fablico a ser necessariamente assegurado e protegido, tendo em vista o uso coletivo;\nII\t- racionaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo, do subsolo, da \u00e1gua e do ar;\nIII\t- planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos ambientais;\nIV\t- prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, com a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas representativas;\nV\t- controle e zoneamento das atividades potencial ou efetivamente poluidoras;\nVI\t- incentivos ao estudo e \u00e0 pesquisa de tecnologias orientadas para o uso racional e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais;\nVII\t- acompanhamento do estado da qualidade ambiental;\nVIII\t- recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas;\nIX\t- prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas amea\u00e7adas de degrada\u00e7\u00e3o;\nX\t- educa\u00e7\u00e3o ambiental a todos os n\u00edveis do ensino, inclusive a educa\u00e7\u00e3o da comunidade, objetivando capacit\u00e1-la para participa\u00e7\u00e3o ativa na defesa do meio ambiente. (PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA/CASA CIVIL, 1981).\nEm conseguinte, os instrumentos desta pol\u00edtica disp\u00f5em a forma que os objetivos propostos poder\u00e3o ser cumpridos. Assim estabelece-se que\nArt. 9\u00b0 - S\u00e3o Instrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente:\nI\t- o estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade ambiental;\nII\t- o zoneamento ambiental;4\nIII\t- a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais;\nIV\t- o licenciamento e a revis\u00e3o de atividades efetiva ou potencialmente poluidoras;\nV\t- os incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos e a cria\u00e7\u00e3o ou absor\u00e7\u00e3o de tecnologia, voltados para a melhoria da qualidade ambiental;\nVI\t- a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos pelo Poder P\u00fablico federal, estadual e municipal, tais como \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, de relevante interesse ecol\u00f3gico e reservas extrativistas;\nVII\t- o sistema nacional de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente;\nVIII\t- o Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades e Instrumento de Defesa Ambiental;\nIX\t- as penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias ao n\u00e3o cumprimento das medidas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nX\t- a institui\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Qualidade do Meio Ambiente, a ser divulgado anualmente pelo Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA;\nXI\t- a garantia da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas ao Meio Ambiente, obrigando-se o Poder P\u00fablico a produzi-las, quando inexistentes.\nXII\t- o Cadastro T\u00e9cnico Federal de atividades potencialmente poluidoras e/ou utilizadoras dos recursos ambientais.\nXIII\t- instrumentos econ\u00f4micos, como concess\u00e3o florestal, servid\u00e3o ambiental, seguro ambiental e outros (PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA/ CASA CIVIL, 1981).\nOs instrumentos j\u00e1 disp\u00f5em das medidas de zoneamento para prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse ambiental, visando sua prote\u00e7\u00e3o. O Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente (Sinima)5 * * vem para vincular as informa\u00e7\u00f5es geradas e assim divulgar o que vem sendo pesquisado.\nEm 12 de abril de 1990, o presidente Fernando Collor de Melo sanciona a Lei n\u00b0 8.028/1990, que cria a Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos, como \u00f3rg\u00e3o de assist\u00eancia direta e imediata ao presidente da rep\u00fablica criando diversas secretarias, como: Secretaria da Cultura; Secretaria da Ci\u00eancia e Tecnologia; Secretaria do Meio Ambiente; Secretaria do Desenvolvimento Regional; Secretaria dos Desportos; Secretaria da Administra\u00e7\u00e3o Federal e; Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos. Sobre a Secretaria do Meio Ambiente acerta-se que\nArt. 12. A Secretaria do Meio Ambiente, com a finalidade de planejar, coordenar, supervisionar e controlar as atividades relativas \u00e0 Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e uso racional dos recursos naturais renov\u00e1veis, tem a seguinte estrutura b\u00e1sica:\nI\t- Conselho Nacional do Meio Ambiente;\nII\t- Departamento de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Ambiental;\nIII\t- Departamento T\u00e9cnico-Cient\u00edfico e de Coopera\u00e7\u00e3o;\nIV\t- Comit\u00ea do Fundo Nacional do Meio Ambiente (JUSBRASIL, 1990)\n5\tO Sinima \u00e9 o instrumento respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Sistema Nacional do Meio Ambiente (Sisnama), de acordo com a l\u00f3gica da gest\u00e3o ambiental compartilhada entre as tr\u00eas esferas de governo, tendo como forma de atua\u00e7\u00e3o tr\u00eas eixos estruturantes: Eixo um -Desenvolvimento de ferramentas de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o; Eixo dois - Integra\u00e7\u00e3o de bancos de dados e sistemas de informa\u00e7\u00e3o. Esses dois eixos s\u00e3o interligados e tratam de ferramentas de\ngeoprocessamento, em conson\u00e2ncia com diretrizes estabelecidas pelo Governo Eletr\u00f4nico - E-gov,\nque permitem a composi\u00e7\u00e3o de mapas interativos com informa\u00e7\u00f5es provenientes de diferentes tem\u00e1ticas e sistemas de informa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o desenvolvidos com o apoio da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica - CGTI do MMA; Eixo tr\u00eas - Fortalecimento do processo de produ\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de estat\u00edsticas e indicadores relacionados com as atribui\u00e7\u00f5es do MMA. Este \u00e9 o eixo estrat\u00e9gico do SINIMA cuja fun\u00e7\u00e3o prec\u00edpua \u00e9 fortalecer o processo de produ\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de estat\u00edsticas e indicadores ambientais; recomendar e definir a sistematiza\u00e7\u00e3o de um conjunto b\u00e1sico de indicadores e estabelecer uma agenda com institui\u00e7\u00f5es que produzem informa\u00e7\u00e3o ambiental; propiciar avalia\u00e7\u00f5es integradas sobre o meio ambiente e a sociedade (MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE, 2016).\nA partir da cria\u00e7\u00e3o da Secretaria do Meio Ambiente, um grupo de trabalho foi criado pelo Presidente da Rep\u00fablica com a miss\u00e3o de conhecer e analisar os trabalhos de zoneamentos ecol\u00f3gicos e ambientais existentes, propondo que no prazo de 90 dias, fossem tomadas medidas para a execu\u00e7\u00e3o de um zoneamento criterioso e amplo, segundo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (s/d), na Amaz\u00f4nia Legal6. Projetos iniciados por outros \u00f3rg\u00e3os federais realizaram experi\u00eancias isoladas, sendo alguns deles, segundo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (s/d)\no Programa Nacional de Gerenciamento Costeiro, que desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 desenvolvia propostas de zoneamento na \u00e1rea costeira, estabeleceu uma metodologia de zoneamento, posteriormente revisada, adaptada e consolidada. Entre 19947 e 1996, foi elaborado um Macrodiagn\u00f3stico da Zona Costeira na Escala da Uni\u00e3o, cuja revis\u00e3o foi conclu\u00edda em 2008, dando origem ao Macrodiagn\u00f3stico da Zona Costeira e Marinha do Brasil. [...] Em parceria com a Secretaria de Coordena\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, foram solicitadas, por meio de convite, propostas de metodologia de zoneamento a diversos especialistas. Foi eleita a proposta do Laborat\u00f3rio de Gest\u00e3o Territorial da Universidade Federal do Rio de Janeiro, posta em debate e publicada em 1997, no documento \u201cDetalhamento da Metodologia para Execu\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico pelos Estados da Amaz\u00f4nia Legal\u201d.\nUma mudan\u00e7a ministerial, do segundo governo de Fernando Henrique Cardoso, promoveu altera\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica do ZEE. Extinguiu-se a Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos, por meio da medida provis\u00f3ria n\u00b0 1.795/1999, ficando assim, a cargo do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, a responsabilidade pelo ZEE8. Essa atribui\u00e7\u00e3o foi confirmada posteriormente, no Governo Lula, pela lei federal n\u00b0 10.683/2003, que afirma que s\u00e3o compet\u00eancias do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.\nXV - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente:\na) pol\u00edtica nacional do meio ambiente e dos recursos h\u00eddricos;\n6\tDentre as conclus\u00f5es do Grupo de Trabalho, foram recomendados trabalhos como o diagn\u00f3stico ambiental da Amaz\u00f4nia Legal, o ZEE de \u00e1reas priorit\u00e1rias e os estudos de casos em \u00e1reas cr\u00edticas e de relevante significado ecol\u00f3gico, social e econ\u00f4mico. O Grupo de Trabalho tamb\u00e9m recomendou a cria\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o Coordenadora com o objetivo de orientar a execu\u00e7\u00e3o do ZEE no territ\u00f3rio nacional - CCZEE, criada pelo decreto federal n\u00b0 99.540/1990, tendo a secretaria de assuntos estrat\u00e9gicos - SAE, como bra\u00e7o executivo na coordena\u00e7\u00e3o (MINISTERIO DO MEIO AMBIENTE, s/d).\n7\tAinda em 1995, a SAE atentou para a necessidade de definir mais claramente os procedimentos para elabora\u00e7\u00e3o do ZEE. Essa necessidade foi despertada pelos zoneamentos j\u00e1 em processo de execu\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia Legal e, principalmente, para orientar mais efetivamente as a\u00e7\u00f5es de zoneamento apoiadas pelo Programa Piloto para Prote\u00e7\u00e3o das Florestas Tropicais (PPG7) (MINISTERIO DO MEIO AMBIENTE, s/d).\n8\tAnteriormente do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional.\nb)\tpol\u00edtica de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de ecossistemas, e biodiversidade e florestas;\nc)\tproposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, mecanismos e instrumentos econ\u00f4micos e sociais para a melhoria da qualidade ambiental e do uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais;\nd)\tpol\u00edticas para integra\u00e7\u00e3o do meio ambiente e produ\u00e7\u00e3o;\ne)\tpol\u00edticas e programas ambientais para a Amaz\u00f4nia Legal;\nf)\tzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico (PRESID\u00caNCIA DA REPUBLICA/CASA CIVIL)\nNo ciclo de 2000/2003 o ZEE passou a integrar o Plano Plurianual, este que \u201cestabelece, de forma regionalizada, as diretrizes, objetivos e metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para as despesas de capital e outras delas decorrentes e para as relativas aos programas de dura\u00e7\u00e3o continuada\u201d (C\u00e2mara dos Deputados, s/d), sobre denomina\u00e7\u00e3o de \u201cPrograma ZEE\u201d (PZEE). Para o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (s/d), o PZEE.\n\u00e9 um instrumento de gest\u00e3o territorial e ambiental. Inicialmente planejado para a Amaz\u00f4nia Legal, devido \u00e0 visibilidade da floresta nos organismos internacionais, \u00e0 press\u00e3o de entidades ligadas ao meio ambiente e \u00e0s formas inadequadas de uso dos recursos naturais, o ZEE tornou-se, posteriormente, um Programa do Plano Plurianual - PPA - para todo o pa\u00eds.\nCom base na da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente Humano, promovida em Estocolmo em 1972, o ZEE surge com a inten\u00e7\u00e3o de associar aspectos humanos e naturais, visando um desenvolvimento que tamb\u00e9m promovesse a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. No Brasil, diversas entidades, ligadas a sociedade civil, surgiram com a intens\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, contudo sempre houve um atrito envolvendo prote\u00e7\u00e3o ambiental e de desenvolvimento econ\u00f4mico (MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE, s/d).\nDesta forma, percebe-se que desde a d\u00e9cada de 1980, estudos voltados a setoriza\u00e7\u00e3o do ambiente para estudos s\u00e3o amparados por lei, visando a prote\u00e7\u00e3o espa\u00e7o natural, bem como a manuten\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias. Assim, entendendo a import\u00e2ncia de trabalhos deste vi\u00e9s para estudos da natureza, entende-se que a sugest\u00e3o de uma metodologia de zoneamento, seria de grande import\u00e2ncia para estudos acad\u00eamicos, principalmente no que diz respeito a quest\u00f5es metodol\u00f3gicas.\n2.2.2.\tMetodologia do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico\nO ZEE parte de uma abordagem ampla na detec\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es aos problemas ambientais. Na an\u00e1lise sist\u00eamica, s\u00e3o aplicados m\u00e9todos na procura de solu\u00e7\u00e3o dos problemas complexos, baseados no exame dos sistemas em an\u00e1lise. Segundo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (s/d)\norienta\u00e7\u00e3o e Difus\u00e3o T\u00e9cnico-Cient\u00edfica e Metodol\u00f3gica O PZEE deve ter uma preocupa\u00e7\u00e3o constante com a prepara\u00e7\u00e3o dos diversos agentes envolvidos no processo a fim de proporcionar a eles uma compreens\u00e3o do ZEE como instrumento de planejamento (FIGURA 03). Sob esse aspecto, as dimens\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas precisam ser esclarecidas, bem como disseminadas pela estrutura do Programa.\na\u00bb Cenanos\n, |\tI________\nDlretrlxes Gera<* e Especificas\nI , j\nL\u00bb unidades de\n5rtua\u00e7\u00e3O\nA\u00edu\u00e1j\nBase de Informa\u00e7\u00e3o\nCentro de Informa\u00e7\u00e3o\n\t\t\t\n\t\t\t\ndo Recursos\t\t\t\nEstrat\u00e9gias\t\tConsolida\u00e7\u00e3o\t\nde A\u00e7\u00e3o\t\tdo Projeto\t\nidontifi ca\u00e7\u00e3o\t\t\tj\nde Demandas\t\t\t\nAn\u00e1lise e Estrutura das Informa\u00e7\u00f5es\nFigura 03. Diretrizes metodol\u00f3gicas para desenvolvimento do PZEE. Fonte: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, (s/d).\nAs diretrizes elaboradas pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente demonstram como deve se dar o ZEE, buscando deixar mais claro a metodologia empregada nestes estudos. Desta forma, o ZEE apesar de ser coordenado pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente possui a\u00e7\u00f5es descentralizadas por diversos \u00f3rg\u00e3os federais e estaduais, \u201cpor sua natureza m\u00faltipla, demanda a integra\u00e7\u00e3o intersetorial das institui\u00e7\u00f5es governamentais e respectivas pol\u00edticas p\u00fablicas, orientando suas diretrizes estrat\u00e9gicas para os sistemas de planejamento, as parcerias, o debate p\u00fablico e o controle pela sociedade\u201d (Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2006).\nNo Brasil, o trabalho desenvolvido pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), pautado em interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lites, identificou unidades de paisagem natural, avaliadas em sua vulnerabilidade segundo os conceitos ecodin\u00e2micos de Tricad. Desta forma a metodologia difundida para o ZEE\nfoi aplicada nos primeiros trabalhos desenvolvidos na Amaz\u00f4nia e assim difundidos (BECKER, EGLER, 1996). Desta forma, segundo Becker, Egler (1996, p.29)\nnesta dire\u00e7\u00e3o, a equipe do Laborat\u00f3rio de Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio considerou os procedimentos metodol\u00f3gicos do INPE como ponto de refer\u00eancia para aprofundar a avalia\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem natural, bem como elemento fundamental para compor a carta-s\u00edntese de propostas de zoneamento para os estados da Amaz\u00f4nia Legal. Respeitando a integridade dos procedimentos para a avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade da paisagem natural, considerou-se a potencialidade social como o complemento indispens\u00e1vel para obter-se a integra\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica econ\u00f4mica necess\u00e1ria ao zoneamento. Esta potencialidade \u00e9 avaliada segundo unidades territoriais politico-administrativas, no caso distritos e munic\u00edpios, que s\u00e3o aquelas que disp\u00f5em de um sistema estruturado de coleta, sistematiza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de dados.\nO procedimento metodol\u00f3gico (sistematizado no quadro 01)9 envolve assim tr\u00eas cartas, sendo duas tem\u00e1ticas (vulnerabilidade natural e potencialidade social) e uma carta-s\u00edntese de subs\u00eddio \u00e0 gest\u00e3o do territ\u00f3rio baseada nos n\u00edveis de sustentabilidade e na legisla\u00e7\u00e3o existente (BECKER, EGLER, 1996).\nProcedimento metodol\u00f3gico\tPassos\tDescri\u00e7\u00e3o dos passos\nCarta Tem\u00e1tica de Vulnerabilidade Natural\tLevantamento e aquisi\u00e7\u00e3o de material bibliogr\u00e1fico, cartogr\u00e1fico e de imagens de sat\u00e9lite.\t\u2022\tadquirir imagens TM/LANDSAT (colorida, composi\u00e7\u00e3o 3B, 4G, 5R, escala 1:250.000); \u2022\tlevantar dados bibliogr\u00e1ficos da regi\u00e3o; \u2022\tadquirir mapas tem\u00e1ticos do RADAM (geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, solos, fitoecol\u00f3gico) na escala de 1:1.000.000; \u2022\tadquirir carta topogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo de 1:250.000.\n\tPrepara\u00e7\u00e3o de \"overlay\" de interpreta\u00e7\u00e3o.\tConsiste na compila\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica de pontos de refer\u00eancia, tais como, drenagem, estradas, cidades, etc., obtidos diretamente sobre a carta topogr\u00e1fica do IBGE, na escala de 1:250.000.\n\tElabora\u00e7\u00e3o de mapa preliminar de unidades fotogr\u00e1ficas.\tConsiste na elabora\u00e7\u00e3o de um mapa preliminar de unidades homog\u00eaneas obtidas a partir da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o\tdas\timagens\tTM/LANDSAT, considerando os padr\u00f5es fotogr\u00e1ficos identificados pela varia\u00e7\u00e3o dos matizes de cores, e pelos elementos texturais de relevo e drenagem.\n\tAssocia\u00e7\u00e3o de mapa preliminar com dados auxiliares.\tAssociar dados auxiliares tem\u00e1ticos preexistentes tais como, mapas geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos e de cobertura vegetal, com o mapa preliminar de unidades homog\u00eaneas obtidas atrav\u00e9s da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das imagens TM/LANDSAT. Esta associa\u00e7\u00e3o permite caracterizar tematicamente cada unidade homog\u00eanea.\n\tAvalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade de unidades homog\u00eaneas.\t\u2022\testabelecer a vulnerabilidade natural de cada unidade homog\u00eanea considerando a rela\u00e7\u00e3o entre os processos de morfog\u00eanese e pedog\u00eanese, a partir da an\u00e1lise integrada da rocha, do solo, do relevo e da vegeta\u00e7\u00e3o; \u2022\tinforma\u00e7\u00f5es complementares dos efeitos do clima e do uso da terra s\u00e3o considerados; \u2022\texpressar a vulnerabilidade natural pela atribui\u00e7\u00e3o de valores de estabilidade para cada unidade homog\u00eanea considerando o conceito de an\u00e1lise ecodin\u00e2mica de Tricart (1977, 1992).\nCarta Tem\u00e1tica de Potencialidade Social\tLevantamento e aquisi\u00e7\u00e3o de material bibliogr\u00e1fico, cartogr\u00e1fico e estat\u00edstico.\t\u2022\tutilizar o material adquirido e preparado para a Carta tem\u00e1tica de vulnerabilidade natural como fonte de informa\u00e7\u00e3o do uso e cobertura atual do solo; \u2022\tadquirir a Malha Digital na Funda\u00e7\u00e3o IBGE na escala original de 1:1.000.000; \u2022\tadquirir a Divis\u00e3o Territorial do Brasil (1995) e Cidades e Vilas do Brasil (1995) em meio digital junto ao IBGE; \u2022\tadquirir os dados dos Censos Demogr\u00e1ficos de 1980 e 1991 em meio digital, constando a divis\u00e3o dos setores censit\u00e1rios agrupados; \u2022\tlevantar os dados da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola e Extrativa Vegetal Municipal nos anos recentes e c\u00f3pia do Censo Cadastro das Ind\u00fastrias, em vias de apura\u00e7\u00e3o pelo IBGE, por setores censit\u00e1rios agrupados; \u2022\tlevantar dados e informa\u00e7\u00f5es junto aos \u00f3rg\u00e3os federais (CPRM, EMBRAPA, FUNAI, INCRA, IBAMA, etc.), regionais (SUDAM, SUFRAMA), estaduais e municipais; \u2022\tlevantar informa\u00e7\u00f5es junto a organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, associa\u00e7\u00f5es de classe, sindicatos e Tribunais Regionais Eleitorais.\n\tPrepara\u00e7\u00e3o de planos de informa\u00e7\u00e3o complementares (escala de 1:250.000).\t\u2022\telaborar plano de informa\u00e7\u00e3o digital com os limites distritais; \u2022\telaborar plano de bacias hidrogr\u00e1ficas e \u00e1reas especiais; \u2022\telaborar plano de informa\u00e7\u00e3o digital com as vias de circula\u00e7\u00e3o e terminais, identificadas por tipo e ordem de grandeza; \u2022\telaborar plano de informa\u00e7\u00e3o digital com as cidades e povoados, identificados por ordem de grandeza.\n\tConstru\u00e7\u00e3o do banco de dados socioecon\u00f3micos.\t\u2022\tos dados dispon\u00edveis para cada unidade territorial dever\u00e3o ser digitalizados em sistema de gerenciamento de banco de dados relacional, compat\u00edvel com o programa de geoprocessamento dispon\u00edvel nos Estados; \u2022\ta associa\u00e7\u00e3o do banco de dados com a cartografia digital permite a elabora\u00e7\u00e3o de cartas tem\u00e1ticas intermedi\u00e1rias, que facilitam a avalia\u00e7\u00e3o da potencialidade das unidades territoriais.\n\tAvalia\u00e7\u00e3o da potencialidade social das unidades territoriais.\t\u2022\tseguir o crit\u00e9rio internacional definido pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para avaliar o potencial de desenvolvimento humano (Relat\u00f3rio Mundial sobre Desenvolvimento Humano) nas unidades territoriais. Segundo esse crit\u00e9rio, o desenvolvimento humano \u00e9 a resultante do crescimento econ\u00f4mico sustentado, com distribui\u00e7\u00e3o de renda e melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local; \u2022\testabelecer a potencialidade social de cada unidade territorial considerando a rela\u00e7\u00e3o entre os fatores din\u00e2micos e os fatores restritivos em termos econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos - a partir de quatro grupos de par\u00e2metros considerados como componentes b\u00e1sicos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel: potencial natural, potencial humano, potencial produtivo e potencial institucional; \u2022\texpressar a potencialidade social de cada unidade territorial atrav\u00e9s de valores de potencial (alto, m\u00e9dio e baixo) a partir da an\u00e1lise integrada dos quatro grupos de par\u00e2metros citados. O dinamismo ou restri\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento humano \u00e9 assim classificado.\nCarta S\u00edntese de Subs\u00eddios Para a Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio\tAvalia\u00e7\u00e3o dos graus de sustentabilidade\tdas unidades territoriais.\t\u2022 sobreposi\u00e7\u00e3o das cartas tem\u00e1ticas de vulnerabilidade natural e de potencialidade social atrav\u00e9s do uso de sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas definindo os n\u00edveis de sustentabilidade de uso do territ\u00f3rio.\n\tLevantamento da legisla\u00e7\u00e3o atual de ordenamento do uso do territ\u00f3rio.\t\u2022\tparques, reservas ind\u00edgenas, \u00e1reas especiais e estrat\u00e9gicas definidas na legisla\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o; \u2022\tparques, reservas e \u00e1reas especiais definidas pela legisla\u00e7\u00e3o estadual; \u2022\tparques, reservas e \u00e1reas especiais definidas na legisla\u00e7\u00e3o municipal; \u2022\tplanos diretores municipais e outros instrumentos de ordenamento de uso do territ\u00f3rio.\n\tPrepara\u00e7\u00e3o do plano de informa\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de uso restrito.\tElaborar plano de informa\u00e7\u00e3o digital com os limites das \u00e1reas sujeitas a regime jur\u00eddico especial, buscando expressar os graus de restri\u00e7\u00e3o em preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e manejo controlado.\n\tElabora\u00e7\u00e3o da carta s\u00edntese de subs\u00eddios \u00e0 gest\u00e3o do territ\u00f3rio.\tSobreposi\u00e7\u00e3o do plano de informa\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de sustentabilidade com a legisla\u00e7\u00e3o atual de ordenamento do uso do territ\u00f3rio.\nQuadro 01. Procedimento metodol\u00f3gico para elabora\u00e7\u00e3o de ZEE.\nFonte: Becker, Egler (1996, p.30-39).\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2016).\nDeve-se ressaltar que esta carta-s\u00edntese \u00e9 uma proposta t\u00e9cnica que procura sistematizar e representar o conhecimento sobre a \u00e1rea objeto do zoneamento. Entretanto, a efetiva implanta\u00e7\u00e3o das Zonas Ecol\u00f3gico-econ\u00f4micas depende de uma ampla negocia\u00e7\u00e3o social e de sua regulamenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\nContudo, existem diversos estudos que usam de metodologias diferentes quando prop\u00f5em estudos muito parecidos com os ZEE, utilizando diferentes nomes e obtendo resultados praticamente iguais. Contudo, entende-se que este tipo de zoneamento envolve equipes com um grande n\u00famero de indiv\u00edduos e tamb\u00e9m verba para que todas estas an\u00e1lises possam ser elaboradas. Quer-se aqui, propor uma metodologia com n\u00famero de par\u00e2metros analisados mais reduzidos, mas que ampare estudos ambientais permitindo estabelecer zonas de homog\u00eaneas.\n2.3\tO uso de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG\u2019s) nos estudos de ambiente\nOs SIG\u2019s, dentro das geotecnologias hoje dispon\u00edveis para uso, merecem destaque dentro da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, por serem as ferramentas mais utilizadas para trabalhos que atentem o planejamento e gest\u00e3o do espa\u00e7o. Seu uso tem levado pesquisadores a refletir nas quest\u00f5es vinculadas \u00e0s suas aplica\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas, principalmente quando objeto de estudo das pesquisas \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o homem-meio ambiente (FITZ, 2008).\nNeste sentido, Fitz (2008, p. 307) afirma que\npara que a sociedade possa se estruturar da melhor forma poss\u00edvel, faz-se necess\u00e1ria uma adequada utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos oferecidos no espa\u00e7o por ela ocupado. O planejamento e a gest\u00e3o do espa\u00e7o tornam-se, desta maneira, a\u00e7\u00f5es de suma import\u00e2ncia e necessitam de t\u00e9cnicas adequadas al\u00e9m de profissionais competentes. O uso do ferramental geotecnol\u00f3gico, [...], parece-nos um dos melhores apoios para tais interven\u00e7\u00f5es.\nAs interven\u00e7\u00f5es humanas no meio ambiente muitas vezes o transformam de modo que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a sua reestrutura\u00e7\u00e3o parcial ou completa. Consequentemente a classifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um dos maiores problemas de interesse no mundial. Muitos m\u00e9todos t\u00eam sido propostos a fim de prever suas solu\u00e7\u00f5es, entre eles, o geoprocessamento tem sido aplicado para identificar e caracterizar \u00e1reas degradadas e monitorar as tend\u00eancias de perdas ambientais (PONS; PEJON, 2008). Desta forma, hoje, essas marcas podem ser analisadas, interpretadas, planejadas ou geridas de diferentes perspectivas com ferramentas computacionais diversificadas e cada vez mais modernas.\nAl\u00e9m disso, a populariza\u00e7\u00e3o do uso destas ferramentas nas universidades permite um crescimento das pesquisas que se utilizam destes meios para an\u00e1lise do meio. Cursos como a geografia, o geoprocessamento, a agronomia entre outros buscam nos SIG's ferramentas de trabalho eficazes que automatizem a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos dados e assim, em conjunto com outras an\u00e1lises promovam e fomentem contribui\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea em an\u00e1lise.\nfrequ\u00eancia a fim de espacializar decorr\u00eancia de surtos de doen\u00e7as ou de epidemias. Contudo, infelizmente a maior parte destas pesquisas, de todas as \u00e1reas, n\u00e3o s\u00e3o aplicadas e/ou divulgadas nas esferas que lhe competem, permanecendo assim te\u00f3ricas e quase intocadas dentro das bibliotecas universit\u00e1rias.\nContudo, nesta tese os SIG's s\u00e3o ferramentas essenciais de trabalho, uma vez que s\u00e3o atrav\u00e9s delas que as vari\u00e1veis escolhidas para compor a metodologia de an\u00e1lise poder\u00e3o ser formuladas para e assim dispostas para interpreta\u00e7\u00e3o. Desta forma, enfatiza-se a import\u00e2ncia deste recurso pelas in\u00fameras possibilidades intr\u00ednsecas ao seu uso e que, facilitam o desenvolver de pesquisas acad\u00eamicas vinculadas, neste caso, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nPara a geografia descrever e registrar o espa\u00e7o em que se vive sempre foi um grande desafio. Ciente deste, e cada vez mais preocupado em como administrar o seu territ\u00f3rio, nos anos 1960, o Canad\u00e1 desenvolveu o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Canadense, com a finalidade de apoiar o planejamento dos recursos h\u00eddricos e de acessibilidade do pa\u00eds. Assim surgiu a primeira ideia de um sistema computacional que ajudasse a observar e organizar espa\u00e7os principalmente quando se tratava de demandas referentes ao meio ambiente (LANG; BLASCHKE, 2009).\nDesta forma, sobre a evolu\u00e7\u00e3o do SIG relacionado com a possibilidade de manuseio de grandes volumes de dados, t\u00edpicos de estudos ambientais, Lang; Blaschke (2009, p. 43-45) afirmam que\nenquanto o conceito \u201cSIG\u201d, no seu nascimento, no inicio da d\u00e9cada de 1960, em sentido restrito, designava uma ferramenta de apoio baseada no computador para manuseio de grandes volumes de dados, a partir do grande n\u00famero de conceitos, m\u00e9todos e campos de aplica\u00e7\u00e3o, desenvolveu-se uma ci\u00eancia completa. [...] Hoje em dia fala-se mais frequentemente de \u201cGeographical Information Science and Systems\" [...], para ressaltar que aqui h\u00e1 todo um aparato cient\u00edfico, que apresenta as caracter\u00edsticas de uma (jovem) ci\u00eancia [...] A utiliza\u00e7\u00e3o de Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas tem uma longa tradi\u00e7\u00e3o, especialmente no planejamento da paisagem e do meio ambiente em n\u00edvel internacional.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de SIG\u2019s como ferramenta de an\u00e1lise da paisagem popularizou-se partir dos anos de 1980 especialmente nos trabalhos de M\u00f4nica Turner e Roy Haines-Young na Am\u00e9rica do Norte e na Gr\u00e3-Bretanha respectivamente. Os trabalhos destes autores buscavam n\u00e3o somente a utiliza\u00e7\u00e3o dos SIG\u2019s em quest\u00f5es da ecologia da paisagem, mas tamb\u00e9m as concep\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o desta disciplina (LANG; BLASCHKE, 2009).\nO desenvolvimento r\u00e1pido das ci\u00eancias relacionadas \u00e0 tecnologia da informa\u00e7\u00e3o permitiu que os SIG's inserissem-se rapidamente em institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, administra\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias de investiga\u00e7\u00f5es do ramo da prote\u00e7\u00e3o ambiental. Essa populariza\u00e7\u00e3o deu-se primeiramente em poucas m\u00e1quinas tecnol\u00f3gicas, mas logo em seguida os SIG's foram distribu\u00eddos nos desktops destas institui\u00e7\u00f5es, principalmente ap\u00f3s 1969 com a funda\u00e7\u00e3o da ESRI10 que desenvolveu softwares de SIG com interface para desktops e de f\u00e1cil manuseio (LANG; BLASCHKE, 2009).\nFitz (2008, p.310) enfatiza a import\u00e2ncia da populariza\u00e7\u00e3o destes estudos quando afirma que\nas geotecnologias proporcionam, assim, avan\u00e7os significativos no desenvolvimento de pesquisas, em a\u00e7\u00f5es de planejamento, em processos de gest\u00e3o e em tantos outros aspectos relacionados \u00e0 quest\u00e3o espacial. Os SIGs - Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, as t\u00e9cnicas de Geoprocessamento, o Sensoriamento Remoto e os Sistemas de Posicionamento por Sat\u00e9lite podem ser apontados como os principais exemplos de ferramentas geotecnol\u00f3gicas.\nAl\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os SIG's atrelados a t\u00e9cnicas de geoprocessamento criou para a pesquisa ambiental uma depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 automatiza\u00e7\u00e3o do tratamento dos dados, sendo associado assim a um desenvolvimento elevado em rela\u00e7\u00e3o a pesquisas que envolvam esta tem\u00e1tica (SILVA; ZAIDAN, 2004). Assim, sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos SIG's na an\u00e1lise da paisagem, Lang; Blaschke (2009, p.41) afirmam que\nos Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas tiveram as suas ra\u00edzes no planejamento de paisagens e do meio ambiente. Mais de 40 anos de desenvolvimento trouxeram um grande n\u00famero de m\u00e9todos e aplica\u00e7\u00f5es. De modo geral, no entanto, o potencial de SIG \u00e9 bem mais que o utilizado atualmente. SIG e Sensoriamento Remoto [\u00e9 designado] como as \u201cmais importantes hol\u00edsticas para a an\u00e1lise, planejamento e gest\u00e3o da paisagem\u201d.\nA geografia, em seu cerne, sempre se preocupou com a representa\u00e7\u00e3o da paisagem, sejam atrav\u00e9s de mapas, textos, cartogramas espec\u00edficos ou outros meios que possam representar as caracter\u00edsticas ambientais que \u00e9 de seu interesse. Assim, esta ci\u00eancia trabalha, na maioria das vezes, com dados relacionados com o espa\u00e7o. Neste sentido, o SIG permite o manuseio de um grande n\u00famero de dados\n10\nEnvironmental Systems Research Institute.\nque, atrav\u00e9s deste sistema, podem relacionar-se entre si, permitindo que informa\u00e7\u00f5es brutas sejam transformadas em documentos \u00fateis e politicamente relevantes, aplicado em diversas situa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o ou ci\u00eancia do meio ambiente (FIGURA 04) (LANG; BLASCHKE, 2009).\nFigura 04: Diversas aplica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis realizadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de SIG's.\nFonte: Lang; Blaschke (2009, p. 43).\nSobre a usabilidade dos SIG's e suas ferramentas, Pons e Pejon (2008, p.295) fazem algumas considera\u00e7\u00f5es a respeito do Spring 4.2 em sua publica\u00e7\u00e3o de estudo de caso da cidade de S\u00e3o Carlos/SP:\nas ferramentas disponibilizadas [pelos SIG\u2019s] permitiram sobrepor os diferentes atributos inseridos em tabelas e nos documentos cartogr\u00e1ficos (caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, ocupa\u00e7\u00e3o urbana) e, com isso, agilizaram as an\u00e1lises e promoveram conclus\u00f5es mais precisas a respeito do meio f\u00edsico da cidade [...]. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m observou-se que o Sistema de banco de dados [...] permite que usu\u00e1rios menos especializados possam realizar as consultas de forma f\u00e1cil e din\u00e2mica e obtenham os resultados desejados.\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel perceber que apesar de serem voltados para as an\u00e1lises mais especializadas, os SIG\u2019s s\u00e3o ferramentas que abrangem uma grande quantidade de poss\u00edveis usos. Neste sentido Cavallari; Tamae; Rosa (2007, s/p)\no SIG, como um sistema de tratamento computacional de dados geogr\u00e1ficos, abrande temas como: Agricultura, Florestas, Cartografia, Cadastro Urbano e Redes de Concession\u00e1rias (\u00c1gua, Energia e Telefonia) (ASSAD, 2003), sendo que existem tr\u00eas grandes maneiras de se utilizar o SIG: Como ferramentas para produ\u00e7\u00e3o de mapas; Como suporte para\nDesta forma, os SIG's podem ser utilizados para an\u00e1lise urbana menos complexas, como para estudos que envolvam uma grande quantidade de dados que precisem ser contrapostos como estudos regionais servindo como subs\u00eddio para estudos de gest\u00e3o e ordenamento territorial, por exemplo. Assim como este que utiliza a ferramenta de SIG de forma bem tradicional, mais elaborada, utilizando-se de toda a sua potencialidade, h\u00e1 tantos outros trabalhos que o utilizam apenas para elabora\u00e7\u00e3o de mapas mais simples, como para identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, ou mesmo para pontuar eventos espec\u00edficos.\nNeste contexto, destacam-se a possibilidade da an\u00e1lise dos impactos no meio ambiente natural, visando identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com maiores riscos e danos do ponto de vista ambiental. Como consequ\u00eancia, o SIG's permitem a obten\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa de dados computacionais geogr\u00e1ficos possibilitando a gest\u00e3o dos recursos e aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas otimizadas baseadas em diagn\u00f3stico georefer\u00eanciados.\n2.4\tEstudos e zoneamentos geoambientais\nAs diferen\u00e7as presentes em um mesmo terreno, a tempos instiga pesquisadores a discutir que fatores fazem \u00e1reas geograficamente pr\u00f3ximas apresentarem caracter\u00edsticas naturais distintas. Desta forma, mapeamentos ou zoneamentos que considerem as potencialidades e as fr\u00e1geis do terreno parece ser a forma ideal para pontuar e identificar por\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie com caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e/ou geomorfol\u00f3gicas distintas de uma mesma \u00e1rea ou, em \u00e1reas muito pr\u00f3ximas.\nO princ\u00edpio da elabora\u00e7\u00e3o dos documentos com estas caracter\u00edsticas fica a cargo da Cartografia Geot\u00e9cnica, que remonta o in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, com trabalhos referentes a obras de engenharia11. Esses teriam como preocupa\u00e7\u00e3o as diferentes condi\u00e7\u00f5es de terreno, que naquele momento passam a ser representados de forma cartogr\u00e1fica.\nConsensualmente, este per\u00edodo de surgimento de materiais cartogr\u00e1ficos, com a finalidade de identificar e explorar o terreno, s\u00e3o conhecidos segundo Rodrigues-Carvalho; Silva; Cavaleiro (2004, p.566) como \u201ctempos de uma protocartografia t\u00e9cnica\u201d pelo car\u00e1ter primitivo dos documentos e das t\u00e9cnicas utilizadas para sua confec\u00e7\u00e3o (RODRIGUES-CARVALHO; SILVA; CAVALEIRO, 2004).\nO ano de 1913 \u00e9 visto como o despontar da Cartografia Geot\u00e9cnica com a Exposi\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Constru\u00e7\u00e3o, que ocorreu naquele ano em Leipzig/Alemanha. Neste evento, segundo Rodrigues-Carvalho; Silva; Cavaleiro (2004, p.566), foi postas a conhecimento da popula\u00e7\u00e3o \u201cv\u00e1rias cartas representando a estrutura geol\u00f3gica e as caracter\u00edsticas dos terrenos de funda\u00e7\u00e3o destinadas especificamente a apoiar o desenvolvimento urbano\u201d.\nLogo, foi a partir deste evento espec\u00edfico que os demais trabalhos envolvendo mapas para caracterizar a superf\u00edcie terrestre surgiram e passaram a apresentar e a acrescer em seus produtos finais, caracter\u00edsticas que lhe eram necess\u00e1rias para dispor a respeito da gest\u00e3o do espa\u00e7o. Desta forma, cita-se Moldenhauer que apresentou no ano de 1916, pela primeira vez, condi\u00e7\u00f5es de terreno para diferentes horizontes em profundidade de zero a dois metros, de dois a quatro metros e de quatro a seis metros (RODRIGUES-CARVALHO; SILVA; CAVALEIRO, 2004).\n\u00c9 visto que essa necessidade de evoluir nas metodologias de trabalho \u00e9 imperativo at\u00e9 hoje. Todos os dias surgem novos conceitos atrelados \u00e0 ci\u00eancia, bem como novas ferramentas e tecnologias que buscam auxiliar o pesquisador em sua rotina de trabalho assim como, sanar lacunas que, por muito tempo existiram por n\u00e3o haver uma explica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica plaus\u00edvel para sua amortiza\u00e7\u00e3o.\nO per\u00edodo p\u00f3s Segunda Guerra, \u00e9 referencia para o desenvolvimento da cartografia. No ano de 1947, Zebera, na ex-Checoslov\u00e1quia, introduz o m\u00e9todo das bandas para fornecer informa\u00e7\u00f5es tridimensionais sob os dep\u00f3sitos superficiais (FIGURA 05). Com isso, a no\u00e7\u00e3o de profundidade passa a ser abordada nos trabalhos desenvolvidos (RODRIGUES-CARVALHO; SILVA; CAVALEIRO, 2004).\nEspecificamente na d\u00e9cada dos anos 1950, dois epis\u00f3dios s\u00e3o importantes para a evolu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas: no in\u00edcio da d\u00e9cada, ano de 1950, Popov publica na ex-URSS o livro \u201cT\u00e9cnicas de Elabora\u00e7\u00e3o de Cartas Geot\u00e9cnicas\u201d, onde conceitos semelhantes ao de zoneamento come\u00e7am a surgir; e em 1954, Gwinner, na Alemanha, introduz segundo Rodrigues-Carvalho; Silva; Cavaleiro (2004, p. 566 -\n577), \u201co conceito de unidade geot\u00e9cnica, como um conjunto de terrenos com id\u00eanticas propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas\u201d. Desta forma, percebe-se que come\u00e7am aparecer as ideias de distin\u00e7\u00e3o de terrenos para estudos dirigidos. Sendo assim, conceituada ou n\u00e3o, a no\u00e7\u00e3o de zoneamento nasce com o intu\u00eddo de propor unidades espec\u00edficas para a superf\u00edcie terrestre. Com isso, surge a possibilidade de estudos particulares que identificam carater\u00edsticas pr\u00f3prias da superf\u00edcie e, manipulam assim as possibilidades de uso destas \u00e1reas.\nFigura 05. Profundidade da base rochosa pr\u00e9-Quatern\u00e1rio abaixo da superf\u00edcie. Ilustrado pelo m\u00e9todo stipe, Zebera (1947).\nFonte: Dearman (1991, p.68).\nAssim sendo, nos anos 1960/70 documentos cartogr\u00e1ficos espec\u00edficos recebem import\u00e2ncia, principalmente em fun\u00e7\u00e3o dos perigos geol\u00f3gicos decorrentes em partes da Europa12. Cartas referentes a atividades s\u00edsmicas, vulc\u00e2nicas, movimentos de terrenos, eros\u00e3o, entre outras, surgem sob a designa\u00e7\u00e3o de cartas derivadas, especialmente por serem de qualifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (RODRIGUES-CARVALHO; SILVA; CAVALEIRO, 2004).\nOs planejamentos regionais surgem na d\u00e9cada de 1970, quando as pesquisas deixam a alcunha dos estudos locais e de esferas urbanas e passam a englobar dom\u00ednios regionais, que come\u00e7am a ser considerados ferramentas imprescind\u00edveis para o desenvolvimento de determinadas \u00e1reas (RODRIGUES-\n12\nPrincipalmente em \u00e1reas pr\u00f3ximo a ex-Checoslov\u00e1quia.\nCARVALHO; SILVA; CAVALEIRO, 2004). Al\u00e9m disso, segundo Rodrigues-Carvalho; Silva; Cavaleiro (2004, p.577)\n[Outros] dois grandes acontecimentos para a cartografia geot\u00e9cnica ocorrem naquela \u00e9poca. Um, em 1976, com a publica\u00e7\u00e3o do \u201cGuide to preparation of Engineering Geological Maps13\u201d (UNESCO/IAEG14) e outro, em 1979, com a realiza\u00e7\u00e3o da primeira reuni\u00e3o internacional sobre o tema. Foi o \u201cSymposium on Engineering Geological Mapping for Planning, Design and Construction in Civil Engineering15\u201d, em Newcastle.\nFoi neste evento de 1976, organizado pela UNESCO/IAEG que se define o que deve ser uma carta geot\u00e9cnica, seus objetivos, conte\u00fados e tipos, buscando assim uma visibilidade de n\u00edvel internacional para esses documentos (SOUZA; CELESTINO, 2004). J\u00e1 no evento de 1979, Matula define uma metodologia (FIGURA 06) de execu\u00e7\u00e3o destes estudos e refor\u00e7a a import\u00e2ncia de suas terminologias a fim de salientar uniformidade nos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o quantitativas ou semi-quantitativas das propriedades apresentadas (RODRIGUES-CARVALHO; SILVA; CAVALEIRO, 2004).\nOs anos 1990 revelam uma ferramenta important\u00edssima para os estudos atuais, os SIG\u2019s. Segundo Rodrigues-Carvalho; Silva; Cavaleiro (2004, p.577)\nos anos 90 viriam a permitir novos e ainda mais importantes avan\u00e7os gra\u00e7as \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das novas e potentes ferramentas que s\u00e3o os sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG). Conseguem-se, a constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de bases de dados georreferenciadas e das opera\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o das cartas. \u00c9 a fase da cartografia geot\u00e9cnica em ambiente SIG.\nA manipula\u00e7\u00e3o de dados de origem espacial toleradas pelos SIG permite que as cartas geot\u00e9cnicas possam ter sobreposi\u00e7\u00e3o de Planos de Informa\u00e7\u00e3o (PI) em uma mesma escala, trazendo precis\u00e3o a este processo e mais agilidade ao pesquisador (SOUZA; CELESTINO, 2004). Desta forma, procedimentos cartogr\u00e1ficos que antes eram realizados de forma manual e sem uma perfei\u00e7\u00e3o\n13\tGuia para a elabora\u00e7\u00e3o de Mapas de Engenharia Geol\u00f3gica.\n14\tUnited Nations Educational, Scientific and Cultural Organization / Internation Association of Engineering Geology and the Environment (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura / Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Geologia e de Engenharia e Meio Ambiente).\n15\tSimp\u00f3sio de Mapeamento da Engenharia Geol\u00f3gica para Planejamento, Projeto e Constru\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil.\nescalar espec\u00edfica, passam a ser detalhados pelos SIG em um processo extremamente \u00e1gil e confi\u00e1vel, permitindo que o pesquisador tenha mais autonomia e precis\u00e3o no processo cartogr\u00e1fico se suas \u00e1reas de estudo.\nFigura 06. Fluxograma correspondente \u00e0 metodologia para mapeamentos geot\u00e9cnicos de Matula (1979).\nFonte: Rodrigues-Carvalho; Silva; Cavaleiro (2004, p.574).\nA introdu\u00e7\u00e3o das imagens de Sensoriamento Remoto (SR) nestes estudos tamb\u00e9m \u00e9 um marco significativo na evolu\u00e7\u00e3o destes trabalhos. O geoprocessamento combinado com os dados de SR permitiu a corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica das imagens de sat\u00e9lite ganhando em aspectos de precis\u00e3o geom\u00e9trica e nos aspectos tem\u00e1ticos, uma vez que esses recursos permitem uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o de cada imagem e possibilitam a gera\u00e7\u00e3o de novos documentos a partir das originais (SOUZA; CELESTINO, 2004).\nCom isso, Souza; Celestino (2014, p.511) afirmam que\na classifica\u00e7\u00e3o de imagens de sensoriamento remoto \u00e9 respons\u00e1vel pela parti\u00e7\u00e3o da imagem em \u201czonas homog\u00eaneas\u201d, que devem representar\nO objetivo das interpreta\u00e7\u00f5es de imagens \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica desenvolvida. Em cartografa geot\u00e9cnica, os temas a serem interpretados s\u00e3o aqueles que retratam o meio ambiente e que tem interesse na modelagem do comportamento geot\u00e9cnico da realidade.\nSendo assim, \u00e9 necess\u00e1rio ter clareza na busca dos atributos que ser\u00e3o analisados bem em como eles ser\u00e3o apresentados, a fim de ter-se certeza que eles representar\u00e3o a realidade de determinada \u00e1rea e ser\u00e3o espec\u00edficos para esclarecer a realidade que se busca apresentar. Sendo assim, a gera\u00e7\u00e3o dos PI depende muito da escolha dos atributos que ser\u00e3o analisados (SOUZA; CELESTINO, 2004).\nDesta forma, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os SIG s\u00e3o uma moderna e importante ferramenta de planejamento ambiental e eles tem sido, na maioria das vezes, muito bem utilizado para diversos fins particulares e p\u00fablicos. Sendo assim, seus produtos s\u00e3o considerados importantes na evolu\u00e7\u00e3o da cartografia geot\u00e9cnica e Geoambiental, pois s\u00e3o fruto de an\u00e1lises ambientais integradas, imprescind\u00edveis para a classifica\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural, a fim de pontuar \u00e1reas que indiquem necessidade de avalia\u00e7\u00e3o ambiental (RESENDE; GOES; SALLES; SOUZA; DIAS, 2004).\nOs mapeamentos geot\u00e9cnicos surgem no Brasil com os trabalhos de Haberlehner (1966), Heine (1966) e Grehs (1966). Contudo, somente 15 anos depois, com a disserta\u00e7\u00e3o apresentada a Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, intitulada \u201cMapeamento Geot\u00e9cnico Preliminar da Regi\u00e3o de S\u00e3o Carlos\u201d trabalho de L\u00e1zaro Valentin Zuquette (1981) esses passam mapeamentos passam a ter cunho acad\u00eamico (TRENTIN, 2011).\nOs primeiros trabalhos desenvolvidos no Brasil seguiram metodologias internacionais, principalmente da IAEG16-1976. No ano de 1987, Zuquette prop\u00f5e uma metodologia adaptada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es brasileiras, esta que passa a subsidiar a maioria dos trabalhos nacionais desenvolvidos nesta tem\u00e1tica (TOMINAGA; PEJON; BASTOS, 2004). Segundo Franco; Marques; Calijuri; Gomes (2010, p.166)\na metodologia Zuquette permite definir, identificar e isolar os atributos que devem ser utilizados para caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades homog\u00eaneas, tratamento dos dados atrav\u00e9s da hierarquia das informa\u00e7\u00f5es obtidas e elabora\u00e7\u00e3o dos documentos cartogr\u00e1ficos, privilegiando meios alternativos para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (atributos) do meio f\u00edsico (rocha, solo, \u00e1gua,\n16\nInternational Association for Engineering Geology and the Environment.\nAs Geoci\u00eancias passaram a influenciar fortemente nestes estudos que envolvem a vulnerabilidade ambiental mais especificamente na d\u00e9cada de 1990, com a cartografia voltada a preven\u00e7\u00e3o de riscos. Apesar disto, a partir dos anos 2000, principalmente ap\u00f3s as reuni\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas em Johanesburgo (2002), as quest\u00f5es relativas \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas passam a ter uma maior visibilidade pelo p\u00fablico internacional (DINIZ, 2012).\nContudo, no Brasil, a cat\u00e1strofe que ocorreu na regi\u00e3o serrana do estado do Rio de Janeiro, em janeiro de 2011, reacende a necessidade de estudos voltados a \u00e1reas de risco mobilizando t\u00e9cnicos, principalmente da \u00e1rea da geologia e tamb\u00e9m o poder p\u00fablico. Assim voltam a surgir documentos que atendem a \u00e1reas de risco e s\u00e3o regidos principalmente pela Pol\u00edtica Nacional de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos e Resposta a Desastres (DINIZ, 2012). Segundo Diniz (2012, p. 30) atrav\u00e9s desta Pol\u00edtica\nque teve como resultado imediato a cria\u00e7\u00e3o do CEMADEN17, o fortalecimento da capacidade de resposta a desastres, por meio da efetiva implementa\u00e7\u00e3o do CENAD18, e a edi\u00e7\u00e3o da MP 54719, seguida pela Lei 12.608, que prev\u00ea o cadastro de munic\u00edpios, e com isso a demanda por cartas de risco (1:2.000), cartas geot\u00e9cnicas de aptid\u00e3o urbana (1:5.0001:10.000) e cartas de suscetibilidade a deslizamentos dos munic\u00edpios (1:25.000).\nSegundo Diniz (2012, p.30) atualmente no Brasil, o maior desafio a respeito desta tem\u00e1tica, diz respeito \u00e0 \u201cmodelagem geodin\u00e2mica dos fen\u00f3menos condicionados por distintos dom\u00ednios de Geodiversidade\u201d. Desta forma, percebe-se que a heterogeneidade do territ\u00f3rio dificulta a elabora\u00e7\u00e3o de modelos de antecipa\u00e7\u00e3o de eventos naturais, tornando os mapas Geoambientais e Geot\u00e9cnicos cada vez mais necess\u00e1rios quando se trata de \u00e1reas sujeita a desastres ambientais ou at\u00e9 mesmo para estudos de elimina\u00e7\u00e3o de potencialidade de riscos.\n17\tCentro Nacional de Monitoramento e Alerta de Desastres Naturais.\n18\tCentro Nacional de Gerenciamento de Riscos e Desastres.\n19\tMedida Provis\u00f3ria (MP) que cria o cadastro nacional de munic\u00edpios com \u00e1reas prop\u00edcias \u00e0 ocorr\u00eancia de escorregamentos de grande impacto ou processos geol\u00f3gicos correlatos (C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS).\nSendo assim, pode-se perceber que a cartografia geot\u00e9cnica evoluiu conforme as necessidades intr\u00ednsecas as quest\u00f5es ambientais iminentes. A interface com diversas ci\u00eancias como a Geologia, a Geomorfologia fazem que seus documentos finais, frutos da cartografia, atendam diversas \u00e1reas do conhecimento e satisfa\u00e7am diversas finalidades de estudos. Mas apesar de atenderem a objetivos diferentes, as diferentes ci\u00eancias possuem como interesse comum quest\u00f5es que dizem respeito ao desenvolvimento e gest\u00e3o ambiental, para que a popula\u00e7\u00e3o possa ter o m\u00ednimo de seguran\u00e7a no ambiente que vive.\nNo princ\u00edpio dos anos 1980, com o ind\u00edcio do in\u00edcio da crise ambiental, surge o conceito e as metodologias objeto desta pesquisa, a Cartografia Geoambiental, no intuito de atender a busca de documentos que tratem a respeito da preserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do meio ambiente. Logo, segundo Rodrigues-Carvalho; Silva; Cavaleiro (2004, p.577), essas \u201cCartas Geoambientais s\u00e3o cartas tem\u00e1ticas, preparadas para fins espec\u00edficos, podendo ser editadas isoladamente ou reunindo diferentes cartas nos designados Atlas Geoambientais\u201d. Esses atlas reuniriam diversas cartas, onde \u00e1reas distintas poderiam ser analisadas atrav\u00e9s de um mesmo enfoque.\nNa Geografia, segundo o IBGE, os estudos Geoambientais t\u00eam seu in\u00edcio em meados dos anos 80. Sendo assim, no ano de 1985 h\u00e1 publica\u00e7\u00e3o do livro \u201cBacia do rio Cura\u00e7a - BA: diagn\u00f3stico do potencial geoambiental e proposi\u00e7\u00e3o para uso / Projeto RADAMBRASIL, Grupo de Trabalho de Estudos Integrados (GTEI)\u201d. Este trabalho foi desenvolvido mediante um conv\u00eanio com a Cara\u00edba Metais S/A Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio20 analisando o per\u00edodo de maio de 1983 at\u00e9 janeiro de 1985, al\u00e9m disso, visava propor subs\u00eddios \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento integrado da regi\u00e3o. J\u00e1 no ano de 1986 h\u00e1 publica\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo \u201cCadastro geoambiental polivalente: instrumental de planejamento e de a\u00e7\u00e3o governamental\u201d, de Fernando Jos\u00e9 Cardin de Carvalho, que tratava de assuntos que envolviam cadastros, mapeamentos e politicas ambientais.\nContudo, foi apenas no ano de 1988 que um estado brasileiro passa a ter um estudo geoambiental que abranja toda a sua \u00e1rea. O estado do Mato Grosso do Sul (MS), junto com a Secretaria de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral, Funda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Planejamento do Estado, Coordenadoria de Geografia e Cartografia,\nSecretaria de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica e a Diretoria de Geoci\u00eancias publicam o livro intitulado Macrozoneamento do Estado do Mato Grosso do Sul. Segundo os autores, este trabalho visava\numa avalia\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do estado, qualificando-os e quantificando-os, seguida de uma an\u00e1lise integrada e mais aprofundada dos conhecimentos geoecol\u00f3gicos e de avalia\u00e7\u00e3o de uso, com vistas a fornecer subs\u00eddios ao governo estadual para uma ocupa\u00e7\u00e3o territorial ordenada, ou seja, com o aproveitamento racional dos seus recursos, adequado aos limites impostos pelas suas potencialidades e pelo equil\u00edbrio ambiental. (ESTADO DO MATO GROSSO DO SUL, 1988, p. 31)\nEste projeto iniciou-se por uma preocupa\u00e7\u00e3o com a ocupa\u00e7\u00e3o intensiva do estado no MS quando se tratava de planejamento estadual. Desta forma, o texto disp\u00f5e que\nessa preocupa\u00e7\u00e3o deve-se em parte a exemplos negativos de ocupa\u00e7\u00e3o desordenada. Muitos pa\u00edses e regi\u00f5es do Brasil pagaram, ou est\u00e3o pagando, alto pre\u00e7o pela explora\u00e7\u00e3o indiscriminada de seus recursos naturais. Por n\u00e3o terem utilizado racionalmente as \u00e1reas ocupadas, deixaram de otimizar o uso econ\u00f4mico desses recursos na amplitude poss\u00edvel, al\u00e9m de terem provocado danos ecol\u00f3gicos e sociais quase que irrevers\u00edveis (ESTADO DO MATO GROSSO DO SUL, 1988, p.31).\nAssim sendo, este trabalho gerou como produtos finais diversos materiais cartogr\u00e1ficos, dentre eles: mapas tem\u00e1ticos dos recursos naturais do estado em bases cartogr\u00e1ficas atualizadas \u00e0 \u00e9poca, mapas de potencial geoambiental e de avalia\u00e7\u00e3o do potencial dos recursos naturais entre outros.\nTamb\u00e9m no ano de 1988 , apresenta-se o trabalho denominado: Diagn\u00f3stico do potencial geoambiental e aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da regi\u00e3o da alta bacia do Rio Paragua\u00e7u - Bahia21 22. Este tinha como objetivo, coordenar e acompanhar estudos referentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, tendo em vista a necessidade de melhor\n21\tSegundo o acervo digital da biblioteca do IBGE, este trabalho data de 1986, contudo, segundo o Minist\u00e9rio da economia, fazenda e planejamento, este trabalho se deu entre outubro de 1988 at\u00e9 agosto de 1990.\n22\tNeste trabalho foram identificados e analisados 25 geossistemas naturais levando-se em considera\u00e7\u00e3o os dados referentes \u00e0 geologia, recursos minerais, relevo, solos, vegeta\u00e7\u00e3o, clima, \u00e1guas subterr\u00e2neas, uso do solo e socioecon\u00f4mica para a obten\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico do potencial geoambiental e da qualidade ambiental. Com base nestes par\u00e2metros e correla\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel definir o Zoneamento Geoambiental (MINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA, FAZENDA E PLANEJAMENTO, 1990).\nordenar o uso do solo e os recursos naturais (MINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA, FAZENDA E PLANEJAMENTO, 1990).\nO forte car\u00e1ter geoambiental deste trabalho est\u00e1 da busca da identifica\u00e7\u00e3o e pontua\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza. Desta forma, segundo Minist\u00e9rio da economia, Fazenda e Planejamento, (1990, p.16-17)\nno decorrer do ano 1989, os estudos desenvolvidos na Bacia do Rio Paragua\u00e7u se alicer\u00e7aram n\u00e3o s\u00f3 na an\u00e1lise cr\u00edtica dos dados tem\u00e1ticos existentes como tamb\u00e9m nas informa\u00e7\u00f5es sobre as modifica\u00e7\u00f5es introduzidas pelo homem no ambiente. Estas refletem transforma\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis, servindo para avaliar o conjunto das caracter\u00edsticas f\u00edsicas. [...] Os resultados s\u00e3o apresentados neste relat\u00f3rio que cont\u00e9m o diagn\u00f3stico das potencialidades e problemas, a avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade das unidades geoambientais e a defini\u00e7\u00e3o de alternativas de usos adequados para a ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da bacia, setorizadas em zonas de planejamento. Acompanham este texto dois documentos cartogr\u00e1ficos que ilustram a espacializa\u00e7\u00e3o do Potencial Geoambiental e a avalia\u00e7\u00e3o da Capacidade de Uso deste potencial por unidade geoambiental identificada.\nA partir deste trabalho, diversos materiais sobre a \u00e1rea foram disponibilizados, tais como: mapa geoambiental com defini\u00e7\u00e3o de geof\u00e1cies, tabelas de estrutura fundi\u00e1ria, c\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico pelo m\u00e9todo Cavalcante, legenda no mapa geoambiental, tabula\u00e7\u00e3o de dados socioecon\u00f3micos, mapas de usos e c\u00e1lculo de \u00e1reas, cartogramas de clima al\u00e9m de diversos materiais cartogr\u00e1ficos, como mapa geoambiental (escala 1:50.000), mapa da ecodin\u00e2mica, mapa de avalia\u00e7\u00e3o potencial (escala 1:500.000).\nAinda no mesmo ano, 1988, outro trabalho se desenvolve, o Macrozoneamento Geoambiental da Bacia do rio Parna\u00edba, desenvolvido pelo Departamento Regional em Geoci\u00eancias da Bahia (DRG/BA) com objetivo de subsidiar a pol\u00edtica governamental de ordena\u00e7\u00e3o territorial atrav\u00e9s do zoneamento geoambiental e avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade econ\u00f4mico-ecol\u00f3gica dos recursos naturais.\nEste trabalho se estendeu de outubro de 1988 at\u00e9 janeiro de 1991, e teve como resultados\natividades referentes aos trechos do alto e m\u00e9dio Parna\u00edba englobando atualiza\u00e7\u00e3o das cartas tem\u00e1ticas atrav\u00e9s de imagens LANDSAT 1 opera\u00e7\u00f5es de campo cartogramas clim\u00e1ticos e cartas de servi\u00e7o morfoestrutural e morfopedol\u00f3gica preliminares. Estas atividades integradas e de cunho geoambiental resultaram na carta do Potencial Geoambiental na\nDe janeiro de 1989 a mar\u00e7o de 1991 desenvolveu-se o trabalho intitulado \u201cUnidades geoambientais do Maci\u00e7o da Pedra Branca - munic\u00edpio do Rio de Janeiro\u201d. Este trabalho tinha como objetivos\nfornecer subs\u00eddios ao planejamento urbano e suas formas ocupacionais, visando a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Estudar as condi\u00e7\u00f5es geoambientais e a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Maci\u00e7o: import\u00e2ncia das vias de comunica\u00e7\u00e3o. Conhecer os tipos de processos morfogen\u00e9ticos atuantes nos ambientes.\nEste trabalho dispondo do conhecimento do zoneamento geoambiental visou o planejamento urbano da \u00e1rea.\nDe dezembro de 1989 at\u00e9 outubro de 1990, DRG/BA desenvolve o trabalho \u201cZoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico do nordeste: Fase um: potencial geoambiental\u201d. Esse trabalho desenvolveu-se na \u00e1rea conhecida como Pol\u00edgono das Secas23 e tinha como objetivo atualizar o mapeamento das \u00e1reas antropizadas e das macrozonas ecol\u00f3gico-econ\u00f4micas definindo os riscos ambientais do Nordeste. Al\u00e9m disso, esses trabalhos constitu\u00edram subs\u00eddios orientativos para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sujeitas ao diagn\u00f3stico integrado e aos problemas dos diversos espa\u00e7os intra-regionais do Nordeste (MINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA, FAZENDA E PLANEJAMENTO, 1990).\nNa d\u00e9cada de 1990, os trabalhos com o cunho geoambiental seguem sendo desenvolvidos envolvendo grandes recortes geogr\u00e1ficos. No ano de 1990 o Departamento Regional em Geoci\u00eancias em Goi\u00e1s (DRG/GO) desenvolve o projeto \u201cZoneamento geoambiental e agroecol\u00f3gico do estado de Goi\u00e1s - regi\u00e3o nordeste\u201d.\nEste trabalho dura cerca de oito meses e tem como objetivo avaliar os recursos naturais da regi\u00e3o nordeste do estado de Goi\u00e1s. Al\u00e9m disso, busca qualific\u00e1-los e quantific\u00e1-los, al\u00e9m de analisar de forma integrada os conhecimentos\n23\tO Pol\u00edgono das Secas \u00e9 um territ\u00f3rio reconhecido pela legisla\u00e7\u00e3o como sujeito a per\u00edodos cr\u00edticos de prolongadas estiagens. Compreende os estados do Piau\u00ed, Cear\u00e1, Rio Grande do Norte, Para\u00edba, Pernambuco, Alagoas, Sergipe, Bahia e extremo norte de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo. O Pol\u00edgono das Secas compreende uma divis\u00e3o regional efetuada em termos pol\u00edtico-administrativos dentro da zona semi-\u00e1rida, apresentando diferentes zonas geogr\u00e1ficas com distintos \u00edndices de aridez, indo desde \u00e1reas com caracter\u00edsticas estritamente de seca, com paisagem t\u00edpica de semi-deserto a \u00e1reas com balan\u00e7o h\u00eddrico positivo, como a regi\u00e3o de Gilbu\u00e9s, no Piau\u00ed. (CODEVASF, 2010).\ngeoecol\u00f3gicos e de avalia\u00e7\u00e3o de uso, com vistas a fornecer subs\u00eddios ao Governo Estadual para ocupa\u00e7\u00e3o territorial ordenada. Como produtos finais esse trabalho gera alguns materiais cartogr\u00e1ficos, como: Mapa do Potencial Geoambiental, mapa de Zoneamento Agroecol\u00f3gico e o mapa de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental, todos em escala 1:500.000 (MINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA, FAZENDA E PLANEJAMENTO, 1990).\nNo ano de 1990 e 1994 foram publicadas duas obras tamb\u00e9m relevante para os estudos Geoambientais: o Projeto de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e das comunidades ind\u00edgenas (PMACI) - Diagn\u00f3stico geoambiental e econ\u00f4mico I e II respectivamente24. Este estudo se deu, pois, a partir da d\u00e9cada de 1980, milhares de imigrantes foram atra\u00eddos pela perspectiva de ocupar a BR-364 (trecho Porto Velho (RO) \u00e0 Cruzeiro do Sul (AC)), agravando assim problemas j\u00e1 existentes como desmatamentos, queimadas, invas\u00e3o de terras ind\u00edgenas entre outros (PMACI II, 1994). Segundo o estudo sua import\u00e2ncia se d\u00e1, uma vez que\ntais processos de ocupa\u00e7\u00e3o [gerados em fun\u00e7\u00e3o do asfaltamento do BR-364] quando n\u00e3o planejados e monitorados pelas diversas inst\u00e2ncias do poder p\u00fablico acabam por gerar graves distor\u00e7\u00f5es sociais e danos irrepar\u00e1veis ao meio ambiente. [Considerando as vantagens e desvantagens do asfaltamento] Para alguns seguimentos da sociedade, como comerciantes e lideran\u00e7as locais, o asfaltamento \u00e9 imprescind\u00edvel, pois \u201ca entrada nesta regi\u00e3o \u00e9 o \u00fanico ve\u00edculo de desenvolvimento\u201d; para outros, principalmente aqueles que det\u00eam o monop\u00f3lio da comercializa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o interessa o asfaltamento do trecho, tampouco das outras vias, pois o isolamento contribui para sua maior acumula\u00e7\u00e3o de renda.\nDesta forma, percebe-se que este foi um estudo aprofundado da \u00e1rea que abrangeu n\u00e3o apenas o seguimento referente \u00e0 quest\u00e3o ambiental, mas tamb\u00e9m social e econ\u00f4mica (QUADRO 02). Verifica-se que a multidisciplinaridade utilizada neste estudo que pressup\u00f5e a analise potencial, das restri\u00e7\u00f5es ambientais e dos processos e fatores socioecon\u00f4micos da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o local \u00e9 t\u00edpica das an\u00e1lises ambientais atuais.\nPode-se afirmar que esses trabalhos foram alguns dos precursores dos in\u00fameros trabalhos que vieram a surgir com a tem\u00e1tica geoambiental, principalmente no in\u00edcio dos anos 2000. Os trabalhos acad\u00eamicos, principalmente frutos de mestrado e doutorado em diversas institui\u00e7\u00f5es do pa\u00eds popularizaram e\ndiversificaram a tem\u00e1tica envolvida no conceito do socioambiental, tornando assim este conceito abrangente e comum em estudos que buscam analisar a rela\u00e7\u00e3o homem x natureza e pontuar potencialidades e fragilidades do meio ambiente natural.\n13 Fase - Diagn\u00f3stico\t\t\t\t\t\t\t23 Fase - Apoio\t\n\tEtapa I\t\t\tEtapa II\t\t\t\t\n\t- DISCUSS\u00c3O DA METODOLOGIA\t\t\t- RELA\u00c7\u00c3O COM OS PLANOS\t\t\t- FORMULA\u00c7\u00c3O DE PROJETOS\t\n\t- LEVANTAMENTO\t\t\tNACIONAIS,\tESTART\u00c9GIAS\tE\t(perfil e executabilidade)\t\n\t- DIAGN\u00d3STICO DA REGI\u00c3O\t\t\tPRIORIDADES\t\t\t- Setores\tde produ\u00e7\u00e3o\n\t\u2022\tAn\u00e1lises Setoriais\t\t- FORMULA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE\t\tDE\t(Agricultura,\tSilvicultura,\n\t\u2022\tAn\u00e1lises Espaciais\t\tALTERNATIVAS\t\t\tAgropastoril e Mineral)\t\n(D \u25a0Q\t\u2022\tAn\u00e1lises Institucionais\t\t- IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA IDEIA\t\tDE\t- Servi\u00e7os de apoio\t\nfl! \u25a0O\t\u2022\tAn\u00e1lises Ambientais\t\tPROJETO\t\t\t- Infraestrutura\t\nt> \u2018\u25a0p\t\u2022\tS\u00ednteses: necessidade,\t\t\t\t\t- Servi\u00e7os Urbanos\t\n<\t\t\t\t\t\t\t- Manejos de Recursos Naturais\t\n\t\t\t\t\t\t\t-\tDesenvolvimento\tSocial\t\n\t\tpotencialidades, limita\u00e7\u00f5es\t\t\t\t\t(moradia,\teduca\u00e7\u00e3o,\n\t\t\t\t\t\t\ttreinamento de\tm\u00e3o de obra,\n\t\t\t\t\t\t\tsa\u00fade)\t\n\t\t\t\t\t\t\t- PREPARA\u00c7\u00c3O\tDO PLANO DE\n\t\t\t\t\t\t\tA\u00c7\u00c3O\t\n\t\t\t\t\t\t\tPROJETOS\t\n\t\t\t!\t\t\t\t\t\no +-> 3\t-\tRELAT\u00d3RIOS PARCIAIS\t\t- RELAT\u00d3RIO FINAL\t\t\t\t\n\"O O\t\t- CARTAS TEM\u00c1TICAS\t\t\u2022 Zoneamento\t\tdo\t\t\nCL\t\t\t\tpotencial geoambiental\t\t\tRELAT\u00d3RIO ESPECIFICO\t\n\t\t\t\t\u2022 Diagn\u00f3stico integrado\t\t\t\t\nO N\t\t\t\t\u2022 Projetos identificados\t\t\t\t\nQ.\tAgosto de 1886/ Dezembro de 1987\t\t\t\t\t\t1988/1989\t\nQuadro 02. Etapas da execu\u00e7\u00e3o do estudo PMACI.\nFonte: PMACI I (p.24, 1990).\n2.4.1\tEstudos geoambientais atuais\nO termo \u201cGeoambiental\u201d vem a atender uma tend\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o de profissionais ligados aos estudos do ambiente desenvolvidos pelas Geoci\u00eancias. A incorpora\u00e7\u00e3o deste termo aos estudos se d\u00e1 na tentativa de n\u00e3o estreitar os campos de atua\u00e7\u00e3o de determinados profissionais, al\u00e9m de favorecer estudos integrados de especialistas da \u00e1rea principalmente quando seus resultados se apresentam atrav\u00e9s da cartografia (VEDOVELLO, 2004).\nO resultado do mapeamento pode ser considerado uma t\u00e9cnica de integra\u00e7\u00e3o e s\u00edntese de informa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas voltadas para o planejamento ambiental permitindo assim a formula\u00e7\u00e3o de modelos. Esses modelos podem indicar o comportamento de determinadas \u00e1reas, bem como permitir que a solu\u00e7\u00f5es destes problemas, desenvolvidos por fatores f\u00edsicos ou antr\u00f3picos, possam ser discutidos e implantados (DINIZ, 2012).\nSegundo Vedovello, (2004, p.337), de uma forma mais ampla, a cartografia Geoambiental pode ser entendida como\ntodo o processo envolvido na obten\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico, considerando-se as potencialidades e fragilidades naturais do terreno, bem como perigos, riscos, impactos e conflitos decorrentes da intera\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es humanas e o ambiente fisiogr\u00e1fico. Pode por isso, incorporar elementos bi\u00f3ticos, antr\u00f3picos e socioculturais em sua an\u00e1lise e representa\u00e7\u00e3o. Nesta concep\u00e7\u00e3o, a cartografia geot\u00e9cnica estaria inclu\u00edda no escopo geral da cartografia geoambiental.\nO mapeamento geoambiental \u00e9 entendido como uma metodologia empregada para determinar classes do terreno que possuem caracter\u00edsticas geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicas distintas e consequentemente padr\u00f5es de fragilidade e potencialidade diferenciados. Trentin (2011, p.49) afirma que esta forma de mapeamento divide e classifica o terreno em \u201cquatro classes hier\u00e1rquicas denominadas prov\u00edncias, padr\u00e3o do terreno, unidades e componentes do terreno\u201d. Contudo, como ainda n\u00e3o existe uma metodologia espec\u00edfica determinando quais par\u00e2metros e metodologias s\u00e3o necess\u00e1rios seguir para obter um mapeamento Geoambiental, muitos estudos deste cunho n\u00e3o apresentam todas essas informa\u00e7\u00f5es de uma forma clara, e alguns nem \u00e0s apresentam.\nAs divis\u00f5es da superf\u00edcie, resultados do mapeamento Geoambiental, podem ou n\u00e3o ser modificadas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Desta forma \u00e9 preciso considerar as caracter\u00edsticas presentes no espa\u00e7o analisado, uma vez que s\u00e3o elas que indicar\u00e3o a base para a proposta de a\u00e7\u00f5es de planejamento ambiental. \u00c9 imprescind\u00edvel lembrar que estas caracter\u00edsticas n\u00e3o precisam ser apenas naturais (geomorfologia, pedologia, clima, entre outros), sendo assim \u00e9 necess\u00e1rio levar-se em conta a estrutura\u00e7\u00e3o social e o envolvimento desta popula\u00e7\u00e3o com o meio ambiente natural em que vive, para assim, pode-se propor a\u00e7\u00f5es que visem estudos de fragilidade e potencialidades ambientais (TRENTIN, 2011).\nConsiderando-se que estes estudos tamb\u00e9m ter\u00e3o uma abrang\u00eancia de cunho social, eles se tornam ainda mais importantes por colaborar com a gest\u00e3o ambiental de determinadas \u00e1reas \u201cem termos de defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, planejamento e gerenciamento dos espa\u00e7os e recursos naturais\u201d (Vedovello, 2004, p. 337). Sendo assim, a cartografia permite a elabora\u00e7\u00e3o de diversos tipos de documentos que atendem a propostas da gest\u00e3o ambiental (QUADRO 03), como por exemplo, cartas de fragilidade-suscetibilidade e vulnerabilidades; potencialidades e aptid\u00f5es, planejamentos regionais e urbanos, entre outras (VEDOVELLO, 2004).\nTIPOS DE CARTAS GEOT\u00c9CNICAS\t\t\nPLANEJAMENTO REGIONAL E URBANO\tSUCETIBILIDADE E RISCOS GEOL\u00d3GICOS (processos do meio f\u00edsico)\tVIABILIDADE PARA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE EMPREENDIMENTOS (processos tecnol\u00f3gicos)\n\tEros\u00e3o;\tHidrovias;\n\tEscorregamento;\tRodovias;\n\tAssoreamento;\tFerrovias;\nAptid\u00e3o f\u00edsica ao uso do solo\tInunda\u00e7\u00e3o;\tDutovias;\nurbano\tAfundamento c\u00e1rstico;\tUso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\n\t\tBarragens;\nAptid\u00e3o f\u00edsica ao uso do solo\tColapso do solo;\tInd\u00fastrias;\nagr\u00edcola\tExpans\u00e3o do solo;\tAeroportos;\n\tRecalque do solo;\tPortos;\n\tDin\u00e2mica costeira;\tLinhas de transmiss\u00e3o;\n\tSismos.\tMinera\u00e7\u00e3o.\nQuadro 03. Tipos de Cartas Geot\u00e9cnicas.\nFonte: Diniz (2012, p. 31).\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018)\nAs defini\u00e7\u00f5es propostas na figura tr\u00eas permitem a formula\u00e7\u00e3o de modelos que atendem as demandas de meios ambientes naturalizados e tamb\u00e9m antropizados, pois cada tipo de carta leva em considera\u00e7\u00e3o os atributos de interesse do pesquisador. Desta forma, pode-se considerar estas cartas como um instrumento de\nintegra\u00e7\u00e3o e s\u00edntese de informa\u00e7\u00f5es que permitem analisar e diagnosticar problemas e potencialidades de qualquer \u00e1rea.\nA respeito desta quest\u00e3o, Diniz (2012, p.35) afirma que\nnum pa\u00eds com as dimens\u00f5es do Brasil, com potencialidades de desenvolvimento e perspectivas de expans\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o territorial; com problemas cr\u00edtico, urbanos e fundi\u00e1rios, \u00e9 indispens\u00e1vel uma pol\u00edtica de planejamento territorial do meio f\u00edsico, que considere suas potencialidades e limita\u00e7\u00f5es com vistas ao planejamento regional e urbano adequado.\nDesta forma, fica em evid\u00eancia a import\u00e2ncia destes mapeamentos que permitem o realce das caracter\u00edsticas de determinadas \u00e1reas para fins de tomada de decis\u00e3o. Contudo, n\u00e3o se pode confiar apenas neles para que haja investimentos e a\u00e7\u00f5es com fins de gest\u00e3o ambiental. Entretanto, esses documentos podem servir de instrumentos de apoio e como um guia, com a finalidade que pol\u00edticas saiam do papel e passem a ser aplicadas para o bem estar da popula\u00e7\u00e3o.\nAssim, pode-se citar alguns trabalhos desenvolvidos nos \u00faltimos 10 anos que usam do termo geoambiental e buscam propor melhoras ao recorte espacial analisado ou situar o meio ambiente nas condi\u00e7\u00f5es que se encontram. Um exemplo, \u00e9 a publica\u00e7\u00e3o de 2005 da Revista Mercator25 dos autores Meireles et all intitulado \u201cIntegra\u00e7\u00e3o dos indicadores geoambientais de flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar e de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no litoral cearense\u201d. Nele os autores usam o termo Geoambiental para situar processos que envolvem a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e o apresentam atrav\u00e9s da figura 07.\nA intens\u00e3o dos autores era estabelecer se com estas vari\u00e1veis geoambientais era poss\u00edvel identificar marcas deixadas no continente que provassem o recuo e o avan\u00e7o mar\u00edtimo. Desta forma, finalizando o artigo MEIRELES et all (2005, p.129) afirmam que para estudos geomorfol\u00f3gicos \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia considerar estes processos considerando a \u201cintegra\u00e7\u00e3o das energias que modelaram a plan\u00edcie costeira e a transfer\u00eancia de materiais resultantes\u201d.\nOutro trabalho publicado na Revista Mercator foi: Diagn\u00f3stico Geoambiental da bacia do litoral no Cear\u00e1; desenvolvido por F\u00e1tima Maria Soares e divulgado em 2007. O trabalho teve como objetivo \u201cestruturar informa\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o espacial das forma\u00e7\u00f5es morfoestrutural e morfoescultural das unidades de relevo na\nbacia hidrogr\u00e1fica do Litoral no Estado do Cear\u00e1\u201d. A autora buscava identificar unidades geoambientais considerando principalmente o clima e a geologia como os\nfatores principais para a forma\u00e7\u00e3o das paisagens, al\u00e9m de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas acerca da tem\u00e1tica.\nFigura 07. Fatores que controlam os n\u00edveis marinhos e continentais respons\u00e1veis pelas mudan\u00e7as do n\u00edvel relativo do mar durante o Quatern\u00e1rio.\nFonte: Meireles et all, (2005, p.113).\nDesta forma, considerou-se neste trabalho que as unidades geoambientais para o Estado do Cear\u00e1 s\u00e3o: as plan\u00edcies litor\u00e2neas e de acumula\u00e7\u00e3o fluvial e os terra\u00e7os; o planalto sedimentar; a depress\u00e3o perif\u00e9rica \u00famida e subsumida; os maci\u00e7os residuais; a depress\u00e3o sertaneja semi\u00e1rida. Nos resultados h\u00e1 men\u00e7\u00e3o que para compreens\u00e3o da estrutura\u00e7\u00e3o da paisagem natural, foi necess\u00e1rio incorporar informa\u00e7\u00f5es sobre os tipos de solos que cobrem as unidades de relevo e sua cobertura vegetal, todos estes elementos descritos nos resultados.\nPercebe-se que com os anos os trabalhos usando esta terminologia passam a ser publicados com mais frequ\u00eancia principalmente em peri\u00f3dicos de boa classifica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica segundo crit\u00e9rios da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) (QUADRO 04).\nAno\tPeri\u00f3dico\tAtor(es)\tT\u00edtulo\n2006\tRevista \u00c1rvore\tAlan Kardec Elias Martins; Carlos Ernesto G. R. Schaefer; Elias Silva; Vicente Paulo Soares; Guilherme Resende Corr\u00eaa e; Bruno Ara\u00fajo Furtado de Mendon\u00e7a.\tRELA\u00c7\u00d5ES SOLO-GEOAMBIENTE EM \u00c1REAS DE OCORR\u00caNCIA DE IPUCAS NA PLAN\u00cdCIE DO M\u00c9DIO ARAGUAIA -ESTADO DO TOCANTINS.\n2007\tGeo Sul\tIracema Reim\u00e3o Silva e; Sylvio Bandeira de Mello e Silva\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEO-AMBIENTAL E DE OCUPA\u00c7\u00c3O DAS PRAIAS DA COSTA DO DEND\u00ca, LITORAL SUL DO ESTADO DA BAHIA.\n2007\tMercator\tF\u00e1tima Maria Soares.\tDIAGN\u00d3STICO GEOAMBIENTAL DA BACIA DO LITORAL NO CEAR\u00c1.\n2007\tRevista Brasileira de Geoci\u00eancias\tLeonardo Jos\u00e9 Cordeiro Santos; Chisato Oka-Fiori; Naldy Emerson Canalli; Alberto Pio Fiori; Claudinei Taborda da Silveira e; Julio Manoel Fran\u00e7a da Silva.\tMAPEAMENTO DA VULNERABILIDADE GEOAMBIENTAL DO ESTADO DO PARAN\u00c1.\n2007\tRevista Brasileira de Geoci\u00eancias\tMarta Luzia Souza; Nelson Vicente Lovatto Gaspareto e; Paulo Nakashima.\tDIAGN\u00d3STICO GEOAMBIENTAL DA BACIA DO C\u00d3RREGO TENENTE EM MARILUZ, PARAN\u00c1, BRASIL.\n2007\tRevista Brasileira de Geomorfologia\tNeise Mare de Souza Alves; Aracy Losano Fontes; D\u00e9bora Barbosa da Silva e; Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Pacheco de Almeida.\tDIN\u00c2MICA GEOAMBIENTAL, PROCESSOS MORFODIN\u00c2MICOS E USO DAS TERRAS EM BREJO GRANDE, BAIXO S\u00c3O FRANCISCO -SERGIPE.\n2007\tRevista Sociedade &amp; Natureza\tRaul Reis Amorim e; Regina C\u00e9lia de Oliveira.\tAN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL DOS SETORES DE ENCOSTA DA \u00c1REA URBANA DE S\u00c3O VICENTE-SP\n2008\tRevista Brasileira de Geoci\u00eancias\tSilas Gubioso; W\u00e2nia Duleba; Andreia C. Teodoro; Silvio Miranda Prada; Marcelo M. da Rocha; Claudia Conde Lamparelli; Jos\u00e9 Eduardo Bevilacqua e; D\u00e9bora Ogler Moura.\tESTUDO GEOAMBIENTAL DA REGI\u00c3O CIRCUNJACENTE AO EMISS\u00c1RIO SUBMARINO DE ESGOTO DO ARA\u00c7\u00c1, S\u00c3O SEBASTI\u00c3O (SP).\n2009\tMercator\tMaria Tereza Souza Pereira da Costa e; Ni\u00e9dja Maria Galv\u00e3o Araujo e Oliveira.\tAVALIA\u00c7\u00c3O GEOAMBIENTAL DA ZONA COSTEIRA DO BAIRRO DE CANDEIAS, PERNAMBUCO.\n2009\tGeografia - Rio Claro\tDionara De Nardin e; Luis Eduardo de Souza Robaina\tZONEAMENTO GEOAMBIENTAL NO OESTE DO RIO GRANDE DO SUL: BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU.\n2010\tMercator\tFl\u00e1via Jorge de Lima; Luiz Ant\u00f4nio Cestaro e; Paulo Cesar de Ara\u00fajo.\tSISTEMAS GEOAMBIENTAIS DO MUNIC\u00cdPIO DO CRATO/CE.\n2010\tMercator\tS\u00e2mara Rachel Ribeiro da Silva; I\u00eade de Brito Chaves e; Jos\u00e9 Jakson Am\u00e2ncio Alves.\tSENSORIAMENTO REMOTO E GEOPROCESSAMENTO APLICADOS AO ZONEAMENTO GEOAMBIENTAL: Bacia Hidrogr\u00e1fica do A\u00e7ude Camar\u00e1 - PB.\n2010\tRevista \u00c1rvore\tPedro Christo Brand\u00e3o; Vicente Paulo Soares; Felipe Nogueira Bello Simas; Carlos Ernesto G. R. Schaefer; Agostinho Lopes de Souza e; Bruno Ara\u00fajo Furtado de Mendon\u00e7a.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE GEOAMBIENTES DA FLORESTA NACIONAL DO PURUS, AMAZ\u00d4NIA OCIDENTAL: UMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AO PLANO DE MANEJO.\n2010\tRevista Sociedade &amp; Natureza\tBraz Calderano Filho; Helena Polivanov; Antonio Jose Teixeira Guerra; Cesar da Silva Chagas; Waldir de Carvalho J\u00fanior e; Sebasti\u00e3o Barreiros Calderano.\tESTUDO GEOAMBIENTAL DO MUNIC\u00cdPIO DE BOM JARDIM - RJ, COM SUPORTE DE GEOTECNOLOGIAS: SUBS\u00cdDIOS AO PLANEJAMENTO DE PAISAGENS RURAIS MONTANHOSAS.\n2010\tRevista Sociedade &amp; Natureza.\tV. C. Jha e; S. SAHA.\tDEGRADA\u00c7\u00c3O GEOAMBIENTAL NAS BACIAS DE RIOS PENINSULARES EM JHARKHAND, \u00cdNDIA.\n2010\tRevista Sociedade &amp; Natureza.\tDionara De Nardin e; Lu\u00eds Eduardo de Souza Robaina.\tZONEAMENTO GEOAMBIENTAL NO OESTE DO RIO GRANDE DO SUL: UM ESTUDO EM BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS EM PROCESSO DE ARENIZA\u00c7\u00c3O.\n2012\tGeografia - Rio Claro\tLeandro de Godoi Pinton e; Cenira Maria Lupinacci da Cunha.\tZONEAMENTO GEOAMBIENTAL E FUNCIONAL DA \u00c1REA URBANA DO MUNIC\u00cdPIO DE CUBAT\u00c3O-SP.\n2013\tGeografia - Rio Claro\tDanilo Francisco Trov\u00f3 Gar\u00f3falo e; Marta Felicia Marujo Ferreira.\tAN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS SITUADAS EM \u00c1REAS DE TRANSI\u00c7\u00c3O URBANO-RURAL: UMA APLICA\u00c7\u00c3O NA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO P\u00c2NTANO, ALFENAS (MG).\n2013\tGeografia - Rio Claro\tRen\u00ed Lepiani Dias e; Regina C\u00e9lia de Oliveira.\tZONEAMENTO GEOAMBIENTAL DO LITORAL SUL DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO.\n2014\tRa'ega\tJes\u00e3 Pereira Kreitlow; Sandra Mara Alves da Silva Neves e; Ronaldo Jos\u00e9 Neves, Milson Evaldo Serafim.\tZONEAMENTO GEOAMBIENTAL DA TECA NO MUNIC\u00cdPIO DE C\u00c1CERES/MATO GROSSO - BRASIL.\n2014\tRevista Sociedade &amp; Natureza\tLeandro de Godoi Pinton e; Cenira Maria Lupinacci da Cunha.\tDIAGN\u00d3STICO DO ESTADO GEOAMBIENTAL DA \u00c1REA URBANA DO MUNIC\u00cdPIO DE CUBAT\u00c3O (SP).\nQuadro 04. Artigos publicados em revistas acad\u00eamicas brasileiras conceito Qualis Capes Geografia -A1 e A2 nos anos 2006 at\u00e9 2014 que possuem no t\u00edtulo a infer\u00eancia a estudos de car\u00e1ter geoambientais.\nOrg. OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2016).\nAl\u00e9m disso, muitos trabalhos de finaliza\u00e7\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado passaram a usar esta terminologia em seus t\u00edtulos, indicando o uso de uma metodologia para classifica\u00e7\u00e3o do lugar de an\u00e1lise. Al\u00e9m disso, a Universidade Federal Fluminense - Campus de Praia Vermelha/RJ, no Instituto de Geoci\u00eancias possui um Departamento de An\u00e1lise Geoambiental, este que desenvolve atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o aplicadas \u00e0 an\u00e1lise territorial e ambiental de forma interdisciplinar, focalizando processos ambientais e urbanos e seus respectivos impactos na sociedade e aplicando geotecnologias e referenciais te\u00f3ricos de diversas \u00e1reas de conhecimento.\nDesta forma, \u00e9 poss\u00edvel perceber que estudos que envolvam an\u00e1lises geoambientais est\u00e3o cada vez mais presentes do dia a dia dos estudos acad\u00eamicos, e est\u00e3o se tornando mais necess\u00e1rios. Assim, \u00e9 preciso analisar os conceitos e metodologias utilizadas para orientar e permitir que os objetivos sejam condizentes com o conceito que se valem.\n3.\tMETODOLOGIAS UTILIZADAS EM ZONEAMENTOS GEOAMBIENTAIS\nOrientar um trabalho cient\u00edfico na maioria das vezes \u00e9 um passo dif\u00edcil para o pesquisador. Encontrar o m\u00e9todo, bem como as metodologias que norteiam a pesquisa cient\u00edfica se torna fundamental para o desenvolvimento positivo de qualquer trabalho.\nDesta forma, este cap\u00edtulo apresenta os conceitos que orientam esta an\u00e1lise, bem como as considera\u00e7\u00f5es que trazem rigor as considera\u00e7\u00f5es feitas por ela. Al\u00e9m disso, elencam e elucidam os procedimentos que trazem sucesso aos processos pretendidos por ela.\n3.1\tM\u00e9todo cient\u00edfico\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos que s\u00e3o utilizados na an\u00e1lise dos fen\u00f4menos devem ser relacionados com a natureza do objeto que se estuda e a vis\u00e3o do pesquisador (CHRISTOFOLETTI, 1999). Todas as ci\u00eancias caracterizam-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos cient\u00edficos, mesmo que essa n\u00e3o seja restrita apenas a estudos deste cunho. Para Marconi; Lakatos (2010, p.65)\n[...] a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos cient\u00edficos n\u00e3o \u00e9 da al\u00e7ada exclusiva da ci\u00eancia, mas n\u00e3o h\u00e1 ci\u00eancia sem o emprego de m\u00e9todos cient\u00edficos. Assim, o m\u00e9todo \u00e9 o conjunto de atividades sistem\u00e1ticas e racionais que, com maior seguran\u00e7a e economia, permite alcan\u00e7ar o objetivo - conhecimentos v\u00e1lidos e verdadeiros - tra\u00e7ando o caminho a ser seguido, detectando erros e auxiliando as decis\u00f5es do cientista.\nA busca da explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos naturais vem desde os prim\u00f3rdios da humanidade, onde a causalidade desses era atribu\u00edda a entidades divinas de car\u00e1ter sobrenatural. Com o fortalecimento do conhecimento religioso, essa concep\u00e7\u00e3o se fortalece e o car\u00e1ter sagrado das leis da natureza passa a ser designado aos deuses, adquirindo assim car\u00e1ter dogm\u00e1tico.\ndesses. Sendo assim, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica aliada ao racioc\u00ednio h\u00e1 a busca da ess\u00eancia real desses fen\u00f4menos (MARCONI; LAKATOS, 2010).\nCom o passar do tempo, os m\u00e9todos foram sendo modificados e aperfei\u00e7oados, bem como foram surgindo novos que explicam como os fen\u00f4menos se d\u00e3o e como eles surgem. Marconi; Lakatos, (2010, p.66) afirmam que \u201co m\u00e9todo cient\u00edfico \u00e9 a teoria da investiga\u00e7\u00e3o.\u201d e que para alcan\u00e7ar os objetivos (da pesquisa), de forma cient\u00edfica \u00e9 necess\u00e1rio cumprir as algumas etapas.\nPrimeiramente \u00e9 necess\u00e1rio encontrar e definir um problema de pesquisa ou uma lacuna na ci\u00eancia que se deva ser estudada. Esse problema deve ser relevante \u00e0 ci\u00eancia, uma vez que os m\u00e9todos que se utilizar\u00e3o para seu estudo s\u00e3o condizentes a pesquisa cient\u00edfica acad\u00eamica e devem sempre contribuir para o avan\u00e7o desta.\nEsse problema, depois de identificado, deve ser analisado, a fim de se verificar se ele cont\u00e9m ou n\u00e3o uma explica\u00e7\u00e3o j\u00e1 definida. No caso de conter, finaliza-se a pesquisa, uma vez que suas lacunas j\u00e1 foram anteriormente identificadas e possivelmente analisadas e resolvidas. No caso de n\u00e3o conter uma explica\u00e7\u00e3o, torna-se uma pesquisa a ser desenvolvida. Dessa forma, inicia-se a procura por conhecimentos j\u00e1 adquiridos ou por instrumentos que possam ajudar a solucionar o problema identificado, esses que relevantes a essa pesquisa, auxiliar\u00e3o na tentativa de solu\u00e7\u00e3o desta lacuna cient\u00edfica.\nEssa procura por conhecimentos e instrumentos direciona-se a busca \u00e0 tentativa de solu\u00e7\u00e3o do problema identificado. No caso dessa tentativa ser in\u00fatil, come\u00e7a-se a procura de novas ideias e instrumentos que possa vir a ser pontuais nesta pesquisa para a solu\u00e7\u00e3o de suas inc\u00f3gnitas. Essas solu\u00e7\u00f5es identificadas, bem como o encontro e gera\u00e7\u00e3o de novas ideias que solucionem os problemas, s\u00e3o postas a prova, se satisfat\u00f3rias concluem a pesquisa, se n\u00e3o satisfat\u00f3rias, iniciam-se um novo ciclo de pesquisa com a busca de novos problemas de pesquisa.\nCaso a tentativa seja \u00fatil para a pesquisa desenvolvida, esta ainda \u00e9 colocada \u00e0 prova, a fim de prever se os conhecimentos realmente condizem com o que se busca solucionar. Se sim, conclui-se a pesquisa, caso contr\u00e1rio, come\u00e7a-se um novo ciclo, onde h\u00e1 necessidade da busca de novos problemas que necessitem de solu\u00e7\u00e3o na pesquisa cient\u00edfica.\nPara cumprir os objetivos da pesquisa, \u00e9 necess\u00e1rio procurar um m\u00e9todo que se adeque a essa, uma vez que existem diversos m\u00e9todos que embasam diferentes\ntipos de pesquisa de cunho cient\u00edfico. Esses se diferenciam pelos seus graus de abstra\u00e7\u00e3o e finalidade explicativa, e tamb\u00e9m pelos seus modos de explica\u00e7\u00e3o e momento que a pesquisa se situa. Marconi; Lakatos (2010, p.88) afirmam que\no m\u00e9todo se caracteriza por uma abordagem mais ampla, em n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o mais elevado, dos fen\u00f4menos da natureza e da sociedade. Assim ter\u00edamos em primeiro lugar, o m\u00e9todo de abordagem assim discriminado: a) m\u00e9todo indutivo: cuja aproxima\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos caminha geralmente para planos cada vez mais abrangentes, indo das constata\u00e7\u00f5es mais particulares \u00e0s leis e teorias (conex\u00e3o ascendente); b) m\u00e9todo dedutivo: que partindo das teorias e leis, na maioria das vezes prediz a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos particulares (conex\u00e3o descendente); c) m\u00e9todo hipot\u00e9tico-dedutivo: que se inicia pela percep\u00e7\u00e3o de uma lacuna nos conhecimentos, acerca da qual formula hip\u00f3teses e, pelo processo de infer\u00eancia dedutiva, testa a predi\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de fen\u00f4menos abrangidos pela hip\u00f3tese; d) m\u00e9todo dial\u00e9tico - que penetra o mundo dos fen\u00f4menos atrav\u00e9s de sua a\u00e7\u00e3o rec\u00edproca, da contradi\u00e7\u00e3o inerente ao fen\u00f4meno e da mudan\u00e7a dial\u00e9tica que ocorre na natureza e na sociedade.\nSendo assim, a presente pesquisa ser\u00e1 embasada pelo m\u00e9todo indutivo. Para Lakatos e Marconi (2007, p.86),\nindu\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo mental por interm\u00e9dio do qual, partindo de dados particulares, suficientemente constatados, infere-se uma verdade geral ou universal, n\u00e3o contida nas partes examinadas. Portanto, o objetivo dos argumentos indutivos \u00e9 levar a conclus\u00f5es cujo conte\u00fado \u00e9 muito mais amplo do que o das premissas nas quais se basearam.\nA generaliza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo n\u00e3o ocorre mediante escolhas das respostas, uma vez que estas devem se repetir para serem consideradas verdadeiras, assim s\u00e3o geralmente baseadas na experimenta\u00e7\u00e3o. Isso significa que a indu\u00e7\u00e3o parte de um fen\u00f4meno para chegar a uma lei geral por meio da observa\u00e7\u00e3o e de experimenta\u00e7\u00e3o, visando a investigar a rela\u00e7\u00e3o existente entre dois fen\u00f4menos para se generalizar (PRODANOV; FREITAS, 2013).\nSegundo GIL (2008), desde o aparecimento no Novum organum, de Francis Bacon (1561, 1626), o m\u00e9todo indutivo passou a ser visto como o m\u00e9todo por excel\u00eancia das ci\u00eancias naturais. No racioc\u00ednio indutivo, a generaliza\u00e7\u00e3o deriva de observa\u00e7\u00f5es de casos da realidade concreta, neste trabalho metodologias j\u00e1 propostas por pesquisadores, desta forma as constata\u00e7\u00f5es particulares levar\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de generaliza\u00e7\u00f5es indutivas.\n3.2\tPesquisa bibliogr\u00e1fica\nHoje, diversas s\u00e3o as fontes de pesquisa dispon\u00edveis para o pesquisador para sua consulta. Contudo, determinado pelo objeto de sua investiga\u00e7\u00e3o, pela dificuldade na obten\u00e7\u00e3o dos dados, pelo n\u00edvel de precis\u00e3o exigido e pelos recursos materiais de que disp\u00f5e o pesquisador nem sempre h\u00e1 possibilidade do deste testar as hip\u00f3teses geradas em sua investiga\u00e7\u00e3o (GIL, 2008).\nAssim, a coleta de dados passa a ser um fato muito importante, uma vez que \u00e9 atrav\u00e9s dela que ele poder\u00e1 obter as respostas que ser\u00e3o fundamentais para sua an\u00e1lise. Desta forma, Gil (2008, p.50) afirma que\nassim, podem ser definidos dois grandes grupos de delineamentos: aqueles que se valem das chamadas fontes de \"papel\" e aqueles cujos dados s\u00e3o fornecidos por pessoas. No primeiro grupo est\u00e3o a pesquisa bibliogr\u00e1fica e a pesquisa documental. No segundo est\u00e3o a pesquisa experimental, a pesquisa ex-post-facto, o levantamento, o estudo de campo e o estudo de caso.\nAlgumas pesquisas necessitam de ambas as fontes de dados para contemplar seus resultados, n\u00e3o sendo um excludente do outro, ao contrario, muitas vezes a analise experimental reafirma e comprova o que est\u00e1 descrito em relat\u00f3rios te\u00f3ricos. Esta pesquisa ser\u00e1 baseada em uma an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica, baseada em um material j\u00e1 elaborado, constitu\u00eddo exclusivamente por trabalhos cient\u00edficos publicados em meios acad\u00eamicos reconhecidos.\nGil (2008, p.50) reafirma as vantagens deste tipo de pesquisa\na principal vantagem da pesquisa bibliogr\u00e1fica reside no fato de permitir ao investigador a cobertura de uma gama de fen\u00f4menos muito mais ampla do que aquela que poderia pesquisar diretamente. Esta vantagem se torna particularmente importante quando o problema de pesquisa requer dados muito dispersos pelo espa\u00e7o. Por exemplo, seria imposs\u00edvel a um pesquisador percorrer todo o territ\u00f3rio brasileiro em busca de dados sobre a popula\u00e7\u00e3o ou renda per capita; todavia, se tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o uma bibliografia adequada, n\u00e3o ter\u00e1 maiores obst\u00e1culos para contar com as informa\u00e7\u00f5es requeridas.\nContudo este tipo de pesquisa n\u00e3o possui apenas vantagens. Caso um pesquisador equivoque-se em sua an\u00e1lise, est\u00e1 poder\u00e1 ser reproduzida e difundida em outros trabalhos acad\u00eamicos. Gil (2008, p.50) afirma que para reduzir este erro \u00e9 necess\u00e1rio assegurar-se das \u201ccondi\u00e7\u00f5es em que os dados foram obtidos, analisar\nem profundidade cada informa\u00e7\u00e3o para descobrir poss\u00edveis incoer\u00eancias ou contradi\u00e7\u00f5es e utilizar fontes diversas, cotejando-se cuidadosamente\u201d. Desta forma, considerando e conhecendo as vantagens e desvantagens deste tipo de pesquisa, cr\u00ea-se que suas vantagens tendem a qualificar este trabalho, por contar com trabalhos do pa\u00eds e de fontes acad\u00eamicas s\u00e9rias e de prestigio. Conhecendo suas desvantagens pretende-se ser cauteloso em suas nuances e na possibilidade de sua ocorr\u00eancia.\n3.3\tProcedimentos de an\u00e1lise\nEsta pesquisa, em particular, de car\u00e1ter documental elege procedimentos t\u00e9cnicos que ocorreram em gabinete. Desta forma, come\u00e7ou-se com a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, referente aos assuntos que dizem respeito \u00e0 pesquisa, tais como a cartografia geot\u00e9cnica e geoambiental, que traz um hist\u00f3rico destes conceitos, bem como exibem trabalhos que est\u00e3o sendo feitos atualmente em torno do desenvolvimento destas \u00e1reas, an\u00e1lise sist\u00eamica, um conceito mais metodol\u00f3gico que retrata a import\u00e2ncia de uma an\u00e1lise integrada dos componentes naturais que comp\u00f5em a pesquisa, zoneamento ambiental, identificando as legisla\u00e7\u00f5es que nos orientam nos trabalhos desta ordem e quais as vias legais que amparam trabalhos com estes fins e outros.\nA possibilidade de acesso de um amplo n\u00famero de trabalhos disponibilizados de forma eletr\u00f3nica torna poss\u00edvel a divulga\u00e7\u00e3o bem como a leitura de pesquisas de todas as regi\u00f5es do pa\u00eds. Apesar da maioria delas ser de car\u00e1ter local ou regional, as varia\u00e7\u00f5es e as similaridades de cada uma podem ser identificadas atrav\u00e9s da possibilidade de virtualiza\u00e7\u00e3o destas an\u00e1lises.\nNeste trabalho, as consultas se deram em trabalhos disponibilizados nas p\u00e1ginas eletr\u00f3nicas dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de Geografia e Geoci\u00eancias de todo Brasil, al\u00e9m de revistas cient\u00edficas com a classifica\u00e7\u00e3o Qualis Capes Geografia B3 ou superior (2016). Os trabalhos analisados (82) est\u00e3o disponibilizados para consulta no final desta tese, anexo digital.\nos itens, e baseado nos par\u00e2metros de maior ocorr\u00eancia e nos mais significativos, prop\u00f4s-se a metodologia de Zoneamento Geoambiental, para que atrav\u00e9s dela pudessem-se identificar \u00e1reas de fragilidade e potencialidade ambiental a fim de guiar trabalhos que busquem esta proposta e identifiquem-se com os objetivos propostos norteados por esta.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de SIG e t\u00e9cnicas computacionais de cruzamentos e superposi\u00e7\u00e3o de temas s\u00e3o analisadas e discutidas. Esta an\u00e1lise conjunta permitiu caracterizar elementos analisados regionalmente e assim entender se h\u00e1 elementos vari\u00e1veis presentes e indispens\u00e1veis em determinadas regi\u00f5es do pa\u00eds.\nAcredita-se aqui que os elementos selecionados ser\u00e3o de comum an\u00e1lise dos ge\u00f3grafos. Assim, n\u00e3o se pretende propor an\u00e1lises que fujam da proposta geogr\u00e1fica, logo, almeja-se sugerir um padr\u00e3o consensual e de entendimento comum \u00e0 todos os pesquisadores.\n3.4\tAvalia\u00e7\u00e3o por m\u00faltiplos crit\u00e9rios\nA an\u00e1lise multicrit\u00e9rio surge na necessidade da implanta\u00e7\u00e3o de curso de a\u00e7\u00e3o em projetos de an\u00e1lises ambientais ou sociais, uma vez que diagn\u00f3sticos de impactos ambientais tem se tornado obrigat\u00f3rio na implanta\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de projeto que impacte o meio ambiente. Contudo, esses projetos muitas vezes s\u00e3o onerosos e demorados fazendo com que seus respons\u00e1veis muitas vezes n\u00e3o sejam aptos a realiz\u00e1-los ou fa\u00e7am de forma simplificada a fim de agiliz\u00e1-los.\nEntretanto, apesar da pressa ou dos desrespeitos dessas regras por parte dos tomadores de decis\u00e3o, a Comunidade Europeia avaliou que impactos com a preven\u00e7\u00e3o de acidentes de ordem ambiental s\u00e3o muito inferiores comparados com os decorrentes de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com a degrada\u00e7\u00e3o j\u00e1 estabelecida. Desta forma, reafirma-se a necessidade desta tarefa complexa de an\u00e1lise de vari\u00e1veis nem sempre quantitativas, mas que pode ajudar a evitar acidentes de grande impacto (LUCENA, 1996).\nAn\u00e1lise Hier\u00e1rquica, por exemplo). Desta forma, segundo Lucena (1996, p.02) este tipo de tomada de decis\u00e3o, tem hoje como objetivo\nidentificar e selecionar o melhor curso de a\u00e7\u00e3o, quando se depara com um problema de decis\u00e3o complexo que envolve objetivos m\u00faltiplos e at\u00e9 certo ponto conflitantes. Esta nova forma de encarar o processo de tomada de decis\u00e3o permite a considera\u00e7\u00e3o de diversos fatores relevantes que possibilitam uma an\u00e1lise mais detalhada das vantagens e desvantagens dos alternativos cursos de a\u00e7\u00e3o de um sistema. Dentre estes fatores, pode-se destacar os grupos envolvidos na tomada de decis\u00e3o, bem como os interesses e crit\u00e9rios que movem cada um deles.\nA avalia\u00e7\u00e3o geoambiental pressup\u00f5e a considera\u00e7\u00e3o de diversos fatores que condicionam a ocorr\u00eancia de diferentes potencialidades e suscetibilidades. O cruzamento dessas vari\u00e1veis, como prev\u00ea o m\u00e9todo da combina\u00e7\u00e3o de mapas com base heur\u00edstica, constitui-se em um problema complexo, uma vez que cada fator influencia de maneira distinta.\nNessa perspectiva, os SIG tornam-se uma ferramenta extremamente \u00fatil, pois permitem combinar dados espaciais de diversas fontes, bem como realizar uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es anal\u00edticas a fim de elaborar cen\u00e1rios, resolver conflitos e fornecer o suporte \u00e0s decis\u00f5es tomadas (BONHAM-CARTER, 1996). Entre as ferramentas de apoio \u00e0 decis\u00e3o incorporadas dentro dos SIG destacam-se os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o por m\u00faltiplos crit\u00e9rios MCE - Multi Criteria Evaluation, devido a sua capacidade de comparar diferentes cen\u00e1rios conforme v\u00e1rios crit\u00e9rios. Os m\u00e9todos de MCE agregam um valor substancial \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, pois, n\u00e3o s\u00f3 permitem a abordagem de problemas complexos, mas tamb\u00e9m d\u00e3o ao processo de tomada de decis\u00e3o clareza e transpar\u00eancia, auxiliando os usu\u00e1rios a definir melhor o problema e a revisar sistematicamente suas decis\u00f5es (USGS26, 2012).\nA respeito da utiliza\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o, Lucena (1996, p.03) afirma que\nesta nova forma de encarar o processo de tomada de decis\u00e3o permite a considera\u00e7\u00e3o de diversos fatores relevantes que possibilitam uma an\u00e1lise mais detalhada das vantagens e desvantagens dos alternativos cursos de a\u00e7\u00e3o de um sistema. Dentre estes fatores, pode-se destacar os grupos envolvidos na tomada de decis\u00e3o, bem como os interesses e crit\u00e9rios que movem cada um deles.\n26\nUnited States Geological Survey.\nPara a integra\u00e7\u00e3o de diferentes fatores com base na avalia\u00e7\u00e3o por m\u00faltiplos crit\u00e9rios podem-se utilizar diversas metodologias: a booleana; a combina\u00e7\u00e3o linear ponderada - WLC - Weighted Linear Combination e; a m\u00e9dia ponderada ordenada OWA -Ordered Weighted Average (EASTMAN, 1998).\nA abordagem booleana \u00e9 a mais simples entre estas metodologias. Nesse m\u00e9todo os fatores condicionantes s\u00e3o convertidos para a forma bin\u00e1ria, onde o valor um (favor\u00e1vel) representa \u00e1reas nas quais a informa\u00e7\u00e3o se adequa \u00e0s condi\u00e7\u00f5es impostas pelo estudo, enquanto que o valor zero (desfavor\u00e1vel) representa \u00e1reas inadequadas. Ap\u00f3s esta padroniza\u00e7\u00e3o, os fatores s\u00e3o combinados, gerando um mapa com as regi\u00f5es que atendem ou n\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es estabelecidas (C\u00c2MARA et al., 1996).\nNa WLC, os fatores s\u00e3o padronizados para uma escala num\u00e9rica comum, ponderados de acordo com a sua contribui\u00e7\u00e3o no processo estudado e combinados por meio de uma m\u00e9dia ponderada (EASTMAN, 2009). O resultado \u00e9 uma imagem de aptid\u00e3o com valores cont\u00ednuos que representam a adequa\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie de estudo para o objetivo proposto.\nO m\u00e9todo da m\u00e9dia ponderada ordenada diferencia-se da combina\u00e7\u00e3o linear ponderada porque, al\u00e9m de utilizar os pesos de import\u00e2ncia dos crit\u00e9rios (chamados de pesos de compensa\u00e7\u00e3o), consideram outros conjuntos de pesos, denominados pesos de ordena\u00e7\u00e3o (EASTMAN, 2009). Os pesos de ordena\u00e7\u00e3o controlam a maneira pela qual os pesos de compensa\u00e7\u00e3o s\u00e3o agregados, possibilitando um maior grau de controle sobre o n\u00edvel global de compensa\u00e7\u00e3o entre os fatores, assim como do n\u00edvel de risco na determina\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o (EASTMAN, 1998; JIANG e EASTMAN, 2000).\nNas abordagens n\u00e3o booleanas de avalia\u00e7\u00e3o por m\u00faltiplos crit\u00e9rios, como a WLC e a OWA, deve-se determinar a import\u00e2ncia relativa de cada fator para, deste caso, condicionantes que indiquem vulnerabilidade ou potencialidades geoambientais. Essa determina\u00e7\u00e3o pode ser realizada atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o direta de pesos para cada fator condicionante ou com o aux\u00edlio de t\u00e9cnicas de pondera\u00e7\u00e3o.\nEssa t\u00e9cnica \u00e9 tamb\u00e9m chamada de crit\u00e9rio de pontos e a utiliza\u00e7\u00e3o destas permite reduzir a imprecis\u00e3o e subjetividade inerentes \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de pesos. A respeito deste crit\u00e9rio Lucena (1996, p.03) afirma que\no m\u00e9todo do Crit\u00e9rio dos Pontos permite levar em considera\u00e7\u00e3o a rentabilidade do empreendimento e os principais fatores significativos como, por exemplo, os objetivos do projeto e principais impactos, sejam eles positivos e/ou negativos. Sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 dividida em tr\u00eas etapas. Na primeira etapa s\u00e3o identificados todos os fatores significativos do problema em quest\u00e3o. A etapa seguinte \u00e9 composta da pondera\u00e7\u00e3o dos fatores segundo uma escala de valores e finalmente passa-se \u00e0 etapa de montagem das tabelas, nas quais est\u00e3o representados os pesos dos fatores al\u00e9m da pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada alternativa considerada em rela\u00e7\u00e3o a cada fator.\nDe maneira que o resultado deste trabalho, centra-se em uma proposta de mapas na escala de 1:50.000, decidiu-se quais as vari\u00e1veis f\u00edsicas seriam mais significativas para indica\u00e7\u00e3o do mapeamento considerando a frequ\u00eancia em trabalhos acad\u00eamicos e sua dada import\u00e2ncia. Desta forma, se acredita que este m\u00e9todo vem a elucidar esta proposta e metodologia indicando assim, quais s\u00e3o variantes que combinadas indicam grau de potencialidade ou vulnerabilidade ambiental.\n3.5\tAn\u00e1lise das vari\u00e1veis incorporadas ao Zoneamento Geoambiental\nA sele\u00e7\u00e3o dos fatores a serem incorporados na an\u00e1lise \u00e9 a parte mais complicada da avalia\u00e7\u00e3o por m\u00faltiplos crit\u00e9rios, pois a utiliza\u00e7\u00e3o de poucas vari\u00e1veis pode levar \u00e0 desconsidera\u00e7\u00e3o de aspectos importantes e, por outro lado, um n\u00famero grande de fatores pode aumentar desnecessariamente o tempo de processamento, bem como o esfor\u00e7o na an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de resultados. Portanto, para tornar o m\u00e9todo mais compacto e eficiente, \u00e9 necess\u00e1rio considerar a disponibilidade, a efic\u00e1cia e a independ\u00eancia de cada fator.\nNeste estudo, ser\u00e3o selecionados os fatores condicionantes mais utilizados na literatura analisada, dispostos no quadro 05 que, em tese, afetam significativamente as caracter\u00edsticas que indicam potencialidades e suscetibilidades ambientais.\n1:25.000\n1:150.000\n1:25.000\n1:85.000\n1:100.000\n1:100.000\n1:100.000\n1:20.000\n1:100.000\n1:100.000\n1:50.000\nX\n1:50.000\nX\nX\nX\nX\nX\nX\n1:50.000\nX\nX\nX\nX\nX\nXX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n11\n12\n13\n14\n17\n18\n19\n20\n21\n22\n1:10.000\n23\n24\n25\n26\n27\n28\n29\n30\n31\n32\n33\n34\n1:500.000\n39\n40\n1:250.000\n41\n42\nX\nX\nX\nX\nX\nX\n1:50.000\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\n1:50.000\nX\nX\nX\n1:50.000\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\n1:50.000\nX\nX\nX\nX\nX\n15\n16\n9\n10\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nX\nXX27\nX\nX\nX\nX X\n1:85.000\n1:50.000\n1:50.000\n1:5.000\n1:90.000\n35\t1:50.000\n36\t1:50.000\n37\t1:50.000\n38\t1:50.000\n1:100.000\n&lt;u O \u00f5Z \u00ab<\u00c7'O Gh &lt;I-\nQuadro 05. Representa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis utilizadas em cada an\u00e1lise.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n47\t1:50.000\n48\t1:50.000\n52\t1:50.000\n53\t1:50.000\nvisto que algumas vari\u00e1veis est\u00e3o agrupadas, como por exemplo, a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, que congrega uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, uso atual, atividade humana ou apenas uso da terra e tamb\u00e9m vegeta\u00e7\u00e3o que contempla cobertura e forma\u00e7\u00e3o vegetal.\nGr\u00e1fico 01. Representa\u00e7\u00e3o quantitativa das vari\u00e1veis utilizadas em cada an\u00e1lise. Org.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nA vari\u00e1vel mais representativa \u00e9 a geomorfologia, com 72 apari\u00e7\u00f5es, seguida da geologia com 67. Visto que s\u00e3o vari\u00e1veis importantes para a aloca\u00e7\u00e3o de culturas, implanta\u00e7\u00e3o de obras urbanas ou at\u00e9 mesmo disp\u00f5em de legisla\u00e7\u00e3o ambientais para uso, ambas vari\u00e1veis s\u00e3o consideradas em mais de 80% dos trabalhos. Avaliadas estas, entende-se o porqu\u00ea das vari\u00e1veis seguintes tamb\u00e9m serem expressivas, uma vez que s\u00e3o condicionadas pelas outras.\nSendo assim, percebe-se que apesar dos objetivos dos trabalhos analisados, muitas vezes serem distintos, as considera\u00e7\u00f5es feitas por eles em rela\u00e7\u00e3o ao objeto de an\u00e1lise s\u00e3o parecidos uma vez que estudam, em sua maioria, o meio ambiente natural.\n4.\tAN\u00c1LISES E DISCUSS\u00d5ES DE PESQUISAS DE ZONEAMENTO GEOAMBIENTAL\nEste cap\u00edtulo resulta dos estudos propostos nos objetivos desta tese. Nele s\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es realizadas ap\u00f3s a an\u00e1lise dos trabalhos revisados na busca da identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es que orientasse a proposta de uma metodologia \u00fanica de trabalho, neste caso o objetivo geral desta pesquisa, a metodologia para trabalhos Geoambientais.\nNele s\u00e3o apresentados os fundamentos que baseiam esta metodologia, bem como os trabalhos que nortearam os resultados e que aparecem aqui, exemplificando a import\u00e2ncia de cada etapa. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que cada um dos subitens, tr\u00e1s uma etapa da metodologia proposta e colabora para o sucesso do objetivo final.\n4.1\tEscala de trabalho\nQuando se trabalha com mapeamento, muitas quest\u00f5es s\u00e3o levadas em considera\u00e7\u00e3o a respeito dos documentos que ser\u00e3o gerados atrav\u00e9s da metodologia proposta. Muitos autores/pesquisadores consideram a quest\u00e3o de um padr\u00e3o pr\u00f3prio de disposi\u00e7\u00e3o dos elementos do mapa, outros a escala de cores para suas representa\u00e7\u00f5es e, at\u00e9 mesmo, modelos de titula\u00e7\u00e3o dos documentos. Contudo, nenhuma destas quest\u00f5es \u00e9 t\u00e3o relevante quando a quest\u00e3o da escala dos mapas.\nA defini\u00e7\u00e3o da escala \u00e9 fundamental, uma vez que \u00e9 ela que vai determinar o quanto da superf\u00edcie ser\u00e1 representado nos documentos gerados e consequentemente seus detalhes. Desta forma, considera-se que muitos autores conceituam escala atendendo as rela\u00e7\u00f5es do \u201cmodelo versus o real\u201d, permitindo afirmar, segundo Duarte (1989, p.17) que \u201cescala \u00e9 a raz\u00e3o entre as dimens\u00f5es gr\u00e1ficas (mapa) e as dimens\u00f5es naturais (objeto real)\u201d. O mesmo autor ainda alega que todo o pesquisador que se utiliza de mapas para apoiar suas analises, precisa entender te\u00f3rica e praticamente a respeito de escala, uma vez que um valor num\u00e9rico determinar\u00e1 a propor\u00e7\u00e3o entre o objeto natural e o que quer ser representado (DUARTE, 1989).\nA unidade fundamental da escala usado no Brasil \u00e9 o metro, desta forma, usam-se varia\u00e7\u00f5es de seus m\u00faltiplos para fazer representa\u00e7\u00f5es maiores e menores desta medida. Esta tese, prop\u00f5em que a escala utilizada na metodologia de trabalho referentes a assuntos geoambientais se deem na escala 1:50.000, uma vez que nela pode-se abranger munic\u00edpios em sua totalidade al\u00e9m de bacias hidrogr\u00e1ficas maiores sem perder detalhes considerando o agrupamento de informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter naturais e/ou antr\u00f3picas, relevantes a este trabalho.\nDas 82 an\u00e1lises realizadas por esta tese, 30 n\u00e3o citaram as escalas em que realizaram an\u00e1lise, 21 delas se utilizaram da escala 1:50.000, 15 trabalhos usaram escalas inferiores a 1:50.000, al\u00e9m de dois trabalhos 1:85.000, um trabalho com escala 1:90.000, nove trabalhos 1:100.000, dois trabalho com escala 1:150.000, um trabalho 1:250.000 e dois com escala 1:500.000. Observa-se ent\u00e3o que esta \u00e9, tamb\u00e9m nos trabalhos analisados, a escala mais representativa (GR\u00c1FICO 02).\nGr\u00e1fico 02. Representa\u00e7\u00e3o quantitativa das escalas utilizadas nas an\u00e1lises. Org.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nNas pesquisas que serviram de subs\u00eddios para esta tese a escolha da escala 1:50.000 se d\u00e1, principalmente, por ser o suficiente para abranger a totalidade, ou grande parte territorial de um munic\u00edpio e/ou tamb\u00e9m \u00e1reas que s\u00e3o protegidas por lei. Assim, a abund\u00e2ncia e a disponibilidade de cartas topogr\u00e1ficas nesta escala tamb\u00e9m s\u00e3o um facilitador quando h\u00e1 escolha de que em qual escala se deve trabalhar. Al\u00e9m disso, o grau de detalhamento das cartas nesta escala permite que a homogeneiza\u00e7\u00e3o dos dados seja o suficiente para distinguir \u00e1reas diferenciais com\ngrau de erro pequeno, quando se aliam dados topogr\u00e1ficos (MDE) e de sensoriamento remoto (imagens de sat\u00e9lite).\nNenhum destes trabalhos deixa claro a motiva\u00e7\u00e3o do uso desta escala, contudo as por\u00e7\u00f5es territoriais analisadas condizem, como citado anteriormente quando avalia-se esta escolha. Por\u00e9m, nem todos os trabalhos que se utilizaram da escala 1:50.000 analisam apenas o munic\u00edpio em si. Desta forma, alguns fazem an\u00e1lise de \u00e1reas protegidas por lei (An\u00e1lise Geoambiental das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Sabiaguaba (Fortaleza - CE) / UFC - 2009) (FIGURA 08), outros apenas de uma por\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio (Elabora\u00e7\u00e3o de Zoneamento Geoambiental para o Per\u00edmetro Urbano do Munic\u00edpio de Santa Maria - RS / UFSM - 2009) (FIGURA 09), mas tamb\u00e9m h\u00e1 os estudos que abranjam a totalidade municipal buscando contribuir com outros estudos (Zoneamento Geoambiental do munic\u00edpio de Praia Grande (SP): uma contribui\u00e7\u00e3o aos estudos sobre a Baixada Santista / UNESP - 2010) (FIGURA 10).\nMAPA 09 UNID ADES GEO AMBIENTAIS\nEumOc\n150 000\n9\t1\t2\nFigura 08. Mapa de Unidades Geoambientais das unidades de conserva\u00e7\u00e3o de Sabiaguaba (Fortaleza-CE).\nFonte: SOUZA, Lilian Sorele Ferreira (2009, p.94).\nFigura 09. Zoneamento Geoambiental para o Per\u00edmetro Urbano do Munic\u00edpio de Santa Maria - RS. Fonte: Dal'Asta, Ana Paula (2009, p.162).\nCARTA DE UNIDADES GEOAMBIENTAIS DO Ml NIC\u00cdPIO DE PRAIA GRANDE (SP)\nOc\u00e9ano Atlinnco\n\nFigura 10. Zoneamento Geoambiental do munic\u00edpio de Praia Grande (SP): uma contribui\u00e7\u00e3o aos estudos sobre a Baixada Santista / UNESP.\nFonte: SOUZA, Tissiana de Almeida (2010, p.85).\nDesta maneira, pode-se afirmar que esta escala n\u00e3o imp\u00f5em limites a por\u00e7\u00e3o superficial a ser analisada, apenas normatiza o padr\u00e3o escalar dos trabalhos geoambientais futuros. Assegura-se e certifica-se, atrav\u00e9s da prefer\u00eancia por esta que, atrav\u00e9s desta escala \u00e9 poss\u00edvel identificar \u00e1reas de potencialidades e\nsuscetibilidades ambientais sem perda de detalhes importantes para qualquer trabalho que tenha estes objetivos.\n4.2\tConsidera\u00e7\u00f5es sobre as vari\u00e1veis utilizadas nas an\u00e1lises\nSeguindo a proposta desta tese, a escolha das vari\u00e1veis que fazem parte desta pesquisa deu-se pela recorr\u00eancia nos trabalhos de ordem geoambiental analisados. A leitura destes permitiu o entendimento da escolha das vari\u00e1veis pelos pesquisadores, uma vez que cada pesquisa tinha objetivos gerais e espec\u00edficos que justificavam suas escolhas, mas a sua maioria tinha como base de an\u00e1lise as cinco elementos naturais aqui elegidas.\nComo exemplo, pode-se expor a pesquisa de Calderano Filho (2010, p.56), que teve como objetivo geral \u201cproduzir informa\u00e7\u00f5es f\u00edsico-bi\u00f3ticas dos elementos componentes da paisagem, visando fornecer subs\u00eddios para o planejamento geoambiental de paisagens rurais montanhosas na serra dos \u00d3rg\u00e3os, ocupadas com agricultura familiar\u201d. Na busca de identificar processos de fragilidade ambiental que fundamentem esta pesquisa, o autor (2010, p.56) afirma que\nas caracter\u00edsticas geoambientais locais como relevo acidentado, solos com textura vari\u00e1vel, caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas do relevo montanhoso e intenso regime pluviom\u00e9trico, suas terras s\u00e3o consideradas de elevada vulnerabilidade aos processos erosivos como a movimento de massas e escorregamentos.\nAl\u00e9m disso, o autor (2010, p.57) usa os SIG's para elaborar a proposta de seu trabalho, afirmando que \u201cem estudos ambientais, constituem atualmente tecnologia adequada para auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o de propostas de manejo ambiental\u201d. Desta forma, Calderano Filho (2010, p.70) conseguiu como resultado que\nos produtos gerados com diagn\u00f3stico geoambiental [permitissem] conhecer as propriedades e atributos dos elementos f\u00edsicos e bi\u00f3ticos da paisagem, possibilitando avaliar as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es de cada componente, com base nas ofertas ecol\u00f3gicas apresentadas, como planejar o uso e manejo dos recursos dispon\u00edveis com base na realidade local, al\u00e9m de contribuir para elabora\u00e7\u00e3o de um plano de manejo conservacionista da \u00e1rea.\nPercebe-se que a proposta do pesquisador n\u00e3o era realizar um mapeamento geoambiental, mas sim usar das vari\u00e1veis para efetivar o objetivo da pesquisa, utilizando-se tamb\u00e9m dos SIG\u2019s. Pode-se assim compreender que apesar de n\u00e3o ter um mapa Geoambiental como produto final de seu trabalho, as considera\u00e7\u00f5es feitas sobre sua \u00e1rea de pesquisa, bem como seus resultados s\u00e3o frutos de um trabalho de ordem geoambiental.\nNa disserta\u00e7\u00e3o de Joselito Teles Gon\u00e7alves Jr (2012), apresentada a Universidade Estadual do Cear\u00e1, busca identificar mudan\u00e7as Geoambientais decorrentes da explora\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio no munic\u00edpio de Santa Quit\u00e9ria (CE). Desta forma, tem como objetivo realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental e avaliar os poss\u00edveis impactos ambientais da explora\u00e7\u00e3o mineral estrat\u00e9gica do fosfato e do ur\u00e2nio no munic\u00edpio.\nContudo, o autor associa as an\u00e1lises geoambientais aos sistemas ambientais do meio f\u00edsico, e acaba por gerar um mapeamento (FIGURA 11) que sintetiza esses sistemas. Assim, h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros, tido segundo o autor, com bases geomorfol\u00f3gicas, uma vez que afirma que s\u00e3o eles delimitam os sistemas ambientais.\nFigura 11. Mapa de Sistemas Ambientais da disserta\u00e7\u00e3o de Joselito Teles Gon\u00e7alves Jr (2012). Fonte: Gon\u00e7alves Jr, (2012, p.120).\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise deste trabalho, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o conceito de geoambiental flutua em temas de pesquisa, sendo muitas vezes associados a outros conceitos de ordem geogr\u00e1fica. N\u00e3o \u00e9 objetivo de este trabalho desvincular o conceito de outras tem\u00e1ticas, mas sim, buscar entender como ele \u00e9 associado a estas e padronizar as an\u00e1lises que ser\u00e3o feitas quando o conceito for utilizado.\nOutro exemplo \u00e9 a disserta\u00e7\u00e3o de Pilachevsky (2013, p.13-14) apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do Campus de Rio Claro - UNESP que busca a apresenta\u00e7\u00e3o de uma Carta Geoambiental com a justificativa de\na import\u00e2ncia desse estudo consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de metodologia de zoneamento geoambiental que possibilite a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de processos do meio f\u00edsico (tais como, movimentos de massa, eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00e3o/enchente) e a avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas quanto ao seu potencial para o desenvolvimento de atividades antr\u00f3picas, visando assim, facilitar planejamento e as decis\u00f5es dos agentes p\u00fablicos e privados relacionados \u00e0s escolhas locacionais e gest\u00e3o dos recursos naturais, assegurando a manuten\u00e7\u00e3o do capital e a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas.\nComo objetivo a autora (2013, p.15) propunha \u201celaborar o zoneamento geoambiental do munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista (SP) pela integra\u00e7\u00e3o dos produtos obtidos com a compartimenta\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica, o uso e cobertura da terra e as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente\u201d. Essa compartimenta\u00e7\u00e3o utilizada pela autora, busca a s\u00edntese de caracter\u00edsticas do espa\u00e7o (relevo, solo, geologia, vegeta\u00e7\u00e3o, uso da terra e socioecon\u00f3micas) a fim de identificar \u00e1reas homog\u00eaneas. Al\u00e9m disso, o trabalho utiliza-se dos SIG\u2019s no intuito de agilizar a elabora\u00e7\u00e3o dos produtos cartogr\u00e1ficos, bem como a possibilidade da manipula\u00e7\u00e3o, acesso e modifica\u00e7\u00e3o de grande volume de dados.\nDesta forma, h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea de an\u00e1lise a fim de situar as condi\u00e7\u00f5es ambientais da \u00e1rea de estudo. Ap\u00f3s isso, a autora sintetiza tr\u00eas cartas: carta fisiogr\u00e1fica, que se utiliza das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas do terreno; carta de uso e cobertura da terra que busca identificar os tipos de cobertura vegetal ou artificial sobre a superf\u00edcie da terra e; carta de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, que busca amparo nas disposi\u00e7\u00f5es do novo c\u00f3digo florestal (Lei n\u00b0 12.651/2012).\nA integra\u00e7\u00e3o destas cartas se deu pelo meio do m\u00e9todo de sobreposi\u00e7\u00e3o\nPara defini\u00e7\u00e3o das escalas de susceptibilidade, na carta de compartimenta\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica, a autora utilizou-se na metodologia de Ross (1995), que se usa de elementos advindos da geomorfologia e dos solos, e classifica o zoneamento com pesos de um a cinco. Pilachevsky (2013, p.66) descreve a an\u00e1lise multicriterial, bem como seus crit\u00e9rios no quadro 06.\nPesos\tUnidades\tPrincipais caracter\u00edsticas para a defini\u00e7\u00e3o dos pesos\n1 Suscetibilidade muito baixa\tUnidade 2\t-\tBaixas declividades (inferiores a 10%); -\tRelevo suave; -\tBaixa potencialidade de ocorr\u00eancia de processos do meio f\u00edsico:\n2 Baixa suscetibilidade\tUnidade 3\t-\tBaixas declividades; -\tRelevo suave; -\tForma\u00e7\u00e3o aren\u00edtica podendo facilitar a ocorr\u00eancia de eros\u00e3o linear.\n3 M\u00e9dia suscetibilidade\tUnidade 4 Unidade 5\t-\tDeclividades m\u00e9dias; -\tM\u00e9dia amplitude altim\u00e9trica; -\tPotencialidade de ocorr\u00eancia de eros\u00e3o linear e escorregamentos.\n4 Alta suscetibilidade\tUnidade 6\t-\tRelevo dissecado; -\tM\u00e9dias declividades; -\tPresen\u00e7a de afloramentos rochosos superficiais; -\tpresen\u00e7a de processos de eros\u00e3o, escorregamentos localizados e rolamento de blocos.\n5 Suscetibilidade muito alta\tUnidade 1\t-\tBaixas declividades; -\t\u00c1reas sujeitas \u00e1 inunda\u00e7\u00e3o e ao assoreamento; -\tPossuem solos inconsolidados de baixa capacidade de suporte: -\tNivel de \u00e1gua aflorante a raso; -\tPresen\u00e7a de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\n\tUnidade 7 Unidade 8\t-\tAltas declividades (superiores a 30%); -\tAlta potencialidade de ocorr\u00eancia de processos da din\u00e2mica superficial (escorregamentos, rolamento de blocos e eros\u00e3o); -\tPresen\u00e7a de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\nQuadro 06. Crit\u00e9rios utilizados para a defini\u00e7\u00e3o dos pesos das unidades da carta fisiogr\u00e1fica que comp\u00f4s a an\u00e1lise multicriterial da disserta\u00e7\u00e3o de Tatiana Pilachevsky (2013).\nFonte: Pilachevsky, (2013, p.66).\nPara a carta de uso e cobertura do solo, a autora (2013, p.66) sintetiza as classes de fragilidade em seu estudo conforme o quadro sete. Por fim, para a carta de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, usaram-se as restri\u00e7\u00f5es j\u00e1 descritas no c\u00f3digo florestal.\nPeso das classes\tUso e Cobertura da Terra\n1. Muito Fraca\tVegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea\n2. Fraca\tVegeta\u00e7\u00e3o arbustiva\n3. M\u00e9dia\tCultura permanente, \u00e1rea urbana, edifica\u00e7\u00f5es, gram\u00ednea, campo sujo (plan\u00edcie aluvionar), corpo d\u2019\u00e1gua e barragem\n4. Forte\tCultura tempor\u00e1ria, pastagem e distrito industrial\n5. Muito Forte\tSolo exposto e minera\u00e7\u00e3o\nQuadro 07. Crit\u00e9rios utilizados para a defini\u00e7\u00e3o dos pesos das unidades da carta de uso e cobertura da terra que comp\u00f4s a an\u00e1lise multicriterial da disserta\u00e7\u00e3o de Tatiana Pilachevsky (2013).\nFonte: Pilachevsky, (2013, p.66).\nA s\u00edntese destes dados define a Carta Geoambiental estabelecendo as potencialidades e suscetibilidades do terreno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de processos naturais do meio f\u00edsico como movimentos de massa, eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00e3o e a adequabilidade do uso da terra no munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista/SP. Assim, a autora define uma compartimenta\u00e7\u00e3o do terreno em cinco unidades geoambientais, mais suas subdivis\u00f5es (FIGURA 12), que s\u00e3o descritas no trabalho.\nFigura 12. Carta Geoambiental da disserta\u00e7\u00e3o de Tatiana Pilachevsky (2013).\nFonte: Pilachevsky, (2013, p.100).\nautores nem sempre as vari\u00e1veis que fazem esta identifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os mesmo para obter resultados de mesmo fim. Desta forma, a padroniza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis permite uma normatiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos conceitos analisados visando assim, que os trabalhos que se utilizem desta nomenclatura, tenham todas as mesmas an\u00e1lises.\n4.3\tConceito de an\u00e1lise geoambiental\nO conceito de geoambiental abordado na maioria dos artigos analisados, mais tem haver com o objetivo dos trabalhos do que com a ideia de algum autor ou metodologia espec\u00edfica. Alguns autores associam o termo com a Teoria Geral dos Sistemas, e trabalham com dados de fragilidade e potencialidade da paisagem associando a an\u00e1lise integrada das vari\u00e1veis28 ao estudo geoambiental. Al\u00e9m disso, h\u00e1 tamb\u00e9m alguns autores que entendem o termo geoambiental de uma forma particular, mais voltada aos objetivos de suas pesquisas, usando o termo como sin\u00f4nimo de an\u00e1lises realizadas na natureza somente.\nUm exemplo de trabalho que associa a an\u00e1lise geoambiental com a an\u00e1lise sist\u00eamica \u00e9 o trabalho de De Nardin e Robaina (2010, p.488) onde: \u201ca proposta do zoneamento geoambiental [objetivo do trabalho] procura definir, atrav\u00e9s de uma abordagem sist\u00eamica, as principais caracter\u00edsticas ambientais indicadas pela fragilidade e potencialidade da paisagem em quest\u00e3o\u201d, que neste trabalho s\u00e3o bacias hidrogr\u00e1ficas nos munic\u00edpios de Manoel Viana e S\u00e3o Francisco de Assis.\nOs autores justificam a escolha da an\u00e1lise sist\u00eamica por estabelecer crit\u00e9rios que buscam o agrupamento de vari\u00e1veis ambientais semelhantes, destacando assim par\u00e2metros ambientais em an\u00e1lise, neste caso geologia, geomorfologia, clima, hidrologia e ecossistemas e ocupa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica. Sendo assim, afirmam que para Tricart (1977) o conceito de sistema \u00e9 o melhor instrumento l\u00f3gico dispon\u00edvel para estudar problemas do meio ambiente. Al\u00e9m disso, os autores j\u00e1 entendem que esta an\u00e1lise possibilita a caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com aptid\u00e3o e restri\u00e7\u00e3o de uso visando \u00e0 qualidade do meio ambiente e assim, seus resultados s\u00e3o uma s\u00edntese do\ncomportamento da paisagem frente a processos superficiais e antr\u00f3picos (De Nardin; Robaina, 2010).\nContudo, apesar de defenderem a metodologia usada, os autores n\u00e3o indicam qual seria o conceito de zoneamento geoambiental, nem o porqu\u00ea da escolha das vari\u00e1veis utilizadas na analise de fragilidade e suscetibilidade ambiental. Apesar disso, os autores definiram o zoneamento geoambiental dividindo a \u00e1rea em sistemas e unidades que gerou resultou a figura 13 como produto final.\nFigura 13. Zoneamento Geoambiental no oeste do Rio Grande do Sul (2010).\nFonte: De Nardin; Robaina (2010, p.491).\nOutro trabalho que se utiliza da an\u00e1lise sist\u00eamica em sua an\u00e1lise \u00e9 o \u201cRepresenta\u00e7\u00e3o da paisagem atrav\u00e9s da carta de unidades geoambientais em \u00e1reas litor\u00e2neas\u201d de Souza e Cunha (2014). Diferentemente do trabalho De Nardin e Robaina, este trabalho utiliza do conceito de Geoecologia da Paisagem considerando-a como um sistema total onde natureza e sociedade integram-se.\nOs autores exploram o conceito de paisagem afirmando que foram suas origens que ascenderam os estudos da Teoria Geral dos Sistemas chegando a Abordagem Geossist\u00eamica, esta que, segundo o trabalho, deve contemplar o entendimento de atributos naturais como geologia, relevo e cobertura vegetal para\numa compreens\u00e3o total dos estudos da paisagem. Al\u00e9m disso, Souza e Cunha (2014, p.106) afirmam que \u201cdentro da abordagem da Geoecologia da Paisagem, a carta de Unidades Geoambientais aparece como um documento cartogr\u00e1fico de s\u00edntese que tem como finalidade a an\u00e1lise integrada dos componentes naturais e humanos da paisagem\u201d. Ou seja, a carta geoambiental \u00e9 apenas um produto final, n\u00e3o uma metodologia de an\u00e1lise ou um conceito espec\u00edfico, uma vez que o autor considera \u201cGeoecologia da Paisagem como uma ci\u00eancia ambiental\u201d (SOUZA E CUNHA, 2014, p.106) possuindo assim t\u00e9cnicas de an\u00e1lises pr\u00f3prias.\nO objetivo deste trabalho \u00e9 analisar a paisagem atrav\u00e9s da carta de unidades geoambientais (figura 14), esta \u00e9 definida como \u201cum produto cartogr\u00e1fico de s\u00edntese obtido atrav\u00e9s de dados f\u00edsicos pesquisados na fase de invent\u00e1rio, que s\u00e3o integrados na fase de an\u00e1lise\u201d (SOUZA E CUNHA, 2014, p.112). Desta forma, percebe-se que a carta \u00e9 um produto de an\u00e1lise, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma metodologia ou um conceito pr\u00f3prio de an\u00e1lise.\nFigura 14. Carta de Unidades Geoambientais do Munic\u00edpio de Praia Grande (SP).\nFonte: Souza e Cunha (2014, p.113).\nAssim como o trabalho de De Nardin e Robaina (2010), Souza e Cunha (2014) identificam nas unidades geoambientais suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas predominantes na tentativa de propor pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais indicadas para cada \u00e1rea, visando a preserva\u00e7\u00e3o da paisagem litor\u00e2nea, neste caso.\nApesar da maioria dos trabalhos que utilizam da terminologia geoambiental associ\u00e1-los com a teoria geral dos sistemas e a abordagem geossist\u00eamica, existem trabalhos que utilizam do termo, mas como uma an\u00e1lise de estudo do ambiente apenas, associando-o a estudos de ordem ambiental, como uma caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas. Um exemplo \u00e9 o trabalho de Almeida e Suguio (2011), intitulado: \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental dos manguezais brasileiros e suas potencialidades para o ecoturismo\u201d. Segundo os autores \u201ceste trabalho cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre as distribui\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas dos manguezais brasileiros, e seus significados ecol\u00f3gicos, com especial \u00eanfase para sua conserva\u00e7\u00e3o contra atividades que amea\u00e7am as formas mais sustent\u00e1veis de sua utiliza\u00e7\u00e3o\u201d (ALMEIDA E SUGUIO, 2011, p.05).\nEles realizam uma descri\u00e7\u00e3o detalhada da \u00e1rea de estudo, enfatizando a forma\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o conceitual, os aspectos ecol\u00f3gicos e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos mangues. Al\u00e9m disso, enfatizam a import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica destes ecossistemas para a popula\u00e7\u00e3o circunvizinha. O objetivo do trabalho \u00e9 caracterizar o ecossistema mangue no intuito de elevar suas potencialidades para o patamar de um atrativo tur\u00edstico espec\u00edfico para o ecoturismo, identificando seu car\u00e1ter educacional, nota-se que ele n\u00e3o tem como finalidade gerar uma carta ou unidades geoambientais, ent\u00e3o a caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental descrita no titulo do trabalho, \u00e9 uma caracteriza\u00e7\u00e3o dos atributos geologia, fisiografia, vegeta\u00e7\u00e3o e clima da \u00e1rea em an\u00e1lise.\nPor fim, Almeida e Suguio (2011, p.16) concluem que a pesquisa \u201c[buscou] alcan\u00e7ar os objetivos espec\u00edficos [...] [realizando] um levantamento de dados que resultou na caracteriza\u00e7\u00e3o, em v\u00e1rios aspectos, de suas particularidades geoambientais\u201d. Nota-se ent\u00e3o que o termo geoambiental, diferentemente dos outros trabalhos citados, \u00e9 apenas um sin\u00f4nimo de ambiental, n\u00e3o um produto ou conceito espec\u00edfico que direciona o trabalho e/ou o diferencia.\nPara finalizar as aprecia\u00e7\u00f5es dos trabalhos que usam do termo geoambiental elucida-se a disserta\u00e7\u00e3o apesentada a Universidade de Guarulhos, ao mestrado em An\u00e1lise Geoambiental intitulada \u201cAn\u00e1lise Geoambiental do delta do assoreamento do reservat\u00f3rio Tanque Grande, Guarulhos, SP\u201d (SILVA, 2009). Este trabalho busca citar indicadores ambientais que mensurem o impacto ambiental ao longo do tempo de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.\nexclusivamente a respeito do problema ambiental gerado pelo assoreamento dos rios. Seu terceiro objetivo espec\u00edfico \u00e9 o que mais parece estar ligado com a an\u00e1lise geoambiental da maioria dos demais pesquisadores: \u201cidentificar as \u00e1reas-fonte prov\u00e1veis, tento como base o mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia em diferentes \u00e9pocas, bem como seu meio f\u00edsico\u201d (SILVA, 2009, p.03).\nEste trabalho tr\u00e1s uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica completa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 origem dos lagos no munic\u00edpio de Guarulhos/SP aborda tamb\u00e9m a quest\u00e3o dos reservat\u00f3rios de abastecimento em bacias periburbanas, trata do assoreamento em uma abordagem mais ampla e depois especificamente nos reservat\u00f3rios, al\u00e9m de abordar a respeito dos impactos socioecon\u00f3micos e ambientais do assoreamento. Percebe-se que se trata de um trabalho de ordem ambiental bem caracter\u00edstico, contudo a abordagem geoambiental \u00e9 deficiente, uma vez que se espera que aborde algum aspecto de fragilidade e potencialidade de \u00e1reas, uma vez que a caracteriza\u00e7\u00e3o dos atributos f\u00edsicos da \u00e1rea de an\u00e1lise \u00e9 totalmente descritiva, sendo intercalada com dados da legisla\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio.\nO trabalho finaliza-se com considera\u00e7\u00f5es pertinentes a uma disserta\u00e7\u00e3o, afirmando o pioneirismo da pesquisa e afirmando a sua import\u00e2ncia, visto que o assoreamento de corpos de \u00e1gua tem sido considerado um dos principais problemas ambientais dos munic\u00edpios brasileiros (SILVA, 2009). O autor afirma a necessidade de medidas preventivas e/ ou corretivas na \u00e1rea de estudo, uma vez que este problema \u00e9 evidente, mas em nenhum momento em seus resultados ou conclus\u00f5es usa o termo geoambiental para explicar ou exemplificar alguma avalia\u00e7\u00e3o ou implica\u00e7\u00f5es de sua pesquisa.\nDesta forma, analisando os trabalhos, percebe-se a dificuldade dos autores em saber quando usar o termo geoambiental e ao que ele se refere, tem-se uma maioria focada na abordagem geossist\u00eamica, como tamb\u00e9m existe aqueles pesquisadores que o associam a trabalhos de ordem ambiental apenas, e v\u00ea-se essas duas abordagem em trabalhos recentes. Por isso, percebe-se a necessidade de delimitar uma abordagem de estudo, um conceito final, \u00fanico para pesquisas que queiram ser geoambientais.\ngeomorfologia, solos e uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra para compor seus resultados e de suas rela\u00e7\u00f5es geram dados de fragilidade e potencialidade ambiental.\n4.4\tConsidera\u00e7\u00f5es sobre gest\u00e3o e planejamento ambiental\nCom a organiza\u00e7\u00e3o das atividades produtivas, o crescimento da atividade econ\u00f4mica associou-se com o aumento do uso de recursos naturais, impactando tanto a sociedade agr\u00edcola quanto industrial. Com a revolu\u00e7\u00e3o industrial houve um aumento da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais instaurando um modelo cada vez mais complexo do ponto de vista tecnol\u00f3gico e organizacional uma vez que o crescimento econ\u00f4mico esteve sempre acompanhado por um crescimento equivalente no consumo de recursos materiais, em particular energ\u00e9ticos.\nAinda sobre a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o sociedade versus meio ambiente Magrini (2001, p.01) afirma que\ndesde os anos 50, por\u00e9m, inicia-se uma redu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos fatores materiais e dos semitrabalhados, acompanhada por um crescimento concomitante de fatores imateriais [...] a partir dos anos 70, no entanto, que come\u00e7a a configurar-se de forma mais efetiva o processo t\u00edpico da sociedade p\u00f3s-industrial, cal\u00e7ado em mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e organizacionais: uso crescente das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, advento de materiais e produtos novos ou com melhoria de desempenho, produ\u00e7\u00e3o just in time, etc. Entra-se, portanto, na era da \u201cdesmaterializa\u00e7\u00e3o29\u201d na qual, devido principalmente \u00e0s mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, manifesta-se uma cis\u00e3o entre o crescimento do PIB e o consumo de recursos materiais por unidade de produto. Passa-se do modo industrial, ou taylor\u00edstico, de produ\u00e7\u00e3o para o modo \u201ccient\u00edfico\u201d no qual domina o conhecimento e a automa\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3pria ci\u00eancia torna-se um fator de produ\u00e7\u00e3o. As transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas baseadas na microeletr\u00f4nica, na inform\u00e1tica e na biotecnologia/novos materiais permitem a produ\u00e7\u00e3o de bens com menor conte\u00fado de recursos materiais e maior conte\u00fado de informa\u00e7\u00e3o/conhecimento. O setor terci\u00e1rio torna-se gradualmente prevalente em rela\u00e7\u00e3o ao industrial na composi\u00e7\u00e3o do PIB (QUADRO 08).\n\u00c9 poss\u00edvel perceber assim que hoje se vive um novo contexto, onde as rela\u00e7\u00f5es com o meio ambiente s\u00e3o mais evidentes e, talvez sim, mais valorizadas, desta forma exige-se pol\u00edticas de gest\u00e3o eficientes e eficazes que satisfa\u00e7am a popula\u00e7\u00e3o em geral.\nCiclos\tPer\u00edodo aproximado\tDescri\u00e7\u00e3o\tSetores principais\tFatores Setoriais Chave\tSetores indutores de mudan\u00e7a\nPrimeiro\t1770-1780 at\u00e9 1830-1840 (Revolu\u00e7\u00e3o Industrial)\tCiclo da primeira mecaniza\u00e7\u00e3o\tT\u00eaxtil,Qu\u00edmico-t\u00eaxtil, Mecanico-t\u00e8xtil, Fundi\u00e7\u00f5es, Cera mica. Canaliza\u00e7\u00e3o\tAlgod\u00e3o, Ferro\tMotores a vapor. M\u00e1quinas\nSegundo\t1830-1840 at\u00e9 1880-1890 (Per\u00edodo Vitoriano, Grande Depress\u00e3o)\tCiclo das for\u00e7as motrizes e das ferrovias\tMaquinas a vapor, Ferrovias\tCarv\u00e3o, Transportes\tA\u00e7o, Eletricidade, G\u00e1s, Corantes sint\u00e9ticos. Engenharia pesada\nTerceiro\t1880-1890 at\u00e9 1930-1940 (Bellc F.poque, Grande Depress\u00e3o)\tCiclo da ind\u00fastria pesada\tEngenharia el\u00e9trica. Eletrot\u00e9cnica, Telegrafo. Engenharia pesada, Armamentos pesados, navios em ferro. Grande ind\u00fastria. Qu\u00edmica, Corantes qu\u00edmicos\tA\u00e7o\tAutom\u00f3veis, Avi\u00f5es, Telecomunica\u00e7\u00f5es, Radio. Alum\u00ednio. Bens de consumo dur\u00e1veis. Petr\u00f3leo, Pl\u00e1sticos\nQuarto\t1930-1940 at\u00e9 1980-2000 (Era dc crescimento e pleno emprego keynesiano, crise dc ajuste estrutural)\tCiclo fordista e da produ\u00e7\u00e3o de massa\tAutom\u00f3veis, Caminh\u00f5es, Tratores. Tanques, Armamentos, Avi\u00f5es. Bens dc consumo dur\u00e1veis. Ciclos produtivos sint\u00e9ticos. Petroqu\u00edmica, Auto estradas\tEnergia (particularmente petr\u00f3leo)\tComputadores, Televis\u00e3o, Radar, M\u00e1quinas com controle num\u00e9rico. Produtos farmac\u00eauticos. Armas Nucleares. M\u00edsseis\nQuinto\t1980-2000 at\u00e9\t\tCiclo das tecnologias inform\u00e1ticas c telem\u00e1ticas, novos materiais, biotecnologia\tComputadores, Bens capitais. Eletr\u00f4nica, Telecomunica\u00e7\u00f5es, Fibra \u00f3tica. Rob\u00f3tica, Sistemas flex\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o. Cer\u00e2micas, Bancos de Dados, Servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o\tChip (microeletronica) Rede\tBiotecnologia, Atividades espaciais. Qu\u00edmica fina. \u201cNova Economia\"\nQuadro 08. Evolu\u00e7\u00e3o dos ciclos da sociedade. Fonte: MAGRINI, (2001, p.02)\nAtualmente os princ\u00edpios da gest\u00e3o ambiental visam resolver problemas relacionados ao meio ambiente que afetam a sociedade como um todo econ\u00f4mico, social e culturalmente. A gest\u00e3o internacional \u00e9 baseada na agenda 21, mais especificamente nos princ\u00edpios da Declara\u00e7\u00e3o Rio podendo-se incluir tamb\u00e9m as exig\u00eancias de organiza\u00e7\u00f5es financeiras internacionais como o Banco Mundial e o Banco Interamericano de Desenvolvimento. A import\u00e2ncia do meio ambiente, e consequente busca por ordens de gest\u00e3o ambiental, \u00e9 destacada por Magrini (2001, p.01)\no \u201cmeio ambiente\u201d adquire neste contexto nova dimens\u00e3o: passa de uma conota\u00e7\u00e3o essencialmente local para uma concep\u00e7\u00e3o global, \u00e9 reconhecido como bem econ\u00f4mico e sujeito a mecanismos de mercado, \u00e9 incorporado nas estrat\u00e9gias individuais e coletivas dos diferentes agentes sociais. Embora estas tend\u00eancias sejam mais evidentes e marcantes nos pa\u00edses desenvolvidos, entendesse que, no caso do Brasil, \u00e9 exatamente neste momento de muta\u00e7\u00e3o, quando ainda n\u00e3o se consolidaram as transforma\u00e7\u00f5es em curso, que tornasse fundamental rever o percurso da pol\u00edtica e da gest\u00e3o ambiental.\nSegundo o Senado Federal, na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de cinco de outubro de 1988, artigo 225 \u201cTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes\ne futuras gera\u00e7\u00f5es.\u201d Este artigo fundamenta a pol\u00edtica ambiental do pa\u00eds, sendo que qualquer coisa contraria seu este princ\u00edpio \u00e9 considerada ilegal.\nCertamente que existem, al\u00e9m deste, outros princ\u00edpios p\u00fablicos estabelecidos pela constitui\u00e7\u00e3o, que garantem a pol\u00edtica ambiental do pa\u00eds, dentre eles destaca-se\no da sustentabilidade, impondo-se ao poder p\u00fablico e, \u00e0 coletividade, o dever de defender e preservar o ambiente para a presente e futuras gera\u00e7\u00f5es; e o da responsabilidade ambiental, imputando o \u00f4nus da recupera\u00e7\u00e3o dos impactos e danos ambientais ao agente causador dos impactos ou danos ambientais (FLORIANO, 2007, p.36).\nPoder P\u00fablico \u00e9 ent\u00e3o o principal respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o ambiental do pa\u00eds, cabendo a ele intervir neste processo, de modo a evitar que os interesses de determinados atores sociais provoquem altera\u00e7\u00f5es no meio ambiente arriscando a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o afetada. Desta forma, a gest\u00e3o ambiental p\u00fablica, \u00e9 vista como o processo de media\u00e7\u00e3o de interesses e conflitos entre atores sociais que agem sobre os meios f\u00edsico-natural e constru\u00eddo, objetivando garantir o direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, conforme determina a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (QUINTAS, 2006).\nAinda segundo Quintas (2006, p.30), o poder p\u00fablico \u00e9 essencial o ordenamento ambiental, uma vez que\ncomo mediador principal deste processo, o Poder P\u00fablico \u00e9 detentor de poderes e obriga\u00e7\u00f5es estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o, que lhe permitem promover desde o ordenamento e controle do uso dos recursos ambientais (incluindo a cria\u00e7\u00e3o de incentivos fiscais na \u00e1rea ambiental) at\u00e9 a repara\u00e7\u00e3o e a pris\u00e3o de indiv\u00edduos pelo dano ambiental. Neste sentido, o Poder P\u00fablico estabelece padr\u00f5es de qualidade ambiental, avalia impactos ambientais, licencia e revisa atividades efetiva e potencialmente poluidoras, disciplina a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e o uso de recursos naturais, cria e gerencia \u00e1reas protegidas, obriga a recupera\u00e7\u00e3o do dano ambiental pelo agente causador, promove o monitoramento, a fiscaliza\u00e7\u00e3o, a pesquisa, a educa\u00e7\u00e3o ambiental e outras a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao cumprimento da sua fun\u00e7\u00e3o mediadora.\nO trabalho analisado nesta pesquisa, intitulado \u201cSistemas Geoambientais do munic\u00edpio do Crato/CE\u201d aborda a tem\u00e1tica gest\u00e3o ambiental (gest\u00e3o territorial) em sua pesquisa. Nele h\u00e1 afirma\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos estudos geossist\u00eamicos para o entendimento total, neste caso, da paisagem. Os autores alegam a import\u00e2ncia da gest\u00e3o de territ\u00f3rio nas quest\u00f5es ambientais no seguinte trecho do trabalho\na gest\u00e3o de um territ\u00f3rio exige um conhecimento integrado de seus recursos naturais, com suas respectivas potencialidades e limita\u00e7\u00f5es. Deste modo, a an\u00e1lise integrada da paisagem, [vem a], dar o suporte necess\u00e1rio para apreens\u00e3o da complexidade do meio f\u00edsico de uma determinada \u00e1rea, viabilizando o estabelecimento de estrat\u00e9gias de uso dos espa\u00e7os, conforme sua capacidade de suporte. Com base no exposto, o conhecimento acerca dos sistemas geoambientais do munic\u00edpio do Crato -CE configura-se em um instrumento impreter\u00edvel ao plano de gest\u00e3o, fornecendo subs\u00eddios \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o [...] da pol\u00edtica ambiental municipal.\nH\u00e1 o mapeamento das unidades geoambientais do munic\u00edpio e sua an\u00e1lise.\nOs autores finalizam o trabalho tecendo algumas considera\u00e7\u00f5es a respeito do uso que \u00e9 dado ao meio ambiente do munic\u00edpio e que se incorporado a politicas de gest\u00e3o municipal, muito tem a colaborar com o seu desenvolvimento, pois conseguem delimitar geograficamente as potencialidades ambientais e citar onde se d\u00e3o os principais problemas do munic\u00edpio. Desta forma, Lima, Cestaro e Ara\u00fajo (2010, p.137) afirmam que\na integra\u00e7\u00e3o de dados geoambientais, apoiado na teoria geossist\u00eamica, possibilitou olhar a paisagem em sua totalidade, cujas partes foram analisadas n\u00e3o como um somat\u00f3rio de fragmentos, mas sim, como um conjunto [...] no qual a intera\u00e7\u00e3o acontece por troca constante de mat\u00e9ria e energia, pass\u00edveis de interven\u00e7\u00f5es humanas. A an\u00e1lise dos elementos do meio f\u00edsico associado \u00e0 sua capacidade de suporte para o desenvolvimento das atividades humanas evidenciou que o munic\u00edpio do Crato det\u00e9m consider\u00e1vel potencial para o desenvolvimento das atividades agropecu\u00e1rias, agroextrativistas, turismo cient\u00edfico e de lazer. As atividades agroextrativistas [e] as atividades agropecu\u00e1rias estariam condicionadas aos espa\u00e7os [que tamb\u00e9m], favorece a implanta\u00e7\u00e3o de outros usos como o industrial, desde que seja comprovada sua viabilidade ambiental. O turismo controlado corresponde a \u00fanica atividade que possui condi\u00e7\u00f5es de ser desenvolvida em todos os subsistemas [...]. As diversas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o existentes contribuem para as modifica\u00e7\u00f5es acometidas a paisagem. Assim, a explora\u00e7\u00e3o inadequada dos recursos naturais do munic\u00edpio traz em seu bojo problemas tais como: redu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das fontes, polui\u00e7\u00e3o e assoreamento dos rios, retirada da mata ciliar, empobrecimento, compacta\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o do solo, desenvolvimento de vo\u00e7orocas, desmatamento e queimadas no topo da Chapada do Araripe, expans\u00e3o urbana \u00e0s margens dos rios e em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 encosta da chapada e substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa por uma secund\u00e1ria.\nOutro trabalho analisado que aborda a tem\u00e1tica gest\u00e3o ambiental \u00e9 o intitulado \u201cUnidades de conserva\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Guarulhos: avalia\u00e7\u00e3o com base em aspectos geoambientais e instrumentos de gest\u00e3o\u201d de Fonseca, Andrade e Oliveira publicado no Boletim Goiano de Geografia (2014).\nEste trabalho avalia as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs)30, considerando as como medida de prote\u00e7\u00e3o do cintur\u00e3o verde de S\u00e3o Paulo/SP. Os autores consideram as Unidades um instrumento efetivo de gest\u00e3o ambiental que fortalece a resist\u00eancia \u00e0s tend\u00eancias not\u00e1veis de press\u00e3o pelo uso urbano do solo e pela redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais (FONSECA, ANDRADE E OLIVEIRA, 2014).\nDesta forma, os autores buscam colaborar com a gest\u00e3o dessas UCs por meio de um diagn\u00f3stico b\u00e1sico e uma proposta de nota de avalia\u00e7\u00e3o elaborada atrav\u00e9s de um indicador sint\u00e9tico: o \u00cdndice de Desempenho das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (IDUC)31. Diversas vari\u00e1veis ambientais s\u00e3o descritas, analisadas e consideradas a fim de compor o trabalho e desta forma a f\u00f3rmula32 de avalia\u00e7\u00e3o, como a Fragilidade Geoambiental (FG) foi baseada na avalia\u00e7\u00e3o das unidades de relevo e \u00edndices geomorfol\u00f3gicos b\u00e1sicos como a declividade; o Grau de Conserva\u00e7\u00e3o (GC) das UCs foi avaliado por meio da quantifica\u00e7\u00e3o da cobertura florestal nativa obtida a partir do plano de informa\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo e; o crit\u00e9rio assumido para a avalia\u00e7\u00e3o do N\u00edvel de Organiza\u00e7\u00e3o Institucional (NO) refere-se \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos principais previstos no Sistema Nacional de Unidades Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), que s\u00e3o o plano de manejo e o conselho gestor.\nPara finalizar Fonseca, Andrade e Oliveira (2014, p. 71) consideram que\npor fim, constata-se que, apesar de todo o esfor\u00e7o na gest\u00e3o das duas APAs (APAVT e APACTG)33 e dos dois Parques (PEC e PNMCNSC)34, as a\u00e7\u00f5es do Poder P\u00fablico Estadual e Municipal, no gerenciamento das unidades de conserva\u00e7\u00e3o inseridas em Guarulhos/SP, ainda precisam avan\u00e7ar para atingir os objetivos motivadores de sua cria\u00e7\u00e3o, posto que os\n30\tAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) no Brasil s\u00e3o \u00e1reas representativas sob o ponto de vista da prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e das paisagens not\u00e1veis, correspondendo a espa\u00e7os protegidos por lei e demarcados no territ\u00f3rio, com o objetivo de garantir a preserva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas que, muitas vezes, cont\u00eam atributos hist\u00f3ricos, culturais e \u00e9tnicos significativos para a sociedade (Fonseca, Andrade e Oliveira, 2014, p.56).\n31\t\u00cdndice de Desempenho das UCs (IDUC) \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de fatores ambientais (a) e de gest\u00e3o (g) da seguinte forma: IDUC = f(a;g). (Fonseca, Andrade e Oliveira, 2014, p.57).\n32\tO IDUC proposto para as UCs de Guarulhos (de zero a 10) foi equacionado da seguinte forma: IDUC = 0,1xFG + 0,2xGC + 0,7xNO.\n33\t\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs) - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental V\u00e1rzea do Tiet\u00ea (APAVT); e da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Cabu\u00e7u-Tanque Grande (APACTG).\n34\tParque Estadual da Cantareira (PEC) e Parque Natural Municipal da Cultura Negra S\u00edtio da Candinha (PNMCNSC).\nOu seja, a gest\u00e3o de ambientes naturais \u00e9 importante para sua manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o efetiva. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio que haja a\u00e7\u00f5es como planos de manejo e conselhos gestores presentes e atuantes nestas \u00e1reas para que elas possam se manter, uma vez que a gest\u00e3o ambiental por si s\u00f3 se torna ineficaz ao longo do tempo visto as in\u00fameras press\u00f5es que ambientes naturais preservados sofrem principalmente em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que ocupam.\nNo setor privado, a gest\u00e3o ambiental tamb\u00e9m \u00e9 um fator relevante, principalmente comercialmente, uma vez que existe uma tend\u00eancia da maioria das pessoas preferir produtos e servi\u00e7os ambientalmente corretos. Al\u00e9m disso, contratos de com\u00e9rcio internacional s\u00e3o facilitados para a organiza\u00e7\u00e3o que adotam sistemas de gest\u00e3o baseados em normas reconhecidas internacionalmente (FLORIANO, 2007).\nEstas gest\u00f5es privadas, nos termos das normas ISO35, t\u00eam como princ\u00edpio escutar os setores da sociedade envolvidos para criar um sistema de gest\u00e3o que englobem aspectos ambientais de seus processos e produtos, buscando sempre melhorar, uma vez que os instrumentos de pol\u00edticas ambientais t\u00eam como finalidade levar ao cumprimento de estrat\u00e9gias de economia e prote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais.\nOs avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos atuais t\u00eam levantado \u00e0 pauta dos assuntos relacionados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente nos diferentes meios. Assim, pol\u00edticas de gest\u00e3o ambiental s\u00e3o consideradas modernas e tornam as empresas cada vez mais competitivas nos diferentes ramos produtivos do pa\u00eds.\n35\tA gest\u00e3o ambiental privada, conforme as normas da ISO s\u00e9rie 14000 tinha como princ\u00edpios Reconhecer que a gest\u00e3o ambiental se encontra entre as mais altas prioridades da organiza\u00e7\u00e3o; Estabelecer e manter comunica\u00e7\u00e3o com as partes interessadas internas e externas; Determinar os requisitos legais aplic\u00e1veis e os aspectos ambientais associados \u00e0s atividades, produtos ou servi\u00e7os da organiza\u00e7\u00e3o; Desenvolver o comprometimento da administra\u00e7\u00e3o e dos empregados no sentido da prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, com uma clara defini\u00e7\u00e3o de responsabilidades e respons\u00e1veis; Estimular o planejamento ambiental ao longo do ciclo de vida do produto ou do processo; Estabelecer um processo que permita atingir os n\u00edveis de desempenho visados; Prover recursos apropriados e suficientes, incluindo treinamento para atingir os n\u00edveis de desempenho visados, de forma cont\u00ednua; Avaliar o desempenho ambiental com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, objetivos e metas ambientais da organiza\u00e7\u00e3o, buscando aprimoramentos, onde apropriado; Estabelecer um processo de gest\u00e3o para auditar e analisar criticamente o Sistema de Gest\u00e3o Ambiental e para identificar oportunidades de melhoria do sistema e do desempenho ambiental resultante; Estimular prestadores de servi\u00e7os e fornecedores a estabelecer um Sistema de Gest\u00e3o Ambiental.\nEssas mudan\u00e7as relacionadas ao querer preservar o meio ambiente muito t\u00eam a ver com o novo perfil do consumidor, assim \u00e9 fundamental que as empresas busquem e divulguem uma rela\u00e7\u00e3o harmoniosa com o meio ambiente a fim de fidelizar o cliente. Neste sentido, surgem os Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental (SGA), vindo a agregar no gerenciamento da gest\u00e3o ambiental. A import\u00e2ncia deste sistema, segundo Campos e Melo (2008, p.541) est\u00e1 em ele \u201cfaz[er] com que o processo produtivo seja reavaliado continuamente, refletindo na busca por procedimentos, mecanismos e padr\u00f5es comportamentais menos nocivos ao meio ambiente36\u201d.\n\u00c9 importante deixar claro que a implanta\u00e7\u00e3o de um SGA n\u00e3o garante seu gerenciamento nem sucesso por si. \u00c9 necess\u00e1rio que surjam resultados destas medidas para que a empresa veja o grau de sucesso ou estagna\u00e7\u00e3o gerada por ele, e assim outras medidas de corre\u00e7\u00e3o possam ser tomadas. Al\u00e9m disso, estas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \u00fateis tamb\u00e9m para a tomada de decis\u00e3o dos gestores e um melhor alinhamento dos objetivos e metas ambientais \u00e0s estrat\u00e9gias da organiza\u00e7\u00e3o (CAMPOS E MELO, 2008).\nDesta forma, segundo Quintas (2006, p.21) \u201c\u00e9 fundamental verificarmos as implica\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o do homem no meio natural, para o pr\u00f3prio meio e para o meio social. Afinal, s\u00e3o as pr\u00e1ticas do meio social que determinam a natureza dos problemas ambientais que afligem a humanidade\u201d.\nSendo assim, \u00e9 poss\u00edvel perceber que tanto as pol\u00edticas de gest\u00e3o p\u00fablicas ou privadas do pa\u00eds, t\u00eam como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o da ordem ambiental na tentativa de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio. Desta forma, mesmo valendo-se de resolu\u00e7\u00f5es, estas pol\u00edticas tendem \u00e0 buscar, criar e cumprir protocolos que visem \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de um meio ambiente equilibrado.\nSendo assim, precisa-se considerar a import\u00e2ncia do planejamento ambiental, sejam aplicados por si s\u00f3, sejam principalmente atrelados a pol\u00edticas de gest\u00e3o ambiental. Uma vez que se percebe que \u00e9 mais f\u00e1cil trabalhar o planejamento de determinadas \u00e1reas, analisando suas potencialidades e fragilidades, que impor ou sugerir politicas de gest\u00e3o.\nNeste sentido, notou-se que nos trabalhos analisados existem mais estudos que tratam do planejamento ambiental do que pesquisas que indiquem propostas ou\nan\u00e1lises de gest\u00e3o do meio ambiente. Assim, dos 82 trabalhos, tr\u00eas abordam apenas o tema gest\u00e3o ambiental/territorial e apenas 23 a tem\u00e1tica planejamento ambiental, 27 abordam as duas tem\u00e1ticas e 28 n\u00e3o tratam de nenhuma delas (GR\u00c1FICO 03).\n30\n25\ny~\nApenas gest\u00e3o ambiental\n-r\t.\u2014\nN\u00e3o abordam Ambas as Apenas a tem\u00e1tica tem\u00e1ticas planejamento ambiental\nGr\u00e1fico 03. Planejamento e gest\u00e3o ambiental, abordagem nas pesquisas analisadas.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nTratando-se ent\u00e3o dos prim\u00f3rdios do planejamento ambiental Franco (2008,\np.19) afirma que\no planejamento ambiental teve seus precursores no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX com pensadores como John Ruskin Marsh, Frederick Law Olmsted e outros nos EUA. As ideias desses homens, consideradas por vezes muito ut\u00f3picas e rom\u00e2nticas para a \u00e9poca, mostram hoje que aqueles pensadores tiveram uma incr\u00edvel premoni\u00e7\u00e3o do futuro e foram capazes de vislumbrar a escassez de recursos, num momento em que era implementada a todo o vapor a primeira revolu\u00e7\u00e3o industrial, sobre a \u00e9gide do positivismo e do liberalismo econ\u00f4mico e que, pelo visto, pressupunha a inesgotabilidade dos recursos da Terra.\nEm uma \u00e9poca de expans\u00e3o urbana, ferrovi\u00e1ria, das navega\u00e7\u00f5es abordar a tem\u00e1tica de preserva\u00e7\u00e3o do ar, terra e solo era quase que inconceb\u00edvel. Contudo, atualmente, principalmente e tamb\u00e9m guiado pelas orienta\u00e7\u00f5es da Agenda 21, quest\u00f5es referentes ao planejamento ambiental s\u00e3o comumente discorridas, sendo algumas ainda ut\u00f3picas, como cita Franco (2008, p.20-21)\naquele documento [Agenda 21] aconselha os pa\u00edses a fazerem um levantamento de seus recursos de solo e classifica-los de acordo com seu uso mais adequado, ressaltando que, \u00e1reas ambientais fr\u00e1geis ou sujeitas a cat\u00e1strofes, devem ser identificadas para medidas de prote\u00e7\u00e3o. O mesmo\ndocumento reconhece que o Planejamento Ambiental deve fornecer sistemas de infraestrutura, ambientalmente saud\u00e1veis, que posam ser traduzidos pela sustentabilidade de desenvolvimento urbano, o qual est\u00e1 atrelado a disponibilidade dos suprimentos de \u00e1gua, qualidade do ar, drenagem, servi\u00e7os sanit\u00e1rios e rejeito de lixo s\u00f3lido perigoso. Logo, o Planejamento Ambiental, dever\u00e1 promover tecnologias de obten\u00e7\u00e3o de energia mais eficientes, assim como fontes alternativas e renov\u00e1veis de energia e sistemas sustent\u00e1veis de transporte.\n\u00c9 vis\u00edvel que muito ainda tem-se a avan\u00e7ar nos estudos indicados pela Agenda 21, mas quest\u00f5es como indica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fr\u00e1geis ou ambientalmente suscept\u00edveis a eventos naturais t\u00eam avan\u00e7ado bastante. A tem\u00e1tica geoambiental muito trata disso, um exemplo e trabalho de Calderano Filho et all intitulado \u201cEstudo Geoambiental do Munic\u00edpio de Bom Jardim - RJ, com Suporte de Geotecnologias: Subs\u00eddios ao Planejamento de Paisagens Rurais Montanhosas\u201d tem muito da tem\u00e1tica proposta pela Agenda 21.\nEsta pesquisa, segundo Calderano Filho et all (2010, p.57), tem com objetivo geral\nproduzir informa\u00e7\u00f5es dos elementos f\u00edsico-bi\u00f3ticos componentes da paisagem e, estudar as caracter\u00edsticas geoambientais e uso da terra, visando fornecer subs\u00eddios para o planejamento geoambiental e a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das terras de paisagens rurais montanhosas na serra dos \u00d3rg\u00e3os, ocupadas com agricultura familiar.\nA respeito da metodologia utilizada, esta vale-se do uso de SIG's para os processos de elabora\u00e7\u00e3o da proposta de manejo ambiental. Desta forma, Calderano Filho et all (2010, p.57-58), afirma que\nos procedimentos utilizados permitiram conhecer os recursos da terra, discriminar e caracterizar aspectos f\u00edsicos e ecol\u00f3gicos dos elementos componentes da paisagem, distinguir \u00e1reas potencialmente agricult\u00e1veis, destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental e subsidiar a indica\u00e7\u00e3o de formas vi\u00e1veis de explora\u00e7\u00e3o racional das terras, mais condizentes com a realidade local e com base nas voca\u00e7\u00f5es agroecol\u00f3gicas das terras.\nNeste trabalho, como em muitos outros que fazem an\u00e1lise ambiental a utiliza\u00e7\u00e3o dos SIG's \u00e9 fundamental em seus processos de mapeamento. Desta forma, analisando os atributos solos, geologia, declividade, uso e cobertura das terras, suscetibilidade dos solos \u00e0 eros\u00e3o, MDE's e produtos de sensoriamento remoto, Calderano Filho et all (2010, p.70), conclui-se que\nos produtos gerados com diagn\u00f3stico geoambiental permitiram conhecer as propriedades e atributos dos elementos f\u00edsicos e bi\u00f3ticos da paisagem, possibilitando avaliar as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es de cada componente, com base nas ofertas ecol\u00f3gicas apresentadas, como planejar o uso e manejo dos recursos dispon\u00edveis com base na realidade local, al\u00e9m de contribuir para elabora\u00e7\u00e3o de um plano de manejo conservacionista da \u00e1rea.\nOutro trabalho que faz uso do planejamento ambiental atrelado ao mapeamento geoambiental, \u00e9 o intitulado \u201cDiagn\u00f3stico do estado geoambiental da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o (SP)\u201d de Piton e Cunha (2014). Esta pesquisa, segundo os autores (2014, p.354) tem como intuito \u201cpossibilita[r] a identifica\u00e7\u00e3o dos principais problemas ambientais existentes no cen\u00e1rio atual, fornecendo subs\u00eddios para a ordena\u00e7\u00e3o geoambiental da \u00e1rea de estudo.\u201d\nQuanto a metodologia utilizada na pesquisa, Pinton e Cunha (2014, p.356) afirmam que\na orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do presente artigo teve respaldo nos princ\u00edpios que concernem \u00e0 Teoria Geral dos Sistemas aplicados \u00e0 ci\u00eancia geogr\u00e1fica atrav\u00e9s do crit\u00e9rio funcional e do crit\u00e9rio da complexidade estrutural, [...] A escolha da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o (SP) como \u00e1rea de estudo justifica o uso da abordagem sist\u00eamica quanto ao crit\u00e9rio funcional, pois esse se constitui em um sistema aberto que recebe (input) e perde (output) energia e mat\u00e9ria. Quanto ao crit\u00e9rio da complexidade estrutural, utilizou-se a concep\u00e7\u00e3o dos sistemas controlados, em que a atua\u00e7\u00e3o do homem [...]. No caso espec\u00edfico da \u00e1rea de estudo, acredita-se que as atividades antr\u00f3picas v\u00eam rompendo com a capacidade de suporte deste sistema litor\u00e2neo.\nA an\u00e1lise deste trabalho considera quest\u00f5es como vegeta\u00e7\u00e3o natural, fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas bem como a legisla\u00e7\u00e3o vigente no pa\u00eds que abrange a \u00e1rea de estudo. Desta forma, a respeito da carta geoambiental como ferramenta para planejamento ambiental, os Pinton e Cunha (2014, p.366) afirma que\na Carta de Estado Geoambiental da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o (SP) se constitui como documento de extrema valia para o planejamento ambiental da \u00e1rea, j\u00e1 que essa fornece dados sobre a capacidade de regula\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas das paisagens segundo o grau de interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em seus componentes naturais. Ademais, ressalta-se que este documento revela os conflitos do uso da terra atual com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. [...] Por fim, ressalta-se que os dados obtidos no diagn\u00f3stico do estado geoambiental fornecem subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o de propostas de zoneamento geoambiental, j\u00e1 que este tipo de modelo territorial objetiva o aproveitamento sustent\u00e1vel dos recursos e a prote\u00e7\u00e3o das paisagens.\nPercebe-se ent\u00e3o que in\u00fameras pesquisas abordam as tem\u00e1ticas de gest\u00e3o ou planejamento ambiental. Apesar da abordagem ser diferenciada, eles s\u00e3o relacionados a quest\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, tanto com zoneamentos de fragilidade e potencialidade, como a descri\u00e7\u00e3o do meio indicando paisagens para indicar regimes de gest\u00e3o ou at\u00e9 mesmo de rela\u00e7\u00e3o com politicas vigentes.\nNesta tese, assim como em outras pesquisas analisadas, foi abordada a quest\u00e3o do planejamento ambiental, uma vez que mapeamento geoambiental permite que se indiquem \u00e1reas fr\u00e1geis e potenciais ambientalmente e indiquem-se quais ser\u00e3o os melhores usos para essas. Desta forma, contribui-se para que \u00e1reas sejam mais bem aproveitadas para explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, industrial ou urbana e que as que devem ser preservadas sejam delimitadas e via de regra protegidas.\n4.5\tAn\u00e1lise Geoambiental: metodologia de aplica\u00e7\u00e3o\nA Metodologia Geoambiental visa \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de bases para o planejamento e gest\u00e3o de espa\u00e7os potenciais e fr\u00e1geis ambientalmente. Trabalhos nesta ordem permitem pesquisas em diversas ci\u00eancias como Geografia, Biologia, Geologia, Engenharias, entre outras, bem como an\u00e1lises interdisciplinares que visem a elabora\u00e7\u00e3o de um mapeamento ou zoneamento que indiquem \u00e1reas potenciais a algum aspecto ambiental.\nEstas \u00e1reas potenciais podem ser para cultivo de determinada lavoura (considerando, dentre outras coisas, disponibilidade h\u00eddrica, declividade do terreno, tamanho da \u00e1rea), ou \u00e1reas silvipastoris (onde o manejo de forma integrada, incremente a produtividade da \u00e1rea sem comprometer o meio ambiente), ou indicadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de algum animal, espec\u00edfico ou n\u00e3o (considerando, por exemplo, a disponibilidade sazonal de pastagem, a declividade do terreno, bem como a sua dimens\u00e3o), ou implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas, loteamentos ou at\u00e9 mesmo distritos industriais (considere-se a quest\u00e3o legal envolvendo o munic\u00edpio em quest\u00e3o, bem como toda a legisla\u00e7\u00e3o local referente \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas e industriais locais, ap\u00f3s isso, tamb\u00e9m se pondera, quest\u00e3o de canais fluviais, declividade, forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, fluxo de ventos entre outros que s\u00e3o relevantes nestes casos), ou que tenham algum potencial tur\u00edstico, explor\u00e1vel ou n\u00e3o (a quest\u00e3o tur\u00edstica \u00e9\nsempre bem delicada quando se considera os impactos gerados pelas pessoas no espa\u00e7o tur\u00edstico, principalmente quando envolve a quest\u00e3o da fauna local, al\u00e9m disso, deve-se considerar quest\u00e3o como infraestrutura, recolhimento de lixo, e principalmente a preserva\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em si, se ele deve ser explorado ou n\u00e3o), ou apenas \u00e1reas que, legalmente, devem ser destinadas a preserva\u00e7\u00e3o (\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, unidades de conserva\u00e7\u00e3o, \u00e1reas dispostas no c\u00f3digo florestal [topo de morro, \u00e1reas em torno de lagos e em torno de nascentes, faixas marginais entre outras] e at\u00e9 mesmo \u00e1reas de risco), por exemplo37.\nOs trabalhos que utilizem desta metodologia tamb\u00e9m devem indicar \u00e1reas fr\u00e1geis ambientalmente, uma vez que se consideram estes estudos de extrema import\u00e2ncia ao planejamento ambiental. Estes estudos atendem a identifica\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais e suas fragilidades potenciais e emergentes proporcionando uma melhor defini\u00e7\u00e3o das diretrizes e a\u00e7\u00f5es a serem implementadas no espa\u00e7o f\u00edsico-territorial, servindo de base para o zoneamento ou mapeamento geoambiental e fornecendo subs\u00eddios \u00e0 gest\u00e3o do territ\u00f3rio (SPORL E ROSS, 2004).\nRoss (1994) afirma que a leitura de um ambiente fr\u00e1gil ambientalmente n\u00e3o pode ser feita sobre um ambiente est\u00e1tico, \u00e9 necess\u00e1rio considerar as intera\u00e7\u00f5es referentes ao seu desenvolvimento, seja natural ou antr\u00f3pico, bem como as rela\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de seus recursos. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel verificar como estes agentes influenciam no processo de fragilidade atual, bem como quais as altera\u00e7\u00f5es se d\u00e3o por ordem antr\u00f3pica ou natural.\nDesta forma, \u00e1reas diversas \u00e1reas podem enquadrar-se nestas condi\u00e7\u00f5es, como as que devem ser preservadas por amparo legal (e que por algum motivo, de ondem antr\u00f3pica ou n\u00e3o, esteja em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, tanto federal como municipal), ou, onde se deva cessar seu uso atual para que ela se reestabele\u00e7a como \u00e1rea potencial (podem-se considerar \u00e1reas de lavoura que esteja com esgotamento de solos, \u00e1reas de cria\u00e7\u00e3o de animas onde a compacta\u00e7\u00e3o do solo ou quest\u00f5es como insufici\u00eancia de pastagem seja evidentes, \u00e1reas urbanas onde haja conflito com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental ou onde haja perigo para a popula\u00e7\u00e3o\n37 Considerou-se neste par\u00e1grafo apenas algumas das quest\u00f5es que devem ser levadas em conta quando se trata de an\u00e1lise de \u00e1reas potenciais. Frente a isso, muitas outras vari\u00e1veis podem e devem ser consideradas quando de trata de potencialidade de alguma \u00e1rea. A quest\u00e3o urbana e tur\u00edstica \u00e9 delicad\u00edssima e deve ser cuidada de forma muito criteriosa, pois envolve um maior n\u00famero de pessoas envolvidas nos processos de implanta\u00e7\u00e3o e a possibilidade de \u00e1reas com esses usos se tornarem \u00e1reas fr\u00e1geis s\u00e3o bem altas quando um estudo de potencialidade \u00e9 feito sem considerar todos os crit\u00e9rios necess\u00e1rios, ent\u00e3o nestes casos todo o cuidado passa a ser indispens\u00e1vel.\nlocal, ou at\u00e9 mesmo \u00e1reas onde haja degrada\u00e7\u00e3o ambiental natural como vo\u00e7orocamento, por exemplo).\nA inten\u00e7\u00e3o da indica\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um limite geogr\u00e1fico que indique qual a melhor forma de uso destas a fim de impor medidas que busquem sua preserva\u00e7\u00e3o e, consequentemente melhor uso. Para isso acredita-se que alguma medida eficaz seja tomada, por parte da popula\u00e7\u00e3o ou dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, nestas \u00e1reas identificadas ap\u00f3s o findar destas pesquisas.\n\u00c9 visto que estes estudos precisam de agilidade e precis\u00e3o em seus resultados, assim, o uso dos SIG's como ferramenta de apoio \u00e9 fundamental para a pesquisa pois garantem ao pesquisador confiabilidade e integra\u00e7\u00e3o dos dados de forma automatizada. Desta forma, os mapeamentos geoambientais tamb\u00e9m se utilizam desta ferramenta para o desenvolvimento de seus produtos cartogr\u00e1ficos.\nDas pesquisas analisadas que utilizam e relatam o uso de SIG\u2019s em suas metodologias, pode-se citar o trabalho de Cabral (2014): \u201cZoneamento e mapeamento geoambiental no munic\u00edpio de Sorriso/MT\u201d. Nele a autora desenvolve um fluxograma (2014, p.47) (FIGURA 15) com os passos que organizou para produzir o mapeamento geoambiental, a autora chama de Compartimenta\u00e7\u00e3o Geoambiental, incluindo os procedimentos que incluem o uso dos SIG\u2019s.\nSobre como definiu as unidades geoambientais em seu trabalho, Cabral (2014, p.62) relata\na defini\u00e7\u00e3o dos sistemas e unidades geoambientais se inicia com o cruzamento do mapa litol\u00f3gico, associado a informa\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; sobrepondo os mapas de drenagem e do relevo; ap\u00f3s o mapa de solos; desses cruzamentos obteve-se as diferentes unidades com base nos aspectos f\u00edsicos. Posteriormente, ocorre a sobreposi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre fei\u00e7\u00f5es superficiais e uso do solo. O Mapa Geoambiental representa uma s\u00edntese das caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea, refletindo a homogeneidade quanto \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas do relevo, a ocupa\u00e7\u00e3o e uso das \u00e1reas, o substrato geol\u00f3gico que comp\u00f5em solos e ainda quanto \u00e0s ocorr\u00eancias de formas recentes de din\u00e2mica superficial do relevo.\nComo resultado a autora (2014) destaca que a an\u00e1lise geoambiental se deu atrav\u00e9s do cruzamento de dados b\u00e1sicos, derivados e interpretativos do munic\u00edpio de Sorriso/MT, e desta forma foi poss\u00edvel determinar unidades homog\u00eaneas e definir as condi\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00f5es ambientais, limita\u00e7\u00f5es de uso e as consequentes aptid\u00f5es ambientais de cada por\u00e7\u00e3o apresentada.\nLevantamento\nBibliogr\u00e1fico\n--------\nLevantamento Cartogr\u00e1fico\nAvaU\u00e7Bo 6\u00bb tonww\u00bb e M\u00e9todo\u00bb\tAvaua\u00e7Ao do\u00bb tr>b\u00ab*\u00bbo\u00bb elabcxaoc\u00bb ra irwfldMiuao\t\tmuftni da Sotaina LANDSAT B\nT\t\t\t\n\tJ\t\t\n\t\t\tWf\\AN\nLevantamento e produ\u00e7\u00e3o de dados\nLevanUmant\u00a9 de campo e laboratorio\tLoanu mente moifunwtt co a mtx\u00edalO\u00e7icc\n1\t\nInttxma\u00e7Oe\u00bb\t\n\t| H\u00edfKomeira j\n\t:\t\t\nintomia\u00e7\u00f4at deteAn\t| OecK idade 1 .1\nI\t\n\tOnema\u00e7io d* vererte\nCotou da ntotc\u00f1al\t\n\u201411\t\nda drerafer-rtiftoal\tHle\u00bbarq^a Cto\u00abiv<> ad\u00bb d\u00bb Oranajem\n\t\nMapaamarto \u00edievhUado ttot K>Bv\t\tAna\u00edna a keol\u00f3pco\t\tAndina e Maoeeme\u00ab1o do u\u00bbo da terra\n\t\t\t\tr\t\n\tMapeamento Geotmarfoiocro\t\t\tAiUrA* \u2022 Maoa do uao-&lt;ku|m\u00e7Ai> da tara 9\t\nFigura 15. Fluxograma com as etapas sintetizadas da metodologia de trabalho de Cabral (2014). Fonte: CABRAL (2014, p.47).\nDesta forma, Cabral (2014) elaborou o mapa geoambiental de Sorriso/MT dividindo as unidades em quatro sistemas caracterizados por sua geomorfologia, uso e ocupa\u00e7\u00e3o, potencialidades e restri\u00e7\u00f5es ambientais (FIGURA 16). A autora (2014, p.109) entende que \u201cpartindo da compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, definida como a representa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da \u00e1rea e somada a elementos advindos dos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, pode-se com isso definir a caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental\u201d.\nsbww\n\u00c8ofnwr\nSAMT* RI1A DC- TRS'ELATC\n\u00cdW1 IA\nLF\u2019TjC rrr.f!\u00a3f\u00e0\nSiH\u00edPiiba Urbana\nCZj\nSlalomai da Planicie Fluvial;\nrbule Hfl\u00edlOyi\u00e0\u00cdM\nSls\u00ed\u00fcina da Dirnaco\u00e7Oo\nUncade rtc D\u00edSMca\u00e7doenm irata nativa laloras c galana)\nUn date do D\u00cdES\u00abaa\u00e7fla<]am campee sqcc\nIMdafe de tc\u00edxm pi-wx* comflgricift iir&amp;&amp;Tipr\u00edwsr\u00edJ\nUrt.d\u00ab TcpOfl Pl\u00eaciOSC\u00edmi jWCu\u00e8dft\ni.1-*! rsd\u00e9 d? TopM Cwwenice\nm\nC 1D\nL._\nWWL0IRHW\nFigura 16. Mapa Geoambiental do munic\u00edpio de Somso/MT.\nFonte: CABRAL (2014, p.110).\n\nOutro trabalho que se utilizou dos SIG's para compor sua pesquisa foi: Zoneamento Geoambiental da regi\u00e3o compreendida pelas folhas topogr\u00e1ficas S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Jacare\u00ed- SP (2013) de Claudia Vanessa dos Santos Corr\u00eaa. A autora, assim como Cabral (2014) sintetiza os passos da pesquisa em um fluxograma (2014, p.40) (FIGURA 17) e chama seu produto final como \u201cMapa de Zonas Geoambientais\u201d.\nFigura 17. S\u00edntese das etapas da pesquisa de C\u00f4rrea (2013).\nFonte: Corr\u00eaa (2013, p.40).\nOutro trabalho que utiliza o cruzamento de mapas b\u00e1sicos e SIG para a composi\u00e7\u00e3o do mapeamento geoambiental \u00e9 o trabalho de Rom\u00e1rio Tentin -Defini\u00e7\u00e3o de unidade Geoambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itu - oeste do RS (2007).\nO autor (2007, p.46) coloca como se d\u00e1 o mapeamento geoambiental, bem como o roteiro da metodologia utilizada para a defini\u00e7\u00e3o das unidades geoambientais e quais s\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ser obtidas ap\u00f3s a sua an\u00e1lise.\no resultado final do cruzamento destas informa\u00e7\u00f5es (mapas b\u00e1sicos, derivados e interpretativos), \u00e9 o mapeamento e an\u00e1lise das Unidades Geoambientais que s\u00e3o formas do terreno resultantes da a\u00e7\u00e3o dos agentes internos e externos, respons\u00e1veis pela delimita\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es constitu\u00eddas de atributos naturais ou antr\u00f3picos distintos e caracter\u00edsticos. O cruzamento inicia com o mapa litol\u00f3gico, associado com informa\u00e7\u00f5es sobre varia\u00e7\u00f5es de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o na bacia, quando ocorrem; sobrep\u00f5em-se os mapas de drenagem e do relevo; ap\u00f3s o mapa de solos, levando em conta, principalmente, a ocorr\u00eancia de solos rasos, profundos e os hidrom\u00f3rficos; desses cruzamentos obt\u00eam-se diferentes unidades com base nos aspectos f\u00edsicos. Segue a sobreposi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre fei\u00e7\u00f5es superficiais e uso do solo. O Mapa Geoambiental representa uma s\u00edntese das caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea, refletindo a homogeneidade quanto \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas do relevo, a ocupa\u00e7\u00e3o e uso das \u00e1reas, o substrato geol\u00f3gico que comp\u00f5em solos e rochas e ainda quanto \u00e0s ocorr\u00eancias de formas recentes de din\u00e2mica superficial do relevo. No Mapa Geoambiental, ser\u00e3o representadas as \u00e1reas com caracter\u00edsticas semelhantes com o comportamento dos processos de din\u00e2mica superficial em decorr\u00eancias das diferentes formas de uso/ocupa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica frente aos condicionantes clim\u00e1ticos e da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\nCom estes cruzamentos ent\u00e3o, Trentin (2007) define nove unidades geoambientais para a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itu (FIGURA 18) que representam a \u201chomogeneidade quanto \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas do relevo, a ocupa\u00e7\u00e3o e uso das \u00e1reas, o substrato geol\u00f3gico que comp\u00f5em solos e rochas e ainda quanto \u00e0s ocorr\u00eancias de formas recentes de din\u00e2mica superficial do relevo\u201d (TRENTIN, 2017, p.124).\nSobre a import\u00e2ncia destes documentos em rela\u00e7\u00e3o a um planejamento ambiental, Trentin (2007, p.127) afirma que\no Mapa Geoambiental tem a finalidade de representar o resultado da obten\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, representa\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do dados e informa\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico, considerando-se as potencialidades e fragilidades naturais do terreno, bem como os perigos, riscos impacto e conflitos decorrentes da intera\u00e7\u00e3o entre a a\u00e7\u00e3o humana e o meio ambiente fisiogr\u00e1fico. Pode, por isso, incorporar diferentes elementos como: bi\u00f3ticos, antr\u00f3picos e s\u00f3cio-culturais em sua an\u00e1lise e representa\u00e7\u00e3o.\n\nI\u00cd\nUrtdaoa I\nArem dr rrcl^S? Esrar\u00e7ws\nLcuerda\nU-iilMS W\n\u25a0 \u00cd>7\u00a3\u00fch \u2018u\u00edT \u00a1f X1\n*55'43\nq 55*33\nwS&amp;'\u00edJ\n*55*13'\nwSSTffi\u00ed\n*5TS3-\nMAPA GLOAMBIEN I AL\n>i4t\u00abc u l*c&lt;vwl-.'trniVi Ju cxZtv\u00fcv da \u00edJwrt\u00abi> Jc Sen \u00bb,\u2019\u2022 Gcucrt\u00edk-|\u00cdSCt>\n\u00bbar\u00a13\nFigura 18. Mapa geoambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itu (2007). Fonte: Trentin (2007, p.125)\nA respeito da elabora\u00e7\u00e3o do Mapa de Zonas Geoambientais, Corr\u00eaa (2013,\np.55) afirma que\ncom a reinterpreta\u00e7\u00e3o da compartimenta\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica e as corre\u00e7\u00f5es de dados ap\u00f3s o trabalho de campo, as informa\u00e7\u00f5es produzidos foram avaliadas e sintetizadas como cartografia final ou de s\u00edntese, onde as zonas hom\u00f3logas definidas anteriormente foram classificadas em termos de fragilidades e potencialidades do terreno. [...] para a gera\u00e7\u00e3o do mapa de zonas geoambientais os dados resultantes da compartimenta\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica e do mapeamento do uso da terra foram integrados atrav\u00e9s da abordagem multi-tem\u00e1tica [...], por meio do m\u00e9todo de sobreposi\u00e7\u00e3o ponderada, tamb\u00e9m conhecido como an\u00e1lise multicriterial.\nA autora atribuiu diferentes pesos para as diferentes unidades fisiogr\u00e1ficas e para as classes de uso da terra, com valores de um a cinco, sendo a um equivalente \u00e0 classe de mais baixa suscetibilidade aos processos do meio f\u00edsico e a cinco correspondente a classe de mais alta suscetibilidade aos processos do meio f\u00edsico38. A autora (2013, p.134) demonstra os crit\u00e9rios utilizados para a atribui\u00e7\u00e3o dos pesos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s unidades fisiogr\u00e1ficas (QUADRO 09).\nPESO\tUNIDADES FISIOGR\u00c1FICAS\tCARACTERISTICAS PARA A DEFINI\u00c7\u00c3O DOS PESOS\n1 - Susceptibilidade muito baixa\t16\t-\tbaixas declividades - inferiores a 10%; -\trelevos de morrotes; -\tbaixa potencialidade de ocorr\u00eancia de processos do meio f\u00edsico.\n2 - Baixa susceptibilidade\t12\t-\tbaixas declividades; -\trelevo colinoso; -\tforma\u00e7\u00e3o aren\u00edtica podendo facilitar a ocorr\u00eancia de eros\u00e3o linear.\n3 - M\u00e9dia susceptibilidade\t4, 5, 7, 9, 14\t-\tdeclividades m\u00e9dias; -\tm\u00e9dia amplitude altim\u00e9trica; -\trelevo colinoso a de morrotes; -\tpotencialidade de ocorr\u00eancia de eros\u00e3o linear e escorregamentos.\n4 - Alta susceptibilidade\t10, 11, 15\t-\trelevo dissecado; -\tmedias declividades; -\trelevo de morros a serrano; -\talta potencialidade de ocorr\u00eancia de eros\u00e3o linear.\n5 - Muito alta susceptibilidade\t13, 17, 18\t-\tbaixas declividades; -\t\u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o e ao assoreamento; Possuem solos inconsolidados de baixa capacidade de suporte; -\tn\u00edvel de \u00e1gua aflorante a raso.\n\t1, 2, 3, 6, 8, 19\t-\taltas declividades (superiores a 30%); -\talta potencialidade de ocorr\u00eancia de processos da din\u00e2mica superficial (escorregamentos, rolamento de blocos e eros\u00e3o).\nQuadro 09. Pesos das unidades fisiogr\u00e1ficas para elabora\u00e7\u00e3o do mapa de zonas ambientais. Fonte: Corr\u00eaa (2013, p.134).\nAssim, foram obtidas no total seis unidades geoambientais representados na figura 19 pela autora (2013, p.172).\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos trabalhos, \u00e9 poss\u00edvel perceber que muitos deles utilizam dos SIG's ou de seus conceitos para produzir suas analises geoambientais. O cruzamento de dados \u00e9 comum, associando dados de litologia, geomorfologia, solos e rede de drenagem, por exemplo. J\u00e1 os trabalhos de metodologia multicrit\u00e9rio, foram menos representados no conjunto de trabalhos analisados, talvez por demandar de um conhecimento mais avan\u00e7ado das ferramentas de software ou por prefer\u00eancia do pesquisador apenas.\nContudo, \u00e9 necess\u00e1rio considerar a import\u00e2ncia desta ferramenta hoje nas analises geogr\u00e1ficas, pois estas permitem agilidade e precis\u00e3o em seus resultados dos mapeamentos. Al\u00e9m disso, \u00e9 visto que hoje, os softwares de geoprocessamento s\u00e3o comuns nas institui\u00e7\u00f5es de ensino superiores brasileiras e fazer uso e ter acesso a elas tornou menos oneroso e mais f\u00e1cil.\nFigura 19. Mapa das unidades Geoambientais da regi\u00e3o compreendida pelas folhas topogr\u00e1ficas S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Jacare\u00ed - SP (2013).\nFonte: Corr\u00eaa (2013, p.172).\nA respeito da escala, via de regra, os documentos cartogr\u00e1ficos gerados nestes estudos devem estar na escala de 1:50.000. Pois se acredita que esta \u00e9 significativa em \u00e1rea de abrang\u00eancia em perder informa\u00e7\u00f5es no n\u00edvel de detalhe que prejudique os objetivos desta pesquisa.\nA prop\u00f3sito, as investiga\u00e7\u00f5es ambientais devem contar com dados ambientais das vari\u00e1veis: geologia, geomorfologia, solos, vegeta\u00e7\u00e3o al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra contendo minimamente as seguintes informa\u00e7\u00f5es de cada vari\u00e1vel: Geologia: tipo(s) de forma\u00e7\u00e3o(\u00f5es) geol\u00f3gico local; Geomorfologia: forma das encostas, declividade da \u00e1rea, curvatura das vertentes e tipo de intemperismo que h\u00e1 no local; Solos: cor, espessura, textura; potencial de erosividade e erodibilidade; Vegeta\u00e7\u00e3o: tipo de vegeta\u00e7\u00e3o local, potencial de erosividade, potencial de escoamento superficial e balan\u00e7o h\u00eddrico e; Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra: se a \u00e1rea \u00e9\nde aterramento; se houve retirada m\u00ednima, parcial ou total da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, se houve cortes para a constru\u00e7\u00e3o de casas, onde est\u00e3o dispostas as moradias em rela\u00e7\u00e3o as encostas, quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas das moradias, como \u00e9 a quest\u00e3o referente ao fluxo de pessoas no local, como se d\u00e1 a quest\u00e3o do lan\u00e7amento da \u00e1gua na superf\u00edcie, como se d\u00e1 o tratamento dos res\u00edduos locais; se h\u00e1 presen\u00e7a de cultivos de forma adequada ou n\u00e3o entre outros fatores que sejam considerados adequados para o cumprimento dos objetivos da pesquisa.\nAs rela\u00e7\u00f5es destes par\u00e2metros devem ser suficientes para gerar dados de fragilidade e potencialidade ambiental, que poder\u00e3o ser indicados no mapa, por tons distintos da mesma cor, sendo o tom mais fraco para as \u00e1reas que apresentarem maiores potencialidades ambiental at\u00e9, e um tom mais escuro, para as que forem mais fr\u00e1geis. No que tange a cartografia os estudos geoambientais geram uma s\u00e9rie de produtos georreferenciados que podem ser destinados a diversos fins, desde planejamento, gest\u00e3o ambiental, assim como subs\u00eddios para a implanta\u00e7\u00e3o de projetos que visem a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradas e ganhos significativos quanto a qualidade ambiental (MENEZES et all, 2011).\nAinda sobre cartografia geoambiental, Robaina et all (2009) afirma que existe a necessidade de uma rotina fundamental para a divis\u00e3o da \u00e1rea em unidades, de acordo com a varia\u00e7\u00e3o de seus atributos. As unidades representam \u00e1reas com heterogeneidade m\u00ednima quanto aos atributos e, em compartimentos com respostas semelhantes frente aos processos de din\u00e2mica superficial, contudo o fato destas \u00e1reas terem tend\u00eancias potenciais para uma determinada quest\u00e3o, n\u00e3o quer dizer que ela n\u00e3o possua fragilidades na combina\u00e7\u00e3o de alguma outra vari\u00e1vel.\nDesta forma afirma-se que uma \u00e1rea n\u00e3o precisa ser apenas fr\u00e1gil ou potencial, ela pode e quase sempre ser\u00e1 ambas em combina\u00e7\u00f5es de atribui\u00e7\u00f5es distintas. Considerando o exemplo da pesquisa de Menezes et all (2011, p.79), a cria\u00e7\u00e3o de um quadro esquem\u00e1tico (QUADRO 10) descrevendo as potencialidades e fragilidades de cada Unidade Geoambiental serve para avaliar as condi\u00e7\u00f5es de \u00e1rea como um todo, demostrando que uma \u00e1rea pode ter \u00e1reas potenciais e fr\u00e1geis ao mesmo tempo.\nUnidade\tToropi\tIbicuRnirim\tXiniqu\u00e1\tTaquara\tGuassupi\tErmida\tS\u00e3o Pedro\nCaracter\u00edsticas\tArcas planas do Rio Toropi, solos mal drenados c dep\u00f3sitos rcccntcs.\tArcas planas do Rio lbicu\u00ed-mihm, sok\u00bb mal drenados c dep\u00f3sitos rcccntcs.\tRelevo ondulado dc colinas e substrato dc rochas sedimentares com fosseis.\tRelevo ondulado dc colinas sobre rochas sedimentares com lenhos f\u00f3sseis.\tRelevo forremente ondulado, com as maiores declividades c altimetrias do municipio, sobre rochas vulc\u00e2nicas.\tMorros testemunhos cm meio \u00e1s colmas.\t.Adensamento populacional.\nPotencialidades\tCultivo dc arroz c disponihihda-dc dc \u00e1gua.\tIVitcncial a cultura dc arroz e liispocubihdadc de \u00e1gua.\t( na\u00e7\u00e3o dc gado cm fun\u00e7\u00e3o dc relevo brando, assim como a agricultura nas por\u00e7\u00f5es dc solo mais f\u00e9rtil. Potencial paleontol\u00f3gico.\tPecu\u00e1ria c au- l idade agr\u00edcola. (icorrcncia dc lenhos f\u00f3sseis.\tPequenas propriedades rurais.\tImport\u00e2ncia como ref\u00fagio biol\u00f3gico, como lambem&lt;\u00bb potencial ccoru-ris\u00fcco.\tServi\u00e7os c infraestrutura dispon\u00edveis.\nImpactos Observados\tSupress\u00e3o da mata ciliar, eros\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais.\tSupress\u00e3o da mata altar, eros\u00e3o dc margem, assoreamento c contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais.\tProcesso* erosivos gerando ravinamentos.\tPor\u00e7\u00f5es dc arenito iino podem gerar processos erosivos dc vo-\u00e7orocamcnta\tDcsma lamento c abertura dc novas \u00e1reas dc cultivu, solos rasos, o que dificulta atividades agr\u00edcolas.\tOcorr\u00eancia da otupac\u00e3o do topo dc alguns destes murros para atividades agr\u00edcolas c ate pastoril.\tImpactos na vegeta\u00e7\u00e3o c nas drenagens, que recebem res\u00edduos.\nQuadro 10. Unidades Geoambientais de S\u00e3o Pedro do Sul/RS - quadro demonstrativo das potencialidades e fragilidades geoambientais do munic\u00edpio.\nFonte: Menezes, Daniel Junges et all (2011, p.79).\nPortanto, apresenta-se uma Metodologia Geoambiental v\u00e1lida para trabalhos tem tenham por si objetivos que envolvam an\u00e1lises de avalia\u00e7\u00e3o ambiental.\nContudo, acredita-se que muito ainda se tenha a refinar \u00e0 perspectiva das pesquisas geoambientais, toda via, a lacuna de uma metodologia pr\u00f3pria preenche-se com este estudo que considerou diversos trabalhos que envolviam este conceito. Assim, analisando os trabalhos de forma mais t\u00e9cnica e criteriosa, avaliou-se cada um a fim de propor uma metodologia v\u00e1lida e eficaz para todos os demais trabalhos que envolvam este conceito.\n5.\tESTUDO DE CASO: AN\u00c1LISE GEOAMBIENTAL PARA ESTABELECER A SUSCETIBILIDADE A EROS\u00c3O LINEAR NO MUNIC\u00cdPIO DE S\u00c3O FRANCISCO DE ASSIS/RS\nO zoneamento e mapeamento geoambiental \u00e9 um importante instrumento para o planejamento e regula\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Esses estudos possibilitam \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas quanto as suas aptid\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es \u00e0s atividades j\u00e1 em desenvolvimento e/ou prov\u00e1veis de serem implantadas, al\u00e9m de indicar por\u00e7\u00f5es do terreno com uma maior qualidade ambiental que possam ser preservadas.\nA busca hist\u00f3ria por avaliar \u00e1reas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental demonstra a import\u00e2ncia destes estudos ao longo do tempo e tamb\u00e9m assiduidade em estudos acad\u00eamicos. Desta forma desde a evolu\u00e7\u00e3o dos estudos geot\u00e9cnicos at\u00e9 os estudos geoambientais como se caracterizam hoje, mostram como evolu\u00edram as t\u00e9cnicas bem como o pensamento em cima deste conceito.\nAcredita-se que muitas vezes a motiva\u00e7\u00e3o para estudos que atendem a estas an\u00e1lises v\u00eam da procura do entendimento das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na paisagem ao longo do tempo, originada pelo processo hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Nascimento et all (2008, p.49) cita em seu trabalho as causas mais comuns de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, revela assim que\nem sua maior parte, o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental [...], ocorre mais pelas interven\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e culturais do que pelos fatores ambientais e sua din\u00e2mica natural. A n\u00e3o observ\u00e2ncia de formas conservacionistas no uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra tende a produzir s\u00e9rios problemas de deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, pondo em risco a capacidade produtiva dos solos e a qualidade ambiental produzindo ulcera\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter irrevers\u00edvel na paisagem.\nPrecisa-se considerar que o autor cita sua \u00e1rea de estudo nesta afirma\u00e7\u00e3o, contudo deve considerar que muitas vezes os dois fatores combinados: interven\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e culturais e fatores ambientais e sua din\u00e2mica natural, s\u00e3o os respons\u00e1veis por estabelecer por\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie suscet\u00edveis ambientalmente. A deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, citada pelo autor, que tem a capacidade de por em risco a capacidade produtiva dos solos e a qualidade ambiental muitas vezes \u00e9 associada a processos erosivos visto que a degrada\u00e7\u00e3o do solo por eros\u00e3o \u00e9 um grave problema\nmundial da atualidade, sendo o recurso solo \u00e9 finito e n\u00e3o renov\u00e1vel na escala de dura\u00e7\u00e3o da vida humana.\nA eros\u00e3o consiste no processo de desprendimento e arraste das part\u00edculas do solo, ocasionado pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ou do vento, sendo a principal causa de degrada\u00e7\u00e3o das terras agr\u00edcolas. A eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 um processo natural relacionado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do relevo e dos solos, cuja intensidade pode ser aumentada a ponto de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do uso agr\u00edcola com pr\u00e1ticas inadequadas (BERTONI &amp; NETO, 1989).\nEros\u00f5es profundas que geram fei\u00e7\u00f5es tipo vo\u00e7orocas s\u00e3o relacionados a perda de resist\u00eancia ou estabilidade e o desarranjo da estrutura do solo s\u00e3o causados pela for\u00e7a de percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em seu interior, promovendo eros\u00e3o regressiva, que tem in\u00edcio em um ponto de emerg\u00eancia d'\u00e1gua e progride para montante, carreando os sedimentos das camadas internas do solo pela a\u00e7\u00e3o do escoamento subsuperficial e formando espa\u00e7os vazios interligados, denominados tubos de eros\u00e3o ou processo de \u201cpiping\u201d (VARGAS, 1977).\nSALOM\u00c3O (1994) e COELHO NETTO (1995) ressaltaram a import\u00e2ncia das caracter\u00edsticas do solo, como a porosidade, no desenvolvimento desse processo, que tem origem, muitas vezes, em zonas de descontinuidades litol\u00f3gicas e no uso incorreto do solo. BURACZYNSKI (1983) afirma que as atividades econ\u00f4micas e a propriedade de resist\u00eancia do solo s\u00e3o fatores fundamentais sobre a eros\u00e3o e que tamb\u00e9m as vari\u00e1veis das estruturas geol\u00f3gicas, precipita\u00e7\u00e3o e cobertura vegetal diferenciam as caracter\u00edsticas de dimens\u00e3o das formas ou cicatrizes erosivas. AB'SABER (1968) salientou que a friabilidade e as condi\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o superficial e subsuperficial dos arenitos s\u00e3o fatores de fragilidade, sendo as vo\u00e7orocas neles desenvolvidas mais agressivas, isto \u00e9, de evolu\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida.\nCANEPPELE (2017) no trabalho de espacializa\u00e7\u00e3o da areniza\u00e7\u00e3o buscou estruturar uma metodologia para mapear o processo de areniza\u00e7\u00e3o, em sua evolu\u00e7\u00e3o, utilizando a Ecodin\u00e2mica e a Cartografia Ambiental. Para isso foram identificados e levantados os seguintes condicionantes dentro da \u00e1rea de estudo: a) Litol\u00f3gico; b) Geomorfol\u00f3gico - Compartimenta\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica e Fei\u00e7\u00f5es do tipo val\u00e3o; c) Pedol\u00f3gico; d) Cobertura vegetal e uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. O autor adotou a metodologia de OLIVEIRA et all. (2008), para identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas suscet\u00edveis: a) \u00e1reas de reduzida biomassa, com pouca densidade de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e possibilidade de solo exposto, dependendo das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e\nmeteorol\u00f3gicas; b) associa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de reduzida biomassa e presen\u00e7a de areais e; c) caracter\u00edstica do substrato (arenitos Botucatu e Guar\u00e1, mapeados por Oliveira, 2015). Al\u00e9m disso, os compartimentos que n\u00e3o possu\u00edam fei\u00e7\u00f5es da areniza\u00e7\u00e3o foram considerados n\u00e3o suscet\u00edveis, bem como parte das \u00e1reas da v\u00e1rzea identificadas como \u00famidas nas imagens de sat\u00e9lite e as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de porte arb\u00f3reo das escarpas e dos cerros.\nConforme COHEN et all. (2005) a inclus\u00e3o de m\u00e9todos emp\u00edricos para o uso e a valida\u00e7\u00e3o de novos modelos aplicados aos estudos de eros\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 importante. Nos estudos de risco ambiental t\u00eam sido empregados m\u00e9todos multicrit\u00e9rio. Tratando-se desta metodologia, Costa e Oliveira (2009) apresentam o trabalho \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Geoambiental da zona costeira do bairro Candeias, Pernambuco\u201d. As autoras (2009, p.163) afirmavam que \u201cuma s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas acompanhadas de um processo de ocupa\u00e7\u00e3o/urbaniza\u00e7\u00e3o desordenado, n\u00e3o respeitando os limites naturais da costa, desencadearam uma situa\u00e7\u00e3o preocupante\u201d nas \u00e1reas costeiras do pa\u00eds.\nDesta forma, a respeito de sua metodologia de trabalho, COSTA E OLIVEIRA (2009) afirmam que desenvolve uma avalia\u00e7\u00e3o de multicrit\u00e9rios nos modelos matriciais para identificar e avaliar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas a partir de um conjunto de a\u00e7\u00f5es humanas, dos fatores e elementos naturais (f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, perceptuais e socioecon\u00f4micos) alterados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, e dos impactos produzidos, obtendo-se uma quantidade global e ponderada dos impactos positivos e negativos.\nNa busca por investigar quais e como as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas trazem preju\u00edzo ao meio ambiente, especificamente neste estudo, nas \u00e1reas costeiras, as autoras (2009, p.175) utilizando da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio constatam que o meio ambiente passa por transi\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es profundas, repercutindo na pr\u00f3pria vida humana. Todas as considera\u00e7\u00f5es sobre as causas (a\u00e7\u00f5es), os efeitos (impactos), determinados fatores e elementos (f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, perceptuais e socioecon\u00f4micos), devem ser investigados, identificados e avaliados.\nEsta abordagem multicriterial \u00e9 uma das t\u00e9cnicas empregadas para a tomada de decis\u00e3o que foi incorporada aos SIG's. Nesta abordagem, chama-se crit\u00e9rio, a base para a tomada de decis\u00e3o que pode ser medida e avaliada, sendo que esta pode ser dividida em fatores e restri\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, em muitas das aplica\u00e7\u00f5es de\nSIG na \u00e1rea de an\u00e1lise ambiental, \u00e9 comum o envolvimento de m\u00faltiplos crit\u00e9rios para se atender a um ou mais objetivos.\nConforme Brito (2014), entre as ferramentas de apoio \u00e0 decis\u00e3o incorporadas dentro dos SIG\u2019s o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por m\u00faltiplos crit\u00e9rios (MCE - Multi Criteria Evaluation) tem destaque, uma vez que este possui a capacidade de comparar diferentes cen\u00e1rios conforme v\u00e1rios crit\u00e9rios. Os m\u00e9todos de MCE agregam um valor substancial \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, pois, n\u00e3o s\u00f3 permitem a abordagem de problemas complexos, mas tamb\u00e9m d\u00e3o ao processo de tomada de decis\u00e3o clareza e transpar\u00eancia, auxiliando os usu\u00e1rios a definir melhor o problema e a revisar sistematicamente suas decis\u00f5es.\nSegundo Vetorazzi (2006) a integra\u00e7\u00e3o entre as t\u00e9cnicas de multicrit\u00e9rios e sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas representa um avan\u00e7o consider\u00e1vel nas an\u00e1lises envolvendo adequa\u00e7\u00e3o de uso da terra, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s abordagens convencionais de sobreposi\u00e7\u00e3o (overlay) de mapas. Segundo o autor, a AMC [avalia\u00e7\u00e3o multicrit\u00e9rio] em ambiente SIG pode ser pensada como um processo que combina e transforma dados espaciais e n\u00e3o-espaciais (entrada) em uma decis\u00e3o resultante (sa\u00edda). Os procedimentos envolvem a utiliza\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos, as prefer\u00eancias dos tomadores de decis\u00e3o e a manipula\u00e7\u00e3o dos dados e prefer\u00eancias de acordo com regras de decis\u00e3o especificadas.\nPortanto, \u00e9 necess\u00e1rio ter cuidado na escolha do SIG considerando quest\u00f5es como aquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento, recupera\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados. Al\u00e9m disso, as capacidades dos m\u00e9todos de tomada de decis\u00e3o multicrit\u00e9rios precisam ser pensadas em combinar os dados geogr\u00e1ficos e as prefer\u00eancias dos tomadores de decis\u00e3o em valores de decis\u00f5es alternativas.\nA liga\u00e7\u00e3o entre dados geogr\u00e1ficos e as fun\u00e7\u00f5es de processamento do SIG \u00e9 feita por mecanismos de sele\u00e7\u00e3o e consulta que definem restri\u00e7\u00f5es sobre conjunto de informa\u00e7\u00f5es. Atualmente observa-se um acelerado crescimento na utiliza\u00e7\u00e3o dos SIG\u2019s em diversas organiza\u00e7\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o da economia e efici\u00eancia que esses sistemas oferecem.\nComo aponta C\u00e2mara &amp; Davis (2001), o uso da tecnologia de sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica tem contribu\u00eddo para o manuseio de grandes volumes de dados quantitativos e auxiliam na interpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e integra\u00e7\u00e3o dos referidos dados. A compila\u00e7\u00e3o de e organiza\u00e7\u00e3o de dados que \u00e9 feita em ambiente SIG \u00e9 sem\nigual, uma vez que esta tecnologia \u00e9 capaz de manipular dados e gerar mapas tem\u00e1ticos de uma mesma \u00e1rea geogr\u00e1fica agilmente (BELTRAME, 1994).\nNesse trabalho buscou-se, atrav\u00e9s de an\u00e1lise multicrit\u00e9rio e com apoio de SIG, estabelecer um zoneamento da suscetibilidade a eros\u00e3o na \u00e1rea do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis, localizado na Regi\u00e3o Sul do Brasil, na por\u00e7\u00e3o Oeste do Estado do Rio Grande do Sul.\n5.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\nO munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS (FIGURA 20) est\u00e1 localizado na por\u00e7\u00e3o Oeste do estado do Rio Grande do Sul, dentro da Mesorregi\u00e3o CentroOriental Riograndense, distante 485km da capital ga\u00facha e a 142km a oeste de Santa Maria - RS. A \u00e1rea do munic\u00edpio \u00e9 de 2.508,45km2, geograficamente limitado pelas coordenadas 54\u00b0 47' 02\u201d a 55\u00b0 53' 54\u201d de longitude oeste e 29\u00b0 10' 03\u201d a 29\u00b0 43' 05\u201d de latitude sul (IBGE, 2018).\nLocaliza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis - RS\nS LAGEOLAM\n55\u201920trw\twioxrvt\t1\t1\t 55'0'0-W\t54\u2019500\"W\nLegenda\t\tRodovias\n\t\t\n11 \u00c1rea Urbana\t\tEstradas Municipais sem Pavimenta\u00e7\u00e3o\n\t\t\n&lt;1 S\u00e3o Francisco de Assis\t\tHidrografia\nMunicipios Vizinhos\t\tCorpos d'\u00e1gua\nBase Cartogr\u00e1fica\nSistema de Coordenadas Geogr\u00e1ficas Datum Sirgas 2000 Base Cartogr\u00e1fica Vetortal Conlinua do RS Hasenack e Weber (2010) Base Cartogr\u00e1fica Municipal do IBGE (2010) Ano de Eiabora\u00e7\u00e1o 2016\nFigura 20. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Fonte: LAGEOLAM/UFSM (2016).\nEm suas divisas municipais, t\u00eam-se os munic\u00edpios de Ma\u00e7ambar\u00e1, Unistalda e Santiago ao norte, os munic\u00edpios de Nova Esperan\u00e7a do Sul e Jaguari a leste, Alegrete e S\u00e3o Vicente do Sul ao sul e Manoel Viana a oeste. As principais vias que ligam a cidade de S\u00e3o Francisco de Assis s\u00e3o a RS-241 que liga com a cidade de S\u00e3o Vicente do Sul a 53km para leste, a RS-546 que liga a cidade de Santiago para norte, distante 55Km, a RS-377 que liga Manoel Viana a 43km em dire\u00e7\u00e3o oeste e a RS-546, na dire\u00e7\u00e3o sul, que liga com a Praia do Jacaqu\u00e1.\nO munic\u00edpio possui caracter\u00edsticas naturais bem particulares por estar localizado sobre duas grandes unidades geomorfol\u00f3gicas do Rio Grande do Sul: Depress\u00e3o Central e o Planalto da Serra Geral (Trentin et all., 2012), o que instiga a aplica\u00e7\u00e3o deste trabalho em seus limites.\n5.1.1\tO munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS: breve hist\u00f3rico e caracteriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e populacional\nNo ano de 1809 o estado do Rio Grande do Sul d\u00e1 in\u00edcio a sua primeira separa\u00e7\u00e3o municipal, sendo dividido em quatro grandes munic\u00edpios: Porto Alegre, Rio Grande, Rio Pardo e Santo Ant\u00f4nio da Patrulha. Desde ent\u00e3o a divis\u00e3o foi se intensificando chegando aos atuais 497 munic\u00edpios.\nO munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis39 toma forma no ano de 1801, quando foi fundado o Forte de mesmo nome, na sesmaria de Itajuru. O povoamento da sede, onde hoje se encontra a cidade, tem in\u00edcio no ano de 1809, com sua estrutura nas proximidades do Forte da Capitania do Rio Grande de S\u00e3o Pedro do Sul, e formado basicamente por mesti\u00e7os e grupos ind\u00edgenas.\nEm 1824, S\u00e3o Francisco de Assis passa a ser integrante da Prov\u00edncia das Miss\u00f5es. Com a Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha em 1834, pertence ao munic\u00edpio de S\u00e3o Borja, sendo incorporado no ano de 1858 ao munic\u00edpio de Itaqui.\nPosteriormente foi elevado \u00e0 categoria de Freguesia no ano de 1859, sendo incorporada em 1876 a vila de S\u00e3o Vicente do Sul. Com o avan\u00e7o e desenvolvimento deste povoado, S\u00e3o Francisco de Assis \u00e9 desmembrado de S\u00e3o\nVicente do Sul e Itaqui no ano de 1884, se tornando vila em 1885. Por fim, em 1938, a vila de S\u00e3o Francisco de Assis passa a categoria de munic\u00edpio.\nSegundo o IBGE em 2010, o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis, de coloniza\u00e7\u00e3o predominantemente italiana, possu\u00eda uma popula\u00e7\u00e3o de 19.254 habitantes, estes divididos em 13.495 habitantes residentes na \u00e1rea urbana e 5.759 habitantes na \u00e1rea rural (GR\u00c1FICO 04). Em rela\u00e7\u00e3o ao total de domic\u00edlios municipais desta popula\u00e7\u00e3o, 29,6% est\u00e3o situados na \u00e1rea rural e 70,4% na \u00e1rea urbana -2.015 e 4.792 domic\u00edlios respectivamente (SEBRAE/RS, 2010) (GR\u00c1FICO 05).\nGr\u00e1fico 04. Popula\u00e7\u00e3o total de S\u00e3o Francisco de Assis/RS: urbana e rural. Fonte: IBGE (2010).\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n\u25a0 Domic\u00edlios Urbanos\nDomic\u00edlios Rurais\nSitua\u00e7\u00e3o domiciliar de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\nGr\u00e1fico 05. Situa\u00e7\u00e3o domiciliar de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: SEBRAE/RS (2010).\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nA maior parte da popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio compreende a faixa et\u00e1ria potencialmente ativa, com idade entre 20 a 59 anos Desta forma, 13.254 ou 69,7% da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 na faixa potencialmente ativa, enquanto 5.769 ou 30,3% da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o consideradas dependentes (SEBRAE/RS, 2015) (GR\u00c1FICO 06).\nPopula\u00e7\u00e3o dependente\n\u25a0 Popula\u00e7\u00e3o potencialmente ativa\nCondi\u00e7\u00e3o de atividade da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\nGr\u00e1fico 06. Condi\u00e7\u00e3o de atividade da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: SEBRAE/RS (2015).\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nO Produto Interno Bruto (PIB) do munic\u00edpio, em 2013, foi de R$ 239.901 mil, apresentando a agropecu\u00e1ria como o principal setor econ\u00f4mico do munic\u00edpio com 52,90% do PIB municipal, seguido do setor de servi\u00e7os com 41,45%, e ind\u00fastria com 5,65% (GR\u00c1FICO 07). O munic\u00edpio n\u00e3o acompanha o panorama estadual e nacional que det\u00e9m a parcela de com\u00e9rcio e servi\u00e7os como principal setor econ\u00f4mico, dispondo da agropecu\u00e1ria como contribuinte principal para o PIB do munic\u00edpio.\nA pecu\u00e1ria tem um volume significativo na cria\u00e7\u00e3o de bovinos, com efetivo dos rebanhos de 193.503 cabe\u00e7as. Na sequ\u00eancia, temos a cria\u00e7\u00e3o de ovinos com rebanho de 29.562 cabe\u00e7as, a produ\u00e7\u00e3o de leite com 4.794 cabe\u00e7as produzem cerca de 4.746 mil litros e o efetivo rebanho de galin\u00e1ceos, com 31.654 cabe\u00e7as, (GR\u00c1FICO 08) (IBGE, 2014).\nJ\u00e1 as atividades agr\u00edcolas com maior express\u00e3o s\u00e3o a soja, com produ\u00e7\u00e3o de 63.000 toneladas, a cana-de-a\u00e7\u00facar, com 40.000 toneladas, o arroz, com 26.250 toneladas, a mandioca, com 21.600 toneladas e o milho com 12.600 toneladas (GR\u00c1FICO 09) (IBGE, 2014).\nPIB de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\n\u25a0 Agropecu\u00e1ria\n\u25a0 Servi\u00e7os\nInd\u00fastria\nGr\u00e1fico 07. PIB de S\u00e3o Francisco de Assis/RS em 2013.\nFonte: IBGE (2010).\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nRebanhos de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\n200000\n150000\n100000\n50000\nBovinos / leite\nGalin\u00e1ceos\nBovinos\nOvinos\nGr\u00e1fico 08. Rebanho de S\u00e3o Francisco de Assis/RS em 2014.\nFonte: IBGE (2014).\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nAtividades agr\u00edcolas em S\u00e3o Francisco de Assis/RS\n\u25a0o 70000 \u00f5 60000 o 50000\ng 40000\n\u00ab 30000 \u00a3 20000\n3 10000\nGr\u00e1fico 09. Atividades agr\u00edcolas de S\u00e3o Francisco de Assis/RS em 2014. Fonte: IBGE (2014).\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nPode-se afirmar que S\u00e3o Francisco de Assis, n\u00e3o se diferencia em demasia dos demais munic\u00edpios do oeste do Rio Grande do Sul em rela\u00e7\u00e3o a atividades econ\u00f4micas principais e caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o: estas que s\u00e3o bem caracterizadas pelas atividades voltadas para o setor prim\u00e1rio e a popula\u00e7\u00e3o predominantemente economicamente ativa e urbana. Contudo suas caracter\u00edsticas naturais s\u00e3o o que permitem suas atividades agr\u00edcolas alocadas, bem como a distribui\u00e7\u00e3o de seus rebanhos e a situa\u00e7\u00e3o habitacional da popula\u00e7\u00e3o local. Sendo assim, sua an\u00e1lise deve ser criteriosa e eficiente para o sucesso das mesmas.\n5.1.2\tDescri\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis f\u00edsicas do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\nAs vari\u00e1veis f\u00edsicas de um munic\u00edpio apontam muito sobre suas caracter\u00edsticas. Com seu conhecimento pode-se inferir, por exemplo, sobre suas atividades econ\u00f4micas principais.\nAl\u00e9m disso, o conhecimento profundo destas vari\u00e1veis permite que pol\u00edticas de planejamento e gest\u00e3o sejam criadas e implantadas em \u00e1reas fr\u00e1geis ou de risco a popula\u00e7\u00e3o. Essas medidas s\u00e3o importantes para a seguran\u00e7a do meio ambiente e da popula\u00e7\u00e3o.\n5.1.2.1\tGeologia do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\nAs rochas que afloram no munic\u00edpio est\u00e3o associadas a uma sequ\u00eancia Vulcano-sedimentar, conhecida como Bacia do Paran\u00e1, com uma espessura total m\u00e1xima em torno dos sete mil metros, coincidindo geograficamente o depocentro estrutural com a regi\u00e3o da calha do rio que lhe empresta o nome. A implanta\u00e7\u00e3o da Bacia do Paran\u00e1 deu-se na forma de depress\u00f5es alongadas na dire\u00e7\u00e3o NE-SW, seguindo as estruturas presentes no grande continente da Gondwana40 (LABOURIAU, 1994).\nAs rochas mais antigas que afloram no munic\u00edpio (Permiano Superior -Tri\u00e1ssico) representam o avan\u00e7o de dep\u00f3sitos continentais na Bacia do Paran\u00e1 e s\u00e3o marcados por uma espessa sucess\u00e3o fl\u00favio-e\u00f3lica que corresponde \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral (LAVINA, 1988). Essas rochas est\u00e3o representadas por arenitos que se caracterizam pela presen\u00e7a comum de micas e por apresentar concre\u00e7\u00f5es carbon\u00e1ticas.\nA outra sequ\u00eancia fluvial, encontrada no munic\u00edpio, corresponde a um substrato identificado por uma sequ\u00eancia de arenitos com gr\u00e2nulos e associa\u00e7\u00f5es com sequ\u00eancia pel\u00edticas41 de caracter\u00edsticas fluviais. Essa litologia est\u00e1 associada \u00e0 sequ\u00eancia litoestratigr\u00e1fica que Wildner et all. (2006)42 determinou como Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 com sedimenta\u00e7\u00e3o do Per\u00edodo Jur\u00e1ssico.\nEm algumas por\u00e7\u00f5es a alta coes\u00e3o dos gr\u00e3os, devido \u00e0 intensa concentra\u00e7\u00e3o de \u00f3xido de ferro e, por vezes, s\u00edlica, confere as rochas maior resist\u00eancia, geralmente nas camadas superiores, expondo fei\u00e7\u00f5es de relevo com encostas \u00edngremes e afloramentos de rochas. Por outro lado, estas rochas apresentam-se muito fri\u00e1veis e, com alto grau de altera\u00e7\u00e3o, quando pouco cimentadas, o que condiciona a forma\u00e7\u00e3o de intensos processos erosivos (ROBAINA et all, 2013).\nJ\u00e1 do final do Jur\u00e1ssico-In\u00edcio do Cret\u00e1ceo com avan\u00e7o do Deserto na Bacia do Paran\u00e1 os sedimentos est\u00e3o representados por uma sequ\u00eancia e\u00f3lica da Forma\u00e7\u00e3o Botucat\u00fa, compostas por arenito avermelhado, finos a m\u00e9dios, bem selecionados com gr\u00e3os arredondados e com alta esferecidade. Estas rochas apresentam camadas com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada.\nNo munic\u00edpio h\u00e1 tamb\u00e9m uma por\u00e7\u00e3o significativa da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Essa forma\u00e7\u00e3o se deu devido ao in\u00edcio do processo de separa\u00e7\u00e3o continental, onde nos intervalos entre os sucessivos pacotes de lavas ocorre, eventualmente, a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos arenosos, constituindo os arenitos intertr\u00e1picos. Tais arenitos, por vezes aparecem silicificados, condicionando um relevo, com cornijas, constituindo-se por uma camada r\u00edgida e escarpas abruptas.\n41\tAs rochas cl\u00e1sticas formadas por gr\u00e3o muito finos s\u00e3o em geral designadas por rochas pel\u00edticas, sendo que nestas rochas as part\u00edculas com dimens\u00f5es de limo e de argila representam pelo menos 50% do material que as comp\u00f5e. As rochas pel\u00edticas originam-se em ambientes sedimentares aquosos com um n\u00edvel de energia muito baixo, ou \u00e9 o resultado do transporte pelos ventos.\n42\tO Mapa Geol\u00f3gico do Rio Grande do Sul \u00e9 um produto elaborado pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia em conjunto com o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM) - o Ge\u00f3logo Wilson Wildner faz parte da equipe executora do projeto de mapeamento.\nAs rochas vulc\u00e2nicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, apresentam composi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \u00e1cida, originadas a partir dos derrames provenientes do vulcanismo fissural, ocorrido na bacia do Paran\u00e1 durante a Era Mesoz\u00f3ica. Estas rochas ocorrem arranjadas conforme um padr\u00e3o decrescente de idades em dire\u00e7\u00e3o ao topo. As sequ\u00eancias de derrames s\u00e3o identificadas na forma de patamares nas encostas dos vales. No munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis ocorrem derrames com espessura vari\u00e1vel (at\u00e9 aproximadamente 60m), e afloram em topografias diversas, expondo zonas variadas desses.\nAs sequ\u00eancias geol\u00f3gicas mais recentes ocorrem nas \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, na calha dos arroios e ao longo de sua plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Estes dep\u00f3sitos aluviais s\u00e3o compostos de areia grossa a fina, e sedimentos s\u00edltico argiloso, sendo encontrados em altitudes com at\u00e9 120m, em relevo de plan\u00edcies. Os dep\u00f3sitos recentes se formam ao longo dos rios, manifestando a din\u00e2mica h\u00eddrica dos canais de escoamento, que erodem e depositam nas margens os sedimentos das rochas presente ao longo das bacias hidrogr\u00e1ficas drenadas.\nAl\u00e9m desses s\u00e3o identificados terra\u00e7os fluviais que indicam um entalhamento das drenagens e a exposi\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos de canais em cotas topogr\u00e1ficas mais elevadas que as atuais. Associado as encostas \u00edngremes ocorrem dep\u00f3sitos de escorregamentos, que s\u00e3o t\u00e1lus e os col\u00favios, formados por fragmentos das rochas das encostas como arenitos e vulc\u00e2nicas de v\u00e1rios tamanhos e formas.\nAs caracter\u00edsticas das litologias das forma\u00e7\u00f5es que comp\u00f5e o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS est\u00e3o dispostas e caracterizadas no quadro 11:\nFORMA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\tLITOLOGIAS\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral\tRochas vulc\u00e2nicas \u00e1cidas: riolitos granof\u00edricos de cor cinza-clara a m\u00e9dia e vitr\u00f3firos de cor preta ou castanha subordinados, com disjun\u00e7\u00e3o tabular dominante. Rochas vulc\u00e2nicas b\u00e1sicas: basaltos e andesitos tole\u00edticos de cor cinza escuro com intercala\u00e7\u00f5es de arenito e\u00f3lico.\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu\tArenitos m\u00e9dios a finos, de cor rosa com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada cuneiforme de grande porte de ambiente e\u00f3lico.\nForma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1\tArenito fino a conglomer\u00e1tico, cores esbranqui\u00e7adas a avermelhadas, intercalado ocasionalmente com n\u00edveis centim\u00e9tricos de pelitos, contendo pegadas de dinossauros. Ambiente continental des\u00e9rtico, com dep\u00f3sitos fluviais, e\u00f3licos e lacustres.\nForma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral\tArenitos finos mic\u00e1ceos bem consolidados de cor rosa a vermelha na base, passando a amarelo acinzentada e lil\u00e1s em dire\u00e7\u00e3o ao topo, com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada acanalada e planar de origem fluvial.\nDep\u00f3sitos Aluviais Recentes\tAreia grossa a fina, cascalho e sedimento s\u00edltico-argiloso, em calhas de rio ou plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o.\nQuadro 11. Descri\u00e7\u00f5es das forma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Fonte: Wildner (2006).\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nA distribui\u00e7\u00e3o das litologias pelo munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis est\u00e1 especializada na figura 21 e suas propor\u00e7\u00f5es podem ser consultadas na tabela um.\nMapa Litol\u00f3gico de S\u00e3o Francisco de Assis / RS\nLegenda\nCiasse\nDep\u00f3sitos Recentes\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral (Vulc\u00e2nica)\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu\nForma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1\nForma\u00e7\u00e3oSanga do Cabral\n/ Mancha Urbana\n------Hidrografia\n------Estrada Estadual sem pavimentaos ------Estrada Municipal sem pavimentacao \u2014t\u2014t- Far revia\nBase Cartogr\u00e1fica; SRTM (2015) e IBGE (2010). Sistema de Refer\u00eancia Geogr\u00e1fica: SIRGAS 2000. Elabora\u00e7\u00e3o: Mar\u00e7o de 201S.\n&amp;\nufrgs a LAGEOLAM f\u00e2.\nFigura 21. Mapa litol\u00f3gico do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: SRTM (2015) e IBGE (2010).\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nClasses Litol\u00f3gicas\t\u00c1rea km2\tPorcentagem\nForma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1\t1018,32\t40,60%\nForma\u00e7\u00e3o Vulc\u00e2nica\t894,13\t35, 64%\nDep\u00f3sitos Recentes\t232,49\t9,29%\nForma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral\t280,36\t11,17%\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu\t83,18\t3,31%\nTabela 01. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de litologia do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Org.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nareais, principalmente na forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, tamb\u00e9m ocorrendo \u00e0 presen\u00e7a de campos nativos e cultivos em todas as forma\u00e7\u00f5es arenosas. J\u00e1 na por\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral h\u00e1 presen\u00e7a de florestas e matas ciliares, bem como pastagens e cultivos em toda a sua extens\u00e3o.\n5.1.2.2\tGeomorfologia do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\nO munic\u00edpio est\u00e1 localizado sobre duas grandes unidades geomorfol\u00f3gicas do Rio Grande do Sul s\u00e3o elas a Depress\u00e3o Central e o Planalto da Serra Geral. Na Depress\u00e3o Central forma, principalmente, as \u00e1reas dos Patamares residuais em arenitos, enquanto no Planalto da Serra Geral constitui as unidades de modelados de patamares das miss\u00f5es e modelados de rebordo do planalto.\nO munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis apresenta como menor altitude a cota de 80 metros, junto \u00e0s plan\u00edcies do rio Ibicu\u00ed (FIGURA 22). Desta forma, as menores altitudes s\u00e3o encontradas junto \u00e0s plan\u00edcies das principais drenagens os rios Ibicu\u00ed, Jaguari, Jaguari Mirim e Inhacund\u00e1.\nFigura 22. Cota 115 metros - v\u00e1rzea do Rio Ibicu\u00ed em S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nJ\u00e1 a maior altitude se apresenta na cota de 460 metros, localizada a nordeste do munic\u00edpio, desta forma as maiores altitudes est\u00e3o localizadas na parte norte/nordeste do munic\u00edpio, sob o Planalto da Serra Geral (FIGURA 23). Nesta por\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \u00e9 comum morros e morrotes vegetados por floresta nativa em\nsuas vertentes e topo e, em suas bases, na maioria das vezes, h\u00e1 presen\u00e7a de pastagens e cultivos.\nFigura 23. Cota 418 metros - pastagem na por\u00e7\u00e3o nordeste do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Fonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nEm rela\u00e7\u00e3o as declividades, o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS apresenta um relevo ondulado onde predominam declividades menores que cinco por cento, associado aos vales fluviais, seguido por declividades de cinco a 15%, caracter\u00edstico das ondula\u00e7\u00f5es suaves das colinas e, tamb\u00e9m uma por\u00e7\u00e3o, menor de declividade superiores a 15%, que ocorrem, principalmente, na por\u00e7\u00e3o centro-leste do munic\u00edpio formando as bordas do Planalto e, tamb\u00e9m, em algumas \u00e1reas isoladas constituindo eleva\u00e7\u00f5es que marcam o recuo do Planalto, formando morros e morrotes (FIGURA 24). A distribui\u00e7\u00e3o espacial das declividades pode ser observada no mapa (FIGURA 25) e est\u00e3o descritas na tabela dois.\n55*24'0\"W\n55*1\n55\u00b00\u20190\"W\n54\u00b048'0\"W\n<D\n\u00cdi\n55\u00b024'0\"W\n55\u00b012'0\"W\n55 WW\nMapa de Declividade de S\u00e3o Francisco de Assis / RS\nLegenda\nClasses de Declividade Porcentagem\n_J 5 -15%\n\u25a0 > 15%\nMancha Urbana\n------Hidrografia\n------Estrada Esladuaf sem pawnentacao ------Estrada Munictpal sem pavimentacaa \u2014<\u2014i- Ferrovia\nBase Cartogr\u00e1fica: SRTM (2015) e IBGE (2010). Sistema de Refer\u00eancia Geogr\u00e1fica: SIRGAS 2000. Elabora\u00e7\u00e3o: Mar\u00e7o de 2018.\nUFRGS 53 LAGEOLAM 'ftj\nFigura 25. Mapa de declividade o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: SRTM (2015) e IBGE (2010).\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nClasses de Declividade\t\u00c1rea/km2\tPorcentagem\n&lt;5%\t1247,22\t49,72\n5 - 15%\t1077,23\t42,94\n> 15%\t184,03\t7,34\nTabela 02. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de declividade do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Org.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nDesta forma, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a maior parte do munic\u00edpio encontra-se na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica do estado do Rio Grande do Sul, tendo apenas uma por\u00e7\u00e3o mais declivosa, concentrada no centro-leste, fruto dos resqu\u00edcios do recuo do Planalto Central da Serra Geral. As declividades imp\u00f5e o uso do solo, bem como a forma\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica presente de cada local.\n5.1.2.3\tSolos do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\n(FIGURA 26) s\u00e3o bem variados, influenciados pela forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica caracter\u00edstica da Depress\u00e3o Central e o Planalto da Serra Geral, bem como pela disponibilidade h\u00eddrica local. Suas distribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis na tabela tr\u00eas.\n\nMapa de Solos de S\u00e3o Francisco de Assis / RS\nLegenda\n55\u201924'0\"W\n*$$$\u00a3 Mancha Urbana\nHidrografia\n-----Estrada Estadual sem pavimentacao\n-----Estrada Municipal sem pavimentacao\nFerrovia\nBase Cartogr\u00e1fica: SRTM (2015) e IBGE (2010), Sistema de Refer\u00eancia Geogr\u00e1fica; SIRGAS 2000. Elabora\u00e7\u00e3o: Mar\u00e7o de 2018.\nufros S LAGEOLAM \u00a3>\n55\u00b0 12'0^\n55\u00b0 12'0\"W\nI\n55*0i0-W\nI\n54\u201948'0\"V\\\n55\u201924r0\"W\nFigura 26. Mapa de solos simplificado do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: SRTM (2015) e IBGE (2010).\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nClasses de Solos\t\u00c1rea/km2\tPorcentagem\nLVd - Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico\t1104,57\t44,03%\nRLm - Neossolo Lit\u00f3lico Chernoss\u00f3lico\t530,08\t21,13%\nPVa - Argissolo Vermelho Aluminico\t352,51\t14,05%\nRLdh - Neossolo Lit\u00f3lico Distro-\u00dambrico\t118,70\t4,73%\nSXe - Planossolo H\u00e1plico Eutr\u00f3fico\t106,39\t4,24%\nPBACal - Argissolo Bruno-Acinzentado Alitico\t105,79\t4,22%\nRQo - Neossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico\t67,27\t2,68%\nRYve - Neossolo Fl\u00favico Ta Eutr\u00f3fico\t54,82\t2,19%\nPVal - Argissolo Vermelho Alitico\t42,06\t1,68%\nNVef - Nitossolo Vermelho Eutrofico\t22,36\t0,89%\nGXve - Gleissolo H\u00e1plico Ta Eutr\u00f3fico\t3,94\t0,16%\nTabela 03. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de solos do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Org.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nNo munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS os solos Hidrom\u00f3rficos est\u00e3o associados, em sua maioria, as v\u00e1rzeas dos rios Jaguar\u00ed e Ibicu\u00ed que marcam divisas do munic\u00edpio. Pr\u00f3ximo aos rios tem-se a presen\u00e7a de Gleissolos e sobre a v\u00e1rzea os Planossolos, os bancos arenosos dispostos no leito fluvial s\u00e3o identificados como Neossolos Quartzar\u00eanicos Fl\u00favicos.\nRelevo ondulado associado a substrato de rochas vulc\u00e2nicas originam solos mal desenvolvidos formando uma associa\u00e7\u00e3o de Cambissolos e Neossolos Lit\u00f3licos, que muitas vezes apresentam um horizonte A com mat\u00e9ria org\u00e2nica e pedregosa, constituindo horizonte chernoss\u00f3lico. Na por\u00e7\u00e3o nordeste do munic\u00edpio, ainda com substrato vulc\u00e2nico, ocorre solos desenvolvidos classificados como Argissolos Vermelhos associados a por\u00e7\u00f5es menos resistentes dos derrames.\nA estrutura do horizonte subsuperficial dos Nitossolos \u00e9 reconhecida por prismas bem definidos com cerosidade nas fraturas e, por isso, s\u00e3o classificados como Nitossolos Vermelhos.\nNa por\u00e7\u00e3o sudeste do munic\u00edpio, sobre um substrato de arenitos finos em relevo de colinas, ocorre solos do tipo Argissolos. J\u00e1 nas por\u00e7\u00f5es mais finas, menos perme\u00e1veis dos arenitos, ocorrem solos Argissolos Bruno, enquanto, nas por\u00e7\u00f5es mais arenosas solos Argissolos Vermelhos.\nAssociados aos arenitos m\u00e9dios a fino das Forma\u00e7\u00f5es Guar\u00e1 e Botucatu, desenvolvem-se solos classificados como Latossolos Vermelhos com textura arenosa e Neossolos Quartzar\u00eancos. Os neossolos ocorrem em um relevo ondulado com vegeta\u00e7\u00e3o xer\u00f3fila identificada como butiazeiro-an\u00e3o. Al\u00e9m disso, a degrada\u00e7\u00e3o destes solos gera campos de areia onde a a\u00e7\u00e3o do vento desenvolve dunas.\n5.1.2.4\tVegeta\u00e7\u00e3o e uso da terra no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\nTratando-se de vegeta\u00e7\u00e3o, no munic\u00edpio h\u00e1 predomin\u00e2ncia da campestre, constitu\u00edda, em geral, por gram\u00edneas e herb\u00e1ceas, ocorrendo vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e arbustiva, nas matas de galeria e matas de encosta em determinadas condi\u00e7\u00f5es de relevo e umidade. A flora original, em parte est\u00e1 afetada pela agricultura, braqui\u00e1ria ou pastoreio excessivo, apresentando-se, todavia, natural ou regenerada em determinados locais (FIGURA 27).\nOs campos \u00famidos est\u00e3o preservados, enquanto os banhados foram usados em sua maior parte para a cultura de arroz. A vegeta\u00e7\u00e3o silv\u00e1tica da regi\u00e3o, restringe-se, praticamente, \u00e0 certas encostas dos chapad\u00f5es de arenito, sobretudo ao norte do Ibicu\u00ed, bem como nas faixas que acompanham os principais cursos d'\u00e1gua, tratando-se nos dois casos, de habitats favorecidos por um suprimento mais regular de \u00e1gua.\nFigura 27. Paisagem campestre, constituida por vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, ocorrendo vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e arbustiva, nas matas de galeria e matas de encosta, t\u00edpicas do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Fonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nO campo natural em colinas com substrato de arenitos pode estar totalmente coberto pela vegeta\u00e7\u00e3o ou apresentar focos de areniza\u00e7\u00e3o, com estrato inferior geralmente baixo, de 10-30cm, com grande diversidade de esp\u00e9cies. Entre as gram\u00edneas predominantes destacam-se nas colinas arenosas: barba-de-bode, capim-lim\u00e3o, e por fim, capim-rabo-de-burro (FIGURA 28). J\u00e1 associada \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o campestre, s\u00e3o registradas tamb\u00e9m nanofaner\u00f3fitas43, que incluem subarbustos e arbustos. S\u00e3o exemplos: as guabirovas-do-campo, as pitangas-do-campo, os ara\u00e7\u00e1s-do-campo (FIGURA 29).\nUma das plantas mais peculiares das coxilhas arenosas de S\u00e3o Francisco de Assis \u00e9 o butiazeiro-an\u00e3o, que se caracteriza por uma palmeira an\u00e3 e cespitosa44,\n43\tPlantas an\u00e3s, raqu\u00edticas, variando entre 0,25 e 5m de altura, ocorrendo preferencialmente em todas as \u00e1reas campestres do Pa\u00eds (CIMM, 2018).\n44\tCrescimento cespitoso \u00e9 um termo bot\u00e2nico que se refere ao modo como algumas plantas crescem lan\u00e7ando novos brotos ou caules de maneira aglomerada, geralmente formando uma touceira ou espesso tapete (Dicion\u00e1rio Bot\u00e2nico, 2018).\ncom copa hemisf\u00e9rica, de 70-120cm de altura (FIGURA 30). Estes palmares podem atingir dimens\u00f5es consider\u00e1veis, sendo compostos por centenas de indiv\u00edduos.\nFigura 28. Barba-de-bode (Aristida fl\u00e1cida), Capim-lim\u00e3o (Elyonurus cadidus) e Capim rabo-de-burro (Schizachyrium microstchyum), respectivamente.\nFontes: O extensionista (2018), Modo de olhar (2018) e; Trabalho de campo - 08/2018, respectivamente.\nFigura 29. Guavirovas-do-campo (Campomanesia aurea), pitangas-do-campo (Eugenia arenosa) e, ara\u00e7\u00e1s-do-campo (Psidium incanum), respectivamente.\nFontes: Sistema de Informa\u00e7\u00e3o sobre a biodiversidade brasileira (2018), Como fazer mudas (2018) e, colecionando frutas (2018), respectivamente.\nFigura 30. Butiazeiro-an\u00e3o (Butia lallemantii).\nFonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\ngrama-forquilha, o capim-caninha, al\u00e9m de um elemento fanerof\u00edtico, representado pelo espinilho (FIGURA 31).\nNas forma\u00e7\u00f5es rochosas, que formam as cornijas e morrotes de arenito, em geral, apresentam vegeta\u00e7\u00e3o preservada e formada por in\u00fameras microfaner\u00f3fitas xer\u00f3filas e as cact\u00e1ceas. A esp\u00e9cie mais caracter\u00edstica \u00e9 a cri\u00fava (FIGURA 32).\nFigura 31. Grama-forquilha (Paspalum notatum), Capim-caninha (Andropogon lateralis) e, Espinilho (Vachelia caven), respectivamente.\nFonte: Governo da Austr\u00e1lia (2018), Pinterest (2018) e Trabalho de campo - 08/2018.\nFigura 32. Cri\u00fava (Agarista eucalyptoides).\nFonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nQuando os morrotes encontram-se pr\u00f3ximos as drenagens, esp\u00e9cies acabam invadindo-os como o coqueiro-geriv\u00e1 (Syagrus romanzoffiana). No topo dos morrotes a vegeta\u00e7\u00e3o costuma ser escassa e apresentar esp\u00e9cies de menor porte. Entre as v\u00e1rias esp\u00e9cies encontradas s\u00e3o comuns as Leguminosas (Mimosa cruenta), Amarant\u00e1ceas (Froelichia tomentosa), Asclepiad\u00e1ceas (Oxypetalum campestre), Aster\u00e1ceas (Achyrocline marchiorii). Nas rochas mais preservadas\nmerece destaque a ocorr\u00eancia de Baccharis pampeana, arbusto de um a tr\u00eas metros de altura, exclusivo dessas forma\u00e7\u00f5es.\nA vegeta\u00e7\u00e3o dos morrotes de forma\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica apresentam semelhan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica com os pared\u00f5es das escarpas em alguns casos encontram-se associados \u00e0 rede de drenagem. A vegeta\u00e7\u00e3o presente nas escarpas do Rebordo configura uma n\u00edtida faixa longitudinal identificada como \u201cPared\u00e3o\u201d que divide os compartimentos do Planalto e da Depress\u00e3o. Os pared\u00f5es representam zonas com uma tipologia de vegeta\u00e7\u00e3o de maior porte, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de sombreamento e umidade. Assim, a mata de encosta pode atingir dimens\u00f5es consider\u00e1veis,\nAo norte do munic\u00edpio associado a escarpa do Rebordo ocorre de forma extensa e homog\u00eanea com uma flor\u00edstica mais diversificada devido \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es da Floresta Estacional Decidual. Nas escarpas se desenvolvem diversas esp\u00e9cies, entre as quais se destaca a pitangueira, o gravat\u00e1, o ip\u00ea-roxo, entre outros.\nO campo \u00famido apresenta estrato inferior desprovido de solo exposto, sendo composto por esp\u00e9cies de pequeno porte (com at\u00e9 50cm), principalmente de gram\u00edneas. A floresta de galeria ocorre associada com as drenagens dos principais arroios e do Rio Ibicu\u00ed, formando uma faixa longitudinal cont\u00ednua que em alguns pontos \u00e9 interrompida por lavouras que chegam pr\u00f3ximas aos canais.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso da terra, o termo \u201cterra\u201d, segunda a FAO (1976) apud Moreira (2009, p.48) \u201ccompreende o ambiente f\u00edsico, clima, relevo, solo, vegeta\u00e7\u00e3o e hidrologia, na medida em que estes influenciam no potencial de uso da terra, incluindo-se a isso, os resultados da atividade humana do passado e do presente, o que caracteriza o modo de utiliza\u00e7\u00e3o da terra\u201d.\nO conhecimento sobre o uso da terra ganha import\u00e2ncia na necessidade de garantir credibilidade diante das quest\u00f5es ambientais, sociais e econ\u00f4micas. Uma vez que entender o uso da terra garante ao pesquisador a compreens\u00e3o das voca\u00e7\u00f5es desse espa\u00e7o, bem como da aloca\u00e7\u00e3o nele de produtos adequados ao seu uso.\nAs atividades antr\u00f3picas desenvolvem-se na superf\u00edcie da terra apresentando assim grandes impactos ao solo. O uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra dependem da utiliza\u00e7\u00e3o adequada de t\u00e9cnicas de manejo que garantam a sustentabilidade do sistema.\nO manejo inadequado e o uso incorreto das terras sem o conhecimento e planejamento ambiental dos recursos naturais podem ocasionar perdas significativas e irrevers\u00edveis ao meio ambiente. O desconhecimento e o uso de t\u00e9cnicas incorretas de manejo da terra deixam o meio ambiente comprometido no que se refere \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o; a a\u00e7\u00e3o humana acaba afetando sua diversidade, a cobertura vegetal e, muitas vezes, a sua recupera\u00e7\u00e3o se torna invi\u00e1vel.\nO levantamento e o conhecimento do uso da terra s\u00e3o uma tarefa indispens\u00e1vel para os estudos relacionados \u00e0s an\u00e1lises f\u00edsico-naturais, pois visam a contribuir para a busca de solu\u00e7\u00f5es a fim de amenizar os impactos e propor solu\u00e7\u00f5es para melhoramentos de \u00e1reas improdutivas e/ou mal planejadas. Hoje os principais usos do solo do munic\u00edpio s\u00e3o: solo exposto (areais), campos, agricultura, silvicultura, vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e \u00e1rea urbana (FIGURA 33).\n55-24'0-W\n55'12'0-W\n\u25a07\n\u25a0w\n0\"W\nLegenda\nClasse de uso\nAgricultura\nCampo\nCorpos h\u00eddricos\nFlorestas e matas ciliares\nSilvicultura\nSolo exposto\nArea urbana\nMapa de Uso do Solo de S\u00e3o Francisco de Assis / RS\nBase Cartogr\u00e1fica: SRTM (2015) e IBGE (2010). Sistema de Refer\u00eancia Geogr\u00e1fica: SIRGAS 2000, Elabora\u00e7\u00e3o: Mar\u00e7o de 2018.\n\u00e7o ! o -X\n\u00e7M - O\n<N\nUF\u00cdGS a LAGEOLAM W\n0\t4.75\t9,5\nFigura 33. Mapa de uso da terra do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: SRTM (2015) e IBGE (2010).\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\npermite a maquiniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A predomin\u00e2ncia de campos nativos muito tem haver com os solos da regi\u00e3o que s\u00e3o predominantemente arenosos, n\u00e3o permitindo implanta\u00e7\u00e3o de certos cultivos.\nClasses\t\u00c1rea/km2\tPorcentagem\nCampo\t1168,01\t46,59\nAgricultura\t910,46\t36,32\nFlorestas e matas ciliares\t337,85\t13,48\nSilvicultura\t55,98\t2,23\nSolo exposto\t19,11\t0,76\nCorpos h\u00eddricos\t8,75\t0,35\n\u00c1rea urbana\t6,89\t0,27\nTabela 04. Propor\u00e7\u00e3o dos usos da terra do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS - 2018. Org.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nNos campos, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa rasteira \u00e9 predominante. Tamb\u00e9m h\u00e1 presen\u00e7a de bovinos em algumas por\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio indicando que a pecu\u00e1ria tamb\u00e9m est\u00e1 presente como atividade econ\u00f4mica (FIGURA 34).\nFigura 34. Campo nativo e cria\u00e7\u00e3o de gado: vegeta\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o t\u00edpica do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nEm rela\u00e7\u00e3o a agricultura, durante o trabalho de campo que ocorreu dia 27 de agosto de 2018, o cultivo implantado era, em algumas por\u00e7\u00f5es ainda, o de inverno (FIGURA 35-a) e em outras o solo j\u00e1 estava exposto (FIGURA 35-b) aguardando a implanta\u00e7\u00e3o do cultivo de ver\u00e3o, s\u00e3o mis comuns o arroz e a soja.\nAs florestas nativas e as matas ciliares est\u00e3o distribu\u00eddas em toda a por\u00e7\u00e3o municipal. As florestas (FIGURA 36-a) s\u00e3o mais evidentes em altas declividades,\nnos topos e nas vertentes dos morros que est\u00e3o em sua maioria e na por\u00e7\u00e3o centro-leste do munic\u00edpio. J\u00e1 as matas ciliares est\u00e3o, junto aos rios, como orienta a legisla\u00e7\u00e3o brasileira em fun\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal (FIGURA 36-b).\nFigura 35. a) Lavoura de trigo, cultivo de inverno; b) solo exposto, preparado para implanta\u00e7\u00e3o da lavoura de ver\u00e3o do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nFigura 36. a) Floresta nativa no topo e vertente dos morros; b) mata ciliar nas margens do arroio Miracat\u00fa no munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nA silvicultura \u00e9 bem marcante na paisagem do munic\u00edpio, apesar de n\u00e3o possuir uma por\u00e7\u00e3o significativa da \u00e1rea municipal. Este destaque se d\u00e1, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a visual causada pelas por\u00e7\u00f5es vegetadas de eucalipto, em contraste com os campos nativos planos (FIGURA 37-a). Outro olhar impactante, negativamente infelizmente, s\u00e3o das toras de eucalipto cortadas e aglomeradas para o transporte (FIGURA 37-b), deixando, o solo exposto.\nFigura 37. a) Silvicultura no sudoeste no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS; b) corte raso das \u00e1rvores de eucalipto expondo o solo no munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nFonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nA por\u00e7\u00e3o de solo exposto relaciona-se aos areais presentes no munic\u00edpio (FIGURA 38). Estes, segundo o Atlas da Areniza\u00e7\u00e3o: sudoeste do Rio Grande do Sul, s\u00e3o resultados da din\u00e2mica h\u00eddrica e e\u00f3lica, resultando inicialmente de processos h\u00eddricos. A por\u00e7\u00e3o de solo exposto do munic\u00edpio representa 0,76% de sua \u00e1rea total. Est\u00e3o associados a uma litologia prop\u00edcia a sua forma\u00e7\u00e3o, geomorfologia associada a baixas altitudes e declividades resultando solos fr\u00e1geis.\nFigura 38. Areal localizado na Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, \u00e0 norte da \u00e1rea urbana municipal.\nFonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nOs corpos h\u00eddricos est\u00e3o distribu\u00eddos em todo o munic\u00edpio, representando 0,35% do total municipal. Eles representam os rios e afluentes (FIGURA 39-a) que percorrem o munic\u00edpio, n\u00e3o sendo comum a presen\u00e7a de grandes a\u00e7udes. Os presentes, muito provavelmente, s\u00e3o destinados a dessedenta\u00e7\u00e3o animal (FIGURA 39-b), ou represas de \u00e1gua.\nFigura 39. a) afluente do arroio Miracat\u00fa no munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS; b) a\u00e7ude localizado na por\u00e7\u00e3o nordeste do munic\u00edpio, provavelmente destinado a dessedenta\u00e7\u00e3o animal. Fonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nPor fim, a \u00e1rea urbana ocupa a menor por\u00e7\u00e3o municipal, apenas 0,27% (FIGURA 40-a), e nela que se desenvolvem as atividades ligadas ao setor terci\u00e1rio do munic\u00edpio (FIGURA 40-b).\nFigura 40. a) destaque da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio S\u00e3o Francisco de Assis/RS; b) hospital Santo Ant\u00f4nio, prestador de servi\u00e7o do munic\u00edpio.\nFonte: Trabalho de campo - 08/2018.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nCaracterizado o munic\u00edpio, a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia geoambiental se explica por suas caracter\u00edsticas particulares geograficamente. Desta forma, entende-se a import\u00e2ncia de um instrumento de gest\u00e3o v\u00e1lido que auxilie na tomada de decis\u00e3o de uma \u00e1rea com caracter\u00edsticas distintas e individuais.\n5.2\tAplica\u00e7\u00e3o da metodologia Geoambiental automatizada no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\nA constru\u00e7\u00e3o de um conjunto de mapas que auxilie no planejamento e gest\u00e3o ambiental no \u00e2mbito municipal \u00e9 muito importante. Georreferenciar uma \u00e1rea municipal, ou at\u00e9 mesmo um munic\u00edpio como um todo e indicar quais s\u00e3o as por\u00e7\u00f5es territoriais que precisam de tomada de decis\u00e3o por parte dos governantes, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o que pode gerar in\u00fameras pol\u00edticas positivas em rela\u00e7\u00e3o a este.\nSendo assim, este documento se bem interpretado e usado de forma inteligente por parte da administra\u00e7\u00e3o municipal, pode vir a salvar \u00e1reas em perigo ambiental, reabilitar espa\u00e7os degradados e at\u00e9 mesmo intervir a localiza\u00e7\u00e3o de centros populacionais que n\u00e3o estejam de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente. Desta forma, conhecer o munic\u00edpio e suas nuances tente a ser fundamental para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e para uma boa gest\u00e3o p\u00fablica.\n5.2.1\tMetodologia geoambiental automatizada aplicada para an\u00e1lise erosiva\nA degrada\u00e7\u00e3o do solo por eros\u00e3o \u00e9 um grave problema mundial da atualidade, o recurso solo \u00e9 finito, n\u00e3o renov\u00e1vel na escala de dura\u00e7\u00e3o da vida humana. A eros\u00e3o \u00e9 a forma mais prejudicial de degrada\u00e7\u00e3o do solo. Pois al\u00e9m de reduzir sua capacidade produtiva para as culturas, ela pode causar s\u00e9rios danos ambientais, como assoreamento e polui\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua.\nA eros\u00e3o consiste no processo de desprendimento e arraste das part\u00edculas do solo, ocasionado pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ou do vento, sendo a principal causa de degrada\u00e7\u00e3o das terras agr\u00edcolas. A eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 um processo natural relacionado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do relevo e dos solos, cuja intensidade pode ser aumentada a ponto de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do uso agr\u00edcola com pr\u00e1ticas inadequadas (LOMBARDI NETO et all., 1989).\nDesta forma, a an\u00e1lise geoambiental busca considerar e pontuar \u00e1reas que precisam ser protegidas ambientalmente a fim de evitar processos como este. Assim, as an\u00e1lises dos textos consideraram quais vari\u00e1veis os pesquisadores acreditavam mais expressivas para esta finalidade.\nAs vari\u00e1veis selecionadas para o mapeamento Geoambiental foram, via de regra, as mais significativas, ou seja, as que mais se repetiram nos trabalhos analisados, e que assim, possuem afinidade dentro da proposta desta tese. Considerou-se que, estas vari\u00e1veis ambientais, quando analisadas conjuntamente conseguem delimitar \u00e1reas potenciais e fr\u00e1geis ambientalmente sendo capazes de produzir dados importantes para pesquisas deste cunho.\nAlguns sin\u00f4nimos foram considerados dentro das vari\u00e1veis analisadas, por exemplo, considerou-se forma\u00e7\u00e3o e cobertura vegetal como uma vari\u00e1vel da vegeta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, (unidades de) relevo, fisiografia, declividade foram consideradas componentes da vari\u00e1vel geomorfologia e por fim, atividade humana, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e uso atual do solo como uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra.\nDesta forma, percebe-se que muitos trabalhos colocam em evid\u00eancia as caracter\u00edsticas ambientais marcantes na \u00e1rea de estudo, como dados espec\u00edficos de geomorfologia, como declividade ou de solos, como profundidade da camada f\u00e9rtil, para caracterizar seus dados e assim conseguir os objetivos que se prop\u00f5em. V\u00ea-se que algumas pesquisas, em maioria, quando das mesmas universidades, possuem metodologias semelhantes, acredita-se ser por os pesquisadores serem vinculados ao mesmo laborat\u00f3rio ou o curso possuir por h\u00e1bito usar da mesma metodologia. Essa considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 regra com os todos os trabalhos, uma vez que h\u00e1 institui\u00e7\u00f5es que apresentam metodologias distintas usando o termo geoambiental em seus t\u00edtulos.\nAinda \u00e0 respeito das vari\u00e1veis, outras foram lembradas nos mais diversos trabalhos, muitas at\u00e9 tendo um n\u00famero elevado de repeti\u00e7\u00f5es, como s\u00e3o os casos da hidrologia/drenagem e suas varia\u00e7\u00f5es, alguns estudos aparecem considera\u00e7\u00f5es sobre geot\u00e9cnica, fauna (fauna silvestre) e outros. As vari\u00e1veis mais lembradas que n\u00e3o foram incorporadas na proposta desta metodologia de estudo foram o clima e a associa\u00e7\u00e3o hidrologia/drenagem.\nUma vez que a proposta de escala dos trabalhos s\u00e3o de 1:50.000, acredita-se que a vari\u00e1vel clima seja dispens\u00e1vel, pois mesmo em \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, nesta escala n\u00e3o haveria diferen\u00e7as t\u00e3o acentuadas a ponto desta vari\u00e1vel ser determinante no resultado final dos trabalhos. Apesar disso, \u00e9 certo que uma avalia\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica como descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudos \u00e9 fundamental para a composi\u00e7\u00e3o do zoneamento geoambiental, mas dentro do resultado final, ele n\u00e3o\nevidenciaria ou seria respons\u00e1vel por apontar diferen\u00e7as consider\u00e1veis nos resultados desta an\u00e1lise.\nA respeito da n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel composta hidrologia/drenagem, se d\u00e1 por sua evid\u00eancia neste trabalho estar associada \u00e0 quest\u00e3o do uso da terra e suas implica\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o vigente, n\u00e3o com sua distribui\u00e7\u00e3o pela \u00e1rea de estudo ou disponibilidade. Desta forma, acredita-se que para avaliar potencialidade e fragilidade ambiental a resposta do espa\u00e7o relacionadas as leis que envolvem drenagem sejam relevantes para esta finalidade da pesquisa.\nAs vari\u00e1veis ambientais mais utilizadas ser\u00e3o analisadas na metodologia geoambiental relacionando suas considera\u00e7\u00f5es a respeito de como devem ser indispens\u00e1veis para compor a pesquisa. Segundo Robaina et all, (2009) as dificuldades na elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento incluem: selecionar, isolar, identificar e caracterizar as vari\u00e1veis necess\u00e1rias para a correta delimita\u00e7\u00e3o das unidades geoambientais.\nOs par\u00e2metros s\u00e3o analisados qualitativa e/ou quantitativamente, podendo ser, constantes ou vari\u00e1veis no espa\u00e7o e/ou tempo. Portanto, para a elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento, \u00e9 necess\u00e1rio ter clareza e exatid\u00e3o dos par\u00e2metros utilizados, bem como o cuidado com a repeti\u00e7\u00e3o no uso destes. O ponto fundamental \u00e9 definir as unidades pertinentes que realmente representem um determinado comportamento frente aos processos da \u00e1rea em estudo.\nConsiderando que este trabalho \u00e9 em Geografia, estas ser\u00e3o muito mais afins com esta Ci\u00eancia do que talvez com as ci\u00eancias de raiz de cada uma das vari\u00e1veis, como o caso da vegeta\u00e7\u00e3o com a Biologia, os solos com a Agronomia, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra com as Ci\u00eancias Sociais. Buscar-se-\u00e1, suas rela\u00e7\u00f5es dentro da Geografia e como elas combinadas podem gerar dados relevantes a esta ci\u00eancia e aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o que poder\u00e3o usufruir destes dados para tomar decis\u00f5es a respeito de suas unidades de atua\u00e7\u00e3o.\n5.2.1.1\tAn\u00e1lise geol\u00f3gica\ntentativa de conhecer todos os aspetos do lugar onde se estuda Nascimento (2015, p.154) afirma que, pesquisas de ordem ambiental \u201crequer (em) conhecimento detalhado de todos os aspectos e pormenores da superf\u00edcie terrestre que influenciam nas atividades humanas ou que possam ser afetados por essas\u201d.\nO substrato rochoso \u00e9 um dos fatores condicionantes mais importantes nos estudos que abordam susceptibilidade ambiental. Para Britto (2014, p.34) os fatores geol\u00f3gicos mais relevantes para estudo s\u00e3o: \u201ca composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das diferentes litologias, suas propriedades mec\u00e2nicas, a presen\u00e7a de descontinuidades e o grau de intemperismo\u201d. A identifica\u00e7\u00e3o correta do substrato rochoso permite a identifica\u00e7\u00e3o de descontinuidades e suas caracter\u00edsticas, o grau de resist\u00eancia das rochas entre outros fatores que interferem em processos superficiais e subsuperficiais (NASCIMENTO, 2015).\nAinda sobre o conhecimento da geologia (e geomorfologia) da \u00e1rea de estudo Franco et all (2009, p.166) afirma que \u00e9 necess\u00e1rio \u201cdeterminar zonas homog\u00eaneas e os processos envolvidos com a finalidade de tecer considera\u00e7\u00f5es sobre as poss\u00edveis medidas preventivas, reparadoras e minimizadoras dos problemas ambientais identificados.\u201d Com isso, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer evid\u00eancias acess\u00edveis \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de interesse, com a fixa\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios da \u00e1rea de conhecimento do pesquisador resultando assim na configura\u00e7\u00e3o espacial da distribui\u00e7\u00e3o dessas caracter\u00edsticas.\nO grau do processo intemp\u00e9rico na \u00e1rea pode ser fundamental para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fr\u00e1geis. Al\u00e9m disso, outras condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas podem ser analisadas conforme prefer\u00eancia do pesquisador como: a presen\u00e7a de descontinuidades estruturais, como falhas, fraturas, juntas, planos de estratifica\u00e7\u00e3o, xistosidade e diaclases. Estes processos podem indicar caminhos preferenciais para \u00e1gua o que pode acelerar o processo intemp\u00e9rico.\nDesta forma, \u00e9 poss\u00edvel entender que a geologia ambiental interage com v\u00e1rias ci\u00eancias como a geografia, a biologia entre outras ci\u00eancias que tem com \u00e2mbito a analise do meio ambiente, a fim de estabelecer e definir os relacionamentos entre os diversos meios que integram os sistemas ambientais. Assim, sua import\u00e2ncia est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 capacidade de apoio \u00e0 gest\u00e3o ambiental e ao planejamento e ordenamento territorial, bem como a capacidade de orientar pesquisas que tem por objetivo fundamentar an\u00e1lises naturais (SILVA E DANTAS, 2010).\n5.2.1.2\tAn\u00e1lise geomorfol\u00f3gica\nOs estudos geomorfol\u00f3gicos s\u00e3o importantes nas an\u00e1lises ambientais uma vez que esta condicionam fatores como a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica e de maneira indireta, as caracter\u00edsticas dos solos (BRITTO, 2014), al\u00e9m se ser a condicionante que fundamenta os aspectos legais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Desta forma, fatores como declividade, forma das encostas e curvatura das vertentes s\u00e3o primordiais em estudos naturais.\nA identifica\u00e7\u00e3o das unidades de relevo possibilita a identifica\u00e7\u00e3o das principais caracter\u00edsticas das vertentes e consequentemente apresentam a distribui\u00e7\u00e3o das formas de relevo. A delimita\u00e7\u00e3o de unidades de relevo parte da defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de vertente e de sua influ\u00eancia nos processos de din\u00e2mica superficial, fundamentais para estudos geoambientais (ROBAINA, et all, 2009).\nAl\u00e9m disso, a declividade que tamb\u00e9m \u00e9 considerada um fator condicionante aos movimentos de massa, bem como dos locais de aloca\u00e7\u00e3o de cultivos que dependam de maquin\u00e1rio para colheita e consequente uso da terra. Desta forma, Herz; De Biasi (1989) apud De Biasi (1992) definem como intervalos chaves os seguintes limites de declividade tendo em vista a legisla\u00e7\u00e3o vigente no pa\u00eds (QUADRO 12).\nLIMITE\tCARACTER\u00cdSTICA\n&lt;5%\tLimite urbano industrial, utilizado internacionalmente, bem como em trabalhos de planejamento urbano.\n5 - 12%\tEste limite possui algumas varia\u00e7\u00f5es quanto ao m\u00e1ximo a ser estabelecido (12%), variando entre 10 - 13%, mas todos definem como limite m\u00e1ximo de emprego de mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\n12 - 30%\tO limite de 30% \u00e9 definido pela legisla\u00e7\u00e3o federal (Lei - 6766/79), sendo o limite m\u00e1ximo para urbaniza\u00e7\u00e3o sem restri\u00e7\u00f5es, a partir da qual toda e qualquer forma de parcelamento far-se-\u00e1 atrav\u00e9s de exig\u00eancias espec\u00edficas.\n30- 47%\tO c\u00f3digo florestal fixa o limite de 25\u00b0, como limite m\u00e1ximo de corte raso, a partir do qual a explora\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 permitida se sustentada por cobertura de florestas (lei 4771/65 de 15.09.65)\n> 47%\tO artigo 10 do C\u00f3digo Florestal prev\u00ea que na faixa entre 25\u00b0 e 45\u00b0 n\u00e3o \u00e9 permitida a derrubada de florestas, [...] s\u00f3 sendo tolerada a extra\u00e7\u00e3o de toras, quando em regime de utiliza\u00e7\u00e3o nacional, que vise a rendimentos permanentes.\nQuadro 12: Defini\u00e7\u00e3o de classes das cartas clinogr\u00e1ficas segundo M\u00e1rio De Biasi (1992)\nFonte: De Biasi (1992)\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2014)\nAlguns autores complementam/alteram esses intervalos de declividade, estabelecendo limites mais precisos, podendo assim, auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potenciais. Um exemplo \u00e9 Granell-Perez (2001, p.78) que apresenta o seguinte tipo de classifica\u00e7\u00e3o para cartas espec\u00edficas de declividade (QUADRO 13)\nDECLIVIDADES\tMORFOLOGIA\tPROCESSOS DE EROS\u00c3O\tATIVIDADES\n0\u00b0 - 2\u00b0, 0% A 3,5%, Terreno plano ou quase plano.\tPlan\u00edcie aluvial (v\u00e1rzea), terra\u00e7o fluvial, superf\u00edcie de eros\u00e3o.\tSem perda de solos e escorregamentos\tAgricultura mecanizada, urbaniza\u00e7\u00e3o, infraestruturas vi\u00e1rias.\n2\u00b0 - 5\u00b0, 3,5% a 8,7%, Declividade fraca.\tOndas suaves, fundos de vale,\tsuperf\u00edcies tabulares.\tInicio de soliflux\u00e3o, escoamento difuso e laminar. Sulcos.\tAgricultura\tcom conserva\u00e7\u00e3o\tligeira. Aceit\u00e1vel\tpara urbaniza\u00e7\u00e3o.\n5\u00b0 - 15\u00b0, 8,7% a 26,8%, Declividade m\u00e9dia a forte.\tEncostas de morros, relevos\testruturais monoclinais do tipo cuesta.\tMovimentos\tde massa, escoamento laminar,\tcreep, escorregamentos. Sucos, ravinas.\tAgricultura\tcom conserva\u00e7\u00e3o moderada a intensiva. Mecaniza\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel >7\u00b0. Pouco apto para urbaniza\u00e7\u00e3o e infraestruturas.\n15\u00b0 - 25\u00b0, 26,8% a 46,6%, Declividade forte a muito forte.\tEncostas\tserranas, escarpas de falha e de terra\u00e7os.\tEros\u00e3o linear muito forte, destrui\u00e7\u00e3o dos solos, escorregamentos, queda de blocos.\tPecu\u00e1ria, florestamento. N\u00e3o\tapto\tpara urbaniza\u00e7\u00e3o\te infraestruturas.\n25\u00b0 - 35\u00b0, 46,6% a 70%, Terreno \u00edngreme ou abrupto.\tRelevos estruturais tipo hogback,\talcantilados costeiros, cristas.\tEros\u00e3o linear muito forte, escorregamentos, queda de blocos, avalanches.\tUso florestal.\n>35\u00b0, > 70%, Terreno muito \u00edngreme ou escarpado.\tPared\u00f5es e escarpas em canh\u00f5es ou vales muito encaixados, cornijas.\tQuedas em massa, escorregamentos, colapsos.\tLimite para uso florestal.\nQuadro 13: Rela\u00e7\u00e3o entre declividades, morfologias, processos de eros\u00e3o e atividades em diferentes\nintervalos de declividade. Fonte: Granell-P\u00e9res (2001)\nBritto (2014, p.35) afirma que por vezes a condicionante declividade \u201c\u00e9 utilizada de maneira predominante nos estudos de suscetibilidade e, em alguns casos, at\u00e9 de forma exclusiva\u201d. Reafirmando assim, a import\u00e2ncia desta vari\u00e1vel neste estudo.\nA forma da encosta no perfil e no plano e sua curvatura tamb\u00e9m indicam poss\u00edveis fragilidades no terreno, uma vez que condiciona o fluxo de \u00e1gua e de materiais s\u00f3lidos ao longo da mesma, o consequente ac\u00famulo de umidade (FERNANDES e AMARAL, 2003). Al\u00e9m disso, Britto (2014, p.35) afirma que\nEm encostas convexas e divergentes, a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 dispersada e as press\u00f5es neutras s\u00e3o menores, enquanto que quem encostas c\u00f4ncavas e convergentes, o fluxo de \u00e1gua tende a se concentrar, tornando-as mais prop\u00edcias a apresentarem press\u00f5es neutras elevadas e, desta forma, menores resist\u00eancias\nDesta forma, acredita-se que encostas convexas sejam mais est\u00e1veis que as planas e as c\u00f4ncavas, sucessivamente. Contudo, o ac\u00famulo de fluxo possui grande import\u00e2ncia quando se trata de desestabiliza\u00e7\u00e3o das encostas, uma vez que tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com a concentra\u00e7\u00e3o dos fluxos de \u00e1gua superficial e subterr\u00e2neo e consequente satura\u00e7\u00e3o dos solos. (BRITTO, 2014).\nSegundo Ross (2003) estudos que levam em conta a geomorofologia, estabelecem diretrizes referentes a vari\u00e1veis como uso da terra e organiza\u00e7\u00e3o territorial, por exemplo, se tornando assim fundamental na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. O entendimento do espa\u00e7o para o planejamento vem a indicar as necessidades do homem e do meio ambiente visto que seus interesses que enla\u00e7am e devem ser compreendidos como uma s\u00f3 realidade.\n5.2.1.3\tAn\u00e1lise de solos\nO solo \u00e9 um recurso natural n\u00e3o renov\u00e1vel muito importante para a humanidade, e sua qualidade \u00e9 determinante para a produtividade e sustentabilidade dos sistemas agr\u00edcolas. Esses fatores ou propriedades da qualidade do solo podem ser modificados ou melhorados por meio da adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de manejo, contudo algumas propriedades permanentes do solo, como profundidade, declividade, clima, textura e mineralogia, que contribuem significativamente para a sua qualidade, sejam muito pouco modificadas com o manejo (EMBRAPA, 2006).\ns\u00e3o diretamente influenciadas pelo seu processo de forma\u00e7\u00e3o. As caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e os fatores clim\u00e1ticos que agem sobre si s\u00e3o quem v\u00e3o ditar fatores suas caracter\u00edsticas, al\u00e9m de quest\u00f5es de erosividade, entre outros.\nA variedade de tipos de solo, segundo Robaina et all (2009), e sua distribui\u00e7\u00e3o espacial influenciam na efici\u00eancia dos usos e ocupa\u00e7\u00f5es e a intensidade dos processos superficiais. Uma vez que o solo um recurso de renova\u00e7\u00e3o lenta, e podendo ser rapidamente degradado pela a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o, o conhecimento da forma como a precipita\u00e7\u00e3o atua no ambiente no qual esteja inserido \u00e9 fundamental para prever \u00e1reas fr\u00e1geis (SANTOS et all, 2010).\nAl\u00e9m disso, solos pouco espessos em contato direto com a rocha, gera uma situa\u00e7\u00e3o de descontinuidade mec\u00e2nica e hidrol\u00f3gica. Este processo impede o fluxo vertical da \u00e1gua, diminuindo sua capacidade de satura\u00e7\u00e3o, favorecendo sua remo\u00e7\u00e3o parcial ou total (FERNANDES e AMARAL, 2003), colocando em risco moradias e cultivos que estejam dispostos neste ambiente.\nNeste ambiente a proposta de um planejamento territorial \u00e9 fundamental. Estabelecer limites de onde \u00e9 seguro a aloca\u00e7\u00e3o de moradias tamb\u00e9m \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico dentro de suas atribui\u00e7\u00f5es de governo. Contudo, sabe-se bem que nem sempre estes limites s\u00e3o respeitados, ocorrendo assim situa\u00e7\u00f5es de invas\u00e3o de \u00e1reas, no entanto o saber que estes locais s\u00e3o impr\u00f3prios para assentar resid\u00eancias deveria ser suficiente para que a popula\u00e7\u00e3o considerasse o meio ambiente e em conseguinte sua seguran\u00e7a.\nPor sinal, n\u00e3o \u00e9 apenas o uso do solo para moradia que por vezes ocasiona degrada\u00e7\u00e3o, o entendimento dos cultivos agr\u00edcolas versus a perda de solo \u00e9 importante em estudos geoambientais uma vez que esta tem levado a degrada\u00e7\u00e3o progressiva deste solo, bem como de todo ambiente. Assim, identificar as propriedades do solo e relacionar com o uso, caracter\u00edsticas e situa\u00e7\u00e3o natural que ele se encontra, permite que se delimitem suas caracter\u00edsticas geoambientais com precis\u00e3o e desta forma possam-se criar pol\u00edticas de gest\u00e3o eficientes para estas \u00e1reas (MAFRA, 1999).\n5.2.1.4\tAn\u00e1lise da cobertura vegetal e uso da terra\nO tipo de cobertura vegetal, presente numa \u00e1rea, tem grande influ\u00eancia sobre o escoamento superficial e a produ\u00e7\u00e3o de sedimentos. O grau de cobertura do solo \u00e9 que determina o aspecto fision\u00f4mico da vegeta\u00e7\u00e3o podendo ser classificada em: campestre, arbustiva ou florestal, al\u00e9m disso, sua ocorr\u00eancia tamb\u00e9m varia, podendo ser: original ou ex\u00f3tica (ROBAINA, et all, 2009).\nA cobertura vegetal das bacias hidrogr\u00e1ficas sofre v\u00e1rias modifica\u00e7\u00f5es quer sejam naturais ou artificiais, e estas modifica\u00e7\u00f5es produzem os mais variados impactos no meio ambiente. O escoamento superficial \u00e9 um dos primeiros fatores a serem alterados quando a cobertura vegetal da bacia \u00e9 modificada e, consequentemente, a produ\u00e7\u00e3o de sedimentos.\nO hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o tanto rural como urbano expressam a intensidade e \u00e0s formas diferentes de uso da terra. Todo esse processo provocou mudan\u00e7as na cobertura vegetal (principalmente em ambientes rurais), resultando em uma paisagens composta vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria que se diferenciam em fisionomia, composi\u00e7\u00e3o, idade, tipo de solo e, sobretudo, da natureza das interven\u00e7\u00f5es que foram submetidas ao longo dos anos. Desta forma, segundo Cordeiro et all (2017, s/p) as modifica\u00e7\u00f5es na \u201ccobertura do solo, tanto por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas (extra\u00e7\u00e3o madeireira, desmatamento, agricultura de corte-queima e pecu\u00e1ria extensiva) como por causas naturais, representa um significativo impacto sobre a biodiversidade local\u201d o que pode acarretar mudan\u00e7as em todo o ecossistema local.\nEsta modifica\u00e7\u00e3o geralmente \u00e9 causada pelo car\u00e1ter agropastoril do munic\u00edpio que acarreta a abertura de novas \u00e1reas para implanta\u00e7\u00e3o de pastagens e com o consequente desmatamento da vegeta\u00e7\u00e3o natural foram causa danos ambientais caracterizados principalmente pela eros\u00e3o gradual e por fim, acentuada dos solos (LISBOA E FERREIRA, 2011). \u00c9 preciso considerar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e suas modifica\u00e7\u00f5es, uma vez que estas sem a cobertura vegetal podem comprometer a regula\u00e7\u00e3o do fluxo e da vaz\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua e at\u00e9 mesmo a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para as popula\u00e7\u00f5es que vivem nessas regi\u00f5es, muitas vezes vindo a prejudicar essa popula\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es relacionadas ao desabastecimento ou at\u00e9 mesmo eleva\u00e7\u00e3o de custos de tratamento de \u00e1gua (NEVES; SOUZA, 2013).\n(1) intercepta\u00e7\u00e3o e redistribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva pelos galhos e folhas, impedindo o impacto direto das gotas na superf\u00edcie do terreno e retardando a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo; (2) acr\u00e9scimo de resist\u00eancia do solo, devido ao refor\u00e7o mec\u00e2nico proporcionado pelas ra\u00edzes das \u00e1rvores, principalmente as pivotantes e profundas; (3) retirada da umidade do solo pelas plantas atrav\u00e9s da absor\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o, o que reduz a poropress\u00e3o e incrementa a suc\u00e7\u00e3o matricial; e (4) prote\u00e7\u00e3o do solo da a\u00e7\u00e3o direta da chuva, do vento e do sol, reduzindo as varia\u00e7\u00f5es bruscas de umidade e temperatura.\nAl\u00e9m disso, trabalhos desenvolvidos pelo Instituto Floresta (SP) buscaram comprovar, que a presen\u00e7a de cobertura florestal em bacias hidrogr\u00e1ficas promove a regulariza\u00e7\u00e3o do regime de rios e a melhora na qualidade da \u00e1gua. Assim, \u00e9 poss\u00edvel indicar um potencial uso, por exemplo, para \u00e1reas que necessitem de abund\u00e2ncia e qualidade de \u00e1gua, seja para posterior uso na lavoura ou at\u00e9 mesmo dessedenta\u00e7\u00e3o humana e animal.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso da terra De Nardin (2009, p.82) afirma que \u201co uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras \u00e9 um tema b\u00e1sico para o planejamento ambiental, pois retrata as atividades humanas que podem diagnosticar os impactos e as press\u00f5es sobre os ambientes naturais\u201d. A avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica para identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fr\u00e1geis e potenciais \u00e9 muito delicada. A rela\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo tem com a \u00e1rea que habita, o uso que sua fam\u00edlia faz a anos de determinada \u00e1rea e como estes sempre lidaram com as consequ\u00eancia dos seus feitos faz com que muitas vezes estudos como esses sejam deixados de lado.\nAs formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra muito tem haver com as atividades socioecon\u00f3micas desenvolvidas pela popula\u00e7\u00e3o local e, por conseguinte, refletem o desenvolvimento do sistema t\u00e9cnico-cient\u00edfico deste. Desta forma, segundo Santos e Souza (2014, p.226) \u201cas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre sociedade e natureza, denunciando o grau de conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em face dos processos produtivos\u201d.\nO adensamento populacional, comum das \u00e1reas urbanas, desencadeia uma s\u00e9rie de fatores n\u00e3o adequados para uma cidade como: crescimento f\u00edsico desmesurado e desordenado, conurba\u00e7\u00e3o, conflito entre diversas atividades econ\u00f3micas, reten\u00e7\u00e3o especulativa do solo urbano e produ\u00e7\u00e3o de vazios urbanos infraestruturados, uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solos inadequados, expans\u00e3o das periferias urbanas e forma\u00e7\u00e3o de cidades-dormit\u00f3rio, segrega\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o de\nbaixa renda, aumento da polui\u00e7\u00e3o e da agress\u00e3o ao meio ambiente, com o comprometimento dos recursos naturais (SILVA; DANTAS, 2010). Desta forma, tendo o substrato natural como palco dessas mudan\u00e7as a identifica\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas permite entender como se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es naturais e sociais nestes espa\u00e7os, sendo que os dados de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra descrevem historicamente as mudan\u00e7as que ocorrem nestes lugares (DE NARDIN, 2009).\nTratando de degrada\u00e7\u00e3o de recursos naturais, as atividades ligadas a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, est\u00e3o nas que mais agridem o solo por fatores como eros\u00e3o ou manejo agr\u00edcola inadequado (MAFRA, 1999). A FAO (2015) estima que 33% do solo mundial est\u00e1 degradado por uso inadequado gerado por manejo incorreto, sendo que eros\u00e3o, saliniza\u00e7\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o, acidifica\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o est\u00e3o entre os principais problemas (EMBRAPA, 2015)45\nApesar das estimativas em rela\u00e7\u00e3o ao manejo incorreto do solo ser assustadoras, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que este espa\u00e7o possa ser lugar da produ\u00e7\u00e3o mineral, abastecimento de \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o e de insumos b\u00e1sicos para a atividade industrial, de forma a compatibilizar a aptid\u00e3o do meio f\u00edsico e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental com o desenvolvimento econ\u00f4mico e a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 comum encontrar \u00e1reas adequadas \u00e0 agricultura e de retirada de mat\u00e9rias-primas minerais para a constru\u00e7\u00e3o civil, ocupadas por vilas populares, obrigando os agricultores e mineradores a buscarem \u00e1reas cada vez mais distantes dos centros consumidores, encarecendo o pre\u00e7o final dos produtos (SILVA; DANTAS, 2010).\nAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio considerar a indica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fr\u00e1geis que podem por em risco um conjunto de casas, um bairro ou at\u00e9 mesmo, \u00e0s vezes, uma cidade inteira. Desta forma, cabe tamb\u00e9m aos governantes fazer uso destes documentos gerados como fruto de disserta\u00e7\u00f5es, teses ou at\u00e9 projetos de pesquisa e antecipar qualquer a\u00e7\u00e3o que possa a vir a salvar vidas.\nDentre as a\u00e7\u00f5es que promovem a fragilidade de \u00e1reas habitadas, Britto (2014, p.28) ajuda a destacar:\nexecu\u00e7\u00e3o de cortes com alturas e inclina\u00e7\u00f5es acima de limites seguros; execu\u00e7\u00e3o deficiente de aterros; remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal; lan\u00e7amento e concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais e/ou servidas; disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos nas encostas; escava\u00e7\u00f5es na base da encosta; obstru\u00e7\u00e3o da drenagem natural ou artificial pelo lan\u00e7amento de lixo ou entulhos; sobrecarga das \u00e1reas edificadas; vibra\u00e7\u00f5es artificiais; atividades de minera\u00e7\u00e3o e cultivo de esp\u00e9cies impr\u00f3prias\nDesta forma, deve-se apontar como a \u00e1rea est\u00e1 servida de infraestrutura urbana para minimizar alguns destes itens, como a \u00e1rea industrial lida com seus res\u00edduos, onde a popula\u00e7\u00e3o reside, quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas de suas moradias. Al\u00e9m disso, deve-se levar em conta como a popula\u00e7\u00e3o lida com a sua \u00e1rea verde, se h\u00e1/houve retirada parcial ou total da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, se h\u00e1 cultivos ao redor das casas entre outras caracter\u00edsticas que possam indicar fragilidades ambientais que prejudiquem estas fam\u00edlias.\nDeve-se tomar cuidado quando se trata de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, principalmente em ambientes urbanos, pois geralmente eles ser\u00e3o mais fr\u00e1geis ambientalmente. \u00c9 necess\u00e1rio assim considerar analisar hist\u00f3ricos de eventos ambientais, hist\u00f3ricos de bairros entre outros, para que haja imparcialidade no relat\u00f3rio.\nContudo, n\u00e3o se afirma que as an\u00e1lises de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra em \u00e1reas rurais sejam mais f\u00e1ceis ou menos trabalhosas. Por\u00e9m, uma vez que o ambiente natural \u00e9 menos modificado, a busca por dados j\u00e1 gerados e suas compara\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais simples.\n5.2.2\tProcedimentos metodol\u00f3gicos para o mapeamento da fragilidade erosiva\nPara realizar o mapeamento de fragilidade erosiva \u00e9 necess\u00e1rio conhecimento dos SIG's para que executar os passos fundamentais para elabora\u00e7\u00e3o dos mapas. Neste trabalho utilizou-se v\u00e1rias ferramentas do software ArcGis tanto para elabora\u00e7\u00e3o dos mapas base, quanto para elabora\u00e7\u00e3o do produto final.\numa das vari\u00e1veis presentes nos mapas base. Os mapas foram organizados em planos de informa\u00e7\u00e3o no formato Raster com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 90 metros.\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos pesos de cada uma das vari\u00e1veis dos mapas base, os mesmos foram reclassificados atrav\u00e9s da ferramenta reclassify no SIG ArcGIS, onde foram atribu\u00eddos ao valor do pixel o peso da vari\u00e1vel.\nOs pesos definidos possuem as seguintes import\u00e2ncias: o mapa de declividade, os pixels com declividades menores que 5% receberam o peso um (1), as declividades de cinco por cento a 15%, receberam peso dois (2) e, as declividades maiores que 15% receberam o peso tr\u00eas (3); o mapa litol\u00f3gico, a litologia definida pelo substrato de rochas vulc\u00e2nicas recebeu o peso um (1), os substratos aren\u00edticos definidos como Forma\u00e7\u00e3o Botucatu peso dois (2); as rochas da Forma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral e Dep\u00f3sitos recentes receberam peso tr\u00eas (3); os substratos arenitos definidos como Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 receberam peso quatro (4); j\u00e1 o mapa de solos, os tipos associados as classes dos Geissolo, Neossolo Lit\u00f3lico, Neossolo Lit\u00f3lico Chernoss\u00f3lico, Neossolo Fl\u00favico Eutr\u00f3fico e Planossolo receberam peso um (1); os tipos associados as classes dos Nitossolo Vermelho Eutrof\u00e9rrico e Argissolo Bruno-Acinzentado, peso dois (2); os Argissolo Vermelho receberam peso tr\u00eas (3); os tipos associados as classes Latossolos Vermelho Distr\u00f3fico, peso quatro\n(4)\te; os tipos associados aos Neossolo Quartzar\u00eanico-\u00f3rtico receberam peso cinco\n(5)\t; por fim, para o mapa de uso, as \u00e1reas ocupadas por Corpos h\u00eddricos receberam peso zero (0), as \u00e1reas ocupadas por Florestas e matas ciliares receberam peso um (1), as \u00e1reas ocupadas pela Silvicultura receberam peso dois (2); as \u00e1rea ocupadas pelos Campos receberam peso tr\u00eas (3); as \u00e1reas ocupadas pela Agricultura pela \u00c1rea Urbana receberam peso quatro (4) e as \u00e1reas ocupadas pelos Solo exposto receberam peso cinco (5). Considera-se que quanto maior o peso atribu\u00eddo a vari\u00e1vel, maior ser\u00e1 sua suscetibilidade a processos erosivos, estes est\u00e3o organizados no quadro 14:\nA defini\u00e7\u00e3o do mapa de fragilidade erosiva ocorreu pela opera\u00e7\u00e3o de \u00e1lgebra de mapas realizados no SIG, atrav\u00e9s da ferramenta Raster Calculator, que permite realiza\u00e7\u00e3o de cruzamento e opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas em planos de informa\u00e7\u00f5es do tipo Raster. Foram realizadas duas opera\u00e7\u00f5es de soma de Raster: na primeira opera\u00e7\u00e3o definiu-se a soma dos pesos referentes aos mapas de Declividade, Litologia e Solos, sendo gerado o mapa definido como Mapa de Fragilidade Fisiogr\u00e1fica; na segunda opera\u00e7\u00e3o foi realizada a soma dos pesos referentes aos\ncomo Mapa de Fragilidade Erosiva, processo organizado na figura 41.\nPESO\tVARI\u00c1 VEL\tDECLIVIDADE\tLITOLOGIA\tUSO DA TERRA E VEGETA\u00c7\u00c3O\tSOLOS\n0\t\t-\t-\tCorpos h\u00eddricos\t-\n1\t\t&lt;5%\tVulc\u00e2nica\tFlorestas e Matas ciliares\tGXve\n\t\t\t\t\tRLdh\n\t\t\t\t\tKLRLm\n\t\t\t\t\tRYve\n\t\t\t\t\tSXe\n2\t\t5 - 15%\tBotucatu\tSilvicultura\tNVef\n\t\t\t\t\tPvaCal\n3\t\t> 15%\tDep\u00f3sitos Recentes\tCampo\tPVa\n\t\t\tSanga do Cabral\t\tPVal\n4\t\t-\tGuar\u00e1\tAgricultura\tLVd\n\t\t\t\t\u00c1rea Urbana e Solo exposto\t\n5\t\t-\t-\t-\tRQo\nQuadro 14. Pesos e vari\u00e1veis utilizados no mapeamento de fragilidade erosiva no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis / RS.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nMAPA LITOL\u00d3GICO DE S\u00c3O FRANCISCO DE ASSIS/RS\nMAPA DE SOLOS DE\nS\u00c3O FRANCISCO DE ASSIS/RS\nl.........................J\nMAPA DE FRAGILIDADE FISIOGR\u00c1FICA DE S\u00c3O FRANCISCO DE ASSIS/RS\nMAPA DE USO DA TERRA DE S\u00c3O FRANCISCO DE ASSIS/RS\nMAPA DE FRAGILIDADE EROSIVA DE S\u00c3O FRANCISCO DE ASSIS/RS\nlegenda\nFragilidade Erosiva Valores\nFigura 41. Fluxograma orientando os procedimentos para a produ\u00e7\u00e3o do mapeamento de fragilidade erosiva no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis / RS.\nOrg.: OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n5.2.3\tResultados da metodologia geoambiental automatizada de an\u00e1lise erosiva do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS\nConforme Bertoni &amp; Lombardi Neto (1990), os processos erosivos, s\u00e3o decorrentes de fatores, tais como: pluviosidade, declividade, comprimento do declive, capacidade de absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelo solo, resist\u00eancia do solo \u00e0 eros\u00e3o e densidade da cobertura vegetal. Al\u00e9m disso, no estudo desenvolvido por Moreira (1992), 68% das vo\u00e7orocas analisadas estavam instaladas em vertentes com declividades m\u00e9dias, entre nove por cento e 20%: do total, 19% em vertentes com declividades acima dos 20% e apenas 13% com declividades inferiores a nove por cento.\nLattanzi et all. (1974) verificaram que, quando a declividade da superf\u00edcie do solo foi aumentada de dois para 20%, a eros\u00e3o entre sulcos de um solo siltoso aumentou mais que o dobro. Bryan (1979) avaliando 10 tipos de solo em uma faixa de cinco a 58% de declividade observou que, para a maioria dos casos, uma fun\u00e7\u00e3o polinomial de segundo grau representou bem a rela\u00e7\u00e3o entre eros\u00e3o entre sulcos e a declividade da superf\u00edcie do solo.\nConforme Amorim et all. (2001) o aumento observado na perda de solo, quando a declividade da superf\u00edcie deste foi aumentada, tendo a taxa de escoamento permanecido constante ao longo de todo o teste, pode ser devido a tr\u00eas fatores: ao aumento no desprendimento de part\u00edculas de solo provocado pelo maior \u00e2ngulo de impacto das gotas da chuva sobre a superf\u00edcie do solo; \u00e0 maior facilidade com que as part\u00edculas se movimentam no sentido da declividade pelo efeito da gravidade, para maiores declividades da superf\u00edcie do solo e; ao aumento da velocidade de escoamento superficial. Para Salom\u00e3o (1999) a rela\u00e7\u00e3o entre declividade e eros\u00e3o estabelece que inclina\u00e7\u00f5es a partir de oito por cento de declividade podem ser consideradas significativas.\nNesse estudo, define-se que a declividade de cinco por cento marca uma condi\u00e7\u00e3o de inclina\u00e7\u00e3o onde os processos erosivos come\u00e7am a ser significativos. Entre cinco e 15% de declividade ocorrem as formas de relevo mais caracter\u00edsticas da \u00e1rea do munic\u00edpio que s\u00e3o as colinas.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao substrato litol\u00f3gico, o munic\u00edpio encontra-se em grande parte no Sedimentos Gondw\u00e2nicos e no Planalto, segundo compartimenta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico do estado do Rio Grande do Sul desenvolvido por Nogueira (1948), que dividiu em quatro regi\u00f5es, at\u00e9 hoje, muito utilizadas: Litoral, Escudo Sul-rio-grandense, Sedimentos Gondw\u00e2nicos e Planalto. Carraro et all., em 1974, utilizou a mesma l\u00f3gica de Nogueira (1948) e publicou o Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado com quatro prov\u00edncias: Escudo Sul-rio-grandense, Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, Planalto e Plan\u00edcie Costeira. Nessa condi\u00e7\u00e3o o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS est\u00e1 localizada na unidade que, Carraro (op cit) denominou de Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e nas rochas vulc\u00e2nicas do Planalto.\nRecentemente, Robaina et all (2010), utilizando como base o Projeto Radam Brasil incorporado pelo IBGE, em 1986, estabeleceram uma divis\u00e3o geomorfol\u00f3gica da Bacia do Ibicu\u00ed, composta pela Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e Planalto da Serra Geral. A Depress\u00e3o Perif\u00e9rica do RS forma uma faixa E-W no estado e representa uma \u00e1rea deprimida formada pelo contato entre os terrenos de rochas sedimentares e as rochas cristalinas mais coesas. As altitudes s\u00e3o inferiores a 200m com substrato formado por uma sequ\u00eancia de coberturas sedimentares da Bacia do Paran\u00e1 de origem Mesoz\u00f3ica, por vezes, recobertos pelos dep\u00f3sitos recentes Quatern\u00e1rios. Nessa unidade ocorrem amplas e alongadas formas de topos convexos, regionalmente, conhecidas como coxilhas onde os processos erosivos s\u00e3o significativos.\nO Planalto da Serra Geral apresenta sua origem ligada ao vulcanismo que cobriu os sedimentos da Bacia do Paran\u00e1 no final do Mesoz\u00f3ico. Essas sequ\u00eancias de rochas representam deposi\u00e7\u00f5es na unidade geol\u00f3gica da Bacia do Paran\u00e1, que representa depress\u00f5es alongadas na dire\u00e7\u00e3o NE-SW, segundo a trama do substrato pr\u00e9-cambriano (MILANI, 1997). As zonas de fraqueza do embasamento, correspondentes ao arcabou\u00e7o brasiliano impresso nessa regi\u00e3o, foram reativadas sob o campo compressional originado na borda do continente.\nO pacote sedimentar aflorante, representa um registro sedimentar, que reflete o avan\u00e7o dos sistemas continentais, na Bacia do Paran\u00e1, marcado por uma espessa sucess\u00e3o fl\u00favio-e\u00f3lica que corresponde \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral (LAVINA,\n1988). Na \u00e1rea do munic\u00edpio, essa unidade est\u00e1 representada por arenitos fluviais que se caracterizam pela ocorr\u00eancia comum de micas, concre\u00e7\u00f5es carbon\u00e1ticas e f\u00f3sseis vegetais. Subordinadamente ocorrem camadas de lutito vermelho, com\nespessuras decim\u00e9tricas, e de arenito fino, rosa ou laranja, com lamina\u00e7\u00e3o cruzada acanalada. O mapeamento da CPRM (2006) classifica essas litologias como pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral.\nSegue as sequ\u00eancias sedimentares mais importantes, aflorantes no munic\u00edpio, que s\u00e3o rochas sedimentares de origem ligada a fluxos aquosos, classificadas por Scherer et all. (2002), como Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 de idade Mesoz\u00f3ica. O mais prov\u00e1vel \u00e9 que esta sedimenta\u00e7\u00e3o tenha ocorrido no final do Jur\u00e1ssico. Segundo os Scherer et all. (2002), as camadas fluviais/e\u00f3licas da Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 s\u00e3o correlacion\u00e1veis \u00e0s da Forma\u00e7\u00e3o Tacuaremb\u00f3 no Uruguai (Jur\u00e1ssico Superior/Cret\u00e1cio Inferior). Essas rochas caracterizam-se por sua textura de areia com gr\u00e2nulos silicosos dispersos, estrutura, por vezes bem definida, de estratos cruzados acanalados e planares com \u201csets\u201d curtos, m\u00e9dios, e plano-paralelas. A cimenta\u00e7\u00e3o desses blocos de arenitos consiste em uma carapa\u00e7a de \u00f3xido de ferro, bastante delgada e a medida que est\u00e1 \u201ccapa protetora\u201d \u00e9 rompida o substrato torna-se muito fri\u00e1vel, tornando-se muito suscept\u00edvel aos processos de din\u00e2mica superficiais.\nAs rochas que encerram o ciclo deposicional da Bacia do Paran\u00e1, presentes na \u00e1rea de estudo, s\u00e3o do Jur\u00e1ssico-Cret\u00e1cico, segundo Milani et all. (1994), compreendendo o intervalo do registro estratigr\u00e1fico em que se posicionam os sedimentos e\u00f3licos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e as vulc\u00e2nicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.\nA Forma\u00e7\u00e3o Botucatu constitui-se quase totalmente, em toda sua ampla \u00e1rea de ocorr\u00eancia, por arenitos m\u00e9dios a finos, elevada esfericidade e aspecto fosco, r\u00f3seos, exibindo estratifica\u00e7\u00e3o cruzada tangencial, de m\u00e9dio \u00e0 grande porte, indicando um ambiente e\u00f3lico de deposi\u00e7\u00e3o. Afloram em uma faixa estreita da \u00e1rea junto ao Rebordo do Planalto e em intercala\u00e7\u00f5es com rochas vulc\u00e2nicas.\nAs rochas vulc\u00e2nicas da Bacia do Paran\u00e1, no Rio Grande do Sul, est\u00e3o apresentadas de forma geral nos trabalhos de Roisenberg &amp; Viero (2000), Nardy et all. (2002), no trabalho de Wildner, et all. (2007).\nO magmatismo fissural, que capeou a Bacia do Paran\u00e1 no Mesoz\u00f3ico, est\u00e1 relacionado \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o do Continente Gondwana, formando uma espessa cobertura de lavas e uma intrincada rede de diques e soleiras. No Planalto estudos petrogr\u00e1ficos mostram uma varia\u00e7\u00e3o no teor de s\u00edlica que permite classificar as rochas desde basaltos at\u00e9 riolitos. Na \u00e1rea do munic\u00edpio ocorrem segundo CPRM (2006), litologias das F\u00e1cies Gramado e F\u00e1cies Caxias. A primeira corresponde a\nbasaltos cinza escuros, maci\u00e7os ou vesiculares com arranjo intergranular. A segunda est\u00e1 representada lit\u00f3tipos cinza, com estratifica\u00e7\u00e3o horizontal caracter\u00edstica, definidos como riodacitos.\nOs dep\u00f3sitos recentes formam os dep\u00f3sitos de canal e de transbordamento dos rios, que comp\u00f5em a \u00e1rea de estudo. O rio Ibicu\u00ed forma importantes dep\u00f3sitos de barra de meandro e barra de pontal, que t\u00eam importante papel econ\u00f4mico pela extra\u00e7\u00e3o de areia. Na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ocorrem os dep\u00f3sitos mais finos constitu\u00eddos de silte a argila.\nCom rela\u00e7\u00e3o a eros\u00e3o as litologias atuam diretamente e indiretamente. Diretamente, quando as eros\u00f5es lineares afetam o pr\u00f3prio material rochoso e, indiretamente, pelo solo que se desenvolve sobre o substrato. Dessa forma, as rochas cristalinas vulc\u00e2nicas s\u00e3o, diretamente, as menos suscet\u00edveis, seguindo pelo lit\u00f3tipos do Botucatu, na \u00e1rea, pois est\u00e3o afetados pelas rochas vulc\u00e2nicas que conferem uma maior coes\u00e3o. Os arenitos com intercala\u00e7\u00f5es de finos e concre\u00e7\u00f5es, da sequ\u00eancia de lit\u00f3tipos da Forma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral tem m\u00e9dia suscetibilidade e, os arenitos fri\u00e1veis da Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 apresentam, relativamente, mais alta suscetibilidade.\nOs solos est\u00e3o associados \u00e0s diferentes condi\u00e7\u00f5es de relevo e de substrato geol\u00f3gico presentes na \u00e1rea do munic\u00edpio. Associado ao canal do rio Ibicu\u00ed, sobre os dep\u00f3sitos de barras de meandro ocorrem solos do tipo Neossolos Fl\u00favicos que s\u00e3o solos minerais n\u00e3o hidrom\u00f3rficos. S\u00e3o formados por sobreposi\u00e7\u00e3o de camadas de sedimentos aluviais recentes sem rela\u00e7\u00f5es pedogen\u00e9ticas entre elas, devido ao seu baixo desenvolvimento pedogen\u00e9tico. Geralmente apresentam espessura e granulometria bastante diversificadas, ao longo do perfil do solo. Na regi\u00e3o n\u00e3o apresentam condi\u00e7\u00f5es de suscetibilidade de eros\u00e3o linear significativa, tendo sido classificado como suscetibilidade muito baixa.\nNas \u00e1reas de planas de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ocorrem dois tipos de solos: Gleissolos e Planossolos. Os Gleissolos s\u00e3o solos minerais, hidrom\u00f3rficos, apresentando horizontes A (mineral) ou H (org\u00e2nico), seguido de um horizonte de cor cinza, resultado de modifica\u00e7\u00f5es sofridas pelos \u00f3xidos de ferro existentes no solo (redu\u00e7\u00e3o) em condi\u00e7\u00f5es de encharcamento durante o ano todo ou parte dele. Os Planossolos H\u00e1plicos ocorrem tipicamente em \u00e1reas de cotas baixas, planas a suave onduladas. S\u00e3o, geralmente, pouco profundos, com horizonte superficial de cores claras e textura arenosa ou m\u00e9dia (leve), seguido de um horizonte B de\ntextura m\u00e9dia ou argilosa, pouco perme\u00e1vel, com cores de redu\u00e7\u00e3o, decorrente de drenagem imperfeita. Ambos os solos foram definidos como de baixa suscetibilidade a eros\u00e3o linear.\nNas \u00e1reas de encostas \u00edngremes os solos s\u00e3o do tipo Neossolos Lit\u00f3licos, que compreendem solos rasos, por vezes com alto teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica superficial gerando horizonte Chernoss\u00f3lico e onde geralmente a espessura dos horizontes sobre a rocha n\u00e3o ultrapassa 50cm, foram definidos como de baixa suscetibilidade a eros\u00f5es lineares.\nEm uma \u00e1rea do Centro-Norte do munic\u00edpio, associado a rochas vulc\u00e2nicas b\u00e1sicas com exposi\u00e7\u00e3o da estrutura ves\u00edculo-amigdal\u00f3ide de topo de derrame, desenvolvem solos do tipo Nitossolos Vermelhos, argilosos, estrutura em blocos fortemente desenvolvidos, com diferencia\u00e7\u00e3o de horizontes pouco not\u00e1vel. Esses solos foram definidos como de pouca suscetibilidade a eros\u00e3o, devido ao conjunto de ligantes que confere uma estrutura resistente.\nOs Argissolos Bruno-Acinzentados apresentam cores bruno-acinzentadas devido \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de drenagem e ao substrato de lamitos e arenitos finos no qual se desenvolvem. Apresentam cores mais escuras na parte superior do solo devido aos elevados teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, e espessura m\u00e9dia ao redor de 60cm - 80cm. Considerou-se de baixa a m\u00e9dia suscetibilidade erosiva.\nAssociado a sequ\u00eancias, relativamente mais perme\u00e1veis dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral, ocorrem os Argissolos Vermelho-Amarelos (PVA) que apresentam horizonte de acumula\u00e7\u00e3o de argila, B textural (Bt), com cores vermelho-amareladas devido \u00e0 presen\u00e7a da mistura dos \u00f3xidos de ferro hematita e goethita. S\u00e3o solos com profundidade podendo atingir um metro, bem estruturados e bem drenados. Ocorrem, tamb\u00e9m, a nordeste da \u00e1rea do munic\u00edpio, sobre substrato de rochas vulc\u00e2nicas \u00e1cidas. Apesar de desenvolverem os horizontes caracter\u00edsticos, apresentam pouca espessura, ao redor de 60cm. H\u00e1 predomin\u00e2ncia do horizonte superficial A do tipo moderado e proeminente, apresentam principalmente a textura m\u00e9dia/argilosa. Foram definidos como de m\u00e9dia suscetibilidade erosiva na regi\u00e3o.\nO solo predominante do munic\u00edpio est\u00e1 representado por Latossolos Vermelhos que se desenvolvem sobre arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1. Apresentam cores vermelhas acentuadas devido aos teores mais altos e \u00e0 natureza dos \u00f3xidos de ferro presentes no material origin\u00e1rio em ambientes bem drenados, e caracter\u00edsticas de cor, textura e estrutura uniformes em profundidade. S\u00e3o profundos e porosos, de\ntextura m\u00e9dia com teor alto de areia fina. Esses solos foram classificados como de alto potencial erosivo.\nOs solos de maior potencial erosivo s\u00e3o os Neossolo Quartzar\u00eanicos que se desenvolvem sobre os arenitos Guar\u00e1 e muitas vezes associados aos Latossolos, especialmente, em uma por\u00e7\u00e3o no centro do munic\u00edpio. Esta classe de solo ocorre em relevo plano ou suave ondulado, apresenta textura arenosa ao longo do perfil e cor amarelada uniforme, abaixo do horizonte A, que \u00e9 ligeiramente escuro.\n5.2.3.1\tFragilidade erosiva natural\nO cruzamento dos par\u00e2metros que definem a composi\u00e7\u00e3o da encosta (rocha/solo) com as condi\u00e7\u00f5es de inclina\u00e7\u00e3o (declividade) definiu as \u00e1reas de\nfragilidade natural no munic\u00edpio visualizadas na figura 42.\nss-izo\u2019W\n55\u00b00\u20190\"W\n54\u00b048,0\u2019V\\i\no\nN\ncn r\\i\nP\nO \u00dcD n\n55\u201924'0\"W\n55\u00b00'0HW\nMapa de Fragilidade Fisiogr\u00e1fica de S\u00e3o Francisco de Assis / RS\nLegenda\nFragilidade Fisiogr\u00e1fica\nValores\n>$$$\tMancha Urtiana\n------Hidrografia\n1\tEstrada EstacJual\tsem pavimentacao\n------Estrada Municipal sem\tpavimentacao\n\u25a0\t*\tFerrovia\nBase Cartogr\u00e1fica: SRTM (2015) e IBGE (2010). Sistema de Refer\u00eancia Geogr\u00e1fica; SIRGAS 2000. Elabora\u00e7\u00e3o: Mar\u00e7o de 2018. uf|gs S LAGEOLAM\nFigura 42. Mapa de Fragilidade Fisiogr\u00e1fica de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nAs \u00e1reas de muito baixa fragilidade comp\u00f5em 19% do total e est\u00e3o localizadas a NE e NW da \u00e1rea do munic\u00edpio, onde ocorre um relevo de colinas suaves em encostas compostas por rochas vulc\u00e2nicas e solos rasos. Ocupando\n23% do total do munic\u00edpio, ocorrem as \u00e1reas de baixa fragilidade que se associam as \u00e1reas de muito baixa fragilidade em por\u00e7\u00f5es do relevo mais inclinado.\nJ\u00e1 as \u00e1reas com m\u00e9dia s fragilidade erosiva representam 21% do total e se localizam nas por\u00e7\u00f5es mais inclinadas das encostas e em uma grande \u00e1rea a SE do munic\u00edpio associada a colinas de arenitos finos com camadas coesas que limitam os processos erosivos. Por fim, a alta fragilidade marca uma ampla \u00e1rea central do munic\u00edpio associado a arenitos com solos arenosos e espessos em relevo de colinas, constituindo 35% do total da \u00e1rea do munic\u00edpio. Al\u00e9m disso, nas por\u00e7\u00f5es mais inclinadas associados as bordas de morros e morrotes de arenitos ocorrem \u00e1rea com muito alta fragilidade, compondo tr\u00eas por cento da \u00e1rea total do munic\u00edpio.\n5.2.3.2\tFragilidade erosiva em rela\u00e7\u00e3o ao uso da terra\nA fragilidade erosiva \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o entre as condi\u00e7\u00f5es fisiogr\u00e1fica definidas pelas condi\u00e7\u00f5es de relevo, litologias e solos e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o (FIGURA 43).\n55n24'0\"W\n55\u201912\u20190\"W\n55\u00b00\u20190'W\n54\u201940,O\"W\n55fl24'0\"W\n55\u00b0 ^'CW\n55\u00b00'0\"W\nMapa de Fragilidade Erosiva de S\u00e3o Francisco de Assis / RS\nLegenda\nFragilidade Erosiva\nValores\nMancha Urtjana\n------Hidrografia\n1\t\u25a0\tEstrada Estadual sem pavimentacao\n-----Estrada Muntcipal sem pavimentacao\n\u2014\u2014Ferrovia\nBase Cartogr\u00e1fica: SRTM (2015) e IBGE (2010). Sistema de Refer\u00eancia Geogr\u00e1fica: SIRGAS 2000. Elabora\u00e7\u00e3o: Mar\u00e7o de 2018.\nufrgs &amp; LAGEOLAM\n\nAs \u00e1reas com mais baixa fragilidade, ocorrem na por\u00e7\u00e3o NW do munic\u00edpio, e est\u00e3o relacionadas as \u00e1reas onde a vegeta\u00e7\u00e3o natural arb\u00f3rea \u00e9 mantida. Situa\u00e7\u00f5es de maior possibilidade de desenvolvimento do processo de eros\u00e3o est\u00e3o muito localizadas e restritas a \u00e1reas onde pequenas propriedades desenvolvem cultivos como milho fumo e cana-de-a\u00e7\u00facar.\nA baixa fragilidade corresponde \u00e0s \u00e1reas de solos rasos e argilosos, desenvolvidos em rochas vulc\u00e2nicas ocupadas por campo com uso de pecu\u00e1ria. Ocorrem associadas \u00e0s \u00e1reas de muito baixa fragilidade na regi\u00e3o NE e s\u00e3o as mais importantes na por\u00e7\u00e3o NW.\nNo munic\u00edpio \u00e1reas com m\u00e9dia fragilidade ocorrem no extremo NE-E e a NW, formado por solos em vulc\u00e2nicas ou arenitos com contribui\u00e7\u00e3o de vulc\u00e2nica onde os usos predominantes s\u00e3o de lavouras.\nNo extremo SE do munic\u00edpio sobre um substrato de arenitos com maior matriz argilosa e camadas coesas devido a cimenta\u00e7\u00e3o ocorrem condi\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia a alta fragilidade devido ao intenso uso agr\u00edcola.\nAssociados ao substrato de arenitos com solos muito fr\u00e1geis, que comp\u00f5em a por\u00e7\u00e3o Central do munic\u00edpio, condi\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia fragilidade s\u00e3o dadas pela presen\u00e7a de uso com silvicultura, com vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de desenvolvimento. Condi\u00e7\u00f5es de m\u00e9dias as altas fragilidade ocorrem onde o campo est\u00e1 mantido e o uso de pecu\u00e1ria; condi\u00e7\u00f5es altas de fragilidade se associam as \u00e1reas de lavouras e muito alta quando a cobertura do solos \u00e9 muito baixa. Nessas \u00e1reas, associados a base de degraus de rocha e morrotes, no contato com solos fri\u00e1veis, ocorrem ravinas e vo\u00e7orocas.\nA valida\u00e7\u00e3o do mapeamento deu-se no trabalho de campo, realizado dia 27 de agosto de 2018. Neste foram coletados 3246 pontos de amostragem dentro do munic\u00edpio, onde em 17 havia processos erosivos superficiais, especializados na figura 44.\nO ponto tr\u00eas (FIGURA 45) encontra-se com 102 metros de eleva\u00e7\u00e3o, coordenadas de latitude 692138 sul e longitude 6719104 oeste na forma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral. O uso ao seu reder \u00e9 de lavoura e pastagem, possuindo processo de ravinamento raso com fundo plano. Ocorrem pelo deslocamento associado a contato\n46\nO ponto um foi localizado fora do munic\u00edpio, por isso n\u00e3o \u00e9 contabilizado na an\u00e1lise.\nsolo com a rocha. No mapa de fragilidade erosiva ele \u00e9 menos representativo, sendo de fragilidade m\u00e9dia uma vez que declividade \u00e9 baixa e solo \u00e9 argiloso (PvaCal).\n55-ayw\nAlto: 17\nBaixo; 03\nS5\u20190\u20190\"W\nMapa de Fragilidade Erosiva de S\u00e3o Francisco de Assis / RS\n\u00cd9 km\nLegenda\nFragilidade Erosiva\nValores\nBase Cartogr\u00e1fica: 5RTM (2015) e IBGE (2010). Sistema de Refer\u00eancia Geogr\u00e1fica: SIRGAS 2000. Elabora\u00e7\u00e3o: Mar\u00e7o de 2018.\n55\u201c12'0\"W\n7--------\u25a0\u2014\nFigura 44. Mapa de Fragilidade Erosiva com a espacializa\u00e7\u00e3o dos pontos do trabalho de campo no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS, realizado em 27 de agosto de 2018.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nI b\n-?s\n\u25a0 K\n54-48-0-^\n__ b\nt\nufrgs S LAGEOLAM $3\nX A\n54u4B'0'rW\n29\u00b038'45\"S\t29'\u201938'30\"S\nO ponto quatro (FIGURA 46), com 136 metros de eleva\u00e7\u00e3o, coordenadas de longitude 681792 sul e latitude 6724564 oeste, est\u00e1 localizado na forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, seu entrono possui relevo de colinas com cornijas e morrotes de rocha aren\u00edtica mais resistente e uso da terra como campo nativo. Como o solo \u00e9 arenoso, ocorrem processos erosivos lineares nas bases da cornija ao norte. O fluxo de \u00e1gua concentrado e a varia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia da rocha entre o topo coeso e a base fri\u00e1vel propiciam o processo erosivo.\nA fragilidade erosiva \u00e9 representativa, uma vez que as combina\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de onde se encontra, como litologia - Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, declividade m\u00e9dia e solos - LVd, elevam sua classe para m\u00e9dio-alta.\n55\u00b07\u201920\"W\t55\u00b07'20\"W\nFigura 46. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 04 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Org.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nNo ponto cinco (FIGURA 47) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 148 metros, coordenadas de longitude 678239 sul e latitude 6725124 oeste. No entorno deste local ocorrem eros\u00f5es lineares na base dos morrotes.\nA fragilidade erosiva \u00e9 m\u00e9dia para alta, sendo representativa dentro do mapa final, uma vez que h\u00e1 uma combina\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis de peso alto como litologia -Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, declividade de baixa a m\u00e9dia e, solo - LVd.\nFigura 47. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 05 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nJ\u00e1 no ponto seis (FIGURA 48), a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 113 metros e possui coordenadas de longitude 675548 sul e latitude 6725738 oeste. Ao seu redor, ocorrem eros\u00f5es em ravinas. O uso da terra predominante \u00e9 campo e lavoura. Sua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3xima ao ponto cinco, desta forma, apresenta praticamente as mesmas condi\u00e7\u00f5es de vari\u00e1veis, sendo a declividade baixa do ponto seis a principal diferen\u00e7a.\n55\"11'20\"W\t55\u201811'0'W\t55\u00b01T20\"W\t55\u201911'0\u2019V\nNo ponto oito (FIGURA 49) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 129 metros, coordenadas de longtude 677649 sul e latitude 6726623 oeste. Nas redondezas ocorrem eros\u00f5es lineares profundas, com processos erosivos ativos, que afetam a por\u00e7\u00e3o fri\u00e1vel da rocha. O ponto esta localizando entre planta\u00e7\u00f5es de eucalipto que come\u00e7aram a ser extra\u00eddos.\nApresenta praticamente as mesmas condi\u00e7\u00f5es de vari\u00e1veis que os pontos cinco e seis, sendo de fragilidade m\u00e9dia a forte.\n\n55\u00b016'0\"W\nLow : 3\nFigura 49. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 08 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n0.3 km -H\n0,15\nI\u2014\n1------\nFragilidade Erosiva \u2014I High : 17\n55\u00b016'0HW\nI\nNo ponto nove (FIGURA 50) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 115 metros, coordenadas de longitude 677965 sul e latitude 6725164 oeste. H\u00e1 um areal desenvolvido no topo da colina ao norte. Os usos ao redor s\u00e3o principalmente de lavoura e campo nativo com buti\u00e1-an\u00e3o. Existem vo\u00e7orocas desenvolvidas no contato dos limites que seguram as planta\u00e7\u00f5es ao sul (FIGURA 51-a) e h\u00e1 manchas de areia pr\u00f3ximo a rodovia, tamb\u00e9m em campo nativo (FIGURA 51-b).\nO mapa de fragilidade erosiva identifica o solo exposto como uma vari\u00e1vel de peso alto e, desta forma, alerta que a \u00e1rea possui propens\u00e3o maior para eros\u00e3o. As demais vari\u00e1veis tamb\u00e9m possuem peso alto como a litologia - Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, solos - LVd, uso - predominante de agricultura.\n55'22'0\u201dW\t55'22'0\"W\nFigura 50. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 09 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n29\u201935\u201945\u2019S\t29\u00b035\u201930\"S\nFigura 51. a) As vo\u00e7orocas no contato das planta\u00e7\u00f5es com o campo nativo; b) manchas de \u00e1rea em campo nativo.\nFonte: Trabalho de campo realizado em 27 de agosto de 2018.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nNo ponto 11 (FIGURA 52) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 114 metros, com coordenadas de longitude 662150 sul e latitude 6728383 oeste. Na por\u00e7\u00e3o oeste - noroeste - norte, h\u00e1 pequenas manchas arenosas no campo indicando a fragilidade do solo.\nEm rela\u00e7\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o no mapa de fragilidade erosiva, o ponto 11 possui uso de campo, amenizando a soma da fragilidade, contido as vari\u00e1veis solos, e litologia s\u00e3o altas no ponto de an\u00e1lise.\n55\u201921'40\u2019W\nI\n55\u201921'20\u2019W\nI\n55\u201921'40\u2019W\n55\u201921'20\u2019W\nLow : 3\nFragilidade Erosiva _ High: 17\nFigura 52. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 11 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n\u00bfy\u2019*\u25a0\u00ed\n\u25a0011\n' o\n0\t0.15\t0,3 km\nI--------------1-------------1\n------------------------1-------------\nNo ponto 13 (FIGURA 53) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 157 metros, com coordenadas de longitude 667342 sul e latitude 6730953 oeste. O ponto est\u00e1 localizado na forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, e ao seu redor existem eros\u00f5es lineares profundas e campos com pecu\u00e1ria (FIGURA 54-a) principalmente a nordeste - leste.\nA representa\u00e7\u00e3o no mapa de fragilidade erosiva ao redor do ponto 13 \u00e9 amenizado pelo uso da terra ser em sua maioria de silvicultura e campo (FIGURA 54-b).\n55\u00b016\u201920\u201dW\t55\"16'20\"W\nFigura 54.a) eros\u00e3o linear na colina e campos de pecu\u00e1ria; b) uso de campo de pecu\u00e1ria e silvicultura.\nFonte: Trabalho de campo realizado em 27 de agosto de 2018.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nOs pontos 14, 15, 16 e 17, encontram-se muito pr\u00f3ximos geograficamente, possuindo, segundo o mapa de fragilidade erosiva, semelhan\u00e7as em suas vari\u00e1veis. Os tr\u00eas pontos se encontram na Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, com solo Lvd e usos predominantes de campo e lavoura. Diferenciam-se relativamente pouco em rela\u00e7\u00e3o a declividade que \u00e9 de baixa a m\u00e9dia. Desta forma apresentam uma fragilidade erosiva de m\u00e9dia a alta.\nNo ponto 14 (FIGURA 55) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 191 metros, com coordenadas de longitude 669111 sul e latitude 6732039 oeste. H\u00e1 colinas ao norte do ponto, com manchas de areia (FIGURA 56).\nFigura 56. Colinas com manchas de areia.\nFonte: Trabalho de campo realizado em 27 de agosto de 2018. Org.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nNo ponto 15 (FIGURA 57) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 178 metros, com coordenadas de longitude 669779 sul e latitude 6732387 oeste. H\u00e1 colinas ao norte do ponto com manchas de areia e campo de pecu\u00e1ria, al\u00e9m de ravinas junto aos morrotes e vegeta\u00e7\u00e3o de florestas.\n55\u201915'0\u201cW\t55\u00b014'40\"W\tSSMSXTW\t55\u201914*40\"W\nA\nFigura 57. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 15 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n29*31 '45\"S\t29*31 \u201930\"S\nNo ponto 16 (FIGURA 58) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 171 metros, com coordenadas de longitude 660487 sul e latitude 6732836 oeste. Ocorr\u00eancia de vo\u00e7oroca em degrau a leste - sudeste intensificando a fragilidade (FIGURA 59).\nFigura 58. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 16 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n29*3r3ff'S\t29\u00b031,Jf5\"S\nFigura 59. Vo\u00e7oroca em degrau.\nFonte: Trabalho de campo realizado em 27 de agosto de 2018.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nNo ponto 17 (FIGURA 60) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 166 metros, com coordenadas de longitude 662260 sul e latitude 6733106 oeste. Ao norte h\u00e1 manchas de areia com planta\u00e7\u00f5es de eucalipto, associada \u00e0 base de encosta erodida (FIGURA 61).\n55\u00b013\u201920\"W\t55\u00b013\u201820\"W\n\tt. 017\tN A\t\t\t\u2022\t(. _017\t\n\t\t\t\t-\t\t\t\nFragilidade Erosiva\t\t\t\t\t\t\t\nHigh 17\t\t\t\t\t\t\t\n\u2018\tLow : 3\t0 I\u2014\t0,15\t0,3 km \u2014I\t\tbing\tS\u00edW\u00e8lil*. a '\u25a0&amp; a SSffiMite\t\u00fcs fM 4 iwife\u00edfe\u00fci ater\u00ae \u00a9s\t\nT\nFigura 60. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 17 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n29*31\u201915\u201cS\t29*31'0\"S\nFigura 61. Associa\u00e7\u00e3o de encosta erodida com uso de silvicultura. Fonte: Trabalho de campo realizado em 27 de agosto de 2018.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nNo ponto 18 (FIGURA 62) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 158 metros, com coordenadas de longitude 663849 sul e latitude 6732883 oeste. \u00c1reas de vo\u00e7orocas ao sul do ponto, associadas a antigas planta\u00e7\u00f5es de eucalipto (foi cortada expondo a eros\u00e3o) (FIGURA 63).\nO ponto 18 se diferencia dos demais pontos pr\u00f3ximos, pois ele tem ao sul uma macha de solo Rqo e, h\u00e1 solo exposto, resultado da extin\u00e7\u00e3o da silvicultura, como uso da terra resultando em uma mancha de fragilidade m\u00e1xima.\nS5-12'20\"W\t55\"12'20\"W\nFigura 62. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 18 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nFigura 63. \u00c1reas de vo\u00e7oroca associadas a antigas planta\u00e7\u00f5es de eucalipto.\nFonte: Trabalho de campo realizado em 27 agosto de 2018.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n\nNo ponto 19 (FIGURA 64) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 163 metros, com coordenadas de longitude 660603 sul e latitude 6733231 oeste. Ao leste do ponto h\u00e1 uso da terra \u00e9 solo exposto/areais (FIGURA 65-a), formando vo\u00e7orocas. Existe uma linha de eucalipto plantados junto ao areal para barrar a a\u00e7\u00e3o do vento (FIGURA 65-b).\nO ponto 19 se encontra na Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1. O ponto de fragilidade extrema localiza-se em uma macha de solo RQo, declividade m\u00e9dia - alta e solo exposto. J\u00e1 o entorno possui uso da terra misto de campo e agricultura, solo LVd e declividade baixa - m\u00e9dia.\nFigura 64. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 19 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nFigura 65. a) \u00c1reas de solo exposto/areais; b) eucaliptos usados como barreira para a a\u00e7\u00e3o do vento. Fonte: Trabalho de campo realizado em 27 de agosto de 2018.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nDa mesma forma que os pontos anteriores, os pontos 20, 21 e 22 est\u00e3o localizados muito pr\u00f3ximos geograficamente. Est\u00e3o sobre a Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, solo LVd, uso predominante de campo e agricultura e declividades de m\u00e9dias a baixas.\nSendo assim, a fragilidade erosiva destes pontos tamb\u00e9m \u00e9 classificada de m\u00e9dia a alta, sendo uma faixa de significativa fragilidade identificada no mapa.\nDesta forma, o ponto 20 (FIGURA 66) de eleva\u00e7\u00e3o 163 metros, est\u00e1 nas coordenadas de longitude 681196 sul e latitude 6736029 oeste. Seu redor possui, relevo de colinas com processo erosivo linear profundo.\nFigura 66. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 20 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nO ponto 21 (FIGURA 67) tem eleva\u00e7\u00e3o de 164 metros, com coordenadas de longitude 681343 sul e latitude 6737187 oeste. H\u00e1 nordeste h\u00e1 processos erosivos na borda do serro e in\u00edcio de cultivo de silvicultura (FIGURA 68).\nFigura 67. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 21 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nFigura 68. Processo erosivo na borda do serro com inicio do cultivo de silvicultura.\nFonte: Trabalho de campo realizado em 27 de agosto de 2018.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nJ\u00e1 o ponto 22 (FIGURA 69) a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 175 metros, com coordenadas de longitude 681540 sul e latitude 6738101 oeste. Ao sudoeste do ponto h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o de cerros e colinas com eros\u00f5es lineares diversas (FIGURA 70) aumentando a fragilidade erosiva local.\nFigura 69. Ponto de valida\u00e7\u00e3o 22 - munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS.\nOrg.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\n29*28,45\u201cS\t29\u00ae28\u201930\"S\nFigura 70. Processos erosivos lineares na colina e no cerro. Fonte: Trabalho de campo realizado em 27 de agosto de 2018. Org.: LAGEOLAM/UFSM e; OLIVEIRA, Mariana Xavier de (2018).\nEssas associa\u00e7\u00f5es ajudam a validar o mapa de fragilidade erosiva quando, com ajuda do trabalho de campo indicam os lugares onde ocorrem processos de eros\u00e3o como eros\u00e3o linear ou vo\u00e7orocas e esses s\u00e3o destacados no mapa em si. Os registros fotogr\u00e1ficos ajudam a descrever os pontos de maior fragilidade ambiental.\nDesta forma, afirma-se que o mapa de fragilidade erosiva \u00e9 v\u00e1lido uma vez que, em campo, a fragilidade do meio \u00e9 comprovada.\n5.2.4\tConsidera\u00e7\u00f5es a respeito do estudo de caso\nDiversos trabalhos acad\u00eamicos s\u00e3o desenvolvidos na \u00e1rea de estudo, evidenciando o qu\u00e3o \u00e9 fr\u00e1gil a \u00e1rea em que o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Desta forma, o mapa de fragilidade erosiva resultado do estudo geoambiental proposto nesta tese, deixa vis\u00edvel a necessidade de politicas p\u00fablicas de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas fr\u00e1geis ambientalmente, uma vez que o uso da terra evid\u00eancia esta fragilidade.\nA an\u00e1lise sist\u00eamica das vari\u00e1veis escolhidas para o estudo, juntamente com a metodologia multicriterial aplicada atrav\u00e9s dos SIG's permite que os o produto final desta pesquisa indique como \u00e9 o comportamento do ambiente, possibilitando interpreta\u00e7\u00f5es das mais diferentes \u00e1reas do conhecimento. Estas s\u00e3o permitidas pela an\u00e1lise conjunta das vari\u00e1veis que comp\u00f5em o mapa de fragilidade erosiva expondo a \u00e1rea de estudo em todas as suas nuances.\nA modifica\u00e7\u00e3o do meio ambiente para implanta\u00e7\u00e3o de atividades antr\u00f3picas \u00e9 uma realidade na \u00e1rea de estudo, causando modifica\u00e7\u00e3o da paisagem natural para atender as necessidades da popula\u00e7\u00e3o. Desta forma, a geografia, juntamente com a an\u00e1lise sist\u00eamica considera o entendimento das rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza na interpreta\u00e7\u00e3o de seus estudos permitindo que seja claro o quanto da atua\u00e7\u00e3o do homem modifica/altera o espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\nFica claro ent\u00e3o o porqu\u00ea da necessidade do cruzamento multicriterial envolver n\u00e3o apenas atributos f\u00edsicos da paisagem, mas tamb\u00e9m o estudo de uso da terra, que, \u00e9 essencial em estudos de fragilidade e potencialidade ambiental. Al\u00e9m disso, este cruzamento possibilita diagn\u00f3sticos de impactos ambientais automatizados quando aliados a tecnologia de SIG's.\nTodas essas an\u00e1lises integradas permitem uma vis\u00e3o totalizadora da \u00e1rea refor\u00e7ando a import\u00e2ncia de associar vari\u00e1veis para um estudo ambiental completo. Atrav\u00e9s de todas estas considera\u00e7\u00f5es, o munic\u00edpio mostrou-se sens\u00edvel ambientalmente, uma vez que a fragilidade erosiva \u00e9, em sua maioria, de m\u00e9dia a forte.\n6.\tCONCLUS\u00d5ES\nCom a finalidade de contribuir com os estudos geogr\u00e1ficos que condizem com planejamento e gest\u00e3o ambiental, mais especificamente com potencialidade e fragilidade ambiental, esta tese teve como objetivo geral analisar os conceitos e par\u00e2metros usados para produzir an\u00e1lises, mapeamentos e zoneamentos Geoambientais tendo como base bibliografias nacionais e internacionais dispon\u00edveis e divulgadas academicamente. Este objetivo teve como intuito verificar se os mapeamentos geoambientais tinham uma metodologia pr\u00f3pria e qual seria esta.\nDesta forma, conclui-se que, apesar de as an\u00e1lises serem de cunho ambiental, os par\u00e2metros e metodologias utilizadas variam de universidade, curso e at\u00e9 mesmo dos objetivos do pesquisador, sendo ent\u00e3o o termo geoambiental utilizado para diversas metodologias. O mesmo vale para a escala de trabalho, apesar do escala 1:50.000 ser a mais representativa, a \u00e1rea da analise dita a escala que ser\u00e1 utilizada para a pesquisa.\nOs objetivos espec\u00edficos permitiram essas conclus\u00f5es de forma que: a) a constru\u00e7\u00e3o do banco de dados, orientada na qualifica\u00e7\u00e3o deste trabalho orientou que fosse escolhido 82 trabalhos para esta an\u00e1lise, representando publica\u00e7\u00e3o de todo o pa\u00eds, e que as avalia\u00e7\u00f5es fossem feitas atrav\u00e9s desta amostragem. Verificou-se que, nem todos os trabalhos ditos Geoambientais utilizavam-se de an\u00e1lises de vari\u00e1veis para cumprir seus objetivos, sendo que alguns deles usavam deste termo para se referir a an\u00e1lises ambientais especificas de seus objetivos;\nb)\tem rela\u00e7\u00e3o aos conceitos utilizados para os trabalhos geoambientais, percebeu-se que o termo geoambiental abordado na maioria dos artigos analisados, mais tem haver com o objetivo dos trabalhos do que com a ideia de algum autor ou metodologia espec\u00edfica. Uma vez que por vezes visam o termo com a Teoria Geral dos Sistemas, e trabalham com dados de fragilidade e potencialidade do meio ambiente natural associando a an\u00e1lise integrada das vari\u00e1veis ao estudo geoambiental, e tamb\u00e9m, h\u00e1 autores que entendem o termo geoambiental de uma forma particular, mais voltada aos objetivos de suas pesquisas, usando o termo como sin\u00f4nimo de an\u00e1lises realizadas na natureza somente.\nescala de 1:50.000 que utilizam obrigatoriamente os par\u00e2metros ambientais: geologia, geomorfologia, solos e uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra para compor seus resultados e de suas rela\u00e7\u00f5es geram dados de fragilidade e potencialidade ambiental.\nc)\tatrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros utilizados nas bibliografias para efetuar os zoneamentos Geoambientais, foi poss\u00edvel perceber que apesar dos objetivos dos trabalhos analisados, muitas vezes serem distintos, as considera\u00e7\u00f5es feitas por eles em rela\u00e7\u00e3o ao objeto de an\u00e1lise s\u00e3o parecidos uma vez que estudam, em sua maioria, o meio ambiente. Desta forma, as vari\u00e1veis mais utilizadas nestes estudos foram: geomorfologia, geologia, solos, uso da terra (vegeta\u00e7\u00e3o em conjunto com a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica);\nd)\tos exames das metodologias de zoneamentos Geoambientais, indicam a necessidade imprescind\u00edvel do uso dos SIG's para seu sucesso, uma vez que a automatiza\u00e7\u00e3o dos processos atrav\u00e9s das ferramentas dispon\u00edveis pelo software garante agilidade e precis\u00e3o nos resultados al\u00e9m de um menor custo\ne)\ta proposta de teste da metodologia geoambiental deu-se no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Realizaram-se dois mapeamentos geoambientais: analise fisiogr\u00e1fica, que uniu os mapas de geomorfologia - declividade, geologia e solos, e que unido com o mapa de uso da terra gerou o mapa de fragilidade erosiva. A metodologia usada no mapeamento foi a multicrit\u00e9rio que pressup\u00f5e a considera\u00e7\u00e3o de diversos fatores que condicionam a ocorr\u00eancia de diferentes potencialidades e suscetibilidades. O cruzamento dessas vari\u00e1veis, como prev\u00ea o m\u00e9todo da combina\u00e7\u00e3o de mapas com base heur\u00edstica, constitui-se em um problema complexo, uma vez que cada fator influ\u00eancia de maneira distinta. Atrav\u00e9s do mapeamento, pode-se concluir que: a baixa suscetibilidade corresponde \u00e0s \u00e1reas de solos rasos e argilosos, desenvolvidos em rochas vulc\u00e2nicas ocupadas por campo com uso de pecu\u00e1ria, que ocorrem associadas \u00e0s \u00e1reas de muito baixa suscetibilidade na regi\u00e3o NE e s\u00e3o as mais importantes na por\u00e7\u00e3o NW. As \u00e1reas com m\u00e9dia suscetibilidade ocorrem no extremo NE-E e a NW, formado por solos em vulc\u00e2nicas ou arenitos com contribui\u00e7\u00e3o de vulc\u00e2nica onde os usos predominantes s\u00e3o de lavouras. No extremo SE do munic\u00edpio sobre um substrato de arenitos com maior matriz argilosa e camadas coesas devido \u00e0 cimenta\u00e7\u00e3o ocorrem condi\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia a alta suscetibilidade devido ao intenso uso agr\u00edcola. Associados ao substrato de arenitos com solos muito suscet\u00edveis, que comp\u00f5em a por\u00e7\u00e3o Central do\nmunic\u00edpio, condi\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia suscetibilidade s\u00e3o dadas pela presen\u00e7a de uso com silvicultura, com vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de desenvolvimento. Condi\u00e7\u00f5es de m\u00e9dias as altas suscetibilidade ocorrem onde o campo est\u00e1 mantido e o uso de pecu\u00e1ria; condi\u00e7\u00f5es altas de suscetibilidade se associam as \u00e1reas de lavouras e muito alta quando a cobertura dos solos \u00e9 muito baixa. Nessas \u00e1reas, associados a base de degraus de rocha e morrotes, no contato com solos fri\u00e1veis, ocorrem ravinas e vo\u00e7orocas.\nCumpridos os objetivos desta tese, acredita-se que foi poss\u00edvel pela base te\u00f3rica, constru\u00edda para ela, uma vez que, a an\u00e1lise sist\u00eamica busca compreender estes estudos ambientais, abrangendo os recortes espaciais de atua\u00e7\u00e3o de seus elementos componentes e assim, estruturar em uma hierarquia sist\u00eamica, as diferentes unidades que se inter-relacionam formando a paisagem ou outra unidade geogr\u00e1fica em estudo. Desta forma, n\u00e3o se afirma aqui que uma vari\u00e1vel \u00e9 mais importante ou significativa que a outra, ou que os estudos sist\u00eamicos s\u00e3o indicados para todas as an\u00e1lises de meio ambiente. Contudo, ela foi fundamental para esta pesquisa.\nAl\u00e9m disso, o conhecimento legal do zoneamento ambiental permitiu olhares distintos em rela\u00e7\u00e3o ao estudo, uma vez que o zoneamento \u00e9 um instrumento de gest\u00e3o do uso do solo e organiza\u00e7\u00e3o ambiental que consiste na identifica\u00e7\u00e3o de zonas ambientais e atribui\u00e7\u00e3o de usos e atividades compat\u00edveis segundo as caracter\u00edsticas potencias e restritivas, buscando assim, o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e o equil\u00edbrio dos ecossistemas existentes. Ou seja, estamos amparados por lei ao realizar estudos desta ordem.\nPor fim n\u00e3o poderia deixar de citar a import\u00e2ncia dos SIG's nestes trabalhos. Sabe-se que hoje diversos s\u00e3o os usos dos SIG's dentro das universidades. Acredita-se que isto se d\u00e1 por serem ferramentas indispens\u00e1veis quando se estuda o espa\u00e7o geogr\u00e1fico proporcionando agilidade e confiabilidade nos dados gerados.\nSendo assim, acredita-se que esta pesquisa mostrou a usabilidade de um conceito, que quando n\u00e3o definido claramente, pode ser usado em pesquisas com objetivos distintos. N\u00e3o se acredita que isto seja um problema de ordem maior, uma vez que as analises envolviam estudos de preserva\u00e7\u00e3o ou caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental.\nConclui-se ent\u00e3o que os resultados desta tese, que aqui se apresenta, constitui-se em um exerc\u00edcio intelectual embasado em um posicionamento pessoal espec\u00edfico, e por isso pass\u00edvel de diferentes interpreta\u00e7\u00f5es. Contudo acredita-se que\nos dados apresentados fundamentam os argumentos aqui apresentados e firmam o posicionamento espec\u00edfico desta autora.\nComo sugest\u00e3o de futuros trabalhos acad\u00eamicos geoambientais, acredita-se que foi dado um passo em rela\u00e7\u00e3o conceito, escolhas das vari\u00e1veis, escala e procedimentos que devem ser utilizados. Assim, espera-se que ele contribua com a continua\u00e7\u00e3o de pesquisas deste cunho e possa ajudar pesquisadores, institui\u00e7\u00f5es de ensino e os \u00f3rg\u00e3os tomadores de decis\u00e3o \u00e0 entender a o meio ambiente e o cuidado que, para manuten\u00e7\u00e3o dele, deve ser tomado.\nREFER\u00caNCIAS\nAB\u2019S\u00c1BER, Aziz Nacib. As bo\u00e7orocas de Franca. Revista da Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e. Letras de Franca, Franca, v. 1, n. 2, p. 5-27, 1968.\nAB\u2019S\u00c1BER, Aziz Nacib. Bases geomorfol\u00f3gicas para o estudo do Quatern\u00e1rio no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1968. 299f. Tese (Provimento de C\u00e1tedra) -Faculdade de Filosofia Ci\u00eancias e Letras da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1968.\nALMEIDA, Jos\u00e9 Ricardo de; SUGUIO, Kenitiro. Caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental dos manguezais brasileiros e suas potencialidades para o ecoturismo. Revista Nordestina de Ecoturismo. V. 4, n. 1, p. 05-19. Aquibad\u00e3, 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.sustenere.co/journals/index.php/nature/article/view/ESS1983-8344.2011.001.0001/100 >. Acesso em: 29 mar. 2016.\nALVES, Daniel Bordin; FIGUEIR\u00d3, Adriano Severo. An\u00e1lise da configura\u00e7\u00e3o dos fragmentos de cobertura vegetal com base na defini\u00e7\u00e3o de unidades de paisagem na \u00e1rea urbana de Santa Maria (RS). Geografia Ensino &amp; Pesquisa. v. 17 n. 03. p. 209\t-\t228. Santa Maria, 2013. Dispon\u00edvel em&lt;\nhttps://periodicos.ufsm.br/geografia/article/view/12523/pdf >. Acesso em: 22 mar. 2016.\nALVES, Neise Mare de Souza; FONTES, Aracy Losano; SILVA, D\u00e9bora Barbosa da; ALMEIDA, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Pacheco de. Din\u00e2mica geoambiental, processos morfodin\u00e2micos e uso das terras em Brejo Grande, baixo S\u00e3o Francisco - Sergipe. Revista Brasileira de Geomorfologia. v. 17, n. 03. p. 209 - 228. Santa Maria, 2013. Dispon\u00edvel em &lt;http://cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-2.2.2/index.php/geografia/article/view/12523 >. Acesso em: 23 jan. 2015.\nAMORIM, Raul Reis; OLIVEIRA, Regina C\u00e9lia de. An\u00e1lise geoambiental dos setores de encosta da \u00e1rea urbana de S\u00e3o Vicente-SP. Revista Sociedade &amp; Natureza. v. 19. n. 02. P. 123\t-\t138. Uberl\u00e2ndia, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/sociedadenatureza/article/view/9267/5704\t>.\nAcesso em: 27 mar. 2016.\nBANA E COSTA, Carlos A; ANGULO-MEZA, Lidia; OLIVEIRA, Monica de. O m\u00e9todo Macbeth e aplica\u00e7\u00e3o no Brasil. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.uff.br/engevista/seer/index.php/engevista/article/view/484/217 >. Acesso em: 23 jan. 2016.\nBRAND\u00c3O, Pedro Christo; SOARES, Vicente Paulo; SIMAS, Felipe Nogueira Bello; SCHAEFER, Carlos Ernesto Gon\u00e7alves Raynaud; SOUZA, Agostinho Lopes de; MENDEN\u00c7A, Bruno Ara\u00fajo Furtado de. Caracteriza\u00e7\u00e3o de geoambientes da floresta nacional do purus, Amaz\u00f4nia ocidental: uma contribui\u00e7\u00e3o ao plano de manejo. Revista \u00c1rvore. v. 34. n. 01. p. 379 - 391. Vi\u00e7osa, 2010. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-67622010000100013&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt >. Acesso em: 27 mar. 2016.\nBECKER, Berta K.; EGLER, Claudio A. G. Detalhamento da metodologia para execu\u00e7\u00e3o do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico pelos estados da Amaz\u00f4nia Legal. 1996. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.egler.com.br/pdf/Metodo_ZEE.pdf >. Acesso em: 26 fev. 2016.\nBELTRAME, A. V. Diagn\u00f3stico do meio ambiente f\u00edsico de bacias hidrogr\u00e1ficas: modelo de aplica\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: UFSC, 1994. 112 p.\nBERTALANFFY, Ludwig von. Teoria Geral dos Sistemas. Tradu\u00e7\u00e3o de Francisco M. Guimar\u00e3es. Petr\u00f3polis: Vozes, 1973.\nBERTALANFFY, Ludwig von. The Theory of Open Systems in Physics and Biology. Science. v.111. p. 23 - 29. Nova Iorque, 1950. Dispon\u00edvel em: &lt;http://vhpark.hyperbody.nl/images/a/aa/Bertalanffy-\nThe_Theory_of_Open_Systems_in_Physics_and_Biology.pdf >. Acesso em: 10 fev. 2016.\nBERTRAND, Georges. Le paysage entre la Nature et la Soci\u00e9t\u00e9. In: L\u00e1 Th\u00e9orie du paysage em France 1974-1994. p. 88 - 108. Champ Vallon, 1995. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.google.com.br/search?tbm=bks&amp;hl=pt-\nBR&amp;q=Le+paysage+entre+la+Nature+et+la+Soci%C3%A9t%C3%A9 >. Acesso em: 10 mar. 2016.\nBONHAM-CARTER, G. F. Geographic information systems for geoscientists: modelling with GIS. Ottawa: Pergamon, 1996. 398 p.\nBRAZ, Adalto Moreira, SOKOLOWSKI, Heloissa Gabriela Silva; FERREIRA, Lidiane Antonia, RODRIGUEZ, Jos\u00e9 Manual Mateo. Diagn\u00f3stico ambiental e planejamento da paisagem sobre uma perspectiva sist\u00eamica: estudo da minera\u00e7\u00e3o de areia e brita no Rio Paran\u00e1, munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas (MS). Revista Eletr\u00f4nica da Associa\u00e7\u00e3o do Ge\u00f3grafos Brasileiros - Se\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Lagoas/MS. n. 22, p. 121 - 155. Tr\u00eas Lagoas,\t2015.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://seer.ufms.br/index.php/RevAGB/article/view/1422 >. Acesso em 03 fev. 2016.\nBRITTO, Mariana Madruga de. Geoprocessamento aplicado ao mapeamento da suscetibilidade a escorregamentos no munic\u00edpio de Porto Alegre, RS. 166p. Disserta\u00e7\u00e3o (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil), Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2014. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/101208 >. Acesso em: 13 fev. 2016.\nBURACZYNSKI, J. Les revins en tant qu\u2019indice d\u2019intensit\u00e9 de 1\u2019erosion par la fait de l\u2019homme. In: COL\u00d3QUIO ESTUDO E CARTOGRAFIA DE FORMA\u00c7\u00d5ES SUPERFICIAIS E SUAS APLICA\u00c7\u00d5ES EM REGI\u00d5ES TROPICAIS. S\u00e3o Paulo, 1983. Anais. S\u00e3o Paulo, FFLCH-USP, Dep. de Geografia, 1983. v.1. p.383-392.\nCALDERANO FILHO, Braz; POLIVANOV, Helena; GUERRA, Antonio Jose Teixeira; CHAGAS, Cesar da Silva; CARVALHO J\u00daNIOR, Waldir de; CALDERANO, Sebasti\u00e3o Barreiros. Estudo geoambiental do munic\u00edpio de Bom Jardim - RJ, com suporte de geotecnologias: subs\u00eddios ao planejamento de paisagens rurais montanhosas. Revista Sociedade &amp; Natureza. v. 22. n. 01. p. 55 - - 73. Uberl\u00e2ndia,\t2010.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/sociedadenatureza/article/view/98135704 >. Acesso em: 27 mar. 2016.\nC\u00c2MARA, G.; DAVIS, C.; MONTEIRO, A. M. V. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. INPE. 2001.\nC\u00c2MARA DOS DEPUTADOS. MPV 547/2011. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=523514 >. Acesso em: 21 abr. 2015.\n____. Plano Plurianual. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www2.camara.leg.br/atividade-\nlegislativa/orcamentobrasil/ppa/ppa-2016-2019 >. Acesso em: 26 fev. 2016.\nC\u00c2MARA, G.; MEDEIROS, J. S. Geoprocessamento para projetos ambientais.\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1996. 147 p.\nCAMPOS, Lucila Maria de Souza; MELO, Daiane Aparecida de. Indicadores de desempenho dos Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental (SGA): uma pesquisa te\u00f3rica. Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, n. 3, v. 18, set./dez. 2008, p. 540-555. Itaja\u00ed, 2008.\nCAVALLARI, Ricardo Luis; TAMAE, Rodrigo Yoshio; ROSA, Adriano Justino. A import\u00e2ncia de um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas no estudo de microbacias hidrogr\u00e1ficas. Revista Cient\u00edfica Eletr\u00f4nica de Agronomia. n. 11. Gar\u00e7a, 2007. Dispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.faef.revista.inf.br/imagens_arquivos/arquivos_destaque/b659XY730u80P B9_2013-5-3-11-28-57.pdf >. Acesso em: 31 mar. 2016.\nCENTRO DE EDUCA\u00c7\u00c3O SUPERIOR A DIST\u00c2NCIA DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO (CEDERJ). A teoria dos sistemas e a an\u00e1lise das organiza\u00e7\u00f5es como sistemas\tabertos.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:4GFerWv3KYsJ:xa.yimg.c om/kq/groups/18315139/1177250066/name/17417_Historia_do_Pensamento_Admin istrativo_Aula_16_Volume_02.pdf+&amp;cd=9&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;gl=br >. Acesso em: 10 fev. 2016.\nCHISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio. Modelagem dos sistemas ambientais. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1999.\nCOMPANHIA DE DESENVOLVIMENTOS DOS VALES DO S\u00c3O FRANCISCO (CODEVASF). Pol\u00edgono das Secas. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www2.codevasf.gov.br/osvales/vale-do-sao-francisco/poligono-das-secas/ >. Acesso em: 09 janeiro de 2019.\nCOELHO NETTO, Ana Luiza. Hidrologia de Encostas na Interface com a Geomorfologia. In: GUERRA, A.J.T., CUNHA,S.B. (org.) Geomorfologia: Uma Atualiza\u00e7\u00e3o de Bases e Conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p. 93-148, 1995.\nCOHEN, Mattew J.; SHEPHERD, Keith D.; WALSH, Markus G. Empirical reformulation of the universal soil loss equation for erosion risk assessment in a tropical watershed. Geoderma, v.124, p.235-252, 2005.\nCORDEIRO, Iracema Maria Castro Coimbra; RANGEL-VASCONCELOS, Livia Gabrig Turbay ; SCHWARTZ, Gustavo. O manejo da floresta secund\u00e1ria na Amaz\u00f4nia\tOriental.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.portaleditora.ufra.edu.br/nordesteparaense/WP/?p=138 >. Acesso em: 25 mar. 2018.\nDAL'ASTA, Ana Paula. Elabora\u00e7\u00e3o de Zoneamento Geoambiental para o per\u00edmetro urbano de Santa Maria - RS. 176p. Disserta\u00e7\u00e3o (P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia e Geoci\u00eancias), Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria, 2009.\nDE NARDIN, Dionara; ROBAINA, Lu\u00eds Eduardo de Souza. Zoneamento geoambiental no oeste do Rio Grande do Sul: bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Miracatu. Geografia. v. 34. n. 01. p. 163 - 181. Rio Claro, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.periodicos.rc.biblioteca.unesp.br/index.php/ageteo/article/view/3169/5198 >. Acesso em: 23 mar. 2016.\nDE NARDIN, Dionara; ROBAINA, Lu\u00eds Eduardo de Souza. Zoneamento geoambiental no oeste do Rio Grande do Sul: um estudo em bacias hidrogr\u00e1ficas em processo de areniza\u00e7\u00e3o. Revista Sociedade &amp; Natureza. v. 22. n. 03. p. 487 - 502. Uberl\u00e2ndia,\t2010.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/sociedadenatureza/article/view/9941 >. Acesso em: 27 mar. 2016.\nDE BIASI, Mario. A carta clinogr\u00e1fica: os m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o e sua confec\u00e7\u00e3o. Revista do Departamento de Geografia. V.6. S\u00e3o Paulo: USP,1992.\nDECANINI, Monica Modesta Santos. SIG no planejamento de trilhas no parque estadual de Campos do Jord\u00e3o. Revista Brasileira de Cartografia. n. 53. p. 97-110. Rio\tde\tJaneiro,\t2001.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.lsie.unb.br/rbc/index.php?journal=rbc&amp;page=article&amp;op=view&amp;path%5B% 5D=202&amp;path%5B%5D=185 >. Acesso em: 31 mar. 2016.\nDIAS, Ren\u00ed Lepiani; OLIVEIRA, Regina C\u00e9lia de. Zoneamento Geoambiental do litoral sul do estado de S\u00e3o Paulo. Geografia. v. 38. n. 02. p. 371 - 383. Rio Claro, 2013.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.periodicos.rc.biblioteca.unesp.br/index.php/ageteo/article/view/8427/5941 >. Acesso em: 23 mar. 2016.\nDINIZ, Noris Costa. Cartografia geot\u00e9cnica por classifica\u00e7\u00e3o de unidades de terreno e avalia\u00e7\u00e3o de suscetibilidade e aptid\u00e3o. Revista Brasileira de Geologia de Engenharia e Ambiental. v. 2, n. 1. p. 29 - 77. S\u00e3o Paulo, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.abge.org.br/uploads/revistas/r_pdf/cartografia.pdf >. Acesso em: 21 abr. 2015.\nDUARTE, Paulo Ara\u00fajo. Escala Fundamentos. 2 ed. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1989.\nDUARTE, Paulo Ara\u00fajo. Fundamentos de Cartografia. 2 ed. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2006.\nEASTMAN, J. Ronald. IDRISI for Windows: introdu\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcios tutoriais. Tradu\u00e7\u00e3o de Heinrich Hasenack e Eliseu Weber. Porto Alegre: UFRGS (Centro de Recursos Idrisi), 1998. 240 p.\nEASTMAN, J. Ronald. Idrisi Taiga: Guide to GIS and image processing. Worcester: Clark Labs, 2009. 325 p.\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA (EMBRAPA). Qualidade do solo e meio ambiente. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.embrapa.br/busca-de-publicacoes/-/publicacao/214941/qualidade-do-solo-e-meio-ambiente >. Acesso em: 20 mar. 2018.\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA (EMBRAPA). Not\u00edcias: Relat\u00f3rio da FAO com participa\u00e7\u00e3o da Embrapa revela que 33% dos solos do mundo est\u00e3o degradados. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.embrapa.br/busca-de-noticias/-/noticia/8104410/relatorio-da-fao-com-participacao-da-embrapa-revela-que-33-dos-solos-do-mundo-estao-degradados >. Acesso em: 22 mar. 2018.\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA (EMBRAPA). Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na agricultura. Bras\u00edlia: CPAC, 1993.\nESTADO DO MATO GROSSO DO SUL. Macrozoneamento do Estado do Mato Grosso\tdo\tSul.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.servicos.ms.gov.br/semade_download/Macrozoneamento%20Geoambien tal%20de%20MS/Macrozoneamento%20Geoambiental%20de%20MS.pdf >. Acesso em: 28 out. 2015.\nFERNANDES, Nelson Ferreira; AMARAL, Claudio Palmeiro do. Movimentos de massa: uma abordagem geol\u00f3gicogeomorfol\u00f3gica. In: GUERRA, A. J. T. E CUNHA,\nS.\tB. (org.) Geomorfologia e Meio Ambiente. 4a. ed. Rio de Janeiro: Bertrand, 2003. cap. 3, p. 123-194.\nAlberto da. Paisagem: leitura, significados, transforma\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2012.\nFITZ, Paulo Roberto. Uso de geotecnologias para o planejamento espacial. Geografia. v. 33. n. 02. p. 307 - 318. Rio Claro, 2008. Dispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.periodicos.rc.biblioteca.unesp.br/index.php/ageteo/article/view/3110 >. Acesso em: 31 mar. 2016.\nFLORIANO, Eduardo Pagel. Pol\u00edticas de gest\u00e3o ambiental. 3ed. Santa Maria:\nUFSM-DCF, 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://coral.ufsm.br/dcfl/seriestecnicas/serie7.pdf >. Acesso em: 06 maio 2018.\nFONSECA, Silmara Guerra Ferraz da; ANDRADE, Marcio Roberto Magalh\u00e3es de; OLIVEIRA, Antonio Manoel dos Santos. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de guarulhos: avalia\u00e7\u00e3o com base em aspectos geoambientais e instrumentos de gest\u00e3o. Boletim Goiano de Geografia. v. 34, n. 1, p. 55-72. Goi\u00e2nia, 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.revistas.ufg.br/bgg/article/download/29315/16674 >. Acesso em: 15 maio 2018.\nFRANCO Gustavo Barreto; MARQUE Eduardo Antonio Gomes; CALIJURI, Maria L\u00facia; GOMES, Ronaldo Lima. Cartografia geot\u00e9cnica: est\u00e1gio atual do conhecimento. Caminhos da geografia. v. 11. n. 35. p. 158 - 172. Uberl\u00e2ndia,\n2010.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/caminhosdegeografia/article/view/16134 >. Acesso em: 23 abr. 2015\nFRANCO, Maria de Assun\u00e7\u00e3o Ribeiro. Planejamento Ambiental para a cidade sustent\u00e1vel. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Annablume - Fapesp, 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;https://books.google.com.br/books7hkpt-\nBR&amp;lr=&amp;id=nxNLntlYCIIC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA9&amp;dq=planejamento+ambiental&amp;ots=EJE4e IKM7C&amp;sig=F1Ctc-tuCodtXbN4d6awhYx3-\nPQ#v=onepage&amp;q=planejamento%20ambiental&amp;f=false >. Acesso em: 14 maio 2018.\nFUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS. Teoria Geral dos Sistemas. Dispon\u00edvel em: &lt;moodle.fgv.br/cursos/centro_rec/docs/teoria_geral_dos_sistemas.doc >. Acesso em: 10 fev. 2016.\nGIL, Ant\u00f4nio Carlos. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;https://ayanrafael.files.wordpress.com/2011/08/gil-a-c-mc3a9todos-e-tc3a9cnicas-de-pesquisa-social.pdf >. Acesso em: 07 mar. 2016.\nGRANELL-P\u00c9RES, Maria Del Carmen. Trabalhando geografia com as cartas topogr\u00e1ficas. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2001.\nGOVERNO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Sistema Ambiental Paulista: Pesquisas comprovam a import\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em:\t&lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/pesquisas-comprovam-a-importancia-da-\nvegetacao-na-producao-de-agua-com-qualidade/ >. Acesso em: 13 fev. 2018.\nGUBITOSO, Silas; DULEBA, W\u00e2nia; TEODORO, Andreia C.; PRADA, Silvio Miranda; ROCHA, Marcelo M. da; LAMPARELLI, Claudia Conde; BEVILACQUA, Jos\u00e9 Eduardo; MOURA, D\u00e9bora Ogler. Estudo geoambiental da regi\u00e3o circunjacente ao emiss\u00e1rio submarino de esgoto do Ara\u00e7\u00e1, S\u00e3o Sebasti\u00e3o (SP). Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. v. 38. n. 03. p. 467 - 475. S\u00e3o Paulo, 2008. Dispon\u00edvel em &lt;http://rbg.sbgeo.org.br/index.php/rbg/article/view/1408 >. Acesso em: 26 mar. 2016.\nINFOESCOLA: NAVEGANDO E APRENDENDO. S\u00edntese: Teoria Geral dos Sistemas. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.infoescola.com/filosofia/sintese-teoria-geral-dos-sistemas/ >. Acesso em: 10 fev. 2016.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Censo 2010.\nDispon\u00edvel me: &lt;https://censo2010.ibge.gov.br/sinopse/index.php?uf=43&amp;dados=1 >. Acesso em: 22 abr. 2018.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Cidades: S\u00e3o Francisco de Assis. Dispon\u00edvel em: &lt;https://cidades.ibge.gov.br/brasil/rs/sao-francisco-de-assis/panorama >. Acesso em: 17 abr. 2018.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Geoambiental. Dispon\u00edvel em: &lt;http://biblioteca.ibge.gov.br/ >. Acesso em: 28. out. 2015.\nJHA, V. C.; SAHA, S. Degrada\u00e7\u00e3o geoambiental nas bacias de rios peninsulares em Jharkhand, \u00cdndia. Revista Sociedade &amp; Natureza. v. 22. n. 02. p. 251 - 265. Uberl\u00e2ndia,\t2010.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/sociedadenatureza/article/view/9932 >. Acesso em: 27 mar. 2016.\nJIANG, H.; EASTMAN, J.R. Application of fuzzy measures in multi-criteria evaluation in GIS. International Journal of Geographical Information Science, London, v.14, n.2, p.173-184, 2000.\nJUSBRASIL. Lei n\u00b0 8.028, de 12 de abril de 1990: organiza\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e dos Minist\u00e9rios, e outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;http://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/109488/lei-8028-90 >. Acesso em: 23 fev. 2016.\nKREITLOW, Jes\u00e3 Pereira; NEVES, Sandra Mara Alves da Silva; NEVES, Ronaldo Jos\u00e9; SERAFIM, Milson Evaldo. Zoneamento geoambiental da teca no munic\u00edpio de Caceres/Mato Grosso - Brasil. Ra'ega. v. 31 p. 53 - 68. Curitiba, 2014. Dispon\u00edvel em &lt;http://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/raega/article/view/32948/23005 >. Acesso em: 25 mar. 2016.\nLABOURIAU, Maria Lea Salgado. Hist\u00f3ria ecol\u00f3gica da Terra. 2. ed. Sao Paulo:Edgard Blucher, 1994.\nLAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade. Fundamentos de metodologia cient\u00edfica. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007.\nLANG, Stefan; BLASCHKE. An\u00e1lise da paisagem com SIG. S\u00e3o Paulo: Oficina dos textos, 2009.\nLAVINA, Ernesto Luiz Correa. The Passa Dois Group. In: INTERNATIONAL GONDWANA SYMPOSIUM, 7, 1988. S\u00e3o Paulo. Field excursion guide book. S\u00e3o Paulo: Instituto de Geoci\u00eancias, 1988. p. 24-30. 1988.\nLIMBERGER, Leila. Abordagem sist\u00eamica e complexidade na geografia. Geografia.-v. 15, n. 2, p. 96\t-\t109. Londrina, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.uel.br/revistas/uel/index.php/geografia/article/view/6590/5978 >. Acesso em 22 mar. 2016.\nLISBOA, Antonio de Melo; FERREIRA, Gilda Carneiro. Zoneamento Geoambiental aplicado ao planejamento da gest\u00e3o ambiental e territorial do munic\u00edpio de Colorado d'Oeste, RO. Geoci\u00eancias, v. 30, n. 2, p. 219 - 235, S\u00e3o Paulo, 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;https://repositorio.unesp.br/handle/11449/102959?show=full >. Acesso em: 22 mar. 2016.\nBERTONI, Jose; LOMBARDI NETO, Francisco. A conserva\u00e7\u00e3o do solo. 3 ed. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone. 1989.\nLUCENA, Luciana de Figueir\u00eado Lopes. A an\u00e1lise multicriterial na avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. Rede Acad\u00eamica de Ci\u00eancia Econ\u00f4mica. 1996. Dispon\u00edvel em: &lt;www.race.nuca.ie.ufrj.br/eco/trabalhos/mesa3Z7.doc >. Acesso em: 22 mar. 2016.\nMACIEL, Valdevi de Lima. Pesquisa sobre a hist\u00f3ria do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis. Dispon\u00edvel em: &lt;http://docplayer.com.br/19502365-Pesquisa-sobre-a-historia-do-municipio-de-sao-francisco-de-assis-valdevi-de-lima-maciel-historiador.html >. Acesso em: 17 abr. 2018.\nMAGRINI, Alessandra. Pol\u00edtica e gest\u00e3o ambiental: conceitos e instrumentos. Revista Brasileira de Energia. n. 02, v. 08, p. 01 - 08. Itajub\u00e1, 2001. Dispon\u00edvel em:\t&lt;https://new.sbpe.org.br/artigo/politica-e-gestao-ambiental-conceitos-e-\ninstrumentos/ >. Acesso em: 06 maio 2018.\nMARCONI, Marina de Andrade; LAKATOS, Eva Maria. Metodologia do trabalho cient\u00edfico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010.\nMARTINS, Alan Kardec Elias; SCHAEFER, Carlos Ernesto G. R.; SILVA, Elias; SOARES, Vicente Paulo; CORR\u00caA, Guilherme Resende; MENDON\u00c7A, Bruno Ara\u00fajo Furtado de. Rela\u00e7\u00f5es solo-geambiente em \u00e1reas de ocorr\u00eancia de ipucas na plan\u00edcie do m\u00e9dio Araguaia - estado do Tocantins. Revista \u00c1rvore. v. 30. n. 02. p. 379\t-\t391. Vi\u00e7osa, 2006. Dispon\u00edvel em&lt;\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-67622006000200017&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt >. Acesso em: 27 mar. 2016.\nMEIRELES. Antonio Jeovah de Andrade; et all Integra\u00e7\u00e3o dos indicadores geoambientais de flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar e de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no litoral cearense. Mercator. v. 04 n. 08. p. 109 - 134. Cear\u00e1, 2005. &lt;http://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/view/103/75 >. Acesso em: 22 mar. 2016.\nMENEZES, Daniel Junges; TRENTIN, ROM\u00c1RIO, ROBAINA, Lu\u00eds Eduardo de Souza, SCOTTI, Anderson Augusto Volpato. Zoneamento geoambiental do munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro do Sul - RS. GEOgrafias. v. 07, n. 02, p. 68 - 80. 2011. Dispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.igc.ufmg.br/portaldeperiodicos/index.php/geografias/article/viewFile/549/4 20 >. Acesso em: 23 mar. 2016.\nMILANI, Edison Jose; FRAN\u00c7A, Alm\u00e9rio Barros; SCHNEIDER, R. L. Bacia do Paran\u00e1. Boletim de Geoci\u00eancias da Petrobr\u00e1s. v. 8, n\u00b01, p. 69 - 82. 1994.\nMINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA, FAZENDA E PLANEJAMENTO. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico: (Terceiro volume da s\u00e9rie Diretoria de Geoci\u00eancias). 1990. Dispon\u00edvel em: &lt;http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/periodicos/203/dgc_relat_1990.pdf\t>.\nAcesso em: 11 nov. 2015.\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE (MMA). Avalia\u00e7\u00e3o do ZZE. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mma.gov.br/gestao-territorial/zoneamento-territorial/item/10418 >. Acesso em: 23 fev. 2016.\n___. Diretrizes metodol\u00f3gicas. 2006. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.mma.gov.br/destaques/item/7529-diretrizes-metodologicas >. Acesso em: 23 fev. 2016.\n____. Hist\u00f3rico do ZZE. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mma.gov.br/gestao-territorial/zoneamento-territorial/item/8186 >. Acesso em: 23 fev. 2016.\n____. Marcos legais. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mma.gov.br/gestao-territorial/zoneamento-territorial/item/8749 >. Acesso em: 23 fev. 2016.\n___. Programa ZEE Brasil. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.mma.gov.br/endere%C3%A7os-importantes/item/7531-programa-zee-brasil# >. Acesso em: 24 fev. 2016.\n___. Outros tipos de zoneamento. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.mma.gov.br/destaques/item/8188-outros-tipos-de-zoneamento#\t>.\nAcesso em 23 fev. 2016.\n___. Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.mma.gov.br/governanca-ambiental/informacao-ambiental/sistema-nacional-de-informacao-sobre-meio-ambiente-sinima >. Acesso em 23 fev. 2016.\n____. Zoneamento territorial. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mma.gov.br/gestao-territorial/zoneamento-territorial >. Acesso em: 23 fev. 2016.\nMOREIRA, Andreise. Planejamento ambiental do munic\u00edpio de Barra Bonita, SC, na perspectiva das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. 217f. Disserta\u00e7\u00e3o (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia e Geoci\u00eancias) - Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria, 2009.\nMORIN, Edgar. O M\u00e9todo: A Natureza da Natureza. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a. Mira-Sintra/Europa-Am\u00e9rica Ltda., 1997.\nNARDY, A.J.R., OLIVEIRA, M.A.F., BETANCOURT, R.H.S., VERDUGO, D.R.H., MACHADO, F.B. Geologia e Estratigrafia da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Revista Geoci\u00eancias, v.21, n.2, p.15-32, 2002.\nNASCIMENTO, Fl\u00e1vio Rodrigues do; SAMPAIO, Jos\u00e9 Levi Furtado. Geografia f\u00edsica, geossistema e estudos integrados da paisagem. Casa da Geografia de Sobral. v. 6, n. 1. p. 167\t-\t179. Sobral, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.uvanet.br/rcgs/index.php/RCGS/article/view/130/160 >. Acesso em: 30 jan. 2016.\nNEVES, Carlos Eduardo das; MACHADO, Gilnei; HIRATA, Carlos Alberto; STIPP, Nilza Aparecida Freres. A import\u00e2ncia dos geossistemas na pesquisa geogr\u00e1fica: uma an\u00e1lise a partir da correla\u00e7\u00e3o com o ecossistema. Sociedade e Natureza. v. 26, n.\t2, p. 271-285. Uberl\u00e2ndia, 2014. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1982-45132014000200271 >. Acesso em: 30 jan. 2016.\nNEVES, Pedro Dias Mangolini; SOUZA; Marta Luzia de. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geoambiental da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente das nascentes do curso superior da Bacia do C\u00f3rrego Mandacaru do munic\u00edpio de Maring\u00e1: aspectos legais. Geo UERJ. v. 1, n. 24, p. 386-406. Rio de janeiro, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.e-publicacoes.uerj.br/index.php/geouerj/article/viewFile/6920/5035 >. Acesso em: 30 jan. 2017\nNUNES, Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues; SANT'ANNA NETO, Jo\u00e3o Lima; TOMMASELLI, Jos\u00e9 Tadeu Garcia; AMORIM, Margarete Cristiane de Costa Trindade; PERUSI, Maria Cristina. A influ\u00eancia dos m\u00e9todos cient\u00edficos na geografia. Terra livre. v. 2, n. 27, p. 121\t-\t132. Presidente Prudente, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.agb.org.br/publicacoes/index.php/terralivre/article/view/412/391 >. Acesso em: 01 fev. 2016.\nOHARA, Tomoyuki; JIM\u00c9NEZ-RUEDA, Jairo Roberto; MATTOS, Ju\u00e9rcio Tavares de; CAETANO, Norton Roberto. Zoneamento Geoambiental da regi\u00e3o do alto-m\u00e9dio Para\u00edba do Sul e a carta de aptid\u00e3o pafica para a implanta\u00e7\u00e3o de obras vi\u00e1rias. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. v. 33. n. 02. p. 161 - 172. S\u00e3o Paulo, 2003. Dispon\u00edvel em &lt;http://rbg.sbgeo.org.br/index.php/rbg/article/view/SR-23/756 >. Acesso em: 26 mar. 2016.\nOLIVEIRA, Mateus Gleiser; et all. \u00c1reas suscet\u00edveis a din\u00e2mica da areniza\u00e7\u00e3o: bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ibicu\u00ed RS/Brasil. In: XVI Jornadas de J\u00f3venes Investigadores de la Asociaci\u00f3n de Universidades Grupo Montevideo. Montevideo. Anais, 2008.\nORELLANA, Margarida Maria Penteado. A Geomorfologia no contexto social. In: Geografia e Planejamento. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo - Instituto de Geografia, n\u00b0. 34, p. 1-25, 1981\nPINTON, Leandro de Godoi; CUNHA, Cenira Maria Lupinacci de. Zoneamento Geoambiental e funcional da \u00e1reas urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o - SP. Geografia. v. 37. n. 03. p. 525 - 540. Rio Claro, 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.periodicos.rc.biblioteca.unesp.br/index.php/ageteo/issue/view/933/showT oc5198 >. Acesso em: 23 mar. 2016.\nPINTON, Leandro de Godoi; CUNHA, Cenira Maria Lupinacci da. Diagn\u00f3stico do estado geoambiental da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o (SP). Revista Sociedade &amp; Natureza. v. 26. n. 02. p. 353 - 367. Uberl\u00e2ndia, 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.seer.ufu.br/index.php/sociedadenatureza/article/view/24050/pdf_90 >. Acesso em: 27 mar. 2016.\nPONS, Nivea Adriana Dias; PEJON, Osni Jos\u00e9. Aplica\u00e7\u00e3o do SIG em estudos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental: o caso de S\u00e3o Carlos (SP). Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. v. 38. n. 02. p. 295 - 302. S\u00e3o Paulo, 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;http://rbg.sbgeo.org.br/index.php/rbg/article/view/1378 >. Acesso em: 31 mar. 2016.\nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA / CASA CIVIL. Decreto n\u00b0 4.297, de 10 de julho de 2002: crit\u00e9rios para o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Brasil - ZEE, e outras provid\u00eancias.\tDispon\u00edvel\tem\t<\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2002/D4297.htm >. Acesso em: 23 fev. 2016.\n____. Lei n\u00b0 7.661, de 16 de maio de 1988: institui o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7661.htm >. Acesso em: 23 fev. 2016.\n____. Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981: Politica Nacional do Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L6938compilada.htm >. Acesso em: 23 fev. 2016.\n____. Lei no 10.683, de 28 de maio de 2003: organiza\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e dos Minist\u00e9rios, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2003/L10.683compilado.htm>. Acesso em: 23 fev. 2016.\nPRODANOV, Cleber Cristiano; FREITAS, Ernani Cesar de. Metodologia do Trabalho Cient\u00edfico: M\u00e9todos e T\u00e9cnicas da Pesquisa e do Trabalho Acad\u00eamico. 2. ed. Novo Hamburgo: Universidade Feevale, 2013.\nPUNTEL, Geovane Aparecida. A paisagem na geografia. In: VERDUM, Roberto; VIEIRA, Lucimar de F\u00e1tima dos Santos; PINTO, Bruno Fleck; SILVA, Lu\u00eds Alberto da. Paisagem: leitura, significados, transforma\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2012.\nQUINTAS, Jos\u00e9 da Silva. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o ambiental p\u00fablica. 2 ed. Bras\u00edlia: Ibama,\t2006.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.icmbio.gov.br/educacaoambiental/images/stories/biblioteca/educacao_am biental/QUINTAS_Jos%C3%A9_Silva_-_Introdu%C3%A7%C3%A3o_%C3%A0_Gest%C3%A3o_Ambiental_P%C3%BAblic\na.pdf >. Acesso em: 15 maio 2018\nRESENDE, A.S; GOES, M.H, SALLES, R.R.; SOUZA, L.B, DIAS, J.E. Assinatura ambiental de fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas com base em cartograma digital: o vale do Mazomba da bacia do Guandu. In: 5\u00b0 SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA GEOT\u00c9CNICA E GEOAMBIENTAL. Anais... S\u00e3o Carlos/SP, 2004.\nAn\u00e1lise e Zoneamento Ambiental. Geografias, v.5, n. 2, p. 36 - 49. 2009. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.igc.ufmg.br/portaldeperiodicos/index.php/geografias/article/view/486/358 >. Acesso em: 12 fev. 2018.\nRODRIGUES, Cleide. A teoria geossist\u00eamica e sua contribui\u00e7\u00e3o aos estudos geogr\u00e1ficos e ambientais. Revista do Departamento de Geografia. v. 14, p. 69 -77.\t2001.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.geografia.fflch.usp.br/publicacoes/RDG/RDG_14/RDG14_Cleide.pdf >. Acesso em: 11 fev. 2016.\nROCKETT, Gabriela Camboim; MARTINS, Eduardo Marques; TODT, Viviane; THUM, Adriane Brill; BARBOZA, Eduardo Guimar\u00e3es. Geoprocessamento aplicado a analise ambiental:\tvulnerabilidade natural e perda de solo\nno Morro do Osso, Porto Alegre/RS. Geografia. v. 39. n. 03. p. 465 - 481. Rio Claro, 2014.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.periodicos.rc.biblioteca.unesp.br/index.php/ageteo/article/view/10260 >. Acesso em: 31 mar. 2016.\nROISENBERG A; VIERO A. P. O vulcanismo Mesoz\u00f3ico da Bacia do Paran\u00e1 no\nRio Grande do Sul. In Holz. M.; De Ros, L. F. Geologia do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: UFRGS, 2000.\nRODRIGUES-CARVALHO, J.A; SILVA, A.P. da; CAVALEIRO, V.M.M. Cartografia geot\u00e9cnica e ambiental de Portugal. In: 5\u00b0 SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA GEOT\u00c9CNICA E GEOAMBIENTAL. Anais... S\u00e3o Carlos/SP, 2004.\nRODRIGUEZ, Jos\u00e9 Manoel Mateo; SILVA, Edson Vicente da. A classifica\u00e7\u00e3o das paisagens a partir de uma vis\u00e3o geossist\u00eamica. Mercator. v. 1, n. 1, p. 95 - 112. 2012.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/viewArticle/198 >. Acesso em: 11 fev. 2016.\nRODRIGUEZ, Jos\u00e9 Manuel Mateo; SILVA, Edson Vicente da; CAVALCANTI, Agostinho Paula Brito. Geoecologia das Paisagens: uma vis\u00e3o geosist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2010.\nROSS, Jurandyr Luciano Sanches. Analise emp\u00edrica da fragilidade dos ambientes naturais e antropizados. Revista do Departamento de Geografia. v. 08, p. 63 - 74,\n1994.\tDispon\u00edvel em: &lt;http://www.revistas.usp.br/rdg/article/view/47327/51063 >. Acesso em: 12 fev. 2018.\nSANTOS, Leonardo Jos\u00e9 Cordeiro; OKA-FIORI, Chisato; CANALLI, Naldy Emerson; FIORI, Alberto Pio; SILVEIRA, Claudinei Taborda da; SILVA; Julio Manoel Fran\u00e7a da. Mapeamento da vulnerabilidade geoambiental do estado do Paran\u00e1. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. v. 37. n. 04. p. 812 - 822. S\u00e3o Paulo, 2007. Dispon\u00edvel em &lt;http://rbg.sbgeo.org.br/index.php/rbg/article/view/8410 >. Acesso em: 26 mar. 2016.\nSANTOS, Glenio G.; GRIEBELER, Nori P.; OLIVEIRA, Luiz F. C. de. Chuvas intensas relacionadas \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental. v.14, n.2, p.115-123, Campina Grande, 2010. Dispon\u00edvel e: &lt;http://www.scielo.br/pdf/rbeaa/v14n2/v14n02a01.pdf >. Acesso em: 13 fev. 2018.\nSARAIVA, Fabiano. Considera\u00e7\u00f5es acerca da pesquisa em geografia f\u00edsica aplicada ao planejamento ambiental a partir de uma expectativa sist\u00eamica. RA\u2019EGA. n. 9, p, 83\t-\t93. Curitiba, 2005. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/raega/article/view/3449 >. Acesso em 21 fev. 2016.\nSAATY, T. L. Decision making with the analytic hierarchy process. International Journal of Services Sciences, v. 1, n.1, 2008.\nSALOM\u00c3O, Fernando Ximenes de Tavares. Processos erosivos lineares em Bauru (SP): regionaliza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica aplicada ao controle preventivo urbano e rural. 1994. 200f. Tese (Doutorado em Geografia F\u00edsica) - Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1994.\nSCHRAMM, Patricia Arend Maass. Silvicultura e percep\u00e7\u00e3o da paisagem no munic\u00edpio de Cacequi/RS. 74p. Disserta\u00e7\u00e3o (P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia e Geoci\u00eancias), Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria, 2013.\nSENADO FEDERAL. Artigo 225, 05 de outubro de 1988: do meio ambiente. Dispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/const/con1988/CON1988_05.10.1988/art_225_.a sp >. Acesso em: 06 maio 2018.\nSERVI\u00c7O DE APOIO \u00c0S MICRO E PEQUENAS EMPRESAS DO RIO GRANDE DO SUL (SEBRAE/RS). Perfil das cidades ga\u00fachas: S\u00e3o Francisco de Assis. Dispon\u00edvel\tem:\t<\thttp://ambientedigital.sebrae-\nrs.com.br/Download/PerfilCidades/Perfil_Cidades_Gauchas-sao_francisco_de_assis.pdf >. Acesso em: 23 abr. 2018.\nSERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL (CPRM). Carta Geol\u00f3gica do Brasil ao Milion\u00e9simo:\tSH-21.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/Geologia/Geologia-Basica/Carta-Geologica-do-Brasil-ao-Milionesimo-298.html >. Acesso em: 27 maio 2018.\nSILVA, Cassio Roberto da; DANTAS, Marcelo Eduardo. Mapas Geoambientais. Dispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/media/mapas_geoambientais_SCGG.pdf >. Acesso em: 12 dez. de 2014.\nSILVA, Claudio da. An\u00e1lise geoambiental do delta do assoreamento do reservat\u00f3rio Tanque Grande, Guarulhos/SP. 142p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em An\u00e1lise Geoambiental), Universidade de Guarulhos, Guarulhos, 2009.\nSILVA, Iracema Reim\u00e3o; SILVA, Sylvio Bandeira de Mello e. Caracteriza\u00e7\u00e3o geo-ambiental e de ocupa\u00e7\u00e3o das praias da costa do dend\u00ea, litoral sul do estado da Bahia. GeoSul. v. 22. n. 44. p. 27 - 46. Florianopolis, 2007. Dispon\u00edvel em &lt;https://periodicos.ufsc.br/index.php/geosul/article/view/12608 >. Acesso em: 25 mar. 2016.\nSILVA, Jorge Xavier; ZAIDAN Ricardo Tavares. Geoprocessamento e an\u00e1lise ambiental. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004.\nSILVA, S\u00e2mara Rachel Ribeiro da; CHAVES; I\u00eade de Brito; ALVES; Jos\u00e9 Jakson Am\u00e2ncio. Sensoriamento remoto e geoprocessamento aplicados ao zoneamento geoambiental: Bacia Hidrogr\u00e1fica do A\u00e7ude Camar\u00e1 - PB. Mercator. v. 09 n. 20. p. 217\t-\t138.\tCear\u00e1,\t2009.\t<\nhttp://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/view/431/317 >. Acesso em: 22 mar. 2016.\nSOARES, F\u00e1tima. Diagn\u00f3stico geoambiental da bacia do litoral no Cear\u00e1. Mercator. v. 11 n. 06. p. 107\t-\t116. Cear\u00e1, 2007.\t<\nhttp://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/view/61/36 >. Acesso em: 22 mar. 2016.\nSOARES, Fatima Maria. A paisagem como campo de estudo geogr\u00e1fico. Cadernos do LOGEPA. v. 4, n. 1, p. 47 - 54. Jo\u00e3o Pessoa, 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;http://periodicos.ufpb.br/ojs2/index.php/logepa/article/view/10997/6177 >. Acesso em: 08 mar. 2016.\nGeogr\u00e1fica. v. 6, n. 13, p. 239 - 255. Boa Vista, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://revista.ufrr.br/index.php/actageo/article/view/829 >. Acesso em: 02 fev. 2016.\nSOUSA, Lilian Sorele Ferreira. An\u00e1lise Geoambiental das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Sabiaguaba (Fortaleza - CE). 133p. Disserta\u00e7\u00e3o (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia), Universidade Federal do Cear\u00e1, Cear\u00e1, 2009.\nSOUZA, Marta Luzia; GASPARETO, Nelson Vicente Lovatto; NAKASHIMA, Paulo. Diagn\u00f3stico geoambiental da bacia do c\u00f3rrego Tenente em Mariluz, Paran\u00e1, Brasil. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. v. 38. n. 02. p. 379 - 391. S\u00e3o Paulo, 2007. Dispon\u00edvel em &lt;http://rbg.sbgeo.org.br/index.php/rbg/article/view/1384/1076 >. Acesso em: 26 mar. 2016.\nSOUZA, N. M; CELESTINO, V.R.R. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de decis\u00f5es em cartografia geot\u00e9cnica com uso de geoprocessamento: sensoriamento remoto e sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. In: 5\u00b0 SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA GEOT\u00c9CNICA E GEOAMBIENTAL. Anais... S\u00e3o Carlos/SP, 2004.\nSOUZA, Tissiana de Almeida de. Zoneamento Geoambiental do munic\u00edpio de Praia Grande (SP): uma contribui\u00e7\u00e3o aos estudos sobre a Baixada Santista. 149p. Disserta\u00e7\u00e3o (Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do Campus de Rio Claro), Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2010.\nSOUZA, Tissiana de Almeida de; CUNHA, Cenira Maria Lupinacci da. Representa\u00e7\u00e3o da paisagem atrav\u00e9s da carta de unidades geoambientais em \u00e1reas litor\u00e2neas. Mercator. v. 13, n. 03, p. 105 - 119. Cear\u00e1, 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/mercator/v13n3/1676-8329-mercator-13-03-0105.pdf >. Acesso em: 11 jan. 2016.\nSOARES, Jefferson Paulo Ribeiro; AQUINO, Claudia Maria Sab\u00f3ia de. An\u00e1lise sist\u00eamica: contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rico metodol\u00f3gica e aplica\u00e7\u00f5es no estado do Piau\u00ed. ACTA Geogr\u00e1fica. v. 6, n. 13, p. 239 - 255. Boa Vista, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://revista.ufrr.br/index.php/actageo/article/view/829 >. Acesso em: 02 fev. 2016.\nSPORL, Christiane; ROSS, Jurandyr Luciano Sanches. An\u00e1lise comparativa da fragilidade ambiental com aplica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas modelos. GEOUSP. n. 15, p. 39 - 49. S\u00e3o\tPaulo,\t2004.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.geografia.fflch.usp.br/publicacoes/Geousp/Geousp15/Artigo3.pdf >. Acesso em: 12 fev. 2018.\nSUERTEGARAY. Dirce Maria Antunes; GUASSELI, Laurindo Antonio; VERDUM, Roberto. Atlas da Areniza\u00e7\u00e3o: sudoeste do Rio Grande do Sul. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ufrgs.br/areais-pampa/ >. Acesso em 25 ago. 2018.\nTOMINAGA, Lidia Keiko; PEJON, Osni Jos\u00e9; BASTOS, Cezar Augusto. Diagn\u00f3stico preliminar da cartografia geot\u00e9cnica no Brasil. 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.redetec.org.br/publique/media/DiagnosticoCartografiaGeotecnica.pdf >. Acesso em: 23 abr. 2015.\nTRENTIN, Rom\u00e1rio. Compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itu - oeste do Rio Grande do Sul - Brasil. Sociedade &amp; Natureza. v. 24, n. 1, Uberl\u00e2ndia,\t2012.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1982-45132012000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt >. Acesso em: 27 maio 2018.\nTRENTIN, Rom\u00e1rio. Mapeamento geomorfol\u00f3gico e caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itu - Oeste do Rio Grande do Sul -Brasil. 215f. Tese (P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia), Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba. 2011.\nTROPPMAIR, Helmut; GALINA, Marcia Helena. Geossistemas. Mercator. v. 05, n. 10, p. 79\t-\t89. Fortaleza, 2006. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/view/69/44 >. Acesso em: 15 fev. 2016.\nUNITED STATES GEOLOGICAL SURVEY (USGS). Decision-support systems for natural-hazards and land management issues. Fact Sheet 2012-3001. Reston: United States Geological Survey, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pubs.usgs.gov/fs/2012/3001/fs2012-3001.pdf >. Acesso em: 26 mar. 2013.\nVARGAS, Milton. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Mec\u00e2nica dos Solos. S\u00e3o Paulo: Mcgraw-Hill do Brasil, Ed. Da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1977.\nVEDOVELLO, Ricardo. Aplica\u00e7\u00f5es da cartografia geoambiental. In: 5\u00b0 SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA GEOT\u00c9CNICA E GEOAMBIENTAL. Anais... S\u00e3o Carlos/SP, 2004.\nVERDUM, Roberto. Perceber e conceber paisagem. In: VERDUM, Roberto; VIEIRA, Lucimar de F\u00e1tima dos Santos; PINTO, Bruno Fleck; SILVA, Lu\u00eds Alberto da. Paisagem: leitura, significados, transforma\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2012.\nVERDUM, Roberto. Refer\u00eancias da Geografia para responder \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es na paisagem. Geografias. Edi\u00e7\u00e3o especial III, Belo Horizonte, 2015. Dispon\u00edvel em : &lt;http://www.igc.ufmg.br/portaldeperiodicos/index.php/geografias/article/view/631/492 >. Acesso em 10 abr. 2016.\nVETTORAZZI, Carlos Alberto. Avalia\u00e7\u00e3o multicrit\u00e9rios, em ambiente SIG, na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o florestal visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Tese de doutorado (ESALq). Piracicaba. 2006.\nWILDNER, Wilson. Mapa Geol\u00f3gico do Estado do Rio Grande do Sul. Escala 1:750000. CPRM, Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Porto Alegre, RS. 2006. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/media/geologia_basica/cartografia_regional/mapa_r io_grande_sul.pdf >. Acesso em: 27 maio 2018.\nWILDNER, Wilson, HARTMANN, L. A. &amp; LOPES, R. C. Serra Geral Magmatism in the Paran\u00e1 Basin - a new stratigraphic proposal, chemical stratigraphy and geological structures. In: I WORKSHOP PROBLEMS IN THE WESTERN GONDWANA GEOLOGY. Gramado, v .1, p. 189-197, 2007.\nZEBERA. Czechoslovakian stripe method and parallel developments. 1947. In: Dearman, W. R. Engineering geological mapping. Oxford: Butterworth-Heinemann LTDA, 1991. p. 68\t-\t89. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttps://books.google.com.br/books?id=D9v8BAAAQBAJ&amp;pg=PA68&amp;lpg=PA68&amp;dq=z ebera+1947&amp;source=bl&amp;ots=4ZPxcRoMoA&amp;sig=OzVfQzyBl5Ico0pWc-AEnnMaZi8&amp;hl=pt-BR&amp;sa=X&amp;ei=FT44VazfOcLwsAXc2YHYCQ&amp;ved=0CB8Q6AEwAA#v=onepage&amp;q=z ebera%201947&amp;f=false >. Acesso em: 22 abr. 2015.\nLISTA DE ANEXOS\nAnexo 01. Listagem dos trabalhos analisados\n01. Artigo_BoletimGoianodeGeografia2008-Fl\u00e1vio Rodrigues do Nascimento\n02. Artigo_BoletimGoianodeGeografia2014-Silmara Guerra Ferraz da Fonseca\n03. Artigo_BoletimGoianodeGeografia2014-Jader de Oliveira Santos\n04. Artigo_Geoci\u00eanciasUNESP2009-Maria \u00c2ngela Bezerra\n05. Artigo_Geoci\u00eanciasUNESP2011-Cristiane Alessandra de Moura\n06. Artigo_Geoci\u00eanciasUNESP2011-Ant\u00f4nio de Melo Lisboa\n07. Artigo_GEOgrafias-Daniel Junges Menezes et all\n08. Artigo_GEOUERJ2013-Pedro Dias Mangolini Neves\n09. Artigo_Mercator2011-Maria Tereza Souza Pereira da Costa\n10.\tArtigo_Mercator2010-S\u00e2mara Rachel Ribeiro da Silva\n11.\tArtigo_Mercator2010-Fl\u00e1via Jorge de Lima\n12.\tArtigo_Mercator2005-Antonio Jeovah de Andrade Meireles\n13.\tArtigo_Mercator2007-F\u00e1tima Maria Soares\n14.\tArtigo_Mercator2014-Tissiana de Almeida de Souza\n15.\tArtigo_12EGAL_Chistian Ricardo Ribeiro\n16.\tArtigo_Revista Nordestina de Ecoturismo2011-Jos\u00e9 Ricardo de Almeida\n17.\tArtigo_RevistaBrasileiradeGeomorfologia2007-Neise Mare de Souza Alves\n18.\tArtigo_RGA2011-Cristiano Marcelo Pereira de Souza\n19.\tArtigo_Simp\u00f3sioBrasileirodeSensoriamentoRemoto2011-S\u00e2mara Rachel Ribeiro da Silva\n20.\tArtigo_Sociedade&amp;NaturezaUberl\u00e2ncia2010-Dionara De Nardin\n21.\tArtigo_Sociedade&amp;NaturezaUberl\u00e2ndia2010-Braz Calderano Filho\n22.\tArtigo_Sociedade&amp;NaturezaUberl\u00e2ndia2014-Leandro de Godoi Pinton\n23.\tArtigo_Tamoios2012-Carlos Marclei Arruda Rangel\n23.\tDisserta\u00e7\u00e3o_INPES\u00e3oJos\u00e9dosCampos2003-Fausto Luis Stefani\n24.\tAntoniaVLCO_DISSERT\n25.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UECE2012-Emanuel Lindemberg\n26.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UECE2012-Icaro Paiva\n27.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UECE2012-Maria Antonia de Sena Neta\n28.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFBA2005-Meirilane Rodrigues Maia\n29.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFC2006-Abra\u00e3o Levi dos Santos Mascarenhas\n30.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFC2008-Ana Maria Ferreira dos Santos\n31.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UECE2012-Joselito Teles Gon\u00e7alves Jr\n32.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFC2009-Francisca Sinha Moreira\n33.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFC2009-Lilian Sorele Fereira Souza\n34.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFMS2011-Valter de Carvalho Couto\n35.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFRGS2009-Dionara De Nardin\n36.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFSM2006-Dionisio Sacol Sangoi\n37.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFSM2007-Romario Trentin\n38.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFSM2009-Ana Paula Dallasta\n39.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFSM2014-Tiele Lopes Cabral\n40.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFSM2015-Anderson Augusto Volpato Sccoti\n41.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFU2009-Mirna Karla Amorim Silva\n42.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UFU2010-Beatriz Aparecida Bessa Florencia\n43.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPBauru2012-Mascos Tanaka Riyis\n44.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2003-Antonio Pina Cris\u00f3stomo Neto\n45.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2006-Julia Zanin Shimbo\n46.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2004-Adenice Menquini\n47.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2009-Cristiane Alessandra de Moura\n48.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2010-Tissiana de Almeida Souza\n49.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2011-Leandro de Godoi Piton\n50.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2011-Rodrigo Valle Cezar\n51.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2011-Sabrina Cristina Martins\n52.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2012-K\u00e1tia Fernanda Pereira\n53.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2012-Vinicius Travalini\n54.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2013-Claudia Vanessa dos Santos Corr\u00eaa\n55.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2013-Tatiana Pilachevsky\n56.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNESPRioClaro2014-Ana Maria Carrascosa do Amaral\n57.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNG2008-Gabriela Lucia da Costa e Castro Gomes\n58.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNG2009-Claudio da Silva\n59.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNG2011_Valdeci B. Mangianelli\n60.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNG2012-Maria Elisabete Dib Basilio\n61.\tDisserta\u00e7\u00e3o_UNG2012-Rejane dos Santos Silva\n62.\tEvento_M\u00e1rcia Thelma Rios Donato Marino\n63.\tLivro_Eloiza Elena Della Justina\n64.\tMonografia_UNB2013-Pedro Coutinho Mendon\u00e7a\n65.\tMonografia_UNESPRioClaro2009-Daniel Bartolomeu\n66.\tMonografia_UNESPRioClaro2009-Meire Mateus de Lima\n67.\tMonografia_UNESPRioClaro2009-Ronaldo Batista Balthazar\n68.\tMonografia_UNESPRioClaro2010-Yuri Arten Forte\n69.\tTese_UFRJ2012-Braz Calderano Filho\n70.\tTese_UNESPRioClaro2002-Davi Alfredo Maranesi\n71.\tTese_UNESPRioClaro2006-Norton Roberto Caetano\n72.\tTese_UNESPRioClaro2007-Fernanda Tonizza Moraes\n73.\tTese_UNESPRioClaro2009-Antonio de Melo Lisboa\n74.\tTese_UNESPRioClaro2009-Eloiza Elena Della Justina\n75.\tTese_UNESPRioClaro2012-Simone Emiko Sato\n76.\tTese_UNESPRioClaro2013-Valdecir Galv\u00e3o\n77.\tTese_USPSaoCarlos 2000-Eduardo Goulart Collares\n78.\tTese_USPSaoCarlos2004_v1-Silvana Brand\u00e3o Fontes\n79.\tTese_USPSaoCarlos2004_v2-Silvana Brand\u00e3o Fontes\n80.\tTese_USPSaoCarlos2005-Sandra Fernandes da Silva\n81.\tTese_USPS\u00e3oCarlos2013-Edwardo Jose de Albuquerque Sobrinho\n82.\tTese_UFRJ2006-Patricia Helena Mirandola Avelino\nAnexo 02. Arquivo digital."}]}}}