{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07942"}, {"@name": "filename", "#text": "12694_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "VAGNER ALVES ARANTES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEFEITOS DA SUBSTITUI\u00c7\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA SOBRE A ARRECADA\u00c7\u00c3O DE \n\nICMS: UM ESTUDO SOB O SEGMENTO DE GLP EM MINAS GERAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias \n\ndo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMagister Scientiae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI\u00c7OSA \n\nMINAS GERAIS - BRASIL \n\n2013\n\n\n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n       \n\n  Ficha catalogr\u00e1fica preparada pela Se\u00e7\u00e3o de Cataloga\u00e7\u00e3o e \n     Classifica\u00e7\u00e3o da Biblioteca Central da UFV \n\n                       \n \nT      \n  Arantes, Vagner Alves, 1986- \nA662e     Efeitos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria sobre a arrecada\u00e7\u00e3o de  \n2013  ICMS: um estudo sob o segmento de GLP em Minas Gerais / \n  Vagner Alves Arantes. \u2013 Vi\u00e7osa, MG, 2013. \n     xiv, 62f. : il. ; 29cm.  \n      \n     Inclui ap\u00eandices. \n     Orientador: Luiz Ant\u00f4nio Abrantes \n     Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n     Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas: f. 46-53 \n                   \n     1. Obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. 2. Impostos sobre circula\u00e7\u00e3o de  \n  mercadorias e servi\u00e7os. 3. G\u00e1s. I. Universidade Federal de  \n  Vi\u00e7osa. Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade.  \n  Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. II. T\u00edtulo. \n \n                CDD 22. ed. 343.8104 \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nVAGNER ALVES ARANTES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEFEITOS DA SUBSTITUI\u00c7\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA SOBRE A ARRECADA\u00c7\u00c3O DE \n\nICMS: UM ESTUDO SOB O SEGMENTO DE GLP EM MINAS GERAIS \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias \n\ndo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMagister Scientiae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPROVADA: 6 de fevereiro de 2013. \n\n \n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu sobrinho Jo\u00e3o Pedro que sempre superou  \n\nin\u00fameros obst\u00e1culos com seu singelo sorriso, dedico. \n\n\n\niii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cAquele que leva a preciosa semente, andando e chorando, voltar\u00e1, sem d\u00favida, com alegria, \n\ntrazendo consigo os seus molhos\u201d \n\nSalmo 126:6 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\niv \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPrimeiramente a Deus que me concedeu serenidade, for\u00e7a para concluir essa etapa, \n\nsempre colocando pessoas importantes em minha vida. \n\nAos meus pais Gracinha e Abr\u00e3o que n\u00e3o mediram esfor\u00e7os para apoiar minhas \n\nescolhas profissionais, exemplo de dedica\u00e7\u00e3o, doa\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3ximo e aten\u00e7\u00e3o. Obrigado por \n\ncada segundo compartilhado! \n\nAs minhas irm\u00e3s Elaine, Elisangela, Eds\u00f4nia e Vanessa e ao meu irm\u00e3o Dinho,  pelo \n\ncarinho, aten\u00e7\u00e3o, cuidado e zelo que se fazem presente desde a inf\u00e2ncia. \n\nAo meu orientador Luiz Abrantes que me inseriu na pesquisa cient\u00edfica ainda na \n\ngradua\u00e7\u00e3o e me incentivou a prosseguir na carreira acad\u00eamica. \n\nAo Professor Adriano Provezano por ter participado em momentos t\u00e3o especiais na \n\nminha trajet\u00f3ria acad\u00eamica, na apresenta\u00e7\u00e3o da monografia e na defesa da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es, debates e sugest\u00f5es de pesquisa.  \n\nAo Professor Thiago Mello pelas contribui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e por ter participado da \n\nbanca de defesa da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAos professores Alcindo, Simone e Robson que sempre demonstraram um amor pela \n\nvida acad\u00eamica, principalmente pela Contabilidade. Agrade\u00e7o pelas conversas, pelos \n\nensinamentos, pelas dicas e est\u00edmulo. Voc\u00eas sempre ser\u00e3o exemplos de profissionais \n\ndedicados e atenciosos! \n\nAos meus colegas de mestrado, Patr\u00edcia, Sheila, Josiel, Luciana, L\u00edcia, \u00c1urea, Cida e \n\nClarice  pelas contribui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e amizade.  \n\nEm especial \u00e0s minhas eternas amigas e irm\u00e3s, Danielle e Cec\u00edlia, com certeza grandes \n\nconquistas do Mestrado. Voc\u00eas tornaram o peso do Mestrado mais ameno e prazeroso. \n\nObrigado por tudo.  \n\nAo Alexandre Bai\u00e3o, pelas conversas acad\u00eamicas, troca de experi\u00eancias e apoio na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o, meu eterno obrigado! Estendo o agradecimento ao Ronan \n\nexemplo de profissional.  \n\nAs minhas amigas Emanuelle Medida e Aglaenne Rosa, que mesmo distante n\u00e3o \n\ndeixaram de serem especial na minha vida. Obrigado pelo apoio incondicional para continuar \n\nna caminhada acad\u00eamica, mesmo quando minhas for\u00e7as j\u00e1 estavam no fim. \n\nAos meus amigos de rep\u00fablica Leandro, Marlon, Helimar e Douglas que souberam me \n\nouvir, aconselhar e respeitaram meu distanciamento e sempre me incentivaram a continuar \n\n\n\nv \n\n \n\ncaminhando rumo \u00e0 vida acad\u00eamica. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a incr\u00edvel Dona Tita, minha m\u00e3e em \n\nVi\u00e7osa! Obrigado pelo carinho, pelos caf\u00e9s no final das tardes, pelos conselhos e \n\nensinamentos de vida.  \n\nAos meus irm\u00e3os e amigos Wesley, S\u00e9rgio e \u00c9lcio. Obrigado por sempre estarem ao \n\nmeu lado nos bons e maus momentos. Agrade\u00e7o por cada conselho, e-mail, mensagem e \n\ntelefonema, sem voc\u00eas chegar at\u00e9 este momento n\u00e3o seria poss\u00edvel. Muito Obrigado! \n\nAos estimados colegas do DAD, Luiza, Wellington, Paulinho, Tiago, Ant\u00f4nio e \n\nSoraya, agrade\u00e7o por sempre estarem dispon\u00edveis e prontos a ajudar, pelo constante sorriso e \n\nanima\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos.  \n\nAs turmas do Mestrado de 2010 e 2012, em especial a Mariana Lage, Isabella, Caio e \n\nPaulo. \u00d3timas refer\u00eancias enquanto profissionais dedicados.  \n\nA Universidade Federal de Vi\u00e7osa que me acolheu desde 2006, possibilitou meu \n\naperfei\u00e7oamento profissional e pessoal.  \n\nPor fim, a todos que contribu\u00edram de alguma forma com a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho, \n\nmeu Muito Obrigado! \n\n\n\nvi \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nLISTA DE FIGURAS ______________________________________________________ viii \n\nLISTA DE TABELAS _______________________________________________________ ix \n\nLISTA DE SIGLAS _________________________________________________________ x \n\nRESUMO _________________________________________________________________ xi \n\nABSTRACT ______________________________________________________________ xiii \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ________________________________________________________________________ 1 \n\n1.1 O Problema e sua import\u00e2ncia ______________________________________________ 3 \n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO ____________________________________________________________ 6 \n\n2.1. Pol\u00edticas P\u00fablicas e as Fun\u00e7\u00f5es do Estado _____________________________________________ 6 \n\n2.2. Teoria da Tributa\u00e7\u00e3o _________________________________________________________________ 10 \n\n2.3. Estrutura de Mercado e Tributa\u00e7\u00e3o ___________________________________________________ 14 \n\n3. A SUBSTITUI\u00c7\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA E O ICMS ________________________________________ 18 \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Substitui\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria em Minas Gerais ___________________________ 18 \n\n3.2 O Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e sobre Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Transporte \n\nInterestadual e Intermunicipal e de Comuni\u00e7\u00f5es (ICMS) __________________________________ 21 \n\n4. METODOLOGIA _____________________________________________________________________ 24 \n\n4.1 Delineamento da Pesquisa ________________________________________________ 24 \n\n4.2 Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e coleta de dados _______________________________ 24 \n\n4.3 Procedimentos para aplica\u00e7\u00e3o do teste de quebra estrutural ______________________ 25 \n\n4.4. Especifica\u00e7\u00e3o do modelo de regress\u00e3o linear m\u00faltipla __________________________ 27 \n\n4.5 Modelos Anal\u00edticos ______________________________________________________ 29 \n\n4.5.1 Teste de Estacionariedade _______________________________________________ 29 \n\n4.5.2 Teste de quebra estrutural _______________________________________________ 30 \n\n4.5.3 Regress\u00e3o linear m\u00faltipla _______________________________________________ 31 \n\n4.6 Operacionaliza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis ____________________________________________ 33 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ______________________________________________________ 35 \n\n5.1  An\u00e1lise do comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o GLP ______________________ 35 \n\n5.2  Efeitos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria sob o segmento de GLP em Minas Gerais ____________ 39 \n\n5.2.1 An\u00e1lise da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no segmento atacadista do GLP ____________________ 39 \n\n5.2.2 An\u00e1lise da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no segmento varejista do GLP ______________________ 41 \n\n6. CONCLUS\u00d5ES _______________________________________________________________________ 44 \n\n\n\nvii \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS _________________________________________________________________________ 46 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Metodologia Box Jenkins  para Arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no Com\u00e9rcio \n\nAtacadista de GLP _________________________________________________ 54 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Metodologia Box Jenkins para Arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no Com\u00e9rcio Varejista \n\nde GLP __________________________________________________________ 57 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Metodologia Box Jenkins para Arrecada\u00e7\u00e3o Total de GLP ____________ 60 \n\n\n\nviii \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFIGURA 1 - CADEIA PRODUTIVA DO G\u00c1S LIQUEFEITO DE PETR\u00d3LEO (GLP) ................................. 1 \n\nFIGURA 3 - CONTRIBUINTE SUBSTITUTO PARA O ICMS ............................................................ 19 \n\nFIGURA 2 - CARGA TRIBUT\u00c1RIA NO BRASIL NO PER\u00cdODO DE 2000 E 2010 ................................. 22 \n\nFIGURA 4 - ARRECADA\u00c7\u00c3O DE ICMS NA COM\u00c9RCIO VAREJISTA DE GLP ................................ 35 \n\nFIGURA 5 - ARRECADA\u00c7\u00c3O DE ICMS NO COM\u00c9RCIO ATACADISTA E ARRECADA\u00c7\u00c3O TOTAL NO \n\nGLP ................................................................................................................................... 36 \n\n\n\nix \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS  \n\n \n\n \n\nTABELA 1 - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA DAS REFINARIAS DE PETR\u00d3LEO NO BRASIL .................. 2 \n\nTABELA 2 \u2013 PADR\u00d5ES TE\u00d3RICOS DAS FUN\u00c7\u00d5ES FAC E FACP ................................................... 26 \n\nTABELA 3 - TESTE ADF E CRIT\u00c9RIO SCHWARZ ......................................................................... 36 \n\nTABELA 4 - IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS MODELOS UNIVARIADOS ....................................................... 37 \n\nTABELA 5 - RESULTADO DO TESTE DE CHOW ............................................................................ 38 \n\nTABELA 6 - TESTE DICKEY FULLER AUMENTADO (ADF) ......................................................... 39 \n\nTABELA 7 - ESTAT\u00cdSTICA DA REGRESS\u00c3O NO COM\u00c9RCIO ATACADISTA ...................................... 40 \n\nTABELA 8 - ESTAT\u00cdSTICA DAS VARI\u00c1VEIS INDEPENDENTES ....................................................... 40 \n\nTABELA 9 - ESTAT\u00cdSTICA DA REGRESS\u00c3O NO COM\u00c9RCIO VAREJISTA ......................................... 42 \n\nTABELA 10 - ESTAT\u00cdSTICA DAS VARI\u00c1VEIS INDEPENDENTES ..................................................... 42 \n\n \n\n\n\nx \n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\n \n\n \n\nCF/88 Constitui\u00e7\u00e3o Federal De 1988 \n\nCONFAZ Conselho Nacional de Pol\u00edtica Fazend\u00e1ria \n\net al et alia \n\nFAC Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o \n\nFACP Fun\u00e7\u00e3o autocorrela\u00e7\u00e3o parcial \n\nGLP G\u00e1s Liquefeito de Petr\u00f3leo \n\nIBGE Instituto Brasileiro De Geografia E Estat\u00edstica \n\nICMS \nImposto sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e sobre presta\u00e7\u00f5es \n\nde Servi\u00e7os de transporte interestadual, intermunicipal e de comunica\u00e7\u00e3o \n\nIGP-DI \u00cdndice Geral de Pre\u00e7o \u2013 Disponibilidade Interna \n\nPIB Produto Interno Bruto \n\nSEF/MG Secretaria de Estado da Fazenda de Minas Gerais \n\nSPSS Statistical Package for the Social Sciences \n\nST Substitui\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria \n\n\n\nxi \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nARANTES, Vagner Alves, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, fevereiro de 2013. \n\nEfeitos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria sobre a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS: um estudo sob o \n\nsegmento de GLP em Minas Gerais. Orientador: Luiz Ant\u00f4nio Abrantes. Coorientadores: \n\nThiago de Melo Teixeira da Costa e Marco Aur\u00e9lio Marques Ferreira. \n\n \n\n \n\nO g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo, tamb\u00e9m conhecido com g\u00e1s de cozinha, \u00e9 a terceira fonte \n\nde energia mais consumida pelas fam\u00edlias brasileiras, perdendo apenas para a energia el\u00e9trica \n\ne a lenha, respectivamente. A distribui\u00e7\u00e3o do produto abrange 100% do territ\u00f3rio nacional e \n\nabastece 95% dos domic\u00edlios.  Em rela\u00e7\u00e3o a sua cadeia produtiva \u00e9 not\u00e1vel o predom\u00ednio de \n\norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas nos elos iniciais que compreendem a extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e nas \n\nrefinarias, de onde o GLP \u00e9 extra\u00eddo. No segmento atacadista \u00e9 restrito o n\u00famero de \n\norganiza\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela rede de distribui\u00e7\u00e3o do produto, sendo que quatro empresas \n\nabrangem mais de 80% das vendas no pa\u00eds. Ressalta-se tamb\u00e9m que ainda \u00e9 presente ao longo \n\nda cadeia produtiva a informalidade e a forma\u00e7\u00e3o de cartel entre as organiza\u00e7\u00f5es. Essas \n\nanomalias de mercado comprometem a livre concorr\u00eancia, bem como promovem distor\u00e7\u00f5es \n\nna arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria ao permitir a sonega\u00e7\u00e3o fiscal. No intuito de promover a recupera\u00e7\u00e3o \n\nda receita tribut\u00e1ria decorrente da informalidade, a sonega\u00e7\u00e3o fiscal e reduzir o n\u00famero de \n\nagentes respons\u00e1veis pelo recolhimento do ICMS, o Estado de Minas Gerais instituiu a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. A t\u00e9cnica consiste no recolhimento antecipado do imposto ainda no \n\nsegmento industrial competente a toda cadeia produtiva. Para tanto, cabe ao Estado estimar \n\numa margem de valor agregado correspondente ao pre\u00e7o final do produto e assim recolher \n\nantecipadamente o referido imposto. O g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo foi inserido na t\u00e9cnica \n\ntribut\u00e1ria em dezembro de 2005, tendo como objetivo reduzir a evas\u00e3o fiscal decorrente da \n\ninformalidade presente no segmento. Assim, o presente trabalho pretende verificar se houve \n\naltera\u00e7\u00e3o na arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e avaliar quais \n\nos efeitos sob a arrecada\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio atacadista e varejista do produto. Neste sentido, \n\nanalisou-se o per\u00edodo de janeiro de 2000 a dezembro de 2010, em per\u00edodos mensais que \n\ntotalizaram 108 observa\u00e7\u00f5es. A partir da realiza\u00e7\u00e3o do teste de Chow, nota-se evid\u00eancias que \n\na t\u00e9cnica contribui para alterar o comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o do imposto ao longo da s\u00e9rie \n\ntemporal. Para an\u00e1lise dos efeitos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria ao longo da cadeia produtiva \n\nforam elaborados dois modelos de regress\u00e3o, uma para o com\u00e9rcio atacadista e outro para o \n\n\n\nxii \n\n \n\ncom\u00e9rcio varejista de GLP, tendo a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS em cada segmento como vari\u00e1vel \n\ndependente e pre\u00e7o, produ\u00e7\u00e3o, e dummy como independente. Ressalta-se que a dummy foi \n\ninserida aos modelos como mecanismo para segregar o per\u00edodo anterior e posterior \u00e0 inser\u00e7\u00e3o \n\nda t\u00e9cnica tribut\u00e1ria. Comprova-se assim, ind\u00edcios que a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria contribui para \n\naumento da arrecada\u00e7\u00e3o do imposto ao longo da cadeia produtiva do GLP, bem como pode \n\nreduzir a sonega\u00e7\u00e3o fiscal ao recolher antecipadamente o imposto competente a toda cadeia \n\nprodutiva. Al\u00e9m disto, a t\u00e9cnica contribui para simplicidade do sistema tribut\u00e1ria na medida \n\nem que reduz o n\u00famero de agentes respons\u00e1veis pelo recolhimento do imposto. \n\n \n\n \n\n\n\nxiii \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nARANTES, Vagner Alves, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, February, 2013. Effects \n\nof tax substitution on the collection of ICMS: a study of LPG segment in Minas Gerais. \n\nAdviser: Luiz Ant\u00f4nio Abrantes. Co-Advisers: Thiago de Melo Teixeira da Costa and Marco \n\nAur\u00e9lio Marques Ferreira. \n\n \n\n \n\nThe liquified petroleum gas, also known as cooking gas, is the third most consumed \n\nsource of energy by Brazilian families, losing only to electricity and fuelwood, respectively. \n\nThe Product distribution covers 100% of the national territory and supplies 95% of \n\nhouseholds.  Regarding your supply chain is notable the predominance of public \n\norganizations in the initial links that comprise the oil extraction and refineries, where LPG is \n\nextracted. In the wholesale sector is restricted the number of organizations which are \n\nresponsible of product distribution network, with four companies covering over 80% of sales \n\nin the country. It is also emphasize that is still present along the production chain the \n\ninformality and cartel formation among organizations. These market anomalies compromise \n\nthe free competition, and promote distortions in tax collection by allowing tax evasion. In \n\norder to promote the recovery of tax revenue resulting from informality, tax evasion and \n\nreduce the number of staff responsible for the payment of ICMS(Tax on Movement of Goods \n\nand Services), the State of Minas Gerais instituted the tax replacement. The technique consists \n\nin collecting tax in advance in the industrial segment referring to the whole production chain. \n\nTherefore, the State has to estimate a margin value corresponding to the final price of the \n\nproduct and thus collect advance tax. The liquified petroleum gas was inserted into the \n\ntechnical tax in December 2005, aiming to reduce tax evasion due to the informality in this \n\nsegment. So, this study aims to verify changes in ICMS collection after the institution of tax \n\nreplacement and evaluate what effects on the collection in the retail and wholesale \n\ndistribution. Therefore, was analyzed the period from January 2000 to December 2010 in \n\nmonthly periods amounting to 108 observations. From the realization of the Chow test, there \n\nare evidences that the technique helps to change the behavior of the tax collected along the \n\ntime series. To analyze the effects of tax replacement along the production chain were \n\ndeveloped two regression models, one for wholesale and one for retail sales of LPG, with the \n\ncollection of ICMS tax in each segment as the dependent variable and price, production, and \n\ndummy as independent. It is emphasized that the dummy was inserted to the models as a \n\n\n\nxiv \n\n \n\nmechanism to segregate the period before and after the insertion of the technical tax. \n\nConfirms thus, evidence that the tax replacement contributes to increasing the tax collected \n\nalong the supply chain of LPG, and may reduce tax evasion by collecting advance tax on the \n\nentire production chain. Furthermore, the technical contributes to simplicity of the tax system \n\nin that it reduces the number of responsible agents for payment of tax. \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO mercado de combust\u00edveis no Brasil foi, historicamente, marcado pela interven\u00e7\u00e3o do \n\nEstado no controle e uniformiza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no territ\u00f3rio nacional. Essa interven\u00e7\u00e3o teve \n\nrespaldo no predom\u00ednio das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \n\nde combust\u00edveis no pa\u00eds. O processo de desregulamenta\u00e7\u00e3o desses pre\u00e7os teve in\u00edcio na \n\nd\u00e9cada de 1990, sendo finalizada a libera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os nas refinarias de petr\u00f3leo e rompidas \n\n\u00e0s barreiras legais \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis em janeiro de 2002 (ARA\u00daJO, 2011).  \n\nPara o g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo (GLP), tamb\u00e9m conhecido como g\u00e1s de cozinha, a \n\nlibera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os ao livre com\u00e9rcio ocorreu em novembro de 2002. Nos anos posteriores \n\nnovas organiza\u00e7\u00f5es adentraram ao mercado, proporcionando competi\u00e7\u00e3o no segmento de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de GLP. Entre os anos de 2003 e 2011, os pre\u00e7os m\u00e9dios desse combust\u00edvel \n\nsofreram aumento de quase 30%, enquanto a seguran\u00e7a e o abastecimento se tornaram \n\nsuperiores ao longo do tempo (ARA\u00daJO, 2011). \n\n Segundo dados da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \u2013 \n\nANP (2012), a distribui\u00e7\u00e3o do produto abrange 100% do territ\u00f3rio brasileiro e garante \n\nabastecimento de 95% dos domic\u00edlios. Em 2011, o consumo do produto correspondeu a 7.885 \n\n10\u00b3 toneladas, o que representa um crescimento de 2,4% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. Os dados \n\ndo Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Brasileiro de 2012 demonstram que, entre o consumo de energia pelas \n\nfam\u00edlias, o GLP corresponde a 27,4% do total, ficando abaixo da energia el\u00e9trica de det\u00e9m \n\n41,5% e da lenha com 27,8%. \n\nNo intuito de evidenciar a cadeia produtiva do GLP (botij\u00e3o de 13 kg), a Figura 1 \n\nidentifica os agentes envolvidos, desde a extra\u00e7\u00e3o do produto at\u00e9 a chegada ao consumidor \n\nfinal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   Figura 1 - Cadeia produtiva do g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo (GLP) \n   Fonte: Adaptado de Liquig\u00e1s (2012) \n\n \n\nRefinarias \nInd\u00fastria \n\nDistribuidoras \nCom\u00e9rcio \n\nAtacadista \n\nInd\u00fastrias \n\nCom\u00e9rcio \n\nVarejista \n\nResid\u00eancias \nConsumidor \n\nFinal \n\nResid\u00eancias \n\nExtra\u00e7\u00e3o de \n\nPetr\u00f3leo  \nMat\u00e9ria-Prima \n\n\n\n2 \n\n \n\nA estrutura da produ\u00e7\u00e3o do GLP tem in\u00edcio com a extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. Este \u00e9 \n\nencaminhado \u00e0s refinarias, onde passa pelas torres de destila\u00e7\u00e3o e s\u00e3o extra\u00eddos os produtos \n\nderivados, entre eles o GLP. A partir deste momento, o g\u00e1s \u00e9 direcionado atrav\u00e9s de dutos a \n\nterminais de estocagem. As distribuidoras, por sua vez, compram o GLP das refinarias e o \n\nrevende diretamente \u00e0s ind\u00fastrias, \u00e0s resid\u00eancias, quando est\u00e3o pr\u00f3ximas, e ao com\u00e9rcio \n\nvarejista, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por encaminh\u00e1-lo ao consumidor final nos diversos locais do \n\npa\u00eds. O produto distribu\u00eddo aos domic\u00edlios brasileiros \u00e9 envasilhado em botij\u00f5es 13 kg. \n\nO segmento inicial da cadeia produtiva de GLP ainda tem predom\u00ednio de organiza\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, com destaque para Petrobr\u00e1s S.A., enquanto respons\u00e1vel pela extra\u00e7\u00e3o e refinamento \n\ndo petr\u00f3leo. A Tabela 1 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das refinarias de petr\u00f3leo no \n\nBrasil, bem como compet\u00eancia pela administra\u00e7\u00e3o segregada entre p\u00fablica e privada.  \n\n \n\n  Tabela 1 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das refinarias de petr\u00f3leo no Brasil \n\nRefinaria Estado Compet\u00eancia Refinaria Estado Compet\u00eancia\n\nLubnor CE P\u00fablica Reman AM P\u00fablica\n\nRecap SP P\u00fablica Refap RS P\u00fablica\n\nReplan SP P\u00fablica Repar PR P\u00fablica\n\nRevap SP P\u00fablica Polo Guamare RN P\u00fablica\n\nRpbc SP P\u00fablica Rio Grandense RS Privada\n\nRegap MG P\u00fablica Dax Oil BA Privada\n\nReduc RJ P\u00fablica Manguinhos RJ Privada\n\nRlam BA P\u00fablica Univen SP Privada\n \n\nFonte: Adaptado ANP (2012) \n\n \n\nNota-se que Minas Gerais apresenta uma refinaria de petr\u00f3leo sob seu limite \n\ngeogr\u00e1fico, enquanto h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o dessas organiza\u00e7\u00f5es em S\u00e3o Paulo. As refinarias de \n\npetr\u00f3leo sob dom\u00ednio p\u00fablico correspondem a 75% do mercado no Brasil, enquanto as \n\nparticipa\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es privadas s\u00e3o restritas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio atacadista de GLP, respons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o do produto \n\ntamb\u00e9m \u00e9 not\u00e1vel o reduzido n\u00famero de agentes. Esteve et al. (2009) afirmam que esse \n\nresultado \u00e9 consequ\u00eancia do alto investimento requerido em instala\u00e7\u00f5es, equipamentos e \n\nlog\u00edstica, fatores que dificultam a entrada de novos agentes no segmento de combust\u00edveis no \n\npa\u00eds. Atuam nesse mercado 21 organiza\u00e7\u00f5es das quais quatro fazem parte do mesmo grupo \n\necon\u00f4mico.  \n\nTendo em vista o reduzido n\u00famero de agentes que comp\u00f5em esse segundo elo da \n\ncadeia produtiva do GLP, quatro organiza\u00e7\u00f5es corresponderam a 86% das vendas do produto \n\nno Brasil em 2010, sendo a Ultrag\u00e1s, Liquig\u00e1s, SHV G\u00e1s Brasil e Nacional G\u00e1s. Enquanto as \n\n\n\n3 \n\n \n\ndemais organiza\u00e7\u00f5es dominam parcelas reduzidas de mercado, com destaque para a Copagaz \n\nque possui 7%, e as demais possuem valores inferiores a 4%.  \n\nNota-se assim que a cadeia produtiva de GLP assemelha-se \u00e0s caracter\u00edsticas de um \n\noligop\u00f3lio. Estrutura de mercado esta, considerada imperfeita e caracterizado pelo dom\u00ednio de \n\npoucas organiza\u00e7\u00f5es sob a produ\u00e7\u00e3o de um mercado. Tamb\u00e9m \u00e9 restrita a entrada de novos \n\nagentes devido \u00e0s barreiras impostas pelas empresas dominantes bem como pelo elevado \n\ncusto para inser\u00e7\u00e3o no mercado. Essa configura\u00e7\u00e3o permite compreender tanto a estrutura do \n\nmercado de GLP como tamb\u00e9m questionar como um tributo tem incid\u00eancia aos diferentes \n\nagentes inseridos na cadeia produtiva.  \n\n \n\n1.1 O Problema e sua import\u00e2ncia \n \n\nSegundo Ara\u00fajo (2011), o segmento de GLP apresenta anomalias em sua estrutura \n\ncom destaque para as den\u00fancias de cartel e o crescimento do com\u00e9rcio informal.  O cartel \n\ncompreende a coopera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es do setor para coordena\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\npraticados ao consumidor final e a disposi\u00e7\u00e3o de produtos de modo a alterar a oferta no \n\nmercado. A informalidade, por sua vez, est\u00e1 atrelada \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o oficiais que \n\nadentram ao mercado, disponibilizando produtos com qualidade inferior quanto \u00e0 seguran\u00e7a e \n\nquantidade padr\u00e3o de cada produto.  \n\nA informalidade, neste segmento, compreende um risco \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica na \n\nmedida em que o produto \u00e9 altamente inflam\u00e1vel e cuidados na manuten\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e \n\nabastecimento dos locais de venda devem ser verificados. Segundo Ara\u00fajo (2011) a \n\ninformalidade no com\u00e9rcio do GLP pode ser associado \u00e0 invisibilidade da qualidade do \n\nproduto ao consumidor no momento da compra de modo que agentes n\u00e3o qualificados podem \n\ninserir na cadeira de comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disto, a informalidade compromete a livre concorr\u00eancia j\u00e1 que esses produtos \n\nn\u00e3o s\u00e3o tributados e estar\u00e3o dispostos ao consumidor final por um valor inferior ao praticado \n\npelas organiza\u00e7\u00f5es regularizadas. A perda tribut\u00e1ria decorrente da informalidade promove \n\naltera\u00e7\u00f5es na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ao reduzir os recursos recolhidos e, consequentemente, o \n\ndesenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nNeste aspecto, verifica-se a import\u00e2ncia da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural \n\ne Biocombust\u00edveis como fonte reguladora do segmento de combust\u00edveis no Brasil. Em rela\u00e7\u00e3o \n\nao GLP, compete a Ag\u00eancia credenciar os estabelecimentos revendedores de modo a \n\naveriguar sua qualidade, bem como verificar e divulgar os pre\u00e7os transacionados ao longo da \n\n\n\n4 \n\n \n\ncadeia produtiva visando evitar a forma\u00e7\u00e3o de cart\u00e9is. Para tanto, a Ag\u00eancia disponibiliza, \n\nmensalmente e para todas os estados brasileiros informa\u00e7\u00f5es como i) o pre\u00e7o m\u00e9dio pago \n\npelas distribuidoras \u00e0s refinarias, ii) os impostos federais e estaduais, iii) as margens de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e revenda, e iv) o pre\u00e7o final m\u00e9dio praticado ao consumidor. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos impostos incidentes ao GLP, a Petrobr\u00e1s S.A. (2012), considerada a \n\nprincipal refinaria de petr\u00f3leo do pa\u00eds, identifica que 20% do pre\u00e7o final corresponde aos \n\nimpostos federais e estaduais, tais como PIS/Pasep, COFINS e ICMS. Entre os impostos \n\ndestaca-se a participa\u00e7\u00e3o do ICMS ao incidir, em m\u00e9dia, em 14% do valor total. Isto identifica \n\nque as altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, especialmente nas legisla\u00e7\u00f5es estaduais, podem \n\ninterferir na forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o final do produto, uma vez que o ICMS \u00e9 de compet\u00eancia de \n\ncada Estado. \n\nEm Minas Gerais, os legisladores alteraram o m\u00e9todo de recolhimento do ICMS para o \n\nsegmento de combust\u00edveis em dezembro de 2005, ao inserir o produto na substitui\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria (ST). Por este m\u00e9todo de recolhimento, as ind\u00fastrias ou refinarias de petr\u00f3leo \n\ntornam-se respons\u00e1veis pelo recolhimento antecipado do ICMS competente a toda a cadeia \n\nprodutiva. Para tanto, o Estado estima o pre\u00e7o de venda do GLP ao consumidor final e ret\u00e9m \n\no imposto nas refinarias.  \n\nSegundo a Secretaria de Estado da Fazenda de Minas Gerais (SEF/MG), a substitui\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria \u00e9 um instrumento de pol\u00edtica tribut\u00e1ria que promove a recupera\u00e7\u00e3o de receita do \n\nICMS, mediante melhoria do controle fiscal, sem elevar a carga tribut\u00e1ria. Portanto, tem como \n\nobjetivo corrigir distor\u00e7\u00f5es concorrenciais contribuindo para a justi\u00e7a fiscal ao equalizar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es competitivas entre contribuintes do mesmo setor.  \n\nAssim como disposto pelo Estado de Minas Gerais, aliado \u00e0s caracter\u00edsticas do \n\nsegmento de GLP quanto \u00e0 informalidade, coopera\u00e7\u00e3o entre organiza\u00e7\u00f5es e evas\u00e3o fiscal \n\ndurante os elos da cadeia produtiva, a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria tende a promover a recupera\u00e7\u00e3o \n\ndessa receita de ICMS. Com a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de estabelecimentos respons\u00e1veis pelo \n\nrecolhimento tribut\u00e1rio h\u00e1 a possibilidade de concentrar a fiscaliza\u00e7\u00e3o fiscal nas ind\u00fastrias.  \n\nNo entanto, a t\u00e9cnica tribut\u00e1ria pode interferir na arrecada\u00e7\u00e3o do ICMS ao estimar \n\numa margem de valor agregado, sob a qual ser\u00e1 incidido o c\u00e1lculo do imposto, superior ao \n\npraticado nas atividades comerciais. Caso, essa configura\u00e7\u00e3o se confirme, a restitui\u00e7\u00e3o do \n\nvalor pago a maior nas rela\u00e7\u00f5es comerciais n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de retorno. Apenas nas hip\u00f3teses de \n\nsa\u00edda para estabelecimento de outra unidade da Federa\u00e7\u00e3o, pela ocorr\u00eancia de isen\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o \n\nincid\u00eancia do tributo ou mesmo por furto, roubo ou qualquer perda. \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\nAssim, uma quest\u00e3o \u00e9 levantada: A implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \n\ncontribui para elevar a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no segmento de GLP em Minas Gerais? \n\nPara tanto, objetiva-se analisar o comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS em per\u00edodos \n\nanteriores e posteriores \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica tribut\u00e1ria.  \n\nEspecificadamente, pretende-se: \n\n- Verificar se existe uma mudan\u00e7a de comportamento das s\u00e9ries de arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nICMS para o GLP; \n\n- Identificar e avaliar os efeitos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria na arrecada\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio \n\natacadista e varejista de GLP em Minas Gerais. \n\n\n\n6 \n\n \n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n2.1. Pol\u00edticas P\u00fablicas e as Fun\u00e7\u00f5es do Estado \n\nA teoria econ\u00f4mica cl\u00e1ssica determina que, sob certas condi\u00e7\u00f5es, o pr\u00f3prio mercado \n\nseria respons\u00e1vel por alocar os recursos numa economia, e a realoca\u00e7\u00e3o desses recursos pelos \n\nindiv\u00edduos e empresas n\u00e3o provocaria uma piora na situa\u00e7\u00e3o de outros indiv\u00edduos e empresas. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecida como \u00d3timo de Pareto e indica a aus\u00eancia do Estado enquanto \n\nregulador das atividades econ\u00f4micas (SANTOS, 2006).  \n\nNo entanto, a situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica da din\u00e2mica dos mercados competitivos nem sempre \n\n\u00e9 aplic\u00e1vel. A competi\u00e7\u00e3o imperfeita entre as organiza\u00e7\u00f5es e os indiv\u00edduos, os mercados \n\nincompletos, assimetria de informa\u00e7\u00f5es, o desemprego e outras perturba\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas s\u00e3o \n\napontadas por Stiglitz (2000) como caracter\u00edsticas das falhas de mercado. Sob tais \n\ncircunst\u00e2ncias tem-se a necessidade de um agente regulador, capaz de distribuir renda, gerar \n\nemprego, promover o desenvolvimento e, mesmo, alocar os recursos de modo a reduzir as \n\nperdas para os indiv\u00edduos e empresas. Nessa configura\u00e7\u00e3o, o Estado surge como agente capaz \n\nde desenvolver pol\u00edticas p\u00fablicas que reduzam as falhas de mercado e elevem o n\u00edvel de bem \n\nestar da sociedade em rela\u00e7\u00e3o ao que o mercado poderia proporcionar por si mesmo \n\n(SANTOS et al. 2011).  \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas compreendem, assim, os principais mecanismos de interven\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado nas atividades econ\u00f4micas ou sociais, tendo como foco principal a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nalgum conflito ou problema coletivamente relevante. Para Secchi (2010) a defini\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas deve considerar os questionamentos: quais agentes s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, o Estado ou atores n\u00e3o estatais; se as pol\u00edticas p\u00fablicas visam sanar \n\nproblemas competentes \u00e0 omiss\u00e3o e a neglig\u00eancia; e se as pol\u00edticas p\u00fablicas compreendem \n\napenas as a\u00e7\u00f5es em n\u00edvel estrat\u00e9gico ou podem ser englobar as diretrizes operacionais.  \n\nNeste sentido, Souza (2006) aponta que uma pol\u00edtica p\u00fablica possui uma perspectiva \n\nsocial na medida em que \u00e9 aplicada para solu\u00e7\u00e3o de problemas comuns \u00e0 comunidade. A \n\npol\u00edtica seria composta por \u00e1reas multidisciplinares ao relacionar sociologia, ci\u00eancia pol\u00edtica e \n\neconomia para explicar as intera\u00e7\u00f5es entre o Estado, a pol\u00edtica, a sociedade e a pr\u00f3pria \n\neconomia. Enquanto Saraiva (2006) visualiza as pol\u00edticas p\u00fablicas como um conjunto de \n\ndecis\u00f5es voltadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es preventivas e corretivas no intuito de alterar a realidade um ou \n\nv\u00e1rios setores sociais. O autor ainda aponta a necessidade de definir objetivos e estrat\u00e9gias de \n\natua\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas para que seja eficaz quanto ao cumprimento dos objetivos \n\nestabelecidos.  \n\n\n\n7 \n\n \n\nAs perspectivas em destaque proporcionam aspectos diferenciados para a formula\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas. O aspecto multidisciplinar \u00e9 not\u00e1vel na interven\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica na \n\nsociedade alterando o patrim\u00f4nio dos indiv\u00edduos e empresas, a renda dispon\u00edvel ou, mesmo, o \n\nn\u00edvel de consumo da popula\u00e7\u00e3o. Ainda \u00e9 pertinente a interfer\u00eancia do Estado na elabora\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para diferentes setores econ\u00f4micos. Nesta an\u00e1lise, destacam-se as pol\u00edticas \n\ntribut\u00e1rias, pois apresentam caracter\u00edsticas espec\u00edficas para cada setor econ\u00f4mico, tal como a \n\nisen\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo, diferimentos ou suspens\u00e3o do pagamento tribut\u00e1rio. \n\nEsses mecanismos podem ser utilizados tanto como instrumento de incentivo fiscal visando o \n\ndesenvolvimento local, quanto como fonte de capta\u00e7\u00e3o de investimentos e empresas.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas podem responder as quest\u00f5es propostas \n\npor Laswell (1936 apud SOUZA, 2006): quem ganha o qu\u00ea; por que e que diferen\u00e7a faz, no \n\ntocante aos efeitos dessas pol\u00edticas.  Os questionamentos ainda retonam as principais fun\u00e7\u00f5es \n\ndo Estado que seriam apontadas por Musgrave e Musgrave (1980) sendo a fun\u00e7\u00e3o alocativa, \n\ndistributiva e estabilizadora.  \n\nA fun\u00e7\u00e3o alocativa refere-se a quem fornece os bens e servi\u00e7os p\u00fablicos necess\u00e1rios \n\npara manuten\u00e7\u00e3o do Estado no n\u00edvel federal, estadual ou municipal. Ao fornecer tais servi\u00e7os, \n\nos custos para coloc\u00e1-los em opera\u00e7\u00e3o deveriam ser partilhados de acordo com as prefer\u00eancias \n\ndos habitantes das regi\u00f5es beneficiadas. Desta forma, os servi\u00e7os cujos benef\u00edcios t\u00eam \n\nincid\u00eancia distribu\u00edda por todo o pa\u00eds, como a defesa nacional devem ser fornecidos em \n\ntermos nacionais, enquanto os servi\u00e7os cujos benef\u00edcios s\u00e3o locais, tal como a ilumina\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, deve ser fornecido pelas unidades locais (MUSGRAVE e MUSGRAVE, 1980). \n\nNeste aspecto, Silva (2005) identifica que a fun\u00e7\u00e3o alocativa tende a contribuir para a \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o do bem-estar dos indiv\u00edduos ao distribuir bens e servi\u00e7os que atendam as suas \n\nnecessidades. Assim, a presente fun\u00e7\u00e3o define as origens dos bens e servi\u00e7os, as propor\u00e7\u00f5es \n\ndas contribui\u00e7\u00f5es, as transfer\u00eancias e mesmo a disponibilidade financeira dos gestores de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas conforme o n\u00edvel do governo. \n\nA fun\u00e7\u00e3o distributiva, por sua vez, \u00e9 marcada pela a\u00e7\u00e3o do governo em corrigir as \n\ndesigualdades na divis\u00e3o de renda nacional ao identificar quem ganha o qu\u00ea. Frey (2000) \n\npondera que o governo pode realizar tanto pol\u00edticas distributivas quanto redistributivas. As \n\npol\u00edticas distributivas beneficiam um grande n\u00famero de destinat\u00e1rios, por\u00e9m em escala \n\nrelativamente pequena. Para Musgrave e Mugrave (1980) fun\u00e7\u00e3o distributiva resulta da \n\nincapacidade do sistema de mercado em conduzir a sociedade a uma estrutura de distribui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n8 \n\n \n\nde renda justa e equitativa. Para corrigir esta falha, atribui-se ao Estado o papel de intervir \n\npara corre\u00e7\u00e3o da desigualdade na reparti\u00e7\u00e3o do Produto Nacional.  \n\nEnquanto as pol\u00edticas redistributivas englobam o direcionamento dos recursos \n\nfinanceiros \u00e0s diferentes demandas e grupos sociais (FREY, 2000). Segundo Musgrave e \n\nMusgrave (1980, p.540) esta fun\u00e7\u00e3o deve ser conduzida pelo governo central, pois a \n\nexist\u00eancia de \u201cmedidas regionais redistributivas s\u00e3o autolimitadas pelo fato de que provocam \n\na fuga dos ricos e o afluxo de pobres para aquelas jurisdi\u00e7\u00f5es que defendem uma maior \n\nequidade\u201d. Depreende-se assim que as pol\u00edticas redistributivas se realizadas pelos governos \n\nlocais induzem ao acirramento da disparidade regional, vis\u00e3o esta contr\u00e1ria ao proposto pela \n\nfun\u00e7\u00e3o distributiva. \n\nA fun\u00e7\u00e3o estabilizadora se ocupa de quatro objetivos macroecon\u00f4micos: manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo elevado n\u00edvel de emprego, estabilidade nos n\u00edveis de pre\u00e7os, equil\u00edbrio no balan\u00e7o de \n\npagamentos e razo\u00e1vel taxa de crescimento econ\u00f4mico(MUSGRAVE e MUSGRAVE, 1980). \n\nPara Bejuino (2002) os principais instrumentos macroecon\u00f4micos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno s\u00e3o a pol\u00edtica fiscal e a monet\u00e1ria as quais deveriam ser executadas apenas pelo \n\ngoverno federal. A aplica\u00e7\u00e3o de tais instrumentos pelas unidade subnacionais poderiam elevar \n\na complexidade e a desorganiza\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas. \n\nPara executar essas fun\u00e7\u00f5es, para implementar e avaliar pol\u00edticas p\u00fablicas cabe ao \n\nEstado gerar receita e a principal alternativa \u00e9 a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. Esta fonte de recursos \n\n\u00e9 constitu\u00edda pela tributa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, renda, consumo e folha de pagamento aliada \u00e0 \n\ncobran\u00e7a de taxas e contribui\u00e7\u00f5es. A tributa\u00e7\u00e3o compreende um dos principais instrumentos \n\necon\u00f4micos de um Estado j\u00e1 que financia a formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nPara Goode (1984) a tributa\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas financia as fun\u00e7\u00f5es do Estado como \n\ntamb\u00e9m restringe a capacidade de gasto das fam\u00edlias e das empresas, influencia a aloca\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos e afeta a distribui\u00e7\u00e3o de renda e riqueza. Assim, a tributa\u00e7\u00e3o tanto proporciona \n\ningressos de recursos aos cofres p\u00fablicos como tamb\u00e9m pode intervir negativamente nos \n\nsetores econ\u00f4micos e nas atividades individuais.  \n\nNo entanto, Lima (1999) e Varsano (2002) argumentam que o sistema tribut\u00e1rio \n\nbrasileiro ignora seu papel de agente de crescimento e desenvolvimento econ\u00f4mico ao \n\nutilizar-se mais de instrumentos que busquem recursos para manter a m\u00e1quina p\u00fablica. Neste \n\nsentido, Palermo (2009) salienta algumas defici\u00eancias do sistema tribut\u00e1rio nacional: \n\ni) Complexidade: devido \u00e0 complexa estrutura tribut\u00e1ria, com aspectos \n\nburocr\u00e1ticos, dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e elevado custo de pagamento dos tributos. \n\n\n\n9 \n\n \n\nIsso \u00e9 not\u00e1vel na amplitude de tributos sob uma mesma base tribut\u00e1ria. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconsumo s\u00e3o seis diferentes tributos incidentes sob compet\u00eancia de Uni\u00e3o (PisPasep/Cofins, \n\nCide, II e IPI), Estados (ICMS) e Munic\u00edpios (ISSQN). A Uni\u00e3o ainda \u00e9 respons\u00e1vel, \n\nexclusivamente, pela tributa\u00e7\u00e3o sobre a folha de pagamento e a renda, enquanto os tributos \n\nsob o patrim\u00f4nio s\u00e3o compartilhados entre os diferentes n\u00edveis de governo;  \n\nii) Baixo respeito \u00e0 capacidade contributiva dos cidad\u00e3os: a grande quantidade de \n\nexce\u00e7\u00f5es e isen\u00e7\u00f5es inibe a capacidade contributiva dos cidad\u00e3os e empresas, apesar do \n\nsistema tribut\u00e1rio ser orientada para a seletividade e equidade. \n\niii) Evas\u00e3o: a evas\u00e3o fiscal \u00e9 respons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria do \n\nEstado devido \u00e0s manipula\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias adotadas pelos contribuintes, indiv\u00edduos e \n\nempresas, como resultado da complexidade e burocracia do sistema tribut\u00e1rio nacional. \n\nDestaca-se que essas manipula\u00e7\u00f5es s\u00e3o decorrentes das lacunas existentes na complexa \n\nlegisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria.  \n\niv) Guerra fiscal: corresponde a competi\u00e7\u00e3o fiscal entre os estados brasileiros. Esta \n\n\u201cguerra\u201d \u00e9 resultado da concess\u00e3o de diferentes benef\u00edcios tribut\u00e1rios, tais como isen\u00e7\u00e3o, \n\nredu\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo e diferimento \u00e0s empresas no intuito de atrair investimentos e \n\nempresas para suas jurisdi\u00e7\u00f5es. O desenvolvimento regional \u00e9 apontado por Palermo (2009) \n\ncomo uma das principais justificativas para o acirramento da competi\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria entre os \n\nestados. \n\nv) Cumulatividade: ocorre quando um imposto \u00e9 pago em uma fase da cadeia \n\nprodutiva e n\u00e3o gera cr\u00e9ditos para as fases posteriores, assim, nas fases finais da h\u00e1 a \n\ntributa\u00e7\u00e3o sob os tributos das etapas anteriores. A intera\u00e7\u00e3o entre os impostos, tais como ISS \n\ncom o ICMS, tamb\u00e9m permitem a cumulatividade uma vez que o ICMS deve ser inserido na \n\nforma\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo do IPI. Esse ac\u00famulo tribut\u00e1rio tende a promover a \n\ncomplexidade do sistema pela jun\u00e7\u00e3o de diferentes tributos bem como pelo elevado peso da \n\ncarga tribut\u00e1ria aos contribuintes.  \n\nTendo em vista as defici\u00eancias do sistema tribut\u00e1rio apresentadas por Palermo (2009) \n\ne a import\u00e2ncia desse sistema para a manuten\u00e7\u00e3o do Estado, financiamento das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e custeamento dos gastos governamentais, a Teoria da Tributa\u00e7\u00e3o apresenta as \n\nprincipais caracter\u00edsticas para a elabora\u00e7\u00e3o de um sistema tribut\u00e1rio ideal. Conhecer tais \n\nprinc\u00edpios se torna fundamental para questionar o sistema vigente, como tamb\u00e9m indicar \n\ncaminhos para as poss\u00edveis mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o ou na estrutura\u00e7\u00e3o dos tributos que \n\ncomp\u00f5em o sistema tribut\u00e1rio nacional.  \n\n\n\n10 \n\n \n\n2.2. Teoria da Tributa\u00e7\u00e3o \n\nOs estudos de Ramsey (1927) e Mirrless (1971) apud Siqueira et al. (2005) \n\npromoveram os primeiros questionamentos sob a estrutura ideal de tributa\u00e7\u00e3o ao analisar a \n\ntributa\u00e7\u00e3o sob o consumo e sob a renda, respectivamente. Os estudos analisaram os efeitos \n\ndos tributos de modo a promover a maior arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria ao menor custo poss\u00edvel.  \n\nO estudo de Ramsey (1927) concentrou a an\u00e1lise na tributa\u00e7\u00e3o das mercadorias e \n\napontou para a regressividade do sistema tribut\u00e1rio, isto \u00e9, constatou que uma estrutura com \n\nal\u00edquotas diferenciadas proporcionaria a otimiza\u00e7\u00e3o do sistema tribut\u00e1rio. No entanto, as \n\nmaiores al\u00edquotas estariam concentradas nos bens de primeira necessidade e as al\u00edquotas \n\ninferiores para bens de luxo. Tal premissa induz \u00e0 regressividade do sistema tribut\u00e1rio pela \n\ntributa\u00e7\u00e3o excessiva aos bens acess\u00edveis \u00e0 camada populacional de baixa renda e o baixa \n\ntributa\u00e7\u00e3o aos bens considerados sup\u00e9rfluos e dispon\u00edveis \u00e0s camadas mais elevadas da \n\npopula\u00e7\u00e3o.  \n\nMirrless (1971), por sua vez, analisou a tributa\u00e7\u00e3o sob a renda e adotou al\u00edquotas \n\ndiferentes para os diferentes n\u00edveis de rendimentos. O estudo considera que h\u00e1 uma \n\ndesigualdade na capacidade de auferir renda pelos indiv\u00edduos. Para tanto, indica que cabe ao \n\nGoverno \u201ccalibrar o imposto de renda de maneira a arrecadar mais dos indiv\u00edduos mais \n\nprodutivos\u201d (SIQUEIRA et al., 2005). Em oposi\u00e7\u00e3o ao primeiro modelo, Mirrless conduz a \n\nprogressividade da tributa\u00e7\u00e3o sob a renda, por meio da baixa tributa\u00e7\u00e3o sob os indiv\u00edduos \n\nmenos produtivos e a elevada tributa\u00e7\u00e3o aos mais produtivos.  \n\nOs modelos citados analisam a tributa\u00e7\u00e3o sob o consumo e a renda isoladamente, sem \n\nconduzir a uma reflex\u00e3o conjunta das formas de tributa\u00e7\u00e3o. Neste aspecto, a teoria da \n\ntributa\u00e7\u00e3o prop\u00f5e questionamentos da rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes tributos que comp\u00f5em um \n\nsistema tribut\u00e1rio. A presente teoria objetiva pesquisar como os tributos deveriam ser \n\ninstitu\u00eddos para causar o menor impacto nas decis\u00f5es dos indiv\u00edduos. Al\u00e9m disto, visa \n\ncaracterizar a estrutura tribut\u00e1ria que permita ao Governo arrecadar uma dada receita \n\ntribut\u00e1ria e alcan\u00e7ar determinados objetivos distributivos (SIQUEIRA et al., 2005).  \n\nNeste sentido, a formula\u00e7\u00e3o de um sistema tribut\u00e1rio tende a interagir com as fun\u00e7\u00f5es \n\ndo Estado propostas por Musgrave e Musgrave (1980): a fun\u00e7\u00e3o alocativa e redistributiva. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 fun\u00e7\u00e3o alocativa a tributa\u00e7\u00e3o tende a interferir na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos na \n\nmedida em que incide sob a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, enquanto pela \n\nfun\u00e7\u00e3o redistributiva a tributa\u00e7\u00e3o pode afetar a distribui\u00e7\u00e3o da renda entre os indiv\u00edduos.  \n\n\n\n11 \n\n \n\nPara Lagemann (2004), a problem\u00e1tica da teoria da tributa\u00e7\u00e3o parte da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\ngoverno e o contribuinte. Enquanto o primeiro agente busca uma fonte perfeita para tributar e \n\neliminar qualquer ind\u00edcio de evas\u00e3o fiscal, os contribuintes visualizam a tributa\u00e7\u00e3o como uma \n\nretirada do poder aquisitivo que induzem a altera\u00e7\u00f5es nas decis\u00f5es econ\u00f4micas. \n\nA partir desta contraposi\u00e7\u00e3o de interesses aliada interfer\u00eancia dos tributos nas \n\natividades econ\u00f4micas, a teoria da tributa\u00e7\u00e3o prop\u00f5e caracter\u00edsticas desej\u00e1veis para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um sistema tribut\u00e1rio ideal. Os princ\u00edpios fundamentais seriam: i) simplicidade; \n\nii) flexibilidade; iii) transpar\u00eancia; iv) efici\u00eancia econ\u00f4mica; e v) equidade.  \n\nO princ\u00edpio da simplicidade administrativa compreende a facilidade de \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos tributos tanto para o governo quanto aos indiv\u00edduos \n\nrespons\u00e1veis pelo pagamento. A simplicidade tende a evitar custos excessivos para o governo \n\nquanto \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o de diversos agentes econ\u00f4micos, custos com auditores, a demanda por \n\num sistema informatizado eficiente aliado ao maior controle no combate a sonega\u00e7\u00e3o fiscal. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos contribuintes, a simplicidade do sistema tribut\u00e1rio pode evitar o recolhimento \n\na maior dos impostos, os elevados custos cont\u00e1beis e a demanda por profissionais \n\nespecializados em tributos (GIAMBIAGI e AL\u00c9M, 2008; SANTOS et al., 2011). \n\nA simplicidade ainda contribuiu para inibir da sonega\u00e7\u00e3o fiscal na medida em que \n\nidentifica os agentes das cadeias produtivas respons\u00e1veis pelo pagamento e recolhimento dos \n\ntributos. O princ\u00edpio tamb\u00e9m permite identificar os impostos, taxas e contribui\u00e7\u00f5es que \n\nincidem sob cada atividade n\u00e3o sendo, assim, facilmente soneg\u00e1vel. Para Varsano (2002), a \n\namplia\u00e7\u00e3o das bases tribut\u00e1rias, o combate \u00e0 sonega\u00e7\u00e3o, e a forma\u00e7\u00e3o de tributos facilmente \n\narrecad\u00e1veis s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que contribuem para a forma\u00e7\u00e3o de um sistema tribut\u00e1rio ideal. \n\nO segundo princ\u00edpio \u00e9 representado pela flexibilidade do sistema tribut\u00e1rio \u00e0s \n\nmudan\u00e7as nas atividades econ\u00f4micas. Essa caracter\u00edstica compreende a capacidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o dos impostos, taxas e contribui\u00e7\u00f5es \u00e0s altera\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio econ\u00f4mico, por meio \n\ndas mudan\u00e7as nas al\u00edquotas institu\u00eddas como tamb\u00e9m nas alternativas de recolhimento da \n\nobriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. Por vezes, as mudan\u00e7as no sistema tribut\u00e1rio necessitam de logos debates \n\npara que n\u00e3o haja perdas aos setores produtivos, ao governo e \u00e0 sociedade. Al\u00e9m disto, os \n\najustes tribut\u00e1rios nem sempre s\u00e3o facilmente institu\u00eddos (SANTOS, 2006).  \n\nUma caracter\u00edstica importante interligada a flexibilidade seria a transpar\u00eancia das \n\naltera\u00e7\u00f5es no sistema tribut\u00e1rio. Paz (2008) e Santos et al. (2011) corroboram ao incluir a \n\ntranspar\u00eancia como uma caracter\u00edstica complementar a flexibilidade ao divulgar as mudan\u00e7as \n\nna estrutura tribut\u00e1ria \u00e0 sociedade. Essa divulga\u00e7\u00e3o reduz a assimetria informacional entre o \n\n\n\n12 \n\n \n\ngoverno e os contribuintes, permitindo ao sujeito passivo da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a tomada de decis\u00e3o.  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria da tributa\u00e7\u00e3o \u00f3tima, a efici\u00eancia econ\u00f4mica prop\u00f5e que o \n\nsistema tribut\u00e1rio deve intervir o m\u00ednimo poss\u00edvel na aloca\u00e7\u00e3o de recursos na economia. Desta \n\nforma, um tributo seria considera neutro quando n\u00e3o interferisse nos pre\u00e7os dos bens ou \n\nservi\u00e7os numa economia e, consequentemente, na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos pelos contribuintes. \n\nPara Santos (2006) a imposi\u00e7\u00e3o de um tributo sob consumo, com al\u00edquotas uniformes para \n\ntodos os bens e servi\u00e7os n\u00e3o provocaria altera\u00e7\u00f5es nos seus pre\u00e7os. No entanto, a ado\u00e7\u00e3o de \n\nal\u00edquotas diferenciadas para alguns produtos poderia conduzir a redu\u00e7\u00e3o do consumo daqueles \n\nprodutos com elevada tributa\u00e7\u00e3o o que, de fato, influenciaria na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos.  \n\nDe maneira an\u00e1loga, o princ\u00edpio pode ser aplicado no intuito de inibir determinadas \n\natitudes na sociedade, corrigir falhas de mercado e, assim, intervir nas atividades econ\u00f4micas. \n\nGiambiagi e Al\u00e9m (2008) apontam que a elevada tributa\u00e7\u00e3o sob bebidas alco\u00f3licas pode \n\ncombater externalidades negativas decorrente de motoristas que dirigem embriagadas e, \n\nassim, reduzir o n\u00famero de acidentes.   \n\nEssa caracter\u00edstica da aus\u00eancia de neutralidade do sistema tribut\u00e1rio ainda contribui \n\npara o Lagemann (2004) define como efeito-renda e efeito-substitui\u00e7\u00e3o. O primeiro efeito \n\nrepresenta a retirada do poder aquisitivo em detrimento do pagamento de tributos sobre o \n\nconsumo de bens e servi\u00e7os. Essa perda do poder aquisitivo influiu diretamente no poder de \n\ncompra dos contribuintes e, por vezes, n\u00e3o \u00e9 percebido na medida em que os tributos est\u00e3o \n\nembutidos nos pre\u00e7os e n\u00e3o s\u00e3o identificados pelo contribuinte.  \n\nO efeito-substitui\u00e7\u00e3o, por sua vez, conduz a substitui\u00e7\u00e3o do bem por outro equivalente \n\ncom menor custo. Essa troca est\u00e1 ligada a interfer\u00eancia dos tributos na forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos \n\nprodutos de modo a superestimar o seu pre\u00e7o final e induzindo os consumidores a \n\nidentificarem bens substitutos. Neste sentido, Lagemann (2004) ainda conclui que a \n\ninterfer\u00eancia dos tributos produz inefici\u00eancia ao setor p\u00fablico e reduzem o bem-estar da \n\nsociedade ao distorcer a renda dispon\u00edvel e o pr\u00f3prio consumo.  \n\nA teoria da tributa\u00e7\u00e3o ainda atribui \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de um sistema tribut\u00e1rio ideal a \n\nequidade. Este princ\u00edpio diz respeito \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o equ\u00e2nime da carga tribut\u00e1ria entre os \n\ndiferentes indiv\u00edduos, isto \u00e9, cada contribuinte deve contribuir com uma parcela justa para \n\ncobrir os gastos do governo. Esta parcela justa estaria a crit\u00e9rio do ordenamento jur\u00eddico e da \n\nadministra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria enquanto respons\u00e1veis por evitar que os contribuintes sejam onerados \n\nde forma desigual (DIAS FILHO, 2008). Neste aspecto, o combate \u00e0 sonega\u00e7\u00e3o fiscal seria \n\n\n\n13 \n\n \n\num instrumento de aplica\u00e7\u00e3o da equidade, considerando que essa distor\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria contribui \n\npara o tratamento desigual entre os contribuintes tribut\u00e1rios.  \n\nA equidade ainda pode ser diferenciada entre o aspecto horizontal e vertical. A \n\nprimeira compreende ao tratamento igualit\u00e1rio entre os indiv\u00edduos considerados iguais perante \n\na capacidade de gerar renda ou mesmo em rela\u00e7\u00e3o ao consumo. Por essa classifica\u00e7\u00e3o, o \n\nsistema tribut\u00e1rio deve garantir a justi\u00e7a social no compartilhamento da carga tribut\u00e1ria entre \n\nos contribuintes considerados semelhantes. Enquanto a equidade vertical tem respaldo no \n\ntratamento diferenciado aos contribuintes considerados diferentes e pode ser analisado a partir \n\ndo princ\u00edpio do benef\u00edcio e da capacidade de pagamento (SANTOS, 2006). \n\nA partir do princ\u00edpio do benef\u00edcio os indiv\u00edduos deveriam contribuir conforme os \n\nbenef\u00edcios proporcionados pelos bens e servi\u00e7os p\u00fablicos. De forma an\u00e1loga, as camadas mais \n\npobres que utilizam em maior propor\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es publicas como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e \n\nseguran\u00e7a deveriam ser oneradas mais pesadamente. Assim, o princ\u00edpio contribuiria para a \n\nregressividade do sistema tribut\u00e1ria ao onerar os mais pobres e em menor propor\u00e7\u00e3o os mais \n\nricos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cr\u00edticas ao princ\u00edpio, Dias Filho (2008) pondera que o benef\u00edcio gerado \n\npelo consumo de bens p\u00fablicos nem sempre \u00e9 reconhecido pelos governos devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es \n\nnas prefer\u00eancias pelo consumo de bens p\u00fablicos. A aplica\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio pode ser \n\nvisualizada na implementa\u00e7\u00e3o de taxa de contribui\u00e7\u00e3o, pagamentos de ped\u00e1gios ou tarifas, \n\nvisto que apresentam destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e \u00e9 percept\u00edvel sua finalidade.  \n\nO princ\u00edpio da capacidade de pagamento prev\u00ea que a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria deve \n\nonerar os mais ricos que os pobres, o que contribui para a progressividade do sistema \n\ntribut\u00e1rio. Segundo Dias Filho (2008) o sistema tribut\u00e1rio brasileiro apresenta caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes ao princ\u00edpio no que compete a tributa\u00e7\u00e3o sob a renda do pa\u00eds. No entanto, ainda \u00e9 \n\npresente falhas em sua constitui\u00e7\u00e3o como a presen\u00e7a de um limite para a tributa\u00e7\u00e3o da renda, \n\no que impede a incid\u00eancia tribut\u00e1ria sobre grandes valores. Nesse sentido, Santos (2006) \n\nressalta que a principal motiva\u00e7\u00e3o para uma altera\u00e7\u00e3o do sistema tribut\u00e1rio est\u00e1 centrada na \n\naus\u00eancia de equidade.  \n\nDe acordo com os pressupostos utilizados por Stiglitz (2000) para a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema tribut\u00e1rio ideal, \u00e9 not\u00e1vel a contraposi\u00e7\u00e3o entre efici\u00eancia econ\u00f4mica e equidade. \n\nEnquanto a primeira prev\u00ea a minimiza\u00e7\u00e3o dos efeitos da tributa\u00e7\u00e3o sob as atividades \n\necon\u00f4micas, a equidade identifica caracter\u00edsticas da arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria de modo a \n\nconcentrar a arrecada\u00e7\u00e3o sobre uma parcela da popula\u00e7\u00e3o. Assim, autores como Santos et al. \n\n\n\n14 \n\n \n\n(2011),  Paz (2008), Santos (2006), Ercole (2011) e Stiglitz (2000) comungam do constante \n\ntrade-off entre equidade e efici\u00eancia econ\u00f4mica para a formula\u00e7\u00e3o de um sistema tribut\u00e1rio.  \n\n \n\n2.3. Estrutura de Mercado e Tributa\u00e7\u00e3o \n\nSegundo Santos (2011), a incid\u00eancia tribut\u00e1ria sob as mercadorias pode ser \n\ncompreendida pela an\u00e1lise das estruturas de mercados na qual est\u00e3o inseridas. Fatores como a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o dos produtos, n\u00famero de vendedores e compradores, barreiras \u00e0 entrada de \n\nnovos concorrentes, coopera\u00e7\u00e3o entre organiza\u00e7\u00f5es e a sonega\u00e7\u00e3o s\u00e3o vari\u00e1veis que podem \n\ninterferir na forma de recolhimento ou institui\u00e7\u00e3o de um determinado tributo. \n\nNeste aspecto, compreender as estruturas de mercado possibilita reconhecer os efeitos \n\nde um tributo sobre os consumidores, produtores ou vendedores, inclusive a maneira como a \n\nreceita tribut\u00e1ria do Governo ser\u00e1 afetada (MAGALH\u00c3ES, 2005).  Desse modo, as estruturas \n\nde mercado definidas por Mankiw (2009) e Pindyck e Rubinfeld (2007) apresentam \n\ncaracter\u00edsticas para os mercados de concorr\u00eancia perfeita e imperfeita, sendo este composto \n\npelo monop\u00f3lio, oligop\u00f3lio e a concorr\u00eancia monopol\u00edstica. \n\nOs mercados de perfeitos s\u00e3o caracterizados pelo n\u00famero elevado de agentes \n\ncompradores e vendedores que negociam produtos id\u00eanticos e h\u00e1 livre acesso ao mercado. \n\nCada comprador e cada vendedor n\u00e3o possuem influencia sobre a forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o final do \n\nproduto, j\u00e1 que este saldo seria estipulado pelo pr\u00f3prio mercado dentre a oferta e procura dos \n\nbens (MANKIW, 2009). Al\u00e9m disto, pode-se destacar a exist\u00eancia da simetria informacional \n\nde modo que n\u00e3o haja distor\u00e7\u00f5es no mercado, pre\u00e7os diferenciados entre os in\u00fameros \n\ncompradores ou vendedores. Santos (2011) destaca que essa estrutura de mercado \u00e9 um \n\nmodelo te\u00f3rico e n\u00e3o encontrado na realidade. \n\nOs mercados imperfeitos, por sua vez, diferem do modelo anterior quanto a \n\ncapacidade de interfer\u00eancia nos pre\u00e7os dos produtos pelos compradores e vendedores. Estes \n\npassam a exercer influ\u00eancia e a conquistar parcelas de mercado, o que permite alterar a oferta \n\nde cada produto e, consequentemente, o pre\u00e7o transacionado. Para Santos (2011) os mercados \n\nimperfeitos s\u00e3o caracterizados pela rivalidade entre as empresas e, mesmo, a depend\u00eancia \n\nentre organiza\u00e7\u00f5es em refer\u00eancia a divis\u00e3o do processo produtivo. Nesse mercado, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 distribu\u00edda igualmente entre os agentes constituintes sendo essa \n\ncaracter\u00edstica uma das que propiciam a interfer\u00eancia nos pre\u00e7os dos produtos. \n\nEste tipo de mercado \u00e9 composto por diferenciados tipos de mercados, com \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias quanto ao n\u00famero de agentes ofertantes de produtos, concorr\u00eancia \n\n\n\n15 \n\n \n\nentre organiza\u00e7\u00f5es e dom\u00ednio de mercados (MANKIW, 2009). Destacam-se assim, as \n\nestruturas de mercado monopolista, oligopolista e de concorr\u00eancia monopolista ou imperfeita.  \n\nO monop\u00f3lico caracteriza-se pela exist\u00eancia de uma \u00fanica firma que estabelece o \n\npre\u00e7o e a quantidade que produtos que maximiza o seu lucro. Como n\u00e3o h\u00e1 concorrentes \n\ncapazes de competir neste tipo de mercado, n\u00e3o h\u00e1 bem substitutos e a entrada de outras \n\nempresas neste seguimento \u00e9 restrita. Mankiw (2009) destaca que as barreiras \u00e0 entrada de \n\nempresas no mercado ocorrem pelo dom\u00ednio de recursos para produ\u00e7\u00e3o por uma \u00fanica \n\nempresa, pela regulamenta\u00e7\u00e3o do governo ao conceder a determinada empresa o direito \n\nexclusivo de produzir determinado bem ou servi\u00e7o, ou mesmo, pela capacidade de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o em oferecer um produto a custo mais baixo que um grande n\u00famero de \n\nprodutores.  \n\nVarian (2006) aponta que mesmo com o dom\u00ednio de um segmento de mercado, no \n\nmonop\u00f3lio a capacidade de venda \u00e9 limitada \u00e0 demanda do mercado. No entanto, cabe \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o monopolista determinar a quantidade de produto que ser\u00e1 ofertada ao mercado de \n\nmodo interferir no pre\u00e7o de comercializa\u00e7\u00e3o.  \n\nA concorr\u00eancia monopolista encontra-se entre as formas extremas de mercado: a \n\nconcorr\u00eancia perfeita e o monop\u00f3lio. Na concorr\u00eancia monopolista h\u00e1 muitas empresas que \n\nvendem produtos similares, por\u00e9m n\u00e3o id\u00eanticos. Desse modo, a diferencia\u00e7\u00e3o dos produtos \n\npela organiza\u00e7\u00e3o quando da sua disposi\u00e7\u00e3o para venda tende a influenciar na escolha do \n\nconsumidor. A entrada e sa\u00edda de empresas nessa estrutura de mercado tamb\u00e9m \u00e9 livre, o que \n\npossibilita o acesso sem restri\u00e7\u00f5es. Destaca-se tamb\u00e9m, a exist\u00eancia de m\u00faltiplos vendedores \n\nque concorrem pelo mesmo grupo de clientes. Neste sentido, os mercados de livros, \n\nrestaurantes, filmes, jogos para computador, entre outros, s\u00e3o exemples de mercados de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o monopol\u00edstica (MANKIW, 2009).  \n\nO oligop\u00f3lio \u00e9 caracterizado pelo dom\u00ednio de poucas empresas sob a maior parte ou \n\ntoda a produ\u00e7\u00e3o de um mercado. Nesta situa\u00e7\u00e3o, a entrada de outras organiza\u00e7\u00f5es no mercado \n\n\u00e9 restrita devido \u00e0s barreiras impostas pelas empresas dominantes. A tecnologia utilizada, \n\ndom\u00ednio de patentes, investimentos em publicidade para divulgar uma marca, os custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio de recursos necess\u00e1rios ao processo produtivo, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticas apontadas por Pindyck e Rubinfeld (2007) como barreiras a entrada de novas \n\norganiza\u00e7\u00f5es nos mercados oligopolistas.  \n\nComo poucas empresas concorrem nesse mercado, as atitudes dos compradores e \n\nvendedores exercem influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos. Pindyck e Rubinfeld \n\n\n\n16 \n\n \n\n(2007) ainda destacam que no mercado oligopolista as decis\u00f5es de pre\u00e7o, n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o, \n\npropaganda e investimentos envolvem considera\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas na medida em que \n\ninfluenciam as demais organiza\u00e7\u00f5es do mercado. O equil\u00edbrio de mercado oligopolista \u00e9 \n\ncaracterizado pela influ\u00eancia que uma organiza\u00e7\u00e3o exerce sob a outra.  \n\n\u00c9 not\u00e1vel que em mercados oligopolistas cada organiza\u00e7\u00e3o detenha uma parcela do \n\nmercado em virtude da restri\u00e7\u00e3o a entrada de novos empreendedores, aliada a aus\u00eancia de \n\nbens substitutos. Mankiw (2009) aponta que essas caracter\u00edsticas propiciam a coopera\u00e7\u00e3o e a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cartel entre as organiza\u00e7\u00f5es no intuito de fixarem os pre\u00e7os transacionados e as \n\nquantidades dos produtos transacionados.  \n\nA coopera\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es em mercados oligopolistas pode afetar a livre \n\nconcorr\u00eancia ao interferir na quantidade dos produtos ofertados e, consequentemente, os \n\npre\u00e7os praticados no mercado. Desse modo, cabe ao Estado adotar medidas capazes de \n\nfiscalizar essas a\u00e7\u00f5es e reduzir o efeito negativo do controle dos pre\u00e7os sob os consumidores. \n\nNo intuito de preservar a livre concorr\u00eancia entre as diferentes estruturas de mercado Mankiw \n\n(2009) aponta que a legisla\u00e7\u00e3o pode desencorajar a coopera\u00e7\u00e3o entre as empresas. Esse \n\nmecanismo de controle por parte do Estado \u00e9 realizado pela edi\u00e7\u00e3o de leis antitruste que \n\npodem regular mercados ao controlar os pre\u00e7os transacionados, a produ\u00e7\u00e3o realizada pelos \n\nfornecedores, bem como fiscalizar as organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nNo Brasil, destaca-se a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 12.529/2011 que orienta para a livre \n\nconcorr\u00eancia e a defesa do consumidor ao estruturar o Sistema Brasileiro de Defesa da \n\nConcorr\u00eancia (SBDC) e dispor sobre a preserva\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es contra a ordem \n\necon\u00f4mica. A legisla\u00e7\u00e3o considera como ilegal qualquer coopera\u00e7\u00e3o entre empresas que \n\nvisem manipular pre\u00e7os e dominar parcela do mercado, fatos estes, que afetam os \n\nconsumidores.  \n\nMankiw (2009) ainda destaca a regulamenta\u00e7\u00e3o dos mercados como mecanismo de \n\ncontrole e redu\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o entre organiza\u00e7\u00f5es. Esta regula\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pelo Estado \n\npor meio de Ag\u00eancias de controle que visam fiscalizar e controlar aqueles mercados com \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3ximas ao monop\u00f3lio e ao oligop\u00f3lio. Essa regula\u00e7\u00e3o \u00e9 usual em mercados \n\ncomo de distribuidoras de \u00e1gua e energia el\u00e9trica, petr\u00f3leo, combust\u00edveis, telecomunica\u00e7\u00f5es, \n\nentre outros que apresentam poucos bens substitutos e elevado custo de opera\u00e7\u00e3o, o que \n\nimpossibilita que outras organiza\u00e7\u00f5es possam inserir nesse mercado.  \n\nNo Brasil destaca-se a regulamenta\u00e7\u00e3o do mercado de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\nbiocombust\u00edveis pela Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP), a \n\n\n\n17 \n\n \n\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL) e Ag\u00eancia Nacional de Transportes \n\nTerrestres (ANTT). Essas Ag\u00eancias t\u00eam como objetivo a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos mercados por meio \n\ndo controle dos pre\u00e7os praticados, a produ\u00e7\u00e3o disponibilizada, no intuito de reduzir a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es para controle do mercado.  \n\n\n\n18 \n\n \n\n3. A SUBSTITUI\u00c7\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA E O ICMS \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Substitui\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria em Minas Gerais \n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica para implementa\u00e7\u00e3o da Substitui\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria est\u00e1 no \n\nartigo 128 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional (CTN). Este fundamento atribui a terceira pessoa a \n\nresponsabilidade pelo cr\u00e9dito tribut\u00e1rio, vinculada ao fato gerador da respectiva obriga\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, a lei pode excluir o contribuinte do pagamento do tributo de modo a atribuir \u00e0 \n\nterceira a capacidade do recolhimento.  \n\nCassone (2010) identifica que esta terceira pessoa pode ser representada pelo o \n\npagador, o doador, o adquirente, o transportador, o armazenador, o deposit\u00e1rio, o \n\nconsignat\u00e1rio, entre outros; enquanto a primeira pessoa da arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 representada pelo \n\nFisco e a segunda \u00e9 o pr\u00f3prio contribuinte substitu\u00eddo. \n\nNeste aspecto, a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria tem sido aplicada ao ICMS como instrumento \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle fiscal ao reduzir o n\u00famero de agentes respons\u00e1veis pelo \n\nrecolhimento do tributo. Para o Estado de Minas Gerais, as regras gerais da substitui\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria est\u00e3o previstas no Anexo XV do Decreto n\u00ba 32.535/1991, tamb\u00e9m conhecido como  \n\nRegulamento do ICMS (RICMS/2002) que determina a exist\u00eancia de tr\u00eas alternativas de \n\naplica\u00e7\u00e3o, a saber: \n\n- Substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria em opera\u00e7\u00f5es antecedentes: aplic\u00e1vel quando o imposto \n\ndevido pelo remetente ou alienante da mercadoria ficar sob a responsabilidade do destinat\u00e1rio, \n\ntamb\u00e9m denominada como substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \"para tr\u00e1s\"; \n\n- Substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria em presta\u00e7\u00f5es concomitantes: aplic\u00e1vel, quando, por exemplo, \n\no recolhimento do imposto devido pelo prestador de servi\u00e7o de transporte rodovi\u00e1rio de carga \n\nficar sob a responsabilidade do alienante ou do remetente por ocasi\u00e3o da sa\u00edda da mercadoria, \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o realizada; \n\n- Substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria em opera\u00e7\u00f5es subsequentes: quando o recolhimento do \n\nimposto devido pelo adquirente ou destinat\u00e1rio da mercadoria, nas sucessivas opera\u00e7\u00f5es at\u00e9 o \n\nconsumidor final, ficar sob a responsabilidade do alienante ou remetente da mercadoria. \n\nTamb\u00e9m denominada de substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \"para frente\". \n\nJorge et al. (2007) ponderam que ST para frente \u00e9 m\u00e9todo mais conhecido no meio \n\ncont\u00e1bil e jur\u00eddico, pois responsabiliza o remetente (contribuinte substituto) a obriga\u00e7\u00e3o de \n\ncalcular e destacar o ICMS/ST no documento fiscal, antecipando a cobran\u00e7a do imposto do \n\ndestinat\u00e1rio (contribuinte substitu\u00eddo) e adicionando este valor na opera\u00e7\u00e3o, tornando-se assim \n\nrespons\u00e1vel pelo recolhimento nas opera\u00e7\u00f5es subsequentes.  \n\n\n\n19 \n\n \n\nNo Brasil a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria que se utiliza \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o para frente, no qual \u00e9 \n\natribu\u00edda ao fabricante, ou ao distribuidor, a condi\u00e7\u00e3o de contribuinte substituto dos \n\nadquirentes de seus produtos. Neste caso, o legislador parte do princ\u00edpio da ocorr\u00eancia de \n\nopera\u00e7\u00f5es futuras (FERREIRA e PAULINO, 2004). \n\nA Figura 3 apresenta a rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes agentes da cadeia produtiva na qual \n\no ICMS incide e a participa\u00e7\u00e3o do substituto tribut\u00e1rio, respons\u00e1vel pelo recolhimento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Contribuinte substituto para o ICMS \nFonte: Adaptado de Silva (2009) \n\n \n\nEm fase anterior a implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria para o ICMS, o \n\nrecolhimento do imposto ocorria tanto na ind\u00fastria quanto no atacado e no varejo. Com a \n\ninser\u00e7\u00e3o do substituto tribut\u00e1rio a ind\u00fastria apresenta-se como principal elo do governo \n\nestadual para recolhimento do referido imposto. Em rela\u00e7\u00e3o ao estado de Minas Gerais o \n\nRICMS/2002 determina que o substituto tribut\u00e1rio pode ser representado pelo \n\nestabelecimento industrial situado no estado, no momento da sa\u00edda da mercadoria; pelo \n\ncontribuinte mineiro, inclusive o varejista, destinat\u00e1rio de mercadoria em opera\u00e7\u00e3o interna ou \n\ninterestadual, quando a responsabilidade for atribu\u00edda ao alienante ou ao remetente e este n\u00e3o \n\nefetuar a reten\u00e7\u00e3o ou efetuar reten\u00e7\u00e3o a menor do imposto; ou mesmo pelo estabelecimento \n\nindustrial e o n\u00e3o industrial situados nas unidades da Federa\u00e7\u00e3o por ocasi\u00e3o da sa\u00edda da \n\nmercadoria  \n\nRessalta-se que a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \u00e9 um mecanismo de pol\u00edtica fiscal adotada \n\npelos estados da federa\u00e7\u00e3o para o ICMS de modo que nas opera\u00e7\u00f5es interestaduais h\u00e1 a \n\ncelebra\u00e7\u00e3o de protocolos entre os estados e sob supervis\u00e3o do Conselho Nacional de Pol\u00edtica \n\nFazend\u00e1ria (CONFAZ). Este \u00f3rg\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por legitimar por meio de conv\u00eanios ou \n\nprotocolos as rela\u00e7\u00f5es comerciais e a institui\u00e7\u00e3o da Substitui\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria na comercializa\u00e7\u00e3o \n\nde mercadorias e servi\u00e7os entre os diferentes estados. \n\nAo ente substituto cabe a responsabilidade de recolher o imposto referente \u00e0s demais \n\netapas da cadeia de comercializa\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao consumidor final. Desta forma, o Governo de \n\nInd\u00fastria Atacadista Varejista Consumidor \n\nOpera\u00e7\u00f5es Subsequentes \n\nSubstituto Tribut\u00e1rio Contribuintes Substitu\u00eddos \n\n\n\n20 \n\n \n\nMinas Gerais, por meio do art. 19, Anexo XV, do RICMS/2002 determina que a base de \n\nc\u00e1lculo do imposto para fins de substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \u00e9:  \n\na) tratando-se de mercadoria cujo pre\u00e7o final a consumidor, \u00fanico ou m\u00e1ximo, seja \n\nfixado por \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente, o pre\u00e7o estabelecido; \n\nb) tratando-se de mercadoria que n\u00e3o tenha seu pre\u00e7o fixado por \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico \n\ncompetente, observada a ordem: \n\n1. o pre\u00e7o m\u00e9dio ponderado a consumidor final (PMPF) divulgado em portaria da \n\nSuperintend\u00eancia de Tributa\u00e7\u00e3o; \n\n2. o pre\u00e7o final a consumidor sugerido ou divulgado pelo industrial, pelo importador \n\nou por entidade representativa dos respectivos segmentos econ\u00f4micos aprovado em \n\nportaria da Superintend\u00eancia de Tributa\u00e7\u00e3o; ou \n\n3. o pre\u00e7o praticado pelo remetente acrescido dos valores correspondentes a \n\ndescontos concedidos, inclusive o incondicional, frete, seguro, impostos, \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, royalties relativos a franquia e de outros encargos transfer\u00edveis ou \n\ncobrados do destinat\u00e1rio, ainda que por terceiros, adicionado da parcela resultante da \n\naplica\u00e7\u00e3o sobre o referido montante do percentual de margem de valor agregado \n\n(MVA). \n\n \n\nNeste aspecto, a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria parte da proje\u00e7\u00e3o do valor de comercializa\u00e7\u00e3o \n\ndos bens e servi\u00e7os para efetuar o c\u00e1lculo do ICMS. Pela forma de c\u00e1lculo, pode ocorrer que o \n\npre\u00e7o estipulado pelo governo pode ser incompat\u00edvel com pre\u00e7o operacional ao final do ciclo \n\ndos produtos, este valor pode ser superior ou mesmo inferior ao predeterminado.  \n\nNo caso dos pre\u00e7os serem inferiores, o RICMS/2002 de Minas Gerais n\u00e3o permite o \n\nretorno do valor recolhido a maior frente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o pela venda. O valor apenas ser\u00e1 \n\nrestitu\u00eddo nas hip\u00f3teses de sa\u00edda para estabelecimento de outra unidade da Federa\u00e7\u00e3o, pela \n\nocorr\u00eancia de isen\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o incid\u00eancia do tributo ou mesmo por furto, roubo ou qualquer \n\nperda. Em virtude das externalidades negativas na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos que afetem \n\nseus pre\u00e7os o governo tende a arrecadar valor superior de ICMS. \n\nEntretanto, partindo do princ\u00edpio que a receita tribut\u00e1ria deve ser compat\u00edvel com a \n\ncapacidade contributiva dos contribuintes e com a realidade econ\u00f4mica do mercado, o \n\nmecanismo da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria como pol\u00edtica p\u00fablica pode ocasionar distor\u00e7\u00f5es no \n\nmercado impactando nas cadeias produtivas. \n\nSilva (2009) avaliando a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica fiscal em Minas Gerais identificou \n\nque a ST impactou a receita de ICMS ao elev\u00e1-la em seis setores espec\u00edficos, sendo seu \n\ncrescimento superior ao recorrente a mercadorias que n\u00e3o foram submetidas ao regime \n\ntribut\u00e1rio. \n\nNeste aspecto, Jorge et al. (2007) e Gonzales e Corrar (2010) avaliando a influ\u00eancia da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria sobre os contribuintes substitutos, apontou que a antecipa\u00e7\u00e3o do \n\nrecolhimento do tributo afeta o fluxo de caixa das organiza\u00e7\u00f5es uma vez que h\u00e1 o desembolso \n\nantecipado de ICMS. Biava J\u00fanior e Oyadomari (2010) identificaram que o mecanismo \n\n\n\n21 \n\n \n\ntribut\u00e1rio tende a elevar os custos dos tributos pela redu\u00e7\u00e3o da margem de lucro das empresas \n\nsubstitutas em virtude da tributa\u00e7\u00e3o abranger uma base de c\u00e1lculo superior ao que seria \n\nrealizado ao consumidor final. \n\nOutros pesquisadores como Moraes (2004) e Gaia (2010) analisaram a ST pela \n\nperspectiva jur\u00eddica. O primeiro autor demonstrou a constitucionalidade da substitui\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria ao tributar e antecipar o fato gerador da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, bem como visa provar \n\na legalidade da restitui\u00e7\u00e3o do valor recolhido em casos de roubo ou perda, exclu\u00edda em \n\ndemais casos. Enquanto o segundo estudo demonstrou que esta pol\u00edtica tribut\u00e1ria afeta a \n\natividade empresarial ao tributar sob um valor, muitas vezes, distorcido do praticado nas \n\natividades comerciais como tamb\u00e9m questiona o instituto jur\u00eddico diante aos princ\u00edpios \n\nconstitucionais da n\u00e3o-cumulatividade, capacidade contributiva, n\u00e3o-confisco e da \n\npreserva\u00e7\u00e3o da empresa. \n\n \n\n3.2 O Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e sobre Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de \n\nTransporte Interestadual e Intermunicipal e de Comuni\u00e7\u00f5es (ICMS) \n\n \n\nNa condi\u00e7\u00e3o de rep\u00fablica federativa, o Brasil \u00e9 formado pela uni\u00e3o de tr\u00eas n\u00edveis \n\ngovernamentais - Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios - que gozam de independ\u00eancia e autonomia \n\npol\u00edtica, administrativa e financeira e s\u00e3o respons\u00e1veis por assegurar e garantir os direitos \n\nsociais como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, trabalho, lazer, seguran\u00e7a, previd\u00eancia social e assist\u00eancia \n\nsocial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nPara financiar o desenvolvimento destas atividades a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\n(CF/1988) define entre os artigos 193 a 219 que a principal fonte de recursos para \n\nfinanciamento das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. Esta forma de arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncompartilhada entre os diferentes n\u00edveis governamentais e sob cada ordenamento est\u00e1 \n\natribu\u00edda a capacidade de instituir e cobrar os tributos.  \n\nDesta forma, est\u00e3o sob compet\u00eancia da Uni\u00e3o os impostos sobre importa\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos, exporta\u00e7\u00e3o, renda, produtos industrializados, opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9ditos, c\u00e2mbio e \n\nseguros, propriedade territorial rural e grandes fortunas; aos Estados e ao Distrito Federal \n\ncabem os impostos sobre transmiss\u00e3o causa mortis e doa\u00e7\u00f5es, opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o \n\nde mercadorias e sobre presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte interestadual e intermunicipal e de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, e propriedade de ve\u00edculos automotores; e aos Munic\u00edpios e Distrito Federal \n\ncompetem tributar sobre a propriedade predial e territorial urbana, transmiss\u00e3o \u201cinter vivos\u201d \n\nde qualquer t\u00edtulo e servi\u00e7os de qualquer natureza (CTN, 1966). \n\n\n\n22 \n\n \n\nA arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria proveniente dos diferentes n\u00edveis federativos permite definir a \n\ncarga tribut\u00e1ria brasileira, sendo esta ponderada conforme o Produto Interno Bruno (PIB) \n\ncomo mecanismo para quantificar sua participa\u00e7\u00e3o na economia. A partir desta rela\u00e7\u00e3o, a \n\nFigura 1 identifica o comportamento ascendente carga tribut\u00e1ria no horizonte de onze anos. \n\nSegundo Santos e Oliveira (2011) esta tend\u00eancia evidencia o esfor\u00e7o da sociedade em \n\ncontribuir por meio de tributos para as atividades do Estado e, assim, financiar o \n\ndesenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n \n\n30,03%\n\n30,81%\n\n32,64% 32,53%\n\n33,49%\n\n34,13%\n34,52%\n\n34,69%\n34,85%\n\n34,41%\n\n35,04%\n\n29,00%\n\n30,00%\n\n31,00%\n\n32,00%\n\n33,00%\n\n34,00%\n\n35,00%\n\n36,00%\n\n2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010\n \n\nFigura 3 - Carga tribut\u00e1ria no Brasil no per\u00edodo de 2000 e 2010  \nFonte: Instituto Brasileiro de Planejamento Tribut\u00e1rio (2011) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos diferentes tributos que comp\u00f5em a carga tribut\u00e1ria incidente sobre as \n\norganiza\u00e7\u00f5es e a popula\u00e7\u00e3o brasileira, pode-se destacar a participa\u00e7\u00e3o do imposto sobre \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias e sobre a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte interestadual e \n\nintermunicipal e de comunica\u00e7\u00e3o (ICMS).  \n\nO ICMS apresenta caracter\u00edsticas que o diferenciam dos demais impostos brasileiros: \n\ni) \u00e9 um imposto de compet\u00eancia estadual; ii) \u00e9 n\u00e3o-cumulativo, permitindo a compensa\u00e7\u00e3o do \n\nque for devido em cada opera\u00e7\u00e3o com o valor cobrado nas opera\u00e7\u00f5es anteriores; iii) \u00e9 seletivo, \n\nisto \u00e9, ser\u00e1 cobrado conforme a essencialidade das mercadorias, pautando-se na exist\u00eancia de \n\ndiferentes al\u00edquotas para os diferentes tipos de produtos; iv) \u00e9 um tributo indireto, uma vez \n\nque incide sobre opera\u00e7\u00f5es com mercadorias, tendo como principais contribuintes empresas \n\ncomerciais e industriais (BIAVA J\u00daNIOR e OYADOMARI, 2010). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a sua \u00e1rea de compet\u00eancia, cabe aos Estados e ao Distrito Federal, por \n\nmeio de Constitui\u00e7\u00e3o Estadual e Lei Complementar, definir tanto as al\u00edquotas incidentes \n\nquanto os instrumentos de pol\u00edtica tribut\u00e1ria. Para o ICMS, estes instrumentos podem ser \n\nsegregados entre aqueles que promovem o incentivo a setores econ\u00f4micos, como a isen\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n23 \n\n \n\ndiferimento e redu\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo, como tamb\u00e9m pelos mecanismos de controle e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos tributos, como a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. \n\nEm Minas Gerais, o Decreto n\u00ba 43.080/2002 (RICMS/2002) determina que a isen\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta a dispensa do pagamento do imposto em determinada etapa do ciclo produtivo. O \n\ndiferimento evidencia a transfer\u00eancia do lan\u00e7amento e recolhimento do imposto em \n\ndeterminada etapa do processo produtivo para etapa posterior. Enquanto a redu\u00e7\u00e3o da base de \n\nc\u00e1lculo representa a diminui\u00e7\u00e3o da al\u00edquota do ICMS para setores espec\u00edficos (SILVA, 2005). \n\nDiante a extensa base de contribuintes do imposto, o elevado n\u00famero de agentes \n\nenvolvidos na sua reten\u00e7\u00e3o e nos diferenciados mecanismos arrecadat\u00f3rios h\u00e1 a possibilidade \n\nde coexistir a sonega\u00e7\u00e3o fiscal ou a informalidade nas atividades econ\u00f4micas para evitar o \n\nrecolhimento de ICMS.  \n\nNo intuito de reduzir a sonega\u00e7\u00e3o fiscal e recuperar a receita tribut\u00e1ria, o Estado de \n\nMinas Gerais instituiu a para diferentes grupos de mercadorias. Este instrumento visa \n\nconcentrar a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria em determinados grupos empresariais, ocorrendo, assim, o \n\npagamento antecipado do imposto. Com isto, Silva e Giroletti (2011) apontam que a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria est\u00e1 ligada \u00e0s atividades de combate \u00e0 sonega\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria do controle fiscal diante a redu\u00e7\u00e3o dos agentes da cadeia produtiva respons\u00e1veis \n\npelo recolhimento do imposto. \n\n\n\n24 \n\n \n\n4. METODOLOGIA \n\n4.1 Delineamento da Pesquisa \n\nSegundo Gil (2010) a pesquisa descritiva visa descrever as caracter\u00edsticas de \n\ndeterminada popula\u00e7\u00e3o, estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis selecionadas e aplicar t\u00e9cnicas \n\npadronizadas de coleta e an\u00e1lise dos dados. Neste aspecto, a presente pesquisa pode ser \n\nconsiderada como descritiva ao verificar se a implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \n\ncontribui para elevar a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no segmento de GLP em Minas Gerais.  \n\nQuanto aos meios de investiga\u00e7\u00e3o utilizados, adotou-se de pesquisa documental ao \n\nutilizar de fontes secund\u00e1rias; bibliogr\u00e1fica, por utilizar material j\u00e1 publicado, constitu\u00eddo por \n\nlivros, teses, disserta\u00e7\u00f5es e artigos disponibilizada na internet como suporte para elabora\u00e7\u00e3o \n\nda plataforma te\u00f3rica e an\u00e1lise dos dados e expost-facto ao pesquisar sob um intervalo \n\ntemporal ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis utilizam-se m\u00e9todos quantitativos para \n\ntratamento dos dados secund\u00e1rios. Neste estudo, aborda-se o software EViews 5.0 para \n\ndesenvolvimentos dos testes estat\u00edsticos.  \n\n \n\n4.2 Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e coleta de dados \n\nPara execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa adotar-se-\u00e1 o estado de Minas Gerais como instrumento \n\nde an\u00e1lise devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria como mecanismo de arrecada\u00e7\u00e3o \n\nde ICMS. Segundo Silva e Giroletti (2011) nesse Estado, o instrumento de pol\u00edtica tribut\u00e1ria \n\nvem sendo aplicado \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os desde o Regulamento do ICMS \n\naprovado pelo Decreto n\u00ba 32.535/91.  \n\nO g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo, tamb\u00e9m conhecido como g\u00e1s de cozinha, foi inserido \n\nnessa t\u00e9cnica tribut\u00e1ria em dezembro de 2005, juntamente com segmento de combust\u00edveis em \n\nMinas Gerais. Segundo Ara\u00fajo (2011), no segmento de GLP ainda \u00e9 recorrente o com\u00e9rcio \n\ninformal que implica em evas\u00e3o de impostos e promove distor\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es na \n\nconcorr\u00eancia entre as empresas legalmente estabelecidas. Al\u00e9m disto, a informalidade \n\ncontribui para aumento do risco \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica uma vez que o manuseio inadequado \n\npode provocar s\u00e9rios acidentes. \n\nNeste aspecto, a inser\u00e7\u00e3o do GLP na substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria pode estar associada \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o da sonega\u00e7\u00e3o fiscal e da informalidade presente na cadeira produtiva. Essa vertente \n\ncorrobora com a vis\u00e3o da Secretaria de Estado da Fazenda de Minas Gerais (SEF/MG) que \n\n\n\n25 \n\n \n\ninstituiu a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, ao afirmar que a presente t\u00e9cnica visa promover recupera\u00e7\u00e3o \n\nda receita do ICMS, mediante melhoria do controle fiscal, sem, contudo elevar a carga \n\ntribut\u00e1ria. \n\nOs dados utilizados neste estudo compreendem o per\u00edodo de janeiro de 2002 a \n\ndezembro de 2010, com frequ\u00eancia mensal o que totaliza 108 observa\u00e7\u00f5es. As informa\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o oriundas da Secretaria de Estado da Fazenda de Minas Gerais, Ag\u00eancia Nacional do \n\nPetr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP) e da Petrobr\u00e1s S/A. \n\n \n\n4.3 Procedimentos para aplica\u00e7\u00e3o do teste de quebra estrutural \n\nVisando identificar o comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o segmento de \n\nGLP em Minas Gerais, a presente pesquisa utiliza-se da metodologia Box-Jenkins, que \n\nconsiste em definir um modelo univariado que melhor se ajuste \u00e0 s\u00e9rie temporal para aplicar o \n\nteste de quebra estrutural. Os procedimentos adotados correspondem aos descritos por \n\nGujarati (2006) e Bueno (2011). As etapas para elabora\u00e7\u00e3o da metodologia Box-Jenkins \n\nconsiste em: i) an\u00e1lise gr\u00e1fica; ii) teste Dickey-Faller Aumentado (ADF); iii) identifica\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo univariado. \n\nPrimeiramente, procedeu-se a an\u00e1lise gr\u00e1fica das s\u00e9ries temporais de arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nICMS para o segmento atacadista, varejista e arrecada\u00e7\u00e3o total do imposto no intuito de \n\nidentificar a presen\u00e7a de sazonalidade e tend\u00eancia. Enquanto a sazonalidade compreende os \n\nmovimentos c\u00edclicos e que se reproduzem ao longo do tempo com regularidade, a tend\u00eancia \u00e9 \n\ndefinida como qualquer altera\u00e7\u00e3o no comportamento da s\u00e9rie, mantendo-se constante o \n\ncrescimento ou decrescimento (NASCIMENTO e ALMEIDA, 2010). A presen\u00e7a de \n\ntend\u00eancia na s\u00e9rie temporal deve ser corrigida uma vez que representa a influ\u00eancia do tempo \n\nsob a arrecada\u00e7\u00e3o.  \n\nPosteriormente, realizou-se o teste ADF para verificar se as s\u00e9ries temporais s\u00e3o \n\nestacion\u00e1rias. O teste consiste em analisar se a m\u00e9dia, vari\u00e2ncia e covari\u00e2ncia s\u00e3o constantes \n\nao longo de tempo uma vez que a n\u00e3o-estacionariedade pode comprometer a an\u00e1lise dos \n\nresultados mesmo que o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o ou o t de student sejam elevados \n\n(MARGARIDO e MEDEIROS J\u00daNIOR, 2006).  \n\nBaseando-se nos resultados do teste ADF, utilizou-se a an\u00e1lise das fun\u00e7\u00f5es de \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (FACP), por meio do correlograma das \n\nvari\u00e1veis de arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS com intuito de identificar os par\u00e2metros dos modelos \n\nunivariados. Segundo Gujarati (2006), um modelo univariado \u00e9 composto por uma vari\u00e1vel \u00e9 \n\n\n\n26 \n\n \n\nexplicada por seus valores defasados a partir da constitui\u00e7\u00e3o de modelos auto-regressivos ou \n\nde m\u00e9dias m\u00f3veis. \n\n No processo auto-regressivo os per\u00edodos passados influenciam os valores atuais de \n\numa vari\u00e1vel. Se, por exemplo, uma vari\u00e1vel \u00e9 influenciada pelo valor imediatamente \n\nanterior, h\u00e1 um processo AR(1), se por ventura depender de dois per\u00edodos anteriores ser\u00e1 \n\nAR(2).  \n\nO processo de m\u00e9dias m\u00f3veis compreende a combina\u00e7\u00e3o linear de termos de erros \n\natuais e passados. As m\u00e9dias m\u00f3veis est\u00e3o relacionadas com o erro da regress\u00e3o univariada \n\nelaborada. Para tanto, se o erro do per\u00edodo anterior influenciar a vari\u00e1vel dependente, h\u00e1 um \n\nprocesso de ordem, MA(1). Segundo Paula (2011), o estabelecimento de uma t\u00e9cnica de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do modelo \u00e9 pautado nos processos AR(p) ou MA(q), ou nos dois em conjunto, \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o do processo ARMA(p, q). Ressalta-se que p equivale aos termos auto-\n\nregressivos e q aos termos de m\u00e9dia m\u00f3vel. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do modelo compreende a escolha dos termos auto-regressivos (p) e os \n\ntermos de m\u00e9dia m\u00f3vel (q) a partir da an\u00e1lise dos resultados do correlograma. Esta an\u00e1lise \n\nocorre pela interpreta\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) que identifica a correla\u00e7\u00e3o entre a \n\nvari\u00e1vel dependente e suas defasagens ao longo do tempo; e da fun\u00e7\u00e3o autocorrela\u00e7\u00e3o parcial \n\n(FACP) que tamb\u00e9m identifica a correla\u00e7\u00e3o entre a vari\u00e1vel dependente e as defasagens, mas \n\nremove a correla\u00e7\u00e3o entre as defasagens intermedi\u00e1rias (GUJARATI, 2006). A identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos modelos AR, MA ou ARMA s\u00e3o apresentados na Tabela 2. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Padr\u00f5es te\u00f3ricos das fun\u00e7\u00f5es FAC e FACP \n\nModelo Padr\u00e3o da FAC Padr\u00e3o da FACP\n\nAR (p)\n\nDeclina exponencialmente ou com \n\npadr\u00e3o de onda sen\u00f3ide amortecida ou \n\nambos\n\nApresenta picos significativos at\u00e9 p \n\ndefasagens\n\nMA (q)\nApresenta picos significativos at\u00e9 q \n\ndefasagens\nDeclina exponencialmente\n\nARMA (p, q) Diminui exponencialmente Diminui exponencialmente\nFonte: Gujarati (2006) \n\n \nSegundo Castanho (2011), a escolha do par\u00e2metro auto-regressivo p ocorre via an\u00e1lise \n\ndo gr\u00e1fico da FACP com picos das defasagens fora do intervalo de confian\u00e7a. O valor de q, \n\npor sua vez, \u00e9 not\u00e1vel no gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o FAC. Pelo princ\u00edpio da parcim\u00f4nia recomenda-se \n\na escolha de valores m\u00ednimos para p e q.  \n\n\n\n27 \n\n \n\nA partir da sele\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios AR(p), MA(q) ou ARMA(p, q) para as vari\u00e1veis de \n\narrecada\u00e7\u00e3o de ICMS, estimou-se a regress\u00e3o univariada. A vari\u00e1vel dependente \u00e9 \n\nrepresentada pela arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS, enquanto as vari\u00e1veis independentes s\u00e3o compostas \n\npelos crit\u00e9rios AR(p), MA(q) ou ARMA(p, q). Sob a equa\u00e7\u00e3o estimada \u00e9 not\u00e1vel avaliar o \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o da regress\u00e3o (R\n2\n) no intuito de evidenciar se o modelo \u00e9 \n\nrepresentativo e se as vari\u00e1veis independentes apresentam elevado poder de explica\u00e7\u00e3o.  \n\nCom a equa\u00e7\u00e3o univariada estimada para vari\u00e1vel de arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplicar o \n\nteste de quebra estrutural. Nesta pesquisa, utiliza-se do teste de Chow devido ao \n\nconhecimento do ponto de poss\u00edvel ruptura, data da implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \n\npara o segmento de GLP em Minas Gerais.  \n\nNeste sentido, espera-se que exista uma quebra estrutural no comportamento da \n\narrecada\u00e7\u00e3o de ICMS, como reflexo na implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. Para tanto, \n\nas vari\u00e1veis de arrecada\u00e7\u00e3o do referido imposto ser\u00e3o analisadas com base no n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia de 5%. Como mecanismo de desenvolvimento dos testes utiliza-se o software \n\nEViews 5.0. \n\n \n\n4.4. Especifica\u00e7\u00e3o do modelo de regress\u00e3o linear m\u00faltipla \n\nCom vistas a conhecer os efeitos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria sobre a arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nICMS nas atividades do com\u00e9rcio atacadista e varejista, bem como o reflexo da pol\u00edtica \n\ntribut\u00e1ria sobre o pre\u00e7o e a produ\u00e7\u00e3o, adotou-se o segmento de g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo \n\ncomo objeto de an\u00e1lise. Para tanto, aplicou-se a t\u00e9cnica multivariada de regress\u00e3o linear \n\nm\u00faltipla com recorte temporal como instrumento de an\u00e1lise.   \n\nForam realizadas duas regress\u00f5es para captar o efeito da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria na \n\narrecada\u00e7\u00e3o de ICMS, uma para o com\u00e9rcio atacadista e outra para a arrecada\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio \n\nvarejista. Como a t\u00e9cnica tribut\u00e1ria parte da presun\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o final do GLP pelo Estado de \n\nMinas Gerais, esse valor pode ser diferente daquele praticado nas atividades comerciais. \n\nNeste sentido, Biava J\u00fanior e Oyadomari (2010) identificaram que o mecanismo tribut\u00e1rio \n\ntende a elevar os custos dos tributos pela redu\u00e7\u00e3o da margem de lucro das empresas \n\nsubstitutas em virtude da tributa\u00e7\u00e3o abranger uma base de c\u00e1lculo superior ao que seria \n\nrealizado ao consumidor final. \n\nDiante disso, o modelo de regress\u00e3o para o com\u00e9rcio atacadista apresenta a seguinte \n\nestrutura\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\nArrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no Com\u00e9rcio Atacadista [y] = b0 + b1 x Pre\u00e7o ao Produtor + b2 x \n\nProdu\u00e7\u00e3o + b3 x Tend\u00eancia + dummy \n\n \n\nArrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o Com\u00e9rcio Atacadista: representa a arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nICMS nas atividades comerciais desenvolvidas pelas distribuidoras de GLP. Estes valores s\u00e3o \n\nexpressos sob o CAE 4462203 e CNAE 4682600, dispostos pela SEF/MG. Espera-se que a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria promova aumento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS, seja \n\npela tributa\u00e7\u00e3o de todos agentes da cadeia produtiva e combate \u00e0 sonega\u00e7\u00e3o, seja pela \n\npresun\u00e7\u00e3o de uma base de c\u00e1lculo do imposto superior ao realizado nas atividades comerciais. \n\nRessalta-se que cabe ao estado de Minas Gerais elaborar a referida base de c\u00e1lculo. \n\nPre\u00e7o ao produtor: representa o pre\u00e7o m\u00e9dio de venda do GLP pelas refinarias de \n\npetr\u00f3leo (ind\u00fastrias) \u00e0s distribuidoras (com\u00e9rcio atacadista) disponibilizadas pela ANP em \n\nper\u00edodos mensais. Esse valor corresponde \u00e0 m\u00e9dia dos pre\u00e7os realizados nos postos de \n\nrefinamento instalados em Minas Gerais. Assim, espera-se que a forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do \n\nprodutor tamb\u00e9m altere a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no com\u00e9rcio atacadista. \n\nProdu\u00e7\u00e3o de GLP: equivale a produ\u00e7\u00e3o em metros c\u00fabicos (m\u00b3) de GLP nas refinarias \n\nde petr\u00f3leo instaladas em Minas Gerais. Esta vari\u00e1vel tamb\u00e9m foi obtida no site ANP, com \n\ndisponibilidade mensal. A produ\u00e7\u00e3o de GLP pode influenciar a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS tanto do \n\ncom\u00e9rcio atacadista como do varejista, visto que um aumento na produ\u00e7\u00e3o pode conduzir \u00e0 \n\neleva\u00e7\u00e3o das vendas, quando o mercado consegue absorver este incremento.  \n\nTend\u00eancia: representa a numera\u00e7\u00e3o de 1 a 108, que corresponde ao n\u00famero de \n\nobserva\u00e7\u00f5es mensais da s\u00e9rie temporal. A tend\u00eancia \u00e9 definida como uma mudan\u00e7a \n\nsistem\u00e1tica de longo prazo no comportamento da s\u00e9rie temporal que pode ser de crescimento \n\nou decrescimento. A vari\u00e1vel foi inserida no modelo como um instrumento para ajustar a \n\ntend\u00eancia da s\u00e9rie temporal e aproxim\u00e1-la de uma tend\u00eancia determin\u00edstica. Segundo Gujarati \n\n(2006), a tend\u00eancia determin\u00edstica \u00e9 totalmente previs\u00edvel e n\u00e3o vari\u00e1vel ao longo do tempo.  \n\nDummy: utilizada para segregar a s\u00e9rie temporal entre o per\u00edodo anterior \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria pelo c\u00f3digo 0 (zero), e o per\u00edodo posterior pelo \n\nc\u00f3digo 1 (um). Assim, os meses de janeiro de 2002 a novembro de 2005 assumiram a dummy \n\n0, e dezembro de 2005 a dezembro de 2010, o valor 1. Ressalta-se que a ST tem efeitos a \n\npartir de 1\u00ba de dezembro de 2005. \n\nNo intuito de analisar o efeito da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria na arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para \n\no com\u00e9rcio varejista de GLP, foi elaborada a regress\u00e3o linear: \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nArrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no Com\u00e9rcio Varejista [y] = b0 + b1 x Pre\u00e7o ao Consumidor + b2 x \n\nProdu\u00e7\u00e3o + b3 x Tend\u00eancia + dummy \n\n \n\nArrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o Com\u00e9rcio Varejista: representa a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS \n\ndo com\u00e9rcio varejista de GLP sob o CAE 4233000 e o CNAE 4784900. O com\u00e9rcio varejista \n\ncompreende as organiza\u00e7\u00f5es que entregam o produto aos consumidores finais. Essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas por supermercados, empresas espec\u00edficas para venda de GLP, \n\nentre outras. Espera-se aumento da arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria de ICMS decorrente da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da ST.  \n\nPre\u00e7o ao Consumidor: corresponde ao pre\u00e7o m\u00e9dio de venda do GLP do com\u00e9rcio \n\nvarejista ao consumidor final. Esse valor tamb\u00e9m \u00e9 disponibilizado pela ANP em per\u00edodos \n\nmensais e captado em Minas Gerais pela pesquisa geral de pre\u00e7os realizada pela ag\u00eancia \n\nfiscalizadora. Espera-se que as altera\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de venda tamb\u00e9m influenciem \n\na arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS do com\u00e9rcio varejista, uma vez que a incid\u00eancia do ICMS ocorre sob \n\no pre\u00e7o final do produto.  \n\nAs demais vari\u00e1veis independentes utilizadas nesse modelo, a tend\u00eancia, a produ\u00e7\u00e3o e \n\na dummy, s\u00e3o as mesmas aplicadas \u00e0 regress\u00e3o do com\u00e9rcio atacadista \n\n \n\n4.5 Modelos Anal\u00edticos \n\n4.5.1 Teste de Estacionariedade \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS ao longo do tempo, torna-se \n\nnecess\u00e1rio verificar se cada s\u00e9rie das vari\u00e1veis \u00e9 estacion\u00e1ria. Lopes (2002, p. 7) identifica \n\nque \u201cuma s\u00e9rie temporal \u00e9 estacion\u00e1ria se a sua m\u00e9dia, a sua vari\u00e2ncia e suas autocovari\u00e2ncias \n\ns\u00e3o independentes do tempo, isto \u00e9, s\u00e3o constantes ao longo do tempo\u201d.  Neste sentido, Bueno \n\n(2011) aponta que a estacionariedade significa que os gr\u00e1ficos de uma s\u00e9rie em quaisquer \n\nintervalos de tempo de igual tamanho exibir\u00e3o propriedades estat\u00edsticas semelhantes. Estas \n\npropriedades s\u00e3o representadas pela m\u00e9dia, vari\u00e2ncia e covari\u00e2ncia constantes ao longo do \n\nintervalo temporal.  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do teste de estacionariedade identifica a presen\u00e7a de raiz unit\u00e1ria. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS e das vari\u00e1veis de pre\u00e7o e produ\u00e7\u00e3o, o teste analisa se o \n\ncrescimento dos valores \u00e9 decorrente do tempo e n\u00e3o, necessariamente, da implementa\u00e7\u00e3o da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. \n\n\n\n30 \n\n \n\nNeste aspecto, Margarido e Medeiros Junior (2006) indicam o teste de Dickey-Fuller \n\nAumentado (ADF) por ser um teste rigoroso, sob o enfoque estat\u00edstico, para a an\u00e1lise da \n\nexist\u00eancia de n\u00e3o-estacionariedade da s\u00e9rie. Os autores argumentam que o teste apresentam as \n\nseguintes hip\u00f3teses: \n\nH0: S\u00e9rie n\u00e3o \u00e9 estacion\u00e1ria, ou seja, apresenta uma raiz unit\u00e1ria; \n\nH1: S\u00e9rie \u00e9 estacion\u00e1ria. \n\nMargarido e Medeiros Junior (2006) destacam que se uma vari\u00e1vel apresenta raiz \n\nunit\u00e1ria, os resultados obtidos pela aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos econom\u00e9tricos s\u00e3o considerados \n\nesp\u00farios, sem significado econ\u00f4mico, mesmo que os testes t de student sejam significativos e \n\nque o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o da regress\u00e3o, R\u00b2, seja elevado. \n\nAssim, foi realizado o teste de ADF no software EViews 5.0 para detectar a presen\u00e7a \n\nde raiz unit\u00e1ria. Segundo Gujarati (2006) o presente teste consiste em estimar a seguinte \n\nregress\u00e3o para cada vari\u00e1vel em an\u00e1lise: \n\n??? = ?1 +?2? +????1 + ??????1\n\n?\n\n?=1\n\n+ ? \n\n \n \n\nOnde Yt  representa cada vari\u00e1vel analisada pelo teste ADF; ?1 corresponde a constante \n\nda regress\u00e3o; t \u00e9 a vari\u00e1vel tempo ou tend\u00eancia; ????1   corresponde ao n\u00famero de \n\ndefasagens utilizado, j\u00e1 que o teste realiza uma regress\u00e3o da vari\u00e1vel Y em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma \n\nvari\u00e1vel defasada em per\u00edodos diferenciados; e ?  \u00e9 um erro de ru\u00eddo branco puro que \n\nrepresenta a sequ\u00eancia de erros com m\u00e9dia e vari\u00e2ncia constante e sem autocorrela\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de defasagens de cada vari\u00e1vel, Enders (2010 apud MENEZES \n\ne FERNANDES, 2012) relata que o principal fato a ser usado para determina\u00e7\u00e3o da ordem de \n\ndefasagem \u00e9 a parcim\u00f4nia. Deve-se utilizar a maioria das vari\u00e1veis econ\u00f4micas da forma mais \n\nrazo\u00e1vel visto que n\u00fameros altos ou baixos de defasagens podem prejudicar o poder do teste \n\nestat\u00edstico. Para tanto, Nascimento e Almeida (2011) sugerem o uso de um ter\u00e7o ou um quarto \n\ndo n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es para compor a escolha do n\u00famero de defasagens do modelo. \n\n \n\n4.5.2 Teste de quebra estrutural \n\nVisando identificar o comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS antes e ap\u00f3s a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, adotou-se o teste de quebra estrutural como \n\ninstrumento para captar a mudan\u00e7a ao longo da s\u00e9rie temporal. Segundo Ambrozini et al. \n\n(2009) uma mudan\u00e7a estrutural pode acontecer quando os par\u00e2metros de um modelo \n\n\n\n31 \n\n \n\nestat\u00edstico n\u00e3o se mant\u00e9m iguais durante todo o per\u00edodo considerado. Diversos fatores podem \n\ncontribuir para altera\u00e7\u00e3o no comportamento das s\u00e9ries temporais, tanto que os autores \n\napontam que for\u00e7as externas a \u00e1rea de estudo, como pol\u00edticas econ\u00f4micas, tribut\u00e1rias ou \n\nsociais representam os principais agentes promotores de mudan\u00e7as estruturais.  \n\nEntre os testes utilizados para captar esta ruptura nas s\u00e9ries temporais, autores como \n\nPaula (2011), Oliveira e Arag\u00f3n (2011), Mello (2011), Cysne et al. (2009), Coelho (2007) e \n\nOliveira (2006) apontam para a aplica\u00e7\u00e3o do teste de Chow por ser o teste de estabilidade \n\nmais utilizado para verificar a exist\u00eancia de quebras estruturais. O teste foi proposto por \n\nGregory Chow ainda na d\u00e9cada de 1960. Apesar de outros testes terem sido criados em datas \n\nposteriores, a proposta de Chow mant\u00e9m-se como um importante instrumento de an\u00e1lise.  \n\nAs hip\u00f3teses analisadas pelo teste de Chow compreendem: \n\nH0: N\u00e3o existe quebra estrutural \n\nH1: Existe quebra estrutural \n\nNeste sentido, espera-se que exista uma quebra estrutural no comportamento da \n\narrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no segmento de GLP como reflexo na implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria. Para tanto, as vari\u00e1veis de arrecada\u00e7\u00e3o do referido imposto ser\u00e3o analisadas com \n\nbase no n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%.  \n\nO teste consiste em dividir a s\u00e9rie em subamostras, realizar regress\u00f5es entre os \n\nper\u00edodos, separadamente, e identificar a exist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas nos par\u00e2metros \n\ndas equa\u00e7\u00f5es estimadas. Assim, uma diferen\u00e7a significativa entre essas equa\u00e7\u00f5es indica uma \n\nmudan\u00e7a na estrutura da rela\u00e7\u00e3o (SULIANO et al., 2009; AMBROZINI, et al., 2009). \n\n Ressalta-se que o teste de Chow \u00e9 aplicado quando um ponto de ruptura \u00e9 conhecido. \n\nNesta pesquisa, adota-se como data de ruptura a data que a legisla\u00e7\u00e3o determina para efeito da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria para os grupos de mercadorias. \n\n \n\n4.5.3 Regress\u00e3o linear m\u00faltipla \n\nSegundo Rodrigues e Paulo (2009), as t\u00e9cnicas de estat\u00edstica multivariada permitem \n\nque se explore o desempenho conjunto das vari\u00e1veis e se determine a influ\u00eancia ou \n\nimport\u00e2ncia de cada uma em rela\u00e7\u00e3o das demais presentes.  Essas t\u00e9cnicas permitem \n\nrelacionar diferentes vari\u00e1veis para realizar previs\u00f5es ou mesmo explicar o comportamento \n\ndas vari\u00e1veis em diferentes intervalos temporais.  \n\nHair et al. (2005)  ressalta a import\u00e2ncia da regress\u00e3o linear m\u00faltipla como uma das \n\nt\u00e9cnicas multivariadas mais divulgada e vers\u00e1til, sendo aplicada a v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es e \u00e1reas de \n\n\n\n32 \n\n \n\nconhecimento. A presente t\u00e9cnica tem como objetivo encontrar um conjunto de vari\u00e1veis \n\nindependentes que melhor expliquem o comportamento de uma vari\u00e1vel dependente.  \n\nMonteiro et al. (2012) apontam que a regress\u00e3o linear m\u00faltipla tem como fun\u00e7\u00e3o: i) \n\nescrever e compreender a rela\u00e7\u00e3o entre uma vari\u00e1vel dependente e uma ou mais vari\u00e1veis \n\nindependentes; ii) projetar ou estimar uma vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o de uma ou mais vari\u00e1veis \n\nindependentes; iii) analisar a possibilidade de definir um modelo que represente a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre as duas vari\u00e1veis ou amostras. \n\nPara exemplificar a constru\u00e7\u00e3o do modelo de regress\u00e3o linear m\u00faltipla, Pestana e \n\nGageiro (2005) assinalam a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n? = ?0 +?1  ?1 +?2  ?2 +?+?? ?? +   \n\nSendo: \n\nY = vari\u00e1vel dependente; \n\nXk = vari\u00e1vel independente ou explicativa; \n\nb0 = componente aleat\u00f3ria da varia\u00e7\u00e3o de Y (valor de Y em X = 0); \n\nbk = coeficiente de regress\u00e3o linear; \n\nk= n\u00famero de vari\u00e1veis; \n\n  = diferen\u00e7a entre o valor observado e o esperado de y.  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis independentes, F\u00e1vero et al. (2009, p.346) determinam que \n\nessas podem ser constitu\u00eddas por vari\u00e1veis m\u00e9tricas ou mesmo dummies. As vari\u00e1veis \n\nm\u00e9tricas compreendem medidas que podem ser mensuradas ou que assumem quaisquer \n\nvalores em um intervalo cont\u00ednuo (TRIOLA, 2008). Enquanto as dummies s\u00e3o comumente \n\nutilizadas para indicar a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de uma qualidade ou atributo e, assim, \n\nquantificar vari\u00e1veis qualitativas ao construir vari\u00e1veis artificiais que podem assumir valores \n\nde 1 ou 0, valores estes utilizados a crit\u00e9rio do pesquisador (MISSIO e JOCOBI, 2009). \n\nPara Vieira (1978), a sele\u00e7\u00e3o correta de um modelo \u00e9 fundamental na elabora\u00e7\u00e3o de \n\num trabalho cient\u00edfico, pois dele depende a validade ou n\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es dos resultados. \n\nPara tanto, a escolha das vari\u00e1veis independentes que possam relacionar com a vari\u00e1vel \n\nexplicada deve estar relacionada com a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do estudo para que n\u00e3o haja uma \n\nregress\u00e3o esp\u00faria na elabora\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados do modelo de regress\u00e3o.  \n\nNeste sentido, Hair et al. (2009) complementam ao afirmar que a inclus\u00e3o de vari\u00e1veis \n\nirrelevantes ou a omiss\u00e3o de vari\u00e1veis relevantes do conjunto de vari\u00e1veis independentes \n\nconstituem a quest\u00e3o mais problem\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o do modelo de regress\u00e3o. Essas pr\u00e1ticas \n\n\n\n33 \n\n \n\npode ainda tornar o teste de signific\u00e2ncia menos preciso e reduzir a relev\u00e2ncia da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos resultados.  \n\nNo intuito de reduzir este tipo de erro na forma\u00e7\u00e3o do modelo de regress\u00e3o deve-se \n\nconsiderar o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis independentes. Esta medida identifica \n\nse a mudan\u00e7a de uma vari\u00e1vel est\u00e1 associada com uma altera\u00e7\u00e3o na outra, logo, estariam \n\ncorrelacionadas. Desse modo, a correla\u00e7\u00e3o pode ser utilizada como mecanismo de sele\u00e7\u00e3o das \n\nvari\u00e1veis que ir\u00e3o compor o modelo, visto que elevados valores de correla\u00e7\u00e3o entre as \n\nvari\u00e1veis induzem que ambas tem rela\u00e7\u00e3o direta (CORRAR, et al. 2009). \n\nA qualidade do modelo de regress\u00e3o adotado \u00e9 ponderada pelo valor do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e pela distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos da equa\u00e7\u00e3o. Este coeficiente identifica a \n\nquantidade de vari\u00e2ncia da vari\u00e1vel dependente que \u00e9 explicada pelas vari\u00e1veis \n\nindependentes. Para Tabachnick e Fiell (1996 apud BRUNOZI J\u00daNIOR, 2010) o coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o \u00e9 a estat\u00edstica mais utilizada para a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados de uma \n\nregress\u00e3o.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do modelo de regress\u00e3o corroboram Corrar et al. (2009), F\u00e1vero et \n\nal. (2009) e Gujarati (2006) que as vari\u00e1veis utilizadas no procedimento estat\u00edstico devem \n\natender a um conjunto de pressupostos. Esses s\u00e3o compostos pela normalidade de res\u00edduos, \n\nhomocedasticidade linearidade dos coeficientes, aus\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o serial entre os \n\nres\u00edduos e multicolinearidade. Corrar et al. (2009) ainda ponderam que o n\u00e3o cumprimento \n\ndesses pressupostos resultam em estimativas inconsistentes e enviesadas, o que reflete em \n\nmaior erro padr\u00e3o ou elevada dispers\u00e3o em torno da reta o que prejudicar\u00e1 a an\u00e1lise de \n\nregress\u00e3o.  \n\nNeste contexto, a presente pesquisa utiliza-se da regress\u00e3o linear m\u00faltipla para \n\nverificar o comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS nos segmentos atacadistas e varejistas do \n\nmercado do g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo. Para tanto, utiliza-se o software Eviews, vers\u00e3o 5.0 \n\ncom testes de signific\u00e2ncia ao n\u00edvel de 5%. \n\n \n\n4.6 Operacionaliza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis  \n\nAo utilizar a an\u00e1lise temporal torna-se necess\u00e1rio identificar a influ\u00eancia da infla\u00e7\u00e3o \n\nsob os valores monet\u00e1rios. Para tanto, as vari\u00e1veis abordadas nesse estudo foram corrigidas \n\npelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os de Disponibilidade Interna (IGP-DI), da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \n\nVargas, para o m\u00eas de dezembro de 2010. A escolha deste \u00edndice justifica-se por considera em \n\nsua composi\u00e7\u00e3o apenas as varia\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os que afetam diretamente as atividades \n\n\n\n34 \n\n \n\necon\u00f4micas do territ\u00f3rio brasileiro, al\u00e9m de contemplar o per\u00edodo do dia um ao dia trinta de \n\ncada m\u00eas, intervalo temporal este equivalente aos dados abortados nesta pesquisa (PORTAL \n\nBRASIL, 2011).  \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n5.1  An\u00e1lise do comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o GLP \n\nTendo em vista que a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria promove altera\u00e7\u00e3o na forma de \n\nrecolhimento do ICMS para o segmento de GLP, realizou-se, inicialmente, uma an\u00e1lise do \n\ncomportamento da arrecada\u00e7\u00e3o desse imposto ao longo de nove anos. Esta an\u00e1lise visa \n\nidentificar se h\u00e1 uma altera\u00e7\u00e3o no comportamento da s\u00e9rie temporal ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nt\u00e9cnica tribut\u00e1ria para os elos da cadeia produtiva que incidem o imposto, a saber: com\u00e9rcio \n\natacadista, com\u00e9rcio varejista e sob a arrecada\u00e7\u00e3o total.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise procurou-se verificar se a s\u00e9rie pode ser explicada pela \n\ntend\u00eancia, o que foi poss\u00edvel pela an\u00e1lise gr\u00e1fica das  s\u00e9ries temporais.  A Figura 4 apresenta a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica na arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o segmento varejista de GLP.  \n\n \n\n \nFigura 4 - Arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS na Com\u00e9rcio Varejista de GLP \nFonte: Adaptado SEF/MG (2011) \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise gr\u00e1fica \u00e9 poss\u00edvel constatar a presen\u00e7a de tend\u00eancia de crescimento \n\nda arrecada\u00e7\u00e3o do imposto ao longo da s\u00e9rie temporal. A percp\u00e7\u00e3o dessa tend\u00eancia \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o do teste de estacionariedade, no qual a tend\u00eancia deve ser \n\ncontrolada para n\u00e3o alterar o resultado do teste.  \n\nA Figura 5, por sua vez, apresenta a an\u00e1lise gr\u00e1fica para a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS do \n\ncom\u00e9rcio atacadista bem como a arrecada\u00e7\u00e3o total do imposto referente a cadeia produtiva do \n\nGLP. A inser\u00e7\u00e3o da linha de tend\u00eancia no gr\u00e1fico aponta para a trajet\u00f3ria de crescimento dos \n\nvalores arrecadados em Minas Gerais ao longo da s\u00e9rie temporal. Ressalta-se que as s\u00e9ries \n\napresentam proximidade quanto ao seu comportamento j\u00e1 que o valor arrecadado no com\u00e9rcio \n\natacadista \u00e9 superior ao recolhido no segmento varejista.  \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n      Figura 5 - Arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no Com\u00e9rcio Atacadista e Arrecada\u00e7\u00e3o Total no GLP \n       Fonte: Adaptado SEF/MG (2011) \n\n \n\nBaseando-se na identifica\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia nas s\u00e9ries de arrecada\u00e7\u00e3o, realizou-se o \n\nteste ADF para verificar a estacionariedade das vari\u00e1veis. Assis e Dias (2000) ponderam que a \n\nestacionariedade \u00e9 violada quando os dados apresentam tend\u00eancia, decrescente ou crescente, \n\ndesta forma, a tend\u00eancia deve ser removida para n\u00e3o resultar em uma rela\u00e7\u00e3o esp\u00faria.  \n\nCom a finalidade de verificar se as vari\u00e1veis utilizadas seguem um processo \n\nestacion\u00e1rio, realizou-se o teste de raiz unit\u00e1ria conhecido como Dickey-Fuller Aumentado \n\n(ADF). Ressalta-se que o teste foi realizado com controle da tend\u00eancia visto que as vari\u00e1veis \n\napresentaram sequ\u00eancia de crescimento ao longo da s\u00e9rie temporal. Baseando no crit\u00e9rio de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de Schwarz, foi selecionado o n\u00famero de termos de defasagens inclu\u00eddos em cada \n\nregress\u00e3o para realizar o teste de estacionariedade. Como apresenta a Tabela 3, o teste de raiz \n\nunit\u00e1ria rejeita a hip\u00f3tese nula de que as s\u00e9ries temporais s\u00e3o n\u00e3o estacion\u00e1rias, assim, as \n\ns\u00e9ries n\u00e3o apresentam raiz unit\u00e1ria. Esse resultado permite que as vari\u00e1veis sejam utilizadas \n\nna realiza\u00e7\u00e3o do teste de quebra estrutural. \n\n  \n\nTabela 3 - Teste ADF e Crit\u00e9rio Schwarz \n\nSegmentos Raiz Unit\u00e1ria P-valor Schwarz \n\nCom\u00e9rcio Atacadista Estacion\u00e1ria 0,0041 29,80582 \n\nCom\u00e9rcio Varejista Estacion\u00e1ria 0,0328 24,90752 \n\nArrecada\u00e7\u00e3o Total Estacion\u00e1ria 0,0071 29,84042 \n\nFonte: Dados da pesquisa \n\n \n\nA partir dos resultados do teste ADF \u00e9 poss\u00edvel identificar o modelo univariado que \n\nmelhor se ajusta \u00e0s vari\u00e1veis para a realiza\u00e7\u00e3o do teste de quebra estrutural. Para tanto, utiliza-\n\nse a fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) e a autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (FACP), por meio do \n\n\n\n37 \n\n \n\ncorrelograma para identificar os modelos autorregressivos e de m\u00e9dias m\u00f3veis. Os \n\ncorrelogramas de cada vari\u00e1vel est\u00e3o dispostos nos Ap\u00eandices desse trabalho. Destaca-se que \n\na an\u00e1lise do FAC permite identificar os par\u00e2metros para as MA, enquanto a FACP identifica \n\nos par\u00e2metros para os modelos AR.  \n\nA Tabela 4 apresenta os resultados dos modelos univariados para as vari\u00e1veis de \n\narrecada\u00e7\u00e3o de ICMS, bem como o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o ajustado para cada regress\u00e3o. \n\nPara o com\u00e9rcio atacadista de GLP foi adotado um modelo autorregressivo com uma \n\ndefasagem, AR (1), isto indica que um per\u00edodo passado influencia a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS \n\natual. A escolha do modelo ocorreu a partir da an\u00e1lise do correlograma disposto no Ap\u00eandice \n\nA, que apresenta um declive exponencial para a FAC e picos em algumas defasagens para a \n\nFACP.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio varejista foi adotado um modelo univariado tipo AR(1) e \n\nAR(4). Desse modo, quatro per\u00edodos passados podem influenciar a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS \n\nneste segmento da cadeia produtiva de GLP, enquanto a arrecada\u00e7\u00e3o total de ICMS apresenta \n\nmodelo AR(1), ou seja, o per\u00edodo anterior \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o do imposto influencia a atual.  \n\n \n\nTabela 4 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Modelos Univariados \n\nSegmentos Modelo Univariado R\n2\n Prob(F-statistic) \n\nCom\u00e9rcio Atacadista AR (1)  0,84572 0,00000 \n\nCom\u00e9rcio Varejista AR (1) AR (4) 0,74253 0,00000 \n\nArrecada\u00e7\u00e3o Total AR(1) 0,85388 0,00000 \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n \n\nNota-se, a partir da Tabela 4, que os par\u00e2metros autorregressivos s\u00e3o significativos e \n\nexplicam mais de 74% do comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no segmento varejista. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio atacadista e a arrecada\u00e7\u00e3o total, os par\u00e2metros dos \n\nmodelos permitem explicar 84,57% e 85,38%, respectivamente.  \n\nNo intuito de identificar as poss\u00edveis mudan\u00e7as no comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nICMS em diferentes elos da cadeia produtiva do GLP em Minas Gerais, adotou-se o teste de \n\nChow como instrumento para captar a poss\u00edvel quebra estrutural. Autores como Paula (2011), \n\nOliveira e Arag\u00f3n (2011) e Mello (2011) corroboram quanto \u00e0 efic\u00e1cia do referido teste para \n\nevidenciar mudan\u00e7as ao longo da s\u00e9rie temporal desde que o ponto de ruptura j\u00e1 seja \n\nconhecido pelo pesquisador.  \n\nA data de implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria no segmento de GLP que teve \n\nefeito a partir de dezembro de 2005, como resultado do Decreto n\u00ba 44.147/2005, foi apontada \n\ncomo data de poss\u00edvel ruptura na s\u00e9rie de arrecada\u00e7\u00e3o. Como essa t\u00e9cnica tribut\u00e1ria parte da \n\n\n\n38 \n\n \n\nestima\u00e7\u00e3o o pre\u00e7o de venda ao consumidor e sob este valor ret\u00e9m a parcela competente a toda \n\ncadeia produtiva ainda nas refinarias de petr\u00f3leo (ind\u00fastrias), estima-se que haja uma \n\naltera\u00e7\u00e3o na receita estadual. Essa altera\u00e7\u00e3o seria consequ\u00eancia da diverg\u00eancia entre o pre\u00e7o \n\nestimado pelo Governo e o praticado no com\u00e9rcio.  \n\nO resultado do teste de Chow, apresentado na Tabela 5, aponta que h\u00e1 presen\u00e7a de \n\numa mudan\u00e7a estrutural em fun\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria no segmento \n\nde GLP em Minas Gerais. Essa altera\u00e7\u00e3o ao longo da s\u00e9rie temporal \u00e9 percebida tanto nos elos \n\nintermedi\u00e1rios da cadeia produtiva, arrecada\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio atacadista e varejista, quanto na \n\narrecada\u00e7\u00e3o total do imposto. Assim, o p-valor para as vari\u00e1veis permitem rejeitar a hip\u00f3tese \n\nnula de estabilidade dos par\u00e2metros a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%.  \n\n \n\nTabela 5 - Resultado do teste de Chow \n\nSegmentos Teste F Quebra Estrutural P-valor \n\nArrec. Com\u00e9rcio Atacadista 5,471437 H\u00e1 0,005517 \n\nArrec. Com\u00e9rcio Varejista 3,377234 H\u00e1 0,021393 \n\nArrecada\u00e7\u00e3o Total 5,679479 H\u00e1 0,004573 \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nDiante a diverg\u00eancia do comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS nos diferentes \n\nsegmentos, Santos (2011) e Magalh\u00e3es (2005) afirmam que fatores como o n\u00famero de \n\nvendedores e compradores, barreiras \u00e0 entrada de novos concorrentes, coopera\u00e7\u00e3o entre \n\norganiza\u00e7\u00f5es e a sonega\u00e7\u00e3o s\u00e3o vari\u00e1veis que podem interferir na forma de recolhimento ou \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de um determinado tributo. Assim, um imposto e os mecanismos de recolhimento \n\npossuem efeitos diferenciados conforme a estrutura de mercado na qual est\u00e3o inseridos.  \n\nDiante \u00e0s evid\u00eancias de altera\u00e7\u00e3o no comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o do imposto aliado \n\na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica tribut\u00e1ria nos segmentos do GLP, Lima (2011) pondera que a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria deve considerar a estrutura de mercado para que seja \n\neficaz quanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da sonega\u00e7\u00e3o e aumento da receita tribut\u00e1ria. Em mercados que se \n\nassemelham a competi\u00e7\u00e3o perfeita, modelo te\u00f3rico, a ST n\u00e3o interfere na forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \n\ndos produtos. Enquanto em mercados com competi\u00e7\u00e3o imperfeita, monop\u00f3lio, oligop\u00f3lio e a \n\nconcorr\u00eancia monopol\u00edstica, a t\u00e9cnica tribut\u00e1ria tende a promover altera\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os \n\nm\u00e9dios dos produtos.  \n\nPara tanto, a pr\u00f3xima etapa da pesquisa visa analisar os efeitos da substitui\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria sob a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo no diferentes elos da \n\ncadeia produtiva: no com\u00e9rcio atacadista e varejista.  \n\n\n\n39 \n\n \n\n5.2  Efeitos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria sob o segmento de GLP em Minas Gerais \n\nNo intuito de verificar o comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o segmento de \n\nGLP em Minas Gerais, aplicou-se o teste ADF para as vari\u00e1veis dos modelos de regress\u00e3o \n\nlinear m\u00faltipla. O teste visa identificar se a s\u00e9rie temporal \u00e9 estacion\u00e1ria, isto \u00e9, apresenta \n\nm\u00e9dia, vari\u00e2ncia e autocovari\u00e2ncia constante ao longo de tempo. Assim, a Tabela 6 apresenta \n\nas estat\u00edsticas para o teste ADF.  \n\n \n\nTabela 6 - Teste Dickey Fuller Aumentado (ADF) \n\nVari\u00e1vel Arrec. Atacadista Arrec. Varejista Pre\u00e7o Produtor Pre\u00e7o Consumidor Produ\u00e7\u00e3o \n\nP-valor 0,0041 0,0328 0,0085 0,0253 0,0000 \n\nFonte: Dados da pesquisa \n \n\nOs dados da tabela demonstram que a hip\u00f3tese nula, de que a s\u00e9rie possui raiz, \u00e9 \n\nrejeitada para as vari\u00e1veis adotadas no modelo, ao n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia e \n\nconsiderando a presen\u00e7a de tend\u00eancia. Assim, as vari\u00e1veis podem ser inseridas nos modelos \n\nde regress\u00e3o. \n\n  \n\n5.2.1 An\u00e1lise da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no segmento atacadista do GLP \n\nO com\u00e9rcio atacadista representa o terceiro elo da cadeia produtiva de GLP e 21 \n\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o respons\u00e1veis por distribuir o produto \u00e0s diferentes regi\u00f5es brasileiras, \n\npromovendo a cobertura de, aproximadamente, 100% do territ\u00f3rio nacional. Minas Gerais \u00e9 o \n\nsegundo mercado que mais consome o GLP vendido pelo com\u00e9rcio atacadista, representando \n\n11% do mercado nacional, ficando abaixo apenas de S\u00e3o Paulo, que det\u00e9m 27%. \n\nEntre os impostos incidentes sobre o produto, destaca-se o ICMS ao representar, em \n\nm\u00e9dia, 14% da composi\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o final. Em 2005, o estado mineiro alterou a sistem\u00e1tica de \n\nrecolhimento do imposto para a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, de modo que coube \u00e0s ind\u00fastrias \n\nefetuarem o recolhimento antecipado do ICMS correspondente a toda a cadeia produtiva. \n\nComo \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do Estado calcular pre\u00e7o final do produto, espera-se que haja aumento nessa \n\narrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria ao longo da cadeia produtiva. Essa eleva\u00e7\u00e3o seria consequ\u00eancia  da \n\ndiferen\u00e7a entre o valor estimado e o realizado ao consumidor final ou pelo combate a \n\nsonega\u00e7\u00e3o fiscal, devido \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o antecipada de todos os agentes da cadeia produtiva. \n\nNeste cen\u00e1rio, buscou-se elaborar um modelo que evidenciasse as rela\u00e7\u00f5es entre a \n\narrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o segmento atacadista de GLP e vari\u00e1veis que tamb\u00e9m podem \n\ninfluenciar a produ\u00e7\u00e3o e arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. Ressalta-se que os pressupostos de \n\n\n\n40 \n\n \n\nnormalidade dos res\u00edduos, homocedasticidade, autocorrela\u00e7\u00e3o, linearidade e \n\nmulticolinearidade foram testados e apresentaram resultado condizente para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nregress\u00e3o.  \n\nO modelo de regress\u00e3o m\u00faltipla teve como vari\u00e1vel dependente a arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nICMS para o com\u00e9rcio atacadista de GLP e como vari\u00e1veis independentes: os valores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, pre\u00e7o de venda do GLP da ind\u00fastria ao atacado, dummy que evidencia o intervalo \n\ntemporal antes e depois da implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e uma vari\u00e1vel de \n\ntend\u00eancia. \n\nA Tabela 7 apresenta a estat\u00edstica da regress\u00e3o e evidencia um coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o ajustado significativo, isto \u00e9, as vari\u00e1veis independentes explicam 76,97% da \n\nvaria\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no com\u00e9rcio atacadista entre os anos de 2002 a 2010. O \n\nvalor de 892.832,50 representa a diferen\u00e7a padr\u00e3o entre os valores observados e o estimado \n\npelo modelo, isto \u00e9, a dispers\u00e3o dos res\u00edduos dos valores ao redor da reta de regress\u00e3o. O \n\nvalor p da ANOVA da regress\u00e3o foi inferior a 5%, o que equivale afirmar que pelo menos um \n\ndos coeficientes dos par\u00e2metros \u00e9 significantemente diferente de zero. \n\n \n\nTabela 7 - Estat\u00edstica da regress\u00e3o no com\u00e9rcio atacadista \n\nR\n2\n R\n\n2\n Ajustado Erro padr\u00e3o da regress\u00e3o Teste F Sig F \n\n0,778278 0,76967 892.832,5000 90,3862 0,0000 \n\nFonte: Dados da pesquisa \n\n \n\nA Tabela 8 apresenta os resultados estat\u00edsticos das vari\u00e1veis independentes. Nota-se \n\nque, com exce\u00e7\u00e3o do intercepto, todas as vari\u00e1veis inseridas no modelo de regress\u00e3o tiveram \n\ncoeficientes betas significantes ao n\u00edvel de 5%. \n\n \n\nTabela 8 - Estat\u00edstica das vari\u00e1veis independentes  \n\nVari\u00e1veis Coeficiente Estat\u00edstica t Sig. \n\nConstante -295.222,4000 -0,1382 0,8904 \n\nProdu\u00e7\u00e3o de GLP -33,0460 -2,3407 0,0212 \n\nPre\u00e7o ao Produtor 253.124,4000 2,5323 0,0128 \n\nTend\u00eancia 52.506,8900 6,9560 0,0000 \n\nDummy 785.550,6000 2,2735 0,0251 \n\nFonte: Dados da pesquisa \n\n \n\nEntre as vari\u00e1veis independentes, observa-se que apenas a \u201cprodu\u00e7\u00e3o de GLP\u201d \n\napresentou resultado diferente do esperado. Esperava-se que a eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nproporcionaria incremento na arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS do com\u00e9rcio atacadista, pois este agente \u00e9 \n\no terceiro na cadeia produtiva e representa a liga\u00e7\u00e3o entre as refinarias de petr\u00f3leo (ind\u00fastrias) \n\n\n\n41 \n\n \n\ne o com\u00e9rcio varejista. Assim, o atacado compreende os agentes distribuidores do GLP tanto \n\nem Minas Gerais quanto no pa\u00eds.  \n\nA vari\u00e1vel \u201cpre\u00e7o ao produtor\u201d representa o pre\u00e7o de venda do GLP nas refinarias para \n\no com\u00e9rcio atacadista, exclu\u00eddo os impostos. Os resultados mostram que o pre\u00e7o influencia \n\npositivamente a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS em Minas Gerais. A vari\u00e1vel \u201ctend\u00eancia\u201d, por sua vez, \n\nfoi inserida no modelo para isolar a tend\u00eancia de crescimento na arrecada\u00e7\u00e3o. O modelo de \n\nregress\u00e3o identifica que no per\u00edodo analisado, de janeiro de 2002 a dezembro de 2010, houve \n\num incremento mensal na arrecada\u00e7\u00e3o do imposto de R$ 52.506,89. \n\nPor fim, a dummy inserida tentou prever a implica\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria na \n\narrecada\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio atacadista. Entre as vari\u00e1veis que comp\u00f5em o modelo, nota-se que a \n\ndummy indica que a inser\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica tribut\u00e1ria incrementou a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS em R$ \n\n785.550,60, mantendo-se constante as demais vari\u00e1veis. Conforme disposto pela Secretaria de \n\nEstado da Fazenda de Minas Gerais, a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria foi criada com intuito de \n\nrecuperar a receita de ICMS e melhorar o controle fiscal, sem elevar a carga tribut\u00e1ria. Por \n\nestas caracter\u00edsticas, pode-se notar que a t\u00e9cnica tribut\u00e1ria tem contribu\u00eddo para aumentar a \n\nreceita estadual e combater a sonega\u00e7\u00e3o, na medida em que antecipa o recolhimento do \n\nimposto, e, consequentemente, possibilita que todos os agentes da cadeia produtiva sejam \n\ntributados.  \n\nEste aumento da receita tribut\u00e1ria tamb\u00e9m pode ser consequ\u00eancia da diferen\u00e7a entre o \n\npre\u00e7o estimado pelo governo estadual para c\u00e1lculo da ST e o pre\u00e7o praticado ao consumidor \n\nfinal, de forma que o primeiro seja superior ao segundo. Assim, o Estado tem a chance de \n\narrecadar um valor superior ao praticado no mercado sem, contudo, promover o retorno deste \n\nsaldo, exceto em caso de furto, roubo ou qualquer perda, como aponta o RICMS de Minas \n\nGerais.  \n\n \n\n5.2.2 An\u00e1lise da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no segmento varejista do GLP \n\nNa cadeia produtiva do g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo, o com\u00e9rcio varejista \u00e9 respons\u00e1vel \n\npela intermedia\u00e7\u00e3o entre a distribuidora e o consumidor final. Portanto, \u00e9 considerado o \n\n\u00faltimo elo da cadeia produtiva sobre o qual incide o ICMS. No intuito de verificar o \n\ncomportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, \n\ntamb\u00e9m elaborou-se um modelo de regress\u00e3o que pudesse expressar os efeitos da substitui\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria sobre a arrecada\u00e7\u00e3o do imposto no segmento varejista, controladas as demais \n\nvari\u00e1veis que podem afetar a arrecada\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n42 \n\n \n\nAo in\u00edcio foi adotado um modelo que tivesse como vari\u00e1veis independentes o pre\u00e7o de \n\nvenda ao consumidor, associado ao \u00faltimo elo da cadeia produtiva; a produ\u00e7\u00e3o de GLP, j\u00e1 que \n\na elevada produ\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel consumo poderiam produzir efeitos sob a arrecada\u00e7\u00e3o do \n\nimposto; a vari\u00e1vel dummy, que evidencia o per\u00edodo temporal antes e ap\u00f3s a t\u00e9cnica tribut\u00e1ria, \n\ne a tend\u00eancia. Neste aspecto, a Tabela 9 apresenta o R\n2\n e o resultado da ANOVA para o \n\nmodelo de regress\u00e3o adotado.  \n\n \n\nTabela 9 - Estat\u00edstica da regress\u00e3o no com\u00e9rcio varejista \n\nR\n2\n R\n\n2\n Ajustado Erro padr\u00e3o da regress\u00e3o Teste F Sig F \n\n0,6869 0,6748 63.595,02 5.650.111,00 0,0000 \n\nFonte: Dados da pesquisa \n\n \n\nA partir da Tabela 9, nota-se que o modelo de regress\u00e3o foi significante e as vari\u00e1veis \n\nindependentes explicam 67,48% da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS do com\u00e9rcio varejista. Os \n\npressupostos necess\u00e1rios para elabora\u00e7\u00e3o da regress\u00e3o foram testados e atendidos conforme \n\nprop\u00f5e Corrar et al. (2009). \n\n \n\nTabela 10 - Estat\u00edstica das vari\u00e1veis independentes  \n\nVari\u00e1veis Coeficiente Estat\u00edstica t Sig. \n\nConstante                        64.332,0800  0,4592 0,6471 \n\nProdu\u00e7\u00e3o de GLP -0,9277 -0,9322 0,3534 \n\nPre\u00e7o ao Consumidor                   4.462.103,0000                    1.544.281,0000  0,1256 \n\nTend\u00eancia -1.286.798,0000 -3.182.096,0000 0,0019 \n\nDummy                      245.951,6000                    9.756.170,0000  0,0000 \n\nFonte: Dados da pesquisa \n\n \n\nA Tabela 10 apresenta o modelo de regress\u00e3o estimado para mensurar o efeito da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria na arrecada\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio varejista. \n\nNota-se que as vari\u00e1veis \u201cprodu\u00e7\u00e3o de GLP\u201d, \u201cpre\u00e7o ao consumidor\u201d e o intercepto da \n\nregress\u00e3o n\u00e3o apresentaram coeficientes significantes ao n\u00edvel de 5%. Desta forma, n\u00e3o s\u00e3o \n\nfatores que contribuem para explicar o comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS do com\u00e9rcio \n\nvarejista. Estas vari\u00e1veis apresentaram desempenho diferente ao esperado uma vez que o \n\npre\u00e7o praticado ao consumidor, se equivalente ao pre\u00e7o estimado pelo governo estadual, \n\nrepresentaria o valor recolhido aos cofres p\u00fablicos pela sistem\u00e1tica da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. \n\nEnquanto a eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ou sua respectiva queda tamb\u00e9m podem influir no \n\nrecolhimento do ICMS, considerando que o mercado esteja apto a consumir a parcela \n\nproduzida a maior. Contudo, estas vari\u00e1veis n\u00e3o s\u00e3o o foco do estudo e foram inclu\u00eddas \n\napenas para proteger o efeito da substitui\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis n\u00e3o observadas. \n\n\n\n43 \n\n \n\nA vari\u00e1vel dummy apresentou comportamento consonante ao esperado, ao evidenciar \n\nque a implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria contribuiu para o aumento da arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nICMS no segmento varejista. Conforme exposto pela modelo de regress\u00e3o, a introdu\u00e7\u00e3o da \n\nt\u00e9cnica de recolhimento antecipado do imposto para a GLP produziu um acr\u00e9scimo na \n\narrecada\u00e7\u00e3o de R$ 245.951,60 no Estado de Minas Gerais. Assim, o aumento dos valores \n\narrecadados tanto pode ser decorrente do valor estipulado pelo governo ser superior ao \n\nrealizado no mercado, o que ocasionaria um aumento da carga tribut\u00e1ria imposta ao \n\nconsumidor final, quanto pela redu\u00e7\u00e3o da sonega\u00e7\u00e3o fiscal. A substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria evita a \n\nsonega\u00e7\u00e3o ao recolher o imposto antes da realiza\u00e7\u00e3o do fato gerador, concentrando o \n\nrecolhimento em poucos contribuintes.  \n\nOutros efeitos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria ainda podem ser inferidos, como a redu\u00e7\u00e3o da \n\nmargem de lucro do com\u00e9rcio atacadista e/ou varejista, pois houve aumento de arrecada\u00e7\u00e3o \n\ndo ICMS concomitante \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de comercializa\u00e7\u00e3o praticados no mercado. \n\nEsta estabilidade dos pre\u00e7os seria decorrente da press\u00e3o exercida pela Ag\u00eancia Nacional de \n\nPetr\u00f3leo, enquanto fonte reguladora e fiscalizadora do segmento de combust\u00edveis, aliado ao \n\nfato de que o GLP ainda \u00e9 utilizado como instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica, ao ser parte \n\nintegrante do Programa Bolsa Fam\u00edlia, por meio do Aux\u00edlio G\u00e1s. \n\n\n\n44 \n\n \n\n6. CONCLUS\u00d5ES \n\nAo verificar os efeitos proporcionados pela implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \n\nem Minas Gerais, esta disserta\u00e7\u00e3o utilizou-se o segmento de g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo, mais \n\nconhecido como g\u00e1s de cozinha, como objeto de estudo. O GLP tamb\u00e9m faz parte da agenda \n\np\u00fablica do Governo Federal no combate \u00e0 pobreza e ao desequil\u00edbrio social ao oferecer o \n\naux\u00edlio-g\u00e1s, parte constituinte do Bolsa Fam\u00edlia, \u00e0quelas fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza ou \n\nextrema pobreza. \n\nNa cadeia produtiva do GLP ainda \u00e9 dominante a presen\u00e7a de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\nrespons\u00e1veis pela extra\u00e7\u00e3o e refinamento do petr\u00f3leo, a partir do qual \u00e9 extra\u00eddo o produto. \n\nNo elo correspondente ao com\u00e9rcio atacadista, distribuidoras, \u00e9 restrita a entrada de novas  \n\nempresas, com predom\u00ednio de 21 organiza\u00e7\u00f5es no setor. Tamb\u00e9m \u00e9 recorrente a presen\u00e7a de \n\ninformalidade na venda do produto, evas\u00e3o fiscal e risco a seguran\u00e7a p\u00fablica decorrente da \n\nvenda ilegal. Para inibir tais fatores, o Estado de Minas Gerais inseriu o GLP na substitui\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria, ao antecipar o recolhimento do ICMS competente a toda cadeia, nas ind\u00fastrias \n\n(refinarias de petr\u00f3leo).  \n\nNeste cen\u00e1rio, verificou-se que a partir da implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \n\nhouve uma mudan\u00e7a no comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o segmento atacadista, \n\nvarejista e a arrecada\u00e7\u00e3o total do imposto ao longo do per\u00edodo de janeiro de 2002 a dezembro \n\nde 2010. O resultado aponta evid\u00eancias que a institui\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria tem \n\ncontribu\u00eddo para modificar a arrecada\u00e7\u00e3o do imposto, especialmente no segmento no GLP em \n\nMinas Gerais.  \n\nPara identificar quais vari\u00e1veis al\u00e9m da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1rias contribu\u00edram para o \n\naumento da arrecada\u00e7\u00e3o do imposto, elaboraram-se dois modelos de regress\u00e3o. O primeiro \n\nanalisou a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o segmento do com\u00e9rcio atacadista e o segundo para o \n\ncom\u00e9rcio varejista. Ressalta-se que a ST passou a ter efeitos em dezembro de 2005. \n\nO primeiro modelo analisou o comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o \n\ncom\u00e9rcio atacadista que representa as distribuidoras de GLP. Constatou-se que a t\u00e9cnica \n\ntribut\u00e1ria contribuiu, significativamente, para o incremento da arrecada\u00e7\u00e3o do imposto. No \n\nmodelo elaborado para o com\u00e9rcio varejista notou-se que a dummy apresentou um coeficiente \n\nsignificante, indicando que a ST tamb\u00e9m eleva a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria.  \n\nDesta forma, os modelos gerados demonstraram ind\u00edcios que a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria promoveu aumento na arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS para o GLP em Minas \n\nGerais. Esta eleva\u00e7\u00e3o pode ter sido causada tanto pela redu\u00e7\u00e3o da sonega\u00e7\u00e3o de impostos ao \n\n\n\n45 \n\n \n\nrecolher o tributo referente a toda cadeia produtiva antes mesmo da realiza\u00e7\u00e3o do fato \n\ngerador, quanto pela proje\u00e7\u00e3o superior do pre\u00e7o de venda do GLP pelo governo estadual. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis apontadas por Stiglitz (2000), a substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria permite \n\na simplicidade administrativa ao reduzir o n\u00famero de agentes respons\u00e1veis pelo recolhimento \n\ndo imposto, em contraposi\u00e7\u00e3o, pode afetar a efici\u00eancia econ\u00f4mica na cadeia. Nesta rela\u00e7\u00e3o, \n\nidentifica-se que o aumento de receita do estado pode promover distor\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais, seja o desembolso antecipado do ICMS pelas ind\u00fastrias ou mesmo pela eleva\u00e7\u00e3o \n\ndo montante recolhido.  \n\nOs resultados apontam para a efic\u00e1cia na medida na perspectiva do Governo na \n\nmedida em que a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \u00e9 elevada. Como consequ\u00eancia, h\u00e1 uma inser\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos aos cofres p\u00fablicos antes da ocorr\u00eancia da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, isto \u00e9, antes da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da venda das mercadorias.  \n\nRessalta-se tamb\u00e9m que a implementa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria deve considerar a \n\nestrutura de mercado na qual ser\u00e1 aplicada para que a medida seja efetiva quanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da \n\nsonega\u00e7\u00e3o fiscal.  \n\nAs constata\u00e7\u00f5es geradas pelo estudo identificam novos caminhos de an\u00e1lise sobre os \n\nefeitos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, como a compara\u00e7\u00e3o entre o pre\u00e7o de venda m\u00e9dio realizado \n\npelo estado com a margem estipulada pelo governo estadual como mecanismo de c\u00e1lculo do \n\nICMS/ST. Esta rela\u00e7\u00e3o permitiria verificar a diferen\u00e7a entre o cobrado pelo Estado pela ST \n\ncom o pre\u00e7o nas atividades operacionais. Como sugest\u00e3o para novas pesquisas, destaca-se  \n\nincluir novos segmentos na an\u00e1lise da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, aumentando o escopo dos \n\nresultados.  \n\nO presente trabalho n\u00e3o visa esgotar o assunto sobre ST, mas permite uma vis\u00e3o \n\npreliminar sobre os efeitos gerados pela t\u00e9cnica de arrecada\u00e7\u00e3o, concluindo que a mesma \n\ncontribui para a redu\u00e7\u00e3o do campo de agentes fiscalizados (redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nrespons\u00e1veis pelo recolhimento do ICMS) e aumento no volume da arrecada\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n46 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS \u2013 \n\nANP. Distribuidoras de g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo-GLP. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anp.gov.br/?id=408>. Acesso em: 19 junho 2012. \n\nAMBROZINI, M. A.; GAIO, L. E.; BONACIM, C. A. G.; CICCONI, E. G. Impacto dos \n\nformadores de mercado sobre a liquidez das a\u00e7\u00f5es negociadas na Bolsa de Valores de S\u00e3o \n\nPaulo. Revista Vista e Revista, Belo Horizonte, MG, v. 20, n. 3, p. 15-38, jul./set.2009. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.face.ufmg.br/revista/index.php/contabilidadevistaerevista/article/viewFile/649/4\n\n17>. Acesso em: 18 abril 2012. \n\nARA\u00daJO, J. T. Jr. Antitrute e regula\u00e7\u00e3o no setor de GLP. Ecostrat Consultores. Setembro \n\n2011. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ecostrat.net/files/GLP-Antitruste-e-regulacao.pdf>. \n\nAcesso em: 15 maio 2012. \n\nASSIS, L.C.; DIAS, J. Pol\u00edtica fiscal, n\u00edvel tecnol\u00f3gico e crescimento econ\u00f4mico no Brasil: \n\nteoria e evid\u00eancia emp\u00edrica. In: ENCONTRO NACIONAL DE ECONOMIA, 32., 2004, Jo\u00e3o \n\nPessoa. Anais... Jo\u00e3o Pessoa, 2004. p. 1-19. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.anpec.org.br/encontro2004/artigos/A04A050.pdf>. Acesso: 20 dez. 2012. \n\nBEJUINO, S. O. As Fun\u00e7\u00f5es Alocativa, Distributiva, e Estabilizadora do Governo: \n\nAspectos Te\u00f3ricos e Pr\u00e1tica no Brasil ap\u00f3s 1998. Bras\u00edlia: ESAF, 2002. 85 p. Monografia \n\nn\u00e3o premiada, apresentada no VII Pr\u00eamio Tesouro Nacional - 2002, T\u00f3picos Especiais de \n\nFinan\u00e7as P\u00fablicas. Bras\u00edlia, out, 2002 \n\nBIAVA JUNIOR, R.; OYADOMARI, J. C. T. Impactos da Substitui\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria do ICMS \n\nna lucratividade e nos custos empresariais. Revista de Contabilidade da UFBA, v. 4, n.2, p. \n\n71-91, 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.portalseer.ufba.br/index.php/rcontabilidade/article/view/4456/3368>. Acesso em: \n\n10 dez. 2011. \n\nBRASIL. C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional. Bras\u00edlia, DF: Senado Federal, 1966. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1998). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: \n\n1988 \u2013 texto constitucional de 5 de outubro de 1988 com altera\u00e7\u00f5es adotadas pelas Emendas \n\nConstitucionais de n. 1, de 1992, a 38, de 2002, e pelas Emendas Constitucionais de Revis\u00e3o \n\nde n. 1 a 6, de 1994. \u2013 19. ed. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, \n\n2002. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 12.529, de 30 novembro de 2011. Estrutura o Sistema Brasileiro de Defesa \n\nda Concorr\u00eancia; disp\u00f5e sobre a preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es contra a ordem \n\necon\u00f4mica; altera a Lei n\no\n 8.137, de 27 de dezembro de 1990, o Decreto-Lei n\n\no\n 3.689, de 3 de \n\noutubro de 1941 - C\u00f3digo de Processo Penal, e a Lei n\no\n 7.347, de 24 de julho de 1985; revoga \n\ndispositivos da Lei n\no\n 8.884, de 11 de junho de 1994, e a Lei n\n\no\n 9.781, de 19 de janeiro de \n\n1999; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 30 de novembro de 2011. \n\n\n\n47 \n\n \n\nBRUNOZI J\u00daNIOR, A. C. Pol\u00edticas tribut\u00e1rias do ICMS para a cadeia agroindustrial do \n\nleite em Minas Gerais. 2010. 106 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) \u2013 \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://alexandria.cpd.ufv.br:8000/teses/administracao/2010/227519f.pdf>. Acesso em: 18 \n\nmaio 2012. \n\nBUENO, R.L.S. Econometria de S\u00e9ries Temporais. 2\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, \n\n2011. \n\nCASSONE, V. Direito Tribut\u00e1rio: fundamentos constitucionais da tributa\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de \n\ntributos e suas esp\u00e9cies, conceito e classifica\u00e7\u00e3o dos impostos, doutrina, pr\u00e1tica e \n\njurisprud\u00eancia. 21 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. 423 p. \n\nCASTANHO, B.J.S. Modelos para previs\u00e3o de receitas tribut\u00e1rias: o ICMS no estado do \n\nEsp\u00edrito Santo. 119 f. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia). 2011. 119 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Economia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia, Universidade Federal \n\ndo Esp\u00edrito Santo, Vit\u00f3ria, ES, 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://ppgeconufes.weebly.com/uploads/5/7/8/8/5788000/diss_01_2011.pdf>. Acesso em: 12 \n\ndez. 2012. \n\nCOELHO, A.C.D. Qualidade informacional e conservadorismo nos resultados cont\u00e1beis \n\npublicados no Brasil. 249 f. 2007. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias Cont\u00e1beis) \u2013 Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Cont\u00e1beis, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, SP, 2007. \n\nCORRAR, L.J.; PAULO, E.; DIAS FILHO, J. M. (coordenadores). An\u00e1lise Multivariada \u2013 \n\npara cursos de administra\u00e7\u00e3o, ci\u00eancias cont\u00e1beis e economia. 1 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n\nCYSNE, R.P.; ISSLER, J.V.; LIMA, L. R.F.O.; HOSTAL\u00c1CIO, H. Impacto do PIS e da \n\nCOFINS na infla\u00e7\u00e3o: uma abordagem econom\u00e9trica usando o teste de janela vari\u00e1vel. Revista \n\nEconomia Aplicada. Ribeir\u00e3o Preto, SP, v.13, n. 2, p. 185-209, abr./jun. 2009. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://www.revistas.usp.br/ecoa/article/view/1005>. Acesso em: 12 ago. 2012.  \n\nDIAS FILHO, J. M. Gest\u00e3o de riscos associados \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o: um modelo baseado em \n\nregress\u00e3o log\u00edstica. In: ENCONTRO NACIONAL DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, XXXII, 2008, \n\nRio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro, RJ: 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.anpad.org.br/ler_pdf.php?cod_edicao_trabalho=8681&amp;cod_evento_edicao=38>. \n\nAcesso em: 10 ago. 2012. \n\nERCOLE, L. Simplifica\u00e7\u00e3o do sistema tribut\u00e1rio e altera\u00e7\u00f5es nos rumos das pol\u00edticas \n\nfiscais: uma an\u00e1lise atrav\u00e9s de um modelo aplicado de equil\u00edbrio geral para o Brasil. \n\n2011. 183 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Econ\u00f4mico) \u2013 Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Econ\u00f4mico \u2013 Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, PR, \n\n2011. \n\nESTEVES, H. B. B.; BICALHO, L. M. N. O.; OLIVEIRA, M. T. A.Diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nna comercializa\u00e7\u00e3o de GLP: um problema regulat\u00f3rio ou de pol\u00edtica p\u00fablica? In: VI \n\nCongresso Brasileiro de Regula\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.sindigas.com.br/Noticia/Interna.aspx?id=6324>. Acesso em: 23 mai 2012. \n\n\n\n48 \n\n \n\nF\u00c1VERO, L. P. L. et al. An\u00e1lise de Dados: Modelagem Multivariada para Tomada de \n\nDecis\u00f5es. 1. ed. Rio de Janeiro: Campos Elsevier, 2009. \n\nFERREIRA, A. H. S. Aspectos relevantes da legisla\u00e7\u00e3o do ICMS no est\u00e3o da Para\u00edba e \n\ntend\u00eancias atuais da tributa\u00e7\u00e3o. 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;http://tributario.net/aspectos-\n\nrelevantes-da-legislacao-do-icms-no-estado-da-paraiba-e-tendencias-atuais-da-tributacao/>. \n\nAcesso em: 06 dez. 2011. \n\nFERREIRA, L.; PAULINO, P. A. ICMS de A a Z: principais opera\u00e7\u00f5es fiscais. Curitiba, \n\nPR. Cenofisco Editora, 2004. \n\nFREY, K. Pol\u00edticas p\u00fablicas: um debate conceitual e reflex\u00f5es referentes \u00e0 pr\u00e1tica da an\u00e1lise \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Planejamento e pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: IPEA, v. 21. \n\n2000. p. 211-259. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ipea.gov.br/ppp/index.php/PPP/article/view/89/158>. Acesso em: 15 jul. 2012. \n\nGAIA, P. D. Os limites da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria progressiva do ICMS para \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da preserva\u00e7\u00e3o das empresas. 2010. 261 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Direito) \u2013 Faculdade de Direito Milton Campos, Nova Lima, MG, 2010. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.mcampos.br/posgraduacao/mestrado/dissertacoes/2010/patriciadantasgaiaoslimite\n\nsdasubsticuicaotributariaprogressiva.pdf>. Acesso em: 20 nov. 2012. \n\nGIAMBIAGI, F.; AL\u00c9M, A. C. Finan\u00e7as p\u00fablicas: teoria e pr\u00e1tica no Brasil. 3\u00aa Ed. Rio de \n\nJaneiro: Campus, 2008. \n\nGIL, A. C. Como Elaborar Projeto de Pesquisa. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. 184 p \n\nGONZALES, A.; CORRAR, L. J. Reflexo da introdu\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria de ICMS \u2013 \n\nimposto sobre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e servi\u00e7os \u2013 na arrecada\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nRevista Enfoque: Reflex\u00e3o Cont\u00e1bil, Maring\u00e1, PR, v. 29, n. 3, p. 64-75, set./dez. 2010. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://periodicos.uem.br/ojs/index.php/Enfoque/article/view/11369/6513>. \n\nAcesso em: 20 mar\u00e7o 2012. \n\nGOODE, R. (1984) Taxation: A General Discussion in Government Finance in Developing  \n\nCountries, p. 75, The Brookings Institution \n\nGUJARATI, D. Econometria B\u00e1sica. 4 ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2006. 812 p. \n\nHAIR, J. F.; BABIN, B.; MONEY, A. H. SAMUEL, P. Fundamentos de m\u00e9todos de \n\npesquisa em administra\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Bookman, 2005, 471p.  \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS ECONOMICA APLICA (IPEA). Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.ipeadata.gov.br/>. Acesso em: 22 mar\u00e7o 2012. \n\nJORGE, R. S.; FILHO, F. B. C.; THE\u00d3PHILO, C. R. Os reflexos da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \n\nantecipada nas empresas do segmento de autope\u00e7as de Montes Claros. In: CONGRESSO DE \n\nCONTROLADORIA E CONTABILIDADE, 7., 2007, S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo: USP, \n\n\n\n49 \n\n \n\n2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.congressousp.fipecafi.org/artigos72007/539.pdf>. Acesso \n\nem: 15 dez. 2011.  \n\nLAGEMANN, E. Tributa\u00e7\u00e3o \u00d3tima. Revista Ensaio FEE, Porto Alegre, RS, v. 25, n. 2, p. 403-\n\n426, out. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://revistas.fee.tche.br/index.php/ensaios/article/viewFile/2064/2446>. Acesso em: 8 \n\nmar\u00e7o 2012. \n\nLIMA, E.C.P. Reforma Tribut\u00e1ria no Brasil: entre o ideal e o poss\u00edvel. Texto para \n\nDiscuss\u00e3o do IPEA n. 666. Bras\u00edlia, 1999.  \n\nLIMA, T.M.N. Competi\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria do cimento no Brasil. 2011. 152 f. Tese \n\n(Doutorado em Economia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, SP, 2011.  \n\nLIQUIG\u00c1S. O caminho do GLP. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.liquigas.com.br/wps/wcm/connect/8f3ce4004bd7444792c6d604fba782ca/camin\n\nhodoglp_P.pdf?MOD=AJPERES>. Acesso em: 10 maio 2012. \n\nLOPES, A. C. B. S. Modeliza\u00e7\u00e3o Univariada de S\u00e9ries Temporais: uma introdu\u00e7\u00e3o. 2002. \n\nInstituto Superior de Economia e Gest\u00e3o. Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, 2002. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.repository.utl.pt/bitstream/10400.5/780/1/tapocap4.pdf>. Acesso em: 05 \n\ndez. 2011. \n\nMAGALH\u00c3ES, G. F. P. Teorias da Demanda e do Comportamento do Consumidor. 2\u00aa \n\nEd.Vi\u00e7osa: Editora UFV,  2005. \n\nMANKIW, N. G. Princ\u00edpios de Microeconomia. Tradu\u00e7\u00e3o de Allan Vidigal Hastings e \n\nElisete Paes e Lima. 5\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 2009. \n\nMARGARIDO, M. A.; MEDEIROS JUNIOR, H. Teste para mais de uma raiz unit\u00e1ria: uso \n\ndo software SAS na elabora\u00e7\u00e3o de uma rotina para teste Dickey-Pantula. Revista Pesquisa &amp; \n\nDebate, SP, vol.17, n.1, p. 149-170, 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.pucsp.br/pos/ecopol/downloads/edicoes/(29)mario_antonio.pdf>. Acesso em: 07 \n\ndez. 2011. \n\nMELLO, C. B. A influ\u00eancia da regula\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal no valor de mercado da Petrobr\u00e1s. \n\n49 f. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas) \u2013 Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Funda\u00e7\u00e3o Instituto Capixaba de Pesquisas em Contabilidade, \n\nEconomia e Finan\u00e7as. Vit\u00f3ria, ES, 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.fucape.br/_public/producao_cientifica/8/Disserta%C3%A7%C3%A3o%20Claudi\n\no%20Bezerra%20de%20Mello.pdf>. Acesso em 28: nov. 2012. \n\nMENEZES, G.; FERNANDEZ, R.N. An\u00e1lise do efeito pass-through cambial para a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00edndices de pre\u00e7os no Brasil (1999-2011). In: XV Encontro de Economia da Regi\u00e3o Sul - \n\nANPEC / SUL, 2012, Porto Alegre. Anais do XV Encontro de Economia da Regi\u00e3o Sul - \n\nANPEC / SUL, 2012. p. 1-18. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.pucrs.br/eventos/encontroeconomia/download/mesas/EfeitoPass-through.pdf>. \n\nAcesso em: 10 jan. 2013. \n\n\n\n50 \n\n \n\nMINAS GERAIS, Decreto n\u00ba 32.535 de 18 de fevereiro de 1991. Disp\u00f5e sobe o regulamento \n\ndo Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Relativas \u00e0 Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e sobre Presta\u00e7\u00f5es de \n\nServi\u00e7os de Transporte Interestadual e Intermunicipal e de Comunica\u00e7\u00e3o. Decreto \n\nREVOGADO, A PARTIR DE 01/08/96, PELO DECRETO N\u00ba 38.104, DE 28/06/96 \u2013 MG. \n\nPal\u00e1cio da Liberdade, em Belo Horizonte, aos 18 de fevereiro de 1991. \n\nMINAS GERAIS, Decreto n\u00ba 44.147 de 14 de novembro de 2005. Altera o Regulamento do \n\nICMS, aprovado pelo Decreto n\u00ba 43.080, de 13 de dezembro de 2002. Pal\u00e1cio da Liberdade, \n\nem Belo Horizonte, aos 14 de novembro de 2005.  \n\nMINAS GERAIS. Decreto n\u00ba 43.080, de 13 de Dezembro de 2002. Aprova o Regulamento do \n\nImposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Relativas \u00e0 Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e sobre Presta\u00e7\u00f5es de \n\nServi\u00e7os de Transporte Interestadual e Intermunicipal e de Comunica\u00e7\u00e3o (RICMS). Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o, Belo Horizonte, 14 de dez. 2002. \n\nMISSIO, F.; JACOBI, L.F. Vari\u00e1veis dummy: especifica\u00e7\u00f5es de modelos com par\u00e2metros \n\nvari\u00e1veis. Revista Ci\u00eancia e Natura. Santa Maria, RS, v. 29, n. 1, p. 111-135, 2007. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://cascavel.cpd.ufsm.br/revista_ccne/ojs/index.php/cienciaenatura/article/viewFile/56/68>. \n\nAcesso em: 15 jan. 2013.  \n\nMONTEIRO, D.A.A.; SILVA, A.A.P.; RIBEIRO, E.M. Modelo para a aloca\u00e7\u00e3o de recursos \n\np\u00fablicos em pol\u00edticas sociais. In: ENCONTRO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O p\u00fablica e governo, \n\n5., 2012, Salvador. Anais... Salvador, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.anpad.org.br/ler_pdf.php?cod_edicao_trabalho=15360&amp;cod_evento_edicao=65>. \n\nAcesso em: 10 jan. 2013. \n\nMORAES, M. A. G. Substitui\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria no ICMS: considera\u00e7\u00f5es sobre a t\u00e9cnica de \n\narrecada\u00e7\u00e3o utilizada pelos Estados. 2004. 133 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito) \u2013 \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, Recife, PE, 2004. \n\nMUSGRAVE, R. A.; MUSGRAVE, P. B. Finan\u00e7as P\u00fablicas: Teoria e Pr\u00e1tica. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nCarlos Alberto Primo Braga; revis\u00e3o t\u00e9cnica de Claudia Cunha Campos Eris e Ibrahim Eris. \n\nRio de Janeiro: Campus; S\u00e3o Paulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1980. \n\nNASCIMENTO, A.C.C.; ALMEIDA, F.M. S\u00e9ries temporais no Eviews. Pr\u00e1tica sobre s\u00e9ries \n\ntemporais. Vi\u00e7osa, MG: Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 2011. (Apostila). \n\nOLIVEIRA, J.L. Estimando o impacto do estoque de capital p\u00fablico sobre o PIB per \n\ncapita na presen\u00e7a de mudan\u00e7a estrutural. 63 f.  2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nEconomia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia, Universidade Federal do Cear\u00e1, \n\nFortaleza, CE, 2006.  \n\nOLIVEIRA, N. S.M.N.; ARAG\u00d3N, E.K.S.B. Testando quebra estrutural na Regra de Taylor: \n\num estudo emp\u00edrico para o Brasil (2000-2009). In: V Encontro de Economia Catarinense, \n\n2011, Florion\u00f3polis. Anais do V Encontro de Economia Catarinense, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.apec.unesc.net/V_EEC/sessoes_tematicas/M%C3%A9todos%20Quantitativos/T\n\nESTANDO%20QUEBRA%20ESTRUTURAL%20NA%20REGRA%20DE%20TAYLOR.pd\n\nf>. Acesso: em 10 out. 2012. \n\n\n\n51 \n\n \n\nPALERMO, P. U. Efeitos econ\u00f4micos e fiscais de uma reforma tribut\u00e1ria no Brasil: \n\nan\u00e1lise com um modelo inter-regional de equil\u00edbrio geral comput\u00e1vel para o Rio Grande \n\ndo Sul. 2009. 171 f. Tese (Doutorado em Economia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de \n\nEconomia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS, 2009. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://hdl.handle.net/10183/18841>. Acesso em: 10 jul. 2012 \n\nPAULA, F. V. O impacto do regime da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria sobre o pre\u00e7o de produtos \n\nderivados do leite no Estado de S\u00e3o Paulo. 2011. 103 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nEconomia) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, SP, 2011.  \n\nPAZ, S.N. An\u00e1lise da tributa\u00e7\u00e3o do consumo no Brasil. 2008. 101 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Finan\u00e7as e Economia Empresarial) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Rio de Janeiro, RJ, 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://bibliotecadigital.fgv.br/dspace/bitstream/handle/10438/2195/065204040_Sue-\n\nEllen.pdf?sequence=2>. Acesso em: 28 mar. 2012. \n\nPESTANA, M., Helena.; GAGEIRO, J. N. An\u00e1lise de dados para ci\u00eancias sociais \u2013 a \n\ncomplementaridade do SPSS. 4 ed. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Lisboa, 2005. \n\nPETROBR\u00c1S. Composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.petrobras.com.br/pt/produtos/composicao-de-precos/>. Acesso em: 20 dez 2011. \n\nPINDYCK, R. S.; RUBINFELD, D. L. Microeconomia. Tradu\u00e7\u00e3o de Eleut\u00e9rio Prado e \n\nThelma Guimar\u00e3es. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall, 2007. \n\nPORTAL BRASIL. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.portalbrasil.net/igp.htm>.  \n\nRODRIGUES, A.; PAULO, E. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise multivariada. In: CORRAR,  Luiz J; \n\nPAULO, Edilson; DIAS FILHO, Jos\u00e9 Maria (Org.). An\u00e1lise Multivariada: para os  cursos \n\nde administra\u00e7\u00e3o, ci\u00eancias cont\u00e1beis e economia. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n\nSANTOS, A. S.; GONZALES, E. O.; GODOY, A. M. G. Reforma tribut\u00e1ria no Brasil: uma \n\nAbordagem da Teoria da Escolha P\u00fablica. In: SEMANA DO ECONOMISTA, 26., 2011, \n\nMaring\u00e1. Anais... Maring\u00e1: UEM, 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.dco.uem.br/semana2011/artigos/Area1/A1-6.pdf>. Acesso em: 6 mar\u00e7o 2012. \n\nSANTOS, C. V. Pol\u00edtica tribut\u00e1ria, n\u00edvel de atividade econ\u00f4mica e bem-estar: li\u00e7\u00f5es de \n\num modelo de equil\u00edbrio geral inter-regional. 2006. 140 f. Tese (Doutorado em Economia \n\nAplicada) \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 2006.  Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/11/11132/tde-\n\n10052006-152813/pt-br.php>. Acesso em: 12 ago. 2012 \n\nSANTOS, E.V. Carga tribut\u00e1ria indireta sobre o custo do cesto b\u00e1sico da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Porto Alegre \u2013 RS. 2011. 154f. Tese (Doutorado em Economia do \n\nDesenvolvimento) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia, Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Porto Alegre, RS, 2000. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/30853>. Acesso em: 10 ago 2012. \n\nSANTOS, J. A. N.; OLIVEIRA, M. S. An\u00e1lise de clusters obtidos com a rela\u00e7\u00e3o carga \n\ntribut\u00e1ria e IDH. In: VII Congresso Nacional de Excel\u00eancia em Gest\u00e3o, 2011, Rio de Janeiro. \n\nAnais... Rio de Janeiro, 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\n\n\n52 \n\n \n\nhttp://www.excelenciaemgestao.org/Portals/2/documents/cneg7/anais/T11_0434_2083.pdf>. \n\nAcesso em: 22 maio 2012. \n\nSARAVIA, E. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria da Pol\u00edtica P\u00fablica. In: SARAIVA, Enrique; FERRAREZI, E. \n\n(Orgs.). Pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: ENAP, v. 2, 2006. \n\nSECCHI, Leonardo. Pol\u00edticas p\u00fablicas: conceitos, esquemas de an\u00e1lise, casos pr\u00e1ticos. S\u00e3o \n\nPaulo: Cengage Learning, 2010. \n\nSILVA, L. G. Pol\u00edtica fiscal de substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria em Minas Gerais: implementa\u00e7\u00e3o \n\ne avalia\u00e7\u00e3o. 2009. 137 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional em Administra\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdades \n\nIntegradas de Pedro Leopoldo, Pedro Leopoldo, MG, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fpl.edu.br/2012/media/pdfs/05.mestrado/dissertacoes_2009/dissertacao_lazaro_g\n\nomes_da_silva_2009.pdf>. Acesso em: 02 dez. 2011 \n\nSILVA, L. G.; GIROLETTI, D. A. A. Pol\u00edtica fiscal de substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria em Minas \n\nGerais: implementa\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o. In: SemeAd, SEMIN\u00c1RIOS EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, \n\nXIV, 2011, USP (S\u00e3o Paulo). Anais... S\u00e3o Paulo, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ead.fea.usp.br/semead/14semead/resultado/trabalhosPDF/1.pdf>. Acesso em: 12 \n\ndez 2011. \n\nSILVA, M. S. Teoria do federalismo fiscal: notas sobre as contribui\u00e7\u00f5es de Oates, Musgrave, \n\nShah e ter-Minassian. Revista Nova Economia, Belo Horizonte, MG, v. 15, n. 1, p. 117-137, \n\njan-abr. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;\n\nhttp://www.face.ufmg.br/novaeconomia/sumarios/v15n1/150105.pdf >. Acesso em: 23 mar. \n\n2011 \n\nSIQUEIRA, R. B.; NOGUEIRA, J. R.; BARBOSA, A. L. H. Teoria da Tributa\u00e7\u00e3o \u00d3tima. In: Ciro \n\nBiderman e Paulo Avarte. (Org.). Economia do Setor P\u00fablico no Brasil. S\u00e3o Paulo: Campus, \n\n2005, cap. 10, p. 175-189. \n\nSOUZA, C. Pol\u00edticas P\u00fablicas: Uma Revis\u00e3o da Literatura. Sociologias, Porto Alegre, v. 8, n. \n\n16, p. 20-45, jul./dez. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/soc/n16/a03n16.pdf>. \n\nAcesso em: 10 dez 2011. \n\nSTIGLITZ, J. E. La economia del sector p\u00fablico. 3\u00ba Edi\u00e7\u00e3o. Antoni Bosch Editor. \n\nBarcelona, 2000.  \n\nSULIANO, D. C.; CAVALCANTE, A. L.; ROCHA, M. E. B. Mudan\u00e7a estrutural no setor \n\nexportador cearense: evid\u00eancias emp\u00edricas a partir do Teste de Chow. Texto para \n\nDiscuss\u00e3o n\u00ba 59 do Instituto de Pesquisa e Estrat\u00e9gia Econ\u00f4mica do Cear\u00e1. Fortaleza, 2009. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ipece.ce.gov.br/publicacoes/textos_discussao/TD-59.pdf>. \n\nAcesso em: 15 abril 2012. \n\nTABACHNICK, B.; FIDELL, L.S. (1996). Using multivariate statistics (3\u00aa ed.). New York: \n\nHarper Collins.  \n\nTRIOLA, M. F. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edstica. 10\u00aa Ed. Rio de Janeiro: LTC, 2008. \n\nVARIAN, H. Microeconomia. Rio de Janeiro: Campus, Elsevier, 2006. \n\n\n\n53 \n\n \n\nVARSANO, R. Sistema tribut\u00e1rio para o desenvolvimento. In: Castro, A.C. (org) \n\nDesenvolvimento em debate: pain\u00e9s do desenvolvimento brasileiro \u2013 II. Rio de Janeiro, \n\nMauad, BNDES, p. 231-250, 2002. \n\nVEIRA, G. Alguns modelos matem\u00e1ticos e econom\u00e9tricos aplicados \u00e0s pesquisas em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Rural. Lavras: ESAL, Departamento de Economia Rural, 1978. 15p.  \n\n\n\n54 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Metodologia Box Jenkins  para Arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no Com\u00e9rcio \n\nAtacadista de GLP \n\n \n\n1\u00ba An\u00e1lise Gr\u00e1fica  \n\n0\n\n1000000\n\n2000000\n\n3000000\n\n4000000\n\n5000000\n\n6000000\n\n7000000\n\n8000000\n\n9000000\n\n02 03 04 05 06 07 08 09 10\n\nARREC_ATACADISTA\n\n \n2\u00ba Correlograma \n\n \n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n3\u00ba Teste ADF \n\nNull Hypothesis: ARREC_ATACADISTA has a unit root \n\nExogenous: Constant, Linear Trend  \n\nLag Length: 0 (Automatic based on SIC, MAXLAG=29) \n     \n     \n   t-Statistic   Prob.* \n     \n     \n\nAugmented Dickey-Fuller test statistic -4.337990  0.0041 \n\nTest critical values: 1% level  -4.046072  \n\n 5% level  -3.452358  \n\n 10% level  -3.151673  \n     \n     \n\n*MacKinnon (1996) one-sided p-values.  \n\n     \n\n     \n\nAugmented Dickey-Fuller Test Equation  \n\nDependent Variable: D(ARREC_ATACADISTA)  \n\nMethod: Least Squares   \n\nDate: 04/24/13   Time: 21:38   \n\nSample (adjusted): 2002M02 2010M12  \n\nIncluded observations: 107 after adjustments  \n     \n     \n\nVariable Coefficient Std. Error t-Statistic Prob.   \n     \n     \n\nARREC_ATACADISTA(-1) -0.300389 0.069246 -4.337990 0.0000 \n\nC 730700.1 189294.3 3.860127 0.0002 \n\n@TREND(2002M01) 13803.85 4161.219 3.317262 0.0013 \n     \n     \n\nR-squared 0.157530     Mean dependent var 54070.22 \n\nAdjusted R-squared 0.141329     S.D. dependent var 735912.7 \n\nS.E. of regression 681929.8     Akaike info criterion 29.73088 \n\nSum squared resid 4.84E+13     Schwarz criterion 29.80582 \n\nLog likelihood -1587.602     F-statistic 9.723301 \n\nDurbin-Watson stat 2.059505     Prob(F-statistic) 0.000135 \n     \n     \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n4\u00ba Escolher valores de p,d,q  - M\u00e9todo de Box-Jenkins \n\nDependent Variable: ARREC_ATACADISTA  \n\nMethod: Least Squares   \n\nDate: 04/24/13   Time: 21:25   \n\nSample (adjusted): 2002M02 2010M12  \n\nIncluded observations: 107 after adjustments  \n\nConvergence achieved after 9 iterations  \n\n     \n     \n\nVariable Coefficient Std. Error t-Statistic Prob.   \n\n     \n     \n\nC 5257923. 694661.6 7.569042 0.0000 \n\nAR(1) 0.896800 0.037172 24.12597 0.0000 \n\n     \n     \n\nR-squared 0.847175     Mean dependent var 4788058. \n\nAdjusted R-squared 0.845720     S.D. dependent var 1816967. \n\nS.E. of regression 713677.4     Akaike info criterion 29.81276 \n\nSum squared resid 5.35E+13     Schwarz criterion 29.86272 \n\nLog likelihood -1592.983     F-statistic 582.0623 \n\nDurbin-Watson stat 2.276409     Prob(F-statistic) 0.000000 \n\n     \n     \n\nInverted AR Roots       .90   \n\n     \n     \n\n \n\n5\u00ba Teste de Chow \n\n \n\nChow Breakpoint Test: 2005M12   \n     \n     \n\nF-statistic 5.471437     Probability 0.005517 \n\nLog likelihood ratio 10.80361     Probability 0.004508 \n     \n     \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Metodologia Box Jenkins para Arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS no Com\u00e9rcio \n\nVarejista de GLP  \n\n \n\n1\u00ba An\u00e1lise Gr\u00e1fica \n\n0\n\n100000\n\n200000\n\n300000\n\n400000\n\n500000\n\n600000\n\n700000\n\n02 03 04 05 06 07 08 09 10\n\nARREC_VAREJISTA\n\n \n \n\n2\u00ba Correlograma \n\n \n \n\n\n\n58 \n\n \n\n3\u00ba Teste de Raiz Unit\u00e1ria \u2013 ADF \n\nNull Hypothesis: ARREC_VAREJISTA has a unit root \n\nExogenous: Constant, Linear Trend  \n\nLag Length: 0 (Automatic based on SIC, MAXLAG=12) \n\n     \n     \n   t-Statistic   Prob.* \n\n     \n     \n\nAugmented Dickey-Fuller test statistic -3.619650  0.0328 \n\nTest critical values: 1% level  -4.046072  \n\n 5% level  -3.452358  \n\n 10% level  -3.151673  \n\n     \n     \n\n*MacKinnon (1996) one-sided p-values.  \n\n     \n\n     \n\nAugmented Dickey-Fuller Test Equation  \n\nDependent Variable: D(ARREC_VAREJISTA)  \n\nMethod: Least Squares   \n\nDate: 04/24/13   Time: 22:29   \n\nSample (adjusted): 2002M02 2010M12  \n\nIncluded observations: 107 after adjustments  \n\n     \n     \n\nVariable Coefficient Std. Error t-Statistic Prob.   \n\n     \n     \n\nARREC_VAREJISTA(-1) -0.226486 0.062571 -3.619650 0.0005 \n\nC 35466.42 14877.87 2.383837 0.0189 \n\n@TREND(2002M01) 458.4950 225.9035 2.029605 0.0450 \n\n     \n     \n\nR-squared 0.111929     Mean dependent var 393.2310 \n\nAdjusted R-squared 0.094851     S.D. dependent var 61905.34 \n\nS.E. of regression 58896.33     Akaike info criterion 24.83258 \n\nSum squared resid 3.61E+11     Schwarz criterion 24.90752 \n\nLog likelihood -1325.543     F-statistic 6.553880 \n\nDurbin-Watson stat 2.172064     Prob(F-statistic) 0.002086 \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n4\u00ba Escolher valores de p,d,q  - M\u00e9todo de Box-Jenkins \n\nDependent Variable: ARREC_VAREJISTA  \n\nMethod: Least Squares   \n\nDate: 04/24/13   Time: 22:39   \n\nSample (adjusted): 2002M05 2010M12  \n\nIncluded observations: 104 after adjustments  \n\nConvergence achieved after 7 iterations  \n\n     \n     \n\nVariable Coefficient Std. Error t-Statistic Prob.   \n\n     \n     \n\nC 276587.1 67040.77 4.125655 0.0001 \n\nAR(1) 0.683312 0.070940 9.632249 0.0000 \n\nAR(4) 0.232246 0.070715 3.284261 0.0014 \n\n     \n     \n\nR-squared 0.747532     Mean dependent var 266281.7 \n\nAdjusted R-squared 0.742533     S.D. dependent var 112999.1 \n\nS.E. of regression 57337.14     Akaike info criterion 24.77971 \n\nSum squared resid 3.32E+11     Schwarz criterion 24.85599 \n\nLog likelihood -1285.545     F-statistic 149.5254 \n\nDurbin-Watson stat 2.025427     Prob(F-statistic) 0.000000 \n\n     \n     \n\nInverted AR Roots       .95      .15+.64i    .15-.64i      -.57 \n\n     \n     \n\n \n\n5\u00ba Teste de Chow \n\n  \n\nChow Breakpoint Test: 2005M12   \n     \n     \n\nF-statistic 3.377234     Probability 0.021393 \n\nLog likelihood ratio 10.23178     Probability 0.016695 \n     \n     \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Metodologia Box Jenkins para Arrecada\u00e7\u00e3o Total de GLP \n\n \n\n1\u00ba An\u00e1lise Gr\u00e1fica \n\n0\n\n2000000\n\n4000000\n\n6000000\n\n8000000\n\n10000000\n\n02 03 04 05 06 07 08 09 10\n\nARREC_TOTAL_GLP\n\n \n2\u00ba Correlograma \n\n \n \n\n\n\n61 \n\n \n\n3\u00ba Teste ADF \n\nNull Hypothesis: ARREC_TOTAL_GLP has a unit root \n\nExogenous: Constant, Linear Trend  \n\nLag Length: 0 (Automatic based on SIC, MAXLAG=30) \n\n     \n     \n   t-Statistic   Prob.* \n\n     \n     \n\nAugmented Dickey-Fuller test statistic -4.161540  0.0071 \n\nTest critical values: 1% level  -4.046072  \n\n 5% level  -3.452358  \n\n 10% level  -3.151673  \n\n     \n     \n\n*MacKinnon (1996) one-sided p-values.  \n\n     \n\n     \n\nAugmented Dickey-Fuller Test Equation  \n\nDependent Variable: D(ARREC_TOTAL_GLP)  \n\nMethod: Least Squares   \n\nDate: 04/24/13   Time: 23:24   \n\nSample (adjusted): 2002M02 2010M12  \n\nIncluded observations: 107 after adjustments  \n\n     \n     \n\nVariable Coefficient Std. Error t-Statistic Prob.   \n\n     \n     \n\nARREC_TOTAL_GLP(-1) -0.282732 0.067939 -4.161540 0.0001 \n\nC 740284.7 196476.4 3.767805 0.0003 \n\n@TREND(2002M01) 13468.86 4244.165 3.173502 0.0020 \n\n     \n     \n\nR-squared 0.147091     Mean dependent var 54463.45 \n\nAdjusted R-squared 0.130689     S.D. dependent var 744158.6 \n\nS.E. of regression 693830.0     Akaike info criterion 29.76548 \n\nSum squared resid 5.01E+13     Schwarz criterion 29.84042 \n\nLog likelihood -1589.453     F-statistic 8.967841 \n\nDurbin-Watson stat 2.073953     Prob(F-statistic) 0.000255 \n\n     \n     \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n4\u00ba Escolher valores de p,d,q  - M\u00e9todo de Box-Jenkins \n\nDependent Variable: ARREC_TOTAL_GLP  \n\nMethod: Least Squares   \n\nDate: 04/24/13   Time: 23:34   \n\nSample (adjusted): 2002M02 2010M12  \n\nIncluded observations: 107 after adjustments  \n\nConvergence achieved after 9 iterations  \n\n     \n     \n\nVariable Coefficient Std. Error t-Statistic Prob.   \n\n     \n     \n\nC 5556829. 746594.5 7.442901 0.0000 \n\nAR(1) 0.902512 0.036233 24.90831 0.0000 \n\n     \n     \n\nR-squared 0.855257     Mean dependent var 5052626. \n\nAdjusted R-squared 0.853879     S.D. dependent var 1891861. \n\nS.E. of regression 723179.7     Akaike info criterion 29.83922 \n\nSum squared resid 5.49E+13     Schwarz criterion 29.88918 \n\nLog likelihood -1594.398     F-statistic 620.4237 \n\nDurbin-Watson stat 2.282987     Prob(F-statistic) 0.000000 \n\n     \n     \n\nInverted AR Roots       .90   \n\n     \n     \n\n \n\n5\u00ba Teste de Chow \n\n \n\nChow Breakpoint Test: 2005M12   \n     \n     \n\nF-statistic 5.679479     Probability 0.004573 \n\nLog likelihood ratio 11.19363     Probability 0.003710"}]}}}