{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09239"}, {"@name": "filename", "#text": "1420_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "WALTER BATISTA J\u00daNIOR \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O E AVALIA\u00c7\u00c3O DOS FATORES DE OCORR\u00caNCIA DE \nSECAS NA BACIA DO RIO GUANDU - ESP\u00cdRITO SANTO \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal de \nVi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia Agr\u00edcola, para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor Scientiae. \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2012 \n\n\n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n       \n\n  Ficha catalogr\u00e1fica preparada pela Se\u00e7\u00e3o de Cataloga\u00e7\u00e3o e \n     Classifica\u00e7\u00e3o da Biblioteca Central da UFV \n\n                       \n \n \nT      \n  Batista J\u00fanior, Walter, 1963- \nB333i     Identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos fatores de ocorr\u00eancia de secas  \n2012  na bacia do rio Guandu-Esp\u00edrito Santo / Walter Batista J\u00fanior.\n  \u2013 Vi\u00e7osa, MG, 2012. \n     xix, 127f. : il. (algumas col.) ; 29cm.  \n      \n     Orientador: Fl\u00e1vio Barbosa Justino. \n            Tese (doutorado) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n     Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas: f. 118-127                \n  \n     1. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. 2. Impacto ambiental. 3. Secas.  \n  4. Defesa civil. I. Universidade Federal de Vi\u00e7osa. II. T\u00edtulo. \n \n                CDD 22. ed. 632.1 \n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n  \n\n\n\n  iii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO caminho da sabedoria n\u00e3o consiste em crer, n\u00e3o crer ou duvidar! \n\nO caminho da sabedoria consiste em inquirir, analisar, meditar e experimentar. \n\nA verdade \u00e9 o desconhecido de momento a momento. \n\nA verdade nada tem que ver com o que algu\u00e9m acredita ou o que deixe de \n\nacreditar, nem tampouco com o ceticismo. \n\nA verdade n\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o de aceitar ou de rejeitar. \n\nA verdade \u00e9 quest\u00e3o de experimentar, viver e compreender\u201d. \n\nSamael Aun Weor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n  iv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minhas crian\u00e7as \n\nSofia, Maha, \u00c1ian e Gandhi. \n\nQue o caminho seja brando aos teus p\u00e9s. \n\nQue o vento sopre leve em teus ombros. \n\nQue o Sol brilhe c\u00e1lido em tuas faces. \n\nQue as chuvas caiam serenas em teus campos. \n\nE, at\u00e9 nos vermos novamente, que DEUS \n\nos guarde nas Palmas das M\u00e3os! \n\nDedico!  \n\n\n\n  v \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u201cE os que foram vistos dan\u00e7ando foram julgados insanos pelos que n\u00e3o \n\nconseguiam ouvir a m\u00fasica\u201d                                                   Friedrich Nietzsche \n\n \n\n \n\nAo Deus que habita em mim. Por me possibilitar sa\u00fade e for\u00e7a nesta travessia. \n\nAos meus pais Walter Batista e Natalina Aparecida Gon\u00e7alves Batista, que \n\ntanto lutaram para me ensinar a diferen\u00e7a entre o certo e errado. Voc\u00eas s\u00e3o o \n\ncaminho norteador de minhas decis\u00f5es ao longo desta vida. \n\n\u00c0 Alessandra, que tanto se esfor\u00e7a para que eu aprenda a controlar minha \n\nimpaciente energia criadora. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia Wiliam Jorge Batista e Maria L\u00facia Batista, Ronaldo, Natalia, \n\nAna Luiza e Dal, aos meus amigos Land\u00e3o, Jo\u00e3o Wagner e Z\u00e9 Manoel por \n\nagirem em diferentes formas na ess\u00eancia de minha vida.  \n\n\u00c0 Dona Am\u00e9lia; seu Jos\u00e9 Aziz e dona Ir\u00eda; Michele, Fl\u00e1vio e Filipe; Aziz; Tio \n\nPaulo e Tia Maria; Tio Michel e Tia Neusa; Zizinho e Telma, por terem me \n\naceitado com tanto carinho e respeito em sua fam\u00edlia. \n\nAo seu Toninho e dona Nana, meus pais de \u201ccora\u00e7\u00e3o\u201d em Vi\u00e7osa. \n\nA dona Regina, Didi, Ariadne, Weslley, Kamila, Anderson e Darcilene, Luiz \n\nFernando e Carminha, Edu e Cristine, querido amigos que sempre est\u00e3o em \n\nminhas preces. \n\nAos amigos Fabio Ahnert e Ricardo Valory, por acreditarem que podemos \n\ntornar o Esp\u00edrito Santo um lugar melhor. \n\nAo prof. Vicente Wagner Dias Casali, por permitir nosso trabalho no Grupo \n\nEntre Folhas, melhor parte dos conhecimentos adquiridos neste per\u00edodo. \n\nAos Professores Jos\u00e9 Maria Nogueira da Costa e Fl\u00e1vio Barbosa Justino, que \n\nse revezaram no processo de orienta\u00e7\u00e3o desta tese. \n\n\n\n  vi \n\nAos amigos e Profs. J\u00falio Cesar Lima Neves e Genel\u00edcio Cruso\u00e9 Rocha, do \n\nDepartamento de Solos da UFV e ao Dr. Cl\u00f3vis Angeli Sans\u00edgolo, do Instituto \n\nNacional de Pesquisas Espaciais (INPE), pela fundamental ajuda no processo \n\nde lapida\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nAo Dr. Josemir Araujo Neves, da Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria do Rio \n\nGrande do Norte (EMPARN), pilar da cria\u00e7\u00e3o desta nova vis\u00e3o para, \n\nencararmos a seca no Estado do Esp\u00edrito Santo. \n\nA Maria de F\u00e1tima dos Santos, da EMPARN, que com paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o \n\nconstruiu o mapa de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola do Estado do Esp\u00edrito Santo, sem o qual \n\nn\u00e3o poder\u00edamos realizar este novo \u00edndice. \n\nAo amigo Luiz Henrique Nobre Boff, do Instituto Estadual de meio Ambiente e \n\nRecursos H\u00eddricos do Esp\u00edrito Santo - IEMA pela inestim\u00e1vel ajuda no \n\nentendimento da din\u00e2mica dos dados de precipita\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nAos funcion\u00e1rios e professores do Departamento de Engenharia Agr\u00edcola da \n\nUFV, pelo apoio, pela amizade, pelos momentos de descontra\u00e7\u00e3o e, em \n\nespecial, a nossa secret\u00e1ria do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia \n\nAgr\u00edcola Gra\u00e7a Soares \u2013 a funcion\u00e1ria p\u00fablica mais eficiente deste pa\u00eds \u2013 sem \n\nvoc\u00ea eu e muitos colegas do programa, ter\u00edamos perdidos todos os prazos \n\ndeste doutorado. \n\nAos meus colegas Evandro Tche, Leo Rond\u00f4nia, Paulo Ciclone, Evandro, Davi \n\ne Manuel por terem-me suportado nos momentos bons e ruins. \n\nAo amigo Gustavo \u201cTat\u00e1\u201d D\u2019angiolella, pois esta tese \u00e9 tanto minha como sua. \n\nA Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), \n\npelo aux\u00edlio financeiro, para o desenvolvimento deste projeto e \u00e0 UFV, pelos \n\nconhecimentos recebidos. \n\nAo Dr. Jos\u00e9 Gerado Ferreira da Silva e ao meteorologista Hugo Ely Ramos da \n\nIncaper. \n\nPor fim, a todas as pessoas que de alguma forma incentivaram e contribu\u00edram \n\npara o desenvolvimento desse trabalho, humildemente agrade\u00e7o! \n\n  \n\n\n\n  vii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBIOGRAFIA \n\n \n\n \n\nWalter Batista J\u00fanior nasceu a 27 de junho de 1963, filho de Walter Batista e \n\nNatalina Aparecida Gon\u00e7alves Batista, na cidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\nonde passou sua inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia e aprendeu sobre a filosofia e arte \n\nPaulistana.  \n\nEm 1984 ingressou na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa/MG, para em \n\njaneiro de 1989 colar grau como Engenheiro Agr\u00f4nomo. Neste per\u00edodo \n\naprendeu o poder da cultura Mineira. \n\nEm mar\u00e7o de 2001 volta \u00e0 Vi\u00e7osa, para ingressar no programa de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Fitotecnia, da UFV para, em 31 de julho de 2003, tornar-se \n\nmestre em Fitotecnia. \n\nEm 2004 ingressa no Instituto Estadual de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos \n\ndo Esp\u00edrito Santo \u2013 IEMA, para atuar como apoio a tomada de decis\u00e3o dos \n\ncomit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, do Estado. Neste per\u00edodo funda o F\u00f3rum \n\nCapixaba de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, pelo qual conhece v\u00e1rios munic\u00edpios do \n\nEsp\u00edrito Santo, aprendendo um pouco mais da vida do povo capixaba. \n\nEm agosto de 2008 retorna mais uma vez \u00e0 Vi\u00e7osa, para ingressar no \n\nprograma de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia Agr\u00edcola, da UFV, para em julho \n\nde 2012 tornar-se doutor em Meteorologia Agr\u00edcola. \n\nContinua sua caminhada por este Brasil, sempre exercendo a maravilhosa \n\nprofiss\u00e3o de Engenheiro Agr\u00f4nomo, na procura do aprendizado do que \u00e9 ser \n\nBrasileiro. \n\n  \n\n\n\n  viii \n\nSUM\u00c1RIO \n\nLISTA DE FIGURAS                           xi \n\nLISTA DE TABELAS                         xiv \n\nLISTA DE QUADROS                         xv \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS                       xvi \n\nRESUMO                         xviii \n\nABSTRACT                          xix \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O                     1 \n\n1.1. Por que a bacia do Rio Guandu e regi\u00f5es adjacentes?            4 \n\n1.1.1. Dados socioecon\u00f4micos da popula\u00e7\u00e3o             5 \n\n1.1.2. Solos                  6 \n\n1.1.3. Clima                  6 \n\n1.1.4. Rede hidrogr\u00e1fica                7 \n\n1.1.5. Hidrogeologia                 7 \n\n1.1.6. Usos das \u00e1guas                 8 \n\n1.2. Hip\u00f3tese da tese                 9 \n\n1.3. Objetivos gerais                   9 \n\n1.4. Objetivos espec\u00edficos                   9 \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA              10 \n\n2.1. Desastres naturais                    10 \n\n2.2. Desastres naturais no Estado do Esp\u00edrito Santo           11 \n\n2.3. A ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno da seca no Esp\u00edrito Santo            11 \n\n2.4. A seca como um desastre natural              15 \n\n2.5. Caracterizando o fen\u00f4meno da seca            18 \n\n2.6. Tipos de seca               16 \n\n2.6.1. Seca meteorol\u00f3gica              20 \n\n2.6.2. Seca agr\u00edcola                        20 \n\n2.6.3. Seca hidrol\u00f3gica               20 \n\n2.6.4. Seca socioecon\u00f4mica                   21 \n\n2.7. Tipos de impactos ocasionados pelo fen\u00f4meno da seca              21 \n\n2.8. Elabora\u00e7\u00e3o de planos para conviv\u00eancia com a seca               23 \n\n2.9. Classifica\u00e7\u00e3o das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o da seca              23 \n\n2.9.1. Classifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do objetivo das medidas          24 \n\n2.9.2. Classifica\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o da abordagem de implementa\u00e7\u00e3o          25 \n\n2.9.3. Classifica\u00e7\u00e3o baseada no prazo de execu\u00e7\u00e3o das medidas            26 \n\n2.10. Sistemas de alerta precoce contra a Seca           28 \n\n\n\n  ix \n\n2.11. Sistema de monitoramento de secas                  29 \n\n2.12. Indicadores de severidade de seca             31 \n\n2.12.1. \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o Normalizada (SPI)                 34 \n\n2.12.2. \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca \u2013 ISFS         41 \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS              44 \n\n3.1. Regi\u00e3o de Estudo               44 \n\n3.2. Obten\u00e7\u00e3o e tratamento da base de dados climatol\u00f3gicos               46 \n\n3.3. Uso de m\u00e9dias m\u00f3veis para o calculo do SPI                 48 \n\n3.4. Uso de uma biblioteca do R para c\u00e1lculo do SPI           49 \n\n3.5. Desenvolvendo o calculo do SPI                  49 \n\n3.6. An\u00e1lise Preliminar dos Dados de Precipita\u00e7\u00e3o                     51 \n\n3.7. Calculo da frequ\u00eancia dos eventos de seca           52 \n\n3.8. Desenvolvendo o \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca  (ISFS), \npara aplica\u00e7\u00e3o na bacia do rio Guandu             54 \n\n3.8.1. Considera\u00e7\u00f5es iniciais                    54 \n\n3.8.2. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza F\u00edsica \u2013 PV11        55 \n\n3.8.3. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza Climatol\u00f3gica \u2013 PV12    63 \n\n3.8.4. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza Socioecon\u00f4mica \u2013 Efeito \nsobre a base Rural - PV131              64 \n\n3.8.5. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza Socioecon\u00f4mica \u2013 Efeito \nSobre a Base Econ\u00f4mica - PV132                       65 \n\n3.8.6. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza Socioecon\u00f4mica \u2013 \nCondi\u00e7\u00f5es Municipais de Atenua\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca - PV133        67 \n\n3.8.7. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador: Risco de Perda da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \n- PV21                           68 \n\n3.8.8. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador: Risco de Falta de \u00c1gua para Consumo \nHumano e Animal - PV22                    70 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O              73 \n\n4.1. Considera\u00e7\u00f5es Iniciais              73 \n\n4.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o em estudo         73 \n\n4.2. Estudo do SPI para os diferentes tratamentos                     78 \n\n4.2.1. Estudo do SPI3                         79 \n\n4.2.1.1. Estudo do SPI3 - Per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002)         79 \n\n4.2.1.2. Estudo do SPI3 - D\u00e9cadas de 70, 80 e 90           82 \n\n4.2.2. Estudo do SPI6                    86 \n\n4.2.2.1. Estudo do SPI6 - Per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002)         86 \n\n4.2.2.2. Estudo do SPI6 - D\u00e9cadas de 70, 80 e 90           89 \n\n4.2.3. Estudo do SPI12               94 \n\n\n\n  x \n\n4.2.3.1. Estudo do SPI12 - Per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002)               94 \n\n4.2.3.2. Estudo do SPI12 - D\u00e9cadas de 70, 80 e 90          96 \n\n4.3. Desenvolvimento do \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca \nadaptado para o \u00e2mbito da bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Guandu            101 \n\n4.3.1. Resultados do ISFS \u2013 Per\u00edodos: 1993-1994, 1994-1995, 1996-1997  105 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES              117 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS           118 \n\n \n  \n\n\n\n  xi \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1: Participa\u00e7\u00e3o no PIB (2005) \u2013 valores correntes set/2008 ......................... 6 \n\nFigura 2: Composi\u00e7\u00e3o percentual da retirada de \u00e1gua na bacia do rio Guandu. ..... 8 \n\nFigura 3: Desastres naturais (enchentes) no munic\u00edpio de Cachoeiro do Itapemirim, \nem dezembro de 2010. Fonte: SILVA et al., 2011           11 \n\nFigura 4: Distribui\u00e7\u00e3o dos eventos de estiagem e o n\u00famero de suas ocorr\u00eancias, \nnos munic\u00edpios do Estado do Esp\u00edrito Santo, per\u00edodo de 2000 a 2009. Os \nmunic\u00edpios apresentados em branco significam falta de informa\u00e7\u00e3o. Fonte: Silva et \nal., 2011.                 12 \n\nFigura 5: Preju\u00edzos sociais, em milh\u00f5es de Reais, causados pela estiagem, durante \no per\u00edodo de 2000 a 2009. Fonte: Silva et al., 2011           13 \n\nFigura 6: Preju\u00edzos econ\u00f4micos, em milh\u00f5es de Reais, causados pela estiagem, \ndurante o per\u00edodo de 2000 a 2009. Fonte: Silva et al., 2011          14 \n\nFigura 7: Danos ambientais, em milh\u00f5es de Reais, causados pela estiagem, \ndurante o per\u00edodo de 2000 a 2009. Fonte: Silva et al., 2011          14 \n\nFigura 8: Danos materiais, em milh\u00f5es de Reais, causados pela estiagem, durante \no per\u00edodo de 2000 a 2009. Fonte: Silva et al., 2011           15 \n\nFigura 9: Proposta de sequ\u00eancia temporal dos diversos tipos de seca (adaptado de \nwww.drought.unl.edu, 2010)              19 \n\nFigura 10: Processo de planejamento e gest\u00e3o dos riscos das secas. Fonte: \nNeves, 2010. Adaptado de Rossi et al., 2007.            24 \n\nFigura 11: Arquitetura do ISFS. Fonte: Neves, 2010. ............................................ 34 \n\nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o normal com o SPI tendo uma m\u00e9dia de 0 e uma vari\u00e2ncia \nde 1 (Fonte: Fernandes, et al., 2009). ................................................................... 40 \n\nFigura 13: Estrutura do ISFS - Fluxograma de C\u00e1lculo. Fonte: Neves, 2010. ....... 43 \n\nFigura 14: Localiza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o em estudo. ........................................................ 44 \n\nFigura 15: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es Pluviom\u00e9tricas da Ag\u00eancia Nacional \nde \u00c1gua (ANA), presentes na \u00e1rea de estudo. ...................................................... 47 \n\nFigura 16: Pagina inicial do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos \nH\u00eddricos (HidroWeb), da Agencia Nacional de \u00c1guas (ANA). ................................ 50 \n\nFigura 17: Visualiza\u00e7\u00e3o do Software Estat\u00edstico R, utilizado para o calculo do SPI.\n .............................................................................................................................. 52 \n\nFigura 18: Mapa de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola dos Solos Esp\u00edrito Santo. ............................ 55 \n\nFigura 19: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o o subindicador \u201cNatureza F\u00edsica - \nPV11\u201d. ................................................................................................................... 59 \n\nFigura 20: Distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cNatureza F\u00edsica\u201d - PV11. ........................ 59 \n\nFigura 21: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o para o subindicador \u201cNatureza \nClimatol\u00f3gica - PV12\u201d. ........................................................................................... 63 \n\nFigura 22: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cNatureza Climatol\u00f3gica - \nPV12\u201d .................................................................................................................... 64 \n\nFigura 23: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador PV131. ............................. 65 \n\n\n\n  xii \n\nFigura 24: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para o subindicador \u201cNatureza \nSocioecon\u00f4mica\u201d - Efeito Sobre a Base Econ\u00f4mica - PV132. ............................... 66 \n\nFigura 25: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cNatureza Socioecon\u00f4mica\u201d \n- Efeito Sobre a Base Econ\u00f4mica - PV132. ........................................................... 66 \n\nFigura 26: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para o subindicador \u201cNatureza \nSocioecon\u00f4mica\u201d - Condi\u00e7\u00f5es Municipais de Atenua\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca - \nPV133. ................................................................................................................... 67 \n\nFigura 27: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cNatureza Socioecon\u00f4mica\u201d \n- Condi\u00e7\u00f5es Municipais de Atenua\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca - PV133. ................... 68 \n\nFigura 28: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para o subindicador - Risco de \nPerda da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola - PV21. Fonte: NEVES, 2010. .................................. 70 \n\nFigura 29: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para o subindicador - Risco de \nFalta de \u00c1gua para Consumo Humano e Animal - PV22.  Fonte: NEVES, 2010. .. 72 \n\nFigura 30: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cRisco de falta de \u00e1gua para \nconsumo humano e animal\u201d PV22. ........................................................................ 72 \n\nFigura 31: Mapas de precipita\u00e7\u00e3o (mm) na regi\u00e3o em an\u00e1lise \u2013 anual, per\u00edodo \nchuvoso e seco. ..................................................................................................... 75 \n\nFigura 32: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o e altitude (m) das esta\u00e7\u00f5es em an\u00e1lise. .............. 78 \n\nFigura 33: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de \nprecipita\u00e7\u00e3o para o SPI3, durante o per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002). .................. 79 \n\nFigura 34: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de \nprecipita\u00e7\u00e3o para o SPI3, durante as D\u00e9cadas de 70, 80 e 90. Os valores da classe \n\u201cNormal\u201d est\u00e3o \u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. ......................... 82 \n\nFigura 35: SPI 3 Frequ\u00eancias(%) m\u00e9dias na an\u00e1lise por d\u00e9cadas. ....................... 85 \n\nFigura 36: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de \nprecipita\u00e7\u00e3o para o SPI6, durante o per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002). Os valores da \nclasse \u201cNormal\u201d est\u00e3o \u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. .............. 86 \n\nFigura 37: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de \nprecipita\u00e7\u00e3o para o SPI6, durante as D\u00e9cadas de 70, 80 e 90. Os valores da classe \n\u201cNormal\u201d est\u00e3o \u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. ......................... 89 \n\nFigura 38: SPI 6 Frequ\u00eancias(%) m\u00e9dias na an\u00e1lise por d\u00e9cadas. ....................... 92 \n\nFigura 39: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de \nprecipita\u00e7\u00e3o para o SPI12, durante o per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002). Os valores \nda classe \u201cNormal\u201d est\u00e3o \u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. ......... 94 \n\nFigura 40: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de \nprecipita\u00e7\u00e3o para o SPI12, durante as D\u00e9cadas de 70, 80 e 90. Os valores da \nclasse \u201cNormal\u201d est\u00e3o \u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. .............. 96 \n\nFigura 41: Frequ\u00eancias(%) m\u00e9dias na an\u00e1lise por d\u00e9cadas. ................................. 99 \n\nFigura 42: Mapas de SPI mensais \u2013 Per\u00edodo: out/ 1994 \u00e0 mar/1995. .................. 102 \n\nFigura 43: Mapas de SPI mensais \u2013 Per\u00edodo: out/ 1993 \u00e0 mar/1994. .................. 102 \n\nFigura 44: Mapas de SPI mensais \u2013 Per\u00edodo: out/ 1996 \u00e0 mar/1997. .................. 103 \n\nFigura 45: \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas (IDC) - Ano: 1994. .......................... 105 \n\n\n\n  xiii \n\nFigura 46: \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas (IDC) - Ano: 1995. .......................... 105 \n\nFigura 47: \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas (IDC) - Ano: 1997. .......................... 106 \n\nFigura 48: ISFS \u2013 1994 \u2013 Resultado Preliminar. .................................................. 107 \n\nFigura 49: ISFS - 1995\u2013 Resultado Preliminar. ................................................... 107 \n\nFigura 50: ISFS - 1997\u2013 Resultado Preliminar. ................................................... 108 \n\nFigura 51: ISFS \u2013 1994 \u2013 Mapa Final. ................................................................. 108 \n\nFigura 52: ISFS \u2013 1995 \u2013 Mapa Final .................................................................. 109 \n\nFigura 53: ISFS \u2013 1997 \u2013 Mapa Final .................................................................. 109 \n\nFigura 54: Perfil do ISFS pra o ano de 1994, munic\u00edpio de Laranja da Terra. ..... 111 \n\nFigura 55: Perfil do ISFS pra o ano de 1994, munic\u00edpio de Baixo Guando. ......... 111 \n\nFigura 56: Perfil do ISFS pra o ano de 1995, munic\u00edpio de Afonso Cl\u00e1udio. ....... 112 \n\nFigura 57: Perfil do ISFS pra o ano de 1995, munic\u00edpio de Brejetuba. ................ 113 \n\nFigura 58: Perfil do ISFS pra o ano de 1995, munic\u00edpio de Baixo Guandu. ......... 113 \n\nFigura 59: Perfil do ISFS pra o ano de 1995, munic\u00edpio de Laranja da Terra. ..... 114 \n\nFigura 60: Perfil do ISFS pra o ano de 1995, munic\u00edpio de Afonso Cl\u00e1udio. ....... 114 \n\nFigura 61: Perfil do ISFS pra o ano de 1995, munic\u00edpio de Baixo Guandu. ......... 115 \n\nFigura 62: Perfil do ISFS pra o ano de 1997, munic\u00edpio de Brejetuba. ................ 115 \n\nFigura 63: Perfil do ISFS pra o ano de 1997, munic\u00edpio de Laranja da Terra. ..... 116 \n  \n\n\n\n  xiv \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1: Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na Bacia do Guandu ..............                         4 \n\nTabela 2: Tabela com as defini\u00e7\u00f5es de valores e classes do SPI. ..............           34 \n\nTabela 3: Descri\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA        45 \n\nTabela 4: S\u00e9ries temporais do SPI utilizados no estudo           49 \n\nTabela 5: Correla\u00e7\u00e3o entre as esta\u00e7\u00f5es, para preenchimento de falhas. .............. 51 \n\nTabela 6: Descri\u00e7\u00e3o dos Grupos de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola utilizadas no Esp\u00edrito Santo 56 \n\nTabela 7: Resultado da classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola de solos do ES. ........... 57 \n\nTabela 8: Resultados do subindicador \u201cNatureza F\u00edsica - PV11\u201d. .......................... 60 \n\nTabela 9: Classifica\u00e7\u00e3o utilizada para o \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas. ........... 69 \n\nTabela 10: Altitudes (m) e M\u00e9dias de precipita\u00e7\u00e3o (mm), para as esta\u00e7\u00f5es em \nestudo. Fonte: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA (2011)..................................... 74 \n\nTabela 11: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI3, \n(1970-2002) considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da bacia do rio Guandu/ES.\n .............................................................................................................................. 80 \n\nTabela 12: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI3, \npara as D\u00e9cadas de 70, 80 e 90, considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da \nbacia do rio Guandu/ES. ........................................................................................ 84 \n\nTabela 13: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI6, \n(1970-2002) considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da bacia do rio Guandu/ES.\n .............................................................................................................................. 87 \n\nTabela 14: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI6, \npara as D\u00e9cadas de 70, 80 e 90, considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da \nbacia do rio Guandu/ES. ........................................................................................ 91 \n\nTabela 15: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI12, \n(1970-2002) considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da bacia do rio Guandu/ES.\n .............................................................................................................................. 95 \n\nTabela 16: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI12, \npara as D\u00e9cadas de 70, 80 e 90, considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da \nbacia do rio Guandu/ES. ........................................................................................ 98 \n\nTabela 17: Tabela de refer\u00eancia para classifica\u00e7\u00e3o do ISFS, ajustada as condi\u00e7\u00f5es \nda Bacia do rio Guandu ....................................................................................... 103 \n\nTabela 18: Vari\u00e1veis consideradas nos c\u00e1lculos do ISFS. .................................. 104 \n\nTabela 19: Resultados da classifica\u00e7\u00e3o do ISFS. ................................................ 110  \n\n\n\n  xv \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1: Impactos econ\u00f4micos, ambientais e sociais da seca. ........................... 22 \n\nQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o consolidada das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o da seca. ............ 25 \n\nQuadro 3: Medidas de mitiga\u00e7\u00e3o propostas pelo Grupo de Escasses de \u00c1gua da \nComunidade Europ\u00e9ia. .......................................................................................... 28 \n\nQuadro 4: Resumo dos \u00edndices de seca, sendo: P \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o, T \u2013 Temperatura, \nUS \u2013 Umidade do Solo, S \u2013 Semanal, M \u2013 Mensal, A \u2013 Anual. ............................. 32 \n\n  \n\n\n\n  xvi \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS \n\nx  M\u00e9dia aritm\u00e9tica da precipita\u00e7\u00e3o pluvial (mm); \n\nAMUNES Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Esp\u00edrito Santo \n\nANA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nAR4 Quarto Relat\u00f3rio do Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nCBH Comit\u00eas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nCERH Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nCESAN Companhia Esp\u00edrito Santense de Saneamento \n\nCRED Centro para a Investiga\u00e7\u00e3o sobre a Epidemiologia dos Desastres \n\nD \u00cdndice dos Decis \n\nDNOS Departamento Nacional de Obras de Saneamento \n\nEM-DAT Emergency Events Database \n\nEMPARN Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria do Rio Grande do Norte  \n\nFAES Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura e Pecu\u00e1ria do Estado \n\nFETAES Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura do Estado \n\nG (x) Distribui\u00e7\u00e3o cumulativa te\u00f3rica \n\nH (x) Distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade cumulativa; \n\nIAC Instituto Agron\u00f4mico de Campinas \n\nIBAMA \nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIBM \u00cdndice de Bhalme e Mooley \n\nIDAF Instituto de Defesa Agropecu\u00e1ria e Florestal \n\nIEMA Instituto Estadual do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos \n\nIFS \u00cdndice FUNCEME de Severidade \u00e0 Seca  \n\nIMERG Indicador de Emerg\u00eancia  \n\nIMP Instituto de Meteorologia de Portugal \n\nINCAPER Instituto Capixaba de Pesquisa, Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\nINMET Instituto Nacional de Meteorologia \n\nIPCC Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nIPN \u00cdndice de Percentagem Normal  \n\nISFS \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca \n\nJRC Joint Research Centre \n\nln Logaritmo neperiano; \n\n\n\n  xvii \n\nm N\u00famero de ordem dos valores de zero em uma s\u00e9rie climatol\u00f3gica \n\nMPE Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual \n\nMPF Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\nN N\u00famero de observa\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o \n\nn Tamanho da amostra. \n\nNDI \u00cdndice de Seca NOAA \n\nOECD Organization for Economic Co-Operation and Development \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governanmental \n\nONU Organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPARH Plano de A\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos  \n\nPDSI \u00cdndice de Severidade de Seca de Palmer \n\nPSA Pagamento Por Servi\u00e7os Ambientais \n\nq Probabilidade de ocorr\u00eancia de valores nulos (zeros); \n\nR Programa Estat\u00edstico Livre  \n\nRUNOFF Escoamento Superficial \n\nSAAE Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto \n\nSEAG Agricultura, do Abastecimento, Aquicultura e Pesca  \n\nSEAMA Secretaria do meio Ambiente \n\nSEDU Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o \n\nSEDURB \nSecretaria de Estado de Saneamento, Habita\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \nUrbano  \n\nSPI \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o Normalizada \n\nSUORE Subger\u00eancia de Outorga e de Hidrol\u00f3gica \n\nTAC Termo de Ajustamento de Conduta \n\nUA Unidade de An\u00e1lise \n\nUNCCD Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \n\nVCAN V\u00f3rtice Cicl\u00f4nico em Altos N\u00edveis \n\n > 0 Total de precipita\u00e7\u00e3o (mm); \n\nZ \u00cdndice de anomalia de umidade \n\nZ Vari\u00e1vel aleat\u00f3ria normalizada, com m\u00e9dia zero e desvio padr\u00e3o 1 \n\nZCAS Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul \n\n? > 0 Par\u00e2metro de forma (adimensional); \n\n? > 0 Par\u00e2metro de escala (mm); \n\n?(?) Fun\u00e7\u00e3o gama. \n\n\n\n  xviii \n\nRESUMO \n \n\n \n\nBATISTA JUNIOR, Walter, D.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, julho de \n2012. Identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos fatores de ocorr\u00eancia de secas na \nbacia do rio Guandu - Esp\u00edrito Santo. Orientador: Fl\u00e1vio Barbosa Justino. \nCoorientador: J\u00falio Cesar Lima Neves e Jos\u00e9 Geraldo Ferreira da Silva. \n\nA fim de compreender a din\u00e2mica de seca relacionada com o clima e para \n\nidentificar o grau de suscetibilidade dos munic\u00edpios que configuraram a bacia \n\ndo Rio Guandu para o fen\u00f4meno da seca, este estudo aplicou o \u00cdndice \n\nPadronizado de Precipita\u00e7\u00e3o (SPI em Ingl\u00eas) e o \u00cdndice de Susceptibilidade ao \n\nFen\u00f4meno da Seca (ISFS). A partir da utiliza\u00e7\u00e3o de series temporal das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es mensais, de 33 anos de dados, oriundas de14 esta\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas da Ag\u00eancia Nacional de \u00e1guas (ANA) dispostas dentro e no \n\nentorno da Bacia do Rio Guandu. As s\u00e9ries resultantes do SPI foram obtidas a \n\npartir das m\u00e9dias m\u00f3veis de 3, 6 e 12 meses (SPI3, SPI6 e SPI12) em \n\ndiferentes tratamentos para o estudo das d\u00e9cadas de 70, 80 e 90. A avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos tratamentos realizados, para o SPI apresentam os seguintes resultados: \n\nIncid\u00eancia de maior ocorr\u00eancia de secas meteorol\u00f3gicas ou agr\u00edcolas, nas \n\npartes central e norte da bacia, com reflexos diretos sobre as culturas de ciclo \n\ncurto; as secas hidrol\u00f3gicas podem acontecer ao longo de toda a bacia, com \n\nreflexos diretos sobre culturas perenes; maior incid\u00eancia de eventos secos e \n\nchuvosos na d\u00e9cada de 90, colocando a regi\u00e3o em estudo sobre amea\u00e7a de \n\nocorr\u00eancia de secas (meteorol\u00f3gicas, agr\u00edcolas e hidrol\u00f3gicas), mais intensas e \n\nde enchentes mais frequentes. Como consequ\u00eancia, os resultados aqui \n\nencontrados validam a utiliza\u00e7\u00e3o do SPI, para caracteriza\u00e7\u00e3o de diferentes \n\ntipos de secas, com o auxilio de m\u00e9dias m\u00f3veis de precipita\u00e7\u00e3o para o calculo \n\ndo \u00edndice. Com rela\u00e7\u00e3o ao estudo do ISFS, os resultados demonstram a \n\nviabilidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o para estudos no \u00e2mbito de bacias hidrogr\u00e1ficas e \n\ntamb\u00e9m validam a sua utiliza\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es exteriores ao semi\u00e1rido \n\nnordestino.  \n\n\n\n  xix \n\nABSTRACT \n\nBATISTA JUNIOR, Walter, D.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, July, 2012. \nIdentification and evaluation of factors in the occurrence of droughts \nGuandu River Basin\u2013 Esp\u00edrito Santo. Advisor: Fl\u00e1vio Barbosa Justino. \nCo-advisors: J\u00falio Cesar Lima Neves and Jos\u00e9 Geraldo Ferreira da Silva. \n\nIn order to understand the dynamics of climate-related drought and to \n\nidentify the degree of susceptibility of the municipalities that configured the \n\nGuandu River basin to the drought phenomenon, this study applied the \n\nStandardized Precipitation Index (SPI) and the Index of Susceptibility to \n\nDrought (ISD), by using time series of monthly precipitation from 33 years of \n\ndata, derived from 14 rainfall stations of the National Water Agency (ANA) in \n\nand in the vicinity of the Guandu River Basin. It has been utilized series of SPI \n\nobtained from moving averages of 3, 6 and 12 months (SPI3, SPI6 and SPI12) \n\nunder different treatments to study the 1970, 1980 and 1990 decades. Based \n\non these evaluation has been concluded: Higher frequence of occurrence of \n\ndroughts, in the central and northern basin, with direct consequences on the \n\ncrops of short cycle, hydrological droughts can happen over throughout the \n\nbasin, with direct consequences on perennial crops. The 90's decade showed \n\ngreater incidence of dry and wet events as compared to 70's and 80's, which \n\nmay reveal that the region is experience higher occurrence of drought \n\n(meteorological, hydrological and agricultural), well as more intense and \n\nfrequent floods. Consequently, the present results validate the use of SPI to \n\ncharacterize different types of droughts, by using moving averages to \n\ncalculating the precipitation rate. Concerning the study of the ISFs, the results \n\ndemonstrate the feasibility of its use in the context of hydrological basin and \n\nalso in semiarid regions outside of the Northeast in Brazil. \n\n\n\n1 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, em fun\u00e7\u00e3o da massiva divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nm\u00eddia ou pelo sucesso de programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental promovidas pelo \n\ngoverno ou por ONGs, o cidad\u00e3o comum come\u00e7a a tomar consci\u00eancia da \n\nnecessidade do monitoramento ambiental. N\u00e3o obstante, ainda \u00e9 dif\u00edcil assumir \n\na responsabilidade pelo uso incorreto dos recursos naturais indispens\u00e1veis ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nH\u00e1 algumas d\u00e9cadas a consci\u00eancia coletiva sobre as rela\u00e7\u00f5es humanas \n\ncom o meio ambiente vem ganhando for\u00e7a. Em muito se deve \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica do Quarto Relat\u00f3rio do Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7a do \n\nClima (AR4 - IPCC, em ingl\u00eas) sobre as causas e impactos das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas globais. Os modelos matem\u00e1ticos utilizados pelo IPCC indicam que \n\nat\u00e9 o ano de 2100, poderemos observar uma eleva\u00e7\u00e3o na temperatura m\u00e9dia \n\nda Terra em uma faixa que vai de 1,8 a 4\u00baC. Sendo que no pior dos cen\u00e1rios, \n\nessa eleva\u00e7\u00e3o pode chegar a 6,4\u00b0C, com consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas para os \n\necossistemas e a humanidade (IPCC, 2007). \n\nV\u00e1rias proje\u00e7\u00f5es, com diferentes cen\u00e1rios e taxas de emiss\u00e3o de gases \n\npela atividade humana que causam o efeito-estufa, t\u00eam previsto um \n\naquecimento global na superf\u00edcie terrestre. Outras altera\u00e7\u00f5es previstas nessas \n\nsimula\u00e7\u00f5es s\u00e3o o aumento da precipita\u00e7\u00e3o, maior ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es \n\nintensas originadas por processos convectivos, maior frequ\u00eancia de cheias e \n\nocorr\u00eancias de secas mais severas e mais prolongadas (HOUGHTON et al., \n\n1996; KARL et al.,1996). \n\nNa esteira das repercuss\u00f5es destes estudos formou-se uma discuss\u00e3o em \n\ntorno do tema, na qual diferentes grupos com vis\u00f5es antag\u00f4nicas tentam \n\ninfluenciar as decis\u00f5es a serem tomadas. Independente de qual corrente \n\nprevale\u00e7a neste debate, o que tem sido observado \u00e9 um aumento na \n\nquantidade de desastres naturais (como chuvas intensas, vendavais e \n\nfurac\u00f5es, grandes secas, dentre outros) com grande poder de destrui\u00e7\u00e3o. \u00c0 \n\nintensidade desses eventos, soma-se a dificuldade de gerenciamento de \n\nplanos para a adapta\u00e7\u00e3o e a atenua\u00e7\u00e3o de seus efeitos, devido \u00e0 \n\nimpossibilidade de prev\u00ea-los com exatid\u00e3o (BRASIL, 2008). \n\n\n\n2 \n\n \n\nEste aumento gradativo, na quantidade de eventos clim\u00e1ticos extremos e \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais n\u00e3o foram, at\u00e9 o momento, \n\ntotalmente compreendidos. Isto torna premente a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de adapta\u00e7\u00e3o a esta nova realidade (KOBIYAMA et al., 2006). \n\nSegundo Marengo et al., (2007) o aumento da temperatura, decorrente das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, j\u00e1 est\u00e1 afetando globalmente sistemas f\u00edsicos (clima, \n\nrecursos h\u00eddricos, n\u00edvel do mar), biol\u00f3gicos (ecossistemas naturais, distribui\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies), assim como a sociedade (sa\u00fade humana, disponibilidade h\u00eddrica, \n\ntransporte fluvial, desastres naturais).  \n\nEstudos indicam que o Brasil j\u00e1 esta vulner\u00e1vel ao atual cen\u00e1rio de \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, especialmente quanto aos extremos clim\u00e1ticos. As \u00e1reas \n\nmais vulner\u00e1veis compreendem a Amaz\u00f4nia e o Nordeste do Brasil, como \n\nmostrado em estudos recentes (AMBRIZZI et al., 2007; MARENGO, 2007; \n\nMARENGO et al., 2007).  \n\nSegundo o IPCC (IPCC, 2007a), os impactos socioambientais das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas devem aumentar significativamente at\u00e9 o final do s\u00e9culo, \n\nj\u00e1 que todos os modelos clim\u00e1ticos preveem um clima mais quente, excesso ou \n\nfalta de chuva em diferentes \u00e1reas, um ciclo hidrol\u00f3gico mais intenso e um \n\naumento do n\u00edvel do mar, mesmo no cen\u00e1rio mais otimista. \u00c9  importante \n\nressaltar, contudo, que os diversos modelos utilizados no IPCC-AR4 divergem \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intensidade destas mudan\u00e7as e quando e onde ir\u00e3o acontecer, \n\nespecialmente para precipita\u00e7\u00e3o (IPCC, 2007b).  \n\nDessa forma, o conhecimento sobre poss\u00edveis cen\u00e1rios clim\u00e1tico-\n\nhidrol\u00f3gicos futuros e as suas incertezas pode ajudar a estimar demandas de \n\n\u00e1gua no futuro e tamb\u00e9m a definir pol\u00edticas ambientais de uso e gerenciamento \n\nde \u00e1gua para o futuro (SANTOS; SANSIGOLO, 2011). \n\nDentro deste contexto, a seca \u00e9 um fen\u00f4meno de origem \u201cnatural\u201d que se \n\ncaracteriza pela diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade m\u00e9dia de \u00e1gua num determinado \n\nterrit\u00f3rio e durante certo per\u00edodo de tempo. A combina\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es do \n\nclima, na forma de falta de chuva ou pouca chuva acompanhada de altas \n\ntemperaturas e altas taxas de evapora\u00e7\u00e3o, e com competi\u00e7\u00e3o por recursos \n\nh\u00eddricos, pode levar a uma crise potencialmente catastr\u00f3fica, sendo a \n\nagricultura o setor mais vulner\u00e1vel (MARENGO et al., 2007). \n\n\n\n3 \n\n \n\nA seca, \u00e9 portanto, um fen\u00f4meno decorrente das altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua precipitada, nas suas \n\ndiferentes formas (chuva, granizo, neve) em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis habituais. \n\nSitua\u00e7\u00f5es de stress h\u00eddrico podem provocar altera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas que \n\ndependem direta ou indiretamente da chuva (rios, lagos, floresta), e assim \n\ncausar perturba\u00e7\u00f5es no funcionamento normal das atividades humanas, tais \n\ncomo a agricultura; a navega\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, entre outros \n\n(WILHITE et al., 1993). \n\nAo contr\u00e1rio de outros desastres naturais; como enchentes, terremotos e \n\nfura\u00e7\u00f5es, a seca tem um efeito silencioso, por\u00e9m n\u00e3o menos grave que esses \n\nfen\u00f4menos anteriormente citados. A explica\u00e7\u00e3o est\u00e1 no seu comportamento \n\nlento e na sua periodicidade (NEVES, 2010).  \n\nDevido \u00e0 elevada complexidade relativa ao estudo do fen\u00f4meno, Blain \n\n(2005) concorda sobre a inexist\u00eancia de uma defini\u00e7\u00e3o (universal) da seca, que \n\nseja v\u00e1lida para toda e qualquer regi\u00e3o, per\u00edodo e atividade humana.  \n\nEm consequ\u00eancia, o estabelecimento de um procedimento padr\u00e3o para o \n\nmonitoramento e quantifica\u00e7\u00e3o dessa anomalia clim\u00e1tica, tem se mostrado, \n\nextremamente dif\u00edcil (BLAIN, 2011).  \n\nAl\u00e9m do monitoramento, o planejamento de a\u00e7\u00f5es para minimizar os efeitos \n\nda seca requer a previs\u00e3o de sua ocorr\u00eancia com certa anteced\u00eancia. \n\nAtualmente, o desenvolvimento de ferramentas apropriadas para a previs\u00e3o e \n\nalerta antecipado contra seca permanece um desafio (MORAIS et al., 2008). \n\nComo pressuposto para o desenvolvimento deste trabalho, entende-se que \n\nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, causadas pelo aquecimento global, tendem a \n\naumentar a temperatura e, consequentemente, a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua presente \n\nno solo e mananciais, com prov\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica (d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico). Isto est\u00e1 diretamente associado a impactos sociais, econ\u00f4micos e \n\nambientais e, provavelmente, na qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es de \n\ndiferentes regi\u00f5es.  \n\n\u00c9 certo notar que em pequenas escalas espaciais, os transtornos causados \n\npela seca s\u00e3o ainda maiores. Por exemplo, no Estado do Esp\u00edrito Santo, regi\u00e3o \n\nde estudo s\u00e3o constantemente observados conflitos causados em decorr\u00eancia \n\ndo uso da \u00e1gua e diversas localidades rurais (VALORY, 2010). \n\n\n\n4 \n\n \n\n1.1.  Por que a bacia do Rio Guandu e regi\u00f5es adjacentes? \n\nCom uma \u00e1rea aproximada de 46.078 km\u00b2, aproximadamente 0,53% do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, e inserido em um dos mais importantes polos de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social do pa\u00eds, a regi\u00e3o sudeste, o Estado do \n\nEsp\u00edrito Santo re\u00fane munic\u00edpios que comp\u00f5e a chamada Regi\u00e3o de Entorno \n\ndas \u00e1reas semi\u00e1ridas e sub\u00famidas secas, cujas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\napontam uma elevada susceptibilidade ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o (BRASIL, \n\n2004; MOREIRA; TARGINO, 2010; IICA, 2012). \n\nA regi\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o do presente projeto est\u00e1 localiza na Bacia do Rio \n\nGuandu, a qual \u00e9 composta pelos munic\u00edpios Afonso Cl\u00e1udio, Brejetuba, \n\nLaranja da Terra e Baixo Guandu, totalizando uma \u00e1rea de 2148,61km\n2\n cuja \n\neconomia est\u00e1 voltada para a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, pecu\u00e1ria e fruticultura, com \n\npredom\u00ednio da agricultura familiar. Esta regi\u00e3o, que \u00e9 um afluente do Rio Doce, \n\nfoi escolhida para o desenvolvimento desta pesquisa por apresentar \n\nconsider\u00e1vel grau de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e por se mostrar vulner\u00e1vel \u00e0s \n\nsecas.  \n\nAs regi\u00f5es adjacentes \u00e0 bacia do rio Guandu, tamb\u00e9m ter\u00e3o suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas estudas e posterior caracteriza\u00e7\u00e3o de seus eventos \n\nextremos. Os dados s\u00e3o provenientes da Agencia Nacional de \u00c1guas e s\u00e3o \n\ncompat\u00edveis aos encontrados nas esta\u00e7\u00f5es no interior da bacia.  \n\nUma bacia hidrogr\u00e1fica deve ser estudada n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista de sua \n\nrede de drenagem, mas tamb\u00e9m, conforme sua complexidade ambiental, f\u00edsica, \n\nsocioecon\u00f4mica e cultural (NASCIMENTO, 2010).  \n\nDentro desta perspectiva, a metodologia de trabalho aqui utilizada, \n\nconsidera que enquanto os desastres naturais n\u00e3o puderem ser evitados, as \n\navalia\u00e7\u00f5es de risco e as medidas de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o podem evitar \n\nperdas de vidas e danos socioecon\u00f4micos.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o essencial para tais a\u00e7\u00f5es \u00e9 a exist\u00eancia de um sistema de \n\nmonitoramento capaz de fornecer informa\u00e7\u00f5es precisas e seguras, com o \n\ntempo necess\u00e1rio para se tomar as devidas medidas. \n\nDentro deste contexto, em fun\u00e7\u00e3o de eventos de extremos de precipita\u00e7\u00e3o \n\ne pelo mau uso dos recursos h\u00eddricos, a regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nGuandu est\u00e1 sendo negativamente impactada por repetidas ocorr\u00eancias de \n\ncheias e em especial de estiagem (Silva et al., 2011) al\u00e9m de acirramento de \n\nconflitos pelo uso da \u00e1gua. \n\n\n\n5 \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es abaixo foram obtidas junto ao relat\u00f3rio referente ao Plano \n\nde A\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos da Unidade de An\u00e1lise Guandu - PARH Guandu \n\n(2010), o qual \u00e9 parte integrante do Plano Integrado de Recursos H\u00eddricos da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce e Planos de A\u00e7\u00f5es para as Unidades de \n\nPlanejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos no \u00c2mbito da Bacia do Rio Doce. \n\n1.1.1. Dados socioecon\u00f4micos da popula\u00e7\u00e3o \n\nA regi\u00e3o da bacia do rio Guandu abrange total ou parcialmente 4 \n\nmunic\u00edpios (Afonso Cl\u00e1udio, Baixo Guandu, Brejetuba e Laranja da Terra), com \n\numa popula\u00e7\u00e3o aproximada de 71 mil pessoas. \n\nObserva-se uma disparidade entre a popula\u00e7\u00e3o urbana e rural residente \n\nnos munic\u00edpios da Bacia conforme demonstram os dados na Tabela 1. \u00c9 \n\nsabido que historicamente, o meio rural \u00e9 mais dependente/vulner\u00e1vel a \n\neventos extremos de seca.  \n\nDesta forma a avalia\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia destes eventos ao longo das 3 \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas \u00e9 extremamente relevante, no que tange a formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos da seca. \n\nTabela 1: Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na Bacia do Guandu. \n\nMunic\u00edpio Total Urbana Rural \n\nAfonso Cl\u00e1udio 29.150 14.030 15.120 \n\nBaixo Guandu 20.506 15.451 5.055 \n\nBrejetuba 10.949 2.785 8.164 \n\nLaranja da Terra 10.802 3.018 7.784 \n\nTotal 71.407 35.284 36.123 \n\nA soma dos PIB municipais na bacia revela um perfil onde predominam o \n\nsetor se servi\u00e7os, respondendo por 55% do PIB. O setor agropecu\u00e1rio \n\nresponde por 30%, e o industrial por 11% (Figura 1). \n\n\n\n6 \n\n \n\n \nFigura 1: Participa\u00e7\u00e3o no PIB (2005) \u2013 valores correntes set/2008. \n\n1.1.2. Solos \n\nOs solos s\u00e3o apresentados de forma sucinta a seguir, devido sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os processos erosivos e a qualidade e a quantidade de \u00e1gua superficial. A \n\nregi\u00e3o da Bacia do Rio Guandu desenvolve-se sobre terreno forte ondulado a \n\nmontanhoso, bastante movimentado, sobre argissolos vermelhos, cambissolos \n\nh\u00e1plicos e latossolos vermelho-amarelos. Destas classes, os Argilossolos s\u00e3o os \n\nde maior erodibilidade e os Latossolos, os de menor. \n\nEm geral, os solos da bacia s\u00e3o bem desenvolvidos, profundos e bem \n\ndrenados. Quimicamente, predominam solos \u00e1cidos, com limita\u00e7\u00f5es de \n\nfertilidade. A principal limita\u00e7\u00e3o destes solos \u00e9 o relevo. Tendo em vista que a \n\nquase totalidade da \u00e1rea ocupada est\u00e1 em relevo forte ondulado e/ou \n\nmontanhoso, e, devido ao problema da grande susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o que \n\nesses tipos de solos apresentam, sua utiliza\u00e7\u00e3o torna-se restrita ao uso com \n\npastagens e culturas permanentes de ciclo longo, tais como caf\u00e9 e citrus. \n\n1.1.3.  Clima \n\nSua diversidade clim\u00e1tica \u00e9 decorrente da topografia acidentada, da \n\nsimultaneidade da influ\u00eancia mar\u00edtima e continental e da localiza\u00e7\u00e3o da mesma. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao regime pluvial, verifica-se a exist\u00eancia de dois per\u00edodos bem \n\ndefinidos: um chuvoso, de outubro a mar\u00e7o, com as maiores precipita\u00e7\u00f5es, \n\nocorrendo em dezembro; e um per\u00edodo de estiagem, que se estende de abril a \n\nsetembro, com m\u00ednimas registradas em agosto. \n\nAs chuvas que ocorrem durante o per\u00edodo chuvoso (que compreende as \n\nesta\u00e7\u00f5es da primavera e ver\u00e3o no Hemisf\u00e9rio Sul) est\u00e3o associadas \n\nprincipalmente \u00e0 instabilidade termodin\u00e2mica (altas temperaturas e umidade do \n\n\n\n7 \n\n \n\nar) e os principais sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes durante este per\u00edodo s\u00e3o a \n\nforma\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul (ZCAS) e ao V\u00f3rtice \n\nCicl\u00f4nico em Altos N\u00edveis (VCAN), que durante este per\u00edodo est\u00e1 localizado no \n\nnordeste do Brasil (N\u00d3BREGA et al., 2008).  \n\nEstas chuvas costumam ocorrer em forma de pancadas e de maneira \n\nlocalizada, geralmente acompanhadas de fortes rajadas de vento, trovoadas e \n\ncom ocasional queda de granizo (chuvas convectivas). S\u00e3o chuvas que \n\nocorrem principalmente no final da tarde.  \n\nConforme os dados de precipita\u00e7\u00e3o estudados, a distribui\u00e7\u00e3o de chuva na \n\nbacia \u00e9 heterog\u00eanea, variando entre 68,48 mm a 183,02 mm no m\u00eas menos \n\nchuvosos (fevereiro e mar\u00e7o) e entre 163,26 mm a 256,52 mm nos meses mais \n\nchuvosos (novembro e dezembro). \n\nJ\u00e1 no per\u00edodo seco (que compreende as esta\u00e7\u00f5es do outono e inverno no \n\nHemisf\u00e9rio Sul), as chuvas costumam ocorrer principalmente no per\u00edodo da \n\nnoite e da madrugada, ocorrendo de maneira mais duradoura e em forma de \n\ngaroa. Os \u00edndices m\u00e9dios da precipita\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo costumam variar entre \n\n9,49 mm a 30,25 mm nos meses mais secos (junho e julho) e entre 27,14 mm e \n\n103,94 mm no m\u00eas menos seco (abril), Tabela10. \n\n1.1.4. Rede hidrol\u00f3gica \n\nO regime fluvial da regi\u00e3o acompanha a pluviosidade. Os n\u00edveis m\u00e1ximos \n\nocorrem em janeiro e fevereiro e decrescem a partir de abril quando se inicia a \n\n\u00e9poca mais seca, atingindo o seu m\u00ednimo geralmente em setembro. O rio \n\nGuandu, principal rio da regi\u00e3o, estende-se por cerca de 160 km desde suas \n\nnascentes at\u00e9 a foz no rio Doce, drenando uma \u00e1rea de 2.136 km\u00b2. Seus \n\nprincipais afluentes na por\u00e7\u00e3o alta da sub-bacia s\u00e3o os rios S\u00e3o Domingos, do \n\nPeixe e Boa Sorte. \n\n1.1.5. Hidrogeologia \n\nCerca de 96% da bacia rio Guandu situa-se sobre os sistemas aqu\u00edferos \n\nfissurados das rochas cristalinas, cujo substrato s\u00e3o rochas granitoides de \n\ncomposi\u00e7\u00f5es diversas. Os restantes 4% est\u00e3o localizados sobre aqu\u00edferos \n\ngranulares ou porosos.  \n\n\n\n8 \n\n \n\nOs aqu\u00edferos granulares ou porosos s\u00e3o bons produtores de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea, podendo ser utilizados para explota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para usos \n\nconsuntivos. Neste sentido, mudan\u00e7as na quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel ao \n\nlongo do rio podem causar s\u00e9rios riscos \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \n\n1.1.6. Usos das \u00e1guas \n\nO uso predominante da \u00e1gua na bacia do rio Guandu \u00e9 a irriga\u00e7\u00e3o, \n\nrepresentando 86,3 % das retiradas estimadas. O abastecimento humano \u00e9 o \n\nsegundo maior uso consuntivo, respondendo por aproximadamente 9 % das \n\nretiradas. O uso industrial e a dessedenta\u00e7\u00e3o animal s\u00e3o pouco expressivos na \n\nunidade, Figura 2. \n\n \nFigura 2: Composi\u00e7\u00e3o percentual da retirada de \u00e1gua na bacia do rio Guandu. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outorgas pelo uso da \u00e1gua, segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas \n\njunto \u00e0 subger\u00eancia de outorga e rede hidrometeorol\u00f3gica (SUORE) do Instituto \n\nEstadual de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos do Esp\u00edrito Santo (IEMA), at\u00e9 \n\no primeiro semestre de 2012 existiam cerca de 500 processos de outorga de \n\ndireito de uso de recursos h\u00eddricos na bacia do rio Guandu, sendo que \n\n164 usu\u00e1rios j\u00e1 est\u00e3o regularizados.  \n\nA vaz\u00e3o de referencia para outorga no Estado do Esp\u00edrito Santo \u00e9 a Q90, \n\nsendo pass\u00edveis de outorga 50% desta, conforme a Instru\u00e7\u00e3o Normativa IEMA \n\nn\u00ba. 013/09, de 10 de dezembro de 2009, que altera a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba. \n\n019/05.  \n\nSegundo PROJETO \u00c1GUAS LIMPAS (2009), a Q90 estimada \u00e9 em torno \n\nde 7,0 m\u00b3/s, ou seja, 7.000,0 l/s, portanto o limite de consumo de \u00e1gua pass\u00edvel \n\nde ser outorgada \u00e9 em torno de 3500,0 l/s na foz da Bacia do Rio Guandu.  \n\n\n\n9 \n\n \n\n1.2. Hip\u00f3tese da tese \n\n\u00c9 poss\u00edvel desenvolver um diagn\u00f3stico de eventos de secas, na bacia do \n\nrio Guandu atrav\u00e9s do uso de \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o Normalizada (SPI em \n\nIngl\u00eas) e do \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca (ISFS), que \n\nforne\u00e7a subs\u00eddios aos gestores p\u00fablicos na tomada de decis\u00e3o, quando da \n\nocorr\u00eancia deste evento na regi\u00e3o. \n\n1.3. Objetivos gerais \n\nO presente trabalho teve por objetivo desenvolver uma metodologia para \n\naplica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o Normalizada (SPI), no diagn\u00f3stico de \n\neventos de secas na bacia do Rio Guandu e adaptar o \u00cdndice de \n\nSusceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca (ISFS), para utiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, com o intuito de propor diretrizes para a\u00e7\u00f5es mitigadoras \n\ndeste fen\u00f4meno, fornecer t\u00e9cnicas de manejo de risco e n\u00e3o de crise, ou seja, \n\nestar preparado para lidar com a seca antes que ela se estabele\u00e7a. \n\n1.4. Objetivos espec\u00edficos \n\n1) Avaliar a frequ\u00eancia de eventos extremos de seca na bacia do Rio \n\nGuandu, atrav\u00e9s do uso do \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o Normalizada \u2013 SPI, para o \n\nper\u00edodo de 1970 a 2002; \n\n2) Adaptar o \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca \u2013 ISFS, \n\npara utiliza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel das bacias hidrogr\u00e1ficas, em especial para a bacia do \n\nRio Guandu \u2013 Esp\u00edrito Santo. \n\n  \n\n\n\n10 \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n2.1. Desastres naturais \n\nOs desastres naturais s\u00e3o distinguidos principalmente em fun\u00e7\u00e3o de sua \n\norigem, isto \u00e9, da natureza do fen\u00f4meno que o desencadeia (TOBIN; MONTZ, \n\n1997), estando diretamente vinculados \u00e0 hist\u00f3ria do homem e ao seu modo de \n\napropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Esta situa\u00e7\u00e3o data desde a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros agrupamentos humanos at\u00e9 a concep\u00e7\u00e3o das atuais cidades \n\nmodernas. \n\nAo longo da hist\u00f3ria humana, in\u00fameros s\u00e3o os exemplos, em que os \n\ndesastres naturais causaram centenas de milhares de perdas de vidas \n\nhumanas. Entretanto, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, as pesquisas e os fatos t\u00eam \n\ndemonstrado que houve um aumento consider\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 na frequ\u00eancia dos \n\ndesastres naturais, mas tamb\u00e9m em sua intensidade. Isto resultou em s\u00e9rios \n\ndanos e preju\u00edzos socioecon\u00f4micos. De acordo com o IPCC, este cen\u00e1rio pode \n\nestar vinculado ao aquecimento global, como uma das consequ\u00eancias diretas \n\ndas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (IPCC, 2007).   \n\nOs desastres naturais fazem parte do ambiente em que vivemos afetando a \n\nvida de um grande n\u00famero de pessoas em todo o mundo. Em geral, suas \n\nprincipais implica\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas a preju\u00edzos materiais, econ\u00f4micos e \n\nperdas de vidas humanas. Dentre todos os desastres naturais, \n\naproximadamente 85% est\u00e3o diretamente relacionados ou associados com \n\nadversidades clim\u00e1ticas, sendo inunda\u00e7\u00f5es e secas os fen\u00f4menos ambientais \n\nmais impactantes (KOGAN, 1997).  \n\nLongos per\u00edodos chuvosos acarretam preju\u00edzos para a infraestrutura das \n\ncidades. Por outro lado, per\u00edodos de estiagem prolongada afetam \n\nprincipalmente a gest\u00e3o da energia hidroel\u00e9trica, o abastecimento de \u00e1gua, a \n\nagricultura e pecu\u00e1ria. Uma melhor compreens\u00e3o da variabilidade dos \n\nextremos de chuvas pode auxiliar tanto a a\u00e7\u00e3o da defesa civil quanto fornecer \n\nelementos para o planejamento de infraestrutura adequada para lidar com os \n\neventos intensos com um m\u00ednimo de perdas (ALTAMIRANO, 2010). \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n2.2. Desastres naturais no Estado do Esp\u00edrito Santo \n\nO passivo hist\u00f3rico materializado pela constru\u00e7\u00e3o de cidades inteiras \u00e0s \n\nmargens de importantes rios ou nas \u00edngremes encostas das montanhas faz do \n\nEsp\u00edrito Santo um Estado com muitas \u00e1reas de risco. E a situa\u00e7\u00e3o de risco t\u00eam \n\nse comprovado em diversas oportunidades ao longo da hist\u00f3ria capixaba, \n\nprincipalmente em eventos relacionados a deslizamentos de terra e inunda\u00e7\u00f5es \n\n(Figura 3) provocados por chuvas (SILVA et al., 2011). \n\nAp\u00f3s levantamentos de dados, analisados pela Defesa Civil Estadual \n\nreferente aos desastres que atingiram o Estado do Esp\u00edrito Santo entre os anos \n\n2000 e 2009, constata-se que sete tipos de desastres atingem o Estado do \n\nEsp\u00edrito Santo: inunda\u00e7\u00e3o gradual, inunda\u00e7\u00e3o brusca, vendaval, granizo, \n\ndeslizamento, estiagem e eros\u00e3o marinha. (SILVA et al., 2011). \n\n \n \n\nFigura 3: Desastres naturais (enchentes) no munic\u00edpio de Cachoeiro do Itapemirim, em \ndezembro de 2010. Fonte: SILVA et al., 2011.  \n\n2.3. A ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno da seca no Esp\u00edrito Santo \n\nSegundo Silva et al., (2011) a estiagem gerou ao longo da d\u00e9cada de 2000 \n\n\u00e0 2009, significativos preju\u00edzos econ\u00f4micos sociais e ambientais em diferentes \n\nregi\u00f5es do Estado do Esp\u00edrito Santo. A seca foi o segundo desastre que mais \n\nocorreu no Estado: 69 ocorr\u00eancias na \u00faltima d\u00e9cada.  \n\nOs danos humanos ocasionados pela estiagem s\u00e3o menores quando \n\ncomparados com os danos provocados pelas chuvas fortes, mas os preju\u00edzos \n\necon\u00f4micos e sociais s\u00e3o grandes.  \n\n\n\n12 \n\n \n\nEsse tipo de desastre tem efeitos prolongados sobre a sociedade, devido, \n\npor exemplo, \u00e0 perda de colheitas e dificuldade de pagar financiamentos \n\nrealizados em fun\u00e7\u00e3o do investimento em sementes e fertilizantes. E na maioria \n\ndos casos a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola se revela como \u00fanica fonte de renda dos \n\nafetados, o que faz com que os efeitos do desastre reverberem no tempo. \n\nNa Figura 4 pode-se observar a distribui\u00e7\u00e3o espacial da estiagem e sua \n\nquantidade de ocorr\u00eancias no Estado. \n\n \nFigura 4: Distribui\u00e7\u00e3o dos eventos de estiagem e o n\u00famero de suas ocorr\u00eancias, nos \nmunic\u00edpios do Estado do Esp\u00edrito Santo, per\u00edodo de 2000 a 2009. Os munic\u00edpios \napresentados em branco significam falta de informa\u00e7\u00e3o. Fonte: Silva et al., 2011. \n\n\n\n13 \n\n \n\nOs n\u00fameros apresentados a seguir, foram coletados em documentos \n\noficiais de decreta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o anormal, os quais podem ser origin\u00e1rios de \n\numa situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou estado de calamidade p\u00fablica (Silva et al., \n\n2011). \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es obtidas junto ao Corpo de Bombeiros do Esp\u00edrito \n\nSanto, em fun\u00e7\u00e3o da falta de estrutura de \u00f3rg\u00e3os locais de defesa civil, \n\ncombinada com estruturas deficientes de secretarias municipais de meio \n\nambiente e de agricultura, diferentes munic\u00edpios deixaram de formatar esses \n\nprocessos ou o fizeram com n\u00fameros subdimensionados.  \n\nAssim, a realidade dos preju\u00edzos causados pela estiagem, no Estado do \n\nEsp\u00edrito Santo devem ser mais impactantes. \n\nO montante dos preju\u00edzos sociais, econ\u00f4micos e danos ambientais e \n\nmat\u00e9rias, bem como os segmentos mais afetados pelo fen\u00f4meno, s\u00e3o \n\napresentados nos Figuras 5, 6 e 7, a seguir.  \n\nOs preju\u00edzos sociais se referem aos servi\u00e7os essenciais que deixaram de \n\nser prestados, como transporte, comunica\u00e7\u00e3o, esgoto, g\u00e1s, coleta e tratamento \n\nde lixo, sa\u00fade, interrup\u00e7\u00e3o de aulas e preju\u00edzos em pontos de abastecimento \n\np\u00fablicos de alimentos. \n\n \nFigura 5: Preju\u00edzos sociais, em milh\u00f5es de Reais, causados pela estiagem, durante o \nper\u00edodo de 2000 a 2009. Fonte: Silva et al., 2011. \n\n\n\n14 \n\n \n\nOs preju\u00edzos econ\u00f4micos s\u00e3o calculados pela produ\u00e7\u00e3o estimada em \n\ntempo de normalidade, relacionados a ind\u00fastrias, com\u00e9rcio, bancos, pecu\u00e1ria e \n\nagricultura. \n\n \nFigura 6: Preju\u00edzos econ\u00f4micos, em milh\u00f5es de Reais, causados pela estiagem, \ndurante o per\u00edodo de 2000 a 2009. Fonte: Silva et al., 2011. \n\nDanos ambientais expressos em fun\u00e7\u00e3o do valor que seria necess\u00e1rio para \n\nreabilitar o ecossistema. Referem-se \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por esgotos e \n\nres\u00edduos qu\u00edmicos, e do solo, por eros\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 7: Danos ambientais, em milh\u00f5es de Reais, causados pela estiagem, durante o \nper\u00edodo de 2000 a 2009. Fonte: Silva et al., 2011. \n\nDanos materiais expressos em fun\u00e7\u00e3o do valor que seria necess\u00e1rio para \n\nrecuper\u00e1-los ou reconstru\u00ed-los de acordo com o valor de mercado \u00e0 \u00e9poca. \n\n\n\n15 \n\n \n\nReferem-se principalmente aos danos em resid\u00eancias, hospitais, escolas, \n\npontes e estradas. \n\n \nFigura 8: Danos materiais, em milh\u00f5es de Reais, causados pela estiagem, durante o \nper\u00edodo de 2000 a 2009. Fonte: Silva et al., 2011. \n\n2.4. A seca como um desastre natural \n\nA ocorr\u00eancia dessa anomalia clim\u00e1tica em v\u00e1rias regi\u00f5es do globo terrestre \n\nna d\u00e9cada de setenta evidenciou a vulnerabilidade do homem a esse risco \n\nclim\u00e1tico (WILHITE; GLANTZ, 1987).  \n\nA seca diferencia-se de outros riscos naturais em diversos aspectos. Por se \n\ntratar de um \u201cfen\u00f4meno gradual\u201d torna dif\u00edcil determinar seu in\u00edcio e fim. Os \n\nefeitos da seca v\u00e3o se acumulando lentamente ao longo de um per\u00edodo \n\nconsider\u00e1vel de tempo e podem perdurar anos ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do evento. \n\nSoma-se a isto, que os impactos da seca s\u00e3o menos evidentes e se \n\nespalham em uma \u00e1rea geogr\u00e1fica maior que os danos causados por outros \n\nriscos naturais. A seca raramente provoca danos na infraestrutura. Por essas \n\nraz\u00f5es, a quantifica\u00e7\u00e3o dos impactos e das a\u00e7\u00f5es emergenciais de ajuda \u00e9 \n\numa tarefa mais dif\u00edcil do que em outras cat\u00e1strofes naturais. \n\nAs estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o aos efeitos da seca s\u00e3o numerosas e v\u00e3o do \n\nn\u00edvel individual ou dom\u00e9stico at\u00e9 o n\u00edvel nacional. Parry e Carter (1987) \n\nclassificaram as pol\u00edticas dos governos em respostas \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica \n\nou a eventos clim\u00e1ticos extremos em tr\u00eas grandes tipos: \n\n\n\n16 \n\n \n\n1) Programas governamentais pr\u00e9-impacto visando a redu\u00e7\u00e3o do impacto: \n\ns\u00e3o definidos como aqueles que tentam amenizar os efeitos futuros de \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Exemplos relacionados com a seca incluem o \n\ndesenvolvimento de um sistema de alerta, aumento das reservas h\u00eddricas, \n\nredu\u00e7\u00e3o da demanda (por exemplo, programas de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua) e \n\nseguros para as lavouras.  \n\n2) Interven\u00e7\u00f5es governamentais p\u00f3s-impacto: se referem aos programas \n\nde rea\u00e7\u00e3o \u00e0 seca ou \u00e0s t\u00e1ticas implementadas pelo governo em resposta \u00e0 \n\nseca ou a algum outro evento clim\u00e1tico extremo. Isto inclui uma ampla gama de \n\nmedidas emergenciais de rea\u00e7\u00e3o \u00e0 seca tais como cr\u00e9ditos a juros baixos, \n\nsubs\u00eddios para o transporte de gado e ra\u00e7\u00e3o animal, fornecimento de alimentos, \n\ntransporte de \u00e1gua e po\u00e7os para irriga\u00e7\u00e3o e o abastecimento de \u00e1gua ao \n\np\u00fablico. \n\n3) Medidas de conting\u00eancia ou planos de prepara\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia \n\ncom a seca. Estas s\u00e3o relacionadas ao desenvolvimento de pol\u00edticas e planos \n\nque podem ser \u00fateis na prepara\u00e7\u00e3o do combate aos efeitos da seca. S\u00e3o \n\ngeralmente desenvolvidas em \u00e2mbito nacional e estadual com o \n\nestabelecimento de v\u00ednculos para o \u00e2mbito local.  \n\n2.5. Caracterizando o fen\u00f4meno da seca  \n\nA seca acontece de forma tempor\u00e1ria, em \u00e1reas tanto de alta como de \n\nbaixa precipita\u00e7\u00e3o e pode ainda estar associados a outros fatores clim\u00e1ticos, \n\ntais como: altas temperaturas, fortes ventos e baixa umidade relativa do ar. A \n\nseca, portanto, se diferencia da aridez j\u00e1 que esta se restringe a regi\u00f5es de \n\nbaixa precipita\u00e7\u00e3o sendo uma caracter\u00edstica permanente do clima (WILHITE et \n\nal., 1993). \n\nEste fen\u00f4meno clim\u00e1tico \u00e9 considerado por muitos como o mais complexo, \n\nembora o menos compreendido entre os desastres naturais, e o que afeta mais \n\npessoas que qualquer outro desastre. Assim por exemplo, as secas de in\u00edcio \n\ndos anos 80 na \u00c1frica, ao sul do Saara, tiveram um efeito adverso sobre mais \n\nde 40 milh\u00f5es de pessoas (WILHITE et al., 1993). \n\nNos Estados Unidos durante o ano de 1988, a seca resultou em impactos \n\nestimados em aproximadamente US$ 40 bilh\u00f5es (RIEBSAME et al., 1990), \n\ntornando este o desastre natural mais oneroso na hist\u00f3ria da Am\u00e9rica do Norte.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nNa Am\u00e9rica do Sul, durante a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, a Amaz\u00f4nia \n\nsofreu duas secas no curto espa\u00e7o de cinco anos (2005 e 2010), sendo que a \n\nestiagem de 2010 foi a mais intensa j\u00e1 registrada na regi\u00e3o desde o in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX. Em um estudo realizado por Xu et al., (2011), foram comparados os \n\n\u00edndices de clorofila e constatado que a seca provocou uma imensa queda da \n\ncapacidade fotossint\u00e9tica causando a perda de folhas e dificultando a \n\nregenera\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores. Este fato poder\u00e1 levar a um aumento acentuado na \n\nmortalidade destas \u00e1rvores nos pr\u00f3ximos anos, com consequ\u00eancias diretas no \n\nsequestro de carbono da atmosfera terrestre e altera\u00e7\u00e3o no ciclo de carbono no \n\nplaneta. \n\nNo Brasil, v\u00e1rios s\u00e3o os casos envolvendo o fen\u00f4meno da seca. \n\nHistoricamente o nordeste \u00e9 a regi\u00e3o mais afetada por grandes secas. Relatos \n\nde secas podem ser encontrados desde o S\u00e9culo XVII quando os portugueses \n\nchegaram \u00e0 regi\u00e3o, sendo que no semi\u00e1rido nordestino, essa variabilidade \n\nclim\u00e1tica, sempre foi sin\u00f4nimo de sofrimento para as popula\u00e7\u00f5es rurais do \n\ninterior da regi\u00e3o (MARENGO, 2007). \n\nA grande seca de 1777 matou milhares de pessoas no estado do Cear\u00e1. \n\nUm s\u00e9culo depois a seca de 1888, conhecida como a \u201cSeca dos Tr\u00eas Oito\u201d, \n\natingiu a mesma regi\u00e3o, e foi a partir de ent\u00e3o que se iniciou o debate sobre o \n\nproblema da seca no pa\u00eds, que passou a ser considerada uma quest\u00e3o de \n\nrelev\u00e2ncia nacional pelo Governo Federal (CAMPOS et al., 2002). \n\nOutros eventos de secas severas foram registrados nas d\u00e9cadas de 70, 80 \n\ne 90, na regi\u00e3o Nordeste. Em 1998, o Nordeste Brasileiro foi novamente \n\natingido por outra grande seca obrigando o Governo Federal, a iniciar um plano \n\nde combate aos efeitos da seca na regi\u00e3o (SUDENE, 2004). \n\nNas regi\u00f5es Sul e Sudeste, os impactos das secas t\u00eam influ\u00eancia direta nas \n\natividades agr\u00edcola e pecu\u00e1ria desenvolvidas nessas regi\u00f5es (FERREIRA et al., \n\n2002). O per\u00edodo seco nas regi\u00f5es Sul e Sudeste do pa\u00eds, que ocorrem \n\nnormalmente durante o inverno, quando amplificado por fatores ambientais, \n\ncausa grandes preju\u00edzos \u00e0 agricultura e a economia local dos munic\u00edpios \n\n(SANTOS,1998). \n\n\n\n18 \n\n \n\nA experi\u00eancia com a seca durante as \u00faltimas d\u00e9cadas, tanto em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento como em pa\u00edses desenvolvidos, e a magnitude dos impactos \n\nassociados mostram que a vulnerabilidade a per\u00edodos prolongados de \n\nescassez de \u00e1gua est\u00e1 aumentando (SUASSUNA, 2011).  \n\nFalkenmark (1992) estimou que o n\u00famero de pessoas que vivem em \n\npa\u00edses com problemas de \u00e1gua, ou escassez cr\u00f4nica de \u00e1gua, aumentar\u00e1 de \n\n300 milh\u00f5es para mais de 3 bilh\u00f5es no ano 2025. \n\nTodavia, o conceito de seca est\u00e1 intimamente relacionado ao ponto de \n\nvista do observador, sendo a sua defini\u00e7\u00e3o um obst\u00e1culo para se efetuar uma \n\ncorreta monetariza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise deste fen\u00f4meno. Seja qual for a defini\u00e7\u00e3o de \n\nsua origem, \u00e9 evidente que a seca n\u00e3o pode ser encarada apenas como um \n\nfen\u00f4meno f\u00edsico (FARAGO et al., 1989; NDMC, 2006). \n\nPara Mckee et al., (1993), n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o de seca v\u00e1lida para \n\nqualquer regi\u00e3o, em qualquer \u00e9poca e ainda adequada a todas as ramifica\u00e7\u00f5es \n\ndas sociedades humanas.  \n\nBlain (2005) argumenta que pesquisadores, pol\u00edticos, agricultores, ou \n\ncidad\u00e3os comuns, t\u00eam percep\u00e7\u00f5es diferentes do fen\u00f4meno. At\u00e9 mesmo dentro \n\ndesses grupos h\u00e1 diferen\u00e7as significativas no entendimento dessa anomalia \n\nclim\u00e1tica. Um meteorologista, ou um soci\u00f3logo, por exemplo, veem a seca \n\ncomo problemas distintos. O primeiro est\u00e1 preocupado com a previs\u00e3o ou \n\nexplica\u00e7\u00e3o das causas desta anomalia ou ainda em descrever a magnitude do \n\nd\u00e9ficit de precipita\u00e7\u00e3o ocorrido. O segundo est\u00e1 mais interessado nos efeitos \n\nda seca nas pessoas ou nas institui\u00e7\u00f5es. \n\nA determina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, tais como in\u00edcio da seca, sua extens\u00e3o, \n\nintensidade, dura\u00e7\u00e3o e impactos causados, podem minimizar \n\nconsideravelmente seus efeitos (KOGAN,1997).  \n\n2.6. Tipos de seca \n\nUm passo importante na analise cientifica deste fen\u00f4meno clim\u00e1tico foi o \n\nreconhecimento das diferentes percep\u00e7\u00f5es que diversos setores da sociedade \n\npossuem em rela\u00e7\u00e3o a essa anomalia clim\u00e1tica (BLAIN; BRUNINI, 2007). \n\n\n\n19 \n\n \n\nNo final do s\u00e9culo XX, Wilhite e Glantz (1987) formularam v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es \n\nde seca, para determinar as caracter\u00edsticas consideradas mais importantes \n\npara classificar o fen\u00f4meno. Em geral, distingue-se entre seca meteorol\u00f3gica, \n\nseca agr\u00edcola, seca hidrol\u00f3gica e seca socioecon\u00f4mica, conforme \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o na Figura 9. No entanto, todas as defini\u00e7\u00f5es est\u00e3o de acordo \n\nque a seca \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia de \u00e1gua no solo, causada pela \n\ninsufici\u00eancia ou irregularidade das precipita\u00e7\u00f5es pluviais durante um per\u00edodo de \n\ntempo (WILHITE; GLANTZ, 1987).  \n\nA dificuldade quanto a caracteriza\u00e7\u00e3o da seca reside na defini\u00e7\u00e3o da \n\ndura\u00e7\u00e3o desse per\u00edodo de tempo e nos impactos que a estiagem provocar\u00e1. Os \n\nefeitos mais graves decorrem de um descompasso entre a oferta de \u00e1gua, \n\nprovida irregularmente pela natureza, e as necessidades para uma \n\ndeterminada atividade gerada pela sociedade. \n\n \nFigura 9: Proposta de sequ\u00eancia temporal dos diversos tipos de seca (adaptado de \nwww.drought.unl.edu, 2010).  \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n2.6.1. Seca meteorol\u00f3gica \n\nA seca meteorol\u00f3gica \u00e9 expressa apenas com base no grau de sequid\u00e3o \n\n(frequentemente em compara\u00e7\u00e3o a algum volume \u201cnormal\u201d ou m\u00e9dio) e a \n\ndura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo seco. \u00c9 uma medida do desvio da precipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \n\nao valor normal. Este tipo de seca caracteriza-se pela falta de \u00e1gua induzida \n\npelo desequil\u00edbrio entre a precipita\u00e7\u00e3o e a evapora\u00e7\u00e3o, a qual depende de \n\noutros elementos como a velocidade do vento, insola\u00e7\u00e3o, temperatura e \n\numidade do ar.  \n\nDefini\u00e7\u00f5es de seca meteorol\u00f3gicas devem ser consideradas como \n\nespec\u00edficas de uma regi\u00e3o, em virtude de que as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas que \n\nconduzem \u00e0 falta de precipita\u00e7\u00f5es variam consideravelmente de regi\u00e3o para \n\nregi\u00e3o. (IMP, 2008).  \n\n2.6.2. Seca agr\u00edcola \n\n\u00c9 o tipo de seca associada \u00e0 falta de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo, que seria \n\nsuficiente para atender as necessidades das plantas. Na agricultura, este tipo \n\nde seca refere-se \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para repor as perdas \n\npor evapotranspira\u00e7\u00e3o, sendo relacionada com as caracter\u00edsticas das culturas \n\ne/ou da vegeta\u00e7\u00e3o natural, ou seja, dos sistemas agrosilvopastoris em geral \n\n(IMP, 2008). \n\n2.6.3. Seca hidrol\u00f3gica \n\nNesta categoria, a seca esta relacionada com a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis m\u00e9dios \n\nde \u00e1gua nos reservat\u00f3rios e com a deple\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, sendo \n\nnormalmente defasada da seca meteorol\u00f3gica e agr\u00edcola, dado que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um per\u00edodo maior para que as defici\u00eancias na precipita\u00e7\u00e3o se \n\nmanifestem em diversos componentes do sistema hidrol\u00f3gico. A \u00e1gua em \n\nsistemas de armazenamento h\u00eddrico (por exemplo, reservat\u00f3rios, rios) \u00e9 muitas \n\nvezes utilizada para objetivos m\u00faltiplos e concorrentes, o que complica ainda \n\nmais na necessidade de quantifica\u00e7\u00e3o dos impactos. A concorr\u00eancia pela \u00e1gua \n\nnesses sistemas de armazenamento aumenta durante a seca e os conflitos \n\nentre usu\u00e1rios da \u00e1gua crescem significativamente (WILHITE, 1993).  \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\nComo as regi\u00f5es est\u00e3o interconectadas por sistemas hidrol\u00f3gicos, uma \n\nseca \u00e0 montante pode produzir graves impactos \u00e0 jusante, \u00e0 medida que as \n\nreservas de \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea s\u00e3o afetadas. Isto independe se as \n\n\u00e1reas \u00e0 jusante estejam sujeitas \u00e0 seca meteorol\u00f3gica. Mudan\u00e7as \u00e0 montante, \n\nno uso do solo (por exemplo, desmatamento, altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de \n\ncultivo, minera\u00e7\u00f5es) podem alterar o escoamento e as taxas de infiltra\u00e7\u00e3o no \n\nsolo, e assim afetar a frequ\u00eancia e a gravidade de secas \u00e0 jusante (IMP, 2008). \n\n2.6.4. Seca socioecon\u00f4mica \n\nFinalmente, a seca socioecon\u00f4mica associa a oferta e demanda de um \n\nbem econ\u00f4mico com elementos da seca meteorol\u00f3gica, hidrol\u00f3gica e agr\u00edcola. \n\nOs processos de tempo e espa\u00e7o referentes \u00e0 oferta e demanda s\u00e3o os dois \n\nprocessos b\u00e1sicos a serem considerados em uma defini\u00e7\u00e3o objetiva da seca. \n\nPor exemplo, a oferta de um bem econ\u00f4mico (por exemplo, \u00e1gua, alimenta\u00e7\u00e3o \n\nanimal, energia hidrel\u00e9trica) depende do clima. Na maioria dos casos, a \n\ndemanda cresce como resultado do aumento da popula\u00e7\u00e3o e/ou do consumo \n\nper capita.  \n\nPortanto, a seca poderia ser definida como um evento que ocorre quando a \n\ndemanda supera a oferta, como produto de uma defici\u00eancia na oferta de \u00e1gua \n\nem fun\u00e7\u00e3o do clima e/ou da super explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos locais. Este \n\nconceito de seca refor\u00e7a a forte simbiose que existe entre a seca e as \n\natividades humanas, enfatizando ainda mais a import\u00e2ncia de manejo dos \n\nrecursos naturais de maneira sustent\u00e1vel (SUASSUNA, 2011). \n\nResumidamente podemos dizer que a seca meteorol\u00f3gica pode se \n\ndesenvolver rapidamente e \"acabar abruptamente\" enquanto a hidrol\u00f3gica \n\nnecessita de um per\u00edodo prolongado de d\u00e9ficit de precipita\u00e7\u00e3o pluvial, \n\nentretanto persistir\u00e1 por mais tempo que a meteorol\u00f3gica. J\u00e1 a seca agr\u00edcola \n\npode estar relacionada \u00e0s fases de desenvolvimento/crescimento dos vegetais. \n\nPor fim a seca socioecon\u00f4mica engloba todos os impactos das anteriores,  \n\nagindo nos meios de produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os (HEIM JUNIOR, 2002).  \n\n2.7. Tipos de impactos ocasionados pelo fen\u00f4meno da seca \n\nMesmo sendo uma tarefa dif\u00edcil realizar uma classifica\u00e7\u00e3o detalhada dos \n\nimpactos da seca, podemos distingui-los em tr\u00eas categorias: econ\u00f4mica, \n\nambiental e social. Em cada um deles h\u00e1 impactos diferentes, que est\u00e3o \n\nconectados com o setor afetado (ROSSI et al., 2007).  \n\nA seguir s\u00e3o apresentados os principais impactos da seca (Quadro 1). \n\n\n\n22 \n\n \n\nQuadro 1: Impactos econ\u00f4micos, ambientais e sociais da seca.  \nIMPACTOS ECON\u00d4MICOS \n\n1) Na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (redu\u00e7\u00e3o de culturas, os danos nos cultivos, epidemia de insetos, \ndoen\u00e7as nas plantas); \n\n2) Na produ\u00e7\u00e3o florestal (diminui\u00e7\u00e3o do crescimento de florestas, os inc\u00eandios nas florestas, \ndoen\u00e7as nas \u00e1rvores); \n\n3) Na produ\u00e7\u00e3o de carne bovina (redu\u00e7\u00e3o de produtividade das pastagens, aumento de \nroubos, inc\u00eandios em pastagens, etc.); \n\n4) Na industria da pesca (danos ao habitat dos peixes causada por fluxos reduzidos do rio e \nreservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua); \n\n5) Perda econ\u00f4mica das ind\u00fastrias ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (alimentos, ind\u00fastrias \nproduzindo fertilizantes, etc.); \n\n6) Redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica; \n\n7) O desemprego causado pela queda de produ\u00e7\u00e3o; \n\n8) Redu\u00e7\u00e3o da navegabilidade em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do volume de c\u00f3rregos, rios e canais; \n\n9) Danos ao setor do turismo devido redu\u00e7\u00e3o no abastecimento de \u00e1gua e / ou corpos d'\u00e1gua; \n\n10) Press\u00e3o sobre as institui\u00e7\u00f5es financeiras (mais riscos na concess\u00e3o de empr\u00e9stimos, \ncapitais diminuir etc.); \n\n11) Perda de receita da gest\u00e3o p\u00fablica e local (por causa da redu\u00e7\u00e3o de impostos, etc.); \n\n12) Redu\u00e7\u00e3o de renda para as empresas ligadas \u00e0 venda de \u00e1gua para consumo humano; \n\n13) Custos adicionais decorrentes do uso de recursos h\u00eddricos; \n\n14) Custos de medidas de emerg\u00eancia para melhorar/aumentar os recursos h\u00eddricos e \ndiminuir as demandas (custos adicionais para o transporte de \u00e1gua e remo\u00e7\u00e3o, os custos de \npublicidade para reduzir o uso de \u00e1gua, etc.); \n\nIMPACTOS AMBIENTAIS \n\n1) Falta de alimentos e \u00e1gua pot\u00e1vel; \n\n2) Aumento da concentra\u00e7\u00e3o de sal (em rios, camadas subterr\u00e2neas, \u00e1reas irrigadas); \n\n3) Perda de lagos naturais e artificiais (peixes, paisagens, etc.); \n\n4) Danos \u00e0 vida no rio (flora, fauna); \n\n5) Danos a qualidade ao ar (aumento de particulados poluentes, poeira); \n\n6) Danos \u00e0 qualidade da paisagem (eros\u00e3o do solo, poeira, redu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de \ncobertura); \n\nIMPACTOS SOCIAIS \n\n1) Inconvenientes devido ao sistema de racionamento de \u00e1gua; \n\n2) Os riscos para a sa\u00fade relacionados com aumento da concentra\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o e sistema \nde \u00e1gua descont\u00ednuo; \n\n3) Impactos sobre a forma de vida (desemprego, redu\u00e7\u00e3o da capacidade de poupan\u00e7a, a \ndificuldade em cuidados pessoais, a reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em casa, proibi\u00e7\u00e3o em lavar carros \nna rua, a d\u00favida sobre o futuro, etc.; \n\n4) Riscos sobre a seguran\u00e7a p\u00fablica devido a inc\u00eandios mais frequentes (florestas, \npastagens); \n\n5) Abandono de atividades e emigra\u00e7\u00e3o (em casos extremos); \n\nFonte: ROSSI et al., 2007. \n \n \n\n\n\n23 \n\n \n\n2.8. Elabora\u00e7\u00e3o de planos para conviv\u00eancia com a seca \n\nSuassuna (1999) argumenta que at\u00e9 recentemente, as na\u00e7\u00f5es dedicavam \n\npoucos esfor\u00e7os ao planejamento de a\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia com a seca dando \n\nprefer\u00eancia \u00e0 abordagem tradicional de rea\u00e7\u00e3o ao desastre ou de \n\ngerenciamento da seca.  \n\n\u00c0s defici\u00eancias no enfoque do gerenciamento do fen\u00f4meno com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o da seca podemos incluir a falta de \u00edndices clim\u00e1ticos adequados e \n\nsistemas de alerta precoce; insufici\u00eancia da base de dados para avaliar as \n\ndefici\u00eancias h\u00eddricas e os impactos potenciais; ferramentas e metodologias \n\ninadequadas para a avalia\u00e7\u00e3o precoce dos impactos em v\u00e1rios setores; \n\nprogramas de ajuda emergencial inadequados ou inoportunos; falta de \u00eanfase \n\nem programas pr\u00f3-ativos de mitiga\u00e7\u00e3o visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \u00e0 \n\nseca; falta de coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas dentro dos diversos n\u00edveis \n\ngovernamentais, entre outras. \n\nAtualmente esta situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 mudando e os pa\u00edses j\u00e1 passam a adotar \n\numa abordagem mais pr\u00f3-ativa que enfatize os princ\u00edpios de gerenciamento de \n\nriscos ligados ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Devido aos m\u00faltiplos impactos \n\nassociados \u00e0 seca e \u00e0s numerosas ag\u00eancias governamentais respons\u00e1veis por \n\nalguns aspectos do monitoramento, avalia\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e planejamento, o \n\ndesenvolvimento de uma pol\u00edtica e um plano deve ser um processo integrado \n\ndentro dos diversos n\u00edveis do governo e entre eles.  \n\n2.9. Classifica\u00e7\u00e3o das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o da seca  \n\nSegundo Rossi et al., (2007), ap\u00f3s avaliados os impactos da seca \n\napresentados no Quadro 1 pode-se inferir que, devido \u00e0s suas consequ\u00eancias, \n\numa seca severa deva ser considerada como um desastre natural. No entanto, \n\ndeve salientar-se que a entidade dos impactos depende, principalmente, da \n\nvulnerabilidade dos diferentes setores envolvidos. De fato, o risco de escassez \n\npara um sistema de abastecimento de \u00e1gua est\u00e1 ligado n\u00e3o apenas \u00e0 \n\ngravidade do evento da seca, mas tamb\u00e9m com as a\u00e7\u00f5es estruturais, gest\u00e3o \n\nadministrativa e econ\u00f4mica, adotada para os diferentes elementos deste \n\nsistema, em uma fase preventiva bem como em condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, \n\nquando o fen\u00f4meno est\u00e1 em andamento. \n\n\n\n24 \n\n \n\nDentro deste contexto, o primeiro passo para se iniciar a mitiga\u00e7\u00e3o ao \n\nfen\u00f4meno da seca est\u00e1 na classifica\u00e7\u00e3o das diferentes formas de a\u00e7\u00e3o e as \n\ncaracter\u00edsticas dos processos da gest\u00e3o deste fen\u00f4meno. Rossi et al., (2007) \n\napresentaram um estudo de classifica\u00e7\u00e3o das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o \u00e0 seca, \n\nbaseado nas propostas dessas medidas, na abordagem de implementa\u00e7\u00e3o, na \n\njanela de tempo de dura\u00e7\u00e3o dos eventos. Eles propuseram nesse estudo uma \n\nnova legisla\u00e7\u00e3o, um ambiente institucional para administra\u00e7\u00e3o das secas e um \n\nsistema de monitoramento efetivo para avalia\u00e7\u00e3o dos riscos inerentes ao \n\nprocesso (Figura 10). \n\n \nFigura 10 - Processo de planejamento e gest\u00e3o dos riscos das secas.  \nFonte: Neves, 2010. Adaptado de Rossi et al., 2007. \n\n2.9.1. Classifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do objetivo das medidas \n\nEsta classifica\u00e7\u00e3o distingue tr\u00eas categorias de medidas (Quadro 2): \n\ni) Medidas para aumentar a oferta de \u00e1gua - Medidas que incluem \n\nessencialmente interven\u00e7\u00f5es que permitam melhorar o abastecimento de \u00e1gua \n\ndurante a seca, atrav\u00e9s de um melhor uso dos recursos h\u00eddricos existentes do \n\nsistema; a utiliza\u00e7\u00e3o de novas fontes de \u00e1gua de abastecimento e da ado\u00e7\u00e3o \n\nde regras de boa gest\u00e3o no uso dos recursos h\u00eddricos.  \n\nii) Medidas para reduzir as demandas de \u00e1gua \u2013 S\u00e3o medidas orientadas \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o da demanda pelo uso da \u00e1gua, pretendem atender as necessidades \n\nb\u00e1sicas do consumo de \u00e1gua, independentemente do fornecimento de \u00e1gua \n\nreduzido. Tais medidas incluem restri\u00e7\u00f5es legais, o racionamento (tamb\u00e9m \n\nbaseado em uma redistribui\u00e7\u00e3o racional e equilibrada dos recursos h\u00eddricos \n\nlimitados), incentivos econ\u00f4micos, bem como ado\u00e7\u00e3o de reciclagem de \u00e1gua e \n\nt\u00e9cnicas de poupan\u00e7a de \u00e1gua.  \n\n\n\n25 \n\n \n\niii) Medidas para minimizar os impactos da seca \u2013 S\u00e3o medidas com \n\nobjetivo de minimizar os impactos da seca, referem-se essencialmente a uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de danos ou outras consequ\u00eancias negativas causadas por um evento \n\nde seca, atrav\u00e9s de uma diversifica\u00e7\u00e3o de risco. Ele inclui tamb\u00e9m a previs\u00e3o \n\nde seca baseada em sistemas de monitoramentos, campanhas p\u00fablicas de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o para as situa\u00e7\u00f5es de seca, altera\u00e7\u00f5es nas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, \n\netc. \n\nQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o consolidada das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o da seca. \n\nAUMENTO DA OFERTA DE \u00c1GUA \n\nSuprimento Existente Novos Suprimentos Suprimentos Complexos \n\n Armazenamento de Superf\u00edcie \n\n Armazenamento de Sub \nSuperf\u00edcie \n\n Transfer\u00eancia entre bacias \n\n A conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n Uso emergencial de Lagos \n\n Convers\u00e3o de \u00e1gua salgada \n\n \u00c1guas Fossil \n\n A modifica\u00e7\u00e3o do tempo \n\n Sistema de Transporte \n\n Uso conjuntivo da \u00e1gua  \n\n Gest\u00e3o de gelo e neves \n\nREDU\u00c7\u00c3O DA DEMANDA DE \u00c1GUA \n\nEstrat\u00e9gias Ativas Estrat\u00e9gias Reativas \n\n Restri\u00e7\u00e3o Legal e press\u00f5es p\u00fablicas \n\n Os incentivos econ\u00f4micos \n\n Sistema de reciclagem de usu\u00e1rio \n\n Produ\u00e7\u00e3o ajustes usu\u00e1rio \n\nMINIMIZA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS DA SECA \n\nPrevis\u00e3o Redu\u00e7\u00e3o de Risco Compartilhamento de Danos \n\n Previs\u00e3o e alerta \n\n Follow-up de previs\u00e3o e aviso \n\n Seguros \n\n Prote\u00e7\u00e3o individual \n\n Ajuda de Desastres \n\n Culturas resistentes \u00e0 seca \n\n Ajuste de T\u00e9cnicas Agr\u00edcolas \n\n Ajuste de vegeta\u00e7\u00e3o urbana \n\nFonte: Rossi et al., 2007.  \n\n2.9.2. Classifica\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o da abordagem de implementa\u00e7\u00e3o \n\nPara Yevjevich et al., (1983), a defini\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno da seca deve ser inserida em uma estrutura org\u00e2nica e \n\nmultidisciplinar dos v\u00e1rios problemas causado pela seca (identifica\u00e7\u00e3o da seca, \n\nos impactos, a redu\u00e7\u00e3o do risco de seca). \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nEm particular, duas abordagens diferentes para o processo s\u00e3o \n\ndistinguidos:  \n\ni) Abordagem Reativa - S\u00e3o definidas como aquelas que s\u00e3o \n\nimplementadas, quando os impactos da seca s\u00e3o vis\u00edveis. Estas medidas \n\nincluem tamb\u00e9m a proposta alternativa de n\u00e3o se fazer nada, geralmente \n\naplicada com base no fato de que indiv\u00edduos ou organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam resist\u00eancia \n\nsuficiente para suportar impactos, e eventualmente inclui as pespectivas de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o fim da seca. \n\nii) Abordagem Pr\u00f3-ativa ou preventiva \u2013 Aonde as medidas s\u00e3o definidas \n\nconcebidas ou preparadas com anteced\u00eancia, o que pode ajudar no al\u00edvio das \n\nconsequ\u00eancias da seca. \n\nA diferen\u00e7a entre as medidas pr\u00f3-ativa e reativa deve-se principalmente na \n\nabordagem: atividade de planejamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 improvisa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\nmedidas ad hoc.  \n\n2.9.3. Classifica\u00e7\u00e3o baseada no prazo de execu\u00e7\u00e3o das medidas \n\nGeralmente, a mitiga\u00e7\u00e3o da seca atrav\u00e9s de medidas a longo prazo implica \n\nnum conjunto de ajustes estruturais e n\u00e3o estruturais a um sistema existente de \n\nabastecimento de \u00e1gua, destinadas a proteger dos efeitos adversos em secas \n\nfuturas, reduzindo a sua vulnerabilidade ao fen\u00f4meno, em especial ao risco de \n\nescassez de \u00e1gua. Entre as propostas de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o de longo \n\nprazo, tr\u00eas grupos principais podem ser distinguidos:  \n\ni) Aumento da capacidade de instala\u00e7\u00f5es de armazenamento;  \n\nii) Gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos em uma \u00e1rea ampla; e  \n\niii) Melhoria da efici\u00eancia do uso da \u00e1gua. \n\nAl\u00e9m das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o de longo prazo, o autor prop\u00f5e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de medidas de curto prazo que se referem \u00e0 capacidade de \n\nenfrentar uma seca persistente. Tais medidas incluem a\u00e7\u00f5es planejadas antes \n\nde um in\u00edcio de seca (inclu\u00eddos nos planos de conting\u00eancia ou de emerg\u00eancia), \n\ne medidas individualizadas, quando uma seca \u00e9 percebida como um evento \n\npesado. Estes planos de a\u00e7\u00e3o implicam principalmente a\u00e7\u00f5es para melhorar o \n\nabastecimento de \u00e1gua atrav\u00e9s a utiliza\u00e7\u00e3o de novas fontes e para reduzir a \n\ndemanda de \u00e1gua. \n\n\n\n27 \n\n \n\nRossi et al., (2007) indicam que ap\u00f3s a individualiza\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \n\nmedidas de curto e longo prazo para enfrentar a escassez no abastecimento de \n\n\u00e1gua em per\u00edodos de estiagem, a escolha entre os diferentes tipos a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 \n\nf\u00e1cil.  \n\nEmbora, a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00f5es a longo prazo poderiam ser mais \n\napropriadas em um sistema para o qual as medidas de emerg\u00eancia s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentemente aplicada, por outro lado, se o risco de danos \u00e0 seca durante o \n\nper\u00edodo de planejamento \u00e9 baixa ou moderada, a melhor estrat\u00e9gia pode ser \n\numa releitura sobre o medidas de curto prazo.  \n\nAssim, somente atrav\u00e9s de uma compreens\u00e3o adequada dos diferentes \n\npap\u00e9is de longo prazo de medidas preventivas e a\u00e7\u00f5es de curto prazo, \u00e9 \n\nposs\u00edvel realizar uma mitiga\u00e7\u00e3o da seca eficiente. Para este efeito, a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o do custo de interven\u00e7\u00f5es poderia ser um crit\u00e9rio para selecionar \n\numa combina\u00e7\u00e3o adequada de longo prazo e medidas a curto prazo. \n\nO desenvolvimento de planos espec\u00edficos orientados para o planejamento e \n\ngest\u00e3o de risco de seca \u00e9 considerado um ponto chave para o sucesso de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o dos impactos da seca.  \n\nUm elemento muito importante para uma estrat\u00e9gia eficiente de gest\u00e3o de \n\nseca \u00e9 identificado no desenvolvimento de um sistema de observa\u00e7\u00e3o seca \n\ncapaz de suportar uma decis\u00e3o em tempo \u00fatil sobre as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o \n\nda seca e uma coordena\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis nacional, regional e local. \n\nPlanos de seca devem visar \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \u00e0 seca de \n\nsistemas de abastecimento de \u00e1gua, bem como melhorar a sua resist\u00eancia a \n\ncondi\u00e7\u00f5es de escassez de \u00e1gua.  \n\nPortanto, um plano de seca eficiente, deve incluir medidas de curto e longo \n\nprazo, cuja combina\u00e7\u00e3o ideal tem que ser aplicada de acordo com crit\u00e9rios \n\nadequados. Uma s\u00edntese das principais medidas propostas por Rossi et al., \n\n(2007) \u00e9 mostrada na Quadro 3. \n\n  \n\n\n\n28 \n\n \n\nQuadro 3: Medidas de mitiga\u00e7\u00e3o propostas pelo Grupo de Escasses de \u00c1gua da \nComunidade Europ\u00e9ia.  \n\nCategoria  Medidas de mitiga\u00e7\u00e3o da seca \n\n Gest\u00e3o da \n\ndemanda por \n\n\u00e1gua \n\n- Racionamento volunt\u00e1rio ou obrigat\u00f3rio \n\n- Atribui\u00e7\u00e3o de prioridades \n\n- Altera\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os \n\n- Educa\u00e7\u00e3o de campanhas p\u00fablicas \n\n- Incentivos para economia de \u00e1gua no meio urbano \n\n- Incentivos para economia de \u00e1gua na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\n- Incentivos para a reciclagem de \u00e1gua industrial \n\n- Alternativas para atividades de consumo de \u00e1gua \n\n Mudan\u00e7as na \n\ngest\u00e3o dos \n\nrecursos \n\nh\u00eddricos \n\n- Uso Conjunto \u00c1gua \n\n- Mudan\u00e7as nas regras operacionais de reservat\u00f3rio sob condi\u00e7\u00f5es de \n\nseca \n\n- Mudan\u00e7as institucionais \n\n- Mudan\u00e7as legais \n\n- A coordena\u00e7\u00e3o operacional entre sistemas de abastecimento de \u00e1gua \n\n Aumento de \n\nrecursos \n\nh\u00eddricos \n\n- Uso de \u00e1guas subterr\u00e2neas como reserva estrat\u00e9gica para a seca \n\n- Reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais tratadas \n\n- Dessaliniza\u00e7\u00e3o \n\n- Realoca\u00e7\u00e3o de recursos \n\n- Importa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de outras bacias hidrogr\u00e1ficas \n\n- Uso de \u00e1gua de qualidade inferior para usos espec\u00edficos \n\n- Superexplora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n- Uso de novos reservat\u00f3rios nos sistemas de abastecimento \n\nFonte: Rossi et al., 2007. \n\n2.10. Sistemas de alerta precoce contra a Seca \n\nNo contexto da Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de combate \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o (UNCCD) foram determinados valores de refer\u00eancia para \n\ndiferentes indicadores de desertifica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do entendimento dos sistemas \n\nde alerta precoce como elemento integrante de uma concep\u00e7\u00e3o hol\u00edstica do \n\ncausal e das caracter\u00edsticas dos fatores espaciais e temporais da seca e da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de alerta precoce de seca e desertifica\u00e7\u00e3o \n\nconstituem um quadro \u00fatil para promover a escolha e an\u00e1lise de dados e a \n\nformula\u00e7\u00e3o e medidas de interven\u00e7\u00e3o.  \n\nAcredita-se que os sistemas de alerta precoce sejam um elemento-chave \n\ndas estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o dos impactos dos desastres naturais, al\u00e9m de ser \n\numa forma de a\u00e7\u00e3o das mais eficientes do ponto de vista dos custos para \n\nreduzir o impacto destas cat\u00e1strofes (ONU, 2007). \n\n\n\n29 \n\n \n\nO principal objetivo de um sistema de alerta precoce \u00e9 proporcionar aos \n\nindiv\u00edduos e comunidades em risco, informa\u00e7\u00f5es para a tomada de decis\u00f5es, \n\nsendo que os sistemas eficazes de alerta precoce de cat\u00e1strofes naturais tem \n\nquatro componentes interligadas: o conhecimento dos riscos, servi\u00e7o de \n\nmonitoramento e alerta, divulga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, e capacidade de resposta \n\n(ONU, 2007).  \n\n2.11. Sistema de monitoramento de secas \n\nFreitas (2005) argumenta que o m\u00e9todo mais conhecido e largamente \n\nempregado para a investiga\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal dos \n\nper\u00edodos de secas \u00e9 o da determina\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de seca. Este poder\u00e1 \n\natuar como um valor que representa o efeito acumulado ocasionado por um \n\nlongo per\u00edodo de d\u00e9ficit de umidade. \n\nEsta metodologia tem o objetivo de medir o quanto \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o tem se \n\ndesviado da normal climatol\u00f3gica. Mas em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\ncomplexas da seca, nenhum \u00edndice em particular tem sido capaz de atender de \n\nforma significativa a severidade e os impactos da seca nos diferentes \n\nsegmentos da atividade humana.  \n\nNeste contexto, os \u00edndices de seca variam em grau de complexidade, \n\ndesde uma simples medida de seca meteorol\u00f3gica tal como os desvios de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a sua m\u00e9dia climatol\u00f3gica, at\u00e9 modelos param\u00e9tricos \n\nde rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua - planta, os quais incorporam as condi\u00e7\u00f5es de umidade do \n\nsolo e o manejo do uso da terra para \u00e1reas climatologicamente homog\u00eaneas. \n\nExiste uma grande variedade de \u00edndices de seca que veem sendo \n\nutilizados para a caracteriza\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, sendo que os mais conhecidos \n\nna literatura s\u00e3o o \u00cdndice de Severidade de Seca de Palmer (PDSI) (PALMER, \n\n1965), o \u00cdndice dos Decis (D) (GIBBS; MAHER, 1967); o \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o \n\nNormalizada (SPI) (McKEE et al., 1993), (STROMMEN et al., 1980) e o \u00cdndice \n\nde Bhalme &amp; Mooley - IBM (BHALME; MOOLEY, 1980), entre outros.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que os diferentes \u00edndices de seca apresentam \n\ndiferentes exig\u00eancias quanto aos dados de entrada, podendo assim fornecer \n\ndiferentes resultados sobre a severidade da seca para uma mesma regi\u00e3o.  \n\n\n\n30 \n\n \n\nPara se definir o impacto causado pela seca em um determinado setor e \n\nem uma determinada regi\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio considerar as caracter\u00edsticas da \n\nregi\u00e3o e as especificidades de cada setor afetado por ela, pois um mesmo valor \n\nde um \u00edndice de seca pode se traduzir em diferentes impactos para diferentes \n\nregi\u00f5es.  \n\nDentro deste contexto, uma seca agr\u00edcola pode se configurar antes de se \n\ntornar evidente para o hidr\u00f3logo. Da mesma forma, a distribui\u00e7\u00e3o irregular das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es ao longo do ano pode caracterizar a exist\u00eancia de uma seca \n\nagr\u00edcola, mesmo que essa distribui\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o seja estatisticamente \n\nnormal ou acima da normal climatol\u00f3gica da regi\u00e3o, evidenciando assim, uma \n\nseca meteorol\u00f3gica (SUASSUNA, 2011). \n\nNos \u00faltimos anos ocorreram avan\u00e7os significativos no monitoramento de \n\neventos clim\u00e1ticos no semi\u00e1rido nordestino. Exemplo disso \u00e9 o monitoramento \n\nde tempo e clima realizado pelo CPTEC/INPE, com a participa\u00e7\u00e3o dos Centros \n\nde Meteorologia Estaduais do Nordeste, entre eles a Funda\u00e7\u00e3o Cearense de \n\nMeteorologia (FUNCEME) (NEVES, 2010).  \n\nUm dos servi\u00e7os resultante desse monitoramento \u00e9 a previs\u00e3o de \n\nocorr\u00eancia de secas. Ela possibilita o planejamento, na esfera governamental \n\nexecutiva, de a\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos das secas, o que, na maioria das \n\nvezes, s\u00f3 ocorre quando a seca j\u00e1 est\u00e1 completamente configurada, a \n\nagropecu\u00e1ria em decl\u00ednio e a popula\u00e7\u00e3o em estado de calamidade, com falta \n\nde \u00e1gua at\u00e9 para consumo humano. \n\nEsse acompanhamento tamb\u00e9m \u00e9 realizado atrav\u00e9s dos \u00edndices de secas, \n\nque s\u00e3o instrumentos que delineiam as informa\u00e7\u00f5es relevantes atrav\u00e9s da sua \n\nagrega\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e simplifica\u00e7\u00e3o para o entendimento e compreens\u00e3o \n\ndo fen\u00f4meno. Em resumo, os \u00edndices de secas constituem ferramentas \n\nessenciais para um diagn\u00f3stico mais preciso da sua dimens\u00e3o nas regi\u00f5es \n\natingidas, existindo para isso v\u00e1rios modelos de avalia\u00e7\u00e3o. Os \u00edndices de seca \n\nmais simples consideram somente vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas e/ou hidrol\u00f3gicas.  \n\nOs mais sofisticados associam a precipita\u00e7\u00e3o a par\u00e2metros econ\u00f4micos, \n\nsociais, culturais, ambientais e pol\u00edticos das regi\u00f5es atingidas (Byun; Whilite, \n\n1999).  \n\n\n\n31 \n\n \n\nEsse \u00e9 o caso do \u00cdndice FUNCEME de Severidade \u00e0 Seca (IFS), \n\ndesenvolvido em 2000 pela FUNCEME, e que considera al\u00e9m da climatologia, \n\naspectos da f\u00edsica dos solos, econ\u00f4micos, sociais, os riscos de perda da safra \n\nagr\u00edcola e o risco de falta de \u00e1gua para consumo humano e animal (NEVES, \n\n2010). \n\nPor fim, a inerente complexidade do fen\u00f4meno da seca implica que \n\nnenhum \u00edndice \u00e9 ideal para todas as regi\u00f5es e quanto maior quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, melhores resultados e respostas mais adequadas para a \n\nmitiga\u00e7\u00e3o desses eventos ser\u00e3o obtidas, com estrat\u00e9gias de prepara\u00e7\u00e3o e a \n\nredu\u00e7\u00e3o dos impactos a eles associados (SMAKHTIN; HUGUES, 2004).  \n\n2.12. Indicadores de severidade de seca  \n\nA determina\u00e7\u00e3o de qual o \u00edndice mais adequado e eficiente a ser adotado \n\ndepende da defini\u00e7\u00e3o de seca, da aplica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, da amplitude da \u00e1rea \n\nde interesse e da consist\u00eancia dos dados b\u00e1sicos de entrada (VIAU et al., \n\n2000).  \n\nOs \u00edndices de seca s\u00e3o normalmente fun\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas de chuva e/ou \n\ntemperatura, descargas de rios ou outras vari\u00e1veis mensur\u00e1veis. Os dados de \n\nchuvas s\u00e3o as observa\u00e7\u00f5es mais largamente utilizadas para composi\u00e7\u00e3o \n\ndesses \u00edndices, devido ao registro hist\u00f3rico de longo prazo frequentemente \n\ndispon\u00edvel (NEVES, 2010). \n\nPara reduzir a vulnerabilidade das popula\u00e7\u00f5es \u00e0 ocorr\u00eancia de secas, \n\nmeteorologistas e hidr\u00f3logos t\u00eam desenvolvido \u00edndices baseados em vari\u00e1veis \n\nhidrometeorol\u00f3gicas, capazes de n\u00e3o apenas detectar a situa\u00e7\u00e3o como \n\nclassific\u00e1-las em termos de intensidade.  \n\nA compreens\u00e3o mais eficaz para investigar a seca e seus impactos, \n\nincluindo seu come\u00e7o e o seu fim, est\u00e1 na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices criados por \n\nv\u00e1rios pesquisadores para medir a severidade deste fen\u00f4meno clim\u00e1tico \n\n(FERNANDES et al., 2009). \n\nA confiabilidade dos resultados desses modelos matem\u00e1ticos, na \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es dessas anomalias clim\u00e1ticas, nos diferentes \n\nsetores da economia, esta associada \u00e0 escolha do correto intervalo de tempo \n\nem que cada conceito de seca deve ser avaliado (BLAIN; BRUNINI, 2007). \n\n\n\n32 \n\n \n\nOs \u00edndices de seca empregados assimilam v\u00e1rios anos de vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas como: precipita\u00e7\u00e3o, temperatura do ar, evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\nescoamento superficial (runoff), umidade do solo, entre outras, e assim as \n\ncombinam a fim de identificar o in\u00edcio de um per\u00edodo de seca.  \n\nComo dito anteriormente, esses \u00edndices s\u00e3o usados, normalmente, para a \n\nan\u00e1lise de secas em diferentes escalas de tempo. O Quadro 4 resume de \n\nforma bem simples os \u00edndices meteorol\u00f3gicos mais utilizados (FERNANDES et \n\nal., 2009). \n\nQuadro 4: Resumo dos \u00edndices de seca, sendo: P \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o, T \u2013 Temperatura, \nUS \u2013 Umidade do Solo, S \u2013 Semanal, M \u2013 Mensal, A \u2013 Anual. \n\n\u00cdndice de \nseca \n\nDados \nde \n\nentrada \nEscala Aplica\u00e7\u00e3o Pr\u00f3s/Contras \n\n\u00cdndice \nPorcentagem \nNormal (PN) \n\nP S,M,A \nMeteorol\u00f3- \n\ngico \n\nPr\u00f3s: Um simples c\u00e1lculo efetivo para \ncompara\u00e7\u00e3o entre uma \u00fanica regi\u00e3o ou esta\u00e7\u00e3o. \n\nContras: Desde que a \u201cnormal\u201d \u00e9 uma \nconstru\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica baseada em um n\u00famero \nlimitado de anos, n\u00e3o pode sempre refletir \ntend\u00eancias clim\u00e1ticas. \n\nDecis (D) P M \nMeteorol\u00f3- \n\ngico \n\nPr\u00f3s: Remove algumas fraquezas de \naproxima\u00e7\u00e3o do PN, fornecendo uma medida \nestat\u00edstica exata da precipita\u00e7\u00e3o. \n\nContras: Exige no m\u00ednimo 30 anos de registro \nde dados. \n\n\u00cdndice de \nPrecipita\u00e7\u00e3o \nNormalizada \n\n(SPI) \n\nP M \nMeteorol\u00f3- \n\ngico \n\nPr\u00f3s: O SPI pode ser calculado para diferentes \nescalas de tempo. Possibilita o aviso pr\u00e9vio da \nseca e ajuda a avaliar a severidade da seca, \nal\u00e9m de ser menos complexo que o PDSI. \n\nContras: Exige no m\u00ednimo 30 anos de registro \nde dados.. \n\n\u00cdndice de \nSeca de \n\nBhalme &amp; \nMooley \n(BMDI) \n\nP M,A \nMeteorol\u00f3- \n\ngico \n\nPr\u00f3s: O \u00edndice (Z) de umidade do algoritmo de \nPalmer foi substitu\u00eddo por um \u00edndice mais \nsimples de precipita\u00e7\u00e3o mensal calculado \nsomente com dados de precipita\u00e7\u00e3o. O \u00edndice \u00e9 \neficaz para analisar as regi\u00f5es tropicais. \n\nContras: Como considera somente os dados de \nprecipita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 um bom indicador regional \nde seca. \n\n\u00cdndice de \nSeveridade \nde Seca de \n\nPalmer \n(PDSI) \n\nP, T, US M \n\nMeteorol\u00f3-\ngico, \n\nAgr\u00edcola \n\nPr\u00f3s: Utiliza um algoritmo para calcular o \nbalan\u00e7o h\u00eddrico e a umidade do solo, baseado \nna temperatura e precipita\u00e7\u00e3o como dados de \nentrada, al\u00e9m de ser particularmente \u00fatil para \naplica\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. \n\nContras: Os valores de Palmer podem n\u00e3o \nidentificar a seca t\u00e3o facilmente como outros \n\u00edndices. \n\n\n\n33 \n\n \n\nH\u00e1 outros tipos de \u00cdndices de seca que correlacionam vari\u00e1veis de natureza \n\ndistintas al\u00e9m das clim\u00e1ticas, tais como o \u00cdndice FUNCEME de Severidade de \n\nSeca (IFS), tamb\u00e9m chamado de Indicador de Emerg\u00eancia (IMERG), \n\ndesenvolvido pela Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia e Recursos H\u00eddricos \n\n(FUNCEME) em conjunto com a Universidade Federal de Santa Catarina \n\n(UFSC), que correlaciona aspectos de natureza f\u00edsica, climatol\u00f3gica, \n\nsocioecon\u00f4mica e fatores de risco associados \u00e0 perda da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \u00e0 \n\nfalta de \u00e1gua para consumo humano e animal (BANA e COSTA; CORREA, \n\n2000).  \n\nEste \u00edndice foi constru\u00eddo como prot\u00f3tipo para ser aperfei\u00e7oado e calibrado \n\npela FUNCEME, por\u00e9m n\u00e3o chegou a ser utilizado de forma sistem\u00e1tica no \n\nCear\u00e1 (NEVES, 2010). \n\nOutro \u00edndice com essas caracter\u00edsticas \u00e9 o \u00cdndice Municipal de Alerta (IMA), \n\nque \u00e9 um indicador composto, s\u00edntese de doze outros indicadores, utilizado \n\ncomo instrumento de monitoramento socioecon\u00f4mico e ambiental para os \n\nmunic\u00edpios do Cear\u00e1. Os indicadores utilizados no IMA s\u00e3o: produtividade \n\nagr\u00edcola por hectare, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola por habitante, utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea colhida \n\ncom culturas de subsist\u00eancia, perda de safra, propor\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias \n\nbeneficiadas com bolsa fam\u00edlia, n\u00famero de vagas do seguro safra por 100 \n\nhabitantes rurais, climatologia, desvio normalizado das chuvas, escoamento \n\nsuperficial, \u00edndice de distribui\u00e7\u00e3o de chuvas, \u00edndice de aridez e taxa de \n\ncobertura de abastecimento urbano de \u00e1gua. O IMA \u00e9 computado a partir \n\ndesses subindicadores com pesos iguais. Este indicador, desde o ano de 2004, \n\nfaz parte de um programa institucional do Governo do Cear\u00e1, sendo utilizado \n\ncomo instrumento de decis\u00e3o para os gestores p\u00fablicos implementarem as \n\npol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es de atendimento \u00e0s popula\u00e7\u00f5es atingidas quando da \n\nocorr\u00eancia de secas no Estado (IPECE, 2005, 2007). \n\nNeves (2010), com base no \u00cdndice FUNCEME de Severidade \u00e0 Seca (IFS), \n\nprop\u00f4s o \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca (ISFS) para o \n\nsemi\u00e1rido nordestino (Figura 11). O ISFS foi constru\u00eddo para ser utilizado em \n\ntodo o semi\u00e1rido nordestino, por\u00e9m dada as suas caracter\u00edsticas ele pode ser \n\nadaptado para outras regi\u00f5es que n\u00e3o sejam semi\u00e1ridas.  \n\n\n\n34 \n\n \n\n \nFigura 11: Arquitetura do ISFS. Fonte: Neves, 2010. \n\nA seguir \u00e9 feita uma descri\u00e7\u00e3o mais detalhada do \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o \n\nNormalizada \u2013 SPI e do \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca \u2013 \n\nISFS.  \n\n2.12.1. \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o Normalizada (SPI) \n\nComo a precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal, para o c\u00e1lculo do \n\nSPI aplica-se inicialmente um tratamento na serie de dados das precipita\u00e7\u00f5es, \n\ntal que os valores transformados tenham distribui\u00e7\u00e3o normal. Dessa forma, a \n\nm\u00e9dia do SPI para um determinado local e per\u00edodo assume valor zero. Valores \n\npositivos de SPI indicam precipita\u00e7\u00e3o maior do que a mediana de precipita\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto os valores negativos indicam precipita\u00e7\u00e3o abaixo da mediana. A \n\nversatilidade do SPI est\u00e1 na capacidade de identificar eventos secos ou \n\nchuvosos para m\u00faltiplas escalas de tempo, ou seja, 3, 6, 12, 24 e 48 meses, \n\netc. (ALTAMIRANO, 2010). \n\nO SPI trimestral reflete as condi\u00e7\u00f5es de curto prazo, \u00e9 importante para \n\nmonitoramento das precipita\u00e7\u00f5es sazonais. De acordo com Pereira (2004) a \n\nescala de tempo de 3 meses \u00e9 adequada, por exemplo, para avaliar secas \n\nmeteorol\u00f3gicas, pois a agricultura \u00e9 uma atividade que \u00e9 afetada quase \n\nimediatamente por situa\u00e7\u00f5es de d\u00e9ficit h\u00eddrico.  \n\n\n\n35 \n\n \n\nA escala semestral do SPI representa os eventos de m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nimportante para monitoramento do per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre esta\u00e7\u00e3o seca e a \n\nchuvosa. O SPI anual reflete padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o de longo prazo. \u00c9 uma \n\nimportante ferramenta para monitorar a variabilidade anual e interanual e seus \n\nimpactos nos mananciais h\u00eddricos. \n\nA escolha da escala temporal usada para o c\u00e1lculo do \u00edndice relaciona-se \n\ncom o tempo necess\u00e1rio para que os efeitos de eventos de seca e de chuva se \n\nfa\u00e7am sentir, sobre os diferentes setores de atividade e sobre os recursos \n\nh\u00eddricos em geral. Deste modo, o uso de escalas de tempo mais curtas ou mais \n\nlongas refletem diferentes tempos de resposta dos recursos h\u00eddricos \u00e0s \n\nanomalias de precipita\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que a escala temporal aumenta, o SPI \n\nresponde mais lentamente a mudan\u00e7as na precipita\u00e7\u00e3o (MCKEE et al., 1993).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o objetiva das condi\u00e7\u00f5es de d\u00e9ficit ou excesso h\u00eddrico de uma \n\nlocalidade ou regi\u00e3o \u00e9 o primeiro passo para o planejamento de gest\u00e3o dos \n\nseus recursos h\u00eddricos. Isso fez com que McKee et al., (1993) desenvolvessem \n\no \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o Normalizada (SPI), o qual tem sido amplamente \n\nutilizado (GUTTMAN, 1998; HAYES et al., 1999; ALTAMIRANO; SANSIGOLO, \n\n2011). \n\nApesar de ter sua origem nos EUA, o SPI tem sido empregado com \n\nfrequ\u00eancia por pesquisadores em v\u00e1rios pa\u00edses todo mundo: \u00c1frica, Argentina, \n\nCanad\u00e1, Chile, China, Cuba, Espanha, Gr\u00e9cia, Honduras, Hungria, \u00cdndia, Iran, \n\nIt\u00e1lia, Cor\u00e9ia e leste da \u00c1sia, M\u00e9xico, Pol\u00f4nia, Portugal, Peru, R\u00fassia, \n\nTail\u00e2ndia, Turquia, entre outros pa\u00edses (ALTAMIRANO, 2010).  \n\nNo Brasil, o SPI \u00e9 um dos m\u00e9todos utilizados pelo Instituto Nacional de \n\nMeteorologia (INMET) para caracterizar anomalias de precipita\u00e7\u00e3o. Desde \n\njaneiro de 2002, o SPI vem sendo calculado para todo pa\u00eds. Al\u00e9m do INMET, o \n\nSPI \u00e9 tamb\u00e9m utilizado pelo Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC) atrav\u00e9s \n\nde seu Centro de Monitoramento e Mitiga\u00e7\u00e3o de Seca e Adversidades \n\nHidrometeorol\u00f3gicas, para monitorar e quantificar as secas no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. (ALTAMIRANO, 2010; SANTOS, 2011). \n\n\n\n36 \n\n \n\nSegundo Hayes (2000), o n\u00famero de aplica\u00e7\u00f5es que utilizam o SPI em \n\ntodo o mundo continua a aumentar, sendo que para Lioyd-Hughes e Saunders \n\n(2002), o uso do SPI tem tr\u00eas vantagens principais: \n\n1) Praticidade - O SPI \u00e9 baseado unicamente na chuva e requer apenas o \n\nc\u00e1lculo de dois par\u00e2metros, em compara\u00e7\u00e3o com os 68 termos computacionais \n\nnecess\u00e1rias para descrever o PDSI. Isto evita a depend\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de \n\numidade do solo. O SPI tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 afetado negativamente pela topografia.  \n\n2) Escala de tempo vari\u00e1vel - Permite descrever as condi\u00e7\u00f5es de seca \n\nimportante para s\u00e9ries meteorol\u00f3gicas, agr\u00edcolas e aplica\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas. \n\nEsta versatilidade temporal \u00e9 tamb\u00e9m \u00fatil para a an\u00e1lise da din\u00e2mica da seca, \n\nespecialmente a determina\u00e7\u00e3o do in\u00edcio e fim que s\u00e3o per\u00edodos dif\u00edceis de \n\ncontrolar com outros \u00edndices.  \n\n3) Padroniza\u00e7\u00e3o de dados - Garante que a freq\u00fc\u00eancia de eventos extremos \n\nem qualquer local e em qualquer escala de tempo sejam consistentes.  \n\nMas em contrapartida os mesmos Lioyd-Hughes e Saunders (2002) \n\ntamb\u00e9m citam tr\u00eas desvantagens potenciais do uso do SPI: \n\n1) A suposi\u00e7\u00e3o de que uma distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade te\u00f3rica adequada \n\npode ser encontrada para o modelo de dados de precipita\u00e7\u00e3o antes da \n\npadroniza\u00e7\u00e3o. Um problema associado \u00e9 a quantidade e confiabilidade dos \n\ndados utilizados para ajustar a distribui\u00e7\u00e3o. McKee et al., (1993) recomendam o \n\nuso de pelo menos 30 anos de dados de alta qualidade.  \n\n2) A natureza padronizada do \u00edndice em si. Ou seja, que ocorr\u00eancia de \n\nsecas extremas (ou qualquer outro limiar da seca), medido pela SPI, quando \n\nconsiderada ao longo de um per\u00edodo de tempo, ocorrer\u00e1 com a mesma \n\nfreq\u00fc\u00eancia em todos os locais. Assim, o SPI n\u00e3o \u00e9 capaz de identificar as \n\nregi\u00f5es que podem ser mais \"propensas \u00e0 seca\".  \n\n3) Para regi\u00f5es de baixa precipita\u00e7\u00e3o sazonal, ao se aplicar o SPI em \n\nescalas de tempo curtas (1, 2 ou 3 meses), os resultados encontrados podem \n\nser \u201cenganosamente grandes\u201d para valores positivos ou negativos do SPI. \n\nA Tabela 2 apresenta a escala padr\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o do SPI, com \n\nvaria\u00e7\u00e3o de valores positivos a valores negativos, os quais representam suas \n\nrespectivas seguintes condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (McKee et al.,1993; BYUN; \n\nWILHITE, 1999). Para cada valor de SPI ou severidade pode ser associados \n\nprobabilidades de ocorr\u00eancias decorrentes da fun\u00e7\u00e3o densidade de \n\nprobabilidade normal.  \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nTabela 2: Tabela com as defini\u00e7\u00f5es de valores e classes do SPI. \n\nVALORES DO SPI CLASSES Probabilidade (%) \n\n? 2 EXTREMAMENTE CHUVOSO 2.3 \n\n1,50 a 1,99 SEVERAMENTE CHUVOSO 4.4 \n\n1,00 a 1,49 MODERADAMENTE CHUVOSO 9.2 \n\n-0,99 a 0,99 NORMAL 68.2 \n\n-1,00 a -1,49 MODERADAMENTE SECO 9.2 \n\n-1,50 a -1,99 SEVERAMENTE SECO 4.4 \n\n? -2 EXTREMAMENTE SECO 2.3 \n\nEstudos mostram que a distribui\u00e7\u00e3o gama descreve adequadamente o \n\ncomportamento das chuvas (THOM,1966; CASTRO, 1996). A vantagem da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o gama para descrever dados de precipita\u00e7\u00e3o se deve do fato de que \n\nela fornece uma representa\u00e7\u00e3o flex\u00edvel envolvendo apenas dois par\u00e2metros \n\n(forma e escala), da\u00ed ser amplamente utilizada em climatologia de precipita\u00e7\u00e3o \n\n(SOARES; SANSIGOLO, 2010).  \n\nOs par\u00e2metros de forma (alfa) e escala (beta) s\u00e3o estimados para cada \n\nponto de grade, para cada m\u00eas do ano e para cada escala temporal (3, 6 e 12 \n\nmeses).  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o gama \u00e9 definida pela fun\u00e7\u00e3o de densidade de probabilidade \n\ndada pela equa\u00e7\u00e3o (01): \n\nx\n\neXxg\n1\n\n)(\n\n1\n)(                                                      (eq. 01) \n\nSendo:   \n\n? > 0 = par\u00e2metro de forma (adimensional); \n\n? > 0 = par\u00e2metro de escala (mm); \n\n > 0 = total de precipita\u00e7\u00e3o (mm); \n\n?(?) = fun\u00e7\u00e3o gama. \n\nA fun\u00e7\u00e3o gama \u00e9 obtida por meio da equa\u00e7\u00e3o (02): \n\nde\n1\n\n)(                                                       (eq. 02) \n\n  \n\n\n\n38 \n\n \n\nPara estimar os par\u00e2metros ? e ?, pode-se utilizar o m\u00e9todo da m\u00e1xima \n\nverossimilhan\u00e7a (THOM, 1966), equa\u00e7\u00f5es (03), (04) e (05): \n\n)\n3\n\n4\n11(\n\n4\n\n1 A\n\nA\n                                                         (eq. 03) \n\nX\n                                                                             (eq. 04) \n\nN\nxA\n\n1\n)ln(  \n\nN\n\ni\n\nx\n1\n\n)ln(                                                      (eq. 05) \n\nSendo: \n\nx  = m\u00e9dia aritm\u00e9tica da precipita\u00e7\u00e3o pluvial (mm); \n\nIn = logaritmo neperiano; \n\nN = n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados dos par\u00e2metros de forma e escala s\u00e3o ent\u00e3o usados para \n\nencontrar a probabilidade cumulativa de um evento de precipita\u00e7\u00e3o observado \n\npara uma escala de tempo mensal. A probabilidade cumulativa \u00e9 dada pela \n\nequa\u00e7\u00e3o (06): \n\ndxexdxxgxG\n\nx x\n\na\n\nx\n\n0\n\n1\n\n0\n)(\n\n1\n)()(                              (eq. 06) \n\nSubstituindo t = ? / ?, a equa\u00e7\u00e3o 06 transforma-se na fun\u00e7\u00e3o gama \n\nincompleta, equa\u00e7\u00e3o (07): \n\n                                                   (eq. 07) \n\nDesde que a fun\u00e7\u00e3o gama \u00e9 indeterminada para x = 0 e uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nde precipita\u00e7\u00e3o pode conter zeros, a probabilidade cumulativa toma o seguinte \n\naspecto, equa\u00e7\u00e3o (08): \n\n                                                     (eq. 08) \n\nSendo: \n\nH (x) = distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade cumulativa; \n\nq = probabilidade de ocorr\u00eancia de valores nulos (zeros); \n\nG (x) = distribui\u00e7\u00e3o cumulativa te\u00f3rica. \n\nSe m \u00e9 o n\u00famero de zeros em uma s\u00e9rie temporal de precipita\u00e7\u00e3o, Thom \n\n(1966) indica que q pode ser estimado por m /n + 1.  \n\n)()1()( xGqqxH\n\n \n  \n\n \n \n\nx \na \n\ndt e t x G \n0 \n\n1 1 \n\n) ( \n\n1 \n) ( \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nThom (1966) usa tabelas da fun\u00e7\u00e3o gama incompleta para determinar a \n\nprobabilidade cumulativa G (x). McKee et al., (1993) usam um m\u00e9todo anal\u00edtico \n\njunto com um c\u00f3digo de software sugerido por Press et al., (1988) para \n\ndeterminar a probabilidade cumulativa. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade cumulativa H(x) \u00e9 ent\u00e3o transformada em \n\numa vari\u00e1vel aleat\u00f3ria normalizada (Z) com m\u00e9dia zero e desvio padr\u00e3o 1, \n\nonde a vari\u00e1vel (Z) corresponder\u00e1 ao valor de SPI. As probabilidades \n\ncumulativas emp\u00edricas foram bem desenvolvidas por Panofsky e Brier (1958), \n\nonde os dados de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o ordenados em ordem crescente de \n\nmagnitude, onde o tamanho da amostra \u00e9 dado pela equa\u00e7\u00e3o (09): \n\n1n\n\nm\nq                                                                         (eq. 09) \n\nSendo: \nm = n\u00famero de ordem dos valores de zero em uma s\u00e9rie climatol\u00f3gica; \nn = tamanho da amostra. \n\nVisto que seria desnecess\u00e1rio reproduzir v\u00e1rios gr\u00e1ficos para cada \n\nlocalidade e em todas as escalas temporais poss\u00edveis e para cada m\u00eas do ano, \n\no valor de (Z) ou SPI \u00e9 obtido mais facilmente pela aproxima\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica \n\ndesenvolvida por Abramowitz e Stegun (1965), que converte a probabilidade \n\ncumulativa em uma distribui\u00e7\u00e3o normal a vari\u00e1vel (Z). \n\nEm que Z \u00e9 definido pelas equa\u00e7\u00f5es (10) e (11): \n\n)\n1\n\n(\n3\n\n3\n\n2\n\n21\n\n2\n\n210\n\ntdtdtd\n\ntCtCC\ntSPIZ para 0 &lt;H(x) ? 0,5           (eq. 10) \n\npara 0,5 &lt;H(x) ? 1           (eq. 11) \n\nSendo t definido pelas equa\u00e7\u00f5es (12) e (13):  \n\npara 0 &lt;H(x) ? 0,5                                        (eq. 12) \n\npara 0,5 &lt;H(x) ? 1                                         (eq. 13) \n\nOs coeficientes utilizados nas equa\u00e7\u00f5es (10) e (11) s\u00e3o: \n\nCo = 2,515517; C1 = 0,802853; C2 = 0,010328;  \n\nd1 = 1,432788 ; d2 = 0,189269; d3 = 0,001308. \n\n)\n1\n\n(\n3\n\n3\n\n2\n\n21\n\n2\n\n210\n\ntdtdtd\n\ntCtCC\ntSPIZ\n\n]\n))((\n\n1\nln[\n\n2\nxH\n\nt\n\n]\n))((\n\n1\nln[\n\n2\nxH\n\nt\n\n\n\n40 \n\n \n\nConceitualmente, o SPI representa o z-score, ou seja, o n\u00famero de desvios \n\npadr\u00e3o acima e abaixo do qual um evento (valor) se encontra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nm\u00e9dia. Entretanto, isso n\u00e3o \u00e9 totalmente correto para escalas curtas de tempo \n\nvisto que a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o original n\u00e3o \u00e9 assim\u00e9trica.  \n\nNo entanto, a Figura 12 ilustra que durante o per\u00edodo base, no qual os \n\npar\u00e2metros gama s\u00e3o estimados, o SPI ter\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o normal com valor \n\nesperado 0 e vari\u00e2ncia 1.  \n\nUm \u00edndice com essas caracter\u00edsticas \u00e9 desej\u00e1vel de modo a permitir \n\ncompara\u00e7\u00f5es de valores do \u00edndice para diferentes localidades e regi\u00f5es \n\nsignificativas. \n\n \nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o normal com o SPI tendo uma m\u00e9dia de 0 e uma vari\u00e2ncia de 1 \n(Fonte: Fernandes, et al., 2009). \n\nMcKee et al., (1993) usaram os valores de SPI para definirem a exist\u00eancia \n\nou n\u00e3o de seca e o seu grau de intensidade. Segundo os autores, a seca \n\nocorre sempre que o valor do SPI \u00e9 continuamente negativo, atingindo uma \n\nintensidade igual ou menor que menos um (-1,0). A seca termina quando o \n\nvalor do SPI se torna positivo.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base nos limites indicados na Tabela 1 \n\npermitindo caracterizar n\u00e3o somente as secas, mas tamb\u00e9m os per\u00edodos mais \n\n\u00famidos. Esse m\u00e9todo tem a grande vantagem de padronizar a an\u00e1lise, \n\npermitindo comparar regi\u00f5es totalmente distintas. Ou seja, regi\u00f5es com climas \n\nmais \u00famidos e chuvosos com regi\u00f5es mais \u00e1ridas e secas. \n\n\n\n41 \n\n \n\nAgnew (2000) lembra que com base em \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o por si s\u00f3 \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel levar em conta os impactos espec\u00edficos da seca. Esses \n\nimpactos v\u00e3o variar de acordo com a vulnerabilidade da sociedade e meio \n\nambiente de cada regi\u00e3o em particular.  \n\nO SPI e outros \u00edndices s\u00e3o apenas ferramentas para ajudar os tomadores \n\nde decis\u00e3o a compreender os eventos que est\u00e3o ocorrendo. \u00c9 desejavel o uso \n\nde uma ou mais dessas ferramentas, embora seja necess\u00e1rio que os \n\ntomadores de decis\u00e3o se familiarizem com as suas formas de uso. Isso implica \n\nna compreens\u00e3o de seus pontos fortes e limita\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es locais. \n\n2.12.2. \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca \u2013 ISFS \n\nO \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca (ISFS) foi elaborado \n\nseguindo metodologia do Joint Research Centre (JRC) / Organization for \n\nEconomic Co-operation and Development (OECD), utilizando t\u00e9cnicas de \n\npreenchimento de dados com falhas e winsoriza\u00e7\u00e3o que \u00e9 um procedimento \n\nestat\u00edstico para elimina\u00e7\u00e3o de outliers a partir da suaviza\u00e7\u00e3o das caudas da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. O IFSF \u00e9 constitu\u00eddo de sete subindicadores (NEVES, 2010).  \n\nOs dois primeiros, PV11 e PV12 (Figura 11), representam as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas dos munic\u00edpios, dadas pela aptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos, \n\nuso da terra e pela condi\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica representada pela m\u00e9dia \n\npluviom\u00e9trica hist\u00f3rica municipal. Os subindicadores que constituem os \n\naspectos socioecon\u00f4micos, PV131, PV132 e PV133 (Figura 11), representam \n\nas caracter\u00edsticas da base rural, em fun\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural do \n\nmunic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o total; da participa\u00e7\u00e3o das atividades \n\nagropecu\u00e1rias na economia desses munic\u00edpios; e das condi\u00e7\u00f5es de atenua\u00e7\u00e3o \n\ndos efeitos das secas por conta das receitas correntes per capita municipais \n\n(NEVES, 2010).  \n\nOs dois \u00faltimos subindicadores, PV21 e PV22 (Figura 11), constituem o \n\nquadro de riscos associados \u00e0s perdas das safras agr\u00edcolas, em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de chuvas e o risco de falta de \u00e1gua, tanto para o consumo \n\nhumano quanto para o animal (NEVES, 2010). \n\n\n\n42 \n\n \n\nSeu c\u00e1lculo \u00e9 realizado com no m\u00e1ximo seis fases (Figura 13). Quando n\u00e3o \n\nocorrem falhas nos dados brutos de entrada, o procedimento se completa com \n\no m\u00ednimo de duas fases (NEVES, 2010).  \n\nNa Fase um (F-1) s\u00e3o computadas todas as vari\u00e1veis que constituem os \n\nsete subindicadores que o comp\u00f5e. O subindicador \u00e9 computado como falho \n\nquando da aus\u00eancia ou falha em uma das vari\u00e1veis que comp\u00f5em este \n\nsubindicador.  \n\nA Fase dois (F-2) \u00e9 opcional, somente ocorrer\u00e1 se houver subindicador \n\ncom assimetria maior ou igual a dois. Este procedimento \u00e9 realizado com o \n\nintuito de melhorar as caracter\u00edsticas da distribui\u00e7\u00e3o dos dados e aproximar-se \n\nda condi\u00e7\u00e3o de normalidade multivariada exigida pelo m\u00e9todo de \n\npreenchimento m\u00faltiplo utilizado na fase seguinte.  \n\nA Fase tr\u00eas (F-3) constitui a rotina de preenchimento m\u00faltiplo das falhas \n\nnos dados ocorridas na fase inicial. Os m\u00e9todos dispon\u00edveis para o \n\npreenchimento das falhas s\u00e3o tr\u00eas: Predictive Mean Median (PMM), Bayesian \n\nLinear Regression (BLR) e Markov Chain Monte Carlo (MCMC).  \n\nA fase quatro (F-4) s\u00f3 ocorrer\u00e1 se a F-2 for executada, e a fase cinco (F-5) \n\nconstitui o procedimento de winsoriza\u00e7\u00e3o, sendo permitida a utiliza\u00e7\u00e3o de dois \n\npatamares de winsoriza\u00e7\u00e3o (5 e 10%) (NEVES, 2010).  \n\nPor fim, a fase seis (F-6) engloba as rotinas de gera\u00e7\u00e3o do mapa final com \n\nos resultados do ISFS, a tabela com o resultado da classifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 susceptibilidade \u00e0 seca e gr\u00e1ficos de radar \n\napresentando o impacto de cada um dos subindicadores na composi\u00e7\u00e3o do \n\n\u00edndice (NEVES, 2010). \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nFigura 13: Estrutura do ISFS - Fluxograma de C\u00e1lculo. Fonte: Neves, 2010.  \n\n\n\n44 \n\n \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n3.1. Regi\u00e3o de Estudo \n\nEste estudo avalia o \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o Normalizada (SPI) e o \u00cdndice de \n\nSuscetibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca (ISFS), para caracterizar a evolu\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de chuvas e estiagem na bacia do rio Guandu, e da regi\u00e3o de seu \n\nentorno, no qual se encontram distribu\u00eddas as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas.  \n\nCom 2.136 km\u00b2 de \u00e1rea de drenagem, aproximadamente 4,65% do territ\u00f3rio \n\ncapixaba, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guandu (Figura 14) localiza-se na regi\u00e3o \n\ncentral serrana do Estado do Esp\u00edrito Santo, entre os paralelos 19\u00ba26' e 20\u00ba20' de \n\nLatitude Sul e meridianos 40\u00ba55' e 41\u00ba23' de Longitude Oeste.  \n\nPertence \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica da bacia do rio Doce; mais especificamente a \n\nseu baixo trecho. Nasce no munic\u00edpio de Afonso Cl\u00e1udio, na Serra do Castelo, \n\nsituada nas proximidades da Serra do Capara\u00f3, e des\u00e1gua pela margem direita \n\ndo rio Doce, no munic\u00edpio de Baixo Guandu, percorrendo cerca de 160 km.  \n\nO rio Guandu se desenvolve na dire\u00e7\u00e3o Sul-Norte. As nascentes se localizam \n\nna altitude aproximada de 1.250 m. Sua bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 inserida nos \n\nmunic\u00edpios de Brejetuba, Afonso Cl\u00e1udio, Laranja da Terra e Baixo Guandu. \n\nEntre os principais afluentes destacam-se os rios S\u00e3o Domingos e do Peixe, pela \n\nmargem esquerda e, pela margem direita, os rios Boa Sorte e Taquaral. \n\n \n\nFigura 14: Localiza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o em estudo.  \n\n\n\n45 \n\n  \n\nA seguir ser\u00e3o descriminadas as refer\u00eancias das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), utilizadas para o \n\ndesenvolvimento do estudo (Tabela 3 e na Figura 14). \n\nTabela 3: Descri\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA. \n\nNome da Esta\u00e7\u00e3o Munic\u00edpio Longitude Latitude \nAltitude \n\n(m) \nUF C\u00f3digo Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \nM\u00e9dia Anual \n\nBaixo Guandu Baixo Guandu -41,000 -19,517 70 ES 1941003 Guandu 878,6 \n\nItaimb\u00e9 Itagua\u00e7u -40,833 -19,650 70 ES 1940012 Santa Joana 1099,2 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Encruzilhada Aimor\u00e9s -41,100 -19,483 115 MG 1940023 Manhua\u00e7u 962,3 \n\nItarana Itarana -40,867 -19,867 165 ES 1940000 Santa Joana 1131,1 \n\nAssarai \u2013 Montante Pocrane -41,450 -19,583 172 MG 1941006 C\u00f3rrego do Ouro 1063,0 \n\nLaranja da Terra Afonso Cl\u00e1udio -41,050 -19,900 250 ES 1941008 Guandu 1060,3 \n\nAfonso Cl\u00e1udio - Montante Afonso Cl\u00e1udio -41,117 -20,067 300 ES 2041023 Guandu 1079,6 \n\nDores do Manhumirim Manhua\u00e7u -41,717 -20,100 458 MG 2041008 Manhua\u00e7u 1238,2 \n\nUsina Fortaleza Muniz Freire -41,400 -20,367 580 ES 2041018 Itapemirim 1375,9 \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Castelo (DNOS) Concei\u00e7\u00e3o do Castelo -41,233 -20,350 600 ES 2041011 Itapemirim 1403,8 \n\nI\u00fana I\u00fana -41,533 -20,333 615 ES 20410023 Manhua\u00e7u 1189,8 \n\nS\u00e3o Rafael Domingos Martins -40,933 -20,283 818 ES 2040023 Jucu 1146,4 \n\nGarraf\u00e3o (DNOS) Santa Leopoldina -40,967 -20,133 940 ES 2040008 Santa Maria da Vit\u00f3ria 1268,9 \n\nArace (DNOS) Domingos Martins -41,050 -20,367 1075 ES 2041020 Jucu 1342,8 \n\n\n\n46 \n\n \n\n3.2. Obten\u00e7\u00e3o e tratamento da base de dados climatol\u00f3gicos \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, foram utilizados dados pluviom\u00e9tricos \n\npertencentes \u00e0 rede hidrometeorol\u00f3gica da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). \n\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o dos dados, elaborou-se um diagrama de barras para as \n\nesta\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas e pluviom\u00e9tricas, objetivando a caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nper\u00edodos de dados dispon\u00edveis para todas as esta\u00e7\u00f5es, de forma a facilitar a \n\nescolha das esta\u00e7\u00f5es a serem efetivamente usadas no estudo e o per\u00edodo-\n\nbase adotado.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de uma consistente s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados (com \n\npoucas falhas) foram selecionadas as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas de Afonso \n\nCl\u00e1udio \u2013 Montante, Arac\u00ea, Assarai \u2013 Montante, Baixo Guandu, Concei\u00e7\u00e3o do \n\nCastelo, Dores do Manhumirim, Garraf\u00e3o, Itaimb\u00e9, Itarana, Iuna, Laranja da \n\nTerra, S\u00e3o Rafael, S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Encruzilhada, Usina Fortaleza, conforme \n\nrepresentado na Figura 15.  \n\nAp\u00f3s analise inicial dos dados prim\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o (base di\u00e1ria e \n\nmensal) optou-se por trabalhar com o per\u00edodo de janeiro de 1970 a dezembro \n\nde 2002 (33 anos-396 meses), para que todas as esta\u00e7\u00f5es fossem estudadas \n\nno mesmo per\u00edodo de tempo.  \n\n\n\n47 \n\n \n\n \nFigura 15: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es Pluviom\u00e9tricas da Ag\u00eancia Nacional de \n\u00c1guas (ANA), presentes na \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n3.3. Uso de m\u00e9dias m\u00f3veis para o calculo do SPI \n\nSegundo Faria et al., (2008), os modelos de m\u00e9dia m\u00f3vel utilizam como \n\nprevis\u00e3o para um determinado per\u00edodo no futuro a m\u00e9dia das observa\u00e7\u00f5es \n\npassadas. Para os modelos de m\u00e9dia m\u00f3vel simples que s\u00e3o os modelos \n\nutilizados neste trabalho definimos a seguinte equa\u00e7\u00e3o:  \n\n)/...(\n21\n\nnXXXx\nntttt\n\n                                      (eq. 14) \n\nNa equa\u00e7\u00e3o acima, n representa o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas na \n\nm\u00e9dia xt, ou seja, n (tamb\u00e9m pode ser chamado de janela de observa\u00e7\u00f5es) \n\npode ser considerado como um par\u00e2metro a ser ajustado. Neste caso quanto \n\nmaior for a janela de observa\u00e7\u00f5es maior o efeito de alisamento na previs\u00e3o.  \n\nSendo assim, se a s\u00e9rie em estudo apresentar muita aleatoriedade ou \n\npequenas mudan\u00e7as em seus padr\u00f5es, um n\u00famero maior de observa\u00e7\u00f5es \n\npodem ser utilizadas no c\u00e1lculo da m\u00e9dia m\u00f3vel, ou seja, pode-se dizer que a \n\nm\u00e9dia m\u00f3vel neste caso fica mais imune a ru\u00eddos e movimentos curtos.  \n\nJ\u00e1 para o caso de s\u00e9ries que apresentam pouca flutua\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria nos \n\ndados ou mudan\u00e7a significativa, um n\u00famero menor deve ser usado para o \n\ntamanho da janela de observa\u00e7\u00f5es. Pois caso contr\u00e1rio \u00e0 s\u00e9rie prevista poder\u00e1 \n\nreagir de maneira muito lenta as estas mudan\u00e7as significativas (FARIA et al., \n\n2008). \n\nA escolha da escala temporal usada para o c\u00e1lculo do \u00edndice relaciona-se \n\ncom o tempo necess\u00e1rio para que os efeitos para que os eventos de seca e de \n\nchuva se fa\u00e7am sentir sobre os diferentes setores de atividade e sobre os \n\nrecursos h\u00eddricos em geral. Deste modo, o uso de uma escala de tempo mais \n\ncurta ou mais longa reflete os diferentes tempos de resposta dos recursos \n\nh\u00eddricos \u00e0s anomalias de precipita\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que a escala temporal \n\naumenta, o SPI responde mais lentamente a mudan\u00e7as na precipita\u00e7\u00e3o \n\n(MCKEE et al., 1993).  \n\nExemplificando o processo, pode-se dizer que o SPI1 para o m\u00eas de maio \n\nutiliza apenas a precipita\u00e7\u00e3o de maio, o SPI3 para o m\u00eas de maio usa a m\u00e9dia \n\nda precipita\u00e7\u00e3o total de mar\u00e7o, abril e maio.  \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nUm exemplo de diferentes s\u00e9ries de tempo do SPI centrado no m\u00eas de \n\njunho pode ser observado na Tabela 4, a seguir.  \n\nTabela 4: S\u00e9ries temporais do SPI utilizados no estudo. \n\nSPI-1 J \n\nSPI-3 (A+M+J)/3 \n\nSPI-6 (J+F+M+A+M+J)/6 \n\nSPI-12 (J+A+S+O+N+D+J+F+M+A+M+J)/12 \n\nAs s\u00e9ries temporais de SPI utilizadas neste estudo foram obtidas a partir \n\ndas m\u00e9dias m\u00f3veis de 3, 6 e 12 meses das s\u00e9ries temporais das precipita\u00e7\u00f5es \n\nmensais acumuladas. Sendo, o SPI3 \u00e9 uma m\u00e9dia m\u00f3vel trimestral, o SPI6 \u00e9 \n\numa m\u00e9dia semestral e o SPI12 \u00e9 uma m\u00e9dia m\u00f3vel anual.  \n\n3.4. Uso de uma biblioteca do R para c\u00e1lculo do SPI  \n\nNeste trabalho utilizou-se uma ferramenta computacional auxiliar na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de d\u00e9ficit ou excesso h\u00eddrico nas regi\u00f5es em \n\nestudo, por meio do uso de uma fun\u00e7\u00e3o desenvolvida no R para o c\u00e1lculo do \n\nSPI (NEVES et al., 2011). \n\nO uso de pacotes estat\u00edsticos para a an\u00e1lise de dados \u00e9 de grande \n\nimport\u00e2ncia no que se refere \u00e0 an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o de resultados. Dentre \n\nos softwares de dom\u00ednio p\u00fablico, livres, que podem ser utilizados para an\u00e1lise \n\nde dados em geral, encontra-se o Ambiente R (programa estat\u00edstico e gr\u00e1fico \n\nlivre, dispon\u00edvel em http://www.r-project.org), ou simplesmente R, conforme \n\nusualmente \u00e9 conhecido. Este apresenta c\u00f3digo fonte aberto, ou seja, pode ser \n\nmodificado ou implementado com novos procedimentos desenvolvidos por \n\nqualquer usu\u00e1rio a qualquer momento (PETERNELI; MELLO, 2011).  \n\n3.5. Desenvolvendo o calculo do SPI \n\nOs valores do \u00edndice SPI representam, portanto, precipita\u00e7\u00f5es \n\npadronizadas. Um valor do \u00edndice igual a zero \u00e9 indicativo de que n\u00e3o houve \n\ndesvios nos valores da precipita\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no \n\nper\u00edodo analisado. Valores positivos do \u00edndice SPI indicam que a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsuperior \u00e0 m\u00e9dia e valores negativos indicam que a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 inferior \n\n\u00e0quela m\u00e9dia, como acontece em situa\u00e7\u00f5es de seca meteorol\u00f3gica (SANTOS; \n\nPORTELA, 2010).  \n\nhttp://www.r-project.org/\n\n\n \n\n50 \n\n \n\nEle tem-se mostrado bastante \u00fatil no monitoramento de secas nos EUA, \n\npela sua flexibilidade, simplicidade de c\u00e1lculo e interpreta\u00e7\u00e3o (HAYES et al., \n\n1999). \n\nO SPI requer interpreta\u00e7\u00f5es diferentes de acordo com sua escala temporal. \n\nPor exemplo, o SPI1 m\u00eas reflete condi\u00e7\u00f5es em curto prazo, e sua aplica\u00e7\u00e3o \n\npode ser estreitamente relacionada com a umidade do solo; j\u00e1 o SPI3 meses \n\nfornece uma estimativa da sazonalidade \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o; os SPI6 meses indicam \n\nm\u00e9dio prazo das tend\u00eancias e padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o, o SPI12 meses reflete \n\nos padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o de longo prazo, normalmente vinculados a n\u00edveis de \n\nreservat\u00f3rios, e mesmo os n\u00edveis fre\u00e1ticos (NCDM, 2009).  \n\nDessa forma, a possibilidade de identificar anomalias de precipita\u00e7\u00e3o para \n\ndiferentes escalas de tempo, pode permitir o direcionamento de a\u00e7\u00f5es \n\nmitigadoras para setores espec\u00edficos como produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria, \n\nconsumo humano, dentre outros. \n\nForam selecionadas as 14 esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, que serviram de fonte \n\nde dados prim\u00e1rios para o desenvolvimento do calculo do SPI, para a bacia do \n\nRio Guandu e adjac\u00eancias. Estas informa\u00e7\u00f5es foram acessadas atrav\u00e9s da \n\np\u00e1gina do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos, da \n\nAgencia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA (hidroweb.ana.gov.br), representada na \n\nFigura 16.  \n\n \n\nFigura 16: Pagina inicial do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos \n(HidroWeb), da Agencia Nacional de \u00c1guas (ANA).  \n\n \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n3.6. An\u00e1lise Preliminar dos Dados de Precipita\u00e7\u00e3o \n\nA an\u00e1lise preliminar dos dados foi realizada primeiramente verificando a \n\nexist\u00eancia de dados discrepantes. Nesta fase foi verificada a exist\u00eancia de \n\nfalhas de dados em alguns postos, bem como \u00e0queles que poderiam ser \n\nutilizados para o preenchimento das falhas. Para este procedimento foi \n\nnecess\u00e1rio avaliar a homogeneidade espacial entre os postos com falhas e \n\n\u00e0queles usados no preenchimento, bem como a correla\u00e7\u00e3o entre os valores \n\npropriamente ditos. Foi aceito para o presente trabalho um valor de coeficiente \n\nde correla\u00e7\u00e3o entre os dados di\u00e1rios, igual ou superior a 0,8 (Tabela 5). \n\nPara o preenchimento de falhas, primeiramente foram constitu\u00eddas as \n\ns\u00e9ries de totais mensais precipitados e a metodologia utilizada foi a Regress\u00e3o \n\nLinear Simples (y = a + bx) (LANNA, 2001). \n\nCom o objetivo de analisar a consist\u00eancia dos dados de precipita\u00e7\u00e3o foi \n\nutilizada a metodologia da Curva Dupla Massa (LANNA, 2001), usando o \n\nsoftware PROCEDA (VIEGAS et al., 2004). \n\nTabela 5: Correla\u00e7\u00e3o entre as esta\u00e7\u00f5es, para preenchimento de falhas. \nESTA\u00c7\u00c3O PREENCHIDA ESTA\u00c7\u00c3O DE APOIO CORRELA\u00c7\u00c3O \n\nAfonso Cl\u00e1udio Laranja da Terra 0,84 \n\nLaranja da Terra Itarana 0,88 \n\nBaixo Guandu \nS\u00e3o Sebasti\u00e3o da \n\nEncruzilhada \n0,93 \n\nArac\u00ea Concei\u00e7\u00e3o do Castelo 0,89 \n\nS\u00e3o Rafael Arac\u00ea 0,86 \n\nAssarai Montante \nS\u00e3o Sebasti\u00e3o da \n\nEncruzilhada \n0,87 \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Castelo Arac\u00ea 0,89 \n\nDores do Manhumirim I\u00fana 0,86 \n\nI\u00fana Dores do Manhumirim 0,86 \n\nGarraf\u00e3o Arac\u00ea 0,91 \n\nItaimb\u00e9 Ibituba 0,91 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Encruzilhada Baixo Guandu 0,93 \n\nUsina Fortaleza I\u00fana 0,89 \n\nLogo ap\u00f3s, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias m\u00f3veis foram agrupadas as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es para as escalas de tempo de 3, 6 e 12 meses, pois essas escalas \n\ns\u00e3o \u00fateis para monitorar a escassez de precipita\u00e7\u00e3o e seus prov\u00e1veis impactos \n\nem especial na agricultura e hidrologia da bacia.  \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\n3.7. Calculo da frequ\u00eancia dos eventos de seca \n\nO primeiro passo no c\u00e1lculo SPI \u00e9 ajustar os dados de longo prazo de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o a uma distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade. A probabilidade cumulativa de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pode ent\u00e3o ser derivada a partir da fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nprobabilidade. Em seguida, este probabilidade cumulativa \u00e9 transformada em \n\numa vari\u00e1vel padr\u00e3o normal com uma m\u00e9dia de zero e a vari\u00e2ncia de 1. Por \n\n\u00faltimo, o SPI assume o valor de uma vari\u00e1vel normal padr\u00e3o. Os valores \n\nnegativos indicam que a precipita\u00e7\u00e3o SPI \u00e9 menor do que a mediana. Um \n\nevento seca \u00e9, assim, definido como um per\u00edodo em que o SPI \u00e9 \n\ncontinuamente negativo.  \n\nPara auxiliar o trabalho de calculo dos SPIs, neste estudo foi utlizado um \n\nprograma estatistico, desenvolvido para tal fim e dispon\u00edvel no softweare livre \n\nR. Assim, equalizadas as fases preliminares de prepara\u00e7\u00e3o dos dados, estes \n\nforam inseridos no programa R, para posterior calculo do SPI para as \n\ndiferentes situa\u00e7\u00f5es, conforme Figura 17. \n\n \nFigura 17: Visualiza\u00e7\u00e3o do Software Estat\u00edstico R, utilizado para o calculo do SPI. \n\nOs valores do SPI calculados foram separados em classes, que \n\ncorrespondiam a grada\u00e7\u00f5es de eventos de chuva, para posterior classifica\u00e7\u00e3o \n\ndas frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia destes eventos, durante o per\u00edodo estudado. \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nConclu\u00eddas as fases anteriores foram aplicadas an\u00e1lises de par\u00e2metros \n\nestat\u00edsticos, com objetivo de caracterizar os per\u00edodos chuvosos, normais e \n\nsecos, em fun\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de eventos, m\u00e9dia, desvio \n\npadr\u00e3o e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o existentes entre as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. \n\nComo resultados, nas Figuras 36 a 47 s\u00e3o apresentados \u00e0s frequ\u00eancias e \n\nintensidades de ocorr\u00eancia de cada classe de eventos, nos quais s\u00e3o \n\nconsideras simbologia criada para este trabalho, a saber: Extremamente \n\nChuvoso (Ext Chuv); Severamente Chuvoso (Sev Chuv); Moderadamente \n\nChuvoso (Mod Chuv); Normal, Moderadamente Seco (Mod Seco); \n\nSeveramente Seco (Sev Seco) e Extremamente Seco (Ext. Seco) e as Tabelas \n\n16 a 27, com as m\u00e9dias, desvios padr\u00f5es e coeficientes de varia\u00e7\u00e3o de cada \n\num destes tratamentos. \n\nPara melhor visualiza\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o entre os gr\u00e1ficos, o resultado da \n\nclasse Normal, por ser a que possui maior quantidade de eventos, foi suprimido \n\nde todos os gr\u00e1ficos, sendo seus valores de ocorr\u00eancia inseridos \u00e0 frente do \n\nnome de cada esta\u00e7\u00e3o.  \n\nPor fim, os estudos foram agrupados em fun\u00e7\u00e3o da ordem do SPI em \n\nan\u00e1lise (3, 6 e 12), pois n\u00e3o h\u00e1 sentido em realizar a an\u00e1lise entre diferentes \n\nordens. A distribui\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, nas Figuras 32 a 53, que \n\napresentam as frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de classes do SPI, obedecem ordem \n\nde altitude, da esquerda para a direita; sendo a esta\u00e7\u00e3o mais a esquerda, \n\nBaixo Guandu (70m) e aquela com menor altitude e a da extrema direita, Arac\u00ea \n\n(1075m), aquela com maior altitude. Assim, os efeitos de topografia s\u00e3o mais \n\nfacilmente identificados. \n\nEm cada estudo foi destacado a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica na qual houver \n\nocorr\u00eancias de Classes de SPI, no que tange \u00e0 frequ\u00eancia valores superiores a \n\nm\u00e9dia adicionada de um desvio padr\u00e3o. \n\nEm anexo a este trabalho est\u00e3o dispon\u00edveis mapas de SPI1 (mensais), \n\npara todos os 396 meses deste estudo. Apesar de n\u00e3o ter sido objeto de \n\nestudo desta tese, o SPI mensal foi utilizado para nortear a escolha dos \n\nper\u00edodos para a valida\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca \n\n(ISFS). \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\n3.8. Desenvolvendo o \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca \n\n(ISFS), para aplica\u00e7\u00e3o na bacia do rio Guandu \n\nA partir deste ponto s\u00e3o apresentados os procedimentos e a metodologia \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do ISFS para utiliza\u00e7\u00e3o no escopo de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, em fun\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o conceitual dos subindicadores, a sele\u00e7\u00e3o \n\ndas vari\u00e1veis constitutivas e o m\u00e9todo de normaliza\u00e7\u00e3o utilizado para a \n\npadroniza\u00e7\u00e3o da pontua\u00e7\u00e3o de cada um. \n\n3.8.1. Considera\u00e7\u00f5es iniciais \n\nO \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca (ISFS) foi constru\u00eddo \n\npara ser aplicado em todo o Semi\u00e1rido Brasileiro e a sua aplica\u00e7\u00e3o foi \n\ndimensionada para o n\u00edvel Estadual. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do ISFS no \u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 uma metodologia \n\ninovadora de apoio \u00e0 tomada de decis\u00f5es \u00e0 gest\u00e3o de recursos hidricos. Esta \n\na\u00e7\u00e3o vai de encontro \u00e0s propostas da Lei 9433/97 \u2013 Lei das \u00c1guas, que \n\nInstituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e a qual em seu Cap\u00edtulo I, \n\npar\u00e1grafo IV, elege a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nPara o desenvolvimento do ISFS, para as condi\u00e7\u00f5es do Estado do Esp\u00edrito \n\nSanto, consequentemente para a Bacia do Guandu, foram necess\u00e1rias \n\nadequa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas ao \u00edndice anteriormente apresentado por Neves (2010), o \n\nqual norteia este trabalho. Tais adequa\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas \u00e0: \n\ni) Parametriza\u00e7\u00e3o dos sete subindicadores \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do Estado do \n\nEsp\u00edrito Santo e as da bacia do Guandu; \n\nii) Diferen\u00e7as entre o in\u00edcio e fim de periodos chuvosos entre as regi\u00f5es \n\nSudeste e Nordeste (Semiarido), uma vez que o ISFS e o programa de calculo \n\ndo mesmo, estavam ajustados inicialmente \u00e0 regi\u00e3o nordeste; \n\nAbaixo est\u00e3o descritas as adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento \n\ndo ISFS, na bacia do rio Guandu. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\n3.8.2. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza F\u00edsica \u2013 PV11 \n\nPara a parameriza\u00e7\u00e3o deste subindicador, inicialmente foi digitalizado, \n\natrav\u00e9s do uso do programa SPRING, o mapa de aptid\u00e3o agricola dos solos do \n\nEstado do Espirito Santo (da Superintendencia Nacional de Planejamento \n\nAgricola \u2013 SUPLAN), na escala de 1:400.000. Para tanto, utilizou-se o m\u00f3dulo \n\nde edi\u00e7\u00e3o vetorial para a digitaliza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos correspondentes as \n\nclasses de aptid\u00e3o e as conven\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas constantes no mapa. Como \n\nresultado obteve-se um mapa ou \u201cPlano de Informa\u00e7\u00e3o\u201d (PI) da aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola de Solos do Estado do Esp\u00edrito Santo (Figura 18). A descri\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada das referidas classes de aptid\u00e3o, utilizadas no mapa, encontra-se na \n\nTabela 6. \n\n \nFigura 18: Mapa de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola dos Solos Esp\u00edrito Santo. \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nConclu\u00edda esta etapa, foi utilizada a ferramenta de recorte de PIs do \n\nSPRING, para obter o PI de aptid\u00e3o agr\u00edcola para cada munic\u00edpio do Estado, \n\nutilizando como m\u00e1scara a Malha Digital de Munic\u00edpios do Esp\u00edrito Santo, \n\nobtido no portal do IBGE, tamb\u00e9m na escala de 1:400.000 \n\n(ftp://geoftp.ibge.gov.br/mapas/malhas_digitais/municipio_2005/E500. Acesso \n\nem: 21/05/2012). Em seguida foi realizado, tamb\u00e9m no SPRING, o c\u00e1lculo das \n\n\u00e1reas das classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola para cada munic\u00edpio. A classifica\u00e7\u00e3o se \n\ndeu em fun\u00e7\u00e3o da classe com maior \u00e1rea no munic\u00edpio e a partir da Tabela 6 \n\nde conven\u00e7\u00e3o apresentada abaixo. Adotou-se o mesmo esquema de \n\npontua\u00e7\u00e3o utilizado para o ISFS, desenvolvido por Neves (2010). \n\nTabela 6: Descri\u00e7\u00e3o dos Grupos de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola utilizadas no Esp\u00edrito Santo \n\nISFS Classe Mapa Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o \n\nClasse 1 I ABC Aptid\u00e3o boa nos n\u00edveis de manejo A,B e C. 0,01 \n\n  I AB Aptid\u00e3o boa nos n\u00edveis de manejo A e B.  \n\n  I ABc    \n\n  I aBC Aptid\u00e3o boa nos n\u00edveis de manejo B e C.  \n\n  I aBc Aptid\u00e3o boa no n\u00edvel de manejo B.  \n\n  I aB( c )    \n\nClasse 2 II ab Aptid\u00e3o regular nos n\u00edveis de manejo A e B 15,00 \n\n  II ( a )bc Aptid\u00e3o regular nos n\u00edveis de manejo B e C  \n\nClasse 3 II ( a )b Aptid\u00e3o regular no n\u00edvel de manejo B. 35,00 \n\n  II ( ab )c Aptid\u00e3o regular no n\u00edvel de manejo C.  \n\n  II ( b )c    \n\nClasse 4 IV p Aptid\u00e3o regular para pastagem plantada 75,00 \n\n  IV ( p ) Aptid\u00e3o restrita para pastagem plantada  \n\nClasse 5 V ( s ) \nAptid\u00e3o restrita para silvicultura sem aptid\u00e3o para \npastagem natural 90,00 \n\nClasse 6 VI Sem aptid\u00e3o agr\u00edcola 100,00 \n\nConclu\u00edda a classifica\u00e7\u00e3o de todos os 78 munic\u00edpios do ES, de acordo com \n\na sua aptid\u00e3o agr\u00edcola, apresentadas na Tabela 7, foram utilizadas a \n\ninforma\u00e7\u00f5es do censo agropecu\u00e1rio de 2006 na constru\u00e7\u00e3o deste subindicador \n\nreferente ao uso da terra pelo setor agropecu\u00e1rio. Portanto, munic\u00edpios com \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola desfavor\u00e1vel e alto \u00edndice de utiliza\u00e7\u00e3o de suas terras para \n\nagricultura e pecu\u00e1ria s\u00e3o mais suscept\u00edveis \u00e0 seca do que aqueles munic\u00edpios \n\nque n\u00e3o tem uma agricultura e pecu\u00e1ria fortes, j\u00e1 que essas duas atividades, \n\nnessa ordem, s\u00e3o muito suscept\u00edveis ao fen\u00f4meno da seca. \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\nTabela 7: Resultado da classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola de solos do ES. \n\nMunic\u00edpio \nClasse Aptid\u00e3o \nPredominante Munic\u00edpio \n\nClasse Aptid\u00e3o \nPredominante \n\nAfonso Cl\u00e1udio* 4 Jer\u00f4nimo Monteiro 4 \n\n\u00c1gua Branca 3 Jo\u00e3o Neiva 4 \n\n\u00c1gua Doce do Norte 4 Laranja da Terra* 3 \n\nAlegre 4 Linhares 2 \n\nAlfredo Chaves 4 Manten\u00f3polis 4 \n\nAlto do Rio Novo 4 Marata\u00edzes 2 \n\nAnchieta 3 Marechal Floriano 4 \n\nApiaca 4 Marilandia 3 \n\nAracruz 2 Mimoso do Sul 4 \n\nAt\u00edlio Viv\u00e1cqua 3 Montanha 2 \n\nBaixo Guandu* 3 Mucurici 2 \n\nBarra de S\u00e3o Francisco 3 Muniz Freire 4 \n\nBoa Esperan\u00e7a 2 Muqui 4 \n\nBom Jesus do Norte 4 Nova Ven\u00e9cia 2 \n\nBrejetuba* 4 Pancas 4 \n\nCachoeiro do Itapemerim 2 Pedro Can\u00e1rio 2 \n\nCariacica 2 Pinheiros 2 \n\nCastelo 2 Pi\u00fama 3 \n\nColatina 3 Ponto Belo 2 \n\nConcei\u00e7\u00e3o da Barra 2 Presidente Kennedy 2 \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Castelo 4 Rio Bananal 3 \n\nDivino de S\u00e3o Louren\u00e7o 4 Rio Novo do Sul 4 \n\nDomingos Martins 4 Santa Leopoldina 4 \n\nDores do Rio Preto 4 Santa Maria de Jetib\u00e1 4 \n\nEcoporanga 3 Santa Teresa 4 \n\nFund\u00e3o 2 S\u00e3o Domingos do Norte 3 \n\nGovernador Lindenberg 3 S\u00e3o Gabriel da Palha 3 \n\nGua\u00e7u\u00ed 4 S\u00e3o Jos\u00e9 do Cal\u00e7ado 4 \n\nGuarapari 4 S\u00e3o Mateus 2 \n\nIbatiba 4 S\u00e3o Roque de Cana\u00e3 3 \n\nIbira\u00e7u 4 Serra 2 \n\nIbitirama 4 Sooretama 2 \n\nIconha 4 Vargem Alta 4 \n\nIrupi 4 Venda Nova do Imigrante 4 \n\nItagua\u00e7u 3 Viana 4 \n\nItapemirim 3 Vila Pav\u00e3o 3 \n\nItarana 4 Vila Val\u00e9rio 3 \n\nI\u00fana 4 Vila Velha 6 \n\nJaguar\u00e9 2 Vit\u00f3ria 6 \n\n*Em amarelo est\u00e3o destacados os munic\u00edpios da bacia do rio Guandu. \n\n \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nA seguir \u00e9 apresentada a equa\u00e7\u00e3o (15), que foi utilizada na parametriza\u00e7\u00e3o \n\ndeste subindicador:  \n\n1000\n\n)(\n11\n\niiiiiii\n\nI\n\nAPPDAPPBCAPNAOLAPFCALTALPxPAA\nPV I  (eq. 15) \n\nOnde, \n\nPAAi =  Peso (pontua\u00e7\u00e3o) da aptid\u00e3o agr\u00edcola do solo do munic\u00edpio \n\nALPi =  \u00c1rea de lavoura permanente do munic\u00edpio i \n\nALTi =  \u00c1rea de lavoura tempor\u00e1ria do munic\u00edpio i \n\nAPFCi = \u00c1rea plantada com forrageira de corte do munic\u00edpio i \n\nAOLi =  \u00c1rea de outras lavouras do munic\u00edpio i \n\nAPNi = \u00c1rea de pastagem natural do munic\u00edpio i \n\nAPPBCi = \u00c1rea de pastagem plantada em boas condi\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio i  \n\nAPPDi = \u00c1rea de pastagem plantada em situa\u00e7\u00e3o degradada do munic\u00edpio i \n\n com, i = 1; :::; 78. \n\nNeste ponto, mais uma vez foram feitas adapta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao ISFS \n\noriginalmente ajustado a regi\u00e3o Nordeste. Com rela\u00e7\u00e3o ao Estado do Esp\u00edrito \n\nSanto foram consideradas as \u00e1reas plantadas com forrageiras de corte e \u00e1reas \n\nde outras lavouras que foram computadas como \u00e1reas de lavouras tempor\u00e1rias \n\nem descanso, para a implementa\u00e7\u00e3o do programa computacional que calcula o \n\nISFS. \n\nTamb\u00e9m foram computadas as \u00e1reas de pastagem plantada em boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es e \u00e1reas de pastagem plantadas em situa\u00e7\u00e3o de degradada, no lugar \n\ndas \u00e1reas de pastagens plantadas no munic\u00edpio. \n\nNa Figura 19 \u00e9 apresentada a escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para este \n\nsubindicador usando como refer\u00eancia as informa\u00e7\u00f5es do Censo Agropecu\u00e1rio \n\ndo IBGE - 2006 e na Figura 20 \u00e9 apresentada a distribui\u00e7\u00e3o para o mesmo. \n\nOptou-se como m\u00e9todo de normaliza\u00e7\u00e3o uma escala de categorias dadas pelas \n\nequa\u00e7\u00f5es (16) a (18) (segmentos de retas A, B, e C). Para qualquer valor do \n\nsubindicador acima de 300, na normaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o 100.  \n\n                                                            (eq. 16) \n\n                                                      (eq. 17) \n\n                                                     (eq. 18) \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o o subindicador \u201cNatureza F\u00edsica - PV11\u201d. \n \n\n \n\nFigura 20: Distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cNatureza F\u00edsica\u201d - PV11. \n\nNa Tabela 8, s\u00e3o apresentados os resultados da classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola de solos para os 78 munic\u00edpios do ES e a classifica\u00e7\u00e3o do \n\nsubindicador \u201cNatureza F\u00edsica - PV11\u201d, em ordem descendente.  \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nTabela 8: Resultados do subindicador \u201cNatureza F\u00edsica - PV11\u201d. \n\nMunic\u00edpios Aptid\u00e3o Agr\u00edcola Peso ALP(ha) ALT(ha) APFC(ha) AOL(ha) APN(ha) APPBC(ha) APPD(ha) Total(ha) PV11 \n\nSanta Maria de Jetib\u00e1 4 75 3090 3616 3624 33 43 851 222 11479 860,93 \n\nDomingos Martins 4 75 2468 1889 1906 10 48 1089 174 7584 568,80 \n\nAfonso Cl\u00e1udio 4 75 2431 1564 1583 6 110 1502 90 7286 546,45 \n\nMuniz Freire 4 75 1777 692 761 1 69 894 68 4262 319,65 \n\nMimoso do Sul 4 75 1803 342 458 1 103 1362 82 4151 311,33 \n\nAlegre 4 75 1169 418 612 4 99 1270 50 3622 271,65 \n\nSanta Leopoldina 4 75 1203 723 744 2 46 570 50 3338 250,35 \n\nSanta Teresa 4 75 1401 603 619 16 57 413 31 3140 235,50 \n\nPancas 4 75 1412 163 174 5 24 827 60 2665 199,88 \n\nItarana 4 75 835 679 689 1 35 382 17 2638 197,85 \n\nI\u00fana 4 75 1402 177 190 5 40 683 51 2548 191,10 \n\nGua\u00e7u\u00ed 4 75 923 202 364 3 94 840 40 2466 184,95 \n\n\u00c1gua Doce do Norte 4 75 882 252 277 - 65 735 127 2338 175,35 \n\nLaranja da Terra 3 35 1212 1169 1181 6 52 1020 253 4893 171,26 \n\nBarra de S\u00e3o Francisco 3 35 1851 565 635 5 94 1485 217 4852 169,82 \n\nGuarapari 4 75 952 231 288 3 71 591 30 2166 162,45 \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Castelo 4 75 912 286 333 2 68 521 22 2144 160,80 \n\nAlfredo Chaves 4 75 947 302 318 1 55 462 49 2134 160,05 \n\nManten\u00f3polis 4 75 688 388 403 - 44 460 30 2013 150,98 \n\nIbitirama 4 75 838 136 233 2 119 664 14 2006 150,45 \n\nColatina 3 35 1661 412 498 3 73 1127 191 3965 138,78 \n\nMuqui 4 75 635 219 242 1 97 561 9 1764 132,30 \n\nItagua\u00e7u 3 35 1125 686 718 4 118 927 38 3616 126,56 \n\nVargem Alta 4 75 904 184 189 3 24 307 61 1672 125,40 \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nMarechal Floriano 4 75 737 328 334 18 8 192 21 1638 122,85 \n\nIbatiba 4 75 1111 79 88 1 4 284 4 1571 117,83 \n\nDivino de S\u00e3o Louren\u00e7o 4 75 608 119 181 - 22 562 64 1556 116,70 \n\nIconha 4 75 823 96 107 - 27 481 12 1546 115,95 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Cal\u00e7ado 4 75 439 127 194 - 36 625 19 1440 108,00 \n\nVila Pav\u00e3o 3 35 1021 436 500 2 14 883 190 3046 106,61 \n\nVenda Nova do Imigrante 4 75 494 354 365 20 12 161 6 1412 105,90 \n\nEcoporanga 3 35 671 368 423 3 78 1338 122 3003 105,11 \n\nBaixo Guandu 3 35 834 467 531 1 79 990 44 2946 103,11 \n\nJer\u00f4nimo Monteiro 4 75 612 97 164 2 37 406 11 1329 99,68 \n\nAlto do Rio Novo 4 75 466 177 179 - 9 252 50 1133 84,98 \n\nBrejetuba 4 75 766 63 66 1 13 215 8 1132 84,90 \n\nS\u00e3o Gabriel da Palha 3 35 1155 172 195 - 15 704 141 2382 83,37 \n\nVila Val\u00e9rio 3 35 1417 168 169 6 29 511 78 2378 83,23 \n\nIrupi 4 75 764 33 38 3 5 258 8 1109 83,18 \n\n\u00c1guia Branca 3 35 947 216 234 - 54 826 62 2339 81,87 \n\nRio Bananal 3 35 1444 62 67 2 32 546 114 2267 79,35 \n\nRio Novo do Sul 4 75 567 28 66 - 23 338 17 1039 77,93 \n\nS\u00e3o Roque de Cana\u00e3 3 35 806 403 405 - 22 448 87 2171 75,99 \n\nViana 4 75 356 174 192 3 7 183 39 954 71,55 \n\nNova Ven\u00e9cia 2 15 1791 419 504 2 89 1523 201 4529 67,94 \n\nDores do Rio Preto 4 75 366 87 106 - 27 286 6 878 65,85 \n\nApiaca 4 75 326 63 118 1 17 340 7 872 65,40 \n\nS\u00e3o Mateus 2 15 1733 413 448 4 109 945 73 3725 55,88 \n\nItapemerim 3 35 441 308 344 1 48 355 49 1546 54,11 \n\nCachoeiro do Itapemerim 2 15 1442 348 474 8 157 1144 33 3606 54,09 \n\nLinhares 2 15 1792 182 212 7 83 1116 141 3533 53,00 \n\nS\u00e3o Domingos do Norte 3 35 761 79 94 1 15 494 38 1482 51,87 \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\nCastelo 2 15 1413 245 320 3 60 851 29 2921 43,82 \n\nIbira\u00e7u 4 75 216 86 86 - 25 142 18 573 42,98 \n\nMarata\u00edzes 2 15 60 1306 1306 - - 87 8 2767 41,51 \n\nJo\u00e3o Neiva 4 75 228 31 33 - 13 207 34 546 40,95 \n\nGovernador Lindenberg 3 35 604 50 52 - 1 268 90 1065 37,28 \n\nMarilandia 3 35 668 28 30 - 6 225 95 1052 36,82 \n\nMontanha 2 15 455 442 488 3 39 626 88 2141 32,12 \n\nAt\u00edlio Viv\u00e1cqua 3 35 365 44 93 1 61 306 10 880 30,80 \n\nBom Jesus do Norte 4 75 87 59 87 - 14 137 7 391 29,33 \n\nAnchieta 3 35 375 60 82 - 13 246 52 828 28,98 \n\nVila Velha 6 100 55 49 70 4 8 78 9 273 27,30 \n\nPinheiros 2 15 445 305 325 2 35 488 57 1657 24,86 \n\nPresidente Kennedy 2 15 113 277 309 - 21 500 13 1233 18,50 \n\nAracruz 2 15 597 79 97 1 16 339 43 1172 17,58 \n\nConcei\u00e7\u00e3o da Barra 2 15 347 282 283 1 10 210 7 1140 17,10 \n\nBoa Esperan\u00e7a 2 15 467 130 131 2 12 374 13 1129 16,94 \n\nJaguar\u00e9 2 15 787 39 46 5 11 210 28 1126 16,89 \n\nPedro Can\u00e1rio 2 15 212 282 287 - 22 301 11 1115 16,73 \n\nFund\u00e3o 2 15 460 94 108 2 8 316 20 1008 15,12 \n\nMucurici 2 15 93 152 281 1 30 284 8 849 12,74 \n\nSooretama 2 15 569 39 42 4 5 101 75 835 12,53 \n\nPonto Belo 2 15 91 149 155 - 9 314 15 733 11,00 \n\nPi\u00fama 3 35 86 32 44 - 10 128 11 311 10,89 \n\nCariacica 2 15 299 118 136 4 7 93 19 676 10,14 \n\nSerra 2 15 101 23 53 4 32 176 19 408 6,12 \n\nVit\u00f3ria 6 100 - 1 1 - - 5 - 7 0,70 \n\n*Em amarelo est\u00e3o destacados os munic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia do rio Guandu.  \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\n3.8.3. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza Climatologica \u2013 PV12 \n\nA adapta\u00e7\u00e3o deste subindicador seguiu a defini\u00e7\u00e3o original utilizada no \n\nISFS, com uma pequena diferen\u00e7a, pois em vez de se considerar a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hist\u00f3rica anual, se considerou a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hist\u00f3rica \n\ndo per\u00edodo chuvoso. Isso foi feito pelo motivo do per\u00edodo chuvoso da bacia \n\niniciar no ano anterior ao ano de refer\u00eancia de c\u00e1lculo do \u00edndice. Portanto, \n\nforam utilizados dados de precipita\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do per\u00edodo chuvoso de cada \n\nmunic\u00edpio, presentes na bacia. Na Figura 21 \u00e9 apresentado o gr\u00e1fico da escala \n\nde pontua\u00e7\u00e3o, adaptada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do Esp\u00edrito Santo, para ser utilizada na \n\naplica\u00e7\u00e3o deste subindicador. Tamb\u00e9m foi determinada como m\u00e9todo de \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o uma escala de categorias dada pelas equa\u00e7\u00f5es (19) e (20). \n\nPara qualquer munic\u00edpio cuja m\u00e9dia hist\u00f3rica da precipita\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \n\nchuvoso \u00e9 igual ou inferior a 800mm atribu\u00edam-se 100 pontos, e para qualquer \n\nvalor acima de 1100mm atribui-se 0 pontos. Nos pontos intermedi\u00e1rios \n\ncorrespondentes aos seguimentos de retas A e B a pontua\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida pelas \n\nreferidas equa\u00e7\u00f5es descritas abaixo. \n\n)3503125,0(: XYA                                            (eq. 19) \n\n)5,4123750,0(: XYB                                          (eq. 20) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 21: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o para o subindicador \u201cNatureza \n\nClimatol\u00f3gica - PV12\u201d. \n \n \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\nA Figura 22 apresenta o resultado da distribui\u00e7\u00e3o deste subindicador. \n\n \nFigura 22: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cNatureza Climatol\u00f3gica - PV12\u201d \n\n3.8.4. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza Socioecon\u00f4mica \u2013 \n\nEfeito sobre a base Rural - PV131 \n\nA adapta\u00e7\u00e3o deste subindicador seguiu a defini\u00e7\u00e3o original utilizada no \n\nISFS, ou seja, seguindo uma escala de pontua\u00e7\u00e3o linear fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nhabitantes na zona rural do munic\u00edpio. A fun\u00e7\u00e3o de valor foi obtida de acordo \n\ncom a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural (Figura 23) dada pela equa\u00e7\u00e3o  \n\nonde X \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o rural do munic\u00edpio, 004,0\nmax\n\n100\n\npop\nC  e \n\n000.25\nmax\n\npop  o limite m\u00e1ximo da popula\u00e7\u00e3o rural utilizada nos c\u00e1lculos. Para \n\npopula\u00e7\u00f5es acima de 25.000 habitantes atribuem-se 100 pontos.  \n\nAs popula\u00e7\u00f5es rurais foram obtidas no Censo 2010 do IBGE. A atualiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste subindicador ocorrer\u00e1 de acordo com a periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es populacionais dos censos, o que se d\u00e1 a cada dez anos.  \n\n  \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nA Figura 23 abaixo apresenta o resultado da distribui\u00e7\u00e3o deste \n\nsubindicador. \n\n \nFigura 23: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador PV131. \n\n3.8.5. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza Socioecon\u00f4mica \u2013 \n\nEfeito Sobre a Base Econ\u00f4mica - PV132 \n\nPara este subindicador tamb\u00e9m foi utilizada a defini\u00e7\u00e3o do ISFS, sendo, \n\nportanto obtido a partir do c\u00e1lculo da participa\u00e7\u00e3o do PIB rural em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nPIB total de cada munic\u00edpio. O m\u00e9todo de normaliza\u00e7\u00e3o, seguindo o utilizado \n\nno ISFS, foi definido a partir de uma escala de categorias dadas pelas \n\nequa\u00e7\u00f5es (21), (22), (23) e (24) e apresentado pela Figura 24. Este \n\nsubindicador ter\u00e1 uma periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o anual, pois o PIB dos \n\nmunic\u00edpios apresenta varia\u00e7\u00e3o de ano para ano. \n\n)8,0(: XYA                                                                 (eq. 21) \n\n)106,1(: XYB                                                            (eq. 22) \n\n)304,2(: XYC                                                           (eq. 23) \n\n)602,3(: XYD                                                           (eq. 24) \n\n \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\n \nFigura 24: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para o subindicador \u201cNatureza \nSocioecon\u00f4mica\u201d - Efeito Sobre a Base Econ\u00f4mica - PV132. \n\nA seguir, a Figura 25 apresenta o resultado da distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \n\nNatureza Socioecon\u00f4mica \u2013 Efeito sobre a base econ\u00f4mica - PV132. \n\n \nFigura 25: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cNatureza Socioecon\u00f4mica\u201d - \nEfeito Sobre a Base Econ\u00f4mica - PV132. \n \n\n \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\n3.8.6. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador de Natureza Socioecon\u00f4mica \u2013 \n\nCondi\u00e7\u00f5es Municipais de Atenua\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca - PV133 \n\nPara este subindicador, assim como no ISFS, foi definida uma \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o obtida por uma fun\u00e7\u00e3o linear dependente da quantidade de \n\nreceita per capita (Recpc) recebida pelos munic\u00edpios, equa\u00e7\u00e3o (25): \n\nRecpc = (Receitas Correntesmun) / (Popula\u00e7\u00e3omun)                  (eq. 25) \n\nComo a receita corrente do munic\u00edpio \u00e9 vari\u00e1vel de ano para ano, esse \n\nsubindicador tamb\u00e9m apresentar\u00e1 essa varia\u00e7\u00e3o. Na Figura 26 \u00e9 apresentada \n\na escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para a normaliza\u00e7\u00e3o deste subindicador, cujos \n\nlimites foram obtidos em fun\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia das receitas per \n\ncapita m\u00e9dias dos munic\u00edpios no per\u00edodo de 1994 a 2010 (Figura 27). Os dados \n\nde receitas dos munic\u00edpios foram obtidos na Secretaria de Tesouro Nacional do \n\nMinist\u00e9rio da Fazenda e os de popula\u00e7\u00e3o no censo 2010 do IBGE. \n\n \nFigura 26: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para o subindicador \u201cNatureza \nSocioecon\u00f4mica\u201d - Condi\u00e7\u00f5es Municipais de Atenua\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca - PV133. \n \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\n \nFigura 27: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cNatureza Socioecon\u00f4mica\u201d - \nCondi\u00e7\u00f5es Municipais de Atenua\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca - PV133. \n\n3.8.7. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador: Risco de Perda da Produ\u00e7\u00e3o \n\nAgr\u00edcola - PV21 \n\nNeste subindicador foi mantida a defini\u00e7\u00e3o original do ISFS com respeito a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas (IDC). O IDC associa varia\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas, temporais e espaciais da precipita\u00e7\u00e3o, levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o per\u00edodo escolhido para a an\u00e1lise e \u00e9 obtido a partir das \n\nequa\u00e7\u00f5es (26) e (27), a seguir:  \n\n)(\n2\n\n31\n\nNDNDx\n\nxPobsx\nIS                                                    (eq. 26) \n\nP\n\nxIS\nIDC\n\n1000\n                                                           (eq. 27) \n\nonde, \n\nIS = \u00cdndice de Seca; \n\n1\n = N\u00famero de dias com chuva; \n\n2\n = Dura\u00e7\u00e3o em dias do maior per\u00edodo sem chuva; \n\n3\n = N\u00famero de dias do maior per\u00edodo de chuvas, no qual n\u00e3o ocorreu um \n\nveranico igual ou superior a 15 dias; \n\nPobs = Precipita\u00e7\u00e3o observada no per\u00edodo para o posto pluviom\u00e9trico ou \n\nmunic\u00edpio; \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nIDC = \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas; \n\nP = Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia observada no per\u00edodo escolhido para todo o Estado \n\nou regi\u00e3o considerada; \n\nND = N\u00famero total de dias do per\u00edodo escolhido para o calculo do IDC. \n\nA partir da\u00ed, os resultados obtidos s\u00e3o classificados nas categorias dadas \n\npela Tabela 9, abaixo:  \n\nTabela 9: Classifica\u00e7\u00e3o utilizada para o \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas. \n\nCategoria Varia\u00e7\u00e3o do IDC Classifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o \n\n1\u00ba ? 301 Muito Bom \nA precipita\u00e7\u00e3o apresenta-se acima da \nnormal climatol\u00f3gica e/ou nas \ncategorias Chuvosa e Muito Chuvosa \n\n2\u00ba 201 \u2013 300 Bom \nA precipita\u00e7\u00e3o apresenta-se em torno \nda normal climatol\u00f3gica e/ou na \ncategoria Normal \n\n3\u00ba 101 \u2013 201 Regular  \nA precipita\u00e7\u00e3o apresenta-se no limite \ninferior da categoria Normal com \nquebra na safra agr\u00edcola. \n\n4\u00ba  000 \u2013 100 Cr\u00edtica  \nA precipita\u00e7\u00e3o apresenta-se entre as \ncategorias Seco e Muito Seco \n\nNa Figura 28 \u00e9 apresentada a escala de pontua\u00e7\u00e3o para a normaliza\u00e7\u00e3o \n\ndeste subindicador, dada pelas equa\u00e7\u00f5es (28), (29), (30) e (31), na qual s\u00e3o \n\nprestigiados munic\u00edpios com IDCs baixos e desprestigiados munic\u00edpios com \n\nIDCs altos. O per\u00edodo considerado para c\u00e1lculo do IDC \u00e9 o per\u00edodo chuvoso de \n\ncada regi\u00e3o onde est\u00e1 inserido o munic\u00edpio em quest\u00e3o.  \n\n)1,0100(: XYA                               (eq. 28) \n\n)5,0120(: XYB                              (eq. 29) \n\n)35,05,97(: XYC                           (eq. 30) \n\n)0133,033,13(: XYD                      (eq. 31) \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\n \nFigura 28: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para o subindicador - Risco de \nPerda da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola - PV21. Fonte: NEVES, 2010. \n\n3.8.8. Parametriza\u00e7\u00e3o do Subindicador: Risco de Falta de \u00c1gua para \n\nConsumo Humano e Animal - PV22 \n\nPara este subindicador foi utilizada tamb\u00e9m a mesma defini\u00e7\u00e3o do ISFS, ou \n\nseja, s\u00e3o utilizados tr\u00eas indicadores Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Sobre \n\nSaneamento do Minist\u00e9rio das Cidades - SNIS: o \u00cdndice de Atendimento Total \n\nde \u00c1gua (I055), o \u00cdndice Bruto de Perdas Lineares (I050) e o Consumo M\u00e9dio Per \n\nCapita de \u00c1gua (I022), que s\u00e3o calculados pelas equa\u00e7\u00f5es (32), (33) e (34).  \n\na\nG\n\nA\n\n12\n\n01\n055\n\n                                                                    (eq. 32) \n\n05\n\n10241806\n050\n\n)(\n\nA\n\nAAAA\n                                            (eq. 33) \n\n01\n\n1910\n022\n\nA\n\nAA\n                                                              (eq. 34) \n\nOnde, \n\nA01 = Popula\u00e7\u00e3o total atendida com abastecimento de \u00e1gua; \n\nG12a = Popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio (IBGE); \n\nA05 = Extens\u00e3o da rede de \u00e1gua; \n\nA06 = Volume de \u00e1gua produzido; \n\nA10 = Volume de \u00e1gua consumido; \n\nA18 = Volume de \u00e1gua tratada importada; \n\nA19 = Volume de \u00e1gua tratada exportada; \n\nA24 = Volume de \u00e1gua de servi\u00e7o. \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nPortanto, o subindicador PV22 ser\u00e1 obtido pela seguinte equa\u00e7\u00e3o (35): \n\n022\n\n050\n\n055\n1\n\n1\n22 xxPV                                             (eq. 35) \n\nObjetiva-se com isso identificar munic\u00edpios com alta vulnerabilidade h\u00eddrica \n\ntraduzida pelo baixo atendimento de abastecimento, alto \u00edndice de perdas e \n\nbaixo consumo m\u00e9dio per capita de \u00e1gua. Quanto \u00e0s perdas de \u00e1gua optou-se \n\npor considerar as perdas lineares, pois, segundo Morais (2006), os indicadores \n\nde perdas de \u00e1gua percentuais t\u00eam sido considerados inadequados para a \n\navalia\u00e7\u00e3o de desempenho, por serem fortemente influenciados pelo consumo e \n\nimprimirem uma caracter\u00edstica de homogeneidade aos sistemas. Isto na pr\u00e1tica \n\nn\u00e3o se verifica, pois, para um mesmo volume de \u00e1gua perdida, quanto maior o \n\nconsumo menor ser\u00e1 o \u00edndice de perdas em percentual e os sistemas se \n\napresentam de forma bastante heterog\u00eanea (NEVES, 2010). \n\nNas Figuras 29 e 30 s\u00e3o apresentadas, respectivamente, o gr\u00e1fico da \n\nescala de pontua\u00e7\u00e3o e o Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cRisco de \n\nfalta de \u00e1gua para consumo humano e animal\u201d PV22. A escala de pontua\u00e7\u00e3o \n\nutilizada para a normaliza\u00e7\u00e3o deste subindicador, dada pelas equa\u00e7\u00f5es (36), \n\n(37) e (38) que representam os segmentos de retas A, B e C, s\u00e3o: \n\n)100065,0(: XYA                                            (eq. 36) \n\n)5502,0(: XYB                                                  (eq. 37) \n\n)45015,0(: XYC                                              (eq. 38) \n\nPara valores maiores que 3000 atribui-se a pontua\u00e7\u00e3o zero. Para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos limites que constituem a escala de pontua\u00e7\u00e3o deste subindicador \n\nutilizaram-se todos os dados contidos no SNIS. Aqui cabe um destaque quanto \n\n\u00e0 quantidade de informa\u00e7\u00f5es do Estado do Esp\u00edrito Santo presentes no SNIS, \n\nque \u00e9 muito pequena quando comparadas a de outros Estados, como por \n\nexemplo, o Rio Grande do Norte, onde primeiramente foi ajustado e implantado \n\no ISFS. \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\n \nFigura 29: Gr\u00e1fico da escala de pontua\u00e7\u00e3o utilizada para o subindicador - Risco de \nFalta de \u00c1gua para Consumo Humano e Animal - PV22.  Fonte: NEVES, 2010. \n\nA seguir a Figura 30 abaixo apresenta o resultado da distribui\u00e7\u00e3o deste \n\nsubindicador. \n\n \n\nFigura 30: Histograma de distribui\u00e7\u00e3o do subindicador \u201cRisco de falta de \u00e1gua para \nconsumo humano e animal\u201d PV22. \n\n  \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n4.1.  Considera\u00e7\u00f5es Iniciais \n\nA seguir ser\u00e3o apresentados os resultados encontrados para caracterizar a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, sobre os diferentes tratamentos empregados, atrav\u00e9s \n\ndos estudos do comportamento do \u00cdndice Padronizado de Precipita\u00e7\u00e3o (SPI) \n\nnas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, dentro e no entorno da bacia do rio Guandu/ES. \n\nAn\u00e1lise condicional foi feita com base no \u00cdndice de Susceptibilidade ao \n\nFen\u00f4meno da Seca (ISFS) para os munic\u00edpios de Afonso Claudio, Baixo \n\nGuandu, Brejetuba e Laranja da Terra. \n\n4.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o em estudo \n\nO clima e as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas de uma regi\u00e3o s\u00e3o determinados \n\nprincipalmente pela circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, que atua nas diversas escalas em \n\nque ela esta inserida, e em menor propor\u00e7\u00e3o pelas condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, \n\ngeol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas locais. Quando se tenta caracterizar din\u00e2mica de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o, o estudo deve iniciar atrav\u00e9s de uma vis\u00e3o mais \n\nglobal, na qual a localidade em interesse esteja inserida. Al\u00e9m das influ\u00eancias \n\ndos sistemas de grande escala, as condi\u00e7\u00f5es de tempo locais s\u00e3o \n\ndeterminadas tamb\u00e9m por perturba\u00e7\u00f5es de meso-escalas, que migram e \n\nmodificam-se enquanto transportadas pela circula\u00e7\u00e3o dominante de larga \n\nescala (VIANELLO; MAIA, 1986).  \n\nO conhecimento pr\u00e9vio das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de uma regi\u00e3o, \n\nprincipalmente no que se refere \u00e0 periodicidade e dura\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos secos \n\ne chuvosos, bem como as exig\u00eancias de \u00e1gua de cada esp\u00e9cie e cultivares, \n\ntorna-se importante para que o agricultor programe suas atividades agr\u00edcolas \n\n(CASTRO NETO; VILELLA, 1986). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal das chuvas \u00e9 uma caracter\u00edstica regional \n\nmuito importante, seja para a sociedade como \u00e0 economia. Al\u00e9m disso, o \n\nconhecimento dessa caracter\u00edstica pode orientar decis\u00f5es quanto \u00e0s medidas \n\nnecess\u00e1rias para minimizar os danos decorrentes da irregularidade das \n\nchuvas, sejam para os extremos positivos ou negativos (PICCININI, 1993).  \n\n  \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nDentro deste contexto, a regi\u00e3o Sudeste do Brasil caracteriza-se por ser \n\numa \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre os climas quentes de latitudes baixas e os climas \n\ndo tipo temperado das latitudes m\u00e9dias. O seu per\u00edodo chuvoso concentra-se \n\nentre os meses de outubro a mar\u00e7o, quando ocorrem mais de 80% do total \n\nanual de chuvas (PAIVA, 1997; ALVES et al., 2002). Rao et al., (2001), usando \n\ndados climatol\u00f3gicos de 40 anos (1959-1998), observaram que na Regi\u00e3o \n\nSudeste do Brasil, 50% ou mais da chuva anual ocorre durante os meses de \n\ndezembro, janeiro e fevereiro. Durante mar\u00e7o, abril e maio a regi\u00e3o Sudeste \n\napresenta menos de 20% da chuva anual e em junho, julho e agosto recebe \n\nmenos de 5% da chuva anual. Em setembro, outubro e novembro a quantidade \n\nde chuva come\u00e7a a aumentar, chegando a 25% do total anual, induzindo a \n\natividades de produtos agr\u00edcolas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a precipita\u00e7\u00e3o, o mesmo padr\u00e3o pode ser observado na \n\nregi\u00e3o da bacia do rio Guandu, Tabela 10. \n\nTabela 10: Altitudes (metros) e M\u00e9dias de precipita\u00e7\u00e3o (mil\u00edmetros), para as esta\u00e7\u00f5es \nem estudo. Fonte: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA (2011). \n\nNome da \nEsta\u00e7\u00e3o \n\nAltitude \n\n(m) \n\nJan \n\n(mm) \n\nFev \n\n(mm) \n\nMar \n\n(mm) \n\nAbr \n\n(mm) \n\nMai \n\n(mm) \n\nJun \n\n(mm) \n\nJul \n\n(mm) \n\nAgo \n\n(mm) \n\nSet \n\n(mm) \n\nOut \n\n(mm) \n\nNov \n\n(mm) \n\nDez \n\n(mm) \n\nTotal \nAnual \n\n(mm) \n\nBaixo Guandu 70 137,2 68,5 95,7 47,6 27,1 12 11,6 19 28,5 90 163,3 178,1 878,6 \n\nItaimb\u00e9 70 174,1 93,2 127,4 61,3 36,7 20,3 19,9 21,2 36,4 102 197,3 209,7 1099,2 \n\nEncruzilhada 115 153,2 68,4 119,2 55,9 30,4 13,1 9,5 19,7 28,9 96,1 186,4 181,6 962,3 \n\nItarana 165 174 95,1 123,7 67,7 31,4 19,9 18 22,7 35,1 113 203,5 226,8 1131,1 \n\nAssarai 172 184,9 77,5 141,6 62 36,2 13,8 10,3 20,9 40,5 89,1 185,7 200,5 1063 \n\nLaranja da Terra 250 175,9 79,3 121,1 55 34,6 15,5 16,1 18,2 34,8 116 182,5 211,7 1060,3 \n\nAfonso Cl\u00e1udio 300 195,1 79,8 126,8 48,7 32,4 16,5 17,2 23,7 32 96,2 199,3 211,9 1079,6 \n\nManhumirim 458 235,2 111,3 127,8 64,3 36,6 14,7 16,9 19,4 43,4 104 208,6 256,5 1238,2 \n\nUsina Fortaleza 580 201,9 121,6 183 97,3 46,4 19,1 25,9 30,4 59,4 143 214 234,4 1375,9 \n\nCastelo 600 209,1 122 171,2 103,9 59,5 26,2 29,6 37,6 70,4 143 213,9 217,7 1403,8 \n\nIuna 615 206,8 105,2 150,9 67,4 35,5 17,6 17,2 18,9 52 116 191 211,7 1189,8 \n\nS\u00e3o Rafael 818 162,6 87 142,7 85,6 42,9 23,6 30,3 32,9 52,1 113 188,4 185,6 1146,4 \n\nGarraf\u00e3o 940 199,4 97,9 146,1 76,5 46,2 22,4 26 27,7 48,9 120 227,7 230,2 1268,9 \n\nArac\u00ea 1075 219,6 108 160,8 99,5 50,8 20 24,5 30,4 52,4 120 217 239,7 1342,8 \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\nAo analisar a Tabela 10 observa-se a sazonalidade t\u00edpica da regi\u00e3o \n\nSudeste, com o per\u00edodo chuvoso iniciando-se em outubro e estendendo-se at\u00e9 \n\nmar\u00e7o, sendo que a maior m\u00e9dia (256,5 mm) de precipita\u00e7\u00e3o ocorreu no m\u00eas \n\nde Dezembro, na esta\u00e7\u00e3o Manhumirim. Em contrapartida o per\u00edodo seco inicia-\n\nse em abril e vai at\u00e9 setembro, sendo a menor m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o \n\nobservada no m\u00eas de Julho (9,5 mm), na esta\u00e7\u00e3o Encruzilhada. A Figura 31 \n\napresenta a distribui\u00e7\u00e3o espacial de precipita\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o em an\u00e1lise; para a \n\nm\u00e9dia do total anual e nos per\u00edodos chuvosos e secos.  \n\n   \nFigura 31: Mapas de precipita\u00e7\u00e3o (mm) na regi\u00e3o em an\u00e1lise \u2013 anual, per\u00edodo chuvoso \ne seco. \n\nNa Figura 31 observam-se os efeitos da topogr\u00e1fica e da localiza\u00e7\u00e3o das \n\nesta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas na precipita\u00e7\u00e3o, sendo que a esta\u00e7\u00e3o de Baixo \n\nGuandu, situada a 70 metros de altitude apresentou a menor m\u00e9dia total anual \n\n(878,6 mm), em compara\u00e7\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es que est\u00e3o em altitudes elevadas e \n\nem outras regi\u00f5es fora da bacia do rio Guandu. Dentro deste contexto, destaca-\n\nse a esta\u00e7\u00e3o de Castelo, situada a 600 metros de altitude e localizada na bacia \n\ndo rio Itapemirim, a qual apresentou a maior m\u00e9dia anual (1403,8 mm). Este \n\ncomportamento da precipita\u00e7\u00e3o pode ser influenciado pela disposi\u00e7\u00e3o \n\nlatitudinal, na borda do Oceano Atl\u00e2ntico e a topografia bastante acidentada. \n\nSegundo Nimer (1979) estes seriam alguns dos fatores que desempenham um \n\npapel muito importante nos processos de precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Sudeste, onde \n\na bacia do rio Guandu esta inserida. \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\nPara explicar o comportamento da precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, Cupolillo (2008) \n\navalia a a\u00e7\u00e3o dos efeitos da proximidade do oceano na variabilidade dos \n\nvolumes de precipita\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o da bacia do Doce, onde a bacia do rio \n\nGuandu esta inserida.  \n\nMendes e Padovam (2000) atribu\u00edram aos efeitos da topografia e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, a variabilidade de 480 mm, na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o entre esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas localizadas a 5 Km de distancia, \n\numa da outra, em estudos realizados na bacia do Santa Maria do Doce, \n\ncontigua a do rio Guandu. \n\nSant'anna Neto (2005) tamb\u00e9m observa os efeitos das chuvas orogr\u00e1ficas \n\ne de eventos relacionados com a Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul \n\n(ZCAS) nas precipita\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o sudeste. Os sistemas de escala sin\u00f3tica \n\ncomo os sistemas frontais e a ZCAS s\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Sudeste (KODAMA, 1992). \n\nA ZCAS \u00e9 definida como uma regi\u00e3o de alta variabilidade convectiva \n\nposicionada a leste da Cordilheira dos Andes com orienta\u00e7\u00e3o noroeste-sudeste \n\nestendida desde o sul da Amaz\u00f4nia, regi\u00f5es Centro-Oeste e Sudeste do Brasil, \n\ncentro sul da Bahia e prolonga-se at\u00e9 o Atl\u00e2ntico sudoeste (CARVALHO et al., \n\n2004).  \n\nA variabilidade espacial e temporal da ZCAS tem papel fundamental para a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos extremos de chuvas na regi\u00e3o Sudeste (Carvalho et al., 2004). \n\nA frequ\u00eancia e a intensidade desses eventos s\u00e3o fatores importantes no total \n\nde precipita\u00e7\u00e3o em determinada esta\u00e7\u00e3o do ano, fazendo com que ela seja \n\nconsiderada mais seca ou mais chuvosa que a normal climatol\u00f3gica. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 variabilidade temporal da ZCAS, ela \u00e9 atuante de novembro \n\na abril e est\u00e1 diretamente associada \u00e0 esta\u00e7\u00e3o chuvosa de importantes regi\u00f5es \n\ndo Brasil, como o sul e oeste do Nordeste, sul da Amaz\u00f4nia, regi\u00e3o Sudeste do \n\nBrasil (SE), e tamb\u00e9m o Estado de Goi\u00e1s. A ZCAS comumente desaparece por \n\nper\u00edodos de v\u00e1rios dias a semanas, e praticamente inexiste no per\u00edodo de \n\ninverno (NOBRE, 1988). \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\nEm muitos casos, no per\u00edodo de novembro a mar\u00e7o, as frentes frias ficam \n\nestacionadas sobre o Estado de Minas Gerais e sul da Bahia por um per\u00edodo \n\nsuperior a uma semana e essa zona de estacionamento preferencial de \n\nsistemas frontais em que ocorre converg\u00eancia dos ventos \u00e9 onde, em geral, \n\nencontra-se a ZCAS (NOBRE, 1988). Sua aus\u00eancia explica em grande medida \n\na seca, as chuvas esparsas e irregulares no ano 2000 e em 2001. \u00c9 a ZCAS \n\nque traz boa parte das chuvas para o interior do Brasil. \n\nOs mecanismos que originam e mant\u00eam a ZCAS n\u00e3o est\u00e3o ainda \n\ntotalmente definidos, por\u00e9m, estudos observacionais e num\u00e9ricos indicam que \n\nesse sistema sofre influ\u00eancias tanto de fatores remotos quanto locais. \n\nAparentemente, as influ\u00eancias remotas modulam o in\u00edcio, dura\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o \n\nda ZCAS, enquanto os fatores locais s\u00e3o determinantes para a ocorr\u00eancia \n\ndesse fen\u00f4meno, ou seja, sem eles o sistema provavelmente n\u00e3o existiria \n\n(NOBRE, 1988). \n\nDentro do contexto, do acima apresentado, a regi\u00e3o da bacia do rio \n\nGuandu, por sua localiza\u00e7\u00e3o e topografia sofre influencia direta da proximidade \n\ndo oceano Atl\u00e2ntico, e da a\u00e7\u00e3o das ZCAS durante o per\u00edodo de maior \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. A seguir, a Figura 32 apresenta o mapa de localiza\u00e7\u00e3o e altitude, \n\nem metros, das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas em an\u00e1lise que influenciam no volume \n\nda precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\n \nFigura 32: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o e altitude (m), das esta\u00e7\u00f5es em an\u00e1lise. \n\n4.2. Estudo do SPI para os diferentes tratamentos \n\nPara avaliar a ocorr\u00eancia de eventos extremos na bacia do rio Guandu \n\natrav\u00e9s do SPI, nas 14 esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas que comp\u00f5em a \u00e1rea de \n\ninteresse, foram realizados estudos compostos por an\u00e1lises dos SPI3, SPI6 e \n\nSPI12 em diferentes tratamentos: per\u00edodo de 33 anos; por d\u00e9cadas de 70, 80 e \n\n90. Para o SPI3, por avaliar os impactos das secas meteorol\u00f3gicas e agr\u00edcolas \n\nfoi realizado um estudo para o comportamento da sazonalidade \n\n(primavera/ver\u00e3o e outono/inverno), para o per\u00edodo de 1970 a 2002.  \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\n4.2.1. Estudo do SPI3 \n\nO SPI3 representa a anomalia de precipita\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia m\u00f3vel dos valores \n\nmensais de precipita\u00e7\u00e3o a cada tr\u00eas meses. Esta escala temporal \u00e9 importante \n\npara se avaliar secas meteorol\u00f3gicas e/ou, agr\u00edcolas, uma vez que apresenta \n\nresultados de per\u00edodo de tempo relativamente curto. Para a bacia do Rio \n\nGuandu, este tipo de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial, pois a regi\u00e3o mant\u00e9m \n\npredomin\u00e2ncia de agricultura familiar de subsist\u00eancia, com culturas anuais com \n\nciclo de no m\u00e1ximo quatro meses; como milho, feij\u00e3o e oler\u00edcolas em geral. \n\n4.2.1.1. Estudo do SPI3 - Per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002) \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos valores de SPI3 em classes, para todo o per\u00edodo \n\navaliado (1970-2002), \u00e9 mostrada na Figura 33. \n\n \nFigura 33: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de precipita\u00e7\u00e3o \npara o SPI3, durante o per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002).  \n\nVerifica-se na Figura 33 que a frequ\u00eancia(%) de eventos da classe normal \n\nvariou entre as esta\u00e7\u00f5es de 57,6 a 76,3. J\u00e1 para as classes chuvosas tem-se: \n\nExt Chuv de 0,8 a 3,5, para a Sev Chuv de 1,7 a 7,1 e para a Mod Chuv de 2,0 \n\na 7,1. Quanto \u00e0s classes secas, tem-se: Mod Seco 2,8 a 12,0, Sev Seco 2,0 a \n\n10,4 e Ext Seco 0 a 12,6. A compara\u00e7\u00e3o das classes chuvosas com as secas \n\nevidencia maior frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia para os eventos secos, para o \n\nper\u00edodo de 33 anos em estudo.  \n\nA Tabela 11 apresenta estat\u00edsticas descritivas (M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o) para os valores do SPI3 de todas as esta\u00e7\u00f5es, para \n\nos eventos Chuvosos, Normais e Secos, os quais ocorreram durante o per\u00edodo \n\nem estudo (1970-2002).  \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\nS\nP\n\nI \n3\n\n F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n (\n%\n\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nObserva-se, tamb\u00e9m, o predom\u00ednio da frequ\u00eancia(%) de eventos secos \n\n(20,7) em compara\u00e7\u00e3o aos chuvosos (10,4). Os Coeficientes de Varia\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente altos, para ambos eventos (23,9 per\u00edodo Seco e 20,4 per\u00edodo \n\nChuvoso), indicam a variabilidade dos valores de SPI3 entre as esta\u00e7\u00f5es \n\navaliadas, e que esta foi mais pronunciada para os eventos secos. \n\nTabela 11: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI3, \n(1970-2002) considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da bacia do rio Guandu/ES. \n\nSPI3 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 10,4 69,0 20,7 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,1 5,6 4,9 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o  20,4 8,1 23,9 \n\nNa an\u00e1lise a seguir s\u00e3o apresentadas as esta\u00e7\u00f5es com ocorr\u00eancias de \n\nClasses de SPI3, no que tange \u00e0 frequ\u00eancia de valores superiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nadicionada de um desvio padr\u00e3o. Dessa forma, e com base nas frequ\u00eancias \n\nmostradas na Figura 33, observa-se: \n\na) Classe Ext Chuv: Garraf\u00e3o (3,5); \n\nb) Classe Sev Chuv: Manhumirim (7,1), Iuna (6,3), S\u00e3o Rafael (6,8) e Arac\u00ea \n\n(6,1); \n\nc) Classe Mod Chuv: Assara\u00ed (7,1) e Fortaleza (6,8); \n\nd) Classe Mod Seco: Assara\u00ed (10,6) e Laranja da Terra (12,8); \n\ne) Classe Sev Seco: Baixo Guandu (10,4), Laranja da Terra (9,3) e Afonso \n\nClaudio (10,4); \n\nf) Classe Ext Seco: Itarana (12,6), Manhumirim (12,6) e Fortaleza (12,6). \n\nConsiderando as duas classes extremas, sejam chuvosas (Ext Chuv e Sev \n\nChuv) ou secas (Sev Seco e Ext Seco), verifica-se que houve mais \n\nfrequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancias de eventos secos (195,2) que chuvosos (78,3).  \n\nComo j\u00e1 referido neste trabalho, o SPI3 \u00e9 um \u00edndice importante para o \n\nacompanhamento das secas meteorol\u00f3gicas e agr\u00edcolas, e para esta, \n\nnotadamente para culturas de ciclo mais curto, como as culturas anuais e as \n\noler\u00edcolas. \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\nAssim, os resultados aqui apresentados, com base no SPI3, indicam que \n\nnas localidades central e norte da bacia, ou seja, nas regi\u00f5es de altitudes mais \n\nbaixas, apresentam maiores ocorr\u00eancias de eventos secos. Este fato \u00e9 um \n\nindicativo de maiores impactos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em culturas de ciclo curto, \n\nhaja vista tamb\u00e9m a maior demanda h\u00eddrica (maior evapotranspira\u00e7\u00e3o) dessas \n\nculturas.   \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\n4.2.1.2. Estudo do SPI3 - D\u00e9cadas de 70, 80 e 90 \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos valores de SPI3 em classes, considerando as d\u00e9cadas \n\nde 1970, 80 e 90 \u00e9 mostrada na Figura 34A, B e C. \n\nFigura 34: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de precipita\u00e7\u00e3o \npara o SPI3, durante as D\u00e9cadas de 70, 80 e 90. Os valores da classe \u201cNormal\u201d est\u00e3o \n\u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\nS\nP\n\nI \n3\n\n -\n D\n\ne\nca\n\nd\na\n\n d\ne\n\n 7\n0\n\n  \nF\n\nre\nq\n\nu\n\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\n%\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\nS\nP\n\nI \n3\n -\n\n D\n\u00ea\nc\na\nd\n\na\n d\n\ne\n 8\n\n0\n \n\n F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\n%\n\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\nS\nP\n\nI \n3\n -\n\n D\n\u00ea\nc\na\nd\n\na\n d\n\ne\n 9\n\n0\n \n\n F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\n%\n\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\nA \n\nB \n\nC \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\nVerifica-se na Figura 34 que a frequ\u00eancia(%) de eventos da classe normal \n\npara a d\u00e9cada de 70 variou de 61,7 a 79,2, para a d\u00e9cada de 80 variou entre \n\n51,7 a 77,5, para a d\u00e9cada de 90 variou de 53,0 a 76,6. J\u00e1 para as classes \n\nchuvosas tem-se: Ext Chuv: de 0,0 a 5,8 (d\u00e9cada de 70), de 1,7 a 12,5 (d\u00e9cada \n\nde 80) e de 0,0 a 2,5 (d\u00e9cada de 90). Sev Chuv: de 2,5 a 6,7 (d\u00e9cada de 70), \n\nde 0,0 a 10,0 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 10,8 (d\u00e9cada de 90). Mod Chuv: de 2,5 \n\na 6,7 (d\u00e9cada de 70), de 1,7 a 7,5 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 9,2 (d\u00e9cada de \n\n90). Mod Seco: de 2,5 a 13,3 (d\u00e9cada de 70), de 1,7 a 22,5 (d\u00e9cada de 80) e \n\nde 2,5 a 12,5 (d\u00e9cada de 90). Sev Seco: de 2,5 a 9,2 (d\u00e9cada de 70), de 0,8 a \n\n9,2 (d\u00e9cada de 80) e de 0,8 a 14,2 (d\u00e9cada de 90). Ext Seco: de 0,0 a 12,5 \n\n(d\u00e9cada de 70), de 0,0 a 14,2 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 20,0 (d\u00e9cada de 90). A \n\ncompara\u00e7\u00e3o das classes chuvosas com as secas, durante as d\u00e9cadas de 70, \n\n80 e 90 evidencia maior frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia para os eventos secos. \n\nA Tabela 12 apresenta os valores de estat\u00edsticas descritivas (M\u00e9dia, Desvio \n\nPadr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o) considerando as esta\u00e7\u00f5es representativas \n\nda bacia do Rio Guandu, para a frequ\u00eancia dos eventos Chuvosos, Normais e \n\nSecos que ocorreram, respectivamente, nas d\u00e9cadas de 70, 80 e 90.  \n\nObserva-se que na regi\u00e3o houve decr\u00e9scimo da frequ\u00eancia(%) de eventos \n\nna classe \u201cNormal\u201d, de 72,4 (d\u00e9cada de 70) para 67,1 (d\u00e9cada de 80) e \n\nmanteve-se est\u00e1vel com 67,4 (d\u00e9cada de 90). J\u00e1 para a classe \u201cSeca\u201d houve \n\num aumento de 17,7 (d\u00e9cada de 70), para 20,6 (d\u00e9cada de 80) e 23,2 (d\u00e9cada \n\nde 90), em compara\u00e7\u00e3o aos per\u00edodos chuvosos; 9,9 (d\u00e9cada de 70), 12,3 \n\n(d\u00e9cada de 80) e 9,5 (d\u00e9cada de 90).  \n\nQuando se considera o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o percebe-se que houve \n\naumento maior no per\u00edodo chuvoso; de 26,6 (d\u00e9cada de 70) para 31,8 (d\u00e9cada \n\nde 80) e 44,4 (d\u00e9cada de 90), demonstrando a maior variabilidade entre \n\nesta\u00e7\u00f5es para os dados de SPI 3 referentes \u00e0 classe Chuvoso, em compara\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s classes Normal e Seco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\nTabela 12: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI3, para \nas D\u00e9cadas de 70, 80 e 90, considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da bacia do rio \nGuandu/ES. \n\nSPI3 \u2013 D\u00e9cada 70 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 9,9 72,4 17,7 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,6 6,3 4,6 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 26,6 8,7 25,8 \n\nSPI3 - D\u00e9cada 80 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 12,3 67,1 20,6 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,9 6,6 5,2 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 31,8 9,9 25,0 \n\nSPI3 \u2013 D\u00e9cada 90 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 9,5 67,4 23,2 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,2 6,5 6,3 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 44,4 9,6 27,3 \n\nNa an\u00e1lise a seguir s\u00e3o apresentadas as esta\u00e7\u00f5es com ocorr\u00eancias de \n\nClasses de SPI3, no que tange \u00e0 frequ\u00eancia valores superiores a m\u00e9dia \n\nadicionada de um desvio padr\u00e3o. Para a an\u00e1lise das Figuras 34A, B e C, \n\nobserva-se: \n\nA d\u00e9cada de 70 apresentou maior frequ\u00eancia(%) de ocorr\u00eancia de eventos \n\nsecos (248,3) em compara\u00e7\u00e3o aos chuvosos (138,3). Destaques para: \n\na) Classe Ext Chuv: Garraf\u00e3o (5,8); Laranja da Terra (4,2); \n\nb) Classe Sev Chuv: Manhumirim (6,7) e S\u00e3o Rafael (5,8); \n\nc) Classe Mod Chuv: Fortaleza (6,7);  \n\nd) Classe Mod Seco: Laranja da Terra (13,3), Assara\u00ed (10,8) e Manhumirim \n\n(10,0); \n\ne) Classe Sev Seco: Baixo Guandu (9,2), Encruzilhada (9,2); \n\nf) Classe Ext Seco: Itarana (12,5), Manhumirim (9,2) e Fortaleza (9,2). \n\nA d\u00e9cada de 80 apresentou maior frequ\u00eancia(%) de ocorr\u00eancia de eventos \n\nsecos (288,3%) em compara\u00e7\u00e3o aos chuvosos (171,7). Destaques para: \n\na) Classe Ext Chuv: Baixo Guandu (12,5); \n\nb) Classe Sev Chuv: S\u00e3o Rafael (10,0) e Arac\u00ea (7,6); \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\nc) Classe Mod Chuv: Baixo Guandu (7,5), Assara\u00ed (7,5) e Fortaleza (7,5); \n\nd) Classe Mod Seco: Baixo Guandu (22,5); \n\ne) Classe Sev Seco: Itarana (9,2), Encruzilhada (8,3); \n\nf) Classe Ext Seco: Iuna (14,2). \n\nA d\u00e9cada de 90 apresentou a maior diferen\u00e7a entre as frequ\u00eancias(%) de \n\nocorr\u00eancias de eventos secos (324,2) em compara\u00e7\u00e3o aos chuvosos (132,5), \n\nentre as tr\u00eas d\u00e9cadas em estudo. Destaques para: \n\na) Classe Ext Chuv: Garraf\u00e3o (2,5); \n\nb) Classe Sev Chuv: Iuna(10,8) e Manhumirim (7,5); \n\nc) Classe Mod Chuv: Assara\u00ed (9,2) e Itarana (8,3);  \n\nd) Classe Mod Seco: Laranja da Terra (12,5) e Assara\u00ed (9,2)  \n\ne) Classe Sev Seco: Laranja da Terra (14,2), Baixo Guandu (13,3) e Afonso \n\nClaudio (13,3); \n\nf) Classe Ext Seco: Fortaleza (20) e S\u00e3o Rafael (16,7). \n\n \nFigura 35: SPI 3 Frequ\u00eancias(%) m\u00e9dias na an\u00e1lise por d\u00e9cadas. \n\nConsiderando as duas classes extremas, sejam chuvosas (Ext Chuv e Sev \n\nChuv) ou secas (Sev Seco e Ext Seco), no destaque das frequ\u00eancias(%) feitas \n\nacima e na Figura 35 verifica-se que houve um aumento nas frequ\u00eancias de \n\nocorr\u00eancias de eventos secos (151,7, d\u00e9cada de 70; 170,8, d\u00e9cada de 80 e \n\n245,8, d\u00e9cada de 90), em compara\u00e7\u00e3o as frequ\u00eancias de eventos chuvosos \n\n(77,5, d\u00e9cada de 70; 104,2 d\u00e9cada de 80 e 62,5, d\u00e9cada de 90). \n\n  \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n1970 1980 1990 \n\nS\nP\n\nI \n3\n F\n\nre\nq\n\nu\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\ns\n M\n\n\u00e9\nd\n\nia\ns\n (\n\n%\n) Extremamente Chuvoso Severamente Chuvoso \n\nSeveramente Seco Extremamente Seco \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\n4.2.2. Estudo do SPI6 \n\nO SPI6 representa a m\u00e9dia m\u00f3vel dos valores de precipita\u00e7\u00e3o em escala \n\nsemestral (6 meses), ou seja representa resultados de m\u00e9dio prazo. O estudo \n\ndo SPI6 \u00e9 importante para se monitorar o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre esta\u00e7\u00e3o \n\nseca e a chuvosa, servindo para identificar secas agr\u00edcolas e/ou hidrol\u00f3gicas. \n\nNa regi\u00e3o da bacia do Guandu esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante em fun\u00e7\u00e3o da \n\npresen\u00e7a de culturas agr\u00edcolas perenes, como caf\u00e9 e frut\u00edferas e pela \n\nexist\u00eancia de pequenas barragens para uso agr\u00edcola. \n\n4.2.2.1. Estudo do SPI6 - Per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002) \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos valores de SPI6 em classes, para todo o per\u00edodo \n\navaliado (1970-2002), \u00e9 mostrada na Figura 36. \n\n \nFigura 36: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de precipita\u00e7\u00e3o \npara o SPI6, durante o per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002). Os valores da classe \u201cNormal\u201d \nest\u00e3o \u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\nVerifica-se na Figura 36 que a frequ\u00eancia (%) de eventos da classe normal \n\nvariou entre as esta\u00e7\u00f5es de 50,0 a 71,2. J\u00e1 para as classes chuvosas tem-se: \n\nExt Chuv de 2,3 a 13,9, para a Sev Chuv de 1,0 a 15,4 e para a Mod Chuv de \n\n1,8 a 17,7. Quanto \u00e0s classes secas, tem-se: Mod Seco 2,0 a 23,0, Sev Seco \n\n1,8 a 17,7 e Ext Seco 0,3 a 14,1. A compara\u00e7\u00e3o das classes chuvosas com as \n\nsecas evidencia maior frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia para os eventos secos, para o \n\nper\u00edodo de 33 anos em estudo.   \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\n30,0 \n\nS\nP\n\nI \n6\n\n F\nre\n\nq\nu\n\ne\nn\n\nci\na\n\n (\n%\n\n) \n\nExt Chuv Sev Chuv Mod Chuv Mod Seco Sev Seco Ext Seco \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\nA Tabela 13 apresenta estat\u00edsticas descritivas (M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o) para os valores do SPI6 de todas as esta\u00e7\u00f5es, para \n\nfrequ\u00eancia (%) dos eventos Chuvosos, Normais e Secos, os quais ocorreram \n\ndurante o per\u00edodo em estudo (1970-2002). Observa-se, um suave  predom\u00ednio \n\nda frequ\u00eancia de eventos secos (21,0) em compara\u00e7\u00e3o aos chuvosos (18,6). \n\nOs Coeficientes de Varia\u00e7\u00e3o apresentam-se relativamente altos, para ambos \n\neventos (35,2 per\u00edodo Chuvoso e 34,0 per\u00edodo Seco), indicando alta \n\nvariabilidade dos valores de SPI6 entre as esta\u00e7\u00f5es avaliadas. \n\nTabela 13: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI6, \n(1970-2002) considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da bacia do rio Guandu/ES. \n\nSPI6 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 18,6 60,4 21,0 \n\nDesvio Padr\u00e3o 6,6 6,6 7,1 \n\nCoeficiente de Variabilidade 35,2 10,9 34,0 \n\nNa an\u00e1lise a seguir s\u00e3o apresentadas as esta\u00e7\u00f5es com ocorr\u00eancias de \n\nClasses de SPI6, no que tange \u00e0 frequ\u00eancia de valores superiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nadicionada de um desvio padr\u00e3o. Dessa forma, e com base nas frequ\u00eancias \n\nmostradas na Figura 36, observa-se: \n\na) Classe Ext Chuv: Itarana (13,9) e Manhumirim (13,6), Itaimb\u00e9 (13,1); \n\nb) Classe Sev Chuv: Assara\u00ed (15,4) e Fortaleza (10,6); \n\nc) Classe Mod Chuv: Assara\u00ed (17,7) e Manhumirim (11,6); \n\nd) Classe Mod Seco: Baixo Guandu (23,0); \n\ne) Classe Sev Seco: Laranja da Terra (17,7) e Iuna (11,9); \n\nf) Classe Ext Seco: Itarana (14,1) e Laranja da Terra (11,1). \n\n  \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\nA an\u00e1lise desses resultados indica um relativo equil\u00edbrio dos eventos secos \n\ne chuvosos ao longo do per\u00edodo estudado e quando se analisa a ocorr\u00eancia de \n\neventos chuvosos (Ext Chuv e Sev Chuv) e secos (Ext Seco e Sev Seco), \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o se verifica a forma\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de predom\u00ednio seja \n\ngeogr\u00e1fico ou f\u00edsico, ocorrendo estes de forma dispersa na regi\u00e3o. \n\nIsto posto, pode-se inferir que a ocorr\u00eancia de secas hidrol\u00f3gicas e/ou \n\nagr\u00edcolas, a partir da an\u00e1lise do SPI6, pode ocorrer ao longo de toda a bacia. \n\nComo consequ\u00eancia, as secas hidrol\u00f3gicas podem ocorrem ao longo de toda a \n\nbacia, com reflexos diretos nos pequenos reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua e nas culturas \n\nde ciclo mais longo, por exemplo, o caf\u00e9 que tem papel de destaque na bacia. \n\n  \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\n4.2.2.2. Estudo do SPI6 - D\u00e9cadas de 70, 80 e 90 \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos valores de SPI6 em classes, considerando as d\u00e9cadas \n\nde 1970, 80 e 90, \u00e9 mostrada na Figura 37A, B e C. \n\nFigura 37: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de precipita\u00e7\u00e3o \npara o SPI6, durante as D\u00e9cadas de 70, 80 e 90. Os valores da classe \u201cNormal\u201d est\u00e3o \n\u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n  \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\n30,0 \n\nS\nP\n\nI \n6\n -\n\n D\ne\nc\na\nd\n\na\n d\n\ne\n 7\n\n0\n \n\n F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\n%\n\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\n30,0 \n\nS\nP\n\nI \n6\n -\n\n D\n\u00ea\nc\na\nd\n\na\n d\n\ne\n 8\n\n0\n  \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\n%\n\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\n30,0 \n\nS\nP\n\nI \n6\n -\n\n D\n\u00ea\nc\na\nd\n\na\n d\n\ne\n 9\n\n0\n \n\n F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\n%\n\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\nA \n\nB \n\nC \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\nVerifica-se na Figura 37A, B e C, que a frequ\u00eancia(%) de eventos da classe \n\nnormal para a d\u00e9cada de 70 variou de 54,2 a 71,7, para a d\u00e9cada de 80 variou \n\nentre as esta\u00e7\u00f5es de 50,0 a 72,5, para a d\u00e9cada de 90 variou de 46,7 a 74,2. \n\nJ\u00e1 para as classes chuvosas tem-se: Ext Chuv: de 1,7 a 15,0 (d\u00e9cada de 70), \n\nde 4,2 a 15,8 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 18,3 (d\u00e9cada de 90). Sev Chuv: de 0,8 \n\na 12,5 (d\u00e9cada de 70), de 0,0 a 10,8 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 9,2 (d\u00e9cada de \n\n90). Mod Chuv: de 0,8 a 10,0 (d\u00e9cada de 70), de 0,8 a 10,0 (d\u00e9cada de 80) e \n\nde 0,0 a 11,7 (d\u00e9cada de 90). Mod Seco: de 2,5 a 20,0 (d\u00e9cada de 70), de 3,3 \n\na 22,5 (d\u00e9cada de 80) e de 1,7 a 27,5 (d\u00e9cada de 90). Sev Seco: de 0,8 a 11,7 \n\n(d\u00e9cada de 70), de 0,8 a 15,8 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 25,0 (d\u00e9cada de 90). \n\nExt Seco: de 0,0 a 9,2 (d\u00e9cada de 70), de 0,0 a 14,5 (d\u00e9cada de 80) e de 1,7 a \n\n17,5 (d\u00e9cada de 90). A compara\u00e7\u00e3o das classes chuvosas com as secas, \n\ndurante as d\u00e9cadas de 70, 80 e 90 evidencia maior frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia \n\npara os eventos secos, nas tr\u00eas d\u00e9cadas. \n\nA Tabela 14 apresenta os valores de estat\u00edsticas descritivas (M\u00e9dia, Desvio \n\nPadr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o) considerando as esta\u00e7\u00f5es representativas \n\nda bacia do Rio Guandu, para as frequ\u00eancias(%) dos eventos Chuvosos, \n\nNormais e Secos que ocorreram, respectivamente, nas d\u00e9cadas de 70, 80 e \n\n90. Observa-se que na regi\u00e3o houve decr\u00e9scimo da frequ\u00eancia de eventos na \n\nclasse \u201cNormal\u201d, de 62,7 (d\u00e9cada de 70) para 61,7 (d\u00e9cada de 80) e 59,8 \n\n(d\u00e9cada de 90). J\u00e1 para a classe \u201cSeca\u201d houve um aumento de 18,8 (d\u00e9cada \n\nde 70), para 20,0 (d\u00e9cada de 80) e 25,7 (d\u00e9cada de 90), em compara\u00e7\u00e3o aos \n\nper\u00edodos chuvosos, que apresentaram decr\u00e9scimo de frequ\u00eancia; 18,5 (d\u00e9cada \n\nde 70), 18,3 (d\u00e9cada de 80) e 14,6 (d\u00e9cada de 90).  \n\nQuando se considera o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o percebe-se que houve \n\naumento maior no per\u00edodo chuvoso; de 20,0 (d\u00e9cada de 70) para 30,7 (d\u00e9cada \n\nde 80) e 51,8 (d\u00e9cada de 90), demonstrando a maior variabilidade entre \n\nesta\u00e7\u00f5es para os dados de SPI6 referentes \u00e0 classe Chuvoso, em compara\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s classes Normal e Seco, sendo que estes coeficientes de varia\u00e7\u00e3o se \n\napresentaram 50% maiores que os do SPI3. \n\n  \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\nTabela 14: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI6, para \nas D\u00e9cadas de 70, 80 e 90, considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da bacia do rio \nGuandu/ES. \n\nSPI6 - D\u00e9cada 70 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 18,5 62,7 18,8 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,9 5,7 4,6 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 20,9 9,1 24,7 \n\nSPI6 \u2013 D\u00e9cada 80 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 18,3 61,7 20,0 \n\nDesvio Padr\u00e3o 5,6 6,6 6,0 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 30,7 10,6 29,8 \n\nSPI6 \u2013 D\u00e9cada 90 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 14,6 59,8 25,7 \n\nDesvio Padr\u00e3o 7,6 8,9 8,3 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 51,8 14,8 32,3 \n\nNa an\u00e1lise a seguir s\u00e3o apresentadas as esta\u00e7\u00f5es com ocorr\u00eancias de \n\nClasses de SPI6, no que tange \u00e0 frequ\u00eancia de valores superiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nadicionada de um desvio padr\u00e3o. Dessa forma, e com base nas frequ\u00eancias \n\nmostradas na Figura 37A, B e C, observa-se: \n\nA d\u00e9cada de 70 apresentou maior frequ\u00eancia(%) de ocorr\u00eancia de eventos \n\nsecos (263,3) em compara\u00e7\u00e3o aos chuvosos (259,2). Destaques para a: \n\na) Classe Ext Chuv: Itarana (15,0), Garraf\u00e3o (14,2) e Manhumirim (12,5);  \n\nb) Classe Sev Chuv: Fortaleza (12,5) e Baixo Guandu (8,3); \n\nc) Classe Mod Chuv: Manhumirim (10,0); Garraf\u00e3o (9,2) e Afonso Claudio \n\n(8,3); \n\nd) Classe Mod Seco: Baixo Guandu (20,0) e Assara\u00ed (14,2); \n\ne) Classe Sev Seco: Iuna (11,7), Laranja da Terra (10,0) e Afonso Claudio \n\n(10,0); \n\nf) Classe Ext Seco: Itarana (9,2), Laranja da Terra (9,2) e Manhumirim \n\n(8,3).  \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\nA d\u00e9cada de 80 apresentou maior frequ\u00eancia(%) ocorr\u00eancia de eventos \n\nsecos (280,0) em compara\u00e7\u00e3o aos chuvosos (255,8). Destaques para a: \n\na) Classe Ext Chuv: Itaimb\u00e9 (15,8), Manhumirim (15,8) e Garraf\u00e3o (15,8); \n\nb) Classe Sev Chuv: Fortaleza (10,8), Assara\u00ed (9,2) e Arac\u00ea (8,3); \n\nc) Classe Mod Chuv: Manhumirim (10,0), Baixo Guandu (7,5), Laranja da \n\nTerra (7,5) e Fortaleza (7,5); \n\nd) Classe Mod Seco: Baixo Guandu (22,5) e Afonso Claudio (17,5); \n\ne) Classe Sev Seco: Laranja da Terra (15,8) e Iuna (13,3); \n\nf) Classe Ext Seco: Itarana (14,2). \n\nA d\u00e9cada de 90 apresentou a maior diferen\u00e7a entre as frequ\u00eancias(%) de \n\nocorr\u00eancias de eventos secos (359,2) em compara\u00e7\u00e3o aos chuvosos (204,2), \n\nentre as tr\u00eas d\u00e9cadas em estudo. Destaques para a: \n\na) Classe Ext Chuv: Iuna (18,3) e Itaimb\u00e9 (16,7); \n\nb) Classe Sev Chuv: Fortaleza (9,2) e Iuna (7,5); \n\nc) Classe Mod Chuv: Manhumirim (11,7), Afonso Claudio (8,3) e Garraf\u00e3o \n\n(8,3);  \n\nd) Classe Mod Seco: Baixo Guandu (27,5) e Assara\u00ed (20,0)  \n\ne) Classe Sev Seco: Laranja da Terra (25,0); \n\nf) Classe Ext Seco: Itarana (17,5) e Fortaleza (16,7). \n\n \n\nFigura 38: SPI 6 Frequ\u00eancias(%) m\u00e9dias na an\u00e1lise por d\u00e9cadas. \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n9 \n\n10 \n\n1970 1980 1990 \n\nS\nP\n\nI \n6\n -\n\n F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\ns\n M\n\n\u00e9\nd\n\nia\ns\n (\n\n%\n) \n\nExtremamente Chuvoso Severamente Chuvoso \n\nSeveramente Seco Extremamente Seco \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\nConsiderando as duas classes extremas, sejam chuvosas (Ext Chuv e Sev \n\nChuv) ou secas (Sev Seco e Ext Seco), no destaque das frequ\u00eancias(%) feitas \n\nacima e na Figura 38 verifica-se que as frequ\u00eancias de ocorr\u00eancias de eventos \n\nchuvosos foram maiores nas d\u00e9cadas de 70 e 80 e menores na d\u00e9cada de 90 \n\n(181,7, 192,5 e 151,7) respectivamente, em compara\u00e7\u00e3o as frequ\u00eancias de \n\neventos secos (143,7, 129,2 e 200,0). Esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos permite distinguir \n\npor uma predomin\u00e2ncia de eventos secos sobre os chuvosos, ou vice-versa, \n\npara os SPI6, ao longo das d\u00e9cadas estudas.  \n\n   \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\n4.2.3. Estudo do SPI12 \n\nO SPI12 representa a m\u00e9dia m\u00f3vel dos valores de precipita\u00e7\u00e3o em escala \n\nanual (12 meses). Este estudo \u00e9 importante por refletir padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o \n\nde longo prazo, sendo uma boa ferramenta para monitorar a seca hidrol\u00f3gica e \n\na rela\u00e7\u00e3o com a variabilidade anual e interanual da precipita\u00e7\u00e3o e seus \n\nimpactos nos mananciais h\u00eddricos normalmente vinculados a n\u00edveis de \n\nreservat\u00f3rios artificiais, e mesmo os n\u00edveis fre\u00e1ticos (aqu\u00edferos) que, devido \u00e0 \n\nsua resili\u00eancia, possuem uma capacidade de resposta mais lenta.  \n\n4.2.3.1. Estudo do SPI12 - Per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002) \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos valores de SPI12 em classes, para todo o per\u00edodo \n\navaliado (1970-2002), \u00e9 mostrada na Figura 39. \n\n \nFigura 39: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de precipita\u00e7\u00e3o \npara o SPI12, durante o per\u00edodo em an\u00e1lise (1970-2002). Os valores da classe \n\u201cNormal\u201d est\u00e3o \u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\nVerifica-se na Figura 39 que a frequ\u00eancia(%) de eventos da classe normal \n\nvariou entre as esta\u00e7\u00f5es de 30,8 a 65,2. J\u00e1 para as classes chuvosas tem-se: \n\nExt Chuv de 1,0 a 13,1, para a Sev Chuv de 4,5 a 34,8 e para a Mod Chuv de \n\n1,3 a 26,8. Quanto \u00e0s classes secas, tem-se: Mod Seco 0,8 a 8,6, Sev Seco \n\n0,5 a 12,4 e Ext Seco 0 a 29,0. A compara\u00e7\u00e3o das classes chuvosas com as \n\nsecas evidencia maior frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia para os eventos chuvosos, \n\npara o per\u00edodo de 33 anos em estudo.  \n\nA Tabela 15 apresenta estat\u00edsticas descritivas (M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o) para os valores do SPI12 de todas as esta\u00e7\u00f5es, para \n\nas frequ\u00eancias(%) dos eventos Chuvosos, Normais e Secos, os quais \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\n30,0 \n\n40,0 \n\n50,0 \n\nS\nP\n\nI \n1\n\n2\n F\n\nre\nq\n\nu\ne\n\ne\nn\n\nci\na\n\n (\n%\n\n) \n\nExt Chuv Sev Chuv Mod Chuv Mod Seco Sev Seco Ext Seco \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\nocorreram durante o per\u00edodo em estudo (1970-2002). Observa-se, tamb\u00e9m, o \n\npredom\u00ednio da frequ\u00eancia de eventos chuvosos (29,5) em compara\u00e7\u00e3o aos \n\nsecos (19,6). Os Coeficientes de Varia\u00e7\u00e3o relativamente altos, para ambos os \n\neventos (60,2 per\u00edodo Seco e 40,4 per\u00edodo Chuvoso), indicam a variabilidade \n\ndos valores de SPI12 entre as esta\u00e7\u00f5es avaliadas, e que esta foi mais \n\nacentuadas para os eventos secos. \n\nTabela 15: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI12, \n(1970-2002) considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da bacia do rio Guandu/ES. \n\nSPI12 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 29,5 51,0 19,6 \n\nDesvio Padr\u00e3o 11,9 9,9 11,8 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 40,4 19,3 60,2 \n\nDada a exist\u00eancia de variabilidade entre esta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 frequ\u00eancia de \n\nocorr\u00eancia dos eventos, para o per\u00edodo estudado, destacaram-se, nas an\u00e1lises \n\na seguir, as esta\u00e7\u00f5es com ocorr\u00eancias de Classes de SPI12, no que tange \u00e0 \n\nfrequ\u00eancia (%) de valores superiores \u00e0 m\u00e9dia adicionada de um desvio padr\u00e3o. \n\nDessa forma, e com base nas frequ\u00eancias mostradas na Figura 39, observa-se: \n\na) Classe Ext Chuv: Iuna (13,1); \n\nb) Classe Sev Chuv: Manhumirim (34,8) e Itaimb\u00e9 (29,0); \n\nc) Classe Mod Chuv: Iuna (26,8), Garraf\u00e3o (18,7) e Assara\u00ed (17,7); \n\nd) Classe Mod Seco: Itaimb\u00e9 (8,6); \n\ne) Classe Sev Seco: Iuna (12,4), Baixo Guandu (10,9), Castelo (9,6) e Afonso \n\nClaudio (9,3);  \n\nf) Classe Ext Seco: Castelo (29,0), Arac\u00ea (26,0) e Garraf\u00e3o (21,0). \n\nA an\u00e1lise dos resultados acima nos permite observar que, em termos \n\nquantitativos gerais, houve uma predomin\u00e2ncia de eventos chuvosos, porem \n\ndistribu\u00eddos ao longo de toda a bacia. Por outro lado, os eventos secos, apesar \n\nde ocorrerem em menor quantidade, ficaram mais restritos ao sul da bacia. \n\n \n  \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\n4.2.3.2. Estudo do SPI12 - D\u00e9cadas de 70, 80 e 90 \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos valores de SPI12 em classes, considerando as d\u00e9cadas \n\nde 1970, 80 e 90, \u00e9 mostrada na Figura 40A, B e C. \n\n \n\nFigura 40: Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias(%) de ocorr\u00eancia de eventos de precipita\u00e7\u00e3o \npara o SPI12, durante as D\u00e9cadas de 70, 80 e 90. Os valores da classe \u201cNormal\u201d \nest\u00e3o \u00e0 frente do nome de cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n  \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\n30,0 \n\n40,0 \n\n50,0 \n\nS\nP\n\nI \n1\n2\n -\n\n D\ne\nc\na\nd\n\na\n d\n\ne\n 7\n\n0\n  \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\n%\n\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\n30,0 \n\n40,0 \n\n50,0 \n\nS\nP\n\nI \n1\n2\n -\n\n D\n\u00ea\nc\na\nd\n\na\n d\n\ne\n 8\n\n0\n \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\n%\n\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\n0,0 \n\n10,0 \n\n20,0 \n\n30,0 \n\n40,0 \n\n50,0 \n\nS\nP\n\nI \n1\n2\n -\n\n D\n\u00ea\nc\na\nd\n\na\n d\n\ne\n 9\n\n0\n \n\n F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\n%\n\n) \n\nExt. Chuv. Sev. Chuv. Mod. Chuv. Mod. Seco Sev. Seco Ext. Seco \n\nA \n\nB \n\nC C \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\nVerifica-se na Figura 40A, B e C, que a frequ\u00eancia (%) de eventos da \n\nclasse normal para a d\u00e9cada de 70 variou de 35,8 a 69,2, para a d\u00e9cada de 80 \n\nvariou entre as esta\u00e7\u00f5es de 15,0 a 74,2, para a d\u00e9cada de 90 variou de 14,2 a \n\n80,8. J\u00e1 para as classes chuvosas tem-se: Ext Chuv: de 0,0 a 11,7 (d\u00e9cada de \n\n70), de 1,7 a 15,7 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 17,5 (d\u00e9cada de 90). Sev Chuv: de \n\n2,5 a 30,0 (d\u00e9cada de 70), de 3,3 a 40,0 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 37,5 \n\n(d\u00e9cada de 90). Mod Chuv: de 2,5 a 20,8 (d\u00e9cada de 70), de 0,7 a 20,8 \n\n(d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 49,2 (d\u00e9cada de 90). Mod Seco: de 0,0 a 9,2 \n\n(d\u00e9cada de 70), de 0,0 a 7,5 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 15,0 (d\u00e9cada de 90). \n\nSev Seco: de 0,0 a 14,2 (d\u00e9cada de 70), de 0,8 a 20,0 (d\u00e9cada de 80) e de 0,0 \n\na 17,5 (d\u00e9cada de 90). Ext Seco: de 0,0 a 19,2 (d\u00e9cada de 70), de 0,0 a 25,8 \n\n(d\u00e9cada de 80) e de 0,0 a 42,5 (d\u00e9cada de 90).  A an\u00e1lise dos resultados indica \n\num aumento substancial dos eventos extremos tanto chuvosos quanto secos \n\nna d\u00e9cada de 90 em rela\u00e7\u00e3o as outras duas. \n\nA Tabela 16 apresenta os valores de estat\u00edsticas descritivas (M\u00e9dia, Desvio \n\nPadr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o) considerando as esta\u00e7\u00f5es representativas \n\nda bacia do rio Guandu, para as frequ\u00eancias(%) os eventos Chuvosos, Normais \n\ne Secos que ocorreram, respectivamente, nas d\u00e9cadas de 70, 80 e 90. \n\nObserva-se que na regi\u00e3o houve decr\u00e9scimo da frequ\u00eancia de eventos na \n\nclasse \u201cNormal\u201d, de 55,1 (d\u00e9cada de 70) para 50,4 (d\u00e9cada de 80) e 46,5 \n\n(d\u00e9cada de 90). J\u00e1 para a classe \u201cSeca\u201d houve uma condi\u00e7\u00e3o est\u00e1vel de \n\neventos dessa natureza entre as d\u00e9cadas de 70 e 80, com um acentuado \n\naumento em rela\u00e7\u00e3o a d\u00e9cada de 90.  \n\nOs eventos chuvosos apresentaram uma condi\u00e7\u00e3o de estabilidade, exceto \n\npara a d\u00e9cada de 80 que apresentou mais eventos dessa natureza que as \n\noutras duas d\u00e9cadas. Notadamente v\u00ea-se que enquanto os eventos de \n\nnatureza chuvosos se mantiveram est\u00e1veis, houve um aumento dos eventos de \n\nseca, principalmente na d\u00e9cada de 90 e mais ao Sul da bacia.  \n\nQuando se considera o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o percebe-se que houve \n\nflutua\u00e7\u00e3o nos dois per\u00edodos: aumento de 44,7 (d\u00e9cada de 70), para 96,5 \n\n(d\u00e9cada 80) e diminui\u00e7\u00e3o 71,4 (d\u00e9cada de 90) para o per\u00edodo seco e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de 37,6 (d\u00e9cada de 70) para 36,6 (d\u00e9cada 80) e aumento para 81,2 \n\n(d\u00e9cada 90). \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\nTabela 16: M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos dados de SPI12, para \nas D\u00e9cadas de 70, 80 e 90, considerando as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas da bacia do rio \nGuandu/ES. \n\nSPI12 - D\u00e9cada 70 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 28,9 55,1 16,0 \n\nDesvio Padr\u00e3o 10,9 9,8 7,2 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 37,7 17,8 44,7 \n\nSPI12 - D\u00e9cada 80 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 34,6 50,4 15,0 \n\nDesvio Padr\u00e3o 12,7 14,1 14,5 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 36,6 28,0 96,5 \n\nSPI12 - D\u00e9cada 90 Chuvoso(%) Normal(%) Seco(%) \n\nM\u00e9dia 26,6 46,5 26,9 \n\nDesvio Padr\u00e3o 21,6 15,7 19,2 \n\nCoeficiente de Varia\u00e7\u00e3o 81,2 33,8 71,4 \n\nNa an\u00e1lise a seguir s\u00e3o apresentadas as esta\u00e7\u00f5es com ocorr\u00eancias de \n\nClasses de SPI12, no que tange \u00e0 frequ\u00eancia(%) de valores superiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nadicionada de um desvio padr\u00e3o. Dessa forma, e com base nas frequ\u00eancias \n\nmostradas na Figura 40A, B e C, observa-se: \n\nA d\u00e9cada de 70 apresentou maior frequ\u00eancia(%) de ocorr\u00eancia de eventos \n\nchuvosos (405,0) em compara\u00e7\u00e3o aos secos (224,2). Destaques para: \n\na) Classe Ext Chuv: Laranja da Terra (11,7) e Garraf\u00e3o (10,8);  \n\nb) Classe Sev Chuv: Manhumirim (30,0) e Encruzilhada (21,7); \n\nc) Classe Mod Chuv: Iuna (20,8); Garraf\u00e3o (20,8) e S\u00e3o Rafael (20,8); \n\nd) Classe Mod Seco: Encruzilhada (9,2) e Itaimb\u00e9 (8,3); \n\ne) Classe Sev Seco: Iuna (14,2) e Baixo Guandu (10,8); \n\nf) Classe Ext Seco: Castelo (19,2), Arac\u00ea (18,3) e Laranja da Terra (17,5).  \n\nA d\u00e9cada de 80 apresentou maior frequ\u00eancia(%) de ocorr\u00eancia de eventos \n\nchuvosos (485,0) em compara\u00e7\u00e3o aos secos (210,0). Destaques para: \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\na) Classe Ext Chuv: Encruzilhada (15,8), Baixo Guandu (15,0) e Castelo \n\n(14,2); \n\nb) Classe Sev Chuv: Manhumirim (40,0) e Itaimb\u00e9 (38,3); \n\nc) Classe Mod Chuv: Assara\u00ed (20,8) e Garraf\u00e3o (15,0); \n\nd) Classe Mod Seco: Arac\u00ea (6,7), Fortaleza (5,8) e Itarana (5,8); \n\ne) Classe Sev Seco: Iuna (20,0) e Afonso Claudio (11,7); \n\nf) Classe Ext Seco: Garraf\u00e3o (25,8), Arac\u00ea (22,5) e Iuna (16,7). \n\nA d\u00e9cada de 90, ao contr\u00e1rio das d\u00e9cadas de 70 e 80, apresentou maior \n\nfrequ\u00eancia(%) de ocorr\u00eancia de eventos secos (376,7) em compara\u00e7\u00e3o aos \n\nchuvosos (372,5). Destaques para: \n\na) Classe Ext Chuv: Iuna (17,5); \n\nb) Classe Sev Chuv: Itamb\u00e9 (37,5), Manhumirim (35,8) e Itarana (31,7); \n\nc) Classe Mod Chuv: Iuna (49,2);  \n\nd) Classe Mod Seco: Itamb\u00e9 (15,0);  \n\ne) Classe Sev Seco: Castelo (17) e Baixo Guandu (15,0); \n\nf) Classe Ext Seco: Castelo (42,5), Fortaleza (35,0) e Laranja da Terra \n\n(34,2). \n\n \n\nFigura 41: Frequ\u00eancias(%) m\u00e9dias na an\u00e1lise por d\u00e9cadas. \n  \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n14 \n\n16 \n\n18 \n\n20 \n\n1970 1980 1990 \n\nS\nP\n\nI \n1\n2\n -\n\n F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\ns\n M\n\n\u00e9\nd\n\nia\ns\n (\n\n%\n) \n\nExtremamente Chuvoso Severamente Chuvoso \n\nSeveramente Seco Extremamente Seco \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\nConsiderando as duas classes extremas, sejam chuvosas (Ext Chuv e Sev \n\nChuv) ou secas (Sev Seco e Ext Seco), no destaque das frequ\u00eancias(%) feitas \n\nacima e na Figura 41 verifica-se que a flutua\u00e7\u00e3o observada na Tabela 16, as \n\nfrequ\u00eancias de ocorr\u00eancias de eventos chuvosos foram maiores nas d\u00e9cadas \n\nde 70 e 80 e menores na d\u00e9cada de 90 (268,3, 369,2 e 233,3 \n\nrespectivamente), em compara\u00e7\u00e3o as frequ\u00eancias de eventos secos (177,5, \n\n167,5 e 314,2). \n\nDos resultados apresentados pode-se inferir que a predomin\u00e2ncia de \n\neventos extremos chuvosos est\u00e1 explicado pela maior ocorr\u00eancia desses \n\neventos na d\u00e9cada de 80. Por outro, lado o acentuado aumento de eventos de \n\nsecas associados com eventos de chuvas intensas, na d\u00e9cada de 90, nos \n\napresenta uma indica\u00e7\u00e3o tanto de maior ocorr\u00eancia de secas hidrol\u00f3gicas, \n\ncomo de enxurradas e cheias em toda a bacia. \n\n  \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\n4.3. Desenvolvimento do \u00cdndice de Susceptibilidade ao Fen\u00f4meno da Seca \n\nadaptado para o \u00e2mbito da bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Guandu \n\nInicialmente, para o ajuste e adequa\u00e7\u00e3o do ISFS a bacia do Rio Guandu, \n\nforam necess\u00e1rias algumas altera\u00e7\u00f5es estruturais no programa que \n\noperacionaliza o seu c\u00e1lculo, uma vez que o programa foi originalmente \n\ndesenvolvido para as condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido Brasileiro onde a \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa ocorre de fevereiro a julho, ou seja, dentro do mesmo ano.  \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es da bacia do Guandu no Esp\u00edrito Santo \n\nhouve uma mudan\u00e7a substancial na parametriza\u00e7\u00e3o do per\u00edodo chuvoso que \n\nse inicia em outubro do ano corrente e se estende at\u00e9 mar\u00e7o do ano posterior. \n\nEssa modifica\u00e7\u00e3o impactou em altera\u00e7\u00f5es de diversas linhas de c\u00f3digo no \n\nsoftware ISFS_Sist, que foram feitas pelo autor do software em conjunto com o \n\nautor deste trabalho. \n\nAdotou-se como conven\u00e7\u00e3o que o ano de refer\u00eancia para rodar o ISFS \n\nnestas condi\u00e7\u00f5es dever\u00e1 ser o ano posterior ao ano de in\u00edcio do per\u00edodo \n\nchuvoso. \n\nPara os testes do ISFS a bacia do Rio Guandu foi escolhida tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es \n\nchuvosas nos anos onde se rodou o SPI, representando um cen\u00e1rio seco, \n\nnormal e chuvoso em termos da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (outubro a mar\u00e7o). \n\nEssa escolha foi realizada a partir dos mapas de SPI mensais anexados ao \n\nfinal deste trabalho. \n\nPortanto o per\u00edodo de out/1994 \u00e0 mar/1995 foi escolhido para representar o \n\ncen\u00e1rio seco (Figura 42), out/1993 \u00e0 mar/1994 o cen\u00e1rio normal (Figura 43) e \n\nout/1996 \u00e0 mar/1997 o cen\u00e1rio chuvoso (Figura 44). Em seguida foi dada \n\nentrada no programa ISFS_Sist de todas as vari\u00e1veis necess\u00e1rias ao c\u00e1lculo \n\ndo \u00edndice para esses per\u00edodos selecionados e procedido o calculo do ISFS para \n\nos anos de 1994, 1995 e 1997, de acordo com o convencionado para o ano de \n\nrefer\u00eancia de c\u00e1lculo do \u00edndice descrito acima.  \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\n   \n\n   \n\nFigura 42: Mapas de SPI mensais \u2013 Per\u00edodo: out/ 1994 \u00e0 mar/1995. \n\n   \n\n   \n\nFigura 43: Mapas de SPI mensais \u2013 Per\u00edodo: out/ 1993 \u00e0 mar/1994. \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\n   \n\n   \n\nFigura 44: Mapas de SPI mensais \u2013 Per\u00edodo: out/ 1996 \u00e0 mar/1997. \n\nOs limites de varia\u00e7\u00e3o para as classes do ISFS foram definidos em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados obtidos para o \u00edndice, nos anos rodados, o que resultou na \n\ntabela de conven\u00e7\u00e3o abaixo:  \n\nTabela 17: Tabela de refer\u00eancia para classifica\u00e7\u00e3o do ISFS, ajustada as condi\u00e7\u00f5es da \nBacia do rio Guandu. \n\nCategoria Defini\u00e7\u00e3o Varia\u00e7\u00e3o do ISFS Cor \n\nAlta susceptibilidade ISFS > q0.85* ISFS > 73,96262   \n\nM\u00e9dia-alta susceptibilidade q0.65* &lt;ISFS ? q0.85* 62,56218 &lt;ISFS ? 73,96262   \n\nM\u00e9dia susceptibilidade q0.35* &lt;ISFS ? q0.65* 60,19024 &lt;ISFS ? 62,56218   \n\nM\u00e9dia-baixa susceptibilidade q0.15* &lt;ISFS ? q0.35* 55,49058 &lt;ISFS ? 60,19024   \n\nBaixa susceptibilidade ISFS &lt;q0.15* ISFS &lt;55,49058   \n\n * q0.85, q0.65, q0.35, q0.15 \u2013 Quantis da distribui\u00e7\u00e3o do ISFS.  \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\nA Tabela 18 apresenta um resumo das vari\u00e1veis e as conven\u00e7\u00f5es \n\nutilizadas no c\u00e1lculo do ISFS para cada um destes anos. \n\nTabela 18: Vari\u00e1veis consideradas nos c\u00e1lculos do ISFS. \n\nPer\u00edodo \nAno Ref. \n\nISFS \nSubindicador - Vari\u00e1veis utilizadas \n\n1993/1994 1994 \nPV11 - Classe de aptid\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio, dados do censo \nagropecu\u00e1rio de 2006 \n\n  \nPV12 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Hist\u00f3rica do per\u00edodo chuvoso dos \nmunic\u00edpios, calculados a partir de dados da ANA \n\n  PV131 \u2013 Dados populacionais do censo de 2010 \n\n  PV132 \u2013 PIB M\u00e9dio (1999-2005) \n\n  PV133 \u2013 Receita corrente m\u00e9dia (1994-2010) \n\n  PV21 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de out/1993 \u00e0 mar/1994 \n\n  PV22 \u2013 Dados do SNIS  \n\n1994/1995 1995 \nPV11 - Classe de aptid\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio, dados do censo \nagropecu\u00e1rio de 2006 \n\n  \nPV12 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Hist\u00f3rica do per\u00edodo chuvoso dos \nmunic\u00edpios, calculados a partir de dados da ANA \n\n  PV131 \u2013 Dados populacionais do censo de 2010 \n\n  PV132 \u2013 PIB M\u00e9dio (1999-2005) \n\n  PV133 \u2013 Receita corrente do ano de 1994 \n\n  PV21 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de out/1994 \u00e0 mar/1995 \n\n  PV22 \u2013 Dados do SNIS  \n\n1996/1997 1997 \nPV11 - Classe de aptid\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio, dados do censo \nagropecu\u00e1rio de 2006 \n\n  \nPV12 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Hist\u00f3rica do per\u00edodo chuvoso dos \nmunic\u00edpios, calculados a partir de dados da ANA \n\n  PV131 \u2013 Dados populacionais do censo de 2010 \n\n  PV132 \u2013 PIB M\u00e9dio (1999-2005) \n\n  PV133 \u2013 Receita corrente do ano de 1996 \n\n  PV21 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de out/1996 \u00e0 mar/1997 \n\n  PV22 \u2013 Dados do SNIS \n\nOs valores do PV s\u00e3o apresentados numa escala de 0 a 100, porem n\u00e3o s\u00e3o \n\npercentagem, apesar de poderem ser entendido como se o fosse. \n\n  \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\n4.3.1. Resultados do ISFS \u2013 Per\u00edodos: 1993-1994, 1994-1995, 1996-1997. \n\nNas Figuras 45, 46 e 47 s\u00e3o apresentados os mapas dos \u00cdndices de \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de Chuvas (IDC), vari\u00e1vel que constitui o subindicador PV21, para \n\ntodos os per\u00edodos chuvosos considerados no trabalho. \n\n \nFigura 45: \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas (IDC) - Ano: 1994. \n\n \nFigura 46: \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas (IDC) - Ano: 1995. \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\n \nFigura 47: \u00cdndice de Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas (IDC) - Ano: 1997. \n\nOs mapas apresentados acima referendam os cen\u00e1rios apresentados pelos \n\nmapas de SPI\u2019s (Figura 42), onde o ano de 1994 apresenta uma melhor \n\ndistribui\u00e7\u00e3o no sul da bacia do que ao norte desta, e no quadro geral uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de normalidade, ou seja, locais com chuvas normais e locais com \n\nchuvas abaixo da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia. Para o ano de 1995 v\u00ea-se que houve \n\numa situa\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao longo de toda a bacia o que referenda \n\nos resultados apresentados dos mapas de SPI (Figura 44) apresenta os meses \n\nde out/1994, jan/1995 e fev/1995 com anomalias negativas em toda a bacia. J\u00e1 \n\npara o ano de 1997 que em fun\u00e7\u00e3o do SPI (Figura 45) apresentou anomalias \n\npositivas ao longo de todo o per\u00edodo chuvoso, isso se reflete no Mapa de IDC \n\nno qual quase toda a totalidade da bacia teve uma distribui\u00e7\u00e3o de chuvas de \n\nboa a muito boa. \n\nNas Figuras 49, 50 e 51 s\u00e3o apresentados os mapas com os resultados do \n\nISFS preliminar, ou seja, sem o preenchimento das falhas, e nas Figuras 52, 53 \n\ne 54 os mapas finais do ISFS j\u00e1 com as falhas preenchidas. Por fim, na Tabela \n\n19 s\u00e3o apresentados os resultados da classifica\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo ISFS para cada ano rodado. \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\n \n\nFigura 48: ISFS \u2013 1994 \u2013 Resultado Preliminar. \n\n \n\nFigura 49: ISFS - 1995\u2013 Resultado Preliminar. \n\n \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\n \nFigura 50: ISFS - 1997\u2013 Resultado Preliminar. \n\n \n\nFigura 51: ISFS \u2013 1994 \u2013 Mapa Final. \n \n \n \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 52: ISFS \u2013 1995 \u2013 Mapa Final \n\n \nFigura 53: ISFS \u2013 1997 \u2013 Mapa Final \n  \n\n\n\n \n\n110 \n\n \n\nTabela 19: Resultados da classifica\u00e7\u00e3o do ISFS. \n\nCOD Munic\u00edpio PV11 PV12 PV131 PV132 PV133 PV21 PV22 ISFS Cor \n\nAno: 1994 \n\n316 Laranja da Terra 48,43 79,69 29,19 56,61 32,91 66,12 97,51 62,70 \n \n\n10 Afonso Cl\u00e1udio 100,00 53,75 60,90 43,38 65,86 11,11 96,62 61,29 \n \n\n115 Brejetuba 55,19 35,63 34,02 100,00 4,49 58,44 98,08 61,23 \n \n\n80 Baixo Guandu 47,06 100,00 26,27 10,49 32,66 97,40 63,66 58,43 \n \n\nAno: 1995 \n\n10 Afonso Cl\u00e1udio 100,00 53,75 60,90 43,38 100,00 95,70 96,62 80,26 \n\n \n\n115 Brejetuba 55,19 35,63 34,02 100,00 100,00 95,62 98,08 74,39 \n\n \n\n316 Laranja da Terra 48,43 79,69 29,19 56,61 100,00 95,00 97,51 72,50 \n\n \n\n80 Baixo Guandu 47,06 100,00 26,27 10,49 100,00 98,20 63,66 62,63 \n\n \nAno: 1997 \n\n10 Afonso Cl\u00e1udio 100,00 53,75 60,90 43,38 100,00 6,69 96,62 62,45 \n\n \n\n115 Brejetuba 55,19 35,63 34,02 100,00 100,00 8,27 98,08 56,92 \n\n \n\n316 Laranja da Terra 48,43 79,69 29,19 56,61 100,00 8,46 97,51 55,19 \n\n \n\n80 Baixo Guandu 47,06 100,00 26,27 10,49 100,00 9,86 63,66 44,96 \n\n \n\nPara o ano refer\u00eancia 1994, considerado neste trabalho como \u201cano de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o normal\u201d, os resultados demonstram a predomin\u00e2ncia de \n\nmunic\u00edpios da categoria \u201cMedia Susceptibilidade\u201d (Afonso Cl\u00e1udio e Brejetuba), \n\num munic\u00edpio na categoria \u201cMedia Baixa Susceptibilidade\u201d (Baixo Guandu) e \n\num munic\u00edpio na categoria \u201cM\u00e9dia Alta Susceptibilidade\u201d (Laranja da Terra). \n\nEstes resultados seguem a tend\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, apresentados pelos \n\nMapas do SPI (Figura 43).  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de Laranja da Terra, na categoria \u201cMedia Alta \n\nSusceptibilidade\u201d ocorreu em fun\u00e7\u00e3o da elevada pontua\u00e7\u00e3o dada pela condi\u00e7\u00e3o \n\ndo abastecimento d\u2019\u00e1gua (PV22), pela climatologia da precipita\u00e7\u00e3o (PV12) e \n\npelo \u00edndice de distribui\u00e7\u00e3o de chuvas (PV21). Apesar do subindicador PV21, \n\napresentar-se como \u201cfalha de dado\u201d (Figura 48), analisando os mapas do SPI \n\n(Figura 43) vemos que o munic\u00edpio de Laranja da Terra apresentou 4 dos 6 \n\nmeses da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, como anomalias negativas \u00e0 normais, o que valida \n\nos resultados obtidos pela regress\u00e3o no preenchimento do ISFS. \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\n \n\nFigura 54: Perfil do ISFS para o ano de 1994, munic\u00edpio de Laranja da Terra. \n\nPor outro lado, o munic\u00edpio de Baixo Guandu apresentou-se na categoria \n\nda \u201cMedia Baixa Susceptibilidade\u201d em fun\u00e7\u00e3o dos subindicadores da Natureza \n\nSocioecon\u00f4mica (PV131, PV132 e PV133) e por suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nabastecimento d\u2019\u00e1gua (PV22) (Figura 55) apresentarem-se melhor que os \n\ndemais munic\u00edpios. \n\n \n\nFigura 55: Perfil do ISFS para o ano de 1994, munic\u00edpio de Baixo Guandu. \n\n  \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\nPara o ano de 1995, considerado como \u201cano seco\u201d, os resultados \n\napresentam todos os munic\u00edpios na categoria mais critica, com destaque para \n\nAfonso Cl\u00e1udio e Brejetuba, localizados mais ao Sul da Bacia. Estes resultados \n\ncorroboram os mapas de SPI (Figura 42). Os munic\u00edpios inclu\u00eddos na categoria \n\n\u201cAlta Susceptibilidade\u201d (Afonso Cl\u00e1udio e Brejetuba) (Figuras 56 e 57) \n\napresentaram baixa renda per capta municipal (PV133), uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de chuvas (PV21) e alto risco no abastecimento de \u00e1gua (PV22), \n\nsendo que o munic\u00edpio de Afonso Cl\u00e1udio apresenta uma condi\u00e7\u00e3o de aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola do solo e uso da terra (PV11) mais critica que Brejetuba, em \n\ncontrapartida o Munic\u00edpio de Brejetuba apresentou uma condi\u00e7\u00e3o de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria no PIB (PV132), pior que Afonso Claudio, \n\njustificando suas classifica\u00e7\u00f5es no \u00cdSFS. \n\n \nFigura 56: Perfil do ISFS para o ano de 1995, munic\u00edpio de Afonso Cl\u00e1udio. \n\n\n\n \n\n113 \n\n \n\n \nFigura 57: Perfil do ISFS para o ano de 1995, munic\u00edpio de Brejetuba. \n\nEm contrapartida os munic\u00edpios de Baixo Guandu e Laranja da Terra, \n\napesar de apresentarem os subindicadores PV133 e PV21, em situa\u00e7\u00e3o mais \n\ncriticas, apresentaram os outros indicadores em condi\u00e7\u00f5es melhores que os \n\nmunic\u00edpios do subindicadores da classe anterior (Figuras 58 e 59). \n\n \n\nFigura 58: Perfil do ISFS para o ano de 1995, munic\u00edpio de Baixo Guandu. \n\n \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\n \nFigura 59: Perfil do ISFS para o ano de 1995, munic\u00edpio de Laranja da Terra. \n\nPara o ano de 1997, considerado como \u201cano chuvoso\u201d, os resultados do \n\nISFS apresentam todos os munic\u00edpios nas categorias de \u201cMenor \n\nSusceptibilidade\u201d (Figura 53). Estes resultados corroboram os resultados dos \n\nmapas do SPI (Figura 44), que apresentaram todos os meses da esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa com anomalias positivas. As Figuras 60 a 63 justificam o porqu\u00ea desta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, dada em fun\u00e7\u00e3o do subindicador PV21, o qual apresentou \n\ncondi\u00e7\u00e3o altamente favor\u00e1vel em todos os munic\u00edpios. \n\n \nFigura 60: Perfil do ISFS para o ano de 1997, munic\u00edpio de Afonso Cl\u00e1udio. \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\n \nFigura 61: Perfil do ISFS para o ano de 1997, munic\u00edpio de Baixo Guandu. \n\n \n\nFigura 62: Perfil do ISFS para o ano de 1997, munic\u00edpio de Brejetuba. \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\nFigura 63: Perfil do ISFS para o ano de 1997, munic\u00edpio de Laranja da Terra. \n\n  \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\nOs resultados apresentados neste trabalho de tese, cujo primeiro objetivo \n\nfoi avaliar os eventos extremos de precipita\u00e7\u00e3o na bacia do rio Guandu, \n\ndemonstram: \n\n- Incid\u00eancia de maior ocorr\u00eancia de secas meteorol\u00f3gicas ou agr\u00edcolas, nas \n\npartes central e norte da bacia, com reflexos diretos sobre as culturas de ciclo \n\ncurto; \n\n- as secas hidrol\u00f3gicas podem acontecer ao longo de toda a bacia, com \n\nreflexos diretos sobre culturas perenes; \n\n- maior incid\u00eancia de eventos secos e chuvosos na d\u00e9cada de 90, \n\ncolocando a regi\u00e3o em estudo sobre amea\u00e7a de ocorr\u00eancia de secas \n\n(meteorol\u00f3gicas, agr\u00edcolas e hidrol\u00f3gicas) mais intensas e de enchentes mais \n\nfrequentes. \n\nComo consequ\u00eancia, os resultados aqui encontrados validam a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo SPI, para caracteriza\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de secas, com o auxilio de \n\nm\u00e9dias m\u00f3veis de precipita\u00e7\u00e3o para o calculo do \u00edndice. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao segundo objetivo proposto neste trabalho de tese, os \n\nresultados demonstram a viabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do ISFS, para estudos no \n\n\u00e2mbito de bacias hidrogr\u00e1ficas e tamb\u00e9m validam a sua utiliza\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es \n\nexteriores ao semi\u00e1rido nordestino.  \n\n  \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABRAMOWITZ, M.; STEGUN, I. A. Handbook of mathematical functions \n\nwith formulas, graphs, and mathematical tables. New York: Dover, 1046 p. \n\n1965. \n\nAGNEW, C. T. \"Using the SPI to Identify Drought\". Drought Network News \n\n(1994-2001). Dispon\u00edvel em http://digitalcommons.unl.edu/droughtnetnews/1. \n\nAcesso em janeiro de 2012. \n\nALTAMIRANO, R. J. A. Climatologia de eventos severos chuvosos e secos \n\nusando o \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o normalizada (SPI) para as regi\u00f5es Centro-\n\nOeste, Sudeste e Sul do Brasil. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nMeteorologia) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, INPE, Brasil. \n\nALTAMIRANO, R. J. A.; SANSIGOLO, C. A. Variabilidade decenal da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no Sul da Amaz\u00f4nia usando o SPI-6. In: CONGRESSO \n\nBRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 16. (CBMET), Bel\u00e9m, PA. Anais... 2010. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://urlib.net/8JMKD3MGP7W/38BDTU2>. Acesso em: 31 \n\njan. 2012. \n\nALVES, L. M.; MARENGO, J. A.; CASTRO, C. A. C. In\u00edcio das chuvas na \n\nregi\u00e3o Sudeste do Brasil: an\u00e1lise climatol\u00f3gica. XII Congresso Brasileiro de \n\nMeteorologia, SBMet, Foz do Igua\u00e7u, PR. Anais...CD-Rom, p.1403-1410. 2002 \n\nAMBRIZZI, T.; ROCHA, R.; MARENGO J. PISNITCHENKO, A. I.; ALVES, L.; \n\nFERNANDEZ, J. P. (2007): Cen\u00e1rios regionalizados de clima no Brasil para \n\no s\u00e9culo XXI: proje\u00e7\u00f5es de clima usando tr\u00eas modelos regionais\". \n\nRelat\u00f3rio 3, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente , Secretaria de Biodiversidade e \n\nFlorestas, Diretoria de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade - Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nglobais e efeitos sobre a biodiversidade \u2013 Sub projeto: Caracteriza\u00e7\u00e3o do clima \n\natual e defini\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para o territ\u00f3rio brasileiro ao longo \n\ndo s\u00e9culo XXI. Bras\u00edlia, fevereiro 2007. \n\nBANA E COSTA,C. A.; CORREA, E. C. O processo de constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice \n\nFUNCEME de vulnerabilidade \u00e0 seca. Centro de Gest\u00e3o (CEG-IST), Artigo de \n\nInvestiga \u00e7\u00e3o/Research Paper, n.16, 2000. \n\nBELLEN, H. M. V. Indicadores de sustentabilidade: uma an\u00e1lise \n\ncomparativa. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2006. 253 p. \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\nBHALME, H. N.; MOOLEY, D. A. Large-scale drought/floods and monsoon \n\ncirculation. Monthly Weather Review, Boston, v. 108, n. 8, p. 1197-1211, 1980. \n\nBLAIN, G. C. Avalia\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Severidade de Seca de \n\nPalmer (PDSI) e do \u00edndice padronizado de precipita\u00e7\u00e3o (SPI) \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas do Estado de S\u00e3o Paulo. 2005. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nAgricultura Tropical e Subtropical) - Instituto Agron\u00f4mico de Campinas. \n\nBLAIN, G. C.; BRUNINI, O. An\u00e1lise da Escala Temporal de Monitoramento \n\ndas Secas Agr\u00edcolas e Meteorol\u00f3gicas no Estado de S\u00e3o Paulo. Revista \n\nBrasileira de Meteorologia (Impresso), v. 22, p. 255-261, 2007. \n\nBRASIL - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e ambientais e seus \n\nefeitos na sa\u00fade: cen\u00e1rios e incertezas para o Brasil. \u2013 Bras\u00edlia: \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade, 2008 \n\nBRASIL - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. PAN-Brasil Programa de A\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca. \u2013 \n\nBras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Recursos H\u00eddricos, \n\n2004. 242p. \n\nBYUN, H.; WILHITE, D. A. Objective quantification of drought severity and \n\nduration. Journal of Climate, v. 12, p. 2747-2756, 1999. \n\nCAMPOS, J.N.B.; STUDART, T. M. C. Secas no nordeste do Brasil: Origens, \n\nCausas e Solu\u00e7\u00f5es. In: XII CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nMETEOROLOGIA, (CDROM). Foz do Igua\u00e7u, PR, 2002. \n\nCARVALHO, L., JONES, C., LIEBMAN B. The South Atlantic Convergence \n\nZone: intensity, form, persistence, and relationship with intraseasonal to \n\nineranual Activity and Extreme Rainfall. Journal of Climate, v.17, p. 88-108. \n\n2004. \n\nCASTRO NETO, P.; VILLELA, E. A. Veranico: um problema de seca no \n\nper\u00edodo chuvoso. Informe Agropecu\u00e1rio, Belo Horizonte, v.12, n.138, p.59-62. \n\n1986.  \n\nCASTRO, R. Distribui\u00e7\u00e3o probabil\u00edstica de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de \n\nBotucatu-SP. 88 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia), Universidade \n\nEstadual Paulista, Botucatu, 88 p., 1996.  \n\nCAVALCANTI, E. R.; COUTINHO, S. F. S.; SELVA, V. S. F. Desertifica\u00e7\u00e3o e \n\nDesastres Naturais na Regi\u00e3o do Semi\u00e1rido Brasileiro. In: Cadernos de \n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\nEstudos Sociais. v. 22, n. 1. jan/jun, 2006. Recife: Editora Massangana, 2007. \n\npp. 19-31. ISSN 0102-4248. \n\nCONS\u00d3RCIO ECOPLAN-LUME. Plano de A\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos da \n\nUnidade de An\u00e1lise Guandu - PARH GUANDU, in Plano Integrado de \n\nRecursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce e Planos de A\u00e7\u00f5es para \n\nas Unidades de Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos no \u00c2mbito da \n\nBacia do Rio Doce. Bras\u00edlia, 2010. \n\nCUPOLILLO, F.; ABREU, M. L.; VIANELLO, R. L. Climatologia da Bacia do \n\nRio Doce e sua Rela\u00e7\u00e3o com a Topografia Local. Geografias, v. 4, p. 45-60, \n\n2008. \n\nFALKENMARK, M. Water scarcity and population growth: a spiralling risk, \n\nEcodecision, v.6, p.21-23, 1992. \n\nFARAGO, T., KOZMA, E., NEMES, C. Drought indices in meteorology. \n\nIdojaras, Budapest, v. 93, p. 9-17. 1989. \n\nFARIA, E. L.; ALBUQUERQUE, M. P.; ALFONSO, J. L. G.; CAVALCANTI, J. T. \n\nP. Previs\u00e3o de S\u00e9ries Temporais utilizando M\u00e9todos Estat\u00edsticos. Centro \n\nBrasileiro de Pesquisas F\u00edsicas \u2013 CBPF. Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica \u2013\n\nPUC. Rio de Janeiro. 2008. \n\nFERNANDES, D. S.; HEINEMANN, A. B.; PAZ, R. F. L.; AMORIM, A. O.; \n\nCARDOSO, A. S.. \u00cdndices para Quantifica\u00e7\u00e3o da Seca. Santo Ant\u00f4nio de \n\nGoi\u00e1s: Embrapa Arroz e Feij\u00e3o, 2009 (Documento T\u00e9cnico). \n\nFERREIRA, J. H. D.; NERY, J. T. An\u00e1lise de Componentes Principais da \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o do Estado de Minas Gerais In: XII CONGRESSO BRASILEIRO \n\nDE METEOROLOGIA, (CD-ROM). Foz do Igua\u00e7u, PR, 2002. \n\nFREITAS, M. A. S.: Um Sistema de Suporte \u00e0 Decis\u00e3o para o \n\nMonitoramento de Secas Meteorol\u00f3gicas em Regi\u00f5es Semi-\u00c1ridas. Revista \n\nTecnologia (UNIFOR), Fortaleza, v. Suplem, p. 84-95, 2005. \n\nGIBBS, W. J., MAHER, J. V. Rainfall deciles as drought indicators. Bureau \n\nof Meteorology, Bulletin n\u00ba 48, Commonwealth of Australia, Melbourne, 1967. \n\nGUTTMAN, G.B.: Comparing the Palmer Drought Index and the \n\n\"Standardized Precipitation Index\". Journal of the American Water \n\nResources, v.16, p.113-121, 1998. \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\nHAYES, J. M.; SVOBODA, M.D.; WILHITE, D. A.; VANYARKHO, O.V.: \n\nMonitoring the 1996 drought using the Standardized Precipitation Index. \n\nBulletin of the American Meteorological Society, v. 80, n. 3, p. 429-438, 1999. \n\nHEIM JUNIOR, R. R. A review of twentieth - century drought indices used \n\nin the United States. Bulletin of the American Meteorology Society, v. 83, n.8, \n\np.1149-1163, 2002. \n\nHOUGHTON, J. T.; MEIRA FILHO, L. C.; CALLANDER, B. A.; HARRIS, N.; \n\nKATTERNBERG, A.; MASKELL, K. (Ed.). Climate change 1995: the science \n\nof climate change: contribution of working group I to the second \n\nassessment report of the Intergovernmental Panel on Climate Change. \n\nCambridge (Inglaterra): Cambridge University Press, 1996. 584p. \n\nIICA - INSTITUTO INTERAMERICANO DE COOPERA\u00c7\u00c3O PARA A \n\nAGRICULTURA. Programa de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nEfeitos da Seca na Am\u00e9rica do Sul. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.iicadesertification.org.br/lendo.php?sessao=OTA. Acesso: mar\u00e7o \n\n2009. \n\nIMP - INSTITUTO DE METEOROLOGIA, PORTUGAL. Defini\u00e7\u00f5es de Seca. \n\n2008. Dispon\u00edvel em http://www.meteo.pt/pt/areaeducativa/otempo.eoclima \n\n/seca.meteo/index.html?page=definicao.seca.xml. Acesso em mar\u00e7o de 2009. \n\nIPCC - INTERGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE (2007b). \n\nImpacts, Adaptation and Vulnerability. Working Group II Contributions to the \n\nFourth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change. \n\nSummary for Policymakers and Technical Summary. 2007. \n\nKARL, T. R., NICHOLLS, N. AND GREGORY, J. \u2018The Coming Climate.\u2019 \n\nScientific American, Vol. 276, pp. 79\u201383. 1997. \n\nKOBIYAMA, M.; MENDON\u00c7A, M.; MORENO, D. A; MARCELINO, I.P.V.O; \n\nMARCELINO, E. V.; GON\u00c7ALVES, E. F.; BRAZETTI, L. L. P.; GOERL, R. F.; \n\nMOLLERI, G. S. F.; RUDORFF, F M. Preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais: \n\nconceitos b\u00e1sicos. Curitiba: Ed. Organic Trading , 2006. 109p. \n\nKODAMA, Y. M. Large \u2013 scale common features of subtropical \n\nprecipitation zone (the Baiu frontal zone, the SPCZ, and the SACZ). Part I: \n\nCharacteristics of subtropical frontal zones. Journal Meteorological Society \n\nJapan, v. 70, n. 4, p. 813-836, Aug.1992. \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\nKOGAN, F. N. Global Drought Watch from Space. Bulletin of American \n\nMeteorology Society, v. 78, n. 4, p. 621-636, 1997.  \n\nLANNA, A. E. Elementos de estat\u00edstica e probabilidades. In: TUCCI, C.E.M. \n\nHidrologia: Ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. Universidade, ABRH, p. \n\n79-164. 2001. \n\nLLOYD-HUGHES, B.; SAUNDERS, M. A drought climatology for Europe. \n\nInternational Journal of Climatology, v. 22, p. 1571-1592, 2002. \n\nMARCELINO, E. V. Desastres Naturais e Geotecnologias: Conceitos \n\nB\u00e1sicos. Caderno Did\u00e1tico N\u00ba. 1. Santa Maria/RS. MCT/INPE/CPTEC. 2008.  \n\nMARENGO, J. A. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas \n\nextremas e eventos clim\u00e1ticos no Brasil. In: Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (FBDS). Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e eventos \n\nextremos no Brasil. Dispon\u00edvel em: http://www.fbds.org.br/fbds/IMG/pdf/doc-\n\n504.pdf. Acesso em: 24 de fev. de 2012. \n\nMARENGO, J. A. Caracteriza\u00e7\u00e3o do clima no S\u00e9culo XX e Cen\u00e1rios \n\nClim\u00e1ticos no Brasil e na Am\u00e9rica do Sul para o S\u00e9culo XXI derivados dos \n\nModelos Globais de Clima do IPCC 2007 (Relat\u00f3rio T\u00e9cnico). \n\nMARENGO, J. A. Water and Climate Change. Estudos Avan\u00e7ados \n\n(USP.Impresso), v. 22, p. 83-96, 2008. \n\nMARENGO, J. A.; AMBRIZZI, T.; NOBRE, C.; ALVES, L. M. Atlas de Cen\u00e1rios \n\nClim\u00e1ticos Futuros para o Brasil (Vers\u00e3o 1.0) Proje\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n(precipita\u00e7\u00e3o e temperatura) para o Brasil durante a segunda metade do \n\nS\u00e9culo XXI usando modelos regionais, nos cen\u00e1rios de baixas emiss\u00f5es \n\n(otimista IPCC-B2) e de altas emiss\u00f5es (pessimista IPCC-A2). 2007 \n\n(Relat\u00f3rio T\u00e9cnico). \n\nMCKEE, T.B.; DOESKEN, N.J.; KLEIST, J. The relationship of drought \n\nfrequency and duration to time scales. Preprints, 8th Conference on Applied \n\nClimatology, pp. 179\u2013184. January 17\u201322, Anaheim, California. 1993. \n\nMENDES, S. L.; PADOVAN, M. P. A Esta\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica de Santa Teresa, \n\nEsp\u00edrito Santo. Boletim do Museu de Biologia Mello Leit\u00e3o. Santa Teresa, ES: \n\nMuseu de Biologia Mello Leit\u00e3o, 2000, v. 1, p. 07-34. \n\nMINUZZI, R. B.; SEDIYAMA, G.C.: Rela\u00e7\u00e3o do Dipolo do Atl\u00e2ntico Tropical \n\ncom o per\u00edodo chuvoso da Regi\u00e3o Sudeste do Brasil. In: XIII Congresso \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\nBrasileiro de Meteorologia, 2004, Fortaleza. Anais do XIII Congresso Brasileiro \n\nde Meteorologia, 2004. \n\nMINUZZI, R. B.; VIANELLO, R. L.; SEDIYAMA, G.C. Oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nem Minas Gerais. Revista Brasileira de Meteorologia (Impresso), v. 25, p. 227-\n\n236, 2010. \n\nMINUZZI, R.B.; SEDIYAMA, G.C.; BARBOSA, E.M.; MELO J\u00daNIOR, J.C.F. \n\nClimatologia do comportamento do per\u00edodo chuvoso da regi\u00e3o Sudeste \n\ndo Brasil. Revista Brasileira de Meteorologia, v.22, n.3, p.338-346, 2007. \n\nMORAIS, B. S.; LINS, R. O. C.; SILVA, G. B. L. Previs\u00e3o de Seca Usando \n\nRedes Neurais Artificiais. In: IX Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos do Nordeste, \n\n2008, Salvador. Anais do IX Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos do Nordeste. Porto \n\nAlegre: ABRH, 2008. v. 1. p. 1-10. \n\nMOREIRA, E.; TARGINO, I. Desertifica\u00e7\u00e3o, desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\nagricultura familiar: recortes no Brasil, em Portugal e na \u00c1frica. Jo\u00e3o \n\nPessoa: Editora Universit\u00e1ria da UFPB; Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. 2010. \n\n344p. Edi\u00e7\u00e3o Bil\u00edngue. \n\nNASCIMENTO, F. R.: Conceitos e teorias sobre desertifica\u00e7\u00e3o em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas - Subs\u00eddios para abordagens metodol\u00f3gicas. In: V Semin\u00e1rio \n\nLatino Americano de Geografia F\u00edsica e II Semin\u00e1rio Ibero Americano de \n\nGeografia F\u00edsica, 2010, Coimbra. ANAIS DO VI SEMIN\u00c1RIO LATINO-\n\nAMERICANO DE GEOGRAFIA F\u00cdSICA II SEMIN\u00c1RIO IBERO-AMERICANO \n\nDE GEOGRAFIA F\u00cdSICA. Coimbra : Ed. da Universidade de Coimbra, 2010. \n\nNATIONAL DROUGHT MITIGATION CENTER (NDMC). What is Drought? \n\n2006. Dispon\u00edvel em: http://drought.unl.edu/whatis/what.htm Acesso em mar\u00e7o \n\nde 2009.  \n\nNEVES, J. A. Um \u00edndice de susceptibilidade ao fen\u00f4meno da seca para o \n\nsemi\u00e1rido nordestino. 2010. Doutorado em Matem\u00e1tica Computacional. \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, UFPE, Brasil. \n\nNEVES, J. A.; BRISTOT, G.; SANTOS, A. S.; PINHEIRO, U. Uma biblioteca \n\npara c\u00e1lculo do SPI no R. In: XVII Congresso Brasileiro de Agrometeorologia, \n\n2011, Guarapari. Anais do XVII Congresso Brasileiro de Agrometeorologia, \n\n2011. v. 1. \n\nNIMER, E. Climatologia do Brasil. SUPREN/IBGE. Volume 4. 1979. \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\nNOBRE, C. A. Ainda sobre a Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul: a \n\nimport\u00e2ncia do Oceano Atl\u00e2ntico. Climan\u00e1lise, v. 3, n\u00b0 4, p. 30-33, 1988. \n\nN\u00d3BREGA, N. E. F.; SILVA, J. G. F.; RAMOS; H. E. A. PAGUNG, F. S. \n\nAn\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial e sazonal da precipita\u00e7\u00e3o no norte do \n\nEstado do Esp\u00edrito Santo. In: XV Congresso Brasileiro de Meteorologia, 2008, \n\nS\u00e3o Paulo-SP. XV Congresso Brasileiro de Meteorologia. Rio de Janeiro-RJ : \n\nSBMET. \n\nONU/UNCCD - Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de combate \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses afetados por seca grave e/ou desertifica\u00e7\u00e3o, \n\nparticularmente na \u00c1frica. 3\u00aa ed. Bras\u00edlia:MMA. 2010. \n\nONU/UNCCD - Convenci\u00f3n de Lucha contra La Desertificaci\u00f3n. Informe de La \n\nQuinta Reuni\u00f3n del Grupo de Expertos del Comit\u00e9 de Ciencia Y \n\nTecnolog\u00eda. Madrid, Espa\u00f1a. 2007. 14p. \n\nPAIVA, C. M. Determina\u00e7\u00e3o das datas de in\u00edcio e fim da esta\u00e7\u00e3o chuvosa e \n\nda ocorr\u00eancia de veranico na Bacia do Rio Doce. Vi\u00e7osa, MG, Tese M.Sc, \n\n65p., Universidade Federal de Vi\u00e7osa. 1997 \n\nPALMER, W. C.: Meteorological drought. Research paper n. 45, Weather \n\nBureau, Washington, 58, p. 1965. \n\nPANOFSKY, H. A.; BRIER, G. W. Some applications of statistics to \n\nmeteorology. University Park: Pennsylvania State University, 1958. 224 p. \n\nPARRY, M. L. &amp; CARTER, T. R. Climate impact assessment: A review of \n\nsome approaches, Cap\u00edtulo 13, em D.A. Wilhite e W.E. Esasterling (eds.), \n\nPlanning for Drought: Toward a Reduction of Societal Vulnerability, West view \n\nPress, Boulder, Colorado, EUA. 1987. \n\nPEREIRA, L. S.; PAULO, A. A. Indicadores de Escassez de \u00c1gua: \u00cdndices \n\nde Secas, Conf. Conv. Workshop Indicadores y Tecnologias de Uso del Agua \n\nen las Tierras secas de Iberoam\u00e9rica (Proyeto CYTED XVII-1) CYTED, \n\nMendoza, Argentina. 2004. \n\nPETERNELLI, L. A.; MELLO, M. P. Conhecendo o R: Uma Vis\u00e3o Estat\u00edstica. \n\n1. ed. Vi\u00e7osa: Editora UFV, 2011. v. 1. 185 p. \n\nPICCININI, M. R. D. Distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade de precipita\u00e7\u00e3o de \n\nintensidade m\u00e1xima para Piracicaba, SP.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\nEstat\u00edstica e Experimenta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica) \u2013 Escola Superior de Agricultura \n\n\u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 1993. 81f. \n\nPRESS, W. H.; FLANNERY, B. P.; TEUKOLSKY, S. A.; VETTERLING, W. T. \n\nNumerical recipes in C. Cambridge: Cambridge University Press, 1988. 768 p. \n\nRIEBSAME, W. E, CHANGNON, JR. S. A. &amp; KARL, T. R. Drought and Natural \n\nResources Management in the United States: Impacts and Implications of \n\nthe 1987-89 Drought, Westview Press, Boulder, Colorado, EUA. 1990. \n\nROSSI, R., CASTIGLIONE, L., BONACCORSO, B.: (2007). Guidelines for \n\nplanning and implementing drought mitigation measures in Methods and \n\nTools for Drought Analysis and Management, Rossi, G., Vega, T. and \n\nBonaccorso, B. (Eds.), ISBN: 978-1-4020-5923-0. Springer, Dordrecht, The \n\nNetherlands, 62, pp. 325-347. \n\nSANT'ANNA NETO, J. L. Dec\u00e1logo da climatologia do sudeste brasileiro. \n\nRevista Brasileira de Climatologia, Rio de Janeiro, v. 1, p. 43-60, 2005. \n\nSANTOS, J. F., PORTELA, E M. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o de secas em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas de Portugal Continental: aplica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o \n\npadronizada, SPI, a s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e de escoamento, 10 Congresso \n\nda \u00c1gua, Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos recursos H\u00eddricos, APRH, Alvor, \n\nPortugal. 2010. \n\nSANTOS, R. M. N. Avalia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de Palmer para a caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edodos de seca no estado de S\u00e3o Paulo. Piracicaba, SP: ESALQ, 1998. 79 \n\nf. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agrometeorologia) \u2013 Escola Superior de \n\nAgricultura Luiz de Queiroz, Piracicaba. \n\nSANTOS, T. S.; SANSIGOLO, C. A. Frequ\u00eancia de eventos secos e \n\nchuvosos na Amaz\u00f4nia usando o \u00cdndice de Precipita\u00e7\u00e3o Normalizada \n\n(SPI). In: XVI CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 2010, Bel\u00e9m. \n\nA Amaz\u00f4nia e o Clima Global, 2010. \n\nSHIEN-TSUNG CHEN, CHUN-CHAO KUO &amp; PAO-SHAN YU. Historical \n\ntrends and variability of meteorological droughts in Taiwan / Tendencies \n\nhistoriques et variabilit\u00e9 des s\u00e9cheresses m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 Taiwan, \n\nHydrological Sciences Journal, 54:3, 430-441, 2009. \n\nSILVA, A. O. ; AZEVEDO, P. V. Frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de decas no \n\nEstado do Cear\u00e1. In: IV Simp\u00f3sio Internacional de Climatologia, 2011, Jo\u00e3o \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\nPessoa-PB. Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e seus Impactos em \u00c1reas. Rio de Janeiro-\n\nRJ : SBMET, 2011. v. 1. p. 1-5. \n\nSILVA, A.C.; PIMENTA, A.A.G. SILVA NETO, F.B.: Hist\u00f3rico de desastres do \n\nEstado do Esp\u00edrito Santo 2000-2009. Vit\u00f3ria - ES: Departamento de Imprensa \n\nOficial do Esp\u00edrito Santo - DIO/ES, 2011. \n\nSILVA, F. J. L., AMARANTE, O. A. C. Atlas do Potencial E\u00f3lico do Estado \n\ndo Esp\u00edrito Santo. Camargo Schubert Engenharia E\u00f3lica. ASPE - Ag\u00eancia de \n\nServi\u00e7os P\u00fablicos de Energia do Estado do Esp\u00edrito Santo. 2009. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.aspe.es.gov.br/atlaseolico/eo_emp.htm. Acesso, junho de 2012. \n\nSMAKHTIN, V. U.; HUGHES, D. A. Review, automated estimation and \n\nanalyses of drought indices in South Asia. Working Paper 83. Colombo, Sri \n\nLanka: International Water Management Institute,. 24 pp. 2004. \n\nSTERN, R.D., M.D. DENNETT; DALE I.C. (1982): Analysis of daily ranfall \n\nmeasurements to give agronomically useful results. I. Direct methods. Expl. \n\nAgric. 18: 223 -236 \n\nSTROMMEN, N.; KRUMPE, P.; REID, M.; STEYAERT, L. Early warning \n\nassessments of droughts used by the US agency for international \n\ndevelopment. In: Pocinki LS, Greeley RS, Slater L (eds) Climate and risk. The \n\nMITRE corporation, McLean, pp 8\u201337. 1980. \n\nSUASSUNA, J. Uma Metodologia para a Prepara\u00e7\u00e3o do Combate aos \n\nEfeitos da Seca. Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco. Recife, julho de 1999. Dispon\u00edvel \n\nem http://www.fundaj.gov.br/docs/tropico/desat/js050799.html. Acesso em \n\nmar\u00e7o de 2011. \n\nSUDENE - Superintend\u00eancia para o Desenvolvimento do Nordeste. O \n\nFEN\u00d4MENO DAS SECAS. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sudene.gov.br/>. \n\nAcesso em Abril de 2012. \n\nTHOM, H. C. S. Some methods of climatological analysis. Geneva: World \n\nMeteorological Organization, 1966. 53 p. (WMO. Technical note, 81). \n\nTOBIN, G. A; MONTZ, B. E. Natural hazards: explanation and integration. \n\nNew York: The Guilford Press, 1997. 388p. \n\nVALORY, R. Gest\u00e3o de Conflitos Entre Usu\u00e1rios De \u00c1gua nas Microbacias \n\ndo Esp\u00edrito Santo. Esp\u00edrito Santo: F\u00f3rum Estadual Permanente de Recursos \n\nH\u00eddricos, 2010 (Nota T\u00e9cnica). \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\nVIANELLO, R. L.; MAIA, L. F. P. G. Estudo Preliminar da Climatologia \n\nDin\u00e2mica do Estado de Minas Gerais. In: I Congresso Interamericano de \n\nMeteorologia, 1986, Bras\u00edlia. Anais I, 1986. p. 185-194. \n\nVIAU, A. A.; VOGT, J. V.; BEAUDIN, I. Comparison of a Satellite-Based and \n\nPrecipitation-Based Drought Index. Canadian Journal of Remote Sensing, v. \n\n26, n. 6, p. 580-583, 2000.  \n\nVIEGAS, J. S. F.; CONCEI\u00c7\u00c3O, A. R.; MACHADO, A. A.; LANNA, A. E. L.; \n\nDAM\u00c9, R. C. F. PROCEDA - Processador de Dados do SAGBAH. 2004. \n\nWILHITE, D. A.; GLANTZ, M.H. Understanding the drought phenomenon: \n\nThe role definitions. In: WILHITE et al., Planning for drought toward a \n\nreduction of societal vulnerability. Colorado: Westview, 1987. cap. 2. \n\nWILHITE, D.A. Drought assessment, managment and planning: Theory and \n\ncase studies, Kluwer Acad. Publ., Boston, Mass. 1993. \n\nXU, L.; SAMANTA, A.; COSTA, M. H. ; GANGULY, S.; RAMAKRISHNA, R. ; \n\nMYNENI, R. B. Widespread decline in greenness of Amazonian vegetation \n\ndue to the 2010 drought. Geophysical Research Letters, v. 38, p. L07402, \n\n2011. \n\nYEVJEVICH, V., DA CUNHA, L. AND VLACHOS, E. Coping with Droughts. \n\nWater Resources Pubblication, Littleton, Colorado. 1983."}]}}}