{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24858"}, {"@name": "filename", "#text": "9363_329126.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA CIVIL  \n\n \n\nPAOLA BEATRIZ MAY REBOLLAR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO RURAL E CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL NA GEST\u00c3O TERRITORIAL \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Carlos Loch.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, maio de 2014 \n\n\n\n2 \n\n \n\n  \n\n\n\n3 \n\n \n\nPAOLA BEATRIZ MAY REBOLLAR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO RURAL E CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL NA GEST\u00c3O TERRITORIAL \n\n \n\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da \n\nUniversidade de Santa Catarina como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de DOUTOR em Engenharia Civil. \n\nOrientador: Prof. Dr. Carlos Loch.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2014 \n\n  \n\n\n\n4 \n\n \n\n  \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n\n\n6 \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO RURAL E CONSERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NA \n\nGEST\u00c3O TERRITORIAL \n\n \n\nPAOLA BEATRIZ MAY REBOLLAR \n\n \n\nTese julgada como adequada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Engenharia \n\nCivil (Dr. Eng) e aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Engenharia Civil \u2013 PPGEC da Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 \n\nUFSC em sess\u00e3o p\u00fablica de 21 de maio de 2014. \n\n \n\nProf. Dr. Roberto Caldas de Andrade Pinto \u2013 Coordenador do PPGEC \n\nProf. Dr. Carlos Loch \u2013 Orientador \n\n \n\nComiss\u00e3o examinadora: \n\n \n\nProf. Dr. Carlos Loch \u2013 UFSC \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Rafael A. Reis Higashi \u2013 UFSC \n\n \n\n \n\n Prof. Dr. Jurgen Philips \u2013 UFSC \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Francisco Henrique de Oliveira \u2013 UDESC \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Ademir Cazella \u2013 UFSC \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Carlos Andr\u00e9 Mendes Bulh\u00f5es \u2013 UFRGS \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Paulo Marcio Leal de Menezes \u2013 UFRRJ \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Joshua Farley \u2013 Universidade de Vermont (EUA)   \n\n  \n\n\n\n8 \n\n \n\n  \n\n\n\n9 \n\n \n\nRESUMO \n\nUm dos mais importantes problemas que a nossa sociedade enfrenta consiste em \n\ncomo integrar a estrutura dos ecossistemas naturais entre explora\u00e7\u00e3o dos recursos e \n\nconserva\u00e7\u00e3o para produzir servi\u00e7os ambientais. Instrumentos econ\u00f4micos que \n\nincorporam custos ou benef\u00edcios ambientais nas decis\u00f5es econ\u00f4micas, como \n\nPagamentos por Servi\u00e7os Ambientais, vem sendo utilizados para contornar este \n\nproblema. A aus\u00eancia de cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio na maior parte dos \n\nmunic\u00edpios brasileiros dificulta a implanta\u00e7\u00e3o destes projetos. Diante disso, objetivo \n\ndesta pesquisa \u00e9 estabelecer os procedimentos necess\u00e1rios para a Fase de \n\nDesenvolvimento de Projetos de PSA. Para tanto, utilizados fotografias a\u00e9reas \n\nortorretificadas de 2010, dados do cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio municipal, \n\nentrevistas com 53 atores sociais, dados de produtividade e custos de produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola para definir o n\u00edvel de fragmenta\u00e7\u00e3o florestal, avaliar a multifuncionalidade \n\nda paisagem rural e calcular o custo de oportunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCubat\u00e3o Norte, no munic\u00edpio de Joinville, Santa Catarina entre 2009 e 2014. Os \n\nresultados apontaram que a fragmenta\u00e7\u00e3o florestal pode ser reduzida com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um corredor ecol\u00f3gico nas margens dos principais cursos d\u2019\u00e1gua que \n\nseria capaz de conectar os remanescentes localizados em propriedades particulares e \n\nnas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o locais. A avalia\u00e7\u00e3o da multifuncionalidade indicou \n\nque os cursos d\u2019\u00e1gua apresentam o melhor desempenho na paisagem local e que os \n\nagroecossistemas precisam de est\u00edmulo para melhorar suas performance na fun\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas. A implanta\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto de PSA relacionados com a \u00e1gua atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares na \n\n\u00e1rea de estudo demanda envolver apenas 206 parcelas fundi\u00e1rias cujo custo de \n\noportunidade foi estimado em R$1.267,72, valor inferior ao pago atualmente pelo \n\nprograma municipal de gest\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos. Os procedimentos apontados \n\nnesta pesquisa concatenam m\u00e9todos das Engenharias, Economia e Ci\u00eancias \n\nHumanas e permitem aos gestores p\u00fablicos desenvolver projetos de PSA apoiados \n\nem informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas e socioecon\u00f4micas confi\u00e1veis. Os m\u00e9todos propostos \n\napresentam vantagens porque permite: a) a quantifica\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es intuitivas \n\nfacilitando a interpreta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es complexas; b) avaliar paisagens rurais em \n\ndiferentes escalas; c) compreender o desempenho de cada fun\u00e7\u00e3o e o equil\u00edbrio entre \n\nas fun\u00e7\u00f5es da paisagem. Mas, tamb\u00e9m apresenta fragilidades: a) n\u00e3o \u00e9 objetivo, uma \n\nvez que deriva de pontos de vista; b) as respostas podem sofrer interfer\u00eancias \n\nrelacionadas com a atitude do pesquisador; c) os resultados apresentam validade \n\ntemporal e espacial restrita; d) o comprometimento dos entrevistados define a \n\nvalidade dos resultados. Sugere-se que gest\u00e3o municipal do ambiente natural e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de sistemas cadastrais devem estar associadas a estes esquemas para \n\ngarantir a integra\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias t\u00e9cnicas que permitam a organizar o uso do \n\nsolo visando benef\u00edcios coletivos. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Pol\u00edticas P\u00fablicas, Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais, \n\nMultifuncionalidade Agr\u00edcola, Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas.  \n\n  \n\n\n\n10 \n\n \n\n  \n\n\n\n11 \n\n \n\nABSTRACT \n\nOne of the most important problems that our society faces is how to integrate the \n\nstructure of natural ecosystems between resource exploitation and conservation to \n\nproduce environmental services. Economic instruments that incorporate \n\nenvironmental costs and benefits in economic decisions, such as Payments for \n\nEnvironmental Services, has been used to circumvent this problem . The absence of \n\ntechnical multipurpose cadastre in most municipalities hinders the implementation \n\nof these projects. Therefore, the objective of this research is to establish necessary \n\nprocedures for Development Project Phase. To do so, orthorectified aerial \n\nphotographs used 2010 data from the municipal multipurpose technical records, \n\ninterviews with 53 social actors, productivity data and agricultural production costs \n\nto set the level of forest fragmentation, assessing the multifunctionality of rural \n\nlandscape and calculate the cost of opportunity River Basin Cubatao North, in the \n\ncity of Joinville , Santa Catarina between 2009 and 2014 . results showed that forest \n\nfragmentation can be reduced with the implementation of an ecological corridor \n\nalong the main waterways that could connect the remaining located on private \n\nproperty and the local Conservation Units. The review indicated that the \n\nmultifunctionality watercourses perform best in local landscape and agroecosystems \n\nthat need stimulation to improve their performance in the ecological function, \n\nthrough the adoption of agroecological practices. The implementation of a PES \n\nproject related to water through restoration of riparian forests in the study area \n\ndemand involve only 206 land parcels whose opportunity cost was estimated at \n\nR$1,267.72, less than the amount currently paid by the municipal management \n\nprogram water sources. The procedures indicated in this research concatenate \n\nmethods of Engineering, Economics and Humanities and allow public managers to \n\ndevelop PSA projects supported in cartographic and socioeconomic information \n\nreliable. The proposed methods are advantageous because it allows : a) to quantify \n\nthe intuitive perceptions facilitating the interpretation of complex situations; b) \n\nassess rural landscapes at different scales; c) understand the performance of each \n\nfunction and the balance between the functions of the landscape . However , it also \n\nhas shortcomings : a) it is not objective, since drift of views; b) the answers can \n\nsuffer interference related to the attitude of the researcher; c) the results have limited \n\nspatial and temporal validity; d) the commitment of the respondents define the \n\nvalidity of the results. It is suggested that municipal management of the natural \n\nenvironment and the implementation of cadastral systems should be associated with \n\nthese schemes for the integration of technical competencies to organize land use \n\naiming collective benefits.  \n\n \n\nKEYWORDS: Public Policy, Payments for Ecossystem Services, Agricultural \n\nMultifunctionality, Geographic Information System. \n\n  \n\n\n\n12 \n\n \n\n  \n\n\n\n13 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nRESUMO .................................................................................................. 9 \nABSTRACT .......................................................................................... 11 \nLISTA DE SIGLAS ............................................................................ 15 \nLISTA DE FIGURAS ........................................................................ 17 \nLISTA DE GR\u00c1FICOS ..................................................................... 19 \nLISTA DE QUADROS ...................................................................... 21 \nLISTA DE TABELAS ....................................................................... 23 \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................ 25 \n\n1.1 Objetivos ..................................................................................... 31 \n1.2 Justificativa ................................................................................ 32 \n1.3 Ineditismo ................................................................................... 35 \n1.4 Contribui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ........................................................... 35 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA .............................................. 36 \n2.1 Gest\u00e3o Territorial ..................................................................... 37 \n2.2 Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio ....................................... 39 \n\n2.2.1 Cartografia Cadastral ...................................................... 40 \n2.2.2 Sensoriamento Remoto .................................................. 42 \n\n2.3 Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental ......................................................... 44 \n2.3.1 Servi\u00e7os Ambientais ....................................................... 47 \n\n2.4 Desenvolvimento Rural .......................................................... 52 \n2.4.1 Multifuncionalidade da Agricultura ........................... 58 \n2.4.2 Pol\u00edticas P\u00fablicas ............................................................. 63 \n2.4.3 Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais ......................... 66 \n\n3 M\u00c9TODO ........................................................................................... 70 \n3.1 Antecedentes ............................................................................. 71 \n3.2 Materiais ..................................................................................... 74 \n3.3 Identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Potenciais........................................ 75 \n3.4 Avalia\u00e7\u00e3o das M\u00faltiplas Fun\u00e7\u00f5es do Espa\u00e7o Rural ....... 77 \n3.5. Apresenta\u00e7\u00e3o de Estrat\u00e9gia para Defini\u00e7\u00e3o de Valores a \n\nserem Pagos ...................................................................................... 80 \n\n\n\n14 \n\n \n\n3.6 Defini\u00e7\u00e3o das Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais necess\u00e1rias para a \n\nFase de Desenvolvimento de Projetos de PSA ....................... 81 \n4 \u00c1REA DE PESQUISA ................................................................... 82 \n\n4.1 Recorte Espacial e Temporal ................................................ 84 \n4.2 Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica Municipal .............................................. 93 \n4.3 Economia .................................................................................... 97 \n4.4 Clima............................................................................................ 98 \n4.5 Geomorfologia e Geologia .................................................... 99 \n4.6 Vegeta\u00e7\u00e3o ................................................................................ 100 \n4.7 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Municipais ............................ 101 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .............................................. 103 \n5.1 Identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Potenciais..................................... 107 \n5.2 Avalia\u00e7\u00e3o das M\u00faltiplas Fun\u00e7\u00f5es do Espa\u00e7o Rural .... 123 \n5.3 Apresenta\u00e7\u00e3o de Estrat\u00e9gia para Defini\u00e7\u00e3o dos \n\nPagamentos por Servi\u00e7os Ambientais .................................... 134 \n5.4 Defini\u00e7\u00e3o das Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais necess\u00e1rias para a \n\nFase de Desenvolvimento de Projetos de PSA .................... 141 \n6 CONCLUS\u00d5ES ............................................................................. 144 \n\n6.1 Conclus\u00f5es sobre a Gest\u00e3o Territorial Rural ................ 144 \n6.1.1 Recomenda\u00e7\u00f5es quanto aos m\u00e9todos para a Gest\u00e3o \n\nTerritorial Rural ....................................................................... 145 \n6.2 Conclus\u00f5es sobre o Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio\n\n ........................................................................................................... 146 \n6.2.1 Recomenda\u00e7\u00f5es quanto ao Cadastro T\u00e9cnico \n\nMultifinalit\u00e1rio ......................................................................... 147 \n6.3 Conclus\u00f5es sobre os procedimentos necess\u00e1rios para a \n\nFase de Desenvolvimento de Projetos de PSA .................... 148 \n6.3.1 Recomenda\u00e7\u00f5es sobre os procedimentos necess\u00e1rios \n\npara a Fase de Desenvolvimento de Projetos de PSA... 149 \nREFER\u00caNCIAS ................................................................................ 153 \n  \n\n\n\n15 \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nANOVA An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia  \n\nAMUNESC Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Nordeste de Santa \n\nCatarina \n\nAPP  \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nCONAMA  Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCONSEMA  Conselho Estadual do Meio Ambiente \n\nCOP 15  15\na\n. Confer\u00eancia das Partes \n\nDETER \n\nSistema de Detec\u00e7\u00e3o de Desmatamento em Tempo \n\nReal \n\nFATMA  Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \n\nGEF  Global Environmental Facility \n\nINCRA  Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nIPPUJ Instituto de Planejamento e Pesquisa para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel de Joinville \n\nPNMA  Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \n\nPNRH  Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nPRODES  \n\nProjeto de Monitoramento da Floresta Amaz\u00f4nica \n\nBrasileira por Sat\u00e9lite  \n\nPSA Pagamento por Servi\u00e7os ambientais  \n\nRED  Reduced Emissions from Deforestation \n\nREDD  \n\nReduced Emissions from Deforestation and Forest \n\nDegradation \n\nREDD+  Manejo e enriquecimento florestal sustent\u00e1vel \n\nRISEMP  \n\nRegional Integrated Silvopastoral Ecosystem \n\nManagement Project \n\nRL  Reserva Legal \n\n\n\n16 \n\n \n\nSEUC  Pol\u00edtica Estadual de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nSEPLAN Secretaria de Planejamento  \n\nSGB Sistema Geod\u00e9sico Brasileiro  \n\nSIG Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nSNCR  Sistema Nacional de Cadastro Rural \n\nSNUC  Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUNFCCC  \n\nUnited Nations Framework Convention on Climate \n\nChange \n\nUTM Universal Transversa de Mercator \n\n\n\n17 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFIGURA 1. Fases ou Etapas necess\u00e1rias para a implanta\u00e7\u00e3o de Projetos de \n\nPagamentos por Servi\u00e7os Ambientais ...................................................................... 30 \n\nFIGURA 2. Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Joinville, Santa Catarina ............. 83 \n\nFIGURA 3. Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Norte em Joinville, Santa \n\nCatarina: configura\u00e7\u00e3o em espinha de peixe .......................................................... 86 \n\nFIGURA 4. Limites do munic\u00edpio de Joinville, da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Cubat\u00e3o Norte e da \u00e1rea de estudo desta pesquisa ....................................... 87 \n\nFIGURA 5. Parcelas fundi\u00e1rias existentes na \u00e1rea de estudo desta pesquisa \n\nconforme cadastro municipal ....................................................................................... 88 \n\nFIGURA 6. Uso do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Norte \n\nconforme cadastro municipal ....................................................................................... 89 \n\nFIGURA 7. Cobertura do Solo na \u00e1rea de estudo identificada por \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 92 \n\nFIGURA 8. Distribui\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais existentes na \u00e1rea de \n\nestudo quanto ao est\u00e1gio sucessional apresentado ............................................ 114 \n\nFIGURA 9. Fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa na \u00e1rea de estudo localizados \n\nna mata ciliar .................................................................................................................. 117 \n\nFIGURA 10. Parcelas fundi\u00e1rias que apresentam fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa na \u00e1rea de estudo .............................................................................................. 118 \n\nFIGURA 11. Parcelas fundi\u00e1rias afetadas pela implanta\u00e7\u00e3o de corredor \n\necol\u00f3gico na \u00e1rea de estudo ....................................................................................... 120 \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n  \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGR\u00c1FICO 1. \u00c1rea dos remanescentes florestais existentes na \n\n\u00e1rea de estudo em hectares conforme o est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o \n\napresentado ......................................................................................... 113 \n\nGR\u00c1FICO 2. Desempenho multifuncional dos diferentes \n\nelementos da paisagem rural da \u00e1rea de estudo ........................ 128 \n\n \n\n  \n\n\n\n20 \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQUADRO 1. Caracter\u00edsticas de Exclusividade e Rivalidade na \n\navalia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais. ........................................... 51 \n\n \n\n  \n\n\n\n22 \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTABELA 1. Cobertura do Solo na \u00c1rea de Estudo ................ 90 \n\nTABELA 2. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o existentes no munic\u00edpio \n\nde Joinville, Santa Catarina ................................................... 102 \n\nTABELA 3. Valora\u00e7\u00e3o das Fun\u00e7\u00f5es Produtiva, Ecol\u00f3gica e \n\nCultural da \u00c1rea de Estudo pelos Entrevistados ................... 125 \n\nTABELA 4. Elementos que comp\u00f5em a \u00e1rea de estudo ....... 126 \n\nTABELA 5. Valores atribu\u00eddos a cada elemento da paisagem \n\nap\u00f3s a pondera\u00e7\u00e3o pelo produto da porcentagem e do \u00edndice de \n\nforma ..................................................................................... 127 \n\nTABELA 6. Pre\u00e7os em reais pagos pela caixa de 20kg de \n\nbanana em Joinville ............................................................... 138 \n\nTABELA 7. Custos de produ\u00e7\u00e3o de bananas em Joinville em \n\n2012 ....................................................................................... 139 \n\nTABELA 8. Custo de oportunidade da bananicultura em \n\nJoinville em 2013 .................................................................. 139 \n\n \n\n  \n\n\n\n24 \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro passou por diferentes fases. \n\nOs primeiros 200 anos de conquista portuguesa (s\u00e9culos XVI e XVII) \n\nforam marcados pela redu\u00e7\u00e3o populacional ind\u00edgena e a baixa densidade \n\nde europeus. J\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, os pa\u00edses latino-americanos adotaram \n\npol\u00edticas de incentivo a vinda de imigrantes europeus. No Brasil, o \n\nbin\u00f4mio imigra\u00e7\u00e3o-coloniza\u00e7\u00e3o foi bastante forte. As elites pol\u00edticas e \n\nintelectuais queriam para o Brasil \u201cuma imigra\u00e7\u00e3o preferencial de \n\nlavradores brancos europeus que pudessem implantar no pa\u00eds uma nova \n\nforma de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola baseada na pequena propriedade\u201d \n\n(SEYFERTH\n \n, 2000).  \n\nEstes imigrantes trouxeram conhecimentos pr\u00e1ticos sobre \n\nagricultura e pecu\u00e1ria (como a ara\u00e7\u00e3o do solo), bem como, diferentes \n\nplantas (trigo, cevada, uvas) e animais (cavalos, bois, porcos e galinhas) \n\norigin\u00e1rios de climas temperados (CROSBY, 1993; DEAN, 1996). No \n\nentanto, estas t\u00e9cnicas e produtos agr\u00edcolas eram incompat\u00edveis com a \n\nfloresta tropical existente no local de instala\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias de \n\nimigrantes.  \n\nReproduzindo t\u00e9cnicas aprendidas, tanto na Europa como aqui, \n\nos colonos conseguiram se estabelecer. Assim, a derrubada da floresta \n\npara implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pastagens, cultivos agr\u00edcolas, moradias e \n\nestradas associadas com t\u00e9cnicas agr\u00edcolas como a ara\u00e7\u00e3o do solo \n\npromoveram forte impacto ambiental negativo. As esp\u00e9cies nativas \n\nsofreram fortes redu\u00e7\u00f5es populacionais, como \u00e1rvores de floresta cl\u00edmax \n\n(canela, louro, cedro) e animais (macacos bugios, antas, on\u00e7as e outros \n\nfelinos, tatus e diversas esp\u00e9cies de p\u00e1ssaros).  \n\n\n\n26 \n\n \n\n Estes impactos foram percebidos ao longo do s\u00e9culo XX \n\nquando foi esclarecida a depend\u00eancia de todas as sociedades dos \n\nrecursos naturais e as potencialidades e fragilidades destes recursos \n\n(FURTADO, 1974). De um lado, alguns pa\u00edses desenvolveram suas \n\neconomias com \u00eanfase nas atividades industriais e no consumo da maior \n\nparte dos recursos naturais. De outro lado, alguns pa\u00edses permaneceram \n\nagr\u00edcolas e hoje possuem a maior parte dos recursos naturais que restam. \n\nA agricultura (cultivos vegetais e produ\u00e7\u00e3o animal) cobre, \n\naproximadamente, metade da \u00e1rea habit\u00e1vel do planeta (CLAY, 2004). \n\nAs decis\u00f5es tomadas pelos agricultores na gest\u00e3o de seus \n\nagroecossistemas s\u00e3o importantes para todos. Historicamente, esta \n\natividade contribuiu com a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e fibras, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais, a reprodu\u00e7\u00e3o de complexos culturais e \n\nsociais, a seguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias produtoras e a oferta de \n\nemprego rural (MALUF e CARNEIRO, 2005). Logo, a agricultura \n\nsempre ofereceu m\u00fatliplas fun\u00e7\u00f5es para a sociedade. O conceito de \n\nmultifuncionalidade, desenvolvido na Fran\u00e7a no final do s\u00e9culo XX, \n\nprop\u00f5e que as paisagens rurais podem produzir benef\u00edcios na forma de \n\ncommodities (remunerados pelos mercados) e externalidades n\u00e3o-\n\ncommodities (n\u00e3o remunerados) (LAURENT, 1999). As externalidades \n\nn\u00e3o remuneradas incluem tanto as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, como sequestro \n\nde carbono, biodiversidade e ciclagem de nutrientes, quanto as fun\u00e7\u00f5es \n\nculturais, como entretenimento, preserva\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e qualidade visual \n\n(LOVELL et al, 2010). \n\nPara realizar a gest\u00e3o de um territ\u00f3rio \u00e9 necess\u00e1rio integrar \n\ninteresses distintos sobre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. No \u00faltimo s\u00e9culo, \n\n\n\n27 \n\n \n\ndiferentes autores apontaram a necessidade de regula\u00e7\u00e3o para evitar a \n\nexplora\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos naturais como estrat\u00e9gia de Gest\u00e3o \n\nTerritorial sustent\u00e1vel (DEMSETZ, 1967; GORDON, 1954; HARDIN, \n\n1968). Estes estudos influenciaram os debates da Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente na d\u00e9cada de 1970. A partir do \n\nRelat\u00f3rio Brundtland e da Conven\u00e7\u00e3o Rio-92, se disseminou a ideia de \n\nque a conserva\u00e7\u00e3o precisa estar aliada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da pobreza \n\n(SANDERSON e REDFORD, 2003).  \n\nEstas discuss\u00f5es estimularam governos de diversos pa\u00edses a \n\npromulgarem pol\u00edticas ambientais para realizar a gest\u00e3o de seus \n\nterrit\u00f3rios pela regula\u00e7\u00e3o do uso do solo (S\u00c1NCHEZ, 2006). Neste \n\ncontexto, o desafio atual \u00e9 o desenvolvimento de pol\u00edticas capazes de \n\nestimular a produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, reduzir a pobreza e promover o \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico (CLOUTIER, 2010; HAMMER et al, 2010; \n\nINGRAM e HONG, 2007). Isto \u00e9 importante na medida em que a \n\ndecis\u00e3o entre explora\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais tem \n\nrela\u00e7\u00e3o com as oportunidades econ\u00f4micas promovidas pelas pol\u00edticas \n\nambientais e de desenvolvimento (SBPC/ABC, 2011).  \n\n As pol\u00edticas ambientais podem ser aplicadas de diferentes \n\nformas: \n\na) Atrav\u00e9s da prescri\u00e7\u00e3o de leis e penalidades;  \n\nb) Por negocia\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as nos direitos de propriedade;  \n\nc) Pela persuas\u00e3o utilizando estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o ambiental;  \n\nd) Pelo Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA) (SALZMAN, \n\n2005).   \n\nNo Brasil, o estabelecimento de leis, as normas relativas aos \n\n\n\n28 \n\n \n\ndireitos de propriedades, a educa\u00e7\u00e3o ambiental e as multas s\u00e3o \n\nestrat\u00e9gias adotadas pelo poder p\u00fablico na Gest\u00e3o Territorial. Conforme \n\na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, os Estados federativos brasileiros \n\ndisp\u00f5em de pol\u00edticas equivalentes ou mais restritivas do que as federais. \n\nNeste contexto, Santa Catarina disp\u00f5e de pol\u00edticas de PSA recentemente \n\naprovada (Lei Estadual 15.133/2010).  \n\nO PSA consiste no pagamento por servi\u00e7os produzidos em \n\necossistemas conservados que geram benef\u00edcios locais, regionais ou \n\nglobais. S\u00e3o exemplos de servi\u00e7os ambientais: o sequestro de carbono; a \n\nregula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e de \u00e1gua; os benef\u00edcios culturais, como a recrea\u00e7\u00e3o \n\ne turismo; e a exist\u00eancia de habitat para biodiversidade (COSTANZA et \n\nal, 1997; DAILY, 1997; ODUM, 1971). \n\nA l\u00f3gica relacionada a servi\u00e7os ambientais prev\u00ea que os \n\nbenefici\u00e1rios dos servi\u00e7os paguem aqueles que os mant\u00eam. No entanto, \n\ncada tipo de servi\u00e7o tem caracter\u00edsticas espec\u00edficas de abrang\u00eancia \n\n(local, regional, internacional), bem como, de distribui\u00e7\u00e3o espacial. \n\nAlguns servi\u00e7os s\u00e3o adequados para institui\u00e7\u00f5es de mercado (como \n\nseq\u00fcestro de carbono) enquanto outros requerem provis\u00e3o p\u00fablica (como \n\nregula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica) (FARLEY, 2010). \n\nUma dificuldade para garantir a produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\nambientais est\u00e1 relacionada com a aus\u00eancia de benef\u00edcios econ\u00f4micos \n\npara os propriet\u00e1rios das \u00e1reas que precisam ser protegidas. A \n\nremunera\u00e7\u00e3o por estes servi\u00e7os implica no pagamento por sua produ\u00e7\u00e3o \n\npara cada propriet\u00e1rio individualmente. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel \n\nencontrar benef\u00edcios econ\u00f4micos imediatos na conserva\u00e7\u00e3o natural \n\n(FERRARO, 2001; GRANEK et al, 2010; JACK et al, 2009; \n\n\n\n29 \n\n \n\nKALACSKA et al, 2008; MURADIAN et al, 2010; MURADIAN et al, \n\n2013; PAGIOLA et al, 2008). \n\nPara a implanta\u00e7\u00e3o de projetos de PSA s\u00e3o necess\u00e1rias pelo \n\nmenos 4 etapas ou fases (GUEDES e SEEHUSEN, 2012):  \n\na)  Fase de Articula\u00e7\u00e3o \u2013 quando uma rede de interessados se \n\norganiza em uma determinada regi\u00e3o;  \n\nb)  Fase de Desenvolvimento \u2013 quando se realizam as avalia\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas e s\u00e3o reunidas e sistematizadas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas;  \n\nc)  Fase de Implementa\u00e7\u00e3o \u2013 quando s\u00e3o assinados os contratos, \n\ndesenvolvidas as atividades e realizados os pagamentos;  \n\nd)  Fase de Replica\u00e7\u00e3o e Escala \u2013 quando os resultados s\u00e3o \n\napresentados e os treinamentos realizados. \n\nO foco desta tese est\u00e1 na Fase de Desenvolvimento (FIGURA \n\n1) onde convergem os conhecimentos, ferramentas e t\u00e9cnicas \n\ndesenvolvidas nos 25 anos de exist\u00eancia do Grupo de Pesquisa em \n\nCadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio e Gest\u00e3o Territorial e do Laborat\u00f3rio \n\nde Fotogrametria, Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento aos \n\nquais esta pesquisa est\u00e1 vinculada. \n\n\n\n30 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 1. Fases ou Etapas necess\u00e1rias para a implanta\u00e7\u00e3o de Projetos de Pagamentos \n\npor Servi\u00e7os Ambientais\n\n\n\n31 \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n1.1 Objetivos  \n\nO objetivo geral desta pesquisa \u00e9 estabelecer os procedimentos \n\nnecess\u00e1rios para a Fase de Desenvolvimento de Projetos de PSA. \n\n \n\nPara tanto, foram definidos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\na) Identificar \u00e1reas potenciais para implanta\u00e7\u00e3o de projetos de PSA em \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica a n\u00edvel municipal, a partir da integra\u00e7\u00e3o e \n\nrelacionamento de dados em um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas baseado no atual uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo local; \n\n\n\n32 \n\n \n\nb) Avaliar as m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o rural da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nselecionada a partir dos sistemas de valores dos atores sociais \n\nlocais; \n\nc) Apresentar uma estrat\u00e9gia para defini\u00e7\u00e3o de valores a serem pagos \n\nno projeto de PSA relacionados com a regula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na \u00e1rea \n\nrural de Joinville, Santa Catarina, entre 2010 e 2012; \n\nd) Definir as informa\u00e7\u00f5es cadastrais necess\u00e1rias para a Fase de \n\nDesenvolvimento de projetos de PSA. \n\n \n\n1.2 Justificativa \n\nUma parte dos servi\u00e7os ambientais \u00e9 produzido em espa\u00e7os \n\nrurais. No Brasil, estes espa\u00e7os apresentam import\u00e2ncia econ\u00f4mica, \n\nsocial e ecol\u00f3gica. Segundo o C\u00f3digo Florestal brasileiro (Lei Federal \n\n12.651/2012), pelo menos, 20% das propriedades rurais devem ser \n\nconservadas. Assim, muitas \u00e1reas legalmente protegidas se encontram \n\nem propriedades particulares. A fraca governan\u00e7a permite que esta lei \n\nseja desrespeitada.  \n\nEm geral, os agricultores exploram economicamente \u00e1reas \n\nprotegidas visando recompensas monet\u00e1rias, que n\u00e3o existem para a \n\nmaior parte dos servi\u00e7os ambientais. Isso ocorre porque existe maior \n\nest\u00edmulo econ\u00f4mico para convers\u00e3o dos recursos naturais em produtos \n\necon\u00f4micos do que para sua conserva\u00e7\u00e3o (FARLEY, 2010). Em \n\ncontextos como este, a conserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do desenvolvimento rural \n\npode ser uma estrat\u00e9gia interessante (WUNDER, 2007). \n\n\n\n 33 \n\nNa costa de Santa Catarina, os espa\u00e7os rurais est\u00e3o localizados \n\nem \u00e1reas originalmente cobertas pela Floresta Atl\u00e2ntica. A realidade \n\nfundi\u00e1ria dos espa\u00e7os rurais catarinenses apresenta predom\u00ednio de \n\npequenas propriedades exploradas pelo trabalho familiar (NEUMANN, \n\n2003). As condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas locais favorecem a exist\u00eancia de \n\ncomplexa rede hidrogr\u00e1fica, com a exist\u00eancia de grandes rios e in\u00fameros \n\npequenos c\u00f3rregos e nascentes espalhadas por todo o territ\u00f3rio. As \n\npropriedades rurais catarinenses est\u00e3o submetidas \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de uso do \n\nC\u00f3digo Florestal brasileiro. No entanto, em boa parte destas \n\npropriedades tais prescri\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o aplicadas. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal nos espa\u00e7os rurais catarinenses \n\npode aumentar a produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais. A cobertura florestal \n\nnas margens dos rios, nas encostas inclinadas, topos de morros e \n\nnascentes pode reduzir a fragmenta\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais \n\naumentando a viabilidade gen\u00e9tica de popula\u00e7\u00f5es de plantas e animais \n\nnativos (METZGER et al, 2010; ARONSON et al, 2011; SBPC/ABC, \n\n2011).  \n\nDessa forma, a recupera\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas legalmente protegidas \n\npode gerar benef\u00edcios para toda a sociedade. No entanto, esta mudan\u00e7a \n\nno uso do solo demanda investimentos. Em geral, agricultores familiares \n\nn\u00e3o apresentam excedente de capital para tais investimentos. O PSA \n\npode promover a integra\u00e7\u00e3o dos interesses econ\u00f4micos dos agricultores \n\ne das necessidades ecol\u00f3gicas dos ecossistemas nativos. \n\nA fase de desenvolvimento de Projetos de Pagamentos por \n\nServi\u00e7os Ambientais \u00e9 crucial para a efetividade desta a\u00e7\u00e3o. Nesta etapa \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios dados socioecon\u00f4micos e cartogr\u00e1ficos confi\u00e1veis. No \n\n\n\n34 \n\n \n\nentanto, a constru\u00e7\u00e3o de um referencial s\u00f3lido a partir de dados \n\nsocioecon\u00f4micos e cartogr\u00e1ficos oficiais e dados de campo nem sempre \n\n\u00e9 uma tarefa f\u00e1cil.  \n\nUma dificuldade inicial se refere \u00e0 base cartogr\u00e1fica brasileira \n\noficial que foi realizada em escala 1:50.000 ou 1:100.000 que pode gerar \n\nerros graves e dificuldades na observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas a n\u00edvel municipal. Al\u00e9m disso, a maior parte dos \n\nmapeamentos oficiais foi realizada h\u00e1 mais de 40 anos, ou seja, est\u00e3o \n\ndesatualizados (LOCH e ERBA, 2007). Outro fator que compromete as \n\ninforma\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas est\u00e1 relacionado com a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional das informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas. Cada \u00f3rg\u00e3o governamental \n\ndet\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas relacionadas com seus interesses \n\nespec\u00edficos e n\u00e3o h\u00e1 um \u00f3rg\u00e3o centralizador. Dessa forma, os dados \n\nrelativos do relevo s\u00e3o organizados pelo IBGE (Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica) enquanto dados cartogr\u00e1ficos relacionados com \n\na geologia est\u00e3o no DNPM (Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o \n\nMineral), por exemplo. Esta situa\u00e7\u00e3o dificulta o acesso aos dados por \n\nparte dos usu\u00e1rios. \n\nA aus\u00eancia de cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio na maioria dos \n\nmunic\u00edpios brasileiros tamb\u00e9m dificulta a constru\u00e7\u00e3o de um referencial \n\nconfi\u00e1vel para a fase de desenvolvimento de Projetos de PSA. Neste \n\ncontexto, \u00e9 papel da universidade apontar procedimentos que permitam \n\nsuperar estas dificuldades.  \n\n \n\n\n\n 35 \n\n1.3 Ineditismo  \n\nOs principais trabalhos sobre PSA existentes (ALBAN e \n\nARGUELLO, 2004; LANDELL-MILLS e PORRAS, 2002; OECD, \n\n1997; PAGIOLA et al, 2008, 2004, 2002; WERTZ-\n\nKAUNOUNNIKOFF et al, 2011; OLIVEIRA et al, 2013) destacam \n\naspectos relacionados \u00e0s Fases de Implementa\u00e7\u00e3o e, mais recentemente, \n\nde Replica\u00e7\u00e3o e Escala. Diante disso, \u00e9 relevante a pesquisa sobre \n\nprocedimentos adequados para a Fase de Desenvolvimento em pa\u00edses \n\ncomo o Brasil que apresentam dificuldades quanto ao material \n\ncartogr\u00e1fico e aos dados socioecon\u00f4micos oficiais. \n\n \n\n1.4 Contribui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica  \n\nA inova\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\nmultidisciplinares (engenharias, ci\u00eancias humanas e biol\u00f3gicas) para \n\ncompor uma estrutura explanat\u00f3ria com multi-camadas, do tipo Sistema \n\nde Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) que permita o desenvolvimento de \n\nProjetos de PSA a n\u00edvel municipal. Esta estrutura pode servir como \n\napoio \u00e0 Gest\u00e3o Territorial. \n\n\n\n36 \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\nNesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas as principais ideias e perspectivas \n\nadotadas nesta pesquisa. Para tanto, s\u00e3o propostos 4 t\u00f3picos inter-\n\nrelacionados: Gest\u00e3o Territorial, Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio, \n\nConserva\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Rural. \n\nAssim, entende-se que a Gest\u00e3o Territorial define a forma como \n\nos recursos naturais de um espa\u00e7o f\u00edsico pr\u00e9-determinado ser\u00e3o alocados \n\nentre usos econ\u00f4micos ou de conserva\u00e7\u00e3o. Para que seja poss\u00edvel esta \n\ndefini\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio conhecer o territ\u00f3rio e seus recursos. Logo, a \n\nexist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis acess\u00edveis aos tomadores de \n\ndecis\u00e3o \u00e9 um ponto central para a efici\u00eancia da Gest\u00e3o Territorial.  \n\nNo Brasil, o menor espa\u00e7o territorial oficial \u00e9 o munic\u00edpio. \n\nMesmo pequenos territ\u00f3rios apresentam grande volume de informa\u00e7\u00f5es \n\nterritoriais de dif\u00edcil gerenciamento. Devido a esta dificuldade foram \n\ncriados Cadastros T\u00e9cnicos Multifinalit\u00e1rios. Estes sistemas cadastrais \n\ns\u00e3o, atualmente, desenvolvidos em meios computacionais permitindo \n\nsistematizar e disponibilizar informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de mapas tem\u00e1ticos \n\nque apresentam alta capacidade de representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o da realidade. Estes mapas s\u00e3o constru\u00eddos a partir de \n\ninforma\u00e7\u00f5es provenientes do sensoriamento remoto ancoradas em \n\natividades de campo. \n\nA partir de informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis \u00e9 poss\u00edvel definir a aloca\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais entre Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental e explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica de forma racional, ou seja, avaliando a rela\u00e7\u00e3o entre custos e \n\n\n\n 37 \n\nutilidade marginal. Neste racioc\u00ednio \u00e9 importante conhecer o conceito de \n\nservi\u00e7os ambientais e a necessidade de sua remunera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sob \n\no risco de favorecer a convers\u00e3o dos recursos naturais em bens \n\necon\u00f4micos mesmo com altos custos marginais. \n\nA dissemina\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de Desenvolvimento \n\nRural sustent\u00e1vel pode integrar interesses econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos. Os \n\nterrit\u00f3rios municipais s\u00e3o compostos de \u00e1reas rurais e urbanas que se \n\ninfluenciam mutuamente. No entanto, a maior parte dos recursos \n\nnaturais protegidos legalmente devido a sua import\u00e2ncia na produ\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os ambientais est\u00e1 localizada nas \u00e1reas rurais. O uso que se faz \n\ndessas \u00e1reas afeta todo o territ\u00f3rio do munic\u00edpio e muitas vezes da \n\nregi\u00e3o. Dessa forma, o planejamento integrado estabelecido por pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de PSA podem ser estrat\u00e9gias interessantes para o sucesso da \n\nGest\u00e3o Territorial. \n\n \n\n2.1 Gest\u00e3o Territorial \n\nA Gest\u00e3o \u00e9 a a\u00e7\u00e3o de prever, organizar, comandar, coordenar e \n\ncontrolar informa\u00e7\u00f5es e recursos f\u00edsico-pessoais para alcan\u00e7ar algum \n\nobjetivo pr\u00e9-definido (CHIAVENATO, 2000; KOONTZ e \n\nO\u2019DONNELL, 1964). Territ\u00f3rios s\u00e3o espa\u00e7os geogr\u00e1ficos determinados \n\nque apresentam alguma coer\u00eancia interna (THERY e MELLO, 2008). \n\nNo Brasil, oficialmente existem os territ\u00f3rios municipais, estaduais e \n\nfederais. No entanto, pesquisadores e gestores p\u00fablicos utilizam a \n\nexpress\u00e3o territ\u00f3rio para representar espa\u00e7os definidos que apresentam \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e culturais semelhantes, ainda que n\u00e3o respeitem \n\n\n\n38 \n\n \n\nas fronteiras municipais ou estaduais (SELTZER e CARBONELL, \n\n2011).  \n\nA Gest\u00e3o Territorial demanda planejamento. O planejamento \n\nimplica na utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas que permitam \n\nelaborar estrat\u00e9gias e metas para o uso do solo. Planejar significa definir \n\na solu\u00e7\u00e3o para um conjunto de problemas atrav\u00e9s da revis\u00e3o de \n\nantecedentes, do delineamento de m\u00e9todos e procedimentos eficientes \n\npara tomada de decis\u00e3o racional e embasada (EBERL, 1982). Segundo \n\nLoch (1993), o planejamento de um territ\u00f3rio deve partir da organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial, considerando as caracter\u00edsticas f\u00edsicas que apontam a forma \n\ncomo o espa\u00e7o pode ser ocupado racionalmente.  \n\nAs estrat\u00e9gias de Gest\u00e3o Territorial aplicadas no Brasil \n\napresentam a separa\u00e7\u00e3o entre os planejamentos rural e urbano. Isto pode \n\nser considerado uma limita\u00e7\u00e3o uma vez que o funcionamento dos \n\necossistemas e os efeitos do uso do solo nos ambientes naturais afetam \n\ntantos os espa\u00e7os rurais quanto urbanos. Uma forma de contornar esta \n\nlimita\u00e7\u00e3o \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do recorte espacial em bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nadotado nesta tese. \n\nGuerra e Cunha (1996) definem bacia hidrogr\u00e1fica como a \n\n\u201c\u00e1rea abrangida por um rio ou por um sistema fluvial composto por um \n\ncurso principal e os seus tribut\u00e1rios\u201d. A bacia hidrogr\u00e1fica ou bacia de \n\ndrenagem tamb\u00e9m pode ser definida como uma unidade geogr\u00e1fica que \n\ndrena a \u00e1gua das precipita\u00e7\u00f5es para determinado rio ou sistema fluvial \n\ncomposta de canais de escoamento inter-relacionados \n\n(CHRISTOFOLETI, 1980). Atrav\u00e9s de um estudo de caso em bacia \n\n\n\n 39 \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 poss\u00edvel demonstrar como a gest\u00e3o territorial que \n\npromove o desenvolvimento rural pode afetar positivamente a qualidade \n\nde vida de moradores de todo o territ\u00f3rio municipal, bem como, \n\nregional.  \n\n \n\n2.2 Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio  \n\nA Gest\u00e3o Territorial demanda informa\u00e7\u00f5es espaciais confi\u00e1veis. \n\nA obten\u00e7\u00e3o e gerenciamento deste tipo de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 um desafio \n\ndevido a sua complexidade e inter-relacionamento. Diante disso, muitos \n\npa\u00edses utilizam sistemas cadastrais para tornar acess\u00edveis os \n\nconhecimentos necess\u00e1rios para o planejamento do uso do solo. Um \n\nsistema cadastral \u00e9 um registro met\u00f3dico de parcelas (terras, melhorias, \n\ndireitos) que existem em determinado territ\u00f3rio composto por mapas \n\ntem\u00e1ticos (EBERL, 1982; LARSSON, 1996; LOCH e ERBA, 2007). \n\nInicialmente, estes sistemas eram utilizados apenas para demarca\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria. A evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas cadastrais permitiu sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\npara o planejamento do uso do solo no que diz respeito ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, ao bem-estar social e ao equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico em muitos pa\u00edses (LOCH, 1993; LARSSON, 1996; LOCH e \n\nERBA, 2007). \n\nNo Brasil, o cadastro das \u00e1reas rurais \u00e9 responsabilidade do \n\ngoverno federal. O Estatuto da Terra (Lei Federal 4.504/1964) prop\u00f4s a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um Cadastro T\u00e9cnico de Im\u00f3veis Rurais a ser executado pelo \n\nInstituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA). Em \n\n1972, a Lei Federal 5868/1972 instituiu o Sistema Nacional de Cadastro \n\n\n\n40 \n\n \n\nRural (SNCR) e foi realizado o primeiro recadastramento de im\u00f3veis \n\nrurais. Em 1978, houve outro recadastramento visando estabelecer \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas para cada im\u00f3vel permitindo sua localiza\u00e7\u00e3o \n\nem mapas em escala pequena. Apesar destas leis, os esfor\u00e7os cadastrais \n\nnas \u00e1reas rurais brasileiras foram eventuais, n\u00e3o padronizados e sem \n\nplanejamento pr\u00e9vio, o que impediu o cadastro t\u00e9cnico de im\u00f3veis rurais \n\nde evoluir da condi\u00e7\u00e3o apenas declarat\u00f3ria (LOCH, 1993; LOCH e \n\nERBA, 2007). \n\nAlguns estados e munic\u00edpios brasileiros tamb\u00e9m realizam \n\ncadastros rurais. Podemos citar, como exemplo, os sistemas cadastrais \n\nque envolvem as \u00e1reas rurais das cidades de Campo Grande, Mato \n\nGrosso do Sul (BRASIL, 2010) e Jaguari, Rio Grande do Sul \n\n(FRIEDRICH e NEUMANN, 2010). Mas, a maior parte dos munic\u00edpios \n\nn\u00e3o possui sistemas cadastrais que possam apoiar a Gest\u00e3o Territorial \n\nRural. \n\n \n\n2.2.1 Cartografia Cadastral \n\nA Cartografia \u00e9 uma \u00e1rea do conhecimento importante no que \n\nse refere a composi\u00e7\u00e3o de sistemas cadastrais com multifinalidades. A \n\npartir de mapas tem\u00e1ticos, as informa\u00e7\u00f5es cadastrais se tornam \n\nacess\u00edveis e podem embasar a tomada de decis\u00e3o. Um mapa pode ser \n\ndefinido como uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, matematicamente definida, \n\nreduzida e generalizada de uma determinada \u00e1rea. Dessa forma, mapas \n\ns\u00e3o modelos gr\u00e1ficos que apresentam conformidade espa\u00e7o-temporal \n\ncom a realidade (KARNAUKHOVA, 2003). Para Loch (1990, p. 37), \u201co \n\n\n\n 41 \n\nobjetivo da cartografia, inicialmente, consiste na representa\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie terrestre ou parte dela, de forma gr\u00e1fica e bidimensional, que \n\nrecebe o nome gen\u00e9rico de \u2018mapa\u2019 ou \u2018carta\u2019\u201d.  \n\nA tecnologia atual permite a utiliza\u00e7\u00e3o de Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) que expandiram as possibilidades de \n\nlevantamento e integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o territ\u00f3rio (LANG e \n\nBLASCHKE, 2009). Esta ferramenta \u00e9 capaz de realizar diagn\u00f3sticos \n\ncomplexos ao integrar dados de diversas fontes, criar bancos de dados \n\ngeorreferenciados e gerar mapas tem\u00e1ticos.  \n\nOs principais mapas ou cartas que devem compor um sistema \n\ncadastral s\u00e3o (LOCH, 1990): \n\na) Mapa hipsom\u00e9trico; \n\nb) Mapa planialtim\u00e9trico ; \n\nc) Mapa de declividade; \n\nd) Mapa da estrutura fundi\u00e1ria; \n\ne) Mapa do uso atual do solo; \n\nf) Mapa pedol\u00f3gico;  \n\ng) Mapa da aptid\u00e3o do solo; \n\nh) Mapa de rede de drenagem; \n\ni) Mapa de recursos h\u00eddricos; \n\nj) Mapa de rede vi\u00e1ria; \n\nk) Mapa de servi\u00e7os de infraestrutura; \n\nl) Mapa de \u00e1reas legalmente protegidas. \n\nQuest\u00f5es de escala s\u00e3o fundamentais para que seja poss\u00edvel \n\nutilizar sistemas cadastrais como fonte de informa\u00e7\u00e3o para o \n\nplanejamento e para a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de Gest\u00e3o Territorial \n\n\n\n42 \n\n \n\nvisando a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Para prescrever, punir, \n\ncontrolar direitos de propriedade, persuadir ou pagar por servi\u00e7os \n\nambientais \u00e9 necess\u00e1rio identificar o autor. Dessa forma, as informa\u00e7\u00f5es \n\ncontidas nos sistemas cadastrais precisam fornecer a autoria dos fatos. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de mapeamentos em escala pequena (1:500.000. 1:250.000; \n\n1:100.000) fornece informa\u00e7\u00f5es para o reconhecimento das paisagens \n\npredominantes. Escalas m\u00e9dias (1:50.000) permitem a visualiza\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es semidetalhadas que permite relacionar os usos do solo \n\npredominantes com outras informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas (BOCCO et al, \n\n2001; LOCH, 1990). No entanto, apenas escalas grandes (1:10.000; \n\n1:8.000; 1:5.000; 1:2.000) permitem a identifica\u00e7\u00e3o do autor do dano ou \n\nbenef\u00edcio ecol\u00f3gico (LOCH, 1990).  \n\n \n\n2.2.2 Sensoriamento Remoto \n\nO Sensoriamento Remoto pode ser definido como processo de \n\ncoleta, armazenamento e extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a partir de imagens \n\nadquiridas sem o contato f\u00edsico direto com o objeto de estudo \n\n(ANDRADE, 2003; KRAMER, 1996; KRAUSS, 1993; LUHMAN, \n\n2000; WOLF. 1995). Campbel (1996, p. 5) conceitua como: \u201cuma \n\npr\u00e1tica de aquisi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o sobre a superf\u00edcie terrestre e das \n\n\u00e1guas, utilizando as imagens adquiridas a partir da perspectiva de cima, \n\ncom emprego da radia\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica numa ou em v\u00e1rias zonas do \n\nespectro electromagn\u00e9tico, refletido ou emitido pela superf\u00edcie \n\nterrestre\u201d. \n\nDe acordo com Kramer (1996), os sensores remotos podem ser \n\n\n\n 43 \n\nclassificados quanto \u00e0 fonte de energia utilizada: \n\na)  Ativos: que produzem sua pr\u00f3pria radia\u00e7\u00e3o (operam na faixa de \n\nmicroondas); \n\nb)  Passivos: detectam a radia\u00e7\u00e3o solar refletida ou a radia\u00e7\u00e3o \n\nemitida pelos objetos da superf\u00edcie.  \n\nE quanto ao tipo de produto fornecido: \n\na)  Imageadores: fornecem como produto uma imagem; \n\nb)  N\u00e3o-imageadores: n\u00e3o fornecem uma imagem da superf\u00edcie \n\nsensoriada, sua sa\u00edda de dados \u00e9 em forma de d\u00edgitos, gr\u00e1ficos \n\nou assinatura espectral.  \n\nAinda \u00e9 poss\u00edvel diferenciar os sensores segundo local de \n\nopera\u00e7\u00e3o: \n\na)  Suborbital: coleta dados em plataforma de aeronave tripulada, \n\ncomo por exemplo, scanners, c\u00e2meras fotogr\u00e1ficas e radares;  \n\nb)  Orbital: registra a radia\u00e7\u00e3o refletida e/ou emitida pelos alvos da \n\nsuperf\u00edcie terrestre, a partir de plataformas orbitais, chamados \n\nde sat\u00e9lites. \n\nDados derivados do Sensoriamento Remoto podem ser \n\nutilizados para a avalia\u00e7\u00e3o extens\u00e3o e estado de florestas ou mudan\u00e7as \n\nno uso do solo pelo plantio de \u00e1rvores (ARROYO-MORA et al, 2005;  \n\nKALACSKA et al, 2008, 2007; MAYAUX et al, 1998; ROSENQVIST \n\net al, 2003; SANCHEZ-AZOFEIFA et al, 2001;  ZHANG et al, 2005). \n\nO Brasil possui dados anuais de alta resolu\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica do Projeto de Monitoramento da Floresta Amaz\u00f4nica \n\nBrasileira por Sat\u00e9lite (PRODES) complementados pelas informa\u00e7\u00f5es \n\ndo Sistema de Detec\u00e7\u00e3o de Desmatamento em Tempo Real (DETER) \n\n\n\n44 \n\n \n\nque possui menor resolu\u00e7\u00e3o (MAY e MILIKAN, 2010). Em Santa \n\nCatarina, v\u00f4os fotogram\u00e9tricos e perfilamentos por laser scanner \n\nfornecem informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre os ecossistemas estaduais. \n\nTamb\u00e9m existem recobrimentos de sat\u00e9lites realizados por empresas \n\nprivadas. \n\n \n\n2.3 Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEm geral, o espa\u00e7o f\u00edsico de um territ\u00f3rio se apresenta dividido \n\nem diferentes usos do solo. A forma como a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, o \n\nbem-estar humano e o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico interagem \u00e9 a quest\u00e3o chave \n\npara a Gest\u00e3o Territorial sustent\u00e1vel (BURGER e CARPENTER, 2010; \n\nROBINSON, 2009).  \n\nNa gest\u00e3o de um territ\u00f3rio o uso dos recursos naturais deve ser \n\no foco do planejamento. Assim, a forma como tais recursos ser\u00e3o \n\nalocados entre produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental precisa \n\nser definida.  Mas, por que \u00e9 necess\u00e1rio conservar? \n\nA exist\u00eancia das pessoas apresenta estreita rela\u00e7\u00e3o com os \n\nrecursos explorados a partir de ecossistemas como mares, florestas ou \n\nagroecossistemas. Por isso, o ecossistema \u00e9 a unidade l\u00f3gica de tomada \n\nde decis\u00e3o para o planejamento sustent\u00e1vel tanto da produ\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica quanto da Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental em um territ\u00f3rio \n\n(FARLEY, 2010). Um ecossistema \u00e9 \u201cqualquer unidade (biosistema) \n\nque abranja todos os organismos que funcionam em conjunto numa dada \n\n\u00e1rea, interagindo com o ambiente f\u00edsico de tal forma que um fluxo de \n\n\n\n 45 \n\nenergia produza estruturas bi\u00f3ticas claramente definidas e uma ciclagem \n\nde materiais entre as partes vivas e n\u00e3o vivas\u201d (ODUM, 1971, p.9).  \n\nOs ecossistemas s\u00e3o din\u00e2micos e sofrem transforma\u00e7\u00f5es. As \n\nintera\u00e7\u00f5es entre os diferentes componentes de um ecossistema \n\npromovem seu desenvolvimento, chamado de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica \n\n(ODUM, 1971; VAN DYNE, 1969). Esta sucess\u00e3o \u00e9 a mudan\u00e7a das \n\nesp\u00e9cies e processos internos ao longo do tempo. Cada est\u00e1gio \n\nsucessional de um ecossistema apresenta estrutura biof\u00edsica e emprega \n\nfluxos energ\u00e9ticos de forma diferente. Assim, ecossistemas jovens \n\nexibem estruturas e gastam energia visando o crescimento, ou seja, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Por outro lado, ecossistemas maduros (cl\u00edmax) empregam \n\nmais estrutura e energia para manuten\u00e7\u00e3o (respira\u00e7\u00e3o) (ODUM, 1971; \n\nVAN DYNE, 1969).  \n\nA explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica busca a m\u00e1xima produ\u00e7\u00e3o. Para tanto, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio intervir nos sistemas naturais para mant\u00ea-los em est\u00e1gios \n\niniciais de desenvolvimento. No entanto, nestes est\u00e1gios os ecossistemas \n\nn\u00e3o s\u00e3o capazes de garantir atmosfera, clima e regimes h\u00eddricos \n\nequilibrados, \u00e1gua limpa e outros benef\u00edcios t\u00e3o importantes para a \n\nexist\u00eancia das pessoas quanto os alimentos, fibras e outras mat\u00e9rias-\n\nprimas. Por isso, as \u00e1reas conservadas al\u00e9m de manter recursos naturais \n\npotenciais, ainda geram benef\u00edcios essenciais para o ciclo vital (ODUM, \n\n1971; VAN DYNE, 1969). \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que tanto a produ\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica quanto a conserva\u00e7\u00e3o natural est\u00e3o submetidas \u00e0s leis da \n\ntermodin\u00e2mica. A 1\na\n. lei diz que para produzir qualquer coisa \n\nprecisamos utilizar recursos naturais, ou seja, todos os produtos que \n\n\n\n46 \n\n \n\nutilizamos s\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es de algo que j\u00e1 existe. No entanto, em \n\ncada transforma\u00e7\u00e3o uma parte do recurso ou da energia se torna \n\ninutiliz\u00e1vel j\u00e1 que nenhuma transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente eficiente (2\na\n. lei \n\nda termodin\u00e2mica).  A medida desta por\u00e7\u00e3o inutilizada \u00e9 denominada \n\nentropia (GEORGESCU-ROEGEN, 1971). Os efeitos entr\u00f3picos se \n\nrefletem em aspectos f\u00edsicos degradados como res\u00edduos, poluentes e \n\nnecessidade de manuten\u00e7\u00e3o constante da infraestrutura. Por isso, s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios espa\u00e7os de dissipa\u00e7\u00e3o onde a assimila\u00e7\u00e3o de res\u00edduos das \n\natividades econ\u00f4micas possa acontecer.  \n\nDiferentes pesquisadores destacam que o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico deve considerar os ecossistemas e a lei da entropia \n\n(GEORGESCU-ROEGEN, 1971; RIFKIN, 1980; REES e \n\nWACKERNAGEL 1994; DALY 1986; DALY 1991; DALY 1992; \n\nDALY e TOWNSEND 1993; DALY 1996; COSTANZA et al., 1997; \n\nDALY e FARLEY, 2010; GOWDY e O'HARA, 1995; GOWDY e \n\nCARBONELL, 1999; GOWDY e ERICKSON, 2005). Assim, a \n\neconomia global depende da conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas b\u00e1sicos como \n\nmares, florestas; de agroecossistemas produtivos e com bom \n\ndesempenho ambiental; e da exist\u00eancia de \u00e1reas para dissipa\u00e7\u00e3o da \n\nentropia.  \n\nOs diferentes usos do solo necess\u00e1rios em um territ\u00f3rio tamb\u00e9m \n\npodem ser analisados segundo o princ\u00edpio econ\u00f4mico de utilidade \n\nmarginal. Este princ\u00edpio destaca que a ampla disponibilidade de um \n\nrecurso faz com que unidades adicionais deste apresentem pouco valor. \n\nQuando os sistemas econ\u00f4micos crescem em tamanho f\u00edsico, \n\n\n\n 47 \n\nnecessariamente degradam ecossistemas. Neste contexto, os benef\u00edcios \n\nmarginais do crescimento econ\u00f4mico diminuem e os custos marginais \n\nda degrada\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica aumentam. Teoricamente, o crescimento \n\necon\u00f4mico deve ser interrompido e a conserva\u00e7\u00e3o favorecida quando \n\nbenef\u00edcios e custos marginais s\u00e3o iguais (FARLEY, 2010; \n\nFARNSWORTH et al, 1983). \n\nDessa forma, a Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 relevante na Gest\u00e3o \n\nTerritorial. No entanto, encontrar a forma de conservar ecossistemas \u00e9 \n\num desafio. Projetos eficazes de conserva\u00e7\u00e3o implicam em \n\ncontribui\u00e7\u00f5es das engenharias, das ci\u00eancias naturais e humanas na forma \n\nde pesquisa cient\u00edfica s\u00f3lida, participa\u00e7\u00e3o social e institui\u00e7\u00f5es de Gest\u00e3o \n\nTerritorial eficientes. Segundo Farley (2010, p. 26): \u201ccomo algu\u00e9m j\u00e1 \n\ndisse, na academia existem disciplinas, mas no mundo real existem \n\nproblemas. Problemas do mundo real n\u00e3o respeitam fronteiras \n\ndisciplinares ou pol\u00edticas\u201d. \n\n \n\n2.3.1 Servi\u00e7os Ambientais \n\nOs ecossistemas produzem bens e servi\u00e7os importantes tanto \n\npara as pessoas quanto para outras esp\u00e9cies. Bens ecossist\u00eamicos, como \n\nfibras, alimentos, madeira, \u00e1gua e solo funcionam como elementos \n\nestruturais. Logo, ao utiliz\u00e1-los, partes da estrutura s\u00e3o consumidas \n\n(COSTANZA et al, 1997; ODUM, 1971).  \n\nCada ecossistema tem uma configura\u00e7\u00e3o particular de \n\ncomponentes estruturais que cria um fluxo de servi\u00e7os ambientais \n\nessenciais para a sobreviv\u00eancia e bem-estar das pessoas. Estes servi\u00e7os \n\n\n\n48 \n\n \n\npodem ser definidos objetivamente como os benef\u00edcios que as pessoas \n\nobtem de ecossistemas (VIHERVAARA et al, 2010). Este conceito pode \n\ncompor estrat\u00e9gias de Gest\u00e3o Territorial quando recursos que oferecem \n\nbenef\u00edcios para todos s\u00e3o usados de forma desordenada (DAILY e \n\nELLISON, 2002; OSTROM, 1990, 2008). \n\nPesquisas sobre servi\u00e7os ambientais t\u00eam sido desenvolvidas \n\ndesde a d\u00e9cada de 1960 (ANDREN et al, 2008; KHUN, 1962; \n\nPETERSON et al, 2010). Na literatura brasileira, duas express\u00f5es s\u00e3o \n\nutilizadas: servi\u00e7os ambientais e servi\u00e7os ambientais.  \n\nOs servi\u00e7os ambientais podem ser classificados em 4 tipos: de \n\nsuporte, de regula\u00e7\u00e3o, cultural e de provis\u00e3o. Os servi\u00e7os de suporte \n\npermitem o crescimento e a produ\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Estes servi\u00e7os \n\nfornecem a base para todos os demais. S\u00e3o exemplos deste tipo de \n\nservi\u00e7os: forma\u00e7\u00e3o do solo, fotoss\u00edntese e ciclagem de nutrientes, \n\nprodu\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio atmosf\u00e9rico, ciclagem da \u00e1gua e provis\u00e3o de \n\nhabitat (DALY e FARLEY, 2009; MEA, 2003). \n\nOs servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o s\u00e3o aqueles que promovem a \n\ncontinuidade e desenvolvimento dos processos ecol\u00f3gicos. A \n\nestabilidade do clima, a quantidade e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; o equil\u00edbrio \n\nde gases atmosf\u00e9ricos; o controle de dist\u00farbios (enchentes, estiagens) e \n\nde eros\u00e3o e assoreamento s\u00e3o exemplos deste tipo de servi\u00e7os (DALY e \n\nFARLEY, 2009; MEA, 2003). \n\nJ\u00e1 os servi\u00e7os culturais t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com benef\u00edcios imateriais \n\nnecess\u00e1rios para o bem-estar das pessoas. Compreendem o turismo, a \n\n\n\n 49 \n\nbeleza c\u00eanica, a recrea\u00e7\u00e3o ou a import\u00e2ncia espiritual associadas aos \n\necossistemas conservados (DALY e FARLEY, 2009; MEA, 2003). \n\nPor fim, os servi\u00e7os de provis\u00e3o podem ser definidos como a \n\ncapacidade de produzir/reciclar os elementos estruturais (bens) dos \n\necossistemas. Estes servi\u00e7os se referem as fontes de energia, fibra, \n\ncomida, recursos gen\u00e9ticos, farmac\u00eauticos e medicinais (DALY e \n\nFARLEY, 2009; MEA, 2003). \n\nA produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica requer tanto bens quanto servi\u00e7os \n\nambientais. Para manter essa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio definir a forma \n\ncomo os bens (estrutura do ecossistema) ser\u00e3o alocados entre convers\u00e3o \n\nem produtos econ\u00f4micos ou de servi\u00e7os ambientais. Em geral, a \n\nconvers\u00e3o em produtos econ\u00f4micos apresenta recompensas monet\u00e1rias, \n\no que n\u00e3o ocorre com a maior parte dos servi\u00e7os ambientais. Dessa \n\nforma, existe maior est\u00edmulo para convers\u00e3o dos bens em produtos \n\necon\u00f4micos (FARLEY, 2010). Segundo Odum (1971, p. 107), \u201cuma \n\nlimita\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos atuais, de qualquer ideologia \n\npol\u00edtica, \u00e9 que lidam principalmente com bens e servi\u00e7os produzidos \n\npelo homem, deixando sem pre\u00e7o e subvalorizados (i.e., externos ao \n\nsistema monet\u00e1rio) os igualmente importantes bens e servi\u00e7os naturais \n\nque sustentam a vida na terra\u201d.  \n\nNo entanto, a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos servi\u00e7os ambientais \n\napresenta algumas dificuldades. Em primeiro lugar, enquanto os \n\nelementos estruturais dos ecossistemas s\u00e3o t\u00edpicos bens de mercado com \n\npre\u00e7os definidos pelas oscila\u00e7\u00f5es deste, os servi\u00e7os ambientais s\u00e3o bens \n\np\u00fablicos cuja defini\u00e7\u00e3o de valores \u00e9 mais complexa (COSTANZA et al, \n\n1997). \n\n\n\n50 \n\n \n\nCada tipo de servi\u00e7o apresenta caracter\u00edsticas distintas. Existem \n\n2 caracter\u00edsticas principais dos servi\u00e7os ambientais que devem ser \n\nconsideradas em sua valora\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e negocia\u00e7\u00e3o: exclusividade e \n\nrivalidade. Um bem ou servi\u00e7o \u00e9 exclusivo quando sua propriedade \u00e9 \n\nposs\u00edvel. Exclusividade pode ser considerada um sin\u00f4nimo de direitos \n\nde propriedade. Os servi\u00e7os ambientais s\u00e3o, geralmente, bens p\u00fablicos e, \n\nportanto, n\u00e3o-excludentes. Isso quer dizer que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evitar que \n\noutras pessoas usem estes servi\u00e7os (COSTANZA et al, 1997; FARLEY, \n\n2010; FARNSWORTH et al, 1983). \n\nUm bem ou servi\u00e7o apresenta rivalidade quando seu uso por \n\numa pessoa afeta o que resta para outras. A rivalidade pode se expressar \n\nem termos qualitativos, quantitativos ou espaciais. Quando um servi\u00e7o \n\napresenta rivalidade, deve ser racionado sob risco de ser sobre-\n\nexplorado. Um papel do estabelecimento de pre\u00e7os pelos mercados \u00e9 \n\nracionar o acesso a este tipo de recursos. Mas, servi\u00e7os ambientais, \n\ncomo estabilidade clim\u00e1tica e belezas naturais s\u00e3o n\u00e3o-rivais porque seu \n\nuso n\u00e3o reduz a oferta para outras pessoas. Alguns destes servi\u00e7os, \n\npor\u00e9m, s\u00e3o afetados pela quantidade de pessoas que o utilizam, \n\ntornando-se concorrentes (COSTANZA et al, 1997; FARLEY, 2010; \n\nFARNSWORTH et al, 1983). \n\nEstas caracter\u00edsticas devem ser consideradas na elabora\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de Gest\u00e3o Territorial capazes de alocar os recursos \n\nnaturais entre usos econ\u00f4micos e conservacionistas de forma eficiente. \n\nO QUADRO 1 apresenta poss\u00edveis combina\u00e7\u00f5es entre exclusividade e \n\nrivalidade no que se refere a servi\u00e7os ambientais.  \n\n\n\n 51 \n\n \n\nQUADRO 1. Caracter\u00edsticas de Exclusividade e Rivalidade na avalia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\nambientais. \n\n Exclusividade N\u00e3o-excludente \n\n \n\n \n\nRival \n\nBens de mercado. \n\nElementos estruturais dos \n\necossistemas.  \n\nE.g.: Madeira, peixes, \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas, minerais, combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis  \n\n \n\nRecursos de livre acesso. \n\nElementos dos ecossistemas n\u00e3o \n\nprotegidos por direitos de propriedade. \n\nEx. Estoques de pesca oce\u00e2nica; madeira \n\nde florestas desprotegidas legalmente. \n\n \n\nN\u00e3o-\n\nrival \n\nBem de mercado ineficiente. \n\nE.g.: Patentes gen\u00e9ticas sobre \n\nvacinas.  \n\nBem p\u00fablico puro \n\nMaior parte dos elementos funcionais dos \n\necossistemas. \n\nE.g.: Regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e h\u00eddrica  \n\nAdaptado de Farley (2010). \n\n \n\nOs servi\u00e7os excludentes e rivais s\u00e3o regidos pelos princ\u00edpios de \n\nmercado. Os servi\u00e7os n\u00e3o-excludentes e rivais necessitam de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas de gest\u00e3o, capazes de regular o acesso e fomentar o \n\nracionamento de seu uso. J\u00e1 os servi\u00e7os n\u00e3o-excludentes e n\u00e3o-rivais \n\nnecessitam de institui\u00e7\u00f5es capazes de proteg\u00ea-los e que regulem o \n\nacesso. Por fim, os servi\u00e7os excludentes e n\u00e3o-rivais devem ter provis\u00e3o \n\ncooperativa, ou seja, os gestores n\u00e3o devem proteger monop\u00f3lios \n\n(FARLEY, 2010; FARNSWORTH et al, 1983). \n\nDessa forma, \u00e9 poss\u00edvel perceber que os princ\u00edpios econ\u00f4micos \n\nque regem os mercados e a composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os \n\nfuncionam para bens e servi\u00e7os exclusivos e rivais. Portanto, os pre\u00e7os \n\nde diversos servi\u00e7os ambientais dificilmente podem ser estabelecidos \n\nsegundo as leis de mercado.  \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n2.4 Desenvolvimento Rural \n\nO foco deste trabalho est\u00e1 relacionado com o uso do solo nas \n\n\u00e1reas rurais e seus efeitos na produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais que \n\nafetam todo o territ\u00f3rio considerado. A agricultura moderna est\u00e1 sendo \n\nmoldada por mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e culturais que transformaram as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre pessoas e seus ambientes em diversas regi\u00f5es do planeta. \n\n\u00c9 esperado que a agricultura seja capaz de produzir alimentos baratos e \n\nem abund\u00e2ncia e, que ao mesmo tempo, considere a qualidade da \n\npaisagem rural, o bem-estar dos animais de cria\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade dos \n\nagricultores e consumidores (EL FEKI, 2000). A integra\u00e7\u00e3o destes \n\nobjetivos pode ser denominada Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel.  \n\nA palavra \u201cdesenvolvimento\u201d est\u00e1 constantemente presente nas \n\ndiscuss\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e ecol\u00f3gicas atuais. No \n\nentanto, como qualquer outra express\u00e3o, esta palavra est\u00e1 carregada de \n\nsignificados diversos em fun\u00e7\u00e3o daqueles que a utilizam. Segundo Sachs \n\n(2009), o conceito de desenvolvimento come\u00e7ou a se destacar na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX associado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de direitos humanos \n\ncomo estrat\u00e9gia para organizar o sistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas, para lidar \n\ncom os traumas provocados pela grande depress\u00e3o e pela segunda guerra \n\nmundial, e para estimular a descoloniza\u00e7\u00e3o na \u00c1frica e na \u00c1sia.  \n\nRapidamente, o conceito de desenvolvimento foi apropriado por \n\ndiferentes \u00e1reas do conhecimento e passou a ser uma extens\u00e3o da no\u00e7\u00e3o \n\nde progresso, express\u00e3o na qual se baseou a revolu\u00e7\u00e3o burguesa que deu \n\nin\u00edcio a sociedade industrial contempor\u00e2nea (FURTADO, 1974). Dessa \n\n\n\n 53 \n\nforma, o desenvolvimento passou a ser identificado com o progresso \n\nmaterial, ou seja, com o crescimento econ\u00f4mico. Disseminou-se a id\u00e9ia \n\nde que a industrializa\u00e7\u00e3o seria a melhor estrat\u00e9gia para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico de um pa\u00eds. Para alguns, a industrializa\u00e7\u00e3o \n\ne seu conseq\u00fcente progresso econ\u00f4mico levariam \u00e0 melhoria dos \n\npadr\u00f5es sociais. Outros, no entanto, defendiam que esta seria uma \n\nrela\u00e7\u00e3o complexa, influenciada por aspectos pol\u00edticos capazes de \n\nprovocar efeitos diferenciados na estrutura social (CARDOSO, 1993). \n\nMesmo assim, a opini\u00e3o predominante era de que o desenvolvimento \n\nseria sin\u00f4nimo de crescimento econ\u00f4mico (VEIGA, 2006). \n\nNas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, alguns pioneiros, como Josu\u00e9 de \n\nCastro e Celso Furtado, come\u00e7aram a questionar este conceito de \n\ndesenvolvimento atrelado ao crescimento econ\u00f4mico. Furtado (1974) \n\ndestacou a incoer\u00eancia da ideia de que o desenvolvimento econ\u00f4mico \n\npoderia ser universalizado na forma como foi praticado pelos pa\u00edses hoje \n\nconsiderados desenvolvidos. Al\u00e9m disso, este autor tamb\u00e9m destacou a \n\nutilidade desta ideia para desviar as aten\u00e7\u00f5es da tarefa de identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades fundamentais da coletividade, para a mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\npovos da periferia na aceita\u00e7\u00e3o de sacrif\u00edcios, para a destrui\u00e7\u00e3o de \n\ncomplexos culturais antigos e para justificar a necessidade de explorar \n\nexcessivamente os recursos naturais.  \n\nA partir de questionamentos como estes, o crescimento da \n\neconomia passou a ser entendido como parte de um processo maior, uma \n\nvez que seus resultados n\u00e3o se manifestam espontaneamente como \n\nbenef\u00edcios. Assim, ficou evidente a necessidade de refletir sobre o tipo \n\ndesenvolvimento desejado, bem como, ficou claro que pol\u00edticas de \n\n\n\n54 \n\n \n\ndesenvolvimento devem ser estruturadas por valores diversos, al\u00e9m dos \n\necon\u00f4micos (VEIGA, 2006).  \n\nEm meio a esta evolu\u00e7\u00e3o conceitual, a discuss\u00e3o sobre o \n\nconceito de desenvolvimento se polarizou. De um lado, se posicionaram \n\nos otimistas que acreditavam no potencial infinito da tecnologia. De \n\noutro, os c\u00e9ticos que enfatizavam a decad\u00eancia ecol\u00f3gica inerente a \n\nqualquer atividade econ\u00f4mica. \n\nOs otimistas partem de um pressuposto, amplamente aceito \n\npelos economistas convencionais, de que as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\nsempre ser\u00e3o capazes de superar qualquer interfer\u00eancia ao crescimento \n\necon\u00f4mico. Mesmo diante dos evidentes problemas ambientais causados \n\npela industrializa\u00e7\u00e3o e pelos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos associados a esta, os \n\notimistas defendem que os danos aos habitats naturais ocorrem apenas \n\nem pa\u00edses muito pobres onde os padr\u00f5es sociais baixos desestimulam \n\ninvestimentos em controle da qualidade ambiental (VEIGA, 2006). \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 1960, esta vis\u00e3o otimista passou a ser \n\nquestionada. A ideia de que a expans\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o e da \n\ntecnologia traria riqueza e melhoria na qualidade de vida de todos foi \n\ndiscutida e diversos exemplos no mundo foram usados para demonstrar \n\nque a fome pode ser uma conseq\u00fc\u00eancia deste modelo de \n\ndesenvolvimento (CASTRO, 1965). \n\nOs mais c\u00e9ticos se apoiaram nas leis f\u00edsicas da termodin\u00e2mica \n\npara questionar o otimismo tecnol\u00f3gico. Segundo a 1\na\n. lei, para produzir \n\nqualquer coisa precisamos utilizar recursos naturais, ou seja, todos os \n\nprodutos que utilizamos s\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es de algo que j\u00e1 existe. No \n\n\n\n 55 \n\nentanto, em cada transforma\u00e7\u00e3o uma parte do recurso ou da energia se \n\ntorna inutiliz\u00e1vel j\u00e1 que nenhuma transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente eficiente \n\n(2\na\n. lei da termodin\u00e2mica).  A medida desta por\u00e7\u00e3o inutilizada \u00e9 \n\ndenominada entropia (GEORGESCU-ROEGEN, 1971). Os efeitos \n\nentr\u00f3picos se refletem em aspectos f\u00edsicos degradados como res\u00edduos, \n\npoluentes e necessidade de manuten\u00e7\u00e3o constante da infraestrutura. \n\nDessa forma, qualquer atividade econ\u00f4mica causaria degrada\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, decr\u00e9scimo na qualidade de vida (mesmo que em \n\nalguns locais e em longo prazo). \n\nNo entanto, a op\u00e7\u00e3o de crescimento zero deve ser rejeitada por \n\nraz\u00f5es sociais. Diante das enormes diferen\u00e7as de receitas entre na\u00e7\u00f5es e \n\nno interior destas, a interrup\u00e7\u00e3o do crescimento pioraria ainda mais \n\nsitua\u00e7\u00e3o da maioria pobre (SACHS, 2009). Diante desta obviedade, a \n\ncorrente c\u00e9tica prop\u00f4s que a melhor estrat\u00e9gia para superar o \n\ncrescimento econ\u00f4mico poderia ser a economia do estado estacion\u00e1rio \n\n(steady state economy), formulada no s\u00e9culo XIX por economistas \n\ncl\u00e1ssicos, como John Stuart Mill (1857). Neste modelo a economia \n\ncontinuaria se desenvolvendo, mas apenas em termos qualitativos, sendo \n\nabolida a obsess\u00e3o pelo crescimento quantitativo (VEIGA, 2006).  \n\nMais recentemente, surgiu a possibilidade de um caminho do \n\nmeio entre o otimismo e o ceticismo extremo. Nesta vis\u00e3o, \n\ndesenvolvimento pode ser definido como uma expressiva transforma\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa que, geralmente, ocorre de modo cumulativo (JACOBS, \n\n2003; VEIGA, 2006). Neste contexto, o desenvolvimento econ\u00f4mico \u00e9 \n\nvisto como uma vers\u00e3o do desenvolvimento natural. Um importante \n\nconceito introduzido por esta forma de explicar e entender o \n\n\n\n56 \n\n \n\ndesenvolvimento \u00e9 o co-desenvolvimento, ou seja, a inerente \n\ndepend\u00eancia entre os diversos componentes do desenvolvimento \n\n(econ\u00f4micos, ecol\u00f3gicos, s\u00f3cio-culturais). Somente quando todos os \n\ncomponentes evoluem qualitativamente ocorre o desenvolvimento \n\n(JACOBS, 2001; VEIGA, 2006). \n\nDiante destas tr\u00eas correntes de pensamento sobre o \n\ndesenvolvimento, surgiu o complemento \u201csustent\u00e1vel\u201d. A express\u00e3o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, desde que foi cunhada pela primeira vez \n\nem 1987 no Relat\u00f3rio Brundtland, tamb\u00e9m foi adotada pelas mais \n\ndiversas \u00e1reas do conhecimento e assumiu diferentes conota\u00e7\u00f5es.  \n\nNo entanto, como apontado pelo Nobel de F\u00edsica, Murray Gell \n\nMann (1996) o conceito de sustentabilidade, apesar da inadequa\u00e7\u00e3o da \n\npalavra, abarca um componente de desejabilidade. Est\u00e1 claro que a \n\nexpress\u00e3o \u201csustent\u00e1vel\u201d pode significar coisas opostas. Mas existe certo \n\nacordo sobre o que \u00e9 desej\u00e1vel tornar sustent\u00e1vel, sobre quais s\u00e3o as \n\naspira\u00e7\u00f5es da humanidade que se refletem, por exemplo, nas declara\u00e7\u00f5es \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\nApesar deste consenso aparente, \u00e9 importante considerar que \n\ntamb\u00e9m a sustentabilidade passou por uma evolu\u00e7\u00e3o conceitual. \n\nInicialmente, a no\u00e7\u00e3o comparava as necessidades desta e das pr\u00f3ximas \n\ngera\u00e7\u00f5es, depois a compara\u00e7\u00e3o passou a ser entre padr\u00f5es de vida. Mais \n\nrecentemente, pesquisadores apontam a necessidade de incluir a \n\nliberdade dos seres humanos salvaguardarem aquilo que valorizam e \n\naquilo a que atribuem import\u00e2ncia mesmo que sem contribui\u00e7\u00e3o \n\naparente para o padr\u00e3o de vida (SACHS, 2009; VEIGA, 2006).  \n\n\n\n 57 \n\nUma conseq\u00fc\u00eancia importante da inclus\u00e3o da liberdade de \n\natribuir valor e import\u00e2ncia a aspectos n\u00e3o-econ\u00f4micos est\u00e1 no senso de \n\nresponsabilidade quanto ao futuro das esp\u00e9cies. A qualidade de vida das \n\npessoas depende fortemente da exist\u00eancia de ecossistemas naturais \n\nequilibrados (COSTANZA, 1997; ODUM, 1971). Nesta perspectiva, a \n\nsustentabilidade se torna fundamental para a institucionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental nas pol\u00edticas internacionais e nacionais. Para que \n\na express\u00e3o desenvolvimento sustent\u00e1vel seja operacional ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio que as sociedades contempor\u00e2neas sejam capazes de estreitar \n\na tem\u00e1tica do desenvolvimento com a do meio ambiente, englobando \n\nnas pol\u00edticas p\u00fablicas os comportamentos econ\u00f4micos e sociais, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da natureza e a configura\u00e7\u00e3o social dos territ\u00f3rios (VEIGA, \n\n2006). \n\n\u00c9 importante destacar que, da mesma forma que o crescimento \n\necon\u00f4mico zero provoca maiores danos nas camadas mais pobres, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade n\u00e3o pode ser pensada como n\u00e3o-uso dos \n\nrecursos naturais sob pena de afetar negativamente as camadas \n\ndesfavorecidas das sociedades. Por mais importante que sejam as \n\nreservas naturais, estas s\u00e3o apenas um dos diversos instrumentos para \n\nconserva\u00e7\u00e3o (GADGIL e GUHA, 1995). A \u00eanfase das estrat\u00e9gias \n\nconservacionistas pode ser o aproveitamento racional destes recursos, \n\nlevando as popula\u00e7\u00f5es locais a se comprometer com a conserva\u00e7\u00e3o \n\nmediante o estabelecimento de padr\u00f5es negociados e contratuais de \n\ngest\u00e3o da biodiversidade (SACHS 2009). Diante da evidente \n\nnecessidade de integrar os grupos humanos fisicamente mais pr\u00f3ximos \n\n\n\n58 \n\n \n\nna conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, as atividades agr\u00edcolas passam a \n\nser relevantes nas discuss\u00f5es sobre sustentabilidade.  \n\n \n\n2.4.1 Multifuncionalidade da Agricultura \n\nA agricultura (cultivos vegetais e produ\u00e7\u00e3o animal) cobre, \n\naproximadamente, metade da \u00e1rea habit\u00e1vel do planeta (CLAY, 2004). \n\nPortanto, as decis\u00f5es tomadas pelos agricultores na gest\u00e3o de seus \n\nagroecossistemas s\u00e3o importantes para todos. Historicamente, esta \n\natividade contribuiu, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de alimentos e fibras, com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais, com a reprodu\u00e7\u00e3o de complexos \n\nculturais e sociais, com a seguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias produtoras e \n\ncom a oferta de emprego rural (CARNEIRO e MALUF, 2005). \n\nAo longo do s\u00e9culo XX, a agricultura tornou-se uma atividade \n\nprofissional, caracterizada juridicamente pela exist\u00eancia de \n\nestabelecimentos agr\u00edcolas, sem nenhuma renda de atividades externas, \n\nadotando t\u00e9cnicas agr\u00edcolas intensivas voltadas para produ\u00e7\u00e3o mercantil \n\n(CAZELLA, 2003). Apesar do forte est\u00edmulo governamental para a \n\nconvers\u00e3o das atividades agr\u00edcolas para este modelo, a agricultura \n\nprofissional n\u00e3o se universalizou. Ainda persistem em diversos lugares \n\ndo planeta pr\u00e1ticas agr\u00edcolas variadas, nem sempre direcionadas ao \n\nmercado (CARNEIRO e MALUF, 2005; CAZELLA, 2003).  \n\nDiferentes pesquisadores concordam que agroecossistemas \n\nsustent\u00e1veis podem servir para diferentes fun\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva de alimentos e fibras (COSTANZA et al, 1997; ODUM, \n\n1971). Nesta dire\u00e7\u00e3o, o conceito de multifuncionalidade, desenvolvido \n\n\n\n 59 \n\nna Fran\u00e7a no final do s\u00e9culo XX, prop\u00f5e que a agricultura pode produzir \n\nexternalidades na forma de commodities (remunerados pelo mercados) e \n\nn\u00e3o-commodities (n\u00e3o remunerados) (LAURENT, 1999). As \n\nexternalidades n\u00e3o remuneradas produzidas pelas propriedades agr\u00edcolas \n\nincluem tanto as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, como sequestro de carbono, \n\nbiodiversidade e ciclagem de nutrientes, quanto as fun\u00e7\u00f5es culturais, \n\ncomo entretenimento, preserva\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e qualidade visual \n\n(CAZELLA, 2003; LOVELL et al, 2010).  \n\nAs pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, nos \u00faltimos anos, tornaram-se cada vez \n\nmais diversificadas e o meio agr\u00edcola passou a desempenhar novas \n\nfun\u00e7\u00f5es, que por sua vez, contribuem com a gera\u00e7\u00e3o de renda para as \n\nunidades familiares e com uma nova din\u00e2mica ocupacional da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural. Um exemplo destas novas fun\u00e7\u00f5es pode ser observado \n\nno consumo de bens materiais e simb\u00f3licos (por exemplo, propriedades, \n\nfestas, folclore e gastronomia) e servi\u00e7os (ecoturismo, atividades ligadas \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental, entre outros), cujos reflexos podem ser \n\nobservados na organiza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos que tem como \n\ncaracter\u00edstica principal a descentraliza\u00e7\u00e3o horizontal e a flexibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de trabalho (SCHNEIDER, 2003). \n\nNos \u00faltimos 20 anos, o conceito de multifuncionalidade \n\nagr\u00edcola tem sido utilizado numa ampla variedade de contextos te\u00f3ricos \n\nque incluem abordagens econ\u00f4micas que enfocam a produ\u00e7\u00e3o de bens \n\nassociados aos problemas das externalidades (VATN, 2002); abordagens \n\npol\u00edticas que apontam o ambiente pol\u00edtico como chave para a mudan\u00e7a \n\nda agricultura produtiva profissional para a agricultura multifuncional \n\n(POTTER e TILZEY, 2005); e abordagens hol\u00edsticas que incorporam as \n\n\n\n60 \n\n \n\nno\u00e7\u00f5es de capital social e enfatizam as mudan\u00e7as de percep\u00e7\u00e3o sobre a \n\natividade agr\u00edcola como componente chave para o desenvolvimento da \n\nmultifuncionalidade (WILSON, 2008). \n\nEm 1999, a Fran\u00e7a introduziu o conceito de \n\nmultifuncionalidade nas suas pol\u00edticas p\u00fablicas para agricultura. O uso \n\ndesta no\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o francesa foi marcado pelo pressuposto de que \n\no agricultor deve ser remunerado por servi\u00e7os oferecidos a sociedade \n\nassociando a libera\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios p\u00fablicos com a assinatura de \n\ncontratos entre o Estado, as coletividades locais e os atores sociais \n\n(CARNEIRO e MALUF, 2005; CAZELLA, 2003). Estes contratos \n\ntratam do ordenamento e regula\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de \n\nregras sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e dos recursos naturais. A partir \n\ndeste pa\u00eds, este conceito foi difundido para os outros da Uni\u00e3o Europeia, \n\nmas ainda \u00e9 pouco utilizado nos pa\u00edses em desenvolvimento \n\n(CAZELLA, 2003). \n\nPara Knickel e Renting (2000) a multifuncionalidade \u00e9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a ocorr\u00eancia de sinergia, por meio da \n\ncombina\u00e7\u00e3o de recursos (inputs) ou de mercadorias, como produtos e \n\nservi\u00e7os dispon\u00edveis. Isto gera efeitos multiplicadores e a combina\u00e7\u00e3o de \n\nnovas atividades de desenvolvimento rural e as atividades em curso \n\npode levar a uma revaloriza\u00e7\u00e3o dos recursos existentes (e atividades), \n\nresultando em redu\u00e7\u00f5es de custos. \n\nA multifuncionalidade est\u00e1 vinculada a no\u00e7\u00e3o de que a \n\natividade agr\u00edcola assegura simultaneamente diversas fun\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas, sociais, espaciais e ambientais, possibilitando repensar o \n\n\n\n 61 \n\npapel do espa\u00e7o rural. Neste sentido, surgem atividades n\u00e3o agr\u00edcolas \n\nem \u00e1reas periurbanas, com capital social acumulado, valor de paisagem \n\ne outros atrativos que se desenvolvem no territ\u00f3rio (MOLLARD, 2006; \n\nABRAMOVAY, 2002). Um exemplo de atividades n\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 o \n\nturismo que tem possibilitado uma nova din\u00e2mica com a vinda de \n\nvisitantes aos munic\u00edpios rurais, dando a oportunidade para os \n\nagricultores explorarem suas propriedades por meio de novas atividades \n\ncomo a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \n\nOutra corrente te\u00f3rica prop\u00f5e pensar na multifuncionalidade \n\nagr\u00edcola como um espectro de a\u00e7\u00f5es e ideias produtivas e n\u00e3o produtivas \n\nque desencadeiam mudan\u00e7as na pr\u00e1tica agr\u00edcola. Nesta perspectiva, \u00e9 \n\nposs\u00edvel analisar os diferentes caminhos que podem conduzir a \n\ntransi\u00e7\u00f5es no n\u00edvel das propriedades agr\u00edcolas. Segundo Wilson (2008) \n\nestas transi\u00e7\u00f5es podem levar a multifuncionalidade forte, moderada ou \n\nfraca. A multifuncionalidade forte \u00e9 caracterizada pela exist\u00eancia de \n\ncapital social, econ\u00f4mico, cultural e ambiental (BOURDIEU, 1983). Os \n\natores sociais envolvidos nas atividades agr\u00edcolas fortemente \n\nmultifuncionais demonstram tend\u00eancias para o desenvolvimento de \n\nestruturas de governan\u00e7a que permitam a gera\u00e7\u00e3o de oportunidades de \n\nemprego e renda, bem como, sejam capazes de estimular iniciativas de \n\nassociativismo. Estas estruturas s\u00e3o significativas no estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre os envolvidos, de padr\u00f5es de trabalho e de \n\ndiferentes formas de coopera\u00e7\u00e3o em toda a cadeia produtiva (PRETTY, \n\n2002; CLARK, 2005).  \n\nAl\u00e9m disso, as atividades fortemente multifuncionais \n\napresentam alto potencial de sustentabilidade ambiental atrav\u00e9s do \n\n\n\n62 \n\n \n\nest\u00edmulo a pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas e sistemas agroalimentares localizados \n\nque reduzem a necessidade de transporte de bens a longas dist\u00e2ncias \n\n(WILSON, 2008). Neste contexto, existe baixo uso de insumos \n\nindustriais, uma vez que a produtividade por hectare n\u00e3o \u00e9 o objetivo \n\ncentral da produ\u00e7\u00e3o (EVANS et al, 2002). Consequentemente, os \n\nsistemas produtivos s\u00e3o caracterizados pela alta qualidade dos alimentos \n\nproduzidos associados a mercados consumidores espec\u00edficos dispostos a \n\npagar por valores adicionais (LANG e HEASMAN, 2004). Em \n\noposi\u00e7\u00e3o, os sistemas agr\u00edcolas multifuncionais fracos apresentam o \n\ninverso nas dimens\u00f5es citadas acima. \n\n\u00c9 evidente que dificilmente algum sistema agr\u00edcola seria capaz \n\nde apresentar caracter\u00edsticas multifuncionais em todos os indicadores \n\ncitados. No entanto, os autores que defendem esta perspectiva de an\u00e1lise \n\napresentam a multifuncionalidade forte como um modelo ideal, ou seja, \n\ncomo o tipo de atividade agr\u00edcola com a melhor qualidade (WILSON, \n\n2008). A adequa\u00e7\u00e3o a estes indicadores garante prote\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nsa\u00fade para as fam\u00edlias e comunidades rurais. Como citado por Wilson \n\n(2008), pode-se intuitivamente admitir que a multifuncionalidade forte, \n\natende as expectativas dos atores sociais, dos produtores e da sociedade. \n\nNo Brasil, a primeira men\u00e7\u00e3o ao termo multifuncionalidade na \n\nagricultura e do territ\u00f3rio ocorreu durante a ECO-92, no Rio de Janeiro, \n\ne revelou uma preocupa\u00e7\u00e3o com um rural n\u00e3o exclusivamente agr\u00edcola e \n\ncom os significados n\u00e3o exclusivamente produtivos da pr\u00e1tica agr\u00edcola. \n\nA no\u00e7\u00e3o de multifinalidade da agricultura surge como uma nova vis\u00e3o \n\ncapaz de integrar a agricultura a projetos de desenvolvimento no \n\n\n\n 63 \n\ncontexto de busca de solu\u00e7\u00f5es para as disfun\u00e7\u00f5es do modelo produtivista \n\ne inovou ao induzir uma vis\u00e3o integradora das esferas sociais na an\u00e1lise \n\ndo papel da agricultura e da participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias no \n\ndesenvolvimento local (CARNEIRO, 2002). \n\nNeste pa\u00eds, as pol\u00edticas p\u00fablicas agr\u00edcolas priorizaram o grande \n\nempreendimento agropecu\u00e1rio e utilizavam produtividade como \u00edndice \n\nde avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. A partir da \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, o \n\nPrograma de Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \n\n(PRONAF) buscou incluir outras pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, mas continuou \n\nprivilegiando os produtores economicamente vi\u00e1veis integrados aos \n\nmercados com dedica\u00e7\u00e3o integral a atividade agr\u00edcola (CARNEIRO e \n\nMALUF, 2005). Em suas vers\u00f5es mais recentes, o PRONAF incorporou \n\num conjunto maior de agricultores familiares com caracter\u00edsticas \n\ndiferentes, mas sem o uso da no\u00e7\u00e3o de multifuncionalidade \n\nexplicitamente. \n\nDentre os m\u00faltiplos benef\u00edcios que os agroecossistemas podem \n\noferecer, as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas apresentam forte apelo diante das \n\nsociedades predominantemente urbanas. No entanto, para estimular a \n\nmultifuncionalidade agr\u00edcola s\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\nconsiderem tamb\u00e9m a reprodu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e cultural das fam\u00edlias de \n\nagricultores. \n\n \n\n2.4.2 Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\nAp\u00f3s a segunda guerra mundial, houve investimentos pesados \n\nna pesquisa sobre a produ\u00e7\u00e3o de alimentos que deram origem a atual \n\n\n\n64 \n\n \n\nagricultura produtiva. Esta estrat\u00e9gia agr\u00edcola garantiu a seguran\u00e7a \n\nalimentar em muitas partes do planeta, mas tamb\u00e9m promoveu impactos \n\nambientais, como a perda da qualidade dos recursos h\u00eddricos, perda de \n\nbiodiversidade e riscos a sa\u00fade dos produtores e consumidores.  \n\nAs discuss\u00f5es sobre os efeitos da agricultura produtiva \n\npromoveram uma \u00eanfase nas discuss\u00f5es sobre as multifun\u00e7\u00f5es da \n\nagricultura, especialmente aquelas referentes ao componente ecol\u00f3gico \n\n(WILSON, 2008). Estas discuss\u00f5es destacaram a atividade agr\u00edcola \n\ncomo respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o das sociedades com a \n\nnatureza e, possivelmente, pela produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais, al\u00e9m \n\ndas fibras e alimentos (MOLLARD, 2003). \n\nPara realizar a gest\u00e3o de um territ\u00f3rio \u00e9 necess\u00e1rio integrar \n\ninteresses distintos sobre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. No \u00faltimo s\u00e9culo, \n\ndiferentes autores apontaram a necessidade de regula\u00e7\u00e3o para evitar a \n\nexplora\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos naturais como estrat\u00e9gia de Gest\u00e3o \n\nTerritorial sustent\u00e1vel (GORDON, 1954; HARDIN, 1968). Mas, os \n\nprinc\u00edpios econ\u00f4micos que regem os mercados e a composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nde bens e servi\u00e7os funcionam para bens e servi\u00e7os exclusivos e rivais. \n\nPortanto, os pre\u00e7os de diversos servi\u00e7os ambientais dificilmente podem \n\nser estabelecidos segundo as leis de mercado. De fato, se os mercados de \n\nrecursos naturais funcionassem, a preocupa\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade \n\nambiental n\u00e3o seria necess\u00e1ria porque tais recursos estariam sendo bem \n\nalocados. Mas, isso n\u00e3o ocorre e a sa\u00edda apresentada pela maior parte \n\ndos economistas convencionais \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de novos mercados para os \n\n\n\n 65 \n\nservi\u00e7os ambientais, como por exemplo, o mercado de cr\u00e9ditos de \n\ncarbono ou quotas de emiss\u00f5es (VEIGA, 2006).  \n\nA principal cr\u00edtica ao desenvolvimento deste tipo de mercado \n\nest\u00e1 relacionada com a necessidade de estabelecer t\u00e9cnicas de valora\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os ambientais. Veiga (2006) destaca que a partir da \n\nnecessidade de atribuir valor a econ\u00f4mico a bens que n\u00e3o tem pre\u00e7o, os \n\neconomistas convencionais passaram a defender que o valor total \u00e9 \n\ncomposto de diversos valores entre os quais o valor de exist\u00eancia. Este \n\nvalor diz respeito a satisfa\u00e7\u00e3o dos consumidores pela exist\u00eancia de \n\nalgum ecossistema particular em condi\u00e7\u00f5es relativamente intocadas.  \n\nPara medir este valor, atualmente vem sendo aplicada uma \n\nt\u00e9cnica semelhante a uma an\u00e1lise de custo/benef\u00edcio da altera\u00e7\u00e3o de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o preferida atrav\u00e9s de sondagens de opini\u00e3o. Os consumidores \n\ns\u00e3o confrontados com a possibilidade da exist\u00eancia de ecossistemas \n\nconservados geradores de servi\u00e7os ambientais e s\u00e3o consultados sobre \n\nsua disposi\u00e7\u00e3o de pagar por esse ganho (dispa). De outro lado, s\u00e3o \n\nconfrontados com a possibilidade de destrui\u00e7\u00e3o deste ecossistema e \n\napresentam sua disposi\u00e7\u00e3o de aceitar algo como compensa\u00e7\u00e3o (disco). A \n\ndiferen\u00e7a entre as dispa e disco, apresentam o valor l\u00edquido de uma \n\nmudan\u00e7a ambiental para a sociedade consultada.  \n\nEsta \u00e9 a forma mais comum de valorar um dano ambiental, \n\ncomo por exemplo, valores de exist\u00eancia de esp\u00e9cies em extin\u00e7\u00e3o \n\n(VEIGA, 2006). Na verdade, os esfor\u00e7os para valorar monetariamente \n\nservi\u00e7os ambientais visam estender a economia para um campo que n\u00e3o \n\n\u00e9 seu levando a resultados suspeitos (VEIGA, 2006; SACHS, 2009). \n\nPara muitos pesquisadores, estes esfor\u00e7os devem ser evitados (SACHS \n\n\n\n66 \n\n \n\n2009).  \n\nMas, existem muitas situa\u00e7\u00f5es onde os impactos ambientais e \n\ndanos irrevers\u00edveis aos ambientes naturais podem ser mitigados ou \n\nevitados atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00f5es, incentivos e outros \n\nmecanismos de mercado (VEIGA, 2006), como os pagamentos por \n\nservi\u00e7os ambientais.  \n\n \n\n2.4.3 Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais \n\nO PSA \u00e9 uma pol\u00edtica p\u00fablica de Gest\u00e3o Territorial que visa \n\naliar desenvolvimento econ\u00f4mico e conserva\u00e7\u00e3o. Esta pol\u00edtica \u00e9 baseada \n\nna ado\u00e7\u00e3o de usos do solo que possam prover bens e servi\u00e7os \n\nambientais. Ao inv\u00e9s de propor solu\u00e7\u00f5es \u00f3timas, esta abordagem \n\nreconhece dificuldades financeiras e busca harmonizar interesses \n\nconflitantes atrav\u00e9s de compensa\u00e7\u00f5es negociadas (FERRARO e KISS, \n\n2002).  \n\nApesar de existirem centenas de projetos de PSA em diferentes \n\nlocais (ALBAN e ARGUELLO, 2004; CHEN et al, 2010; LANDELL-\n\nMILLS e PORRAS, 2002; PAGIOLA et al. 2002; SOMMERVILLE et \n\nal, 2010), n\u00e3o existe um conceito consolidado. Wunder (2007) destaca 5 \n\ncrit\u00e9rios que caracterizam projetos de PSA: \n\na) As negocia\u00e7\u00f5es devem ser volunt\u00e1rias; \n\nb) O servi\u00e7o negociado deve ser bem definido; \n\nc) Deve haver no m\u00ednimo um comprador; \n\nd) Deve haver no m\u00ednimo um produtor; \n\n\n\n 67 \n\ne) O produtor deve garantir a continuidade da produ\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os. \n\nJ\u00e1 Muradian et al (2010, p.1205) define PSA como uma \n\ntransfer\u00eancia de recursos ente atores sociais, cujo objetivo \u00e9 criar \n\nincentivos para alinhar as decis\u00f5es individuais e coletivas sobre o uso do \n\nsolo com os interesses socciais no manejo de recursos naturais\u201d.  \n\nDe forma geral, os pagamentos s\u00e3o realizados pelos \n\nbenefici\u00e1rios/usu\u00e1rios dos servi\u00e7os em favor dos produtores. PSA deve \n\nser uma pol\u00edtica n\u00e3o-compuls\u00f3ria que prev\u00ea escolhas reais sobre o uso \n\ndo solo. Esta pol\u00edtica negocia servi\u00e7os ambientais diretamente \n\nmensur\u00e1veis, como toneladas de carbono seq\u00fcestrado, ou a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde usos do solo capazes de produzi-los\n1\n, como a manuten\u00e7\u00e3o de florestas \n\npara produzir \u00e1gua limpa (BRUIJNZEEL, 2004; CALDER, 1999; \n\nWUNDER, 2007). \n\nOs projetos de PSA podem ser classificados de diferentes \n\nformas. Wunder (2007) classifica os diferentes tipos de PSA quanto a \n\nestrat\u00e9gia usada para alcan\u00e7ar os efeitos desejados (\u00e1rea ou produto); e \n\nquanto ao tipo de compradores (p\u00fablicos ou privados).  \n\nA estrat\u00e9gia mais comum \u00e9 baseada na \u00e1rea. Nesta, a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o para mudan\u00e7a do uso do solo pr\u00e9-estipula a quantidade de \n\nunidades de terra que devem ser convertidas para aumentar a produ\u00e7\u00e3o \n\nde determinado servi\u00e7o ecossist\u00eamico. Outra estrat\u00e9gia est\u00e1 centrada no \n\n                                                        \n1 Segundo Wunder (2007, p.50), \u201cna realidade o que se acredita que produz um servi\u00e7o, \nespecialmente servi\u00e7os hidrol\u00f3gicos, muitas vezes n\u00e3o \u00e9 embasado por provas cient\u00edficas (por \n\nexemplo, cobertura florestal sempre aumenta o fluxo de \u00e1gua); ent\u00e3o muitas pol\u00edticas de PSA \n\ns\u00e3o constru\u00eddas mais sobre liga\u00e7\u00f5es percebidas do que factuais (BRUIJNZEEL, 2004; \nCALDER, 1999)\u201d. \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\nproduto, ou seja, os consumidores pagam por um bem ou servi\u00e7o \n\necon\u00f4mico certificado como ecologicamente amig\u00e1vel (pr\u00eamio verde), \n\ncomo ecoturismo ou produtos org\u00e2nicos.  \n\nQuanto ao tipo de compradores, os projetos de PSA podem ser \n\np\u00fablicos ou privados. Nos esquemas p\u00fablicos, institui\u00e7\u00f5es coletivas \n\nintercedem recebendo dos benefici\u00e1rios e pagando aos produtores \n\n(LANDELL-MILLS e PORRAS, 2002). Os servi\u00e7os n\u00e3o-excludentes e \n\nn\u00e3o-rivais apresentam caracter\u00edsticas ideiais para serem conduzidos por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es coletivas (FARLEY, 2010). A principal institui\u00e7\u00e3o \n\ninternacional deste tipo \u00e9 o Global Environmental Facility (GEF): um \n\nmecanismo para coopera\u00e7\u00e3o internacional com o objetivo de promover \n\nfundos e garantias para alcan\u00e7ar os objetivos ambientais acordados \n\ninternacionalmente (UN, 1998). A n\u00edvel territorial, os governos \n\nnacionais, estaduais ou municipais tamb\u00e9m podem mediar este tipo de \n\nesquemas. \n\nJ\u00e1 nos projetos privados os pagamentos s\u00e3o mais diretos. Podem \n\nser realizados voluntariamente por consumidores que compram produtos \n\ncom certificados ambientais (FARLEY et al, 2010b).  \n\nNeste momento, existem projetos de pagamento por tr\u00eas \n\ndiferentes servi\u00e7os ambientais:  \n\na)  Conserva\u00e7\u00e3o de biodiversidade;  \n\nb)  Prote\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas;  \n\nc)  Seq\u00fcestro de carbono. \n\nOs projetos de conserva\u00e7\u00e3o de biodiversidade s\u00e3o realizados, \n\nprincipalmente, pelo GEF e por pagamentos privados por certifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 69 \n\nJ\u00e1 projetos de prote\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o realizados por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que visam, principalmente, melhorias na qualidade \n\nda \u00e1gua (FARLEY et al, 2010b; FARLEY e COSTANZA, 2010; \n\nKEMKES et al, 2010).   \n\nO seq\u00fcestro de carbono \u00e9 o servi\u00e7o cuja monetariza\u00e7\u00e3o recebeu \n\nmais aten\u00e7\u00e3o internacional. Institui\u00e7\u00f5es coletivas como o Protocolo de \n\nQuioto ou a Uni\u00e3o Europeia podem interceder nas negocia\u00e7\u00f5es entre \n\nprodutores e benefici\u00e1rios. Segundo May e Milikan (2010), a partir da \n\n15\na\n. Confer\u00eancia das Partes (COP 15) da Conven\u00e7\u00e3o Quadro das \n\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (UNFCCC) foram empregadas as seguintes \n\nexpress\u00f5es para caracterizar os projetos para pagamento deste servi\u00e7o: \n\na) Emiss\u00f5es reduzidas pelo desmatamento (Reduced Emissions \n\nfrom Deforestation - RED); \n\nb) Emiss\u00f5es reduzidas pelo desmatamento e pela degrada\u00e7\u00e3o \n\nflorestal (Reduced Emissions from Deforestation and Forest \n\nDegradation - REDD); \n\nc) Manejo e enriquecimento florestal sustent\u00e1vel (REDD+). \n\nLandell-Mills e Porras (2002) revisaram 287 projetos de PSA. \n\nDiversos projetos se referem a pa\u00edses desenvolvidos. J\u00e1 em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento dois projetos se destacam (WUNDER, 2007). O \n\nprojeto da Dutch FACE Foundation nas terras altas do Equador que \n\npromove o seq\u00fcestro de carbono ha mais de uma d\u00e9cada (ALBAN e \n\nARGUELLO, 2004). O projeto do GEF (Regional Integrated \n\nSilvopastoral Ecosystem Management Project - RISEMP) na Col\u00f4mbia, \n\nCosta Rica e Nicar\u00e1gua incentiva a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas com \n\nmelhor desempenho ambiental desde 2002 (PAGIOLA et al, 2004). \n\n\n\n70 \n\n \n\nNo Brasil, May e Milkan (2010) apontam a exist\u00eancia de 12 \n\nprojetos de PSA na Amaz\u00f4nia. Oliveira e Altafin (2008) discutem o \n\nProjeto Proambiente que ocorreu no Estado do Acre. Farley et al \n\n(2010a) destacam o projeto Cord\u00e3o da Mata na regi\u00e3o sudeste. Oliveira \n\net al (2013) relatam o Projeto Bolsa Verde no Estado de Minas Gerais. \n\nEm Santa Catarina, a Lei 15.133, de 19 de janeiro de 2010 institui a \n\nPol\u00edtica Estadual de Servi\u00e7os Ambientais. \n\n O conceito de adicionalidade, ou seja, o incremento na \n\nconserva\u00e7\u00e3o a partir de uma linha de base pr\u00e9-definida, \u00e9 central nas \n\npol\u00edticas de PSA. Uma vez que as negocia\u00e7\u00f5es devem ser espont\u00e2neas, \n\nos benefici\u00e1rios precisam apresentar o desejo de pagar pela provis\u00e3o \n\ncont\u00ednua de servi\u00e7os ambientais espec\u00edficos. Nos pa\u00edses desenvolvidos, \n\nexistem institui\u00e7\u00f5es permanentes e aparatos legais que favorecem este \n\ntipo de negocia\u00e7\u00e3o, pois garantem ao comprador que o servi\u00e7o pago est\u00e1 \n\nsendo produzido continuamente (WUNDER, 2007).  \n\nMas, nos pa\u00edses em desenvolvimento a fraca governan\u00e7a \n\ndemanda o estabelecimento de estrat\u00e9gias de estabelecimento de linhas \n\nde base e monitoramento para garantir a adicionalidade. Assim, \u00e9 \n\nessencial desenvolver a capacidade de demonstrar a adicionalidade para \n\ngarantir os servi\u00e7os ambientais envolvidos na negocia\u00e7\u00e3o (WUNDER, \n\n2007). Para tanto, a principal estrat\u00e9gia \u00e9 o estabelecimento de sistemas \n\ncadastrais baseados em dados de sensoriamento remoto. \n\n3 M\u00c9TODO \n\n O m\u00e9todo proposto neste trabalho engloba diferentes \n\nperspectivas te\u00f3ricas. Visa reunir contribui\u00e7\u00f5es de diferentes \u00e1reas do \n\n\n\n 71 \n\nconhecimento que comp\u00f5em a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica da autora. Assim, \n\nm\u00e9todos das engenharias, da ecologia, da antropologia e da hist\u00f3ria s\u00e3o \n\nconcatenados para o desenvolvimento de Projetos de Pagamentos por \n\nServi\u00e7os Ambientais.  \n\n Este m\u00e9todo utiliza informa\u00e7\u00f5es contidas em bancos de dados \n\npr\u00e9-existentes ou obtidas a campo. Um modelo de refer\u00eancia aponta as \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento do projeto. Estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o dispostas em camadas, como um SIG. A integra\u00e7\u00e3o das \n\ndiferentes informa\u00e7\u00f5es contidas nas camadas permite a compreens\u00e3o das \n\ntend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o do uso do solo local e verificar a adicionalidade \n\nna implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de PSA. \n\n \n\n3.1 Antecedentes \n\nOs estudos para obten\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos de Licenciada e Bacharel \n\nem Hist\u00f3ria permitiram desenvolver uma perspectiva de interpreta\u00e7\u00e3o \n\ntemporal dos fen\u00f4menos. Durante o per\u00edodo de gradua\u00e7\u00e3o, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em diversos projetos de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais \n\nde obras de engenharia (como usinas hidrel\u00e9tricas, rodovias e linhas de \n\ntransmiss\u00e3o) possibilitou o contato com o espa\u00e7o rural catarinense.  \n\nNeste contexto, as primeiras atividades de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nvisaram a reconstru\u00e7\u00e3o do modo de vida de popula\u00e7\u00f5es de agricultores \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricos e demonstraram interfaces te\u00f3ricas da Hist\u00f3ria com a \n\nAntropologia e Arqueologia. Paralelamente, pesquisas nas \u00e1reas de \n\nHist\u00f3ria Ambiental e Etnohist\u00f3ria culminaram na publica\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros trabalhos sobre as intera\u00e7\u00f5es entre as popula\u00e7\u00f5es locais e os \n\n\n\n72 \n\n \n\necossistemas de Santa Catarina (PEDRI et al, 2007; REBOLLAR, 2008, \n\n2007, 2006; REBOLLAR e MILLER, 2007; 2008; REBOLLAR et al, \n\n2010). \n\n Durante os estudos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nAgroecossistemas a problem\u00e1tica da conserva\u00e7\u00e3o ambiental se tornou \n\nsens\u00edvel devido a participa\u00e7\u00e3o na linha de pesquisa Processos Produtivos \n\ne Desempenho Ambiental. Assim, foi poss\u00edvel perceber as interfaces \n\nentre as Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, a Ecologia e a Hist\u00f3ria. Em Santa Catarina, \n\npartes significativas dos ecossistemas legalmente protegidos est\u00e3o \n\nlocalizadas em pequenas propriedades familiares. Schaffer (2010) \n\ndestaca que dentre as \u00e1reas protegidas do estado, 2,8% se localizam em \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o federais e estaduais, enquanto 97,2% est\u00e3o em \n\npropriedades privadas, principalmente nos espa\u00e7os rurais. \n\n Ap\u00f3s o Mestrado, o desenvolvimento de atividades de doc\u00eancia \n\nno ensino superior permitiu perceber a fragilidade dos componentes \n\nsociais e culturais e da perspectiva de an\u00e1lise temporal na forma\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos profissionais da \u00e1rea t\u00e9cnica. Em cursos de gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia de Agronomia, Ambiental e El\u00e9trica, foram implantados \n\nprojetos de pesquisa que visaram sensibilizar os futuros profissionais \n\npara necessidade de integra\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental nos espa\u00e7os rurais (PASQUAL et al, 2010; 2011; \n\nFARLEY et al, 2010a; 2010b; QUADROS e REBOLLAR, 2009; \n\nQUADROS et al, 2011; SCHMITT et al, 2011).  \n\nEstas experi\u00eancias permitiram compreender as mudan\u00e7as \n\nculturais que ocorreram no territ\u00f3rio catarinense ao longo da hist\u00f3ria \n\n\n\n 73 \n\ndevido \u00e0s diversas ondas migrat\u00f3rias de pessoas que ocuparam este \n\nespa\u00e7o. A partir disso, foi poss\u00edvel perceber como os diferentes \n\ncomplexos culturais se relacionaram com os ecossistemas locais e os \n\nimpactaram. O entendimento da relev\u00e2ncia dos espa\u00e7os rurais para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e conserva\u00e7\u00e3o ambiental motivaram a \n\nbusca por conhecimentos t\u00e9cnicos das Engenharias nos estudos para \n\ndoutoramento. \n\nSegundo Espadafor et al (2010, p.1) a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cinterdisciplinar capaz de oferecer aos \n\nengenheiros a base jur\u00eddico-tribut\u00e1ria que lhes \n\nfalta para sua futura atua\u00e7\u00e3o em atividades \n\ncadastrais e que, ao mesmo tempo, ofere\u00e7a aos \n\ntitulados em ci\u00eancias sociais e jur\u00eddicas, os \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos para poder operar \n\nnestas atividades, poderia resultar numa \n\ninteressante proposta de futuro, inclusive aberta \n\na graduados de outras disciplinas\u201d. \n\n \n\nDessa forma, a combina\u00e7\u00e3o de elementos das Engenharias, \n\nCi\u00eancias Agr\u00e1rias e Humanas pode oferecer uma forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \n\ndiferenciada. Os estudos multisciplinares possibilitam uma vis\u00e3o \n\nhol\u00edstica das quest\u00f5es que envolvem a gest\u00e3o territorial e permitem \n\nperceber como aspectos culturais influenciam a forma como as \n\npopula\u00e7\u00f5es se relacionam e exploram seus ecossistemas. \n\nO PSA pode ser uma estrat\u00e9gia importante para integrar os \n\nobjetivos econ\u00f4micos e as necessidades ecol\u00f3gicas de popula\u00e7\u00f5es locais. \n\nMas, para alcan\u00e7ar esta integra\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio utilizar t\u00e9cnicas de \n\nan\u00e1lise da realidade que permitam compreender as popula\u00e7\u00f5es locais em \n\nintera\u00e7\u00e3o com seus ecossistemas atrav\u00e9s de uma perspectiva temporal. \n\n\n\n74 \n\n \n\nDessa forma, \u00e9 poss\u00edvel prognosticar quais a\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nmais adequadas para resultar nos objetivos desejados.   \n\n \n\n3.2 Materiais \n\nPara estabelecer os procedimentos necess\u00e1rios para a Fase de \n\nDesenvolvimento de Projetos de PSA foram utilizados os seguintes \n\nmateriais e ferramentas:  \n\na) Ortofotos do v\u00f4o fotogram\u00e9trico do ano de 2010, na escala \n\n1:1.000 cedido pela Prefeitura Municipal de Joinville (PMJ);  \n\nb) Base cartogr\u00e1fica vetorizada em meio digital, com referencial \n\ngeod\u00e9sico SIRGAS 2000, proveniente de restitui\u00e7\u00e3o \n\naerofotogram\u00e9trica, do ano de 2007 na escala 1:2.000, cedido \n\nPrefeitura Municipal de Joinville (PMJ); \n\nc) Dados de rendimento, pre\u00e7os m\u00e9dios e custos de produ\u00e7\u00e3o do \n\nprincipal produto agr\u00edcola local obtidos nos relat\u00f3rios da \n\nEPAGRI/CEPA (2010); \n\nd) Descritores multifuncionais para avalia\u00e7\u00e3o da paisagem rural \n\nadaptados de Lovell et al (2010); \n\ne) Entrevistas semi-estruturadas com 53 atores sociais \n\n(agricultores, t\u00e9cnicos e gestores p\u00fablicos) da \u00e1rea de estudo; \n\nf) Software Arcgis/Esri, vers\u00e3o 10 para processamento dos dados \n\nraster e vetoriais; \n\ng) Softwares Excel 2007 e Word 2007. \n\n \n\n\n\n 75 \n\n3.3 Identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Potenciais  \n\nPara identificar \u00e1reas potenciais para implanta\u00e7\u00e3o de projetos de \n\nPSA em uma bacia hidrogr\u00e1fica a n\u00edvel municipal foi utilizado um \n\nm\u00e9todo sistematizado em 6 etapas:  \n\na) Integra\u00e7\u00e3o de dados;  \n\nb) Identifica\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais nativos existentes;  \n\nc) C\u00e1lculo das vari\u00e1veis (quantidade, \u00e1rea e per\u00edmetro de \n\nfragmentos florestais);  \n\nd) An\u00e1lise da fragmenta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de \u00edndice de \n\nforma;  \n\ne) Elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos.  \n\nNo software Arcgis/Esri os arquivos vetoriais referentes ao \n\nrecorte da \u00e1rea de estudo foram utilizados para criar os shapes \n\nHidrografia, Curvas de N\u00edvel e Parcelas Fundi\u00e1rias atrav\u00e9s das \n\nferramentas Data e Export Data. Neste mesmo software, os arquivos \n\nraster permitiram a classifica\u00e7\u00e3o fragmentos florestais nativos existentes \n\nna \u00e1rea de estudo atrav\u00e9s de vetoriza\u00e7\u00e3o manual. Foram considerados \n\nfragmentos todas as unidades com mais de 300m\n2\n. A identifica\u00e7\u00e3o \n\ndestas esp\u00e9cies foi realizada por identificador bot\u00e2nico que comp\u00f4s a \n\nequipe atrav\u00e9s de fotointerpreta\u00e7\u00e3o e atividades em campo. A partir \n\ndesta classifica\u00e7\u00e3o foi criado os shapes Fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nFragmentos em Est\u00e1gio Avan\u00e7ado, Fragmentos em Est\u00e1gio M\u00e9dio e \n\nFragmentos em Est\u00e1gio Inicial de regenera\u00e7\u00e3o natural.  \n\nUtilizando como base o shape Hidrografia, foi criado o shape \n\nMatas Ciliares utilizando a ferramenta Buffer com o valor de 50m em \n\ncada margem dos principais cursos de \u00e1gua perenes presentes na \u00e1rea de \n\n\n\n76 \n\n \n\nestudo. O resultado desta opera\u00e7\u00e3o associado ao shape Fragmentos \n\nExistentes atrav\u00e9s da ferramenta Merge deu origem ao shape Cen\u00e1rio \n\nSimulado. A \u00e1rea dos cursos de \u00e1gua foi descontada do valor atribu\u00eddo \u00e0 \n\nmata ciliar para todos os c\u00e1lculos.  \n\nNo software Arcgis/Esri foram calculadas as vari\u00e1veis: \n\nquantidade, \u00e1rea e per\u00edmetro de fragmentos florestais que foram \n\nacrescentadas \u00e0s tabelas de atributos dos shapes Fragmentos de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o e Cen\u00e1rio Simulado.  \n\nA partir destas informa\u00e7\u00f5es foram calculados os \u00cdndices de \n\nForma utilizados para a an\u00e1lise da fragmenta\u00e7\u00e3o. Para o \u00cdndice de \n\nForma, foram utilizados campos adicionais da tabela de atributos dos \n\nshapes Fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o e Cen\u00e1rio Simulado. Este \u00edndice busca \n\nestabelecer medidas padronizadas para a pesquisa de ecologia da \n\npaisagem atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o do desvio da forma existente em \n\nrela\u00e7\u00e3o a um c\u00edrculo, considerado a melhor forma poss\u00edvel para um \n\nfragmento florestal (FROMAN e GODRON, 1986). Para tanto, foram \n\ncalculados o raio e per\u00edmetro da circunfer\u00eancia de \u00e1rea equivalente a \n\ncada fragmento. \n\n \n\nA = ?R\n2\n , onde A \u00e9 a \u00e1rea do fragmento existente e R o raio da \n\ncircunfer\u00eancia de \u00e1rea equivalente. \n\nP = 2?R , onde P \u00e9 o per\u00edmetro da circunfer\u00eancia de \u00e1rea equivalente ao \n\nfragmento analisado. \n\n \n\n\n\n 77 \n\nEm seguida, aplicou-se a raz\u00e3o do per\u00edmetro real do fragmento \n\ne o per\u00edmetro da circunfer\u00eancia de \u00e1rea equivalente, IF=PR/PE, onde IF \n\n\u00e9 o \u00edndice de forma, PR o per\u00edmetro real do fragmento e PE o per\u00edmetro \n\nda circunfer\u00eancia equivalente. Dessa forma, quanto mais pr\u00f3ximo de 1 \n\nestiver o este \u00edndice, melhor a rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea-borda do fragmento.  \n\nPor fim, foram cruzadas as informa\u00e7\u00f5es dos shapes Cen\u00e1rio \n\nSimulado e Parcelas Fundi\u00e1rias para gera\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos no \n\nsoftware Arcgis/Esri que podem ser utilizados para apoiar a tomada de \n\ndecis\u00e3o por parte dos gestores p\u00fablicos porque permitem a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndo autor do benef\u00edcio ou dano ambiental. Foram gerados os seguintes \n\nmapas tem\u00e1ticos: Parcelas Fundi\u00e1rias que apresentam Remanescentes \n\nFlorestais Nativos; Est\u00e1gios Sucessionais dos Fragmentos Florestais \n\nExistentes; Parcelas Fundi\u00e1rias com Fragmentos Vegetais em Matas \n\nCiliares; Parcelas Fundi\u00e1rias Afetadas pela Potencial Implanta\u00e7\u00e3o de \n\nCorredor Ecol\u00f3gico. \n\n \n\n3.4 Avalia\u00e7\u00e3o das M\u00faltiplas Fun\u00e7\u00f5es do Espa\u00e7o Rural \n\nO m\u00e9todo para atender a este objetivo consistiu na elabora\u00e7\u00e3o \n\nde uma ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o que permitiu qualificar e, \n\nposteriormente, quantificar o desempenho multifuncional da paisagem \n\nrural da \u00e1rea de estudo. As fun\u00e7\u00f5es produtiva, ecol\u00f3gica e cultural foram \n\nvaloradas pelos atores sociais entrevistados a partir de seus pontos de \n\nvista fundamentais. A rela\u00e7\u00e3o entre o per\u00edmetro e a \u00e1rea dos diferentes \n\nelementos que comp\u00f5em a paisagem foi utilizada como vari\u00e1vel para \n\nponderar os valores num\u00e9ricos atribu\u00eddos para cada fun\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n78 \n\n \n\nA ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o foi desenvolvida nas seguintes \n\netapas:  \n\na) Estrutura\u00e7\u00e3o de Dados Espaciais em um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas (SIG): Para definir o per\u00edmetro e a \u00e1rea dos elementos \n\nexistentes na paisagem rural da \u00e1rea de estudo.  \n\nb) Defini\u00e7\u00e3o dos Descritores para cada Fun\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola: Os descritores \n\nutilizados nesta pesquisa foram adaptados de Lovell et al (2010) e \n\nvalidados pelos atores sociais envolvidos. Os descritores avaliados para \n\nas fun\u00e7\u00f5es produtivas foram produtividade/colheita, efici\u00eancia dos \n\ninsumos, diversifica\u00e7\u00e3o de produtos, qualidade/especialidade dos \n\nprodutos e valor econ\u00f4mico da propriedade. Para as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\nbiodiversidade/habitat para animais silvestres, baixa aplica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos qu\u00edmicos, seq\u00fcestro de carbono, qualidade/conserva\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua e conserva\u00e7\u00e3o do solo. Para as fun\u00e7\u00f5es culturais moradia, \n\nqualidade visual, recrea\u00e7\u00e3o/entretenimento, preserva\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e \n\neduca\u00e7\u00e3o/pesquisa.  \n\nc) Entrevistas com os Atores Sociais Locais: foram realizadas 53 \n\nentrevistas semi estruturadas com 34 agricultores e 19 t\u00e9cnicos, entre \n\njulho de 2011 e mar\u00e7o de 2012. As entrevistas foram realizadas \n\nindividualmente e em grupo, nas propriedades rurais e na sede de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es locais de gest\u00e3o territorial (Funda\u00e7\u00e3o 25 de Julho, Empresa \n\nde Pesquisa e Extens\u00e3o Agropecu\u00e1ria \u2013 Epagri, Secretaria de \n\nPlanejamento \u2013 Seplan). Nas entrevistas foram obtidos os valores para \n\nas fun\u00e7\u00f5es produtiva, ecol\u00f3gica e cultural.  \n\n\n\n 79 \n\nd) Valora\u00e7\u00e3o das Fun\u00e7\u00f5es Produtiva, Ecol\u00f3gica e Cultural: os valores \n\natribu\u00eddos para cada descritor representam a contribui\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nexistentes nas propriedades para aumentar ou reduzir cada fun\u00e7\u00e3o. \n\nTodos os descritores receberam valores que oscilam entre 2 e -2, onde 2 \n\nrepresenta aumento significativo da fun\u00e7\u00e3o analisada, 1 aumento da \n\nfun\u00e7\u00e3o, 0 n\u00e3o apresenta relev\u00e2ncia para a fun\u00e7\u00e3o, -1 reduz e -2 reduz \n\nsignificativamente a fun\u00e7\u00e3o analisada. O somat\u00f3rio dos valores \n\natribu\u00eddos apontou o desempenho de cada elemento da paisagem e \n\npermitiu comparar o equil\u00edbrio entre as 1 diferentes fun\u00e7\u00f5es analisadas \n\nna \u00e1rea de estudo.  \n\ne) Pondera\u00e7\u00e3o dos Valores para cada Fun\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola: a pondera\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores atribu\u00eddos a cada fun\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria porque os elementos que \n\ncomp\u00f5em a paisagem apresentam \u00e1reas e formas diferentes, tornando \n\ndistinta sua relev\u00e2ncia local. A \u00e1rea de cada elemento foi representada \n\ncomo uma porcentagem do local de estudo. O \u00edndice de forma foi \n\ncalculado atrav\u00e9s da raz\u00e3o do per\u00edmetro real do elemento e do per\u00edmetro \n\nda circunfer\u00eancia de \u00e1rea equivalente ( A = ?R8 2 , onde A \u00e9 a \u00e1rea do \n\nfragmento existente e R o raio da circunfer\u00eancia de \u00e1rea equivalente; P = \n\n2?R , onde P \u00e9 o per\u00edmetro da circunfer\u00eancia de \u00e1rea equivalente ao \n\nfragmento analisado). Este \u00edndice considera que o c\u00edrculo \u00e9 a melhor \n\nforma poss\u00edvel para reduzir a influ\u00eancia de cada elemento na paisagem \n\n(FROMAN e GODRON, 1986). Ao calcular o desvio da forma existente \n\nem rela\u00e7\u00e3o a um c\u00edrculo pode-se inferir que quanto mais pr\u00f3ximo de 1 \n\nmenor a influ\u00eancia deste elemento. Na pondera\u00e7\u00e3o, o valor atribu\u00eddo a \n\ncada fun\u00e7\u00e3o foi dividido pelo produto da porcentagem da \u00e1rea e do \n\n\n\n80 \n\n \n\n\u00edndice de forma. Para os c\u00e1lculos foram usados os softwares Arcgis/Esri \n\n10.0 e Excel/Microsoft 2007. Os resultados desta pondera\u00e7\u00e3o foram \n\napresentados em gr\u00e1fico de barras indicando a contribui\u00e7\u00e3o efetiva de \n\ncada elemento da paisagem para as fun\u00e7\u00f5es produtiva, ecol\u00f3gica e \n\ncultural. \n\n \n\n3.5. Apresenta\u00e7\u00e3o de Estrat\u00e9gia para Defini\u00e7\u00e3o de Valores a serem \n\nPagos \n\nPara a identifica\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas e produtores \n\nexistentes na \u00e1rea de estudo os dados raster e vetoriais foram integrados \n\nem um SIG, no software Arcgis/Esri. Os arquivos raster permitiram a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o Fragmentos Florestais Nativos e \u00c1reas Agr\u00edcolas \n\nexistentes na \u00e1rea de estudo atrav\u00e9s de vetoriza\u00e7\u00e3o manual. A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das diferentes coberturas do solo citadas foi realizada \n\natrav\u00e9s de fotointerpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nOs arquivos vetoriais da PMJ foram utilizados para criar o \n\nshape Principais Rios e Parcelas Fundi\u00e1rias atrav\u00e9s das ferramentas \n\nData e Export Data. A sobreposi\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es no ambiente \n\nSIG permitiu identificar os propriet\u00e1rios rurais cujas propriedades \n\napresentavam \u00e1reas nas margens de cursos d\u2019\u00e1gua e que poderiam ser \n\ninclu\u00eddos no esquema de PSA para prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nA etapa seguinte consistiu no c\u00e1lculo do custo de oportunidade. \n\nO custo de oportunidade \u00e9 calculado em termos de uma oportunidade \n\nrenunciada (SAMUELSON e NORDHAUS, 2005), ou seja, o custo \n\nprovocado pelo n\u00e3o uso de um recurso, neste caso, o solo.  \n\n\n\n 81 \n\nFoi utilizado como par\u00e2metro a mais alta renda agr\u00edcola \n\nrenunciada, que na \u00e1rea de estudo est\u00e1 representada pela bananicultura \n\n(EPAGRI/CEPA, 2010). Calculou-se o rendimento m\u00e9dio de bananas \n\nem caixas de 20kg por hectare (caixa/ha), baseado em um s\u00e9rie hist\u00f3rica \n\nde 5 anos. Em seguida, foi avaliado o pre\u00e7o m\u00e9dio recebido pelos \n\nprodutores por caixa de 20kg a partir de uma s\u00e9rie de 10 anos.  \n\nFoi analisado o custo de produ\u00e7\u00e3o da bananicultura na regi\u00e3o de \n\nJoinville. A redu\u00e7\u00e3o do custo de produ\u00e7\u00e3o do valor recebido pelos \n\nprodutores resultou no custo de oportunidade local para bananicultura. \n\nEste resultado representa o valor a ser pago por hectare em regenera\u00e7\u00e3o \n\npara cada propriet\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n3.6 Defini\u00e7\u00e3o das Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais necess\u00e1rias para a Fase de \n\nDesenvolvimento de Projetos de PSA \n\nAs informa\u00e7\u00f5es cadastrais necess\u00e1rias para o desenvolvimento de \n\nprojetos de PSA est\u00e3o relacionadas aos dados de medi\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade, de legisla\u00e7\u00e3o para a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e dos resultados \n\necon\u00f4micos desta ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n4 \u00c1REA DE PESQUISA \n\nA valida\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo para desenvolvimento de Projetos de \n\nPSA ser\u00e1 realizada na Bacia do Rio Cubat\u00e3o Norte, no munic\u00edpio de \n\nJoinville, Santa Catarina. Este munic\u00edpio est\u00e1 localizado na microregi\u00e3o \n\nnordeste de Santa Catarina (FIGURA 2), apresenta 1.135km\n2\n de \u00e1rea \n\ntotal das quais 922,45km\n2\n s\u00e3o consideradas rurais (IPPUJ, 2009). Possui \n\na maior popula\u00e7\u00e3o do Estado, com cerca de 500.000 habitantes (IBGE, \n\n2010). Faz divisa com Jaragu\u00e1 do Sul a oeste, S\u00e3o Francisco do Sul a \n\nleste, Campo Alegre e Garuva ao norte e Araquari, Guaramirim e \n\nSchroeder a sul. O munic\u00edpio situa-se entre as coordenadas geogr\u00e1ficas \n\nlatitude 26\u00ba04\u2019S e 26\u00ba26\u2019S e longitude 48\u00ba44\u2019W e 49\u00ba11\u2019W. \n\n \n\n\n\n83 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 2. Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Joinville, Santa Catarina\n\n\n\n84 \n \n\nEsta \u00e1rea de estudo foi selecionada seguindo o entendimento de \n\nque uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade de Gest\u00e3o Territorial \n\ncoerente, bem como, uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais \n\nvi\u00e1vel. O munic\u00edpio de Joinville possui uma cartografia recente (2010) \n\nexecutada a partir de produtos de sensoriamento remoto (fotogrametria \n\ndigital e perfilamento a laser) em escala 1: 5.000 na \u00e1rea rural. Al\u00e9m \n\ndisso, este munic\u00edpio est\u00e1 estabelecendo um sistema cadastral \n\nmultifinalit\u00e1rio desde 1989. Estas condi\u00e7\u00f5es permitem o \n\ndesenvolvimento de pesquisas cient\u00edficas com alto n\u00edvel tecnol\u00f3gico a \n\nn\u00edvel municipal.  \n\nA prefeitura municipal possui um termo de coopera\u00e7\u00e3o com o \n\nLabFSG/UFSC ao qual esta tese est\u00e1 vinculada. Atrav\u00e9s deste termo o \n\nmunic\u00edpio de Joinville se compromete a permitir acesso e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos de cartografia como: planialtimetria, ortofotos e dados do \n\nperfilamento a laser, al\u00e9m de auxiliar, quando necess\u00e1rio, as atividades \n\nprevistas. Em contra partida o LabFSG tem o compromisso do repasse \n\ndos estudos e pesquisas desenvolvidas visando subsidiar o constante \n\naperfei\u00e7oamento tecnol\u00f3gico da administra\u00e7\u00e3o.   \n\nNas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados o recorte espacial e \n\ntemporal desta pesquisa e os dados municipais.  \n\n \n\n4.1 Recorte Espacial e Temporal \n\nA \u00e1rea total da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Norte \u00e9 de \n\n492 km\u00b2, com a extens\u00e3o do canal principal de 88 km. Suas nascentes \n\nest\u00e3o situadas na serra Queimada, em altitudes pr\u00f3ximas a 1.200 m, sua \n\n\n\n 85 \n\nfoz fica na ba\u00eda da Babitonga. A bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o Norte \n\n\u00e9 formada pelas microbacias dos rios Quiriri, Izaacj, da Prata, Seco, \n\nLindo, do Bra\u00e7o e Mississipe (IPPUJ, 2009). Esta bacia apresenta uma \n\nestrutura ocupacional do solo na forma de espinha de peixe, onde as vias \n\nsecund\u00e1rias s\u00e3o transversais \u00e0 principal e, praticamente, n\u00e3o se \n\nconectam entre si, conforme pode ser observado na FIGURA 3. \n\nNo baixo vale ficam as localidades Dona Francisca e Prata. No \n\nm\u00e9dio vale est\u00e1 a localidade Estrada do Pico e no alto vale o Quiriri. As \n\n\u00e1reas rurais Dona Francisca e Quiriri s\u00e3o consideradas roteiros de \n\nturismo rural pela PMJ. A popula\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 de 40.607 habitantes \n\nque desenvolvem atividades agr\u00edcolas, industriais e de servi\u00e7os. \n\nComo recorte espacial foi selecionado uma amostra que \n\nrepresenta 35% (17.585ha) desta bacia hidrogr\u00e1fica. A FIGURA 4 \n\napresenta a \u00e1rea de estudo, a bacia hidrogr\u00e1fica e os limites do \n\nmunic\u00edpio de Joinville. Esta amostra compreende por\u00e7\u00f5es do baixo, \n\nm\u00e9dio e alto vale. Segundo o cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio da PMJ, \n\nnesta \u00e1rea existem 1038 parcelas fundi\u00e1rias, conforme pode ser \n\nobservado na FIGURA 5.  \n\nNo cadastro municipal, a cobertura do solo na \u00e1rea de estudo foi \n\nclassificada em \u00c1gua, Urbano, Campo de Altitude, Gram\u00ednea, Capoeira \n\ne Mata como pode ser observado na FIGURA 6. \n\n\n\n86 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 3. Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Norte em Joinville, Santa Catarina: \n\nconfigura\u00e7\u00e3o em espinha de peixe \n\n\n\n87 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 4. Limites do munic\u00edpio de Joinville, da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o \n\nNorte e da \u00e1rea de estudo desta pesquisa \n\n\n\n88 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 5. Parcelas fundi\u00e1rias existentes na \u00e1rea de estudo desta pesquisa conforme \n\ncadastro municipal \n\n\n\n89 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 6. Uso do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Norte conforme cadastro \n\nmunicipal \n\n\n\n90 \n \n\nA fotointerpreta\u00e7\u00e3o da amostra desta pesquisa permitiu \n\nclassificar a cobertura do solo em Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa (66%), \u00c1reas \n\nAgr\u00edcolas (33%), Rios (0,5%), Estradas (0,4%) e \u00c1reas de Servi\u00e7os \n\n(0,1%) conforme a TABELA 1 e FIGURA 7. \n\n \n\nTABELA 1. Cobertura do Solo na \u00c1rea de Estudo \n\n\u00c1reas ha % \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa 12857,08165 66 \n\nAgr\u00edcola 6594,06015 33 \n\nEstradas 76,02321295 0,4 \n\nRios 94,80210413 0,5 \n\nServi\u00e7os 21,9459718 0,1 \n\n \n\nNa \u00e1rea de estudo a produtividade das esp\u00e9cies cultivadas \u00e9 \n\nconsiderada excelente em Santa Catarina (EPAGRI/CEPA, 2010). A \n\nexist\u00eancia de vias de acesso facilita o escoamento da produ\u00e7\u00e3o. Os \n\nremanescentes florestais existentes, apesar de fragmentados, tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o beneficiados pelas condi\u00e7\u00f5es edafo-clim\u00e1ticas locais. Os produtos \n\nagr\u00edcolas s\u00e3o variados: bananas, palm\u00e1ceas, hortali\u00e7as, plantas \n\nornamentais, plantas medicinais, leite, carne, aves, entre outros. As \n\npropriedades apresentam alto valor econ\u00f4mico devido \u00e0 proximidade \n\ndas principais rodovias, portos e centros consumidores do estado.  \n\nEstas \u00e1reas rurais s\u00e3o afetadas pela proximidade com o maior \n\ncentro urbano-industrial do estado. Diversas pessoas residentes na \u00e1rea \n\nde estudo trabalham em atividades industriais ou de servi\u00e7os e utilizam \n\no local como dormit\u00f3rio. Algumas propriedades foram compradas por \n\nmoradores urbanos que as utilizam como ch\u00e1caras de fim de semana \n\n\n\n 91 \n\npara recrea\u00e7\u00e3o. Os rios locais s\u00e3o procurados durante a esta\u00e7\u00e3o quente \n\npara diferentes atividades de lazer. Algumas edifica\u00e7\u00f5es locais \n\napresentam caracter\u00edsticas atribu\u00eddas \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e, por isso, \n\ns\u00e3o consideradas parte do patrim\u00f4nio cultural local. No entanto, muitas \n\nedifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o existem mais. A \u00e1rea apresenta escolas e \u00e9 \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia de duas universidades que desenvolvem atividades de \n\npesquisa e extens\u00e3o. \n\nO recorte temporal compreende os anos entre 2009 e 2014. \n\n \n\n\n\n92 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 7. Cobertura do Solo na \u00e1rea de estudo identificada por fotointerpreta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n93 \n \n\n4.2 Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica Municipal \n\n A \u00e1rea que hoje corresponde ao territ\u00f3rio do munic\u00edpio de \n\nJoinville \u00e9 ocupada por popula\u00e7\u00f5es humanas h\u00e1 mais de 3.000 anos \n\n(SCHMITZ et al, 1980). Todos estes grupos interagiram com os \n\necossistemas locais. Inicialmente, esta \u00e1rea foi ocupada por ca\u00e7adores-\n\npescadores-coletores que deixaram s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do tipo \n\nsambaqui (monte de conchas) como vest\u00edgios de seu modo de vida. A \n\npesquisa arqueol\u00f3gica sobre os sambaquis locais teve in\u00edcio na d\u00e9cada \n\nde 1930 no salvamento de materiais provenientes de sambaquis que \n\nestavam sendo destru\u00eddos para explora\u00e7\u00e3o de cal (sambaquis Itacoara, \n\nMorro do Ouro e Cubat\u00e3ozinho) (TIBURTIUS, 1960; 1961).  Foi \n\nfundado o Museu Arqueol\u00f3gico de Sambaqui de Joinville (MASJ) para \n\nabrigar cole\u00e7\u00f5es locais (ALVES e BANDEIRA, 2005).  \n\nDiferentes pesquisas arqueol\u00f3gicas aprofundaram os \n\nconhecimentos sobre estas popula\u00e7\u00f5es que exploravam os recursos \n\nh\u00eddricos e a floresta local (SCHMITZ et al, 1980; TENORIO, 1999). \n\nViviam em pequenos grupos, eram capazes de transformar algumas \n\n\u00e1reas mas suas interfer\u00eancias causavam impactos ambientais pontuais.  \n\nAinda no per\u00edodo pr\u00e9-hist\u00f3rico, outros grupos ind\u00edgenas \n\nocuparam a \u00e1rea do atual munic\u00edpio, provavelmente J\u00ea e Guarani\n2\n. \n\nLavina (1994) construiu um modelo para compreender a ocupa\u00e7\u00e3o J\u00ea em \n\n                                                        \n2\n Os grupos ind\u00edgenas brasileiros sao geralmente classificados segundo o \n\nidioma falado. Existem os troncos ling\u00fc\u00edsticos Macro J\u00ea e Tupi-Guarani e as \n\nfam\u00edlias Carib e Aruak. Cada um destes se subdivide em diversos subgrupos \n\nde forma ramificada (RODRIGUES, 1986). \n\n\n\n94 \n\n \n\n\u00e1reas litor\u00e2neas catarinenses, como Joinville. Segundo ele, estas \n\npopula\u00e7\u00f5es viviam transitando entre os vales da encosta da serra, na \n\nprimavera e ver\u00e3o, e a floresta de arauc\u00e1rias do planalto, no outono e \n\ninverno (LAVINA, 1994).  \n\nA presen\u00e7a Guarani no nordeste de Santa Catarina no per\u00edodo \n\npr\u00e9-colonial \u00e9 confirmada por diversas escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas \n\n(SCHMITZ et al, 1980; ROHR, 1984). Os primeiros 200 anos de \n\ncontato entre europeus e ind\u00edgenas em Santa Catarina podem ser \n\nanalisados a partir de relatos de cronistas que acompanhavam \n\nexpedi\u00e7\u00f5es que rumavam para o sul do continente (BRANCHER e \n\nAREND, 2004; MELLO, 2005). Outros relatos importantes sobre este \n\nper\u00edodo foram produzidos por religiosos franciscanos e jesu\u00edtas que \n\nempreenderam miss\u00f5es de catequiza\u00e7\u00e3o de ind\u00edgenas (LEITE, 1945). Os \n\njesu\u00edtas que estiveram no estado no s\u00e9culo XVII denominaram Carij\u00f3s \n\npara os ind\u00edgenas do litoral, Abacuis para os do in\u00edcio da serra e Guarani \n\npara os ind\u00edgenas do interior, apesar de reconhecerem que todos falavam \n\nGuarani.  \n\nOs Guarani eram compostos por grupos maiores de pessoas que \n\npraticavam a agricultura. Cultivavam mandioca, muitos feij\u00f5es, milho, \n\nbatatas e ab\u00f3boras (LEITE, 1945; SCHMITZ et al, 1980). Enquanto aos \n\nhomens cabia preparar o terreno para o plantio atrav\u00e9s da derrubada e \n\nqueima, \u00e0s mulheres cabia o plantio e colheita bem como a manuten\u00e7\u00e3o \n\ne processamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Os Guarani, que dominaram o \n\nlitoral catarinense entre at\u00e9 o s\u00e9culo XVI quando  come\u00e7aram a migrar \n\n\n\n 95 \n\npara o interior pressionados pela chegada dos europeus, Paraguai e \n\nregi\u00e3o andina (BOITEUX, 1912; LOHN, 2004; P\u00c4RSSINEN, 2005).  \n\nNo s\u00e9culo XIX, as terras do atual munic\u00edpio de Joinville foram \n\ndadas a princesa Francisca Carolina. Em 1843 foi realizada a medi\u00e7\u00e3o, \n\ndemarca\u00e7\u00e3o e registro das terras pelo engenheiro lagunense Jer\u00f4nymo \n\nFrancisco Coelho. Nesta \u00e9poca, o bin\u00f4mio imigra\u00e7\u00e3o-coloniza\u00e7\u00e3o era \n\nforte na pol\u00edtica brasileira atrav\u00e9s do incentivo \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o preferencial \n\nde \u201clavradores brancos europeus que pudessem implantar no pa\u00eds uma \n\nnova forma de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola baseada na pequena propriedade\u201d \n\n(SEYFERTH, 2000, p. 84).  \n\nOs processos colonizat\u00f3rios em Santa Catarina foram \n\nempreendidos por companhias de coloniza\u00e7\u00e3o particulares e p\u00fablicas. \n\nUma destas companhias denominada Sociedade de Prote\u00e7\u00e3o aos \n\nImigrantes Alem\u00e3es no Sul do Brasil, sediada em Hamburgo, negociou \n\nas terras do atual munic\u00edpio de Joinville com a fam\u00edlia real. Em 1852 \n\nforam arrendados os primeiros lotes demarcados da Col\u00f4nia ou Dom\u00ednio \n\nDona Francisca (RICHTER, 1989; RAMOS, 2006).  \n\nA instala\u00e7\u00e3o dos imigrantes alem\u00e3es promoveu profundas \n\naltera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas locais (CROSBY, 1993; DEAN, 1996). Em \n\nJoinville a intera\u00e7\u00e3o entre os colonos e a floresta promoveu profundos \n\nimpactos ambientais. Na chegada foi necess\u00e1rio derrubar a floresta para \n\nabrir espa\u00e7os para os cultivos agr\u00edcolas, a produ\u00e7\u00e3o animal e a obten\u00e7\u00e3o \n\nde madeira para constru\u00e7\u00e3o civil, segundo as t\u00e9cnicas utilizadas na \n\nEuropa. Em 1857 esta col\u00f4nia contava com mais de 1.400 colonos \n\nalem\u00e3es e \u00e1reas para cultivo de cana, aipim, arroz e caf\u00e9 (FICKER, \n\n1965).  \n\n\n\n96 \n\n \n\nComo citado por Carvalho e Nodari (2006, p.2), \u201ca coloniza\u00e7\u00e3o \n\neurop\u00e9ia teve um impacto profundo na paisagem de Santa Catarina, pois \n\nsignificou a migra\u00e7\u00e3o de todo um contingente populacional e de todo \n\num modo de vida, baseado na pequena propriedade agr\u00edcola, explora\u00e7\u00e3o \n\nda pecu\u00e1ria e trabalho familiar\u201d. Na atividade agropecu\u00e1ria baseada no \n\nmodelo utilizado na Europa a exist\u00eancia de florestas \u00e9 incompat\u00edvel j\u00e1 \n\nque sua base \u00e9 a id\u00e9ia de simplifica\u00e7\u00e3o e controle do ambiente e dos \n\nrecursos (CROSBY, 1993; DEAN, 1996).  \n\nO estabelecimento da col\u00f4nia Dona Francisca promoveu \n\ntamb\u00e9m a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura regional. Assim, foram \n\nconstru\u00eddas as estradas para o planalto de Curitiba e para S\u00e3o Bento. No \n\ns\u00e9culo XX, a economia local se diversificou e desenvolveu. O \n\ndesenvolvimento industrial modificou tanto os ecossistemas locais \n\nquanto as atividades agr\u00edcolas. Diante da possibilidade de rendimentos \n\nmensais e incrementos na renda familiar, parte dos agricultores de \n\nJoinville passaram a trabalhar tamb\u00e9m na nascente ind\u00fastria, tornando-\n\nse colonos-oper\u00e1rios (SEYFERTH, 2000).  \n\nNas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX os ecossistemas de \n\nJoinville se encontravam profundamente alterados. Por outro lado, o \n\ndesenvolvimento industrial continuava. O munic\u00edpio passou a atrair \n\npessoas de diversas regi\u00f5es at\u00e9 se tornar o mais populoso do estado de \n\nSanta Catarina. \n\n \n\n\n\n 97 \n\n4.3 Economia \n\nJoinville \u00e9 importante p\u00f3lo industrial da regi\u00e3o sul do Brasil. \n\nEste munic\u00edpio \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 13,5% do PIB global do \n\nestado catarinense. As principais atividades industriais s\u00e3o siderurgia e \n\nmetalurgia, metal-mec\u00e2nico, eletroeletr\u00f4nica, qu\u00edmico, pl\u00e1stico, t\u00eaxtil, \n\nfarmac\u00eautico e, mais recentemente, de desenvolvimento de software \n\n(EPAGRI/CIRAM, 1999; SILVEIRA, 2008).  \n\nNo que se refere ao setor prim\u00e1rio, agricultura familiar \u00e9 a base \n\ndesta atividade econ\u00f4mica no munic\u00edpio. Cerca de 97% das \n\npropriedades rurais de Joinville s\u00e3o familiares e tem menos de 50 \n\nhectares. A maior parte dos destes produtores s\u00e3o propriet\u00e1rios de suas \n\nterras (EPAGRI/CIRAM, 1999; IPPUJ, 2009). \n\nSegundo Epagri/Ciram (1999), a classes de aptid\u00e3o de uso do \n\nsolo predominante \u00e9 4d, i.e., com restri\u00e7\u00f5es para fruticultura e aptid\u00e3o \n\nregular para pastagem e reflorestamento, cuja maior limita\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\ndeclividade. Existem locais classe 1, com aptid\u00e3o boa para culturas \n\nclimaticamente adaptadas; e classe 2, com aptid\u00e3o regular para culturas \n\nanuais (EPAGRI/CIRAM, 1999). \n\nOs principais cultivos de vegetais em ordem de import\u00e2ncia \n\necon\u00f4mica s\u00e3o: fruticultura, cereais e outros gr\u00e3os, fumo, olericultura e \n\nplantas ornamentais. J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o animal est\u00e1 centrada em galos e \n\npintos, galinhas, bovinos, frangos, bovinos de leite, codornas, apicultura, \n\novinos, caprinos e piscicultura. Por fim, a silvicultura apresenta \u00e1reas de \n\ncultivos de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas do g\u00eanero Pinus  e Eucaliptus utilizado \n\npara produ\u00e7\u00e3o de toras, lenha e carv\u00e3o vegetal (EPAGRI/CIRAM, 1999; \n\nIPPUJ, 2009). Em Joinville, as propriedades que praticam a fruticultura, \n\n\n\n98 \n\n \n\nolericultura e produ\u00e7\u00e3o de aves apresentam o melhor desempenho \n\necon\u00f4mico. Este munic\u00edpio \u00e9 o maior produtor de lenha da microrregi\u00e3o \n\n(EPAGRI/CIRAM, 1999; IPPUJ, 2009). \n\nA economia do munic\u00edpio tamb\u00e9m apresenta agroind\u00fastrias \n\ncomo f\u00e1bricas de ra\u00e7\u00f5es e suplementos; agrot\u00f3xicos; m\u00e1quinas, \n\nequipamentos e implementos agr\u00edcolas; equipamentos para ind\u00fastria \n\nagropecu\u00e1ria; al\u00e9m de com\u00e9rcio atacadista; servi\u00e7os de assessoramento, \n\nconsultoria e planejamento agropecu\u00e1rio; e cooperativas de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria (EPAGRI/CIRAM, 1999; IPPUJ, 2009). \n\n \n\n4.4 Clima \n\n De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, o clima em Joinville \n\n\u00e9 do tipo Cfa, ou seja, clima subtropical constantemente \u00famido, sem \n\nesta\u00e7\u00e3o seca, com ver\u00e3o quente. A temperatura m\u00e9dia das m\u00e1ximas varia \n\nentre 26 e 27,6\n o\n\nC e a m\u00e9dia das m\u00ednimas entre 16,8\n \ne 15,4\n\no\nC. Este \n\nmunic\u00edpio est\u00e1 localizado na zona agroecol\u00f3gica com as temperaturas \n\nm\u00e9dias mais altas de Santa Catarina (EPAGRI/CIRAM, 1999; IPPUJ, \n\n2009). \n\nNa \u00e1rea de Joinville, o total anual de dias com chuva varia entre \n\n185 e 156 dias. A umidade relativa do ar pode variar entre 87 e 84%,  \n\nEstes valores s\u00e3o os maiores observados no estado, em termos normais. \n\nA precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica total anual oscila entre 1.908 e 1.430mm \n\n(EPAGRI/CIRAM, 1999; IPPUJ, 2009). \n\nAs poucas horas de frio (entre 164 e 96h) restringem o cultivo \n\nde frut\u00edferas de clima temperado em geral. Por outro lado, a pequena \n\n\n\n 99 \n\nocorr\u00eancia de geadas (2,8/ano) e a insola\u00e7\u00e3o total anual (entre 1.830 e \n\n1.661h) favorecem outras esp\u00e9cies agr\u00edcolas (EPAGRI/CIRAM, 1999). \n\n \n\n4.5 Geomorfologia e Geologia \n\nO munic\u00edpio de Joinville encontra-se na Unidade \n\nGeomorfol\u00f3gica Serra do Tabuleiro/Itaja\u00ed. Esta unidade se caracteriza \n\npor serras dispostas de forma paralela, no sentido NE-SW, cujas \n\naltitudes diminuem em dire\u00e7\u00e3o ao litoral (EPAGRI/CIRAM, 1999; \n\nIPPUJ, 2009).  \n\nO relevo apresenta vales profundos com encostas \u00edngremes e \n\nsulcadas, separadas por cristas bem marcadas. Os rios correm em vales \n\nprofundos e encaixados e se caracterizam por leitos r\u00e1pidos, corredeiras \n\ne blocos (EPAGRI/CIRAM, 1999; IPPUJ, 2009). Estas caracter\u00edsticas \n\ndo relevo local favorecem processos erosivos, especialmente nas \n\nencostas desmatadas. Segundo Epagri/Ciram (1999, p.65), pode \u201cocorrer \n\nmovimento de massas, uma vez que o manto de material fino resultante \n\nda altera\u00e7\u00e3o da rocha \u00e9 espesso, podendo atingir at\u00e9 20m\u201d. \n\nNo m\u00e9dio curso, estes rios t\u00eam suas vertentes suavizadas pelas \n\ncolinas e apresentam fundo plano. No baixo curso, tem baixo gradiente \n\nque favorece o desenvolvimento de plan\u00edcies. A Unidade \n\nGeomorfol\u00f3gica Plan\u00edcies Litor\u00e2neas \u00e9 resultantes dos processos de \n\nacumula\u00e7\u00e3o marinha e fluviomarinha (EPAGRI/CIRAM, 1999). \n\nNo que se refere a geologia local predomina o Complexo \n\nGranul\u00edtico de Santa Catarina composto basicamente por gnaisses, \n\nquartzitos, forma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas e granitos. Na regi\u00e3o litor\u00e2nea, existem \n\n\n\n100 \n\n \n\nmanchas de Sedimentos Marinhos com terra\u00e7os e sedimentos marinhos \n\ninconsolidados. No vale do rio Cubat\u00e3o ocorre algumas \u00e1reas de \n\nsedimentos continentais (dep\u00f3sitos aluvionares atuais). Nas \u00e1reas de \n\ninflu\u00eancia deste rio existe uma extensa plan\u00edcie acumulativa marinho-\n\nfluvial com caracteristicas de mangue, terra\u00e7os arenosos e aluvi\u00f5es \n\n(EPAGRI/CIRAM, 1999). \n\n \n\n4.6 Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria predominante no territ\u00f3rio de Joinville \n\npode ser dividida em quatro categorias:  \n\na) \u201cFloresta Tropical das Encostas da Serra do Mar Setentrional, com \npredomin\u00e2ncia de laranjeira-do-mato (Sloanea guianensis), \n\ncanela-preta (Ocotea catharinensis), leiteiro (Brosimopsis \nlactescens), i\u00e7ara (Euterpe edulis), guamirim-ferro (Calyptranthes \n\nlucida var. polyantha), maria-mole (Guapira opposita), canela-\n\nfogo (Cryptocarya aschersoniana) e agua\u00ed (Chrysophyllum \nviride). \n\nb) Floresta Tropical do Litoral e Encosta Centro-Norte, com \npredomin\u00e2ncia de canela-preta (Ocotea catharinensis), laranjeira-\ndo-mato (Sloanea guianensis), palmiteiro (Euterpe edulis), \n\ntanheiro (Alchornea triplinervia), maria-mole (Guapira opposita), \n\nguamirim-chor\u00e3o (Calyptranthes strigipes), pau-\n\u00f3leo (Copaifera trapezifolia), peroba-vermelha (Aspidosperma \n\nolivaceum) e canela-fogo (Cryptocarya aschersoniana). \n\nc) Floresta Tropical das Plan\u00edcies Quatern\u00e1rias Setentrionais, com \npredomin\u00e2ncia de cupi\u00fava (Tapirira guianensis), canela (Ocotea \n\nacyphylla e O. pretiosa), tanheiro (Alchornea triplinervia), olandi \n\n(Calophyllum brasiliensis) e figueira (Ficus organensis). \nd) Vegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea: vegeta\u00e7\u00e3o de mangue, vegeta\u00e7\u00e3o de dunas, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de restinga\u201d (EPAGRI/CIRAM, 1999, p.64). \n\n \n\nEsta vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\n(KLEIN, 1978) e \u00e9 conhecida como Mata Atl\u00e2ntica. Est\u00e1 relacionada \n\ncom ambientes marcados pela maritimidade, ou seja, com elevado \n\n\u00edndice de umidade e baixa amplitude t\u00e9rmica. Esta floresta apresenta \n\n\n\n 101 \n\nfisionomia e estrutura peculiares, e grande variedade de esp\u00e9cies \n\nend\u00eamicas.  \n\nMais recentemente, predomina a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria sem \n\npalmeiras e agricultura com culturas c\u00edclicas. A floresta embora \n\ndescaracterizada, ainda est\u00e1 presente em morros, montanhas e serras. \n\nApenas alguns remanescentes encontram-se em altitudes de at\u00e9 30 \n\nmetros (EPAGRI/CIRAM, 1999; IPPUJ, 2009). Mais de 60% do \n\nterrit\u00f3rio municipal apresenta cobertura florestal (IPPUJ, 2009). \n\nDestaca-se tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de \u00e1reas de Forma\u00e7\u00f5es Pioneiras com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o constitu\u00edda de esp\u00e9cies colonizadoras de ambientes inst\u00e1veis, \n\nou seja, ecossistemas jovens (EPAGRI/CIRAM, 1999). \n\n \n\n4.7 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Municipais \n\nO munic\u00edpio de Joinville possui unidades de conserva\u00e7\u00e3o (UC) \n\nfederais, estaduais e municipais de diferentes categorias. A UC federal \u00e9 \n\nReserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural do Caetezal. A UC estadual \u00e9 \n\na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Bracinho. J\u00e1 as UC municipais s\u00e3o o Parque \n\nEcol\u00f3gico Prefeito Rolf Colin, a Parque Municipal Ilha do Morro do \n\nAmaral, a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Serra da Dona Francisca, a \n\n\u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico do Morro do Boa Vista, a Parque \n\nMunicipal Morro do Finder e a Parque Natural Municipal da Caieira. Na \n\nTABELA 2 est\u00e3o informa\u00e7\u00f5es sobre estas unidades. \n\n \n\n\n\n102 \n \n\nTABELA 2. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o existentes no munic\u00edpio de Joinville, Santa Catarina \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o Decreto Cria\u00e7\u00e3o \u00c1rea Import\u00e2ncia Categoria de Manejo \n\nParque Ecol\u00f3gico Prefeito \n\nRolf Colin \n\nDecreto \n\nMunicipal  \n\n6.959/92 \n\n16,30 km\n2\n Preserva\u00e7\u00e3o da Floresta Atl\u00e2ntica e da \n\nfauna. Beleza paisag\u00edstica. \n\nPI (Prote\u00e7\u00e3o Integral) \n\n \n\nParque Municipal Ilha do \n\nMorro do Amaral \n\n \n\nDecreto \n\nMunicipal \n\n6.182/89 \n\n \n\n2,70 km\n2\n \n\n \n\nTur\u00edstica. Hist\u00f3rica. Prote\u00e7\u00e3o do \n\nManguezal e s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\n \n\nPI (Prote\u00e7\u00e3o Integral) \n\n \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do \n\nBracinho \n\n \n\nDecreto Estadual \n\n22.768/84 \n\n \n\n46,10 km\n2\n \n\n \n\nProte\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna e \u00e0 flora. \n\nManuten\u00e7\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico. \n\n \n\nPI (Prote\u00e7\u00e3o Integral) \n\n \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nda Serra da Dona Francisca \n\n \n\nDecreto \n\nMunicipal \n\n8.055/97 \n\n \n\n408,42 km\n2\n \n\n \n\nPreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de \n\nforma a garantir o abastecimento \n\np\u00fablico de \u00e1gua. Turismo rural. \n\n \n\nUS (Uso Sustent\u00e1vel) \n\n \n\n\u00c1rea de Relevante Interesse \n\nEcol\u00f3gico do Morro do Boa \n\nVista \n\n \n\nDecreto \n\nMunicipal \n\n11.005/03 \n\n \n\n3,90 km\n2\n \n\n \n\nLazer e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica e da \n\nsua fauna. \n\n \n\nUS (Uso Sustent\u00e1vel) \n\n \n\nReserva Particular do \n\nPatrim\u00f4nio Natural do \n\nCaetezal - RPPN \n\n \n\nPortaria IBAMA \n\n168/01 \n\n \n\n46,13 km\n2\n \n\n \n\nPreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e \n\nprote\u00e7\u00e3o da fauna e flora. \n\n \n\nUS (Uso Sustent\u00e1vel) \n\n \n\nParque Municipal Morro do \n\nFinder \n\n \n\nDecreto \n\nMunicipal \n\n7.056/93 \n\n \n\n0,50 km\n2\n \n\n \n\nPreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais. \n\n \n\nPI (Prote\u00e7\u00e3o Integral) \n\n \n\nParque Natural Municipal da \n\nCaieira \n\n \n\nDecreto \n\nMunicipal \n\n11.734/04 \n\n \n\n1,27 km\n2\n \n\n \n\nPreserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais, \n\npossibilitar a pesquisa cient\u00edfica e \n\natividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nPI (Prote\u00e7\u00e3o Integral) \n\nFonte: IPPUJ (2009)\n\n\n\n103 \n \n\n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nEm Santa Catarina, a estrutura fundi\u00e1ria e a organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho agr\u00edcola diferem da maior parte dos estados brasileiros. Neste \n\nestado, 87% das propriedades agr\u00edcolas s\u00e3o familiares. Estas \n\npropriedades correspondem a 44% da \u00e1rea estadual (EPAGRI/CEPA, \n\n2010). Esta forma de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho levou ao desenvolvimento \n\nde uma diversidade cultural oriunda das adapta\u00e7\u00f5es de diferentes levas \n\nde imigrantes e seus complexos agr\u00edcolas ao longo de s\u00e9culos. \n\nUm extenso conjunto de leis e de pol\u00edticas p\u00fablicas que visam \n\ngarantir a conserva\u00e7\u00e3o florestal e o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel no \n\nBrasil afetam a agricultura familiar catarinense. Desde a d\u00e9cada de 1960 \n\nexistem leis que visam reduzir o desmatamento como o C\u00f3digo Florestal \n\n(Lei Federal 4.771/1965, alterada pela Lei Federal 12.651/2012). O \n\nobjetivo desta lei \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos hidrol\u00f3gicos, da \n\npaisagem, da estabilidade de encostas \u00edngremes, da biodiversidade e do \n\nfluxo g\u00eanico da flora e fauna, e assegurar o bem-estar das gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas (ARONSON et al, 2011). Segundo esta legisla\u00e7\u00e3o, em todas as \n\npropriedades rurais a vegeta\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos de \u00e1gua (matas \n\nciliares), os topos de morros, as encostas inclinadas e o entorno das \n\nnascentes devem permanecer florestadas como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APP). Adicionalmente, 20% da \u00e1rea total da propriedade \n\ndeve ser mantida como reserva legal (RL) (TABARELLI et al, 2005). \n\nApesar da reconhecida relev\u00e2ncia das prescri\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo \n\nFlorestal, esta lei \u00e9 pouco aplicada em Santa Catarina (LAURANCE, \n\n\n\n104 \n\n \n\n1999). Devido a configura\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e fundi\u00e1ria, a aplica\u00e7\u00e3o estrita \n\ndas diretrizes desta lei implicaria na recupera\u00e7\u00e3o florestal de por\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas das pequenas propriedades causando o empobrecimento \n\ndos agricultores familiares (FARLEY, 2010; NEUMANN e LOCH, \n\n2002). Segundo Loch (1993), a maioria dos conflitos legais quanto aos \n\nproblemas ambientais nos minif\u00fandios s\u00e3o causados porque a estrutura \n\nfundi\u00e1ria foi projetada em estilo xadrez, o que n\u00e3o \u00e9 coerente com o \n\nrelevo acidentado de Santa Catarina. A estrutura fundi\u00e1ria deveria ter \n\nsido projetadas segundo as microbacias hidrogr\u00e1ficas. Os resultados \n\ndeste conflito s\u00e3o particularmente importantes em Santa Catarina onde \n\n87% dos remanescentes florestais est\u00e3o localizados em propriedades de \n\nagricultores familiares (CAMPANILI e WIGOLD, 2010).  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o das regras e padr\u00f5es presentes nas leis ambientais \n\nbrasileiras em Santa Catarina poderia ser capaz de redirecionar os rumos \n\ndo desenvolvimento em benef\u00edcio da sociedade em geral. A cobertura \n\nflorestal nas margens dos rios, nas encostas inclinadas, topos de morros \n\ne nascentes pode reduzir a fragmenta\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais \n\naumentando a viabilidade gen\u00e9tica de popula\u00e7\u00f5es de plantas e animais \n\nnativos (SBPC/ABC, 2011).  \n\nApesar de reconhecida a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de \u00e1reas \n\npreservadas e de uma rede de \u00e1reas protegidas como parte da gest\u00e3o \n\nterritorial, isso n\u00e3o quer dizer que a prote\u00e7\u00e3o deve ser feita \n\nexclusivamente pelo estabelecimento de \u00e1reas inviol\u00e1veis. A exist\u00eancia \n\ndeste tipo de \u00e1reas \u00e9 um conceito presente no conservacionismo \n\namericano (DIEGUES, 1996). A multiplica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas onde a a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 105 \n\nhumana \u00e9 proibida sem os meios necess\u00e1rios para a sua prote\u00e7\u00e3o efetiva \n\n\u00e9 uma pol\u00edtica ineficaz (SACHS, 2009). As pessoas afetadas por estas \n\n\u00e1reas, invariavelmente, consideram isso uma viola\u00e7\u00e3o do seu direito \u00e0 \n\nvida e reagem pilhando e sabotando a conserva\u00e7\u00e3o. Como citado por \n\nMichael Cernea (1986) e John Friedman (1996), os povos tem \n\nprioridade m\u00e1xima.  \n\nDiante deste impasse o desafio \u00e9, nas palavras de Sachs (2009, \n\np.41):  \n\n\u201ccomo conservar escolhendo-se estrat\u00e9gias corretas de \n\ndesenvolvimento em vez de simplesmente multiplicarem-se \nreservas supostamente inviol\u00e1veis? Como planejar a \n\nsustentabilidade m\u00faltipla da terra e dos recursos \n\nrenov\u00e1veis? Como desenhar uma estrat\u00e9gia diversificada de \nocupa\u00e7\u00e3o da terra, na qual as reservas restritas e as reservas \n\nda biosfera tenham seu lugar nas normas estabelecidas para \n\no territ\u00f3rio a ser utilizados para usos produtivos?\u201d \n\n  \n\nA resposta a estas quest\u00f5es n\u00e3o \u00e9 simples e implica na \n\nexist\u00eancia de uma s\u00e9rie de pol\u00edticas complementares, tais como acesso a \n\nterra, ao cr\u00e9dito, ao mercado, ao conhecimento, a sa\u00fade, a educa\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros aspectos. Com este racioc\u00ednio \u00e9 poss\u00edvel compreender que \n\nos mecanismos de comando e controle existentes nas leis brasileiras \n\npodem trazer s\u00e9rios problemas para a reprodu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e cultural \n\ndos agricultores familiares. Mudan\u00e7as no uso do solo demandam \n\ninvestimentos. Em geral, agricultores familiares n\u00e3o apresentam \n\nexcedente de capital para tais investimentos. O PSA pode promover a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos interesses econ\u00f4micos dos agricultores e as necessidades \n\necol\u00f3gicas dos ecossistemas nativos. \n\nDesde 2010, Santa Catarina vem discutindo a possibilidade de \n\nalterar as legisla\u00e7\u00f5es ambientais existentes. Este tema, pol\u00eamico e \n\n\n\n106 \n\n \n\ncontroverso, suscitou a elabora\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo ambiental estadual no \n\nqual a possibilidade de pagamento pelos servi\u00e7os ambientais est\u00e1 \n\nprevista (Lei Estadual 15.133/2010). Esta lei prop\u00f5e a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nfundo estadual e a apresenta\u00e7\u00e3o de projetos para o pagamento. O \u00eaxito \n\nde uma pol\u00edtica como esta, est\u00e1 na gest\u00e3o negociada e contratual dos \n\nrecursos que cumpre uma condi\u00e7\u00e3o importante para garantir sua \n\nefetividade que \u00e9 a garantia de que a popula\u00e7\u00e3o local receba uma fatia \n\ndos benef\u00edcios resultados do manejo de seus agroecossistemas que n\u00e3o \n\nest\u00e3o inclu\u00eddos na din\u00e2mica do mercado. \n\nExiste a possibilidade de estimular fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \n\nculturais atrav\u00e9s de mecanismos de mercado, como o pagamento por \n\nservi\u00e7os ambientais. No entanto, esta n\u00e3o \u00e9 uma estrat\u00e9gia superior em \n\ntodos os casos e em todos os lugares. \u00c9 poss\u00edvel que tais pagamentos se \n\ntornem incentivos perniciosos e acabem estimulando a\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \n\naos objetivos iniciais das pol\u00edticas ambientais. Mas, em contextos como \n\nda agricultura familiar catarinense, estes incentivos monet\u00e1rios podem \n\nfavorecer a conserva\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos remanescentes significativos de um \n\nbioma fortemente degradado, enquanto mant\u00e9m as pequenas \n\npropriedades vi\u00e1veis e permite a aplica\u00e7\u00e3o do tempo dos agricultores em \n\noutras atividades igualmente importantes para melhoria de sua qualidade \n\nde vida. \n\nPara desenvolver um projeto de PSA \u00e9 interessante responder a, \n\npelo menos, tr\u00eas quest\u00f5es: Onde implantar o projeto? Por que implantar? \n\nQual valor deve ser pago? Visando estabelecer os procedimentos para \n\nresponder estas quest\u00f5es foram desenvolvidos m\u00e9todos para defini\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 107 \n\nde \u00e1reas priorit\u00e1rias para implanta\u00e7\u00e3o de projetos de PSA, para \n\navalia\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es da paisagem rural e para defini\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores a serem pagos aos participantes. Os resultados obtidos est\u00e3o \n\ndescritos nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n5.1 Identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Potenciais \n\nO uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas de floresta tropical \n\npromovem altera\u00e7\u00f5es na paisagem incorrendo em perda, fragmenta\u00e7\u00e3o e \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o dos habitat (ROBERTSON e KING, 2011). A \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo por meio do qual as \u00e1reas cont\u00ednuas de \n\ndeterminado ecossistema s\u00e3o divididas (BIERREGAARD et al., 1992; \n\nLANG e BLASCHKE, 2009). Este processo reduz a produ\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os ambientais e, consequentemente, a qualidade ambiental local, \n\nregional e global.  \n\nDesde a d\u00e9cada de 1970 s\u00e3o realizados estudos acerca da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da paisagem e das possibilidades de uni\u00e3o de \n\nremanescentes vegetais visando melhorar a qualidade ambiental. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o de corredores para interligar as \u00e1reas fragmentadas \u00e9 uma das \n\nprincipais estrat\u00e9gias aplicadas. Sua utiliza\u00e7\u00e3o como ferramenta de \n\ngest\u00e3o territorial se tornou mais intensa nos \u00faltimos 20 anos (FORMAN, \n\n1995; LITTLE, 1990; NEIFF et al., 2005). A desfragmenta\u00e7\u00e3o gera um \n\nprocesso sin\u00e9rgico positivo cujo efeito para produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\nambientais vai al\u00e9m do somat\u00f3rio da capacidade de cada fragmento. \n\n(AWADE e METZGER, 2008; BAUDRY e MERRIAM, 1988; \n\nMAEDA et al., 2008; PARDINI et al., 2010).  \n\n\n\n108 \n\n \n\nExistem corredores estabelecidos em diferentes lugares do \n\nmundo. Nos pa\u00edses europeus foram implantados corredores estreitos, \n\njunto \u00e0s estradas, visando proteger a fauna interligando uma rede de \n\n\u00e1reas conservadas em diferentes pa\u00edses (FORMAN, 1995; LANG e \n\nBLASCHKE, 2009). Na Am\u00e9rica Central existe o projeto de \n\nestabelecimento do Corredor Ecol\u00f3gico do Caribe e do Corredor \n\nEcol\u00f3gico Mesoamericano. J\u00e1 na Am\u00e9rica do Sul, se busca estabelecer o \n\nCorredor Altoandino, o Corredor Fluvial Paraguay-Paran\u00e1, Corredor \n\nEcol\u00f3gico de Selva Atl\u00e1ntica Interior na Argentina entre outros (NEIFF \n\net al., 2005; SANCHEZ, 2008).  \n\nO Brasil tamb\u00e9m procura estabelecer corredores ecol\u00f3gicos \n\ncomo estrat\u00e9gia para reduzir a fragmenta\u00e7\u00e3o, melhorando a \n\nconectividade dos remanescentes florestais para facilitar o fluxo \n\ngen\u00e9tico (MMA, 2012). O Projeto Corredores Ecol\u00f3gicos do Minist\u00e9rio \n\ndo Meio Ambiente (MMA) faz parte do Programa Piloto para a Prote\u00e7\u00e3o \n\ndas Florestas Tropicais do Brasil. O projeto piloto contempla a cria\u00e7\u00e3o \n\nde dois grandes corredores: Corredor Central da Mata Atl\u00e2ntica \n\n(CCMA) e Corredor Central da Amaz\u00f4nia (CCA). O projeto estimula a \n\ncria\u00e7\u00e3o de parceiras em diversos n\u00edveis, federal, estadual, municipal, \n\nprivado, sociedade civil organizada e moradores de entorno das \u00e1reas \n\nprotegidas para a implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o destes corredores \n\n(MMA, 2012). \n\nOs corredores podem apresentar diferentes configura\u00e7\u00f5es \n\nespaciais. Em Santa Catarina e, especificamente, na \u00e1rea de estudo, \n\nexiste potencial para a implanta\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia utilizando as matas \n\n\n\n 109 \n\nciliares da extensa rede hidrogr\u00e1fica. Diferentes pesquisas destacam as \n\nvantagens dos corredores formados por matas ciliares (NEIFF et al., \n\n2005). Estas podem ser h\u00e1bitat para grande n\u00famero de esp\u00e9cies \n\n(anf\u00edbios, peixes, aves, mam\u00edferos e insetos) que dependem de rios. H\u00e1 \n\num grande n\u00famero de esp\u00e9cies de mam\u00edferos semiaqu\u00e1ticos, como \n\nariranhas e lontras que dependem das matas ciliares (CASSATI, 2010; \n\nFREITAS, 2010; GALETTI et al., 2010). Al\u00e9m disso, as matas ciliares \n\npodem favorecer o controle da qualidade da \u00e1gua pela reten\u00e7\u00e3o de \n\nnitratos derivados de \u00e1reas agr\u00edcolas (PINAY e D\u00c9CAMPS, 1988; \n\nSBPC/ABC, 2011). Tamb\u00e9m podem auxiliar na fixa\u00e7\u00e3o de solo (JOLY \n\net al., 2000; SBPC/ABC, 2011).  \n\nPor outro lado, algumas pesquisas apontam que corredores nas \n\nmatas ciliares podem ter alguns efeitos negativos, como aumentar a \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e1rea-borda devido a seu formato alongado o que reduz a \u00e1rea-\n\nn\u00facleo efetiva (LANG e BLASCHKE, 2009; SIMBERLOFF, 1992). No \n\ncaso da \u00e1rea de estudo desta pesquisa, a forma\u00e7\u00e3o de corredores \n\necol\u00f3gicos nas matas ciliares permite unir os diversos fragmentos \n\nflorestais existentes que se estendem desde a margem dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nat\u00e9 os topos de morro, bem como, as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o locais, \n\nreduzindo os efeitos negativos destacados pelos autores citados. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das matas ciliares na forma\u00e7\u00e3o de corredores \n\necol\u00f3gicos em bacias hidrogr\u00e1ficas est\u00e1 amparada pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira desde a d\u00e9cada de 1960. A Lei Federal 4.771/1965 (C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro), posteriormente alterada pela Lei Federal \n\n12.651/2012, considera as \u00e1reas ao longo de todo o curso de \u00e1gua como \n\n\n\n110 \n\n \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) onde a vegeta\u00e7\u00e3o nativa deve \n\nser mantida em largura nunca inferior a 30 metros.  \n\nBaseado neste racioc\u00ednio, as matas ciliares foram definidas \n\ncomo \u00e1reas potenciais para a implanta\u00e7\u00e3o de projetos de PSA. \n\nAnalisando a \u00e1rea de estudo foram identificados 100 fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal nativa remanescente. A \u00e1rea total de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa foi de 12.857,08ha que corresponde a 66% da \u00e1rea de estudo. A \n\nregra da biogeografia de ilhas indica que a perda de 90% de um \n\necossistema implica na perda de 50% da diversidade de esp\u00e9cies animais \n\ne vegetais (MACARTHUR e WILSON, 2001). Este dado \u00e9 relevante \n\nporque a biodiversidade \u00e9 o servi\u00e7o ecossist\u00eamico mais complexo. Os \n\necossistemas produzem bens e servi\u00e7os importantes tanto para as \n\npessoas quanto para outras esp\u00e9cies. Bens ecossist\u00eamicos, como fibras, \n\nalimentos, madeira, \u00e1gua e solo funcionam como elementos estruturais. \n\nLogo, ao utiliz\u00e1-los, partes das estruturas s\u00e3o consumidas (COSTANZA, \n\n1997; ODUM, 1971). Cada ecossistema tem uma configura\u00e7\u00e3o \n\nparticular de componentes estruturais que cria um fluxo de servi\u00e7os \n\nambientais essenciais para a sobreviv\u00eancia e bem-estar das pessoas. \n\nA \u00e1rea individual dos fragmentos existentes oscilou entre \n\n0,0353ha (353m\n2\n) e 1678,035ha. A m\u00e9dia da \u00e1rea destes fragmentos foi \n\nde 129,869ha. Apenas 49% dos fragmentos identificados apresentam \n\n\u00e1rea igual ou superior a 100ha. Maciel et al. (2011) mapearam a Floresta \n\nAtl\u00e2ntica no estado do Rio Grande do Norte e verificaram que 72% dos \n\nremanescentes apresentavam menos de 10ha e apenas 3% apresentavam \n\nmais de 100ha. Diferentes autores consideram que a \u00e1rea dos fragmentos \n\n\n\n 111 \n\n\u00e9 relevante para a complexidade estrutural e a manuten\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade (CHIARELLO, 1999; COLLINGE, 1998; CORNELIUS et \n\nal., 2000; SANTOS, 2002). Em mapeamentos realizados sobre a \n\nFloresta Atl\u00e2ntica, a escala pequena de trabalho n\u00e3o permite considerar \n\nfragmentos de tamanhos reduzidos. Por isso, as estimativas sobre a \n\nextens\u00e3o das \u00e1reas com remanescentes florestais nativos podem oscilar. \n\nO INPE em conjunto com a Associa\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica (2008) \n\nconsidera como remanescentes florestais os fragmentos com \u00e1rea \n\nsuperior a 100ha que correspondem a 7,5% da \u00e1rea original. Ribeiro et \n\nal. (2009) prop\u00f5e a inclus\u00e3o de fragmentos com tamanhos menores que \n\n100ha. Com isso as estimativas de remanescentes desta floresta \n\naumentam para 13,5%.  \n\nO per\u00edmetro dos fragmentos florestais nativos na \u00e1rea estudada \n\nvariou entre 87,79m e 29.945,82m; com valor m\u00e9dio de 5.319,1m. O \n\nper\u00edmetro \u00e9 a vari\u00e1vel que se refere ao formato das bordas dos \n\nfragmentos. A maior parte dos fragmentos apresenta per\u00edmetro superior \n\na 1.000m. Pesquisadores apontam que bordas irregulares apresentam \n\numa rela\u00e7\u00e3o borda-\u00e1rea desfavor\u00e1vel possibilitando altera\u00e7\u00f5es do \n\nmicroclima e da din\u00e2mica das popula\u00e7\u00f5es locais (FRISOM et al., 2006; \n\nLANG e BLASCHKE, 2009).  \n\nA an\u00e1lise morfol\u00f3gica dos fragmentos realizada a partir da \n\naplica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Forma permitiu observar que 50% dos \n\nfragmentos apresenta formas suavizadas com valores pr\u00f3ximos a 1. \n\nNesta situa\u00e7\u00e3o o centro do fragmento est\u00e1 afastado das extremidades e, \n\npor isso, mais protegido de interfer\u00eancias externas (FROMAN e \n\nGODRON, 1986; FRISOM et al., 2006; LANG e BLASCHKE, 2009). \n\n\n\n112 \n\n \n\nNo entanto, alguns fragmentos apresentaram \u00edndices de forma de at\u00e9 \n\n4,76 indicando alta vulnerabilidade. \n\nOs remanescentes florestais localizados foram analisados \n\nconforme a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 4/1994 que define a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria e secund\u00e1ria em seus diferentes est\u00e1gios sucessionais. A \n\nclassifica\u00e7\u00e3o identificou 22 fragmentos em est\u00e1gios iniciais de \n\nregenera\u00e7\u00e3o caracterizados pela presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1ceo-\n\narbustiva de porte baixo com cobertura vegetal variando de fechada a \n\naberta; presen\u00e7a de esp\u00e9cies lenhosas com distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica de \n\npequena amplitude; diversidade biol\u00f3gica vari\u00e1vel com poucas esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas ou arborescentes, como Melinis minutiflora (Capim-gordura).  \n\nTamb\u00e9m foram localizados 42 fragmentos em est\u00e1gio m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o, com fisionomia arb\u00f3rea e arbustiva com poss\u00edvel presen\u00e7a \n\nde estratos diferenciados; cobertura arb\u00f3rea variando de aberta a \n\nfechada; diversidade biol\u00f3gica significativa cujas esp\u00e9cie indicadora foi \n\nRapanea Ferruginea (Capororoca).  \n\nForam identificados ainda 36 fragmentos em est\u00e1gio avan\u00e7ado \n\nde regenera\u00e7\u00e3o, caracterizado por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea com dossel fechado \n\ne relativamente uniforme; copas superiores horizontalmente amplas; \n\ndiversidade biol\u00f3gica muito grande devido \u00e0 complexidade estrutural \n\ncom esp\u00e9cies como Schizolobium parahiba (Guapuruvu), Cecropia \n\nadenopus (Emba\u00faba), Cedrela fisilis (Cedro) e Miconia cinnamomifolia \n\n(Jacutir\u00e3o-a\u00e7u), Alchornea triplinervia (Tanheiro). O GR\u00c1FICO 1 \n\napresenta a \u00e1rea dos remanescentes florestais na \u00e1rea de estudo em \n\nhectares.  \n\n\n\n 113 \n\n \nGR\u00c1FICO 1. \u00c1rea dos remanescentes florestais existentes na \u00e1rea de estudo em hectares \n\nconforme o est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o apresentado \n\n \n \n\nO mapa tem\u00e1tico representado na FIGURA 8 apresenta a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos remanescentes em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio sucessional.  \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\n35 \n\n40 \n\n45 \n\nInicial M\u00e9dio Avan\u00e7ado \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 8. Distribui\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais existentes na \u00e1rea de estudo quanto \n\nao est\u00e1gio sucessional apresentado\n\n\n\n115 \n \n\nDos fragmentos florestais existentes na \u00e1rea de estudo, 40 est\u00e3o \n\nlocalizados nas \u00e1reas de matas ciliares, conforme pode ser observado na \n\nFIGURA 9. A \u00e1rea destes fragmentos foi de 2.150,29ha. Este resultado \u00e9 \n\ncoerente com Santos (2002) em sua pesquisa para avaliar a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde um corredor ecol\u00f3gico para interligar o Parque Estadual de Campos \n\ndo Jord\u00e3o (PECJ) e o Parque Nacional de Itatiaia (PNI) no estado do Rio \n\nde Janeiro. Esta pesquisadora verificou a exist\u00eancia deste tipo de APP ao \n\nlongo dos rios em 32% (379,9 km\n2\n) de sua \u00e1rea de estudo (SANTOS, \n\n2002).  \n\nLobo e Ferreira (2008) ao avaliarem remanescentes nativos do \n\nbioma cerrado em Goi\u00e1s observaram que aproximadamente 48% dos \n\nremanescentes estavam localizados nas matas ciliares. No caso da \n\npesquisa, estes fragmentos est\u00e3o localizados em 983 parcelas fundi\u00e1rias \n\ncadastradas pela PMJ na \u00e1rea de pesquisa (94,7%) como pode ser \n\nobservado na FIGURA 10. \n\nAs vari\u00e1veis apresentadas acima foram novamente calculadas \n\nno shape Cen\u00e1rio Simulado para analisar redu\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o pelo \n\nestabelecimento de um corredor ecol\u00f3gico nas matas ciliares na \u00e1rea de \n\nestudo. Neste cen\u00e1rio simulado, o n\u00famero de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa foi reduzido para 55. A \u00e1rea total dos fragmentos foi de \n\n12.889,21ha que corresponde a um incremento de 3,73%. A pesquisa de \n\nSantos (2002) no estado do Rio de Janeiro simulou diferentes corredores \n\necol\u00f3gicos e seu melhor cen\u00e1rio obteve 17% de incremento absoluto na \n\npaisagem preservada.  \n\n\n\n116 \n\n \n\nNa simula\u00e7\u00e3o realizada no recorte da bacia do rio Cubat\u00e3o, a \n\nm\u00e9dia da \u00e1rea dos fragmentos florestais foi de 63,56ha que \n\ncorrespondente a um aumento de 18,5%. Estas informa\u00e7\u00f5es apontam  \n\n\n\n117 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 9. Fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa na \u00e1rea de estudo localizados na mata ciliar\n\n\n\n118 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 10. Parcelas fundi\u00e1rias que apresentam fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa na \u00e1rea \n\nde estudo\n\n\n\n119 \n \n\n \n\npara a possibilidade de aumento no tamanho global dos fragmentos \n\nflorestais nativos existentes na \u00e1rea de estudo decorrente da composi\u00e7\u00e3o \n\nde corredores atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares dos principais \n\nrios perenes.  \n\nO per\u00edmetro dos fragmentos oscilou entre 371,37m e 5.319,1m. \n\nO \u00cdndice de Forma de 55% dos fragmentos apresentaram valores \n\npr\u00f3ximos a 1 e o pior desempenho foi de 3,36. \n\nNo caso da implanta\u00e7\u00e3o deste corredor apenas 206 (19,86%) \n\nparcelas fundi\u00e1rias seriam afetadas, conforme \u00e9 poss\u00edvel observar no \n\nmapa tem\u00e1tico representado na FIGURA 11. \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 11. Parcelas fundi\u00e1rias afetadas pela implanta\u00e7\u00e3o de corredor ecol\u00f3gico na \u00e1rea \n\nde estudo\n\n\n\n121 \n \n\nA \u00e1rea de estudo \u00e9 importante produtora de servi\u00e7os ambientais \n\npara o munic\u00edpio, tais como preven\u00e7\u00e3o de enchentes, garantia de \n\nfornecimento de \u00e1gua, sequestro de carbono. O cruzamento dos dados \n\nrelacionados os remanescentes florestais nativos com o parcelamento \n\nfundi\u00e1rio da PMJ permitem aos gestores identificar os propriet\u00e1rios que \n\npodem estar relacionados com a manuten\u00e7\u00e3o dos fragmentos ou com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do corredor proposto. Portanto, o gestor pode identificar os \n\nenvolvidos diretos.  \n\nDiante disso, pode ser relevante utilizar as informa\u00e7\u00f5es obtidas \n\natrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo proposto nesta pesquisa na gest\u00e3o e \n\nplanejamento territorial visando evitar que recursos naturais que \n\noferecem benef\u00edcios para todos sejam usados de forma desordenada \n\n(DAILY e ELLISON, 2002; MAEDA et al., 2008). Segundo \n\nSBPC/ABC (2011) \u201ca manuten\u00e7\u00e3o de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa nas propriedades e na paisagem transcende uma discuss\u00e3o \n\npuramente ambientalista e ecol\u00f3gica, vislumbrando-se, al\u00e9m do seu \n\npotencial econ\u00f4mico, a sustentabilidade das atividades econ\u00f4micas\".  \n\nDiferentes pesquisadores concordam que o estabelecimento de \n\ncorredores entre \u00e1reas conservadas pode aumentar a biodiversidade e, \n\nconsequentemente, a produ\u00e7\u00e3o dos demais servi\u00e7os ambientais (LANG \n\ne BLASCHKE, 2009; SANCHEZ, 2006; SANTOS, 2002; SBPC/ABC, \n\n2011). Corredores formados por matas ciliares e rios constituem \n\nunidades ecol\u00f3gicas interconectadas por fluxos de informa\u00e7\u00e3o \n\nhorizontais que podem ser favorecidos quando as matas ciliares s\u00e3o \n\nrecuperadas ao n\u00edvel de bacias hidrogr\u00e1ficas (NEIFF et al., 2005). No \n\n\n\n122 \n \n\ncontexto brasileiro esta pode ser uma estrat\u00e9gia eficiente j\u00e1 que diversas \n\ncidades brasileiras est\u00e3o organizadas ao longo de rios. No entanto, sua \n\naplica\u00e7\u00e3o demanda o envolvimento de atores sociais privados que \n\nprecisam liberar \u00e1reas produtivas para a implanta\u00e7\u00e3o das APP. Para \n\ncontornar este conflito podem ser utilizados esquemas de pagamentos \n\npor servi\u00e7os ambientais. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais e dos \n\nefeitos da cria\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos na conectividade atrav\u00e9s de \n\nsistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas demonstrou-se efetiva. No estudo de \n\ncaso apresentado, a recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares pode reduzir a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o e aumentar a produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais.  \n\nO m\u00e9todo apresentado pode ser um instrumento para inventariar \n\ne sistematizar informa\u00e7\u00f5es visando o planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. Atrav\u00e9s deste m\u00e9todo \u00e9 poss\u00edvel elaborar diagn\u00f3sticos \n\nambientais cujas informa\u00e7\u00f5es espacializadas em mapas tem\u00e1ticos podem \n\nfavorecer a compreens\u00e3o por p\u00fablicos variados, como gestores, \n\nempres\u00e1rios, pesquisadores e agricultores, favorecendo a gest\u00e3o \n\nparticipativa. A implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de corredores s\u00e3o processos \n\ncomplexos porque demandam a converg\u00eancia de interesses pol\u00edticos, \n\nsociais e ambientais diversos (NEIFF et al., 2005; SANCHEZ, 2006). \n\nSegundo Bohensky et al. (2006), a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios podem ser \n\nimportante ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o, especialmente \n\nquando s\u00e3o elaborados para identificar respostas para problemas \n\nespec\u00edficos. Diante disso, sugere-se que este m\u00e9todo pode ser aplicado \n\n\n\n123 \n \n\npor gestores p\u00fablicos para monitoramento e apoio a tomada de decis\u00e3o \n\nno que se refere \u00e0 gest\u00e3o de recursos naturais. \n\n \n\n5.2 Avalia\u00e7\u00e3o das M\u00faltiplas Fun\u00e7\u00f5es do Espa\u00e7o Rural \n\nNa etapa de Estrutura\u00e7\u00e3o dos Dados Espaciais da \u00e1rea de estudo \n\nem um SIG, foi poss\u00edvel perceber que a paisagem local \u00e9 composta por 4 \n\nelementos principais: \u00c1reas Agr\u00edcolas (compostas por pastagens, \n\ncultivos anuais, cultivos perenes, reflorestamentos com esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas, aquicultura), Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa (composta por fragmentos de \n\nMata Atl\u00e2ntica com esp\u00e9cies nativas em diferentes est\u00e1gios de \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural), Cursos d\u2019\u00c1gua (compostos pelo Rio Cubat\u00e3o e \n\nseus afluentes), Estradas e \u00c1rea Constru\u00edda.  \n\nNa etapa de Entrevistas com os Atores Sociais Locais foi \n\nposs\u00edvel perceber que as principais esferas de influ\u00eancia local s\u00e3o os \n\nprodutores rurais, as institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o territorial p\u00fablicas e as \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais (ONG). Os produtores rurais s\u00e3o \n\nagroecol\u00f3gicos (cujo sistema de produ\u00e7\u00e3o segue as normas definidas \n\npela Lei Federal 10.831/2003) e convencionais (cujo sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o emprega insumos qu\u00edmicos e industrializados) organizados ou \n\nn\u00e3o em cooperativas ou grupos de produ\u00e7\u00e3o (Rede Ecovida, Associa\u00e7\u00e3o \n\ndas Agroind\u00fastrias Artesanais Rurais de Joinville \u2013 Ajaar, Associa\u00e7\u00e3o \n\ndos Propriet\u00e1rios de Terras da Mata Atl\u00e2ntica com Recursos H\u00eddricos \u2013 \n\nAproagua, Associa\u00e7\u00e3o de Turismo Ecorural).  \n\nAs institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o territorial p\u00fablicas existentes e \n\natuantes na \u00e1rea de estudo s\u00e3o a Funda\u00e7\u00e3o 25 de Julho (\u00f3rg\u00e3o municipal \n\n\n\n124 \n \n\nde assist\u00eancia t\u00e9cnica, extens\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o rural), a Funda\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica \n\nde Joinville (Promotur), a Funda\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente de Joinville \n\n(Fundema), a Secretaria de Planejamento de Joinville (Seplan) e a \n\nEmpresa de Pesquisa e Extens\u00e3o Agropecu\u00e1ria de Santa Catarina \n\n(Epagri) em fun\u00e7\u00e3o do seu potencial interventivo e proximidade com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na \u00e1rea de pesquisa. Por fim, as principais ONG \n\nlocais s\u00e3o Centro de Promo\u00e7\u00e3o da Agroecologia (Cepagro/UFSC) e o \n\nComit\u00ea de Bacia Hidrografia Cubat\u00e3o-Cachoeira. \n\nOs resultados da etapa de Valora\u00e7\u00e3o das Fun\u00e7\u00f5es Produtiva, \n\nEcol\u00f3gica e Cultural foi evidente: os maiores valores atribu\u00eddos \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es produtivas foram obtidos pelas atividades agr\u00edcolas (9); nas \n\nfun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, os maiores valores estavam relacionados aos \n\nremanescentes florestais (10); e nas fun\u00e7\u00f5es culturais os maiores valores \n\nforam dados \u00e0s \u00e1reas constru\u00eddas (9) (Tabela 3). Estes resultados eram \n\nesperados uma vez que o m\u00e9todo visa refletir as percep\u00e7\u00f5es intuitivas \n\ndos atores sociais envolvidos. \n\n \n\n\n\n125 \n \n\nTABELA 3. Valora\u00e7\u00e3o das Fun\u00e7\u00f5es Produtiva, Ecol\u00f3gica e Cultural da \u00c1rea de Estudo pelos Entrevistados \n\n \n\nDescritores Funcionais \n\n(-2 to +2) \n\nElementos da Paisagem Rural \n\nAgroecossistemas Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa Cursos d\u2019\u00c1gua Estradas \u00c1rea Constru\u00edda \n\nFun\u00e7\u00f5es Produtivas      \n\nProdutividade/Colheita 2 1 1 0 1 \n\nEfici\u00eancia dos Insumos 1 1 1 0 -1 \n\nDiversifica\u00e7\u00e3o de Produtos 2 0 0 0 0 \n\nQualidade/Especificidade dos Produtos 2 0 0 0 0 \n\nValor Econ\u00f4mico da Propriedade 2 0 1 0 2 \n\nTotal 9 2 3 0 2 \n\nFun\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas      \n\nBiodiversidade/Habitat para Animais \n\nSilvestres \n-1 2 1 -1 -1 \n\nBaixa Aplica\u00e7\u00e3o de Produtos Qu\u00edmicos -1 2 2 2 2 \n\nSequestro de Carbono -1 2 0 0 -1 \n\nQualidade/Conserva\u00e7\u00e3o da \u00c1gua -1 2 0 -1 -1 \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Solo -1 2 0 -1 0 \n\nTotal -5 10 3 -1 -1 \n\nFun\u00e7\u00f5es Culturais      \n\nMoradia 0 1 0 1 2 \n\nQualidade Visual 1 2 1 0 1 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o/Entretenimento 0 2 1 2 2 \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica 1 0 0 0 2 \n\nEduca\u00e7\u00e3o/Pesquisa 2 0 0 1 2 \n\nTotal 4 5 2 4 9 \n\nSomat\u00f3rio das Diferentes Fun\u00e7\u00f5es 8 17 8 3 10 \n\n\n\n126 \n \n\n \n\nOs pontos de vista dos entrevistados refletidos nos valores \n\natribu\u00eddos aos descritores de cada fun\u00e7\u00e3o analisada s\u00e3o influenciados \n\npor diversos aspectos. Visando padronizar estes valores foi realizada \n\numa pondera\u00e7\u00e3o utilizando o produto da porcentagem da \u00e1rea e o \u00edndice \n\nde forma de cada elemento existente na paisagem rural.  \n\nA Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa predominam na \u00e1rea com 12.857,08ha \n\n(66%). Os Agroecossistemas, compostos por pastagens, cultivos anuais \n\ne perenes, sistemas agroflorestais e a\u00e7udes apresentam 6.140,06ha \n\n(30,73%), os Cursos d\u2019\u00c1gua 94,80ha (0,5%), as Estradas 76,02ha \n\n(0,4%) e a \u00c1rea Constru\u00edda 475,10ha (2,41%) (TABELA 4). O \n\nper\u00edmetro dos Agroecossistemas foi de 108.923,5m; da Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nNativa 62.531,2m; dos Cursos d\u2019\u00c1gua 196.603,8; das Estradas \n\n175.718,2m; e da \u00c1rea Constru\u00edda 82.747,2m.  \n\n \n\nTABELA 4. Elementos que comp\u00f5em a \u00e1rea de estudo \n\nElemento \u00c1rea (m\n2\n) % \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa 12857,08 66,00 \n\nAgr\u00edcola 6140,06 30,73 \n\nEstradas 76,02 0,40 \n\nCursos d\u2019\u00c1gua 94,80 0,50 \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 475,10 2,41 \n\n \n\nConsidera-se que quanto maior a \u00e1rea ocupada por um \n\nelemento, maior sua influ\u00eancia na paisagem. O \u00cdndice de Forma \n\ncalculado foi 3,8 para os Agroecossistemas, 1,5 para a Vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n127 \n \n\nNativa, 5,7 para os Cursos d\u2019\u00c1gua, 5,6 para as Estradas e 1,5 para a \n\n\u00c1rea Constru\u00edda. Neste caso, o \u00edndice aponta que quanto maior o valor \n\nabsoluto obtido por um elemento, maior a influ\u00eancia dos elementos \n\ncircundantes sobre o elemento analisado. \n\nA porcentagem da \u00e1rea ocupada por cada elemento e seu \n\nrespectivo \u00edndice de forma, foram utilizados para ponderar os valores \n\natribu\u00eddos para as diferentes fun\u00e7\u00f5es pelos entrevistados (TABELA 5). \n\nDepois da pondera\u00e7\u00e3o, os Cursos d\u2019\u00c1gua apresentaram o melhor \n\ndesempenho multifuncional. A Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa tamb\u00e9m apresentou \n\nvalores positivos para todas as fun\u00e7\u00f5es. J\u00e1 a \u00c1rea Constru\u00edda, \n\nAgroecossistemas e Estradas apresentaram bom desempenho na fun\u00e7\u00e3o \n\ncultural, mas receberam valores negativos para as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. O \n\nGR\u00c1FICO 2 apresenta os resultados ponderados da valora\u00e7\u00e3o das \n\nm\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nTABELA 5. Valores atribu\u00eddos a cada elemento da paisagem ap\u00f3s a pondera\u00e7\u00e3o pelo \n\nproduto da porcentagem e do \u00edndice de forma \n\nElemento \n\nFun\u00e7\u00e3o \n\nProdutiva \n\nFun\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica \n\nFun\u00e7\u00e3o \n\nCultural Somat\u00f3rio \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa 0,02 0,10 0,05 0,16 \n\nAgroecossistemas 0,07 -0,04 0,03 0,06 \n\nEstradas 0,00 -0,44 1,76 1,32 \n\nCursos d'\u00c1gua 1,05 1,05 0,70 2,81 \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 0,52 -0,26 2,38 2,65 \n\n \n\n\n\n128 \n \n\nGR\u00c1FICO 2. Desempenho multifuncional dos diferentes elementos da paisagem rural da \n\n\u00e1rea de estudo \n\n \n\n \n\nO desempenho apresentado pelos Cursos d\u2019\u00c1gua justifica o \n\ndesenvolvimento de projetos de PSA nas matas ciliares, uma vez que os \n\npagamentos podem potencializar ainda mais a oferta de m\u00faltiplas \n\nfun\u00e7\u00f5es apresentada por este elemento. J\u00e1 o desempenho apresentado \n\npelos Agroecossistemas sinaliza aos gestores p\u00fablicos a necessidade de \n\nincluir o est\u00edmulo \u00e0s fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e culturais como objetivos das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas agr\u00edcolas locais. Como apontado por Maluf e Carneiro \n\n(2005, p.139), \u201co enfoque da multifuncionalidade valorizaria o fomento \n\na agricultura familiar, por\u00e9m, atrav\u00e9s de uma abordagem multifacetada e \n\nde instrumentos diferenciados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tradicionais pol\u00edticas de \n\ncr\u00e9dito a produ\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNo que se refere especificamente \u00e0s fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 promovida pelas camadas urbanas e neorurais \n\nutilizando a imagem da natureza intocada, o que torna a agricultura \n\n\n\n129 \n \n\nfamiliar deficiente nesta fun\u00e7\u00e3o (CARNEIRO e MALUF, 2005). Apesar \n\nda exist\u00eancia de um conjunto de leis brasileiras visando melhorar o \n\ndesempenho ecol\u00f3gico das \u00e1reas rurais, a configura\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e \n\nfundi\u00e1ria de Santa Catarina e da \u00e1rea de estudo dificulta a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndesta legisla\u00e7\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o estrita das leis implicaria na recupera\u00e7\u00e3o \n\nflorestal de por\u00e7\u00f5es significativas das pequenas propriedades causando o \n\nempobrecimento dos agricultores familiares (FARLEY et al, 2010; \n\nNEUMANN e LOCH, 2002). Segundo LOCH (1993), a maioria dos \n\nconflitos legais quanto aos problemas ambientais nos minif\u00fandios s\u00e3o \n\ncausados porque a estrutura fundi\u00e1ria foi projetada em estilo xadrez, o \n\nque n\u00e3o \u00e9 coerente com o relevo acidentado de Santa Catarina. A \n\nestrutura fundi\u00e1ria deveria ter sido projetada conforme as microbacias \n\nhidrogr\u00e1ficas.  \n\nMais de 30 anos de pesquisas no campo da agroecologia \n\ndemonstram que agroecossistemas utilizam estrat\u00e9gias produtivas \n\nagroecol\u00f3gicas incluem uma variedade de componentes, como \u00e1rvores, \n\ncultivos anuais e animais visando atingir objetivos variados, como \n\nrespeito \u00e0 cultura local, conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua, evitar doen\u00e7as, \n\nal\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de alimentos e fibras o que pode favorecer a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, bem \n\ncomo, elevar as contribui\u00e7\u00f5es culturais das \u00e1reas agr\u00edcolas (ALTIERI, \n\n1987; GLIESSMAN et al, 1981). Desta forma, pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nest\u00edmulo a agroecologia tamb\u00e9m podem ser capazes de melhorar o \n\ndesempenho das m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es locais da agricultura. \n\n\n\n130 \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de multifuncionalidade em pol\u00edticas \n\np\u00fablicas agr\u00edcolas enfatiza uma l\u00f3gica de planejamento baseada na \n\nparcela fundi\u00e1ria, na fam\u00edlia e no territ\u00f3rio. A elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas pautadas no conceito de multifuncionalidade estimula os \n\nagricultores a se dedicarem com maior compromisso na melhoria do \n\ndesempenho das fun\u00e7\u00f5es culturais e ecol\u00f3gicas, recebendo uma \n\nremunera\u00e7\u00e3o por estas a\u00e7\u00f5es (CARNEIRO e MALUF, 2005). Esta \n\nremunera\u00e7\u00e3o poderia ser obtida pelo desenvolvimento de atividades \n\ncomo o turismo ou ainda pelo pagamento de servi\u00e7os ambientais \n\n(MURADIAN et al, 2010; PETHERAM e CAMPBELL, 2010). \n\nNo que se refere ao m\u00e9todo proposto, \u00e9 importante compreender \n\nque a gest\u00e3o p\u00fablica de espa\u00e7os rurais \u00e9 complexa. Em geral, problemas \n\ncomplexos n\u00e3o podem ser analisados a partir de m\u00e9todos de pesquisa \n\noperacional tradicional que se ap\u00f3iam em um ou poucos crit\u00e9rios, \n\nprincipalmente medidas quantitativas de efici\u00eancia econ\u00f4mica. Da \n\nmesma forma, problemas complexos dificilmente podem ser resolvidos \n\natrav\u00e9s da melhor alternativa t\u00e9cnica porque envolvem aspectos \n\nsubjetivos (sistemas de cren\u00e7as, valores e comportamentos) relacionados \n\ncom os envolvidos na gest\u00e3o (ENSSLIN et al, 2001; GON\u00c7ALVES et \n\nal, 2003). \n\nPara a compreens\u00e3o de determinada situa\u00e7\u00e3o podem ser \n\nutilizados m\u00e9todos de pesquisa que utilizam m\u00faltiplos crit\u00e9rios inclusive \n\naqueles com graus de subjetividade. Tais crit\u00e9rios podem ser \n\nrepresentados por fun\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas que representam aspectos \n\n\n\n131 \n \n\nobjetivos, t\u00e9cnicos, e subjetivos, relacionados aos ju\u00edzos de valores dos \n\nenvolvidos (ENSSLIN et al, 2001). \n\nO m\u00e9todo proposto permite a quantifica\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es \n\nintuitivas dos atores sociais locais. Em muitos casos, mesmo que estas \n\npercep\u00e7\u00f5es sejam evidentes, a impossibilidade de mensur\u00e1-las dificulta \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nUm efeito do uso deste m\u00e9todo \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\nsobre a \u00e1rea de estudo que pode embasar os racioc\u00ednios de todos os \n\nenvolvidos na gest\u00e3o local. Este conhecimento pode auxiliar os atores na \n\ncompreens\u00e3o da repercuss\u00e3o que as pol\u00edticas p\u00fablicas exercem sobre \n\nseus valores, bem como, permitem identificar oportunidades de \n\naperfei\u00e7oamento (ENSSLIN et al, 2001). Podem servir como um ponto \n\nde partida para novos estudos, trazendo novas perspectivas aos gestores \n\np\u00fablicos, que em sua maioria, necessitam de ferramentas e par\u00e2metros \n\npara subsidiar e mensurar os impactos das a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas adotadas no \n\nterrit\u00f3rio. \n\nUtilizando este m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da multifuncionalidade \u00e9 \n\nposs\u00edvel analisar paisagens rurais em diferentes escalas. Este m\u00e9todo se \n\nadapta a avalia\u00e7\u00f5es intra-propriedade ou mesmo regionais. \n\nAtualmente, o foco dos projetos de desenvolvimento tem sido a \n\nsustentabilidade. Este conceito amb\u00edguo, mesmo propondo a inclus\u00e3o de \n\naspectos econ\u00f4micos, ecol\u00f3gicos e culturais, em geral, favorece os dois \n\nprimeiros. J\u00e1 a proposta de avalia\u00e7\u00e3o de multifuncionalidade garante que \n\ntodas as fun\u00e7\u00f5es recebam o mesmo peso e assim, permite incluir fun\u00e7\u00f5es \n\n\n\n132 \n \n\nculturais geralmente deixadas para tr\u00e1s em rela\u00e7\u00e3o a fun\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e ecol\u00f3gicas.  \n\nAl\u00e9m disso, este m\u00e9todo permite compreender o desempenho \n\nde cada fun\u00e7\u00e3o e o equil\u00edbrio entre as fun\u00e7\u00f5es da paisagem. Esta \n\ncompreens\u00e3o possibilita que o gestor p\u00fablico tenha flexibilidade nas \n\nsuas decis\u00f5es associando fun\u00e7\u00f5es culturais e ecol\u00f3gicas \u00e0 paisagens \n\nprodutivas ou incluindo fun\u00e7\u00f5es produtivas \u00e0 paisagens que \n\nnormalmente n\u00e3o s\u00e3o  produtivos como jardins, parques urbanos, \n\ncampus de escolas e universidades e outras propriedades p\u00fablicas. \n\nComo todos os m\u00e9todos de pesquisa, o m\u00e9todo proposto \n\napresenta limita\u00e7\u00f5es quanto aos resultados que produz. \u00c9 importante \n\nlevar em conta que apesar de propor a quantifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, \n\neste m\u00e9todo n\u00e3o \u00e9 puramente objetivo j\u00e1 que consideram ju\u00edzos de \n\nvalores dos envolvidos. Os resultados deste m\u00e9todo podem considerar a \n\nexist\u00eancia de diversas solu\u00e7\u00f5es alternativas para o mesmo problema, de \n\nacordo com os sistemas de valores, cren\u00e7as e comportamentos dos \n\nenvolvidos (SANNEMANN, 2001). \n\nA objetividade dos resultados obtidos pode ser afetada tamb\u00e9m \n\npela postura/atitude do pesquisador que pode influenciar as respostas e \n\nposicionamentos dos envolvidos. \u00c9 importante que o pesquisador \n\nassuma uma postura de esclarecimentos sobre o m\u00e9todo e os objetivos \n\nda pesquisa e sobre o problema em quest\u00e3o. O papel do pesquisador \n\ndeve ser auxiliar os envolvidos na compreens\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de \n\napontar respostas (ROY, 1993).  \n\n\n\n133 \n \n\nOs resultados obtidos a partir do m\u00e9todo proposto s\u00e3o limitados \n\nno tempo e no espa\u00e7o. Uma vez que consideram, al\u00e9m de aspectos \n\nt\u00e9cnicos objetivos tamb\u00e9m o conjunto de cren\u00e7as, valores e \n\ncomportamentos, os resultados apresentam validade de m\u00e9dio prazo \n\nporque estes aspectos subjetivos mudam ao longo do tempo. Tais \n\naspectos s\u00e3o espec\u00edficos de cada lugar, logo os resultados obtidos n\u00e3o \n\npodem ser extrapolados para outros locais. \n\nAl\u00e9m disso, o m\u00e9todo utilizado nesta pesquisa necessita de \n\ninforma\u00e7\u00f5es atuais, uma vez que o processo \u00e9 din\u00e2mico e n\u00e3o est\u00e1tico e \n\nrecebe influ\u00eancia de diferentes for\u00e7as internas e externas ao ambiente \n\nanalisado e necessita que sejam incorporados aspectos evolutivos. O \n\nmonitoramento desta informa\u00e7\u00f5es precisa ser constante, por\u00e9m acaba \n\nsendo afetado quando os atores envolvidos empregam uma perspectiva \n\nde curto prazo ou sem vis\u00e3o estrat\u00e9gica.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo requer um processo bem estruturado \n\ne n\u00e3o improvisado. A falta de comprometimento dos envolvidos pode \n\nlevar a an\u00e1lises que n\u00e3o d\u00e3o conta da realidade. Na gest\u00e3o p\u00fablica, \n\ninforma\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas e confi\u00e1veis sobre um determinado contexto local \n\nacabam tendo pouca utilidade quando os gestores p\u00fablicos n\u00e3o sabem \n\ncomo us\u00e1-los.  \n\nVisando aprimorar os aspectos positivos e minimizar os \n\nnegativos \u00e9 interessante a mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores sociais envolvidos. \n\nQuando os atores est\u00e3o conscientes dos objetivos e benef\u00edcios que \n\npodem derivar da avalia\u00e7\u00e3o da multifuncionalidade as respostas tem \n\nmaior chance de refletir a situa\u00e7\u00e3o real da \u00e1rea de estudo em diferentes \n\n\n\n134 \n \n\nescalas e existe menor possibilidade do pesquisador interferir nos \n\nresultados.  \n\n \n\n5.3 Apresenta\u00e7\u00e3o de Estrat\u00e9gia para Defini\u00e7\u00e3o dos Pagamentos por \n\nServi\u00e7os Ambientais \n\nA \u00e1gua \u00e9 um recurso natural de fundamental import\u00e2ncia para \n\nas sociedades humanas. A partir deste recurso, s\u00e3o produzidos diversos \n\nservi\u00e7os ambientais, como a ciclagem e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a beleza \n\nc\u00eanica, a recrea\u00e7\u00e3o e fontes de energia. Diversos pesquisadores apontam \n\na estreita rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os e a exist\u00eancia de \n\ncobertura florestal no entorno dos mananciais e cursos de \u00e1gua \n\n(BRUIJINZEEL, 2004; GUEDES e SEEHUSEN, 2012; SBPC/ABC, \n\n2011): \n\n\u201cQuando ecossistemas maduros ladeiam os corpos d\u2019\u00e1gua e \ncobrem os terrenos com solos hidrom\u00f3rficos associados, o \n\ncarbono e os sedimentos s\u00e3o fixados, a \u00e1gua em excesso \u00e9 contida, \n\na energia erosiva de correntezas \u00e9 dissipada e os fluxos de \nnutrientes nas \u00e1guas de percola\u00e7\u00e3o passam por filtragem qu\u00edmica e \n\npor processamento microbiol\u00f3gico, o que reduz sua turbidez e \naumenta sua pureza\u201d (SBPC/ABC, 2011). \n\n \n\nProjetos de PSA para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos visam \n\nremunerar os produtores rurais pela prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nflorestais localizados em \u00e1reas estrat\u00e9gicas como nascentes e matas \n\nciliares.  \n\nSob uma perspectiva econ\u00f4mica, exclu\u00eddos os recursos naturais \n\ncom valores de uso direto, para a maior parte dos benef\u00edcios ou servi\u00e7os \n\nambientais providos por ecossistemas conservados n\u00e3o h\u00e1 mercados ou \n\n\n\n135 \n \n\npre\u00e7os definidos. De forma geral, o valor destes servi\u00e7os \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o \n\nde sua contribui\u00e7\u00e3o ao bem-estar das pessoas. Mas, este bem-estar ou \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o (que os economistas chamam de utilidade) depende de \n\ndiversos fatores como educa\u00e7\u00e3o, propaganda, componentes culturais, e \n\nda abund\u00e2ncia ou escassez do servi\u00e7o considerado (FARBER et al, \n\n2002). Para contornar estas varia\u00e7\u00f5es e acessar as externalidades \n\necon\u00f4micas dos servi\u00e7os ambientais foram desenvolvidos diversos \n\nm\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o, tais como a valora\u00e7\u00e3o por custos evitados, custos \n\nde mitiga\u00e7\u00e3o, simulada, prefer\u00eancias reveladas etc (COSTANZA et al, \n\n1997). Desde 2008, diversos pesquisadores se reuniram na Iniciativa \n\nEcon\u00f4mica dos Ecossistemas e da Biodiversidade (TEEB) visando \n\ndesenvolver os conhecimentos acerca dos valores dos servi\u00e7os \n\nambientais (TEEB, 2010). \n\nAs tentativas de atribuir valores aos servi\u00e7os ambientais \n\napresentam desafios porque envolvem quest\u00f5es \u00e9ticas, filos\u00f3ficas e \n\nmetodol\u00f3gicas. Diferentes pesquisadores se posicionam de forma \n\ncontr\u00e1ria a valora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais (SACHS, 2009).  \n\nDiante destas quest\u00f5es, prop\u00f5e-se a utiliza\u00e7\u00e3o do custo de \n\noportunidade como estrat\u00e9gia para contornar a valora\u00e7\u00e3o direta dos \n\nservi\u00e7os ambientais produzidos pela conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na \u00e1rea de \n\nestudo. O racioc\u00ednio envolvido no c\u00e1lculo do custo de oportunidade \u00e9 \n\nbastante simples e facilmente apreendido tanto por produtores de \n\nservi\u00e7os (agricultores) quanto por pagadores.  \n\nUma vez que o produtor rural deve deixar de explorar \n\neconomicamente uma parte de sua propriedade para que esta \u00e1rea \n\n\n\n136 \n \n\nproduza servi\u00e7os ambientais que beneficiam toda a sociedade local e \n\nregional, \u00e9 poss\u00edvel calcular a perda m\u00e1xima de renda com o abandono \n\nda \u00e1rea e usar este valor como base para o pagamento. Este tipo de \n\nc\u00e1lculo para pagamento pode favorecer a ades\u00e3o de produtores rurais \n\naos esquemas de PSA, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 perda de renda. Al\u00e9m disso, \n\na redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de trabalho dos produtores pode liberar tempo para \n\noutras atividades como a educa\u00e7\u00e3o e o lazer, capazes de melhorar a \n\nqualidade de vida e a justi\u00e7a social (SACHS, 2009). Aronson (2010) \n\ndestaca a necessidade de analisar como tornar a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nflorestais imediatamente atrativa para os agricultores, sob pena de \n\ncomprometer os objetivos de conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Durigan et al \n\n(2010) apontam que, em casos de ades\u00e3o volunt\u00e1ria a programas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, incentivos tendem a ser mais eficazes do que \n\ninstrumentos de comando e controle. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da \u00e1rea de estudo foi realizada \n\nutilizando o Software ArcGis/ ESRI 10 e as informa\u00e7\u00f5es do cadastrais \n\ndisponibilizadas pela PMJ. Atrav\u00e9s de fotointerpreta\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel \n\ndefinir que na \u00e1rea de estudo, as parcelas fundi\u00e1rias apresentam \n\nbananais, pastagens, cultivos anuais milho, mandioca, cana de a\u00e7\u00facar, \n\nhortali\u00e7as, plantas ornamentais, cultivos de Eucalipto sp. e a\u00e7udes.  \n\nA tabela de atributos do shape Parcelas Fundi\u00e1rias indicou que \n\nexistem 983 parcelas fundi\u00e1rias na \u00e1rea de estudo que apresentam \n\nagroecossistemas como principal cobertura do solo. Para o \n\nestabelecimento de um esquema de PSA para prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua seria \n\n\n\n137 \n \n\nnecess\u00e1rio envolver 206 parcelas que apresentam \u00e1reas localizadas nas \n\nmargens dos principais cursos d\u2019\u00e1gua locais.  \n\nDentre as atividades agr\u00edcolas identificadas na \u00e1rea de estudo, \n\naquela que apresenta maior oportunidade de renda na \u00e1rea de estudo \u00e9 a \n\nbananicultura. O rendimento m\u00e9dio de bananas \u00e9 de aproximadamente \n\n20.000kg/ha/ano que corresponde a 1008,12 caixas de 20kg/ano \n\n(EPAGRI/CEPA, 2010). O pre\u00e7o m\u00e9dio recebido pelos produtores por \n\ncaixa de 20kg \u00e9 de R$4,75 que representa um montante anual de \n\nR$4.788,57 (EPAGRI/CEPA, 2010) (TABELA 6). \n\n \n\n\n\n138 \n \n\nTABELA 6. Pre\u00e7os em reais pagos pela caixa de 20kg de banana em Joinville \n\nM\u00eas 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n\n1 7,97 2,39 4,40 4,00 1,80 2,00 3,00 7,80 3,00 \n \n\n2 4,23 1,86 2,18 3,25 1,68 2,00 2,25 6,97 3,23 3,29 \n\n3 5,21 2,60 4,83 4,08 2,74 2,97 4,64 7,50 3,92 6,36 \n\n4 6,26 2,74 7,47 6,11 3,11 6,03 4,88 7,69 7,68 7,56 \n\n5 3,66 2,54 5,03 5,60 3,03 5,09 3,08 6,83 7,25 6,17 \n\n6 2,00 2,41 3,68 5,00 2,15 5,73 2,67 7,00 6,03 6,81 \n\n7 2,17 2,45 5,23 5,64 1,60 7,47 4,19 7,00 6,90 \n \n\n8 1,67 3,05 4,69 6,75 1,50 6,00 4,67 7,69 8,86 \n \n\n9 1,76 3,50 5,45 5,00 1,93 6,00 7,08 7,75 8,68 \n \n\n10 1,59 3,95 8,81 2,58 5,14 9,25 6,45 6,20 9,00 \n \n\n11 1,50 2,66 5,43 1,58 3,18 7,17 4,88 6,95 7,66 \n \n\n12 2,30 2,50 4,08 2,00 2,27 3,33 8,50 6,53 4,20 \n Pre\u00e7os \n\nM\u00e9dios \n\n(R$) 3,36 2,72 5,11 4,30 2,51 5,25 4,69 7,16 6,37 6,04 \n\nFonte: EPAGRI/CEPA (2010)\n\n\n\n139 \n \n\nO custo de produ\u00e7\u00e3o da bananicultura na regi\u00e3o de Joinville foi \n\navaliado em R$3.521,49/ha/ano, considerando bananais j\u00e1 implantados, \n\nconforme as informa\u00e7\u00f5es contidas na TABELA 7.  \n\n \n\nTABELA 7. Custos de produ\u00e7\u00e3o de bananas em Joinville em 2012 \n\n\u00cdtem % Valor (U$) \n\nInsumos 69,22 554,45 \n\nTratos Culturais 23,68 180,00 \n\nColheita 7,1 794,45 \n\nPreparo solo e plantio 0,67 148,00 \n\n  \nTotal em U$ 1676,9 \n\n  \nTotal em R$ 3521,49 \n\n \n\n \n\nDessa forma, o custo de oportunidade da bananicultura na \u00e1rea \n\nde estudo foi estimado em R$1.267,72 (TABELA 8). \n\n \n\nTABELA 8. Custo de oportunidade da bananicultura em Joinville em 2013 \n\nAno Pre\u00e7o/Caixa \nProdu\u00e7\u00e3o \n\nCaixa/ha \n\nCusto de \n\nProdu\u00e7\u00e3o/ha \n\nCusto de \n\noportunidade/ha \n\n2001 R$ 3,36 - - \n\n \n2002 R$ 2,72 - - \n\n \n2003 R$ 5,11 - - \n\n \n2004 R$ 4,30 - - \n\n \n2005 R$ 2,51 - - \n\n \n2006 R$ 5,25 972,60 - \n\n \n2007 R$ 4,69 1054,95 - \n\n \n2008 R$ 7,16 930,80 - \n\n \n2009 R$ 6,37 1009,30 - \n\n \n\n\n\n140 \n \n\n2010 R$ 6,04 1072,95 R$ 3.521,49 \n\n \nM\u00e9dia R$ 4,75 1008,12 R$ 3.521,49 R$ 1.267,72 \n\n \n\nNo munic\u00edpio de Joinville existe um programa municipal de \n\ngest\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos desde 1997. Este \n\nprograma \u00e9 implementado pela Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Meio Ambiente \n\n(Fundema) e pela Funda\u00e7\u00e3o Municipal 25 de Julho (institui\u00e7\u00e3o que \n\npresta assist\u00eancia t\u00e9cnica aos agricultores) e compreende 18 \n\npropriet\u00e1rios localizados nas cabeceiras dos rios Cubat\u00e3o e Pira\u00ed. Os \n\nprodutores recebem o valor m\u00e1ximo de R$6.924,00/ha/ano, pagos em 12 \n\nparcelas mensais. O programa est\u00e1 embasado em legisla\u00e7\u00e3o municipal \n\n(Lei Municipal Complementar 29/1996 \u2013 C\u00f3digo Municipal do Meio \n\nAmbiente; e Lei Municipal 5712/2006 \u2013 Pol\u00edtica Municipal do Meio \n\nAmbiente) e recebe fundos do Sistema Municipal de \u00c1guas, das \n\nconcess\u00f5es de aterro industrial do munic\u00edpio e da concess\u00e3o de \n\naproveitamento de biog\u00e1s do aterro sanit\u00e1rio municipal.  \n\nOs valores calculados nesta pesquisa s\u00e3o inferiores aos \n\natualmente praticados no munic\u00edpio, o que aponta para possibilidade de \n\nexpans\u00e3o do programa incluindo novos agricultores. A utiliza\u00e7\u00e3o de SIG \n\nna fase de desenvolvimento de esquemas de PSA para prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n\u00e9 uma ferramenta essencial para a gest\u00e3o p\u00fablica com confiabilidade \n\nt\u00e9cnica e coer\u00eancia. O c\u00e1lculo do custo de oportunidade \u00e9 uma estrat\u00e9gia \n\nsimples e amplamente aceita para valorar o n\u00e3o uso de \u00e1reas agr\u00edcolas e \n\ngarantir a produ\u00e7\u00e3o de determinados servi\u00e7os ambientais.  \n\n \n\n\n\n141 \n \n\n \n\n5.4 Defini\u00e7\u00e3o das Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais necess\u00e1rias para a Fase de \n\nDesenvolvimento de Projetos de PSA \n\nEste cap\u00edtulo teve como objetivo sistematizar as informa\u00e7\u00f5es \n\ncadastrais necess\u00e1rias para a Fase de Desenvolvimento de projetos de \n\nPSA. Deve-se destacar que a exist\u00eancia de cadastro t\u00e9cnico \n\nmultifinalit\u00e1rio possibilita a obten\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e confi\u00e1vel \n\nde todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento deste tipo \n\nde projetos, uma vez que vincula os dados em an\u00e1lises, \u00e0s parcelas \n\ncadastrais e ao autor das atividades produtivas. Assim, sugere-se que \n\ngest\u00e3o municipal do ambiente natural e a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas \n\ncadastrais devem estar associadas a estes projetos para garantir a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias t\u00e9cnicas que permitam organizar o uso do \n\nsolo visando benef\u00edcios coletivos. \n\nOs dados de medi\u00e7\u00e3o se referem \u00e0 forma e geometria da estrutura \n\nfundi\u00e1ria e que decorre na forma e geometria das propriedades \n\nexistentes na \u00e1rea de estudo. No que se referem a estes dados, as \n\nvari\u00e1veis utilizadas para compor o m\u00e9todo desta pesquisa foram: a) \n\nquantidade de parcelas fundi\u00e1rias; b) a cobertura do solo destas parcelas; \n\nc) \u00e1rea das parcelas e de suas diferentes coberturas do solo; d) o \n\nper\u00edmetro e \u00cdndice de Forma dos fragmentos florestais nativos. \n\nOs dados de legisla\u00e7\u00e3o para a ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea de estudo \n\nforam obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal (Lei Federal \n\n4.771/1965, alterada pela Lei Federal 12.651/2012) cujo objetivo \u00e9 a \n\n\n\n142 \n \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos hidrol\u00f3gicos, da paisagem, da estabilidade de \n\nencostas \u00edngremes, da biodiversidade e do fluxo g\u00eanico da flora e fauna, \n\ne assegurar o bem-estar das gera\u00e7\u00f5es futuras (ARONSON et al, 2011). \n\nSegundo esta legisla\u00e7\u00e3o, em todas as propriedades rurais a vegeta\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo dos cursos de \u00e1gua (matas ciliares), os topos de morros, as \n\nencostas com declividade igual ou superior a 45\u00b0 e o entorno das \n\nnascentes, devem permanecer florestadas como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APP). Adicionalmente, aos crit\u00e9rios de \u00e1reas consideradas \n\nAPP, deve-se garantir 20% da \u00e1rea total da propriedade como reserva \n\nlegal (RL). \n\nOs dados dos resultados econ\u00f4micos da ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea \n\nde estudo visaram qualificar os agroecossistemas locais e relacion\u00e1-los \n\naos produtores rurais presentes no cadastro da prefeitura. Com estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es foi realizada a an\u00e1lise de custo de oportunidade local. O \n\ncusto de oportunidade \u00e9 calculado em termos de uma oportunidade \n\nrenunciada (SAMUELSON e NORDHAUS, 2005), ou seja, o custo \n\nprovocado pelo n\u00e3o uso de um recurso, neste caso, o solo caso sejam \n\nrecuperadas as matas ciliares em um projeto de PSA. Foi utilizada como \n\nvari\u00e1vel, a mais alta renda agr\u00edcola renunciada, que na \u00e1rea de estudo \n\nest\u00e1 representada pela bananicultura (EPAGRI/CEPA, 2010). \n\nO cruzamento dos dados relacionados os remanescentes florestais \n\nnativos com o parcelamento fundi\u00e1rio da PMJ permite aos gestores \n\nidentificar os propriet\u00e1rios que podem estar relacionados com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos fragmentos ou com a implanta\u00e7\u00e3o do corredor proposto. \n\nPortanto, o gestor pode identificar os envolvidos diretos.  \n\n\n\n143 \n \n\nDiante disso, pode ser relevante utilizar as informa\u00e7\u00f5es obtidas \n\natrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo proposto nesta pesquisa na gest\u00e3o e \n\nplanejamento territorial visando evitar que recursos naturais que \n\noferecem benef\u00edcios para todos sejam usados de forma desordenada \n\n(DAILYeELLISON,2002; MAEDA et al., 2008). \n\nNa transi\u00e7\u00e3o entre os sistemas produtivos de alto impacto para \n\noutros sistemas mais ecol\u00f3gicos, o PSA pode ser utilizado como uma \n\npol\u00edtica de transfer\u00eancia de recursos daqueles que se beneficiam dos \n\nservi\u00e7os ou fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas para aqueles que as produzem, visando \n\nganhos m\u00fatuos. Para que o estabelecimento deste tipo de pol\u00edtica seja \n\neficaz \u00e9 fundamental que os projetos sejam elaborados sobre \n\ninforma\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas e socioecon\u00f4micas em n\u00edvel cadastral.  \n\n \n\n\n\n144 \n \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n\nPassada a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, fica cada vez mais \n\nevidente que as solu\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para reduzir os impactos das \n\natividades econ\u00f4micas est\u00e3o relacionadas com sua integra\u00e7\u00e3o com as \n\nleis e processos da natureza, com os valores \u00e9ticos e com objetivos \n\nsociais. A pesquisa sobre sistemas de produ\u00e7\u00e3o menos impactantes, \n\nadaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, deve acontecer em diferentes escalas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, desde a agricultura familiar at\u00e9 os grandes sistemas do \n\nagroneg\u00f3cio. Ambos s\u00e3o importantes em uma estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel para um pa\u00eds com as dimens\u00f5es brasileiras.  \n\nNa transi\u00e7\u00e3o entre os sistemas produtivos de alto impacto para \n\noutros sistemas mais ecol\u00f3gicos, o PSA pode ser utilizado como uma \n\npol\u00edtica de transfer\u00eancia de recursos daqueles que se beneficiam dos \n\nservi\u00e7os ou fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas para aqueles que as produzem, visando \n\nganhos m\u00fatuos. Para que o estabelecimento deste tipo de pol\u00edtica seja \n\neficaz \u00e9 fundamental que os projetos sejam elaborados sobre s\u00f3lidas \n\ninforma\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas e socioecon\u00f4micas. Logo, fica evidente a \n\nnecessidade urgente de reabilita\u00e7\u00e3o do planejamento, especialmente na \n\ngest\u00e3o p\u00fablica, como uma ferramenta indispens\u00e1vel para projetar e \n\npromover estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n6.1 Conclus\u00f5es sobre a Gest\u00e3o Territorial Rural \n\nA gest\u00e3o de um territ\u00f3rio rural \u00e9 complexa porque envolve \n\ndiversas quest\u00f5es como organiza\u00e7\u00e3o espacial, produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \n\n\n\n145 \n \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental e justi\u00e7a social. A integra\u00e7\u00e3o destas quest\u00f5es em \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o eficientes \u00e9 um desafio para os gestores. A aplica\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00e9todos interdisciplinares que associam dados qualitativos e \n\nquantitativos aparece como a inova\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Os \n\nprocedimentos apontados nesta pesquisa concatenam m\u00e9todos das \n\nEngenharias, Economia e Ci\u00eancias Humanas e permitem aos gestores \n\np\u00fablicos desenvolver projetos de PSA apoiados em informa\u00e7\u00f5es \n\ncartogr\u00e1ficas e socioecon\u00f4micas confi\u00e1veis. Estas informa\u00e7\u00f5es \n\npermitem o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o presente em determinado espa\u00e7o \n\nrural, apontando as potencialidades e fragilidades locais.  \n\nOs m\u00e9todos apresentados nesta pesquisa se mostraram v\u00e1lidos. \n\nEstes m\u00e9todos podem ser aplicados de forma irrestrita nas \u00e1reas rurais \n\nbrasileiras porque incorporam vari\u00e1veis que d\u00e3o conta da diversidade \n\ndos espa\u00e7os rurais, tais como sistemas de valores, caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\ne especificidades econ\u00f4micas. \n\n \n\n6.1.1 Recomenda\u00e7\u00f5es quanto aos m\u00e9todos para a Gest\u00e3o Territorial \n\nRural \n\nO m\u00e9todo apresentado nesta pesquisa pode servir como um \n\nponto de partida para novos estudos, trazendo diferentes perspectivas de \n\ntrabalho aos gestores p\u00fablicos, que necessitam de ferramentas e \n\npar\u00e2metros para subsidiar e mensurar os impactos das a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas \n\nadotadas no territ\u00f3rio. \n\n\n\n146 \n \n\nA transforma\u00e7\u00e3o de dados qualitativos em quantitativos \u00e9 \n\nfundamental para que tais informa\u00e7\u00f5es possam ser compreendidas e \n\naceitas por todos os atores sociais envolvidos. Existe forte resist\u00eancia \n\npara inclus\u00e3o de dados qualitativos em pol\u00edticas p\u00fablicas por parte de \n\nt\u00e9cnicos com forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o-human\u00edstica. Por isso, a pesquisa sobre \n\nm\u00e9todos de transforma\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 relevante e deve ser continuada. \n\nNesta pesquisa foi proposta a atribui\u00e7\u00e3o de valores num\u00e9ricos \u00e0s \n\npercep\u00e7\u00f5es intuitivas dos envolvidos na gest\u00e3o territorial da \u00e1rea de \n\npesquisa. Posteriormente, estes dados foram ponderados usando o \u00edndice \n\nde forma normalmente utilizado em an\u00e1lises ecol\u00f3gicas. O uso deste \n\n\u00edndice foi uma extrapola\u00e7\u00e3o da ferramenta visando aplicar suas \n\ncaracter\u00edstica a uma situa\u00e7\u00e3o nova. A interpreta\u00e7\u00e3o destes resultados \n\naponta para a influ\u00eancia de cada elemento da paisagem nos demais \n\nelementos. Este esfor\u00e7o de extrapola\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o do uso de \n\nindicadores consolidados em determinadas \u00e1reas em situa\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciadas apresenta potencial e deve continuar sendo desenvolvido \n\nem novas pesquisas. \n\n \n\n6.2 Conclus\u00f5es sobre o Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio \n\nEsta pesquisa teve como objetivo sistematizar um m\u00e9todo para \n\na fase de Desenvolvimento de projetos de PSA a partir de informa\u00e7\u00f5es \n\ncadastrais. Deve-se destacar que a exist\u00eancia de cadastro t\u00e9cnico \n\nmultifinalit\u00e1rio possibilita a obten\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e confi\u00e1vel \n\n\n\n147 \n \n\nde todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento deste tipo \n\nde projetos.  \n\nO cadastro t\u00e9cnico para ser multifinalit\u00e1rio deve apresentar um \n\nn\u00famero significativo de temas que caracterizam cada parcela fundi\u00e1ria. \n\nEstes temas devem contemplar aspectos econ\u00f4micos, ambientais e \n\nsociais que integrados possibilitam sua aplica\u00e7\u00e3o para m\u00faltiplas \n\nfinalidades. \n\nJoinville \u00e9 um dos poucos munic\u00edpios catarinenses que \n\napresentam um cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio. Foi desenvolvido com \n\nbase em imagens a\u00e9reas de alta qualidade e vem sendo atualizado ao \n\nlongo do tempo. O cadastro municipal apresenta informa\u00e7\u00f5es acuradas \n\nsobre as parcelas fundi\u00e1rias existentes, sobre as rodovias, pontos \n\ntur\u00edsticos, bens patrimoniais e cursos d\u2019\u00e1gua. No entanto, a avalia\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal do solo considerou todas as \u00e1reas agr\u00edcolas do local de \n\nestudo como gram\u00edneas sem diferenciar os usos agr\u00edcolas locais. Al\u00e9m \n\ndisso, os cultivos arb\u00f3reos ex\u00f3ticos, tais como Eucaliptus sp., foram \n\nclassificados como Mata, sem diferencia\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\nnativas. \n\n \n\n6.2.1 Recomenda\u00e7\u00f5es quanto ao Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio \n\nO cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio deve ser a base para o \n\nplanejamento e Gest\u00e3o Territorial Rural. Logo, todas as informa\u00e7\u00f5es \n\npresentes no cadastro devem, obrigatoriamente, estar relacionadas \u00e0 \n\nparcela fundi\u00e1ria. Sugere-se que a gest\u00e3o municipal do ambiente natural \n\n\n\n148 \n \n\ne a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas cadastrais devem estar associadas. Assim, \u00e9 \n\nposs\u00edvel garantir a integra\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias t\u00e9cnicas e a acur\u00e1cia das \n\ninforma\u00e7\u00f5es essenciais que permitam organizar o uso do solo visando \n\nbenef\u00edcios coletivos. \n\nSugere-se, ainda, que o mapeamento da cobertura vegetal seja \n\nfeito a n\u00edvel de parcela fundi\u00e1ria e contemple os usos agr\u00edcolas, tais \n\ncomo, culturas anuais, culturas perenes, silvicultura de esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas, aquicultura, pastagens, agroflorestas existentes no local. \n\n \n\n6.3 Conclus\u00f5es sobre os procedimentos necess\u00e1rios para a Fase de \n\nDesenvolvimento de Projetos de PSA \n\nDurante a fase de desenvolvimento de projetos de PSA s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, base de dados geogr\u00e1fica \n\nconfi\u00e1vel, um plano de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e c\u00e1lculo dos pagamentos \n\na serem realizados. \n\nTanto as informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas quanto a base de dados \n\ngeogr\u00e1ficos foram extra\u00eddas do cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio do \n\nmunic\u00edpio de Joinville. A possibilidade de obter estas informa\u00e7\u00f5es a \n\nn\u00edvel cadastral foi fundamental porque viabilizou aspectos financeiros e \n\ntemporais da pesquisa. Sem os dados cadastrais, seria necess\u00e1rio obter \n\nas informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e os dados geogr\u00e1ficos a campo, o que \n\nimplicaria na disponibilidade de recursos financeiros e humanos \n\nexpressivos.  \n\n\n\n149 \n \n\nOs procedimentos necess\u00e1rios para a defini\u00e7\u00e3o de um plano de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental foram desenvolvidos atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas potenciais para implanta\u00e7\u00e3o de projetos de PSA e pela avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o rural a partir dos sistemas de valores \n\ndos atores sociais locais a n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica. No estudo de caso \n\napresentado, ficou evidente a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o dos Cursos \n\nd\u2019\u00c1gua, cujo desempenho multifuncional e potencial de \n\ndesfragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa se destacou nas an\u00e1lises. Tamb\u00e9m \n\nficou clara a necessidade de estimular as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas associadas \n\naos Agroecossistemas. \n\nQuanto ao c\u00e1lculo dos pagamentos a serem realizados, o uso do \n\ncusto de oportunidade apresentou m\u00faltiplas vantagens porque contorna \n\nos desafios \u00e9ticos, filos\u00f3ficos e metodol\u00f3gicos da valora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nambientais. Al\u00e9m disso, este m\u00e9todo \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o por parte \n\ndos envolvidos (agricultores, gestores p\u00fablicos, usu\u00e1rios/pagadores dos \n\nservi\u00e7os ambientais). A utiliza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo de c\u00e1lculo torna a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestais, imediatamente atrativa para os \n\nagricultores e facilita o monitoramento dos projetos de PSA por parte \n\ndas institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o territorial rural. \n\n \n\n6.3.1 Recomenda\u00e7\u00f5es sobre os procedimentos necess\u00e1rios para a Fase \n\nde Desenvolvimento de Projetos de PSA \n\nQuanto ao uso de informa\u00e7\u00f5es cadastrais para elabora\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de PSA recomenda-se que o cadastro deve ser apoiado na \n\n\n\n150 \n \n\nmedi\u00e7\u00e3o de precis\u00e3o a n\u00edvel de parcela fundi\u00e1ria e na legisla\u00e7\u00e3o \n\npertinente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Apesar de vantajoso, o uso do cadastro \n\nmunicipal de Joinville apresentou defici\u00eancia nas informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\ncobertura vegetal que n\u00e3o estavam dispon\u00edveis \u00e0 n\u00edvel de parcela \n\nfundi\u00e1ria. Neste caso, as defici\u00eancias apresentadas pelo cadastro \n\nmunicipal no que se refere a cobertura vegetal foram superadas pela \n\nan\u00e1lise das imagens a\u00e9reas disponibilizadas pela Prefeitura Municipal e \n\ninforma\u00e7\u00f5es coletadas a campo.  \n\nQuanto \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental local, recomenda-se a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das atividades das institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o territorial \n\nrespons\u00e1veis pela prote\u00e7\u00e3o ambiental e assist\u00eancia t\u00e9cnica aos \n\nagricultores. Esta integra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es deve proporcionar aos agricultores \n\no conhecimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente, bem como, as op\u00e7\u00f5es produtivas \n\nvi\u00e1veis na sua propriedade, colaborando com a melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas, ecol\u00f3gicas e sociais na bacia hidrogr\u00e1fica estudada. \n\nQuanto ao c\u00e1lculo dos pagamentos a serem realizados, sugere-\n\nse o uso do m\u00e9todo de custo de oportunidade por ser uma estrat\u00e9gia \n\njusta que n\u00e3o possibilita super-valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem protegidas. \n\nIsto garante a possibilidade de inclus\u00e3o de mais propriet\u00e1rios nos \n\nprojetos de PSA e, consequentemente, a recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea \n\nrepresentativa dentro da bacia hidrogr\u00e1fica. Este m\u00e9todo apresentar\u00e1 \n\nvalores diferentes em cada \u00e1rea a ser pesquisada. O c\u00e1lculo do custo de \n\noportunidade, como citado anteriormente, refere-se a maior renda \n\nagr\u00edcola renunciada. O produto que prov\u00ea a maior renda agr\u00edcola \u00e9 \n\ndiferente porque est\u00e1 relacionado com a aptid\u00e3o do solo, com o \n\n\n\n151 \n \n\nzoneamento agroecol\u00f3gico e com a conjuntura de mercado espec\u00edfica de \n\ncada \u00e1rea de estudo. \n\nS\u00e3o necess\u00e1rias novas investiga\u00e7\u00f5es visando estabelecer \n\nestrat\u00e9gias para operacionalizar as demais etapas para implanta\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de PSA. \u00c9 necess\u00e1rio definir, por exemplo, como podem ser \n\nfeitos os acordos entre agricultores, sociedade e Estado e como podem \n\nser obtidos os recursos para o pagamento das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \n\nculturais desenvolvidas nas propriedades rurais. O valor obtido para a \n\n\u00e1rea de estudo desta pesquisa pode ser considerado alto se os recursos \n\nfinanceiros necess\u00e1rios para implanta\u00e7\u00e3o do projeto de PSA forem \n\nprovenientes dos fundos p\u00fablicos. Por isso, recomenda-se a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde pesquisas investigando a disponibilidade dos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os \n\nambientais para pagar pelos continuidade da produ\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. \n\nTamb\u00e9m recomenda-se o desenvolvimento de investiga\u00e7\u00f5es sobre o tipo \n\nde sistemas florestais a serem implantados nos planos de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nExistem sistemas onde a explora\u00e7\u00e3o de produtos, como frutos, permite a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os associada a um incremento de renda ao agricultor. \n\nNeste caso, os valores a serem pagos pela recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas da \n\npropriedade precisariam ser aplicados apenas durante a fase de transi\u00e7\u00e3o \n\ne, uma vez que o sistema implantado se tornasse produtivo n\u00e3o haveria \n\nmais a necessidade de pagar pelos servi\u00e7os ambientais ao mesmo tempo \n\nem que sua produ\u00e7\u00e3o estaria garantida. \n\nDiante da inconst\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o brasileiras, \n\nonde predominam os cargos comissionados ao inv\u00e9s de cargos t\u00e9cnicos, \n\n\n\n152 \n \n\npesquisas sobre fontes externas de recursos, estrat\u00e9gias de gest\u00e3o dos \n\nrecursos e formas de continuidade dos pagamentos devem ser realizadas. \n\n \n\n\n\n153 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABRAMOVAY, R. 2002. Subs\u00eddios e multifuncionalidade na pol\u00edtica \n\nagr\u00edcola Europ\u00e9ia. Economia Rural, v.40, n.2, p.235-264. \n\n \n\nALBAN, M.; ARGUELLO, M. Un analisis de los impactos sociales y \n\necon\u00f4micos de los proyectos de fijacion de carbono en Ecuador: El caso \n\nPROFAFOR-FACE. Mercados por Servicios Ambientales, v. 7, p. 74, \n\n2004. \n\n \n\nALTIERI, M.A. Agroecology: The Scientific Basis of Alternative \n\nAgriculture. Westview Press: Boulder, CO, 1987. \n\n \n\nALVES, M.C.; BANDEIRA, D.R. O MASJ e a preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio in situ: reflex\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre este museu e o \n\nIPHAN. Revista de Arqueologia, v.2, p. 70-75, 2005. \n\n \n\nANDRADE, J.B. Fotogrametria. Curitiba: SBEEE, 2003. \n\n \n\nANDREN, O.; KIRCHMANN, H.; KATTERER, T.; MAGID, J.; \n\nPAUL, A.; COLEMAN, D.C. Visions of a more precise soil biology. \n\nEuropean Journal of Soil Science, v. 59, p. 380\u2013390, 2008. \n\n \n\nARONSON, J et al. What role should government regulation play in \n\necological restoration: Ongoing debate in S\u00e3o Paulo State, Brazil. \n\nRestoration Ecology, v.19, n.6, p.690-695, 2011. \n\n \n\nARROYO-MORA, J.P.; SANCHEZ-AZOFEIFA, G.A.; \n\nKALACSKAALBAN, M.; CALVO-ALVARADO, J.; JANZEN, D.H. \n\nSecondary Forest detection in a neotropical dry Forest using Landsat 7 \n\nETM+ and IKONOS imagery. Biotropica, v. 37, p. 497-507, 2005. \n\n \n\nAWADE, M.; METZGER, J.P. Using gap-crossing capacity to evaluate \n\nfunctional connectivity of two Atlantic rainforest birds and their \n\nresponse to fragmentation. Austral Ecology, v.33, p. 863-873, 2008. \n\n\n\n154 \n \n\n \n\nBAUDRY, J.; MERRIAM, H. Connectivity and connectedness: \n\nfunctional versus structural patterns in landscapes. In: SCHREIBER, \n\nK.F. (ed.) Connectivity in Landscape Ecology. M\u00fcnster, DE: M\u00fcnster \n\nGeographische Arbeiten, 1988. p. 23-28. \n\n \n\nBIERRAGAARD, R.O.; et al. The biological dynamics of tropical \n\nrainforest fragments. Bioscience, v. 42, p. 859-866, 1992. \n\n \n\nBOCCO, G.; MENDOZA, M.; VELASQUEZ, A. Remote Sensing and \n\nGIS-based regional geomorphological mapping \u2013 a tool for land use \n\nplanning in developing coutries. Geomorphology, v. 39, n. 3, 2001. \n\n \n\nBOHENSKY, E. L.; REYERS, B.; VAN JAARSVELD, A. S. Future \n\nEcosystem Services in a Southern African River Basin: a Scenario \n\nPlanning Approach to Uncertainty. Conservation Biology, v. 20, p. \n\n1051\u20131061, 2006. \n\n \n\nBOITEUX, L. 1912. Notas para a hist\u00f3ria de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Moderna. \n\n \n\nBOURDIEU, P. Okonomisches Kapital, kulturelles Kapital, soziales \n\nKapital. In: Kreckel, R. (Ed.). Soziale Ungleichheiten. Gottingen: Otto \n\nSchwarz and Co, 1983. \n\n \n\nBRANCHER, A.L.; AREND, S.M.F. 2004. Hist\u00f3ria de Santa \n\nCatarina: s\u00e9culos XVI a XIX. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC. 206p. \n\nBRASIL, W. O Cadastro T\u00e9cnico Multifinalitario levantado e \n\ngerenciado pela prefeitura. In: Anais do Congresso Brasileiro de \n\nCadastro T\u00e9cnico Multifinalitario, Florian\u00f3polis, 10 a 14 de outubro \n\nde 2010. \n\nBRUIJNZEEL, L. A. Hydrological functions of tropical forest, not \n\nseeing the soil for the trees? Environmental services and land-use \n\nchange: bridging the gap between policy and research in Southeast Asia. \n\nAgriculture, Ecosystems, and Environment, v. 104, p. 185-228, 2004. \n\n\n\n155 \n \n\n \n\nBURGER, B.M.; CARPENTER, R. Rural Real State Markets and \n\nConservation Development in the Intermountain West: perspectives, \n\nchallenges and opportunities emerging from  the great recession. \n\nWorking Papers, Lincoln Insitute of Land Policy, 2010. 41p. \n\n \n\nCALDER, I. R. The blue revolution: land use and integrated water \n\nresources management. London: Earthscan, 1999. \n\n \n\nCAMPANILI, M.; WIGOLD, B. S. Mata Atl\u00e2ntica: patrim\u00f4nio \n\nnacional dos brasileiros. Bras\u00edlia, MMA/SBF, 2010. \n\n \n\nCAMPBEL, J.B. Introduction to remote sensing. New York, United \n\nStates of America: Guilford, 1996. \n\n \n\nCARDOSO, F.H. As ideias e seu lugar: ensaios sobre as teorias do \n\ndesenvolvimento. Petr\u00f3polis: Vozes, 1993. \n\n \n\nCARNEIRO, M.J. Multifuncionalidade da agricultura e ruralidade: uma \n\nbordagem comparativa. In: Moreira, R.J.; Costa, L.F.C. (org.). Mundo \n\nRural e Cultura. Rio de Janeiro: Mauad, 2002. \n\n \n\nCARVALHO, M.M.X. e NODARI, E.S. Os colonos europeus e a \n\nfloresta de arauc\u00e1ria: a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem no final do s\u00e9culo \n\nXIX e in\u00edcio do s\u00e9culo seguinte. In: Anais do XI Encontro Estadual de \n\nHist\u00f3ria: M\u00eddia e Cidadania. Florian\u00f3polis, 2006. \n\n \n\nCASSATI, L. Altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo florestal brasileiro: impactos \n\npotenciais sobre a ictiofauna. Biota Neotropica, v. 10, n. 4, p. 11-23, \n\n2010. \n\n \n\nCASTRO, J. Geografia da Fome: o dilema brasileiro. S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense, 1965. \n\n \n\nCAZELLA, A. A. A multifuncionalidade agr\u00edcola numa zona rural \n\n\"desfavorecida\": um estudo de caso na regi\u00e3o serrana catarinense. In: \n\nCARNEIRO, M. J.; MALUF, R. S. (orgs.) Para al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n156 \n \n\nmultifuncionalidade e agricultura familiar. Rio de Janeiro: MAUAD, \n\n2003. 230 p. \n\n \n\nCERNEA, M. Putting People First: sociological variables. \n\nWashington: Banco Mundial, 1986. \n\n \n\nCHIAVENATO, I. Introdu\u00e7\u00e3o a Teoria Geral da Administra\u00e7\u00e3o. Rio \n\nde Janeiro: Editora Campus, 2000.   \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Ed. Edgard \n\nBlucher, 1980. \n\n \n\nCLARK, J. The \u2018New Associationalism\u2019 in agriculture: agro-food \n\ndiversification and multifunctional production logics. Journal of \n\nEconomic Geography, v.5, p.475\u2013498, 2005. \n\n \n\nCLAY, J. World Agriculture and the Environment. Washington: \n\nIsland Press, 2004. \n\n \n\nCHEN, X.; LUPI, F.; VI\u00d1A, A.; HE, G.; LIU, J. Using Cost-Effective \n\nTargeting to Enhance the Efficiency of Conservation Investments in \n\nPayments for Ecosystem Services. Conservation Biology, v. 24, p. \n\n1469\u20131478, 2010. \n\n \n\nCHIARELLO, A. G. Effects of fragmentation of the Atlantic forest on \n\nmammal communities in south-eastern Brazil. Conservation Biology, \n\nv.89, n. 1, p. 71-82, 1999. \n\n \n\nCLOUTIER, L. Climate Change and Conservation Challenge. Working \n\nPapers, Lincoln Institute of Land Policy, 2010. 22p. \n\n \n\nCOLLINGE, S. K. Spatial arrangement of habitat patches and corridors: \n\nclues fromecological field experiments. Landscape and Urban \n\nPlanning, v.42, n. 2, p.157-168, 1998. \n\n \n\n\n\n157 \n \n\nCORNELIUS, C.; COFR\u00c9, H.; MARQUET, P. A. Effects of habitat \n\nfragmentation on bird species in a relict temperate forest in semiarid \n\nChile. Conservation Biology, v.14, n. 2, p. 534-543, 2000 \n\n \n\nCOSTANZA, R.; et al. The value of the world's ecosystem services and \n\nnatural capital. Nature, v. 387, p. 253-260, 1997. \n\n \n\nCROSBY, A. Imperialismo Ecol\u00f3gico: a expans\u00e3o biol\u00f3gica da \n\nEuropa: 900-1900. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1993. \n\n \n\nCUNHA, E.M.P.; ERBA, D.A. Manual de Apoio \u2013 CTM: diretrizes \n\npara cria\u00e7\u00e3o, institui\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do cadastro territorial \n\nmultifinalit\u00e1rio nos munic\u00edpios brasileiros. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das \n\nCidades, 2010.  \n\n \n\nDALY, H. Allocation, distribution, and scale: towards an economics \n\nthat is efficient, just, and sustainable. Ecological Economics, v.6, n.3, \n\np.185-193, 1992. \n\n \n\nDALY, H. Steady State Economics. Washington, DC: Island Press, \n\n1991. \n\n \n\nDALY, H. Thermodynamic and Economic Concepts as Related to \n\nResource-Use Policies: Comment. Land Economics, v.62, n.3, p.319-\n\n322, 1986. \n\n \n\nDALY, H. Beyond Growth: the Economics of Sustainable \n\nDevelopment. Boston, MA: Beacon Press, 1996. \n\n \n\nDALY, H.; FARLEY, J. Ecological Economics: Principles and \n\nApplications. Washington, DC: Island Press, 2010. \n\n \n\nDALY, H.; FARLEY, J. Ecological economics: principles and \n\napplications. Washington: Island Press, 2009. \n\n \n\nDALY, H.; TOWNSEND, K. (eds.) Valuing the Earth: Economics, \n\nEcology, Ethics. Cambridge: MIT Press, 1993. \n\n\n\n158 \n \n\n \n\nDAILY, G.; ELLISON, K. The new economy of nature: the quest to \n\nmake conservation profitable. Washington, D.C. United States of \n\nAmerica: Island Press, 2002. \n\n \n\nDEAN, W. A ferro e a fogo: a hist\u00f3ria da devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \nbrasileira. SP: Companhia das Letras, 1996. \n\n \n\nDEMSETZ, H. Toward a theory of property rights. American \n\nEconomic Review, v. 57, p. 347\u2013359, 1967. \n\n \n\nDIEGUES, A.C. O mito da natureza intocada. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n\n1996. \n\n \n\nDURIGAN, G.; ENGEL, V.L.; TOREZAN, J.M.; MELO, A.C.G.; \n\nMARQUES, M.C.M.; MARTINS, S.V.; REIS, A.; SCARANO, F.R. \n\nNormas Jur\u00eddicas para a Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica: uma barreira a mais a \n\ndificultar o \u00eaxito das iniciativas? Revista \u00c1rvore, v.34, n.3, p.471-485, \n\n2010. \n\n \n\nEBERL, H.K.D. Sistemas Catastrales. Mexico: Editorial Concepto, \n\n1982. \n\n \n\nEL FEKI, S. Agriculture and Technology Survey. The Economist, v.25, \n\np.3-16, 2000. \n\n \n\nENSSLIN et al., Apoio \u00e0 Decis\u00e3o. Metodologia para Estrutura\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas e Avalia\u00e7\u00e3o Multicrit\u00e9rio de Alternativas. Florian\u00f3polis, \n\nInsular, 2001.  \n\n \n\nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta Catarina, CEPA \u2013 Centro de Socioeconomia e Planejamento \n\nAgr\u00edcola. S\u00edntese Anual da Agricultura de Santa Catarina. \n\nEpagri/Cepa: Florian\u00f3polis, 2010. \n\n \n\n\n\n159 \n \n\nEPAGRI/CIRAM - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o \n\nRural de Santa Catarina. Zoneamento Agroecol\u00f3gico e \n\nSocioecon\u00f4mico. Florian\u00f3polis: Epagri, 1999.  \n\n \n\nESPADAFOR, C.M.L.; PALOMO, M.D.C.; MATAS, P.G. El catastro \n\nen la docencia de las ciencias sociales y jur\u00eddicas: una propuesta \n\ninterdisciplinar de postgrado. In: Anales del 1\no\n. Congreso \n\nInternacional de Cadastro Unificado e Multiproposito, Universidade \n\nde Jaen, Espanha, 2010. p.1-14. \n\n \n\nEVANS, N.; MORRIS, C.; WINTER, M., Conceptualizing agriculture: \n\na critique of post-productivism as the new orthodoxy. Progress in \n\nHuman Geography, v.26, n.3, p. 313\u2013332, 2002. \n\n \n\nFARBER, S.; COSTANZA, R.; WILSON, M.A. Economic and \n\necological concepts for valuing ecosystems services. Ecological \n\nEconomics, v. 41, p. 393-408, 2002. \n\n \n\nFARLEY, J. Conservation Through the Economics Lens. \n\nEnvironmental Management, v. 45, p. 26\u201338, 2010. \n\n \n\nFARLEY, J.; COSTANZA, R. Payments for ecosystem services: From \n\nlocal to global. Ecological Economics, v. 69, n. 11, p. 2060-2068, 2010. \n\n \n\nFARLEY, J; SCHMITT, A.L.; ALVEZ, J.P.; REBOLLAR, P.B.M. The \n\nfarmer\u2019s viewpoint: Payment for ecosystem services and agroecologic \n\npasture based dairy production. Advances in Animal Biosciences, v. 1, \n\np. 490-491, 2010a. \n\n \n\nFARLEY, J.; SCHMITT, A.; FRANCISCO, F.; ALARCON, A.; \n\nREBOLLAR, P.B.M. Integrating Agroecology with Payments for \n\nEcosystem Services in Santa Catarina\u2019s Atlantic Forest. In: Analls of \n\nSociety of Ecological Economics (SEE). Berlin, 2010b. \n\n \n\nFARNSWORTH, E.; TIDRICK, T.H.; SMATHERS, W.M.; JORDA, \n\nC.F. A synthesis of ecological and economic theory toward more \n\n\n\n160 \n \n\ncomplete valuation of tropical moist forests. International Journal of \n\nEnvironmental Studies, v. 21, p. 11\u201328, 1983. \n\n \n\nFERRARO, P; KISS, A. Direct payments to conserve biodiversity. \n\nScience, v. 298, p. 1718\u20131719, 2002. \n\n \n\nFERRARO, P. J. Global Habitat Protection: Limitations of \n\nDevelopment Interventions and a Role for Conservation Performance \n\nPayments. Conservation Biology, vol. 15, p. 990\u20131000, 2001 \n\n \n\nFICKER, C. Hist\u00f3ria de Joinville, subs\u00eddios para a cr\u00f4nica da \n\ncol\u00f4nia Dona Francisca. Joinville: Imp. Ipiranga, 1965. \n\n \n\nFORMAN, R. Land mosaic: the ecology of landscapes and regions. \n\nCambridge: Cambridge University Press, 1995. 632p. \n\n \n\nFREITAS, A. V. L. Impactos potenciais das mudan\u00e7as propostas no \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro sobre as borboletas. Biota Neotropica, v. \n\n10, n. 4, p.24-33, 2010. \n\n \n\nFRIEDMAN, J. Rethinking Poverty: Empowerment and citizens rights. \n\nInternational Social Science Journal, v.148, p.161-172, 1996. \n\n \n\nFRIEDRICH, G.N.; NEUMANN, P.S. Implementa\u00e7\u00e3o do Cadastro \n\nT\u00e9cnico Rural no munic\u00edpio de Jaguari, RS. In: Anais do Congresso \n\nBrasileiro de Cadastro T\u00e9cnico Multifinalitario, Florian\u00f3polis, 10 a \n\n14 de outubro de 2010. \n\n \n\nFRISOM, S.; FILHO, A.C.P.; CORR\u00caA, L.C.; CAVAZZANA, G.H. \n\nUso do Sensoriamento Remoto na an\u00e1lise do efeito de borda de \n\nfragmentos naturais (cap\u00f5es) da Fazenda S\u00e3o Bento, Pantanal Sul, \n\nsubregi\u00f5es de Miranda e Abobral. In: Anais I Simp\u00f3sio de \n\nGeotecnologias do Pantanal. Campo Grande: INPE, 2006. \n\n \n\nFROMAN, R.T.T.; GODRON, M. Landscape Ecology. Cambridge: \n\nCambridge University Press, 1986. \n\n \n\n\n\n161 \n \n\nFURTADO, C. O mito do desenvolvimento econ\u00f4mico. Rio de \n\nJaneiro, Paz e Terra, 1974. \n\n \n\nGADGIL, M.; GUHA, R. Ecology and Equity: the use and abuse of \n\nnature in contemporany \u00cdndia. Nova Delhi, Penguin Books, 1995. \n\n \n\nGALETTI, M.; PARDINI, R.; DUARTE, J. M. B.; SILVA, V. M. F.; \n\nROSSI, A. E.; PERES, C. A. Mudan\u00e7as no c\u00f3digo florestal e seu \n\nimpacto na ecologia e diversidade dos mam\u00edferos no Brasil. Biota \n\nNeotropica, v. 10, n. 4, p.34-45, 2010. \n\n \n\nGEORGESCU-ROEGEN, N. The Entropy Law and the Economic \n\nProcess. Cambridge, MA: Harvard University Press, 1971 \n\n \n\nGLIESSMAN, S. R. Agroecology: ecological processes in sustainable \n\nagriculture. Boca Raton: CRC Press LLC, 2000. \n\n \n\nGORDON, H. S. The economic theory of a common property resource: \n\nthe fishery. Journal of Political Economy, vol.  62, p. 124\u2013142, 1954. \n\n \n\nGOWDY, J. M.; CARBONELL, A. F. Toward consilience between \n\nbiology and economics: the contribution of Ecological Economics. \n\nEcological Economics, v.29, n.3, p.337-348, 1999. \n\n \n\nGOWDY, J.; ERICKSON, J. The approach of ecological economics. \n\nCambridge Journal of Economics, v. 29, n 2, p. 207-222, 2005. \n\n \n\nGOWDY, J.; O'HARA, S. Economic Theory for Environmentalists. \n\nBoca Raton, FL: St. Lucie Press, 1995. \n\n \n\nGRANEK, E. F.; POLASKY, S.; KAPPEL, C. V.; REED, D. J.; \n\nSTOMS, D. M.; KOCH, E. W.; KENNEDY, C. J.; CRAMER, L. A.; \n\nHACKER, S. D.; BARBIER, E. B.; ASWANI, S.; RUCKELSHAUS, \n\nM.; PERILLO, G. M. E.; SILLIMAN, B. R.; MUTHIGA, N.; BAEL, \n\nD.; WOLANSKI, E. Ecosystem Services as a Common Language for \n\nCoastal Ecosystem-Based Management. Conservation Biology, v. 24, \n\np. 207\u2013216, 2010. \n\n\n\n162 \n \n\n \n\nGUEDES, F.B.; SEEHUSEN, S.E. Pagamentos por Servi\u00e7os \n\nAmbientais na Mata Atl\u00e2ntica: li\u00e7\u00f5es aprendidas e desafios. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2012. \n\n \n\nGUERRA, A.J.T.; CUNHA, S. B. Geomorfologia e Meio Ambiente \n\nDegrada\u00e7\u00e3o Mineral. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. \n\n \n\nHAMMER, J.M.; ALLEN, J.H.; MEIER, B. Accounting for \n\ndevelopment: assessing social and triple bottom line returns of public \n\ndevelopment investments. Working Papers, Lincoln Institute of Land \n\nPolicy, 2010. 37p. \n\n \n\nHARDIN, G. The tragedy of the commons. Science, v. 162, p. 1243\u2013\n\n1248, 1968. \n\n \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dados do Censo \n\n2010. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ibge.gov.br/censo2010/dados_divulgados/index.php?uf=42. \n\nAcesso em 20 jul 2011.  \n\n \n\nINGRAM, G.K.; HONG, Y.H. (Eds.) Proceedings of the 2008 Land \n\nPolicy Conference: Property rights and land policies. Hollis, United \n\nStates of America: Lincoln Institute of Land Policy, 2008. \n\n \n\nINPE - Instituto de Pesquisas Espaciais e Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica. \n\nAtlas dos remanescentes florestais da Mata Atl\u00e2ntica: Per\u00edodo 2005-\n\n2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sosmatatlantica.org.br/index.php?section=atlas&amp;action=atl\n\nas>. Acessado em 01 jan 2012. \n\n \n\nIPPUJ - Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa e Planejamento para o \n\nDesenvolvimento de Joinvile. Munic\u00edpio de Joinville. Joinville: \n\nPrefeitura Municipal, 2009. 164p. \n\n \n\nJACK, B. K.; LEIMONA, B.; FERRARO, P. J. A Revealed Preference \n\nApproach to Estimating Supply Curves for Ecosystem Services: Use of \n\nhttp://www.ibge.gov.br/censo2010/dados_divulgados/index.php?uf=42\n\n\n163 \n \n\nAuctions to Set Payments for Soil Erosion Control in Indonesia. \n\nConservation Biology, v. 23, p. 359\u2013367, 2009.  \n\n \n\nJACOBS, H.M. U.S. property rights in international perspective. In: \n\nIngram, G.K.; Hong, Y.H. (Eds.) Proceedings of the 2008 Land Policy \n\nConference: Property rights and land policies. Hollis, United States of \n\nAmerica: Lincoln Institute of Land Policy, 2008. p. 52-69. \n\n \n\nJOLY, C.A., RODRIGUES, R.R., METZGER, J.P., HADDAD, C.F.B., \n\nVERDADE, L.M., OLIVEIRA, M.C.; BOLZANI, V.S. Biodiversity \n\nconservation research, training, and policy in S\u00e3o Paulo. Science, v. \n\n328, p.1358-1359, 2010. \n\n \n\nKALACSKA, M.; SANCHEZ-AZOFEIFA, G.A.; RIVARD, B.; \n\nCALVO-ALVARADO, J.C.; QUESADA, M. Baseline assessment for \n\nenvironmental services payments from satellite imagery: a case study \n\nfrom Costa Rica and M\u00e9xico. Journal of Environmental \n\nManagement, v. 88, p. 348-359, 2008. \n\n \n\nKALACSKA, M.; SANCHEZ-AZOFEIFA, G.A.; RIVARD, B.; \n\nCAELLI, T. WHITE, H.P; CALVO-ALVARADO, J.C. Ecological \n\nfingerprint of ecosystem succesion: estimating secondary dry forest \n\nstructure and diversity using imaging spectroscopy. Remote Sensing of \n\nEnvironment, v. 108, n. 1, p. 82-96, 2007. \n\n \n\nKARNAUKHOVA, E. Proposta de cartografia geoecol\u00f3gica aplicada \n\nao planejamento territorial. 540 p. Tese (Doutorado em Engenharia \n\nCivil). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2003.  \n\n \n\nKEMKES, R.J.; FARLEY, J.; KOLIBA, C.J. Determining when \n\npayments are an effective policy approach to ecosystem service \n\nprovision. Ecological Economics, v.69, n.11, p.2069-2074, 2010. \n\n \n\nKLEIN, R. M. Mapa fitogeogr\u00e1fico de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \n\nFATMA, 1978. \n\n \n\n\n\n164 \n \n\nKNICKEL, K.; RENTING, H. Methodological and conceptual issues in \n\nthe study of multifunctionality and rural development. Sociologia \n\nRuralis, v.40, n.4, p.512\u2013528, 2000. \n\n \n\nKOONTZ, H.; O\u2019DONNELL, C. Princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o. Sao \n\nPaulo: Livraria Pioneira Editora, 1964. 421p. \n\n \n\nKHUN, T. The structure of scientific revolutions. Chicago, United \n\nStates of America: The University of Chicago Press, 1962. \n\n \n\nKRAMER, H. J. Observation of the Earth and Its Enviroment: \n\nSurvey of Missions and Sensors. Berlin, Deutschland: Spring, 1996. \n\n \n\nKRAUS, K. Fotogrammetry: fundamentals and standard processes. \n\nBonn, Deutschland: D\u00fcmmler, 1993. \n\n \n\nLANDELL-MILLS, N.; PORRAS, I. T. Silver bullet or fool\u2019s gold? A \n\nglobal review of markets for forest environmental services and their \n\nimpact on the poor. London, UK: International Institute for Environment \n\nand Development, 2002. \n\n \n\nLANG, S.; BLASCHKE, T. An\u00e1lise da paisagem com SIG. S\u00e3o Paulo: \n\nOficina de Textos, 2009.  \n\n \n\nLANG, T.; HEASMAN, M. Food Wars: The Global Battle for Mouths, \n\nMinds and Markets. London: Earthscan, 2004. \n\n \n\nLARSSON, G. Land Registration and Cadastral Systems. New York: \n\nLongman Scientific and Technical, 1996. \n\n \n\nLAURENT, C. Activit\u00e9 agricole, multifonctionnalit\u00e9 et pluriactivit\u00e9. \n\nParis: Grep, 1999. 227p. \n\n \n\nLAVINA, R. Os Xockleng de Santa Catarina: uma etno-hist\u00f3ria e \n\nsugest\u00f5es para arque\u00f3logos. 298p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria). \n\nUniversidade do Vale do Rio dos Sinos, 1994. \n\n \n\n\n\n165 \n \n\nLEITE, S. Hist\u00f3ria da Companhia de Jesus no Brasil. Rio de Janeiro: \n\nInstituto Nacional do Livro, 1945. \n\n \n\nLITTLE, G. Greenways for Americas. Baltimore: John Hopkins \n\nUniversity Press, 1990. 112p. \n\n \n\nLOBO, F.; FERREIRA, L. G. Vegeta\u00e7\u00e3o Remanescente nas \u00c1reas \n\nPriorit\u00e1rias para Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade em Goi\u00e1s: Padr\u00f5es de \n\nDistribui\u00e7\u00e3o e Caracter\u00edsticas. Boletim Goiano de Geografia, v. 28, p. \n\n89-104, 2008. \n\n \n\nLOCH, C. e ERBA, D. A. Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio Rural e \n\nUrbano. Cleveland, Lincoln Institut of Land Policy, USA, 160 p, 2007. \n\n \n\nLOCH, C. Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio Rural como base \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial do uso da terra a n\u00edvel de propriedade rural. \n\n128 p. Tese para Professor Titular. Centro Tecnol\u00f3gico. Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, 1993.  \n\n \n\nLOCH, C. Monitoramento global integrado de propriedades rurais a \n\nn\u00edvel municipal utilizando t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto. \nFlorian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1990. \n\n \n\nLOHN, R.L. O n\u00e1ufrago e o sonho: Aleixo Garcia e o imagin\u00e1rio da \n\nconquista. In: BRANCHER, A.L. e AREND, S.M.F. (org.). Hist\u00f3ria de \n\nSanta Catarina: s\u00e9culos XVI a XIX. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, \n\n2004. p. 27-60. \n\n \n\nLOVELL, S.T.; et al. Integrating agroecology and landscape \n\nmultifunctionality in Vermont: An evolving framework to evaluate the \n\ndesign of agroecosystems. Agricultural Systems, v.103, p.327\u2013341, \n\n2010. \n\n \n\nLUHMANN, T.  Nahbereichs photogrammetrie. Heidelberg, \n\nDeutschland: Wichmann, 2000.  \n\n \n\n\n\n166 \n \n\nMACARTHUR, R. H.; WILSON, E. O. Island Biogeography. \n\nPrinceton: Princeton University Press, 2001. \n\n \n\nMACIEL, L.V.B.; BROWN, L.; CARDOSO, M.Z. Bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica no estado do Rio Grande Do Norte: Qual a real situa\u00e7\u00e3o?. In: \n\nAnais XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto - SBSR, \n\nCuritiba, 2011, p.2891. \n\n \n\nMAEDA, E.E.; FORMAGGIO, A.R.; SHIMABUKURO. Y.E. An\u00e1lise \n\nhist\u00f3rica das transforma\u00e7\u00f5es da floresta Amaz\u00f4nica em \u00e1reas agr\u00edcolas \n\nna bacia do rio Suia-mi\u00e7u. Sociedade &amp; Natureza, v. 20, n.1, p.5-24, \n\n2008. \n\n \n\nMALUF, R.S. A Multifuncionalidade da agricultura na realidade rural. \n\nIn: CARNEIRO, M. J.; MALUF, R. S. (orgs.) Para al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o. \n\nRio de Janeiro: Mauad, 2003. 230 p. \n\n \n\nMANN, M. G. O quark e o jaguar: as aventuras no simples e no \n\ncomplexo. Rio de Janeiro: Rocco, 1996. \n\n \n\nMAY, P. H.; MILIKAN, B. The context of REDD+ in Brazil: drivers, \n\nagents and institutions. Bogor, Indonesia: CIFOR, 2010. \n\n \n\nMAYAUX, P.; ACHARD, P.; MALINGREAU, J.P. Global Tropical \n\nForest area measurements derived from coarse resolution satellite \n\nimagery: a comparision with other approaches. Environmental \n\nConservation, vol. 25, p. 37-52, 1998.  \n\n \n\nMEA - Millennium Ecosystem Assessment. Vivendo al\u00e9m dos nossos \n\nmeios: o capital natural e o bem-estar humano, 2003. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.millenniumassessment.org/documents/document.442.aspx.\n\npdf>. Acessado em 26 de abril de 2011. \n\n \n\nLMELLO, A.D. Expedi\u00e7\u00f5es e Cr\u00f3nicas das Origens: Santa Catarina \n\nna era dos descobrimentos. Florian\u00f3polis: Express\u00e3o, 2005. \n\n \n\nMETZGER, J.P.; LEWINSOHN, T.M.; JOLY, C.A.; VERDADE, L.M.; \n\nhttp://www.millenniumassessment.org/documents/document.442.aspx.pdf\nhttp://www.millenniumassessment.org/documents/document.442.aspx.pdf\n\n\n167 \n \n\nMARTINELLI, L.A.; RODRIGUES, R.R. Brazilian Law: Full Speed in \n\nReverse? Science, v.329, p.276-277, 2010. \n\n \n\nMILL, J.S. Principles of Political Economy. London: John W. Parker, \n\n1857. \n\n \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Projeto Corredores Ecol\u00f3gicos. \n\nDispon\u00edvel em \n\nhttp://www.mma.gov.br/sitio/index.php?ido=conteudo.monta&amp;idEstrutu\n\nra=109. Acessado em 27 jan 2012. \n\n \n\nMOLLARD, A. Multifuncionalidade, externalidades e territ\u00f3rios. \n\nEisforia, v.1, n.1, p.155-178, 2006.  \n\n \n\nMURADIAN, R.; ARSEL, M.; PELLEGRINI, L.; ADAMAN, F.; \n\nAGUILAR, B.; AGARWAL, B.; CORBERA, E.; EZZINE DE BLAS, \n\nD.; FARLEY, J.; FROGER, G.; GARCIA-FRAPOLLI, E.; GO\u00b4MEZ-\n\nBAGGETHUN, E.; GOWDY, J.; KOSOY, N.; LE COQ, J.F.; LEROY, \n\nP.; MAY, P.; ME\u00b4 RAL, P.; MIBIELLI, P.; NORGAARD, R.; \n\nOZKAYNAK, B.; PASCUAL, U.; PENGUE, W.; PEREZ, M.; \n\nPESCHE, D.; PIRARD, R.; RAMOS-MARTIN, J.; RIVAL, L.; \n\nSAENZ, F.; VAN HECKEN, G.; VATN, A.; VIRA, B.; URAMA, K. \n\nPayments for ecosystem services and the fatal attraction of win-win \n\nsolutions. Conservation Letters, v.0, p.1\u20136, 2013. \n\n \n\nMURADIAN, R.; PASCUAL, E.C.U.; KOSOY, N.; MAY, P.H. \n\nReconciling theory and practice: An alternative conceptual framework \n\nfor understanding payments for environmental services. Ecological \n\nEconomics, v.69, n.6, p.1202-1208, 2010. \n\n \n\nNEIFF, J.J.; NEIFF, A.S.G.P.; CASCO, S.L. Import\u00e2ncia Ecol\u00f3gica del \n\nCorredor Fluvial Paraguay-Parana, como Contexto del Manejo \n\nSostenible. Enfoque Ecossistemico, v.1, n.1, p. 193-210, 2005. \n\n \n\nNEUMANN, P.S.; LOCH, C. Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental, Desenvolvimento \n\nRural e Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas. Ci\u00eancia Rural, v.32, n.2, p.243-249, 2002. \n\n \n\nhttp://www.mma.gov.br/sitio/index.php?ido=conteudo.monta&amp;idEstrutura=109\nhttp://www.mma.gov.br/sitio/index.php?ido=conteudo.monta&amp;idEstrutura=109\n\n\n168 \n \n\nNEUMANN, P.S. O impacto da fragmenta\u00e7\u00e3o e do formato das \n\nterras nos sistemas familiares de produ\u00e7\u00e3o. 326p. Tese (Doutorado \n\nem Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). Departamento de Engenharia de \n\nProdu\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina, 2003.  \n\n \n\nODUM, E.P. Basic Ecology. Georgia, EUA: CBS College Publishing, \n\n1983. 434p.  \n\n \n\nOECD (Organization for Economic Cooperation and Development). \n\nThe environmental effects of agricultural land diversion programs. \n\nOECD, Paris, 1997. \n\n \n\nOLIVEIRA, A.C.C.; VILAR, M.B.; JACOVINE, L.A.G.; SANTOS, \n\nM.O.; JACON, A.D. Hist\u00f3rico e implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\nPagamentos por Servi\u00e7os Ambientais no Estado de Minas Gerais. \n\nSustentabilidade em Debate, v. 4, n. 1, p. 139-160, 2013. \n\n \n\nOLIVEIRA, R.L.; ALTALFIN, I.G. Proambiente: uma pol\u00edtica de \n\npagamentos por servi\u00e7os ambientais no Brasil. Ideias, v.1, p.12-14, \n\n2008. \n\n \n\nOSTROM, E. Design principles of robust property rights institutions: \n\nwhat have we learned? In: Ingram, G.K.; Hong, Y.H. (Eds.) \n\nProceedings of the 2008 Land Policy Conference: Property rights and \n\nland policies. Hollis, United States of America: Lincoln Institute of \n\nLand Policy, 2008. p. 25-51. \n\n \n\nOSTROM, E. Governing the commons: the evolution of institutions \n\nfor collective action. Cambridge: Cambridge University Press, 1990. \n\n \n\nPAGIOLA, S.; RIOS, A.R.; ARCENAS, A. Can the poor participate in \n\npayments for environmental services? Lessons from the silvopastoral \n\nproject in Nicar\u00e1gua. Environmental and Development Economics, v. \n\n13, p.299-325, 2008. \n\n \n\nPAGIOLA, S.; AGOSTINI, P.; GOBBI, J.; DE HAAN, C.; IBRAHIM, \n\nM.; MURGUEITIO, E.; RAMIREZ, E.; ROSALES, M.; RUIZ, P. R. \n\n\n\n169 \n \n\nPaying for biodiversity conservation services in agricultural landscapes. \n\nWorld Bank, Environment Department Paper, v. 96, 2004. \n\n \n\nPAGIOLA, S.; BISHOP, J.; LANDELL-MILLS, N. (eds.) Selling \n\nforest environmental services: market-based mechanisms for \n\nconservation and development. London, UK: Earthscan, 2002. \n\n \n\nPARDINI, R.; BUENO, A.; GARDNER, T.; PRADO, P. I.; \n\nMETZGER, J. P. Beyond the fragmentation threshold hypothesis: \n\nregime in biodiversity across fragmented landscapes. Plos One, v. 5, n. \n\n10, p. 1-10, 2010. \n\n \n\nP\u00c4RSSINEN, M. Quando come\u00e7ou, realmente, a expans\u00e3o Guarani em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s serras andinas orientais? Revista de Arqueologia, v. 18, p. \n\n51-66, 2005. \n\n \n\nPASQUAL, J. C., MARQUES, E., MARIANI, L., BLEY, C., \n\nREBOLLAR, P. B. M. A utiliza\u00e7\u00e3o do sensoriamento remoto para o \n\nplanejamento de condom\u00ednios de agroenergia a partir de biog\u00e1s de \n\nbiomassa residual In: XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \n\nRemoto \u2013 SBSR, Curitiba, 2011.  \n\n \n\nPASQUAL, J.C.; REBOLLAR, P.B.M.; LOCH, C. Gest\u00e3o Ambiental e \n\nCadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio Rural na Produ\u00e7\u00e3o de Bioenergia em \n\nSanta Catarina. In: Anais do Congresso Brasileiro de Cadastro \n\nT\u00e9cnico Multifinalitario, Florian\u00f3polis, 10 a 14 de outubro de 2010. \n\n \n\nPEDRI, M. A., REBOLLAR, P. B. M., MILLER, P. R. M. A din\u00e2mica \n\ndo milho nos agroecossistemas ind\u00edgenas In: 58a. Reuni\u00e3o Anual da \n\nSociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia (SBPC), \n\nFlorian\u00f3polis, 2006. \n\n \n\nPETERSON, M. J.; HALL, D. M.; FELDPAUSCH-PARKER, A. M.; \n\nPETERSON, T. R. Obscuring Ecosystem Function with Application of \n\nthe Ecosystem Services Concept. Conservation Biology, v. 24, p. 113\u2013\n\n119, 2010. \n\n \n\n\n\n170 \n \n\nPETHERAM, L.; CAMPBELL, B.M. Listening to locals on payment \n\nfor environmental services. Journal of Environmental Management, \n\nv. 91, p. 1139-1149, 2010.  \n\n \n\nPINAY, G.; e D\u00c9CAMPS, H. The role of riparian woods in regulating \n\nnitrogen between the alluvial aquifer and surface water: a conceptual \n\nmodel. Regulated Rivers - Research &amp; Management, v. 2, p. 507-516, \n\n1988. \n\n \n\nPOTTER, C.; TILZEY, M. Agricultural policy discourses in the \n\nEuropean post-Fordist transition: neoliberalism, neomercantilism and \n\nmultifunctionality. Progress in Human Geography, v.29, n.5, p.1\u201320, \n\n2005. \n\n \n\nPRETTY, J. Regenerating Agriculture: Policies and Practice for \n\nSustainability and Self-Reliance. London: Earthscan, 1995. \n\n \n\nQUADROS, C., STROPASOLAS, V., REBOLLAR, P. B. M. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos jovens nas agroind\u00fastrias familiares do litoral sul \n\ncatarinense e as implica\u00e7\u00f5es no processo sucess\u00f3rio. Revista \n\nPedag\u00f3gica, v.1, p.125-160, 2011. \n\n \n\nQUADROS, C.; REBOLLAR, P.B.M. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental de \n\nAtividades Agr\u00edcolas em Bacias Hidrogr\u00e1ficas no Mun\u00edcipio de Paulo \n\nLopes \u2013 SC. Revista de Estudos Ambientais, v.11, n. 2, p. 6-18, 2009.  \n\n \n\nRAMOS, G.C.P. A forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de Santa Catarina com \n\nbase na concess\u00e3o de terras p\u00fablicas. 281p. Tese (Doutorado em \n\nEngenharia Civil). Centro Tecnol\u00f3gico, Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, 2006. \n\n \n\nREBOLLAR, P. B. M., MILLER, P. R. M., CARMO, V. B. \n\nDesenvolvimento rural e pr\u00e1ticas tradicionais de agricultores familiares: \n\no caso do milho no vale do Capivari, Santa Catarina, Brasil. Revista \n\nBrasileira de Agroecologia, v.5, p.1-20, 2010. \n\n \n\nREBOLLAR, P. B. M. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os  termos  meio \n\n\n\n171 \n \n\nambiente e impacto ambiental na vis\u00e3o de alunos do ensino superior da \n\nregi\u00e3o da grande Florian\u00f3polis \u2013 SC. Biotemas (UFSC), v.22, n. 2, \n\np.12-22, 2009. \n\n \n\nREBOLLAR, P. B. M., MILLER, P. R. M. Considera\u00e7\u00f5es sobre as \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas no litoral catarinense no s\u00e9culo XVIIII In: XII \n\nEncontro Estadual de Hist\u00f3ria: Ensino e Pesquisa, Crici\u00fama, 2008. \n\n \n\nREBOLLAR, P.B.M. Urussanga e o novo processo de constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade \u00cdtalo-Brasileira (1970 \u2013 2006). Revista Catarinense de \n\nHist\u00f3ria, v. 16, p. 33-51, 2008.  \n\n \n\nREBOLLAR, P. B. M. As intera\u00e7\u00f5es entre a comunidade \u00edtalo-brasileira \n\nde Urussanga e a Mata Atl\u00e2ntica (1870 - 1920) In: Simp\u00f3sio Nacional \n\nda ANPUH, S\u00e3o Leopoldo, 2007. \n\n \n\nREBOLLAR, P. B. M., MILLER, P. R. M. A intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de milho nas terras baixas do sul do Brasil, buscando a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das perspectivas arqueol\u00f3gica, biol\u00f3gica e etno-hist\u00f3rica. In: \n\nXIV Congresso da SAB, Arqueologia, Etnicidade e Territ\u00f3rio, \n\nFlorian\u00f3polis, 2007. \n\n \n\nREBOLLAR, P.B.M. S\u00e3o Martinho: rupturas e desdobramentos. \n\nRevista Blumenau em Cadernos, v. 47, n. 2, p. 71-82, 2006. \n\n \n\nREES, W.; WACKERNAGEL, M. Ecological Footprints and \n\nAppropriated Carrying Capacity: Measuring the Natural Capital \n\nRequirements of the Human Economy. In A. Jansson, M. Hammer; C. \n\nFolke; R. Costanza (ed.) Investing in Natural Capital: The Ecological \n\nEconomics Approach to Sustainability. California: Island Press, 1994. \n\n \n\nRIBEIRO, M.C.; METZGER J.P.; MARTENSEN A.C.; PONZONI \n\nF.J.; HIROTA M.M. The Brazilian Atlantic Forest: how much is left, \n\nand how is the remaining forest distributed? Implications for \n\nconservation. Biological Conservation, v. 142, p. 1141\u20131153. 2009. \n\n \n\nRICHTER, K. A fundadora de Joinville: sociedade colonizadora de \n\n\n\n172 \n \n\n1849 em Hamburgo. Blumenau: Ed. FURB, 1986. \n\n \n\nRIFKIN, J. Entropy, entropy, entropy: a new world review. New \n\nYork, United States of America: The Viking Press, 1980. \n\n \n\nROBERTSON, L.D.; KING, D.R. Comparison of pixel- and object-\n\nbased classification in land cover change mapping. International \n\nJournal of Remote Sensing, v. 32, n. 6, p. 1505-1529, 2011. \n\n \n\nROBINSON, C.J. Issues in Sustainable Community Development. \n\nWorking Paper, Lincoln Institute of Land Policy, 2009. 24p. \n\n \n\nROHR, J.A. S\u00edtios arqueol\u00f3gicos de Santa Catarina. Anais do Museu \n\nde Antropologia da UFSC. Florian\u00f3polis: Santa Catarina, 1984. \n \n\nROSENQVIST, A.; MILNE, A.; LUCAS, R.; IMHOFF, M.; DOBSON, \n\nC. A review of remote sensing technology in support of the Kyoto \n\nProtocol. Environmental Science Policy, v. 6, p. 441-445, 2003.  \n\n \n\nROY, B. Decusion Science or Decision-Aid Science? European \n\nJournal of Operational Research, v. 66, p. 184-203, 1993. \n\n \n\nSACHS, I. Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de \n\nJaneiro: Garamond Universit\u00e1ria, 2009.  \n\n \n\nSALZMAN, J. Creating markets for ecosystem services: Notes from the \n\nfield. New York University Law Review, v.80, n.3, p.870-961, 2005. \n\n \n\nSANCHEZ-AZOFEIFA, G.A.; HARRISS, R.C.; SKOLE, D.L. \n\nDeforestation in Costa Rica: a quantitative analysis using remote \n\nsensing imagery. Biotropica, v. 33, p. 378-384, 2001.  \n\n \n\nS\u00c1NCHEZ, L. E. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental: conceitos e \n\nm\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2006.  \n\n \n\nSANNEMANN, J. Reflections on the Structuring of the Organizational \n\nPerformance Problem using an MCDA-C Approach from an Integrative \n\njavascript:__doLinkPostBack('','mdb~~aph||jdb~~aphjnh||ss~~JN\njavascript:__doLinkPostBack('','mdb~~aph||jdb~~aphjnh||ss~~JN\n\n\n173 \n \n\nSystemic-synergetic Perspective. Proceedings of the 21st European \n\nConference on Operational Research, Iceland, 2006. \n\n \n\nSANTOS, J.S.M. An\u00e1lise da paisagem de um corredor ecol\u00f3gico na \n\nSerra da Mantiqueira. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2002. \n\n \n\nSAMUELSON, P. A.; NORDHAUS, W.D. Economia. Madrid: \n\nMcGraw-Hill, 2005. \n\n \n\nSANDERSON, S. E.; REDFORD, K. H. Contested relationships \n\nbetween biodiversity conservation and poverty alleviation. Oryx, v. 37, \n\np. 389\u2013390, 2003. \n\n \n\nSBPC - Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia; ABC - \n\nAcademia Brasileira de Ci\u00eancias. O C\u00f3digo Florestal e a Ci\u00eancia: \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o di\u00e1logo. S\u00e3o Paulo, 2011. \n\n \n\nSCHAFFER, W.B. Mata Atl\u00e2ntica: patrim\u00f4nio nacional dos \n\nbrasileiros. Bras\u00edlia: MMA/SBF, 2010.  \n\n \n\nSCHMITT, A., REBOLLAR, P. B. M., ALVES, J.P., FARLEY, J., \n\nPERIPOLLI, E., BATISTI, L.F.Z. Pasture based milk production and \n\nenvironmental protection:  Family farmer\u2019s perception towards Brazilian \n\nenvironmental laws In: International Rangeland Congress, Rosario, \n\nArgentina, 2011. \n\n \n\nSCHMITZ, P.I.; BARBOSA, A.S.; RIBEIRO, M.B. Temas de \n\nArqueologia Brasileira: o arcaico no litoral. Goi\u00e2nia: Universidade \n\nCat\u00f3lica de Goi\u00e1s, 1980. \n\n \n\nSCHNEIDER, S. Teoria Social, Agricultura Familiar e Pluriatividade. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, v.18, n.51, p.99-121, 2003. \n\n \n\nSELTZER, E.; CARBONELL, A. Regional Planning in America. \n\nCleveland, United States of America: Lincoln Institute of Land Policy, \n\n2011. \n\n\n\n174 \n \n\n \n\nSEYFERTH, G. Identidade nacional, diferen\u00e7as regionais, integra\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9tnica e a quest\u00e3o migrat\u00f3ria no Brasil. In: ZARUR, J. C. L. (ed.). \nRegi\u00e3o e Na\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Bras\u00edlia: Editora da UNB, 2000, \n\np. 81\u2013109. \n\n \n\nSILVEIRA, W. N. An\u00e1lise Hist\u00f3rica de Inunda\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de \n\nJoinville/SC, com enfoque na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do \nNorte. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2008.  \n\n \n\nSIMBERLOFF, D. Movement Corridors: conservation bargains or poor \n\ninvestments? Conservation Biology, v. 6, p. 493-504, 1992. \n\n \n\nSOMMERVILLE, M.; MILNER-GULLAND, E.; RAHAJAHARISON, \n\nM.; JONES, J. P. Impact of a Community-Based Payment for \n\nEnvironmental Services Intervention on Forest Use in Menabe, \n\nMadagascar. Conservation Biology, v. 24, p. 1488\u20131498, 2010. \n\n \n\nTABARELLI, M.; PINTO, L.P.; SILVA, J.; HIROTA, M.; BEDE, L. \n\nChallenges and Opportunities for Biodiversity Conservation in the \n\nBrazilian Atlantic Forest. Conservation Biology, v.19, p.695-700, \n\n2005. \n\n \n\nTEEB \u2013 The Economics of Ecosystems and Biodiversity. Ecological \n\nand Economic Foundations. London: Earthscan, 2010. \n\n \n\nTENORIO, M.C. Pr\u00e9-Hist\u00f3ria da Terra Brasilis. Rio de Janeiro: \n\nEditora da UFRJ, 1999. \n\n \n\nTHERY, H.; MELLO, N.A. Atlas do Brasil: disparidades e din\u00e2micas \n\ndo territ\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2008. 150p.  \n\n \n\nTIBURTIUS, G. Schmuckgegenst\u00e4nde aus dan Muschelbergen von \n\nParan\u00e1 und Santa Catarina, S\u00fcdbrasilien. S\u00e3o Leopoldo: Pesquisas, \n\n1960, 60p \n\n \n\n\n\n175 \n \n\nTIBURTIUS, G. Wildschweinhauer als werkger\u00e4te aus den \n\nMuschelhausen von Paran\u00e1 und Santa Catarina, S\u00fcdbrasilien. S\u00e3o \n\nLeopoldo: Pesquisas, 1961, 28p \n\n \n\nUN \u2013 United Nations. GEF Operational Strategy. New York, United \n\nStates of America: United Nations Development Program, 1998. \n\n \n\nVAN DYNE, G.M. The ecossystem concept in natural resources \n\nmanagement. New York, United States of America: Academic Press, \n\n1969.  \n\n \n\nVATN, A. Multifunctional agriculture: some consequences for \n\ninternational trade regimes. European Review of Agricultural \n\nEconomics, v.29, n.3, p.309\u2013327, 2002. \n\n \n\nVEIGA, J.E. Meio Ambiente e Desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: SENAC, \n\n2006. 186p. \n\n \n\nVIHERVAARA, P.; RONKA, M.; WALLS, M. Trends in Ecosystem \n\nService Research: Early Steps and Current Drivers. Ambio, v. 39, p. \n\n314\u2013324, 2010. \n\n \n\nWATANABE, T. Revision of Inconsistent Orthographic Views. \n\nJournal for Geometry and Graphics, v. 2, p. 45-53, 1998. \n\n \n\nWERTZ-KANOUNNIKOFF, S.; LOCATELLI, B.; WUNDER, S.; \n\nBROCKHAUS, M. Ecosystem-based adaptation to climate change: \n\nwhat scope for payments for environmental services? Climate and \n\nDevelopment, v. 3, p.11-13, 2011.  \n\n \n\nWILSON, G. From \u2018weak\u2019 to \u2018strong\u2019 multifunctionality: \n\nConceptualising farm-level multifunctional transitional pathways. \n\nJournal of Rural Studies, v.24, p.367\u2013383, 2008. \n\n \n\nWOLF,P.R. Elements of photogrammetry. New York, United States \n\nof America: McGraw-Hill, 1995. \n\n \n\nhttp://www.cifor.cgiar.org/nc/online-library/search/publication-search-by-author/search/Wertz-Kanounnikoff%2C%20S..html\nhttp://www.cifor.cgiar.org/nc/online-library/search/publication-search-by-author/search/Locatelli%2C%20B..html\nhttp://www.cifor.cgiar.org/nc/online-library/search/publication-search-by-author/search/Wunder%2C%20S..html\nhttp://www.cifor.cgiar.org/nc/online-library/search/publication-search-by-author/search/Brockhaus%2C%20M.html\n\n\n176 \n \n\nWUNDER, S. The efficiency of payments for environmental services in \n\ntropical conservation. Conservation Biology, v. 21, n. 1, p. 48-58, \n\n2007. \n\n \n\nZHANG, Q.; DEVERS, D.; DESCH, A.; JUSTICE, C.O.; \n\nTOWNSHEND, J. Mapping tropical deforestation in Central \u00c1frica. \n\nEnvironmental Monitoring Assessment, v. 101, p.69-83, 2005."}]}}}