{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17727"}, {"@name": "filename", "#text": "24530_Dissertacao_completa_corrigida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS FARMAC\u00caUTICAS DE RIBEIR\u00c3O PRETO  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDesenvolvimento de formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas contendo \u00f3leos vegetais para a \n\nprote\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o capilar \n\n  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas \n\npara obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Medicamentos e \n\nCosm\u00e9ticos \n\nOrientada: Lidiane Adv\u00edncula de Ara\u00fajo \n\nOrientadora:  Prof.\na\n Dr.\n\na\n Patr\u00edcia M. B. G. Maia \n\nCampos \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o Corrigida da Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de \n\nCi\u00eancias Farmac\u00eauticas em 23/04/2015. A vers\u00e3o original encontra-se dispon\u00edvel na Faculdade \n\nde Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas de Ribeir\u00e3o Preto/USP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRibeir\u00e3o Preto \n\n2015 \n\n\n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \n\nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA \n\nFINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAra\u00fajo, Lidiane Adv\u00edncula \n\nDesenvolvimento de formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas contendo \u00f3leos vegetais \n\npara a prote\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o capilar. Ribeir\u00e3o Preto, 2015. \n\n \n90 p.; 30cm. \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias \n\nFarmac\u00eauticas de Ribeir\u00e3o Preto/USP \u2013 \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \n\nMedicamentos e Cosm\u00e9ticos. \n\n        Orientadora: Maia Campos, Patr\u00edcia Maria Berardo Gon\u00e7alves \n\n1. Cabelo  2. Formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas. 3. \u00d3leos vegetais. 4. Radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar  5. Alisamento Qu\u00edmico \n\n \n\n\n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nLidiane Adv\u00edncula de Ara\u00fajo \n\nDesenvolvimento de formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas contendo \u00f3leos vegetais para a prote\u00e7\u00e3o e \n\nrepara\u00e7\u00e3o capilar \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nFarmac\u00eauticas para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\nMestre em Ci\u00eancias \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o:Medicamentos e \n\nCosm\u00e9ticos  \n\nOrientadora: :  Prof.\na\n Dr.\n\na\n Patr\u00edcia M. B. G. \n\nMaia Campos \n\n \n\n \n\nAprovada em: \n\nBanca Examinadora \n\n \n\nProf. Dr. ____________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: _____________________________ Assinatura:____________________ \n\n \n\nProf. Dr. ____________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: _____________________________ Assinatura:____________________ \n\n \n\nProf. Dr. ____________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: _____________________________ Assinatura:____________________ \n\n\n\nDedicat\u00f3ria \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Ant\u00f4nio e L\u00facia, pelo apoio e amor de sempre, e por serem \n\nmeus eternos exemplos. \n\n \n\n \n\nAos meus irm\u00e3os, Ludmilla e Ant\u00f4nio, pela presen\u00e7a fundamental em \n\ntodas as etapas da minha vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAgradecimentos \n\nA Deus, por sempre me iluminar e dar for\u00e7as para conseguir cumprir os meus objetivos. \n\nA minha orientadora, Prof.\na \n\n Dr.\na\n Patr\u00edcia Maia Campos, pela oportunidade da realiza\u00e7\u00e3o do \n\nmestrado, pela orienta\u00e7\u00e3o e por ter me ensinado muito al\u00e9m do que o relacionado ao meu \n\nprojeto. \n\nAo Professor Gilberto \u00dabida por gentilmente ter me permitido utilizar o Simulador Solar, e ao \n\nt\u00e9cnico Fernando Grine, pela cordial ajuda na utiliza\u00e7\u00e3o desse equipamento. \n\nAo Professor Oswaldo de Freitas por ter me cedido seu laborat\u00f3rio para utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nTextur\u00f4metro, e ao Hugo Favacho pela disponibilidade de sempre em me auxiliar. \n\nAo Professor Pedro Rocha-Filho por gentilmente me permitir utilizar o equipamento \n\nChromameter. \n\nAo t\u00e9cnico Rodrigo Silva pela aten\u00e7\u00e3o e disponibilidade de sempre para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nan\u00e1lises do MEV. \n\n\u00c0 tecnica Ieda Prado, pela essencial ajuda nas an\u00e1lises de Fluoresc\u00eancia. \n\n\u00c0s Professoras Maria Jos\u00e9 Fonseca, Maria Val\u00e9ria Velasco e Juliana Marchetti pelas valiosas \n\nsugest\u00f5es no meu exame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAo t\u00e9cnico do laborat\u00f3rio, Luiz Fernando, pela sua colabora\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0s p\u00f3s-graduandas do NEATEC, Carla, Daiane, L\u00edvia, Marina e Wanessa, pelos \u00f3timos \n\nmomentos de descontra\u00e7\u00e3o e conversas sempre produtivas. \n\n\u00c0s alunas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, Fl\u00e1via, Marcella, Stef\u00e2nia e Gabriela, presentes desde o \n\nin\u00edcio do desenvolvimento do meu projeto e \u00e0 toda equipe NEATEC. \n\n\u00c0 Tais Wagemaker, pela inestim\u00e1vel ajuda e amizade, essenciais para que eu finalizasse meu \n\nprojeto.  \n\nA Mariana, Jirrah, Raquel, Tulio e Fl\u00e1vio por toda ajuda nas etapas iniciais do \n\ndesenvolvimento do meu projeto e na adapta\u00e7\u00e3o em Ribeir\u00e3o Preto. \n\nA Karini Costa e Nat\u00e1lia Gon\u00e7alves pela amizade e apoio. Vou sempre me lembrar de voc\u00eas.  \n\nAos amigos da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\u00c0s minhas amigas, Layla, Lilian, Thays, Ana Paula, Adriane, Camila, Carol e Isadora, que, \n\ncomo em todas as etapas da minha vida, aqui tamb\u00e9m foram essenciais. \n\n\u00c0s minha primas, Nat\u00e1lia, Thais e Thiela pelo apoio de sempre.  \n\nAo meu namorado, Eduardo Barreira, pelo apoio e companherismo de sempre, fazendo com \n\nque tudo se tornasse mais leve.  \n\nA todos os familiares e amigos que, de alguma forma, participaram deste momento e torceram \n\npor mim. \n\nMuito Obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA vida \u00e9 assim: esquenta  e \n\nesfria, aperta e da\u00ed afrouxa, sossega  e \n\ndepois desinquieta. O que ela quer da \n\ngente \u00e9 coragem\u201d \n \n\nJo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa\n\n\n\ni \n \n\nRESUMO \n\n \n\nARA\u00daJO, L.A. Desenvolvimento de formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas contendo \u00f3leos vegetais para \n\na prote\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o capilar. 2015. 90f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Faculdade de Ci\u00eancias \n\nFarmac\u00eauticas de Ribeir\u00e3o Preto \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, Ribeir\u00e3o Preto, 2015. \n\n \n\nA fibra capilar est\u00e1 exposta a danos di\u00e1rios, como radia\u00e7\u00e3o solar, polui\u00e7\u00e3o, ato de pentear, \n\nhigieniza\u00e7\u00e3o e fatores end\u00f3genos, al\u00e9m de tratamentos qu\u00edmicos, com o alisamento capilar. \n\nAssim, os produtos cosm\u00e9ticos possuem grande import\u00e2ncia, uma vez que s\u00e3o desenvolvidos \n\nde forma a restaurar a fibra capilar danificada, que \u00e9 mais porosa e hidrof\u00edlica, e proteger os \n\ncabelos de danos futuros. Os \u00f3leos vegetais destacam-se como importantes constituintes de \n\nprodutos cosm\u00e9ticos, seguindo uma tend\u00eancia mundial de incorporar ingredientes naturais em \n\nformula\u00e7\u00f5es para cuidados da pele e cabelos. Nesse contexto, o objetivo do presente trabalho \n\nfoi desenvolver formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas contendo \u00f3leos vegetais para a prote\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o \n\ncapilar. Para tal, foram selecionados os \u00f3leos vegetais de abacate, argan e moringa, e \n\ndesenvolvidas formula\u00e7\u00f5es contendo os \u00f3leos isolados ou associados, para aplica\u00e7\u00e3o em \n\ncabelos submetidos ao alisamento qu\u00edmico. Al\u00e9m disso, na etapa de pr\u00e9-tratamento, foi \n\nincorporado um filtro solar \u00e0s formula\u00e7\u00f5es. Em seguida, foi feito um direcionamento racional \n\nda escolha da formula\u00e7\u00e3o com maior potencial para ser utilizada nas etapas posteriores, \n\nusando a an\u00e1lise sensorial em mechas de cabelo e avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas do \n\nfio.  A formula\u00e7\u00e3o contendo a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos vegetais foi selecionada e, ent\u00e3o, \n\nsubmetida aos estudos de estabilidade e reologia. Ao final das an\u00e1lises, as formula\u00e7\u00f5es mais \n\nadequadas \u00e0 proposta do estudo foram selecionadas e aplicadas em mechas de cabelo \n\nsubmetidas a radia\u00e7\u00e3o solar, em duas etapas: pr\u00e9 e p\u00f3s-tratamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 indu\u00e7\u00e3o do \n\ndano. Com isso, o objetivo foi verificar se os cosm\u00e9ticos desenvolvidos teriam efeitos na \n\npreven\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o dos danos causados pela radia\u00e7\u00e3o solar. Assim, foram avaliadas \n\nimagens obtidas por meio de Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura, al\u00e9m da resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica do fio, dosagem da perda de triptofano por avalia\u00e7\u00e3o da intensidade de \n\nfluoresc\u00eancia e medidas da varia\u00e7\u00e3o da cor da fibra capilar. Observou-se que os melhores \n\nresultados obtidos com os \u00f3leos vegetais foi na avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia capilar, enquanto a \n\nadi\u00e7\u00e3o do filtro solar teve impacto positivo tamb\u00e9m na redu\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do triptofano. \n\nAl\u00e9m disso, de maneira geral, os resultados indicam que o pr\u00e9-tratamento foi mais eficaz em \n\nproteger a fibra capilar, quando comparado \u00e0 capacidade de recuperar os danos por meio do \n\np\u00f3s-tratamento. Entretanto, o p\u00f3s-tratamento foi importante para melhoria das propriedades \n\nsensoriais e para prote\u00e7\u00e3o de danos futuros. Com isso, dentre as formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas, a \n\nque continha a associa\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos vegetais e do filtro solar, utilizada na etapa de pr\u00e9-\n\ntratamento, foi a que levou aos melhores resultados, quando aplicada em mechas de cabelo. \n\n \n\nPalavras-chave: cabelo, formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas, \u00f3leos vegetais, radia\u00e7\u00e3o solar, alisamento \n\nqu\u00edmico. \n\n \n\n\n\nii \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nARA\u00daJO, L.A. Development of cosmetic formulations with vegetable oils for hair care. \n\n2015. 90f. Dissertation (Master). Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas de Ribeir\u00e3o Preto \u2013 \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Ribeir\u00e3o Preto, 2015. \n\n \n\nHair is a very important and distinctive feature that plays a major role in self perception and is \n\npart of the individual's identity. The hair fiber is exposed to daily damage, such as solar \n\nradiation, pollution and grooming, and endogenous factors, besides chemical treatments such \n\nas  hair straightening. Therefore, cosmetic products are of great importance, since they are \n\ndeveloped to restore the damaged hair fiber and to protect the hair from further damage. \n\nVegetable oils stand out as important cosmetic ingredients, following a global trend to add \n\nnatural ingredients in formulations for skin and hair care. In this context, the aim of this study \n\nwas to develop cosmetic formulations containing vegetable oils for hair protection and \n\nrepairing . For this purpose, three vegetable oils (avocado, argan and moringa oil) were \n\nselected for the development of cosmetic formulations for use in straightened hair. After that, \n\nthe most suitable formulation was selected based on the results of sensory analysis and \n\nmechanical properties evaluation on hair tresses. The formulation containing the combination \n\nof 3 vegetable oils was selected and then evaluated in terms of stability studies and \n\nrheological behaviour. This way, the most appropriate formulations were selected and applied \n\nto strands of hair exposed to solar radiation in two different stages: pre and post-treatment in \n\nrelation to the induction of the damage. Thus, the objective was to verify if the developed \n\nformulations would have effects in the prevention or repairing of solar damage hair. For this \n\npurpose, observations in Scanning Electron Microscopy, tensile properties evaluation, \n\ntryptophan degradation, and color measurements of the hair fiber were performed. Regarding \n\nthe vegetable oils, the best results were found in the the tensile properties evaluation, whereas \n\nthe addition of sunscreen had a positive impact on the assessment of the tensile properties \n\nevaluation and in the tryptophan degradation analysis, as well. Moreover, the results indicate \n\nthat the pre-treatment was most effective than the post-treatment. Nevertheless, the post-\n\ntreatment was important to improve the sensory properties. Thus, among the developed \n\nformulations, the one containing the combination of vegetable oils and the sunscreen, used in \n\nthe pre-treatment, led to the best results when applied to hair tresses. \n\nKeywords: hair, cosmetic formulation, vegetable oils, solar radiation, hair straightening \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1. Exemplos de  liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem entre as cadeias de queratinas \n\nconstituintes do fio de  cabelo..........................................................................................05 \n\nFigura 2. Estruturas morfol\u00f3gicas principais do fio de cabelo.........................................07 \n\nFigura 3. Diferentes camadas cuticulares ........................................................................09 \n\n  Figura 4. Estrutura da camada do c\u00f3rtex do fio de cabelo...............................................10 \n\nFigura 5. Descri\u00e7\u00e3o dos tratamentos realizados nas mechas de cabelo submetidas \u00e0s \n\nan\u00e1lises sensoriais............................................................................................................36 \n\nFigura 6. Distribui\u00e7\u00e3o das mechas de cabelo nos grupos de tratamento..........................42 \n\nFigura 7. Valores de pH obtidos para as 12 formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento desenvolvidas \n\n(FPE1-12), durante os 7 primeiros dias ap\u00f3s o preparo...................................................54 \n\nFigura 8. Valores de pH obtidos para as 10 formula\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-tratamento \n\ndesenvolvidas (FPO1-10), durante os 7 primeiros dias ap\u00f3s o preparo ..........................55 \n\nFigura 9. Somat\u00f3rio das notas dadas pelas volunt\u00e1rias para os par\u00e2metros (1) Brilho e \n\n(2)  Sedosidade, na etapa de pr\u00e9-tratamento....................................................................57 \n\nFigura 10. Somat\u00f3rio das notas dadas pelas volunt\u00e1rias para os par\u00e2metros (1) Brilho e \n\n(2) Sedosidade, na etapa de p\u00f3s-tratamento.....................................................................57 \n\n\n\niv \n \n\nFigura 11. Valores de For\u00e7a M\u00e1xima (gf) resisitida pelo fio de cabelo at\u00e9 sua ruptura na \n\netapa de pr\u00e9-tratamento com Hidr\u00f3xido de Guanidina (H.G.).........................................59 \n\nFigura 12. Valores de For\u00e7a M\u00e1xima (gf) resisitida pelo fio de cabelo at\u00e9 sua ruptura na  \n\netapa de pr\u00e9-tratamento com Tioglicolato de Am\u00f4nio (T.A.) .........................................60 \n\nFigura 13. Valores de For\u00e7a M\u00e1xima (gf) resisitida pelo fio de cabelo at\u00e9 sua ruptura na  \n\netapa de p\u00f3s-tratamento com Tioglicolato de Am\u00f4nio (T.A.) ........................................61 \n\nFigura 14. Reograma de pr\u00e9-tratamento com ativos, propor\u00e7\u00e3o BA:AC igual a 3:3, \n\narmazenada no (A) ambiente, (B) 37\u00b0C, (C) 45\u00b0C e (D) 4\u00b0C, por um per\u00edodo de 28 \n\ndias...................................................................................................................................63 \n\nFigura 15. Reograma de pr\u00e9-tratamento ve\u00edculo, propor\u00e7\u00e3o BA:AC igual a  3:3, \n\narmazenada no (A) ambiente, (B) 37\u00b0C, (C) 45\u00b0C e (D) 4\u00b0C, por um per\u00edodo de 28 \n\ndias...................................................................................................................................63 \n\nFigura 16. Reograma de p\u00f3s-tratamento com ativos, propor\u00e7\u00e3o BA:AC igual a 3:4, \n\narmazenada no (A) ambiente, (B) 37\u00b0C, (C) 45\u00b0C e (D) 4\u00b0C, por um per\u00edodo de 28 \n\ndias...................................................................................................................................64 \n\nFigura 17. Reograma de p\u00f3s-tratamento ve\u00edculo, propor\u00e7\u00e3o BA:AC igual a 3:4, \n\narmazenada no (A) ambiente, (B) 37\u00b0C, (C) 45\u00b0C e (D) 4\u00b0C, por um per\u00edodo de 28 \n\ndias...................................................................................................................................64 \n\nFigura 18. Valores de For\u00e7a M\u00e1xima (N) obtidos para as mechas de cabelo, submetidas \n\nou n\u00e3o ao tratamento com as formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas desenvolvidas, antes e ap\u00f3s \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao Simulador Solar..........................................................................................68 \n\nFigura 19. Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo virgem em um aumento \n\nde 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes (B), com detalhes da cut\u00edcula com camadas \n\nsobrepostas em um cabelo saud\u00e1vel.................................................................................73 \n\nFigura 20. Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o a um \n\nsimulador solar por 144h. Aumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes (B, C e D), com \n\ndetalhes da cut\u00edcula com c\u00e9lulas fragmentadas e exposi\u00e7\u00e3o do c\u00f3rtex............................73 \n\nFigura 21. Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo submetido ao pr\u00e9 \n\ntratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo em um aumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes \n\n(B), com detalhes da cut\u00edcula preservada, com c\u00e9lulas sobrepostas................................74 \n\n \n\n\n\nv \n \n\nFigura 22. Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo submetido ao pr\u00e9 \n\ntratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo adicionada de filtro solar em um aumento de 1.000 \n\nvezes (A) e 5.000 vezes (B), com detalhes da cut\u00edcula preservada, com c\u00e9lulas \n\nsobrepostas.......................................................................................................................75 \n\n \n\nFigura 23. Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo submetido ao pr\u00e9 \n\ntratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo adicionada dos \u00f3leos vegetais em um aumento de \n\n1.000 vezes (A) e 5.000 vezes (B), com detalhes da cut\u00edcula preservada, com c\u00e9lulas \n\nsobrepostas.......................................................................................................................77 \n\nFigura 24. Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo submetido ao pr\u00e9 \n\ntratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo adicionada de filtro solar e \u00f3leos vegetais em um \n\naumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes (B), com detalhes da cut\u00edcula preservada, \n\ncom c\u00e9lulas sobrepostas...................................................................................................77 \n\n \n\nFigura 25. Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo submetido ao p\u00f3s-\n\ntratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo em um aumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes \n\n(B), com detalhes da cut\u00edcula com regi\u00f5es danificadas, com c\u00e9lulas fragmentadas e \n\nexposi\u00e7\u00e3o do c\u00f3rtex .........................................................................................................77 \n\n \n\nFigura 26. Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo submetido ao p\u00f3s-\n\ntratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo adicionada de filtro solar e \u00f3leos vegetais em um \n\naumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes (B), com detalhes da cut\u00edcula preservada, \n\ncom c\u00e9lulas sobrepostas ..................................................................................................78 \n\n \n\nFigura 27. Intensidade de Fluoresc\u00eancia (u.a.) obtidos para as mechas de cabelo \n\nsubmetidas a diferentes tratamentos com formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas, antes ou ap\u00f3s \n\nexposi\u00e7\u00e3o no Simulador Solar, e seus respectivos controles (Cabelo virgem e cabelo \n\nirradiado sem nenhum tratamento cosm\u00e9tico).................................................................80 \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Descri\u00e7\u00e3o das camadas da cut\u00edcula e seus respectivos conte\u00fados \n\npercentuais de cistina....................................................................................................07 \n\n \n\nTabela 2 - Composi\u00e7\u00e3o de \u00e1cido graxos (%) em diferentes \u00f3leos vegetais..................19 \n\n \n\nTabela 3 - Composi\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento contendo \u00f3leo de argan, \n\nabacate e moringa desenvolvidas na etapa inicial........................................................29 \n\n \n\nTabela 4 - Composi\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento contendo \u00f3leo de argan, \n\nabacate e moringa desenvolvidadas na etapa inicial....................................................31 \n\n \n\nTabela 5 - Composi\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento e p\u00f3s tratamento, contendo \n\n\u00f3leo de argan, abacate e moringa da segunda etapa de desenvolvimento....................33 \n\n \n\nTabela 6 - Valores de DL*, Da* e Db* obtidos para as mechas de cabelo empregando \n\no equipamento Skin Colorimeter\n\u00ae\n................................................................................71 \n\n \n\n \n\nTabela 7 - Valores de DL*, Da* e Db* obtidos para as mechas de cabelo empregando \n\no equipamento Chromameter\n\u00ae\n.....................................................................................72 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n18-MEA \u00c1cido 18-metileicosanoico \n\nABIHPEC Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Higiene Pesosal, Perfumaria e \n\nCosm\u00e9ticos \n\nANVISA Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \n\nCI Cabelo Irradiado \n\nCIE Comiss\u00e3o Internacional de Ilumina\u00e7\u00e3o \n\nCMC Complexo da Membrana Celular \n\nCV Cabelo Virgem \n\nFAPESP Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nFCFRP Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas de Ribeir\u00e3o Preto \n\nFPE Formula\u00e7\u00e3o de Pr\u00e9-tratamento \n\nFPO Formula\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-tratamento \n\nHG Hidr\u00f3xido de Guanidina \n\nKAP Prote\u00ednas Associadas de Queratina \n\nTA Tioglicolato de Am\u00f4nio \n\nVPE Ve\u00edculo de Pr\u00e9-tratamento \n\nVPEF Ve\u00edculo de Pr\u00e9-tratamento adicinado de filtro solar \n\nVPEO Ve\u00edculo de Pr\u00e9-tratamento adicinado dos \u00f3leos vegetais \n\nVPEOF Ve\u00edculo de Pr\u00e9-tratamento adicinado dos \u00f3leos vegetais e filtro solar \n\nVPO Veiculo de P\u00f3s-tratamento \n\nVPOO Veiculo de P\u00f3s-tratamento adiconado dos \u00f3leos vegetais \n\nUSP Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nUV Ultravioleta \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\nResumo..............................................................................................................................i \n\nAbstract.............................................................................................................................ii \n\nLista de Figuras................................................................................................................iii \n\nLista de Tabelas................................................................................................................vi \n\nLista de abreviaturas e siglas..........................................................................................vii \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o...................................................................................................................... 01 \n\n \n\n2 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica.....................................................................................................04 \n\n2.1 Estrutura da fibra capilar...............................................................................................05 \n\n2.1.1 Cut\u00edcula......................................................................................................................07 \n\n2.1.2 C\u00f3rtex.........................................................................................................................09 \n\n2.1.3 Medula.......................................................................................................................10 \n\n2.2 Danos capilares causados pela radia\u00e7\u00e3o solar...............................................................10 \n\n2.3 Danos capilares causados por alisamentos qu\u00edmicos ...................................................12 \n\n2.4 \u00d3leos vegetais e sua aplica\u00e7\u00e3o em cosm\u00e9ticos capilares..............................................15 \n\n2.5 Desenvolvimento de formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas capilares...............................................19 \n\n \n\n3 Objetivo...........................................................................................................................21 \n\n3.1 Objetivo Geral...............................................................................................................22 \n\n3.2 Objetivos Espec\u00edficos....................................................................................................22 \n\n \n\n4 Material e M\u00e9todos........................................................................................................23 \n\n4.1 Mat\u00e9rias-primas............................................................................................................24 \n\n4.2 Equipamentos e Acess\u00f3rios..........................................................................................25 \n\n4.3 Mechas de cabelo..........................................................................................................26 \n\n4.4 Desenvolvimentos de formula\u00e7\u00f5es...............................................................................26 \n\n4.5 Testes de estabilidade...................................................................................................34 \n\n4.5.1 Centrifuga\u00e7\u00e3o.............................................................................................................34 \n\n4.5.2 Estabilidade preliminar..............................................................................................34 \n\n4.5.3 Determina\u00e7\u00e3o do pH..................................................................................................34 \n\n4.6 Estabilidade acelerada..................................................................................................34 \n\n4.7 Protocolo de tratamento das mechas............................................................................35 \n\n4.7.1 Protocolo inicial........................................................................................................35 \n\n4.7.2 Aplica\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias alisantes..........................................................................35 \n\n4.7.3 Descri\u00e7\u00e3o dos grupos de mechas..............................................................................36 \n\n4.7.3.1 Pr\u00e9-tratamento.......................................................................................................36 \n\n4.7.3.2 P\u00f3s-tratamento.......................................................................................................36 \n\n4.8 Sele\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es finais....................................................................................37 \n\n\n\n4.8.1 An\u00e1lise sensorial em mechas de cabelo...................................................................37 \n\n4.8.1.1 Protocolo an\u00e1lise sensorial....................................................................................37 \n\n4.8.2 Avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas....................................................................38 \n\n4.8.2.1 Descri\u00e7\u00e3o dos grupos de mechas..........................................................................38 \n\n4.9 Avalia\u00e7\u00e3o da estabilidade das formula\u00e7\u00f5es................................................................40 \n\n4.9.1 Reologia...................................................................................................................40 \n\n4.9.2 Avalia\u00e7\u00e3o do pH......................................................................................................41 \n\n4.10 Avalia\u00e7\u00e3o das mechas de cabelo expostas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar......................................41 \n\n4.10.1 Tratamento das mechas..........................................................................................41 \n\n4.10.2 Exposi\u00e7\u00e3o das mechas  \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar ................................................................42 \n\n4.10.3 Avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas da fibra capilar.........................................43 \n\n4.10.4 Avalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de cor das mechas de cabelo .............................................44 \n\n4.10.4.1 Skin Colorimeter\n\u00ae\n\n...............................................................................................44 \n\n4.10.4.2 Chromameter\n\u00ae\n CR400.........................................................................................45 \n\n4.10.5 Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura.....................................................................45 \n\n4.10.6 Decomposi\u00e7\u00e3o do Triptofano.................................................................................46 \n\n \n\n5 Resultados e Discuss\u00e3o.................................................................................................47 \n\n5.1 Desenvolvimento de Formula\u00e7\u00f5es...............................................................................48 \n\n5.1.1 Formula\u00e7\u00f5es Capilares..............................................................................................48 \n\n5.1.2 Etapas do desenvolvimento.......................................................................................49 \n\n5.1.3 Desenvolvimento de formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento (FPE).....................................52 \n\n5.1.4 Desenvolvimento de formula\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-tratamento (FPO)....................................53 \n\n5.2 Avalia\u00e7\u00e3o da Estabilidade............................................................................................54 \n\n5.2.1 Centrifuga\u00e7\u00e3o.............................. .............................................................................54 \n\n5.2.2 Estabilidade Preliminar.............................................................................................54 \n\n5.2.3 Acompanhamento do pH..........................................................................................54 \n\n5.2.4 Estabilidade Acelerada.............................................................................................55 \n\n5.2.5 An\u00e1lise Sensorial......................................................................................................56 \n\n5.3 Avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas da fibra capilar..............................................58 \n\n5.4 Estudo Reol\u00f3gico das Formula\u00e7\u00f5es.............................................................................62 \n\n5.5 Acompanhamento do pH..............................................................................................65 \n\n5.6 Avalia\u00e7\u00e3o das mechas de cabelo expostas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar.........................................65 \n\n5.6.1 Avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas.....................................................................65 \n\n5.6.1.1 Di\u00e2metro dos fios de cabelo...................................................................................65 \n\n5.6.1.2 Avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia do fio de cabelo..............................................................66 \n\n5.6.2 Avalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de cor das mechas de cabelo................................................69 \n\n5.6.3 Microsc\u00f3pio Eletr\u00f4nico de Varredura......................................................................72 \n\n5.6.4 Degrada\u00e7\u00e3o do Triptofano........................................................................................79 \n\n \n\n6 Conclus\u00e3o......................................................................................................................81 \n\n \n\n7 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas...........................................................................................83 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nI n t r o d u \u00e7 \u00e3 o  | 2 \n\n \n\nO Brasil ocupa o terceiro mercado mundial em consumo de produtos de higiene, \n\ncosm\u00e9ticos e perfumaria. Nesse cen\u00e1rio, cosm\u00e9ticos capilares ocupam posi\u00e7\u00e3o de destaque, \n\nsendo considerado o segundo maior mercado mundial, segundo dados do Euromonitor \n\n(ABIHPEC, 2014) \n\nO cabelo \u00e9 um componente marcante da imagem do corpo com import\u00e2ncia na \n\ninser\u00e7\u00e3o social e auto percep\u00e7\u00e3o, fazendo parte da identidade do indiv\u00edduo. Al\u00e9m disso, \u00e9 uma \n\ndas poucas caracter\u00edsticas f\u00edsicas que podem ser alteradas facilmente, em rela\u00e7\u00e3o a \n\ncaracter\u00edsticas como cor, comprimento e forma (BOLDUC; SHAPIRO, 2001). \n\nA fibra capilar est\u00e1 exposta a danos di\u00e1rios, como radia\u00e7\u00e3o solar, polui\u00e7\u00e3o, ato de \n\npentear, higieniza\u00e7\u00e3o e fatores end\u00f3genos. Al\u00e9m disso, os tratamentos qu\u00edmicos tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por significativas altera\u00e7\u00f5es da estrutura capilar, diminuindo a resist\u00eancia do fio \n\n\u00e0 quebra e impactando na sensa\u00e7\u00e3o ao toque e brilho. Sendo assim, pr\u00e1ticas como alisamento \n\nqu\u00edmico danificam a fibra capilar levando a perda significativa de amino\u00e1cidos essenciais. \n\nOutro dano inerente aos processamentos qu\u00edmicos da fibra capilar \u00e9 a remo\u00e7\u00e3o de uma \n\ncamada de \u00e1cidos graxos que, em cabelos saud\u00e1veis, encontra-se ligada covalentemente a \n\ncut\u00edcula. Com isso, o fio torna-se mais suscept\u00edvel \u00e0 eletricidade est\u00e1tica e frizz induzido pela \n\numidade, al\u00e9m de perder importantes atributos sensoriais, como sedosidade e brilho \n\n(BOLDUC; SHAPIRO, 2001; KHUMALO et al., 2010; MIRANDA-VILELA; BOTELHO; \n\nMUEHLMANN, 2014).  \n\nApesar dos diversos danos associados aos alisamentos qu\u00edmicos, a realiza\u00e7\u00e3o desses \n\nprocedimentos \u00e9 crescente no pa\u00eds, principalmente devido a predomin\u00e2ncia dos cabelos \n\ncrespos e ondulados.  \n\nAl\u00e9m disso, a radia\u00e7\u00e3o solar tamb\u00e9m danifica significativamente a fibra capilar, \n\ntornado-a mais fr\u00e1gil, com preju\u00edzo de suas propriedades sensoriais e altera\u00e7\u00f5es na cor. Esse \n\ndano possui grande relev\u00e2ncia no Brasil, devido ao clima caracter\u00edstico da maior parte do \n\npa\u00eds, com alta incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar em grande parte do ano. \n\nPor tudo isso, destaca-se a import\u00e2ncia dos cosm\u00e9ticos, uma vez que s\u00e3o \n\ndesenvolvidos de forma a restaurar a maleabilidade do cabelo, diminuir a eletricidade est\u00e1tica, \n\nreduzir a fric\u00e7\u00e3o entre os fios e recondicionar a fibra danificada, que \u00e9 mais porosa e \n\nhidrof\u00edlica (BOLDUC; SHAPIRO, 2001). Dessa forma, atuam tanto na preven\u00e7\u00e3o, quanto  na \n\nrepara\u00e7\u00e3o de danos. \n\nNesse contexto, os \u00f3leos vegetais destacam-se como importantes constituintes de \n\nprodutos cosm\u00e9ticos, seguindo uma tend\u00eancia mundial de incorporar ingredientes naturais \n\nnessas formula\u00e7\u00f5es (KLEIMAN; ASHLEY; BROWN, 2008; VERMAAK et al., 2011). Os \n\n\n\nI n t r o d u \u00e7 \u00e3 o  | 3 \n\n \n\n\u00f3leos vegetais tem sido utilizados h\u00e1 anos como fonte de energia, alimento, uso medicinal e \n\npra aplica\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas (ZIMBA; WREN; STUCKI, 2005). Possuem a capacidade de \n\nrevestir a superf\u00edcie dos fios e tem importante papel na melhora das propriedades sensoriais e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da camada cuticular, que possui como uma das principais fun\u00e7\u00f5es a prote\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o do c\u00f3rtex capilar (GUILLAUME; CHARROUF, 2011a, 2011b; RELE; MOHILE, \n\n1999, 2003).  \n\nPara este trabalho foram selecionados os \u00f3leos de abacate, argan e moringa, devido a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o rica em \u00e1cidos graxos e grande capacidade emoliente desses \u00f3leos. O emprego \n\ndos \u00f3leos acima mencionados, isolados ou em associa\u00e7\u00e3o, em formula\u00e7\u00f5es para os cuidados \n\ndos cabelos, resultou em um produto com potencial para preven\u00e7\u00e3o e tratamento da fibra \n\ncapilar danificada por tratamentos qu\u00edmicos e tamb\u00e9m pela radia\u00e7\u00e3o solar.  \n\nFinalmente, cabe ressaltar a import\u00e2ncia do desenvolvimento racional de formula\u00e7\u00f5es \n\ncosm\u00e9ticas para os cabelos, de forma a assegurar que cumpram o objetivo proposto baseado \n\nn\u00e3o somente em dados da literatura ou no seu efeito potencial, mas tamb\u00e9m em medidas \n\nobjetivas e na percep\u00e7\u00e3o das volunt\u00e1rias, que representam os poss\u00edveis usu\u00e1rios do produto. \n\nDessa maneira, as formula\u00e7\u00f5es foram desenvolvidas e avaliadas quanto \u00e0 estabilidade, \n\nsendo consideradas adequadas para os objetivos propostos neste estudo. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. Revis\u00e3o  Bibliogr\u00e1fica \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 5 \n\n \n\n2.1. Estrutura da fibra capilar \n\n \n\nO cabelo \u00e9 uma fibra com di\u00e2metro de 50-100 \u00b5m, composta por c\u00e9lulas mortas, \n\nprincipalmente preenchidas por queratina. Os fol\u00edculos capilares est\u00e3o invaginados no couro \n\ncabeludo e s\u00e3o as estruturas essenciais de crescimento do cabelo. Na base de cada fol\u00edculo, as \n\nc\u00e9lulas se proliferam e um complexo processo de s\u00edntese de prote\u00ednas, alinhamento estrutural \n\ne queratiniza\u00e7\u00e3o, transformam o citoplasma em um material fibroso, conhecido como cabelo \n\n(BHUSHAN, 2008; WOLFRAM, 2003). O desenvolvimento do fio de cabelo \u00e9 um processo \n\nc\u00edclico din\u00e2mico que depende n\u00e3o s\u00f3 do local do seu crescimento, mas tamb\u00e9m de aspectos \n\ncomo idade, h\u00e1bitos nutricionais e fatores hormonais (WOLFRAM, 2003).  \n\nO cabelo humano consiste de aproximadamente 65-95 % de queratina, sendo que os \n\ndemais constituintes s\u00e3o \u00e1gua, lip\u00eddeos (estruturais e livres), pigmentos e elementos-tra\u00e7o \n\n(BHUSHAN, 2008; BOLDUC; SHAPIRO, 2001; ROBBINS, 2012; WOLFRAM, 2003). As \n\nqueratinas s\u00e3o um grupo de mais de 30 prote\u00ednas do citosqueleto, que possuem di\u00e2metro entre \n\n7 e 11 nm, sendo chamadas de filamentos intermedi\u00e1rios. S\u00e3o pol\u00edmeros de alto peso \n\nmolecular formados por longas cadeias de amino\u00e1cidos ligados por diferentes tipos de \n\nintera\u00e7\u00f5es, como liga\u00e7\u00f5es dissulfeto, liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio, intera\u00e7\u00f5es de van der Walls e \n\nliga\u00e7\u00f5es salinas (BHUSHAN, 2008; ERIK et al., 2008; ROBBINS, 2012; SWIFT, 1999; \n\nWOLFRAM, 2003), conforme apresentado na Figura 1.  \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Exemplos de  liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem entre as cadeias de queratinas constituintes do fio de \n\ncabelo \n\n \n\nFonte: Adaptado de Bhushan, 2008. \n\nEmbora as liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio sejam relativamente fracas e prontamente desfeitas \n\nem presen\u00e7a de \u00e1gua, s\u00e3o as mais numerosas e possuem grande import\u00e2ncia na manuten\u00e7\u00e3o da \n\nestabilidade da estrutura de ?-h\u00e9lice da queratina. Essa intera\u00e7\u00e3o ocorre entre grupos amido ao \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 6 \n\n \n\nlongo das cadeias polipept\u00eddicas. Al\u00e9m disso, o grande n\u00famero de cadeias laterais de \n\namino\u00e1cidos possibilitam intera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o relativamente est\u00e1veis em ambiente aquoso, mas \n\nprontamente desfeitas em contato com \u00e1cidos ou bases. Apesar da grande contribui\u00e7\u00e3o das \n\nintera\u00e7\u00f5es mencionadas, as liga\u00e7\u00f5es dissulfeto na cistina s\u00e3o as principais respons\u00e1veis pela \n\nestabilidade da estrutura da queratina (WOLFRAM, 2003). \n\nDentre os numerosos amino\u00e1cidos presentes na estrutura capilar, a cistina \u00e9 um dos \n\nmais importantes, estando presente em grande propor\u00e7\u00e3o. Cada unidade de cistina \u00e9 formada a \n\npartir da liga\u00e7\u00e3o entre os \u00e1tomos de enxofre de duas ciste\u00ednas, presentes em diferentes por\u00e7\u00f5es \n\ndas cadeias polipept\u00eddicas.  Essa liga\u00e7\u00e3o, denominada liga\u00e7\u00e3o dissulfeto, dissulf\u00eddica ou ponte \n\nde dissulfeto, \u00e9 do tipo covalente e muito importante na determina\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas \n\ne mec\u00e2nicas da fibra capilar (MIRANDA-VILELA; BOTELHO; MUEHLMANN, 2014). \n\nEssa alta incid\u00eancia de liga\u00e7\u00f5es cruzadas entre res\u00edduos adjacentes de ciste\u00ednas, juntamente \n\ncom a susceptibilidade de ocorr\u00eancia de  rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o ou oxida\u00e7\u00e3o dessas liga\u00e7\u00f5es, \n\ncaracterizam o principal alvo de a\u00e7\u00e3o  da maioria das modifica\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na estrutura \n\ncapilar, que resultam na altera\u00e7\u00e3o de suas propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas. (MIRANDA-\n\nVILELA; BOTELHO; MUEHLMANN, 2014). \n\nAs fibras capilares n\u00e3o s\u00e3o cont\u00ednuas em seu comprimento, uma vez que s\u00e3o resultado \n\nda combina\u00e7\u00e3o de grupos compactos de c\u00e9lulas dentro do fol\u00edculo piloso, que resultam em \n\ntr\u00eas componentes morfol\u00f3gicos b\u00e1sicos: cut\u00edcula, c\u00f3rtex e medula (BHUSHAN, 2008; \n\nBOLDUC; SHAPIRO, 2001; MIRANDA-VILELA; BOTELHO; MUEHLMANN, 2014; \n\nROBBINS, 2012; ROGERS, 2004; WOLFRAM, 2003). Apesar dessa divis\u00e3o em tr\u00eas \n\ncomponentes, a fibra capilar \u00e9 altamente organizada e de composi\u00e7\u00e3o complexa (Figura 2). \n\n  \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 7 \n\n \nFigura 2- Estruturas morfol\u00f3gicas principais do fio de cabelo \n\n \n\nFonte: Adaptado de Bhushan, 2008. \n\n \n\n2.1.1 Cut\u00edcula \n\n  \n\nA cut\u00edcula \u00e9 a regi\u00e3o mais externa do fio de cabelo, sendo composta primariamente de \n\nqueratina com uma estrutura com 5-10 c\u00e9lulas que se sobrep\u00f5em na regi\u00e3o longitudinal da \n\nfibra, de forma que apenas 1/6 de sua superf\u00edcie seja vis\u00edvel (BHUSHAN, 2008; BOLDUC; \n\nSHAPIRO, 2001; MIRANDA-VILELA; BOTELHO; MUEHLMANN, 2014). As c\u00e9lulas \n\ncuticulares s\u00e3o achatadas e com 0,5\u00b5m de espessura e 50\u00b5m de comprimento. No processo de \n\nmatura\u00e7\u00e3o e queratiniza\u00e7\u00e3o, uma estrutura estratificada se desenvolve dentro de cada c\u00e9lula da \n\ncut\u00edcula. Com isso, existem diferentes camadas com composi\u00e7\u00f5es distintas em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconte\u00fado de cistina, conforme descrito na Tabela 1, (ROBBINS, 2012; WOLFRAM, 2003).  \n\n \n\nTabela 1 - Descri\u00e7\u00e3o das camadas da cut\u00edcula e seus respectivos conte\u00fados percentuais de cistina. \n\n \n\nFonte: Adaptado de Bhushan, 2008. \n\nCamada da Cut\u00edcula Conte\u00fado de cistina (%) \n\nEpicut\u00edcula ~12 \n\nCamada A ~30 \n\nExocut\u00edcula ~15 \n\nEndocut\u00edcula ~3 \n\nComplexo da Membrana Celular ~2 \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 8 \n\n \n\nCada c\u00e9lula cuticular \u00e9 circundada pelo complexo da membrana celular (CMC) e, \n\nassim, separada das c\u00e9lulas vizinhas. Esse complexo consiste em um n\u00facleo central composto \n\npor polissacar\u00eddeos e tamb\u00e9m uma pequena por\u00e7\u00e3o proteica (camada ?) entre duas camadas \n\nlip\u00eddicas (camadas ?) (WOLFRAM; LINDERMANN, 1971; WOLFRAM, 2003). A camada \n\nexterna das c\u00e9lulas cuticulares \u00e9 revestida por uma fina membrana denominada epicut\u00edcula, \n\nque tamb\u00e9m \u00e9 recoberta por uma camada de \u00e1cidos graxos covalentemente ligados, com \n\npredomin\u00e2ncia do \u00c1cido 18-metileicosan\u00f3ico (18-MEA), que corresponde \u00e0 camada ? externa \n\ndo CMC (Figura 3). Sendo assim, essa camada age como um lubrificante, diminuindo a \n\nfric\u00e7\u00e3o entre as fibras capilares e prov\u00ea uma superf\u00edcie hidrof\u00f3bica (BHUSHAN, 2008; WEI; \n\nBHUSHAN; TORGERSON, 2005). Imediatamente abaixo da epicut\u00edcula, encontra-se a \n\ncamada A, com aproximadamente 110 nm de espessura (ROBBINS, 2012). A camada A \n\npossui alta concentra\u00e7\u00e3o de cistina, aproximadamente 30%. Dessa forma, \u00e9 a camada cuticular \n\nque possui a maior densidade de liga\u00e7\u00f5es cruzadas, resultando em consider\u00e1vel resist\u00eancia \n\nqu\u00edmica e mec\u00e2nica, al\u00e9m de baixo grau de intumescimento quando em contato com a \u00e1gua \n\n(BHUSHAN, 2008; ROBBINS, 2012). Imediatamente adjacente a ela, encontra-se o maior \n\ncomponente da cut\u00edcula, a exocut\u00edcula, com espessura de 100-300 nm e 15-20% de conte\u00fado \n\nde cistina. Da mesma forma, confere resist\u00eancia qu\u00edmica e mec\u00e2ncia devido a sua alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de cistina, embora a densidade das liga\u00e7\u00f5es dissulfeto entre as prote\u00ednas dessa \n\ncamada seja menor, quando comparada \u00e0 camada A (BHUSHAN, 2008; ROBBINS, 2012; \n\nWOLFRAM, 2003). Imediatamente abaixo, situa-se a endocut\u00edcula e, de maneira distinta, \n\npossui baixo teor de cistina, em torno de 3%, sendo rica em res\u00edduos de amino\u00e1cidos \u00e1cidos e \n\nb\u00e1sicos. Essa camada possui uma caracter\u00edstica importante como um canal facilitador da \n\npassagem de subst\u00e2ncias, devido a sua baixa densidade de liga\u00e7\u00f5es cruzadas e car\u00e1ter \n\nhidrof\u00edlico, que a torna com grande potencial de intumescimento em presen\u00e7a de \u00e1gua. \n\n(BHUSHAN, 2008; MIRANDA-VILELA; BOTELHO; MUEHLMANN, 2014; ROBBINS, \n\n2012; WOLFRAM, 2003). \n\nDessa maneira, como resultado das composi\u00e7\u00f5es variadas, as camadas cuticulares \n\nreagem de maneira distinta a diferentes procedimentos qu\u00edmicos e tamb\u00e9m \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua \n\ne surfactantes (ROBBINS, 2012). A Figura 3 ilustra a localiza\u00e7\u00e3o das diferentes camadas \n\ncuticulares, descritas anteriormente. \n\n  \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 9 \n\n \nFigura 3- Diferentes camadas cuticulares \n\n \n\nFonte: Adaptado de Bhushan, 2008. \n\n \n\n2.1.2 C\u00f3rtex \n\n  \n\nApresenta-se como o componente dominante do cabelo, sendo constituido por c\u00e9lulas \n\nalongadas, de aproximadamente 100\u00b5m de comprimento. As c\u00e9lulas encontram-se \n\nfirmemente unidas e orientadas paralelamente ao eixo da fibra e embebidas em uma matriz \n\ncortical rica em cistina. Al\u00e9m disso, possui material de liga\u00e7\u00e3o intercelular, o CMC do c\u00f3rtex \n\ncapilar. O CMC consiste de membranas celulares e material adesivo, que une as c\u00e9lulas, \n\nsendo n\u00e3o-queratinoso e com baixo conte\u00fado de cistina (2%) (BHUSHAN, 2008; DIAS et al., \n\n2008; ERIK et al., 2008; MIRANDA-VILELA; BOTELHO; MUEHLMANN, 2014; \n\nWOLFRAM, 2003) \n\n O c\u00f3rtex possui uma estrutura hier\u00e1rquica, indo da ?-h\u00e9lice de queratina, que por meio de \n\nliga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas entre duas cadeias  formam um d\u00edmero. Por sua vez, 16 desses d\u00edmeros \n\nconstituem as microfibrilas (interfilamentos), e essas, juntamente com a matriz cortical, se \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 10 \n\n \n\nrearranjam formando as macrofibrilas e as c\u00e9lulas que ir\u00e3o formar o fio de cabelo \n\npropriamente dito, conforme Figura 4 (CHOU; BUEHLER, 2012). Os interfilamentos \n\npossuem baixo conte\u00fado de cistina, aproximadamente 6%, e a matriz cortical \u00e9 rica em \n\ncistina, com aproximadamente 21% e \u00e9 constitu\u00edda por prote\u00ednas associadas de queratina \n\n(KAP). \n\n  \n\nFigura 4 \u2013Estrutura da camada do c\u00f3rtex do fio de cabelo \n\n \n\n \n\nFonte: Adaptado de Chou, 2012 \n\n Os gr\u00e2nulos de melanina encontram-se aleatoriamente distribu\u00eddos no c\u00f3rtex capilar e s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela colora\u00e7\u00e3o dos cabelos. Existem dois tipos de melanina: a eumelanina , cuja \n\ncor varia do preto ao marrom, e a feomelanina, que varia do amarelo ao marrom-avermelhado, \n\nsendo que se assume que esses dois tipos originam-se de um mesmo caminho metab\u00f3lico \n\n(SANTOS NOGUEIRA; JOEKES, 2004). No cabelo, as melaninas atribuem prote\u00e7\u00e3o \n\nfotoqu\u00edmica \u00e0s prote\u00ednas, ao absorver e filtrar a energia recebida, dissipando-a na forma de \n\ncalor, atuando assim, como um desativador qu\u00edmico de radicais livres (ROBBINS, 2012; \n\nSANTOS NOGUEIRA; JOEKES, 2004) \n\n2.1.3 Medula \n\n \n\nA medula encontra-se situada no centro da estrutura capilar e n\u00e3o est\u00e1 presente em todos os \n\nfios de cabelo. Apresenta contribui\u00e7\u00e3o negligenci\u00e1vel para as propredades mec\u00e2nicas do \n\ncabelo (BHUSHAN, 2008) e um menor n\u00famero de estudos para avaliar sua import\u00e2ncia e \n\nfun\u00e7\u00e3o, embora se discuta a sua influ\u00eancia nas propriedades \u00f3ticas do fio de cabelo. \n\n \n\n2.2 Danos capilares causados pela radia\u00e7\u00e3o solar \n\nA degrada\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas do cabelo causadas pela radia\u00e7\u00e3o solar ocorre \n\nprincipalmene na regi\u00e3o de comprimento de onda de 254-400 nm (ROBBINS, 2012). V\u00e1rios \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 11 \n\n \n\namino\u00e1cidos do cabelo absorvem luz na faixa do ultravioleta (UV), principalmente entre 250 \n\ne 350 nm (LEHNINGER, 1980; ROBBINS, 2002) e diversos danos ao cabelo, como altera\u00e7\u00e3o \n\nda cor e redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 tens\u00e3o, tem sido atribu\u00eddos \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o de alguns \n\namino\u00e1cidos (KHUMALO et al., 2010). Na maioria dos casos, os amino\u00e1cidos da cut\u00edcula s\u00e3o \n\nalterados em uma maior extens\u00e3o que os presente no c\u00f3rtex, uma vez que est\u00e3o na camada \n\nmais externa da fibra e, portanto,  sucept\u00edveis a uma intensidade maior de radia\u00e7\u00e3o \n\n(ROBBINS, 2012; SANTOS NOGUEIRA; JOEKES, 2004). Uma vez que o c\u00f3rtex \u00e9 \n\nprotegido pela cut\u00edcula, danos nessa regi\u00e3o ocorrem ap\u00f3s extensivos danos na camada \n\ncuticular. Isso resulta na degrada\u00e7\u00e3o da cistina e, embora o mecanismo exato desse processo \n\nn\u00e3o seja bem conhecido, \u00e9 sugerido na literatura que essa fotodegrada\u00e7\u00e3o ocorre via quebra da \n\nliga\u00e7\u00e3o C\u2013S e \u00e9 diferente da oxida\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da cistina que ocorre principalmente via \n\nquebra da liga\u00e7\u00e3o S\u2013S (NOGUEIRA; DICELIO; JOEKES, 2006; ROBBINS, 2012). \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o aos danos causados na  cut\u00edcula, cabe salientar que essa camada \u00e9 \n\nrica em \u00e1cidos graxos, sendo que o  18-MEA representa cerca de 30-40% do total desses \n\n\u00e1cidos graxos  (LEE, 2011), que se encontram ligados \u00e0s prote\u00ednas via liga\u00e7\u00e3o \u00e9ster ou tio\u00e9ster \n\n(LEE, 2011; TANAMACHI et al., 2010). Tratamentos qu\u00edmicos em meio alcalino, como \n\nalisamentos, permanentes e descolora\u00e7\u00e3o, levam a perdas significativas do 18-MEA, o que \n\ntorna o cabelo mais hidrof\u00edlico, vulner\u00e1vel \u00e0s agress\u00f5es di\u00e1rias e com altera\u00e7\u00f5es em sua \n\ntextura e brilho, al\u00e9m de diminuir o alinhamento das fibras na presen\u00e7a de umidade (HABE et \n\nal., 2011; LEE, 2011; OKAMOTO et al., 2012; TANAMACHI et al., 2010). Habe e \n\ncolaboradores demonstraram que cerca de 90% do conte\u00fado total do 18-MEA foi removido \n\nap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar por 480h em um simulador solar, o que corresponde \u00e0 \n\nexposi\u00e7\u00e3o solar por tr\u00eas meses no ver\u00e3o (HABE et al., 2011). Al\u00e9m disso, esse estudo \n\ndemonstrou que os tratamentos qu\u00edmicos levam a remo\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00e3o semelhante do 18-\n\nMEA e outros \u00e1cidos graxos presentes na superf\u00edcie capilar, sendo que os l\u00edpides ligados via \n\nliga\u00e7\u00e3o \u00e9ster s\u00e3o mais dificilmente removidos, tanto por tratamentos qu\u00edmicos quanto por \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, quando comparados aos ligados via liga\u00e7\u00e3o tio\u00e9ster (HABE et al., \n\n2011). \n\nDessa maneira, \u00e9 poss\u00edvel observar que a radia\u00e7\u00e3o UV enfraquece a fibra capilar e esse \n\nefeito \u00e9 acumulativo. Dentre as principais altera\u00e7\u00f5es observadas, destacam-se o efeito \n\nnegativo nas  propriedades mec\u00e2nicas do cabelo (RICHARD BEYAK; KASS; MEYER, \n\n1971) e aumento do intumescimento da fibra quando em contato com solventes (RELE; \n\nMOHILE, 2003; ROBBINS, 2012). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propriedades mec\u00e2nicas, correlacionadas \n\ncom resist\u00eancia e integridade da fibra, a radia\u00e7\u00e3o UV diminui a for\u00e7a necess\u00e1ria para romper \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 12 \n\n \n\no fio de cabelo e o \u00e2ngulo de contato din\u00e2mico, o qual indica a hidrofobicidade da fibra. Al\u00e9m \n\ndisso, observa-se um aumento da for\u00e7a necess\u00e1ria para realiza\u00e7\u00e3o do teste de penteabilidade a \n\n\u00famido e no n\u00famero de s\u00edtios negativos na fibra capilar (NOGUEIRA; DICELIO; JOEKES, \n\n2006). De maneira geral, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apar\u00eancia f\u00edsica dos cabelos, a radia\u00e7\u00e3o solar causa \n\nressecamento, perda de brilho, aumento da fragilidade e altera\u00e7\u00f5es na textura da fibra capilar \n\n(HABE et al., 2011; LONGO et al., 2013). \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar, notadamente as fra\u00e7\u00f5es UVB, UVA e vis\u00edvel, s\u00e3o respos\u00e1veis por \n\nfotodegrada\u00e7\u00f5es na fibra capilar. Assim, h\u00e1 o ataque tanto aos pigmentos de melanina \n\npresentes na fibra, quanto \u00e0 fra\u00e7\u00e3o proteica (queratina) (NOGUEIRA; DICELIO; JOEKES, \n\n2006), sendo que o ataque \u00e0s prote\u00ednas capilares \u00e9 principalmente atribuido \u00e0s fra\u00e7\u00f5es UVB e \n\nUVA, com contribui\u00e7\u00e3o pouco importante da radia\u00e7\u00e3o vis\u00edvel (SIGNORI, 2004). \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, a oxida\u00e7\u00e3o do enxofre do cabelo \u00e9 atribuida \n\ntanto \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UVA quanto \u00e0 UVB. O dano maior ocorre na periferia da fibra, onde existe \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o do amino\u00e1cido cistina, seguindo para regi\u00f5es menos oxidadas no interior \n\nda fibra (ROBBINS, 2012; RUETSCH; KAMATH; WEIGMANN, 2001). \n\nA quebra fotoqu\u00edmica das liga\u00e7\u00f5es dissulfeto dentro das unidades estruturais da \n\ncamada A, da exocut\u00edcula e da matriz do c\u00f3rtex, juntamente com o estabelecimento de novas \n\nliga\u00e7\u00f5es cruzadas, intra e intermoleculares, via rea\u00e7\u00e3o dos grupos carbonil (resultantes da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ultravioleta) com grupamentos amino das prote\u00ednas, diminuem a diferencia\u00e7\u00e3o \n\nestrutural da fibra capilar. Com isso, h\u00e1 uma perda gradual da resist\u00eancia do fio, que se torna \n\nmais fr\u00e1gil (ROBBINS, 2012). \n\n \n\n2.3 Danos capilares causados por alisantes qu\u00edmicos \n\n \n\nOs alisantes qu\u00edmicos se destacam entre os agentes que mais causam danos/altera\u00e7\u00f5es \n\nnos cabelos. No Brasil, a utiliza\u00e7\u00e3o desses produtos \u00e9 crescente, uma vez que h\u00e1 preval\u00eancia \n\nde cabelos crespos ou ondulados. \n\nApesar do conhecimento do uso de formula\u00e7\u00f5es alisantes ser amplamente difundido e \n\nassociado a danos capilares, faltam dados que demonstrem a extens\u00e3o desses danos com o uso \n\nespec\u00edfico desses produtos (BOLDUC; SHAPIRO, 2001; KHUMALO et al., 2010). Sendo \n\nassim, a popula\u00e7\u00e3o faz uso desses produtos repetidamente e s\u00e3o submetidas a altera\u00e7\u00f5es \n\ncapilares significativas, que impactam diretamente na sa\u00fade e bem-estar. No contexto atual, \n\nentretanto, nota-se que os usu\u00e1rios desses produtos possuem maior acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 13 \n\n \n\nos riscos e consequ\u00eancias a que est\u00e3o submetidos ao realizarem tratamentos qu\u00edmicos \n\ncapilares, se comparado ao que ocorria h\u00e1 alguns anos. Isso \u00e9 relflexo de discuss\u00f5es recentes, \n\ndivulgadas inclusive pela grande m\u00eddia, de riscos envolvendo o emprego de subst\u00e2ncias \n\nalisantes, principalmente os compostos por novos ativos (alisamentos em meio \u00e1cido), ou \n\nseja, diferentes dos tradicionais e permitidos pela legisla\u00e7\u00e3o vigente do pa\u00eds. Apesar disso, o \n\nque se observa \u00e9 que as pessoas, mesmo que advertidas sobre riscos potenciais, est\u00e3o \n\ndispostas a realizar esses tratamentos qu\u00edmicos.  \n\nO grande n\u00famero de liga\u00e7\u00f5es dissulfeto na fibra capilar resulta tanto em resist\u00eancia, \n\nquanto em reatividade seletiva do cabelo. Dessa maneira, essas liga\u00e7\u00f5es s\u00e3o o principal alvo \n\nda maioria das modifica\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na fibra capilar, sendo suscept\u00edveis tanto \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o. Sabe-se, ainda, que para realiza\u00e7\u00e3o dos alisamentos qu\u00edmicos capilares, \u00e9 \n\nrequerido o envolvimento de quase todos os aspectos estruturais do cabelo (WOLFRAM, \n\n1981, 2003).  \n\nExistem dois tipos principais de alisamento da fibra capilar: tempor\u00e1rio e permanente. \n\nA principal diferen\u00e7a desses processos envolve o tipo de liga\u00e7\u00f5es desfeitas. No primeiro caso, \n\nsomente liga\u00e7\u00f5es suscept\u00edveis \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua s\u00e3o desfeitas, de forma que a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos fios em um formato diferente do original, pelo uso do secador ou piastra, somente \u00e9 \n\nmantido enquanto o cabelo n\u00e3o for lavado ou exposto \u00e0 umidade, visto que as liga\u00e7\u00f5es \n\noriginais s\u00e3o refeitas na presen\u00e7a de \u00e1gua. Por outro lado, o alisamento qu\u00edmico envolve a \n\nquebra de liga\u00e7\u00f5es covalentes, al\u00e9m das liga\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias. Dessa maneira, o novo formato \n\ndas fibras capilares \u00e9 mantido mesmo ap\u00f3s sucessivas lavagens, visto que as liga\u00e7\u00f5es \n\ndissulfeto que foram desfeitas para a manipula\u00e7\u00e3o dos cabelos no formato desejado, n\u00e3o s\u00e3o \n\nrefeitas em contato com a \u00e1gua (DIAS et al., 2007; MIRANDA-VILELA; BOTELHO; \n\nMUEHLMANN, 2014; WOLFRAM, 2003). \n\nUm agente de alisamento comumente empregado \u00e9 o tioglicolato de am\u00f4nio, que consiste \n\nde um agente redutor capaz de converter as liga\u00e7\u00f5es dissulfeto em grupos sulfidrila.. Quando \n\nincorporados em emuls\u00f5es, possuem valores de pH de 8,5 a 9,5. Esses valores elevados de pH \n\ncausam um intumescimento do cabelo, levando \u00e0 abertura da cut\u00edcula e permitindo que o \n\nagente alcalino, presente nessas formula\u00e7\u00f5es, penetre no fio. Com isso, a fibra torna-se mais \n\nmale\u00e1vel e \u00e9 poss\u00edvel mold\u00e1-la no formato desejado. Para fixa\u00e7\u00e3o do novo formato \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria uma etapa de neutraliza\u00e7\u00e3o, feita com um agente oxidante, de forma a reconectar \n\nas liga\u00e7\u00f5es dissulfeto desfeitas na etapa de redu\u00e7\u00e3o (DIAS et al., 2007, 2008; KUZUHARA, \n\n2003; MIRANDA-VILELA; BOTELHO; MUEHLMANN, 2014; WOLFRAM, 2003). Cerca \n\nde 60% das liga\u00e7\u00f5es entre os \u00e1tomos de enxofre da cistina s\u00e3o desconectadas durante o \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 14 \n\n \n\nprocesso, sendo que dessa porcentagem, 90% s\u00e3o refeitas no etapa oxidativa do procedimento. \n\nAinda \u00e9 descrito que a utiliza\u00e7\u00e3o de aquecimento favorece a reconstitui\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o entre os \n\nenxofres durante a oxida\u00e7\u00e3o (KUZUHARA, 2005). \n\nO uso do tioglicolato de am\u00f4nio leva a uma quebra espec\u00edfica da liga\u00e7\u00e3o dissulfeto, de \n\numa maneira que ela possa ser recombinada ao final do processo. Os alisamentos \u00e0 base de \n\nhidr\u00f3xidos, por outro lado, s\u00e3o muito menos seletivos, de forma que no processo h\u00e1 uma \n\nquebra permanente da liga\u00e7\u00e3o dissulfeto. Assim, causam mais danos \u00e0 fibra, embora \n\nposssuam uma efic\u00e1cia maior quando comparado ao tioglicolato de am\u00f4nio (WOLFRAM, \n\n2003).  Existem diferentes tipos de hidr\u00f3xidos dispon\u00edveis, sendo que o hidr\u00f3xido de s\u00f3dio \u00e9 o \n\nque possui maior efic\u00e1cia no processo de alisamento, mas tamb\u00e9m a maior intensidade de \n\ndanos associados (DIAS et al., 2008; WOLFRAM, 2003).  \n\nExistem diversos ativos para o alisamento capilar que s\u00e3o permitidos no pa\u00eds, dentre \n\neles o tioglicolato de am\u00f4nio, hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, hidr\u00f3xido de pot\u00e1ssio, hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, \n\nhidr\u00f3xido de l\u00edtio e hidr\u00f3xido de guanidina. Em rela\u00e7\u00e3o aos hidr\u00f3xidos, o mais comumente \n\nempregado \u00e9 o Hidr\u00f3xido de Guanidina, resultante da rea\u00e7\u00e3o entre o Hidr\u00f3xido de C\u00e1lcio e \n\nCarbonato de Guanadina (DIAS et al., 2008; MIRANDA-VILELA; BOTELHO; \n\nMUEHLMANN, 2014). Todos esses ativos mencionados causam um processo de \n\nlantioniza\u00e7\u00e3o no cabelo. Nesse processo, cerca de 35% do conte\u00fado de cistina \u00e9 convertido \n\nem lantionina, que \u00e9 o principal produto de rea\u00e7\u00e3o entre a cistina e um \u00e1lcali. Esse produto \u00e9 \n\nan\u00e1logo da cistina, diferenciando-se pela perda de um \u00e1tomo de enxofre, e possui import\u00e2ncia \n\nna manuten\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o do cabelo no formato liso. Entretanto, essa convers\u00e3o de \n\ncistina para lantionina leva a um enfraquecimento da fibra capilar, tornando-a mais vulner\u00e1vel \n\n\u00e0 quebra (MIRANDA-VILELA; BOTELHO; MUEHLMANN, 2014; WOLFRAM, 2003). \n\nSabe-se que nas fibras n\u00e3o tratadas quimicamente, as camadas das c\u00e9lulas da cut\u00edcula \n\nencontram-se intimamente ligadas umas \u00e0s outras, o que facilita a execu\u00e7\u00e3o do ato de pentear, \n\nal\u00e9m de possuirem maior resist\u00eancia \u00e0 quebra devido, principalmente, \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o das \n\ncadeias de queratina, por meio das liga\u00e7\u00f5es dissulfeto (WORTMANN; SCHWAN-\n\nJONCZYK, 2006).  Entretanto, procedimentos qu\u00edmicos, tais como tinturas e alisamentos, \n\npodem modificar essa conforma\u00e7\u00e3o dos cabelos, tornando-os quebradi\u00e7os e \u00e1speros ao toque. \n\nEssa \u00e9 uma altera\u00e7\u00e3o comum a todos os tipos de agentes qu\u00edmicos empregados para realiza\u00e7\u00e3o \n\ndos alisamentos capilares, embora os danos ocorram em diferentes extens\u00f5es, dependendo da \n\nfor\u00e7a do ativo (DIAS et al., 2007; MIRANDA-VILELA; BOTELHO; MUEHLMANN, \n\n2014).   \n\n \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 15 \n\n \n\n2.4 \u00d3leos vegetais e sua aplica\u00e7\u00e3o em cosm\u00e9ticos capilares \n\n \n\nO uso de plantas \u00e9 t\u00e3o antigo quanto a humanidade. Na \u00c1sia e na \u00c1frica, os \u00f3leos \n\nvegetais s\u00e3o comumente usados sob a forma de pomadas capilares, que s\u00e3o conhecidas por \n\nproporcionar uma apar\u00eancia saud\u00e1vel aos cabelos (KEIS et al., 2005). Os vegetais j\u00e1 foram a \n\nprincipal fonte e origem de cosm\u00e9ticos, antes que m\u00e9todos empregados para s\u00edntese de \n\nsubst\u00e2ncias com propriedades similares fossem descobertos. Apesar disso, nem sempre \u00e9 \n\nposs\u00edvel substituir os compostos naturais pelos sint\u00e9ticos, haja vista a grande complexidade \n\nqu\u00edmica desses ativos de origem vegetal (ABURJAI; NATSHEH, 2003).  \n\nEmbora o emprego de ativos naturais tenha in\u00fameras vantagens, existem, tamb\u00e9m, \n\nalguns fatores limitantes, como, por exemplo, varia\u00e7\u00f5es na cor, odores, transpar\u00eancia e teor do \n\ningrediente ativo. Em 1997, relatava-se sobre a aus\u00eancia de  refer\u00eancias cient\u00edficas e \n\ndificuldade de fundamenta\u00e7\u00e3o, com textos oficiais de farmacognosia ou etnofarmac\u00eauticos, \n\ndos dados divulgados pelos fornecedores de mat\u00e9rias-primas (DWECK, 1997). Com um \n\nmaior controle das etapas de obten\u00e7\u00e3o desses ativos naturais e com processos mais \n\ntecnol\u00f3gicos, os ingredientes de origem vegetal voltaram a se destacar no contexto da \n\nind\u00fastria cosm\u00e9tica. Em 2003, estudos j\u00e1 apontavam a tend\u00eancia em um aumento significativo \n\nde novos produtos no mercado contendo \u00f3leos e outros derivados vegetais (ABURJAI; \n\nNATSHEH, 2003). Em 2005, ainda se falava do uso progressivo de \u00f3leos naturais em \n\nprodutos para os cuidados da pele e cabelos (KEIS et al., 2005). Mais recentemente, observa-\n\nse que os ingredientes naturais est\u00e3o continuamente ganhando popularidade, com o aumento \n\ndo uso de extratos e outros derivados vegetais em formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas. Al\u00e9m disso, existe \n\num maior volume de publica\u00e7\u00f5es com comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos efeitos ben\u00e9ficos desses \n\ncomponentes naturais e de seu uso etnobot\u00e2ncio. Consequentemente, j\u00e1 existem no mercado \n\nmat\u00e9rias-primas com melhor qualidade, uma vez que est\u00e3o dispon\u00edveis  t\u00e9cnicas mais robustas \n\ne eficientes de extra\u00e7\u00e3o, isolamento e produ\u00e7\u00e3o desses componentes em grande escala \n\n(ABURJAI; NATSHEH, 2003; ANWAR et al., 2007; FARIA et al., 2013; FERN\u00c1NDEZ et \n\nal., 2012b; KEIS; HUEMMER; KAMATH, 2007; O\u2019LENICK; O\u2019LENICK, 2005). Associado \n\na isso, existe uma demanda dos consumidores e, portanto, do mercado, por produtos naturais, \n\nos quais possuem boa aceita\u00e7\u00e3o quando incorporados em produtos cosm\u00e9ticos (MORAIS; \n\nOLIVEIRA; ROCHA-FILHO, 2014) \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos cuidados dos cabelos, s\u00e3o atribu\u00eddas diversas aplica\u00e7\u00f5es dos ativos \n\nvegetais, sendo utilizados como estimulantes do crescimento capilar, tinturas e para \n\ntratamento dos fios e couro cabeludo, al\u00e9m da preven\u00e7\u00e3o da alopecia (ABURJAI; NATSHEH, \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 16 \n\n \n\n2003; KAMEYAMA, 1995). Como exemplo, as protocianidinas extra\u00eddas das sementes de \n\nuva s\u00e3o associadas \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o in vitro das c\u00e9lulas do fol\u00edculo piloso, al\u00e9m de estudos \n\nsugerindo que o extrato das folhas de Ginkgo biloba promove o crescimento celular e o \n\nest\u00edmulo do crescimento capilar utlizando g\u00e9is contendo Aloe vera. Tratando-se \n\nespecificamente dos \u00f3leos vegetais, a sua deposi\u00e7\u00e3o nos cabelos tem sido associada a um \n\nefeito ben\u00e9fico protetor e melhora das propriedades sensoriais do fio, como brilho e textura \n\n(KEIS; HUEMMER; KAMATH, 2007; KEIS et al., 2005).  \n\nOs \u00f3leos vegetais consistem de triglicer\u00eddeos com uma variedade de \u00e1cidos graxos que \n\ndiferem no tamanho da cadeia (n\u00famero de \u00e1tomos de carbono na mol\u00e9cula), grau de \n\nsatura\u00e7\u00e3o, posicionamento das liga\u00e7\u00f5es duplas nas cadeias carb\u00f4nicas e geometria de cada \n\nliga\u00e7\u00e3o dupla (is\u00f4meros cis ou trans) (ABDULKARIM et al., 2007). Assim, a habilidade dos \n\n\u00f3leos vegetais em promover condicionamento est\u00e1 relacionada a essas diferentes \n\npropriedades, al\u00e9m de suas caracter\u00edsticas moleculares, como energia de superf\u00edcie e for\u00e7as \n\ncoesivas (JACHOWICZ, 1999). A composi\u00e7\u00e3o de cada \u00f3leo depende da sua origem e h\u00e1 uma \n\ngrande variedade de \u00f3leos naturais com propriedades distintas, devido aos seus diferentes \n\nperfis de composi\u00e7\u00e3o lip\u00eddica, sendo que o \u00e1cido oleico \u00e9 o \u00e1cido graxo monoinsaturado mais \n\nabundante na maioria dos \u00f3leos comuns (ANWAR et al., 2007; GUNSTONE, 2002).. \n\n(VERMAAK et al., 2011). \n\nA composi\u00e7\u00e3o rica em vitaminas e \u00e1cidos graxos do \u00f3leo de abacate, torna-o um \n\nexcelente agente condicionante para todos os tipos de cabelo e seu efeito hidratante \u00e9 muito \n\n\u00fatil para aplica\u00e7\u00e3o em cabelos ressecados. Evid\u00eancias consistentes indicam que a Vitamina E, \n\npresente neste \u00f3leo, pode ser um importante agente para proteger cabelos e couro cabeludo \n\ncontra ressecamento e quebra do fio por escova\u00e7\u00e3o ou tratamentos qu\u00edmicos. Tem sido \n\ndemonstrado que a Vitamina E \u00e9 diretamente absorvida pelo c\u00f3rtex capilar, sendo que a \n\nabsor\u00e7\u00e3o mostrou ser acumulativa e melhor em cabelos danificados do que em cabelos \n\nsaud\u00e1veis (IDSON, 1993). \n\nO \u00f3leo de abacate possui altas concentra\u00e7\u00f5es de \u00e1cido oleico (Tabela 2) e quantidades \n\nsubstanciais de compostos ben\u00e9ficos a sa\u00fade, como fitoester\u00f3is e vitaminas (REQUEJO et al., \n\n2003). Comparado com outros frutos, o abacate cont\u00e9m uma alta concentra\u00e7\u00e3o de ester\u00f3is. Os \n\nfitoester\u00f3is s\u00e3o compostos triterp\u00eanicos, similares estruturalmente ao colesterol, que s\u00e3o \n\nencontrados nas plantas. Esses compostos est\u00e3o associados \u00e0 atividade antic\u00e2ncer, anti-\n\ninflamat\u00f3ria, antiaterog\u00eancia e antioxidante (BERGER; JONES; ABUMWEIS, 2004). Al\u00e9m \n\ndisso, s\u00e3o ricos em \u00e1cidos graxos insaturados, os quais s\u00e3o menos est\u00e1veis a oxida\u00e7\u00e3o quando \n\ncomparados a \u00e1cidos graxos saturados (BERASATEGI et al., 2012; CHOE; MIN, 2007). \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 17 \n\n \n\nOutro \u00f3leo de grande interesse cosm\u00e9tico \u00e9 o \u00f3leo de moringa. \u00c9 indicado como um \n\ndos \u00f3leos vegetais mais est\u00e1veis dispon\u00edvel, o que possibilita prote\u00e7\u00e3o contra a rancifica\u00e7\u00e3o \n\ndas formula\u00e7\u00f5es ao longo do tempo ou quando expostas a elevadas temperaturas. A presen\u00e7a \n\ndo \u00e1cido berr\u00eanico resulta em formula\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas muito desej\u00e1veis: grande \n\nemoli\u00eancia mas sem o aspecto pegajoso ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o (KLEIMAN; ASHLEY; BROWN, \n\n2008). \n\nNativa de regi\u00f5es do Sub-Himalaia do noroeste da India, a esp\u00e9cie Moringa oleifira \u00e9 \n\ntamb\u00e9m encontrada em muitos pa\u00edses na \u00c1frica, Ar\u00e1bia, Sudeste da \u00c1sia, Ilhas Caribenhas e \n\nAm\u00e9rica do Sul (ANWAR et al., 2007). \n\nAs \u00e1rvores tem altura de 5 a 10 metros e algumas vezes at\u00e9 15 metros (SOMALI; \n\nBAJNEDI; AL-FHAIMANI, 1984). Cresce bem nos tr\u00f3picos com alta umidade e tamb\u00e9m em \n\nlugares muito secos e quentes, sendo pouco afetadas por per\u00edodos de seca. Varia\u00e7\u00f5es no \n\nconte\u00fado dos \u00f3leos provenientes de diferentes regi\u00f5es s\u00e3o atribu\u00eddas a mudan\u00e7as nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais e geol\u00f3gicas (ANWAR; BHANGER, 2003; IBRAHIM et al., 1974). As \n\nfolhas, flores, frutos e ra\u00edzes dessa \u00e1rvore s\u00e3o localmente muito apreciadas por suas \n\npropriedades nutricionais (ANWAR; BHANGER, 2003). Tamb\u00e9m \u00e9 associada a benef\u00edcios \n\nmedicinais, sendo utilizada no tratamento da ascite, reumatismo e como estimulante card\u00edaco \n\ne circulat\u00f3rio (ANWAR; ASHRAF; BHANGER, 2005). \n\nV\u00e1rios estudos tem sido conduzidos para caracteriza\u00e7\u00e3o do \u00f3leo da Moringa oleifira \n\n(ABDULKARIM et al., 2005; ANWAR; ASHRAF; BHANGER, 2005; TSAKNIS, 2010; \n\nTSAKNIS et al., 1998). \u00c9 reportado como tendo alto teor de \u00e1cido oleico e diferentes \n\nis\u00f4meros de tocoferol (ANWAR; ASHRAF; BHANGER, 2005) (Tabela 2). \n\nTabela 2- Composi\u00e7\u00e3o de \u00e1cido graxos (%) em diferentes \u00f3leos vegetais \n\n\u00c1cido     \n\ngraxo \n\n \n\nAmostra \n\n14:0 16:0 18:0 20:0 22:0 24:0 16:1 18:1 20:1 22:1 18:2 18:3 \n\n\u00d3leo de \n\nAbacate\na\n \n\n- 12,6 0,5 - - - 4,3 72,2 - - 9,7 0,6 \n\n\u00d3leo de \n\nArgan\na\n \n\n- 11,9 5,8 0,4 - - - 45,0 0,4 - 35,6 0,1 \n\n\u00d3leo de \n\nMoringa\nb\n \n\n0,1 5,7 6,0 3,9 6,6 1,0 1,5 71,8 2,2 0,1 0,6 0,1 \n\nLegenda: - Quantidades n\u00e3o significativas;\n a \n\nMADAWALA, 2012; \nb \n\nKLEIMAN; ASHLEY; BROWN, 2008 \n\n \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 18 \n\n \n\nO \u00f3leo de argan \u00e9 outro \u00f3leo comumente utilizado, sendo produzido com duas fun\u00e7\u00f5es \n\nprincipais: comest\u00edvel e produtos cosm\u00e9ticos. O \u00f3leo de argan para uso em cosm\u00e9ticos \u00e9 \n\npreparado industrialmente, principalmente na Europa, por extra\u00e7\u00e3o com solvente dos frutos \n\nimportados (GUILLAUME; CHARROUF, 2011b).  \n\nA \u00e1rvore de argan \u00e9 uma \u00e1rvore de cresimento lento exclusivamente end\u00eamica nas \n\nterras \u00e1ridas do sudoeste do Marrocos. Seu frutos, dos quais prov\u00e9m o \u00f3leo, requerem um \n\nprocessamento de v\u00e1rias etapas, que se inicia com a sua secagem (HARHAR; GHARBY; \n\nKARTAH, 2010), com um rendimento de at\u00e9 35% de produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo. Entretanto, \n\nmelhoramentos no processo de extra\u00e7\u00e3o resultaram em rendimento de at\u00e9 60%. \n\nTradicionalmente, o \u00f3leo de argan era usado extensivamente no Marrocos para tratamento de \n\ndiversos problemas como pele seca, acne, psor\u00edase, eczema, rugas, dores nas articula\u00e7\u00f5es e \n\ninflama\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas (CHARROUF; GUILLAUME, 1999). Para os cabelos, os principais \n\nusos eram na preven\u00e7\u00e3o da queda e ressecamento capilar (CHARROUF; GUILLAUME, \n\n1999). \u00c9 Composto por  99% de acilglicer\u00eddeos, primariamente triglicer\u00eddeos. O material \n\ninsaponific\u00e1vel, que representa o 1% remanescente, \u00e9 composto por carotenos, tocofer\u00f3is, \n\nalco\u00f3is triterp\u00eanicos, ester\u00f3is e xantofilas (CHARROUF; GUILLAUME, 1999). \n\n\u00c1cidos graxos que comp\u00f5em os acilglicer\u00f3is s\u00e3o principalmente o \u00e1cido oleico \n\n(monoinsaturado, pertencente \u00e0 fam\u00edlia \u00f4mega 9) e linoleico (poli-insaturado, pertencente \u00e0 \n\nfam\u00edlia \u00f4mega 6) (Tabela 2) (RAHMANI, 2005).  \n\nAlgumas das propriedades farmacol\u00f3gicas do \u00f3leo de argan s\u00e3o resultantes de seu \n\nconte\u00fado de \u00e1cidos graxos insaturados. Entretanto, diversos outros \u00f3leos s\u00e3o ricos em \u00e1cido \n\noleico ou linoleico, mas n\u00e3o possuem os mesmos efeitos terap\u00eauticos. Muitos dos efeitos \n\nespec\u00edficos do \u00f3leo de argan s\u00e3o atribu\u00eddos a sua composi\u00e7\u00e3o de material insaponific\u00e1vel. O \n\nconte\u00fado de tocoferol \u00e9 620 mg/Kg, uma valor elevado quando comparado, por exemplo, ao \n\n\u00f3leo de oliva, que possui 320 mg/Kg (GUILLAUME; CHARROUF, 2011a). Os tocofer\u00f3is \n\ns\u00e3o mol\u00e9culas com forte poder antioxidante e sequestrante de radicais livres. Gamma-\n\ntocoferol \u00e9 o mais eficiente dentre todos os tocofer\u00f3is (JIANG et al., 2001), compondo 69% \n\ndo conte\u00fado total de tocoferol do \u00f3leo de argan (GUILLAUME; CHARROUF, 2011b) \n\nO \u00f3leo de argan possui aplica\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas como hidrata\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o capilar. \n\nMuito dos efeitos atribu\u00eddos a utiliza\u00e7\u00e3o desse \u00f3leo, resultam do uso popular e, embora haja \n\npouco respaldo cient\u00edfico acerca dos efeitos cosm\u00e9ticos, os benef\u00edcios relativos ao seu uso s\u00e3o \n\nbem disseminados (GUILLAUME; CHARROUF, 2011a). \n\n \n\n  \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 19 \n\n \n\n2.5 Desenvolvimento de Formula\u00e7\u00f5es Cosm\u00e9ticas Capilares \n\n \n\nOs produtos cosm\u00e9ticos s\u00e3o desenvolvidos de forma a restaurar a maleabilidade do \n\ncabelo, ao diminuir a eletricidade est\u00e1tica e reduzir a fric\u00e7\u00e3o entre os fios, devolver a maciez e \n\nrecondicionar a fibra danificada, que \u00e9 mais porosa e hidrof\u00edlica (BOLDUC; SHAPIRO, \n\n2001). \n\nA principal fun\u00e7\u00e3o dos agentes condicionadores \u00e9 proteger os elementos estruturais do \n\ncabelo, especialmente a cut\u00edcula, dos efeitos dos cuidados di\u00e1rios, correspondentes ao termo \n\ngrooming do ingl\u00eas, tais como ato de pentear e lavar os cabelos, al\u00e9m dos danos ambientais, \n\ncomo radia\u00e7\u00e3o solar e vento,  e qu\u00edmicos, como colora\u00e7\u00f5es e alisamentos. Todos esses fatores \n\nlevam a fragmenta\u00e7\u00e3o e perda de c\u00e9lulas cuticulares (GARCIA; EPPS; YARE, 1978; \n\nKELLY; ROBINSON, 1982; TATE; KAMATH; RUETSCH, 1993). A melhora da textura \n\ndos fios e maior facilidade para pente\u00e1-los s\u00e3o apontadas como fun\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias das \n\nformula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas capilares. As fun\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias s\u00e3o prevenir o efeito \u201cflighway\u201d, \n\nresultante da eletricidade est\u00e1tica, aumentar o brilho dos cabelos e proteg\u00ea-lo contra danos \n\nfuturos, ao formar uma fina camada de revestimento sobre a fibra (BHUSHAN, 2008). \n\nOs principais constituintes das formula\u00e7\u00f5es, do tipo emuls\u00f5es, para tratamentos \n\ncapilares s\u00e3o tensoativos cati\u00f4nicos, \u00e1lcoois graxos, silicones e \u00e1gua. Esses contituintes \n\nfacilitam a penteabilidade dos fios e melhoram sua apar\u00eancia em geral. Outros ativos, como \n\nprote\u00ednas, filtros solares, antioxidantes, tamb\u00e9m podem ser adicionados de forma a proteger os \n\ncabelos de danos futuros, repar\u00e1-los e melhorar suas caracter\u00edsticas sensoriais (BHUSHAN, \n\n2008; DRAELOS, 2013). \n\nSabe-se que os tratamentos qu\u00edmicos e radia\u00e7\u00e3o solar podem causar significativos \n\ndanos \u00e0 fibra capilar (HORIRICHI, 1978; KAPLIN; SCHWANN; ZAHN, 1982; SANDHU; \n\nRAMACHANDRAN; ROBBINS, 1995; TATE; KAMATH; RUETSCH, 1993), modificando \n\na superf\u00edcie do cabelo, introduzindo cargas negativas como resultado da oxida\u00e7\u00e3o da cistina \n\nem \u00e1cido cisteico (FERN\u00c1NDEZ et al., 2012b; HORIRICHI, 1978; KAPLIN; SCHWANN; \n\nZAHN, 1982; ROBBINS, 2012; TATE; KAMATH; RUETSCH, 1993). Com isso, pode \n\nocorrer a transforma\u00e7\u00e3o completa da superf\u00edcie da fibra capilar de hidrof\u00f3bica para hidrof\u00edlica \n\n(REICH et al., 2009), levando a um aumento da fric\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie (JACHOWICZ, 1999; \n\nROBBINS, 2012; SCHWATZ; KNOWLES, 1963; SCOTT; ROBBINS, 1980) e na for\u00e7a \n\nnecess\u00e1ria para pentear os cabelos. Por tudo isso, cabelos quimicamente tratados e danificados \n\npela radia\u00e7\u00e3o ultravioleta requerem mais condicionamento quando comparado ao cabelo \n\n\n\nR e v i s \u00e3 o  B i b l i o g r \u00e1 f i c a  | 20 \n\n \n\nvirgem e j\u00e1 foi demonstrado que as c\u00e9lulas cuticulares nos cabelos danificados est\u00e3o em \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es quando h\u00e1 o uso de condicionadores (REICH et al., 2009) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. Objetivo \n\n\n\nO b j e t i v o  | 22 \n\n \n\n3.1. Objetivo Geral  \n\n  \n\nDesenvolver formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas contendo \u00f3leos vegetais para prote\u00e7\u00e3o e tratamento de \n\ncabelos danificados pela radia\u00e7\u00e3o solar ou por alisamento qu\u00edmico. \n\n \n\n3.2. Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n\u2022 Desenvolver formula\u00e7\u00f5es contendo \u00f3leo de abacate, argan e moringa, isolados e \n\nassociados, para o tratamento e repara\u00e7\u00e3o de cabelos submetidos ao alisamento qu\u00edmico. \n\n\u2022 Selecionar, dentre as formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas, a que apresentar os melhores resultados \n\nna  an\u00e1lise sensorial e nos testes de resist\u00eancia mec\u00e2nica. \n\n\u2022 Realizar estudo reol\u00f3gico das formula\u00e7\u00f5es com melhores resultados nas avalia\u00e7\u00f5es \n\nanteriores, variando a composi\u00e7\u00e3o do agente de consist\u00eancia e da base autoemulsionante, para \n\nescolha das formula\u00e7\u00f5es finais. \n\n\u2022 Verificar, por meio de t\u00e9cnicas anal\u00edticas e de imagem, se as formula\u00e7\u00f5es finais foram \n\neficazes na prote\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o das mechas de cabelo submetidas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.Material e M\u00e9todos \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 24 \n\n \n\n4.1. Mat\u00e9rias-primas \n\n \n\n As mat\u00e9rias-primas est\u00e3o de acordo com o INCI (International Nomemclature of \n\nCosmetic Ingredient). Foram mencionados ainda o nome comercial e o fornecedor/fabricante. \n\n \n\n- Amodimethicone (and) Cetrimonium Chloride (and) Trideceth-12, Dow Corning\n\u00ae\n 949- \n\nDow Corning; \n\n- Amodimethicone (and) C11-15 Pareth-7 (and) Laureth-9 (and) Glycerin (and) Trideceth-\n\n12, Dow Corning\n\u00ae\n CE-8170- Dow Corning; \n\n- Aqua, EDTA, Methylparaben, Propylene Glycol, Cetearyl Alcohol, Ceteareth-20, \n\nCetrimonium Chloride, Ammonnium Thioglycolate, Ammonium Hidroxide, Lanolin,Cetearyl \n\nAlcohol (and) Dicetyl Phosphate (and)Ceteth-10 Phosphate, Hydrolyzed Rhodophycea \n\nExtract, Behentrimonium Methosulfate (and) Quaternium 33 (and) Cetyl Alcohol, Parfum, \n\nParaffinnum Liquidum. Alisante de Mercado com Tioglicolato de Am\u00f4nio \u2013 Grandha; \n\n- Aqua, Methylparaben, Propilene Glycol, Propylparaben, Ceteareth-20, Paraffinnum \n\nLuquidum, Cetrimonium Chloride, Calcium Hydroxide, Cetyl Alcohol, Petrolatum, Glyceril \n\nStearate, Cetearyl Alcohol (and) Dicetyl Phosphate (and) Ceteth-10 phosphate, Astocaryum \n\nMurumuru Butter, Carnauba Wax, Emuls\u00e3o A/O contendo Hidr\u00f3xido de C\u00e1lcio - Grandha; \n\nAqua, Hidroxyethylcellulose, Guanidine Carbonate, L\u00edquido ativador contendo Carbonato de \n\nGuanidina \u2013 Grandha; \n\n- Aqua \u2013 Glycerin \u2013 PEG-8 \u2013 PEG-8/SMDI Copolymer \u2013 Palmitoyl Myristyl Serinate \u2013      \n\nSodium Polyacrylate, Ceramide A2\n\u00ae \n\n- Sederma/Croda;  \n\n- Aqua (and) Hydrolyzed Vegetable Protein \u2013 PG-Propyl Silanetriol, Keravis\n\u00ae \n\n- Croda; \n\n- Argania Sideroxylon (Argan) Oil, Beraoil V2700 \u2013 Beraca; \n\n- Behentrimonium Methosulfate (and) Cetyl Alcohol (and) Butylene Glycol, Incroquat\n\u00ae\n\n \n\nBehenyl TMS-50 - Croda; \n\n- BHT- Sterlitamak; \n\n- Bis-Diisopropanol-amino-PG-propyl Dimethicone/ Bis-Isobutyl PEG-14 Copolymer (and) \n\npolysorbate 20 (and) Butyloctanol, Dow Corning\n\u00ae\n\n CE-8411 \u2013 Dow Corning; \n\n- Caprylic/Capric Triglyceride, Crodamol GTCC\n\u00ae\n - Croda; \n\n- Cetearyl Alcohol, Alkonat 1618 C30\n\u00ae \n\n- Oxiteno; \n\n- Cetearyl Alcohol and Dicetyl Phosphate and Ceteth-10 Phosphate, Crodafos CES\n\u00ae\n- \n\nCroda; \n\n- Cetrimonium Chloride, Incroquat\n\u00ae \n\nCTC-30 \u2013 Croda; \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 25 \n\n \n\n- Cetyl Esters, Crodamol SS\n\u00ae\n \u2013 Croda; \n\n- Cinnamidopropyltrimonium Chloride, Crodasorb\n\u00ae \n\nUV-283 \u2013 Croda; \n\n- C10-40 Isoalkylamidopropylethyldimonium Ethosulfate (and) Dipropylene Glycol, \n\nCutissential\n\u00ae\n 18-MEA 40- Croda; \n\n- EDTA \u2013 Shijiazhuan Jackchel; \n\n- Moringa Oleifera Seed Oil, Floralipids Moringa Oil \u2013 Cosmotec; \n\n- Persea Gratissima (Avocado) Oil, Beraoil V0110- Beraca; \n\n- Persea Gratissima (Avocado) Oil, Aceite de Aguacate \u2013 Provital Group; \n\n- Phenoxyethanol (and) Methylparaben (and) Ethylparaben (and) Butylparaben (and) \n\nPropylparaben (and) Isobutylparaben, Phenova \u2013 Croda; \n\n- PPG-3 Benzyl Ether Ethylhexanoate, Crodamol SFX\n\u00ae\n \u2013 Croda; \n\n- Propylene Glycol \u2013 Lyondell; \n\n- Silicone Quaternium-16 (and) Undeceth-11 (and) Butyloctanol (and) Undeceth-5, Dow \n\nCorning\n\u00ae\n 5-7113- Dow Corning; \n\n \n\n4.2. Equipamentos e Acess\u00f3rios \n\n \n\n- Agitador Mec\u00e2nico 713D (Fisatom); \n\n- Balan\u00e7a anal\u00edtica BL 320H (Shimadzu),; \n\n- Balan\u00e7a eletr\u00f4ncia AS 2000C (Marte); \n\n- C\u00e2mara para testes com Xenon Q-SUN Xe-3 (Q-Lab); \n\n- Centr\u00edfuga \u2013 Excelsa Baby II, modelo 206-R; \n\n- Chapa de Aquecimento; \n\n- Chromameter\n\u00ae\n CR-400 (Konica Minolta Sensing); \n\n- Embalagens pl\u00e1sticas de PVC opacas, com capacidade para 20 gramas; \n\n- Fluor\u00edmetro Fluorescence Spectrophotometer, modelo F-4500 (Hitachi); \n\n- M\u00e1quina universal para ensaios mec\u00e2nicos, modelo DL 2000 (EMIC), dotado de c\u00e9lula de \n\ncarga com capacidade de 10 kgf; \n\n- Micr\u00f4metro Digital (Mitutoyo); \n\n- Microsc\u00f3pio Eletr\u00f4nico de Varredura EVO 50 (Zeiss); \n\n- Peag\u00f4metro DM 20 (Digimed); \n\n- Pulverizador de ouro SCD 050 Sputter Coater (Bal-Tec); \n\n- Re\u00f4metro DV-III digital, tipo Cone &amp; Placa (BROOKFIELD), acoplado ao software \n\nRheocalc\n\u00ae\n vers\u00e3o V1.01 e spindle CP 52; \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 26 \n\n \n\n- Skin-colorimeter\n\u00ae\n CL 400 (Courage-Khazaka); \n\n- Term\u00f4metro; \n\n- Textur\u00f4metro Analyser\n\u00ae\n modelo TAXT2 (Stable Micro Systems\n\n\u00ae \nTexture Expert \n\nExceed). \n\n- Vidrarias em geral; \n\n \n\n4.3. Mechas de Cabelo \n\n \n\n- Mechas de cabelo virgem do tipo cacheado castanho escuro, adquiridas da empresa \n\nespecializada em vendas de cabelo, Andrea Lopes Cabelos\n\u00ae \n\n(S\u00e3o Paulo, Brasil), \n\nempregadas na primeira etapa do estudo, que consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00f5es para \n\nalisamento qu\u00edmico. \n\n- Mechas de cabelo do tipo extra curly castanho escuro, fornecidas pela empresa De Meo \n\nBrothers\n \nInc (New York, EUA), empregadas na segunda etapa do estudo, que consistiu na \n\nexposi\u00e7\u00e3o das mechas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n \n\n4.4. Desenvolvimento de Formula\u00e7\u00f5es \n\n \n\nForam desenvolvidas formula\u00e7\u00f5es na forma de cremes de pr\u00e9-tratamento e p\u00f3s-tratamento  \n\ncom enx\u00e1gue (rinse off). As fases Oleosa (Fase A) e Aquosa (Fase B), foram pesadas e  \n\naquecidas separadamente \u00e0 uma temperatura de 75\u00b15?C. O m\u00e9todo empregado para o preparo  \n\nfoi o EPI (Emulsion Phase Inversion). A Fase aquosa foi vertida lenta e continuamente sobre \n\na  Fase Oleosa, sob agita\u00e7\u00e3o constante empregando Agitador Mec\u00e2nico Fisatom, Modelo \n\n713D,  at\u00e9 que atingisse temperatura ambiente controlada (25\u00b12?C). Foi utilizada velocidade \n\nde rota\u00e7\u00e3o de 300 e 600 rpm. As demais fases foram adicionadas separadamente, em \n\nintervalos regulares, somente ap\u00f3s a formula\u00e7\u00e3o atingir temperatura inferior a 40?C.  \n\nA descri\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas selecionadas para compor as formula\u00e7\u00f5es encontra-se a \n\nseguir, segundo informe t\u00e9cnico disponiblizados pelo fabricante. \n\nCetearyl Alcohol and Dicetyl Phosphate and Ceteth-10 Phosphate (Crodafos CES\n\u00ae\n): mistura \n\nfinamente balanceada de \u00e1cidos graxos e \u00e9steres fosfato, constituindo um sistema \n\nemulsificante e condicionador sin\u00e9rgico. \n\nBehentrimonium Methosulfate (and) Cetyl Alcohol (and) Butylene Glycol (Incroquat \n\nBehenyl TMS 50): \u00e9 uma cera autoemulsionante cati\u00f4nica, obtida a partir de um sal de amina \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 27 \n\n \n\nquatern\u00e1ria derivada do \u00f3leo de colza (rapeseed oil). Sabe-se que quanto maior a cadeia de \n\ncarbonos, menor a irrita\u00e7\u00e3o para pele. \n\nCetearyl Alcohol ( Alkonat 1618 C30\n\u00ae\n): atua como agente de consist\u00eancia e emoliente.  \n\nPPG-3 Benzyl Ether Ethylhexanoate, (Crodamol SFX\n\u00ae\n):  Devido ao alto \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 atribuido ao uso dessa mat\u00e9ria-prima um aumento de brilho nos fios de cabelo. Isso ocorre \n\ndevido a forma\u00e7\u00e3o de um filme na superf\u00edcie, possibilitando um melhor alinhamento da fibra \n\ncapilar e diminuindo o \u00e2ngulo da cut\u00edcula. \u00c9 informado, tamb\u00e9m, que o uso dessa mat\u00e9ria-\n\nprima oferece benef\u00edcios sensoriais, com boa espalhabilidade e efeito n\u00e3o pegajoso. \n\nCaprylic/Capric Triglyceride: mistura de triglicer\u00eddeos de cadeia m\u00e9dia constitu\u00eddos \n\nprincipalmente de \u00e9steres dos  \u00e1cidos c\u00e1pricos e capr\u00edlicos , derivados do \u00f3leo de coco. \u00c9 \n\nutilizado como emoliente em formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas. Possui compatibilidade com \u00f3leos \n\nvegetais, silicones e \u00e9steres sint\u00e9ticos e boa capacidade como diluente e ativos. \n\nCetyl Esters (Crodamol SS\n\u00ae\n) \u00c9ster s\u00f3lido com estrutura cristalina que oferece mais \n\nemoli\u00eancia e mais \u201ccorpo\u201d em formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas e farmac\u00eauticas. \u00c9 atribu\u00eddo a ele, a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cremes brancos muito est\u00e1veis. Consiste de uma mistura de estearato, palmitato e \n\nmiristato de cetila. \n\nAqua (and) Hydrolyzed Vegetable Protein \u2013 PG-Propyl Silanetriol (Keravis\n\u00ae\n): copol\u00edmero \n\nde prote\u00ednas vegetais hidrolisadas e silicone, capaz de penetrar no c\u00f3rtex do fio e tamb\u00e9m \n\nformar um filme na superf\u00edcie. \n\nCinnamidopropyltrimonium Chloride (Crodasorb\n\u00ae \n\nUV-283): protetor UV quaternizado, \n\nproduzido para proteger o cabelo do sol. Atribu\u00eddo a uma melhora significativa das \n\npropriedades de penteabilidade, for\u00e7a e propriedades mec\u00e2nicas do cabelo exposto a radia\u00e7\u00e3o \n\nUV. \n\nSilicones: foram selecionados diversos silicones que, de acordo com informa\u00e7\u00f5es do \n\nfabricante, forneciam caracter\u00edsticas desej\u00e1veis ao cabelo, como melhora na resist\u00eancia de \n\ncabelos quimicamente tratados, aumento do brilho e melhora nas propriedades sensoriais. \n\nAqua \u2013 Glycerin \u2013 PEG-8 \u2013 PEG-8/SMDI Copolymer \u2013 Palmitoyl Myristyl Serinate \u2013 \n\nSodium Polyacrylate (Ceramide A2\n\u00ae\n): an\u00e1logo qu\u00edmico da Ceramida 2, uma mol\u00e9cula natural \n\nencontrada no cabelo. O emprego da ceramida \u00e9 atribu\u00eddo a um refor\u00e7o estrutural, prote\u00e7\u00e3o e \n\nrevestimento do cabelo danificado, melhorando a resist\u00eancia, o brilho e o vigor dos cabelos. \n\nCetrimonium Chloride: Agente antiest\u00e1tico, com uma carga positiva capaz de neutralizar \n\ncargas negativas presentes no cabelo. Classificado como um tensoativo cati\u00f4nico sob a forma \n\nde composto quatern\u00e1rio de am\u00f4nio, \u00e9 um dos agentes condicionantes mais comuns em \n\nprodutos comerciais (HUNTING, 1987; QUACK, 1976; REICH et al., 2009). \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 28 \n\n \n\nOutros componentes: para finalizar a escolha dos componentes das formula\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas, utilizou-se o propilenoglicol como agente umectante e dispersante; EDTA \n\ndiss\u00f3dico como agente quelante; BHT como antioxidante da formula\u00e7\u00e3o; Phenoxyethanol \n\n(and) Methylparaben (and) Ethylparaben (and) Butylparaben (and) Propylparaben (and) \n\nIsobutylparaben, como agente conservante. Solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido c\u00edtrico a 10% e AMP\n\u00ae\n, foram \n\nempregados para ajuste do pH. \n\n \n\n As primeiras composi\u00e7\u00f5es desenvolvidas encontram-se descritas a seguir (Tabela 3). \n\nTodas as formula\u00e7\u00f5es da etapa de pr\u00e9-tratamento foram desenvolvidas com a adi\u00e7\u00e3o do filtro \n\nsolar empregado neste estudo, o Cinnamidopropyltrimonium Chloride. \n\n As formula\u00e7\u00f5es de Pr\u00e9-tratamento (FPE),  FPE1, FPE2, FPE3 FPE4, foram \n\ndesenvolvidas com as mesmas mat\u00e9rias-primas, variando apenas as propor\u00e7\u00f5es entre a base \n\nauto emulsionante e o agente de consist\u00eancia. J\u00e1 as formula\u00e7\u00f5es FPE5 e FPE6, foram \n\ndesenvolvidas com a adi\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da mat\u00e9ria-prima Cetil Esters, a fim de verificar altera\u00e7\u00e3o \n\nna apar\u00eancia e consist\u00eancia da formula\u00e7\u00e3o. As formula\u00e7\u00f5es FPE7 e FPE8 foram \n\ndesenvolvidas com outra base autoemulsionante, Cetearyl Alcohol and Dicetyl Phosphate and \n\nCeteth-10 Phosphate. Foi utilizada solu\u00e7\u00e3o a 10% de \u00e1cido c\u00edtrico como agente de corre\u00e7\u00e3o \n\ndo pH. \n\n   \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 29 \n\n \nTabela 3: Composi\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento contendo \u00f3leo de argan, abacate e moringa, \n\ndesenvolvidas na etapa inicial. \n\nComponentes \nComposi\u00e7\u00e3o %(p/p)   \n\nFPE1 FPE2 FPE3 FPE4 FPE5 FPE6 FPE7 FPE8 \nFase A         \n\u00c1lcool Cetoestear\u00edlico \n\n30/70 \n2,0 2,0 4,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 \n\nBehentrimonium \n\nMethosulfate (and) Cetyl \n\nAlcohol (and) Butylene \n\nGlycol \n\n3,0 4,0 3,0 4,0 3,0 3,0 - - \n\nCetearyl Alcohol and \n\nDicetyl Phosphate and \n\nCeteth-10 Phosphate \n- - - - - - 5,0 6,0 \n\nCetil \u00e9steres 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 - 3,0 3,0 \n\nTriglicer\u00eddeos dos \u00c1cidos \n\nC\u00e1prico e Capr\u00edlico \n2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 \n\n\u00d3leo de Abacate  0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\n\u00d3leo de Argan 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\n\u00d3leo de Moringa 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\nBHT 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 \n\nFenoxietanol e parabenos 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 \n\n         \n\nFase B         \n\nCloreto de cetil trimetil \n\nam\u00f4nio \n1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 \n\nPropilenoglicol 1,5 1,5 1,5 1,5 1,5 1,5 1,5 1,5 \n\nEDTA diss\u00f3dico 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 \n\n\u00c1gua Deionizada 73,55 72,55 71,55 71,55 72,55 75,55 70,55 69,55 \n\n         \n\nFase C         \n\nAqua \u2013 Glycerin \u2013 PEG-8 \u2013 \n\nPEG-8/SMDI Copolymer \u2013 \n\nPalmitoyl Myristyl Serinate \n\n\u2013 Sodium Polyacrylate \n\n2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 \n\nPropilenoglicol 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 \n\n         \n\nFase D         \n\nAqua (and) Hydrolyzed \n\nVegetable Protein \n0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\n         \n\nFase E         \n\nAmodimethicone (and) \n\nCetrimonium Chloride \n\n(and) Trideceth-12 \n4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 \n\n         \n\nFase F         \n\nCinnamidopropyltrimonium \n\nChloride \n3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 \n\n         \n\nFase G         \n\n\u00c1cido c\u00edtrico\n \nq.s. - - - - - - pH 4,5 pH 4,5 \n\n \n\nPara todas as formula\u00e7\u00f5es descritas, foram elaborados os seus respectivos ve\u00edculos, \n\ncontendo as mesmas propor\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria-prima, por\u00e9m sem a presen\u00e7a dos tr\u00eas \u00f3leos \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 30 \n\n \n\nvegetais e do Cinnamidopropyltrimonium Chloride, que \u00e9 o filtro solar adicionado a essas \n\nformula\u00e7\u00f5es. \n\nPara o desenvolvimento das formula\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-tratamento (FPO), foi seguido \n\nprotocolo semelhante ao descrito para a etapa de pr\u00e9-tratamento. Entretanto, a base auto \n\nemulsionante empregada foi somente o Behentrimonium Methosulfate (and) Cetyl Alcohol \n\n(and) Butylene Glycol. Dessa forma, as formula\u00e7\u00f5es FPO1, FPO2, FPO3, FPO4, FPO5, \n\nFPO6, foram preparadas com as mesmas mat\u00e9rias-primas, variando-se apenas a propor\u00e7\u00e3o de \n\nbase autoemulsionante e agente de consist\u00eancia. Nessa etapa o Cinnamidopropyltrimonium \n\nChloride n\u00e3o foi adicionado \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o, uma vez que para a etapa de p\u00f3s-\n\ntratamento o obejtivo principal foi a repara\u00e7\u00e3o do dano qu\u00edmico e causado pela radia\u00e7\u00e3o \n\nultravioleta. Para isso, foi adiconada \u00e0 formula\u00e7\u00e3o o agente condicionante contendo o \u00e1cido \n\n18-metileicosan\u00f3ico.  \n\nA composi\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas nessa etapa est\u00e3o descritas a seguir \n\n(Tabela 4). Da mesma forma, foram preparados os respectivos ve\u00edculos, que eram compostos \n\npelas mesma mat\u00e9rias-primas, nas mesmas concentra\u00e7\u00f5es, por\u00e9m sem adi\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas \u00f3leos \n\nvegetais. O agente condicionante contendo o \u00e1cido 18-metileicosan\u00f3ico (C10-40 \n\nIsoalkylamidopropylethyldimonium Ethosulfate (and) Dipropylene Glycol) foi adicionado \n\ntamb\u00e9m no ve\u00edculo, de forma que somente os \u00f3leos vegetais foram considerados ingredientes \n\nativos nas formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas. \n\n \n\n  \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 31 \n\n \nTabela 4- Composi\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento contendo \u00f3leo de argan, abacate e moringa \n\ndesenvolvidadas na etapa inicial. \n\nComponentes \nComposi\u00e7\u00e3o %(p/p) \n\nFPO1 FPO2 FPO3 FPO4 FPO5 FPO6 \n\nFase A       \n\u00c1lcool Cetoestear\u00edlico 30/70 2,0 3,0 4,0 5,0 3,0 3,0 \n\nBehentrimonium Methosulfate \n\n(and) Cetyl Alcohol (and) Butylene \n\nGlycol \n\n5,0 4,0 3,0 2,0 3,0 3,0 \n\nCetil \u00e9steres 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 - \n\nTriglicer\u00eddeos dos \u00c1cidos C\u00e1prico e \n\nCapr\u00edlico \n2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 \n\nC10-40 \n\nIsoalkylamidopropylethyldimonium \n\nEthosulfate (and) Dipropylene \n\nGlycol \n\n3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 \n\n\u00d3leo de Abacate  0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\n\u00d3leo de Argan 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\n\u00d3leo de Moringa 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\nBHT 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 \n\nFenoxietanol e parabenos 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 \n\n       \n\nFase B       \n\nCloreto de cetil trimetil am\u00f4nio 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 \n\nPropilenoglicol 1,5 1,5 1,5 1,5 1,5 1,5 \n\nEDTA diss\u00f3dico 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 \n\n\u00c1gua Deionizada 71,55 71,55 71,55 71,55 72,55 75,55 \n\n       \n\nFase C       \n\nAqua \u2013 Glycerin \u2013 PEG-8 \u2013 PEG-\n\n8/SMDI Copolymer \u2013 Palmitoyl \n\nMyristyl Serinate \u2013 Sodium \n\nPolyacrylate \n\n2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 \n\nPropilenoglicol 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 \n\n       \n\nFase D       \n\nAqua (and) Hydrolyzed Vegetable \n\nProtein \n0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\n       \n\nFase E       \n\nAmodimethicone (and) \n\nCetrimonium Chloride (and) \n\nTrideceth-12 \n\n4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 \n\n       \n\n \n\nEm uma segunda etapa do desenvolvimento, foi empregado o PPG-3 Benzyl Ether \n\nEthylhexanoate como emoliente, substituindo os Triglicer\u00eddeos dos \u00c1cidos C\u00e1prico e \n\nCapr\u00edlico. Outra altera\u00e7\u00e3o realizada nessa segunda etapa do desenvolvimento, foi a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do silicone empregado, optando pelo Amodimethicone (and) C11-15 Pareth-7 \n\n(and) Laureth-9 (and) Glycerin (and) Trideceth-12. A quantidade de propilenoglicol utlizada \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 32 \n\n \n\ntamb\u00e9m foi maior e adicionou-se parte de \u00e1gua como componente da Fase C, com o objetivo \n\nde melhorar a dispers\u00e3o da ceramida, facilitando sua incorpora\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ajudar na etapa de \n\nresfriamento, uma vez que \u00e9 adicionada em torno de 40? C. Nessa etapa foram desenvolvidas \n\nquatro formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento, FPE9, FPE10, FPE11 e FPE12, e quatro formula\u00e7\u00f5es \n\nde p\u00f3s-tratamento, FPO7, FPO8, FPO9, FPO10 (Tabela 5), com os novos componentes e \n\nvariando a propor\u00e7\u00e3o de base autoemulsionante e agente de consist\u00eancia.  \n\n  \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 33 \n\n \nTabela 5 -  Composi\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento e p\u00f3s tratamento, contendo \u00f3leo de argan, abacate e \n\nmoringa da segunda etapa de desenvolvimento. \n\nComponentes \nComposi\u00e7\u00e3o %(p/p)   \n\nFPE9 FPE10 FPE11 FPE12 FPO7 FPO8 FPO9 FPO10 \n\nFase A         \n\n\u00c1lcool Cetoestear\u00edlico 30/70 3,0 2,0 4,0 3,0 3,0 3,0 4,0 2,0 \n\nBehentrimonium Methosulfate \n\n(and) Cetyl Alcohol (and) Butylene \n\nGlycol \n\n3,0 4,0 3,0 4,0 3,0 4,0 3,0 5,0 \n\nC10-40 \n\nIsoalkylamidopropylethyldimonium \n\nEthosulfate (and) Dipropylene \n\nGlycol \n\n- - - - 3,0 3,0 3,0 3,0 \n\nCetil \u00e9steres 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 - 3,0 3,0 \n\nPPG-3 Benzyl Ether \n\nEthylhexanoate \n3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 \n\n\u00d3leo de Abacate  0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\n\u00d3leo de Argan 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\n\u00d3leo de Moringa 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\nBHT 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 0,05 \n\nFenoxietanol e parabenos 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 \n\n         \n\nFase B         \n\nCloreto de cetil trimetil am\u00f4nio 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 \n\nPropilenoglicol 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 \n\nEDTA diss\u00f3dico 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 \n\n\u00c1gua Deionizada 69,05 68,05 67,05 67,05 68,05 67,05 67,05 67,05 \n\n         \n\nFase C         \n\nAqua \u2013 Glycerin \u2013 PEG-8 \u2013 PEG-\n\n8/SMDI Copolymer \u2013 Palmitoyl \n\nMyristyl Serinate \u2013 Sodium \n\nPolyacrylate \n\n2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 \n\nPropilenoglicol 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 2,0 \n\n\u00c1gua Deionizada 4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 4,0 \n\n         \n\nFase D         \n\nAqua (and) Hydrolyzed Vegetable \n\nProtein \n0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\n         \n\nFase E         \n\nAmodimethicone (and) C11-15 \n\nPareth-7 (and) Laureth-9 (and) \n\nGlycerin (and) Trideceth-12 \n\n3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 3,0 \n\n         \n\nFase F         \n\nCinnamidopropyltrimonium \n\nChloride \n3,0 3,0 3,0 3,0 - - - - \n\n         \n\n         \n\n         \n\n \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 34 \n\n \n\n4.5.Testes de estabilidade \n\n \n\n4.5.1. Centrifuga\u00e7\u00e3o \n \n\nEste teste precede a avalia\u00e7\u00e3o preliminar da estabilidade. Para isso, 3 gramas de cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es foram submetidos a tr\u00eas ciclos de centrifuga\u00e7\u00e3o, a 3.000 rpm \n\n(correspondente a 640 g), por 30 minutos (BRASIL, 2004). A centr\u00edfuga utilizada foi Excelsa \n\nBaby II,modelo 206-R, pot\u00eancia 0,0440, Fanem. Ap\u00f3s o final de cada ciclo, foi avaliada \n\nvisualmente a presen\u00e7a de algum sinal de instabilidade das formula\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n4.5.2. Estabilidade Preliminar \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da estabilidade preliminar foi realizada a fim de observar altera\u00e7\u00f5es nas \n\nformula\u00e7\u00f5es por um per\u00edodo de 15 dias de estocagem em c\u00e2mara clim\u00e1tica \u00e0 45\u00b0C, o que \n\nimpossibilitaria o prosseguimento dos estudos. Para tanto, as formula\u00e7\u00f5es est\u00e1veis frente ao \n\nteste de centrifuga\u00e7\u00e3o foram observadas diariamanete quanto \u00e0s suas caracter\u00edsticas \n\norganol\u00e9pticas, como alter\u00e7\u00f5es na cor, odor e aspecto, al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria dos valores de \n\npH. \n\n \n\n4.5.3.  Determina\u00e7\u00e3o do pH \n \n\n A determina\u00e7\u00e3o dos valores de pH foi realizada em peag\u00f4metro Digimed, modelo DM \n\n20. As medidas foram realizadas em triplicata e, quando necess\u00e1rio, o ajuste do pH foi feito \n\nutilizando solu\u00e7\u00e3o dilu\u00edda de \u00e1cido c\u00edtrico a 10%. Em uma primeira etapa, as formula\u00e7\u00f5es \n\nforam submetidas a an\u00e1lises di\u00e1rias para verifica\u00e7\u00e3o do valor do pH, como parte da avalia\u00e7\u00e3o \n\npreliminar da estabilidade. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formula\u00e7\u00f5es que foram escolhidas para as etapas \n\nposteriores do projeto, novas avalia\u00e7\u00f5es semanais  foram feitas, juntamente com o estudo \n\nreol\u00f3gico, por um per\u00edodo de 28 dias. \n\n \n\n4.6. Estabilidade Acelerada \n\n \n\n As formula\u00e7\u00f5es est\u00e1veis frente a avalia\u00e7\u00e3o preliminar de estabilidade foram submetidas a \n\nestudo de estabilidade acelerada. Nessa etapa, as formula\u00e7\u00f5es acondicionadas em embalagens \n\npl\u00e1sticas, brancas e opacas, foram estocadas em diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura \n\n(temperatura ambiente, c\u00e2maras clim\u00e1ticas de 37 e 45\u00b0C e geladeira a 4\u00b0C) por um per\u00edodo de \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 35 \n\n \n\n90 dias. Em intervalos de 7 dias, as formula\u00e7\u00f5es foram analisadas quanto \u00e0s caracter\u00edsiticas \n\nornanol\u00e9pticas. Al\u00e9m disso, ao final do per\u00edodo de 90 dias, as formula\u00e7\u00f5es foram novamente \n\nsubmetidas ao teste de centrifuga\u00e7\u00e3o, sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es descritas no item 4.5.1. \n\n \n\n4.7. Protocolo de Tratamento das Mechas \n\n \n\n4.7.1.  Protocolo Inicial \n\n \n\nNa primeira etapa do projeto, que consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00f5es contendo \u00f3leos \n\nvegetais em mechas submetidas ou n\u00e3o (controle) ao processo de alisamento qu\u00edmico, foram \n\nutilizadas mechas de 2g e comprimento de 25 cm, cabelo tipo castanho escuro extra cacheado, \n\nfornecidos pela empresa Andrea Lopes Cabelos\n\u00ae\n. A segunda etapa do estudo, que consistiu na \n\nexposi\u00e7\u00e3o de mechas de cabelo, com ou sem aplica\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas \n\ndesenvolvidas, em um simulador solar, foi realizada com mechas de cabelo fornecidas pela \n\nempresa De Meo Brothers Inc. \n\nTodas as mechas empregadas neste estudo passaram por uma lavagem pr\u00e9via com \n\nsolu\u00e7\u00e3o de Lauril Sulfato de S\u00f3dio 10% e secas naturalmente a 25\u00b12?C e UR 55\u00b15%.  \n\n \n\n4.7.2.  Aplica\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias alisantes \n\n \n\nAs mechas de cabelo foram submetidas ao processo de alisamento qu\u00edmico, segundo \n\ninstru\u00e7\u00f5es do fabricante do produto, com o emprego de formula\u00e7\u00e3o comercial a base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio. Para isso, as mechas foram divididas em dois grupos, pr\u00e9-tratamento \n\ne p\u00f3s-tratamento, e tratadas com 4 formula\u00e7\u00f5es diferentes (Figura 5). A escolha dos ativos foi \n\nbaseada na frequ\u00eancia de uso dessas subst\u00e2ncias nos procedimentos de alisamentos \n\nlegalmente permitidos no Brasil. \n\n  \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 36 \n\n \nFigura 5- Descri\u00e7\u00e3o dos tratamentos realizados nas mechas de cabelo submetidas \u00e0s  an\u00e1lises sensoriais. \n\n \n\n \n\n \n\n4.7.3.  Descri\u00e7\u00e3o dos grupos de mechas \n\n \n\n4.7.3.1 Pr\u00e9-tratamento \n\n \n\nAs mechas foram lavadas com solu\u00e7\u00e3o de Lauril \u00e9ter sulfato de s\u00f3dio a 3%, tratadas com \n\n2g de formula\u00e7\u00e3o, sendo massageadas por dois minutos na orienta\u00e7\u00e3o raiz-pontas, com os \n\ndedos polegares, indicador e m\u00e9dio. Em seguida, as mechas foram deixadas em repouso por 3 \n\nminutos e, ent\u00e3o, enxaguadas com \u00e1gua corrente morna (40\u00b1 2\u00b0C) por um minuto, garantindo \n\na remo\u00e7\u00e3o completa de todos os res\u00edduos. As mechas secaram naturalmente em ambiente \n\ncom temperatura e umidade controladas de 25\u00b12?C e UR 55\u00b15%, respectivamente. Esse \n\nprocedimento foi repetido por 5 dias consecutivos. As mechas foram, ent\u00e3o, submetidas ao \n\nalisamento qu\u00edmico e, de acordo com a formula\u00e7\u00e3o empregada na etapa de pr\u00e9-tratamento, \n\nseparadas em grupos, como descrito a seguir: \n\nGrupo A1: creme de tratamento capilar contendo \u00f3leo de moringa. \n\nGrupo A2: creme de tratamento capilar contendo \u00f3leo de abacate. \n\nGrupo A3: creme de tratamento capilar contendo \u00f3leo de argan. \n\nGrupo A4: creme capilar contendo associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos. \n\n \n\n4.7.3.2 P\u00f3s-tratamento \n\n \n\nAs mechas foram submetidas ao alisamento qu\u00edmico, lavadas com solu\u00e7\u00e3o de Lauril \u00e9ter \n\nsulfato de s\u00f3dio 3% e, ent\u00e3o, tratadas com 2 g de formula\u00e7\u00e3o, sendo massageadas por dois \n\nminutos na orienta\u00e7\u00e3o raiz-pontas, com os dedos polegares, indicador e m\u00e9dio. Em seguida, as \n\nALISAMENTO \u00c0 BASE DE TIOGLICOLATO DE AM\u00d4NIO \n\nPr\u00e9-tratamento P\u00f3s- tratamento \n\nCreme contendo \u00f3leo de Abacate Creme contendo \u00f3leo de Abacate \n\nCreme contendo \u00f3leo de Argan Creme contendo \u00f3leo de Argan \n\nCreme contendo \u00f3leo de Moringa Creme contendo \u00f3leo de Moringa \n\nCreme contendo associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos Creme contendo associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 37 \n\n \n\nmechas foram deixadas em repouso por 3 minutos e, ent\u00e3o, enxaguadas com \u00e1gua corrente \n\nmorna (40\u00b1 2\u00b0C) por um minuto, garantindo a remo\u00e7\u00e3o completa de todos os res\u00edduos. As \n\nmechas secaram naturalmente em ambiente com temperatura e umidade controladas. Esse \n\nprocedimento foi repetido por 5 dias consecutivos. De acordo com a formula\u00e7\u00e3o empregada \n\nna etapa de p\u00f3s-tratamento, as mechas foram separadas em grupos, como descrito a seguir: \n\n \n\nGrupo B1: creme de tratamento capilar contendo \u00f3leo de moringa. \n\nGrupo B2: creme de tratamento capilar contendo associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos. \n\nGrupo B3: creme de tratamento capilar contendo \u00f3leo de argan. \n\nGrupo B4: creme de tratamento capilar contendo \u00f3leo de abacate. \n\n \n\n4.8. Sele\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es finais \n\n  \n\nPara a escolha das formula\u00e7\u00f5es mais adequadas para serem utilizadas nas etapas \n\nposteriores do projeto, optou-se por utilizar a an\u00e1lise sensorial em mechas de cabelo, como \n\nmedida subjetiva, associada a uma medida objetiva de avalia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a m\u00e1xima necess\u00e1ria \n\npara romper a fibra capilar. \n\n \n\n4.8.1 An\u00e1lise Sensorial em mechas de cabelo \n\n \n\nNesta etapa, foram empregadas as 4 formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas contendo os seguintes \n\n\u00f3leos vegetais: \u00f3leo de abacate, argan e moringa, sendo que tr\u00eas formula\u00e7\u00f5es continham um \n\n\u00f3leo vegetal isolado e a quarta a associa\u00e7\u00e3o de todos. O objetivo foi avaliar se a associa\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3leos teria um efeito melhor do que o emprego do \u00f3leo isolado e se diferen\u00e7as nos \n\npar\u00e2metros avaliados seriam percept\u00edveis pelas painelistas. \n\n \n\n4.8.1.1 Protocolo An\u00e1lise Sensorial \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o sensorial, foram selecionadas 40 painelistas n\u00e3o treinadas, \n\nmas que se encaixavam no crit\u00e9rio de potenciais consumidores para as formula\u00e7\u00f5es avaliadas. \n\nTodas as participantes do estudo avaliaram todos os grupos. Foi feito um teste de \n\ncompara\u00e7\u00e3o pareado, no qual cada painelista recebia 2 mechas diferentes e era orientada a \n\npassar os dedos,  por todo o comprimento dos cabelos, no sentido raiz-pontas, por at\u00e9 5 vezes. \n\nEm seguida, foram atribu\u00eddas notas comparativas, em uma escala de 0 a 10, para cada uma \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 38 \n\n \n\ndas mechas, em 2 par\u00e2metros diferentes: sedosidade e brilho. Sendo assim, cada participante \n\npreencheu a ficha de avalia\u00e7\u00e3o para as mechas da etapa de pr\u00e9-tratamento, com 6 avalia\u00e7\u00f5es, e \n\numa ficha separada para a etapa de p\u00f3s-tratamento, tamb\u00e9m com 6 avalia\u00e7\u00f5es. A ordem da \n\navalia\u00e7\u00e3o das mechas foi randomizada entre as participantes do estudo. \n\n \n\n4.8.2 Avalia\u00e7\u00e3o das Propriedades Mec\u00e2nicas  \n\n \n\nNesta primeira etapa do projeto, a avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas foi realizada no \n\nLaborat\u00f3rio Integrado de Pesquisa em Biocompatibilidade de Materiais da Faculdade de \n\nOdontologia de Ribeir\u00e3o Preto - USP, utilizando a m\u00e1quina universal para ensaios mec\u00e2nicos, \n\nmodelo DL 2000, do fabricante EMIC, dotado de c\u00e9lula de carga com capacidade de 10 kgf. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos testes foram avaliados 60 fios de cabelo de cada um dos 14 grupos \n\nobjeto de estudo, agrupados em 42 amostras (corpo de prova). O corpo de prova foi preparado \n\ncom 20 fios cada, fixados com cola quente, com comprimento de 25 cm, tipo de cabelo extra \n\ncacheado, fornecidos pela empresa Andrea Lopes Cabelos\n\u00ae\n. \n\nPara certificar que as amostras foram preparadas de forma eficaz, foram realizados testes \n\npreliminares para garantir que a ruptura do fio ocorreria na regi\u00e3o intermedi\u00e1ria entre os \n\npontos de fixa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o na regi\u00e3o que foi fixada com a cola quente. \n\nA c\u00e9lula de carga foi pr\u00e9-carregada e a taxa de velocidade de tra\u00e7\u00e3o foi de 10mm/min. Os \n\ntestes foram realizados em ambiente com temperatura a 22\u00b1 2 \u00b0C e umidade a 55 \u00b1 5 %. Para \n\na realiza\u00e7\u00e3o do estudo foi utilizada uma garra com aperto simples e prendimento por \n\nmordentes lisos e caracol atenuador de tens\u00f5es geom\u00e9tricas.                \n\n \n\n4.8.2.1 Descri\u00e7\u00e3o dos grupos de mechas \n\n \n\nGrupo 1: composto por 3 mechas, que receberam processo de alisamento t\u00e9rmico (secador e \n\npiastra), seguido de lavagem com shampoo. \n\nGrupo 2: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nHidr\u00f3xido de Guanidina) que receberam pr\u00e9-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nabacate. \n\nGrupo 3: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nHidr\u00f3xido de Guanidina) que receberam pr\u00e9-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nargan. \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 39 \n\n \n\nGrupo 4: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nHidr\u00f3xido de Guanidina) que receberam pr\u00e9-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nmoringa. \n\nGrupo 5: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio), que receberam pr\u00e9-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nmoringa. \n\nGrupo 6: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio), que receberam pr\u00e9-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nabacate. \n\nGrupo 7: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio), que receberam pr\u00e9-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nargan. \n\nGrupo 8: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio), que receberam pr\u00e9-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \n\nassocia\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos. \n\nGrupo 9: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio), que receberam p\u00f3s-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nmoringa. \n\nGrupo 10: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio), que receberam p\u00f3s-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo a \n\nassocia\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos. \n\nGrupo 11: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio), que receberam p\u00f3s-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nargan. \n\nGrupo 12: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico (creme alisante \u00e0 base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio), que receberam p\u00f3s-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nabacate. \n\nGrupo 13: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico com o creme alisante \u00e0 base de \n\nTioglicolato de Am\u00f4nio. \n\nGrupo 14: composto por 3 mechas com alisamento qu\u00edmico com o creme alisante \u00e0 base de \n\nHidr\u00f3xido de Guanidina. \n\n \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 40 \n\n \n\nAs mechas do grupo controle passaram pelo tratamento t\u00e9rmico (secador e piastra), \n\numa vez que este tratamento faz parte da etapa de finaliza\u00e7\u00e3o dos dois processos de \n\nalisamento qu\u00edmico realizados nas demais mechas.  \n\n \n\n4.9. Avalia\u00e7\u00e3o da Estabilidade das Formula\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA escolha das formula\u00e7\u00f5es avaliadas nesta etapa foi feita baseada nos resultados das \n\nan\u00e1lises anteriores. Dessa forma, a formula\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-tratamento selecionada foi a que, ap\u00f3s \n\naplicada nas mechas de cabelo, forneceu os melhores resultados no teste de resist\u00eancia a \n\nruptura e melhores notas na an\u00e1lise sensorial. Da mesma forma, a formula\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-\n\ntratamento foi selecionada. \n\n \n\n4.9.1 Reologia \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do estudo do comportamento reol\u00f3gico, cada uma das formula\u00e7\u00f5es foi \n\nnovamente elaborada e acondicionada  em 4 embalagens pl\u00e1sticas opacas, as quais foram \n\nmantidas por 24 horas em temperatura ambiente 25\u00b15\u00b0C antes da primeira an\u00e1lise. Ap\u00f3s as 24 \n\nhoras, foi realizada a primeira an\u00e1lise (denominada T0) e, em seguida, as formula\u00e7\u00f5es foram \n\narmazenadas no ambiente 25\u00b15\u00b0C, na geladeira, 4\u00b11\u00b0C (Eletrolux) e em estufas \n\ntermostatizadas \u00e0 37\u00b11\u00b0C e 45\u00b11\u00b0C (Eletrolab, modelo III FC com controle de umidade, 70% \n\nde umidade relativa) para a avalia\u00e7\u00e3o da estabilidade f\u00edsica frente ao estresse t\u00e9rmico . As \n\ndemais an\u00e1lises no re\u00f4metro foram realizadas em intervalos de 7 dias, durante 28 dias, sendo \n\nque 24 horas antes das medidas, as formula\u00e7\u00f5es eram retiradas das estufas e da geladeira e \n\nmantidas na temperatura ambiente 25\u00b15\u00b0C juntamente com \u00e0quelas que j\u00e1 se encontravam \n\nnesta temperatura. Foi utilizado o re\u00f4metro rotacional DV-III (Cone/ Placa) Brookfield, com \n\nspindle CP52, acoplado ao software Rheocalc vers\u00e3o V1.01. \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o da curva ascendente, utilizou-se velocidades de rota\u00e7\u00e3o progressivamente \n\nmaiores (0,1-30,1 rpm), e para a curva descendente, o procedimento foi repetido no sentido \n\ninverso, ou seja, velocidades de rota\u00e7\u00e3o progressivamente menores (30,1-0,1 rpm). As \n\nmedidas foram realizadas em triplicatas e efetuadas a 25\u00b11\u00b0C (MOSER; CORNELIO; \n\nNICOLETTI TELIS, 2013).  \n\nNos estudos do comportamento reol\u00f3gico, foram avaliadas formula\u00e7\u00f5es com \n\ndiferentes propor\u00e7\u00f5es de base autoemulsionante e agente de consist\u00eancia, a fim de verificar \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 41 \n\n \n\nqual concentra\u00e7\u00e3o forneceria resultados melhores para o objetivo proposto. Os gr\u00e1ficos foram \n\nfeitos no software OriginPro 8. \n\n \n\n4.9.2 Avalia\u00e7\u00e3o do pH \n\n \n\nO procedimento \u00e9 o mesmo descrito no item 4.5.3. Entretanto, nessa etapa somente as \n\nformula\u00e7\u00f5es com os melhores desempenhos nas etapas anteriores foram avaliadas, juntamente \n\ncom o estudo reol\u00f3gico, semanalmente, por um per\u00edodo de 28 dias. \n\n \n\n4.10. Avalia\u00e7\u00e3o das mechas de cabelo expostas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar \n\n \n\nNesta etapa do projeto, foram empregadas  mechas de cabelo virgens do tipo extra curly, \n\nfornecidas pela empresa De Meo Brothers Inc. (New York, USA).                                                                                                        \n\nAs formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9 e p\u00f3s-tratamento finais foram escolhidas ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntestes descritos anteriormente. Dessa forma, as formula\u00e7\u00f5es foram aplicadas nas mechas \n\nempregadas e submetidas a avalia\u00e7\u00f5es de forma a verificar prote\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o dos danos \n\ninduzidos pela radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n \n\n4.10.1 Tratamento das mechas \n\n \n\nTodas as mechas empregadas nessa etapa passaram pela lavagem inicial descrita no \n\nitem 4.7.1. \n\nDe forma similar \u00e0 realizada com as mechas que passaram pelo processo de alisamento \n\nqu\u00edmico, tamb\u00e9m nessa etapa as mechas foram divididas em grupos de pr\u00e9 e p\u00f3s-tratamento. \n\nDessa forma, todas as mechas que compunham o grupo de pr\u00e9-tratamento foram tratadas \n\ndiariamente, durante 5 dias, com 2 g de formula\u00e7\u00e3o, sendo massageadas por 2 minutos. Em \n\nseguida, foram deixadas em repouso por 20 minutos (DRAELOS, 2013) e enxaguadas em \n\n\u00e1gua corrente a 40\u00b12\u00b0C, durante 1 minuto, de forma que toda a formula\u00e7\u00e3o fosse retirada. O \n\nmesmo foi feito para o grupo de p\u00f3s-tratamento. \n\nNesta etapa do projeto foram utilizadas 24 mechas, que foram dividas em 8 diferentes \n\ngrupos (Figura 6). Cada grupo era constitu\u00eddo por 3 mechas, de forma que os tratamentos \n\nforam realizados em triplicata. \n\n  \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 42 \n\n \nFigura 6- Distribui\u00e7\u00e3o das mechas de cabelo nos grupos de tratamento. \n\n \n\n4.10.2 Exposi\u00e7\u00e3o das mechas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar \n\n \n\nNesta etapa as mechas de todos os grupos, com exce\u00e7\u00e3o do grupo controle composto \n\npelas mechas de cabelo virgem, foram expostas em uma c\u00e2mara para testes Xenon Q-SUN \n\nXe-3 (Q-Lab), que \u00e9 um Simulador Solar. As mechas foram expostas em condi\u00e7\u00f5es que \n\nsimulam o espectro total do sol. A irradi\u00e2ncia a 340nm foi de 0,35W/m\n2\n. As mechas foram \n\ndistribu\u00eddas na plataforma interna do equipamento e viradas diariamente de forma a assegurar \n\na homogeneidade do processo de radia\u00e7\u00e3o pelas l\u00e2mpadas de arco xen\u00f4nio e mantidas no \n\nequipamento por 144h (CHANDRASHEKARA; RANGANATHAIAH, 2010; HABE et al., \n\n2011; LONGO et al., 2013; RATNAPANDIAN; WARNER; KAMATH, 1998) \n\nGrupo Controle Controle Negativo \nGrupo Pr\u00e9- \n\nTratamento \n\nGrupo P\u00f3s- \n\nTratamento \n\nCV- Mechas de cabelo \n\nvirgem. \n\nCI- Mechas de cabelo \n\nexposta ao simulador \n\nsolar, sem passar por \n\nnenhum tratamento. \n\nVPE- Mechas expostas \n\nao simulador solar, que \n\npassaram pelo pr\u00e9-\n\ntratamento com a \n\nformula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo \n\n(sem adi\u00e7\u00e3o do filtro \n\nsolar e dos \u00f3leos \n\nvegetais). \n\n \n\nVPO- Mechas expostas ao \n\nsimulador solar, que \n\npassaram pelo p\u00f3s-\n\ntratamento com a \n\nformula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo (sem \n\nadi\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos vegetais). \n\n  VPEF- Mechas \nexpostas ao simulador \n\nsolar, que passaram \n\npelo pr\u00e9-tratamento \n\ncom a formula\u00e7\u00e3o \n\nve\u00edculo acrescida do \n\nfiltro solar. \n\n \n\nVPOO- Mechas expostas \n\nao simulador solar, que \n\npassaram pelo p\u00f3s-\n\ntratamento com a \n\nformula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo \n\nacrescida dos \u00f3leos \n\nvegetais. \n\n  VPEO- Mechas \nexpostas ao simulador \n\nsolar, que passaram \n\npelo pr\u00e9-tratamento \n\ncom a formula\u00e7\u00e3o \n\nve\u00edculo acrescida dos \n\n\u00f3leos vegetais. \n\n \n\n \n\n  VPEOF- Mechas \nexpostas ao simulador \n\nsolar, que passaram \n\npelo pr\u00e9-tratamento \n\ncom a formula\u00e7\u00e3o \n\nve\u00edculo acrescida do \n\nfiltro solar e dos \u00f3leos \n\nvegetais. \n\n \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 43 \n\n \n\nAo fim do per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, as mechas foram retiradas do \n\nequipamento e seguiram para as etapas posteriores. Cabe salientar que as mechas constituintes \n\ndo grupo de pr\u00e9-tratamento passaram pela etapa de aplica\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es durante os 5 \n\ndias que precederam a exposi\u00e7\u00e3o das mechas ao Simulador Solar. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mechas \n\nconstituintes do grupo de p\u00f3s-tratamento, a aplica\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es foi realizada por 5 dias \n\nconsecutivos ap\u00f3s a retirada das mechas do equipamento.  \n\n \n\n4.10.3 Avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas da fibra capilar \n\n \n\nNesta etapa do projeto, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o da tra\u00e7\u00e3o \u00e0 ruptura do fio \n\nde cabelo, empregando o Textur\u00f4metro Analyser\n\u00ae\n modelo TAXT2. A velocidade de tra\u00e7\u00e3o \n\ndas garras foi de 300mm/min, com dist\u00e2ncia para teste de 40,0 mm, c\u00e9lula de carga de 50 Kg \n\ne sensibilidade de 0,49 N. As fibras de cabelo, com 5 cm de comprimento, foram presas \n\nindividualmente em garras localizadas na parte superior e inferior do equipamento e, ent\u00e3o, \n\nsubmetidas ao teste. As fibras foram tracionadas e foi medida a for\u00e7a m\u00e1xima, em Newton \n\n(N), necess\u00e1ria para a ruptura do fio. \n\nCada grupo, conforme descrito na Figura 6, composto por 3 mechas que passaram pelo \n\nmesmo tratamento, foi avaliado ap\u00f3s sele\u00e7\u00e3o da amostra de fios de cabelo. Assim, foram \n\nseparados 20 fios com di\u00e2metro semelhante. Para isso, foram feitas  medidas do di\u00e2metro de \n\ncada fio de cabelo em tr\u00eas regi\u00f5es distintas: 3, 10 e 17 cm de dist\u00e2ncia do limite superior da \n\nmecha, utilizando um Mic\u00f4metro Digital Mitutoyo. Foi calculada a m\u00e9dia desses 3 valores e \n\nescolhidos 20 fios com valores semelhantes, com varia\u00e7\u00e3o menor que 0,10 mm. Isso foi \n\nrealizado para cada uma das 3 mechas que compunham cada grupo, de forma que ao final \n\nforam analisados no textur\u00f4metro 60 fios por tratamento.  \n\nEssa an\u00e1lise foi feita no tempo 0 (T0), que corresponde \u00e0s mechas antes de passarem \n\npor qualquer tratamento, e no tempo 144 (T144), que corresponde \u00e0s mechas, submetidas aos \n\ndiferentes tratamentos, ap\u00f3s 144 horas de exposi\u00e7\u00e3o no simulador solar. Dessa forma, cada \n\nmecha serviu como seu pr\u00f3prio controle, de forma a gerar resultados mais confi\u00e1veis, \n\nconsiderando a grande variabilidade de resultados dos fios virgens de mechas diferentes. \n\nOs resultados obtidos nesse experimento foram tratados estatisticamente utilizando o \n\nteste Two way ANOVA no software GraphPad Prisma 5.0, comparando os valores obtidos no \n\nT0 e T144 para cada grupo de mechas. \n\n  \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 44 \n\n \n\n4.10.4 Avalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de cor das mechas de cabelo \n\n \n\nO sistema CIE (Comiss\u00e3o Internacional de Ilumina\u00e7\u00e3o) \u00e9 utilizado para descrever a \n\ncor. Em 1976 a CIE definiu o espa\u00e7o CIELAB que representa as cores b\u00e1sicas em tr\u00eas \n\nunidades e que s\u00e3o descritas por luminosidade (L*), coordenada a* (eixo do vermelho a \n\nverde) e coordenada b* (conte\u00fado de amarelo a azul) (RAMO et al., 2002). O sistema CIE \n\n(Comiss\u00e3o Internacional de Ilumina\u00e7\u00e3o) \u00e9 utilizado para descrever a cor. Em 1976 a CIE \n\ndefiniu o espa\u00e7o CIELAB que representa as cores b\u00e1sicas em tr\u00eas unidades e que s\u00e3o descritas \n\npor luminosidade (L*), coordenada a* (eixo do vermelho a verde) e coordenada b* (conte\u00fado \n\nde amarelo a azul) (Ramo et al., 2002). Est\u00e1 baseado na percep\u00e7\u00e3o das cores pelo sistema \n\nvisual humano. Existem dispon\u00edveis equipamentos de medi\u00e7\u00e3o da cor capazes de fornecer \n\ncoordenadas colorim\u00e9tricas (L*a*b*) universais sob iluminantes e observador padronizados.  \n\nO color\u00edmetro e o espectrofot\u00f4metro s\u00e3o dois tipos de instrumentos empregados na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o colorim\u00e9trica. O color\u00edmetro utiliza filtros que simulam a resposta dos cones do \n\nolho humano , gerando resultados num\u00e9ricos. J\u00e1 o espectrofot\u00f4metro de reflet\u00e2ncia fornece a \n\ncurva de distribui\u00e7\u00e3o de reflect\u00e2ncia da amostra, em cada comprimento de onda da faixa de \n\nmedi\u00e7\u00e3o do instrumento. O seu mecanismo de funcionamento \u00e9 composto por um feixe de luz \n\npolicrom\u00e1tico que ilumina a amostra de forma difusa, espalhada. A amostra \u00e9 capaz de refletir \n\nparte deste feixe, que seguir\u00e1 para o prisma ou para uma grade de difra\u00e7\u00e3o. Os componentes \n\nmonocrom\u00e1ticos, resultantes da difra\u00e7\u00e3o, atinge os detectores espectrais especializados em \n\ncada faixa de comprimento de onda, que enviam para o processador o sinal correspondente \u00e0 \n\nenergia relativa recebida e o fator de reflect\u00e2ncia. Os dados s\u00e3o apresentados em forma de \n\ngr\u00e1fico. Existe um grande potencial do m\u00e9todo espectrofotom\u00e9trico de reflect\u00e2ncia, sendo que \n\ns\u00e3o os equipamentos apontados como mais exatos, pr\u00e1ticos e acess\u00edveis (SILVA, 2004). Al\u00e9m \n\ndisso, s\u00e3o os mais frequentemente citados na literatura para an\u00e1lises de cor em fios de cabelo \n\n(NOGUEIRA et al., 2007; SANTOS NOGUEIRA; JOEKES, 2004).  \n\n \n\n4.10.4.1 Skin Colorimeter\n\u00ae \n\n \n\nUm dos equipamentos empregados neste estudo foi o Skin Colorimeter\n\u00ae\n. Seu princ\u00edpio \n\nde funcionamento baseia-se numa sonda que envia uma luz branca LED. A luz emitida \u00e9 \n\ndispersa uniformemente e outra parte \u00e9 reletida e medida na sonda. Dentro da sonda existe \n\numa matriz de cores especiais de modo a adaptar os valores obtidos da medi\u00e7\u00e3o com valores \n\npadr\u00f5es (Courage-KhazakaScientific-Devices, 2013). Assim, o par\u00e2metro L* expressa o \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 45 \n\n \n\nbrilho da cor ou lumin\u00e2ncia, e est\u00e1 compreendido entre o valor de 100, para o branco total, e \n\nde 0, para o preto total; o par\u00e2metro a* representa altera\u00e7\u00f5es ao longo de um eixo, que muda \n\nde +60, para o vermelho, a -60, para o verde; e o par\u00e2metro b* representa as mudan\u00e7as de um \n\nvalor de +60,  para o amarelo, a -60, para o azul (Clarys et al., 2000). \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o dos valores da escala colorim\u00e9trica das diferentes mechas, foram \n\nrealizadas 12 medidas, sendo 6 na parte posterior e 6 na parte anterior de cada mecha. Para as \n\nan\u00e1lises comparativas, foram utlizadas as m\u00e9dias desses valores. A \u00e1rea de medida era \n\nmacroscopicamente totalmente coberta pelos fios de cabelo. \n\n \n\n4.10.4.2 Chromameter\n\u00ae\n\n CR-400 \n\n \n\nO segundo equipamento empregado neste estudo, a fim de obter valores comparativos \n\ndos mesmos par\u00e2metros (L*a*b*), foi o Chromameter\n\u00ae\n CR-400 (Konica Minolta Sensing).             \n\nAo contr\u00e1rio do Skin Colorimeter\n\u00ae\n, foi encontrado descrito em literatura o uso deste \n\nequipamento para obten\u00e7\u00e3o da cor em mechas de cabelo (FUKUHARA; NOJIRI, 2011; \n\nGERRARD, 1989; NAYSMITH et al., 2004). O procedimento utilizado para a obten\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores foi similar ao descrito para o Skin Colorimeter\n\u00ae\n. Em ambos os casos foram calculados \n\nos valores de DL*, Da* e Db*, que \u00e9 a diferen\u00e7a entre os valores obtidos para a mecha de \n\ncabelo analisado e a mecha de cabelo virgem padr\u00e3o. Nesse estudo, cada mecha serviu como \n\nseu pr\u00f3prio controle. Para isso, foram realizadas medidas em todas as mechas, antes de \n\npassarem por algum tratamento, e novas medidas ap\u00f3s passarem pelos tratamento descritos na \n\nFigura 6. Optou-se por essa metodologia pois, apesar de serem mechas padronizadas, a \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos valores obtidos entre elas era grande, podendo comprometer os resultados finais. \n\nSendo cada mecha o seu pr\u00f3prio controle, visou-se obter valores mais confi\u00e1veis. \n\n \n\n4.10.5 Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura \n\n \n\n\u00c9 um m\u00e9todo muito utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o capilar, permitindo a avalia\u00e7\u00e3o \n\nestrutural e qu\u00edmica da fibra com imagens de alta defini\u00e7\u00e3o com amplia\u00e7\u00e3o de at\u00e9 300.000 \n\nvezes. Com este m\u00e9todo pode-se avaliar: a apar\u00eancia geral da fibra capilar, deposi\u00e7\u00e3o de \n\npart\u00edculas sobre o fio de cabelo e altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e estruturais (TOMES et al., 2007; \n\nVELASCO et al., 2009), permitindo avaliar altera\u00e7\u00f5es provocadas na fibra capilar com o \n\nenvelhecimento.  \n\n\n\nM a t e r i a l  e  M \u00e9 t o d o s  | 46 \n\n \n\nAmostras de cabelos virgens, irradiados sem tratamento cosm\u00e9tico e irradiados ap\u00f3s \n\npr\u00e9 ou p\u00f3s-tratamento com as formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas, foram colocados em porta amostras \n\nespec\u00edfico (stubs) utilizando fita adesiva de cobre. Em seguida os porta-amostras foram \n\nrecobertos com um filme de ouro pelo processo de pulveriza\u00e7\u00e3o an\u00f3dica (sputtering), e \n\nanalisados em microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura.  \n\n \n\n4.10.6 Decomposi\u00e7\u00e3o do triptofano \n\n \n\nOs amino\u00e1cidos do cabelo mais sens\u00edveis \u00e0 foto-oxida\u00e7\u00e3o s\u00e3o o triptofano, a cistina, a \n\ntirosina e a histidina (NOGUEIRA et al., 2004; ROBBINS, 2012). Sendo assim, a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o do triptofano \u00e9 comumente realizada de modo a avaliar a \n\nextens\u00e3o do dano causado ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o das mechas de cabelo \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar \n\n(NOGUEIRA; DICELIO; JOEKES, 2006; PANDE; JACHOWICZ, 1993). Dessa forma, os \n\ngrupos de mechas foram analisados, dissolvendo 50 mg de cabelo irradiado ou n\u00e3o-irradiado \n\nem 50 mL de Solu\u00e7\u00e3o NaOH 2M. A solu\u00e7\u00e3o foi deixada em repouso por 24 horas em \n\ntemperatura ambiente, sem agita\u00e7\u00e3o. Em seguida, a solu\u00e7\u00e3o foi filtrada e submetida aos \n\nexperimentos de fluoresc\u00eancia. O espectro de fluoresc\u00eancia foi obtido em um Fluor\u00edmetro \n\nFluorescence Spectrophotometer, modelo F-4500 (Hitachi), usando uma cubeta de quartzo de \n\n1 cm. Os comprimentos de onda de excita\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o foram 290nm e 345nm, \n\nrespectivamente. A intensidade de fluoresc\u00eancia das amostras foram medidas em unidades \n\narbitr\u00e1rias, que s\u00e3o proporcionais \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de triptofano em cada amostra de cabelo \n\n(FERN\u00c1NDEZ et al., 2012a, 2012b; NOGUEIRA; DICELIO; JOEKES, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. Resultados e Discuss\u00e3o \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 48 \n\n \n\n5.1. Desenvolvimento de Formula\u00e7\u00f5es \n\n \n\n5.1.1.  Formula\u00e7\u00f5es capilares \n \n\n Foram desenvolvidas formula\u00e7\u00f5es do tipo emuls\u00f5es O/A, classificadas como \n\nm\u00e1scaras de tratamento intensivo que, embora similares aos condicionadores de uso di\u00e1rio \n\nap\u00f3s o shampoo, n\u00e3o s\u00e3o indicadas para uso com essa frequ\u00eancia. Ao contr\u00e1rio, seu uso deve \n\nser feito para um tratamento intensivo, usualmente 1 vez por semana ou a cada 15 dias. A \n\nraz\u00e3o dessa diferencia\u00e7\u00e3o encontra-se na constitui\u00e7\u00e3o dessas m\u00e1scaras que possuem uma \n\nmaior propor\u00e7\u00e3o de ingredientes ativos, capazes de permanecerem na fibra por um per\u00edodo \n\nmaior ap\u00f3s o enx\u00e1gue. Al\u00e9m disso, s\u00e3o formula\u00e7\u00f5es com maior viscosidade, uma vez que essa \n\ncaracter\u00edstica \u00e9 associada pelos consumidores com a percep\u00e7\u00e3o de um condicionamento mais \n\neficaz dos cabelos (REICH et al., 2009). Outra caracter\u00edstica dessas formula\u00e7\u00f5es \u00e9 o tempo de \n\nperman\u00eancia nos cabelos antes do enx\u00e1gue, que \u00e9 maior quando comparado aos \n\ncondicionadores comuns. Usualmente intervalos de 20-30 minutos s\u00e3o indicados para permitir \n\num tempo de contato suficiente para que os ativos tenham a\u00e7\u00e3o e recubram a superf\u00edcie \n\ncapilar adequadamente (DRAELOS, 2013). \n\nOs produtos cosm\u00e9ticos s\u00e3o desenvolvidos de forma a restaurar a maleabilidade do \n\ncabelo, ao diminuir a eletricidade est\u00e1tica e reduzir a fric\u00e7\u00e3o entre os fios; devolver a maciez e \n\nrecondicionar a fibra danificada, que \u00e9 mais porosa e hidrof\u00edlica (BOLDUC; SHAPIRO, \n\n2001). Entretanto, o desenvolvimento racional, baseado na sele\u00e7\u00e3o adequada de ativos e \n\nescolha das formula\u00e7\u00f5es baseada em resultados, \u00e9 essencial para que produtos de qualidade \n\ncheguem ao mercado, protegendo os consumidores de danos capilares que impactam \n\ndiretamente no bem-estar e autoestima.  \n\nPara este estudo foram selecionados tr\u00eas \u00f3leos vegetais, a saber: abacate, argan e \n\nmoringa, como ativos para incorpora\u00e7\u00e3o nas formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas. Al\u00e9m disso, na etapa \n\nde pr\u00e9-tratamento foi adicionado um filtro solar para os cabelos. Cada \u00f3leo possui uma \n\nconstitui\u00e7\u00e3o lip\u00eddica diferente e propriedades distintas e complementares como agentes \n\nhidratantes, emolientes e antioxidantes. Com isso, buscou-se manter ou recuperar as \n\ncaracter\u00edsticas de um cabelo saud\u00e1vel, mesmo quando submetido a tratamentos qu\u00edmicos e \n\nradia\u00e7\u00e3o solar. \n\nA ideia inicial proposta para as formula\u00e7\u00f5es foi o desenvolvimento de um creme de pr\u00e9-\n\ntratamento e p\u00f3s-tratamento com enx\u00e1gue (rinse off) e uma formula\u00e7\u00e3o sem enx\u00e1gue (leave \n\non). Entretanto, ap\u00f3s pesquisa mais aprofundada sobre as an\u00e1lises que seriam empregadas no \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 49 \n\n \n\nestudo, foi visto que as formula\u00e7\u00f5es sem enx\u00e1gue n\u00e3o eram adequadas \u00e0 proposta. Isso se \n\ndeve \u00e0 um motivo principal: a presen\u00e7a da formula\u00e7\u00e3o cosm\u00e9tica no fio de cabelo \n\ncomprometeria a avalia\u00e7\u00e3o no Miscrosc\u00f3pio Eletr\u00f4nico de Varredura (MEV), uma vez que a \n\nmecha permanece \u00famida com a presen\u00e7a da formula\u00e7\u00e3o, mesmo que aparentemente esteja \n\nseca, dificultando a deposi\u00e7\u00e3o das part\u00edculas de ouro na amostra, etapa essa essencial para a \n\nboa qualidade das imagens obtidas no MEV.  \n\nConsiderando todas essas caracter\u00edsticas, foram desenvolvidas emuls\u00f5es O/A com \n\nviscosidade elevada, com enx\u00e1gue e tempo indicado de perman\u00eania nos cabelos de 20 \n\nminutos.  \n\nEmbora resultados mais promissores para as formula\u00e7\u00f5es contendo filtro solar fossem \n\nesperados com o uso de formula\u00e7\u00f5es sem enx\u00e1gue, visto que o produto se manteria no cabelo \n\npor mais tempo e em maior concentra\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m com a formula\u00e7\u00e3o com enx\u00e1gue \n\ndesenvolvida, o efeito protetor do filtro solar foi observado. A principal raz\u00e3o foi a escolha de \n\num filtro com alta substantividade ao cabelo, mesmo ap\u00f3s o enx\u00e1gue do mesmo. \n\n \n\n5.1.2.  Etapas do desenvolvimento \n \n\nO desenvolvimento das formula\u00e7\u00f5es empregadas  neste estudo foi realizado em diferentes \n\netapas. Primeiramente foi feita uma busca em literatura cient\u00edfica para escolha dos \u00f3leos \n\nvegetais que seriam empregados e quais as faixas de uso recomendadas. Em seguida, buscou-\n\nse mat\u00e9rias-primas que tivessem efeito positivo no aumento da resist\u00eancia dos fios, da \n\nsedosidade e brilho. \n\nEm seguida, a busca  foi pelo sistema emulsionante, capaz de gerar formula\u00e7\u00f5es est\u00e1veis. \n\nTamb\u00e9m foi avaliado a compatibilidade entre os componentes, visto que as formula\u00e7\u00f5es \n\npossuem ingredientes com car\u00e1ter cati\u00f4nico, o que pode gerar instabilidade qu\u00edmica, \n\nresultando em separa\u00e7\u00e3o de fases da emuls\u00e3o. \n\nNa primeira etapa de desenvolvimento (FPE1-8) e (FPO 1-6), a rota\u00e7\u00e3o empregada na \n\netapa de agita\u00e7\u00e3o foi de 600 rpm. Na segunda etapa do desenvolvimento (FPE9-12) e (FPO7-\n\n10), a rota\u00e7\u00e3o empregada na etapa de agita\u00e7\u00e3o foi de 300 rpm. Essa altera\u00e7\u00e3o foi realizada, \n\numa vez que houve forma\u00e7\u00e3o de espuma nas primeiras formula\u00e7\u00f5es, o que foi corrigido com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da velocidade de agita\u00e7\u00e3o. Sabe-se que a velocidade de agita\u00e7\u00e3o possui grande \n\ninterfer\u00eancia na estabilidade das formula\u00e7\u00f5es, em sua consist\u00eancia e no tamanho das got\u00edculas \n\nde fase interna (MORAIS; OLIVEIRA; ROCHA-FILHO, 2014). \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 50 \n\n \n\nOs ingredientes ativos presentes nas formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas, a saber, \u00f3leo de abacate, \n\n\u00f3leo de argan, \u00f3leo de moringa foram selecionados baseado em suas caracter\u00edsticas potenciais \n\npara o tratamento e repara\u00e7\u00e3o de cabelos danificados pela radia\u00e7\u00e3o solar ou tratamentos \n\nqu\u00edmicos. Al\u00e9m disso, o filtro solar utilizado na etapa de pr\u00e9-tratamento foi escolhido de \n\nforma a reduzir a intensidade de radia\u00e7\u00e3o solar absorvida pelos cabelos. \n\nMisturas de \u00f3leos vegetais tem surgido como um m\u00e9todo econ\u00f4mico de alterar \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas dos \u00f3leos, al\u00e9m de aumentar a estabilidade oxidativa. Mistura \n\nadequada de \u00f3leos com grandes propor\u00e7\u00f5es de \u00e1cido oleico e linoleico pode resultar em \n\nmisturas com caracter\u00edsticas de estabilidade adequadas (ANWAR et al., 2007; MARIOD; \n\nEICHNER; HUSSEIN, 2005). Por essa raz\u00e3o optou-se pela associa\u00e7\u00e3o de \u00f3leos vegetais \n\ndiferentes, visto que a diferen\u00e7a em suas composi\u00e7\u00f5es, levam a efeitos sin\u00e9rgicos para o \n\ntratamento das fibras e tamb\u00e9m para o aumento da estabilidade das formula\u00e7\u00f5es.  \n\nSabe-se que o \u00e1cido oleico \u00e9 o \u00e1cido graxo monoinsaturado mais abundante na maioria \n\ndos \u00f3leos comuns (ANWAR et al., 2007; GUNSTONE, 2002). Quando comparado com \n\n\u00e1cidos graxos poli-insaturados, o \u00e1cido oleico \u00e9 mais est\u00e1vel \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o tanto \u00e0 temperatura \n\nambiente quanto a temperaturas elevadas. Portanto, \u00f3leos com grandes quantidades de \u00e1cido \n\noleico s\u00e3o mais est\u00e1veis ao processo de rancidifica\u00e7\u00e3o. Os tr\u00eas \u00f3leos selecionados para esse \n\nestudo possuem como principal constituinte o \u00e1cido oleico. Al\u00e9m disso, o o \u00f3leo de moringa \n\ndestaca-se devido a sua grande estabilidade, sendo apontado como um dos \u00f3leos vegetais mais \n\nest\u00e1veis dispon\u00edveis. Isso se deve ao seu menor n\u00famero de poli-insatura\u00e7\u00f5es, que aumenta a \n\nsua estabilidade oxidativa (KLEIMAN; ASHLEY; BROWN, 2008). \n\nAl\u00e9m dos \u00f3leos vegetais, foi adicionado um agente condicionante contendo 18-MEA \n\n(C10-40 Isoalkylamidopropylethyldimonium Ethosulfate (and) Dipropylene Glycol)  para as \n\nformula\u00e7\u00f5es da etapa de p\u00f3s-tratamento. Como j\u00e1 descrito, esse \u00e1cido graxo \u00e9 um dos \n\nprincipais componentes lip\u00eddicos do cabelo e possui importante fun\u00e7\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o da \n\nhidrofobicidade da fibra e da suavidade ao toque. Foi demonstrado que tanto tratamentos \n\nqu\u00edmicos, quanto radia\u00e7\u00e3o ultravioleta s\u00e3o capazes de remover significativamente o 18-MEA \n\npresente na superf\u00edcie do fio de cabelo, principalmente quando ligado via liga\u00e7\u00e3o tio\u00e9ster \n\n(HABE et al., 2011; LEE, 2011; OKAMOTO et al., 2012). Por essa raz\u00e3o o objetivo foi \n\nbuscar repor uma fra\u00e7\u00e3o dessa camada natural de revestimento que \u00e9 perdida quando os \n\ncabelos s\u00e3o expostos a diferentes danos. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o aos constituintes das emuls\u00f5es desenvolvidas, foi feita uma ampla \n\npesquisa dos demais ingredientes selecionados para a composi\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 51 \n\n \n\ndesenvolvidas. Dessa forma, buscou-se ingredientes que estivessem de acordo com a proposta \n\ne aplica\u00e7\u00e3o do estudo, conforme jusificado a seguir. \n\n \n\n1.  Cetearyl Alcohol and Dicetyl Phosphate and Ceteth-10 Phosphate (Crodafos CES\n\u00ae\n): o \n\nobjetivo da escolha foi para a utiliza\u00e7\u00e3o nas formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamemto, que possuem \n\nfiltros solares em sua composi\u00e7\u00e3o, visto que, segundo fabricante, \u00e9 atribu\u00eddo ao Crodafos \n\nCES\n\u00ae\n um bom desempenho com esse tipo de produto, chegando at\u00e9 ao aumento do fator de \n\nprote\u00e7\u00e3o solar. \n\n2. Behentrimonium Methosulfate (and) Cetyl Alcohol (and) Butylene Glycol (Incroquat \n\nBehenyl TMS 50): como um dos objetivos do estudo foi a repara\u00e7\u00e3o de cabelos submetidos a \n\ndanos qu\u00edmicos e radia\u00e7\u00e3o solar, essa caracter\u00edstica foi considerada para a escolha dessa \n\nmat\u00e9ria-prima, ou seja, cabelo e couro cabeludo  j\u00e1 danificados n\u00e3o devem ser tratados com \n\nformula\u00e7\u00f5es com maior potencial de causar irrita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 atribu\u00edda a essa cera \n\nautoemulsionante, a capacidade de formar formula\u00e7\u00f5es est\u00e1veis com a capacidade de serem \n\nsubstantivas \u00e0 fibra capilar, melhorando a penteabilidade do cabelo, tanto \u00famido quanto seco. \n\n3. PPG-3 Benzyl Ether Ethylhexanoate, (Crodamol SFX\n\u00ae\n):  Escolhido devido ao alto \n\n\u00edndice de refra\u00e7\u00e3o, que leva a um aumento de brilho nos fios de cabelo. Isso ocorre devido a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um filme na superf\u00edcie, possibilitando um melhor alinhamento da fibra capilar e \n\ndiminuindo o \u00e2ngulo entre as c\u00e9lulas da cut\u00edcula. \u00c9 informado, segundo fabricante, que o uso \n\ndessa mat\u00e9ria-prima oferece benef\u00edcios sensoriais, com boa espalhabilidade e efeito n\u00e3o \n\npegajoso. \n\n4. Caprylic/Capric Triglyceride: Foi escolhido devido a compatibilidade com \u00f3leos vegetais, \n\nsilicones e \u00e9steres sint\u00e9ticos e boa capacidade como diluente e ativos. \n\n5. Aqua (and) Hydrolyzed Vegetable Protein \u2013 PG-Propyl Silanetriol (Keravis\n\u00ae\n): Foi \n\nselecionado devido caractr\u00edsticas disponibilizadas em seu informe t\u00e9cnico que demonstram \n\nque as mechas tratadas com Keravis\n\u00ae \n\nlevaram a resultados melhores em todas as  avalia\u00e7\u00f5es \n\nda resist\u00eancia do fio \u00e0 ruptura, quando comparadas \u00e0s mechas tratadas com D-panthenol, ativo \n\namplamente  utilizado em formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas. Al\u00e9m disso, em uma an\u00e1lise sensorial \n\nconduzida com a presen\u00e7a ou n\u00e3o do Keravis\n\u00ae\n, na qual as painelistas tinham que escolher \n\nqual mecha parecia mais saud\u00e1vel e resistente ap\u00f3s um ciclo de lavagens e de 1000 ciclos de \n\npenteabilidade, 91% das participantes escolheram as mechas tratadas com Keravis\n\u00ae\n. \n\n6. Cinnamidopropyltrimonium Chloride (Crodasorb\n\u00ae \n\nUV-283): Escolhido pois, al\u00e9m da \n\ncapacidade de proteger os cabelos contra radia\u00e7\u00e3o UVB, \u00e9 necess\u00e1rio que o produto seja \n\nsubstantivo ao cabelo. No caso do presente estudo, as formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas s\u00e3o com \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 52 \n\n \n\nenx\u00e1gue e, em testes conduzidos pelo fabricante, o Crodasorb\n\u00ae \n\nUV-283 mostrou ser \n\nsubstantivo ao cabelo mesmo ap\u00f3s enx\u00e1gue e com melhores resultados em estudos \n\ncomparativos com outros filtros solares amplamente utilizados. \n\n7. Cetrimonium Chloride: Classificado como um tensoativo cati\u00f4nico sob a forma de \n\ncompostos quatern\u00e1rios de am\u00f4nio, \u00e9 um dos agentes condicionantes mais comuns em \n\nprodutos comerciais (HUNTING, 1987; QUACK, 1976; REICH et al., 2009). Isso se deve a \n\nsua grande efic\u00e1cia, versatilidade, disponibilidade e baixo custo. Devido \u00e0 carga positiva, s\u00e3o \n\nsubstantivos ao cabelo, ligando-se aos s\u00edtios negativos superficiais. O tratamento resulta em \n\num revestimento hidrof\u00f3bico da fibra , melhorando a sensa\u00e7\u00e3o ao toque e a facilidade para \n\npentear (FOERSTER; SCHWUGER, 1990), al\u00e9m de reduzir o efeito flyaway (JACHOWICZ; \n\nWIS-SUREL; GARCIA, 1985). Al\u00e9m disso, a deposi\u00e7\u00e3o desses agentes no fio \u00e9 maior quanto \n\nmaior o n\u00famero de s\u00edtios negativos, que \u00e9 o que ocorre em cabelos danificados ou \n\nquimicamente tratados (REICH et al., 2009). \n\n \n\n5.1.3. Desenvolvimento de Formula\u00e7\u00f5es de Pr\u00e9-tratamento (FPE) \n \n\nO desenvolvimento das formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento foi feito em duas etapas. A primeira \n\nteve como objetivo avaliar qual a melhor propor\u00e7\u00e3o de agente de consist\u00eancia (AC) e base \n\nautoemulsionante (BA)  para elabora\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00f5es est\u00e1veis e com as caracter\u00edsticas \n\ndesej\u00e1veis para o uso proposto (FPE1 FPE2, FPE3 e FPE4). Ainda nessa etapa, avaliou-se se \n\na adi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima Cetil \u00e9steres, impactaria no aspecto da formula\u00e7\u00e3o final (FPE5 e \n\nFPE6). \n\nObservou-se que as formula\u00e7\u00f5es FPE3, FPE4 e FPE5 apresentaram as melhores \n\ncaracter\u00edsticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consist\u00eancia de um creme capilar para tratamento, que conforme \n\ndescito anteriormente, deve ser mais viscoso que condicionadores de uso di\u00e1rio. As \n\nformula\u00e7\u00f5es FPE1 e FPE2 ficaram com a consist\u00eancia inferior a desejada e a adi\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria-prima Cetil \u00e9steres na FPE6, resultou em um creme com melhor apar\u00eancia, mais \n\nbranco e com mais brilho, quando comparado \u00e0 formula\u00e7\u00e3o sem sua adi\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formula\u00e7\u00f5es FPE7 e FPE8, que continham como base autoemulsionante o \n\nCetearyl Alcohol and Dicetyl Phosphate and Ceteth-10 Phosphate, os resultados obtidos n\u00e3o \n\nforam satisfat\u00f3rios. A consist\u00eancia da formula\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava adequada aos par\u00e2metros \n\ndesejados e n\u00e3o foi considerado que as vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria-prima fossem \n\nsignificativamente maior \u00e0s apresentadas  pelo Behentrimonium Methosulfate (and) Cetyl \n\nAlcohol (and) Butylene Glycol, que j\u00e1 havia apresentado resultados satisfat\u00f3rios. Sendo assim, \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 53 \n\n \n\nfoi suspenso o emprego do Cetearyl Alcohol and Dicetyl Phosphate and Ceteth-10 Phosphate \n\nna etapa de desenvolvimento e definido Behentrimonium Methosulfate (and) Cetyl Alcohol \n\n(and) Butylene Glycol como a base de escolha para o presente estudo. \n\nEm uma segunda etapa do desenvolvimento, foi empregado o PPG-3 Benzyl Ether \n\nEthylhexanoate como emoliente, substituindo os Triglicer\u00eddeos dos \u00c1cidos C\u00e1prico e \n\nCapr\u00edlico, devido aos benef\u00edcios espec\u00edficos desse emoliente, conforme item 5.1.2.  Outra \n\naltera\u00e7\u00e3o realizada nessa segunda etapa do desenvolvimento, foi a substitui\u00e7\u00e3o do silicone \n\nempregado, optando pelo Amodimethicone (and) C11-15 Pareth-7 (and) Laureth-9 (and) \n\nGlycerin (and) Trideceth-12. A quantidade de propilenoglicol utlizada tamb\u00e9m foi maior e \n\nadicionou-se parte de \u00e1gua como componente da Fase C, com o objetivo de melhorar a \n\ndispers\u00e3o da ceramida, facilitando sua incorpora\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de facilitar o resfriamento, uma vez \n\nque \u00e9 adicionada em torno de 40? C. Nessa etapa foram desenvolvidas quatro formula\u00e7\u00f5es de \n\npr\u00e9-tratamento, FPE9, FPE10, FPE11 e FPE12, com os novos componentes e variando a \n\npropor\u00e7\u00e3o de base autoemulsionante e agente de consist\u00eancia. \n\nAp\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es realizadas na segunda etapa do desenvolvimento, as formula\u00e7\u00f5es mais \n\nadequadas foram selecionadas. Assim, as formula\u00e7\u00f5es FPE9, FPE11 e FPE12 foram \n\nselecionadas para as etapas posteriores do estudo, visto que foram consideradas como as mais \n\nadequadas na avalia\u00e7\u00e3o dos  par\u00e2metros apar\u00eancia, estabilidade e consist\u00eancia. \n\n \n\n5.1.4. Desenvolvimento de Formula\u00e7\u00f5es de P\u00f3s-tratamento (FPO) \n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos cremes desenvolvidos para a etapa de p\u00f3s-tratamento, os melhores \n\nresultados foram obtidos para as formula\u00e7\u00f5es FPO2, FPO3 e FPO5. As formula\u00e7\u00f5es FPO1 e \n\nFPO4 ficaram com a consist\u00eancia abaixo e acima da desejada, respectivamente. Da mesma \n\nforma que observado para a etapa de pr\u00e9-tratamento, a adi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima Cetil \u00e9steres \n\nresultou em um creme com melhor apar\u00eancia quando comparado \u00e0 formula\u00e7\u00e3o sem sua adi\u00e7\u00e3o \n\n(FPE6). De maneira geral, as formula\u00e7\u00f5es dessa etapa apresentaram-se mais consistentes. \n\nEmbora o agente condicionante contendo o \u00e1cido 18-metileicosanoico n\u00e3o apresente como \n\nfun\u00e7\u00e3o ser um agente espessante, foi observado nesse estudo essa caracter\u00edstica. \n\nAp\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es realizadas na segunda etapa de desenvolvimento, segundo descrito no \n\nitem 5.1.3, as formula\u00e7\u00f5es FPO7, FPO8 E FPO9, apresentaram-se como as mais adequadas, \n\nsendo que a FPO10 estava com a consist\u00eancia mais elevada que a desejada para os objetivos \n\ndo estudo. \n\n \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 54 \n\n \n\n5.2. Avalia\u00e7\u00e3o da estabilidade \n\n \n\n5.2.1.  Centrifuga\u00e7\u00e3o \n \n\n Todas as formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas apresentaram-se est\u00e1veis ap\u00f3s os tr\u00eas ciclos de \n\ncentrifuga\u00e7\u00e3o, sendo portanto levadas \u00e0s an\u00e1lises subsequentes. \n\n \n\n5.2.2 Estabilidade preliminar \n\n \n\n De forma semelhante, n\u00e3o foram observadas mudan\u00e7as macrosc\u00f3picas nas caracter\u00edsticas \n\norganol\u00e9pticas de todas as formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas, no per\u00edodo de 7 dias de \n\nacondicionamento na estufa a 45?C.  \n\n \n\n5.2.3 Acompanhamento do pH \n\n \n\n Na avalia\u00e7\u00e3o preliminar, os valores de pH mantiveram-se sem altera\u00e7\u00f5es estatisticamente \n\nsignificativas para todas as formula\u00e7\u00e7\u00f5es testadas. Os valores das m\u00e9dias do valor de pH \n\nobtido nos sete dias de acompanhamento para cada formula\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-tratamento, encontram-\n\nse descritos na Figura 7 e, para formula\u00e7\u00f5es do p\u00f3s-tratamento, na Figura 8.  \n\n \n\nFigura 7:Valores de pH obtidos para as 12 formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-tratamento desenvolvidas (FPE1-12), durante os \n7 primeiros dias ap\u00f3s o preparo. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 55 \n\n \nFigura 8:Valores de pH obtidos para as 10 formula\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-tratamento desenvolvidas (FPO1-10), durante os \n7 primeiros dias ap\u00f3s o preparo. \n \n \n\n \n\n5.2.4 Estabilidade Acelerada \n\n \n\nAo final dos 90 dias de avalia\u00e7\u00e3o  das formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas e acondicionadas nas \n\nc\u00e1maras clim\u00e1ticas e na geladeira, todas mantiveram-se est\u00e1veis e sem altera\u00e7\u00f5es \n\nmacrosc\u00f3picas significativas. Dessa forma, foram consideradas com estabilidade adequada. \n\nAl\u00e9m disso, todas as formula\u00e7\u00f5es passaram na avalia\u00e7\u00e3o feita na centr\u00edfuga, ou seja, n\u00e3o \n\napresentaram separa\u00e7\u00e3o de fases ap\u00f3s os 90 dias. \n\nSabe-se que durante o armazenamento e tratamento t\u00e9rmico, os \u00f3leos vegetais podem \n\npassar por hidr\u00f3lise, oxida\u00e7\u00e3o e polimeriza\u00e7\u00e3o, resultando em perda da qualidade sensorial e \n\nefic\u00e1cia, al\u00e9m de levar a altera\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas orgnol\u00e9pticas das formula\u00e7\u00f5es. Embora \n\nos mecanismos desses processos sejam essencialmente os mesmos em diferentes lip\u00eddeos, a \n\ncin\u00e9tica dessas rea\u00e7\u00f5es pode variar (CHE MAN et al., 1999). Considerando que misturas de \n\n\u00f3leos vegetais tem surgido como um m\u00e9todo econ\u00f4mico de alterar caracter\u00edsticas f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas dos \u00f3leos, al\u00e9m de aumentar a estabilidade oxidativa, e que misturas adequadas de \n\n\u00f3leos com grandes propor\u00e7\u00f5es de \u00e1cido oleico e linoleico podem resultar em compostos com \n\ncaracter\u00edsticas de estabililidade adequada (ANWAR et al., 2007; MARIOD; EICHNER; \n\nHUSSEIN, 2005), a associa\u00e7\u00e3o dos diferentes \u00f3leos foi considerada ben\u00e9fica para a \n\nestabilidade das formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas no presente estudo. Apesar disso, sabe-se que por \n\nse tratar de uma formula\u00e7\u00e3o cosm\u00e9tica completa e, por isso, de composi\u00e7\u00e3o complexa, outros \n\nfatores s\u00e3o essenciais para a estabilidade da formula\u00e7\u00e3o. Assim, tanto fatores relacionados aos \n\ncomponentes da formula\u00e7\u00e3o, como concentra\u00e7\u00e3o de tensoativos e agentes de consist\u00eancia, \n\nquanto os relacionados \u00e0 t\u00e9cnica de preparo, tais como tempo e velocidade de agita\u00e7\u00e3o, \n\ninfluenciam na estabilidade final dos produtos cosm\u00e9ticos desenvolvidos.\n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 56 \n\n \n\n5.2.5 An\u00e1lise Sensorial \n\n \n\nAn\u00e1lise Sensorial \u00e9 definida como a disciplina cient\u00edfica usada para evocar, medir, analisar \n\ne interpretar rea\u00e7\u00f5es de como s\u00e3o percebidas as caracter\u00edsticas dos alimentos e materiais pelos \n\nsentidos da vis\u00e3o, olfato, gosto, tato e audi\u00e7\u00e3o.  \n\nA an\u00e1lise sensorial tem sido utilizada como instrumento de medida cient\u00edfica na avalia\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade de cosm\u00e9ticos. As informa\u00e7\u00f5es geradas com essas an\u00e1lises s\u00e3o muito \n\nimportantes, devido ao fato de refletirem a opini\u00e3o dos consumidores em potencial dos \n\nprodutos desenvolvidos. Sendo assim, a an\u00e1lise sensorial em mechas de cabelo foi escolhida \n\ncomo parte da etapa de desenvolvimento racional de formula\u00e7\u00f5es.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro brilho, para as mechas que passaram pela etapa de pr\u00e9-\n\ntratamento, n\u00e3o houve diferen\u00e7as estatisticamente significativas para os diferentes \n\ntratamentos, embora os tratamentos com \u00f3leo de argan e abacate obtiveram notas maiores. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao p\u00f3s-tratamento, houve diferen\u00e7a estat\u00edstica entre os tratamentos com a formula\u00e7\u00e3o \n\ncontendo a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos vegetais e a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de abacate, que \n\nobteve as menores notas. Para a avalia\u00e7\u00e3o da sedosidade, foram observadas diferen\u00e7as \n\nestat\u00edsticas entre o pr\u00e9-tratamento com a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de moringa, que \n\napresentou as menores notas, e as formula\u00e7\u00f5es contendo \u00f3leo de abacate e \u00f3leo de argan, e, \n\ntamb\u00e9m, entre a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de abacate e a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos. Em rela\u00e7\u00e3o \n\nao p\u00f3s-tratamento, houve diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre a formula\u00e7\u00e3o contendo \n\na associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos, que recebeu as melhores notas, e todas as demais. \n\nAs Figuras 9 e 10  mostram o somat\u00f3rio das notas para o pr\u00e9-tratamento e p\u00f3s-tratamento, \n\nrespectivamente, para as diferentes formula\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n  \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 57 \n\n \nFigura 9: Somat\u00f3rio das notas dadas pelas volunt\u00e1rias para os par\u00e2metros (1) Brilho e (2)  Sedosidade, na etapa \n\nde pr\u00e9-tratamento.  \n\n \n\n \n* diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao \u00f3leo de moringa. \n\n? diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos \n\n \n\n \n\nFigura 10: Somat\u00f3rio das notas dadas pelas volunt\u00e1rias para os par\u00e2metros (1) Brilho e (2) Sedosidade, na etapa \n\nde p\u00f3s-tratamento.  \n\n \n? diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao \u00f3leo de abacate. \n\n*diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o aos demais tratamentos. \n\n \n\n \n\nComo pode ser observado para os dois par\u00e2metros avaliados, brilho e sedosidade, na \n\netapa de pr\u00e9-tratamento, as formula\u00e7\u00f5es contendo \u00f3leo de abacate e argan tiveram os \n\nmelhores resultados, sendo que a formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de abacate foi a melhor avaliada \n\npelas painelistas.  \n\nPara a etapa de p\u00f3s-tratamento, a formula\u00e7\u00e3o contendo a associa\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas \u00f3leos \n\napresentou os melhores resultados para os dois par\u00e2metros avaliados, sendo que as outras \n\nformula\u00e7\u00f5es tiveram notas semelhantes, sem diferen\u00e7as estatisticamente significativas entre \n\nsi. \n\nEm outros estudos em que os \u00f3leos vegetais foram avaliados, foram observados bons \n\nresultados na melhoria das caracter\u00edsticas sensoriais dos cabelos. Fregonesi e colaboradores \n\ndescrevem que o \u00f3leo de buriti, por possuir uma distribui\u00e7\u00e3o homog\u00eanea em sua composi\u00e7\u00e3o \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 58 \n\n \n\nde \u00e1cidos graxos, com cerca de 79% de \u00e1cido oleico, torna a superf\u00edcie dos cabelos mais \n\nsuave e, consequentemente, com maior reflex\u00e3o especular da luz (brilho) (FREGONESI et al., \n\n2009). Associando esses resultados  com os encontrados nesse estudo, nota-se que os \u00f3leos de \n\nabacate e moringa possuem concentra\u00e7\u00e3o semelhante de \u00e1cido oleico quando comparado ao \n\n\u00f3leo de buriti, 72,2 e 71,8%, respectivamente, o que pode explicar os resultados positivos \n\nobtidos na an\u00e1lise sensorial. O \u00f3leo de argan, embora possua menor concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \n\noleico, 45%, possui esse \u00e1cido graxo como seu maior constituinte e levou a resultados \n\nsemelhantes aos demais \u00f3leos, nas condi\u00e7\u00f5es de estudo. De maneira geral, os \u00f3leos possuem \n\nessa capacidade de aumento do brilho devido a suas caracter\u00edsticas lubrificantes e a f\u00e1cil \n\nespalhabilidade sobre o cabelo (FREGONESI et al., 2009). \n\nOs resultados demonstram que as painelistas participantes desse estudo foram capazes de \n\ndiferenciar os diferentes tratamentos, principalmente para o par\u00e2metro sedosidade, sendo que \n\nalgumas relataram dificuldade em diferenciar visualmente o brilho entre as mechas avaliadas. \n\nAl\u00e9m disso, cabe salientar, que as notas atribu\u00eddas \u00e0 etapa de p\u00f3s-tratamento foram, em geral, \n\nmais altas do que na etapa de pr\u00e9-tratamento. Isso pode ser atribu\u00eddo ao fato de que, na etapa \n\nde p\u00f3s-tratamento, foi adicionado \u00e0 formula\u00e7\u00e3o o agente condicionante contendo o \u00e1cido 18-\n\nmetileicosan\u00f3ico, que pode ter impactado positivamente na sensa\u00e7\u00e3o ao toque, como previsto \n\nem dados da literatura. Entretanto, o objetivo da an\u00e1lise sensorial foi comparar os diferentes \n\n\u00f3leos dentro de cada etapa , pr\u00e9 ou p\u00f3s-tratamento, e n\u00e3o entre essas duas etapas. \n\n \n\n5.3. Avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas da fibra capilar \n\n \n \n\nNessa etapa do estudo, foram avaliadas as propriedades mec\u00e2nicas dos cabelos utilizando  \n\nos valores m\u00e9dios de for\u00e7a m\u00e1xima (gf) resistida pelos fios antes de sua ruptura. \n\nObservando a Figura 11, pode-se avaliar as diferen\u00e7as entre o valor m\u00e1ximo resistido pelo \n\nfio de cabelo entre os diferentes tratamentos com as formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas, e quando \n\ncomparado com a mecha que foi submetida ao processo de alisamento sem receber nenhum \n\ntratamento cosm\u00e9tico. Al\u00e9m disso, foi avaliada a mecha de cabelo que passou somente pelo \n\nalisamento t\u00e9rmico. Observando o gr\u00e1fico, nota-se que foi necess\u00e1ria uma for\u00e7a m\u00e9dia de \n\n2052,0 gf para romper os fios de cabelo da mecha controle. Em rela\u00e7\u00e3o a mecha submetida ao \n\nprocesso de alisamento qu\u00edmico \u00e0 base de Hidr\u00f3xido de Guanidina (grupo 14), a  for\u00e7a \n\nm\u00e1xima m\u00e9dia necess\u00e1ria foi de 1846,8 gf por fio avaliado, ou seja, o dano qu\u00edmico levou a \n\numa diminui\u00e7\u00e3o de cerca de 10% na resist\u00eancia \u00e0 ruptura da fibra capilar em rela\u00e7\u00e3o ao cabelo \n\nvirgem. \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 59 \n\n \n\nPara as mechas dos grupos 2,3 e 4, que foram submetidas ao pr\u00e9-tratamento com as \n\ndiferentes formula\u00e7\u00f5es e, ent\u00e3o, passaram pelo processo de alisamento a base de Hidr\u00f3xido de \n\nGuanidina (H.G.), os resultados foram 1955,4; 1851,0 e 1930,4 gf, respectivamente. Houve \n\ndiferen\u00e7as estatisticamente significativas entre o tratamento com formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de \n\nacabate e \u00f3leo de argan. Al\u00e9m  disso,  todos os tratamentos resultaram em diferen\u00e7as \n\nestatisticamente diferentes em rela\u00e7\u00e3o ao grupo 14 , que foi submetido ao dano qu\u00edmico e n\u00e3o \n\nteve nenhum tratamento com as formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas desenvolvidas. Sendo assim, o pr\u00e9-\n\ntratamento foi eficaz na diminui\u00e7\u00e3o do dano causado pelo processo de alisamento qu\u00edmico a \n\nbase de Hidr\u00f3xido de Guanidina. \n\n \n\nFigura 11: Valores de For\u00e7a M\u00e1xima (gf) resisitida pelo fio de cabelo at\u00e9 sua ruptura na etapa de pr\u00e9-tratamento \n\ncom Hidr\u00f3xido de Guanidina (H.G.). \n\n \n\n* Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento com formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de argan. \n?Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao grupo que n\u00e3o recebeu tratamento com os \u00f3leos vegetais. \n\n \n \n\nTodos os tratamentos realizados aumentaram a for\u00e7a m\u00e1xima, se comparado com as \n\namostras sem tratamento, embora ainda menor que os valores do controle. O tratamento \u00e0 \n\nbase de \u00f3leo de abacate apresentou o melhor resultado, levando a uma redu\u00e7\u00e3o de 4,71% da \n\nfor\u00e7a m\u00e1xima necess\u00e1ria para ruptura do fio em rela\u00e7\u00e3o ao grupo controle, seguido do \u00f3leo de \n\nmoringa, 5,92% e de Argan 9,50%. Esses resultados indicam que o tratamento realizado teve \n\num efeito na prote\u00e7\u00e3o do cabelo contra o dano qu\u00edmico e que um tratamento realizado por um \n\nper\u00edodo maior poderia se aproximar mais dos resultados do grupo controle. \n\nNa Figura 12, encontram-se descritos os resultados relacionados ao pr\u00e9-tratamento em \n\nmechas alisadas com creme contendo Tioglicolato de Am\u00f4nio, grupos 5,6 , 7 e 8,  em que os \n\nvalores encontrados foram 1745,4; 1801,4;  1752,6 e 1901,4 gf, respectivamente. Tamb\u00e9m \n\nnesse caso todos os tratamentos forneceram valores melhores do que os obtidos na mecha \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 60 \n\n \n\nsubmetida somente ao processo de alisamento, que foi de 1581,0 gf, com resultados \n\nestatisticamente diferentes. Al\u00e9m disso, foram encontradas diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre o \n\ntratamento feito com os tratamentos com \u00f3leo de abacate, argan e a associa\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas \n\n\u00f3leos quando comparado ao tratamento com \u00f3leo de moringa, que obteve os piores resultados. \n\nA asssocia\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas \u00f3leos foi, ainda, superior em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento com \u00f3leo de \n\nargan isolado, com diferen\u00e7as estatisticamente significativas entre os tratamentos. \n\nApresentando os valores da redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a m\u00e1xima necess\u00e1ria para ruptura dos fios em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao grupo controle, tem-se os seguintes resultados: redu\u00e7\u00e3o de 14,97; 12,21; 14,59 e \n\n7,34% para formula\u00e7\u00f5es contendo \u00f3leo de moringa, abacate, argan e associa\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas \u00f3leos, \n\nrespectivamente. Nota-se que tamb\u00e9m o \u00f3leo de abacate forneceu os melhores resultados \n\nquando avaliados somente os \u00f3leos isolados e que a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos resultou em um \n\nefeito sin\u00e9rgico, com a menor redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de ruptura m\u00e1xima em rela\u00e7\u00e3o ao grupo \n\ncontrole observada nesta avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 12: Valores de For\u00e7a M\u00e1xima (gf) resisitida pelo fio de cabelo at\u00e9 sua ruptura na  etapa de pr\u00e9-\n\ntratamento com Tioglicolato de Am\u00f4nio (T.A.). \n\n   \n\n* Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento com formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de moringa. \n? Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao grupo que n\u00e3o recebeu tratamento com os \u00f3leos vegetais. \n? Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento com formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de argan. \n\u00b0 Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o a todos os tratamentos. \n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao alisamento a base de Tioglicolato de Am\u00f4nio, os valores \n\nencontrados para a etapa de p\u00f3s tratamento, grupos 9,10,11 e 12, foram 1789,4; 1909,2; \n\n1794,4 e 2010,8 gf, respectivamente. Tamb\u00e9m nesse caso todos os tratamentos forneceram \n\nvalores melhores do que os obtidos na mecha submetida somente ao processo de alisamento, \n\ncom diferen\u00e7as estatisticamente significativas entre os tratamentos. Al\u00e9m disso, foram \n\nencontradas diferen\u00e7as estatisticamente significativas entre o tratamento a base de \u00f3leo de \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 61 \n\n \n\nabacate e da associa\u00e7\u00e3o dos 3  quando comparados com os \u00f3leos de moringa e argan. Esses \n\nresultados podem ser observados na Figura 13. \n\n  \n\n Figura 13: Valores de For\u00e7a M\u00e1xima (gf) resisitida pelo fio de cabelo at\u00e9 sua ruptura na \n\n etapa de p\u00f3s-tratamento com Tioglicolato de Am\u00f4nio (T.A.) \n\n \n\n \n\n* Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento com formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de argan, \n\nmoringa e a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos.. \n\n ? Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao grupo que n\u00e3o recebeu tratamento com os \u00f3leos \n\nvegetais. \n\n? Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento com formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de argan e \n\n\u00f3leo de moringa. \n\n\u00b0 Diferen\u00e7a estatisticamente significativa em rela\u00e7\u00e3o a todos os tratamentos. \n \n\n \n\nDe acordo com os referidos resultados, observa-se que, para os dois tipos de alisamento \n\nempregados, as formula\u00e7\u00f5es objeto de estudo foram capazes de diminuir o dano causado \u00e0 \n\nfibra capilar, uma vez que o valor da for\u00e7a m\u00e1xima de ruptura dos fios foi maior do que \n\nquando n\u00e3o houve tratamento cosm\u00e9tico. As diferen\u00e7as entre os \u00f3leos gerou resultados \n\nsatisfat\u00f3rios para o objetivo proposto e foi visto que o \u00f3leo de abacate forneceu os melhores \n\nvalores, dentre os \u00f3leos empregados isoladamente,  para os dois tipos de alisamento e tamb\u00e9m \n\npara as duas etapas avaliadas, pr\u00e9 e p\u00f3s-tratamento. A associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos mostrou \n\nmelhores resultados para a etapa de pr\u00e9-tratamento e resultado semelhante ao obtido com o \n\n\u00f3leo de abacate para a etapa de p\u00f3s-tratamento, indicando um efeito sin\u00e9rgico da associa\u00e7\u00e3o \n\nde \u00f3leos vegetais com diferentes propriedades.  \n\nCabe salientar que, embora seja descrito que os alisamentos \u00e0 base de hidr\u00f3xidos  \n\ncausam mais danos \u00e0 fibra capilar, quando comparado ao tioglicolato de am\u00f4nio \n\n(WOLFRAM, 2003), os resultados desse estudo foram diferentes. Isso pode ser justificado \n\npelo fato que, dentre os alisamentos \u00e0 base de hidr\u00f3xido, o hidr\u00f3xido de guanidina \u00e9 \n\nconsiderado o mais suave, e consequentemente, com menor poder alisante. Al\u00e9m disso, \n\nexistiam 4 op\u00e7\u00f5es de produtos a base de tioglicolato de am\u00f4nio, com for\u00e7as de a\u00e7\u00e3o \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 62 \n\n \n\ndiferentes. Neste estudo foi empregado o produto com maior poder alisante, que possui maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de ativo e pH mais elevado. Ainda em rela\u00e7\u00e3o a diferen\u00e7a observada em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 literatura, o tioglicolato de am\u00f4nio \u00e9, na pr\u00e1tica em sal\u00f5es de beleza, apontado como agente \n\nque causa mais danos quando comparado ao hidr\u00f3xido de guanidina \n\nConsiderando os resultados obtidos nas duas etapas, an\u00e1lise sensorial e avalia\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia capilar, pode-se descrever em s\u00edntese:  \n\n1)Pr\u00e9-tratamento: \n\nAn\u00e1lise Sensorial: Formula\u00e7\u00f5es contendo \u00f3leo de abacate e \u00f3leo de argan tiveram \n\nmelhores resultados. \n\nFor\u00e7a m\u00e1xima de ruptura: A formula\u00e7\u00e3o contendo a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos obteve o \n\nmelhor resultado, seguido da formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de abacate. \n\nConsiderando esses resultados, juntamente com os demais benef\u00edcios atribu\u00eddos a cada \n\num dos \u00f3leos empregados, a formula\u00e7\u00e3o de escolha para seguir para etapa do estudo reol\u00f3gico \n\n\u00e9 a associa\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos de moringa, argan e abacate. Embora o \u00f3leo de moringa tenha tido \n\nnotas inferiores aos demais \u00f3leos, possui import\u00e2ncia para a estabilidade da formula\u00e7\u00e3o \n\n(ANWAR et al., 2007; KLEIMAN; ASHLEY; BROWN, 2008), sendo, portanto, mantido na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o final. \n\n2)P\u00f3s-tratamento: \n\nAn\u00e1lise Sensorial: Formula\u00e7\u00f5es contendo a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos teve o melhor \n\nresultado, seguido do \u00f3leo de argan. \n\nFor\u00e7a m\u00e1xima de ruptura: A formula\u00e7\u00e3o contendo a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos obteve o \n\nmelhor resultado, seguido da formula\u00e7\u00e3o contendo \u00f3leo de abacate. \n\nConsiderando os resultados descritos, o \u00f3leo de abacate apresentou os melhores \n\nresultados quando comparado aos demais \u00f3leos isolados, entretanto a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos \n\ngerou efeito sin\u00e9rgico, sendo superior ao \u00f3leo de abacate isoladamente. Dessa forma, a \n\nformula\u00e7\u00e3o de escolha para seguir para etapa do estudo reol\u00f3gico \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos de \n\nmoringa, argan e abacate. \n\n \n\n5.4. Estudo reol\u00f3gico das formula\u00e7\u00f5es \n\n \n\nComo demonstrado nas etapas anteriores, a formula\u00e7\u00e3o contendo a associa\u00e7\u00e3o dos 3 \u00f3leos \n\nvegetais em estudo foi a escolhida tanto para a etapa de pr\u00e9-tratamento, quanto para a de p\u00f3s-\n\ntratamento. \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 63 \n\n \n\nNa etapa do estudo reol\u00f3gico, o objetivo foi avaliar qual a propor\u00e7\u00e3o de base \n\nautoemulsionante (BA):agente de consist\u00eancia (AC) forneceria os melhores resultados em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 estabilidade. Para a etapa de pr\u00e9-tratamento, a melhor propor\u00e7\u00e3o BA:AC foi  3:3, \n\ncomo representado na Figura 14 e seu respectivo ve\u00edculo, Figura 15, e de 3:4, para a etapa de \n\np\u00f3s-tratamento (Figuras 16 e 17). A an\u00e1lise foi feita observando, durante os 28 dias avaliados, \n\nquais formula\u00e7\u00f5es sofreriam menos altera\u00e7\u00f5es, evidenciadas pela sobreposi\u00e7\u00e3o das curva nos \n\ndiferentes tempos. A compara\u00e7\u00e3o com o ve\u00edculo \u00e9 importante para verifica\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia \n\nda adi\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos vegetais no comportamento da curva reol\u00f3gica. Observou-se que , de \n\nmaneira geral, h\u00e1 um aumento da tixotropia com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de fase oleosa da \n\nformula\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 14 \u2013 Reograma de pr\u00e9-tratamento com ativos, propor\u00e7\u00e3o BA:AC igual a 3:3, armazenada no (A) \n\nambiente, (B) 37\u00b0C, (C) 45\u00b0C e (D) 4\u00b0C, por um per\u00edodo de 28 dias. \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Reograma de pr\u00e9-tratamento ve\u00edculo, propor\u00e7\u00e3o BA:AC igual a  3:3, armazenada no (A) ambiente, \n\n(B) 37\u00b0C, (C) 45\u00b0C e (D) 4\u00b0C, por um per\u00edodo de 28 dias. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 64 \n\n \n \n\nFigura 16 \u2013 Reograma de p\u00f3s-tratamento com ativos, propor\u00e7\u00e3o BA:AC igual a 3:4, armazenada no (A) \n\nambiente, (B) 37\u00b0C, (C) 45\u00b0C e (D) 4\u00b0C, por um per\u00edodo de 28 dias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Reograma de p\u00f3s-tratamento ve\u00edculo, propor\u00e7\u00e3o BA:AC igual a 3:4, armazenada no (A) ambiente, \n\n(B) 37\u00b0C, (C) 45\u00b0C e (D) 4\u00b0C, por um per\u00edodo de 28 dias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComo apresentado nas Figuras 14 a 17, a formula\u00e7\u00e3o em estudo manteve-se est\u00e1vel no \n\nper\u00edodo avaliado, conservando suas caracter\u00edsticas de acordo com os par\u00e2metros desejados \n\npara este estudo. Foi feito o teste de ades\u00e3o ao modelo matem\u00e1tico e a equa\u00e7\u00e3o que melhor \n\ndescreve o comportamento reol\u00f3gico das formula\u00e7\u00f5es foi o modelo de Cross com adi\u00e7\u00e3o do \n\ntermo Yield Stress, uma vez que o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o, R\n2\n, foi igual 0,99.  \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 65 \n\n \n\nO emprego da avalia\u00e7\u00e3o reol\u00f3gica permitiu escolher dentre as tr\u00eas formula\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-\n\ntratamento e 3 de p\u00f3s-tratamento, desenvolvidas alterando a propor\u00e7\u00e3o de Base Auto \n\nemulsionante e Agente de Consist\u00eancia, qual se manteve mais est\u00e1vel ao final dos 28 dias. \n\nIsso foi importante para o direcionamento racional da defini\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o final a ser \n\nempregada para a preven\u00e7\u00e3o e tratamento de cabelos submetidos a radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n \n\n5.5. Acompanhamento do pH \n\n \n\n Os valores de pH das formula\u00e7\u00f5es mantiveram-se est\u00e1veis, na faixa de 4,3 a 4,6 ap\u00f3s 28 \n\ndias de estudo, sendo um importante ind\u00edcio de que as formula\u00e7\u00f5es se mantiveram est\u00e1veis \n\ndurante o per\u00edodo de tempo avaliado, uma vez que mudan\u00e7as nos valores de pH poderiam \n\nindicar processo de instabilidade, como oxida\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos vegetais adicinados. \n\n \n\n5.6. Avalia\u00e7\u00e3o das mechas de cabelo expostas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar \n\n \n\n5.6.1  Avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas \n\n \n\n5.6.1.1 Di\u00e2metro dos fios de cabelo \n\n \n\nForam escolhidos 20 fios de cabelo de cada uma das tr\u00eas mechas constituintes dos \n\ngrupos de tratamento, conforme descrito na Figura 6.  A fim de verificar se a escolha do grupo \n\nde 20 fios de cabelo foi adequada, foi feita a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (one way ANOVA) \n\nutilizando o software estat\u00edstico GraphPad Prisma 5.0, dos 60 valores, correspondentes aos 20 \n\ndi\u00e2metros de cada uma das 3 replicatas do grupo. N\u00e3o houve diferen\u00e7a estat\u00edstica entre os \n\nvalores obtidos, demonstrando a homogeneidade da amostra selecionada. Da mesma forma, \n\nfoi feita o teste one way ANOVA entre todos os valores correspondentes ao tempo 0 (T0), \n\nantes da exposi\u00e7\u00e3o das mechas ao simulador solar, de todos os grupos de tratamento. Nesse \n\ncaso, verificou-se diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os grupos. Em outras palavras, \n\na op\u00e7\u00e3o em utilizar cada mecha como sendo o seu pr\u00f3prio controle (T0) foi adequada, visto \n\nque, pelo resultado da an\u00e1lise estat\u00edstica, n\u00e3o seria adequado utilizar apenas um grupo de \n\nmechas como sendo o controle, uma vez que os valores do di\u00e2metro para cada grupo de \n\ntratamento n\u00e3o foram considerados estatisticamente iguais. \n\n \n\n  \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 66 \n\n \n\n5.6.1.2 Avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia do fio de cabelo \n\n \n\nTanto a radia\u00e7\u00e3o UVB quanto a UVA causam fotodegrada\u00e7\u00e3o do cabelo, envolvendo \n\ntanto as prote\u00ednas (queratina) quanto os pigmentos (melanina). A foto-oxida\u00e7\u00e3o ocorre na \n\nliga\u00e7\u00e3o C-S da cistina, resultando na forma\u00e7\u00e3o do \u00e1cido cisteico em um mecanismo de rea\u00e7\u00e3o \n\nvia radicais livres (FERN\u00c1NDEZ et al., 2012a; RUETSCH; KAMATH, 2000; SIGNORI, \n\n2004). Essa altera\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de modificar as propriedades mec\u00e2nicas do fio em condi\u00e7\u00f5es de \n\nexposi\u00e7\u00e3o prolongada \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, especialmente sua fra\u00e7\u00e3o ultravioleta (DUBIEF, 1992; \n\nHERRLING; JUNG; FUCHS, 2008; RICHARD BEYAK; KASS; MEYER, 1971). Dessa \n\nmaneira, a exposi\u00e7\u00e3o das mechas de cabelo em um simulador solar, levou a uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nda resist\u00eancia do fio \u00e0 quebra.  \n\nOs resultados demonstram que, os diferentes tratamentos foram capazes de alterar \n\nsignificativamente os valores de For\u00e7a M\u00e1xima obtidos no teste realizado no Textur\u00f4metro. \n\nAs an\u00e1lises estat\u00edsticas foram realizadas comparando os resultados obtidos no tempo 144 \n\n(T144), ou seja, ap\u00f3s 144h de exposi\u00e7\u00e3o das mechas ao Simulador Solar, com os resultados \n\ndas mechas no T0, que correspondem \u00e0s mechas sem nenhum tratamento nem exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nradia\u00e7\u00e3o solar. \n\nComo pode ser observado na Figura 18, o cabelo irradiado (CI) que n\u00e3o passou por \n\nnenhum tratamento cosm\u00e9tico, apresentou uma diminui\u00e7\u00e3o significativa da for\u00e7a m\u00e1xima \n\nregistrada para ruptura do fio. Comportamento semelhante foi registrado para as mechas \n\ntratadas somente com as formula\u00e7\u00f5es ve\u00edculo, tanto do pr\u00e9 (VPE) quanto do p\u00f3s-tratamento \n\n(VPO). Assim, pode-se concluir que somente os ve\u00edculos n\u00e3o foram suficientes para reparar \n\nou proteger a fibra da a\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar. Por outro lado, as mechas submetidas ao pr\u00e9-\n\ntratamento com as demais formula\u00e7\u00f5es (VPEF, VPEO e VPEOF) mantiveram a resist\u00eancia \u00e0 \n\nquebra pr\u00f3xima aos valores obtidos antes de qualquer exposi\u00e7\u00e3o ao dano da radia\u00e7\u00e3o solar. \n\nAssim, concluiu-se que tanto a adi\u00e7\u00e3o do filtro solar e dos \u00f3leos vegetais, isoladamente, \n\nquanto a combina\u00e7\u00e3o desses dois ativos, protegeram a integridade da fibra capilar. Conforme \n\nproposto por Pande e Jachowicz, um dos modos eficazes de proteger a fibra do cabelo \u00e9 \n\nreduzindo a quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar  que chega \u00e0 sua estrutura (PANDE; JACHOWICZ, \n\n1993). Isso \u00e9 obtido com o emprego do filtro solar, que explica os resultados obtidos para as \n\nmechas tratadas com as formula\u00e7\u00f5es VPEF e VPEOF. Considerando que o c\u00f3rtex, principal \n\nrespons\u00e1vel pela resist\u00eancia do fio, \u00e9 protegido pela cut\u00edcula, danos nessa regi\u00e3o ocorrem ap\u00f3s \n\nextensivos danos na camada cuticular. Dessa forma, avaliando as imagens obtidas com o \n\nMicrosc\u00f3pio Eletr\u00f4nico de Varredura, item 5.7.3, \u00e9 poss\u00edvel observar que o cabelo irradiado \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 67 \n\n \n\nsem nenhum tratamento cosm\u00e9tico teve grande comprometimento da camada superficial \n\ncapilar, com diversas regi\u00f5es onde havia exposi\u00e7\u00e3o do c\u00f3rtex, com a perda de camadas de \n\ncut\u00edcula. Dessa forma, nota-se que, de fato, as mechas irradiadas ficaram mais sucept\u00edveis a \n\ndanos que envolvessem diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica do fio, devido a essa exposi\u00e7\u00e3o \n\ndo c\u00f3rtex. Assim, a import\u00e2ncia das formula\u00e7\u00f5es na etapa de pr\u00e9-tratamento \u00e9 muito grande, \n\nde forma a manter a integridade da superf\u00edcie capilar mais pr\u00f3xima do observado no cabelo \n\nvirgem. De maneira n\u00e3o esperada, a adi\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos vegetais na etapa de p\u00f3s-tratamento teve \n\num efeito muito semelhante ao observado na etapa de pr\u00e9-tratamento, de forma que a \n\nresist\u00eancia do cabelo foi preservada, o que n\u00e3o ocorreu com a aplica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. Nesse \n\ncaso, a explica\u00e7\u00e3o proposta \u00e9 o efeito antioxidante dos \u00f3leos vegetais, de maneira que, mesmo \n\ncom o comprometimento da camada superficial, expondo mais o c\u00f3rtex capilar \u00e0 radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar, o efeito antioxidante atuou na minimiza\u00e7\u00e3o dos danos que seriam causados sem esse \n\nmecanismo de prote\u00e7\u00e3o. O poder antioxidante dos \u00f3leos \u00e9 devido a grande concentra\u00e7\u00e3o de \n\ntocofer\u00f3is em suas por\u00e7\u00f5es insaponific\u00e1veis.  \n\nA coer\u00eancia dessa justificativa baseia-se no no mecanismo proposto para a oxida\u00e7\u00e3o \n\nda cistina em \u00e1cido cisteico, que \u00e9 via radicais livres. Como a forma\u00e7\u00e3o do \u00e1cido cisteico est\u00e1 \n\nrelacionada a menor resist\u00eancia capilar, os \u00f3leos atuariam evitando a sua forma\u00e7\u00e3o ao agir \n\ncomo antioxidantes (FERN\u00c1NDEZ et al., 2012a; RUETSCH; KAMATH; WEIGMANN, \n\n2001; SIGNORI, 2004). Esse resultado est\u00e1 de acordo com o obtido por Fern\u00e1ndez e \n\ncolaboradores, que obtiveram melhora nas propriedades mec\u00e2nicas do cabelo e em outros \n\npar\u00e2metros avaliados, quando utilizaram antioxidantes naturais (FERN\u00c1NDEZ et al., 2012b). \n\nEm geral, \u00f3leos saturados e monoinsaturados penetram no cabelo devido a sua \n\nestrutura molecular compacta e \u00e0 cabe\u00e7a polar das mol\u00e9culas de triglicer\u00eddeos que constituem \n\nesses \u00f3leos (KEIS et al., 2005). Em um modo din\u00e2mico essas mol\u00e9culas podem passar pelo \n\nCMC. Por outro lado, \u00f3leos poli-insaturados n\u00e3o penetram no cabelo, provavelmente devido \u00e0 \n\nestrutura menos compacta, mais aberta de suas mol\u00e9culas de triglicer\u00eddeos e tamb\u00e9m pela \n\npresen\u00e7a de m\u00faltiplas liga\u00e7\u00f5es (KEIS; HUEMMER; KAMATH, 2007). Considerando que \n\nexistem efeitos ben\u00e9ficos resultantes tanto da penetra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo na fibra capilar, quanto da \n\nsua ades\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie (RUETSCH; KAMATH; WEIGMANN, 2001), a associa\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes \u00f3leos \u00e9 interessante, por possuirem composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas diferentes, capazes de \n\nproporcionar maior n\u00famero de benef\u00edcios. \n\n  Keis e colaboradores compararam a habilidade de diferentes \u00f3leos em penetrar na \n\nfibra capilar, mostrando que sua afinidade com os cabelos depende de v\u00e1rios fatores, como a \n\npolaridade do \u00f3leo, satura\u00e7\u00e3o da cadeia e peso molecular. Nesse mesmo estudo, foi observado \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 68 \n\n \n\nque a adi\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de Argania spinosa reduziu estatisticamente a perda proteica quando \n\ncomparada somente com a formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo (CHARROUF; GUILLAUME, 2008; KEIS et \n\nal., 2005). Embora no presente estudo n\u00e3o tenha sido avaliada a perda proteica dos fios \n\nsubmetidos a radia\u00e7\u00e3o solar, o resultado positivo encontrado na avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia das \n\nmechas de cabelo tratadas com os \u00f3leos vegetais, tamb\u00e9m pode estar relacionado a uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da perda proteica, impactando na manuten\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia da fibra capilar. A \n\nextrapola\u00e7\u00e3o desse resultado para o presente estudo baseia-se em em resultados, nos quais foi \n\nverificado que a adi\u00e7\u00e3o de componente hidrof\u00f3bicos, como o \u00f3leo de argan,  reduziu a \n\ntend\u00eancia de intumescimento da cut\u00edcula, diminuindo a perda de c\u00e9lulas cuticulares e, \n\nconsequentemente, a perda proteica (CHARROUF; GUILLAUME, 2008; FARIA et al., \n\n2013).  \n\nNo presente estudo, a combina\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas \u00f3leos vegetais, em uma concentra\u00e7\u00e3o total \n\nde 1,5% nas formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas, levaram a um efeito positivo na manuten\u00e7\u00e3o da \n\nintegridade estrutural da fibra capilar. Isso foi confirmado pelos resultados obtidos tamb\u00e9m na \n\netapa de p\u00f3s-tratamento, uma vez que nessa etapa n\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o do filtro solar, mas a \n\nformula\u00e7\u00e3o contendo os \u00f3leos vegetais (VPOO) foi capaz de recuperar os danos causados pela \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, ao contr\u00e1rio do resultado obtido com a utiliza\u00e7\u00e3o apenas do \n\nve\u00edculo. \n\nFigura 18: Valores de For\u00e7a M\u00e1xima (N) obtidos para as mechas de cabelo, submetidas ou n\u00e3o ao \n\ntratamentocom as formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas desenvolvidas, antes e ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o ao Simulador Solar. \n\n \n\nLegenda: CI: mechas irradiadas no simulador solar sem nenhum tratamento cosm\u00e9tico; VPE: mechas tratadadas \n\ncom ve\u00edculo de pr\u00e9-tratamento; VPEF: mechas tratadas com ve\u00edculo de pr\u00e9-tratamento adicionado de filtro solar; \n\nVPEO: mechas tratadas com ve\u00edculo de pr\u00e9-tratamento adicionado dos \u00f3leos vegetais; VPEOF: mechas tratadas \n\ncom ve\u00edculo de pr\u00e9-tratamento adicionado dos \u00f3leos vegetais e filtro solar; VPO: mechas tratadadas com ve\u00edculo \n\nde p\u00f3s-tratamento e VPOO: mechas tratadas com ve\u00edculo de p\u00f3s-tratamento adicionado dos \u00f3leos \n\nvegetais.**p<0,001 do T144 em rela\u00e7\u00e3o ao seu controle T0. \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 69 \n\n \n\n \u00c9 importante observar que existem efeitos ben\u00e9ficos resultantes tanto da penetra\u00e7\u00e3o do \n\n\u00f3leo na fibra capilar, quanto da sua ades\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie. A magnitude desses dois efeitos \n\ndepende da espessura do filme de \u00f3leo, determinado pela quantidade de \u00f3leo aplicada e pela \n\nquantidade que penetra na fibra. A penetra\u00e7\u00e3o at\u00e9 o c\u00f3rtex \u00e9 desejada, uma vez que as \n\npropriedades mec\u00e2nicas da fibra capilar s\u00e3o determinadas pelo c\u00f3rtex (RUETSCH; \n\nKAMATH; WEIGMANN, 2001). A difus\u00e3o ou capacidade de penetra\u00e7\u00e3o de pequenas \n\nmol\u00e9culas \u00e9 esperada como sendo via complexo da membrana celular, controlado pela \n\nafinidade das mol\u00e9culas por prote\u00ednas do CMC, estrutura molecular e peso molecular . A \n\nafinidade dos \u00f3leos vegetais pelo cabelo \u00e9 explicada por sua constitui\u00e7\u00e3o rica em  \n\ntriglicer\u00eddeos, nos quais tr\u00eas mol\u00e9culas de \u00e1cidos graxos s\u00e3o naturalmente esterificadas com \n\ntr\u00eas grupos hidroxila de um esqueleto  glicerol. Ao contr\u00e1rio do \u00f3leo mineral, por exemplo, \n\nque n\u00e3o difunde para a fibra capilar por falta de afinidade, uma vez que \u00e9  apolar e constitu\u00eddo \n\nde uma cadeia de hidrocarbonetos (KEIS; HUEMMER; KAMATH, 2007). Dessa forma, \n\nembora a penetra\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos n\u00e3o tenha sido avaliada nesse estudo, possivelmente isso \n\nocorreu, justificando os resultados na avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica capilar. Al\u00e9m disso, a \n\npresen\u00e7a de filmes de \u00f3leo na superf\u00edcie leva a uma ades\u00e3o capilar entre as fibras, aumentando \n\na reflex\u00e3o especular da luz pela superf\u00edcie (KEIS; HUEMMER; KAMATH, 2007; \n\nRUETSCH; KAMATH; WEIGMANN, 2001).  Dessa maneira, a mistura sin\u00e9rgica de \n\ncomposi\u00e7\u00f5es de \u00f3leos vegetais possui importante papel, como observado nos resultados \n\nobtidos no presente estudo. \n\nCabe salientar que os \u00f3leos vegetais utlizados neste estudo n\u00e3o foram avaliados com sua \n\naplica\u00e7\u00e3o direta nos cabelos e sim incorporados em formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas, aumentando \n\nainda mais a complexidade dos mecanismos envolvidos na a\u00e7\u00e3o protetora e reparadora dessas \n\nformula\u00e7\u00f5es. Apesar disso, estudos anteriores obtiveram resultados positivos na  prote\u00e7\u00e3o \n\ncuticular, redu\u00e7\u00e3o da perda proteica e diminui\u00e7\u00e3o da penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o interior da \n\nfibra, utilizando um \u00f3leo vegetal incorporado em um condicionador, aplicado em  mechas \n\nsubmetidas ao teste de penteabilidade, quando comparado somente ao ve\u00edculo (RELE; \n\nMOHILE, 2003). \n\n \n\n5.6.2 Avalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de cor das mechas de cabelo \n\n \n\n\u00c9 bem conhecido que a radia\u00e7\u00e3o ultravioleta (UV) danifica o cabelo humano. A radia\u00e7\u00e3o \n\nUV, notadamente a UVB, ataca tanto os pigmentos de melanina presentes na fibra, quanto a \n\nfra\u00e7\u00e3o proteica (queratina) (NOGUEIRA; DICELIO; JOEKES, 2006). \u00c9 bem documentado \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 70 \n\n \n\nque o cabelo, que \u00e9 composto principalmente por prote\u00ednas (65-95% em peso)(BOLDUC; \n\nSHAPIRO, 2001; ROBBINS, 2012) \u00e9 vulner\u00e1vel a fotodegrada\u00e7\u00e3o, sendo que pelo n\u00famero de \n\nestudos publicados discutindo o assunto, parece haver um consenso que a radia\u00e7\u00e3o \n\nultravioleta e vis\u00edvel \u00e9 capaz de alterar a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, a morfologia e a apar\u00eancia do \n\ncabelo humano (SIGNORI, 2004). \n\nDe acordo com a maior parte dos estudos nessa \u00e1rea a fotodegrada\u00e7\u00e3o resulta no \n\namarelamento do cabelo branco ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o solar (PLOWMAN et al., 2013), em um \n\nclareamento do cabelo devido a oxida\u00e7\u00e3o da melanina via radicais livres e na indu\u00e7\u00e3o de \n\ndanos \u00e0 queratina (NOGUEIRA et al., 2007, 2004).  \n\nO objetivo de realizar an\u00e1lises de varia\u00e7\u00e3o de cor nas mechas analisadas nesse estudo, foi \n\nverificar comparativamente se os tratamentos com as formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas seriam eficazes \n\nna preven\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da cor dos fios. Foram utilizadas mechas castanho-escuro. \n\nDevido a indisponibilidade do emprego da t\u00e9cnica de espectroscopia de reflect\u00e2ncia \n\ndifusa, foram feitas an\u00e1lises em dois color\u00edmetros diferentes para verificar a concord\u00e2ncia dos \n\ndados obtidos. \n\nOs resultados obtidos demonstram n\u00e3o haver concord\u00e2ncia entre os dados obtidos para as \n\nan\u00e1lises realizadas com o Skin Colorimeter\n\u00ae\n e para o Chromameter\n\n\u00ae \n, conforme descrito nas \n\nTabelas 6 e 7. Nessas tabelas est\u00e3o descritos os valores obtidos da diferen\u00e7a entre os dados da \n\nan\u00e1lise no tempo 144 (T144 \u2013 ap\u00f3s 144h de exposi\u00e7\u00e3o no simulador solar, ap\u00f3s diferentes \n\ntratamentos com as formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas) e no tempo 0 (T0 \u2013 mechas antes da exposi\u00e7\u00e3o \n\nsolar e dos  tratamentos com as formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas). Assim, DL* correponde a diferen\u00e7a \n\nda Luminosidade (L*T144- L*T0), Da* \u00e9  a diferen\u00e7a entre o eixo vermelho-verde (a*T144- a*T0) \n\ne Db* \u00e9  a diferen\u00e7a entre o eixo amarelo-azul (a*T144- a*T0) (RICHENA et al., 2014). \n\n  \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 71 \n\n \nTabela 6- Valores de DL*, Da* e Db* obtidos para as mechas de cabelo empregando o equipamento Skin \n\nColorimeter\n\u00ae\n\n \n\n \n\nTratamentos DL* Da* Db* \n\nCI 0,979\u00b10,668 0,094\u00b10,463 1,300\u00b12,275 \n\nVPE 1,628\u00b11,351 0,366\u00b10,469 -0,462\u00b12,306 \n\nVPEF 1,015\u00b10,981 0,095\u00b10,297 0,521\u00b11,663 \n\nVPEO 0,641\u00b11,267 -0,010\u00b10,722 2,603\u00b11,463 \n\nVPEOF 0,043\u00b10,350 -0,204\u00b10,263 2,596\u00b11,684 \n\nVPO -0,524\u00b10,139 -0,046\u00b10,231 2,385\u00b10,781 \n\nVPOO -0,637\u00b10,783 -0,650\u00b10,500 4,947\u00b11,711 \n\n \n\nDevido \u00e0 heterogeneidade inerente a medi\u00e7\u00e3o de cores do cabelo, o desvio padr\u00e3o \u00e9 \n\nlevado em considera\u00e7\u00e3o para delimitar quais resultados s\u00e3o considerados varia\u00e7\u00f5es reais na \n\ncor, considerando o erro e varia\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica. Sendo assim, observa-se que, ao contr\u00e1rio de \n\nresultados obtidos em outros estudos (NOGUEIRA et al., 2007; RICHENA et al., 2014), n\u00e3o \n\nfoi o par\u00e2metro L* que teve varia\u00e7\u00f5es mais significativas nas medidas utilizando o \n\nequipamento Skin Colorimeter\n\u00ae\n e sim o par\u00e2metro b*. Entretanto, esse resultado n\u00e3o foi \n\nconsiderado v\u00e1lido, uma vez que considerando a cor das mechas empregadas (castanho-\n\nescuro), as medidas iniciais no espa\u00e7o da cor L*a*b*, forneceram valores de b* bem \n\ndiferentes dos relatados na literatura para mechas padr\u00e3o, do mesmo fornecedor (De Meo \n\nBrother Inc. Nova York) (FERN\u00c1NDEZ et al., 2012b; NOGUEIRA et al., 2007; RICHENA \n\net al., 2014). As outras coordenadas, L* e a*, tiveram valores semelhantes aos publicados na \n\nliteratura. Ao contr\u00e1rio, os valores obtidos com o Chromameter\n\u00ae\n, levou a valores semelhantes \n\npara todas as coordenadas (L*a*b*). Al\u00e9m disso, existem estudos (FUKUHARA; NOJIRI, \n\n2011; GERRARD, 1989; NAYSMITH et al., 2004) que empregam este equipamento para \n\navalia\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o das cores em mechas de cabelo, o que n\u00e3o foi encontrado para o Skin \n\nColorimeter\n\u00ae\n. Considerando tudo isso, os valores obtidos com o emprego do Chromameter\n\n\u00ae\n \n\nforam considerados mais adequados para o estudo. \n\n \n\n  \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 72 \n\n \nTabela 7- Valores de DL*, Da* e Db* obtidos para as mechas de cabelo empregando o equipamento \n\nChromameter\n\u00ae\n\n \n\n \n\nTratamentos DL* Da* Db* \n\nCI -0,077\u00b10,311 -0,018\u00b10,424 -0,141\u00b10,538 \n\nVPE 0,406\u00b10,448 -0,888\u00b10,396 0,690\u00b10,771 \n\nVPEF 0,322\u00b10,364 -0,175\u00b10,404 0,558\u00b10,620 \n\nVPEO 0,124\u00b10,326 0,093\u00b10,436 0,179\u00b10,592 \n\nVPEOF -0,230\u00b10,378 -0,242\u00b10,391 -0,408\u00b10,648 \n\nVPO 0,077\u00b10,364 -0,562\u00b10,368 0,125\u00b10,624 \n\nVPOO 0,338\u00b10,368 -0,018\u00b10,424 0,585\u00b10,620 \n\n \n\n Analisando esses dados, foi verificado que, sob as condi\u00e7\u00f5es do estudo, n\u00e3o tiveram \n\nmudan\u00e7as significativas de cor entre as mechas submetidas a diferentes tratamentos, ap\u00f3s 144 \n\nhoras de radia\u00e7\u00e3o em simulador solar. Entretanto, \u00e9 esperado que a avalia\u00e7\u00e3o com outras \n\nt\u00e9cnicas mais adequadas, como a espectrofotometria de reflect\u00e2ncia difusa, forneceria \n\nmelhores valores, com diminui\u00e7\u00e3o do erro e maior sensibilidade.  \n\n \n\n5.6.3 Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura \n \n\nNo presente estudo, as mechas de cabelo foram expostas ao dano da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, \n\ninfravermelha e vis\u00edvel em um simulador solar. Dessa forma, as mechas de cabelo foram \n\nexpostas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o em uma configura\u00e7\u00e3o que simula a luz solar do meio dia em incid\u00eancia \n\nnormal no solst\u00edcio de ver\u00e3o, durante o per\u00edodo de 144h. Em outras palavras, as mechas foram \n\nsubmetidas a danos que refletem o que ocorreria ap\u00f3s um longo per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o solar \n\nnatural. \n\nA superf\u00edcie cuticular de um cabelo virgem em boas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 hidrof\u00f3bica (KAMATH; \n\nDANZIGER; WEIGMANN, 1984; WOLFRAM; LINDERMANN, 1971) em grande \n\nextens\u00e3o, resultando da camada de \u00e1cidos graxos covalentemente ligada \u00e0 camada mais \n\nsuperficial da cut\u00edcula, a epicut\u00edcula (NEGRI; CORNELL; RIVETT, 1993; SHAO; JONES; \n\nMITCHELL, 1997; TANAMACHI et al., 2010). As imagens obtidas por meio da microscopia \n\neletr\u00f4nica de varredura (MEV) para um cabelo saud\u00e1vel e virgem, confirmam o descrito em \n\nliteratura, com c\u00e9lulas sobrepostas e camada uniforme, conforme verificado na Figura 19. \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 73 \n\n \n \n\nFigura 19 \u2013 Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo virgem, castanho escuro e extra curly, em um \n\naumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes (B), com detalhes da cut\u00edcula com camadas sobrepostas em um cabelo \n\nsaud\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\nNas imagens do cabelo irradiado sem nenhum tratamento cosm\u00e9tico, \u00e9 n\u00edtida a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da camada cuticular (Figura 20). Nessas imagens, \u00e9 poss\u00edvel visualizar regi\u00f5es de \n\nexposi\u00e7\u00e3o do c\u00f3rtex, com c\u00e9lulas cuticulares fragmentadas ou totalmente removidas. \n\nComparativamente \u00e0s demais imagens, foi a condi\u00e7\u00e3o que gerou maior dano a cut\u00edcula, com \n\ngrandes regi\u00f5es com aus\u00eancia de c\u00e9lulas cuticulares e, consequentemente, exposi\u00e7\u00e3o do c\u00f3rtex \n\nou de camadas da cut\u00edcula mais internas, como a endocut\u00edcula.  Essa perda total ou parcial de \n\ncamadas da cut\u00edcula, levam a altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas superficiais do fio, com destaque \n\npara a perda de sua caracter\u00edstica predominantemente hidrof\u00f3bica, al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o do \n\nbrilho e sedosidade. \n\nFigura 20 \u2013 Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo, castanho escuro e extra curly, ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o \n\na um simulador solar por 144h. Aumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes (B, C e D), com detalhes da cut\u00edcula \n\ncom c\u00e9lulas fragmentadas e exposi\u00e7\u00e3o do c\u00f3rtex. \n\n \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 74 \n\n \n\n \n\n\u00c9 conhecido que a principal fun\u00e7\u00e3o dos condicionadores \u00e9 proteger os elementos \n\nestruturais do cabelo, especialmente a cut\u00edcula, dos efeitos dos cuidados di\u00e1rios e danos \n\nambientais e qu\u00edmicos. Todos esses fatores levam a fragmenta\u00e7\u00e3o, quebra e perda de c\u00e9lulas \n\ncuticulares (GARCIA; EPPS; YARE, 1978; KELLY; ROBINSON, 1982; TATE; KAMATH; \n\nRUETSCH, 1993). \n\nAlguns experimentos com mechas de cabelo submetidas ao ato de pentear de maneira \n\nrepetida (700 repeti\u00e7\u00f5es), na presen\u00e7a ou n\u00e3o de agentes condicionadores , demonstrou a \n\nimport\u00e2ncia  que essas formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas tiveram na manuten\u00e7\u00e3o da integridade capilar \n\n(REICH et al., 2009). Tamb\u00e9m no presente estudo, as imagens obtidas pela microscopia \n\neletr\u00f4nica de varredura possibilitam claramente observar o comprometimento das c\u00e9lulas \n\ncuticulares dos fios analisados, ap\u00f3s serem submetidas ao dano que, no caso em quest\u00e3o, foi a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens obtidas para as mechas que passaram pela etapa de pr\u00e9-tratamento \n\ncom formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas, observou-se que houve uma  prote\u00e7\u00e3o do fio analisado.  Isso foi \n\nverificado com o emprego do ve\u00edculo, bem como, quando foram adicionados os \u00f3leos vegetais \n\ne o filtro solar (Figuras 21, 22 e 23, respectivamente). As imagens obtidas para as mechas que \n\npassaram pelo tratamento cosm\u00e9tico s\u00e3o semelhantes \u00e0s obtidas para o cabelo virgem (Figura \n\n19).  \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo, castanho escuro e extra curly, submetido ao \n\npr\u00e9-tratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo em um aumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes (B), com detalhes da \n\ncut\u00edcula preservada, com c\u00e9lulas sobrepostas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 75 \n\n \nFigura 22 \u2013 Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo, castanho escuro e extra curly, submetido ao \n\npr\u00e9-tratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo adicionada de filtro solar em um aumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 \n\nvezes (B), com detalhes da cut\u00edcula preservada, com c\u00e9lulas sobrepostas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo, castanho escuro e extra curly, submetido ao \n\npr\u00e9-tratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo adicionada dos \u00f3leos vegetais em um aumento de 1.000 vezes (A) e \n\n5.000 vezes (B), com detalhes da cut\u00edcula preservada, com c\u00e9lulas sobrepostas. \n\n \n\n \n\n \n\nConfirmando o efeito protetor observado, tamb\u00e9m nas imagens obtidas com as mechas \n\nque passaram pelo tratamento com a formula\u00e7\u00e3o completa, contendo os \u00f3leos vegetais e o \n\nfiltro solar (Figura 24), a cut\u00edcula apresenta-se mais uniforme, preservada e em melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es quando comparada ao cabelo irradiado (Figura 20). Esse efeito pode ser atribu\u00eddo \n\naos agentes condicionadores presentes em todas as formula\u00e7\u00f5es, tais como tensoativos \n\ncati\u00f4nicos, silicone e \u00e1lcoois graxos, que atuam formando um filme de revestimento \n\nsuperficial, que mant\u00e9m as c\u00e9lulas cuticulares mais unidas e sobrepostas. Al\u00e9m disso, \n\natribuem-se aos ingredientes cosm\u00e9ticos com cargas positivas a capacidade de neutralizar as \n\ncargas negativas inerentes \u00e0 superf\u00edcie capilar e que est\u00e3o aumentadas ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 76 \n\n \n\nradia\u00e7\u00e3o ultravioleta devido a oxida\u00e7\u00e3o da cistina em \u00e1cido cisteico  (HUNTING, 1987; \n\nJACHOWICZ; WIS-SUREL; GARCIA, 1985; QUACK, 1976; ROBBINS, 2012).  \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo, castanho escuro e extra curly, submetido ao \n\npr\u00e9-tratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo adicionada de filtro solar e \u00f3leos vegetais em um aumento de 1.000 \n\nvezes (A) e 5.000 vezes (B), com detalhes da cut\u00edcula preservada, com c\u00e9lulas sobrepostas. \n\n \n\n \n\n \n\nA manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da cut\u00edcula possui grande import\u00e2ncia, uma vez que s\u00e3o \n\nfacilmente percept\u00edveis para as pessoas, por influenciarem diretamente na sensa\u00e7\u00e3o ao toque e \n\nbrilho superficial (REICH et al., 2009). Isso confirma a principal fun\u00e7\u00e3o dos agentes \n\ncondicionadores de proteger os elementos constituintes do cabelo, especialmente a cut\u00edcula, \n\ndos danos ambientais e dos causados pelos cuidados di\u00e1rios (KELLY; ROBINSON, 1982; \n\nREICH et al., 2009; TATE; KAMATH; RUETSCH, 1993). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 etapa de p\u00f3s-tratamento, verifica-se na  Figura 25 que a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nve\u00edculo da formula\u00e7\u00e3o p\u00f3s-tratamento n\u00e3o foi capaz de reparar os danos causados pela \n\nexposi\u00e7\u00e3o dos cabelos ao simulador solar. Apesar disso, pela imagem obtida, a exten\u00e7\u00e3o do \n\ndano parece ser menor quando comparada a imagem do cabelo irradiado sem nenhum \n\ntratamento cosm\u00e9tico (Figura 20). Isso pode indicar que, embora as formula\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam \n\ncapazes de restaurar as c\u00e9lulas cuticulares perdidas, os componentes da formula\u00e7\u00f5es atuaram \n\nmelhorando as condi\u00e7\u00f5es das c\u00e9lulas que se mantiveram, mesmo ap\u00f3s a indu\u00e7\u00e3o do dano. \n\n \n\n  \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 77 \n\n \nFigura 25- Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio de cabelo, castanho escuro e extra curly, submetido ao \n\np\u00f3s-tratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo em um aumento de 1.000 vezes (A) e 5.000 vezes (B), com detalhes da \n\ncut\u00edcula com regi\u00f5es danificadas, com c\u00e9lulas fragmentadas e exposi\u00e7\u00e3o do c\u00f3rtex. \n\n \n\n \n\n \n\nNa Figura 26, a imagem obtida com a utiliza\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-tratamento com \n\nadi\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos vegetais demonstrou uma camada superficial do fio \u00edntegra, semelhante ao \n\nobservado para todas as formula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-tratamento e para o cabelo virgem. Embora possa \n\nparecer que houve uma recupera\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie capilar, n\u00e3o \u00e9 a hip\u00f3tese mais prov\u00e1vel. \n\nSendo o fio de cabelo uma estrutura morta, a recupera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas cuticulares perdidas n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel e o que se esperava com o tratamento era uma mehora da superf\u00edcie dos cabelos, \n\ncom preserva\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas cuticulares existentes. Esse resultado foi alcan\u00e7ado, uma vez que \n\nnota-se a superf\u00edcie do cabelo bem preservada. Em outras palavras, ao contr\u00e1rio das imagens \n\nobtidas para o ve\u00edculo de p\u00f3s-tratamento e do cabelo irradiado sem a presen\u00e7a de nenhum \n\ntratamento cosm\u00e9tico, na imagem da Figura 26 n\u00e3o apareceram partes de remo\u00e7\u00e3o total das \n\nc\u00e9lulas cuticulares, mas provavelmente essas regi\u00f5es est\u00e3o presentes em outras \u00e1reas ou fios \n\nde cabelo. Apesar disso, nas camadas onde as c\u00e9lulas cuticulares foram preservadas, elas \n\nest\u00e3o em bom estado, indicando a poss\u00edvel a\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o cosm\u00e9tica de p\u00f3s-tratamento \n\ncontendo os \u00f3leos vegetais na preserva\u00e7\u00e3o e melhora das condi\u00e7\u00f5es do fio. \n\n \n\n  \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 78 \n\n \nFigura 26 \u2013 Micrografia Eletr\u00f4nica de Varredura do fio, castanho escuro e extra curly, de cabelo submetido ao \n\np\u00f3s-tratamento com formula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo adicionada dos \u00f3leos vegetais em um aumento de 1.000 vezes (A) e \n\n5.000 vezes (B), com detalhes da cut\u00edcula preservada, com c\u00e9lulas sobrepostas. \n\n \n\n \n\nCabe ressaltar que as imagens obtidas pela microscopia eletr\u00f4nica de varredura s\u00e3o feitas \n\na partir da observa\u00e7\u00e3o de um fio de cabelo \u00fanico, representativo da mecha em an\u00e1lise. Dessa \n\nforma, a afirma\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia das formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas  em proteger ou reparar os \n\ncabelos submetidos ao dano pela exposi\u00e7\u00e3o solar n\u00e3o deve ser feita com essa an\u00e1lise \n\nisoladamente.  \n\nApesar disso, a observa\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o da camada superficial dos fios analisados, \n\nquando foram utilizadas as formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas desenvolvidas, foi verificada de maneira \n\ngeral. Entretanto, diferen\u00e7as de efic\u00e1cia entre as formula\u00e7\u00f5es, contendo filtro solar ou \u00f3leos \n\nvegetais isoladamente, n\u00e3o foram n\u00edtidas e, portanto, n\u00e3o s\u00e3o conclusivas. Por tudo isso, o \n\nefeito geral dos componentes das formula\u00e7\u00f5es, representados por diferentes subst\u00e2ncias \n\ncondicionadoras, parece ter tido maior influ\u00eancia que o uso do filtro solar adicionado nesse \n\nestudo. \n\nConsiderando que a endocut\u00edcula e o complexo da membrana celular s\u00e3o as camadas da \n\ncut\u00edcula com menor densidade de liga\u00e7\u00f5es cruzadas, elas est\u00e3o mais vulner\u00e1veis aos danos \n\ncausados pelo intumescimento da fibra. Esse intumescimento leva ao levantamento da \n\nsuperf\u00edcie cuticular, que se curva, tornando-se mais suscept\u00edvel a quebra . A utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3leos vegetais possui um importante papel nesse contexto, visto que \u00e9 capaz de formar uma \n\ncamada protetora e lubrificante na fibra, al\u00e9m de penetr\u00e1-la, de forma a diminuir o \n\nintumescimento e, portanto, preservar as c\u00e9lulas cuticulares. Apesar disso, outros constituintes \n\nda formula\u00e7\u00e3o desenvolvida nesse estudo, tamb\u00e9m possuem essa capacidade de revestimento, \n\npodendo ter, portanto, atuado por esse mecanismo, preservando, assim, a camada superficial \n\nda fibra mesmo quando somente o ve\u00edculo foi empregado. \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 79 \n\n \n\n5.6.4 Degrada\u00e7\u00e3o do Triptofano \n\n \n\nO processo de fotodegrada\u00e7\u00e3o ocorre nas prote\u00ednas do cabelo, principalmente na regi\u00e3o da \n\ncut\u00edcula, que est\u00e1 exposta a uma maior quantidade de radia\u00e7\u00e3o. Conforme descrito \n\nanteriormente, o amino\u00e1cido triptofano \u00e9 apontado como um indicador de dano causado pela \n\nradia\u00e7\u00e3o no cabelo humano (PANDE; JACHOWICZ, 1993). Ele \u00e9 parte da queratina e \n\nabsorve radia\u00e7\u00e3o UV em um comprimento de onda m\u00e1ximo de 280 nm. \n\nNesse estudo, foram obtidas as intensidades de fluoresc\u00eancia das mechas de cabelo \n\nvirgem (CV), com m\u00e9dia de intensidade em torno de 13,08 u.a.. O cabelo irradiado sem \n\nnenhum tratamento cosm\u00e9tico foi o que a apresentou a maior perda de intensidade de \n\nfluoresc\u00eancia, cerca de 58% de redu\u00e7\u00e3o. Em um estudo conduzido com mechas de cabelos \n\nexposta a radia\u00e7\u00e3o solar por 150h, foi observada redu\u00e7\u00e3o de 25-30% da concentra\u00e7\u00e3o de \n\ntriptofano (DRAELOS, 2014). Os valores da perda de intensidade da fluoresc\u00eancia  \n\nencontrada neste estudo foram maiores. Entretanto, sabe-se que existem diversas limita\u00e7\u00f5es \n\nda t\u00e9cnica, uma vez que a cin\u00e9tica de degrada\u00e7\u00e3o do triptofano \u00e9 complexa e pode ser afetada \n\npor v\u00e1rios fatores. Dentre esse fatores, destaca-se a exposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o uniforme da fibra capilar \n\ndentro da c\u00e2mara do simulador solar, podendo levar a danos mais evidentes na camada \n\nsuperficial do que no interior da fibra, al\u00e9m do fato do cabelo ser um material org\u00e2nico, o que \n\nfaz com que haja uma grande variabilidade nas medidas em diferentes grupos de mechas \n\n(LONGO et al., 2013). Apesar desses fatores limitantes, a fluoresc\u00eancia \u00e9 uma t\u00e9cnica \n\nimportante para a caracteriza\u00e7\u00e3o de fibras capilares ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o a grande quantidade de \n\nradia\u00e7\u00e3o, sendo portanto suficientemente precisa para propostas qualitativas ou comparativas \n\n(LONGO et al., 2013), como \u00e9 o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o realizada nesse estudo.    \n\nPosto isso, observou-se que  os outros tratamentos levaram a redu\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s \n\nobservadas no cabelo irradiado sem nenhum tratamento cosm\u00e9tico, com exce\u00e7\u00e3o das \n\nformula\u00e7\u00f5es que foram adicionados de filtro solar. Assim, as formula\u00e7\u00f5es VPEF e VPEOF, \n\nque representam os ve\u00edculos de pr\u00e9-tratamento adicionadas do filtro solar e do filtro solar e \n\n\u00f3leos vegetais, respectivamente, foram capazes de proteger a fibra. Essa prote\u00e7\u00e3o \u00e9 indicada \n\npela menor degrada\u00e7\u00e3o do triptofano, cerca de 27% de diminui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao valor \n\nencontrado para o cabelo virgem para VPEOF e 33% para VPEF. Isso se deve provavelmente \n\nao fato de que, com a utiliza\u00e7\u00e3o do filtro solar, uma menor quantidade de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta \n\nchegou ao fio de cabelo, diminuindo os danos consequentes desse processo. Somente os \n\nve\u00edculos e as formula\u00e7\u00f5es contendo os \u00f3leos vegetais n\u00e3o foram suficientes para diminuir a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do triptofano, indicando que, para essa an\u00e1lise, o emprego do filtro solar foi \n\n\n\nR e s u l t a d o s  e  D i s c u s s \u00e3 o  | 80 \n\n \n\nimportante para o resultado de prote\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, fica claro que, uma vez que ocorreu o \n\ndano, as formula\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-tratamento n\u00e3o foram capazes de restaurar a fibra, considerando \n\nque os resultados obtidos nessa etapa foram semelhantes ao obtido para o cabelo irradiado \n\nsem nenhum tratamento cosm\u00e9tico. Na Figura 27 est\u00e1 descrita a m\u00e9dia dos valores de \n\nfluoresc\u00eancia obtidos para as mechas de cabelo submetidas aos diferentes tratamentos. \n\nOutros estudos tamb\u00e9m avaliaram a decomposi\u00e7\u00e3o do triptofano como indicador de dano \n\npela radia\u00e7\u00e3o ultravioleta e tamb\u00e9m relataram valores diferentes de fluoresc\u00eancia para cabelos \n\nsubmetidos a diferentes tratamentos (FERN\u00c1NDEZ et al., 2012a, 2012b; SANTOS \n\nNOGUEIRA; JOEKES, 2004).  \n\n \n\nFIgura 27 \u2013 Intensidade de Fluoresc\u00eancia (u.a.) obtidos para as mechas de cabelo submetidas a diferentes \n\ntratamentos com formula\u00e7\u00f5es cosm\u00e9ticas, antes ou ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o no Simulador Solar, e seus respectivos \n\ncontroles (Cabelo virgem e cabelo irradiado sem nenhum tratamento cosm\u00e9tico). \n\n \n\nLegenda: CV: mechas de cabelo virgem; CI: mechas irradiadas no simulador solar sem nenhum tratamento \n\ncosm\u00e9tico; VPE: mechas tratadadas com ve\u00edculo de pr\u00e9-tratamento; VPEF: mechas tratadas com ve\u00edculo de pr\u00e9-\n\ntratamento adicionado de filtro solar; VPEO: mechas tratadas com ve\u00edculo de pr\u00e9-tratamento adicionado dos \n\n\u00f3leos vegetais; VPEOF: mechas tratadas com ve\u00edculo de pr\u00e9-tratamento adicionado dos \u00f3leos vegetais e filtro \n\nsolar; VPO: mechas tratadadas com ve\u00edculo de p\u00f3s-tratamento e VPOO: mechas tratadas com ve\u00edculo de p\u00f3s-\n\ntratamento adicionado dos \u00f3leos vegetais. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. Conclus\u00e3o \n\n \n\n\n\nC o n c l u s \u00e3 o  | 82 \n\n \n\nNas condi\u00e7\u00f5es experimentais deste estudo foi poss\u00edvel concluir que: \n\n As formula\u00e7\u00f5es na forma de cremes de pr\u00e9-tratamento e p\u00f3s-tratamento com enx\u00e1gue \n\n(rinse off), contendo \u00f3leos vegetais, propostas no protocolo de Pesquisa &amp; Desenvolvimento \n\nforam adequadas \u00e0s finalidades propostas e selecionadas com base na an\u00e1lise sensorial e na \n\navalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos fios, quando aplicadas em mechas submetidas ao \n\nalisamento qu\u00edmico. \n\nA reologia foi uma ferramenta importante no estudo, uma vez que possibilitou a escolha \n\nda melhor propor\u00e7\u00e3o entre a base autoemulsionante e o agente de consist\u00eancia, de forma a \n\norientar a escolha da formula\u00e7\u00e3o mais est\u00e1vel. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00f5es contendo os \u00f3leos vegetais e o filtro solar, isolados ou \n\nassociados, nas mechas submetidas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, manteve a resist\u00eancia mec\u00e2nica das \n\nfibras capilares semelhante \u00e0 obtida para as mechas virgem. Isso indica um efieto ben\u00e9fico do \n\nemprego dos \u00f3leos vegetais e do filtro solar nas propriedades mec\u00e2nicas do fio, uma vez que \n\nos ve\u00edculos n\u00e3o resultaram na prote\u00e7\u00e3o da fibra capilar. \n\nAl\u00e9m disso, as imagens do Microsc\u00f3pio Eletr\u00f4nico de Varredura demonstraram a maior \n\npreserva\u00e7\u00e3o da cut\u00edcula das mechas tratadas com as todas formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas, quando \n\ncomparadas \u00e0s mechas que n\u00e3o receberam nenhum tratamento cosm\u00e9tico, com melhores \n\nresultados observados na etapa de pr\u00e9-tratamento.  \n\nAinda, a an\u00e1lise da intensidade de fluoresc\u00eancia para verifica\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do \n\ntriptofano confirmou uma menor extens\u00e3o do dano nos cabelos tratados com as formula\u00e7\u00f5es \n\ncontendo o filtro solar.  \n\nConcluindo, as formula\u00e7\u00f5es desenvolvidas tiveram importante efeito na prote\u00e7\u00e3o e \n\nrepara\u00e7\u00e3o dos danos da fibra, o qual foi demonstrado tanto pela percep\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios \n\npotenciais dos cosm\u00e9ticos desenvolvidos, por meio da an\u00e1lise sensorial, quanto pelos \n\nresultados das diferentes an\u00e1lises objetivas realizadas no estudo.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n\n\nR e f e r \u00ea n c i a s  B i b l i o g r \u00e1 f i c a s  | 84 \n\n \n\nABDULKARIM, S. M. et al. Frying quality and stability of high-oleic Moringa oleifera seed \n\noil in comparison with other vegetable oils. Food Chemistry, v. 105, n. 4, p. 1382\u20131389, jan. \n\n2007.  \n\nABIHPEC. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ind\u00fastrias de Higiene Pessoal e Cosm\u00e9ticos. \n\nPanorama do Mercado Brasileiro. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.abihpec.org.br/en/category/publicacoes/panorama-do-setor/>. Acesso em: 7 mar. \n\n2015.  \n\nABURJAI, T.; NATSHEH, F. M. Plants used in Cosmetics. Phytotherapy research?: PTR, \n\nv. 17, n. 9, p. 987\u20131000, nov. 2003.  \n\nANWAR, F. et al. Enhancement of the oxidative stability of some vegetable oils by blending \n\nwith Moringa oleifera oil. Food Chemistry, v. 103, n. 4, p. 1181\u20131191, jan. 2007.  \n\nANWAR, F.; BHANGER, M. I. Analytical characterization of Moringa oleifera seed oil \n\ngrown in temperate regions of Pakistan. Journal of agricultural and food chemistry, v. 51, \n\nn. 22, p. 6558\u20136563, 22 out. 2003.  \n\nBERASATEGI, I. et al. Stability of avocado oil during heating: Comparative study to olive \n\noil. Food Chemistry, v. 132, n. 1, p. 439\u2013446, maio 2012.  \n\nBERGER, A.; JONES, P. J. H.; ABUMWEIS, S. S. Plant sterols?: factors affecting their \n\nefficacy and safety as functional food ingredients. Lipids in health and disease, v. 3, p. 1\u2013\n\n19, 2004.  \n\nBHUSHAN, B. Nanoscale characterization of human hair and hair conditioners. Progress in \n\nMaterials Science, v. 53, n. 4, p. 585\u2013710, maio 2008.  \n\nBOLDUC, C.; SHAPIRO, J. Hair care products: waving, straightening, conditioning, and \n\ncoloring. Clinics in Dermatology, v. 19, n. 4, p. 431\u2013436, jul. 2001.  \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria - ANVISA. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.anvisa.gov.br>. Acesso em: 20 mar. 2014.  \n\nCHANDRASHEKARA, M. N.; RANGANATHAIAH, C. Chemical and photochemical \n\ndegradation of human hair: a free-volume microprobe study. Journal of photochemistry and \n\nphotobiology. B, Biology, v. 101, n. 3, p. 286\u2013294, 2 dez. 2010.  \n\nCHARROUF, Z.; GUILLAUME, D. Ethnoeconomical, ethnomedical, and phytochemical \n\nstudy of Argania spinosa (L.) Skeels. Journal of ethnopharmacology, v. 67, n. 1, p. 7\u201314, \n\nout. 1999.  \n\nCHARROUF, Z.; GUILLAUME, D. Argan oil: Occurrence, composition and impact on \n\nhuman health. European Journal of Lipid Science and Technology, v. 110, n. 7, p. 632\u2013\n\n636, jul. 2008.  \n\nCHE MAN, Y. B. et al. Quality changes of refined-bleached-decolorized (RBD) palm olein, \n\nsoybean oil and their blends during deep-fat frying. Journal of Food Lipids, v. 6, p. 181\u2013\n\n193, 1999.  \n\n\n\nR e f e r \u00ea n c i a s  B i b l i o g r \u00e1 f i c a s  | 85 \n\n \n\nCHOE, E.; MIN, D. B. Chemistry of deep-fat frying oils. Journal of food science, v. 72, n. 5, \n\np. R77\u201386, jun. 2007.  \n\nCHOU, C.-C.; BUEHLER, M. J. Structure and mechanical properties of human trichocyte \n\nkeratin intermediate filament protein. Biomacromolecules, v. 13, n. 11, p. 3522\u20133532, 12 \n\nnov. 2012.  \n\nDIAS, T. C. DE S. et al. Relaxing/straightening of Afro-ethnic hair: historical overview. \n\nJournal of cosmetic dermatology, v. 6, n. 1, p. 2\u20135, mar. 2007.  \n\nDIAS, T. C. DE S. et al. Protective effect of conditioning agents on Afro-ethnic hair \n\nchemically treated with thioglycolate-based straightening emulsion. Journal of cosmetic \n\ndermatology, v. 7, n. 2, p. 120\u2013126, jun. 2008.  \n\nDRAELOS, Z. D. Shampoos, conditioners, and camouflage techniques. Dermatologic \n\nclinics, v. 31, n. 1, p. 173\u2013178, jan. 2013.  \n\nDRAELOS, Z. D. Hair, sun, regulation, and beauty. Journal of cosmetic dermatology, v. 13, \n\nn. 1, p. 1\u20132, mar. 2014.  \n\nDUBIEF, C. Experiments in hair degradation. Cosmetic &amp; Toiletries, v. 107, p. 95\u2013102, \n\n1992.  \n\nDWECK, A. C. African Plants. Cosmetic &amp; Toiletries, v. 112, p. 41\u201351, 1997.  \n\nERIK, B. et al. Biomechanical properties of human hair with different parameters. Skin \n\nresearch and technology, v. 14, n. 2, p. 147\u2013151, maio 2008.  \n\nFARIA, P. M. et al. Hair Protective Effect of Argan Oil ( Argania spinosa Kernel Oil ) and \n\nCupuassu Butter ( Theobroma grandiflorum Seed Butter ) Post Treatment with Hair Dye. n. \n\nSeptember, p. 40\u201344, 2013.  \n\nFERN\u00c1NDEZ, E. et al. Photodamage determination of human hair. Journal of \n\nphotochemistry and photobiology. B, Biology, v. 106, n. 1, p. 101\u2013106, 5 jan. 2012a.  \n\nFERN\u00c1NDEZ, E. et al. Efficacy of antioxidants in human hair. Journal of photochemistry \n\nand photobiology. B, Biology, v. 117, p. 146\u2013156, 5 dez. 2012b.  \n\nFOERSTER, T.; SCHWUGER, M. G. Correlation between adsorption and of the surfactants \n\nand polymers on hair. Progress in Colloid and Polymers Science, v. 83, p. 104\u2013109, 1990.  \n\nFREGONESI, A. et al. Brazilian oils and butters: The effect of different fatty acid chain \n\ncomposition on human hair physiochemical properties. Journal of Cosmetic Science, v. 60, \n\nn. 2, p. 273\u2013280, 2009.  \n\nFUKUHARA, M.; NOJIRI, M. Multi-component hair dye compositionJap\u00e3o, 2011.  \n\nGARCIA, M. L.; EPPS, J. A.; YARE, R. S. Normal cuticle-wear pattern in human hair. \n\nJournal of the Society of Cosmetic Chemists, v. 29, p. 155\u2013175, 1978.  \n\n\n\nR e f e r \u00ea n c i a s  B i b l i o g r \u00e1 f i c a s  | 86 \n\n \n\nGERRARD, W. The measurement of hair colour. International journal of cosmetic science, \n\nv. 11, p. 97\u2013101, 1989.  \n\nGUILLAUME, D.; CHARROUF, Z. Argan oil. Alternative Medicine Review, v. 16, n. 3, p. \n\n275\u2013279, 2011a.  \n\nGUILLAUME, D.; CHARROUF, Z. Argan oil and other argan products: Use in \n\ndermocosmetology. European Journal of Lipid Science and Technology, v. 113, n. 4, p. \n\n403\u2013408, 11 abr. 2011b.  \n\nGUNSTONE, F. D. VEGETABLE OILS IN FOOD TECHNOLOGY: Composition, \n\nProperties and Uses. 1. ed. England: Blackwell Publishing, 2002. p. 1\u2013352 \n\nHABE, T. et al. ToF-SIMS characterization of the lipid layer on the hair surface. I: the \n\ndamage caused by chemical treatments and UV radiation. Surface and Interface Analysis, v. \n\n43, n. 1-2, p. 410\u2013412, 11 jan. 2011.  \n\nHARHAR, H.; GHARBY, S.; KARTAH, B. E. Long argan fruit drying time is detrimental \n\nfor argan oil quality. Natural Products Communication, v. 5, p. 1799\u20131802, 2010.  \n\nHERRLING, T.; JUNG, K.; FUCHS, J. The role of melanin as protector against free radicals \n\nin skin and its role as free radical indicator in hair. Spectrochimica acta. Part A, Molecular \n\nand biomolecular spectroscopy, v. 69, n. 5, p. 1429\u201335, maio 2008.  \n\nHORIRICHI, T. Nature of damaged hair. v. 93, p. 65\u201377, 1978.  \n\nHUNTING, A. L. L. Encyclopedia of conditioning rinse ingredients. New Jersey: Micelle \n\nPress, 1987.  \n\nIBRAHIM, S. S. et al. Benseed: a potential oil source. Agric. Res. Rev., v. 52, p. 47\u201350, \n\n1974.  \n\nJACHOWICZ, J. Evaluating Effects of Condiotining Formulations on Hair. In: \n\nSCHUELLER, R.; ROMANOWSKI, P. (Eds.). Conditioning Agents for Hair and Skin. 1. \n\ned. New York: Marcel Dekker, 1999.  \n\nJACHOWICZ, J.; WIS-SUREL, G.; GARCIA, M. L. Relationship between triboelectric \n\ncharging and surface modifications of human hair. Journal of the Society of Cosmetic \n\nChemists, v. 36, p. 189\u2013212, 1985.  \n\nJIANG, Q. et al. gamma -Tocopherol , the major form of vitamin E in the US diet , deserves \n\nmore attention. American Journal of Clinical Nutrition, v. 74, p. 714\u2013722, 2001.  \n\nKAMATH, Y. K.; DANZIGER, C. J.; WEIGMANN, H.-D. Surface wettability of humam \n\nhair.I Effect of deposition of polymers and surfactant. Journal of Applied Polymer Science, \n\nv. 29, p. 1011\u20131026, 1984.  \n\nKAMEYAMA, S. Application and consideration of medicinal plants for hair care products. \n\nFrag J, v. 23, p. 28\u201334, 1995.  \n\n\n\nR e f e r \u00ea n c i a s  B i b l i o g r \u00e1 f i c a s  | 87 \n\n \n\nKAPLIN, I. J.; SCHWANN, A.; ZAHN, H. Effects of cosmetic treatments on the \n\nultrastructure of hair. Cosmetic &amp; Toiletries, v. 97, p. 22\u201326, 1982.  \n\nKEIS, K. et al. Investigation of penetration abilities of various oils into human hair fibers. \n\nJournal of Cosmetic Science, v. 56, n. 5, p. 283\u2013295, 2005.  \n\nKEIS, K.; HUEMMER, C. L.; KAMATH, Y. K. Effect of oil films on moisture vapor \n\nabsorption on human hair. Journal of cosmetic science, v. 58, n. 2, p. 135\u2013145, 2007.  \n\nKELLY, S. E.; ROBINSON, V. N. E. The effect of grooming on the hair cuticle. Journal of \n\nthe society of Cosmetic Chemists, v. 33, n. July, p. 203\u2013215, 1982.  \n\nKHUMALO, N. P. et al. \u201cRelaxers\u201d damage hair: evidence from amino acid analysis. \n\nJournal of the American Academy of Dermatology, v. 62, n. 3, p. 402\u2013408, mar. 2010.  \n\nKLEIMAN, R.; ASHLEY, D. A.; BROWN, J. H. Comparison of two seed oils used in \n\ncosmetics, moringa and marula. Industrial Crops and Products, v. 28, n. 3, p. 361\u2013364, \n\nnov. 2008.  \n\nKUZUHARA, A. Chemical modification of keratin fibers using 2-iminothiorane \n\nhydrochloride. Journal of Applied Polymer Science, v. 90, n. 13, p. 3646\u20133651, 20 dez. \n\n2003.  \n\nKUZUHARA, A. Analysis of structural change in keratin fibers resulting from chemical \n\ntreatments using Raman spectroscopy. Biopolymers, v. 77, n. 6, p. 335\u2013344, 15 abr. 2005.  \n\nLEE, W.-S. Integral hair lipid in human hair follicle. Journal of dermatological science, v. \n\n64, n. 3, p. 153\u2013158, dez. 2011.  \n\nLONGO, V. M. et al. Towards an insight on photodamage in hair fibre by UV-light: An \n\nexperimental and theoretical study. International journal of cosmetic science, v. 35, n. 6, p. \n\n539\u2013545, dez. 2013.  \n\nMARIOD, A.; EICHNER, K.; HUSSEIN, I. H. IMPROVING THE OXIDATIVE \n\nSTABILITY OF SUNFLOWER OIL BY BLENDING WITH SCLEROCARYA BIRREA \n\nAND ASPONGOPUS VIDUATUS OILS. Journal of Food Lipids, v. 12, p. 150\u2013158, 2005.  \n\nMIRANDA-VILELA, A. L.; BOTELHO, A. J.; MUEHLMANN, L. A. An overview of \n\nchemical straightening of human hair: technical aspects, potential risks to hair fibre and health \n\nand legal issues. International journal of cosmetic science, 19 set. 2014.  \n\nMORAIS, G. G.; OLIVEIRA, W. P.; ROCHA-FILHO, P. A. Influence of Mixing Speed in \n\nLiquid Crystal Formation and Rheology of O / W Emulsions Containing Vegetable Oils. \n\nJournal of dispersion science and technology, v. 35, p. 1551\u20131556, 2014.  \n\nMOSER, P.; CORNELIO, M. L.; NICOLETTI TELIS, V. R. Influence of the concentration \n\nof polyols on the rheological and spectral characteristics of guar gum. LWT - Food Science \n\nand Technology, v. 53, n. 1, p. 29\u201336, set. 2013.  \n\n\n\nR e f e r \u00ea n c i a s  B i b l i o g r \u00e1 f i c a s  | 88 \n\n \n\nNAYSMITH, L. et al. Quantitative Measures of the Effect of the Melanocortin 1 Receptor on \n\nHuman Pigmentary Status 1. Journal of Investigative Dermatology, v. 122, p. 423\u2013428, \n\n2004.  \n\nNEGRI, A. P.; CORNELL, H. J.; RIVETT, D. E. A model for the hair surface of keratin \n\nfibers. Textile Research Journal, v. 63, p. 109\u2013115, 1993.  \n\nNOGUEIRA, A C. S. et al. Photo yellowing of human hair. Journal of photochemistry and \n\nphotobiology. B, Biology, v. 88, n. 2-3, p. 119\u2013125, 25 set. 2007.  \n\nNOGUEIRA, A. C. S. et al. Hair color changes caused by dyeing and thermal treatments. \n\nJournal of cosmetic science, v. 55, n. 5, p. 437\u2013447, 2004.  \n\nNOGUEIRA, A. C. S.; DICELIO, L. E.; JOEKES, I. About photo-damage of human hair. \n\nPhotochemical &amp; photobiological sciences?: Official journal of the European \n\nPhotochemistry Association and the European Society for Photobiology, v. 5, n. 2, p. \n\n165\u2013169, fev. 2006.  \n\nO\u2019LENICK, A. J.; O\u2019LENICK, T. G. Silicone compounds - New formulation possibilities. \n\nCosmetic &amp; Toiletries, v. 120, n. 3, p. 95\u2013102, 2005.  \n\nOKAMOTO, M. et al. Investigation of the damage on the outermost hair surface using ToF-\n\nSIMS and XPS. Surface and Interface Analysis, v. 44, n. 6, p. 736\u2013739, 2 jun. 2012.  \n\nPANDE, C. M.; JACHOWICZ, J. Hair photodamageMeasurement and prevention. Journal \n\nof the society of Cosmetic Chemists, v. 44, n. April, p. 109\u2013122, 1993.  \n\nPLOWMAN, J. E. et al. Protein oxidation: identification and utilisation of molecular markers \n\nto differentiate singlet oxygen and hydroxyl radical-mediated oxidative pathways. \n\nPhotochemical &amp; photobiological sciences, v. 12, n. 11, p. 1960\u20131967, nov. 2013.  \n\nQUACK, J. M. Quaternary ammonium compounds in cosmetics. Cosmetic &amp; Toiletries, v. \n\n91, n. 2, p. 35\u201352, 1976.  \n\nRAHMANI, M. The chemical composition of virgin argan oil. Agricultures, v. 14, p. 461\u2013\n\n465, 2005.  \n\nRATNAPANDIAN, S.; WARNER, S. B.; KAMATH, Y. K. Photodegradation of human hair. \n\nJournal of cosmetic science, v. 49, p. 309\u2013320, 1998.  \n\nREICH, C. et al. Hair Conditioners. In: BAREL, A. O.; PAYE, M.; MAIBACH, H. I. (Eds.). \n\nHandbook of Cosmetic Science and Technology. 3\no\n. ed. Nova York: Informa Healthcare \n\nUSA, Inc., 2009. p. 687\u2013703.  \n\nRELE, A. S.; MOHILE, R. B. Effect of coconut oil on prevention of hair damage . Part I. \n\nJournal of Cosmetic Science, v. 50, n. December, p. 327\u2013339, 1999.  \n\nRELE, A. S.; MOHILE, R. B. Effect of mineral oil, sunflower oil, and coconut oil on \n\nprevention of hair damage. Journal of cosmetic science, v. 54, n. 2, p. 175\u201392, 2003.  \n\n\n\nR e f e r \u00ea n c i a s  B i b l i o g r \u00e1 f i c a s  | 89 \n\n \n\nREQUEJO, A. M. et al. Influence of nutrition on cognitive function in a group of elderly, \n\nindependently living people. European journal of clinical nutrition, v. 57 Suppl 1, p. S54\u2013\n\n57, set. 2003.  \n\nRICHARD BEYAK, M. S.; KASS, B. S.; MEYER, C. F. Elasticity and Tensile Properties. \n\nJournal of the society of Cosmetic Chemists, v. 22, p. 667\u2013678, 1971.  \n\nRICHENA, M. et al. Yellowing and bleaching of grey hair caused by photo and thermal \n\ndegradation. Journal of photochemistry and photobiology. B, Biology, v. 138, p. 172\u2013181, \n\nset. 2014.  \n\nROBBINS, C. R. Chemical and Physical Behaviour of Human Hair. p. 105\u2013176, 2012.  \n\nROGERS, G. E. Hair follicle differentiation and regulation. The International journal of \n\ndevelopmental biology, v. 48, n. 2-3, p. 163\u2013170, jan. 2004.  \n\nRUETSCH, S. B.; KAMATH, Y. Photodegradation of human hair?: An SEM study. Journal \n\nof Cosmetic Science, v. 51, n. April, p. 103\u2013125, 2000.  \n\nRUETSCH, S. B.; KAMATH, Y.; WEIGMANN, H. D. Sun Protection in Man. In: \n\nComprehensive Series in Photosciences. Comprehensive Series in Photosciences. [s.l.] \n\nElsevier, 2001. v. 3p. 175\u2013205.  \n\nSANDHU, S. S.; RAMACHANDRAN, R.; ROBBINS, C. R. A simple and sensitive method \n\nusing protein loss measurements to evaluate damage to human hair during combing. Journal \n\nof the Society of Cosmetic Chemists, v. 46, p. 39\u201352, 1995.  \n\nSANTOS NOGUEIRA, A. C.; JOEKES, I. Hair color changes and protein damage caused by \n\nultraviolet radiation. Journal of photochemistry and photobiology. B, Biology, v. 74, n. 2-\n\n3, p. 109\u2013117, 27 maio 2004.  \n\nSCHWATZ, A.; KNOWLES, D. Frictional effects in human hair. Journal of the Society of \n\nCosmetic Chemists, v. 14, p. 455\u2013463, 1963.  \n\nSCOTT, G. V.; ROBBINS, C. R. Effects of surfactants solution on hair fiber friction. Journal \n\nof the Society of Cosmetic Chemists, v. 31, p. 179\u2013200, 1980.  \n\nSHAO, J.; JONES, D. C.; MITCHELL, R. Time-of-flight-secondary-ion-mass spectrometric \n\n(ToF-SIMS) and x-ray photoelectron spectroscopic (XPS) analyses of the surface lipids of \n\nwool. Journal of the textile institute, v. 88, p. 317\u2013324, 1997.  \n\nSIGNORI, V. Review of the current understanding of the effect of ultraviolet and visible \n\nradiation on hair structure and options for photoprotection. Journal of cosmetic science, v. \n\n55, n. 1, p. 95\u2013113, 2004.  \n\nSOMALI, M. A.; BAJNEDI, M. A.; AL-FHAIMANI, S. S. Chemical composition and \n\ncharacteristcs of Moringa peregrina seeds and seed oil. Journal of the American Oil \n\nChemists\u2019 Society, v. 61, n. 1, p. 85\u201386, 1984.  \n\n\n\nR e f e r \u00ea n c i a s  B i b l i o g r \u00e1 f i c a s  | 90 \n\n \n\nSWIFT, J. A. Human hair cuticle: Biologically conspired to the owner\u2019s advantage. Journal \n\nof Cosmetic Science, v. 50, n. 1, p. 23\u201347, 1999.  \n\nTANAMACHI, H. et al. 18-MEA and hair appearance. Journal of cosmetic science, v. 61, n. \n\n2, p. 147\u2013160, 2010.  \n\nTATE, M. L.; KAMATH, Y. K.; RUETSCH, S. B. Quantification and prevention of hair \n\ndamage. Journal of the Society of Cosmetic Chemists, v. 44, p. 343\u2013371, 1993.  \n\nVERMAAK, I. et al. African seed oils of commercial importance \u2014 Cosmetic applications. \n\nSouth African Journal of Botany, v. 77, n. 4, p. 920\u2013933, out. 2011.  \n\nWEI, G.; BHUSHAN, B.; TORGERSON, P. M. Nanomechanical characterization of human \n\nhair using nanoindentation and SEM. Ultramicroscopy, v. 105, n. 1-4, p. 248\u2013266, nov. \n\n2005.  \n\nWOLFRAM, L. J. The Reactivity of Human Hair . A Review. In: ORFANOS; MONTAGNA; \n\nSTUTTGEN (Eds.). Hair Research. New York: Springer-Verlag, 1981. p. 479\u2013500.  \n\nWOLFRAM, L. J. Human hair: a unique physicochemical composite. Journal of the \n\nAmerican Academy of Dermatology, v. 48, n. 6 Suppl, p. 106\u2013114, jun. 2003.  \n\nWOLFRAM, L. J.; LINDERMANN, M. K. O. Some observations on the hair cuticle. \n\nJournal of the Society of Cosmetic Chemists, v. 22, p. 839\u2013850, 1971.  \n\nWORTMANN, F.-J.; SCHWAN-JONCZYK, A. Investigating hair properties relevant for hair \n\n\u201chandle\u201d. Part I: hair diameter, bending and frictional properties. International journal of \n\ncosmetic science, v. 28, n. 1, p. 61\u201368, fev. 2006.  \n\nZIMBA, N.; WREN, S.; STUCKI, A. Three major tree nut oils of southern central Africa: \n\nTheir uses and future as commercial base oils. International Journal of Aromatherapy, v. \n\n15, n. 4, p. 177\u2013182, 2005."}]}}}