{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17956"}, {"@name": "filename", "#text": "24794_24_Cer%c3%a2micas_almoadas_Castelo_Silves_CMMO_1991.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "A CER\u00c2MICA MEDIEVAL NO MEDITERR\u00c2NEO OCIDENTAL\nLISBOA, 16 - 22 DE NOVEMBRO 1987\nI\nCAMPO ARQUEOL\u00d3GICO DE M\u00c9RTOLA\nFicha t\u00e9cnica:\nCoordena\u00e7\u00e3o - Luis Alves da Silva\nRui Mateus\nDesign gr\u00e1fico - Rui Mateus\nSecreta ria/Processa mento de texto: Ma da Gra\u00e7a Cola\u00e7o Composi\u00e7\u00e3o - Gabinete de design / C.A.M.\nImpress\u00e3o e acabamento: Rainho &amp; Neves, Lda / Santa Maria da Feira Edi\u00e7\u00e3o - Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola\nExemplares - 500\nDep\u00f3sito legal - 51346/91\nIlustra\u00e7\u00e3o da capa:\nTijela do s\u00e9culo XI, de prov\u00e1vel origem tunisina (Museu de M\u00e9rtola)\nR -\nC\nA CERAMICA MEDIEVAL NO MEDITERR\u00c2NEO OCIDENTAL\nLISBOA\n16-22 novembro 1987\nEdi\u00e7\u00e3o:\nCAMPO ARQUEOL\u00d3GICO DE M\u00c9RTOLA\nTema 4\nA cer\u00e2mica medieval em Portugal\nCer\u00e2micas almoadas do Castelo de Silves\nRosa VARELA GOMES\nResuma Uma metodologia arqueol\u00f3gica rigorosa permitiu-nos detectar importante sucess\u00e3o estratigr\u00e1fica, do per\u00edodo mu\u00e7ulmano, no G\u00e1stelo de Silves. Pret\u00e9ndanos, neste trabalho, dar a conhecer as cer\u00e2micas recolhidas no n\u00edvel mais recente daquela ocupa\u00e7\u00e3o (s\u00e9culos XH-XDI), que inducm uma rica oolcc\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as esmaltadas, de cor branca/azul, vade e castanha, vidradas, e exemplares de pastas bem depuradas, de cor bege, e de bano vermelho.\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA actual cidade de Silves, a velha elb do Gharb mu\u00e7ulmano, foi erguida numa eleva\u00e7\u00e3o do Barroca! algarvio (fig. 1), sobre a margem direita do rio Arade, dominando uma f\u00e9rtil plan\u00edcie e encontrando-se protegida pelos montes circundantes. A sua situa\u00e7\u00e3o apresenta aspectos, estrat\u00e9gicos e defensivos, comuns a outras cidades, nomeadamente \u00e0s de mais antiga funda\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica, da zona do Rif (Cressier, 1983, 43).\nO castelo, edificado no ponto mais elevado do cerro e 56m acima do n\u00edvel das \u00e1guas do mar, domina todo o tecido urbano da cidade que se desenvolve, a sul e a poente, em ruas \u00edngremes e irregulares, algumas ainda com refer\u00eancias medievais, at\u00e9 ao rio (fig. 2).\nA zona escolhida para iniciarmos as escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, na alc\u00e1\u00e7ova de Silves, fica situada numa \u00e1rea do seu lado nascente, frente a um dos torre\u00f5es da muralha (fig. 3). As coordenadas geod\u00e9sicas, aproximadas, de um ponto central do local s\u00e3o: 37olV15\" de latitude norte e 8o26'10\" de longitude oeste de Greenwich, segundo a Carta Corogr\u00e1fica de Portugal (Silves, folha 49-D, na escala 1/ 50.000, InstitutoGeogr\u00e1ficoeCadastral, 1964). Actualmente, depois de quatro campanhas de escava\u00e7\u00f5es que totalizam tr\u00eas meses e meio de trabalhos de campo, identific\u00e1mos uma importante sucess\u00e3o estratigr\u00e1fica, mu\u00e7ulmana, que integrava muros e pavimentos, sobrepostos ou reaproveitados, mais parecendo um tell. Nos sete diferentes n\u00edveis assinalados, recolhemos cerca de quinze mil fragmentos de cer\u00e2mica que se distribu\u00edam de modo irregular. O estudo deste material fez-nos reconhecer, em termos funcionais, 929 pe\u00e7as que incluem dezassete formas, com variantes tanto estruturais (fig. 4) como na tem\u00e1tica decorativa, empregues entre o s\u00e9culo VIII, quando se inicia a ocupa\u00e7\u00e3o mu\u00e7ulmana do local, e 1248, data da conquista\ndefinitiva da cidade por D. Paio Peres Correia.\nNa camada mais antiga, que atribu\u00edmos ao s\u00e9culo VIII e para a qual j\u00e1 possu\u00edmos uma data\u00e7\u00e3o absoluta, por 14C, quenos indica como limiteinfcrioroanode670 n\u00e3o podendo ser posterior a 890, coexistem, os primeiros materiais mu\u00e7ulmanos com pe\u00e7as pertencentes ao fundo cultural tardo-romano ou visig\u00f3tico-bi2antino. Nas camadas seguintes, certas pe\u00e7as deixam de ser utilizadas mantendo-se outras, embora com altera\u00e7\u00f5es tanto formais, como no tratamento dado \u00e0s superf\u00edcies, c, especialmente, na tem\u00e1tica decorativa empregue (fig. 5). Mas, ser\u00e1 durante o per\u00edodo almor\u00e1vida que se amplia a diversifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, culminando com a riqueza formal edecorativa das pe\u00e7as almoadas. Estas, pertencem \u00e0 \u00faltima ocupa\u00e7ao mu\u00e7ulmana da alc\u00e1\u00e7ova, e a uma maior \u00e1rea escavada, que integra um espa\u00e7o habitacional constitu\u00eddo, por ora, por uma sala de entrada, cozinha e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, pavimentadas por lajeados ou por terra batida com areia e cal (fig. 6).A casa foi constru\u00edda tendo em vista manter certo distanciamento do pano de muralha,que ali cerca a alc\u00e1\u00e7ova, encontrando-se, tamb\u00e9m, pr\u00f3xima do aljibe. Esta edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 contempor\u00e2nea dos principais dispositivos defensivos que ainda se conservam em Silves, nomeadamente das muralhas da alc\u00e1\u00e7ova e da medina, assim como das suas portas e torres albarr\u00e3s. Na entrada da habita\u00e7\u00e3o, sobre um dos pavimentos, exum\u00e1mos um esqueleto humano, com um virote de besta entre as costelas da regi\u00e3o lombar esquerda, jazendo insepulto sob um n\u00edvel de derrubes e de terras queimadas que, do mesmo modo, cobriam as cer\u00e2micas ali recolhidas. Este inc\u00eandio destruiu parte da casa assim como fez estalar, em alguns casos, o esmalte que cobria as superf\u00edcies das pe\u00e7as em cer\u00e2mica e, ainda, deteriorou duas moedas ali recolhidas; uma mealha de D. Sancho I (1185-1211) e um dirham, almoada, cunhado em C\u00f3rdova entre 1146 e 1236 (fig. 7).\nAg. 1 - O Castdo de Silves visto de SE\n*\ntoo \u2014\n00 \u2014\n80 \u2014\n70 \u2014\nGO \u2014\nSO \u2014\n40 \u2014\n30 \u2014\nSO \u2014\n10 \u2014\nC8 C6 C5 C4 C3 C2\nFRIGIDEIRAS\nI I \u2019A\u00c7AS\nST\u00cd\u00cdaI jarros\nnr jaa\u00ab*s\n4\nRg. 3 - Planta da alc\u00e1\u00e7ova de Silves.\nRg 4 l\\3xvtic.igvns cunxda\u00fcvas da morfolog\u00eda cer\u00e1mica de cada camada\nx\t5\nfig. 6 - Axonometr\u00eda de um sector da habita\u00e7\u00e3o almoada (desenho de Rui Cunha).\nQ 22/C2\nDIRHAM ALMOADA (C\u00d3RDOVA)\nQ 27/C2\nSANCHO I (1185-1211)\nAs grandes \u00e1reas queimadas, os derrubes das estruturas, os numerosos virotes de besta que detectamos, assim como a disposi\u00e7\u00e3o de muitas das pe\u00e7as tanto em cer\u00e1mica, como em osso e vidro, mostram n\u00e3o s\u00f3 um abandono imediato e precipitado do local como a sua destrui\u00e7\u00e3o, sob os desmoronamentos, durante a conquista crist\u00e3 da alc\u00e1\u00e7ova.\nAs cer\u00e2micas descobertas distribuem-se de modo desigual nos diferentes compartimentos da habita\u00e7\u00e3o. Assim, existia uma maior concentra\u00e7\u00e3o na sala de entrada, onde se faziam notar os fragmentos de, pelo menos, duas talhas, estampilhadas, dois queimadores, de ess\u00eancias e perfumes s\u00f3lidos, e de bonitas ta\u00e7as esmaltadas. No compartimepto anexo, que julgamos ser a cozinha, eram abundantes as cer\u00e2micas comuns; tanto as pe\u00e7as fabricadas com pastas claras como as de pastas vermelhas e castanhas, que tamb\u00e9m estavam espalhadas um pouco por toda a parte, mas em menor n\u00famero.\n2.\tAs formas, as pastas e as decora\u00e7\u00f5es (fig. 8).\nAs cer\u00e2micas exumadas oferecem as superf\u00edcies esmaltadas, vidradas ou da corda pasta, tendo, em qualquer dos casos, decora\u00e7\u00f5es diversificadas. Totalizam 11385 fragmentos.\n2.1.\tRecolhemos ta\u00e7as, de p\u00e9 alto e em anel, tampas, jarras, talhas, luccrnas, lamparinas, potes e queimadores, com as superf\u00edcies esmaltadas. Estas pe\u00e7as foram fabricadas com pastas de cor branca, em tons de bege, rosado, amarelo claro, cor-de-laranja, vermelho acastanhado e acinzentado (2.5YR8/2; 10YR8/2; 10YR8/3; 10YR8/4; 7.5YR8/4; 7.5YR8/6; 75YR7/4; 5YR7/3; 5YR8/4; 5YR8/3; 5YR8/2; 2.5YR6/4; 25YR6/6; 25YR6/8; 10R6/6; 5Y8/3; 2.5YR5/8; 5YR7/6; 5YR6/6; 10R5/4; 10YR7/1; 10YR7/2) (1), bem depuradas, sendo os elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos pouco percept\u00edveis. S\u00e3o excep\u00e7\u00e3o as pe\u00e7as de grandes dimens\u00f5es onde predominam elementos de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosso.\nAs ta\u00e7as apresentam forma hemisf\u00e9rica, carenada, ou com carena acusada (fig. 9); as com forma hemisf\u00e9rica, t\u00eam as superf\u00edcies esmaltadas a branco, uma delas mostra decora\u00e7\u00e3o com azul de cobalto e outra dourada. A primeira oferece um motivo floral, com oito p\u00e9talas (fig. 10), e a segunda mostra, na superf\u00edcie interior, temas florais que intercalam com epigr\u00e1ficos, reconhecendo-se um bolbo, entreaberto, de l\u00f3tus e restos de uma inscri\u00e7\u00e3o em caracteres c\u00faficos. Linhas horizontais, no mesmo tom dourado, foram pintadas sobre o bordo e na superf\u00edcie exterior est\u00e3o representados, tamb\u00e9m, motivos fitom\u00f3rficos de formas abertas e tra\u00e7ado gestual.\nTIPOS DE PASTAS\n100%\nPASTAS CLARAS CC\u00ab E.N.P. fin\u00edssimos e sup. esmaltadas DE CORES V\u00c1RIAS\nPASTAS COR-DE-LARANJA, ROSADA:? E VERMELHAS.COM E.N.P. M\u00c9DIOS A FINOS. SUP. VIDRADAS\nPASTAS COR-DE-LARANJA. VERMEt^lAS\nE CASTANHAS. COM E.N.P. FINOS\nA GROSSOS\nPASTAS CLARAS, COM E.N.P. M\u00c9DIOS A FIN\u00cdSSIMOS\n8\nREPORT\u00d3R\u00cdO FORMAL\nTA\u00c7AS -50,9%\nJARRAS - 13,9%\nJARROS - 10,9%\nALGUIDARES - 9,8%\nPANELAS - 3%\nTALHAS - 3%\nLUCERNAS/LAMPARINAS - 2,8%\u2019\nPOTES - 2,5%\nBULES - 1,3%\n\u00c2NFORAS - 0.6%\nGARRAFAS -0.7%\nC\u00c2NTAROS - 0,3%\nQUEIMADORES - 0,3%\nA decora\u00e7\u00e3o das ta\u00e7as carenadas, ou com ligeira carena, pode ser conseguida, apenas, pela varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica entre a superficie interior e a exterior, com bonito efeito pl\u00e1stico, atrav\u00e9s de decora\u00e7\u00e3o incisa, na superficie exterior, formando canelado ou motivos de car\u00e1cter fitom\u00f3rfico, muito estilizados em forma de palmetas (fig. 11), e, a\u00ednda, a partir de dedadas sucessivas dispostas, em s\u00e9rie, sobre o bordo formando ondulado (fig. 12). Predominam os tons de verde, amarelo e o branco.\nNas ta\u00e7as de carena acusada (fig. 13), a superficie interior \u00e9 sempre de cor verde variando, somente, o tom da exterior entre verde claro e verde claro amarelado. Estas pe\u00e7as apenas apresentam decora\u00e7\u00e3o na superficie interior, formada por duas linhas incisas que delimitam, no fundo, urna cartela circular depois decorada, por estampilhagem, com motivos geom\u00e9tricos, fitom\u00f3rficose, tamb\u00e9m, por series de motivos impressos a pente (fig. 14).\nTampas de forma hemisf\u00e9rica achatada (fig. 15), fecho herm\u00e9tico e pega troncoc\u00f3nica, poderiam ter sido utilizadas, dadas as suas dimens\u00f5es, os tons das superficies e os temas decorativos empregues, para cobrir algumas das ta\u00e7as carenadas (fig. 16).\nAs jarras mostram bordo alto, ligeiramente introvertido, com l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o semicircular ou biselado. Duas asas opostas, ligando o bordo ao corpo destas pe\u00e7as, podem oferecer perfil sub-oval e um bot\u00e3o, na parte superior, representar cabe\u00e7as de equ\u00eddeos (fig. 17). Umadas pegas zoom\u00f3rficas exibe, mesmo, orelhas e crina, bem modeladas, assim como um cabe\u00e7\u00e3o; numa segunda reconhecem-se os olhos e as crinas do animal, encontrando-se marcadas atrav\u00e9s de pequenas incis\u00f5es. As superficies podem ser mon\u00f3cromas ou oferecerem varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica. Somente um dos exemplares tem a superf\u00edcie exterior decorada com linhas incisas, paralelas e horizontais, formando canelado.\nAs talhas (fig. 18), apresentam a superf\u00edcie interior com aguada, de cores claras, e a exterior esmaltada em grada\u00e7\u00f5es de cor verde. S\u00e3o decoradas pela impress\u00e3o de grandes matrizes, normalmente de forma rectangular, que podem intercalar com pequenas bandas ou frisos de estampilhas menores.\nAs grandes estampilhas, como as que a seguir descrevemos, representam motivos antropom\u00f3r- f\u00edeos, fitom\u00f3rficos, arquitect\u00f3nicos, Ictcri\u00edormes e geom\u00e9tricos.\nUma m\u00e3o direita aberta, \"m\u00e3o do F\u00e1tima\", com os dedos estendidos, rodeada por motivos fitom\u00f3rficos (fig. 19) \u00e9 o \u00fanico tema antropom\u00f3rfico conhecido. Tamb\u00e9m muito raras s\u00e3o as estampilhas com figuras zoom\u00f3rficas como um quadr\u00fapede, possivelmente um onagro, com a cabe\u00e7a voltada para tr\u00e1s, boca aberta, e orelhas bem marcadas. Oferece corpo curto, assente sobre pernas bem modeladas, c cm movimento, que terminam em cascos convenientemente pormeno- rizados. Mostra uma pequena cauda, a pata dianteira encontra-se levantada, e est\u00e1, como que cm pose, rodeado por motivos florais (fig. 20).\nConhecem-se estampilhas com motivos fitom\u00f3rficos que, cm alguns casos, integram outros epigr\u00e1ficos e oferecem aspectos complexos, podendo tamb\u00e9m intercalar com temas epigr\u00e1ficos contendo palavras ou frases. As palmetas s\u00e3o outros dos temas decorativos destas estampilhas.\nEncontr\u00e1mos matrizes de car\u00e1cter arquitect\u00f3nico, como as que representam arcos polilobulados ou ultrapassados, preenchidos, no interior, por motivos\nfitom\u00f3rficos e aos quais foram, por vezes, associadas teorias de linhas verticais, com altura superior \u00e0 da pr\u00f3pria estampilha, de modo a sugerirem arcarias (fig. 21).\nPor fim, detectaram-se motivos geom\u00e9tricos, como os losangos e os meandros.\nAs pequenas faixas estampilhadas, que intercalam com negativos destas grandes matrizes, s\u00e3o, todas elas, de car\u00e1cter geom\u00e9trico c formam tri\u00e2ngulos, losangos com um ponto central, ou ainda motivos espinhados. Estas podem estar associadas a linhas incisas, horizontais, rectas ou onduladas (figs. 22,23).\nAs talhas seriam cobertas por tampas, com bordo ligeiramente extrovertido e l\u00e1bio plano. As superf\u00edcies destas pe\u00e7as apresentam cor mais clara que a da pasta, tendo a base rugosa. Apenas parte da superf\u00edcie externa oferece esmalte, de cor verde, sobre canelado cont\u00ednuo ou intercalado com faixas estampilhadas. As matrizes utilizadas apresentam pequenos motivos fitom\u00f3rficos.\nExum\u00e1mos lucernas c lamparinas com as superf\u00edcies esmaltadas de cor branca ou verde. Uma lucerna tem corpo circular, pequeno bico sub-rcctangular, e, ao centro, um elemento para suspens\u00e3o (fig. 24). As lamparinas mostram base circular, em bolacha, pc alto e dep\u00f3sito com um ou dois bicos. Uma asa, de perfil vertical ou obl\u00edquo, colocada do lado oposto ao bico liga o corpo \u00e0 base.\nPossu\u00edmos, de igual modo, pequenos potes que apresentam corpo ovoide, com ligeira carena a meia altura, bordo introvertido, l\u00e1bio plano, onde assentaria a tampa. O p\u00e9\u00e9em anel. Uma desta pe\u00e7as oferece, na superf\u00edcie exterior, restos de uma pega assim como d uas linhas, de cor dourada, uma junto ao bordo e outra na separa\u00e7\u00e3o entre a parede e o p\u00e9 (fig. 25).\nPertencem a este mesmo grupo de cer\u00e2micas os fragmentos de dois queimadores, com forma hexagonal, de bordo alto e extrovertido, com a parte superior plana e l\u00e1bio de perfil semicircular. Assentam numa base plana e as superf\u00edcies interiores mostram tom mais escuro que o da pasta, ou esmalte de cor branca. Nas exteriores, e na parte superior do bordo, oferecem esmalte de cor verde, e apresentam decora\u00e7\u00e3o estampilhada que intercala com linhas incisas.\n2.2.\tDescobrimos, tamb\u00e9m, grandes ta\u00e7as e lamparinas com as superf\u00edcies vidradas de cor castanha (meladas). Estas pe\u00e7as, foram elaboradas com pastas cor-de-laranja, rosadas e vermelhas (25YR5/8;2.5YR6/6;5YR7/8;10R6/6;10R5/6; 10R5/8; 2.5YR5/6; 2SYR5/8), bem depuradas, contendo elementos, n\u00e3o pl\u00e1sticos, de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino.\nAs ta\u00e7as oferecem vidrado transparente, o corpo de forma hemisf\u00e9rica, carenada ou com carena acusada. Assentam, estes tr\u00eas tipos, em p\u00e9s, altos, em anel. Temos, ainda, ta\u00e7as com paredes um pouco obl\u00edquas, ou quase verticais, e com fundos convexos. As ta\u00e7as, hemisf\u00e9ricas e carenadas, podem estar decoradas com linhas, escorridas e irregulares, de cor castanha escura de \u00f3xido de mangan\u00eas. Estas, est\u00e3o dispostas sobre o bordo e na superf\u00edcie interior, de uma maneira cont\u00ednua ou descont\u00ednua, pintadas em paralelo, obliquamente, ou formando palmetas. Num dos exemplares a decora\u00e7\u00e3o, daquela mesma cor, foi elaborada na superf\u00edcie exterior, sendo constituida por conjuntos de linhas, semicirculares, quase conc\u00eantricas (fig. 26-2). Em certas pe\u00e7as encontr\u00e1mos duas linhas incisas, junto ao fundo da superf\u00edcie interior. Noutras, de forma hemisf\u00e9rica, o bordo, espessado exteriormente, oferece pequenas\nimpress\u00f5es intervaladas, que lhe conferem aspecto ondulado (fig. 26-7). Algumas ta\u00e7as, com fundos convexos, t\u00eam decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica, como pequenos mamilos, na superf\u00edcie exterior (fig. 26-1). Outras mostram tamb\u00e9m, na superf\u00edcie exterior, decora\u00e7\u00e3o formada por teorias de cord\u00f5es verticais, em relevo e paralelos entre si, que unem um cord\u00e3o horizontal disposto abaixo do bordo a outro, paralelo \u00e0quele, que demarca a carena (fig. 27).\nAs lamparinas s\u00e3o formalmente semelhantes aos exemplares com as superf\u00edcies esmaltadas.\n2.3.\tOs fragmentos com pastas e superf\u00edcies de cores claras pertencem a ta\u00e7as, jarras, alguidares e a bules. Estas cer\u00e2micas, t\u00eam pastas de cor bege, rosada, amarela clara, bege avermelhada e acinzentada (10YR7/4; 10YR8/3; 7.5YR7/4; 2.5YR6/6; 5YR7/1; 5YR8/4; 7.5YR8/4; 5YR7/6; 10R6/6; 5Y8/2; 5Y7/6; 5YR6/4; 10YR7/2; 5YR7/2), bem dep\u00faradas, contendo elementos, n\u00e3o pl\u00e1sticos, que variam entre o gr\u00e3o m\u00e9dio eo fin\u00edssimo. Inclu\u00edmos neste grupo, que totaliza 24,4% dos fragmentos recolhidos nesta camada, os decorados com linhas pintadas, de cor castanha escura a negra, cerca de 3,5%, cor-de-laranja a vermelha, cerca de 1,4%, e os que mostram engobe de cor negra, numa das superf\u00edcies onde foram abertos motivos esgrafitados (0,1%).\nAs ta\u00e7as mostram forma aberta, ou hemisf\u00e9rica, com fundo plano ou achatado. As superf\u00edcies t\u00eam tom mais claro que o da pasta podendo apresentar decora\u00e7\u00e3o, cor-de-laranja, sobre o bordo. Um destes exemplares, do qual s\u00f3 possu\u00edmos um fragmento, oferece, nas superf\u00edcies, aguada de cor bege, quase branca, e decora\u00e7\u00e3o, pintada, cor-de-laranja. Na superf\u00edcie interior o motivo representado \u00e9 composto por bandas irregulares, dispostas em c\u00edrculo, pintadas com tintas planas que intercalam com outras ponteadas. Na superf\u00edcie exterior, que \u00e9 a base da ta\u00e7a, cruzam-se carteias, com linhas onduladas, acompanhadas por linhas ponteadas irregulares (fig. 28).\nAs jarras t\u00eam corpo globular e bordos altos, oferecem duas ou quatro asas opostas, p\u00e9 em anel, e as superf\u00edcies no mesmo tom da pasta ou de tom mais claro. A superf\u00edcie exterior pode conter decora\u00e7\u00e3o incisa formada por linhas horizontais, no corpo e nas asas das pe\u00e7as (fig. 29); duas linhas horizontais e paralelas, que delimitam um motivo constitu\u00eddo por v\u00e1rias outras obl\u00edquas, dispostas em s\u00e9rie; uma cartela constituida por cinco linhas incisas (tr\u00eas num lado e duas no outro) decorada com pequenas flores, estampilhadas, de doze p\u00e9talas; tr\u00eas pequenas cancluras nas asas, executadas por incis\u00e3o profunda, mostrando, na parte superior, dois elementos pl\u00e1sticos de forma triangular. Esta mesma pe\u00e7a tem, na liga\u00e7\u00e3o entre o bordo e o colo, um estreito cord\u00e3o, em relevo, decorado com incis\u00f5es que delimitam pequenos tri\u00e2ngulos is\u00f3sceles (fig. 30). Ainda s\u00e3o pertencentes a jarras dois fragmentos que apresentam, na superf\u00edcie exterior, engobe negro sobre o qual foi aberta decora\u00e7\u00e3o esgrafitada. Esta, foi executada, com uma ponta fina e agu\u00e7ada, mostrando num dos fragmentos um motivo arqueado ladeado por outros de cunho fitom\u00f3rficos e geom\u00e9tricos, e no outro por um tema epigr\u00e1fico, em caracteres c\u00faficos, rodeado por elementos vegetalistas.\nOs alguidares apresentam formas grandes a abertas, com as paredes obl\u00edquas e os bordos extrovertidos, podendo ser demarcados exteriormente. As superf\u00edcies exteriores s\u00e3o da mesma corda pasta eas interiores ou mostram aguada, de cor branca, ou foram muito bem brunidas (fig. 31).\nOs bules t\u00eam corpo de forma ov\u00f3ide, bordos verticais um pouco extrovertidos e com l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o semicircular, assentam num p\u00e9 alto, com base plana, e oferecem um pequeno rebordo para encaixe. O p\u00e9 pode ser, tamb\u00e9m, baixo eem anel. Sob o bordo sobressai o pequeno gargalo e, no lado oposto, uma asa de perfil semicircular e sec\u00e7\u00e3o circular. As superf\u00edcies apresentam a mesma cor da pasta ou aguada de cor quase branca. As superf\u00edcies exteriores oferecem decora\u00e7\u00e3o canelada, formada por linhas modeladas, horizontais e paralelas, dispostas em s\u00e9rie.\n2.4.\tAs cer\u00e2micas fabricadas com pastas vermelhas, castanhas e cinzentas (10R5/8; 10R4/8; 5YR6/4; 10R4/1; 10R5/1), que permitiram uma atribui\u00e7\u00e3o formal, pertencem a ta\u00e7as, alguidares, panelas, bules, \u00e2nforas, e a c\u00e2ntaros. Constituem 67% dos fragmentos recolhidos, e as pastas cont\u00eam elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos que variam entre o gr\u00e3o fino e o grosso. Pertencem, tamb\u00e9m, a este grupo as cer\u00e2micas decoradas numa das superf\u00edcies, com linhas pintadas de cor branca, cerca de 4,7%, assim como as pe\u00e7as que t\u00eam uma das superf\u00edcies brunidas, cerca de 4%, e as que oferecem brilho met\u00e1lico numa das superf\u00edcies (0,5%).\nAs ta\u00e7as apresentam formas abertas e assentam em fundos convexos sem p\u00e9. A superf\u00edcie interior tem a mesma cor da pasta e a exterior pode mostrar canelado com manchas, possivelmente digitadas, de cor branca.\nOs alguidares assemelham-se, formalmente, aos exemplares fabricados com pastas claras. As superf\u00edcies exteriores s\u00e3o da mesma cor da pasta e as interiores encontram-se bem brunidas, sobre uma aguada de cor alaranjada.\nAs panelas apresentam corpo globular, fundo convexo eduas asas opostas, ligando o bordo ao corpo. As superf\u00edcies internas s\u00e3o da mesma cor da pasta e as externas oferecem decora\u00e7\u00e3o, incisa, constituida por linhas horizontais, na liga\u00e7\u00e3o entre o bojo e o colo da pe\u00e7a, e, a meio do corpo, uma banda canelada. Sobre o colo notam-se, tamb\u00e9m, linhas pintadas, com bateria de pinc\u00e9is, de cor branca.\nOs bules t\u00eam corpo ov\u00f3ide, fundo plano ou ligeiramente convexo e bordos de forma variada. Mostram, a baixo do bordo, um pequeno gargalo cil\u00edndrico e, do lado oposto, uma asa de perfil semicircular e sec\u00e7\u00e3o oval. \u00c0s superf\u00edcies foi dada aguada, de cor castanha escura a negra, sobre a qual se pintaram a branco, decora\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis. Numa das pe\u00e7as observam-se tr\u00eas linhas sobre o bordo e outras tr\u00eas no bojo, dispostas na horizontal e em paralelo, vendo-se, ainda, sobre o corpo conjuntos de pequenos tra\u00e7os, executados com bateria de pinc\u00e9is (fig. 32). Um outro bule exibe linhas sobre o bordo, no colo e no corpo, assim como pequenos tra\u00e7os, dispostos obliquamente, pintados, com bateria de pinc\u00e9is, sobre a parte superior do corpo. Um terceiro exemplar mostra, na superf\u00edcie exterior, decora\u00e7\u00e3o canelada e sobre a asa duas linhas, horizontais, pintadas de cor branca.\nAs \u00e2nforas apresentam forma ov\u00f3ide e fundos que podem ter um pequeno \u00f2nfalo ou perfil quase subtriangular. As superf\u00edcies s\u00e3o da mesma cor da pasta, com algumas manchas de cor acinzentada, oferecendo a exterior, aguada de cor quase branca. Esta, est\u00e1 decorada por canelado constituido por linhas, relevadas, horizontais.\nda pe\u00e7a. \u00c0s superf\u00edcies foi dada aguada de cor negra, com brilho, sendo a exterior decorada com linhas pintadas, de cor branca, dispostas na horizontal.\n3.\tIntegra\u00e7\u00e3o cultural\nO polimorfismo, a abund\u00e2ncia e a riqueza decorativa das cer\u00e2micas almoadas de Silves, recuperando diversas tradi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e decorativas, onde se cruzam diferentes influ\u00eancias orientais, com as norte-africanas e, at\u00e9, as peninsulares, est\u00e1 bem patente neste per\u00edodo da vida da sua alc\u00e1\u00e7ova que deve, ainda, rcflcctir, o florescimento, econ\u00f4mico e cultural, do imp\u00e9rio de Abu lsuf Yacub, denominado al-Mansur (1184-1199), e do per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 conquista crist\u00e3 da cidade.\nAlgumas das formas agora apresentadas foram muito disseminadas no Norte de \u00c1frica c no Sul da Pen\u00ednsula, durante o per\u00edodo almoada, c h\u00e3o-de ser fabricadas, com poucas altera\u00e7\u00f5es, cm ambas as orlas, desta \u00e1rea do Mediterr\u00e2neo. Neste caso encontra-se uma das ta\u00e7as hemisf\u00e9ricas, esmaltada a branco, com motivos, pintados, de cor azul de cobalto. Esta pe\u00e7a, bastante rara, encontra paralelos nos n\u00edveis almoadas de Belyounech e, tamb\u00e9m, numa tampa de fecho herm\u00e9tico, decorada com motivos daquela cor, recolhida no po\u00e7o de San Nicolas de M\u00farcia; ambas datadas no s\u00e9culo XIII (\u00c7ardenal, 1980,239; Palazon, 1986, 202, fig. 428). O uso desta cor na pintura da loi\u00e7a, anterior \u00e0s produ\u00e7\u00f5es valcncianas, deve ter tido pouca di vulga\u00e7\u00e1o, possivelmente, face a outras t\u00e9cnicas deorativas bem mais conhecidas e de grande efeito pl\u00e1stico, como a corda seca e o reflexo met\u00e1lico.\nDo mesmo modo encontramos, tanto no Norte de \u00c1frica como no Sul da Pen\u00ednsula, as ta\u00e7as com carena acusada, semelhantes aos exemplares de Silves mas sem estampilhas, em Alc\u00e1cer Ccgucr, Belyounech cem Val\u00eancia, na Rua Tossal de Sant Esteve (Redman, 1980, 254, fig. 2B; \u00c7ardenal, 1980, 228; Mycrs e Blackman, 1986, 58, fig. 2; Bazzana, 1983, 76, fig. 16, nc 1372). A decora\u00e7\u00e3o com estampilhas, inseridas em carteias circulares, encontra paralelos em tr\u00eas pe\u00e7as, provenientes de Santa Fe de Oliva (Val\u00eancia), mostrando, duas delas, na superf\u00edcie interior, pequenas flores, impressas, similares aos motivos representados nas ta\u00e7as do Castelo de Silves (Bazzana, 1986, 213, fig. 8, 1 e 2). A mesma tem\u00e1tica detecta-se, de igual modo, em ta\u00e7as exumadas na Pra\u00e7a \u00c7ardenal Belluga, em Lorca. Estas cer\u00e2micas foram classificadas como pertencendo aos s\u00e9culos XII-XIll.\nExistem, em Silves, pe\u00e7as que, pela tem\u00e1tica decorativa, podem encontrar prot\u00f3tipos no Oriente. Pertenceriam a este grupo as jarras apresentando pequenas asas zoom\u00f3rficas que devem fazer parte de um grupo de vasilhas bastante raro. Os \u00fanicos paralelos, completos, que coligimos prov\u00eam do Ir\u00e3o, observando-se, na superf\u00edcie exterior de duas jarras esmaltadas a dourado e com decora\u00e7\u00e3o em relevo, quatro asas que representam pequenos le\u00f5es. Estas foram datadas nos s\u00e9culos XII-XIII. Na Pen\u00ednsula, conhecemos dois exemplares que, pelas suas dimens\u00f5es, podem pertencer a pe\u00e7as deste tipo, uma delas, foi recolhida na \u00e1rea urbana de Lorca (M\u00farcia), e representa a cabe\u00e7a de um cavalo tendo sido datada nos s\u00e9culos XI1-XI11; a outra, com a mesma atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica e id\u00eantica tem\u00e1tica, foi recolhida em Almer\u00eda (Crube, 1976, 206, 208, figs, 149,158; Palazon, 1986,53, fig. 108; Duda, 1970, fig. 20\nAs talhas, com as superf\u00edcies exteriores esmaltadas, est\u00e3o decoradas com diferentes faixas estampilhadas, preenchendo os motivos, por vezes, parte ou a totalidade do bordo e do corpo.\nO tema da \"m\u00e3o de F\u00e1tima\" (Al e A2) mais ou menos estilizado, o \u00fanico de car\u00e1cter antropom\u00f3rfico, est\u00e1 normalmente ladeado por motivos fitom\u00f3rficos e, deste modo, podemos observ\u00e1-lo num fragmento proveniente do po\u00e7o-cisterna, almoada, de Silves (Gomes e Gomes, 1986, fig. 10-1). Em Lorca, numa pe\u00e7a recolhida na Pra\u00e7a Cardenal Belluga, encontra-se representado num fragmento de cer\u00e2mica, vidrado de cor verde, e sobre o bordo de vasilhas, com engobe negro, ornadas com esgrafitos, datadas do s\u00e9culo XIII (Palazon, 1986,15,121,297,314, figs. 33,259,635, 663). Podemos, ainda, reconhecer impress\u00f5es deste tipo de matriz, em espa\u00e7os de recorte arquitect\u00f3nico, nas talhas do Museu de Sevilha (Fern\u00e1ndez e Porres, 1982, fig. 3,6 e 7), ou do Museu de Toledo (Escudero, 1943, 148, fig. 17-4), classificadas como mud\u00e9jares.\nA representa\u00e7\u00e3o de um pequeno quadr\u00fapede (Zl) estampilhado, no fragmento da parede de uma talha, com a cabe\u00e7a voltada para tr\u00e1s, em posi\u00e7\u00e3o de marcha lenta e ladeado por elementos fitom\u00f3rficos, encontra paralelos num animal esgrafitado, sobre engobe negro, proveniente da Alhambra de Granada. Foi datado, por Pav\u00f3n Maldonado (1967,430, fig. 15), nos s\u00e9culos XIII-XIV e mostra corpo baixo, alongado, com pernas curtas, cabe\u00e7a igualmente torcida, focinho comprido acompanhando o volume do tronco, tendo sido interpretado, por aquele autor, como sendo um lobo.\nUm outro equ\u00eddeo, a que Rossell\u00f3-Bordoy (1978, 119, fig. 65) chama burrinho, est\u00e1 representado numa jarra decorada com corda seca parcial, recolhida em Maiorca, classificada como do per\u00edodo almor\u00e1vida.\nAs mesmas caracter\u00edsticas anat\u00f3micas, da estampilha de Silves edas anteriormente citadas, assinalam-se, tamb\u00e9m, num pequeno animal, em posi\u00e7\u00e3o de marcha, impresso sobre um fragmento de talha, exumado em M\u00farcia, datado do s\u00e9culo XIII (Palazon, 1986, p. 311, fig 658).\nOutros quadr\u00fapedes, semelhantes, foram representados, quer pintados quer estampilhados, em duas jarras, com decora\u00e7\u00e3o esgrafitada ou pintada, que se encontram no Museu de Ceuta e no fragmento de uma talha de Maiorca (Maldonado, 1967,431, fig. 16; Rossell\u00f3-Bordoy, 1978,87). Estas figura\u00e7\u00f5es foram atribuidas a gazelas e, ao contr\u00e1rio do pequeno animal de Silves, t\u00eam focinho curto, orelhas bem maiores e, especialmente, corpo alongado que assenta em pernas altas e elegantes. Como estes paralelos n\u00e3o nos permitiam identificar o animal representado na estampilha de Silves, tent\u00e1mos descobrir, noutros horizontes, figuras cuja estrutura f\u00edsica de algum modo se lhe assemelhassem. O quadr\u00fapede mais parecido que coligimos \u00e9 o onagro e encontra-se pintado sobre a nave do grande \u00e1trio de entrada do pal\u00e1cio, om\u00edada, de Amra na Jord\u00e2nia; integrado numa cena de ca\u00e7a onde estes equ\u00eddeos s\u00e3o perseguidos por c\u00e3es (Amiet, 1986, 26). Dois animais an\u00e1logos, representados entre motivos florais, foram, de igual modo, pintados nas p\u00e1ginas de um manuscrito de Man\u00e1fi' al-Hayaw\u00e1n, por Abu Sa'id'Ubayd Alia ibn Bakhtisha, proveniente do Ir\u00e3o, datado do s\u00e9culo XIV, e, actualmente, no Museu do Kuwait (Jenkins, 1983, 97).\nCARENADAS\nCOM REFLEXO METALICO\n\n\nCOM CARENA ACUSADA\nRg 11 - Decora\u00e7\u00e3o indsa, cm ta\u00e7as, ccrn motivas fitom\u00f3rficos. - Rg. 12 \u2022 Ta\u00e7a, esmaltada, de cor vcrde.Rg. 13 - Ta\u00e7a, com carena acusada, decorada, no intaior, com estampilhas fitom\u00f3rficas. - Rg. 14 - Cat\u00e1logo dos motivos\u00e7 estampilhados c impressos a pente, quedeooram o interior de algumas ta\u00e7as de cansia acusada. - Rg. 15 \u2022 Tampos com as superf\u00edcies, esmaltadas, em tons de verde, amardo e branco.\nRg. 16 - Decora\u00e7\u00e3o indsa, em tampos, oom motivos gaxnctiiaw e fikxn\u00f3rficoe.\no\tecM\nCATit-0 C'\u00ed SIV14\nOlliO-l\n\nRg. 17 \u2022 Asas, de jarras\u00bb representando cabe\u00e7as de equ\u00eddeos. - Rg. 18 - fragmento do bordo de urna grande tallia, decorada com estampilhas geom\u00e9tricas. - Rg. 19 - Parede de talha tendo ao centro uma bonda, estampilhada, com a representa\u00e7\u00e3o da \"m\u00e3o de F\u00e1tima\". - Hg. 20 - Fragmentos de talhas com estampilhas zoom\u00f3rficas, film \u00f3rficas, epigr\u00e1ficas e geom\u00e9tricas. - Rg. 21 \u2022 Fragmento de talha com estampilhas arquitect\u00f3nicas que intercalam com outras de car\u00e1cter geom\u00e9trico e epigr\u00e1fico.\nUi\nG\u00bb\tGK>\n24\nre su>\u00bb\noo\u00ab\ncastelo oe saves\nQj/ca-1\nAg 24 - Lucema com coq\u00bb circular. - Ag. 25 - Pequeno pote, esmaltado a branco, decorado com linhas douradas. - Ag. 26 - Ta\u00e7as,vrdradas, de cor castanha. - Hg. 27 - Ta\u00e7as, vidradas, decoradas com cord\u00f5es, em rdevo, na superf\u00edcie exterior.\n28\nRg 28 - Por\u00e7\u00e3o do fundo de uma ta\u00e7a pintada a cor-do-laranja. - Rg. 29 - Jarra com quatro asas, opostas duas a duas.Rg. 30 - Jarra de paredes muito finas e com quatro asas,opo8tas duas a duas. - Rg 31 - Bule, com pasta e supcrft\u00f3cs, de tom bege. - Rg. 32 - Bule, decorado oom linhas, pintadas, de cor branca\nproveniente d'Almer\u00eda e classificada do per\u00edodo nazar\u00ed (Duda, 1970, est. 23c). Este, mostra, tamb\u00e9m, pequenas flores, com oito p\u00e9talas, diferenciando-se, neste aspecto, da procedente de Silves que tem, apenas seis p\u00e9talas.\nA matriz (G2), de car\u00e1cter fitom\u00f3rfico, aplicada sobre um fragmento de talha, esmaltado de cor verde, \u00e9 similar a outra que se encontra sobre uma pe\u00e7a, com as superf\u00edcies da corda pasta, recolhida na Pra\u00e7a Cardenal Belluga, em Lorca (M\u00farcia), datada do s\u00e9culo XIII (Palazon, 1986,76, fig. 152).\nAs palmetas s\u00e3o dos motivos mais empregues na estampilhagem de grandes vasilhas, podendo-se encontrar bons paralelos em pe\u00e7as exumadas em Almer\u00eda, onde foram datadas do per\u00edodo almor\u00e1vida e almoada, em Cieza, na \u00e1rea urbana tanto de Lorca como de M\u00farcia, classificadas no s\u00e9culo XIII, e, ainda, numa talha do Museu de Ceuta dada como pertencente ao s\u00e9culo XIV (Duda, 1970, fig. 5, ests 1,4; Palazon, 1986,3,41,271,310, f igs. 4,79,587,657; Sotelo, 1980, est. XLI). Em Belyounech uma destas palmetas foi impressa num fragmento, que integra um friso arquitect\u00f3nico, classificado como sendo do s\u00e9culo XII (Cardenal, 1980,245, est. VIII).\nO motivo arquitect\u00f3nico, estampilhado oferecendo um arco ultrapassado e preenchido por elemento fitom\u00f3rfico, a que foi associado linhas verticais incisas, \u00e9 semelhante ao de uma outra matriz representada numa talha, que se encontra no Museu de C\u00f3rdova, embora n\u00e3o mostre, como o de Silves, a flor no interior do arco. Esta pe\u00e7a foi classificada, por Jener (1948-49,225, fig. 89, n\u00ae 7417), como almoada. S\u00e3o muitas as representa\u00e7\u00f5es, estampilhadas, de arcos polilobulados, associados a linhas incisas de modo a sugerirem arcarias, tal como se observa no exemplar de Ceuta e nas talhas vidradas do Museu deC\u00f3rdova; a primeira datada, do s\u00e9culo XIV, e as outras, j\u00e1 referidas, como sendo almoadas (Jener, 1948-49, fig. 89, na 9192; Sotelo, 1980, est. XLI). Outra estampilha, do Castelo de Silves, de tipo arquitect\u00f3nico, assemelha-se a um exemplar de Maiorca, tamb\u00e9m ligado a linhas incisas, onde foi classificado, por Rossell\u00f3-Bordoy (1978,91), como sendo do per\u00edodo almor\u00e1vida- -almoada. Uma outra matriz, com arcos polilobulados, usada numa talha de Silves, \u00e9 similar \u00e0 proveniente da \u00e1rea urbana de Lorca, datada do s\u00e9culo XIII, que oferece, apenas, cinco l\u00f3bulos e um motivo geom\u00e9trico no interior (Palazon, 1986,126, fig. 270). Mas, \u00e9 no Museu de C\u00f3rdova que encontr\u00e1mos a impress\u00e3o de uma matriz, aplicada sobre uma talha vidrada de cor castanha clara (melada), tendo um arco com nove l\u00f3bulos e elementos florais, ao centro e ladeando-a, atribuida, por Jener (1948-49, fig, 89, n8 3149), \u00e0 \u00e9poca almoada.\nPodemos reconhecer arcos polilobulados, com um n\u00famero \u00edmpar de divis\u00f5es, assemelhando-se ao representado na estampilha de Silves, no mihrab da Mesquita Maior de Almer\u00eda, datada, por Ewert (1971, 401, fig. 10), como sendo de constru\u00e7\u00e3o almoada. Da mesma \u00e9poca, com a mesma estrutura, embora s\u00f3 com cinco l\u00f3bulos, s\u00e3o os arcos de mihrab da Mesquita de M\u00e9rtola. Os arcos do mihrab do mosteiro de Bou Jeloud, em Fez, fundado por Abu Yusuf Ya'qub al-Mansur, tamb\u00e9m almoadas, oferecem onze l\u00f3bulos (Torrasse, 1964,357, fig. 4), e permitem n\u00e3o s\u00f3 datar este tipo de estampilhas como rastrear a rela\u00e7\u00e3o entre a iconografia arquitect\u00f3nica e a utilizada na cer\u00e2mica.\nA estampilha representada numa das talhas de Silves, com caracteres c\u00faficos que intercalam com elementos florais, tem paralelos formais, no tipo de letra e de flores usadas, numa l\u00e1pide funer\u00e1ria Mqabriya datada de 1221 (Jim\u00e9nez, 1946, est. 10). Estes motivos, aplicados sobre as paredes de\ngrandes talhas, dispostos em bandas, tal como nas nossas cer\u00e2micas, encontram-se tanto em Almer\u00eda, onde s\u00e3o datados do per\u00edodo almoada ou nazar\u00ed, como em pe\u00e7as cong\u00e9neres do Museu deC\u00f3rdova (Duda, 1970, est. 5; Jener, 1948-49, fig. 87).\nA utiliza\u00e7\u00e3o de dois tipos de escrita diferentes, a cursiva e a c\u00fafica, regista-se numa das pe\u00e7as, com as superf\u00edcies esmaltadas da cor da pasta, recolhida na Pra\u00e7a Cardenal Belluga, de Lorca, e atribuida ao s\u00e9culo XIII (Palazon, 1986, fig. 149).\nO motivo estampilhado, sobre o bordo de uma das talhas, que mostra losangos, dispostos em s\u00e9rie, \u00e9 semelhante a outra matriz aplicada, tamb\u00e9m, no bordo de uma pe\u00e7a id\u00eantica, mas com as superf\u00edcies da mesma cor da pasta, descoberta igualmente na Pra\u00e7a Cardenal Belluga, de Lorca, datada do s\u00e9culo XI11 (Palazon, 1986, fig. 140).\nAs ta\u00e7as, vidradas de cor castanha (melada) que apresentam a superf\u00edcie exterior decorada com cord\u00f5es verticais (em relevo, e mais ou menos separados, partindo de um cord\u00e3o horizontal, disposto abaixo do bordo e unindo-se a outro sobre a ca rena), assemelham-se, tanto pela forma como pela tem\u00e1tica decorativa, a pe\u00e7as provenientes de Almer\u00eda, com cronologia almoada e nazar\u00ed, ou de Belyounech, classificadas como almoadas (Cardenal, 1980, 230, fig. 2c; Duda, 1970, est. 22a). Aquela mesma decora\u00e7\u00e3o foi aplicada numa tr\u00edpode, de Val\u00eancia, com as linhas verticais muito unidas, sem atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, e num almofariz recolhido, numa rua de Maiorca (Bazzana, 1983, '10, fig. 7; Rossell\u00f3-Bordoy, 1978,74, fig. 18), com cer\u00e2micas crist\u00e3s e mu\u00e7ulmanas, assim como em pe\u00e7as exumadas nos n\u00edveis isl\u00e2micos, semcronologia, de St* Catalina de Sena. Ali\u00e1s, neste mesmo local, Rossell\u00f3-Bordoy apenas data algumas das pe\u00e7as, abstendo-se de classificar outras.\nAs lamparinas com base plana, p\u00e9alto ebico triangular, encontram paralelos em Almer\u00eda, onde s\u00e3o classificadas como almor\u00e1vidas e almoadas, sendo atribu\u00eddas, em Belyounech, a este \u00faltimo per\u00edodo (Cardenal, 1989, fig. 10; Duda, est. 11 d; Rossell\u00f3-Bordoy, 1978,54). Rossell\u00f3-Bordoy n\u00e3o lhes confere cronologoa precisa, afirmando que a sua produ\u00e7\u00e3o se teria iniciado no per\u00edodo taifa, prolongando-se a sua utiliza\u00e7\u00e3o, em Paterna e Manises, at\u00e9 ao s\u00e9culo XIV. No Castelo de Silves s\u00f3 exum\u00e1mos este tipo de pe\u00e7as nesta camada que \u00e9, como temos vindo a indicar, claramente almoada.\nA ta\u00e7a de pasta clara, oferecendo a superf\u00edcie interior e a exterior decorada com motivos pintados, diferentes, cor-dc-laranja, tem semelhan\u00e7as com uma pe\u00e7a de Nishapur. Esta, mostra as superf\u00edcies esmaltadas em tons de verde e amarelo, foi datada do s\u00e9culo IX, c poder\u00eda constituir um poss\u00edvel prot\u00f3tipo (Wilkinson, 1973, 8, 9).\nA jarra, de pasta clara que apresenta quatro asas opostas, \u00e9 semelhante a outra, sem decora\u00e7\u00e3o incisa formando canelado na superf\u00edcie exterior, que possui um filtro no interior, entre o gargalo e o corpo, exumada no Carrer Zavell\u00e0 em Maiorca, e datada como sendo almoada. Formalmontc similar, \u00e0 referida jarra do Castelo dc Silves, c uma outra, proveniente da Pra\u00e7a Cardenal Belluga de Lorca, que apesar de ter as cancluras na superf\u00edcie exterior, apresenta apenas duasasasc foi datada do s\u00e9culo XIII (Pons, 1983,77, fig. 70; Palazon, 1986,101, fig. 211).\n(Cardenal, 1980, 236, fig. 6d).\nOs bules,em especial o primeiro exemplar referido, s\u00e3o semelhantes a um proveniente da \u00e1rea urbana de Murcia. Este mostra corpo canelado, um pequeno gargalo abaixo do bordo, falta-lhe a asa, tcm base plana, e foi publicado por Palazon (1986,312, fig. 661), que n\u00e3o faz qualquer atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica.\n4. Algumas conclus\u00f5es\nOs materiais exumados, de grande riqueza formal e decorativa, t\u00eam a ver com o facto, relevante, de investigarmos o interior de uma alc\u00e1\u00e7ova, e a sua \u00e1rea palatina, tendo de estar de harmonia com o alto estatuto, pol\u00edtico e social, de, pelos menos, parte da popula\u00e7\u00e3o ali instalada.\nA contribui\u00e7\u00e3o oferecida pelas escava\u00e7\u00f5es na alc\u00e1\u00e7ova deSilves al\u00e9m de uma sucess\u00e3o deestruturas, algumas ainda fragment\u00e1rias, incluidas em n\u00edveis arqueol\u00f3gicos, onde as cer\u00e2micas mostraram ser o melhor ind\u00edcio de diferencia\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gico-cultural, \u00e9, tamb\u00e9m, manifesta na significativa colec\u00e7\u00e3o de cer\u00e2micas almoadas, dos s\u00e9culos XII e XIII. Esta, inclui muitos materiais decorados, com superf\u00edcies brunidas, pintadas, esmaltadas, vidradas, incisas, impressas ou esgrafitadas. As grandes talhas profusamente estampilhadas, os queimadores, as lamparinas de p\u00e9 alto, as ta\u00e7as incisas e as de carena acusada, estampilhadas no interior do fundo, surgem pela primeira vez reflectindo, de facto, urna importante renova\u00e7\u00e3o cultural e um grande esplendor art\u00edstico. A iconografia utilizada nas decora\u00e7\u00f5es das cer\u00e2micas sugere, por um lado, a reabilita\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica geom\u00e9trica, atribu\u00edda aos berberes, embora se fa\u00e7am sentir outras fortes influencias magrebinas e, maioritariamente, das produ\u00e7\u00f5es comuns aos zir\u00edadas. Incluir-se-iam neste caso a aplica\u00e7\u00e3o generalizada, dos motivos estampilhados e o gosto pela utiliza\u00e7\u00e3o da decora\u00e7\u00e3o leteriforme e arquitect\u00f3nica, que, intercalando com elementosde tem\u00e1tica fitom\u00f3rfica e incluindo um ou outro animalista, se ligam a profundas ra\u00edzes orientais. Algumas destas estampilhas aplicadas sobre o tojo de grandes talhas, podiam, mesmo, assumir valor profil\u00e1ctico, como a \"m\u00e3o de F\u00e1tima\", ou a \" \u00e1rvora da vida\", protegendo n\u00e3o s\u00f3 a pr\u00f3pria \u00e1gua ali armazenada como os habitantes da casa onde aqueles recipientes eram colocados. Os motivos f\u00edtom\u00f3rficos, confundindo-se com outros de tipo leteriforme em caracteres cursivos ou c\u00faficos, recordam a sempre omnipresen\u00e7a divina ou, fazem alus\u00f5es \u00e0 f\u00e9 e \u00e0 unidade em Allah.\nAs diferentes campanhasdeescava\u00e7\u00f5esarqueol\u00f3gicas, na alc\u00e1\u00e7ova de Silves, t\u00eam sido subsidiadas peia C\u00e2mara Municipal de Silves, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Cultural, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian e Regi\u00e3o de Turismo do Algarve, Institui\u00e7\u00f5es a quem, aqui, cumpre expressar, publicamente, os nossos agredecimentos.\nOs desenhos, que ilustram este trabalho, s\u00e3o da autoria de Rosa Cabrita Reis, Leonel Moura, S\u00edlvia de Freitas, Ivone Beir\u00e3o e Margarida Carmo.\n(1)\u2014As refer\u00eancias crom\u00e1ticas pertencem \u00e0s \"M unsell Soii Color Charts\" e, como tal, devem entender-se como aproximadas.\nBIBLIOGRAFIA\nAMIET, P., 1986, Jordanie la Vote Royale, \u00abArcheologia\u00bb, n\u00b0 219, pp. 14-26.\nBAZZANA, A., 1983, La Cer\u00e1mica isl\u00e1mica en la Ciudad de Valencia, Ed. Ayuntamiento de Valencia, 194 pp., 50 figs, Valencia.\n- 1986, Typologie et Fonction du Mobilier C\u00e9ramique d'une Alquer\u00eda Musulmane \u00e1 Valence aux Xle et Xlle si\u00e9cles: Santa Fe de Oliva, La Cer\u00e1mica Medievale nel Mediterr\u00e1neo Occidentale, Ed. All'lnsegna del Giglio, pp. 205-217, Faenza.\nCARDENAL, M. G. , 1980, Recherches sur la C\u00e9ramique Medievale Marocaine, La C\u00e9ramique Medievale en Mediterran\u00e9e Occidentale, Xe - XVe si\u00e9cles, V albonne, Ed. C.N.R.S., pp. 227-249, Paris.\nCRESSIER, P., 1983, Fortifications du Rif, Habitats Fortifi\u00e9s el Organisation de L'Espace en Mediterran\u00e9e Medievale, Ed. Maison de l'Orient, pp. 45-55, Lyon.\nDUDA, D., 1970, Spanich-Islamisck Keramik Aus Almer\u00eda Vom. 12. bis. 15. Jahrhundert, Ed. F.H. Kerle Verlag, 40 pp.,9 figs, 27 ests, Heidelberg.\nESCUDERO, M.L.H., 1943, Las Tinajas Mudejaresdel Museo de Toledo. Intento de sistematizaci\u00f3n, \u00abMemorias de los Museos Arqueol\u00f3gicos Provinciales\u00bb, vol. IV, pp. 146-\nEWERT, C., 1971, El Mihrab de la Mesquita Mayor de Almer\u00eda, \u00abAl-Andalus\u00bb, vol. XXXVI, fase. 2, pp. 391-460.\nFERNAND\u00c9Z, J.A.S., e PORRES M.G.L.V., 1982, Tinajas Mud\u00e9jares del Museo Arquel\u00f3gico de Sevilla: Tipolog\u00eda y Decoraci\u00f3n, en Homenaje a Conchita Fernandez Chicarro, Ed. Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia, pp. 457-470, Madrid.\nGOMES, R.V., e GOMES, M.V., 1986, Cer\u00e1micas estampilhadas, Mu\u00e7ulmanas e Mud\u00e9jares do Po\u00e7o-Cisterna de Silves, Actas do 1 Encontro Nacional de Arquelogia Urbana (Set\u00fabal 1985), \u00abTrabalhos de Arqueologia\u00bb 3, pp. 127-141, Lisboa.\nGRUBE, E.J., 1976, Islamic Pottery, of the Eigth to the Fifteenth Century in the Keir Collection, Ed. Faber and Faber, 378 pp., 274 ests, Londres.\nJENER, S.S., 1948-49, Estampilhas de Alfarer\u00edas Moriscas Cordobesas, \u00abMemorias de los Museos Arquel\u00f3gicos Provinciales\u00bb, vols. IX - X, pp. 220-232.\nJENKINS, M., 1983, Islamic Art in the Kuwait National Museum. The Al-Sabah Collection, Sotheby, 157 pp., Londres.\nMALDONADO, B.P., 1967, Notas sobre la Cer\u00e1mica Hispano-Musubnana, \u00abAl-Andalus\u00bb, vol. XXXII, fase. 2, pp. 415-437.\nMYERS, J.E., c BLACKMAN, M.J., 1986, Conical Plates of the Hispano-Moresque Tradition from Islamic Qsar es-Seghir: Petrographic and Chemical Analyses, La Cer\u00e1mica Medieval nel Mediterr\u00e1neo Occidentale, Ed. Al-Insegna del Giglio, pp. 55-66, Faenza.\nPALAZON, J.N., 1986, La Cer\u00e1mica Isl\u00e1mica en Murcia, Ed. Centro Municipal de Arqueologia e Ayuntamiento de Murcia, 335 pp., 707 figs, Murcia.\nPONS, M.R., 1983, Les Cer\u00e1miques Almohades del Correr de Zavelt\u00f2. Ciutat de Mallorca, Ed. Imagem/70, 128 pp., 135 figs, Palma de Maiorca.\nREDMAN, C.L., 1980, Late Medieval Ceramics from Qsar es-Seghir, La Ceramique Medievale en Mediterr\u00e1neo Occidentale Xe-XVe siecles, Ed. C.N.R.S.,pp. 251-263, Paris.\nROSSELL\u00f3-BORDOY, G., 1978, Ensayo de Sistematizaci\u00f3n de la Cer\u00e1mica \u00c1rabe de Mallorca, Ed. Diputaci\u00f3n Provincial de Baleares, 338 pp., Palma de Maiorca.\nSOTELO, E.A.F., 1980, Sala Municipal de Arqueologia-Ceuta, Guia Cat\u00e1logo, 147 pp., LXXVII ests, 36 figs., 2 desdobr\u00e1veis, Ceuta.\nWILKINSON, C.K., 1973, Nishapur Pottery of the Early Islamic Period, 374 pp., 200 figs, 5 ests, Ed. Metropolitan Museum of Art, Nova Iorque."}]}}}