{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15202"}, {"@name": "filename", "#text": "21599_Castelo%20de%20Leiria%20-%20Estruturas%20Militares%20do%20N%c3%bacleo%20A%20-%20An%c3%a1lise%20Arquitet%c3%b3nica%20e%20Arqueol%c3%b3gica.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Antonio Lu\u00eds Domingues Ginja\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nVolume I\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural, orientada pela Sra. Prof. Doutora Maria Lu\u00edsa Pires do Rio Carmo Trindade, entregue ao Departamento de Hist\u00f3ria, Estudos Europeus, Arqueologia e Artes da Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra.\nDezembro 2016\nUniversidade de Coimbra\nPara o Nuno\nAgrade\u00e7o\n\u00c0 Prof. Doutora Maria Lu\u00edsa Pires do Rio Carmo Trindade, pela rigor da sua orienta\u00e7\u00e3o, pela gentileza dos seus ensinamentos.\n\u00c0 Mestre V\u00e2nia Cec\u00edlia Marques Carvalho, pela generosidade da proposta que conduziu a este trabalho, pelo incans\u00e1vel encorajamento.\nOs meios e oportunidades disponibilizados pela C\u00e2mara Municipal de Leiria, em particular pela Oficina de Arqueologia da Divis\u00e3o de Museus e Patrim\u00f3nio do Munic\u00edpio de Leiria.\nTodo o apoio da minha familia, tantas vezes fonte de inspira\u00e7\u00e3o, na simplicidade e na preserveran\u00e7a com que pautam as suas vidas.\nResumo\nDe origem na Baixa Idade M\u00e9dia, o Castelo de Leiria foi, naturalmente, sofrendo altera\u00e7\u00f5es estruturais, sobretudo visando a sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novidades poliorc\u00e9ticas pr\u00f3prias das distintas conjunturas que conheceu, e durante as quais se manteve relevante do ponto de vista militar.\nNo presente estudo, as estruturas militares do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, uma das tr\u00eas \u00e1reas em que tradicionalmente se divide esta fortaleza, foram pela primeira vez na sua hist\u00f3ria submetidas a leitura estratigr\u00e1fica, com base num exaustivo levantamento fotom\u00e9trico. O m\u00e9todo, baseado nos pressupostos da Arqueologia da Arquitetura, permitiu determinar a sequ\u00eancia construtiva de v\u00e1rios conjuntos edificados, e concludentemente intentar a sua atribui\u00e7\u00e3o cronotipol\u00f3gica. Confrontada com fontes de distintas naturezas e com ocorr\u00eancias similares de data\u00e7\u00e3o bem definida, a cronotipologia obtida foi posteriormente afinada, para que cada estrutura analisada pudesse ser enquadrada no seu universo hist\u00f3rico-art\u00edstico.\nAlvo de m\u00faltiplas investiga\u00e7\u00f5es, que, embora divergentes nos m\u00e9todos, se aproximam no \u00edmpeto de revelar os seus segredos, o Castelo de Leiria conta j\u00e1 com uma extensa e dedicada historiografia. \u00c0s diversas narrativas assumidas ao longo de mais de um s\u00e9culo de pesquisas, propomo-nos acrescentar, com o presente estudo, novos argumentos, e com eles, confiamos, uma nova luz sobre as velhas muralhas do Castelo de Leiria.\nAbstract\nOf High Middle Ages origins, the Castle of Leiria has naturally undergone different structural changes, mostly striving to adapt to the new military defense evolutions, specific to the circumstances it has met through the ages it remained relevant in military terms.\nIn the present study, the military structures of the castle's Sector A, one of the three areas into witch the fortress is traditionally subdivided, have for the first time in its history been under stratigraphic analysis, based upon an intensive photometric survey. This method, grounded on the principles of Vertical Archaeology, has allowed to determine the constructive sequence of several erected sets and therefore attempt its chronotypological attribution. Then, compared to different sources as well as to similar chronologically well-defined occurrences, the achieved chronotypology was subsequently adjusted so that each analysed structure could be framed within its own artistic and historical universe.\nObject of much research, divergent as to the methods but consistent in the desire to reveal its secrets, the Castle of Leiria already relies on a long and devoted historiography. To the many diferent narratives developed over more then a century we propose to add, with the present study, new arguments and so, hopefully, cast a new light upon the old walls of the Castle of Leiria.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n\u00cdNDICE\nVolume 1\nSiglas e Abreviaturas\t6\nIntrodu\u00e7\u00e3o\t7\nCap\u00edtulo 1 - n\u00facleo a\tio\nCap\u00edtulo 2 - Evid\u00eancias Arqueol\u00f3gicas\t36\nCap\u00edtulo 3 - An\u00e1lise das Estruturas\t73\n3.1\t- Torre Bu\u00e7aqueira, Muralha Norte e Barbac\u00e3\t73\n3.2\t- Muralha Sul\t87\n3.3\t- Muralha Oeste e Porta da T rai\u00e7\u00e3o\t92\n3.4\t- Estruturas a Poente do \u00faltimo Reduto\t98\n3.5\t- Torre de Menagem e \u00faltimo Reduto\t102\n3.6\t- Estruturas \u2018Restauradas\u2019\t110\nLeitura Final: Elementos em Contexto\t122\nAnexos\nAnexos Iconogr\u00e1ficos\t141\nTabela 1 - Tipos de Aparelho\t152\nTabela 2 - Sintese da Leitura Estratigr\u00e1fica\t165\nVolume 2\nNota Explicativa\nEstampas\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nSiglas e Abreviaturas\nca. (cerca de)\nCa. (companhia)\nCap. (cap\u00edtulo(s))\nCit. (cita\u00e7\u00e3o(\u00f5es) de)\nCJED (conjunto(s) edificado(s))\nCoord. (coordena\u00e7\u00e3o, coordenador(es))\nDGEMN (Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais)\nDir. (dire\u00e7\u00e3o, director(es))\nDoc. (documento(s))\nEd. (edi\u00e7\u00e3o, editores)\nFl. (folha(s))\nIEp. (imagem(ns) de \u00e9poca)\nLACL (Liga dos Amigos do Castelo de Leiria)\nN. (n\u00famero(s))\nPe. (padre)\nPEp. (planta(s) de \u00e9poca)\nSep. (separata de)\ns.d. (sem data(s))\nUE (unidade(s) estratigr\u00e1fica(s))\nv. (verso)\nVol. (volume(s))\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nPartindo da vontade de acrescentar \u00e0 historiografia concernente ao Castelo de Leiria novos dados, que permitissem melhorar o conhecimento hist\u00f3rico, arqueol\u00f3gico e art\u00edstico deste Monumento Nacional, a Oficina de Arqueologia da Divis\u00e3o de Museus e Patrim\u00f3nio do Munic\u00edpio de Leiria desenvolveu, a partir de 2009, o projeto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do N\u00facleo do Castelo de Leiria. O projeto, que se pretendeu desde a origem multidisciplinar, passou a incluir peritos e institui\u00e7\u00f5es das mais variadas \u00e1reas cient\u00edficas, como sejam a Arqueologia, a Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro, a Antropologia e a Hist\u00f3ria. Surgiu assim a proposta para integrar este projeto, assegurando a an\u00e1lise, descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de parte do conjunto edificado do Castelo de Leiria, estudo a que a presente disserta\u00e7\u00e3o procura dar resposta.\nTendo o Castelo de Leiria sido j\u00e1 objeto de v\u00e1rios estudos, que, pese embora maioritariamente de \u00edndole hist\u00f3rica, n\u00e3o deixaram de se debru\u00e7ar sobre as suas caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas, permanecia por estabelecer uma sistematiza\u00e7\u00e3o das suas fases construtivas, que permitisse conhecer a evolu\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica que o moldou no decorrer do tempo. Importava portanto realizar um levantamento fotogr\u00e1fico m\u00e9trico retificado, sobre o qual se pudesse descrever e interpretar as estruturas conservadas. Dada a dimens\u00e3o do monumento e a quantidade de edif\u00edcios que o incorporam, a tarefa adivinhava-se monumental, para al\u00e9m de muito dispendiosa. Optou ent\u00e3o o munic\u00edpio por dirigir os recursos dispon\u00edveis a alguns edif\u00edcios que, desde os pontos de vista arqueol\u00f3gico, hist\u00f3rico e art\u00edstico, suscitavam maiores d\u00favidas.\nExecutado o levantamento fotogram\u00e9trico retificado, coube-me circunscrever o trabalho a realizar a um \u00e2mbito coadun\u00e1vel com o tempo e o espa\u00e7o dispon\u00edveis para a presente disserta\u00e7\u00e3o. Uma vez que o levantamento incidia maioritariamente sobre as muralhas e torres do N\u00facleo A, uma das tr\u00eas \u00e1reas em que tradicionalmente se divide o Castelo de Leiria, optei por restringir o estudo \u00e0s estruturas militares desta \u00e1rea. Exclu\u00eddos ficaram, assim, os edif\u00edcios e as estruturas das demais \u00e1reas do castelo, nos designados N\u00facleos B e C, mas tamb\u00e9m parte significativa do conjunto edificado do N\u00facleo A, como sejam as cisternas, o pa\u00e7o, a capela palatina ou a colegiada de Santa Cruz de Coimbra, cuja natureza ultrapassa a estritamente militar.\nEmbora bastante completo, o levantamento executado pelo munic\u00edpio de Leiria n\u00e3o cobria a totalidade das estruturas a analisar, pelo que a este se somou um levantamento\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica de minha pr\u00f3pria autoria, cobrindo a totalidade das edifica\u00e7\u00f5es pretendidas, em todos os seus al\u00e7ados. Conclu\u00eddo o levantamento, identificaram-se os distintos momentos construtivos de cada conjunto edificado, recorrendo para o efeito aos m\u00e9todos preconizados pela Arqueologia da Arquitectura. Cedo ficaram claras por\u00e9m as limita\u00e7\u00f5es deste m\u00e9todo que, n\u00e3o obstante resultar na efetiva determina\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia construtiva das estruturas em an\u00e1lise, n\u00e3o permite baliz\u00e1-las, sen\u00e3o de forma relativa, no seu adequado enquadramento hist\u00f3rico. \u00c0 an\u00e1lise arqueol\u00f3gica das estruturas associou-se ent\u00e3o o seu estudo formal, mediante a confronta\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas com paralelos conhecidos, assim como com a pesquisa documental, bibliogr\u00e1fica e iconogr\u00e1fica.\nO m\u00e9todo adotado, ainda que conjugando os pressupostos arqueol\u00f3gicos e hist\u00f3rico-art\u00edsticos, n\u00e3o deixou contudo de apresentar alguns desafios. De facto, os levantamentos fotogr\u00e1ficos por mim realizados, sem os mecanismos necess\u00e1rios \u00e0 sua retifica\u00e7\u00e3o m\u00e9trica, poder\u00e3o conter algumas incorre\u00e7\u00f5es, decorrentes dos inevit\u00e1veis erros de perspetiva e distor\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m a leitura estratigr\u00e1fica ficou por vezes condicionada pelas condi\u00e7\u00f5es de acesso a determinados locais considerados menos seguros, ou simplesmente pela presen\u00e7a de rebocos que ocultavam os aparelhos em an\u00e1lise. A confronta\u00e7\u00e3o art\u00edstica com paralelos conhecidos, por sua vez, ter\u00e1 for\u00e7osamente de salvaguardar a amplitude cronol\u00f3gica que ami\u00fade caracteriza a ado\u00e7\u00e3o de certas formas e ornamentos. O recurso \u00e0s fontes, escritas ou iconogr\u00e1ficas, deve prevenir, por seu lado, a inten\u00e7\u00e3o associada \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o. Assim como as fontes escritas poder\u00e3o conter certos cont\u00e1gios, frequentemente de \u00edndole ideol\u00f3gica, tamb\u00e9m as gravuras ou plantas, a que tantas vezes falta a adequada concord\u00e2ncia de escala, poder\u00e3o representar elementos que v\u00e3o para al\u00e9m do existente, como reconstitui\u00e7\u00f5es de componentes desaparecidas ou propostas de altera\u00e7\u00f5es a realizar.\nN\u00e3o obstante as limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo escolhido, nunca definitivamente isento de futuras corrobora\u00e7\u00f5es, por exemplo de \u00edndole laboratorial, a determina\u00e7\u00e3o da sequencia\u00e7\u00e3o construtiva de cada estrutura em an\u00e1lise, confrontada com a defini\u00e7\u00e3o art\u00edstica das suas caracter\u00edsticas, permitiu alcan\u00e7ar efetivas propostas cronotipol\u00f3gicas, por vezes discordantes dos resultados a que chegaram outros autores.\nNa presente disserta\u00e7\u00e3o, os dados alcan\u00e7ados encontram-se organizados em tr\u00eas cap\u00edtulos distintos. No Cap\u00edtulo 1 s\u00e3o apresentados os distintos conjuntos edificados em an\u00e1lise, enquanto objetos de estudo, definindo-se as suas caracter\u00edsticas e problematizando os seus aspetos mais relevantes, apontando-se as solu\u00e7\u00f5es\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica eventualmente avan\u00e7adas por outros autores. No Cap\u00edtulo 2 apresenta-se a sequ\u00eancia construtiva de cada conjunto edificado, obtida atrav\u00e9s da sua leitura estratigr\u00e1fica. O Cap\u00edtulo 3, finalmente, d\u00e1 lugar, sempre que determin\u00e1vel, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o cronotipol\u00f3gica dos conjuntos edificados, mediante a confronta\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de cada uma das suas fases construtivas tanto com diversas an\u00e1lises de \u00edndole art\u00edstica, como com as solu\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas por outros autores. A inser\u00e7\u00e3o dos diferentes momentos construtivos que comp\u00f5em as estruturas analisadas no seu respetivo enquadramento hist\u00f3rico e, como n\u00e3o poderia deixar de ser, militar, apresenta-se em sede de uma \u00faltima an\u00e1lise, sob o t\u00edtulo de \u2018Leitura Final: Elementos em Contexto'.\nNo Volume 2 inclu\u00edram-se as Estampas I a LVIII, para que a leitura do Volume 1 possa fazer-se em confronto permanente com estes elementos gr\u00e1ficos, essenciais ao sentido do texto e ao acompanhamento da argumenta\u00e7\u00e3o desenvolvida. As estampas incluem os levantamentos fotogram\u00e9tricos do existente, a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das estratigrafias apuradas, as subsequentes matrizes estratigr\u00e1ficas, as plantas de \u00e9poca e as imagens de \u00e9poca, organizadas pela ordem em que surgem mencionadas no corpo de texto. Por \u2018plantas de \u00e9poca' e \u2018imagens de \u00e9poca' entendam-se levantamentos topogr\u00e1ficos e iconogr\u00e1ficos, realizados em per\u00edodo compreendido entre o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX e a d\u00e9cada de 1970, representando as estruturas em an\u00e1lise em diferentes est\u00e1dios, anteriores ou contempor\u00e2neos ao restauro empreendido no Castelo de Leiria durante boa parte do s\u00e9culo XX.\nEfetiva solu\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o, o cruzamento entre os volumes 1 e 2 reflete a intera\u00e7\u00e3o entre fontes de natureza diversa, n\u00e3o s\u00f3 poss\u00edvel como indispens\u00e1vel a um percurso acad\u00e9mico em que Arqueologia, Arte e Patrim\u00f3nio se idealizam como experi\u00eancias complementares.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nCap\u00edtulo 1\nN\u00daCLEO A\n\u201cArrasaram os mouros (...) a povoa\u00e7\u00e3o [de Leiria] mas n\u00e3o a fortaleza, que esta fortificaram mais, e \u00e9 obra sua, fundada por eles\u201d\nAutor An\u00f3nimo: Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria 1\nTradicionalmente atribu\u00edda a D. Afonso Henriques, a funda\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria encontra-se associada na historiografia concernente \u00e0 cruzada ib\u00e9rica medieval, tamb\u00e9m conhecida por Reconquista Crist\u00e3. Escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas conduzidas no interior da fortaleza t\u00eam vindo a fornecer, por\u00e9m, testemunhos de ocupa\u00e7\u00f5es anteriores ao reinado afonsino, nomeadamente proto-hist\u00f3ricos e isl\u00e2micos2. Tais ind\u00edcios concorrem, sen\u00e3o para a preexist\u00eancia de uma fortaleza, ao menos para a exist\u00eancia de uma ocupa\u00e7\u00e3o humana anterior \u00e0 chegada dos ex\u00e9rcitos afonsinos. Os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos possibilitam ainda uma segunda leitura, a de que a regi\u00e3o leiriense possa n\u00e3o ter estado exatamente despovoada \u00e0 chegada de D. Afonso Henriques, como de resto haveria de descrev\u00ea-la o pr\u00f3prio monarca3.\nNa realidade, ainda que n\u00e3o tenhamos ao nosso dispor testemunhos arqueol\u00f3gicos que inequivocamente o corroborem, n\u00e3o ser\u00e1 de excluir por completo a exist\u00eancia de uma\n1\tSegundo transcri\u00e7\u00e3o do Pe. In\u00e1cio Jos\u00e9 de Matos, publicada em 1898, a partir de o Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, um texto de autor desconhecido, datado de cerca de 1650 (Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in Ed. AZEVEDO, 2011: 25).\n2\tLeia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011.\n3\tJ\u00e1 no s\u00e9culo XIX, Vitorino da Silva Ara\u00fajo defendia a exist\u00eancia de uma povoa\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 funda\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, baseando-se na passagem \u201cIbiprimium aedificavit castellum, et ibi habitantes in eo\u201d, da Chronica Gothorum, ca. 1185, na qual cada ibi se referiria, a um local espec\u00edfico, respetivamente a fortaleza e a povoa\u00e7\u00e3o (ARAUJO, 1876: 10). No mesmo documento pode ler-se, por outro lado, que D. Afonso Henriques teria edificado o Castelo de Leiria \u201cin locus vastae solitudinis\u201d. Apoiado sobretudo nesta premissa, Saul Ant\u00f3nio Gomes sustenta a hip\u00f3tese de uma funda\u00e7\u00e3o afonsina abinitio, no Inverno de 1135, em \u201cterra despovoada, erma e bravia\u201d (GOMES, 2004: 21 a 30). \u00c0 tese de funda\u00e7\u00e3o afonsina, de resto sustentada j\u00e1 no s\u00e9culo XIX por Alexandre Herculano e pelo Pe. Ant\u00f3nio Carvalho da Costa, aderiram igualmente o arque\u00f3logo Jos\u00e9 Saraiva, os historiadores Jo\u00e3o Cabral e Luc\u00edlia Verdelho da Costa, e o poeta leiriense Ant\u00f3nio Rodrigues Cordeiro (HERCULANO, 2007: 278; COSTA, 1869: 66; SARAIVA, 1929: 13; CABRAL, 1975: 17; COSTA, 1997: 192; CORDEIRO, 1873: 35). Apenas Ernesto Korrodi sugere, sem que por\u00e9m tenha para tal estabelecido qualquer argumenta\u00e7\u00e3o, uma funda\u00e7\u00e3o anterior, que o arquiteto recua ao condado de D. Henrique (KORRODI, 1944: 12).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica estrutura militar pr\u00e9via a D. Afonso Henriques, isl\u00e2mica ou mesmo medieval crist\u00e3. A possibilidade de um basti\u00e3o militar anterior \u00e0 funda\u00e7\u00e3o afonsina, comprovada de resto para casos geograficamente pr\u00f3ximos ao de Leiria4, tem encontrado eco, embora nem sempre de forma sustentada, na historiografia dedicada \u00e0 fortaleza leiriense5. Independentemente das ocorr\u00eancias que eventualmente precedam a chegada dos ex\u00e9rcitos afonsinos \u00e0 regi\u00e3o leiriense6, o Castelo de Leiria assumiria, no contexto da Reconquista Crist\u00e3, um papel preponderante, quer na defesa da regi\u00e3o do baixo Mondego, e consequentemente da capital do jovem reino, Coimbra, quer na prepara\u00e7\u00e3o dos assaltos \u00e0 regi\u00e3o de Santar\u00e9m, fundamentais para as t\u00e3o almejadas conquistas de Lisboa e Sintra7. Ao indubit\u00e1vel papel militar associa-se igualmente, coadjuvando a coloniza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria da regi\u00e3o8, o contributo da fortaleza leiriense para a fixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o, protegida pela primitiva cerca das incurs\u00f5es a que estava exposta.\nNos anos que se seguiram \u00e0 conquista afonsina da regi\u00e3o, o Castelo de Leiria seria todavia alvo de ataques perpetrados pelas for\u00e7as mu\u00e7ulmanas, em n\u00famero e em datas ainda n\u00e3o totalmente consensuais. A maioria dos autores aponta 1137 como o ano do\n4\tM\u00e1rio Jorge Barroca estima a exist\u00eancia de uma fortifica\u00e7\u00e3o mu\u00e7ulmana em Montemor-o-Velho, anterior a 987, que poder\u00e1 \u201cter come\u00e7ado por ser um pequeno ponto de vigia\u201d, enquanto os castelos de Soure e de Penela poder\u00e3o recuar tamb\u00e9m a per\u00edodo anterior \u00e0 conquista afonsina da regi\u00e3o a sul do Mondego (BARROCA, 2005: 112; idem, 1990/91: 103 a 105).\n5\tPara al\u00e9m da j\u00e1 citada passagem de o Couseiro (Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in Ed. AZEVEDO, 2011: 25), na qual se atribui a funda\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria aos \u2018mouros', consta do Boletim da Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais, N.\u00b0 12, uma narrativa que d\u00e1 conta da exist\u00eancia de uma fortifica\u00e7\u00e3o leiriense j\u00e1 em per\u00edodo visig\u00f3tico (DGEMN, 1938: 6 e 7). Desprovido da devida fundamenta\u00e7\u00e3o, este texto estadonovista, e de autor an\u00f3nimo, deve ser entendido, todavia, com s\u00e9rias reservas. O historiador da arte Gustavo Sequeira sugere, por sua vez, a possibilidade de uma atalaia mu\u00e7ulmana no domo leiriense, posteriormente aproveitada na fortifica\u00e7\u00e3o afonsina, ainda que n\u00e3o tenha apresentado para o efeito tamb\u00e9m qualquer argumenta\u00e7\u00e3o (SEQUEIRA, 1955: 57).\n6\tPara o entendimento do Castelo de Leiria no seu respetivo contexto hist\u00f3rico, leia-se, entre outras, as obras de Saul Ant\u00f3nio GOMES: \u2018A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano numa cidade estremenha: Leiria Medieval', A Cidade - Jornadas Inter e Pluridisciplinares, Actas II, Universidade Aberta, Lisboa, 1993; Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 2004; ou ainda de Luciano CRISTINO: \u2018A Vila de Leiria em 1385', Jornadas sobre Portugal Medieval, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 1983.\n7\tSobre o papel desempenhado pelo Castelo de Leiria nos avan\u00e7os militares da Reconquista, e respetiva articula\u00e7\u00e3o com as demais fortalezas com as quais, a norte e a sul, partilhava a defesa da \u2018linha do rio Mondego', como Montemor-o-Velho, Penela e Soure ou Our\u00e9m, Porto de M\u00f3s e Pombal, leia-se, por exemplo, do historiador Joaquim RUIVO: O Castelo de Leiria, sua ac\u00e7\u00e3o no per\u00edodo da Reconquista Crist\u00e3: 1135-1147, Disserta\u00e7\u00e3o para a Licenciatura em Ci\u00eancias Hist\u00f3rico-Filos\u00f3ficas, apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra [texto policopiado], 1950; Jo\u00e3o Gouveia MONTEIRO: Os Castelos Portugueses dos Finais da Idade M\u00e9dia. Presen\u00e7a, perfil, conserva\u00e7\u00e3o, vigil\u00e2ncia e comando, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa, 1999; Saul Ant\u00f3nio GOMES: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 2004; ou ainda Jos\u00e9 MATTOSO: D. Afonso Henriques, C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, 2007.\n8\tSaul Ant\u00f3nio Gomes descreve o processo de fixa\u00e7\u00e3o populacional nas faldas do rio Lis como coloniza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e agr\u00e1ria (GOMES, 2004: 96 a 105); Maria Helena da Cruz Coelho, por sua vez, destaca o papel do direito de pres\u00faria, usufru\u00eddo pelos pioneiros do baixo Mondego, na ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o imediatamente a sul dos limites conimbricenses, (COELHO, 1989: 42 a 56). Para a compreens\u00e3o da \u201cvertente de defesa (...) do reino e de n\u00facleos de povoadores\u201d, enquanto \u201cfactor indispens\u00e1vel na estrutura\u00e7\u00e3o (...) do Estado medieval portugu\u00eas\u201d (MARQUES, 1988: 21), leia-se, entre outras obras poss\u00edveis, Jos\u00e9 MARQUES: \u2018Povoamento e Defesa na Estrutura\u00e7\u00e3o do Estado Medieval Portugu\u00eas', Revista de Hist\u00f3ria, N. VIII, Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Centro de Hist\u00f3ria da Universidade do Porto, 1988.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica primeiro assalto, seguido de uma nova investida, em 1140, com a qual menos historiadores concordam. Ainda menos consenso t\u00eam merecido a terceira e a quarta incurs\u00f5es, que alguns autores posicionam em 1144 e 1195, respetivamente9.\nUltrapassada a amea\u00e7a isl\u00e2mica, o Castelo de Leiria voltaria a sofrer novos ataques, desta feita no \u00e2mbito de disputas pol\u00edticas nascidas no seio das monarquias crist\u00e3s. Entre 1245 e 1248, no contexto do conflito que op\u00f4s D. Sancho II a seu irm\u00e3o, futuro D. Afonso III, a fortaleza leiriense seria tomada de assalto, e, entre 1320 e 1324, sujeita a cerco promovido por D. Dinis a seu filho, futuro D. Afonso IV10. De resto, tanto D. Dinis como D. Afonso IV promoveriam repara\u00e7\u00f5es no Castelo de Leiria, a que se somam as interven\u00e7\u00f5es fernandinas, no contexto do conflito que op\u00f4s D. Fernando ao reino de Castela11, assim como as manuelinas, no ano de 151012.\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, pese embora as a\u00e7\u00f5es de consolida\u00e7\u00e3o, j\u00e1 o abandono no interior da cerca de Leiria era uma realidade, de certo modo atestada pela doa\u00e7\u00e3o dos pa\u00e7os r\u00e9gios, em 1475, aos condes de Vila Real13. Precisamente por se encontrar \u201cmuito desbaratada e em partes ca\u00edda\u201d, parte da muralha da vila seria tamb\u00e9m doada, em 1566, ao bispado leiriense14. Abandonada e debilitada, n\u00e3o surpreende que a fortaleza tenha sofrido particularmente com o Terramoto de 175515, nem t\u00e3o pouco que servisse de pedreira, j\u00e1 em 177316.\nErguido sobre um elevado e escarpado domo, o Castelo de Leiria configuraria no entanto, na plenitude da sua integridade f\u00edsica, uma fortaleza quase inexpugn\u00e1vel mas\n9\tAlexandre Herculano apontou 1137 e 1140 como os anos do primeiro e do segundo assaltos a Leiria, datas que mereceram a concord\u00e2ncia de Jos\u00e9 Saraiva e de Saul Ant\u00f3nio Gomes. Pe. Ant\u00f3nio Carvalho da Costa e Jos\u00e9 Mattoso ficam-se por um ataque apenas, que posicionam em 1137, ao passo que Frei Ant\u00f3nio Brand\u00e3o e Joaquim Ruivo preferiram avan\u00e7\u00e1-lo para 1140, ano de resto j\u00e1 proposto pelo autor seiscentista de o Couseiro. Recuperada a fortaleza pelo ex\u00e9rcito afonsino, segundo Joaquim Ruivo e o autor de o Couseiro em 1144 ou 1145, haveria lugar, de acordo com Saul Ant\u00f3nio Gomes, a um terceiro ataque, em 1144. Pe. Ant\u00f3nio Carvalho da Costa, Jo\u00e3o Cabral e Saul Ant\u00f3nio Gomes defendem um \u00faltimo ataque, em 1195, investida que mereceu de Jos\u00e9 Saraiva alguma contesta\u00e7\u00e3o (BRAND\u00c3O, 1690, Parte III: 150; COSTA, 1869: 66 e 67; SARAIVA, 1929: 13 a 30; RUIVO, 1950: 23; CABRAL, 1975: 18; GOMES, 2004: 23 a 106; HERCULANO, 2007: 739 - XV, 744 - XVII; MATTOSO, 2007: 155; Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in Ed. AZEVEDO, 2011: 21 a 25).\n10\tGOMES, 2004: 107.\n11\tGOMES, 2004: 108; CABRAL, 1975: 19.\n12\tMELO, 1995: 92.\n13\tSaul Ant\u00f3nio Gomes associa o abandono da fortaleza, a partir de finais do s\u00e9culo XV, \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o do interior da cerca da vila, cuja popula\u00e7\u00e3o vinha paulatinamente ocupando as margens do Lis, na base do domo ocupado pelo castelo. Para o historiador, \u201ca conserva\u00e7\u00e3o e o reparo das muralhas [do Castelo de Leiria] deve ter sofrido um consider\u00e1vel abrandamento\u201d, n\u00e3o obstante a manuten\u00e7\u00e3o a que o munic\u00edpio se encontrava obrigado, ainda em 1456 (Gomes, 2004: 108).\n14\tCarta r\u00e9gia de doa\u00e7\u00e3o, de 18 de Janeiro de 1566 (in GOMES, 2004: 109).\n15\tMELO, 1995: 118.\n16\tEm documento de 1773, transcrito e publicado por Saul Ant\u00f3nio Gomes, assinala-se a degrada\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, \u201cpor delle se lhe tirar muita pedra pera obras de particulares\u201d (GOMES, 2004: 390, doc. 297). O cerceamento das muralhas leirienses continuaria a verificar-se pelo menos at\u00e9 in\u00edcio do s\u00e9culo XX, conforme se depreende das demoli\u00e7\u00f5es e dinamita\u00e7\u00f5es denunciadas pela imprensa local, respetivamente em 1908 e 1913 (COSTA, 1997: 203).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica tamb\u00e9m, de forma n\u00e3o menos significativa, um poderoso ve\u00edculo de afirma\u00e7\u00e3o do poder r\u00e9gio. De \u201cmentalidade simbolista\u201d, a sociedade medieval encarava os castelos n\u00e3o apenas como um reduto de seguran\u00e7a mas tamb\u00e9m como um s\u00edmbolo do poder, da ordem e da estabilidade, diretamente emanados por quem ordenava a sua constru\u00e7\u00e3o, o rei17. Detentor do direito exclusivo de constru\u00e7\u00e3o de estruturas fortificadas, consignado pelo ius crenelandi, o rei atribu\u00eda \u00e0s muralhas uma relev\u00e2ncia capital, indispens\u00e1vel mesmo, \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da cidade, palco privilegiado para o exerc\u00edcio do seu pr\u00f3prio poder18. A associa\u00e7\u00e3o entre muralhas e poder r\u00e9gio \u00e9 no caso leiriense particularmente empolada pela escolha da implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, que recaiu, posto que tamb\u00e9m por motivos defensivos, no setor mais elevado, e logo mais dominante, do cume da cidade. Seguindo a tradi\u00e7\u00e3o dos castelos medievais ib\u00e9ricos, o principal conjunto fortificado do Castelo de Leiria comp\u00f5e-se por dois distintos n\u00facleos amuralhados, tradicionalmente chamados de N\u00facleo A e N\u00facleo B. O primeiro, reservado ao representante do poder no territ\u00f3rio, ocupa a \u00e1rea mais elevada, enquanto o segundo, numa \u00e1rea mais baixa, se destinava a abrigar o contingente militar ou, em caso de assalto, a popula\u00e7\u00e3o e respetivos haveres. Dentro do N\u00facleo A ergue-se ainda, organizado em torno da Torre de Menagem, um conjunto amuralhado aut\u00f3nomo, o denominado \u00daltimo Reduto, ou Castelejo, de resto tamb\u00e9m uma estrutura habitual em toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\nIsoladamente, o N\u00facleo A do Castelo de Leiria configura tamb\u00e9m uma fortifica\u00e7\u00e3o tipicamente \u2018rom\u00e2nica\u2019, tendo em conta as caracter\u00edsticas das suas estruturas, e o modo como se encontram distribu\u00eddas no espa\u00e7o que ocupam. Contando apenas com a robustez das suas muralhas e a impenetrabilidade da sua Torre de Menagem para travar e resistir a assaltos e a cercos, este recinto encontra-se ainda hoje praticamente isento de mecanismos de contra-ataque, proporcionando, ao inv\u00e9s, uma \u201cdefesa passiva\u2019\u201d19.\n17\tTRINDADE, 2013: 121 a 140.\n18\tSobre a rela\u00e7\u00e3o entre os castelos medievais e o poder r\u00e9gio leia-se, entre outros estudos dispon\u00edveis, Jos\u00e9 MATTOSO: \u2018Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria Urbana Portuguesa. A Cidade e o Poder', Cidades e Hist\u00f3ria, Ciclo de Confer\u00eancias Promovidas pelo Servi\u00e7o de Belas Artes, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa, 1987; Carlos Alberto Ferreira de ALMEIDA: \u2018Muralhas Rom\u00e2nicas e Cercas G\u00f3ticas de Algumas cidades do Centro e Norte de Portugal. A sua li\u00e7\u00e3o para a din\u00e2mica urbana de ent\u00e3o', Cidades e Hist\u00f3ria, Ciclo de Confer\u00eancias Promovidas pelo Servi\u00e7o de Belas Artes, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa, 1987; Am\u00e9lia Aguiar ANDRADE: \u2018De Contrasta a Valen\u00e7a: a forma\u00e7\u00e3o de uma vila medieval', Monumentos, 12, DGEMN, Lisboa, 2000; ou ainda Lu\u00edsa TRINDADE: Urbanismo na Composi\u00e7\u00e3o de Portugal, Imprensa da Universidade de Coimbra, Coimbra, 2013.\n19\tBARROCA, 2003: 106.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nPlanta do Castelo de Leiria e Principais Estruturas e Edif\u00edcios.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria e DGEMN, 1938, Boletim N.\u00b0 12.\nLegenda\n1\t- Arco da Torre Sineira da S\u00e9\n2\t- Portas de P\u00earo Alvito\n3\t- Porta de Albacara\n4\t- Porta e Torre Bu\u00e7aqueira\n5\t- Porta Nova\n6\t- Porta da Trai\u00e7\u00e3o\n7\t- Cerca da Vila\n8\t- Torre de Menagem e \u00daltimo Reduto\n9\t- Igreja de Santa Maria da Pena\n10\t- Pa\u00e7os Novos\n11\t- Igreja de S\u00e3o Pedro\n12\t- Pa\u00e7os Episcopais (Antigos)\nN\u00facleo C\nN\u00facleo B\nN\u00facleo A\nDisseminados entre n\u00f3s desde o s\u00e9culo XII at\u00e9 \u00e0s reformas ditas g\u00f3ticas, promovidas durante os reinados de D. Afonso III e D. Dinis20, os castelos \u2018rom\u00e2nicos\u2019 comp\u00f5em-se, genericamente, por uma cintura de muralha, equipada com adarve, ameias e abertas, mas escassa em torre\u00f5es, geralmente semicirculares e aplicados nos pontos de inflex\u00e3o. A muralha define, por sua vez, um p\u00e1tio de planta irregular, ainda que na\n20\tSobre as inova\u00e7\u00f5es arquitet\u00f3nicas introduzidas nas fortalezas portuguesas por D. Afonso III e, principalmente, por D. Dinis, leia-se, entre os diversos trabalhos dispon\u00edveis, Jo\u00e3o Gouveia MONTEIRO: \u2018Reformas g\u00f3ticas nos castelos portugueses ao longo do s\u00e9culo XIV e na primeira metade do s\u00e9culo XV\u2019, Mil Anos de Fortifica\u00e7\u00f5es na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e no Magreb (500-1500), Actas do Simp\u00f3sio Internacional sobre Castelos, Palmela, 2002; ou M\u00e1rio Jorge BARROCA: \u2018D. Dinis e a Arquitectura Militar Portuguesa\u2019, Actas das IV Jornadas Luso-Espanholas de Hist\u00f3ria Medieval - as rela\u00e7\u00f5es de fronteira no s\u00e9culo de Alcanises, Tomo 1, Porto, 1998 b.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica generalidade arredondada, comunicando com o exterior por um reduzido n\u00famero de portas, habitualmente apenas a porta principal e a porta da trai\u00e7\u00e3o. O interior do p\u00e1tio, reservado \u00e0 guarni\u00e7\u00e3o militar e \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do senhor dominante, n\u00e3o previa o abrigo dos vil\u00e3os. Em contrapartida, albergava a torre de menagem, que, ocupando uma posi\u00e7\u00e3o central e sobrelevada, constitu\u00eda o \u00faltimo reduto em caso de ass\u00e9dio. Simultaneamente, a torre de menagem possibilitava a organiza\u00e7\u00e3o da defesa da periferia para o centro, ou \u201cprinc\u00edpio do comando\u2019\u20192^, que, conjuntamente com a defesa passiva, comp\u00f5em os dois principais conceitos inerentes \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o dos castelos \u2018rom\u00e2nicos\u201921 22.\nA nascente do N\u00facleo A e do N\u00facleo B do Castelo de Leiria, desenvolve-se, acompanhando a encosta menos abrupta do domo doler\u00edtico, o designado N\u00facleo C. Espa\u00e7o amuralhado, desde cedo ocupado pelo primitivo n\u00facleo habitacional da vila medieval de Leiria, \u00e9, por este mesmo motivo, conhecido tamb\u00e9m por cerca da vila23.\nSendo circundado por duas linhas de muralha que correm paralelas, o N\u00facleo C abarca uma \u00e1rea tr\u00eas vezes superior \u00e0 do conjunto formado pelos N\u00facleos A e B, com os quais estabelece uma planta aproximadamente el\u00edptica. As duas muralhas, a externa mais baixa, a interna mais elevada e, a intervalos sensivelmente regulares, acoplada por torre\u00f5es paralelepip\u00e9dicos, comunicam com o exterior por duas aberturas, as portas de P\u00earo Alvito, a norte, e o arco da Torre Sineira da S\u00e9, a sul24.\nO N\u00facleo C, cujo casario medievo se organizaria em torno dos desaparecidos Pa\u00e7os de S\u00e3o Sim\u00e3o25, alberga atualmente um conjunto arquitet\u00f3nico composto sobretudo por\n21\tBARROCA, 2003: 106.\n22\tPara mais informa\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas e militares dos castelos \u2018rom\u00e2nicos\u2019 portugueses, leia-se por exemplo, as obras de M\u00e1rio Jorge BARROCA: \u2018Do Castelo da Reconquista ao Castelo Rom\u00e2nico (S\u00e9c. IX a XII)\u2019, Portugalia, Nova S\u00e9rie, Vol. XI-XII, Faculdade de Letras da Universidade do Porto, Porto, 1990/1991 e \u2018Arquitectura Militar\u2019, Nova Hist\u00f3ria Militar de Portugal, Vol. 1, Dir. Manuel Themudo Barata e Nuno Severino Teixeira, C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, 2003.\n23\tSujeita ao longo dos s\u00e9culos a m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es de consolida\u00e7\u00e3o, sobretudo nos s\u00e9culos XIV e XV, a cerca da vila de Leiria manteria todavia o \u201ccar\u00e1cter t\u00edpico da constru\u00e7\u00e3o militar undecentista portuguesa\u201d (GOMES, 2004: 15). Sobre cercas medievais leia-se, entre outras poss\u00edveis, Carlos Alberto Ferreira de ALMEIDA: \u2018Castelos e cercas medievais. S\u00e9culos X a XIII\u2019, Hist\u00f3ria das fortifica\u00e7\u00f5es portuguesas no mundo, Dir. Rafael Moreira, Lisboa, Publica\u00e7\u00f5es Alfa, 1989 e \u2018Muralhas Rom\u00e2nicas e Cercas G\u00f3ticas de Algumas Cidades do Centro e Norte de Portugal. A sua li\u00e7\u00e3o para a din\u00e2mica urbana de ent\u00e3o\u2019, Cidades e Hist\u00f3ria, Ciclo de Confer\u00eancias Promovidas pelo Servi\u00e7o de Belas Artes, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa, 1987.\n24\tTamb\u00e9m conhecidas por Portas do Norte, Portas do Vento ou Portas dos Castelinhos, as Portas de P\u00earo Alvito, documentadas desde 1262 (GOMES, 2004: 110), comp\u00f5em-se por dois v\u00e3os \u2018rom\u00e2nicos\u2019 e dois torre\u00f5es. O arco da Torre Sineira da S\u00e9 articula-se com a torre sineira propriamente dita, erguida na segunda metade do s\u00e9culo XVIII (SEQUEIRA, 1955: 64; Z\u00daQUETE, 1943: 246). Arco e sineira ter\u00e3o vindo ocupar o local onde se presume ter estado a primitiva abertura sul da cerca, as Portas do Sol, referidas documentalmente desde 1340 (GOMES, 2004: 111).\n25\tOs Pa\u00e7os de S\u00e3o Sim\u00e3o, edif\u00edcio cujas localiza\u00e7\u00e3o e \u00e9poca de funda\u00e7\u00e3o t\u00eam merecido algum debate, dever\u00e3o anteceder, segundo Saul Ant\u00f3nio Gomes, o reinado de D. Dinis, que os herdou e \u201ctransformou seguramente num complexo mais actualizado\u201d (GOMES, 2004: 115).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nhabita\u00e7\u00f5es privadas recentes. Conserva ainda, todavia, a \u2018rom\u00e2nica\u2019 Igreja de S\u00e3o Pedro, documentada j\u00e1 desde 115626, assim como os antigos Pa\u00e7os Episcopais, que remontam a cerca de 1640, ainda que profundamente reformados na primeira metade do s\u00e9culo XIX27.\nIgreja de S\u00e3o Pedro, \u00e0 esquerda, e antigo Pa\u00e7o Episcopal (atual sede da Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica), \u00e0 direita. Fotomontagem.\nOcupando uma \u00e1rea equivalente \u00e0 do N\u00facleo A, com o qual estabelece uma planta tamb\u00e9m aproximadamente el\u00edptica, o N\u00facleo B encontra-se circunscrito por uma \u00fanica muralha, rasgada por uma s\u00f3 passagem, a Porta de Albacara. Aberta no extremo nordeste do N\u00facleo B, a Porta de Albacara comp\u00f5e-se por v\u00e3o de volta perfeita, ladeado por dois torre\u00f5es, posto que antecedida em tempos por um segundo arco, entretanto desparecido28. Posicionado entre o N\u00facleo C, primitivamente reservado \u00e0 vila, e o\n26\tGOMES, 2004: 99. Tanto Saul Ant\u00f3nio Gomes como Jos\u00e9 Saraiva se baseiam na semelhan\u00e7a entre marcas de canteiro para estabelecer correspond\u00eancia construtiva entre a Igreja de S\u00e3o Pedro e a cerca da vila (GOMES, 2004: 102; SARAIVA, 1929: 29).\n27\tIniciados durante a prelatura de D. Diogo de Sousa, aproximadamente em 1640, os Pa\u00e7os Episcopais, incendiados durante as Invas\u00f5es Francesas, haveriam de ser reconstru\u00eddos a partir de 1818, por iniciativa do bispo D. Jo\u00e3o In\u00e1cio da Fonseca Manso (Z\u00daQUETE, 1943: 193, 275). Sobre este e outros edif\u00edcios hist\u00f3ricos do N\u00facleo C do Castelo de Leiria leia-se, entre outros, Jos\u00e9 SARAIVA: Leiria: Breve estudo..., Monumentos de Portugal, Collec\u00e7\u00e3o de Vulgariza\u00e7\u00e3o Art\u00edstico-Monumental, N. 6, Litografia Nacional, Porto, 1929; Afonso Z\u00daQUETE: Leiria: Subs\u00eddios para a Hist\u00f3ria da sua Diocese, Gr\u00e1fica Leiria, Leiria, 1943, e Monografia de Leiria. A Cidade e o Concelho 1950, Folheto, Leiria, 2003; Luc\u00edlia Verdelho da COSTA: Leiria, Colec\u00e7\u00e3o Cidades e Vilas de Portugal, Dir. Raquel Henriques da Silva, Editorial Presen\u00e7a, Lisboa, 1989; Saul Ant\u00f3nio GOMES: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 2004.\n28\tAssociando a origem etimol\u00f3gica da express\u00e3o isl\u00e2mica albacara \u00e0 atividade pecu\u00e1ria, Saul Ant\u00f3nio Gomes atribui ao N\u00facleo B a fun\u00e7\u00e3o de ref\u00fagio para os vil\u00e3os e respetivo gado, em caso de assalto \u00e0 fortaleza. O historiador considera tanto o N\u00facleo B como a Porta de Albacara, inicialmente composta por um conjunto de dois arcos, modelos de \u201cinflu\u00eancia isl\u00e2mica\u201d (GOMES, 2004: 109 e 111).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nN\u00facleo A, onde se encontravam os edif\u00edcios mais nobres da fortaleza, como o Pa\u00e7os Novos, a Igreja de Santa Maria da Pena ou a Torre de Menagem, o N\u00facleo B medeia duas \u00e1reas que, embora tangentes, n\u00e3o t\u00eam liga\u00e7\u00e3o direta entre si.\nO interior do N\u00facleo B alberga atualmente um \u00fanico edif\u00edcio, a chamada Casa do Guarda, adjacente ao al\u00e7ado interno da sua muralha, junto da Porta de Albacara, que, pese embora o significativo restauro a que foi sujeito, mant\u00e9m ainda m\u00faltiplos elementos medievais29. Para al\u00e9m deste edif\u00edcio, o interior do N\u00facleo B alberga ainda uma estrutura de funcionalidade ainda n\u00e3o totalmente esclarecida, de planta retangular e paredes em alvenaria, interior tripartido e teto abobadado30.\nPorta de Albacara e Casa do Guarda.\nA sul do N\u00facleo B desenvolve-se o N\u00facleo A do Castelo de Leiria, delimitado por uma cintura de muralha de planta irregular, ainda que tendencialmente el\u00edptica. De tra\u00e7ado profundamente ditado pela topografia do terreno em que se ergue, articula-se a sul e a oeste com as \u00edngremes escarpas do domo doler\u00edtico, superando a norte e a este encostas menos declivosas. Uma segunda linha de muro, de que subsistem escassos\n29\tJos\u00e9 Saraiva destaca um v\u00e3o ogival, onde identificou uma sigla equivalente a siglas patentes na Igreja de Santa Maria da Pena e nos Pa\u00e7os Novos, no N\u00facleo A, para remeter \u00e0 \u00c9poca Medieval a origem da Casa do Guarda (SARAIVA, 1929: 37).\n30\tSobre a natureza desta estrutura n\u00e3o existe ainda completo consenso nos estudos concernentes. Para Saul Ant\u00f3nio Gomes e Jos\u00e9 Saraiva ter\u00e1 servido de celeiro (GOMES, 2004: 98; SARAIVA, 1929: 38), embora o major Brand\u00e3o de Sousa a tenha descrito como cisterna, na planta que do castelo executou no s\u00e9culo XIX. Da mesma opini\u00e3o partilham as arque\u00f3logas V\u00e2nia Carvalho e Isabel In\u00e1cio, que da estrutura dizem assemelhar-se \u201cmais \u00e0 tipologia de constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua\u201d (CARVALHO et all, 2011: 133 a 137 - Sondagem 20).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\ne esparsos vest\u00edgios, desenvolve-se no exterior da muralha norte do N\u00facleo A31, com a qual aparenta estabelecer um patamar de circula\u00e7\u00e3o.\nA norte e a sudoeste, a muralha do N\u00facleo A assinala dois pontos de inflex\u00e3o, marcados por dois torre\u00f5es, de planta semicircular e quase retangular, respetivamente. Tamb\u00e9m a nordeste se assinala um ponto de inflex\u00e3o, desta feita marcado por uma porta, convencionalmente designada Porta Bu\u00e7aqueira, aberta sob uma torre, que assume de resto igual denomina\u00e7\u00e3o. Na extremidade oposta da mesma muralha, desta feita sem qualquer torre, encontra-se a chamada Porta Nova. \u00c0s duas portas, abertas para N\u00facleo B, soma-se uma terceira, chamada Porta da Trai\u00e7\u00e3o, j\u00e1 na muralha oeste e diretamente aberta para o exterior.\nTorre e Porta Bu\u00e7aqueira, ao fundo, e respetivo corredor, em primeiro plano.\nDocumentalmente referida desde pelo menos 128232, \u00e0 Torre Bu\u00e7aqueira encontra-se unanimemente associada uma primitiva fun\u00e7\u00e3o defensiva, seguida de reforma para adapta\u00e7\u00e3o a torre sineira33. De planta aproximadamente retangular, a torre,\n31\tA estrutura apresenta atualmente caracter\u00edsticas compat\u00edveis com um muro de sustenta\u00e7\u00e3o de terras. Duas sondagens arqueol\u00f3gicas realizadas junto de dois pontos distintos desta estrutura revelaram diferentes n\u00edveis de circula\u00e7\u00e3o, um dos quais composto por cal\u00e7ada de \u00e9poca medieval/moderna. Seria revelado tamb\u00e9m que o seu paramento interno, hoje abaixo da cota de circula\u00e7\u00e3o, havia sido executado com o cuidado pr\u00f3prio de uma estrutura projetada para cotas positivas (CARVALHO et all, 2011: 41 a 47, 159 a 163 - Sondagens 4 e 26).\n32\tGOMES, 2004: 98.\n33\tJos\u00e9 Saraiva, baseando-se nos paralelos entre os sigl\u00e1rios observados na Torre Bu\u00e7aqueira, na Igreja de S\u00e3o Pedro e na cerca da vila, remeteu a origem da primeira a per\u00edodo posterior ao \u201carrasamento de Leiria, em 1190\u201d (SARAIVA, 1929: 39). Por seu turno, Saul Ant\u00f3nio Gomes, que de resto remete a Igreja de S\u00e3o Pedro para per\u00edodo anterior a 1156\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica contrafortada a nascente, ergue-se a cerca de quinze metros de altura. Na base toma forma a porta propriamente dita, de volta perfeita, enquanto que no piso superior se abrem, distribu\u00eddos pelos quatro al\u00e7ados, um v\u00e3o de porta ogival e doze v\u00e3os de janela ogivais geminados. O topo remata-se por ameias chanfradas, atribu\u00eddas ao restauro promovido pela Liga dos Amigos do Castelo de Leiria* 34.\nA sul da Torre Bu\u00e7aqueira desenvolve-se um corredor, compreendido entre a muralha exterior do N\u00facleo A e um muro mais estreito, que arranca do cunhal sudoeste da torre. Desenvolvendo-se inicialmente de forma paralela \u00e0 muralha, o muro inflete, alguns metros depois, na dire\u00e7\u00e3o da mesma, fechando o espa\u00e7o numa \u00e1rea sensivelmente retangular. Na sua parede oeste abre-se um arco ogival, ao passo que a parede sul alberga um pequeno nicho. N\u00e3o existem, na bibliografia concernente, atribui\u00e7\u00f5es cronol\u00f3gicas inequivocamente referentes a este espa\u00e7o35.\nDe igual modo, n\u00e3o existem sobre a Porta Nova quaisquer refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Aberto em volta perfeita, este v\u00e3o encontra-se diretamente estruturado pelo aparelho da muralha, isento de moldura ou de qualquer ornamento. Acima, desviado para nascente, um par de v\u00e3os de janela ogivais geminados completa as aberturas deste tramo da muralha norte36.\n(GOMES, 2004: 99), n\u00e3o se compromete com um per\u00edodo espec\u00edfico para a funda\u00e7\u00e3o da torre. N\u00e3o obstante, atribui os v\u00e3os ogivais \u201cao g\u00f3tico mais antigo da fortaleza\u201d, compar\u00e1veis aos v\u00e3os do Pa\u00e7o de Monte Real, \u201cdocumentalmente atribu\u00edvel a D. Dinis e a D. Isabel\u201d (GOMES, 2004: 153 e 154). A funda\u00e7\u00e3o militar da torre seguida de adapta\u00e7\u00e3o a sineira, na sequ\u00eancia da reforma da Igreja de Nossa Senhora da Pena, conta com o apoio de Jos\u00e9 Saraiva, assim como do militar Jorge Larcher (SARAIVA, 1929: 39; LARCHER, 1933: 54). A estas fun\u00e7\u00f5es acrescenta Saul Ant\u00f3nio Gomes a de albergue para aves de ca\u00e7a, baseando-se para tal na origem do \u00e9timo bu\u00e7aqueira (GOMES, 2004: 98).\n34\tSegundo Afonso Z\u00faquete, que se dedicou \u00e0 hist\u00f3ria da cidade de Leiria e do seu castelo, as ameias ter\u00e3o sido \u201crestauradas aquando das obras de consolida\u00e7\u00e3o empreendidas pelo (...) sr. Ernesto Korrodi\u201d (ZUQUETE, 1943: 74).\n35\tPara al\u00e9m da refer\u00eancia meramente descritiva que sobre este corredor fez Jos\u00e9 Saraiva (SARAIVA, 1929: 39), poder\u00e1 ser a estas estruturas que se refere a passagem de o Couseiro, onde se descreve um \u201carco, que est\u00e1 em um muro antes de chegar \u00e0 Igreja\u201d. A mesma passagem refere ainda que o muro incluiria \u201cum letreiro, esculpido em pedra, ao p\u00e9 de um nicho da Imagem de Nossa Senhora\u201d, no qual se leria, entre outras coisas: \u201cmandei fazer esta obra, no ano de 1538. Diogo Dias, Vig\u00e1rio da Vila de Leiria\u201d (Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in ed. AZEVEDO, 2011: 26). Caso corresponda \u00e0s estruturas em causa, esta passagem remete o muro a oeste do corredor para per\u00edodo n\u00e3o posterior a 1538, enquanto simultaneamente atribui ao nicho a antiga fun\u00e7\u00e3o de albergar uma imagem religiosa.\n36\tUma sondagem arqueol\u00f3gica aberta junto do al\u00e7ado exterior da Porta Nova revelaria que o pano mais antigo da muralha que alberga este v\u00e3o se encontra erguido sobre um n\u00edvel estratigr\u00e1fico n\u00e3o anterior ao s\u00e9culo XII/XIII. Uma estrutura argamassada detetada na mesma sondagem foi interpretada como vest\u00edgio de uma constru\u00e7\u00e3o primitiva, eventualmente muralha, torre ou porta (CARVALHO et all, 2011: 99 a 104 - Sondagem 14).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nPorta da Trai\u00e7\u00e3o, \u00e0 esquerda, e Porta Nova, ao fundo.\nN\u00e3o muito distante, embora posicionada j\u00e1 na muralha voltada a oeste, a chamada Porta da Trai\u00e7\u00e3o comp\u00f5e-se por v\u00e3o em arco abatido no al\u00e7ado interior, com moldura ogival no exterior. Ocorr\u00eancia frequente nas fortalezas medievais, onde desempenha um papel estrat\u00e9gico fundamental37, a atual Porta da Trai\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria ergue-se em cantaria de calc\u00e1rio, maioritariamente isenta do espect\u00e1vel desgaste temporal38.\nPr\u00f3ximo da Porta da Trai\u00e7\u00e3o, a sul, ergue-se a ru\u00edna de uma edifica\u00e7\u00e3o, de que subsiste apenas parte da fachada poente, atualmente inserida no alinhamento da muralha. Das suas extremidades partiam duas paredes perpendiculares, de que apenas sobrevivem os arranques. Como veremos adiante, uma destas paredes ter\u00e1 sido, por\u00e9m, erguida muito posteriormente \u00e0 restante edifica\u00e7\u00e3o. No remanescente desta estrutura observam-se ainda, como veremos igualmente, seteiras e vest\u00edgios de pisos, entretanto desaparecidos. Apesar de nos estudos dedicados ao Castelo de Leiria n\u00e3o existirem refer\u00eancias a esta constru\u00e7\u00e3o, uma sondagem arqueol\u00f3gica, aberta junto do seu al\u00e7ado interno, veio revelar ind\u00edcios passiveis de remeter a sua origem a per\u00edodo medieval crist\u00e3o, eventualmente a per\u00edodo isl\u00e2mico39.\n37\tSegundo o Tenente-Coronel Ant\u00f3nio Lopes Nunes, as portas da trai\u00e7\u00e3o, pequenas e dissimuladas, abrem-se na muralha oposta \u00e0s portas de entrada principais, destinando-se tanto \u00e0 investida inesperada sobre o inimigo, como \u00e0 fuga do contingente do castelo, em caso de assalto, ou mesmo do alcaide, em caso de rebeli\u00e3o dos vil\u00e3os (NUNES, 2005: 198).\n38\tJos\u00e9 Saraiva descreve, em per\u00edodo n\u00e3o posterior a 1929, como \u201ca porta da trai\u00e7\u00e3o do castello de Leiria, da qual apenas existia a soleira e os fundos das hombreiras\u201d, teria sido restaurada em arco de ogiva, sem que fosse poss\u00edvel saber \u201cse tal havia sido a sua forma anterior\u201d (SARAIVA; 1929: 46, 47). Tamb\u00e9m Saul Ant\u00f3nio Gomes subscreve o ascendente do restauro sobre este v\u00e3o, que considera isento de \u201cqualquer lavor que indicie a sua real antiguidade\u201d (GOMES, 2004: 109). Uma sondagem arqueol\u00f3gica aberta junto do al\u00e7ado interno da porta, por seu turno, confirmaria o local como antiga \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o, anterior a finais da \u00e9poca medieval (CARVALHO et all, 2011: 96 a 99 - Sondagem 13).\n39\tA escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica conduzida neste local revelaria que a muralha oeste se encontra encostada por um n\u00edvel t\u00e9rreo de onde se exumou esp\u00f3lio enquadr\u00e1vel em per\u00edodo isl\u00e2mico/medieval crist\u00e3o (CARVALHO et all, 2011: 90 a 96 - Sondagens 12).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nEdifica\u00e7\u00e3o a sul da Porta da Trai\u00e7\u00e3o.\nCircunscrito por muralha na totalidade da sua \u00e1rea, o N\u00facleo A alberga enfim diversos edif\u00edcios, cuja natureza ultrapassa o estrito \u00e2mbito militar, e que, por este motivo, n\u00e3o ser\u00e3o analisados no presente estudo. N\u00e3o obstante, merecem alguma reflex\u00e3o, na medida em que poder\u00e3o contribuir para o esclarecimento de quest\u00f5es associadas \u00e0s estruturas em an\u00e1lise. Entre estes edif\u00edcios, contam-se as ru\u00ednas do pa\u00e7o, designado Pa\u00e7os Novos, em oposi\u00e7\u00e3o aos Pa\u00e7os de S\u00e3o Sim\u00e3o, cronologicamente anteriores. Junto do pa\u00e7o, com o qual comunica atrav\u00e9s de um passadi\u00e7o erguido sobre arco, a capela palatina, chamada Igreja de Santa Maria da Pena. Os dois edif\u00edcios assumem, pela dimens\u00e3o e pela nobreza construtiva, destacada relev\u00e2ncia arquitet\u00f3nica40. Apesar da diverg\u00eancia historiogr\u00e1fica inerente \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica destes dois edif\u00edcios, a tese joanina tem merecido a concord\u00e2ncia dos autores mais recentes, sendo atualmente consensual a sua atribui\u00e7\u00e3o a D. Jo\u00e3o I41.\nAinda que os Pa\u00e7os Novos n\u00e3o sejam no presente estudo alvo de an\u00e1lise cronol\u00f3gica ou de interpreta\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica, registamos que da leitura de um documento datado de 1442 se depreende existirem j\u00e1 os Pa\u00e7os Novos, em oposi\u00e7\u00e3o aos \u201cpaa\u00e7os velhos\u201d\n40\tSobre os Pa\u00e7os Novos e a Igreja de Santa Maria da Pena, leia-se, entre outras obras dispon\u00edveis, Jos\u00e9 SARAIVA: Leiria: Breve estudo..., Monumentos de Portugal, Collec\u00e7\u00e3o de Vulgariza\u00e7\u00e3o Art\u00edstico-Monumental, N. 6, Litografia Nacional, Porto, 1929; Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da SILVA: Pa\u00e7os Medievais Portugueses, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, Lisboa, 2002, e \u2018Os Pa\u00e7os R\u00e9gios de Leiria', Leiria 450 anos Diocese e Cidade, Biblioteca P\u00fablica e Arquivo Distrital de Leiria, Leiria, 1996; ou ainda Saul Ant\u00f3nio GOMES: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 2004.\n41\tTradicionalmente identificados como obra dionisina por diversos autores (MURPHY, 1795: 75; COSTA, 1869: 66 e 67; CORDEIRO, 1873: 37; HAUPT, 1907: 186; ORTIG\u00c3O, 1917?: 66; SARAIVA, 1929: 54 a 77; LARCHER, 1933: 51; SEQUEIRA, 1955: 59), os Pa\u00e7os Novos t\u00eam sido atribu\u00eddos mais recentemente a D. Jo\u00e3o I, quer por via da compara\u00e7\u00e3o estil\u00edstica com o Mosteiro de Santa Maria da Vit\u00f3ria, Batalha (DIAS, 1986: 103; SILVA, 1993: 172; idem, 1996: 84 a 85; idem, 1997: 21; idem, 2002: 120; COSTA, 1997: 163 e 191; GOMES, 2004: 15, 125 e 130), quer pela filia\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas nas estrat\u00e9gias em voga na arquitetura dom\u00e9stica medieval (BARROCA, 2002: 94 a 96).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica referidos neste texto42. De forma similar, tamb\u00e9m da leitura de um documento datado de 1373 se deduz n\u00e3o existir ainda nenhum pa\u00e7o dentro do N\u00facleo A do Castelo de Leiria. De facto, o exerc\u00edcio do privil\u00e9gio de pousadio nas \u201cmuytas e muy b\u00f5as casas\u201d da colegiada do Castelo de Leiria, a que se refere um documento datado de 15 de Dezembro de 1373, sugere a inexist\u00eancia at\u00e9 esta data de um pa\u00e7o real no N\u00facleo A da fortaleza leiriense, edif\u00edcio que caso existisse, de acordo com Saul Ant\u00f3nio Gomes, seria certamente da prefer\u00eancia dos fidalgos, que \u201cnele se acolheriam deixando em paz os cr\u00fazios\u201d43.\nAmplamente restaurado44, o pa\u00e7o ergue-se em tr\u00eas pisos sobrepostos, ultrapassados, num quarto piso, por dois torre\u00f5es laterais. Apesar do restauro, a estrutura e compartimenta\u00e7\u00e3o do pa\u00e7o permaneceu grosso modo inalterada45. Tal como descrito por Jos\u00e9 Saraiva, o edif\u00edcio compunha-se por um \u201crectangulo cortado por dois planos de frente, dois de perfil e tres de n\u00edvel\u201d46. Por seguirem de muito perto os c\u00e2nones arquitet\u00f3nicos definidos por D. Duarte em o Leal Conselheiro47, erguidos em planta de acentuada simetria e ortogonalidade, e livres das condicionantes que inevitavelmente decorrem de preexist\u00eancias, os Pa\u00e7os Novos dir-se-iam paradigm\u00e1ticos no estudo da arquitetura palaciana portuguesa, na transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIV para o s\u00e9culo XV48.\n42\tSendo v\u00e1rios os documentos que mencionam os \u2018pa\u00e7os velhos\u2019, o documento 207 (in GOMES, 2004: 329), de 25 de Junho de 1442, ser\u00e1, tanto quanto temos conhecimento, o mais antigo.\n43\tGOMES, 2004: 153.\n44\tSobre a amplitude do restauro promovido nos Pa\u00e7os Novos consulte-se, entre v\u00e1rias possibilidades, Jos\u00e9 SARAIVA: Leiria: Breve estudo cr\u00edtico das suas origens..., Monumentos de Portugal, Collec\u00e7\u00e3o de Vulgariza\u00e7\u00e3o Art\u00edstico-Monumental, N. 6, Litografia Nacional, Porto, 1929; Luc\u00edlia Verdelho da COSTA: Ernesto Korrodi 1889 - 1944: arquitectura, ensino e restauro do patrim\u00f3nio, Universidade Nova de Lisboa, Lisboa, 1997; ou Saul Ant\u00f3nio GOMES: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 2004.\n45\tA confronta\u00e7\u00e3o com fotografias pr\u00e9vias ao restauro basta para deduzir que, n\u00e3o obstante o acrescento significativo de paredes e pisos internos aos Pa\u00e7os Novos, se preservaram as linhas gerais das plantas e dos al\u00e7ados do mesmo. Vide Vol. 2, Estampa L.\n46\tSARAIVA, 1929: 50.\n47\tO pa\u00e7o de Leiria apresenta uma sala central, ladeada por duas alas, cada uma destas compondo-se de tr\u00eas compartimentos sucessivos, a que se soma um \u00faltimo, integrado j\u00e1 nos torre\u00f5es laterais \u00e0 fachada. Em o Leal Conselheiro, D. Duarte descreve como a casa nobre deveria precisamente compor-se por uma \u201cPrymeira, salla (...). Segunda, (...) antecamara (...). Terceira, camara de dormyr (...). Quarta, trescamara (...). Quinta, oratorio\u201d (DUARTE, 1942: 303). Para mais detalhado confronto entre os princ\u00edpios vazados em o Leal Conselheiro e a compartimenta\u00e7\u00e3o do pa\u00e7o leiriense leia-se, entre outras obras poss\u00edveis, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da SILVA: O Fasc\u00ednio do Fim, Livros Horizonte, Lisboa, 1997, ou M\u00e1rio Jorge BARROCA: \u2018Arquitectura G\u00f3tica Civil\u2019, Hist\u00f3ria da Arte em Portugal - O G\u00f3tico, Editorial Presen\u00e7a, Lisboa, 2002.\n48\tSILVA, 1993: 176; idem, 1997: 21, idem, 2002: 122.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nIgreja de Santa Maria da Pena, \u00e0 esquerda, e Pa\u00e7os Novos, \u00e0 direita.\nFotomontagem.\nConcebido por D. Jo\u00e3o I, e prosseguido pela dinastia que fundou, o programa construtivo para melhoria das condi\u00e7\u00f5es habitacionais das principais pra\u00e7as portuguesas49, no qual com toda a probabilidade se inserem os Pa\u00e7os Novos, explicase pela debilidade que afetava alguns pa\u00e7os r\u00e9gios, principalmente decorrente do conflito de 1383-85. A afirma\u00e7\u00e3o do poder r\u00e9gio da nova dinastia, que importava sobremaneira legitimar, ter\u00e1 sido tamb\u00e9m preponderante50, incontorn\u00e1vel evid\u00eancia no pa\u00e7o leiriense, idealizado para dominar visualmente sobre toda a cidade.\nA constru\u00e7\u00e3o dos Pa\u00e7os Novos insere-se, contudo, num processo mais alargado de residencializa\u00e7\u00e3o de fortalezas, consumado em Portugal nos s\u00e9culos XIV e XV51. A sua edifica\u00e7\u00e3o acrescentaria ao N\u00facleo A do Castelo de Leiria uma nova fun\u00e7\u00e3o residencial, sem que tenha, todavia, diminu\u00eddo a sua natureza militar. De forma similar, muitos outros pa\u00e7os portugueses, remodelados ou edificados de raiz, transformaram as velhas fortalezas em resid\u00eancias palacianas52, dotadas de todos os confortos dispon\u00edveis \u00e0 \u00e9poca. Proliferaram ent\u00e3o lareiras de aquecimento e respetivas chamin\u00e9s, escadas de pedra para comunica\u00e7\u00e3o interna entre pisos, janelas para arejamento e ilumina\u00e7\u00e3o mais abundantes, ou ainda loggias e varandas para a contempla\u00e7\u00e3o da paisagem.\nDestes elementos arquitet\u00f3nicos, de que subsistem largos vest\u00edgios nos Pa\u00e7os Novos leirienses, d\u00e3o precisamente conta as m\u00faltiplas representa\u00e7\u00f5es de Duarte de Armas,\n49\tIdem, ibidem: 21.\n50\tSILVA, 1993: 171, idem, 2002: 122.\n51\tMONTEIRO, 1999: 45.\n52\tJo\u00e3o Gouveia Monteiro, entre os v\u00e1rios autores que se debru\u00e7aram sobre esta tem\u00e1tica, aponta o enfraquecimento da amea\u00e7a isl\u00e2mica e a crescente sedentariza\u00e7\u00e3o das cortes nos finais da Idade M\u00e9dia como principais fatores impulsionadores da residencializa\u00e7\u00e3o dos castelos medievais portugueses (MONTEIRO, 1999: 45 a 49). Para o processo ter\u00e1 significativamente concorrido tamb\u00e9m o enriquecimento da nobreza, destacado, por exemplo, por Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da Silva (SILVA, 1997: 24).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nainda que o Castelo de Leiria n\u00e3o se encontre entre as v\u00e1rias fortalezas retratadas pelo emiss\u00e1rio de D. Manuel I53. Fixadas sensivelmente no final da primeira d\u00e9cada de 1500, as perspetivas de Armas s\u00e3o um testemunho inestim\u00e1vel da arquitetura militar e residencial das fortalezas portuguesas de finais da \u00c9poca Medieval a in\u00edcios da \u00c9poca Moderna.\nEntre as fortalezas registadas, merece destaque o caso de Castelo Branco, n\u00e3o tanto pela abund\u00e2ncia de chamin\u00e9s e de janelas, que n\u00e3o deixa todavia de exibir, mas sobretudo pela posi\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado principal do seu pa\u00e7o. Sendo certo que os retratos de Sintra, para citar o caso mais evidente, n\u00e3o deixam margem para d\u00favidas quanto \u00e0 imensid\u00e3o de janelas e de chamin\u00e9s de que um pa\u00e7o real podia \u00e0 \u00e9poca conter, \u00e9 Castelo Branco54 o que melhor testemunha a op\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m verificada em Leiria, de posicionar o pa\u00e7o sobre a muralha da fortifica\u00e7\u00e3o, sobranceiramente orientado para a povoa\u00e7\u00e3o.\nVoltada a sul, posi\u00e7\u00e3o que lhe permitia confrontar com a urbe \u2018g\u00f3tica\u2019 j\u00e1 plenamente instalada na \u00e1rea ribeirinha, a fachada principal dos Pa\u00e7os Novos assenta diretamente sobre a muralha meridional do N\u00facleo A, onde se encontra refor\u00e7ada por tr\u00eas maci\u00e7os contrafortes. O peso exercido pela fachada de quatro pisos sobre a muralha que lhe serve de base justifica por si s\u00f3 o esfor\u00e7o construtivo inerente aos contrafortes. N\u00e3o obstante, constata-se a presen\u00e7a destes pontos de apoio ao longo de apenas dois ter\u00e7os da largura da fachada, estando o restante ter\u00e7o isento de qualquer apoio55. Assente sobre uma muralha preexistente, cujo adarve cobriu, a fachada do pa\u00e7o ter\u00e1 encerrado as primitivas abertas, transformando-as nos v\u00e3os ogivais que atualmente se alinham no seu n\u00edvel inferior56.\n53\tVisando dar conta das condi\u00e7\u00f5es em que se encontravam as fortalezas portuguesas raianas, o projeto de Duarte de Armas, encomendado por D. Manuel I, tomou forma entre 1509 e 1510, tendo sido registadas panor\u00e2micas e plantas de 56 fortalezas, entre Castro Marim e Caminha. Da obra resultariam dois volumes, o c\u00f3dice A existente na Torre do Tombo e o c\u00f3dice B, ligeiramente distinto, atualmente da Biblioteca Nacional de Madrid (CASTELO BRANCO, in DUARTE, 2006, p. 1 a 21).\n54\tARMAS, 2006: fl. 53.\n55\tSaul Ant\u00f3nio Gomes justifica a edifica\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas contrafortes com a necessidade de preven\u00e7\u00e3o de \u201cposs\u00edveis desmoronamentos\u201d (GOMES, 2004: 125), ainda que n\u00e3o explique a sua distribui\u00e7\u00e3o espacial n\u00e3o abrangente.\n56\tSegundo Ernesto Korrodi, \u201ca fachada principal (...) assenta s\u00f4bre o velho reduto, cujo caminho de ronda foi conservado (...) tendo-se fechado algumas seteiras e transformado as restantes em portais mediante arcos de tejolo ogivais\u201d (KORRODI, 1944: 15). Tamb\u00e9m Jos\u00e9 Saraiva descreve \u201cao niveldo caminho de ronda, e no seguimento d\u2019elle (...) uma s\u00e9rie de dez largas frestas arqueadas de tijolo\u201d (SARAIVA, 1929: 49). Saul Ant\u00f3nio Gomes afirma, por sua vez, que os \u201cdez v\u00e3os g\u00f3ticos [tenham sido] (restaurados)\u201d, corroborando contudo o aproveitamento do \u201cpano amuralhado voltado a sul\u201d que serve de base \u00e0 fachada (GOMES, 2004: 125).\nPa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, desde a Pra\u00e7a Rodrigues Lobo, antigo adro da desaparecida igreja medieval de S\u00e3o Martinho.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAtualmente, a fachada, de um pano s\u00f3, caracteriza-se por uma abund\u00e2ncia de v\u00e3os e de aberturas, com natural destaque para a loggia central, restaurada entre 1927 e 194657, e para as duas varandas dos torre\u00f5es laterais, entre outros v\u00e3os ogivais, simples ou mainelados. A abund\u00e2ncia de v\u00e3os reflete naturalmente preocupa\u00e7\u00f5es funcionais, como sejam a ilumina\u00e7\u00e3o e o arejamento dos compartimentos internos, mas a volumetria reservada na fachada \u00e0s varandas e \u00e0 loggia denuncia tamb\u00e9m prop\u00f3sitos l\u00fadicos, j\u00e1 que resultam em \u00e1reas cujo \u00fanico prop\u00f3sito parece ser o da contempla\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica.\nA loggia e as varandas dos Pa\u00e7os Novos, modelos seguidos de muito perto por outros pa\u00e7os, nomeadamente no Castelo de Porto de M\u00f3s58, emergem de um \u201csentido do viver tardo-medieval\u201d59, de matriz erudita e humanista. Estas solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f3nicas proliferariam, de resto, na arquitetura palaciana dos s\u00e9culos XVI, atingindo o seu expoente portugu\u00eas no Pa\u00e7o da Ribeira, logo replicado em v\u00e1rios outros pa\u00e7os, como sucederia, por exemplo, com a Galeria das Damas do Pa\u00e7o de \u00c9vora60.\n57\tGOMES, 2004: 127.\n58\tEntre outros autores poss\u00edveis, leia-se por exemplo, para um maior entendimento do Castelo de Porto de M\u00f3s e da proximidade cronol\u00f3gica e geogr\u00e1fica do seu pa\u00e7o ao pa\u00e7o leiriense, Alexandra Alves BARRADAS: Our\u00e9m e Porto de M\u00f3s: a obra mecen\u00e1tica de D. Afonso, 4\u00b0 Conde de Our\u00e9m, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa, 2006.\n59\tSILVA, 2002: 122.\n60\tSobre o desaparecido Pa\u00e7o da Ribeira, e respetiva ascend\u00eancia sobre a arquitetura palaciana portuguesa, leia-se, entre outros autores poss\u00edveis, Nuno SENOS: O Pa\u00e7o da Ribeira, Editorial Not\u00edcias, Lisboa, 2002. Para maior\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica Os Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, e com eles a maioria das rendas e dos direitos da coroa em Leiria, seriam doados por D. Afonso V, em 1475, aos condes de Vila Real, que ali residiriam at\u00e9 finais do s\u00e9culo XVI61. A partir deste per\u00edodo escasseiam as refer\u00eancias documentais ao pa\u00e7o, tornando-se o seu trajeto historiogr\u00e1fico dif\u00edcil de discernir.\nA norte do pa\u00e7o erguem-se as ru\u00ednas da real capela palatina, a Igreja de Santa Maria da Pena, ou Penha, reformada a partir de uma igreja anterior, de funda\u00e7\u00e3o situada entre 1144 e 114762. O edif\u00edcio atual partilha semelhan\u00e7as arquitet\u00f3nicas com os Pa\u00e7os Novos, pelo que, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se verifica para aquele edif\u00edcio, os distintos autores t\u00eam vindo tamb\u00e9m a debater-se quanto ao seu per\u00edodo construtivo, alternando igualmente entre as teses dionisina e joanina63.\nExclu\u00edda do enquadramento eminentemente militar do presente estudo, a filia\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica de Santa Maria da Pena n\u00e3o ser\u00e1 alvo de an\u00e1lise, ainda que, na possibilidade de concorrer para o entendimento de quest\u00f5es associadas \u00e0s estruturas investigadas, logre algumas considera\u00e7\u00f5es. A sua an\u00e1lise formal, por exemplo, tem permitido compar\u00e1-la a esquemas praticados na primeira empreitada do Mosteiro de Santa Maria da Vit\u00f3ria, remetendo-a a per\u00edodo compreendido entre os finais do s\u00e9culo XIV e o in\u00edcio do s\u00e9culo XV64.\nentendimento sobre a Galeria das Damas do Pa\u00e7o de \u00c9vora, leia-se, por exemplo, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da SILVA: Pa\u00e7os Medievais Portugueses, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, Lisboa, 2002.\n61\tGOMES, 2004: 108 e 134; MELO, 1995: 92.\n62\tReferida em o Couseiro como \u201ca primeira que houve\u201d em Leiria (Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in ed. AZEVEDO, 2011: 26), a primitiva Igreja de Santa Maria da Pena, fundada por D. Jo\u00e3o Anaia, cl\u00e9rigo da S\u00e9 de Coimbra, foi posteriormente integrada no priorado de Santa Cruz de Coimbra, antes ainda de 1154, altura em que assume fun\u00e7\u00f5es matriciais (GOMES, 2004: 151). Escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, abertas na \u00e1rea compreendida entre os Pa\u00e7os Novos e Santa Maria da Pena, revelariam algumas sepulturas, vest\u00edgios compat\u00edveis com a utiliza\u00e7\u00e3o do adro deste templo como necr\u00f3pole. Desta realidade, de resto, havia j\u00e1 not\u00edcia desde que nas obras de restauro conduzidas nas d\u00e9cadas de 1940 e 1950 se detetaram ossadas humanas e sepulturas (GOMES, 2004: 152). Duas das sepulturas descobertas recentemente, de tipo antropom\u00f3rfico (CARVALHO et all, 2011: 58 a 69, 72 a 77 - Sondagens 6, 8), revelam a antiguidade desta tradi\u00e7\u00e3o no local, recuando provavelmente ao per\u00edodo do primitivo templo afonsino.\n63\tSobretudo sustentada em paralelismos estil\u00edsticos com o Mosteiro de Santa Maria da Vit\u00f3ria e na repeti\u00e7\u00e3o da sigla Y entre os elementos decorativos, a atribui\u00e7\u00e3o de Santa Maria da Pena a D. Jo\u00e3o I tem merecido o consenso da maioria dos autores (KORRODI, 1898: XX; Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in ed. AZEVEDO, 2011: 26; GOMES, 2004: 125, 154; COSTA, 1997: 191). Outros, por\u00e9m, servem-se de distintos argumentos, incluindo a aus\u00eancia da sigla Y no cen\u00f3bio batalhense, para atribuir Santa Maria da Pena a D. Dinis; (SARAIVA, 1929: 63 a 77; ZUQUETE, 1943: 74, 75; Idem, 2003: 100; CABRAL, 1975: 22).\n64\tSanta Maria da Pena encontra-se hoje consensualmente filiada no designado \u2018g\u00f3tico' batalhino, estando mesmo atribu\u00edda a Afonso Domingos, mestre diretor do estaleiro batalhense entre 1388 e 1402, ou, eventualmente, a um dos seus oficiais (PEREIRA, 2007: 72 a 79). Tamb\u00e9m a an\u00e1lise do sigl\u00e1rio permite deduzir \u201cuma ineg\u00e1vel participa\u00e7\u00e3o de obreiros batalhinos nas obras de Santa Maria da Pena\u201d (GOMES, 2004: 155 e 160). Sobre a arquitetura do Mosteiro de Santa Maria da Vit\u00f3ria, Batalha, e sua influ\u00eancia no \u2018g\u00f3tico' portugu\u00eas, leia-se, entre outros poss\u00edveis, Paulo PEREIRA: \u2018A arquitectura (1250-1450)', O \u00abModo\u00bb G\u00f3tico, Hist\u00f3ria da Arte Portuguesa, Vol. 8, Dir. Paulo Pereira, C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, 2007, e A Arquitectura G\u00f3tica, Arte Portuguesa da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria ao S\u00e9culo XX, Vol. 3, Coord. Dalila Rodrigues, Fubu Editores, Porto, 2009.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nIgreja de Santa Maria da Pena. Cabeceira.\nCostume recuado, eventualmente remontando \u00e0 monarquia sueva, as capelas privadas constitu\u00edram privil\u00e9gio r\u00e9gio at\u00e9 ao fim do s\u00e9culo XV65, antes de serem pass\u00edveis de adotar pela nobreza, confrarias, irmandades e popula\u00e7\u00e3o em geral. Locais de culto simultaneamente divino e r\u00e9gio, as capelas reais constitu\u00edam, muito para al\u00e9m do mero espa\u00e7o de celebra\u00e7\u00e3o de ritos religiosos, institui\u00e7\u00f5es de aparato, palcos privilegiados para o cerimonial e para a organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica da corte r\u00e9gia66.\nDe nave \u00fanica, Santa Maria da Pena orienta-se canonicamente, com uma \u00fanica cabeceira poli\u00e9drica, rasgada por altos v\u00e3os ogivais e coberta por ab\u00f3bada nervurada. O corpo, s\u00f3brio e retil\u00edneo, interrompe-se a sul por um portal lateral de arquivoltas ogivais m\u00faltiplas, outrora precedido por galil\u00e967. A norte da cabeceira encontra-se adossada a sacristia, atribu\u00edda a D. Manuel I68. O coro alto, demarcado do restante\n65\tSILVA, 2002: 30 a 33.\n66\tCURTO, 1993: 143 a 154.\n67\tGOMES, 2004: 155.\n68\tA sacristia de Santa Maria da Pena remontar\u00e1 a 1510, ano em que se empreenderam diversas obras de restauro no castelo (MELO, 1995: 92). Tamb\u00e9m o autor desconhecido de o Couseiro atribui a D. Manuel I a constru\u00e7\u00e3o da sacristia, \u201cno tecto da qual est\u00e1 a sua divisa\u201d (Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in ed. AZEVEDO, 2011: 26). Para informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre a realidade arqueol\u00f3gica desta \u00e1rea do N\u00facleo A, leia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011, no concernente \u00e0 Sondagem 5 (pp. 47 a 58).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica espa\u00e7o por um arco polilobado69, comunica presentemente com o pa\u00e7o, atrav\u00e9s de passagem assente sobre arco ogival.\nPrivada do seu estatuto matricial em 1548, na sequ\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o do bispado de Leiria, isolada e de dif\u00edcil acesso, Santa Maria da Pena foi paulatinamente abandonada. Aberta ao culto pelo menos at\u00e9 1773, n\u00e3o obstante o mau estado em que se encontrava, seria definitivamente abandonada, cerca de 180070.\nEntre Santa Maria da Pena e a muralha norte do N\u00facleo A, encontra-se atualmente um conjunto de estruturas arruinadas, cujo estudo aprofundado excede tamb\u00e9m o \u00e2mbito do presente estudo. Interpretadas nos estudos concernentes como vest\u00edgios da antiga colegiada cr\u00fazia, ter\u00e3o acolhido a resid\u00eancia do vig\u00e1rio de Santa Cruz de Coimbra em Leiria, assim como dos respetivos c\u00f3negos e pessoal auxiliar. Apesar da degrada\u00e7\u00e3o, das ru\u00ednas percebe-se alguma compartimenta\u00e7\u00e3o, distinguindo-se ainda vest\u00edgios de muros e de v\u00e3os, assim como a cobertura de uma cisterna71.\nComo consequ\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o do bispado de Leiria, ocorrida, de forma n\u00e3o totalmente consensual72 em 1545, a mando de D. Jo\u00e3o III, os bens cr\u00fazios na vila foram apropriados pela nova diocese e os edif\u00edcios da colegiada demolidos, por ordem do primeiro bispo leiriense, D. Br\u00e1s de Barros73.\nA poente da colegiada, ocupando a \u00e1rea mais elevada do N\u00facleo A, e consequentemente de toda a fortifica\u00e7\u00e3o leiriense, erguem-se a Torre de Menagem e um recinto muralhado com ela articulado. O conjunto constitui por si mesmo um basti\u00e3o\n69\tTransferido para Santa Maria da Pena na d\u00e9cada de 1930, o arco polilobulado tem a sua origem na desaparecida capela de Santo Ant\u00f3nio do Carrascal, nas imedia\u00e7\u00f5es de Leiria, onde constitu\u00eda o arco triunfal (GOMES, 2004: 165).\n70\tSobre a hist\u00f3ria de Santa Maria da Pena leia-se, por exemplo, Saul Ant\u00f3nio GOMES: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 2004; Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, Ed. Ricardo Charters d'Azevedo, Textiverso, Leiria, 2011. Relativamente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do bispado de Leiria, leia-se, entre outros, Afonso Z\u00daQUETE: Leiria: Subs\u00eddios para a Hist\u00f3ria da sua Diocese, Gr\u00e1fica Leiria, Leiria, 1943; ou Maria Lu\u00edsa de Albuquerque MELO: \u2018A cria\u00e7\u00e3o da Diocese de Leiria e o contexto europeu da \u00e9poca. As transforma\u00e7\u00f5es sociais e religiosas da idade moderna', Leiria-F\u00e1tima \u00d3rg\u00e3o Oficial da Diocese, Ano III, N. 8, Leiria, 1995.\n71\tEmbora em documento de 1330 se refiram j\u00e1 umas \u201cCasas de Sancta Maria hu fazem audien\u00e7ia\u201d, este conjunto edificado, onde, segundo Saul Ant\u00f3nio Gomes, se realizavam m\u00faltiplos \u201cactos administrativos\u201d (GOMES, 2004: 152), surge melhor descrito em documento de 1458, integrando ent\u00e3o \u201cdormitorio rrefectorio e cozinha e outras pertem\u00e7as\u201d (Idem, 2004: 338, doc. 230). Estes \u201cvest\u00edgios de constru\u00e7\u00f5es\u201d, como designados por Jos\u00e9 Saraiva (SARAIVA, 1929: 40), incluiriam ainda claustro, logradouros e cisterna, a julgar pela descri\u00e7\u00e3o patente em o Couseiro (Couseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in ed. AZEVEDO, 2011: 39). Para mais informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 realidade estratigr\u00e1fica deste conjunto edificado, leia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011, no respeitante \u00e0s Sondagens 18 e 24 (pp. 126 a 130; 149 a 153).\n72\tA cria\u00e7\u00e3o da Diocese de Leiria foi contestada pelo bispado de Coimbra e por Santa Cruz de Coimbra, que viam amea\u00e7adas as suas possess\u00f5es no territ\u00f3rio leiriense. De facto, quando o Papa Paulo III assinou a bula Pro excellenti, a Diocese de Leiria passou a ser constitu\u00edda por dez par\u00f3quias anteriormente sob al\u00e7ada cr\u00fazia, e outras cinco que, dependendo da jurisdi\u00e7\u00e3o do bispado de Coimbra, eram pastoralmente assistidas por Santa Cruz (CRISTINO, 2005: 37).\n73\tCouseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in ed. AZEVEDO, 2011: 40; GOMES, 2004: 163.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nfortificado, \u201cuma segunda fortaleza encaixada na primeira\u201d74, assumindo por esse motivo na historiografia convencional as designa\u00e7\u00f5es de \u00daltimo Reduto ou de Castelejo.\nIntroduzidas nos reinos peninsulares durante a segunda metade do s\u00e9culo XII, por interm\u00e9dio dos cavaleiros da Ordem do Templo, a partir de modelos orientais conhecidos durante as Cruzadas, as torres de menagem caracterizam-se pela sua constru\u00e7\u00e3o robusta e sobrelevada acima de todas as edifica\u00e7\u00f5es da fortaleza, constituindo simultaneamente um elemento defensivo e um s\u00edmbolo da autoridade r\u00e9gia75.\nConsiderando uma inscri\u00e7\u00e3o aplicada junto do v\u00e3o de acesso \u00e0 Torre de Menagem do Castelo de Leiria, datada de 1324, os v\u00e1rios autores que se debru\u00e7aram sobre a cronologia da sua edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o hesitam em atribu\u00ed-la a D. Dinis76. Esta circunst\u00e2ncia n\u00e3o excluiu por\u00e9m a possibilidade de uma ocupa\u00e7\u00e3o humana anterior nesta \u00e1rea do N\u00facleo A, como comprovam de resto os vest\u00edgios, significativamente mais antigos, detetados em escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas no interior da torre e do \u00faltimo reduto77.\nUma segunda inscri\u00e7\u00e3o pode ainda observar-se no al\u00e7ado poente da Torre de Menagem, \u00e0 esquerda do v\u00e3o de porta de acesso ao recinto do \u00daltimo Reduto. Gravada sobre o reboco, recua tamb\u00e9m ao s\u00e9culo XIV78.\n74\tSARAIVA, 1929: 40.\n75\tSobre torres de menagem, consultar, entre os autores poss\u00edveis, M\u00e1rio Jorge BARROCA: \u2018Do Castelo da Reconquista ao Castelo Rom\u00e2nico (S\u00e9c. IX a XII)\u2019, Portugalia, Nova S\u00e9rie, Vol. XI-XII, FLUP, Porto, 1990/91 e \u2018Arquitectura Militar', Nova Hist\u00f3ria Militar de Portugal, Vol. 1, Dir. Manuel Themudo Barata e Nuno Severino Teixeira, C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, 2003; ou ainda Jo\u00e3o Gouveia MONTEIRO: Os Castelos Portugueses dos Finais da Idade M\u00e9dia. Presen\u00e7a, perfil, conserva\u00e7\u00e3o, vigil\u00e2ncia e comando, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa, 1999.\n76\tNa inscri\u00e7\u00e3o pode ler-se, para al\u00e9m da data apontada, que a Torre de Menagem do Castelo de Leiria \u201cMANDOU A:FAZER:O:MUY:NOBRE:D:DINIS\u201d. Tendo maioritariamente por base este elemento epigr\u00e1fico, v\u00e1rios autores atribuem a sua autoria a D. Dinis (CORDEIRO, 1873: 37; SEQUEIRA, 1955: 57; CABRAL, 1975: 18; CRISTINO, 1983: 177; Z\u00daQUETE, 2003: 76 a 89; GOMES, 2004: 104). De entre os v\u00e1rios autores que estudaram esta inscri\u00e7\u00e3o, consulte-se, para informa\u00e7\u00f5es adicionais, Jorge LARCHER: Castelos de Portugal: Distrito de Leiria, Imprensa Nacional, Lisboa, 1933; Saul Ant\u00f3nio GOMES: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 2004; e M\u00e1rio Jorge BARROCA: Epigrafia Medieval Portuguesa (862-1422), Vol. II, Tomo 2, Corpus Epigr\u00e1fico Medieval Portugu\u00eas, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa, 2000.\n77\tPara al\u00e9m dos materiais culturais enquadr\u00e1veis nos per\u00edodos medieval e moderno, maioritariamente concentrados entre o in\u00edcio do s\u00e9culo XIII e o in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, as escava\u00e7\u00f5es conduzidas no interior do \u00daltimo Reduto e da Torre de Menagem, revelaram esp\u00f3lio atribu\u00edvel ao Calcol\u00edtico e \u00e0 Idade do Bronze (LOPES, 2001: 31 a 37; CARVALHO, et all, 2011: 154 a 159 - Sondagem 25). Alguns fragmentos sugerem tamb\u00e9m ocupa\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica em per\u00edodo califal, eventualmente emiral (LOPES, 2001: 31 a 37).\n78\tAfonso Z\u00faquete leu neste registo: \u201cEra de mil e trezentos ... anos. fez ... oito dias de Maio\u201d. A inscri\u00e7\u00e3o serviu de argumento ao autor para refor\u00e7o da autoria dionisina que atribuiu \u00e0 Torre de Menagem (Z\u00daQUETE, 2003: 89).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nInscri\u00e7\u00e3o epigr\u00e1fica a poente do v\u00e3o de porta da Torre de Menagem.\nFotografia do autor, \u00e0 esquerda, desenho publicado in Arte Portugueza (fonte: SARAIVA,1929: 40), \u00e0 direita.\nInscri\u00e7\u00e3o epigr\u00e1fica \u00e0 esquerda do v\u00e3o de porta de acesso ao recinto do \u00daltimo Reduto.\nFotografia do autor, em cima (esgrafitos destacados), desenho de Afonso Z\u00faquete (ZUQUETE, 2003: 89), em baixo.\nErguendo-se sob planta retangular at\u00e9 uma altura de cerca de dezassete metros, a T orre de Menagem comp\u00f5e-se de al\u00e7ados simples, isentos de ornamenta\u00e7\u00e3o, rasgados apenas por estreitas frestas e, a sul, por um v\u00e3o de porta ogival, posicionado sensivelmente a um ter\u00e7o da sua altura79. Ainda que deslocada para noroeste do centro do N\u00facleo A, mais pr\u00f3xima das muralhas norte e oeste, a torre ocupa uma posi\u00e7\u00e3o\n79\tPara informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre a Torre de Menagem do Castelo de Leiria leia-se, entre outras obras dispon\u00edveis, Saul Ant\u00f3nio GOMES: \u2018Torre e Pris\u00e3o: para um entendimento da Torre de Menagem do Castelo de Leiria\u2019, Torre de Menagem do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 2001. Em Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, o historiador debru\u00e7a-se igualmente sobre as obras dionisinas da torre, que remete para per\u00edodo posterior ao da vit\u00f3ria de D. Dinis sobre o seu filho, D. Afonso. Segundo o autor, as obras ter\u00e3o anulado a Torre de Menagem afonsina, sobre cujas funda\u00e7\u00f5es se ergue a atual (GOMES, 2004: 103, 104).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nrelativamente central, erguendo-se sobre o local mais elevado deste n\u00facleo. N\u00e3o deixa por isso de constituir um modelo arcaizante de torre de menagem, num per\u00edodo \u201cde pleno triunfo dos modelos turriformes g\u00f3ticos\u201d, como refere Saul Ant\u00f3nio Gomes80.\nDesprovida de aparato habitacional, como o que se constata nas cong\u00e9neres dionisinas de Bragan\u00e7a ou de Beja81, a Torre de Menagem do Castelo de Leiria parece ter sido projetada para cumprimento de fun\u00e7\u00f5es estritamente militares, n\u00e3o obstante a argumenta\u00e7\u00e3o conduzida por Saul Ant\u00f3nio Gomes no sentido de lhe atribuir tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o prisional82. De resto, da compartimenta\u00e7\u00e3o interna original da torre nada subsiste, sendo presentemente ocupada por pisos, escadas e cobertura, resultantes de restauro. \u00c0 data de in\u00edcio do restauro do Castelo de Leiria, todavia, registava-se ainda a exist\u00eancia de uma cobertura de eirado em tijolo assente sobre vigamento de madeira, alombado para escoamento das \u00e1guas83.\nTorre de Menagem e \u00daltimo Reduto.\nA sul da Torre de Menagem desenvolve-se o recinto do \u00daltimo Reduto, delimitado por muralha alta, munida de adarve e ameias, a que se acede por porta aberta a oeste, \u201cde\n80\tGOMES, 2001: 13.\n81\tSaul Ant\u00f3nio Gomes sustenta que, caso a edifica\u00e7\u00e3o tenha excedido, por morte, o reinado de D. Dinis, a conclus\u00e3o da Torre de Menagem do Castelo de Leiria possa atribuir-se ao monarca herdeiro, D. Afonso IV, justificando-se por esta via a diferen\u00e7a de aparato verificada entre este edif\u00edcio e outros an\u00e1logos estritamente dionisinos, como o de Bragan\u00e7a ou o de Beja (GOMES, 2001: 16).\n82\tBaseando-se numa passagem do foral de D. Afonso IV, de 1348, da qual se depreende a exist\u00eancia de uma pris\u00e3o no interior do Castelo de Leiria, Saul Ant\u00f3nio Gomes defende a possibilidade de o c\u00e1rcere ter sido desde cedo instalado no piso inferior da Torre de Menagem (GOMES, 2001: 16 a 19), ali permanecendo at\u00e9 pelo menos ao s\u00e9culo XV (GOMES, 2004: 108). O historiador refere tamb\u00e9m que o \u00daltimo Reduto se encontraria reservado ainda \u00e0 guarni\u00e7\u00e3o militar r\u00e9gia ou do alcaide da vila (GOMES, 2004: 103).\n83\tSARAIVA, 1929: 41.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica arco apontado, encastoado em v\u00e3o rom\u00e2nico\u201d84. No extremo oposto ao da torre, o recinto, atribu\u00eddo por alguns autores a D. Dinis85, encontra-se delimitado por um torre\u00e3o maci\u00e7o, de menores dimens\u00f5es. Frequentemente designado nos estudos concernentes por Torre\u00e3o Sul, acede-se ao seu topo por um conjunto de degraus, aparentemente integrados na estrutura\u00e7\u00e3o original86.\nNo interior do recinto encontra-se uma cisterna, denunciada por tampa exposta acima do solo, para al\u00e9m de alguns muros arruinados, sugerindo compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. A norte ergue-se ainda um corpo de escadas, adjacente ao al\u00e7ado meridional da Torre de Menagem, servindo tanto a porta que lhe d\u00e1 acesso como o adarve que circunda todo o recinto.\nTodo o conjunto se encontra circunscrito por uma segunda muralha, mais baixa e refor\u00e7ada, no exterior, por maci\u00e7o obl\u00edquo, estabelecendo com o recinto propriamente dito um estreito corredor. Nesta muralha abrem-se duas portas, uma a norte, ogival, a outra a sudoeste, de moldura retangular. A primeira, atribu\u00edda por Saul Ant\u00f3nio Gomes a reforma dionisina deste conjunto edificado, encontra-se servida por um conjunto de degraus que n\u00e3o dever\u00e1 recuar a per\u00edodo anterior aos s\u00e9culos XVI/XVII. Com o segundo, por sua vez, estabeleceu o historiador paralelismo com outros v\u00e3os undecentistas do Castelo de Leiria87.\nPara a atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica de edifica\u00e7\u00e3o das distintas estruturas que comp\u00f5em o \u00daltimo Reduto, concorrem escassos elementos, sen\u00e3o mesmo nenhum, se excetuarmos a inscri\u00e7\u00e3o presente na Torre de Menagem, datada de 1324.\n84\tGOMES, 2004: 103.\n85\tJos\u00e9 Saraiva atribui todo o complexo a D. Dinis, por considerar que Torre de Menagem e recinto \u201ctudo (...) foi constru\u00eddo no mesmo balan\u00e7o\u201d (SARAIVA, 1929: 44). Tamb\u00e9m Ernesto Korrodi atribui o complexo ao reinado dionisino, embora n\u00e3o tenha para tal avan\u00e7ado com quaisquer argumentos (KORRODI, 1944: 14). Saul Ant\u00f3nio Gomes, por sua vez, remete o \u00daltimo Reduto ao \u201cg\u00f3tico mais antigo da fortaleza\u201d, comparando os seus v\u00e3os ogivais aos do Pa\u00e7o de Monte Real, comprovadamente atribu\u00eddo a D. Dinis e a Isabel de Arag\u00e3o (GOMES, 2004: 154).\n86\tJos\u00e9 Saraiva descreve o conjunto como \u201cescadas de pedra\u201d, sem refer\u00eancia a eventual restauro, como habitualmente fez, sempre que aplic\u00e1vel, na sua obra Leiria: Breve estudo cr\u00edtico das suas origens. (SARAIVA, 1929: 40).\n87\tSe para o conjunto de degraus que serve o v\u00e3o ogival, por sua vez \u201cdatado da reforma dionisina\u201d, Saul Ant\u00f3nio Gomes justifica a atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica com a presen\u00e7a de l\u00e1pides funer\u00e1rias dat\u00e1veis dos s\u00e9culos XVI/XVII, de que n\u00e3o encontr\u00e1mos vest\u00edgios, j\u00e1 para a data\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para a sua reforma n\u00e3o s\u00e3o referidos argumentos. Para o v\u00e3o de moldura retangular, \u201cbastante mais tosco e estreito\u201d, o historiador afirma lembrar os v\u00e3os existentes nas Portas de P\u00earo Alvito, de \u201ccronologia undecentista\u201d (GOMES, 2004: 103 e 104).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nTorre de Menagem e v\u00e3o de porta que, a norte, lhe d\u00e1 acesso.\nN\u00e3o obstante, escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas revelaram evid\u00eancias que permitem adivinhar preexist\u00eancias edificadas, que efetivamente precedem a Torre de Menagem, para al\u00e9m de vest\u00edgios que sugerem distintos per\u00edodos cronol\u00f3gicos de edifica\u00e7\u00e3o para as componentes estruturais que integram o \u00daltimo Reduto. De facto, sob os alicerces da Torre de Menagem foi identificado um n\u00edvel estratigr\u00e1fico composto por pedras com vest\u00edgios de argamassa, apontando para a presen\u00e7a de um edif\u00edcio em alvenaria de pedra, acidental ou intencionalmente derrubado para dar lugar \u00e0 torre. Sob os alicerces do Torre\u00e3o Sul, por seu turno, exp\u00f4s-se o remanescente de um muro em alvenaria de pedra, que, contando com 2,10 metros de espessura, sugere a preexist\u00eancia de um edif\u00edcio de consider\u00e1veis dimens\u00f5es. Se para o n\u00edvel de derrube observado sob a Torre de Menagem se pode apontar uma data\u00e7\u00e3o posicionada n\u00e3o antes da \u00c9poca Medieval, considerando os materiais medievais recolhidos sob o mesmo, j\u00e1 sobre a data\u00e7\u00e3o da estrutura identificada sob o Torre\u00e3o Sul subsistem, face \u00e0 aus\u00eancia de materiais dat\u00e1veis, algumas reservas. No interior do recinto foi por sua vez identificado, entre outros vest\u00edgios, um n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o medieval encostado ao muro poente, comprovando que este existia j\u00e1 em per\u00edodo medieval. Por outro lado, foi tamb\u00e9m detetado um n\u00edvel estratigr\u00e1fico com materiais de \u00c9poca Contempor\u00e2nea sob o setor central do muro nascente, atestando a sua recente edifica\u00e7\u00e3o88.\n88\tPara informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos detectados no \u00daltimo Reduto, leia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nTorre\u00e3o Sul e recinto do \u00daltimo Reduto.\nJ\u00e1 durante o s\u00e9culo XX, \u00e0 semelhan\u00e7a do que sucederia na restante fortaleza, o \u00daltimo Reduto seria sujeito a interven\u00e7\u00f5es de restauro, algumas das quais posteriormente revertidas. S\u00e3o os casos de um alpendre e de um guarda-corpos de escada, acrescentados ao al\u00e7ado meridional da Torre de Menagem, assim como de um torre\u00e3o erguido no seu topo, sobre o seu canto Sudoeste, estruturas entretanto desmontadas89. A oeste do \u00daltimo Reduto encontra-se por fim um conjunto edificado bastante arruinado, que arranca junto da Porta Nova e se desenvolve de forma sensivelmente paralela \u00e0 muralha exterior poente do N\u00facleo A. Comp\u00f5em-no um muro pouco espesso, na extremidade norte do qual se abre uma porta ogival, assim como o remanescente de um torre\u00e3o, maci\u00e7o, ladeando a porta a sudeste. Sendo a porta, a oeste, sobrelevada acima do n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o, a\u00ed se ergueu uma escadaria em pedra, que a serve. Escasseiam as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas a este conjunto, sendo vagos, ou mesmo inexistentes, os argumentos que o associam a cavalari\u00e7as e o atribuem ao reinado de D. Dinis90.\nAvalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011, no respeitante \u00e0s Sondagens 15, 16, 22 e 25 (pp. 104 a 117; 141 a 146; 154 a 159).\n89\tJos\u00e9 Saraiva descreve as estruturas acrescentadas pelo restauro, referindo igualmente como o alpendre, erguido sobre o v\u00e3o de porta da torre, se apoiava em \u201cdois estribos mettidos no muro\u201d (SARAIVA, 1929: 42). Vide Vol. 2, Estampas LVI e LVII. Tamb\u00e9m no \u00e2mbito do Semin\u00e1rio de Arquitetura Civil e Militar, frequentado no 1\u00b0 semestre do 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural, tivemos oportunidade de executar um levantamento das interven\u00e7\u00f5es de restauro levadas a cabo no \u00daltimo Reduto, que apresent\u00e1mos para fins de avalia\u00e7\u00e3o, em trabalho precisamente intitulado O Restauro no \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria.\n90\tIdentificadas por Ernesto Korrodi, sem contudo argumenta\u00e7\u00e3o que o sustente, como \u201chabita\u00e7\u00f5es e cavallericas\u201d (KORRODI, 1898: V), as ru\u00ednas deste conjunto mereceriam tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Saraiva, que nelas identificou tr\u00eas siglas de canteiro, das quais apenas uma \u00e9 atualmente percet\u00edvel. O autor associou as siglas, todas identificadas na porta ogival que integra o conjunto, a siglas id\u00eanticas presentes nos Pa\u00e7os Novos (SARAIVA; 1929: 44 e 70).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nConjunto edificado, a oeste do \u00daltimo Reduto.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nCap\u00edtulo 2\nEvid\u00eancias Arqueol\u00f3gicas\n\u201cO Principe Dom Affonso Henriquez (...) ano de Christo de 1135, teve principio a funda\u00e7\u00e3o de Leiria, (...) por ser mui defens\u00e1vel, e forte pelo sitio, (...) mandou alli fundar hum grande, e forte Castello\"\nFrei D. Nicolau de Santa Maria: Chronica da Ordem dos Conegos Regrantes do Patriarcha Santo Agostinho91\nQuando em 1894 o arquiteto Ernesto Korrodi se mudou para Leiria, seis meses bastaram para que, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica dos vest\u00edgios existentes, reconstituisse aquela fortaleza medieval92. Volvidos cem anos de sucessivas interven\u00e7\u00f5es de restauro, que promoveram tanto adi\u00e7\u00f5es como subtra\u00e7\u00f5es estruturais, a mesma tarefa adivinha-se hoje bastante mais \u00e1rdua.\nA interpreta\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do edificado revela-se assim particularmente vantajosa, sen\u00e3o mesmo indispens\u00e1vel, para a reconstitui\u00e7\u00e3o do processo construtivo do Castelo de Leiria. Como elucida Caballero Zoreda, a forma\u00e7\u00e3o de estratos, ou unidades estratigr\u00e1ficas, num edif\u00edcio hist\u00f3rico faz-se acompanhar de altera\u00e7\u00f5es nas suas caracter\u00edsticas construtivas93. A identifica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es estruturais de um edificado permite, como tal, sequenciar a sua constru\u00e7\u00e3o, mediante o reconhecimento da adi\u00e7\u00e3o ou da subtrac\u00e7\u00e3o de estratos.\nEsta premissa dever\u00e1 contudo salvaguardar pelo menos uma exce\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que de uma mesma campanha construtiva poder\u00e3o resultar aparelhos construtivos distintos, tal como aparelhos tipologicamente semelhantes poder\u00e3o resultar de campanhas construtivas distintas.\n91\tSegundo transcri\u00e7\u00e3o de Joaquim RUIVO: O Castelo de Leiria, sua ac\u00e7\u00e3o no per\u00edodo da Reconquista Crist\u00e3: 11351147, Disserta\u00e7\u00e3o para a Licenciatura em Ci\u00eancias Hist\u00f3rico-Filos\u00f3ficas, apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra [texto policopiado].\n92\tApesar de publicados apenas em 1898, os Estudos de Reconstru\u00e7\u00e3o sobre o Castelo de Leiria, pioneira proposta de interven\u00e7\u00e3o de salvaguarda para as ru\u00ednas desta fortaleza, seriam conclu\u00eddos ainda durante o primeiro ano de Ernesto Korrodi em Leiria, que ao \u201cfim de seis meses tinha reconstru\u00eddo, n\u00e3o artisticamente (...) mas tecnicamente (...) todo o majestoso edif\u00edcio\u201d (in Correio da Manh\u00e3, 31-8-1895, cit. COSTA, 1997: 113).\n93\tCABALLERO ZOREDA, 2009: 12.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n\u00c0 distin\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica dos estratos devemos portanto associar um criterioso reconhecimento dos testemunhos de contacto entre os mesmos, ou interfaces?4. Da identifica\u00e7\u00e3o de um interface depender\u00e1 o apuramento da passagem entre um determinado momento construtivo e o momento construtivo que se lhe sucede, ou seja, a defini\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de anterioridade ou de posterioridade entre os distintos estratos identificados, enfim, da sequ\u00eancia construtiva em an\u00e1lise.\nA extens\u00e3o de tempo decorrido entre os dois momentos em an\u00e1lise, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 diretamente calcul\u00e1vel pela determina\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia construtiva que os originou, mas antes dever\u00e1 apoiar-se no contributo de outras perspetivas, como sejam as que decorrem de investiga\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, arquitet\u00f3nicas ou art\u00edsticas.\nDe forma an\u00e1loga, no N\u00facleo A do Castelo de Leiria o processo de leitura estratigr\u00e1fica, incluindo a defini\u00e7\u00e3o de unidades estratigr\u00e1ficas e dos interfaces que definem em conjunto com as unidades estratigr\u00e1ficas que lhe est\u00e3o adjacentes, constituiu o primeiro passo para o entendimento do seu processo construtivo. No presente cap\u00edtulo ser\u00e3o expostas as rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas identificadas neste setor da fortaleza leiriense, assim como os argumentos que as sustentam, numa linguagem apropriada a um estudo cient\u00edfico de \u00edndole arqueol\u00f3gica. Para o Cap\u00edtulo 3, remetemos a rela\u00e7\u00e3o entre as evid\u00eancias agora apresentadas e as respetivas interpreta\u00e7\u00f5es cronol\u00f3gicas, tipol\u00f3gicas e funcionais.\n\u00c0 semelhan\u00e7a do processo que serviu de base \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o num\u00e9rica dos conjuntos edificados e das respetivas unidades estratigr\u00e1ficas, tamb\u00e9m a presente an\u00e1lise se organiza no sentido dos ponteiros de um rel\u00f3gio, tomando in\u00edcio na principal porta de acesso ao N\u00facleo A, a designada Torre Bu\u00e7aqueira.\nA identifica\u00e7\u00e3o de um interface horizontal na Torre Bu\u00e7aqueira [cjed I: ue 11] testemunha um processo construtivo composto por duas campanhas distintas, em que a estrutura que envolve os v\u00e3os sineiros [cjed I: ue 10] sucede \u00e0 estrutura na qual se rasga a porta propriamente dita [cjed I: ue 1], cobrindo-a.\nO interface, identific\u00e1vel sensivelmente a meio da altura da torre, denuncia uma iniciativa construtiva sobreposta \u00e0 que esteve na origem da porta. Apesar de ambas as estruturas 94\n94\tDivididos entre superf\u00edcies de contacto e superf\u00edcies resultantes de subtra\u00e7\u00e3o, os interfaces comp\u00f5em frequentemente mais de metade do registo arqueol\u00f3gico dos s\u00edtios analisados, n\u00e3o devendo, como tal, ser subestimado o seu papel na interpreta\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancias estratigr\u00e1ficas. Por entre a extensa bibliografia dedicada a este tema, consulte-se, por exemplo, Marley BROWN III e Edward HARRIS: \u2018Interfaces in archaeological stratigraphy', Practices of Archaeological Stratigraphy, Ed. Edward C. Harris, Marley R. Brown III e Gregory J. Brown, Colonial Williamsburg Foundation, Virginia, 1993.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nse encontrarem erguidas em aparelhos tipol\u00f3gicamente similares [Tipo 1.1.1], apenas a estrutura superior conta com arestas rematadas por cunhais em silharia pseudo-isodoma95. A distinta forma dos v\u00e3os abertos em cada estrutura, de volta completa na inferior [cjed I: ue 5] e em ogiva na superior [cjed I: ue 17,18, 20, 24, 25, 29, 30, 32, 33, 35, 36, 38, 39], aponta tamb\u00e9m, ainda que de uma forma meramente sugestiva, para dois momentos construtivos distintos.\nTorre Bu\u00e7aqueira, al\u00e7ado nordeste (sec\u00e7\u00e3o inferior).\nCJED I.\nTorre Bu\u00e7aqueira (sec\u00e7\u00e3o longitudinal) e arranque de muro a sudoeste.\nCJED I.\nExcerto da Estampa III.\nExcerto da Estampa V.\nS\u00f3 posteriormente ter\u00e1 sido erguido, recorrendo a um aparelho construtivo distinto [Tipo 1.2.1], o contraforte [cjed I: ue 44] onde a torre se apoia, como, de resto, testemunha o interface vertical [cjed I: ue 46] que o separa de ambas as estruturas que a comp\u00f5em.\nEm ambos os al\u00e7ados anterior e posterior da estrutura inferior da torre foram rasgados, acima da porta, dois ro\u00e7os horizontais [cjed I: ue 47, 100]. Tendo cortado o aparelho existente, os dois ro\u00e7os testemunham um intento construtivo claramente posterior \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o do aparelho em que foram rasgados.\n95\tPor aparelho pseudo-isodomo, ou pseudo-isodumum, entenda-se silharia aparelhada de dimens\u00e3o uniforme disposta em fiadas de alturas alternadamente desiguais, em que as juntas de uma fiada coincidem com o centro dos silhares das fiadas superior e inferior (RODRIGUES, 2005: 33).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nNo al\u00e7ado anterior da torre identificam-se igualmente duas pedras sobrepostas, lavradas em baixo-relevo com cruz p\u00e1tea inscrita em c\u00edrculo [cjed i: ue 97, 98], uma das quais constituindo a pedra de fecho [cjed I: ue 97] do arco que comp\u00f5e a moldura [cjed I: ue 2] do v\u00e3o da porta. Ainda nesta moldura, identifica-se uma marca de canteiro (M), lavrada numa pe\u00e7a da sua ombreira nascente, id\u00eantica \u00e0 que se encontra lavrada na ombreira poente da moldura [cjed I: ue 1044] do v\u00e3o ogival de acesso ao \u00daltimo Reduto.\nA sudoeste da torre desenvolve-se um compartimento relativamente estreito, composto por duas paredes articuladas em \u00e2ngulo reto. Este conjunto resulta, todavia, do somat\u00f3rio de pelo menos nove momentos construtivos.\nAntes mesmo de atingir a porta ogival [cjed I: ue 87] que se abre neste complexo, s\u00e3o identific\u00e1veis, quer pela diversidade de aparelhos utilizados, quer pelos interfaces decorrentes dos sucessivos encostos e sobreposi\u00e7\u00f5es, cinco destes momentos. Os dois primeiros correspondem \u00e0s estruturas que imbricavam com a pr\u00f3pria torre [cjed I: ue 351, 353], e dos quais praticamente nada subsiste. Foram respetivamente encostadas por dois aparelhos distintos [Tipo 2.1.1; 1.2.1] e sobrepostos [cjed I: ue 72, 74], cuja justaposi\u00e7\u00e3o acontece \u00e0 cota do interface que separa as duas campanhas da torre [cjed I: ue 11]. Uma nova edifica\u00e7\u00e3o [cjed I: ue 347] soma-se depois a este conjunto. Ainda que tipologicamente similar [Tipo 2.1.1] \u00e0 estrutura que cobre [cjed I: ue 72], a nova edifica\u00e7\u00e3o, erguida tamb\u00e9m \u00e0 cota do interface [cjed I: ue 11], fez-se articulada, a sul, com uma estrutura\u00e7\u00e3o vertical pel\u00e1sgica96 [cjed I: ue 76].\n\u00c0 estrutura\u00e7\u00e3o pel\u00e1sgica [cjed I: ue 76] encostaram-se ent\u00e3o, faseadamente, as pe\u00e7as que comp\u00f5em a porta ogival [cjed I: ue 77 (?), 349, 86]. A parede que, erguida em aparelho distinto [Tipo 2.2.2], imbrica na \u00faltima e mais completa sec\u00e7\u00e3o desta porta [cjed I: ue 85] cobre a maioria das estruturas anteriores [cjed I: ue 74, 76, 347], unindo o complexo \u00e0 sua parede sul, que tamb\u00e9m cobre.\n96\tEntende-se por pel\u00e1sgico o aparelho composto por pedras grosso modo paralelepip\u00e9dicas, que n\u00e3o tenham no entanto sido sujeitas a qualquer tipo de tratamento (RODRIGUES et al\u00edi, 2005: 33).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nPorta ogival a sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira (\u00e0 direita) e muro a nascente, perpendicular \u00e0 mesma (\u00e0 esquerda). CJED I.\nExcerto da Estampa V, Vol. 2.\nAntes da edifica\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo tramo [cjed i: ue 85], a parede sul, por seu turno resultante da sobreposi\u00e7\u00e3o de dois aparelhos [CJED I: UE 89, 94] tipologicamente distintos [Tipo ?; 2.1.2], n\u00e3o teria qualquer rela\u00e7\u00e3o com a parede adjacente oeste.\nAinda que os interfaces gerados pelos sucessivos encostos e sobreposi\u00e7\u00f5es deste conjunto [cjed i: ue 75, 88, 96, 348, 350, 352, 354] fossem porventura menos evidentes, a diverg\u00eancia entre a natureza de cada aparelho utilizado corroboraria por si a sucess\u00e3o de distintos momentos construtivos. A diferencia\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica dos aparelhos empregues no N\u00facleo A do Castelo de Leiria, suportada pela sistematiza\u00e7\u00e3o das suas varia\u00e7\u00f5es formais, como designado por Ma\u00f1ana Borraz\u00e1s97, constituiu, como tal, uma importante ferramenta para a determina\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia construtiva desta fortaleza.\nA n\u00e3o dete\u00e7\u00e3o de interfaces, por outro lado, permitiu remeter ao mesmo momento construtivo duas estruturas tipologicamente t\u00e3o distintas como as que comp\u00f5em a base da Torre Bu\u00e7aqueira e a muralha que dela nasce, a noroeste [cjed i: ue 1, cjed vii: 801/cjed VI: 702]. Imbricadas, as duas estruturas s\u00e3o claramente coet\u00e2neas, n\u00e3o obstante as diferen\u00e7as entre os aparelhos em que se erguem [Tipo 1.1.1; 2.1.3].\n97\tMA\u00d1ANA BORRAZ\u00c1S et alli, 2002: 25.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nPerspetiva este e norte (\u00e0 esquerda e \u00e0 direita, respetivamente) do cubelo e da muralha norte do N\u00facleo A. CJED VI (\u00e0 direita); CJED VII (\u00e0 esquerda).\nExcertos das Estampas XXVI e XXXI, Vol. 2.\nA muralha [CJED vii: 80i] arranca da torre no sentido norte, alterando depois o seu percurso para oeste. No local da inflex\u00e3o desenha uma estrutura semicircular [cjed vi: 702/cjed vii: 801]. A estrutura, compat\u00edvel com um cubelo, refor\u00e7a-se em altura por um aparelho [cjed vi: 706/cjed vii: 804] distinto [Tipo 2.2.1], logo posteriormente acrescentado, como se depreende do respetivo interface [cjed vi: 707/cjed vii: 805]. O aparelho acrescentado estabelece, de resto, a liga\u00e7\u00e3o entre a muralha que cobriu e outro pano de muralha [cjed vii: 704], desenvolvido at\u00e9 \u00e0 designada Porta Nova, ao qual por sua vez encosta. Note-se que, sem este refor\u00e7o, o tramo que desenha o cubelo n\u00e3o teria, pelo menos acima da cota do solo, qualquer rela\u00e7\u00e3o com o tramo que se desenvolve at\u00e9 \u00e0 Porta Nova. Os dois tramos [cjed vi: 702/cjed vii: 801; cjed vi: 704] erguem-se em aparelhos distintos [Tipo 2.1.3, 2.2.1].\nAntes de alcan\u00e7ar a Porta Nova, o tramo de muralha [cjed vi: ue 704] altera drasticamente a sua configura\u00e7\u00e3o. Destaca-se para norte, assume uma planta prism\u00e1tica, infletindo primeiro para sudoeste, depois para sul, e refor\u00e7a-se com estrutura maci\u00e7a e obl\u00edqua no al\u00e7ado exterior ao N\u00facleo A. Como demonstra o interface [cjed vi: ue 705], este tramo veio, por seu turno, somar-se a uma estrutura preexistente [cjed vi: ue 701], tipologicamente distinta [Tipo 2.1.1], vis\u00edvel apenas no al\u00e7ado interno.\nMuralha a nordeste da Porta Nova, al\u00e7ado poente. CJED VI.\nExcerto da Estampa XXVI, Vol. 2.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nJunto \u00e0 Porta Nova, a estrutura [cjed vi: ue 704] desenha, em al\u00e7ado, uma depress\u00e3o, preenchida por um aparelho [cjed vi: ue 713] tipologicamente distinto [Tipo 1.2.2], que, cobrindo-a, lhe foi posteriormente adicionado, conforme, de resto, se pode comprovar pelo interface estabelecido entre ambos [cjed vi: ue 714].\nSobre toda esta muralha levantou-se finalmente um \u00faltimo tramo, que lhe imprimiu o coroamento que hoje exibe, constru\u00eddo em aparelho distinto [Tipo 3.2] de todas as demais estruturas que cobre. Desenvolve-se desde a muralha que alberga a Porta Nova [cjed IV: ue 514], onde define o v\u00e3o [cjed iv: ue 519], prolonga-se sobre toda a muralha norte, cobrindo as estruturas [cjed vi: ue 701, 702, 704, 706]. Estende-se igualmente sobre a muralha este, onde cobre os tramos [cjed vii: ue 801, 804, 808], e termina junto do al\u00e7ado poente da Torre Bu\u00e7aqueira, ao qual encosta. Ao longo de todo o seu percurso define, nos distintos trajetos e a distintas cotas, um adarve com respetivo guarda-corpos.\nDesde a Torre Bu\u00e7aqueira at\u00e9 \u00e0 Porta Nova, s\u00e3o assim v\u00e1rios os testemunhos da sucess\u00e3o dos momentos construtivos respons\u00e1veis pela edifica\u00e7\u00e3o da muralha Norte, que se sucedem ao compasso de novos tipos, e se materializam, de forma mais ou menos evidente, em linhas de contacto ou interfaces [cjed vi: ue 705, 707, 714, 716, 718; CJED VII: 805, 809, 813].\nNoutros casos, contudo, mesmo que a sequ\u00eancia construtiva possa deduzir-se pela l\u00f3gica, a exiguidade dos tramos em an\u00e1lise, ainda que tipologicamente distintos, impede\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\na adequada leitura estratigr\u00e1fica, sobretudo pela redu\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o das \u00e1reas onde seria expect\u00e1vel a ocorr\u00eancia de interfaces.\nTORRE\nBU\u00c7AQUaRA\nDetalhe da muralha a sudeste da Torre Bu\u00e7aqueira, al\u00e7ado poente.\nCJED II.\nExcerto da Estampa X, Vol. 2.\nA sudeste, a muralha adjacente \u00e0 Torre Bu\u00e7aqueira, por exemplo, configura um destes casos. Ocultada pelo encosto do contraforte em que se apoia a torre, a rela\u00e7\u00e3o entre esta e a muralha que fecha a sul o N\u00facleo A, revelou-se dif\u00edcil de descortinar. A muralha desenvolve-se para sul ao encontro dos designados Pa\u00e7os Novos, encoberta no al\u00e7ado externo por denso manto vegetal. O al\u00e7ado interno, pelo contr\u00e1rio, permitiu alguma leitura estratigr\u00e1fica, atrav\u00e9s da qual se apuraram tr\u00eas momentos construtivos distintos, cujo somat\u00f3rio resultou no muro que atualmente une a torre ao pa\u00e7o.\nA muralha inicia-se neste tramo pela edifica\u00e7\u00e3o de uma estrutura [cjed ii: ue 233] aparentemente encostada ao contraforte da torre, pelo menos tanto quanto a aus\u00eancia de rebocos no seu al\u00e7ado externo nos permitiu avaliar. coberta depois por um aparelho [cjed ii: ue 340] de distinto tipo [Tipo 1.2.1], foi encostada pela parede sul [cjed i: ue 89, 94] do edificado que se prolonga da Torre Bu\u00e7aqueira. como resultado, surgiram os interfaces [cjed i: ue 354, 355; cjed ii: ue 341]. Uma terceira e \u00faltima estrutura [cjed ii: ue 344], de aparelho distinto [Tipo 1.1.2], foi posteriormente adicionada, cobrindo, conforme se denota pelo respetivo interface [cjed ii: ue 345], as duas anteriores. Simultaneamente define, no al\u00e7ado interno, um adarve e respetivo parapeito.\nA dificuldade de leitura estratigr\u00e1fica da muralha, \u00e0 medida que esta se aproxima dos Pa\u00e7os Novos, vai aumentando em fun\u00e7\u00e3o do encosto tanto de diferentes estruturas no\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nal\u00e7ado interno, como do coberto vegetal no externo. N\u00e3o obstante, o aparelho com que se encontra erguida junto do limite sudeste do pa\u00e7o [cjed ii: ue 103] organiza-se num tipo [Tipo 2.1.1] diferente das verificadas junto \u00e0 Torre Bu\u00e7aqueira, sugerindo tratar-se de uma estrutura distinta daquelas. Esta estrutura [cjed ii: ue 103] prolonga-se por toda a fachada dos Pa\u00e7os Novos, cobrindo um tramo [cjed ii: ue 101] que, embora tipologicamente id\u00eantico [Tipo 2.1.1], lhe \u00e9 anterior, conforme testemunhado pelo interface estabelecido entre ambos [cjed ii: ue 104].\n\u00c1rea inferior da fachada principal dos Pa\u00e7os Novos.\nCJED II.\nExcerto da Estampa VIII, Vol. 2.\nTr\u00eas contrafortes [cjed ii: ue 209, 211, 213] encostam, por sua vez, ao tramo preexistente [cjed ii: ue 101], resultando o seu encosto na cria\u00e7\u00e3o de tr\u00eas interfaces [cjed ii: ue 210, 212, 214]. Denote-se que, embora se ergam a intervalos regulares ao longo do al\u00e7ado principal dos pa\u00e7os, abrangem apenas dois ter\u00e7os da sua amplitude, restringindo-se \u00e0 \u00e1rea onde se ergue o pano preexistente [cjed ii: ue 101].\nAo contr\u00e1rio do v\u00e3o de seteira [cjed ii: ue 113], cuja moldura [cjed ii: ue 112] imbrica diretamente no aparelho da estrutura [cjed ii: ue 103], de que ser\u00e1 portanto coet\u00e2nea, os\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nv\u00e3os de seteira [cjed ii: ue 217, 220, 333] articulam-se com aparelhos que encostam \u00e0s paredes em que se abrem [cjed ii: ue 101, 103], sendo-lhes por isso posteriores. Contudo, enquanto os v\u00e3os de seteira [cjed ii: ue 217, 220] se estruturam em aparelhos [cjed ii: ue 215, 218] que se aproximam do tipo [Tipo 1.1.1] adotado na moldura do seu cong\u00e9nere poente [cjed ii: ue 112], o v\u00e3o de seteira nascente estrutura-se diretamente pelo aparelho que o alberga [cjed ii: ue 245], isento de qualquer moldura.\nPara al\u00e9m deste v\u00e3o de seteira, o pano [cjed ii: ue 113] alberga ainda um conjunto de dez v\u00e3os de janela ogivais [cjed ii: ue 125, 128, 131, 134, 137, 140, 143, 146, 149, 153], distribu\u00eddos a espa\u00e7os regulares, abertos sensivelmente \u00e0 cota do cimo do muro [cjed ii: ue 101], por sua vez coberto pelo aparelho que os alberga [cjed ii: ue 103].\nPormenores das seteiras abertas na \u00e1rea inferior da fachada principal dos Pa\u00e7os Novos. CJED II.\nExcertos da Estampa VIII, Vol. 2.\nSobre o aparelho do muro [cjed ii: ue 103] desenvolve-se toda a fachada principal dos Pa\u00e7os Novos, cuja estratigrafia n\u00e3o ser\u00e1 interpretada no \u00e2mbito do presente trabalho, por melhor se enquadrar numa an\u00e1lise arquitet\u00f3nica de \u00e2mbito residencial. N\u00e3o obstante, foi efetuada a sua leitura estratigr\u00e1fica98, de que resultou, por exemplo, a constata\u00e7\u00e3o de que o muro [cjed ii: ue 103] imbrica progressivamente, em altura, num aparelho de tipo distinto [cjed ii: ue 115], no qual se abrem algumas das componentes das janelas e das galerias que caracterizam esta fachada. Apesar de exceder o \u00e2mbito do presente trabalho, esta evid\u00eancia, por demonstrar sincronia de edifica\u00e7\u00e3o entre o\n98\tVide Tabela 2, Anexos; Estampas VIII e XI, Vol. 2.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nmuro em causa [cjed ii: ue 103] e a fachada principal do pa\u00e7o [cjed ii: ue 115], n\u00e3o poderia deixar de ser referida.\nPelo interior do pa\u00e7o, o al\u00e7ado das estruturas em an\u00e1lise n\u00e3o se encontra acess\u00edvel, obstru\u00eddo pela sua compartimenta\u00e7\u00e3o interna, pisos e rebocos, ali aplicados durante as sucessivas campanhas de restauro, assim como por expositores e outras infraestruturas que as salas do pa\u00e7o atualmente albergam.\nNo exterior, o muro [cjed ii: ue 103] prolonga-se para l\u00e1 do limite oeste do al\u00e7ado principal do pa\u00e7o, para abruptamente terminar alguns metros depois. uma parede mais recente [cjed ii: ue 221] cobre-a neste local e encosta \u00e0 lateral nascente da fachada principal do pa\u00e7o [cjed ii: ue 115], dando origem ao interface [cjed ii: ue 222]. Embora tipologicamente similar [Tipo 2.1.1], \u00e9 clara a exist\u00eancia de um interface [cjed ii: ue 222] entre ambas, sobretudo junto do cunhal sudoeste do pa\u00e7o.\n\u00c1rea de muralha a sudoeste dos Pa\u00e7os Novos, al\u00e7ado sudeste.\nCJED II.\nExcerto da Estampa VII, Vol. 2.\nUm muro tipologicamente similar [cjed ii: ue 223] surge alguns metros a oeste. N\u00e3o se verifica por\u00e9m qualquer rela\u00e7\u00e3o entre si e o muro [cjed ii: ue 103]. Em vez disso, ambos s\u00e3o encostados por uma estrutura [cjed ii: ue 234] de aparelho tipologicamente distinto\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n[Tipo 2.2.1], erguida no espa\u00e7o que as medeia. Uma outra estrutura [cjed ii: ue 243] ergue-se no mesmo local, cobrindo a anterior [cjed ii: ue 234] e encostando tanto aos muros laterais [cjed ii: ue 103, 223] como \u00e0 parede [cjed ii: ue 221]. Da edifica\u00e7\u00e3o das paredes sobrepostas [cjed ii: ue 234, 243] resultou a materializa\u00e7\u00e3o de dois interfaces [cjed ii: ue 235, 244], que permitem adivinhar a posterioridade destas face \u00e0s demais adjacentes.\nDeste ponto para poente, a leitura estratigr\u00e1fica dificulta-se grandemente. Pelo al\u00e7ado exterior a \u00e1rea torna-se inacess\u00edvel e densamente florestada, ao passo que, pelo al\u00e7ado interior, a eleva\u00e7\u00e3o da cota de circula\u00e7\u00e3o pouco permite observar. Prev\u00ea-se, como adiante se ver\u00e1, que a estrutura [cjed ii: ue 223] se interrompa a Oeste, para dar lugar a um muro de data\u00e7\u00e3o distinta [cjed ii: ue 290], tendo o encosto entre ambas resultado no interface [cjed ii: ue 331].\nNa extremidade oeste da muralha ergue-se um torre\u00e3o [cjed ii: ue 232/cjed iii: ue 454], que constitui a inflex\u00e3o da muralha para norte, de planta tendencialmente retangular e cunhais refor\u00e7ados por aparelho pel\u00e1sgico. Ainda que aparentemente se aproxime do tipo [Tipo 2.1.1] do muro que com ele confina a nascente [cjed ii: ue 223], permanece por avaliar, face \u00e0s vicissitudes acima descritas, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre ambos.\nTorre\u00e3o e \u00e1rea poente da muralha a sudoeste dos Pa\u00e7os Novos, al\u00e7ado sul. CJED II.\nExcerto da Estampa VII, Vol. 2.\nTorre\u00e3o [cjed ii: ue 232/cjed iii: ue 454] e muralha [cjed ii: ue 290, 223, 243] foram posteriormente cobertos atrav\u00e9s da edifica\u00e7\u00e3o de um novo tramo, que, desenvolvendose desde o pa\u00e7o ao torre\u00e3o, os dotou de adarve e ameias [cjed ii: ue 334, 336, 338]. A edifica\u00e7\u00e3o deste novo tramo, tipologicamente distinto [Tipo 3.1.2] das estruturas que\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\ncobriu, deu origem a interfaces [cjed ii: ue 335, 337, 339] claramente vis\u00edveis em ambos os al\u00e7ados, interno e externo, nos locais onde a cota de circula\u00e7\u00e3o ou o arvoredo permitem entrever o seu embasamento.\nO mesmo tramo foi, de resto, prolongado sobre a muralha que se estende para norte, ap\u00f3s inflex\u00e3o do seu sentido. A muralha que se desenvolve nesta dire\u00e7\u00e3o forma-se tamb\u00e9m ela, contudo, do somat\u00f3rio de distintas estruturas. Pelo al\u00e7ado interno percebem-se sete momentos construtivos distintos. O al\u00e7ado exterior, inacess\u00edvel e, portanto, registado \u00e0 dist\u00e2ncia, sugere a possibilidade de dois momentos construtivos adicionais.\nTorre\u00e3o e sec\u00e7\u00e3o sul da muralha oeste do N\u00facleo A, al\u00e7ado poente.\nCJED III.\nExcerto da Estampa XIII, Vol. 2.\nAo al\u00e7ado oeste do torre\u00e3o [cjed iii: ue 454] parece ter sido encostada uma estrutura [cjed iii: ue 436], cuja natureza desconhecemos. Ocultada por arvoredo, no al\u00e7ado externo, e situada abaixo da atual cota de circula\u00e7\u00e3o, no al\u00e7ado interno, aparece no entanto sugerida em registos fotogr\u00e1ficos de \u00e9poca99. A confirmar-se a sua exist\u00eancia, esta estrutura poder\u00e1 encontrar-se encostada ou imbricada com o torre\u00e3o, assim como ao muro que a norte lhe \u00e9 adjacente [cjed iii: ue 428], podendo portanto ser posterior ou coet\u00e2nea de ambos.\nEmbora pouco vis\u00edvel pelo al\u00e7ado interno, o muro [cjed iii: ue 428] parece erguer-se diretamente sobre o afloramento rochoso, tanto quanto nos foi poss\u00edvel deduzir pela observa\u00e7\u00e3o do seu al\u00e7ado externo. Nele imbricam os vest\u00edgios de uma parede [cjed iii: ue 458] que se prolongaria, conforme sugerido pela sua orienta\u00e7\u00e3o, para nascente. imbricadas, as duas estruturas s\u00e3o, seguramente, coet\u00e2neas.\n99\tVide Estampa Li, Vol. 2.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nO mesmo poder-se-\u00e1 dizer das paredes que se desenvolvem alguns metros a norte [CJED III: UE 411, 426], tamb\u00e9m integradas na muralha em an\u00e1lise. Mutuamente imbricadas, pertencer\u00e3o \u00e0 mesma campanha construtiva. Da campanha que lhes deu origem, resultou a edifica\u00e7\u00e3o de uma parede [cjed iii: ue 411], da qual arrancam, sensivelmente a meia largura, os vest\u00edgios de uma segunda parede [cjed iii: ue 426], orientada para nascente.\nA norte desta \u00faltima, abrem-se, na parede [cjed iii: ue 411], dois v\u00e3os, respetivamente retangular e trapezoidal [cjed iii: ue 417, 418]. No al\u00e7ado interno, sob a cota dos v\u00e3os, a parede forma um soco [cjed iii: ue 416], acompanhado, a compasso sensivelmente regular segundo uma linha horizontal, por quatro orif\u00edcios [cjed iii: ue 412 a 415]. Saliente-se que os orif\u00edcios se situam a uma cota a partir da qual um homem de estatura mediana poderia aceder sem esfor\u00e7o aos v\u00e3os, situa\u00e7\u00e3o que, face \u00e0 atual cota de circula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 n\u00e3o se verifica. De igual modo, tamb\u00e9m acima dos v\u00e3os se observa novo soco [cjed iii: ue 427], acompanhado de quatro orif\u00edcios equidistantes e vazados [cjed iii: ue 422 a 425].\nDetalhe da muralha oeste do N\u00facleo A, al\u00e7ado nascente.\nCJED III.\nExcerto da Estampa XV, Vol. 2.\nA sul, a parede [cjed iii: ue 411] foi posteriormente encostada por um muro [cjed iii: ue 433] tipologicamente distinto [Tipo 1.2.1], e que encosta igualmente \u00e0 parede [cjed iii: ue 428]. De notar que as paredes [cjed iii: ue 411, 428], sem qualquer rela\u00e7\u00e3o entre si, se erguem em aparelhos tipologicamente distintos [Tipo 2.1.1; 2.2.1]. A edifica\u00e7\u00e3o do muro [cjed iii: ue 433] resultou na cria\u00e7\u00e3o de um interface [cjed iii: ue 434], testemunho da sua ulterior constru\u00e7\u00e3o sobre as estruturas [cjed iii: ue 411, 428].\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nSobre o conjunto de estruturas composto pela parede [cjed iii: ue 411] e pelas estruturas a sul [cjed iii: ue 428, 433, 454], e sobre a eventual estrutura [cjed iii: ue 436], foi posteriormente edificado, como acima referido, um extenso tramo de muralha [cjed iii: ue 452] de aparelho distinto [Tipo 3.1.2], respons\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 pela unifica\u00e7\u00e3o daquelas estruturas como tamb\u00e9m pela conce\u00e7\u00e3o de um adarve flanqueado por ameias. A constru\u00e7\u00e3o deste tramo geraria um interface [cjed iii: ue 453], testemunha do seu contacto sobre as estruturas que cobre.\nDetalhe da muralha oeste do N\u00facleo A, al\u00e7ado nascente.\nCJED III.\nExcerto da Estampa XV, Vol. 2.\nA norte, a parede [cjed iii: ue 411] termina abruptamente, pouco depois do seu v\u00e3o setentrional [cjed iii: ue 417]. Uma parede [cjed iii: ue 401] de aparelho tipologicamente similar [Tipo 2.1.1] surge mais a norte, j\u00e1 junto da Porta Nova. Para al\u00e9m das semelhan\u00e7as tipol\u00f3gicas, as duas estruturas encontram-se unidas por uma linha de muro que, no al\u00e7ado interno, pouco se eleva acima do solo. Este muro, que inclui claramente a parte inferior da moldura [cjed iii: ue 435] da Porta da T rai\u00e7\u00e3o, d\u00e1 lugar, a norte, \u00e0 parede [cjed iii: ue 401], sendo, na realidade, a mesma estrutura. No exterior, de terreno acidentado e denso coberto vegetal, a observa\u00e7\u00e3o destas estruturas revestiu-se de limitantes dificuldades. Salvaguardadas as devidas reservas, as paredes [cjed iii: ue 411] e [cjed iii: ue 401] aparentam encontrar-se efetivamente unidas pelo tramo de muro que inclui a parte inferior da moldura da Porta da Trai\u00e7\u00e3o.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nDe notar que a parede [cjed iii: ue 401] se encontra pontuada por agulheiros100 [cjed iii: ue 402 a 409], ocorr\u00eancia que n\u00e3o se verifica na parede a sul [cjed iii: ue 411]. A estrutura [cjed iii: ue 401] surge tamb\u00e9m marcada, no al\u00e7ado interno, por uma linha horizontal, pr\u00f3xima do atual n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o, abaixo da qual o aparelho se torna mais irregular [cjed iii: ue 457]. Ainda no al\u00e7ado interno, a estrutura [cjed iii: ue 401] define, no topo, um orif\u00edcio [cjed iii: ue 410] que, tendo estado a descoberto antes da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura que o cobriu [cjed iii: ue 439], poder\u00e1 resultar tanto de uma estrutura\u00e7\u00e3o funcional, como de um desmonte acidental do coroamento, ent\u00e3o exposto aos elementos naturais.\nPORTA NOVA \u00c1rea setentrional da muralha oeste do N\u00facleo A, al\u00e7ado nascente.\nPorta da Trai\u00e7\u00e3o, \u00e0 esquerda, e Porta Nova, em sec\u00e7\u00e3o, \u00e0 direita.\nCJED III.\nExcerto da Estampa XV, Vol. 2.\nAs duas estruturas [cjed iii: ue 401, 411] surgem, no tramo adjacente \u00e0 Porta da Trai\u00e7\u00e3o encostadas por uma posterior [cjed iii: ue 429], de aparelho distinto [Tipo 2.2.1], tendo o encosto originado o interface [cjed iii: ue 430]. A estrutura imbrica com a parte superior\n100\tPor agulheiros definem-se os orif\u00edcios deixados nos muros para introdu\u00e7\u00e3o e apoio das traves, ou caibros, de sustenta\u00e7\u00e3o a andaimes (RODRIGUES, 2005: 22).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nda moldura [cjed iii: ue 431/455] da Porta da Trai\u00e7\u00e3o [cjed iii: ue 432/456], de que ser\u00e1, como tal, coet\u00e2nea.\n\u00c0 semelhan\u00e7a do verificado a sul da parede [cjed iii: ue 411], as estruturas posicionadas a norte da mesma [cjed iii: ue 401, 429] foram posteriormente cobertas por um \u00fanico e extenso tramo de muralha [cjed iii: ue 439], que est\u00e1 na origem do interface [cjed iii: ue 440]. A sul, o seu aparelho incorpora uma estrutura [cjed iii: ue 441] que, orientada para nascente, se assemelha aos vest\u00edgios da parede [cjed iii: ue 426]. Para mais, a estrutura [cjed iii: ue 441] guarda do v\u00e3o [cjed iii: ue 417] uma dist\u00e2ncia equivalente \u00e0 que os vest\u00edgios da parede [cjed iii: ue 426] guardam do v\u00e3o [cjed iii: ue 418]101.\nEste tramo de muralha [cjed iii: ue 439], tipologicamente distinto [Tipo 3.1.2] das estruturas que cobriu mas de tipo similar ao do seu cong\u00e9nere sul [cjed iii: ue 452], define no seu topo um adarve acompanhado por ameias. \u00c0 cota do adarve abre-se uma s\u00e9rie de orif\u00edcios [cjed iii: ue 442 a 451] que, a par do orif\u00edcio [cjed iii: ue 410], espelham, em dimens\u00e3o e em ritmo, um conjunto similar de orif\u00edcios [cjed v: ue 630 a 645] localizados na parede oposta [cjed v: ue 621]. Na sua extremidade norte, o tramo [cjed iii: ue 439] eleva-se num corpo independente e de aresta irregular, onde imbrica j\u00e1 com a parede [cjed iii: ue 514], na qual, por sua vez, se abre a Porta Nova.\nAtingida a Porta Nova, a muralha [cjed iii], que limita a oeste o N\u00facleo A, prossegue o seu percurso para norte, cercando o N\u00facleo B, n\u00e3o abrangido pelo presente estudo. Por sua vez, a estrutura [cjed iv: ue 514], em que se abre a porta propriamente dita, constitui, contudo, apenas a mais recente das seis estruturas que comp\u00f5em a totalidade da muralha em que se encontra a porta.\nSobre uma das estruturas mais antigas deste complexo [cjed iv: ue 503] foi erguido um maci\u00e7o [cjed iv: ue 504], de aparelho distinto [Tipo 1.1.1], em que predomina a cantaria pseudo-isodoma. Ambas as estruturas [cjed iv: ue 503, 504], diferenciadas pelo interface [cjed iv: ue 505], se prolongam para a muralha norte do N\u00facleo A, onde imbricam, respetivamente, com os tramos de muralha [cjed vi: ue 701, 704].\nTanto no al\u00e7ado norte como no al\u00e7ado nascente, o maci\u00e7o [cjed iv: ue 504/cjed vi: 704] exibe rebocos, dificultando a sua interpreta\u00e7\u00e3o. Ainda assim, constata-se ter sido encostado, a poente, por uma parede [cjed iv: ue 501] tipologicamente distinta [Tipo 2.2.1]. Num momento construtivo posterior, outra parede [cjed iv: ue 508], de aparelho diferente [Tipo 1.2.1], haveria de encostar igualmente a poente do maci\u00e7o [cjed iv: ue 504/cjed vi:\n101\tVide imagem acima, p. 49.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n704]. De aparelhos distintos, a edifica\u00e7\u00e3o destas duas paredes haveria de resultar nos respetivos interfaces [cjed iv: ue 509, 529].\nPorta Nova e respetiva muralha, al\u00e7ado norte.\nCJED IV.\nExcerto da Estampa XVIII, Vol. 2.\nTal como verificado na parede [cjed iii: ue 401], tamb\u00e9m na base da parede [cjed iv: ue\n501]\tse distingue, desta feita em ambos os al\u00e7ados, uma marca horizontal [cjed iv: ue\n502]\t, abaixo da qual o aparelho se torna irregular.\nTipologicamente distinta [Tipo 1.2.1], uma estrutura parietal [cjed iii: ue 508] cobriu depois a parede [cjed iii: ue 501], encostando igualmente ao maci\u00e7o [cjed iv: ue 504/cjed vi: 704]. Da edifica\u00e7\u00e3o deste tramo resultaria o interface [cjed iii: ue 509].\nEm frente, a poente da porta, a estrutura mais antiga que se observa [cjed iv: ue 507] corresponde \u00e0 muralha nascente [cjed iii: ue 401], que se encontra igualmente imbricada na muralha que se desenvolve para norte, j\u00e1 no N\u00facleo B do Castelo de Leiria. A estrutura [cjed iv: ue 507] orienta-se, contudo, perpendicularmente \u00e0 muralha [cjed iii: ue 401], constituindo por isso uma inflex\u00e3o do seu sentido. Terminando abrupta e irregularmente, n\u00e3o estabelece nenhuma rela\u00e7\u00e3o direta com as estruturas desenvolvidas a poente do maci\u00e7o [cjed iv: ue 504/cjed vi: 704], com as quais, de resto, n\u00e3o partilha qualquer afinidade tipol\u00f3gica.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nNum dos mais recentes momentos construtivos observados neste conjunto, as estruturas encostadas a poente do maci\u00e7o [cjed iv: ue 504/cjed vi: 704], assim como este pr\u00f3prio, foram unidas \u00e0 estrutura [cjed iv: ue 507], atrav\u00e9s de um \u00fanico tramo de muralha [cjed iv: ue 514], que, erguido em aparelho distinto [Tipo 3.2], originou o interface [cjed iv: UE 515].\nO tramo [cjed iv: ue 514] imbrica, por sua vez, com a moldura [cjed iv: ue 519], assim como com as estruturas [cjed iv: ue 521, 524], devendo por este facto ser coet\u00e2neo dos v\u00e3os de porta e de janela que estas definem [cjed iv: ue 520, 522, 523, 525]. Dado que o tramo [cjed iv: ue 514] ocupa, como referido, uma das posi\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas mais recentes, os v\u00e3os dever\u00e3o tamb\u00e9m ser considerados das proje\u00e7\u00f5es mais recentes desta muralha.\n\u00c1rea oriental da muralha e do maci\u00e7o adjacentes \u00e0 Porta Nova, al\u00e7ado sul. CJED IV. Excerto da Estampa XVIII, Vol. 2.\nApenas uma edifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais recente: a colmata\u00e7\u00e3o [cjed iv: ue 526] do espa\u00e7o entre a ombreira nascente do v\u00e3o [cjed iv: ue 523] e o maci\u00e7o a que a mesma encostou [cjed iv: ue 504/cjed vi: 704]. O encosto entre a estrutura da ombreira e o maci\u00e7o preexistente encontra-se, de resto, materializado no respetivo interface [cjed iv: ue 527].\nDa Porta Nova parte ainda um conjunto de estruturas [cjed v], que, desenvolvendo-se no sentido sul, se orienta de forma paralela \u00e0 muralha [cjed iii] que delimita a oeste o N\u00facleo A. De grande complexidade arqueol\u00f3gica, este conjunto inclui um corpo de\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nescadas, uma porta e um torre\u00e3o, distribu\u00eddos por v\u00e1rios tramos de aparelho tipol\u00f3gicamente diferentes, num total de pelo menos dez momentos construtivos.\nNum primeiro momento, ter\u00e1 sido projectada uma parede, imbricada com o maci\u00e7o [cjed IV: UE 504/CJED VI: 704], de que ser\u00e1, portanto, coet\u00e2nea. Apesar de imbricadas, maci\u00e7o e estrutura parietal n\u00e3o partilham o mesmo tipo construtivo [Tipo 2.1.1; 1.1.1]. Da parede subsistem apenas alguns vest\u00edgios [cjed v: ue 665], que permitem deduzir um desenvolvimento no sentido sul. Sendo diminutos os vest\u00edgios, n\u00e3o foi poss\u00edvel determinar o tipo de rela\u00e7\u00e3o que ter\u00e1 mantido com o muro [cjed V: ue 601], ou sequer que tenham alguma vez estado relacionados. N\u00e3o obstante, o muro [cjed V: ue 601], erguido em aparelho tipologicamente distinto [Tipo 2.1.1] do de [cjed V: ue 665], ocupa uma posi\u00e7\u00e3o muito recuada na sequ\u00eancia construtiva deste edificado, sen\u00e3o mesmo a mais antiga, uma vez que se encontra coberto ou encostado pela maioria das estruturas adjacentes.\nV\u00e3o de porta e escadas do CJED V, al\u00e7ado oeste.\nCJED V.\nExcerto da Estampa XXIII, Vol. 2.\nEstruturado em cunhal no seu limite setentrional, o tramo [cjed V: ue 601] desenvolve-se para sul, terminando abrupta e irregularmente, logo ap\u00f3s um ex\u00edguo v\u00e3o [cjed V: ue 602], por sua vez posicionado abaixo da cota de circula\u00e7\u00e3o a nascente deste complexo. Na sua base, exibe uma marca horizontal [cjed V: ue 605], abaixo da qual, \u00e0 semelhan\u00e7a do\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nverificado nas estruturas a norte e a oeste [cjed iii: ue 401; cjed iv: 501], o aparelho se torna irregular.\nAo limite sul da estrutura [cjed v: ue 601], encostou posteriormente um extenso tramo de muralha [cjed v: ue 606], de aparelho tipologicamente similar [Tipo 2.1.1], testemunhado este encosto pelo respetivo interface [cjed v: ue 607]. Desenvolvendo-se at\u00e9 ao limite sul deste conjunto edificado, na dire\u00e7\u00e3o do qual vai paulatina e irregularmente desaparecendo, o tramo [cjed v: ue 606] encontra-se apenas interrompido, como demonstrado pelo interface [cjed v: ue 670], por uma simula\u00e7\u00e3o de aparelho [cjed v: ue 669], destinada a ocultar uma conduta recente. Sensivelmente ao centro da sua extens\u00e3o, abre-se no tramo [cjed v: ue 606] um v\u00e3o [cjed v: ue 617], estruturado de forma similar ao v\u00e3o [cjed v: ue 602], e, como este, tamb\u00e9m soterrado no al\u00e7ado nascente.\nTramo a centro do CJED V, al\u00e7ado oeste.\nCJED V.\nExcerto da Estampa XXIII, Vol. 2.\nPosicionado de frente para o v\u00e3o [cjed iii: ue 417], aberto na muralha confrontante [cjed iii: ue 411], poder-se-ia, face \u00e0 proximidade e desenvolvimento paralelo verificados entre as duas muralhas, estimar uma rela\u00e7\u00e3o entre respetivos v\u00e3os e, consequentemente, entre ambas as muralhas. Nenhuma estrutura contudo permite deduzir tal rela\u00e7\u00e3o, nem mesmo a partir dos vest\u00edgios da parede [cjed iii: ue 426] que, imbricada perpendicularmente na parede [cjed iii: ue 411], parece ter-se desenvolvido na dire\u00e7\u00e3o do muro [cjed v: ue 606].\nToda a extens\u00e3o da estrutura [cjed v: ue 606] surge ainda marcada por v\u00e1rios orif\u00edcios [cjed V: ue 608 a 611, 612 (?), 613 a 616, 618 a 620], que, dispostos em linhas horizontais, de\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nforma ritmada mas separados por alturas relativamente curtas, dever\u00e3o corresponder a \u2018ladr\u00f5es\u2019 para escoamento de \u00e1guas.\nV\u00e3o de porta do CJED V, sec\u00e7\u00e3o este-oeste, \u00e0 esquerda, e al\u00e7ado poente com estruturas adjacentes, \u00e0 direita. CJED V.\nExcertos das Estampas XXI e XXIII, Vol. 2.\nNum momento construtivo posterior, uma estrutura parietal [cjed V: ue 621/675] foi acrescentada ao conjunto, unindo os vest\u00edgios [cjed V: ue 665] ao conjunto j\u00e1 existente a sul [cjed V: ue 601, 606]. Esta parede, cujo contacto nas adjacentes se assinala pelo interface [cjed V: ue 676], alberga um v\u00e3o de porta ogival [cjed V: ue 627/629], de molduras [cjed V: ue 626/628] com marca de canteiro, evidente desgaste temporal e ombreiras que se desenvolvem a partir de bases \u2018em unha'. Imbricados mutuamente, parede e moldura do v\u00e3o pertencer\u00e3o ao mesmo momento construtivo.\nA parede [cjed V: ue 621/675] viria a desenvolver-se sobre os muros [cjed V: ue 601, 606], prolongando-se sobre grande parte da extens\u00e3o deste conjunto, sendo o seu momento construtivo assinalado pelo interface [cjed V: ue 676]. Interrompida sensivelmente a meio do seu comprimento, foi posteriormente colmatada por uma estrutura distinta [cjed V:\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica ue 647], cuja constru\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m encostada ao muro [cjed V: ue 606], se pode aferir pelo interface [cjed V: ue 648].\nAo longo de todo o remanescente da parede [cjed V: ue 621/675] verificam-se, no al\u00e7ado poente, diversos orif\u00edcios mais ou menos bem preservados [cjed V: ue 630 a 645], alinhados horizontalmente e dispostos a intervalos regulares. Estes orif\u00edcios encontram na parede confrontante [cjed iii: ue 439], como visto, um conjunto de orif\u00edcios similares, em dimens\u00e3o e em ritmo. N\u00e3o obstante a semelhan\u00e7a entre os orif\u00edcios que albergam, as duas paredes, que se encontram erguidas em aparelhos tipologicamente distintos [Tipo 2.1.1; 3.1.2], n\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionadas.\nA encimar a parede [cjed V: ue 621/675], que cobriu, foi posteriormente acrescentado um \u00faltimo tramo de muralha [cjed V: ue 654], denunciado tanto pela diferen\u00e7a de aparelho em que se ergue [Tipo 1.2.2] como pelo interface [cjed V: ue 655] que estabelece com as estruturas adjacentes. O seu aparelho haveria de colmatar o topo dos orif\u00edcios [cjed V: ue 643 a 636], conforme se comprova pela leitura do referido interface.\nA nascente, este conjunto edificado [cjed v] faz-se acompanhar por um maci\u00e7o de planta retangular, por si s\u00f3 composto de tr\u00eas momentos distintos. No momento mais recuado que se observa, uma estrutura [cjed V: ue 657] de planta tendencialmente retangular surge erguida a sul do local onde se abre o v\u00e3o ogival deste complexo. Num \u00faltimo momento, ergueu-se o restante maci\u00e7o [cjed V: ue 660], recuperando o tipo de aparelho [Tipo 1.1.1] e a planta retangular da estrutura preexistente [cjed V: ue 657], que, de resto, cobriu, como corroborado pelo interface [cjed V: ue 661].\nNum momento construtivo totalmente distinto [Tipo 2.2.1], foi erguida a estrutura [cjed V: ue 650], que dever\u00e1 corresponder, pela posi\u00e7\u00e3o que ocupa, \u00e0 estrutura [cjed V: ue 658], esta \u00faltima observ\u00e1vel apenas, e de forma diminuta, do lado nascente deste complexo. Encostada ao cunhal que limita a norte o muro [cjed V: ue 601], assim como \u00e0 estrutura tendencialmente retangular [cjed V: ue 657] e \u00e0 parede [cjed V: ue 621/675], est\u00e1 na origem dos interfaces [cjed V: ue 651, 659]. O seu al\u00e7ado poente, irregular e pouco aprumado, sugere diminuto cuidado construtivo, pr\u00f3prio de uma obra de consolida\u00e7\u00e3o, colmata\u00e7\u00e3o ou emparedamento.\nA oeste da muralha, o conjunto Edificado V foi ainda encostado por um corpo de escadas [cjed V: ue 652] de acesso ao v\u00e3o de porta ogival [cjed V: ue 627/629], conforme se depreende do respetivo interface [cjed V: ue 653]. Encostado \u00e0s estruturas [cjed V: ue 601, 650, 675], das quais difere tipologicamente [Tipo 1.2.2], encostando tamb\u00e9m \u00e0s\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nsuperf\u00edcies irregulares posicionadas abaixo das marcas [cjed iv: ue 502; cjed V: ue 605], dever\u00e1 constituir a mais recente das estruturas que comp\u00f5em este complexo arquitet\u00f3nico.\nSignificativamente mais dif\u00edceis de descortinar s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as componentes do designado \u00daltimo Reduto, cada uma encerrando em si um conjunto de diversos momentos construtivos. A somar \u00e0 sua complexidade arquitet\u00f3nica, a aplica\u00e7\u00e3o de infraestruturas recentes e de rebocos consolidantes resulta na dif\u00edcil leitura das respetivas sequ\u00eancias estratigr\u00e1ficas. Na Torre de Menagem, por exemplo, s\u00e3o identific\u00e1veis v\u00e1rias \u00e1reas consolidadas e infraestruturas de circula\u00e7\u00e3o que dificultam a leitura estratigr\u00e1fica e, consequentemente, a interpreta\u00e7\u00e3o da sua sequ\u00eancia construtiva.\nErguida a partir de um maci\u00e7o estrutural [cjed viii: ue 899], a Torre de Menagem edificou-se praticamente de um \u00edmpeto s\u00f3 [cjed viii: ue 901], durante o qual se definiram as robustas paredes, assim como os estreitos v\u00e3os de seteira [cjed viii: UE 903 a 905, 908 a 913]. O maci\u00e7o [CJED VIII: UE 899], que, pelo exterior, excede em largura as paredes da torre, encontra-se imbricado nas primeiras pedras de embasamento destas paredes, sendo como tal coet\u00e2neo das mesmas. No topo, pelo contr\u00e1rio, a torre exibe um coroamento [cjed viii: ue 978] erguido em aparelho distinto [Tipo 1.2.1] do das suas paredes [Tipo 1.1.1]. Perfeitamente distingu\u00edvel, o interface [cjed viii: ue 980] entre as\nTorre de Menagem, detalhe do al\u00e7ado poente.\nCJED VIII. Excerto da Estampa XXXVI, Vol. 2.\nparedes da torre e a estrutura que define as ameias que a coroam, comprova a\nposterioridade deste momento construtivo. Do conjunto de ameias que encimam a torre e que, como visto, lhe s\u00e3o posteriores, exclui-se contudo a ameia sudeste. Erguida em\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\naparelho similar [Tipo 1.1.1] e sem qualquer interface identific\u00e1vel, ameia e torre pertencer\u00e3o ao mesmo momento construtivo.\nNo al\u00e7ado sul, voltado para o interior do recinto muralhado, abre-se a porta de acesso \u00e0 torre, de v\u00e3o ogival [cjed viii: ue 922]. Imbricada no aparelho da torre, a moldura do v\u00e3o [cjed viii: ue 907], e consequentemente o pr\u00f3prio v\u00e3o, ser\u00e1 coet\u00e2nea da sua edifica\u00e7\u00e3o. O v\u00e3o encima-se por ab\u00f3bada de descarga, cuja extremidade sul se adivinha em arco [cjed viii: ue 916], tamb\u00e9m coet\u00e2nea da torre, j\u00e1 que se encontra imbricada no aparelho da mesma. Dever\u00e1 ser, contudo, posterior \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da moldura da porta, como atesta o interface entre ambas [cjed viii: ue 919]. O v\u00e3o entre a moldura da porta e a ab\u00f3bada de descarga ter\u00e1 sido preenchido posteriormente, conforme demonstra o interface de contacto [cjed viii: ue 921] definido entre as duas estruturas e o aparelho que as uniu [cjed viii: ue 920].\nTorre de Menagem, detalhe do al\u00e7ado sul.\nCJED VIII.\nExcerto da Estampa XXXVI, Vol. 2.\nA nascente, a porta faz-se acompanhar de um cachorro [cjed viii: ue 929] embutido na parede da torre. N\u00e3o havendo distin\u00e7\u00e3o entre o aparelho da torre e o aparelho que circunda esta pe\u00e7a, deduz-se serem coet\u00e2neos. O mesmo n\u00e3o acontece com os restantes tr\u00eas cachorros [cjed viii: ue 924, 927, 931] que, pese embora embutidos a uma cota um pouco superior, se distribuem praticamente no mesmo alinhamento horizontal do primeiro. Ainda que os interfaces de contacto [cjed viii: ue 925, 928, 932] se observem com alguma dificuldade, s\u00e3o n\u00edtidas as diferen\u00e7as construtivas entre o aparelho da torre e os aparelhos [cjed viii: ue 923, 926, 930] que envolvem estas pe\u00e7as. Os tr\u00eas cachorros dever\u00e3o por este motivo resultar de um momento posterior, durante o qual se abriram tr\u00eas orif\u00edcios, posteriormente preenchidos pelos cachorros e respetivos aparelhos de remate.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nNo al\u00e7ado sul da torre encontra-se uma inscri\u00e7\u00e3o102 [cjed viii: ue 918], aparentemente, tanto quanto os rebocos consolidantes permitem aferir, imbricada no aparelho da mesma. A confirmar-se, este elemento constituir\u00e1 n\u00e3o apenas uma declara\u00e7\u00e3o de autoria, como tamb\u00e9m um ve\u00edculo para a defini\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica da torre e de todas as estruturas que lhe s\u00e3o coet\u00e2neas ou posteriores103. No al\u00e7ado oeste, nota-se ainda uma segunda inscri\u00e7\u00e3o [cjed viii: ue 915], esgrafitada sobre o reboco da parede, de leitura inconclusiva104, dado o estado de degrada\u00e7\u00e3o em que se apresenta.\nTorre de Menagem e \u00daltimo Reduto, detalhes do al\u00e7ado nascente, \u00e0 esquerda, e do al\u00e7ado poente, \u00e0 direita. CJED VIII.\nExcertos das Estampas XXXVIII e XXXVI, Vol. 2.\nA ambas as arestas do al\u00e7ado sul da Torre de Menagem [Tipo 1.1.1] encontram-se encostados os muros que encerram o recinto propriamente dito [cjed viii: ue 940, 960, 976, 999]. Sendo evidentes as diferen\u00e7as entre os seus aparelhos [Tipo 2.2.1; 1.2.1; 1.2.1;\n1.2.1], assim como os interfaces resultantes dos respetivos encostos \u00e0 torre [cjed viii: ue 941, 961,977, 1000], os muros e, consequentemente o recinto, ser\u00e3o posteriores \u00e0 mesma.\n102\tA inscri\u00e7\u00e3o, datada de 1324, atribui a edifica\u00e7\u00e3o da Torre de Menagem do Castelo de Leiria a D. Dinis. Para informa\u00e7\u00f5es adicionais, vide supra, p. 29.\n103\tA atribui\u00e7\u00e3o de cronologias relativas a um estrato deriva tanto da sua posi\u00e7\u00e3o dentro de determinada sequ\u00eancia construtiva, como da aplica\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas de terminus post quem e terminus ante quem. Para informa\u00e7\u00f5es adicionais, consultar, por exemplo, Davies MARTIN: \u2018The application of the Harris Matrix to the recording of standing structures\u2019, Practices of Archaeological Stratigraphy, Ed. Edward C. Harris, Marley R. Brown III e Gregory J. Brown, Colonial Williamsburg Foundation, Virginia 1993; ou ainda Jim GRANT et alli: The Archaeology Coursebook, an introduction to study skills, topics and methods, Routledge, Londres e Nova Iorque, 2002.\n104\tEsgrafitada sobre reboco, a inscri\u00e7\u00e3o encontra-se em acelerado processo de degrada\u00e7\u00e3o, estando consideravelmente menos leg\u00edvel que no final da d\u00e9cada de 1940, quando Afonso Z\u00faquete a registou: \u201cEra de mil e trezentos ... anos. fez ... oito dias de Maio\u201d (vide supra, p. 30). Consultados sobre a sua leitura, M\u00e1rio Jorge Barroca assumiu a dificuldade de leitura, preferindo n\u00e3o avan\u00e7ar com transcri\u00e7\u00f5es adicionais \u00e0 proposta por Z\u00faquete, ao passo que Maria do Ros\u00e1rio Moruj\u00e3o, salvaguardadas as devidas d\u00favidas, arriscou a leitura: \"Era de mil e trezentos e cinco/cinquenta (?) ... anos fez Mbzl (?) t... V (?) III dias de Maio\".\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nN\u00e3o obstante, enquanto a aresta sudeste da torre se desenha em perfeita verticalidade, a sua cong\u00e9nere sudoeste recorta-se irregularmente. Esta ocorr\u00eancia sugere, sen\u00e3o o arranque de uma estrutura desmontada antes do encosto promovido pelas estruturas [CJED VIII: UE 940, 960, 1018], pelo menos a cria\u00e7\u00e3o intencional de pontos de apoio para o encosto ulterior de uma qualquer estrutura.\nCoincidentemente, foi este o local escolhido para adossar \u00e0 torre o corpo de escadas [CJED VIII: UE 933] por onde atualmente se acede \u00e0 sua porta. Dada a presen\u00e7a de rebocos consolidantes, n\u00e3o pudemos avaliar adequadamente a rela\u00e7\u00e3o que as escadas estabelecem com o muro oeste [cjed viii: ue 940] do recinto. Todavia, a similitude dos aparelhos em que se erguem [Tipo 2.2.1] sugere que se encontrem imbricados, sendo, portanto contempor\u00e2neos. A confirmar-se, as escadas remontar\u00e3o a uma iniciativa construtiva posterior \u00e0 da torre, j\u00e1 que, como visto, a torre foi encostada por aquele muro [CJED VIII: UE 940].\nV\u00e3o de acesso ao recinto do \u00daltimo Reduto, al\u00e7ado poente, \u00e0 esquerda, e al\u00e7ado nascente, \u00e0 direita. CJED VIII.\nExcertos das Estampas XXXVI e XLII, Vol. 2.\nDe aparelho imbricado na estrutura\u00e7\u00e3o do v\u00e3o de acesso ao recinto [cjed viii: ue 956, 957], o muro [cjed viii: ue 940], por seu turno, ter\u00e1 sido projetado e erguido simultaneamente com este v\u00e3o. Contudo, este muro constitui apenas a sec\u00e7\u00e3o superior de um anterior [cjed viii: ue 936], que cobriu. Para tal concorre n\u00e3o apenas o interface [cjed viii: ue 941] que os separa, como tamb\u00e9m a distin\u00e7\u00e3o entre o aparelho de ambos [Tipo 1.2.1; 2.2.1] e a diferente espessura que exibem, mais reduzida no muro superior.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nNo seu al\u00e7ado este, esta preexist\u00eancia [cjed viii: ue 936] aparenta imbricar com a ombreira sul [cjed viii: ue 937, 938] da moldura do v\u00e3o de porta [cjed viii: ue 956, 957]. A ser verdade, o muro preexistente [cjed viii: ue 936] articular-se-ia j\u00e1 com um v\u00e3o de acesso ao recinto, antes mesmo da edifica\u00e7\u00e3o do tramo superior [cjed viii: ue 940] ter introduzido nesse v\u00e3o a reforma [cjed viii: ue 946, 948] respons\u00e1vel pela configura\u00e7\u00e3o que hoje exibe. \u00c0 semelhan\u00e7a do verificado na porta de acesso \u00e0 torre, o novo v\u00e3o passou ent\u00e3o a exibir uma moldura em arco apontado [cjed viii: ue 946], sobre a qual se ergue a ab\u00f3bada de descarga [cjed viii: ue 948]. O v\u00e3o entre a moldura e a ab\u00f3bada seria, tamb\u00e9m neste caso, posteriormente preenchido [cjed viii: ue 953] por aparelho distinto [Tipo 4.1], da\u00ed resultando o interface [cjed viii: ue 954].\nTorre\u00e3o Sul e muro poente do \u00daltimo Reduto, al\u00e7ados setentrional e nascente, respetivamente. CJED VIII.\nExcerto da Estampa XLVI, Vol. 2.\nA sul, o recinto encontra-se delimitado por um torre\u00e3o de planta tendencionalmente retangular, de que se observam apenas as paredes externas [cjed viii: ue 962, 966, 976, 981]. O torre\u00e3o, que assume na historiografia do Castelo de Leiria a designa\u00e7\u00e3o Torre\u00e3o Sul, resulta de uma iniciativa construtiva que lhe conferiu as quatro faces em simult\u00e2neo, conforme se deduz do facto de se encontrarem todas mutuamente imbricadas. Tem por base uma sapata [cjed viii: ue 959] similar \u00e0 que estrutura a funda\u00e7\u00e3o da Torre de\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica Menagem. Encontrando-se, como aquela, imbricada em diversos pontos da respetiva sapata, pertencer\u00e1 ao momento construtivo da mesma. No topo do torre\u00e3o, encontra-se um corpo de escadas [cjed viii: ue 974], posteriormente encostado ao al\u00e7ado interno das suas paredes laterais sul e este [cjed viii: ue 976, 981], conforme se denota pelo respetivo interface [cjed viii: ue 975]. No seu al\u00e7ado norte [cjed viii: ue 966], voltado para o interior do recinto, encontram-se embutidas duas impostas [cjed viii: ue 971, 973], niveladas, ladeando um diminuto v\u00e3o [cjed viii: ue 972]. Abaixo, tr\u00eas orif\u00edcios tamb\u00e9m nivelados [cjed viii: ue 967, 968, 969] rasgam-se no mesmo al\u00e7ado. Ao al\u00e7ado poente do torre\u00e3o foram posteriormente encostados, conforme demonstrado pelos decorrentes interfaces [CJED VIII: UE 935, 941], ambos os muros [CJED VIII: UE 936, 940].\nDa aresta nordeste do torre\u00e3o arranca uma parede [cjed viii: ue 976] que, prolongando-se para norte, vai encostar diretamente na aresta sudeste da Torre de Menagem, onde promove o interface [cjed viii: ue 977]. Junto da Torre de Menagem define ainda, sensivelmente a meio da sua altura, um estreito soco [cjed viii: ue 1001]. Delimitando a nascente o recinto, esta parede [Tipo 1.2.1], imbricada no torre\u00e3o e como tal sua coet\u00e2nea, exibe um coroamento irregular, praticamente desaparecendo em alguns pontos da sua extens\u00e3o. Sobre ela foram posteriormente erguidos dois tramos de muro [cjed viii: ue 997, 999], cuja edifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 na origem dos interfaces [cjed viii: ue 998, 1000]. Erguidos em aparelhos distintos [Tipo 2.1.1; 1.2.1], os dois novos tramos, que n\u00e3o estabelecem qualquer rela\u00e7\u00e3o entre si, dever\u00e3o integrar campanhas construtivas distintas. No seu topo, o tramo [cjed viii: ue 997] definiu um adarve com guarda-corpos, e, unindo o adarve ao torre\u00e3o, um breve conjunto de degraus. O tramo [cjed viii: ue 999] haveria, por seu turno, de definir no seu topo um adarve flanqueado por algumas ameias, ainda que as duas ameias setentrionais [cjed viii: ue 1040, 1042] tenham sido acrescentadas posteriormente, conforme denunciam os respetivos interfaces [cjed viii: ue 1041, 1043]. Ambos os tramos definem, no al\u00e7ado poente, estreitos socos [cjed viii: ue 1002, 1003], que posicionadas \u00e0 cota do soco [cjed viii: ue 1001] lhe prolongam a trajet\u00f3ria.\nOs dois tramos [cjed viii: ue 997 e 999] definem entre si um espa\u00e7o que viria a ser posteriormente ocupado por um \u00faltimo tramo de muro [cjed viii: ue 1035], erguido com recurso a um aparelho distinto [Tipo 3.1]. A sua edifica\u00e7\u00e3o, corroborada pelo interface [cjed viii: ue 1036], daria lugar a um adarve flanqueado por ameias e abertas, que uniu os tro\u00e7os de adarve criados pelos tramos anteriores [cjed viii: ue 997, 999]. Tamb\u00e9m os socos definidos por estes seriam unidos por um soco equivalente [cjed viii: ue 1048], definido pelo novo tramo.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nMuro entre Torre\u00e3o Sul, \u00e0 esquerda, e Torre de Menagem, \u00e0 direita, al\u00e7ado nascente. CJED VIII.\nExcerto da Estampa XLIV, Vol. 2.\nSobre o Torre\u00e3o Sul [Tipo 1.2.1] ergueram-se, em aparelho similar [Tipo 3.1] ao muro [cjed VIII: UE 1035], tr\u00eas muros [cjed viii: ue 1025, 1027, 1029] consecutivamente imbricados, e, como tal, coet\u00e2neos entre si. Posteriores \u00e0s paredes que cobriram, haveriam de dar origem aos respetivos interfaces [cjed viii: ue 1026, 1028, 1029].\nTamb\u00e9m a escadaria [cjed viii: ue 933] de acesso \u00e0 porta da Torre de Menagem seria posteriormente coberta por uma estrutura que lhe conferiu um guarda-corpos [cjed viii: ue 1031]. De aparelho tipologicamente distinto [Tipo 2.2.2] do da escadaria [Tipo 2.2.1], o guarda-corpos encontra-se imbricado com um tramo de adarve e respetivas ameias [cjed viii: ue 960], erguidos sobre o muro oeste [cjed viii: ue 940] do recinto. Mutuamente imbricadas, as duas estruturas [cjed viii: ue 1031, 960] remontar\u00e3o \u00e0 mesma iniciativa construtiva. Ao cobrir as estruturas precedentes [cjed viii: ue 933, 940], guarda-corpos e adarve definiriam os interfaces [cjed viii: ue 1032, 961].\nO muro que define a oeste o recinto seria ainda coberto por dois tramos de parede distintos. Ao centro, um tramo de muro [cjed viii: ue 1020] tipologicamente diferente [Tipo 1.2.1] foi erguido sobre o muro [cjed viii: ue 940], encostando \u00e0 parede [cjed viii: ue 960], com a qual passou a definir o interface [cjed viii: ue 1021]. De forma similar, o tramo de parede [cjed viii: ue 1022], de tipo distinto [Tipo 3.1], foi posteriormente erguido sobre o muro [cjed viii: ue 940], encostando \u00e0s estruturas [cjed viii: ue 962, 1020], com as quais\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\npassou a definir o interface [cjed viii: ue 1023]. No seu al\u00e7ado interno, a nova parede [cjed viii: ue 1022] passou ainda a integrar um passadi\u00e7o [cjed viii: ue 1024] de comunica\u00e7\u00e3o com o Torre\u00e3o Sul [cjed viii: ue 962, 966, 976, 981]. O passadi\u00e7o encostou, de resto, ao arranque de uma estrutura similar [cjed viii: ue 970] preexistente, definindo-se entre ambos o interface de contacto [cjed viii: ue 1023].\nMuro entre a Torre de Menagem, \u00e0 esquerda, e o Torre\u00e3o Sul, \u00e0 direita, al\u00e7ado poente. CJED VIII.\nExcerto da Estampa XXXVI, Vol. 2.\nNo interior do recinto s\u00e3o ainda vis\u00edveis v\u00e1rias estruturas arruinadas. Deste conjunto, tr\u00eas muros articulam-se diretamente com as estruturas defensivas acima descritas. Um primeiro muro, mais elevado, parte perpendicularmente do al\u00e7ado norte do Torre\u00e3o Sul, ao passo que os restantes dois se desenvolvem perpendicularmente \u00e0 muralha nascente do recinto. Apesar das dificuldades impostas quer por rebocos consolidantes, quer pela reduzida \u00e1rea subsistente, as tr\u00eas paredes aparentam encontrar-se encostadas \u00e0s estruturas com que se relacionam. Tamb\u00e9m por este facto, mas sobretudo por constitu\u00edrem vest\u00edgios de compartimenta\u00e7\u00e3o interna (mais do que estruturas defensivas, propriamente ditas), as tr\u00eas paredes foram exclu\u00eddas da presente an\u00e1lise.\nCircunscrevendo todo o conjunto do designado \u00daltimo Reduto, uma muralha mais baixa define com as paredes do recinto propriamente dito um estreito corredor. Ao corredor acede-se, pelo lado norte desta muralha, por um v\u00e3o ogival [cjed viii: ue 1053]. Na ombreira poente deste v\u00e3o pode observar-se uma marca de canteiro (M), id\u00eantica \u00e0 que\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nse observa, como referido a montante, na porta da Torre Bu\u00e7aqueira. Ainda que com algumas reservas, a diferen\u00e7a entre os n\u00edveis de desgaste constatados entre as ombreiras do v\u00e3o [cjed viii: ue 1044] e o arco apontado [cjed viii: ue 1051] que as cobre sugere que as ombreiras possam recuar a um momento construtivo anterior ao do arco. De igual modo, tamb\u00e9m os aparelhos adjacentes [cjed viii: ue 1045, 1054] \u00e0s duas componentes da moldura aparentam encontrar-se meramente encostados entre si, definindo um interface [cjed viii: ue 1052] de contornos dif\u00edceis de delimitar.\nIndependentemente de o v\u00e3o resultar de uma \u00fanica iniciativa ou de uma edifica\u00e7\u00e3o seguida de reforma, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que a muralha em que se insere tenha sido posteriormente encostada pela estrutura maci\u00e7a e obl\u00edqua que hoje caracteriza praticamente todo o al\u00e7ado externo desta muralha. De facto, junto de ambas as ombreiras do v\u00e3o s\u00e3o n\u00edtidas as evid\u00eancias do encosto desta estrutura [cjed viii: ue 1046, 1070], com as quais define, de resto, evidentes interfaces [cjed viii: ue 1049, 1132].\nMuro circundante ao \u00daltimo Reduto e v\u00e3o de porta norte, al\u00e7ado setentrional. CJED VIII.\nExcerto da Estampa XL, Vol. 2.\nDa escadaria que serve o v\u00e3o, o tro\u00e7o [cjed viii: ue 1097] que se desenvolve paralelamente ao mesmo encontra-se imbricado nas suas ombreiras [cjed viii: ue 1044], das quais ser\u00e1, portanto, coet\u00e2neo. S\u00f3 depois dever\u00e1 ter sido encostado pelo maci\u00e7o obl\u00edquo [cjed viii: ue 1046, 1070], tal como se adivinha pelos interfaces resultantes [cjed viii: ue 1049, 1071]. Relativamente ao segundo lance destas escadas [cjed viii: ue 1098], perpendicular ao v\u00e3o, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar, dada a exist\u00eancia de rebocos consolidantes, a rela\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m com o primeiro lance ou com o maci\u00e7o.\nDos aparelhos que envolvem a moldura do v\u00e3o, abruptamente interrompidos junto do mesmo, n\u00e3o voltamos a encontrar sinais em toda a muralha, mesmo no seu al\u00e7ado oeste, onde se desenvolvem dois tramos de muralha de data\u00e7\u00e3o mais recuada [cjed\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nviii: ue 1047, 1056]. De facto, o tramo [cjed viii: ue 1047], tamb\u00e9m ele indubitavelmente encostado pelo maci\u00e7o obl\u00edquo [cjed viii: ue 1063], conforme denuncia o interface detectado entre ambos [cjed viii: ue 1064], integrar\u00e1 uma das iniciativas construtivas mais recuadas desta muralha. O mesmo se poder\u00e1 dizer do tramo [cjed viii: ue 1056], que, erguido posteriormente, veio cobrir, conforme explicita o interface [cjed viii: ue 1057], o tramo [cjed viii: ue 1047]. Em conjunto, os dois tramos [cjed viii: ue 1047, 1056] constituem a \u00fanica \u00e1rea da muralha circundante ao \u00daltimo Reduto onde n\u00e3o foi encostada a estrutura maci\u00e7a e obl\u00edqua. Sensivelmente ao centro da \u00e1rea definida pelos dois tramos abrem-se cinco orif\u00edcios [cjed viii: ue 1058 a 1062] nivelados e equidistantes, a uma cota superior, no topo do tramo [cjed viii: ue 1056].\nDetalhe do muro circundante ao \u00daltimo Reduto, al\u00e7ado poente. CJED VIII.\nExcerto da Estampa XXXVI, Vol. 2.\nDeste ponto em diante o maci\u00e7o obl\u00edquo [cjed viii: ue 1063] desenvolve-se para sul, definindo no seu topo quatro ro\u00e7os verticais [cjed viii: ue 1066 a 1069], distribu\u00eddos de forma ritmada ao longo da extens\u00e3o desta estrutura.\nA sul, o maci\u00e7o encontra-se interrompido pelo v\u00e3o de porta [cjed viii: ue 1115], imbricando na base das suas ombreiras [cjed viii: ue 1065, 1072]. Ultrapassado o v\u00e3o, retoma de novo o maci\u00e7o [cjed viii: ue 1070], que continua ininterruptamente o seu percurso ao longo de toda a restante muralha baixa. Ainda que, como se ver\u00e1, o v\u00e3o [cjed viii: ue 1115] resulte de uma reforma posterior, o facto de a base das suas\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nombreiras imbricarem no maci\u00e7o [cjed viii: ue 1063, i070] permite adivinhar a exist\u00eancia de um v\u00e3o coet\u00e2neo do mesmo, anterior \u00e0 referida reforma.\nMaci\u00e7o e ombreiras foram posteriormente cobertos por um aparelho [cjed viii: ue 1162] tipologicamente distinto [Tipo 1.2.1], cuja edifica\u00e7\u00e3o se testemunha pelo interface [cjed viii: ue 1101]. Este aparelho haveria de estruturar novas ombreiras e, acrescido de um novo lintel [cjed viii: ue 1114], configurar o v\u00e3o [cjed viii: ue 1115], tal como hoje se apresenta. De forma an\u00e1loga, o v\u00e3o [cjed viii: ue 1113], encimado pelo lintel [cjed viii: ue 1112], seria definido pelo aparelho [cjed viii: ue 1162]. O novo tramo definiria ainda, a norte do v\u00e3o, um conjunto de dois ro\u00e7os verticais [cjed viii: ue 1163, 1164], abertos ao n\u00edvel do cimo do aparelho.\nO v\u00e3o [cjed viii: ue 1115] encontra-se presentemente servido por um lance de escadas [cjed viii: ue 1099], que, a julgar pela forma como encostou \u00e0 base das suas ombreiras [cjed viii: ue 1065, 1072], tal como testemunhado pelo interface [cjed viii: ue 1050], corresponder\u00e1 a uma iniciativa construtiva posterior.\nDetalhe do muro circundante ao \u00daltimo Reduto e v\u00e3o de porta oeste, al\u00e7ado poente.\nCJED VIII.\nExcerto da Estampa XXXVI, Vol. 2.\nA sul do v\u00e3o [cjed viii: ue 1115] prossegue, como referido, o maci\u00e7o obl\u00edquo [cjed viii: ue 1070], que se desenvolve em toda a restante extens\u00e3o da muralha baixa, at\u00e9 ao v\u00e3o ogival norte [cjed viii: ue 1053]. Em toda esta extens\u00e3o, o maci\u00e7o desenvolve-se com regularidade, sem interrup\u00e7\u00f5es, articulando-se com o afloramento rochoso, particularmente proeminente na sua sec\u00e7\u00e3o sul.\nAo longo da sua sec\u00e7\u00e3o este, o maci\u00e7o define diversos ro\u00e7os verticais [cjed viii: ue 1073 a 1083, 1086, 1088, 1090, 1092], maioritariamente distribu\u00eddos de forma equidistante. A maioria destes ro\u00e7os [cjed viii: ue 1076 a 1083] terminaria sem qualquer cobertura, antes de acrescentado ao maci\u00e7o o aparelho que atualmente o cobre [cjed viii: ue 1131].\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nSensivelmente ao centro da sec\u00e7\u00e3o este do maci\u00e7o, abre-se um orif\u00edcio [cjed viii: ue 1091], de dimens\u00e3o significativa. De embocadura definida pelo pr\u00f3prio aparelho do maci\u00e7o, n\u00e3o restam d\u00favidas relativamente \u00e0 intencionalidade da sua edifica\u00e7\u00e3o ou \u00e0 coetaneidade entre abertura e maci\u00e7o.\nDetalhe do muro circundante ao \u00daltimo Reduto, al\u00e7ado Este.\nCJED VIII.\nExcerto da Estampa XXXVIII, Vol. 2.\nDe forma similar ao verificado na sec\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o que se desenvolve em torno do v\u00e3o [cjed viii: ue 1115], tamb\u00e9m as sec\u00e7\u00f5es do maci\u00e7o que ladeiam o v\u00e3o a norte [cjed viii: ue 1053] foram refor\u00e7adas por dois novos tramos de maci\u00e7o [cjed viii: ue 1165, 1167]. Ainda que erguidos em aparelho tipologicamente equivalente ao do maci\u00e7o original que vieram cobrir [Tipo 2.1.1], os novos tramos haveriam de conduzir \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de dois interfaces [cjed viii: ue 1166, 1168], testemunhos da sua posterioridade. A oeste, o novo tramo [cjed viii: ue 1167] imbrica com uma estrutura piramidal [cjed viii: ue 1102], consistente com um contraforte, de que ser\u00e1 portanto coet\u00e2neo. N\u00e3o obstante, todo o maci\u00e7o a oeste do v\u00e3o, incluindo a estrutura piramidal, tem o seu embasamento ocultado por tramos de aparelho [cjed viii: ue 1154, 1156] distinto [Tipo 2.2.2], que lhe foram encostados, conforme se observa pelo comportamento dos respetivos interfaces [cjed viii: ue 1155, 1157]. Por este motivo, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar convenientemente o comportamento da estrutura piramidal, nomeadamente se a sua base cobrir\u00e1 alguma estrutura an\u00e1loga preexistente.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nFinalmente, foram erguidos os dois tramos superiores da muralha baixa, respons\u00e1veis quer pela regulariza\u00e7\u00e3o do seu coroamento, quer pela defini\u00e7\u00e3o integral ou parcial dos ro\u00e7os verticais que atualmente se observam nesta estrutura.\nO tramo [cjed viii: ue 1100] desenvolve-se ao longo de uma consider\u00e1vel extens\u00e3o, desde o lado poente do v\u00e3o ogival norte [cjed viii: ue 1053], onde encosta ao aparelho [cjed viii: ue 1054], at\u00e9 metade da sec\u00e7\u00e3o sul da muralha baixa, percorrendo todo o seu lado poente. Ao longo da sua extens\u00e3o, define integralmente um conjunto de dezoito ro\u00e7os verticais [cjed viii: ue 1103 a 1111, 1122 a 1130], estruturando ainda a cobertura de outros seis [cjed viii: ue 1116 a 1121]. Como demonstra o interface [cjed viii: ue 1101], a edifica\u00e7\u00e3o do tramo [cjed viii: ue 1100] viria a cobrir grande parte das estruturas localizadas a norte, a oeste e a sul da muralha [cjed viii: ue 1047, 1054, 1056, 1063, 1070, 1162, 1167], relativamente \u00e0s quais ser\u00e1, portanto, posterior.\nPor seu turno, o tramo [cjed viii: ue 1131] desenvolve-se desde o lado nascente do v\u00e3o ogival norte [cjed viii: ue 1053], onde encosta ao aparelho [cjed viii: ue 1054], percorrendo praticamente todo o lado nascente da muralha baixa. Ao longo da sua extens\u00e3o, define integralmente sete ro\u00e7os verticais [cjed viii: ue 1133 a 1136, 1146 a 1148], estruturando ainda a cobertura de outros oito [cjed viii: ue 1138 a 1145]. Definindo um interface de contacto [cjed viii: ue 1132] nem sempre evidente, a edifica\u00e7\u00e3o deste tramo viria cobrir e encostar a v\u00e1rios tramos da muralha [cjed viii: ue 1054, 1070, 1165], relativamente aos quais ser\u00e1 tamb\u00e9m posterior.\nDetalhes do muro circundante ao \u00daltimo Reduto, al\u00e7ado poente, \u00e0 esquerda, e al\u00e7ado nascente, \u00e0 direita. CJED VIII.\nExcerto das Estampas XXXVI e XXXVIII, Vol. 2.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nCobrindo conjuntamente quase toda a extens\u00e3o da muralha baixa, e n\u00e3o sendo cobertos por quaisquer estruturas, estes dois tramos [cjed viii: ue 1100, 1131] constituir\u00e3o as mais recentes edifica\u00e7\u00f5es a ocorrer nesta estrutura. Apesar das suas semelhan\u00e7as estruturais, diferem quanto ao tipo construtivo [Tipo 3.1; 1.2.1].\nNa sec\u00e7\u00e3o da muralha baixa voltada a oeste, constatam-se ainda duas \u00e1reas de aparelhos tipologicamente similares entre si [Tipo 3.1], embora distintos dos aparelhos a que encostaram [Tipo 2.1.1], podendo, como tal, corresponder a consolida\u00e7\u00f5es mais recentes. Trata-se do tramo [cjed viii: ue 1158], encostado ao setor do maci\u00e7o obl\u00edquo [cjed viii: ue 1063], com o qual estabelece o interface [cjed viii: ue 1159] e do tramo [cjed viii: ue 1160], encostado ao setor do maci\u00e7o obl\u00edquo [cjed viii: ue 1070], com o qual estabelece o interface [cjed viii: ue 1161].\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nCap\u00edtulo 3\nAn\u00e1lise das Estruturas\n\u201cDally partio el-Rey, e veo-sse a Lleyrea, huuma booa villa e castello forte\u201d\nFern\u00e3o Lopes: Cr\u00f3nica del-Rei dom Jo\u00e3o I de Boa-Mem\u00f3ria^-05\n3.1. Torre Bu\u00e7aqueira, Muralha Norte e Barbac\u00e3\nAberta em v\u00e3o de volta completa, inserida por sua vez numa torre maci\u00e7a de planta aproximadamente retangular, a Porta Bu\u00e7aqueira constitui o principal ponto de acesso ao N\u00facleo A do Castelo de Leiria. Ainda sem os torre\u00f5es laterais que frequentemente passam mais tarde a ladear as portas fortificadas105 106 e isenta de ind\u00edcios arqueol\u00f3gicos que permitam adivinhar outras altera\u00e7\u00f5es, a porta configura, no seu tramo inferior [CJED I: ue 1], uma estrutura essencialmente \u2018rom\u00e2nica\u2019. Tal n\u00e3o significa, contudo, que a sua data\u00e7\u00e3o, mesmo que relativa, n\u00e3o apresente alguns problemas. Tendo em conta o prolongamento temporal associado \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de determinadas formas, a que se junta a preval\u00eancia de influ\u00eancias culturais distintas, como seja a isl\u00e2mica, a defini\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica de certas solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f3nicas deve indispensavelmente revestir-se de alguma pondera\u00e7\u00e3o.\nDe facto, dotada de ab\u00f3bada de tipo escalonado com arcos de volta perfeita, a rematar o topo do seu v\u00e3o, a Porta Bu\u00e7aqueira encontra paralelo, por exemplo, com a Porta\n105\tIn GOMES: 2004, p. 108.\n106\tM\u00e1rio Jorge Barroca estabelece a fortifica\u00e7\u00e3o das portas por via de torre\u00f5es laterais como uma inova\u00e7\u00e3o \u2018g\u00f3tica\u2019. O autor destaca ainda o duplo sistema de trancas e o recurso a portas de duas folhas como caracter\u00edsticas expect\u00e1veis nas portas de per\u00edodo \u2018rom\u00e2nico\u2019 (BARROCA, 2003: 110 a 111), sistema que, a julgar pelos orif\u00edcios e gonzos [CJED I, uE 12, 14, 70, 71] ainda hoje observ\u00e1veis, ter\u00e1 sido adotado na Porta Bu\u00e7aqueira.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nLegal do Castelo do Alandroal, datada por inscri\u00e7\u00e3o do ano de 1294107. Acresce que, atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o entre a Porta Legal e a Porta do Minarete da antiga Mesquita de Sevilha, que recorre tamb\u00e9m a ab\u00f3badas escalonadas, Fernando Branco Correia filia este tipo de coberturas numa arquitetura de tradi\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica, que, assim, se encontraria vigente em Portugal ainda no final do s\u00e9culo XIII108. Por outro lado, imbricado com a muralha norte [cjed vii: ue 801] do N\u00facleo A, de que ser\u00e1 portanto coet\u00e2neo, o tramo inferior [cjed I: ue 1] da Porta Bu\u00e7aqueira pode indiretamente ser remetido para, pelo menos, meados do s\u00e9culo XIV, \u00e9poca atribu\u00edda \u00e0 muralha atrav\u00e9s de escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica109. Embora pass\u00edvel de ser filiada, como visto, numa arquitetura de tradi\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica, e arqueologicamente atestada desde meados do s\u00e9culo XIV, os contributos mais relevantes para a atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica do tramo inferior da torre continuam a ser a sua mais antiga refer\u00eancia documental, a recuar a 1282, e o sigl\u00e1rio que exibe, com paralelos no portal da Igreja de S\u00e3o Pedro, recu\u00e1vel a 1156110.\nNo seu al\u00e7ado principal, o tramo inferior da Porta Bu\u00e7aqueira exibe tr\u00eas orif\u00edcios [cjed I: ue 7, 8, 9] alinhados horizontalmente, que, tendo sido programados em simult\u00e2neo com a porta, ser\u00e3o compat\u00edveis com agulheiros. No entanto, dada a sua proximidade \u00e0 fissura [cjed I: ue 47], estas ocorr\u00eancias poder\u00e3o ter estado articuladas com a sustenta\u00e7\u00e3o de uma estrutura de que j\u00e1 n\u00e3o subsistam outros vest\u00edgios. A proje\u00e7\u00e3o da torre em simult\u00e2neo com qualquer estrutura que, aproveitando os orif\u00edcios em causa, avan\u00e7asse sobre o v\u00e3o de passagem, como um telheiro ou um sobrado, como registado por Duarte de Armas, por exemplo, sobre a muralha de Mogadouro, constitui uma possibilidade inveros\u00edmil, visto que concorreria para a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade defensiva da torre. um balc\u00e3o matac\u00e3es, de natureza militar mais adequada \u00e0s necessidades defensivas da porta, caso tamb\u00e9m registado por Armas, por exemplo, no castelo de Freixo de Espada \u00e0 cinta, n\u00e3o constitui t\u00e3o pouco uma possibilidade vi\u00e1vel. Se desmontado, um matac\u00e3es, necessariamente robusto e portanto pesado, deixaria, sobretudo ao n\u00edvel das m\u00edsulas de suporte, vest\u00edgios de amputa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o concordantes\n107\tEstudada por M\u00e1rio Jorge Barroca, a inscri\u00e7\u00e3o comemorativa da edifica\u00e7\u00e3o da porta do Castelo do Alandroal, frequentemente referida como Porta Legal, em alus\u00e3o \u00e0 primeira palavra da inscri\u00e7\u00e3o, atribui a autoria da obra a D. Jo\u00e3o Afonso, mestre de Avis, no ano de 1294 (BARROCA, 2000: 1109 a 1113, N. 430).\n108\tPara mais informa\u00e7\u00e3o sobre o paralelismo entre a Porta Legal e a Porta da Mesquita de Sevilha, incluindo a influ\u00eancia das ordens militares na ado\u00e7\u00e3o de certas formas isl\u00e2micas nos castelos portugueses crist\u00e3os, leia-se Fernando Branco CORREIA: \u2018Preval\u00eancias do per\u00edodo isl\u00e2mico em castelos portugueses das Ordens Militares\u2019, Castelos das Ordens Militares, Atas do Encontro Internacional, Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, Lisboa, 2013.\n109\tSobre a realidade arqueol\u00f3gica a oeste do setor nascente da muralha norte, leia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011, no concernente \u00e0 Sondagem 5.\n110\tVide supra, pp. 16 e 18. Vide ainda Imagens 1 e 2, constante de Anexo Iconogr\u00e1fico.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica com os orif\u00edcios que se observam. Uma vez que, como visto, a fissura foi aberta posteriormente \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o da torre, a estrutura que tenha suportado poder\u00e1 ter aproveitando os agulheiros preexistentes. Desaparecida em per\u00edodo que desconhecemos, a hipot\u00e9tica estrutura, cujo tipo, face \u00e0 escassez de vest\u00edgios, n\u00e3o se permite adivinhar, poder\u00e1 ter sido eventualmente desmontada durante a reforma da torre, para adapta\u00e7\u00e3o a sineira.\nExcertos dos registos de Duarte de Armas dos castelos de Mogadouro, \u00e0 esquerda, e de Freixo de Espada \u00e0 Cinta, \u00e0 direita, ca. 1509.\nFonte: ARMAS, 2006: fl. 80, vista este; fl. 77, vista sul.\nSobre o tramo inferior [CJED I: ue 1] da torre ergue-se um corpo distinto [CJED I: ue 10], caracterizado pela abertura de diversos v\u00e3os ogivais. \u00c0 distinta natureza destes v\u00e3os, que imprimem ao tramo superior da torre maior graciosidade, soma-se o interface [CJED I: ue 11] estabelecido entre os dois tramos, para corroborar a posterioridade de edifica\u00e7\u00e3o do tramo superior face ao tramo inferior. A reformula\u00e7\u00e3o da torre, decorrente da edifica\u00e7\u00e3o do tramo superior, ter\u00e1 n\u00e3o apenas promovido a altera\u00e7\u00e3o da fisionomia da estrutura, sendo atualmente imposs\u00edvel deduzir a sua configura\u00e7\u00e3o anterior, como tamb\u00e9m a adapta\u00e7\u00e3o da mesma a novas fun\u00e7\u00f5es. A possibilidade de ter sido projetada como torre sineira para a Igreja de Santa Maria da Pena, de resto enunciada na obra de\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica diversos autores111, sai refor\u00e7ada pela sua proximidade geogr\u00e1fica \u00e0 pr\u00f3pria igreja, assim como pela proximidade cronol\u00f3gica, sugerida pela semelhan\u00e7a entre as molduras dos v\u00e3os da torre e do v\u00e3o de porta patente na parede norte da igreja. De facto, sendo compostos por molduras de arestas chanfradas e ombreiras de base em \u2018unha\u2019, estes v\u00e3os encontram paralelo em alguns dos v\u00e3os n\u00e3o restaurados dos Pa\u00e7os Novos, nomeadamente no v\u00e3o de porta patente na parede lateral nascente da sua logg/a112. Apesar da amplitude temporal que poder\u00e1 estar associada \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de determinadas formas ornamentais, a que as ombreiras de base em \u2018unha\u2019 n\u00e3o ser\u00e3o com certeza exce\u00e7\u00e3o, a reformula\u00e7\u00e3o da Torre Bu\u00e7aqueira n\u00e3o dever\u00e1, face ao exposto, distanciarse grandemente do per\u00edodo cronol\u00f3gico de edifica\u00e7\u00e3o da Igreja de Santa Maria da Pena, ou mesmo da dos Pa\u00e7os Novos.\nPor sua vez, o contraforte [cjed I: ue 44] erguido junto do al\u00e7ado nascente da Torre Bu\u00e7aqueira, cujo contacto se estende at\u00e9 ao tramo superior da mesma, conforme corroborado pelo interface [cjed I: ue 45], resulta por esse motivo de uma a\u00e7\u00e3o posterior \u00e0 restrutura\u00e7\u00e3o do tramo superior da torre113. N\u00e3o obstante, o hiato temporal entre as duas a\u00e7\u00f5es construtivas pode n\u00e3o ter sido muito alargado, dado o refor\u00e7o estrutural que uma restrutura\u00e7\u00e3o desta magnitude exigiria.\nImbricada no tramo inferior da Torre Bu\u00e7aqueira, arranca, pelo seu lado poente, a muralha norte. Ainda que n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel aferir a \u00e9poca de edifica\u00e7\u00e3o desta muralha [cjed vi: ue 702; cjed vii: ue 801], uma sondagem arqueol\u00f3gica aberta junto ao seu al\u00e7ado poente viria a comprovar tratar-se da estrutura mais antiga desta \u00e1rea do N\u00facleo A, \u00e0 qual encostariam posteriormente m\u00faltiplas estruturas e n\u00edveis t\u00e9rreos, os mais antigos dos quais a recuar ao s\u00e9culo XIV114. Pese embora a data\u00e7\u00e3o relativa obtida por via da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, a interpreta\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica da sua componente edificada resultou, como visto, na constata\u00e7\u00e3o do travamento entre este pano de muralha e o tramo inferior da Torre Bu\u00e7aqueira. Como tal, e n\u00e3o obstante se encontrar\n111\tVide supra, p. 19.\n112\tAo contr\u00e1rio da opini\u00e3o veiculada por Saul Ant\u00f3nio Gomes, para quem os v\u00e3os do Pa\u00e7o de Monte Real \u201cdenunciam paridade com os (...) v\u00e3os superiores da Torre dos Sinos (Bu\u00e7aqueira)\u201d, os v\u00e3os da Torre Bu\u00e7aqueira n\u00e3o dever\u00e3o remontar \u201cao primeiro g\u00f3tico\u201d do Castelo de Leiria (GOMES, 2004: 154). Efetivamente, os v\u00e3os da torre leiriense exibem arestas chanfradas e bases em \u2018unha', caracter\u00edsticas que n\u00e3o est\u00e3o presentes nos v\u00e3os de Monte Real, de arestas vivas e sem ornamenta\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das suas bases. Vide Imagens 4 a 8, constante de Anexo Iconogr\u00e1fico.\n113\tVide Imagem 9, constante de Anexo Iconogr\u00e1fico.\n114\tSobre a realidade arqueol\u00f3gica a oeste do setor nascente da muralha norte, leia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011, no concernente \u00e0 Sondagem 5.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica erguida em aparelho tipologicamente distinto, a muralha resultar\u00e1 do mesmo momento construtivo da torre.\nNum ponto de inflex\u00e3o, a noroeste da torre, a muralha assume uma configura\u00e7\u00e3o ultrasemicircular, consistente com a tipologia de um cubelo. Generalizados entre o s\u00e9culo XIV e a primeira metade do s\u00e9culo XV115, o recurso a cubelos nos castelos medievais portugueses, tal como a torre\u00f5es, recua at\u00e9 ao s\u00e9culo XII, assumindo frequentemente no vale do Mondego, por influ\u00eancia isl\u00e2mica, plantas semicirculares e ultra-semicirculares116.\nTamb\u00e9m os registos de Duarte de Armas revelam com particular incid\u00eancia a aplica\u00e7\u00e3o de cubelos em posi\u00e7\u00f5es de inflex\u00e3o nas muralhas, representadas, como por exemplo, em Penamacor, Castelo de Vide, M\u00e9rtola ou Almeida. Da an\u00e1lise a algumas plantas elaboradas pelo emiss\u00e1rio de D. Manuel I, Jo\u00e3o Gouveia Monteiro estipula que os cubelos deveriam elevar-se oito a dez metros acima da cota dos adarves das muralhas adjacentes e, quando em posi\u00e7\u00e3o de inflex\u00e3o, assumir tr\u00eas a cinco metros de di\u00e2metro117. Apesar de v\u00e1rias imagens comprovarem a exist\u00eancia do cubelo da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria118, s\u00e3o tamb\u00e9m claras quanto ao n\u00edvel de ru\u00edna em que se encontrava antes do restauro empreendido no s\u00e9culo XX lhe atribuir o coroamento que atualmente exibe. Como tal, dificilmente saberemos a altura que atingia antes de arruinado. J\u00e1 o seu di\u00e2metro, com aproximadamente 3,5 metros, insere-se plenamente na m\u00e9dia avan\u00e7ada por jo\u00e3o Gouveia Monteiro.\nEm per\u00edodo \u2018rom\u00e2nico\u2019, torre\u00f5es e cubelos surgem frequentemente em n\u00famero muito diminuto, por vezes at\u00e9 reduzidos a uma \u00fanica unidade, como sucede, por exemplo, no Castelo de Arn\u00f3ia119. Em toda a muralha norte existe apenas um cubelo, o que, face \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o que estes elementos conheceram entre o s\u00e9culo XIV e a primeira metade do s\u00e9culo XV, parece concorrer para a sua data\u00e7\u00e3o \u2018rom\u00e2nica\u2019. Todavia, n\u00e3o s\u00e3o desconhecidos casos em que cubelos e torre\u00f5es integram, em per\u00edodo \u2018rom\u00e2nico\u2019 conjuntos mais vastos, distribu\u00eddos de forma mais ou menos regular pelas respetivas muralhas, como acontece, por exemplo, nos castelos de Pombal e de Tomar.\nApesar de a muralha em an\u00e1lise contar presentemente apenas com um torre\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e1 de excluir a exist\u00eancia de outros torre\u00f5es ou cubelos na mesma muralha,\n115\tMONTEIRO, 1999: 35.\n116\tBARROCA, 1998: 23 e 109.\n117\tMONTEIRO, 1999: 63, 72 e 73.\n118\tVide Estampas LIV e LV: IEp. 40, IEp. 48, IEp. 49, IEp. 50.\n119\tBARROCA, 2003: 109.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\neventualmente desaparecidos perante a reforma, que, como veremos, atingiu o seu setor ocidental. De facto, se a referida reforma alcan\u00e7ou mais de metade da muralha, no seu percurso voltado a norte, legitima-se considerar desconhecido o seu trajeto primitivo. Ora, a dist\u00e2ncia que separa o cubelo em causa da Porta Bu\u00e7aqueira, cerca de 33 metros, equivale exatamente a metade da sua dist\u00e2ncia \u00e0 muralha oeste do N\u00facleo A, caso a mesma se desenvolvesse em linha recta, 66 metros. A propor\u00e7\u00e3o entre as duas dist\u00e2ncias, de c\u00e1lculo t\u00e3o exato, alude \u00e0 possibilidade de outros torre\u00f5es ou cubelos que, eventualmente equidistantes, segmentassem a dist\u00e2ncia superior, de 66 metros, em intervalos regulares equivalentes \u00e0 dist\u00e2ncia inferior, de 33 metros.\nHipot\u00e9tico tra\u00e7ado da muralha norte sobre excerto da planta do N\u00facleo A do Castelo de Leiria.\nLegenda:\nEstruturas \u2018rom\u00e2nicas'\nJ\nMuralha reformada (finais s\u00e9culo XV)\nHipot\u00e9tico tra\u00e7ado \u2018rom\u00e2nico' , anterior \u00e0 reforma\nPosto que absolutamente hipot\u00e9tica, a possibilidade de um tra\u00e7ado primitivo que unisse a muralha norte \u00e0 muralha oeste, com ou sem torre\u00f5es ou cubelos, deve ser tida em considera\u00e7\u00e3o, dadas as caracter\u00edsticas expect\u00e1veis das muralhas de um recinto fortificado \u2018rom\u00e2nico\u2019. De facto, se em per\u00edodo \u2018rom\u00e2nico\u2019 os castelos dispunham, na maioria das vezes, de apenas duas portas, a principal e a da trai\u00e7\u00e3o, dificilmente se abriria nas muralhas do N\u00facleo A do Castelo de Leiria uma terceira passagem, como a\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica que viria a ser definida pelo referido tramo reformado, sobretudo em local t\u00e3o pr\u00f3ximo ao da porta da trai\u00e7\u00e3o.\nNo seu setor ocidental [cjed vi, ue: 704] a muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria assume uma configura\u00e7\u00e3o que, a par da diferen\u00e7a tipol\u00f3gica em que se ergue, a afasta do setor oriental mais pr\u00f3ximo [cjed vi, ue: 702]. Embora se inicie de forma retil\u00ednea, este tramo define, ao aproximar-se da Porta Nova, dois \u00e2ngulos pouco pronunciados, alterando a trajet\u00f3ria da pr\u00f3pria muralha para sudoeste. Os panos adjacentes aos \u00e2ngulos passam ainda a assumir bases obl\u00edquas, ou em talude120, distintas da restante muralha norte, que, grosso modo, se apresenta aprumada.\nEstratigraficamente isolada, pelo menos \u00e0 cota positiva, da sua cong\u00e9nere oriental [cjed vi, UE: 702], a posi\u00e7\u00e3o deste conjunto edificado na sequ\u00eancia construtiva da muralha norte reveste-se de alguma dificuldade. No entanto, as suas caracter\u00edsticas construtivas sugerem objetivos defensivos espec\u00edficos, pass\u00edveis de enquadramento cronotipol\u00f3gico. Se tivermos em considera\u00e7\u00e3o o talude da sua base, de 3,5 metros de espessura m\u00e1xima e 4,80 metros de altura, contando com a extens\u00e3o \u00e0 cota negativa revelada em escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica121, percebe-se n\u00e3o apenas o esfor\u00e7o empreendido para acrescentar robustez \u00e0 base da muralha mas tamb\u00e9m a dificuldade criada \u00e0 sua escalada, em caso de assalto.\nEstas caracter\u00edsticas, que poderiam aproximar o talude \u00e0 tipologia de um alambor, s\u00e3o na realidade compat\u00edveis com uma escarpa, j\u00e1 que ao talude se somam \u00e2ngulos pouco pronunciados. De facto, escarpas e \u00e2ngulos obtusos concorrem para a resist\u00eancia da muralha ao tiro direto e rasante, salvaguardando-as dos impactos frontais. jo\u00e3o Gouveia Monteiro, por exemplo, insere estas caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas num plano de adapta\u00e7\u00e3o aos primeiros tempos da pirobal\u00edstica, que, com base na an\u00e1lise que o pr\u00f3prio autor faz dos desenhos de Duarte de Armas, posiciona entre finais do s\u00e9culo XV e in\u00edcios do s\u00e9culo XVI122. Embora as escarpas surjam nos desenhos de Duarte de Armas mais frequentemente associadas a torre\u00f5es, o escudeiro n\u00e3o deixou de as representar em associa\u00e7\u00e3o a muralhas, como sucede por exemplo no caso do Castelo de Moura.\n120\tVide Imagem 10, constante de Anexo Iconogr\u00e1fico.\n121\tSondagem 14, vide Cap\u00edtulo 1.\n122\tMONTEIRO, 1999: 36 a 47.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nNos primeiros tempos, por\u00e9m, as inova\u00e7\u00f5es da pirobal\u00edstica coabitavam com as antigas t\u00e9cnicas herdadas da neurobal\u00edstica123. Por este motivo, e n\u00e3o obstante a periodiza\u00e7\u00e3o proposta por Jo\u00e3o Gouveia Monteiro, a transi\u00e7\u00e3o entre as estruturas arquitet\u00f3nicas pr\u00f3prias de cada uma destas formas de guerra tem-se revelado, quando em casos concretos desprovidos de documenta\u00e7\u00e3o adequada, de dif\u00edcil balizamento cronol\u00f3gico.\nUma sondagem arqueol\u00f3gica124 realizada junto do al\u00e7ado exterior deste tramo de muralha revelou, entre outras evid\u00eancias, um n\u00edvel t\u00e9rreo encostado \u00e0 escarpa da muralha [CJED vi, ue: 704], do qual se exumou esp\u00f3lio cer\u00e2mico enquadr\u00e1vel nos s\u00e9culos XII e XIII. Encostada pelo n\u00edvel t\u00e9rreo, a escarpa precede-lhe estratigr\u00e1fica e cronologicamente. N\u00e3o entanto, a heterogeneidade da composi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel t\u00e9rreo levou a que fosse considerado como \u201cprovavelmente resultante de escorr\u00eancias e lixeira\u201d125. Como tal, a sua cronologia de deposi\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o coincidir com a data\u00e7\u00e3o atribu\u00edda aos materiais dele exumados, e, assim, ser pouco proveitosa para a defini\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica da escarpa a que encostou.\nExcerto do desenho do Castelo de Moura, segundo Duarte de Armas, ca de 1509. Muralha escarpada em destaque. Fonte: ARMAS, 2006: fl. 9 vista oeste.\n123\tGUIMARAENS IGUAL et alli, 2011/2012: 163.\n124\tSondagem 14, vide supra, p. 19.\n125\tCARVALHO et all, 2011: 100.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica Embora encontrem reflexos na tratad\u00edstica concernente apenas desde finais do s\u00e9culo XIV126, as escarpas e outras estruturas arquitet\u00f3nicas adaptadas \u00e0 pirobal\u00edstica dever\u00e3o preceder cronologicamente a produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria da especialidade. De facto, como preveniu Alfredo Vera Boti, as obras propriamente ditas, como se de experimenta\u00e7\u00f5es se tratassem, precediam a reda\u00e7\u00e3o dos tratados, escritos para a divulga\u00e7\u00e3o de dados, como tal, j\u00e1 tecnicamente comprovados127. Assim, e de forma semelhante, n\u00e3o deveremos recusar a possibilidade de exist\u00eancia de muralhas facetadas e de escarpas em tempos mais recuados, ainda que nos tratados de arquitetura militar encontremos refer\u00eancias a estas estruturas apenas a partir do primeiro ter\u00e7o do s\u00e9culo Xvi.\nNa Gionta ao Livro VI das Quesiti et Inventioni Diversi, publicado em 1554, por exemplo, o lombardo Niccol\u00f2 Tartaglia, prop\u00f5e que os \u00e2ngulos definidos entre dois panos consecutivos de muralha devam ser obtusos, nunca retos ou agudos128. Francesco di Giorgio Martini, por seu turno, recomenda, no Quinto Trattato do Codex Senese do seu Trattati di Architettura e Arte Militare, redigido entre 1490 e 1500, que os \u00e2ngulos das muralhas se posicionassem onde o ass\u00e9dio fosse mais f\u00e1cil e que as muralhas fossem escarpadas em dois ter\u00e7os da sua altura129. Tamb\u00e9m a acentua\u00e7\u00e3o do declive aplicado \u00e0 escarpa mereceu a aten\u00e7\u00e3o de diferentes tratadistas. O florentino Antonio Avertino, il Filarete, por exemplo, recomenda no seu Trattato di Architettura, redigido a partir do terceiro quartel do s\u00e9culo Xvi, que as escarpas tivessem cinco a seis bra\u00e7as de base e dez bra\u00e7as de altura, ao passo que di Giorgio Martini propunha que para cada quatro ou cinco p\u00e9s de altura, a escarpa tivesse um de base130.\nUma vez que n\u00e3o podemos estimar a altura total do tramo ocidental da muralha [cjed vi, ue: 704], anterior ao restauro que, como veremos, a dotou no s\u00e9culo XX do coroamento que atualmente exibe, n\u00e3o sabemos se o r\u00e1cio recomendado pelo autor toscano encontraria paralelo na estrutura leiriense. N\u00e3o obstante, a rela\u00e7\u00e3o entre as alturas da escarpa e da parede aprumada n\u00e3o dever\u00e1 configurar o seu \u00fanico crit\u00e9rio de atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, j\u00e1 que a altura das muralhas escarpadas, sobretudo a do seu pano vertical, diminui tendencionalmente ao longo de todo o s\u00e9culo XVI.\n126\tSobre a tratad\u00edstica respeitante \u00e0 arquitetura militar e respetiva repercuss\u00e3o nas fortalezas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, ao longo dos s\u00e9culos XV e XVI, leia-se, entre outras obras poss\u00edveis, Alfredo VERA BOT\u00cd: La arquitectura militar del Renacimiento a trav\u00e9s de los tratadistas de los siglos XV y XVI, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento apresentada \u00e0 Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura da Universidade polit\u00e9cnica de Val\u00eancia, Val\u00eancia, 2001.\n127\tVERA BOTI, 2001: 126.\n128\tIdem, Ibidem: 201 a 210.\n129\tIdem, Ibidem: 150 a 162.\n130\tIdem, Ibidem: 492.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nSalvaguardadas as devidas reservas, decorrentes das diferen\u00e7as verificadas entre os distintos tratadistas, a escarpa verificada no tramo da muralha [CJED vi, ue: 704] em an\u00e1lise, com 70\u00b0 de inclina\u00e7\u00e3o, posiciona-se precisamente entre os valores propostos por Filarete (59\u00b0 a 63\u00b0) e Giorgio Martini (76\u00b0 a 79\u00b0). \u00c0 inclina\u00e7\u00e3o da escarpa acresce o tra\u00e7ado angular definido pela muralha no seu setor poente, que, contando com dois \u00e2ngulos obtusos de aproximadamente 170\u00b0 e 160\u00b0, definem um \u201cper\u00edmetro c\u00f4ncavo quebrado\u201d, conforme estabelecido por Giorgio Martini131.\ncontando com a inclina\u00e7\u00e3o e o tra\u00e7ado angular pr\u00f3prios de uma muralha em adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 pirobal\u00edstica, o setor poente da muralha [CJED vi, ue: 704] dever\u00e1, assim, ser entendido como uma muralha escarpada. Sem outros elementos funcionalmente paralelos noutras partes do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, como sejam as troneiras, a edifica\u00e7\u00e3o de uma muralha escarpada n\u00e3o deixa de ser, ainda que de uma forma t\u00edmida, uma efetiva tentativa de adapta\u00e7\u00e3o da fortaleza \u00e0 pirobal\u00edstica.\nAdaptada \u00e0 nova realidade poliorc\u00e9tica, a muralha [CJED vi, ue: 704] resultar\u00e1, assim, de uma edifica\u00e7\u00e3o que, dada a sua localiza\u00e7\u00e3o na planta geral do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, ter\u00e1 for\u00e7osamente de ter substitu\u00eddo uma muralha preexistente. J\u00e1 antes, a prop\u00f3sito da estrutura\u00e7\u00e3o das muralhas \u2018rom\u00e2nicas\u2019 desta \u00e1rea, se levantaram suspeitas sobre a eventual natureza de tal preexist\u00eancia. Para a sua corrobora\u00e7\u00e3o concorrem, para al\u00e9m do mais, os vest\u00edgios estruturais [CJED iv, ue: 503/cjed vi, ue: 701], que a muralha reformada claramente veio cobrir.\nAssumindo que a nova muralha resulta de uma efetiva reforma, a mesma, expostos os factos, n\u00e3o poder\u00e1 deixar de ter ocorrido em tempos necessariamente mais recentes do que a muralha com que confina a nascente, [CJED vi, ue: 702]. Os dois tramos, significativamente arruinados no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, conforme comprovam algumas imagens132, s\u00f3 voltariam a estar unidos gra\u00e7as \u00e0s estruturas edificadas nas v\u00e1rias campanhas de restauro promovidas no Castelo de Leiria, como adiante se ver\u00e1.\n\u00c0 muralha norte \u2018rom\u00e2nica\u2019, eventualmente retil\u00ednea e dotada de mais torre\u00f5es ou cubelos, sucedeu assim uma muralha quebrada e munida de escarpa, melhor capacitada para resistir ao impacto bal\u00edstico dos novos aparelhos poliorc\u00e9ticos. Esta reforma poder\u00e1, na sua origem, ter sido motivada pela degrada\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria muralha, pela vontade de adapt\u00e1-la aos novos desafios b\u00e9licos, particularmente nocivos a oriente,\n131\tIdem, Ibidem: 522 a 529.\n132\tVide Estampa LIV, por exemplo, IEP. 40 a IEP. 44.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nonde a topografia do terreno melhor permitiria estacionar aparelhos pirobal\u00edsticos, ou mesmo pelo conjunto de ambas as circunst\u00e2ncias.\nA julgar pelo tra\u00e7ado de algumas plantas133, a muralha reformada coabitaria com uma passagem onde atualmente se posiciona a Porta Nova. Se o ponto de passagem concorreria para a necessidade da reforma, na medida em que as adapta\u00e7\u00f5es estruturais ser\u00e3o priorit\u00e1rias em pontos mais suscet\u00edveis aos assaltos, n\u00e3o deixaria de convergir tamb\u00e9m para a debilidade defensiva do N\u00facleo A, como de resto resulta de qualquer abertura numa muralha. A configura\u00e7\u00e3o maci\u00e7a e aproximadamente quadrangular da extremidade sudoeste da muralha reformada, compat\u00edvel com um torre\u00e3o [CJED iv, ue: 504/cjed vi, ue: 704], poder\u00e1 ser, por este motivo, entendida na l\u00f3gica defensiva desta eventual passagem.\nMuralha norte, registada em planta de 1816. \u00c1rea em causa [CJED VI, UE: 702] destacada.\nExcerto da Estampa XLVIII, PEp. 2.\nTorre\u00e3o [CJED IV, UE: 504/CJED VI, UE: 704], registado ca. 1936-56. Estrutura\u00e7\u00e3o c\u00f4ncava destacada.\nExcerto da Estampa LII, IEp. 31.\nAinda que a estrutura\u00e7\u00e3o da passagem possa n\u00e3o ter tido, \u00e0 data da reforma, a apar\u00eancia que atualmente exibe, a constru\u00e7\u00e3o de um torre\u00e3o, de resto sugerido em planta de 1816134, configurar-se-ia fundamental \u00e0 defesa deste debilitado ponto de acesso ao N\u00facleo A. Adossado por um v\u00e3o de janela e pela pr\u00f3pria Porta Nova, ambos,\n133\tVide Estampa XLVIII, PEp. 1 e PEp. 2.\n134\tVide Estampa XLVIII, PEp. 1.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica como se ver\u00e1, resultantes do restauro decorrido no s\u00e9culo XX, perder-se-ia a visibilidade ao eventual torre\u00e3o. Imagens anteriores ao restauro permitem por\u00e9m vislumbrar a sua apar\u00eancia primitiva, ainda que bastante arruinada135, assim como a exist\u00eancia de uma estrutura\u00e7\u00e3o c\u00f4ncava no topo do seu al\u00e7ado poente136, bem distinta da convexidade que atualmente caracteriza o lintel da janela ali adossada.\nPosta a possibilidade de uma passagem j\u00e1 existente, poder\u00e1 a mesma estar na origem da reforma da muralha norte, n\u00e3o sendo de excluir por\u00e9m a possibilidade oposta: caso a muralha anterior \u00e0 reforma fechasse a poente com a muralha oeste, poder\u00e1 estar na base desta reforma a necessidade de promover a abertura de uma passagem, onde anteriormente n\u00e3o existisse nenhuma.\nNo exterior da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria subsistem, por sua vez, vest\u00edgios estruturais que, embora bastante arruinados e interrompidos no seu percurso, se desenvolvem, inequivocamente, de forma paralela \u00e0 muralha. Observ\u00e1veis desde a Porta Nova \u00e0 Porta Bu\u00e7aqueira, estes vest\u00edgios despontam \u00e0 cota positiva pelo seu lado setentrional, mas n\u00e3o pelo lado oposto, onde n\u00e3o ultrapassa o atual n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o137. Esta caracter\u00edstica em particular poderia concorrer para a possibilidade de se tratar de um muro de sustenta\u00e7\u00e3o de terras, mormente dada a inclina\u00e7\u00e3o do terreno em que se ergue. Contudo, duas sondagens arqueol\u00f3gicas conduzidas entre estas estruturas arruinadas e a muralha norte138 confirmam o local como ponto de passagem desde per\u00edodo medieval/moderno, corroborado pela dete\u00e7\u00e3o de distintos pisos de circula\u00e7\u00e3o, abaixo da superf\u00edcie do solo. As sondagens revelariam ainda reboco aplicado no al\u00e7ado meridional destes vest\u00edgios estruturais, presentemente soterrado, comprovando que a mesma tenha estado em tempos \u00e0 cota positiva.\nA estrutura constituiria, assim, uma parede erguida \u00e0 cota positiva que, por acompanhar paralelamente a muralha norte, dever\u00e1 ser entendida como uma barbac\u00e3, enquanto o espa\u00e7o compreendido entre a mesma e a muralha, comprovado local de passagem, corresponder\u00e1 \u00e0 sua li\u00e7a.\nAinda que hoje o seu percurso, em fun\u00e7\u00e3o do avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o em que se encontra, se perca no setor oriental da muralha norte, uma estrutura similar surge na\n135\tVide Estampa LII, IEp. 30.\n136\tVide Estampa LII, IEp. 31.\n137\tVide Imagens 11 e 12, constantes de Anexo Iconogr\u00e1fico.\n138\tSobre a estratigraf\u00eda detetada entre a muralha norte e a estrutura arruinada, a norte, leia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011, no concernente \u00e0s sondagens 4 e 26.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nextremidade oposta, junto da Porta Bu\u00e7aqueira, onde se articula com um corpo de escadas de acesso ao N\u00facleo A. Sendo poss\u00edvel que esta parede tenha integrado a pr\u00f3pria barbac\u00e3, n\u00e3o deixa de ser plaus\u00edvel tamb\u00e9m que resulte de uma reforma da mesma, tal como sugerido pelos ind\u00edcios detetados em sondagem arqueol\u00f3gica realizada neste local139 140. De forma equivalente, a estrutura interrompe-se abruptamente na extremidade oposta, pr\u00f3ximo da Porta Nova. A sua dire\u00e7\u00e3o, no sentido sudoeste, sugere uma uni\u00e3o \u00e0 muralha oeste do Castelo de Leiria, ainda que no remanescente da mesma sejam presentemente indetet\u00e1veis vest\u00edgios que o possam corroborar.\nPosta a possibilidade de corresponderem a uma barbac\u00e3, os vest\u00edgios estruturais dever\u00e3o ser entendidos como o remanescente de uma barbac\u00e3 extensa740, uma vez que, como visto, acompanhariam, muito provavelmente, a totalidade da muralha norte do N\u00facleo A. O grau da sua extens\u00e3o pode, de resto, ser comprovado pela an\u00e1lise de algumas plantas e imagens de diferentes \u00e9pocas141, salvaguardadas as devidas reservas que, como j\u00e1 exposto, decorrerem do recurso a estes documentos como fontes historiogr\u00e1ficas.\nAdapta\u00e7\u00f5es estruturais acrescentadas aos antigos castelos \u2018rom\u00e2nicos\u2019, como primeiras barreiras142 a ultrapassar, antes mesmo que o assalto atingisse as muralhas principais, a constru\u00e7\u00e3o de barbac\u00e3s em Portugal encontra-se documentada desde pelo menos 1337143, generalizando-se ao longo dos s\u00e9culos XIV e XV144.\nN\u00e3o obstante, a barbac\u00e3 \u00e0 muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria ajusta o seu tra\u00e7ado aos contornos do setor poente da muralha, que, como visto, dever\u00e1 ter resultado de reforma, promovida com forte probabilidade a partir de finais do s\u00e9culo XIV. Deste modo, caso a barbac\u00e3 preceda a muralha norte, poder\u00e1 recuar ao segundo quartel do s\u00e9culo XIV, sendo posteriormente reformada para ajustamento ao tra\u00e7ado do tramo\n139\tSobre os ind\u00edcios que apontam para uma reforma da estrutura arruinada a norte da Porta Bu\u00e7aqueira, leia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011, no concernente \u00e0 Sondagem 26.\n140\tBARROCA, 2003: 120.\n141\tVide, por exemplo, Estampa XLVIII: PEp. 2, PEp. 4 e Estampa LV: IEp. 48.\n142\tAnt\u00f3nio Pires Nunes salvaguarda a empregabilidade do termo barreira para designa\u00e7\u00e3o alternativa a barbac\u00e3, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece, por exemplo, em Espanha (NUNES, 2005: 61).\n143\tA constru\u00e7\u00e3o de \u201chuum portado de pedra na barvac\u00e3 asu a porta do castelo\u201d de Torre de Moncorvo consta de documento datado de 1337 (TRINDADE, 2013: 437), que constituir\u00e1, tanto quanto se saiba, a mais antiga refer\u00eancia a uma barbac\u00e3.\n144\tSobre a generaliza\u00e7\u00e3o da barbac\u00e3 nas fortalezas portuguesas, leia-se, entre outros, M\u00e1rio Jorge BARROCA: \u2018Castelos Medievais Portugueses. Origens e Evolu\u00e7\u00e3o (S\u00e9c. IX-XIV)', La Fortaleza Medieval: Realidady S\u00edmbolo, Ed. Juan Ant\u00f3nio Barrio Barrio e Jos\u00e9 Vicente Cabezuelo Pliego, Alicante, 1998; ou Jo\u00e3o Gouveia MONTEIRO: \u2018Reformas g\u00f3ticas nos castelos portugueses ao longo do s\u00e9culo XIV e na primeira metade do s\u00e9culo XV', Mil Anos de Fortifica\u00e7\u00f5es na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e no Magreb (500-1500), Actas do Simp\u00f3sio Internacional sobre Castelos, C\u00e2mara Municipal de Palmela, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Palmela, 2002.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nreformado da muralha. Contudo, n\u00e3o ser\u00e1 de excluir a possibilidade de ter sido erguida em per\u00edodo mais tardio, j\u00e1 coet\u00e2neo ou posterior \u00e0 reforma da muralha norte. De resto, as barbac\u00e3s permanecer\u00e3o recomend\u00e1veis pelo menos at\u00e9 \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XVI, conforme se denota, por exemplo, do Trattato di Architectura Militare, de Baldassarre Peruzzi, redigido entre 1527 a 1530145.\nN\u00facleo A do Castelo de Leiria. Excertos das plantas de Major Nunes da Costa, de 1816, \u00e0 esquerda, e de Ernesto\nKorrodi, de 1898, \u00e0 direita (Estampa XLVIII, PEp. 2 e 3). Aberturas da barbac\u00e3 em destaque.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria; KORRODI, 1898: Estampa V.\nDa estrutura propriamente dita subsistem, como referido, escassos vest\u00edgios, que pouco permitem deduzir do seu comportamento medieval. Plantas do Castelo de Leiria, tra\u00e7adas no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX146, sugerem que possa ter albergado, para al\u00e9m das escadas de acesso \u00e0 Porta Bu\u00e7aqueira, outras duas passagens, junto ao cubelo e no extremo poente da muralha norte, respetivamente. De igual modo, se poder\u00e1 depreender da an\u00e1lise da planta \u2018reconstru\u00edda\u2019 de Korrodi, ou mesmo da planta de 1918/1919147, que a barbac\u00e3 n\u00e3o dispunha, para al\u00e9m das referidas escadas, de nenhuma outra passagem. Se a dupla abertura registada nas plantas oitocentistas\n145\tVERA BOT\u00cd, 2001: 178.\n146\tVide Estampa XLVIII, PEp. 1, 2.\n147\tVide Estampa XLVIII, PEp. 3, 4.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica levanta s\u00e9rias d\u00favidas face \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das capacidades defensivas que implicaria, sobretudo a ocidente, onde passaria a estabelecer comunica\u00e7\u00e3o directa com o interior do castelo, tamb\u00e9m uma li\u00e7a totalmente fechada se sup\u00f5e improv\u00e1vel, dado que dificultaria o acesso n\u00e3o s\u00f3 a assaltantes, como tamb\u00e9m \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do castelo. Como tal, do mesmo modo que as aberturas registadas na planta de 1816 poder\u00e3o corresponder tanto a passagens intencionais como a ru\u00ednas parciais da barbac\u00e3, tamb\u00e9m a li\u00e7a fechada, \u2018reconstru\u00edda\u2019 por Korrodi, poder\u00e1 resultar de uma interpreta\u00e7\u00e3o hiperbolizada das caracter\u00edsticas defensivas desta estrutura.\n3.2. Muralha Sul\nSobreposta pelos Pa\u00e7os Novos, maioritariamente soterrada no seu al\u00e7ado interno e de acesso muito condicionado pelo exterior, a muralha que define a sul o N\u00facleo A do Castelo de Leiria revelou-se de dif\u00edcil an\u00e1lise. As rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas que mant\u00e9m com a Torre Bu\u00e7aqueira, com o pa\u00e7o ou com o setor a sudoeste, incluindo o torre\u00e3o com que a poente se encontra rematada, por exemplo, permaneceram menos claras, n\u00e3o obstante os esfor\u00e7os desenvolvidos para a sua avalia\u00e7\u00e3o.\nTanto quanto foi poss\u00edvel avaliar, o tramo inferior da muralha sul [cjed ii: ue 233] encosta, a nordeste, no tramo inferior [cjed ii: ue 1] da Torre Bu\u00e7aqueira. A verificar-se, a muralha sul ter\u00e1 de suceder \u00e0 torre na sequ\u00eancia cronol\u00f3gica construtiva do N\u00facleo A, pelo menos no concernente ao seu tramo nordeste. Deste ponto em diante, a muralha desenvolve-se at\u00e9 aos Pa\u00e7os Novos. Ocultada pelo encosto de uma cisterna, no interior, e por denso coberto vegetal, no exterior, a rela\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m com o pa\u00e7o permaneceu, contudo, imperscrut\u00e1vel. Mesmo tendo em considera\u00e7\u00e3o a distin\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica em que se ergue, comparativamente ao pa\u00e7o e \u00e0 torre, os t\u00edmidos testemunhos estratigr\u00e1ficos impedem maiores considera\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o ocupada pelo tramo [cjed ii: ue 233] na sequ\u00eancia construtiva desta \u00e1rea do Castelo de Leiria.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nA an\u00e1lise de uma gravura datada de 1834, de autoria de James Holland, revela por\u00e9m a exist\u00eancia de um v\u00e3o de janela geminado, ao centro do setor nascente da muralha sul, entre os Pa\u00e7os Novos e a Torre Bu\u00e7aqueira. Uma imagem148 do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, por seu turno, testemunha a ru\u00edna do mesmo setor, com o tramo [cjed ii: ue 233] ainda n\u00e3o sobreposto pelos tramos [cjed ii: ue 340, 344], e isento de quaisquer ind\u00edcios de v\u00e3os. Como tal, a ter existido, este v\u00e3o, necessariamente desaparecido entre 1834 e o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, dotaria a muralha de um elemento de natureza residencial, de resto em sintonia com o processo que conduziu \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o do pa\u00e7o no interior do N\u00facleo A.\nIntegrado na base da fachada principal dos Pa\u00e7os Novos, desenvolve-se um pano de muro [cjed ii: ue 101] que, deste modo \u2018selado\u2019, precede cronologicamente o pa\u00e7o, n\u00e3o podendo ser, portanto, posterior a per\u00edodo compreendido entre 1373 e 1442149. Erguida sobre este pano, a fachada do pa\u00e7o eleva-se em distintos pisos, albergando um diversificado conjunto de v\u00e3os, grande parte dos quais restaurados, conforme se poder\u00e1 constatar, por exemplo, atrav\u00e9s da an\u00e1lise a algumas imagens150. Ainda que os Pa\u00e7os Novos n\u00e3o sejam abrangidos pelo presente estudo, importa salientar que, a avaliar pelo travamento entre os seus dois principais tramos construtivos [cjed ii: ue 103, 115], a sua fachada principal deva resultar de uma empreitada s\u00f3. A confirmar-se, a hierarquiza\u00e7\u00e3o associada aos seus distintos pisos151 poder\u00e1 encontrar reflexo na diferen\u00e7a construtiva demonstrada pelos dois tramos, o inferior, de menor qualidade t\u00e9cnica, em aparelho de pedra n\u00e3o aparelhada, a que se segue o superior, esteticamente mais cuidado, em cantaria.\n\u00c0 fachada seriam posteriormente encostados tr\u00eas contrafortes [cjed ii: ue 209, 211, 213], limitados \u00e0 \u00e1rea correspondente ao tramo de parede preexistente [cjed ii: ue 101]152. A distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o abrangente dos contrafortes, que exclui as \u00e1reas da fachada diretamente fundeadas no afloramento rochoso, denota preocupa\u00e7\u00e3o com a resist\u00eancia do tramo preexistente. N\u00e3o obstante, a preserva\u00e7\u00e3o deste tramo, em detrimento de um eventual desmonte, sugere que poderia encontrar-se ainda em condi\u00e7\u00f5es de estabilidade aceit\u00e1veis, aquando da sua integra\u00e7\u00e3o no novo edif\u00edcio.\n148\tVide Estampa L, IEp. 15.\n149\tVide supra, p. 21.\n150\tVide Estampa L, IEp. 14, IEp. 17 e IEp. 20.\n151\tSobre a fun\u00e7\u00e3o e a distin\u00e7\u00e3o reservada aos distintos pisos dos Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, leia-se, entre outras obras poss\u00edveis, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da SILVA: Pa\u00e7os Medievais Portugueses, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, Lisboa, 2002, e \u2018Os Pa\u00e7os R\u00e9gios de Leiria', Leiria 450 anos Diocese e Cidade, Biblioteca P\u00fablica e Arquivo Distrital de Leiria, Leiria, 1996; ou Saul Ant\u00f3nio GOMES: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, 2004.\n152\tVide Imagem 13, constante de Anexo Iconogr\u00e1fico.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nCastelo de Leiria e Rua da Miseric\u00f3rdia, segundo gravura de James Holland. 1839. Centro do setor nascente da muralha sul, em destaque (em cima).\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nA necessidade de refor\u00e7o mediante a aplica\u00e7\u00e3o dos contrafortes sugere, por outro lado, que o tramo [CJED ii: ue 101] possa n\u00e3o ter sido projetado para integrar a fachada do pa\u00e7o mas antes para uma fun\u00e7\u00e3o inteiramente distinta. Tendo em conta as descri\u00e7\u00f5es veiculadas por Ernesto Korrodi e por Jos\u00e9 Saraiva, que d\u00e3o conta da sobreviv\u00eancia de um adarve e de ameias no cimo do tramo [CJED ii: ue 101]153, esta parede poder\u00e1 ter efetivamente integrado o sistema defensivo do N\u00facleo A do Castelo de Leiria. Todavia, ao contr\u00e1rio da seteira [CJED ii: ue 113], coet\u00e2nea do tramo [CJED ii: ue 103] da fachada do pa\u00e7o, as seteiras [CJED ii: ue 217, 220] ter\u00e3o sido abertas posteriormente, n\u00e3o figurando em imagens at\u00e9, por exemplo, cerca de 1930154. Ocultados pela compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o interior do pa\u00e7o, decorrente dos restauros promovidos ao longo do s\u00e9culo XX, o adarve e as ameias descritos por Korrodi e por Saraiva s\u00e3o hoje absolutamente imposs\u00edveis de perscrutar, encontrando-se assim indispon\u00edveis os \u00fanicos elementos eventualmente \u00fateis para a atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica da muralha [CJED ii: ue 101]155.\nInterrompido a poente, o pano de muro [CJED ii: ue 103] que se desenvolve a partir da extremidade sudoeste dos Pa\u00e7os Novos, foi posteriormente substitu\u00eddo por um conjunto\n153\tVide supra, p. 24.\n154\tVide Estampa L, IEp. 17.\n155\tVide Imagem 14, constante de Anexo Iconogr\u00e1fico.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica de tr\u00eas aparelhos distintos [CJED ii: ue 223, 234, 243]. De acesso muito condicionado pelas imposi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, o exterior da muralha sul n\u00e3o pode ser avaliado a partir deste ponto em diante. Pelo interior, por sua vez, grande parte da muralha encontra-se \u00e0 cota negativa, sendo imposs\u00edvel, sem sondagens arqueol\u00f3gicas, avaliar, por exemplo, as suas funda\u00e7\u00f5es. Por estes motivos, permanece por estimar o comportamento da muralha sul, no seu setor poente, e, consequentemente, a rela\u00e7\u00e3o que estabeleceria com o muro que arranca a sudoeste dos Pa\u00e7os Novos.\nNa sua extremidade poente, a muralha sul define um corpo maci\u00e7o [CJED ii: ue 232; cjed III: ue 454] de planta aproximadamente retangular, que, destacando-se para o exterior da muralha, ser\u00e1 consistente com um torre\u00e3o. Implantado na extremidade sudoeste do N\u00facleo A, em posi\u00e7\u00e3o que lhe permite defender a inflex\u00e3o entre a muralha sul e a muralha oeste, este torre\u00e3o reveste-se de significativa relev\u00e2ncia defensiva. N\u00e3o obstante, estando estratigraficamente isolado dos tramos das muralhas sul e oeste similares mais pr\u00f3ximos [cjed ii: ue 101, 103, cjed iii: ue 411], e de balizamento cronol\u00f3gico demasiado amplo156, o torre\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1, sem o contributo de provas adicionais, ser devidamente remetido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que ocupa na sequ\u00eancia construtiva do N\u00facleo A.\nA avaliar por algumas plantas e imagens, a \u00e1rea compreendida entre o torre\u00e3o [cjed ii: ue 232; cjed III: ue 454] e os Pa\u00e7os Novos encontrar-se-ia, antes das obras de restauro promovidas ao longo do s\u00e9culo XX, significativamente arruinada, em particular no setor a oeste dos Pa\u00e7os Novos157. Nesta \u00e1rea, contudo, \u2018reconstruiria\u2019 Ernesto Korrodi158 um torre\u00e3o, em aparente comunica\u00e7\u00e3o com o pa\u00e7o, atrav\u00e9s de um corredor.\nTalvez por influ\u00eancia da planta korrodiana, todas as plantas efetuadas a partir dessa data exibem nesse local um torre\u00e3o id\u00eantico. S\u00f3 em planta de 1966159 surge a \u00e1rea em causa isenta de qualquer estrutura. Atualmente por\u00e9m n\u00e3o se detetam no local evid\u00eancias estruturais concordantes com um torre\u00e3o, que, a ter existido, ter\u00e1, pelo menos \u00e0 cota positiva, desaparecido por completo.\n156\tApesar de a generaliza\u00e7\u00e3o dos torre\u00f5es ter conhecido grande incremento entre o s\u00e9culo XIV e a primeira metade do s\u00e9culo XV (MONTEIRO, 1999: 35), estas estruturas defensivas encontram-se patentes nos castelos portugueses desde pelo menos o s\u00e9culo XII (BARROCA, 1993: 23).\n157\tAmbas as plantas de 1809 e 1816 mostram uma interrup\u00e7\u00e3o neste setor da muralha sul (vide Estampa XLVIII, PEp. 1 e PEp. 2). Dois registos fotogr\u00e1ficos s\u00e3o particularmente reveladores deste estado de ru\u00edna, a IEp. 13, cerca de 1907, exibe, imediatamente a oeste dos Pa\u00e7os Novos, duas depress\u00f5es intervaladas por um resqu\u00edcio de parede. Cerca de uma d\u00e9cada depois, a IEp. 16 fixava o desaparecimento da parede remanescente intercalar, retratando uma das depress\u00f5es, a poente, reedificada (vide Estampa L).\n158\tVide Estampa XLVIII, PEp. 3.\n159\tVide Estampa XLVIII, PEp. 10.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nN\u00facleo A do Castelo de Leiria. Excertos das plantas de Major Nunes da Costa, de 1816, \u00e0 esquerda, e de Ernesto\nKorrodi, de 1898, \u00e0 direita (Estampa XLVIII, PEp. 2 e 3). Setor a oeste dos Pa\u00e7os Novos em destaque.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria; KORRODI, 1898: Estampa V.\n\u00c0 esquina sudoeste dos Pa\u00e7os Novos, contudo, encosta o vest\u00edgio de uma parede [CJED II: UE 221], erguida sobre o alinhamento da muralha sul. Ainda que possa sugerir a exist\u00eancia de uma estrutura a sudoeste do pa\u00e7o, entretanto desaparecida, os seus vest\u00edgios estruturais, bastante residuais, s\u00e3o insuficientes para a corrobora\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es \u2018reconstru\u00eddas\u2019 por Ernesto Korrodi.\nA ter existido, o torre\u00e3o representado por Korrodi distaria do torre\u00e3o sudoeste cerca 15 metros, dist\u00e2ncia que o aproxima dos casos registados por Duarte de Armas, por exemplo em Mour\u00e3o ou em Monsaraz160. A dist\u00e2ncia entre os torre\u00f5es, todavia, n\u00e3o pode ser exclusivamente respons\u00e1vel pela sua atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, j\u00e1 que depende de fatores t\u00e3o vari\u00e1veis como a planta das muralhas, a topografia do terreno ou a necessidade de defesa de pontos considerados mais suscet\u00edveis.\n160\tNos castelos de Mour\u00e3o e de Monsaraz, os torre\u00f5es distam entre si 15,40 a 29,70 metros e 7,15 a 13,75 metros, respetivamente (MONTEIRO, 1999: 65 a 68).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nCastelo de Leiria, segundo \u2018reconstru\u00e7\u00e3o' de\nErnesto Korrodi. Torre\u00e3o e corredor a sudoeste dos\nPa\u00e7os Novos em destaque.\nFonte: KORRODI, 1898: Estampa X (excerto).\n3.3. Muralha Oeste e Porta da Trai\u00e7\u00e3o\nElemento recorrente nas fortifica\u00e7\u00f5es \u2018rom\u00e2nicas\u2019, onde desempenhava um papel estrat\u00e9gico fundamental, a porta da trai\u00e7\u00e3o posiciona-se geralmente em locais discretos e de dif\u00edcil acesso, n\u00e3o raras as vezes no extremo oposto ao da porta principal do castelo161. Paradigmaticamente, a Porta da Trai\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, aberta na muralha oeste do N\u00facleo A, n\u00e3o s\u00f3 se encontra em local de acesso muito dificultado, como se op\u00f5e \u00e0 posi\u00e7\u00e3o assumida na planta do N\u00facleo A pela porta principal, a Porta Bu\u00e7aqueira. De igual modo, as suas modestas dimens\u00f5es poderiam concorrer para o padr\u00e3o t\u00edpico das portas da trai\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fosse a leitura estratigr\u00e1fica da sua moldura e do aparelho que a engloba revelarem que a sua configura\u00e7\u00e3o possa afinal ter recebido algumas altera\u00e7\u00f5es. De facto, quando analisada pelo exterior, a moldura da Porta da Trai\u00e7\u00e3o revela inequivocamente dois n\u00edveis distintos de desgaste, o mais acentuado dos\n161\tSobre a fun\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas das portas da trai\u00e7\u00e3o leia-se, por exemplo, M\u00e1rio Jorge BARROCA: \u2018Arquitectura Militar\u2019, Nova Hist\u00f3ria Militar de Portugal, Vol. 1, Dir. Manuel Themudo Barata e Nuno Severino Teixeira, C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, 2003; ou Ant\u00f3nio Pires NUNES: Dicion\u00e1rio de Arquitectura Militar, Caleidosc\u00f3pio, Casal de Cambra, 2005.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica quais afetando a sua soleira e a base das suas ombreiras, a que se sobrep\u00f5em as restantes pe\u00e7as das ombreiras e as aduelas do arco cimeiro, com menor desgaste. Assim, e ainda que entre os dois aparelhos nem sempre seja claro o respetivo interface de contacto [CJED iii: ue 430], \u00e0 soleira e \u00e0 base das ombreiras [CJED iii: ue 435] corresponder\u00e1 o primeiro tramo de muralha [CJED iii: ue 401] vis\u00edvel acima da cota de circula\u00e7\u00e3o, a que se seguiu a sobreposi\u00e7\u00e3o de um novo pano de muralha [CJED iii: ue 429], de tipo distinto, imbricado nas cantarias do topo do v\u00e3o [CJED iii: ue 431/455]162.\nEsta ocorr\u00eancia estratigr\u00e1fica encontra ratifica\u00e7\u00e3o na monografia de Jos\u00e9 Saraiva, publicada em 1929, segundo a qual, antes das a\u00e7\u00f5es de restauro conduzidas na Porta da Trai\u00e7\u00e3o do castelo leiriense, a mesma contaria apenas com a soleira e a base das ombreiras163. Tamb\u00e9m a an\u00e1lise de algumas plantas do Castelo de Leiria, com particular nitidez na de 1816164, revela a exist\u00eancia de um v\u00e3o de porta no local onde se encontra a atual Porta da Trai\u00e7\u00e3o, sugerindo a sua anterioridade relativamente \u00e0s ac\u00e7\u00f5es de restauro empreendidas no s\u00e9culo XX. corroboradas por plantas de diversas \u00e9pocas, pela narrativa de jos\u00e9 Saraiva e, mais significativamente, pela estratigrafia do seu edificado, a Porta da Trai\u00e7\u00e3o do castelo de Leiria, embora aberta no seu prov\u00e1vel local de origem, ter\u00e1 alcan\u00e7ado a configura\u00e7\u00e3o que exibe mediante reforma, levada a cabo cerca de 1929.\nconsiderando o n\u00edvel de desgaste da sua moldura, a que acresce o amplo desgaste da superf\u00edcie da soleira, o tramo inferior da porta [CJED iii: ue 435] recuar\u00e1 a per\u00edodo significativamente anterior ao do seu tramo superior. De facto, sendo composta por ombreiras de arestas chanfradas e bases em \u2018unha\u2019, a base da moldura deste v\u00e3o dever\u00e1 recuar a per\u00edodo aproximado ao da constru\u00e7\u00e3o dos Pa\u00e7os Novos165, onde encontra paralelo, por exemplo, no suprarreferido v\u00e3o de porta patente na parede lateral nascente da sua loggia166. A verificar-se, o tramo inferior da Porta da Trai\u00e7\u00e3o poder\u00e1 recuar ao reinado de D. jo\u00e3o i. Dificilmente se pode, por\u00e9m, perspetivar uma fortaleza \u2018rom\u00e2nica\u2019 onde esteja ausente uma porta da trai\u00e7\u00e3o, pelo que o caso em an\u00e1lise, de per\u00edodo joanino ou aproximado, dever\u00e1 ele pr\u00f3prio constituir a reforma de um v\u00e3o\n162\tVide Imagens 15 e 16, constantes de Anexo Iconogr\u00e1fico.\n163\tSARAIVA; 1929: 46, 47. Escrita pouco tempo depois das mesmas terem ocorrido, Leiria: Breve estudo cr\u00edtico das suas origens ..., publicada em 1929 por Jos\u00e9 Saraiva, constitui um ve\u00edculo privilegiado para o entendimento de diversas a\u00e7\u00f5es de restauro promovidas no Castelo de Leiria.\n164\tEstampa XLVIII: PEp. 2. Na legenda, a letra F, que pela localiza\u00e7\u00e3o corresponder\u00e1 \u00e0 Porta da Trai\u00e7\u00e3o, surge identificada com a express\u00e3o \u201cSahida p.a a Campanha\u201d.\n165\tO tipo ornamental adotado e o desgaste evidenciado pelas pe\u00e7as que constituem a base da moldura da Porta da Trai\u00e7\u00e3o desmentem a ideia veiculada por Saul Ant\u00f3nio Gomes, para quem este v\u00e3o se encontra isento de \u201cqualquer lavor que indicie a sua real antiguidade\u201d (GOMES, 2004: 109).\n166\tVide supra, p. 76.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nanterior. De resto, uma escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica haveria de comprovar este como um local de passagem j\u00e1 em finais de per\u00edodo medieval167. Apesar da ambiguidade cronol\u00f3gica, os resultados da escava\u00e7\u00e3o sugerem a exist\u00eancia de uma passagem anterior ao v\u00e3o eventualmente joanino, posto que o n\u00edvel de passagem detetado se prolongava sob a base da muralha [CJED iii: ue 431/455], contempor\u00e2nea do tramo inferior da Porta da Trai\u00e7\u00e3o [CJED iii: ue 435].\nDe dif\u00edcil acesso e de circula\u00e7\u00e3o condicionada pela perigosidade do terreno escarpado e densidade do coberto vegetal, a \u00e1rea exterior \u00e0 Porta da Trai\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria seria prospetada apenas de forma parcial, n\u00e3o sendo detetados quaisquer vest\u00edgios estruturais. Todavia, a planta do Castelo de Leiria de 1816 exibe, sem margem para d\u00favidas, um muro exterior \u00e0 Porta da Trai\u00e7\u00e3o, tal como aparenta exibir a planta alegadamente elaborada em 1809168. Ernesto Korrodi, por seu turno, n\u00e3o incluiu este muro na \u2018reconstru\u00e7\u00e3o\u2019 da planta do Castelo de Leiria, que publicou em 1898169, e nenhuma outra planta da fortaleza volta a fazer-lhe refer\u00eancia. De igual modo, nenhum dos autores consultados faz men\u00e7\u00e3o a qualquer estrutura posicionada no exterior da Porta da Trai\u00e7\u00e3o, nem mesmo Jos\u00e9 Saraiva, que na monografia que publica em 1929 dedica a esta abertura extensa reflex\u00e3o.\n\u00c1rea noroeste do N\u00facleo A do Castelo de Leiria.\nExcerto da planta de Major Nunes da Costa, de 1816 (Estampa XLVIII, PEp. 2). Barbac\u00e3 de porta \u00e0 Porta da Trai\u00e7\u00e3o em destaque.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nNas plantas de 1809 e 1816, o muro desenvolve-se paralelamente ao al\u00e7ado exterior da muralha oeste do N\u00facleo A, unindo junto da ombreira setentrional da Porta da Trai\u00e7\u00e3o,\n167\tSondagem 13, vide supra, p. 20.\n168\tVide Estampa XLVIII: PEp. 2, PEp. 1.\n169\tVide Estampa XLVIII: PEp. 3.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nesquema construtivo fili\u00e1vel na tipologia de barbac\u00e3 de porta170. Anteparo fortificado, as barbac\u00e3s de porta permitiam congestionar o assalto a espa\u00e7os mais reduzidos, dificultado o acesso \u00e0 porta a que se encontravam associadas. \u00c0 semelhan\u00e7a das barbac\u00e3s extensas, dever\u00e3o ter sido difundidas na arquitetura militar portuguesa a partir de meados do s\u00e9culo XIV e ao longo de todo o s\u00e9culo XV171.\nTamb\u00e9m nos registos de Duarte de Armas se encontram barbac\u00e3s de porta aplicadas a portas da trai\u00e7\u00e3o172, por exemplo, nas perspetivas e nas plantas tiradas aos castelos de Penamacor e de Castro Marim. Apesar de representada em algumas plantas do Castelo de Leiria, e da generaliza\u00e7\u00e3o testemunhada por Armas, n\u00e3o se pode presentemente, face \u00e0 total aus\u00eancia de vest\u00edgios estruturais na \u00e1rea em an\u00e1lise, tra\u00e7ar suposi\u00e7\u00f5es sobre uma eventual barbac\u00e3 de porta \u00e0 Porta da Trai\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria. N\u00e3o obstante, o facto de ter deixado de ser representada nas plantas elaboradas entre o primeiro quartel e o final do s\u00e9culo XiX, sugere que, a ter existido, possa ter desaparecido por completo algures ao longo deste per\u00edodo.\nExcertos dos registos de Duarte de Armas dos castelos de Penamacor, \u00e0 esquerda, e de castro Marim, \u00e0 direita, ca.\n1509. Barbac\u00e3s de porta a portas da trai\u00e7\u00e3o em destaque.\nFonte: ARMAS, 2006: fl. 1, vista norte; fl. 127 v.\n170\tNUNES, 2005: 62.\n171\tBARROCA, 1998: 30; MONTEIRO, 2002: 661.\n172\tEmbora Duarte de Armas recorra ami\u00fade \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o porta falsa em v\u00e1rias das perspetivas e das plantas das fortalezas que representou, a express\u00e3o dever\u00e1 corresponder, na opini\u00e3o de Ant\u00f3nio Lopes Pires Nunes, \u00e0 porta da trai\u00e7\u00e3o dos respetivos castelos, segundo o autor para \u00a1ntencionalmente \u201cprovocar equ\u00edvocos\u201d (NUNES, 1991: 171).\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica Salvaguardadas as devidas reservas, decorrentes das dificuldades que, como exposto, se impuseram \u00e0 prospe\u00e7\u00e3o da \u00e1rea externa \u00e0 muralha oeste, o tramo de muro [cjed iii: ue 401], que alberga a Porta da Trai\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, corresponder\u00e1, tanto quanto se pode observar do al\u00e7ado externo desta muralha, ao tramo [cjed iii: ue 411]. Erguido a sul da Porta da Trai\u00e7\u00e3o, o tramo [cjed iii: ue 411] alberga dois estreitos v\u00e3os [cjed iii: ue 417, 418], articulados no al\u00e7ado interno com vest\u00edgios de travejamento e de distintos pisos [cjed iii: ue 412 a 416, 422 a 425]. Os dois v\u00e3os, diretamente abertos na muralha, os pisos estruturados no al\u00e7ado interno e a articula\u00e7\u00e3o com o arranque de uma parede [cjed iii: ue 426] no sentido nascente, suscitam a possibilidade de um edif\u00edcio orientado para o interior da muralha e organizado em distintos pisos.\nNa planta do Castelo de Leiria de 1816 constata-se, de resto, a exist\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es a nascente da muralha oeste173, atribu\u00eddas a \u201cedif\u00edcios antigos\u201d, e que Ernesto Korrodi associa, na planta da fortaleza que publicou em 1898174, a \u201chabita\u00e7\u00f5es e cavalleri\u00e7as\u201d. Ainda que os dois v\u00e3os possam, pela sua configura\u00e7\u00e3o, sugerir seteiras, e que a proximidade dos vest\u00edgios \u00e0 Porta da Trai\u00e7\u00e3o justificasse edifica\u00e7\u00f5es de natureza defensiva, como seja por exemplo um torre\u00e3o, a perspetiva de um torre\u00e3o erguido no interior da muralha, configura-se, pela invulgaridade que constituiria, inveros\u00edmil175. Assim, n\u00e3o existem presentemente, n\u00e3o obstante a funcionalidade avan\u00e7ada por Korrodi e os vest\u00edgios estruturais remanescentes, evid\u00eancias que permitam deduzir quais as fun\u00e7\u00f5es reservadas a este edif\u00edcio.\nUma sondagem arqueol\u00f3gica aberta neste local176, junto do al\u00e7ado interior da muralha, revelou, por sua vez, ind\u00edcios de uma reforma estrutural, expondo um muro perpendicularmente encostado \u00e0 muralha oeste, assente sobre n\u00edveis de per\u00edodo isl\u00e2mico/medieval crist\u00e3o. Do muro descobriu-se a sapata e um primeiro piso de circula\u00e7\u00e3o, \u2018selados\u2019 por um n\u00edvel de abandono, de data\u00e7\u00e3o posicionada entre os s\u00e9culos XIII e XIV177. Alinhados, na prumada e na dire\u00e7\u00e3o, os vest\u00edgios da parede perpendicular [cjed iii: ue 426] dever\u00e3o corresponder ao muro detetado na sondagem.\n173\tVide Estampa XLVIII: PEp. 2.\n174\tVide Estampa XLVIII: PEp. 3.\n175\tMesmo tendo em conta o acentuado declive que se faz sentir no exterior da muralha oeste, que poderia explicar a escolha por uma implanta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio no interior da mesma, a capacidade defensiva decorrente de tal solu\u00e7\u00e3o sairia substancialmente diminu\u00edda. Para mais, em nenhuma planta desenhada por Duarte de Armas no seu Livro das Fortalezas se encontram paralelos para uma ocorr\u00eancia equivalente, mesmo nas fortifica\u00e7\u00f5es implantadas sobre terrenos escarpados, como sejam, por exemplo, Penha Garcia, Portelo ou Piconha.\n176\tVide supra, p. 20.\n177\tPara informa\u00e7\u00f5es adicionais leia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011, no respeitante \u00e0 Sondagem 12, pp. 90 a 96.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAssim, ao tramo inferior da muralha oeste, preexistente, sucedeu a edifica\u00e7\u00e3o de um tramo superior [CJED iii: ue 411], imbricado num muro perpendicular [CJED iii: ue 426], associando a muralha a um edif\u00edcio organizado no interior da mesma. Uma vez que o tramo de muralha [CJED iii: ue 411] se encontra com toda a probabilidade imbricado no aparelho [CJED iii: ue 401], que inclui a base da Porta da Trai\u00e7\u00e3o, perspetiva-se que a reforma da muralha seja coet\u00e2nea da reforma da porta, e, assim, do edif\u00edcio que integrou os v\u00e3os [CJED iii: ue 417, 418], independentemente da sua forma. Se a reforma da Porta da Trai\u00e7\u00e3o ocorreu, como acima se exp\u00f4s, em per\u00edodo aproximado ao da constru\u00e7\u00e3o dos Pa\u00e7os Novos, dever\u00e1 remontar a per\u00edodo equivalente a reforma deste tramo da muralha oeste, como de resto parece corroborar o n\u00edvel de abandono do seu primeiro piso, enquadrado, como revelado pela sondagem arqueol\u00f3gica, em per\u00edodo compreendido entre os s\u00e9culos Xiii e XiV.\n\u00c1rea noroeste do N\u00facleo A do Castelo de Leiria.\nExcerto da planta de Major Nunes da Costa, de 1816 (Estampa XLVIII, PEp. 2). Poss\u00edveis correspond\u00eancias com as estruturas UE 426 e UE 458 sinalizadas.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria\nA sul do tramo reformado [CJED iii: ue 411] desenvolve-se um tramo de muro [CJED iii: ue 428] tipologicamente distinto, a partir do qual, por sua vez, arranca o remanescente de um segundo muro [CJED iii: ue 458]. Com escassos vest\u00edgios vis\u00edveis acima do solo, pelo interior, e virtualmente inacess\u00edveis pelo exterior, estes muros revelam-se dif\u00edceis de interpretar. Uma sondagem arqueol\u00f3gica178 revelou, no entanto, que o muro [CJED iii: ue 458] se desenvolvia no sentido nascente, encontrando-se meramente encostado ao\n178\tSobre os vest\u00edgios estruturais detetados a nascente da muralha oeste, leia-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011, no concernente \u00e0 Sondagem 11.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\ntramo [CJED iii: ue 428], relativamente ao qual ser\u00e1, portanto, posterior. \u00c0 semelhan\u00e7a do verificado com os muros [CJED iii: ue 411, 426], tamb\u00e9m neste local poderia encontrar-se um edif\u00edcio adossado ao interior da muralha. De resto, a planta de 1816 sugere a exist\u00eancia de dois compartimentos, cuja parede exterior sul poder\u00e1, pela posi\u00e7\u00e3o relativa que ocupa na planta do N\u00facleo A, eventualmente corresponder ao muro [CJED iii: ue 428].\n3.4. Estruturas a Poente do \u00daltimo Reduto\nImbricados no al\u00e7ado meridional do torre\u00e3o [CJED iv, ue: 504/cjed vi, ue: 704] que ter\u00e1 eventualmente rematado o setor escarpado da muralha norte, os vest\u00edgios parietais [CJED V, ue 665] sugerem a exist\u00eancia de uma estrutura desenvolvida no sentido sul, entretanto desaparecida. No seu local, uma s\u00e9rie de novas constru\u00e7\u00f5es foram sendo sucessivamente encostadas, conferindo ao Conjunto Edificado V a complexidade estratigr\u00e1fica que hoje exibe.\nRematado a norte por um cunhal, o muro [CJED v, ue 601], de posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica recuada, n\u00e3o mant\u00e9m qualquer rela\u00e7\u00e3o com o alegado torre\u00e3o, relativamente ao qual dista cerca de 5 metros. Sem rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica direta, torna-se imposs\u00edvel determinar qual a articula\u00e7\u00e3o eventualmente estabelecida entre as duas estruturas. N\u00e3o obstante, a dist\u00e2ncia entre o torre\u00e3o [CJED iv, ue: 504/cjed vi, ue: 704] e o cunhal de remate ao muro [CJED v, ue 601], hoje colmatada por outras edifica\u00e7\u00f5es, sugere a possibilidade de uma passagem, eventualmente definida pela estrutura [CJED v, ue 665]. Quando analisadas as plantas do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX179, a \u00e1rea em causa revela diferentes estruturas, que, ainda que de natureza dif\u00edcil de discernir, se afastam do aspeto linear que o conjunto exibe, enquanto simultaneamente aparentam contribuir para o refor\u00e7o da possibilidade de uma passagem neste local. De facto, ao muro que, como atualmente, se desenvolve de norte para sul, parece somar-se um segundo, paralelo ao primeiro mas bastante menos longo, que, cartografado com estas caracter\u00edsticas,\n179\tVide Estampa XLVIII, PEp. 1 e PEp. 2.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nsugere uma barbac\u00e3 de porta ou uma passagem em cotovelo. Todavia, n\u00e3o subsistem no local ind\u00edcios que corroborem uma estrutura desta natureza, que, a ter existido, n\u00e3o deixou quaisquer testemunhos vis\u00edveis \u00e0 cota positiva.\nN\u00facleo A do Castelo de Leiria. Excerto da planta de Major Nunes da Costa, de 1816 (Estampa XLVIII, PEp. 2 e 3). Setor norte do CJED V em destaque (\u00e0 direita).\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIndependentemente da suposta rela\u00e7\u00e3o com outras barreiras defensivas, permanece neste conjunto edificado um muro desenvolvido no sentido norte-sul, na sua maior parte composto pelo somat\u00f3rio de dois momentos construtivos. O primeiro, j\u00e1 referido, consiste no muro [CJED v, ue 601], rematado a norte por um cunhal, aparentemente retratado tamb\u00e9m nas plantas de in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Apesar de dotado de dois orif\u00edcios e de um pequeno v\u00e3o, eventualmente articulados com a proposta estrutura desaparecida, o muro encontra-se isento de quaisquer ind\u00edcios que possam conduzir \u00e0 sua inequ\u00edvoca atribui\u00e7\u00e3o cronotipol\u00f3gica. A este muro encostou posteriormente um segundo [CJED v, ue 604], que se estende at\u00e9 ao limite sul do conjunto edificado. De aparelho pontuado por orif\u00edcios, cuja dist\u00e2ncia, espa\u00e7amento e regularidade concorrem para a fun\u00e7\u00e3o de escoamento de \u00e1guas infiltradas180, este muro dever\u00e1 na realidade corresponder a uma estrutura de suporte de terras. A confirmar-se, as terras a sustentar\n180\tVide supra, p. 56.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica localizar-se-iam a nascente da estrutura, dado que no lado oposto se encontrariam erguidos, como visto, os edif\u00edcios anexos \u00e0 muralha oeste. Neste caso, a proje\u00e7\u00e3o do muro [cjed V, ue 604] poder\u00e1 dever-se tanto a terras preexistentes, cuja sustenta\u00e7\u00e3o importaria garantir, como \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de aterros para subida da cota de circula\u00e7\u00e3o, cuja \u00e1rea importaria circunscrever. Dada a proximidade do muro ao \u00daltimo Reduto, qualquer uma das possibilidades poderia, assim, encontrar-se relacionada com a edifica\u00e7\u00e3o das estruturas que circundam este \u00faltimo, nomeadamente do edif\u00edcio que, como veremos, se erguia a poente do mesmo.\nA sul do alegado torre\u00e3o [cjed iv, ue: 504/cjed vi, ue: 704] da muralha norte, seria posteriormente erguido um v\u00e3o de porta [cjed v, ue: 627/629], coet\u00e2neo de um pano de muro que, prolongando-se para sul, cobriu o muro [cjed v, ue: 601] e o muro de sustenta\u00e7\u00e3o de terras [cjed v, ue: 606], relativamente aos quais ser\u00e1, portanto, posterior. Exibindo claro desgaste erosivo e uma marca de canteiro, o v\u00e3o de porta estrutura-se em arco ogival, de moldura com arestas chanfradas e ombreiras de base em \u2018unha\u2019, forma que o aproxima dos v\u00e3os do tramo superior da Torre Bu\u00e7aqueira, e, \u00e0 semelhan\u00e7a destes, do v\u00e3o n\u00e3o restaurado da parede lateral nascente da loggia dos Pa\u00e7os Novos181. Deste modo, o v\u00e3o, e consequentemente todo o aparelho em que se insere, deveria remontar a per\u00edodo n\u00e3o muito distante do de edifica\u00e7\u00e3o do pa\u00e7o leiriense. Todavia, todo o seu aparelho encosta ao al\u00e7ado sul do hipot\u00e9tico torre\u00e3o de remate \u00e0 muralha escarpada, por seu turno remetido para finais do s\u00e9culo XV, meados do s\u00e9culo XVI. Ora, se o formato do v\u00e3o o remete para per\u00edodo pr\u00f3ximo ao do pa\u00e7o, a sua rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com o torre\u00e3o adjacente remete-o para per\u00edodo significativamente posterior. Este paradoxo anacr\u00f3nico poder\u00e1 justificar-se pela reutiliza\u00e7\u00e3o das cantarias que emolduram o v\u00e3o, hip\u00f3tese que sai refor\u00e7ada pela total aus\u00eancia de orif\u00edcios de tranca nas ombreiras do mesmo. Ainda que n\u00e3o tenhamos dados suficientes para remeter esta a\u00e7\u00e3o de reutiliza\u00e7\u00e3o ao seu adequado enquadramento cronol\u00f3gico, o reaproveitamento destas pe\u00e7as sugere o estado de ru\u00edna do edif\u00edcio de proveni\u00eancia. Por ter sido descrito por Jos\u00e9 Saraiva em 1929 como um v\u00e3o dionisino182, deduz-se, por\u00e9m, que nesta data n\u00e3o existisse j\u00e1 mem\u00f3ria da edifica\u00e7\u00e3o deste v\u00e3o.\nTendo em conta que a moldura da porta [cjed v, ue: 627/629] se encontra orientada para nascente, orienta\u00e7\u00e3o oposta, por sua vez, \u00e0 dos batentes e dos gonzos, o interior do edif\u00edcio por ela servido posicionar-se-ia a poente do Conjunto Edificado V. No entanto,\n181\tVide Imagens 4 e 5, 17 e 18, constantes de Anexo Iconogr\u00e1fico.\n182\tVide supra, p. x.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica esta \u00e1rea desenvolve-se a uma cota substancialmente inferior \u00e0 da soleira do v\u00e3o, motivo pelo qual a porta dever\u00e1 ter servido, aquando da sua proje\u00e7\u00e3o, um piso sobrelevado relativamente ao solo183. No local ergue-se presentemente um corpo de escadas maci\u00e7o [CJED v, ue: 652], que, n\u00e3o constando de uma imagem datada de cerca de 1929184, se deduz ter sido erguido j\u00e1 no decurso do restauro promovido no Castelo de Leiria. Dada a consider\u00e1vel volumetria das escadas, mas sobretudo pelo local onde vieram encostar, encontra-se vedada a possibilidade de maiores ila\u00e7\u00f5es sobre rela\u00e7\u00e3o do v\u00e3o com o piso de circula\u00e7\u00e3o que inevitavelmente serviu.\nImbricado com a moldura da porta, de que ser\u00e1 portanto contempor\u00e2neo, o aparelho [CJED V, UE: 621/675], que se prolonga, como dito, sobre os muros [CJED v, ue: 601, 606], ostenta ao longo de toda a sua extens\u00e3o uma s\u00e9rie de orif\u00edcios. De dimens\u00e3o consider\u00e1vel e distribu\u00eddos \u00e0 mesma cota de uma forma ritmada, os orif\u00edcios ser\u00e3o compat\u00edveis com a sustenta\u00e7\u00e3o de um travejamento, entretanto desaparecido. Uma vez que, \u00e0 cota dos orif\u00edcios, as paredes mais pr\u00f3ximas, tanto a norte, acima da Porta Nova, como a oeste, acima da Porta da Trai\u00e7\u00e3o, resultam, como se ver\u00e1, de restauro, n\u00e3o existem elementos que permitam tecer maiores considera\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas do travejamento que ter\u00e3o sustentado, nem mesmo sobre a rela\u00e7\u00e3o que eventualmente tenham mantido com os edif\u00edcios a nascente da muralha oeste. N\u00e3o obstante, sendo coevos do v\u00e3o de porta [CJED V, UE: 627/629], dever\u00e3o ter integrado um edif\u00edcio que, posto que aproveitando estruturas preexistentes, como sejam os muros [CJED v, ue: 601, 606], ter\u00e1 sido erguido em per\u00edodo aproximado ao da constru\u00e7\u00e3o dos Pa\u00e7os Novos. Por outro lado, a dimens\u00e3o dos orif\u00edcios e o comprimento ao longo do qual se distribuem, aproximadamente 16 metros, sugerem um travejamento, e como tal um edif\u00edcio, de consider\u00e1veis propor\u00e7\u00f5es.\nNo al\u00e7ado nascente, a sul do seu v\u00e3o de porta, o Conjunto Edificado V integra uma estrutura maci\u00e7a de planta retangular, compat\u00edvel com um torre\u00e3o. A an\u00e1lise estratigr\u00e1fica deste elemento revelou, como expect\u00e1vel, que o seu tramo superior [CJED V, UE: 660] tenha sido acrescentado posteriormente, momento construtivo que se poder\u00e1, mediante an\u00e1lise a algumas imagens, atribuir a restauro, com grande probabilidade conduzido entre 1936 e 1956185. Antes desta a\u00e7\u00e3o, a estrutura contaria apenas com a\n183\tTamb\u00e9m a marca [CJED V, UE: 605], correspondente ao negativo do n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o associado ao al\u00e7ado poente do muro [CJED V, UE: 601], sensivelmente 1,5 metros abaixo da soleira do v\u00e3o [CJED V, UE: 627/629], concorre para a posi\u00e7\u00e3o sobrelevada deste v\u00e3o.\n184\tVide Estampa LIII, IEp. 35.\n185\tVide Estampa LIII, IEp. 35, IEp. 37, IEp. 38.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica sua base [CJED v, ue: 657], que, apesar de se encontrar apenas residualmente preservada, aparenta derivar de uma estrutura de planta retangular. N\u00e3o obstante, o teor residual desta base, a mesma aparenta, no seu al\u00e7ado sul, encostar \u00e0 parede [CJED V, ue: 621/675] que alberga a porta deste conjunto. A confirmar-se, a estrutura ter\u00e1 sido erguida posteriormente, na sequ\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio associado \u00e0 porta. Como a norte a porta encostasse j\u00e1 a um eventual torre\u00e3o [CJED iv, ue: 504/cjed vi, ue: 704], preexistente, admite-se a possibilidade de a sul esta estrutura ter vindo integrar efetivamente um torre\u00e3o que, at\u00e9 certo ponto, espelharia o seu cong\u00e9nere setentrional. Caso esta base integrasse de facto um torre\u00e3o, a porta ogival deste conjunto encontrar-se-ia ladeada por dois torre\u00f5es, solu\u00e7\u00e3o de resto enquadrada nas novidades arquitet\u00f3nicas introduzidas nos castelos portugueses em per\u00edodo \u2018g\u00f3tico\u2019186.\nPor fim, ao Conjunto Edificado V somou-se a estrutura [CJED v, ue: 650/658], que, dada a irregularidade do seu al\u00e7ado poente dever\u00e1 resultar de uma a\u00e7\u00e3o de consolida\u00e7\u00e3o ou colmata\u00e7\u00e3o. Pela sua localiza\u00e7\u00e3o, esta a\u00e7\u00e3o construtiva dever\u00e1 decorrer do aluimento de parte da parede [CJED v, ue: 621/675] que alberga a porta, assim como da base [CJED V, ue: 657] da estrutura maci\u00e7a, estruturas \u00e0s quais, de resto, aparenta encostar.\n3.5. Torre de Menagem e \u00daltimo Reduto\nDotada de inscri\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, que n\u00e3o s\u00f3 a atribui a um reinado espec\u00edfico como revela tamb\u00e9m o ano de in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o, a Torre de Menagem do Castelo de Leiria encontra-se incontestavelmente datada. N\u00e3o havendo motivos que coloquem em causa a autenticidade da inscri\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o desta torre ter\u00e1 assim tido in\u00edcio a 8 de maio de 1324, no reinado de D. Dinis. N\u00e3o obstante, sobretudo quando comparada com outras torres de menagem atribu\u00eddas ao rei trovador, a Torre de Menagem leiriense\n186\tBARROCA, 2003: 110 e 111.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica apresenta atributos bastante conservadores, configurando um aparente retrocesso arquitet\u00f3nico.\nDe planta retangular, baixa estatura, isolada das muralhas circundantes e com escassas aberturas, caracter\u00edsticas a que se soma a absoluta aus\u00eancia de atributos residenciais, esta Torre de Menagem aproxima-se dos par\u00e2metros habitualmente associados \u00e0s torres de menagem \u2018rom\u00e2nicas\u2019, como sejam, por exemplo, os casos de Tomar, Pombal ou Almourol. Bem distintas, as torres de menagem de Sabugal, Beja ou Freixo de Espada \u00e0 Cinta, comprovadamente dionisinas187, encontram-se erguidas junto \u00e0s muralhas dos respetivos castelos, assumindo plantas poligonais e alturas elevadas, interiores dotados de tetos abobadados e exteriores coroados por m\u00edsulas e balc\u00f5es. Ora, se para a escolha do local de implanta\u00e7\u00e3o da Torre de Menagem de Leiria, dissociada das muralhas circundantes, se poderia apontar a procura por um local de cota mais elevada, j\u00e1 para a ado\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas tradicionalmente fili\u00e1veis no \u2018rom\u00e2nico\u2019 castelar n\u00e3o se encontra, aparentemente, justifica\u00e7\u00e3o.\nEste aparente paradoxo dilui-se, todavia, quando se analisa a Torre de Menagem em conjunto com as estruturas a que se encontra associada, e dissolve-se por completo quando comparada com outras torres de menagem tamb\u00e9m atribu\u00edveis a D. Dinis. De facto, ao associar-se a uma cintura de muralha, a Torre de Menagem integra um conjunto fortificado que constitui efetivamente um pequeno castelo. O encastelamento, tradicionalmente denominado por \u00daltimo Reduto ou, como exposto a montante, por Castelejo, estabelece um recinto fechado que poder\u00e1 considerar-se uma verdadeira pra\u00e7a de armas. Rematado por muralhas laterais e, a sul, pelo Torre\u00e3o Sul, o recinto consubstancia-se como uma fortifica\u00e7\u00e3o que reflete os padr\u00f5es poliorc\u00e9ticos vigentes ao tempo de D. Dinis, na qual a Torre de Menagem, \u00e0 cabeceira das muralhas, assume de facto uma posi\u00e7\u00e3o plenamente \u2018g\u00f3tica\u2019.\nN\u00e3o obstante o \u00daltimo Reduto formar, assim, um conjunto aparentemente unit\u00e1rio, as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas sugerem que a Torre de Menagem possa ter sido projetada separadamente das estruturas que o constituem. A nascente, o muro [CJED viii, ue 976] que primitivamente encerraria o recinto, ainda que coet\u00e2neo do Torre\u00e3o Sul, encontrase encostado \u00e0 Torre de Menagem, sendo, como tal, evidente a sua posterioridade, desta forma tamb\u00e9m extens\u00edvel ao Torre\u00e3o Sul. A poente, ambos os panos [CJED viii, ue\n187\tSobre as caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas e a atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica das torres de menagem de Sabugal, Beja e Freixo de Espada \u00e0 Cinta, veja-se, por exemplo, M\u00e1rio Jorge BARROCA: \u2018Arquitectura G\u00f3tica Civil\u2019, Hist\u00f3ria da Arte em Portugal\n- O G\u00f3tico, Editorial Presen\u00e7a, Lisboa, 2002; e Rita Costa GOMES: Castelos da Raia, Vol. II: Tr\u00e1s-os-Montes, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, Lisboa, 2003.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica 936, 940] que encerrariam originalmente o recinto ser\u00e3o posteriores quer ao Torre\u00e3o Sul, quer \u00e0 Torre de Menagem, estando, como se viu, encostados a ambos.\nSimilares do ponto de vista construtivo, do tipo de aparelho \u00e0 forma, Torre de Menagem e Torre\u00e3o Sul, assim como, consecutivamente, o muro que a nascente os une, dever\u00e3o remontar contudo a per\u00edodos construtivos muito pr\u00f3ximos. De modo equivalente, tamb\u00e9m a poente o muro que une torre e torre\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 exceder em muito a constru\u00e7\u00e3o da primeira, dada a similitude entre as molduras dos respetivos v\u00e3os de porta [CJED viii, ue 956/957; 922]. Assim, e ainda que nem tudo tenha sido \u201cconstru\u00eddo no mesmo balan\u00e7o\u201d, como defendido por Jos\u00e9 Saraiva188, o \u00daltimo Reduto poder\u00e1 resultar de um s\u00f3 projeto, posto que concretizado de forma faseada. Tendo em conta que, conforme patente na inscri\u00e7\u00e3o suprarreferida, a Torre de Menagem ter\u00e1 sido iniciada escassos meses antes da morte de D. Dinis, a sua constru\u00e7\u00e3o, e consequentemente a constru\u00e7\u00e3o do \u00daltimo Reduto, poder\u00e1 ter sofrido adapta\u00e7\u00f5es ou mesmo paragens n\u00e3o previstas189. O eventual faseamento poderia de resto explicar a sucessiva sobreposi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica das diferentes componentes edificadas, em detrimento de uma constru\u00e7\u00e3o ininterruptamente imbricada, que decorreria de uma s\u00f3 fase construtiva. Face \u00e0s semelhan\u00e7as verificadas entre aparelhos e v\u00e3os, contudo, afigura-se prov\u00e1vel que os distintos elementos em causa resultem de uma sucess\u00e3o construtiva temporalmente n\u00e3o muito extensa.\nO pr\u00f3prio corpo de escadas [CJED viii, ue 933] que, tendo adossado ao al\u00e7ado sul da Torre de Menagem, passou a garantir o acesso \u00e0 sua porta, n\u00e3o dever\u00e1 ter sido erguido sen\u00e3o em per\u00edodo muito aproximado ao do restante conjunto que comp\u00f5e o \u00daltimo Reduto. Aparentemente imbricados190, as escadas e o tramo de muro [CJED viii, ue 940] que encerra, a poente, o recinto, dever\u00e3o remontar ao mesmo momento construtivo. Uma vez que, como visto, a semelhan\u00e7a entre a porta de acesso [CJED viii, ue 956/957] ao recinto aproxima, do ponto de vista cronol\u00f3gico, o muro \u00e0 Torre de Menagem, assim dever\u00e1 resultar para as estruturas com ele imbricadas, nomeadamente para as escadas. A edifica\u00e7\u00e3o das escadas poder\u00e1, de resto, estar na origem da reforma da parede poente do recinto, denunciada, entre outros motivos, pelo interface [CJED viii, ue 941], assim como, porventura, na irregularidade que caracteriza o tramo inferior do cunhal sudoeste da Torre de Menagem.\n188\tSARAIVA, 1929: 44.\n189\tSaul Ant\u00f3nio Gomes alertou para a possibilidade de a morte de D. Dinis poder ter motivado altera\u00e7\u00f5es no projeto inicial para a Torre de Menagem do Castelo de Leiria (GOMES, 2001: 16). Vide supra, p. 31.\n190\tVide supra, p. 62.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAlcan\u00e7ada a reforma, ter-se-\u00e1 desmontado a estrutura que, a julgar pela irregularidade da prumada da esquina sudoeste da Torre de Menagem, eventualmente dali arrancasse. Adivinha-se por este motivo dif\u00edcil perscrutar a natureza da estrutura desmontada. No entanto, a proje\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o que suporta as escadas e o eventual reajuste da porta que inicialmente daria acesso ao recinto, de que de resto subsiste ainda a ombreira meridional [CJED viii, ue 938], configuram-se causas a considerar, quando analisados os motivos inerentes ao desmonte em causa. O acesso a torres de menagem por via de escadas adossadas n\u00e3o deveria ser, de resto, totalmente estranho j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XIV, como decorre, por exemplo, da interpreta\u00e7\u00e3o construtiva do Castelo de Monforte de Rio Livre, onde a torre, erguida aproximadamente em 1312191, surge j\u00e1 travada com a muralha que sustenta a escada que lhe d\u00e1 acesso. Salvaguardado o evidente hiato temporal esta realidade n\u00e3o escapou a Duarte de Armas, que a representou, por exemplo, nos casos de Idanha-a-Nova, Monsanto e Segura.\nExcerto do registo de Duarte de Armas do Castelo de Segura, ca. 1509. Corpo de escadas da Torre de Menagem em destaque.\nFonte: ARMAS, 2006: fl. 126 v.\nExpostas as evid\u00eancias que comprovam a curta posterioridade de edifica\u00e7\u00e3o do \u00daltimo Reduto face \u00e0 da Torre de Menagem, permanece por enquadrar a pr\u00f3pria torre nos padr\u00f5es construtivos da sua \u00e9poca, clarificando o aparente conservadorismo do seu\n191\tGOMES, 2003: 171.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica modelo. Efetivamente, quando comparada, como j\u00e1 referido, com alguns casos atribu\u00eddos a D. Dinis, Leiria exibe caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas que parecem resultar de um aparente retrocesso \u2018estil\u00edstico\u2019, sobretudo se tivermos em conta que ter\u00e1 sido erguida nos \u00faltimos meses de vida do monarca, em per\u00edodo plenamente \u2018g\u00f3tico\u2019. N\u00e3o obstante, este aparente conservadorismo n\u00e3o \u00e9, entre os casos de torres dionisinas, um exclusivo da Torre de Menagem do Castelo de Leiria. Em Chaves, a torre dionisina da fortifica\u00e7\u00e3o medieval, ainda que de planta quadrangular e coroada de balc\u00f5es192, pode comparar-se com a torre leiriense, pela sua apar\u00eancia maci\u00e7a, baixa estatura e escassez de aberturas. Seguida de muito perto pela constru\u00e7\u00e3o da torre de Chaves, a torre de Monforte de Rio Livre, exibe tamb\u00e9m caracter\u00edsticas equipar\u00e1veis a Leiria, incluindo o escalonamento da sapata193, a cachorrada que se sobrep\u00f5e \u00e0 porta194, a exiguidade do espa\u00e7o amuralhado que encabe\u00e7a e, como referido, o corpo de escadas de acesso \u00e0 torre. De modo equivalente, tamb\u00e9m as torres de menagem de M\u00e9rtola, cuja constru\u00e7\u00e3o remonta a 1292, assim como de Vilar Maior, provavelmente dionisina, exibem caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas equipar\u00e1veis \u00e0 de Leiria, como a baixa estatura, o aspeto robusto ou o reduzido n\u00famero de aberturas195.\nUma muralha baixa, circunda por sua vez todo o conjunto de estruturas que comp\u00f5em o \u00daltimo Reduto, incluindo a Torre de Menagem. Dado que n\u00e3o adossa diretamente ao complexo, mas antes estabelece com o mesmo um estreito corredor, esta estrutura\n192\tAtualmente coroada por ameias paralelepip\u00e9dicas, resultantes, conforme se avalia quer pelo interface [CJED VIII, UE 980], quer pela an\u00e1lise de algumas imagens (Estampa x, IEp. 64, IEp. 66), de restauro, a Torre de Menagem do Castelo de Leiria dever\u00e1 ter tido o seu coroamento composto por ameias tronco-piramidais, conforme se avalia por registos iconogr\u00e1ficos anteriores \u00e0s a\u00e7\u00f5es de restauro promovidas ao longo do s\u00e9culo XX (Estampa x, IEp. 53, IEp. 54, IEp. 55).\n193\tNo caso de Monforte de Rio Livre, mas tamb\u00e9m, por exemplo, em Estremoz, obra iniciada cerca de 1260 ainda no reinado de D. Afonso III (BARROCA, 2002: 83), as torres de menagem surgem articuladas com sapatas escalonadas, como frequentemente acontecia no per\u00edodo \u2018rom\u00e2nico\u2019. No caso leiriense, a componente escalonada da sapata da Torre de Menagem encontra-se, como visto (vide supra, p. 59), imbricada nas suas paredes, resultando portanto do mesmo momento construtivo. Coet\u00e2nea e em perfeito acordo com os par\u00e2metros vigentes \u00e0 \u00e9poca, a sapata da Torre de Menagem de Leiria recuar\u00e1 tamb\u00e9m ao reinado dionisino, podendo n\u00e3o ser totalmente exata a teoria veiculada por Saul Ant\u00f3nio Gomes, para quem \u201csob os alicerces da primeira torre rom\u00e2nica ou afonsina, [se ergueu a] nova constru\u00e7\u00e3o\u201d (GOMES, 2004: 104). Vide Imagem 19, constante de Anexos Iconogr\u00e1ficos.\n194\tDa an\u00e1lise a algumas imagens percebe-se que os cachorros presentes no al\u00e7ado sul da Torre de Menagem do Castelo de Leiria existiam claramente, antes mesmo das interven\u00e7\u00f5es de restauro promovidas neste edif\u00edcio ao longo do s\u00e9culo XX (vide Estampa LVI, IEp. 62). Apesar de atualmente estes cachorros continuarem presentes, dois deles n\u00e3o figuram numa imagem recolhida entre 1936 e 1950, mais concretamente o primeiro e o terceiro, contando de poente (vide Estampa LVII, IEp. 66). Desconhece-se a data da abla\u00e7\u00e3o destes cachorros, embora a mesma possa ter decorrido do desmonte do telheiro ali erguido pela LACL, posteriormente desmontado, como adiante se ver\u00e1. A sua reposi\u00e7\u00e3o, ocorrida tamb\u00e9m em per\u00edodo desconhecido, produziu por\u00e9m marcas corroborantes, como sejam os interfaces [CJED VIII, UE 925, 928, 932] (vide Estampa XLvi).\n195\tSobre os castelos, e atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica \u00e0s respetivas torres de menagem, de Chaves, Monforte de Rio Livre e Vilar Maior, leia-se, entre outras obras poss\u00edveis, Rita Costa GOMES: Castelos da Raia, Vol. II: Tr\u00e1s-os-Montes, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, Lisboa, 2003; e Castelos da Raia, Vol. I: Beira, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico, Lisboa, 1996. Para o Castelo de M\u00e9rtola, designadamente para a data\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 sua torre, consulte-se, por exemplo, Joaquim BOI\u00c7A et all: O Castelo de M\u00e9rtola. Hist\u00f3ria, Espa\u00e7o e Formas, s\u00e9cs. XIII-XXI, C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola, M\u00e9rtola, 2013.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica constitui na realidade uma barbac\u00e3 extensa, correspondendo o corredor \u00e0 sua respetiva li\u00e7a. Pelo exterior desta barbac\u00e3 desenvolve-se, por seu turno, uma estrutura maci\u00e7a que, projetada em talude de perfil em linha quebrada, atingindo cinco metros de espessura e 50\u00b0 de inclina\u00e7\u00e3o, deve ser interpretado como um alambor196.\nRefor\u00e7o estrutural \u00e0 base das muralhas, o alambor resguardava o assalto \u00e0s mesmas por via de sapa, contribuindo simultaneamente para dificultar a escalada ou a aproxima\u00e7\u00e3o de aparelhos de assalto. Uma vez que o alambor do \u00daltimo Reduto [CJED VIII, UE: 1046, 1063, 1070], independentemente de, como adiante se ver\u00e1, encostar ou imbricar com a barbac\u00e3, se encontra circunscrito \u00e0 configura\u00e7\u00e3o desta, n\u00e3o poder\u00e1 anteceder-lhe, do ponto de vista cronol\u00f3gico. Todavia, se o alambor chegou a Portugal por via dos Templ\u00e1rios a partir de 1156197, a barbac\u00e3 surge significativamente mais tarde, a partir da primeira metade do s\u00e9culo XIV198. Como tal, o alambor do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, posterior ou contempor\u00e2neo da sua barbac\u00e3, n\u00e3o dever\u00e1 recuar a per\u00edodo anterior \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo XIV.\nDesfasado do per\u00edodo de edifica\u00e7\u00e3o caracter\u00edstico dos alambores, em pelo menos dois s\u00e9culos, a constru\u00e7\u00e3o do alambor em an\u00e1lise deve assim ser entendida como um revivalismo. De facto, tendo paulatinamente perdido o seu valor defensivo com a difus\u00e3o dos balc\u00f5es matac\u00e3es, os alambores conheceriam, por influ\u00eancia da arquitetura militar italiana, um renascimento no s\u00e9culo XV199, \u00e9poca a que muito provavelmente remontar\u00e1 o alambor do \u00daltimo Reduto.\nPara o balizamento cronol\u00f3gico deste alambor concorre igualmente a planta que estabelece a sul, local onde, por via do alargamento da li\u00e7a, se desenvolve uma pequena pra\u00e7a terraplanada. Ao permitir uma plataforma de assalto ao Torre\u00e3o Sul, a pra\u00e7a contraria as caracter\u00edsticas confinantes, expect\u00e1veis de uma li\u00e7a. A sua proje\u00e7\u00e3o dever\u00e1 portanto decorrer dos progressos militares de meados do s\u00e9culo XV, \u00e9poca em que a integra\u00e7\u00e3o de aparelhos de artilharia conduziu \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os200 nas\n196\tPor apresentar um perfil maioritariamente em linha quebrada, o alambor do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria deveria na realidade designar-se por ressalto (NUNES, 2005: 225). N\u00e3o obstante, por conter partes em que o perfil se apresenta simplesmente c\u00f4ncavo ou mesmo em linha reta inclinada, optamos pela denomina\u00e7\u00e3o mais abrangente, alambor.\n197\tSobre o contributo da Ordem do Templo para a arquitetura militar portuguesa, nomeadamente no respeitante \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do alambor em Portugal, leia-se, por exemplo, M\u00e1rio Jorge BARROCA: \u2018Arquitectura Militar\u2019, Nova Hist\u00f3ria Militar de Portugal, Vol. 1, Dir. Manuel Themudo Barata e Nuno Severino Teixeira, C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, 2003; \u2018Castelos Medievais Portugueses. Origens e Evolu\u00e7\u00e3o (S\u00e9c. IX-XIV)\u2019, La Fortaleza Medieval: Realidad y S\u00edmbolo, Ed. Juan Ant\u00f3nio Barrio Barrio e Jos\u00e9 Vicente Cabezuelo Pliego, Alicante, 1998 a.\n198\tVide supra, p. 85.\n199\tBARROCA, 2003: 113 e 120.\n200\tNas obras Dicion\u00e1rio Tem\u00e1tico de Arquitectura Militar (2005) e Arte de Fortificar e Dicion\u00e1rio de Arquitectura Militar (1991) Ant\u00f3nio Pires Nunes n\u00e3o inclui o termo terra\u00e7o, preferindo as express\u00f5es plataforma, pra\u00e7a alta ou cavaleiro, quando aplicadas a fortifica\u00e7\u00f5es abaluartadas. \u00c0 semelhan\u00e7a de Jo\u00e3o Gouveia Monteiro (MONTEIRO, 2002: 665),\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica fortifica\u00e7\u00f5es portuguesas. Evoluindo posteriormente para a integra\u00e7\u00e3o de casamatas, os terra\u00e7os perduraram nos castelos portugueses, contudo, apenas at\u00e9 ao terceiro quartel do s\u00e9culo XV201, per\u00edodo a partir do qual, portanto, ser\u00e1 inveros\u00edmil a sua ado\u00e7\u00e3o no castelo de Leiria.\nA estrutura [cjed viii, ue: 1093], cuja natureza suscita muitas reservas, encontra-se, por seu lado, imbricada no aparelho do alambor, de que ser\u00e1 portanto coet\u00e2nea202. De planta semicircular [cjed viii, ue: 1093], esta estrutura constitui, tanto quanto se observa \u00e0 cota positiva, a \u00fanica edifica\u00e7\u00e3o a estabelecer rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica direta entre os muros que delimitam o recinto do \u00daltimo Reduto e o alambor. Encostada ao muro poente [cjed viii, UE: 936] do recinto, sendo-lhe portanto posterior, encontra-se imbricada no alambor [cjed viii, ue: 1070], de que ser\u00e1 contempor\u00e2nea. Esta rela\u00e7\u00e3o, \u00fanica e substancialmente diminuta, n\u00e3o deixa ainda assim de sugerir posterioridade do alambor face \u00e0s estruturas que encerram o p\u00e1tio do \u00daltimo Reduto.\nDominando maioritariamente a muralha baixa que circunda o \u00daltimo Reduto, o alambor poder\u00e1 no entanto n\u00e3o ser a estrutura defensiva mais antiga a ser aplicada nesta barreira. Ao formar uma li\u00e7a, no lugar de encostar diretamente aos muros deste complexo, adivinha-se a preexist\u00eancia de uma barbac\u00e3, de que de resto poder\u00e3o subsistir ainda alguns vest\u00edgios. Uma vez que as obras de restauro promovidas ao longo do s\u00e9culo XX, cuja extens\u00e3o se poder\u00e1 avaliar atrav\u00e9s da an\u00e1lise a algumas imagens203, imprimiram ao alambor grande parte do coroamento que atualmente exibe, torna-se dif\u00edcil discernir os vest\u00edgios de uma eventual barbac\u00e3. N\u00e3o obstante, algumas estruturas precedem estratigraficamente a edifica\u00e7\u00e3o do alambor, como sejam as distintas componentes204 do v\u00e3o ogival [cjed viii, ue: 1053] aberto a norte do conjunto e os dois tramos de muro voltados a poente do mesmo [cjed viii, ue: 1047, 1056]. Claramente encostadas pelo alambor, as estruturas precedem-lhe na sequ\u00eancia construtiva do \u00daltimo Reduto.\nOcultado sob o alambor, o muro que integraria inicialmente o v\u00e3o de porta [cjed viii, ue: 1053] ter\u00e1 com certeza constitu\u00eddo uma estrutura defensiva. Efetivamente, posicionado\nservimo-nos do termo terra\u00e7o, eventualmente mais adequado \u00e0 ado\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as terraplanadas em fortifica\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o exatamente abaluartadas.\n201\tMONTEIRO, 2002: 665.\n202\tVide Imagem 20, constante de Anexo Iconogr\u00e1fico.\n203\tVide Estampa LVI: IEp. 53, IEp. 55 a 59, IEp. 61 a IEp. 63.\n204\tUma vez que a ombreira poente [CJED VIII, UE: 1044] do v\u00e3o norte da eventual barbac\u00e3 exibe marca de canteiro com paralelo na Porta Bu\u00e7aqueira, as cantarias utilizadas na sua moldura poder\u00e3o encontrar-se em contexto de reaproveitamento, dado o anacronismo que constituiria a edifica\u00e7\u00e3o de uma barbac\u00e3 em per\u00edodo equivalente ao daquela porta \u2018rom\u00e2nica'.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\na escassos metros da Torre de Menagem, qualquer outro tipo de edifica\u00e7\u00e3o diminuiria a capacidade defensiva da mesma, pela cria\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos ao tiro procedente da sua seteira [CJED viii, ue: 912] ou das suas ameias. Perspetiva-se portanto a edifica\u00e7\u00e3o de uma estrutura defensiva, que, cronologicamente anterior ao alambor e a curta dist\u00e2ncia do complexo que pretendia defender, se deduz consistir numa barbac\u00e3.\nExcertos dos registos de Duarte de Armas do Castelo de Castro Laboreiro, vista sul \u00e0 esquerda, planta \u00e0 direita, ca.\n1509. Barbac\u00e3 \u00e0 Torre de Menagem em destaque.\nFonte: ARMAS, 2006: fl. 104, vista sul; fl 132 v.\nAs barbac\u00e3s aplicadas a torres de menagem n\u00e3o seriam de resto completamente estranhas ao universo das fortifica\u00e7\u00f5es portuguesas de finais da \u00c9poca Medieval, posto que retratadas por Duarte de Armas, por exemplo, no Castelo de Castro Laboreiro205.\nPor outro lado, a poente do \u00daltimo Reduto o alambor encontra-se interrompido, revelando duas estruturas parietais [CJED viii, ue: 1047, 1056], \u00e0s quais veio encostar. Ao muro [CJED viii, UE: 1047] encostou posteriormente o muro [CJED viii, ue: 1056], que alberga na sua estrutura\u00e7\u00e3o cinco orif\u00edcios [CJED viii, ue: 1058, 1059, 1060, 1061, 1062] compat\u00edveis com a aplica\u00e7\u00e3o de travejamento. N\u00e3o se conhecem outros vest\u00edgios do edif\u00edcio associado a este travejamento, cujo absoluto desaparecimento parece sugerir uma natureza simples. Dado que o alambor se interrompe neste local, configura-se prov\u00e1vel\n205\tARMAS, 2006: fl. 104, vista sul; fl. 132 v.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica que \u00e0 data da sua edifica\u00e7\u00e3o o edif\u00edcio associado ao travejamento se encontrasse j\u00e1 erguido, impedindo a progress\u00e3o deste talude. A forma como o muro [cjed viii, ue: 1056] cobriu o muro [cjed viii, ue: 1047], sugere tamb\u00e9m uma reforma deste \u00faltimo. A reforma, que incluiu como visto a proje\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio, n\u00e3o exclui a natureza militar destas paredes, embora diminu\u00edsse, pela cria\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos, a sua capacidade defensiva. Erguidos a curta dist\u00e2ncia do \u00daltimo Reduto, com o qual definem uma li\u00e7a, para mais de forma retil\u00ednea e perpendicular \u00e0 porta de acesso ao seu interior, estas estruturas comportam-se, no entanto, efetivamente como uma barbac\u00e3.\nSolu\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica comprovadamente adotada desde a primeira metade do s\u00e9culo XIV206, a edifica\u00e7\u00e3o da barbac\u00e3 do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria n\u00e3o dever\u00e1, por seu turno, ultrapassar o terceiro quartel do s\u00e9culo XV, per\u00edodo m\u00e1ximo estimado, como visto, para a constru\u00e7\u00e3o da estrutura que lhe foi encostada, o alambor.\n3.6. ESTRUTURAS \u2018RESTAURADAS\u2019\nAinda que o presente estudo n\u00e3o incida diretamente sobre os contornos ideol\u00f3gicos e processuais do restauro empreendido no Castelo de Leiria, n\u00e3o podemos, face \u00e0 amplitude das a\u00e7\u00f5es de restauro incidentes sobre as estruturas em an\u00e1lise, deixar de abordar os seus aspetos mais relevantes207.\nA hist\u00f3ria do restauro do Castelo de Leiria recua a 1898, ano em que o arquiteto Ernesto Korrodi publicou os seus Estudos de Reconstru\u00e7\u00e3o sobre o Castelo de Leiria. Pr\u00f3xima tanto da rever\u00eancia quanto da preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o da ru\u00edna, a obra enquadrava-se plenamente no ambiente intelectual europeu da sua \u00e9poca, uma vez que, seguindo o crit\u00e9rio da unidade est\u00e9tica, assimilava os princ\u00edpios preconizados por Viollet-le-Duc208. N\u00e3o obstante, entre a publica\u00e7\u00e3o da proposta reconstrutiva de Korrodi\n206\tVide supra, p. 85.\n207\tNo \u00e2mbito do Semin\u00e1rio de Teoria e Hist\u00f3ria do Patrim\u00f3nio, frequentado no 2\u00b0 semestre do 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural, tive oportunidade de explorar mais detalhadamente o enquadramento social, ideol\u00f3gico, pol\u00edtico e processual inerente ao restauro do castelo de Leiria, nomeadamente no respeitante \u00e0 funda\u00e7\u00e3o e desempenho das duas institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelas distintas empreitadas, a Liga dos Amigos do castelo de Leiria e a Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais.\n208\tApesar de conclu\u00eddos em 1894, os Estudos de Reconstru\u00e7\u00e3o sobre o Castelo de Leiria seriam publicados apenas em 1898. Compilando registos gr\u00e1ficos das ru\u00ednas, detalhadamente desenhados, a obra apresentava uma proposta de reconstru\u00e7\u00e3o que, para al\u00e9m de sustentada nos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos existentes, se baseava no crit\u00e9rio da unidade est\u00e9tica. Sobre o conte\u00fado program\u00e1tico do projeto korrodiano e a subjacente fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, nomeadamente\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica e o in\u00edcio das obras, conduzidas a partir de 1915 pela Liga dos Amigos do Castelo de Leiria (LACL), ganharam terreno os ideais defendidos por John Ruskin e Camillo Boito, come\u00e7ando a prevalecer a conserva\u00e7\u00e3o sobre a reconstru\u00e7\u00e3o209.\nFortemente condicionada por constrangimentos financeiros, a atua\u00e7\u00e3o da Liga dos Amigos do Castelo de Leiria pautou-se sobretudo pela salvaguarda dos vest\u00edgios existentes, em concord\u00e2ncia de resto com os princ\u00edpios de restauro da I Rep\u00fablica210. Suspendida escassos meses passados do in\u00edcio dos trabalhos, a atividade da Liga retomaria apenas em 1921, j\u00e1 sob dire\u00e7\u00e3o de Ernesto Korrodi211, perspetivando-se, como tal, que a maioria dos trabalhos genericamente atribu\u00eddos \u00e0 Liga tenha na realidade sido executada sob orienta\u00e7\u00e3o do arquiteto.\nO restauro do Castelo de Leiria, plenamente assumido pela Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais (DGEMN ) a partir de 1933212, caminharia contudo no sentido da restitui\u00e7\u00e3o do \u2018tra\u00e7ado primitivo\u2019 da fortaleza. Associados a uma mensagem ideol\u00f3gica, os monumentos restaurados pela DGEMN constitu\u00edam ve\u00edculos privilegiados para a divulga\u00e7\u00e3o de personagens e de epis\u00f3dios espec\u00edficos, cuidadosamente selecionados para engrandecimento da p\u00e1tria, como D. Afonso Henriques e funda\u00e7\u00e3o da nacionalidade, D. Jo\u00e3o I e a restaura\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia, ou o Infante D. Henrique e a expans\u00e3o ultramarina213.\nD. Jo\u00e3o I constitu\u00eda, de resto, n\u00e3o apenas o monarca her\u00f3ico restaurador da independ\u00eancia mas tamb\u00e9m, enquanto gr\u00e3o-mestre de Avis, o l\u00edder de uma ordem\na sua filia\u00e7\u00e3o na obra de Viollet-le-Duc, leia-se Luc\u00edlia Verdelho da COSTA: Ernesto Korrodi 1889 - 1944: arquitectura, ensino e restauro do patrim\u00f3nio, Universidade Nova de Lisboa, Lisboa, 1997.\n209\tSobre as filosofias de interven\u00e7\u00e3o em patrim\u00f3nio edificado defendidas por John Ruskin e Camillo Boito, leia-se, por exemplo, Maria Jos\u00e9 MART\u00cdNEZ JUSTICIA: Historia y teor\u00eda de la conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n art\u00edstica, Tecnos, Madrid, 2001; Ana Maria MACARR\u00d3N MIGUEL e Ana GONZ\u00c1LEZ MOZO: La conservaci\u00f3n y la restauraci\u00f3n en siglo XX, Tecnos, Madrid, 1998; Ana Maria MACARR\u00d3N MIGUEL: Historia de la conservaci\u00f3n y la restauraci\u00f3n desde la antig\u00fcedad hasta el siglo XX, Tecnos, Madrid, 2002; ou Javier RIVERA BLANCO: De varia restauration teoria e historia de la restauraci\u00f3n arquitect\u00f3nica, Restauraci\u00f3n &amp; Rehabilitaci\u00f3n, Valladolid, 2001.\n210\tSobre o restauro na I Rep\u00fablica, e respetivas medidas e infraestruturas de prote\u00e7\u00e3o aos Monumentos Nacionais, leia-se, entre outros poss\u00edveis, Jorge CUST\u00d3DIO: \u201cRenascen\u00e7a\u201d art\u00edstica e pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o e restauro arquitect\u00f3nico em Portugal, durante a I Rep\u00fablica - Fundamentos e antecedentes, Caleidosc\u00f3pio, Casal de Cambra, 2010.\n211\tSobre a funda\u00e7\u00e3o da Liga dos Amigos do Castelo de Leiria, em 1915, a sua estrutura, atua\u00e7\u00e3o e os condicionalismos impostos tanto pela escassez de fundos, como pelos conflitos ideol\u00f3gicos, nomeadamente entre a sua Direc\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e a entidade executante, a Direc\u00e7\u00e3o de Obras P\u00fablicas, leia-se, por exemplo, Luc\u00edlia Verdelho da COSTA: Ernesto Korrodi 1889 - 1944: arquitectura, ensino e restauro do patrim\u00f3nio, Universidade Nova de Lisboa, Lisboa, 1997.\n212\tCOSTA, 1997: 223 e 224. Sobre a cria\u00e7\u00e3o e princ\u00edpios de atua\u00e7\u00e3o da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais, em 1929, leia-se, por exemplo, Maria Jo\u00e3o NETO: Mem\u00f3ria, Propaganda e Poder, O Restauro dos Monumentos Nacionais (1929-1960), Faculdade de Arquitetura da Universidade do Porto, Porto, 2001; ou Miguel TOM\u00c9: Patrim\u00f3nio e restauro em Portugal (1920-1995), FAUP publica\u00e7\u00f5es, Faculdade de Arquitectura da Universidade do Porto, Porto, 2002.\n213\tSobre a eleva\u00e7\u00e3o de determinadas figuras hist\u00f3ricas \u00e0 categoria de her\u00f3is nacionais, a associa\u00e7\u00e3o destas a monumentos espec\u00edficos, a sua promo\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o de determinados epis\u00f3dios hist\u00f3ricos em eventos comemorativos nacionalistas consulte-se, por exemplo, Maria Jo\u00e3o NETO: Mem\u00f3ria, Propaganda e Poder, O Restauro dos Monumentos Nacionais (1929-1960), Faculdade de Arquitetura da Universidade do Porto, Porto, 2001.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica mon\u00e1stico-militar, representando, assim, dois dos ideais mais valiosos para o Estado Novo, o poder centralizado e a congrega\u00e7\u00e3o religiosa. N\u00e3o surpreende por isso que o Castelo de Leiria, mais concretamente os Pa\u00e7os Novos, atribu\u00eddos a D. Jo\u00e3o I214, tenha merecido particular aten\u00e7\u00e3o da DGEMN, contando-se entre as cinco fortalezas nacionais com maior or\u00e7amento aplicado entre 1929 e 1960, ultrapassado apenas pelos castelos de \u00d3bidos e de S\u00e3o Jorge215.\nAinda que a pr\u00f3pria DGEMN tenha veiculado discursos contr\u00e1rios, as suas interven\u00e7\u00f5es baseavam-se efetivamente na reintegra\u00e7\u00e3o estil\u00edstica, crit\u00e9rio, de resto assumido pelo organismo at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1940216. Embora algumas interven\u00e7\u00f5es no Castelo de Leiria se tenham verificado tamb\u00e9m durante a segunda metade do s\u00e9culo XX, a maioria decorreria at\u00e9 finais da d\u00e9cada de 1950217.\nAssim, as a\u00e7\u00f5es de restauro que comprovadamente se poder\u00e3o atribuir \u00e0 Liga de Amigos do Castelo de Leiria no N\u00facleo A deste baluarte encontram-se, como expect\u00e1vel, em harmonia com os pressupostos associados ao restauro estil\u00edstico. Logo na Torre Bu\u00e7aqueira, principal ponto de acesso ao N\u00facleo A, o coroamento da estrutura faz-se atualmente mediante ameias [CJED i, ue: 49 a 66] que, sendo chanfradas no topo, se poderiam classificar como \u2018manuelinas\u2019. N\u00e3o obstante, algumas imagens218 demonstram que previamente ao restauro o coroamento desta estrutura recorria a quatro templetes tronco-piramidais, respetivamente colocados na prumada de cada um dos quatro cantos da torre. Do restauro da cobertura da torre, ocorrido entre 1915 e 1929219, resultaria a anula\u00e7\u00e3o dos templetes e a cria\u00e7\u00e3o de ameias, obtidas as abertas por desmonte do aparelho. Na demanda por um coroamento ameado, cuja sustenta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica era, como visto, inexistente, ter\u00e1 efetivamente prevalecido o crit\u00e9rio da unidade estil\u00edstica.\n214\tVide supra, p. 21.\n215\tNETO, 1995: 477; NETO, 2001: 256 e 257..\n216\tEm 1935, a DGEMN reivindicava a miss\u00e3o de integrar cada monumento \u201cna sua beleza primitiva, expurgando-o de excresc\u00eancias posteriores\u201d (Boletim da Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais, N.\u00b0 1, 1935: 19 e 20). J\u00e1 em 1948, em 15 anos de Obras P\u00fablicas 1932-1947, publicado pela DGEMN, a express\u00e3o conserva\u00e7\u00e3o substitui restauro, que desaparece por completo (in NETO, 1995: 445). Sobre a pol\u00edtica inerente ao restauro de Monumentos Nacionais promovido pela DGEMN durante o Estado Novo leia-se, por exemplo, Joana da Costa BRITES: \u2018Uma nova mem\u00f3ria para um Estado Novo: restauro de monumentos e ensino da Hist\u00f3ria no salazarismo\u2019, Biblos, vol. 3, 2.a s\u00e9rie, Coimbra, 2005.\n217\tCOSTA, 1997: 225 e 226.\n218\tVide Estampa XLiX, iEp. 1 a iEp. 6.\n219\tAtribu\u00eddas por Afonso Zuquete \u00e0 Liga dos Amigos do Castelo de Leiria (vide supra, p. 19), as ameias da Torre Bu\u00e7aqueira constam efetivamente de duas estampas publicadas por Jos\u00e9 Saraiva, em 1929 (SARAIVA, 1929: Estampas ii e iV), antes portanto de iniciados os restauros promovidos pela DGEMN. Vide Estampa XLiX, iEp. 8.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nTamb\u00e9m a sudeste da Torre Bu\u00e7aqueira haveria a Liga de promover o desmonte parcial de uma parede [CJED i, ue: 74, 353] que se desenvolvia nas traseiras da Igreja de Santa Maria da Pena. Esta parede, cuja exist\u00eancia se comprova por alguns registos fotogr\u00e1ficos de \u00e9poca220, dever\u00e1 mesmo ter servido de inspira\u00e7\u00e3o a Ernesto Korrodi para a reconstitui\u00e7\u00e3o de um adarve elevado e coberto neste setor do N\u00facleo A. De facto, a parede inclu\u00eda, antes de desmontada, uma s\u00e9rie de orif\u00edcios horizontalmente alinhados e espa\u00e7ados a intervalos regulares, que, posicionados cerca de 5 metros acima do solo, poderiam ter sugerido o travejamento de uma cobertura. N\u00e3o obstante, os orif\u00edcios encontravam-se dispostos \u00e0 cota da base de um v\u00e3o [CJED i, ue: 83], de que ainda subsistem a base e a parte inferior das ombreiras. Com a base \u00e0 cota dos orif\u00edcios, o v\u00e3o mais facilmente corresponderia a uma passagem, que, a confirmar-se, se encontraria, como tal, articulada com um piso sustentado pelo dito travejamento.\nCastelo de Leiria, segundo \u2018reconstru\u00e7\u00e3o' de\nErnesto Korrodi. Adarve coberto a sudoeste da\nTorre Bu\u00e7aqueira em destaque.\nFonte: KORRODI, 1898: Estampa X (excerto).\nAssim, o piso e o v\u00e3o poder\u00e3o ter integrado uma edifica\u00e7\u00e3o que, erguida \u00e0 cota de um primeiro piso, melhor corresponderia a um compartimento coberto do que a uma cobertura de adarve. A possibilidade de um compartimento acima da passagem estabelecida pela Porta Bu\u00e7aqueira, ainda que invulgar, sai refor\u00e7ada pela aplica\u00e7\u00e3o de reboco no al\u00e7ado nascente da parede, dif\u00edcil de justificar caso se tratasse do v\u00e3o de uma\n220\tVide Estampa XLIX, IEp. 2 a IEp. 6; e Estampa L, IEp. 15.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica cobertura. De igual modo, tamb\u00e9m a eventual articula\u00e7\u00e3o com a janela desenhada por James Holland221 que, a ter existido, se abriria na parede oposta ao v\u00e3o de passagem, na muralha sul, concorre para a possibilidade da exist\u00eancia de um compartimento neste local.\nNo al\u00e7ado oposto desta parede, a exist\u00eancia de reboco e de um negativo de travejamento acima da que seria a cota do v\u00e3o de passagem, observ\u00e1vel em imagem de cerca de 1900222, concorre por sua vez para a possibilidade de uma edifica\u00e7\u00e3o a poente da parede. A confirmar-se, a edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ter ocorrido sen\u00e3o sobre a sacristia da Igreja de Santa Maria da Pena. Independentemente do tipo de edifica\u00e7\u00e3o, de que n\u00e3o subsistem vest\u00edgios para maiores ila\u00e7\u00f5es, a sua presen\u00e7a sugere, posta a sua localiza\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o entre o v\u00e3o de passagem e as escadas de acesso ao primeiro piso da Torre Bu\u00e7aqueira, nas traseiras da sacristia.\nO desmonte parcial desta estrutura, que, como se poder\u00e1 constatar pelas diversas imagens em que se encontra retratada, se encontraria em condi\u00e7\u00f5es de estabilidade bastante d\u00e9beis, poder\u00e1 ter decorrido de motiva\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. N\u00e3o obstante, o seu desaparecimento anulou vest\u00edgios associados a um compartimento, preservando contudo dois v\u00e3os compat\u00edveis com seteiras. Por convergir para o refor\u00e7o da natureza defensiva deste espa\u00e7o, em detrimento de uma compartimenta\u00e7\u00e3o eventualmente menos b\u00e9lica, o crit\u00e9rio inerente a este desmonte coincide na realidade com a busca da pressuposta primitiva unidade estil\u00edstica deste espa\u00e7o.\nNa sua origem, a parede parcialmente desmontada [CJED i, ue: 74] encostaria aos vest\u00edgios de uma anterior [CJED i, ue: 353], por sua vez coet\u00e2nea da reforma que conduziu \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do tramo superior da Torre Bu\u00e7aqueira223. Posterior \u00e0 reforma da torre, a parede desmontada n\u00e3o dever\u00e1 recuar a per\u00edodo anterior a finais do s\u00e9culo XIV, primeira metade do s\u00e9culo XV224. N\u00e3o obstante, a sua edifica\u00e7\u00e3o cobriu uma parede anterior [CJED I, ue: 72], por sua vez encostada pela sacristia da Igreja de Santa Maria da Pena225.\n221\tVide supra, p. 88.\n222\tVide Estampa XLIX, IEp. 6.\n223\tVide Imagem 21, constante de Anexo Iconogr\u00e1fico.\n224\tVide supra, p. 76.\n225\tVide Imagem 22, constante de Anexo Iconogr\u00e1fico.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nreboco\nv\u00e3o (\u00e0 \u00e9poca emparedado)\norif\u00edcios para travejamento\nseteira (prov\u00e1vel)\nParede a sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira, anterior ao seu desmonte parcial. Ca. 1900. Excerto da IEp. 15, Estampa L. Fonte: GOMES, 2004: 116.\nN\u00e3o s\u00e3o conhecidos ind\u00edcios passiveis de remeter esta parede primitiva \u00e0 sua devida funcionalidade, nem que justifiquem o cunhal que aparentemente define a sudoeste, contudo, uma vez que a sacristia da Pena se encontra datada de 1510226, deduz-se que se encontraria j\u00e1 edificada no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI. Efetivamente, a esta primitiva parede encontra-se encostada uma outra [CJED i, ue: 347], cuja rela\u00e7\u00e3o com a parede desmontada n\u00e3o se pode adivinhar227. A parede [CJED i, ue: 347] por\u00e9m, para al\u00e9m de albergar dois estreitos v\u00e3os, eventualmente compat\u00edveis com seteiras, une-se \u00e0 base de uma ombreira de v\u00e3o de porta [CJED i, ue: 77], no seu limite sudoeste. Salvaguardadas as devidas reservas, que adv\u00eam da inexist\u00eancia de maior suporte argumentativo, este v\u00e3o poder\u00e1 estar associado a uma narrativa que, a confirmar-se, remete a parede para per\u00edodo n\u00e3o posterior a 1538228. Assim, \u00e0 primitiva parede [CJED i, ue: 72] edificada antes mesmo de 1510, veio encostar uma parede [CJED i, ue: 347], eventualmente dotada de seteiras e de porta, erguida com alguma probabilidade cerca de 1538. A estas viria juntar-se a parede desmontada [CJED i, ue: 74], que n\u00e3o ser\u00e1 anterior a finais do s\u00e9culo XIV, primeira metade do s\u00e9culo XV, e que, cobrindo a parede primitiva, n\u00e3o poder\u00e1 ser anterior a 1510.\n226\tVide supra, p. 27.\n227\tTendo o desmonte da parede superior [CJED I, UE: 74] alcan\u00e7ado o topo da parede em causa [CJED I, UE: 347], n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica entre as duas. N\u00e3o obstante, a diferen\u00e7a entre o tipo de aparelho de ambas sugere que tenham resultado de momentos construtivos distintos.\n228\tVide supra, p. 19.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nDesmontada a parede, enveredou o restauro por uma s\u00e9rie de edifica\u00e7\u00f5es [CJED i, ue: 85, 94, 95, 349 (?)] que uniriam a parede a sudoeste da T orre Bu\u00e7aqueira ao remanescente de uma parede [CJED i, ue: 89] encostada \u00e0 muralha sul. O espa\u00e7o compreendido entre as duas paredes, a torre e a muralha sul passou ent\u00e3o a definir um corredor, cuja sa\u00edda se passou a fazer por um v\u00e3o de porta [CJED i, ue: 87] tamb\u00e9m resultante do restauro. Restaurada a partir da sua ombreira nordeste, a porta assumiria um v\u00e3o ogival, reproduzindo-se a moldura de aresta chanfrada da ombreira preexistente [CJED i, ue: 77]. Ainda que a ombreira sugerisse a exist\u00eancia de um v\u00e3o, e consequentemente de uma parede orientada para sudoeste, na dire\u00e7\u00e3o da parede encostada \u00e0 muralha sul, n\u00e3o existiam evid\u00eancias estruturais suficientes para deduzir a forma do v\u00e3o ou sequer para estimar que as duas paredes se encontrassem unidas entre si. N\u00e3o obstante, a constru\u00e7\u00e3o da porta e das paredes adjacentes conduziriam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o que, articulado com a Porta Bu\u00e7aqueira, encerrado sobre si pr\u00f3prio, para mais confluindo numa sa\u00edda disposta lateralmente \u00e0 Porta Bu\u00e7aqueira, configura o que poderia interpretar-se como uma porta em cotovelo. Tendo o espa\u00e7o resultante assumido uma natureza militar, quando os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos sugeriam, como visto, outras possibilidades, a op\u00e7\u00e3o de restauro perfilha claramente crit\u00e9rios de uniformidade estil\u00edstica.\nFazendo-se representar em v\u00e1rias imagens do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a parede sobrelevada [CJED i, ue: 74, 357] surge claramente desmontada em fotografia publicada em 1929, comprovando que o seu desmonte ocorreu ainda antes das interven\u00e7\u00f5es realizadas sob tutela da DGEMN. Em contrapartida, a mesma imagem prova que o v\u00e3o de porta s\u00f3 viria a ser restaurado depois desta data, com toda a probabilidade portanto durante interven\u00e7\u00e3o dirigida por aquela Direc\u00e7\u00e3o-Geral. Embora sem data\u00e7\u00e3o conhecida, uma segunda imagem de \u00e9poca retrata o v\u00e3o em plena interven\u00e7\u00e3o de restauro, enquanto outra, publicada em 1950 demonstra como nesta data a porta e as paredes adjacentes se encontrariam j\u00e1 plenamente edificadas229.\nNoutros locais a interven\u00e7\u00e3o parece pautar-se contudo pela simples consolida\u00e7\u00e3o das estruturas arruinadas. Em muitas destas consolida\u00e7\u00f5es predomina igualmente o crit\u00e9rio da unidade est\u00e9tica, patente no recurso a tipos construtivos e a materiais que no decurso do tempo se tornariam indistingu\u00edveis das estruturas restauradas. Este parece ser o caso dos tramos erguidos na base dos setores nordeste e sudoeste da muralha sul [CJED II, UE: 233, 234, 243, 340]. N\u00e3o obstante, ao passo que algumas imagens ilustram como o\n229\tVide Estampa XLIX: IEp. 9 a IEp. 12.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica restauro do setor sudoeste da muralha sul possa ter ocorrido antes de 1930, sendo portanto atribu\u00edvel \u00e0 LAcL, o restauro conduzido no seu setor nordeste, conta apenas com um testemunho fotogr\u00e1fico de 1944, deixando em aberto a possibilidade de atribui\u00e7\u00e3o tanto \u00e0 LACL como \u00e0 DGEMN230. Tamb\u00e9m na muralha oeste parece ter sido este o caminho tomado na edifica\u00e7\u00e3o dos tramos [cjed iii, ue: 433, 436] que consolidariam os espa\u00e7os abertos entre os dois panos [cjed iii, ue: 411, 428] centrais e entre estes e o torre\u00e3o [cjed i, ue: 454] que remata a sul a muralha. Estes casos por\u00e9m, como referido a montante, carecem de an\u00e1lise mais aprofundada que, por ora, a dificuldade de acesso impossibilita.\nA consolida\u00e7\u00e3o mediante aparelhos que mimetizam as estruturas a consolidar verificase igualmente no tramo [cjed iv, ue: 508] acima da Porta Nova, que, estando ausente de um registo fotogr\u00e1fico publicado em 1929231, dever\u00e1 provavelmente remeter-se para interven\u00e7\u00e3o da responsabilidade da DGEMN, assim como nos tramos [cjed vi, ue: 713] e [cjed vii, ue: 808] da muralha norte, respetivamente acima da escarpa do seu extremo sudoeste e ao centro do seu setor voltado a nascente. Nos dois \u00faltimos casos por\u00e9m, ainda que algumas imagens ilustrem as muralhas arruinadas e os espa\u00e7os a consolidar, a aus\u00eancia de data\u00e7\u00e3o para os registos fotogr\u00e1ficos em causa impossibilita a atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica destas consolida\u00e7\u00f5es232.\nPelo contr\u00e1rio, o restauro da Porta da Trai\u00e7\u00e3o, na muralha oeste, encontra-se perfeitamente enquadrado em termos cronol\u00f3gicos. Descrito por jos\u00e9 Saraiva, em 1929, como uma obra realizada ent\u00e3o recentemente233, o restauro da Porta da Trai\u00e7\u00e3o, incluindo o tramo de parede [cjed iii, ue: 429] que passou a envolv\u00ea-la, remontar\u00e1 ao per\u00edodo de interven\u00e7\u00f5es conduzidas pela LAcL. comparando as bases das ombreiras, de ornato em \u2018unha\u2019, com v\u00e3os similares existentes noutros locais do castelo, por exemplo, como referido, na parede lateral nascente da loggia dos Pa\u00e7os Novos, o restauro enveredou neste caso pela reconstru\u00e7\u00e3o integral da estrutura a intervencionar. A fundamenta\u00e7\u00e3o em exemplos locais, associada \u00e0 total reconstru\u00e7\u00e3o, mediante recursos indistintos dos do restante edificado, como parece ser o caso, atesta a inten\u00e7\u00e3o de o restituir \u00e0 sua unidade de estilo. O mesmo crit\u00e9rio ter\u00e1 pautado o restauro promovido no Conjunto Edificado V, onde a reconstru\u00e7\u00e3o do torre\u00e3o [cjed v, ue: 660], assim como do tramo de parede [cjed v, ue: 654] onde este parcialmente se apoia, se\n230\tVide Estampa L: IEp. 13, IEp. 15, IEp. 16, IEp. 18, IEp. 19.\n231\tVide Estampa LII: IEp. 30.\n232\tVide Estampa LIV: IEp. 40 a IEp. 42; Estampa LV: IEp. 48 a IEp. 50.\n233\tVide supra, p. 20.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica sustentam em aparelhos construtivos que encontram paralelos, por exemplo, no tramo superior da Torre Bu\u00e7aqueira e na parede imediatamente abaixo [cjed v, ue: 621/675], respetivamente. Em imagens posicionadas entre 1936 e 1956234, estes dois elementos n\u00e3o se encontram retratados, motivo pelo qual a sua edifica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 remeter-se para data n\u00e3o anterior a este per\u00edodo, e, como tal, inserir-se no \u00e2mbito das interven\u00e7\u00f5es conduzidas pela DGEMN.\nAinda que recorrendo a aparelho de calc\u00e1rio, frequentemente unido a argamassa de cimento, materiais dissonantes dos utilizados nas estruturas a restaurar, prevalece o crit\u00e9rio da unidade estil\u00edstica nas interven\u00e7\u00f5es que, tamb\u00e9m promovidas pela DGEMN, dotariam a maioria das estruturas em an\u00e1lise de adarves e de ameias.\nDe facto, em algumas muralhas, como no setor da muralha sul a nascente dos Pa\u00e7os Novos e em toda a extens\u00e3o da muralha norte, seriam acrescentados aparelhos de calc\u00e1rio, alteando as muralhas existentes e recriando adarves, sem que aparentemente existissem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos que sustentassem a sua exist\u00eancia. Em imagem publicada em 1944 percebe-se que o tramo [cjed ii, ue: 344] da muralha sul se encontraria maioritariamente por edificar, ao passo que os tramos [cjed vi, ue: 715; cjed vii, ue: 812] da muralha norte, cujos trabalhos de restauro constam de imagens captadas entre 1936 e 1956235, se encontram tamb\u00e9m descritos por Afonso Z\u00faquete, em publica\u00e7\u00e3o de 1943, como o resultado de \u201crecente reconstru\u00e7\u00e3o\u201d236.\nA per\u00edodo equivalente dever\u00e1 remontar a edifica\u00e7\u00e3o do tramo [cjed ii, ue: 334] do setor da muralha sul a poente dos Pa\u00e7os Novos, assim como dos tramos [cjed iii, ue: 439, 452] da muralha oeste que, erguidos igualmente com recurso a pedra calc\u00e1ria, dotariam estas muralhas de adarve e de ameias paralelepip\u00e9dicas. Algumas imagens comprovam por\u00e9m a inexist\u00eancia de testemunhos arqueol\u00f3gicos que corroborassem esta op\u00e7\u00e3o. O mesmo conjunto de imagens demonstra ainda como estes tramos n\u00e3o se encontrariam ainda erguidos cerca de 1930, remetendo-os como tal para interven\u00e7\u00f5es realizadas sob al\u00e7ada da DGEMN. Em dois registos iconogr\u00e1ficos, datados de cerca de 1950, consta parte significativa destes tramos, de onde se depreende terem sido erguidos durante as duas primeiras d\u00e9cadas de atua\u00e7\u00e3o daquele organismo237.\n234\tVide Estampa L: IEp. 37, IEp. 38.\n235\tVide Estampa LIII: IEp. 18; Estampa LIV: IEp. 46, IEp. 47.\n236\tZ\u00daQUETE, 1943: 86.\n237\tVide Estampa L: IEp. 13, 16, 19, 22, 23; Estampa LI: IEp. 24 a 29.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nCom recurso a aparelho de calc\u00e1rio ergueu-se igualmente a Porta Nova, tamb\u00e9m sob tutela da DGEMN, conforme se depreende da an\u00e1lise de uma fotografia publicada em 1929, em que n\u00e3o consta ainda esta estrutura238. A edifica\u00e7\u00e3o [CJED iv, ue: 514], que uniu definitivamente as muralhas norte e oeste, resultaria na cria\u00e7\u00e3o de um adarve, assim como de um v\u00e3o de arco de volta completa [CJED iv, ue: 520] e de um v\u00e3o de janela geminado [CJED iv, ue: 522, 523, 525], sem que existisse para tal restauro inequ\u00edvoco suporte arqueol\u00f3gico. Por outro lado, se para a janela geminada, com os seus dois v\u00e3os apontados e emoldurados por cantaria de arestas chanfradas, se encontram paralelos que lhe possam ter servido de inspira\u00e7\u00e3o, nomeadamente na fachada dos Pa\u00e7os Novos, o mesmo n\u00e3o poder\u00e1 dizer-se da forma adotada para o v\u00e3o da porta, que, isento de moldura, n\u00e3o encontra em todo o baluarte leiriense um \u00fanico paralelo.\nA op\u00e7\u00e3o por aparelho de pedra calc\u00e1ria incidiria tamb\u00e9m sobre parte significativa das estruturas restauradas no \u00daltimo Reduto. No caso deste conjunto edificado, por\u00e9m, o restauro resultaria de a\u00e7\u00f5es de natureza bastante diversificada, que, conduzidas ao longo dos per\u00edodos de atua\u00e7\u00e3o da LACL e da DGEMN, reca\u00edram, respetivamente, em op\u00e7\u00f5es de mimetiza\u00e7\u00e3o dos aparelhos existentes e de distin\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica mediante recurso a pedra calc\u00e1ria.\nNo recinto do \u00daltimo Reduto, a LACL haveria de dar in\u00edcio \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o do muro nascente, \u00e0 data o mais arruinado, dando origem a dois tramos [CJED viii, ue: 997, 999] de muralha encostados \u00e0 Torre de Menagem e ao Torre\u00e3o Sul, respetivamente239. Por sua vez, na Torre de Menagem, cujo restauro promovido pela LACL se encontra j\u00e1 detalhadamente abordado por alguns historiadores240, seria promovido um coroamento com ameias paralelepip\u00e9dicas, assim como erguidos um telheiro sobre a porta e um torre\u00e3o ao n\u00edvel da cobertura241. Para a fundamenta\u00e7\u00e3o estil\u00edstica do telheiro concorreria a cachorrada existente no al\u00e7ado sul da torre242, ainda que a descarga desta cobertura sobre pilares excedesse em muito o \u00e2mbito do indubitavelmente comprov\u00e1vel. De igual modo, tamb\u00e9m para a escolha do formato paralelepip\u00e9dico das ameias, em detrimento do tronco-piramidal exibido pela \u00fanica ameia subsistente243, bem como para a\n238\tVide Estampa LII: IEp. 30.\n239\tVide Estampa LVII: 67; Estampa LVI: IEp. 54, 55, 58.\n240\tPara mais detalhadas informa\u00e7\u00f5es sobre as a\u00e7\u00f5es conduzidas pela LACL na Torre de Menagem do Castelo de Leiria, leia-se, entre outras obras poss\u00edveis, Luc\u00edlia Verdelho da COSTA: Ernesto Korrodi 1889 - 1944: arquitectura, ensino e restauro do patrim\u00f3nio, Universidade Nova de Lisboa, Lisboa, 1997. Vide tamb\u00e9m Estampa LVII: IEp. 64 a 66.\n241\tVide Estampa LVI: IEp. 57 e 58; Estampa LVII: IEp. 65.\n242\tVide Estampa LVII: IEp. 64.\n243\tVide Estampa LVI: IEp. 54 e 55. A ameia tronco-piramidal subsistente no canto sudeste da Torre de Menagem poder\u00e1 eventualmente ter servido de inspira\u00e7\u00e3o a Ernesto Korrodi, ao propor, em Estudos de Reconstru\u00e7\u00e3o sobre o Castelo de Leiria, um coroamento comp\u00f3sito, de ameias paralelepip\u00e9dicas ladeadas, na prumada de cada esquina da torre, por\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica constru\u00e7\u00e3o do torre\u00e3o no topo da Torre de Menagem, n\u00e3o existiriam quaisquer sustenta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gica. N\u00e3o obstante, ambas as solu\u00e7\u00f5es recaem no dom\u00ednio do restauro estil\u00edstico na medida em que esta corrente previa, \u00e0 semelhan\u00e7a, por exemplo, da paradigm\u00e1tica \u2018torre-agulha\u2019, promovida por Viollet-le-Duc na Catedral de Notre-Dame de Paris, a restitui\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio a um estado \u2018completo\u2019 que poderia nunca ter existido.\nO telheiro e o torre\u00e3o haveriam de ser posteriormente desmontados, j\u00e1 no \u00e2mbito das interven\u00e7\u00f5es realizadas pela DGEMN, conforme se depreende da an\u00e1lise de algumas imagens244, destino que afetaria tamb\u00e9m o topo piramidal da ameia tronco-piramidal, assim convertida em paralelep\u00edpedo. Da interven\u00e7\u00e3o da DGEMN neste conjunto resultaria igualmente a concretiza\u00e7\u00e3o do restauro do muro nascente do recinto, mediante a constru\u00e7\u00e3o do seu tramo central [CJED viii, ue: 1035], assim como o coroamento de todo o conjunto, incluindo os muros poente e nascente, o Torre\u00e3o Sul e a \u00e1rea anteriormente ocupada pelo torre\u00e3o na Torre de Menagem, de adarve e ameias paralelepip\u00e9dicas. Embora erguidos, na sua totalidade, em aparelho de calc\u00e1rio, distingu\u00edvel do existente, e at\u00e9 do utilizado pela LACL, estas interven\u00e7\u00f5es redundariam na aplica\u00e7\u00e3o de adarves e de ameias sobre estruturas que n\u00e3o exibiam para tal qualquer vest\u00edgio corroborante. N\u00e3o obstante, tanto estas edifica\u00e7\u00f5es como os desmontes do torre\u00e3o e do telheiro erguidos pela LACL constituem a\u00e7\u00f5es enquadr\u00e1veis numa demanda pela unidade de estilo, na medida em que procuram dotar o edificado a restaurar de elementos expectavelmente existentes em edif\u00edcios de data\u00e7\u00e3o e tipo similares.\nDe forma equivalente, tamb\u00e9m o restauro empreendido no alambor e na barbac\u00e3 do \u00daltimo Reduto procurou dotar estas estruturas dos atributos caracter\u00edsticos de barreiras medievais desta natureza. Desta feita, contudo, seriam ami\u00fade aplicados elementos arquitet\u00f3nicos que, embora desaparecidos, se encontravam sugeridos, com maior ou menor probabilidade, por vest\u00edgios detetados no local. Assim parece ser o caso dos v\u00e3os [CJED viii, UE: 1113, 1115] a sudoeste do alambor, reconstruindo-se as suas molduras e o aparelho envolvente [CJED viii, ue: 1162], assim como dos tramos [CJED viii, ue: 1165, 1167] que passaram a ladear o v\u00e3o norte desta barreira ou ainda dos tramos que vieram definir o topo da barbac\u00e3 [CJED viii, ue: 1100, 1131], mediante os quais se dotou esta barreira de v\u00e3os de seteira. Por se encontrarem ausentes de algumas imagens dat\u00e1veis\nameias tronco-piramidais (KORRODI, 1898: Estampa VI). Nada obsta por\u00e9m que todo o coroamento da torre se fizesse com ameias tronco-piramidais.\n244\tVide Estampa LVII: IEp 66.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica de 1929 e de aproximadamente 1930245, os restauros dos v\u00e3os e dos tramos voltados a poente, incluindo o cimo da barbac\u00e3, dever\u00e3o enquadrar-se nas interven\u00e7\u00f5es promovidas pela DGEMN. Menos segura ser\u00e1 a atribui\u00e7\u00e3o institucional dos tramos aplicados junto da porta norte e do topo da barbac\u00e3 voltada a nascente, que, contando com menos documenta\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica, poder\u00e3o no entanto remontar ao per\u00edodo de restauros promovidos pela LACL246.\n245\tVide Estampa LVI: IEp. 53 a 58;\n246\tDe facto, o cimo da barbac\u00e3 voltada a nascente [CJED VIII, UE: 1131] aparenta encontrar-se registado, n\u00e3o obstante a reduzida qualidade dos registos fotogr\u00e1ficos em causa, em duas imagens de cerca de 1930. Vide Estampa LVI: IEp. 58; Estampa LVII: 67. Os tramos [CJED VIII, UE: 1165, 1167] aplicados em ambos os lados da porta norte da barbac\u00e3, por seu turno, surgem registados apenas em uma imagem de \u00e9poca, enquadr\u00e1vel no per\u00edodo compreendido entre 19361950. Contudo, por recorrer a aparelho de pedra doler\u00edtica, quando a DGEMN ter\u00e1 recorrido, aparentemente de forma exclusiva, a calc\u00e1rio, para os aparelhos aplicados no \u00daltimo Reduto, deduz-se que os dois tramos em quest\u00e3o possam remontar \u00e0 LACL. Vide Estampa LVI: IEp. 56, IEp. 62.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nLeitura Final: Elementos em Contexto\nArrancado ao esquecimento a que havia sido votado, pelo \u00edmpeto rom\u00e2ntico de Ernesto Korrodi, e elevado a s\u00edmbolo nacional pela Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais, o Castelo de Leiria seria submetido, ao longo do s\u00e9culo XX, a m\u00faltiplas interven\u00e7\u00f5es de restauro e de consolida\u00e7\u00e3o, sem as quais com certeza n\u00e3o teria sobrevivido. A recupera\u00e7\u00e3o das ru\u00ednas em que se encontrava no in\u00edcio daquele s\u00e9culo n\u00e3o se alcan\u00e7ou, no entanto, sem o elevado pre\u00e7o decorrente das subsequentes altera\u00e7\u00f5es estruturais.\nFeita a leitura estratigr\u00e1fica das estruturas militares do N\u00facleo A desta fortaleza, foi todavia poss\u00edvel distinguir as diferentes etapas construtivas ou destrutivas que lhes deram origem, incluindo as resultantes das diversas interven\u00e7\u00f5es de restauro. O confronto com elementos de diversas naturezas, arqueol\u00f3gicas, documentais e iconogr\u00e1ficas, por exemplo, permitiu, por sua vez, remeter a maioria das estruturas analisadas para o seu devido contexto cronotipol\u00f3gico. Surgiram assim diferentes momentos construtivos, alguns dos quais j\u00e1 contemplados pela historiografia concernente, como as campanhas dionisina e joanina, que dariam respetivamente origem \u00e0 Torre de Menagem e aos Pa\u00e7os Novos. Outras etapas construtivas, todavia, n\u00e3o tinham ainda sido alvo de um apropriado enquadramento cronol\u00f3gico, originando conce\u00e7\u00f5es tipol\u00f3gicas n\u00e3o totalmente corretas. Desde a sua origem at\u00e9 a atualidade, pretendeu o presente estudo definir as diferentes etapas construtivas que est\u00e3o na origem das estruturas militares do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, tendo sido detetadas m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es, genericamente enquadr\u00e1veis em seis principais per\u00edodos, a que se somam os vest\u00edgios estruturais preexistentes, detetados em interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas precedentes247.\nAs preexist\u00eancias\nConsiderando a sua implanta\u00e7\u00e3o, dificilmente poderia o Castelo de Leiria erguer-se em local de caracter\u00edsticas orogr\u00e1ficas mais bem adaptadas \u00e0 sua defensibilidade. A aptid\u00e3o natural para a defesa do domo doler\u00edtico em que se encontra, refor\u00e7ada por escarpas rochosas em grande parte intranspon\u00edveis, fundamenta a escolha do local para a funda\u00e7\u00e3o da fortaleza, embora em grande medida fomente tamb\u00e9m incertezas quanto \u00e0 aparente inexist\u00eancia de fortifica\u00e7\u00f5es anteriores. Escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas\n247\tVeja-se V\u00e2nia CARVALHO e Isabel IN\u00c1CIO: Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria, 2011.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica realizadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam revelado a efetiva ocupa\u00e7\u00e3o populacional do N\u00facleo C do Castelo de Leiria, desde tempos t\u00e3o recuados quanto o Calcol\u00edtico, a Idade do Bronze ou o per\u00edodo romano248. N\u00e3o obstante, dentro da \u00e1rea em an\u00e1lise, o N\u00facleo A, n\u00e3o se conhecem estruturas que possam indubitavelmente ser associadas a fortifica\u00e7\u00f5es pr\u00e9-Reconquista crist\u00e3 do territ\u00f3rio leiriense, o que tem contribu\u00eddo para a valida\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 data, da hip\u00f3tese de funda\u00e7\u00e3o afonsina ab initio do seu castelo. Carecendo ainda de an\u00e1lises arqueol\u00f3gicas mais alargadas, nomeadamente no dom\u00ednio da atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, algumas estruturas jacentes sob o \u00daltimo Reduto t\u00eam, no entanto, suscitado a possibilidade, sen\u00e3o de uma fortifica\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 chegada de D. Afonso Henriques, pelo menos de edifica\u00e7\u00f5es que precedem as estruturas deste complexo dionisino. De facto, as pedras argamassadas e o muro, de grande robustez, detetados sob a Torre de Menagem e o Torre\u00e3o Sul sugerem a exist\u00eancia de um edif\u00edcio de natureza defensiva. Derrubado, de forma acidental ou intencional, os seus vest\u00edgios permaneceriam soterrados sob o \u00daltimo Reduto, o conjunto edificado de origem dionisina, at\u00e9 recentemente considerado a constru\u00e7\u00e3o mais antiga desta \u00e1rea do N\u00facleo A.\nAo \u00edmpeto reformista que ami\u00fade decorre da necessidade de adapta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios considerados obsoletos, poder\u00e1 somar-se, contudo, a sua propositada anula\u00e7\u00e3o, decorrente, por exemplo, do desenquadramento face a novas l\u00f3gicas de dom\u00ednio territorial ou \u00e0 perigosidade de ocupa\u00e7\u00e3o, ou reocupa\u00e7\u00e3o, por for\u00e7as inimigas249. O derrube destes vest\u00edgios poder\u00e1, assim, dever-se a causas que seriam t\u00e3o v\u00e1lidas aquando da reforma promovida por D. Dinis neste espa\u00e7o, como para qualquer outro monarca antes de si. Assim, ainda que os vest\u00edgios em an\u00e1lise n\u00e3o se encontrem, por enquanto, cronologicamente bem definidos, e em grande parte por este mesmo motivo, a reforma dionisina, posto que constituindo a causa mais prov\u00e1vel para o desmonte do edif\u00edcio, n\u00e3o exclui por completo a sua anula\u00e7\u00e3o em tempos mais recuados.\nDo castelo \u2018rom\u00e2nico\u2019\nSucessivamente adaptado \u00e0s novidades poliorc\u00e9ticas que se sucederam ao longo dos v\u00e1rios s\u00e9culos da sua vida \u00fatil, o N\u00facleo A do Castelo de Leiria mant\u00e9m tanto menos\n248\tConsulte-se, por exemplo, Patrim\u00f3nio Cultural, Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, Portal do Arque\u00f3logo, \u2018Antigos celeiros da Mitra (ex-RAL4)\u2019, C\u00f3digo Nacional de S\u00edtio 24472 (consultado, a 14 de Julho de 2016, no endere\u00e7o em linha www.patrimoniocultural).\n249\tA este respeito, leia-se, por exemplo, Fernando Branco CORREIA: \u2018Preval\u00eancias do per\u00edodo isl\u00e2mico em castelos portugueses das Ordens Militares\u2019, Castelos das Ordens Militares, Atas do Encontro Internacional, Coord. Isabel Cristina Ferreira Fernandes, Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, Lisboa, 2003.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica estruturas pr\u00f3prias de cada per\u00edodo construtivo quanto mais long\u00ednquos s\u00e3o os tempos em que foram erguidas. Indubitavelmente atribu\u00edvel ao castelo \u2018rom\u00e2nico\u2019, por exemplo, o N\u00facleo A preserva apenas a Porta Bu\u00e7aqueira, no tramo inferior da torre hom\u00f3nima, assim como parte da muralha norte, incluindo um cubelo, como visto, seus contempor\u00e2neos. Embora o sigl\u00e1rio detetado na porta aproxime cronologicamente este conjunto de estruturas \u00e0 Igreja de S\u00e3o Pedro, no N\u00facleo C, remetendo-as para meados do s\u00e9culo XII, o tipo construtivo da porta prolonga-se at\u00e9 pelo menos finais do s\u00e9culo XIII. De igual modo, tamb\u00e9m os cubelos n\u00e3o permitem uma data\u00e7\u00e3o precisa face \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o em tempo particularmente alargado.\nPostas as devidas reservas por tamanha amplitude cronol\u00f3gica, temos dificuldades, como de resto outros antes de n\u00f3s, em atribuir estas estruturas a reinados concretos. N\u00e3o obstante, o formato da porta e do maci\u00e7o em que se abre inserem-se nos par\u00e2metros tipol\u00f3gicos \u2018rom\u00e2nicos\u2019, como de resto sucede com o tra\u00e7ado de todo o per\u00edmetro amuralhado do N\u00facleo A, que a dif\u00edcil topografia do terreno imp\u00f4s irregular. Da muralha por\u00e9m, resultam v\u00e1rias d\u00favidas, decorrentes sobretudo das interrup\u00e7\u00f5es e ulteriores adapta\u00e7\u00f5es e consolida\u00e7\u00f5es que exibe.\nEmbora seja expect\u00e1vel que o per\u00edmetro do N\u00facleo A se mantenha sensivelmente id\u00eantico ao que ter\u00e1 sido em per\u00edodo \u2018rom\u00e2nico\u2019, v\u00e1rias s\u00e3o as suas componentes que, como visto, resultam de interven\u00e7\u00f5es conduzidas ao longo de outros per\u00edodos. Na muralha norte, coet\u00e2nea da \u2018rom\u00e2nica\u2019 Porta Bu\u00e7aqueira, por exemplo, uma reforma posterior ter\u00e1 com grande probabilidade alterado o seu percurso e a sua configura\u00e7\u00e3o. Ainda que n\u00e3o tenhamos evid\u00eancias inequ\u00edvocas, a rela\u00e7\u00e3o proporcional entre dist\u00e2ncias sugere, como visto, uma muralha primitiva substancialmente distinta, cujo tra\u00e7ado s\u00f3 poder\u00e1 ser avalisado mediante interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas adicionais.\nO \u2018primeiro g\u00f3tico\u2019\nAtribu\u00edda por inscri\u00e7\u00e3o a D. Dinis, n\u00e3o restam d\u00favidas quanto ao ascendente deste monarca sobre o projeto da Torre de Menagem do Castelo de Leiria250, assim como, ao que tudo indica, sobre o recinto em que a mesma se insere, o \u00daltimo Reduto. Baixa, robusta e fechada sobre si pr\u00f3pria, a Torre de Menagem leiriense s\u00f3 em apar\u00eancia poder\u00e1 contudo considerar-se arquitetonicamente arcaica. De facto, estabelecendo o\n250\tNo \u00e2mbito da guerra civil de 1319-1324, Leiria seria entregue pelo alvazil Domingos Domingues, com o conluio de v\u00e1rios cidad\u00e3os importantes da vila, ao infante D. Afonso, opositor de seu pai, D. Dinis. Recuperada a vila, D. Dinis haveria de considerar o ato de Domingos Domingues, seu antigo copeiro-mor, como trai\u00e7\u00e3o (PIZARRO, 2012: 248), podendo o epis\u00f3dio justificar a inclus\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o da Torre de Menagem do Castelo de Leiria, caso raro entre as cong\u00e9neres dionisinas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica limite norte do castelejo constitu\u00eddo pelo \u00daltimo Reduto, a torre posiciona-se \u00e0 cabe\u00e7a do recinto que pretenderia defender, implanta\u00e7\u00e3o que corresponde perfeitamente aos princ\u00edpios de \u2018defesa ativa\u2019 preconizados pela arquitetura militar \u2018g\u00f3tica\u2019. Para mais, desviando-se do centro do recinto \u2018rom\u00e2nico\u2019, e do seu setor nordeste, j\u00e1 plenamente ocupado pela colegiada de Santa Cruz de Coimbra, a torre aproxima-se bastante da muralha norte, a mais suscet\u00edvel em caso de assalto.\nConstru\u00edda escassos meses antes da morte de D. Dinis, o aspeto pouco evolu\u00eddo da Torre de Menagem do Castelo de Leiria, sobretudo quando comparado com o das tamb\u00e9m dionisinas torres do Sabugal ou de Beja, poder\u00e1 imputar-se \u00e0 n\u00e3o conclus\u00e3o de um projeto eventualmente mais ambicioso. Trata-se de uma hip\u00f3tese hoje dif\u00edcil de comprovar, desde logo porque, ao mesmo reinado e iniciativa, ficam a dever-se outras estruturas turriformes mais pr\u00f3ximas da de Leiria, pelo menos ao n\u00edvel da propor\u00e7\u00e3o e do car\u00e1ter opaco do corpo, como as de Chaves ou Monforte de Rio Livre.\nNa sua totalidade, estima-se que D. Dinis tenha promovido interven\u00e7\u00f5es arquitet\u00f3nicas em 57 fortalezas, a maior parte das quais entre 1288 e 1315251, per\u00edodo que corresponde ao afastamento dos Terra-Tenentes, ao Tratado de Alcanizes e ao conflito que o op\u00f4s a seu filho, o futuro D. Afonso IV252. Datada de 1324, a iniciativa que conduziu \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Torre de Menagem de Leiria dever\u00e1, porventura, inserir-se portanto numa l\u00f3gica de defesa das principais linhas de acesso \u00e0s cidades mais importantes do reino, como Lisboa e Coimbra253, face \u00e0s rotas de penetra\u00e7\u00e3o dos ex\u00e9rcitos castelhanos. Todavia, nem num reinado como o de D. Dinis, marcado por um processo de centraliza\u00e7\u00e3o do poder t\u00e3o vincado, pode falar-se da aus\u00eancia de conflitos internos entre o rei e a nobreza, ambiente que seguramente ter\u00e1 tamb\u00e9m contribu\u00eddo para as reformas que empreendeu. Exemplo paradigm\u00e1tico, a guerra civil travada com o futuro D. Afonso IV, concorre para a cont\u00ednua preocupa\u00e7\u00e3o e investimento r\u00e9gios nas principais fortalezas, que, como se depreende do caso leiriense, se manteve at\u00e9 ao final do seu reinado.\nO \u2018segundo g\u00f3tico\u2019\nSeria necess\u00e1rio que o s\u00e9culo XIV se aproximasse do seu final at\u00e9 que novas reformas imprimissem o seu cunho no Castelo de Leiria. \u00c0s consolida\u00e7\u00f5es promovidas na cerca\n251\tBARROCA; 2003: 117 e 118.\n252\tSobre o reinado de D. Dinis, nomeadamente a guerra civil de 1319-1324, leia-se, entre outras obras poss\u00edveis, Jos\u00e9 Augusto de Sotto Mayor PIZARRO: D. Dinis, Dir. Roberto Carneiro, Centro de Estudos dos Povos e Culturas de Express\u00e3o Portuguesa da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, Temas &amp; Debates, Lisboa, 2012.\n253\tBARROCA, 1998b: 808.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica da vila em 1374254, durante o reinado de D. Fernando, seguir-se-ia a grande campanha de residencializa\u00e7\u00e3o no N\u00facleo A, dando origem aos Pa\u00e7os Novos e \u00e0 nova Igreja de Santa Maria da Pena. Embora distintos na natureza a que se destinavam, e consequentemente na respetiva estrutura\u00e7\u00e3o, o pa\u00e7o e a sua capela palatina revelam, como um fio condutor, alguns paralelismos ornamentais, que n\u00e3o s\u00e3o alheios a outros locais do N\u00facleo A. Entre todos, um dos mais recorrentes ser\u00e1 porventura a base de ombreira em \u2018unha\u2019, ornato patente nos v\u00e3os de porta e de janela do pa\u00e7o e da capela, mas tamb\u00e9m nos v\u00e3os de porta e de janela do tramo superior da Torre Bu\u00e7aqueira e no tramo inferior, n\u00e3o restaurado, da Porta da Trai\u00e7\u00e3o.\nSobre a Torre Bu\u00e7aqueira, at\u00e9 ent\u00e3o, presume-se, de tra\u00e7ado \u2018rom\u00e2nico\u2019, robusto e maci\u00e7o, seria erguido um novo corpo, que, abrindo em todos os al\u00e7ados m\u00faltiplos v\u00e3os ogivais, viria conferir \u00e0 velha torre, maior leveza e graciosidade. Convertendo a torre em sineira, a reforma da Bu\u00e7aqueira associa-se \u00e0 reforma de Santa Maria da Pena, hoje, por filia\u00e7\u00e3o na primeira fase de constru\u00e7\u00e3o do Mosteiro de Santa Maria da Vitoria da Batalha, remetida, de forma praticamente consensual, para per\u00edodo compreendido ente 1388 e 1402. Ainda que a reforma da torre possa ter decorrido em per\u00edodo distinto, a mesma n\u00e3o dever\u00e1, face \u00e0s semelhan\u00e7as tipol\u00f3gicas entre os seus v\u00e3os e, por exemplo, o v\u00e3o de porta da parede norte de Santa Maria da Pena, afastar-se muito do per\u00edodo de constru\u00e7\u00e3o deste templo.\nO \u00edmpeto reformista alcan\u00e7aria igualmente a Porta da Trai\u00e7\u00e3o, de que subsistiam, antes de restaurada, a soleira e as bases das ombreiras, tamb\u00e9m ornadas por \u2018unhas\u2019. Embora n\u00e3o se vislumbre presentemente nenhum vest\u00edgio de uma porta precedente, uma sondagem arqueol\u00f3gica revelaria o predicado desta \u00e1rea do N\u00facleo A como local de passagem anterior \u00e0 soleira existente. Coadjuvada pela inverosimilhan\u00e7a da inexist\u00eancia de uma Porta da Trai\u00e7\u00e3o, neste que seria o n\u00facleo \u2018rom\u00e2nico\u2019 do Castelo de Leiria, a presen\u00e7a de um local de passagem sugere, de facto, a exist\u00eancia de uma porta anterior. Confirmando-se, a base da Porta da Trai\u00e7\u00e3o resultar\u00e1 de uma reforma, que, se, como visto, n\u00e3o se distancia muito do per\u00edodo de edifica\u00e7\u00e3o do pa\u00e7o, remontar\u00e1 a finais do s\u00e9culo XIV, meados do s\u00e9culo seguinte.\nCoet\u00e2nea desta reforma ser\u00e1 eventualmente a reestrutura\u00e7\u00e3o de parte da muralha oeste, onde um novo edif\u00edcio intramuros se organizaria em v\u00e1rios pisos, articulados com dois v\u00e3os abertos na pr\u00f3pria muralha. Ainda que, face \u00e0 escassez de vest\u00edgios\n254\tMONTEIRO, 1999: 130.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica remanescentes, n\u00e3o possamos definir a natureza do edif\u00edcio em causa, as janelas abertas na muralha, suscitando alguma debilidade defensiva, atestam a preval\u00eancia de op\u00e7\u00f5es \u2018residencializantes\u2019 sobre as estritamente militares, aparente apan\u00e1gio das reformas empreendidas neste per\u00edodo.\nQuaisquer que tenham sido os motivos, o esfor\u00e7o empreendido por D. Jo\u00e3o I, e porventura continuado durante os reinados que se seguiram, para dotar o Castelo de Leiria de todas as comodidades \u00e0 \u00e9poca essenciais a uma resid\u00eancia r\u00e9gia, as obras conduzidas para esse efeito no N\u00facleo A n\u00e3o ter\u00e3o diminu\u00eddo significativamente a sua capacidade defensiva. Eventualmente relacionadas com a recusa de aux\u00edlio da vila leiriense a D. Jo\u00e3o I, aquando do conflito que o op\u00f4s a D. Beatriz e a D. Jo\u00e3o I de Castela, com a necessidade de legitima\u00e7\u00e3o da dinastia que inaugurou ou ainda, com maior probabilidade, pela proximidade ao futuro pante\u00e3o r\u00e9gio, o Mosteiro de Santa Maria da vit\u00f3ria da Batalha, cujos progressos construtivos se impunha controlar255, as obras no Castelo de Leiria resultariam na constru\u00e7\u00e3o de novos e volumosos edif\u00edcios. N\u00e3o obstante, para al\u00e9m da preserva\u00e7\u00e3o das estruturas estritamente militares, como seja o \u00daltimo Reduto ou o pr\u00f3prio per\u00edmetro amuralhado, as novas edifica\u00e7\u00f5es, como o pa\u00e7o, a capela palatina ou a torre sineira, quando erguidas sobre estruturas militares preexistentes, contribuiriam, pela consequente constru\u00e7\u00e3o de contrafortes, para o efetivo aumento da sua resist\u00eancia.\nNovidades poliorc\u00e9ticas\nN\u00e3o obstante, em meados do s\u00e9culo XV j\u00e1 o Castelo de Leiria ia paulatinamente perdendo a sua pertin\u00eancia militar, processo que culminaria com a doa\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio pa\u00e7o aos condes de Vila Real, em 1475. Por meados do s\u00e9culo XV, eventualmente at\u00e9 meados do s\u00e9culo seguinte, todavia, ainda se encetavam certas reformas no N\u00facleo A desta fortaleza, resultando na sua efetiva adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novidades poliorc\u00e9ticas da \u00e9poca. O \u00daltimo Reduto, por exemplo, veria o seu per\u00edmetro exterior ser refor\u00e7ado por barbac\u00e3 e alambor, que, definindo em conjunto um pequeno terra\u00e7o, dever\u00e3o recuar precisamente a meados do s\u00e9culo XV. A constru\u00e7\u00e3o do alambor no \u00daltimo Reduto poder\u00e1 mesmo ter motivado a subida da cota de circula\u00e7\u00e3o a poente deste complexo, levando por sua vez \u00e0 reforma do Conjunto Edificado V, que passaria a incluir, para o\n255\tSobre a vida e obra de D. Jo\u00e3o I, nomeadamente a sua ascens\u00e3o ao poder e o subsequente conflito com Castela, a constru\u00e7\u00e3o do Mosteiro de Santa Maria da Vit\u00f3ria da Batalha e consequentes ecos regionais, leia-se, entre outras obras poss\u00edveis, Maria Helena da Cruz COELHO: D. Jo\u00e3o I, o que re-colheu Boa Mem\u00f3ria, Dir. Roberto Carneiro, Centro de Estudos dos Povos e Culturas de Express\u00e3o Portuguesa da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, Temas &amp; Debates, Lisboa, 2008.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica efeito, um muro de sustenta\u00e7\u00e3o de terras. J\u00e1 entre finais do s\u00e9culo XV e meados do s\u00e9culo XVI seria reformada, por seu turno, a muralha norte do N\u00facleo A, que, passando a definir, na sua extremidade poente, um trajeto anguloso, munido de escarpa, sairia mais resistente ao tiro direto e rasante.\nNa origem da ado\u00e7\u00e3o de modelos claramente importados, quer da novidade que constitu\u00eda a muralha escarpada, quer do revivalismo constitu\u00eddo pela aplica\u00e7\u00e3o do alambor, poder\u00e1 estar um certo desenvolvimento cultural que, sob a \u00e9gide da nova dinastia de Avis, conheceria a corte r\u00e9gia, e que, inevitavelmente, teria repercuss\u00f5es nas principais casas nobili\u00e1rquicas do pa\u00eds, que de resto norteava256.\nParalelamente, a estabilidade social e econ\u00f3mica na Europa de finais da Idade M\u00e9dia incentivava a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e bens, possibilitando o contato com as mais diversificadas novidades tecnol\u00f3gicas, a que n\u00e3o seriam estranhas as inova\u00e7\u00f5es poliorc\u00e9ticas. Porventura o exemplo mais completo, tanto pela instru\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria como pelo contato direto com bens culturais estrangeiros, D. Afonso, 4\u00b0 conde de Our\u00e9m, optaria, para a edifica\u00e7\u00e3o do seu pa\u00e7o de Our\u00e9m, afinal cronol\u00f3gica e geograficamente t\u00e3o pr\u00f3ximo do pa\u00e7o leiriense, por um modelo que n\u00e3o encontra filia\u00e7\u00e3o na arquitetura civil coeva, sen\u00e3o na do norte da pen\u00ednsula it\u00e1lica, que seguramente conheceu257.\nDa doa\u00e7\u00e3o ao abandono\nDoados os pa\u00e7os aos condes de Vila Real, em 1475, que pouco depois haveriam, todavia, de preferir instalar-se na atual Pra\u00e7a Rodrigues Lobo258, no sop\u00e9 do castelo, inaugura-se para o Castelo de Leiria um ciclo de paulatino abandono. Sintomaticamente, o relato seiscentista de que a Igreja de Santa Maria da Pena \u201cpor estar em ermo fora j\u00e1\n256\tA corte r\u00e9gia da casa de Avis incentivava profundamente a forma\u00e7\u00e3o dos pr\u00edncipes e dos jovens nobres atrav\u00e9s da leitura de obras de distintas naturezas, nomeadamente militar. Sobre a produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria dos primeiros monarcas e pr\u00edncipes da dinastia de Avis, leia-se, entre outros poss\u00edveis, Sebasti\u00e3o Tavares PINHO: Humanismo em Portugal, Estudos I, Imprensa Nacional-Casa da Moeda, Lisboa, 2006. Sobre a ado\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o pela \u2018\u00ednclita Gera\u00e7\u00e3o' de obras de cariz militar de origem estrangeira, como sejam os cl\u00e1ssicos Vida e Feitos de J\u00falio C\u00e9sar, Epitoma de Rei Militaris ou De Regimine Principum, os romances Livro de Tristam, Merlim ou Livro de Galaaz, ou ainda, mais significativamente, as primeiras obras de tratad\u00edstica b\u00e9lica, como Aruore das batalhas, leia-se, por exemplo, Jo\u00e3o Gouveia MONTEIRO: A Cultura Militar da Nobreza na Primeira Metade de Quatrocentos. Fontes e Modelos Liter\u00e1rios, Sep. Revista de Hist\u00f3ria das Ideias, Vol. 19, Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra, Coimbra, 1997/1998.\n257\tNeto de D. Jo\u00e3o I, D. Afonso desempenhou v\u00e1rias miss\u00f5es diplom\u00e1ticas e militares, durante as quais privaria com a mais alta nobreza europeia. Sobre a vida e obra de D. Afonso, 4\u00b0 conde de Our\u00e9m, nomeadamente a constru\u00e7\u00e3o, a partir de 1440, do Pa\u00e7o de Our\u00e9m, leia-se, entre outras obras poss\u00edveis, Alexandra Alves BARRADAS: Our\u00e9m e Porto de M\u00f3s, A Obra Mecen\u00e1tica de D. Afonso, 4\u00b0 Conde de Our\u00e9m, Instituto de Hist\u00f3ria da Arte, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, Universidade Nova de Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa, 2006.\n258\tSobre o desaparecido Pal\u00e1cio dos Vila Real na Pra\u00e7a Rodrigues Lobo, veja-se, por exemplo, Afonso Z\u00daQUETE: Monografia de Leiria. A Cidade e o Concelho 1950, 2a Ed., Folheto, Leiria, 2013.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica roubada\u201d259, sugere um efetivo estado de abandono do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, j\u00e1 em meados do s\u00e9culo XVII.\nA este per\u00edodo remontam, todavia, as obras empreendidas em 1538, que incidiram, com grande probabilidade, sobre o muro que atualmente parte a sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira. Pr\u00f3ximo \u00e0 cabeceira de Santa Maria da Pena, o muro ter-lhe-\u00e1 servido de resguardo. Simultaneamente, a noticiada inclus\u00e3o de uma inscri\u00e7\u00e3o comemorativa neste muro, ponto obrigat\u00f3rio de acesso ao templo, refletiria a sua preponder\u00e2ncia social, que, apesar de isolada num espa\u00e7o em crescente abandono, manteria o seu estatuto matricial at\u00e9 1548.\nEmbora de dif\u00edcil posicionamento cronol\u00f3gico, o edif\u00edcio que seria criado no conjunto Edificado v, e de que subsistem apenas um v\u00e3o de porta ogival e os orif\u00edcios destinados ao travejamento, poder\u00e1 tamb\u00e9m recuar a este per\u00edodo de abandono do N\u00facleo A. Efetivamente, tendo vindo ocupar uma \u00e1rea compreendida entre diferentes estruturas militares, este edif\u00edcio anularia toda a capacidade defensiva da \u00e1rea do N\u00facleo A em que se insere. Tamb\u00e9m por estratigraficamente se seguir \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o da muralha norte, n\u00e3o obstante exibir caracter\u00edsticas ornamentais que o remetem para per\u00edodo anterior, perspetiva-se ter recorrido ao aproveitamento de cantarias. A julgar pelas similitudes que partilha com certos v\u00e3os dos Pa\u00e7os Novos e de Santa Maria da Pena, o v\u00e3o poder\u00e1 ter a sua proveni\u00eancia num destes edif\u00edcios, ou mesmo na colegiada de Santa Cruz, o que, em qualquer dos casos, sugere o estado de abandono e de ru\u00edna em que necessariamente teriam de se encontrar.\nDa consolida\u00e7\u00e3o ao restauro\nN\u00e3o obstante o ineg\u00e1vel ascendente do restauro promovido tanto pela Liga de Amigos do Castelo de Leiria como pela Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais no castelo de Leiria, tantas vezes resultando em caracter\u00edsticas para as quais n\u00e3o existiam quaisquer sustenta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas ou documentais, uma atenta leitura estratigr\u00e1fica permite detetar os elementos acrescentados e at\u00e9 os desmontados. O mesmo por\u00e9m n\u00e3o poder\u00e1 dizer-se das inten\u00e7\u00f5es subjacentes a cada restauro efetuado. Se \u00e9 certo que os tramos de maiores dimens\u00f5es resultantes de restauro definem na maior parte das vezes estruturas que n\u00e3o existiam, denunciando a sua filia\u00e7\u00e3o nos par\u00e2metros genericamente atribu\u00edveis ao restauro estil\u00edstico, tamb\u00e9m n\u00e3o deixa de ser verdade que v\u00e1rios tramos constru\u00eddos n\u00e3o v\u00e3o al\u00e9m da mera consolida\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\n259\tCouseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria, in Ed. AZEVEDO, 2011: 26.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica arruinadas. Por outro lado, se ami\u00fade o restauro conduziu a estrutura restaurada a um modelo que possa nunca ter existido, tamb\u00e9m em algumas estruturas a dire\u00e7\u00e3o do restauro seria invertida, desmontando-se estruturas que o pr\u00f3prio tinha acrescentado.\nO telheiro ou o torre\u00e3o do topo da Torre de Menagem, por exemplo, introduzidos durante a dire\u00e7\u00e3o de Ernesto Korrodi, seriam integralmente desmontados pela DGEMN por n\u00e3o corresponderem \u00e0 imagem que a mesma eventualmente teria de uma torre de menagem. Ambas as estruturas, t\u00e3o pol\u00e9micas \u00e0 data, alterariam sem d\u00favida a configura\u00e7\u00e3o do recinto, mas n\u00e3o em grau superior ao das altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela DGEMN, por exemplo, nos Pa\u00e7os Novos. Daqui se depreende, com relativa legitimidade, que o restauro do castelo de Leiria em geral, e do N\u00facleo A em particular, n\u00e3o foi conduzido de forma linear, mas antes ter\u00e1 avan\u00e7ado e recuado ao sabor dos ideais de autenticidade das diferentes dire\u00e7\u00f5es de obra.\nParece-nos portanto que no que ao restauro das estruturas analisadas diz respeito, deve ser ponderado n\u00e3o o seu resultado propriamente dito, se o mesmo corresponde ou n\u00e3o \u00e0s normas preconizadas pelo restauro estil\u00edstico, mas antes, que crit\u00e9rio conduziu ao pr\u00f3prio restauro estil\u00edstico, o que cada agente restaurador entendia ser, afinal, a autenticidade da estrutura a restaurar.\nDesafios futuros\nPese embora a pesquisa estratigr\u00e1fica e art\u00edstica que agora se encerra, o presente estudo deve ser encarado n\u00e3o como um ensaio conclu\u00eddo mas antes como o ponto de partida para estudos subsequentes. De facto, para al\u00e9m das v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas que, pelos motivos que ao longo deste trabalho fui apontando, permanecem por esclarecer, v\u00e1rios s\u00e3o tamb\u00e9m os casos em que an\u00e1lises de \u00edndole laboratorial, nomeadamente no concernente \u00e0 data\u00e7\u00e3o de argamassas, poder\u00e3o corroborar as sequ\u00eancias construtivas estabelecidas ou, pelo contr\u00e1rio, revelar dados que contribuam para a sua reconfigura\u00e7\u00e3o. Por outro lado, importa igualmente prosseguir as investiga\u00e7\u00f5es de \u00edndole arqueol\u00f3gica e art\u00edstica, sobretudo no que diz respeito \u00e0s estruturas ou aos seus vest\u00edgios que, estando representadas f\u00edsica ou iconograficamente, se revelaram insuficientes para atribui\u00e7\u00f5es cronotipol\u00f3gicas.\nMais de cem anos volvidos desde que Ernesto Korrodi inaugurou, com os seus Estudos de Reconstru\u00e7\u00e3o sobre o Castelo de Leiria, o debate cient\u00edfico em torno das ru\u00ednas do castelo de Leiria, permanecem por esclarecer m\u00faltiplas quest\u00f5es, das mais variadas \u00edndoles. Ainda que debilitadas, reformadas, delapidadas, arruinadas e restauradas, as\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nvelhas muralhas do baluarte leiriense conseguem ainda, afinal, defender segredos suficientes para outros tantos anos de investiga\u00e7\u00e3o.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nBibliografia e Fontes\nBibliografia\nALARC\u00c3O, Jorge de; BARROCA, M\u00e1rio Jorge (2012) - Dicion\u00e1rio de Arqueologia Portuguesa, Figueirinhas, Porto.\nALMEIDA, Carlos Alberto Ferreira de (1989) - \u2018Castelos e cercas medievais. S\u00e9culos X a XIII\u2019, Hist\u00f3ria das fortifica\u00e7\u00f5es portuguesas no mundo, Dir. Rafael Moreira, Lisboa, Publica\u00e7\u00f5es Alfa, pp. 38 - 54.\nALMEIDA, Carlos Alberto Ferreira de (1987) - \u2018Muralhas Rom\u00e2nicas e Cercas G\u00f3ticas de Algumas Cidades do Centro e Norte de Portugal. A sua li\u00e7\u00e3o para a din\u00e2mica urbana de ent\u00e3o\u2019, Cidades e Hist\u00f3ria, Ciclo de Confer\u00eancias Promovidas pelo Servi\u00e7o de Belas Artes, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa, pp. 137 - 141.\nANDRADE, Am\u00e9lia Aguiar (2000) - \u2018De Contrasta a Valen\u00e7a: a forma\u00e7\u00e3o de uma vila medieval\u2019, Monumentos, 12, DGEMN, Lisboa, pp. 9 - 13.\nARNAUT, Salvador Dias; Dias, Pedro (2009) - Penela, hist\u00f3ria e arte, C\u00e2mara Municipal de Penela, Penela.\nBARRADAS, Alexandra Alves (2006) - Our\u00e9m e Porto de M\u00f3s: a obra mecen\u00e1tica de D. Afonso, 4\u00b0 Conde de Our\u00e9m, Instituto de Hist\u00f3ria da Arte, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, Universidade Nova de Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa.\nBARROCA, M\u00e1rio Jorge (2003) - \u2018Arquitectura Militar\u2019, Nova Hist\u00f3ria Militar de Portugal, Vol. 1, Dir. Manuel Themudo Barata e Nuno Severino Teixeira, C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, pp. 95 - 121.\nBARROCA, M\u00e1rio Jorge (2002) - \u2018Arquitectura G\u00f3tica Civil\u2019, Hist\u00f3ria da Arte em Portugal - O G\u00f3tico, Editorial Presen\u00e7a, Lisboa, pp. 86 - 133.\nBARROCA, M\u00e1rio Jorge (2000) - Epigrafia Medieval Portuguesa (862-1422), Vol. II, Tomo 1 e Tomo 2, Corpus Epigr\u00e1fico Medieval Portugu\u00eas, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa.\nBARROCA, M\u00e1rio Jorge (1998 a) - \u2018Castelos Medievais Portugueses. Origens e Evolu\u00e7\u00e3o (S\u00e9c. IX-XIV)\u2019, La Fortaleza Medieval: Realidad y S\u00edmbolo, Ed. Juan Ant\u00f3nio Barrio Barrio e Jos\u00e9 Vicente Cabezuelo Pliego, Alicante, pp. 13 - 30.\nBARROCA, M\u00e1rio Jorge (1998 b) - \u2018D. Dinis e a Arquitectura Militar Portuguesa\u2019, Actas das IV Jornadas Luso-Espanholas de Hist\u00f3ria Medieval - as rela\u00e7\u00f5es de fronteira no s\u00e9culo de Alcanises, Tomo 1, Porto, pp. 801 - 822.\nBARROCA, M\u00e1rio Jorge (1990/91) - \u2018Do Castelo da Reconquista ao Castelo Rom\u00e2nico (S\u00e9c. IX a XII)\u2019, Portugalia, Nova S\u00e9rie, Vol. XI-XII, FLUP, Porto, pp. 89 - 136.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nBOI\u00c7A, Joaquim; BARROS, Maria de F\u00e1tima Rombouts (2013) - O Castelo de M\u00e9rtola. Hist\u00f3ria, Espa\u00e7o e Formas, s\u00e9cs. XIII-XXI, C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola, M\u00e9rtola.\nBRITES, Joana da Costa (2005) - \u2018Uma nova mem\u00f3ria para um Estado Novo: restauro de monumentos e ensino da Hist\u00f3ria no salazarismo', Biblos, vol. 3, 2.a s\u00e9rie, Coimbra, pp. 285 -308.\nBROWN III, Marley; HARRIS, Edward (1993) - \u2018Interfaces in archaeological stratigraphy', Practices of Archaeological Stratigraphy, Ed. Edward C. Harris, Marley R. Brown III e Gregory J. Brown, Colonial Williamsburg Foundation, Virginia, pp. 7 - 20.\nCABALLERO ZOREDA, Luis (2009) - \u2018Edificio Hist\u00f3rico y Arqueolog\u00eda: un compromiso entre exigencias, responsabilidad y formaci\u00f3n', Arqueolog\u00eda de la Arquitectura, N. 6, pp. 11 - 19.\nCABALLERO ZOREDA, Luis (2002) - \u2018Sobre l\u00edmites y posibilidades de la investigaci\u00f3n arqueol\u00f3gica de la arquitectura. De la estratigraf\u00eda a un modelo hist\u00f3rico', Arqueologia de la Arquitectura, N.\u00b0 1, pp. 83 - 100.\nCABALLERO ZOREDA, Luis (1996) - \u2018El an\u00e1lisis estratigr\u00e1fico de construcciones hist\u00f3ricas', Actas Arqueologia de la Arquitectura, El m\u00e9todo arqueol\u00f3gico aplicado al processo de est\u00fadio y de intervenci\u00f3n en edificios hist\u00f3ricos, Ed. Luis Caballero Zoreda e Consuelo Escribano Velasco, Junta de Castilla y L\u00e9on, Burgos, pp. 55 - 74.\nCABRAL, Jo\u00e3o (1975) - Anais do Munic\u00edpio de Leiria, Vol. I e II, Imprensa de Coimbra, Coimbra. C\u00c1MARA, Leandro (1996) - \u2018La documentaci\u00f3n gr\u00e1fica: fotogrametria y bases de datos', Actas Arqueologia de la Arquitectura, El m\u00e9todo arqueol\u00f3gico aplicado al processo de est\u00fadio y de intervenci\u00f3n en edificios hist\u00f3ricos, Ed. Luis Caballero Zoreda e Consuelo Escribano Velasco, Junta de Castilla y L\u00e9on, Burgos, pp. 23 - 40.\nCOELHO, Maria Helena da Cruz (2008) - D. Jo\u00e3o I, o que re-colheu Boa Mem\u00f3ria, Dir. Roberto Carneiro, Centro de Estudos dos Povos e Culturas de Express\u00e3o Portuguesa da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, Temas &amp; Debates, Lisboa.\nCOELHO, Maria Helena da Cruz (1989) - O Baixo Mondego nos Finais da Idade M\u00e9dia, Vol. I, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Hist\u00f3ria, apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra, Imprensa Nacional Casa da Moeda, Estudos Gerais, S\u00e9rie Universit\u00e1ria, Lisboa.\nCORREIA, Fernando Branco (2013) - \u2018Preval\u00eancias do per\u00edodo isl\u00e2mico em castelos portugueses das Ordens Militares', Castelos das Ordens Militares, Atas do Encontro Internacional, Vol. 1, Coord. Isabel Cristina Ferreira Fernandes, Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, Lisboa, pp. 99 - 117.\nCORREIA, Lu\u00eds Miguel (2011) - Castelos em Portugal, Retrato do seu perfil arquitect\u00f3nico [15091949], Imprensa da Universidade de Coimbra, Coimbra.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nCOSTA, Luc\u00edlia Verdelho da (1997) - Ernesto Korrodi 1889 - 1944: arquitectura, ensino e restauro do patrim\u00f3nio, Universidade Nova de Lisboa, Lisboa.\nCOSTA, Luc\u00edlia Verdelho da (1989) - Leiria, Colec\u00e7\u00e3o Cidades e Vilas de Portugal, Dir. Raquel Henriques da Silva, Editorial Presen\u00e7a, Lisboa.\nCRISTINO, Luciano (2005) - \u2018A Diocese de Leiria-F\u00e1tima\u2019, Catedral de Leiria, Coord. Virgolino Jorge, Diocese de Leiria-F\u00e1tima, Comiss\u00e3o de Arte e Patrim\u00f3nio, pp. 37 - 66.\nCRISTINO, Luciano (1983) - \u2018A Vila de Leiria em 1385\u2019, Jornadas sobre Portugal Medieval, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, pp. 171 - 220.\nCURTO, Diogo Ramada (1993) - \u2018A Capela Real: um espa\u00e7o de conflitos (S\u00e9culos XVI a XVIII)\u2019, Revista da Faculdade de Letras - L\u00ednguas e Literaturas, Anexo V, Porto, pp. 143 - 154.\nCUST\u00d3DIO, Jorge (2011) - \u201cRenascen\u00e7a\u201d art\u00edstica e pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o e restauro arquitect\u00f3nico em Portugal, durante a I Rep\u00fablica - Fundamentos e antecedentes, Caleidosc\u00f3pio, Casal de Cambra.\nDIAS, Pedro (1986) - \u2018A arquitectura do ciclo batalhino\u2019, O g\u00f3tico, Hist\u00f3ria da Arte em Portugal, Publica\u00e7\u00f5es Alfa, pp. 65 - 109.\nDUARTE, D. (1942) - Leal Concelheiro, Livraria Bertrand, Lisboa.\nGARC\u00cdA de MIGUEL, Jos\u00e9 (1996) - \u2018La caracterizaci\u00f3n de los materiales aplicada al est\u00fadio de la construcci\u00f3n hist\u00f3rica\u2019, Actas Arqueologia de la Arquitectura, El m\u00e9todo arqueol\u00f3gico aplicado al processo de est\u00fadio y de intervenci\u00f3n en edificios hist\u00f3ricos, Ed. Luis Caballero Zoreda e Consuelo Escribano Velasco, Junta de Castilla y L\u00e9on, Burgos, pp. 41 - 53.\nGUINER de los R\u00cdOS, Francisco (1888) - Portugal, impressiones para servir de gu\u00eda al viajero, Imprensa Popular, Madrid.\nGOMES, Rita Costa (2003) - Castelos da Raia, Vol. II: Tr\u00e1s-os-Montes, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, Lisboa.\nGOMES, Rita Costa (1996) - Castelos da Raia, Vol. I: Beira, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico, Lisboa.\nGOMES, Rita Costa (1995) - A Corte dos Reis de Portugal no Final da Idade M\u00e9dia, Mem\u00f3ria e Sociedade, Difus\u00e3o Editorial, Viseu.\nGOMES, Saul Ant\u00f3nio (2005) - \u2018O Priorado cr\u00fazio de Santa Maria de Leiria do S\u00e9culo XII \u00e0 Cria\u00e7\u00e3o da Diocese\u2019, Catedral de Leiria, Coord. Virgolino Jorge, Diocese de Leiria-F\u00e1tima, Comiss\u00e3o de Arte e Patrim\u00f3nio, pp. 15-35.\nGOMES, Saul Ant\u00f3nio (2004) - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nGOMES, Saul Ant\u00f3nio (2001) - \u2018Torre e Pris\u00e3o: para um entendimento da Torre de Menagem do Castelo de Leiria\u2019, Torre de Menagem do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, pp. 10 - 25.\nGOMES, Saul Ant\u00f3nio (1993) - \u2018A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano numa cidade estremenha: Leiria Medieval\u2019, A Cidade - Jornadas Inter e Pluridisciplinares, Actas II, Universidade Aberta, Lisboa, pp. 81 - 112.\nGOMES, Saul Ant\u00f3nio (1992) - \u2018Organiza\u00e7\u00e3o paroquial e jurisdi\u00e7\u00e3o eclesi\u00e1stica no priorado de Leiria nos s\u00e9culos XII a XV\u2019, Lusitania Sacra, Estudos de Hist\u00f3ria Medieval, 2a s\u00e9rie, Tomo IV, universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, Lisboa, pp. 163 - 310.\nGRANT, Jim; GORIN, Sam; FLEMING, Neil (2002) - The Archaeology Coursebook, an introduction to study skills, topics and methods, Routledge, Londres e Nova Iorque.\nGUIMARAENS IGUAL, Guilhermo; NOGUERA GIM\u00c9NEZ, Juan Francisco; NAVAL\u00d3N MART\u00cdNEZ, Virginia (2011/2012) - \u2018La Tratad\u00edstica Militar Aplicada a la Investigaci\u00f3n del Patrimonio: el Caso de la Fortificaci\u00f3n Abaluartada\u2019, Arch\u00e9, N. 6 e 7, Instituto Universitario de Restauraci\u00f3n del Patrimonio de la Universitat Polit\u00e9cnica de Val\u00e8ncia, Val\u00eancia, pp. 163 - 172.\nHERCULANO, Alexandre (2007) - Hist\u00f3ria de Portugal. Desde o come\u00e7o da monarquia at\u00e9 ao fim do Reinado de Afonso III, Vol. 1, Livrarias Aillaud &amp; Bertrand, Lisboa.\nLARCHER, Jorge (1933) - Castelos de Portugal: Distrito de Leiria, Imprensa Nacional, Lisboa.\nLOPES, Gon\u00e7alo (2001) - \u2018Cer\u00e2micas Medievais da Torre de Menagem do Castelo de Leiria\u2019, Torre de Menagem do Castelo de Leiria, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria, pp. 31 - 37.\nMACARR\u00d3N MIGUEL, Ana Maria (2002) - Historia de la conservaci\u00f3n y la restauraci\u00f3n desde la antig\u00fcedad hasta el siglo XX, Tecnos, Madrid.\nMACARR\u00d3N MIGUEL, Ana Maria; GONZ\u00c1LEZ MOZO, Ana (1998) - La conservaci\u00f3n y la restauraci\u00f3n en el siglo XX, Tecnos, Madrid.\nMALDONADO RAMOS, Luis; VELA COSS\u00cdO, Fernando (1998) - De Arquitectura y Arqueolog\u00eda, Munilla-Ler\u00eda, Madrid.\nMA\u00d1ANA BORRAZ\u00c1S, Patr\u00edcia; BLANCO ROTEA, Rebeca; AY\u00c1N VILA, Xurxo (2002) -\u2018Arqueotectura 1: Bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para una Arqueologia de la Arquitectura\u2019, Trabalhos de Arqueolox\u00eda e Patrimonio, N. 25, Instituto de Investigaci\u00f3ns Tecnol\u00f3xicas, Santiago de Compostela.\nMARGARIDO, Ana Paula (1988) - Leiria, hist\u00f3ria e morfologia urbana, C\u00e2mara Municipal de Leiria, Leiria.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nMARQUES, Jos\u00e9 (1988) - \u2018Povoamento e Defesa na Estrutura\u00e7\u00e3o do Estado Medieval Portugu\u00eas', Revista de Hist\u00f3ria, N. VIII, Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Centro de Hist\u00f3ria da Universidade do Porto.\nMARTIN, Davies (1993) - \u2018The application of the Harris Matrix to the recording of standing structures', Practices of Archaeological Stratigraphy, Ed. Edward C. Harris, Marley R. Brown III e Gregory J. Brown, Colonial Williamsburg Foundation, Virginia, pp. 167 - 180.\nMART\u00cdNEZ JUSTICIA, Maria Jos\u00e9 (2001) - Historia y teoria de la conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n art\u00edstica, Tecnos, Madrid.\nMATEUS, Jo\u00e3o (2002) - T\u00e9cnicas Tradicionais de Constru\u00e7\u00e3o de Alvenarias, A literatura t\u00e9cnica de 1750 a 1900 e o seu contributo para a conserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios hist\u00f3ricos, Livros Horizonte, Lisboa.\nMATTOSO, Jos\u00e9 (2007) - D. Afonso Henriques, C\u00edrculo de Leitores, Lisboa.\nMATTOSO, Jos\u00e9 (1987) - \u2018Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria Urbana Portuguesa. A Cidade e o Poder', Cidades e Hist\u00f3ria, Ciclo de Confer\u00eancias Promovidas pelo Servi\u00e7o de Belas Artes, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa, pp. 9 - 20.\nMELO, Ma Lu\u00edsa de Albuquerque (1995) - \u2018450 datas para a hist\u00f3ria da Diocese de Leiria', Leiria-F\u00e1tima \u00d3rg\u00e3o Oficial da Diocese, Ano III, N. 9, Leiria, pp. 87 - 151.\nMELO, Ma Lu\u00edsa de Albuquerque (1995) - \u2018A cria\u00e7\u00e3o da Diocese de Leiria e o contexto europeu da \u00e9poca. As transforma\u00e7\u00f5es sociais e religiosas da idade moderna', Leiria-F\u00e1tima \u00d3rg\u00e3o Oficial da Diocese, Ano III, N. 8, Leiria, pp. 319 - 334.\nMONTEIRO, Jo\u00e3o Gouveia (2002) - \u2018Reformas g\u00f3ticas nos castelos portugueses ao longo do s\u00e9culo XIV e na primeira metade do s\u00e9culo XV', Mil Anos de Fortifica\u00e7\u00f5es na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e no Magreb (500-1500), Actas do Simp\u00f3sio Internacional sobre Castelos, C\u00e2mara Municipal de Palmela, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Palmela, pp. 659 - 666.\nMONTEIRO, Jo\u00e3o Gouveia (1999) - Os Castelos Portugueses dos Finais da Idade M\u00e9dia. Presen\u00e7a, perfil, conserva\u00e7\u00e3o, vigil\u00e2ncia e comando, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa.\nMONTEIRO, Jo\u00e3o Gouveia (1997/1998) - A Cultura Militar da Nobreza na Primeira Metade de Quatrocentos. Fontes e Modelos Liter\u00e1rios, Sep. Revista de Hist\u00f3ria das Ideias, Vol. 19, Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra, Coimbra, pp.195-227.\nNETO, Maria Jo\u00e3o (2001) - Mem\u00f3ria, Propaganda e Poder, O Restauro dos Monumentos Nacionais (1929-1960), Faculdade de Arquitectura da Universidade do Porto, Porto.\nNETO, Maria Jo\u00e3o (1995) - A Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais e a Interven\u00e7\u00e3o no Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico em Portugal (1929-1960), Disserta\u00e7\u00e3o de\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nDoutoramento em Hist\u00f3ria da Arte apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, Lisboa.\nNUNES, Ant\u00f3nio Pires (2005) - Dicion\u00e1rio de Arquitectura Militar, Caleidosc\u00f3pio, Casal de Cambra.\nNUNES, Ant\u00f3nio Pires (1991) - Dicion\u00e1rio Tem\u00e1tico de Arquitectura Militar e Arte de Fortificar, Direc\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Hist\u00f3rico Militar, Estado Maior do Ex\u00e9rcito, Lisboa.\nORTIG\u00c3O, Ramalho (1917?) - O Culto da Arte em Portugal, 2a Ed., Ed. Livraria Francisco Alves, Rio de Janeiro, Livrarias Aillaud &amp; Bertrand, Lisboa.\nPARENTI, Roberto (1996) - \u2018Una visi\u00f3n de la Arqueologia de la Arquitectura', Actas Arqueologia de la Arquitectura, El m\u00e9todo arqueol\u00f3gico aplicado al processo de est\u00fadio y de intervenci\u00f3n en edificios hist\u00f3ricos, Ed. Luis Caballero Zoreda e Consuelo Escribano Velasco, Junta de Castilla y L\u00e9on, Burgos, pp. 13 - 21.\nPARENTI, Roberto (1996) - \u2018Individualizaci\u00f3n de las unidades estratigr\u00e1ficas murarias', Actas Arqueologia de la Arquitectura, El m\u00e9todo arqueol\u00f3gico aplicado al processo de est\u00fadio y de intervenci\u00f3n en edificios hist\u00f3ricos, Ed. Luis Caballero Zoreda e Consuelo Escribano Velasco, Junta de Castilla y L\u00e9on, Burgos, pp. 75 - 85.\nPEREIRA, Paulo (2009) - A Arquitectura G\u00f3tica, Arte Portuguesa da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria ao S\u00e9culo XX, Vol. 3, Coord. Dalila Rodrigues, Fubu Editores.\nPEREIRA, Paulo (2007) - \u2018A arquitectura (1250-1450)', O \u00abModo\u00bb G\u00f3tico, Hist\u00f3ria da Arte Portuguesa, Vol. 3, Dir. Paulo Pereira, C\u00edrculo de Leitores, Lisboa.\nPINHO, Sebasti\u00e3o Tavares (2006) - Humanismo em Portugal, Estudos I, Imprensa Nacional-Casa da Moeda, Lisboa.\nPIZARRO, Jos\u00e9 Augusto de Sotto Mayor (20012) - D. Dinis, Dir. Roberto Carneiro, Centro de Estudos dos Povos e Culturas de Express\u00e3o Portuguesa da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, Temas &amp; Debates, Lisboa.\nRIVER BLANCO, Javier (2001) - De varia restauratione: Teor\u00eda e Historia de la restauraci\u00f3n arquitect\u00f3nica, Restauraci\u00f3n &amp; Rehabilitaci\u00f3n, Valladolid.\nRODRIGUES, Maria Jo\u00e3o; SOUSA, Pedro; BONIF\u00c1CIO, Hor\u00e1cio (2005) - Vocabul\u00e1rio t\u00e9cnico e cr\u00edtico de Arquitectura, Quimera Editores, Coimbra.\nSENOS, Nuno (2002) - O Pa\u00e7o da Ribeira, Editorial Not\u00edcias, Lisboa.\nSEQUEIRA, Gustavo (1955) - Invent\u00e1rio Art\u00edstico de Portugal: Distrito de Leiria, Vol. V, Academia Nacional de Belas Artes, Lisboa.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nSILVA, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da (2002) - Pa\u00e7os Medievais Portugueses, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, Lisboa.\nSILVA, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da (1997) - O Fasc\u00ednio do Fim, Livros Horizonte, Lisboa.\nSILVA, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da (1996) - \u2018Os Pa\u00e7os R\u00e9gios de Leiria', Leiria 450 anos Diocese e Cidade, Biblioteca P\u00fablica e Arquivo Distrital de Leiria, Leiria, pp. 81 - 95.\nSILVA, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da (1989 a) - O tardo-g\u00f3tico em Portugal. A arquitectura no Alentejo, Livros Horizonte, Lisboa.\nSILVA, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio da (1989 b) - \u2018Castelos e Cercas Medievais, S\u00e9culos XIV e XV', Hist\u00f3ria das Fortifica\u00e7\u00f5es Portuguesas no Mundo, Dir. Rafael Moreira, Publica\u00e7\u00f5es Alfa, Lisboa, pp. 55 -72.\nTOM\u00c9, Miguel (2002) - Patrim\u00f3nio e restauro em Portugal (1920-1995), FAUP publica\u00e7\u00f5es, Faculdade de Arquitectura da Universidade do Porto, Porto.\nTRINDADE, Lu\u00edsa (2013) - Urbanismo na Composi\u00e7\u00e3o de Portugal, Imprensa da Universidade de Coimbra, Coimbra.\nVERA BOT\u00cd, Alfredo (2001) - La arquitectura militar del Renacimiento a trav\u00e9s de los tratadistas de los siglosXVy XVI, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento apresentada \u00e0 Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura da Universidade polit\u00e9cnica de Val\u00eancia, Val\u00eancia.\nZ\u00daQUETE, Afonso (2013) - Monografia de Leiria. A Cidade e o Concelho 1950, 2a Ed., Folheto, Leiria.\nZ\u00daQUETE, Afonso (2003) - Monografia de Leiria. A Cidade e o Concelho 1950, 1a Ed., Folheto, Leiria.\nZUQUETE, Afonso (1943) - Leiria: Subs\u00eddios para a Hist\u00f3ria da sua Diocese, Gr\u00e1fica Leiria, Leiria.\nFontes Impressas\nARAUJO, Victorino da Silva (1876) - \u2018O Castello de Leiria', Boletim Architectonico e d\u2019Archeologia, Real Associa\u00e7\u00e3o dos Architectos Civis e Archeologos Portuguezes, 2a S\u00e9rie, N. 1, Lisboa, pp. 10 - 12.\nARMAS, Duarte de (2006) - Livro das Fortalezas, introdu\u00e7\u00e3o de Manuel da Silva Castelo Branco, Arquivo Nacional da Torre do Tombo, Edi\u00e7\u00f5es Inapa, 3a edi\u00e7\u00e3o, Lisboa (fac-simile do Ms. 159 da Casa Forte do Arquivo Nacional da Torre do Tombo, ca. 1509).\nBARBOSA, Ign\u00e1cio (1875) - Estudos Historicos e Archeologicos, Tomo II, Typographia Castro Irm\u00e3o, Porto.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nBARROS, Paulo (1917) - \u2018Castelo de Leiria. Consolida\u00e7\u00e3o das ru\u00ednas do afamado monumento medieval', O Instituto, Revista Scient\u00edfica e Liter\u00e1ria, Vol. 64, Coimbra, pp. 177 - 186.\nBRAND\u00c3O, Fr. Ant\u00f3nio (1690) - Monarchia Lusitana, que cont\u00e9m a Hist\u00f3ria de Portugal, desde o Conde Dom Henrique, at\u00e8 todo o Reynado d\u2019El Rey Dom Afonso Henriques, Parte III, Livro 9, Cap. 27, Ed. Officina Ferreyriana, Lisboa.\nBOLETIM DA DIREC\u00c7\u00c3O-GERAL DOS EDIF\u00cdCIOS E MONUMENTOS NACIONAIS, 1, Setembro de 1935.\nCORDEIRO, Ant\u00f3nio Rodrigues (1873) - \u2018Leiria', Artes e Letras, 2\u00b0 Ano, Rolland &amp; Semiond, Lisboa.\nCOSTA, P.e Ant\u00f3nio Carvalho da (1869) - Corografia Portugueza e descrip\u00e7am topogr\u00e1fica do famoso reyno de Portugal, com noticias das funda\u00e7oens das cidades, villas, &amp; lugares que cont\u00e8m, varoens ilustres, genealogias das familias nobres, funda\u00e7oens de conventos, cat\u00e1logos dos bispos, antiguidades, maravilhas da natureza, edif\u00edcios, &amp;outras curiosas observa\u00e7oens, Tomo III, 2a Ed., Officina de Valentim da Costa Deslandes, Braga.\nCouseiro ou Mem\u00f3rias do Bispado de Leiria (2011) - Ed. Ricardo Charters d'Azevedo, Textiverso, Leiria (fac-simile da 2a edi\u00e7\u00e3o de 1898).\nDGEMN (1938) - \u2018A Igreja de S. Pedro de Leiria', Boletim da Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais, N.\u00b0 12, Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas e Comunica\u00e7\u00f5es, Porto.\nHAUPT, Albrecht (1907) - A Arquitet\u00fara da Renascen\u00e7a em Portugal, J. Rodrigues &amp; Ca., Lisboa.\nKORRODI, Ernesto (1944) - \u2018A Alc\u00e1\u00e7ova do Castelo de Leiria e sua Significa\u00e7\u00e3o Social e Pol\u00edtica', Boletim da Academia Nacional de Belas-Artes, N. XIII, Lisboa, pp. 12 - 28.\nKORRODI, Ernesto (1898) - Estudos de Reconstru\u00e7\u00e3o sobre o Castelo de Leiria -Reconstitui\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de um not\u00e1vel exemplo de constru\u00e7\u00e3o civil e militar portuguesa (Prospecto), N. 153, Instituto Polygraphico, Z\u00fcrich.\nMURPHY, James (1795) - Travels in Portugal through the provinces of Entre Douro e Minho, Beira, Estremadura and Alem-Tejo, in the year 1789 and 1790, Printed for A. Strahan and T. Cadell Jun. and W. Davies, Londres.\nSARAIVA, Jos\u00e9 (1929) - Leiria: Breve estudo cr\u00edtico das suas origens e not\u00edcia hist\u00f3rica, arqueol\u00f3gica e art\u00edstica, das ru\u00ednas do seu Castello, da Cathedral, do Santu\u00e1rio da S.a da Encarna\u00e7\u00e3o e da Egreja de S. Pedro, Monumentos de Portugal, Collec\u00e7\u00e3o de Vulgariza\u00e7\u00e3o Art\u00edstico-Monumental, N. 6, Litografia Nacional, Porto.\nVASCONCELLOS, Jos\u00e9 (1895) - \u2018Not\u00edcias v\u00e1rias, 1. Castello de Leiria', O Archaeologo Portugu\u00eas, Vol. I, Imprensa Nacional, Lisboa, p. 301.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nVASCONCELLOS, Jos\u00e9 (1907) - \u2018Leiria\u2019, A Arte e a Natureza em Portugal, Vol. 7, Dir. F. Br\u00fctt e Cunha Moraes, Emilio Biel &amp; Ca., Porto, pp. 84 - 95.\nESTUDOS\nCARVALHO, V\u00e2nia; IN\u00c1CIO, Isabel (2011) - Projecto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, PNTA, Sondagens Arqueol\u00f3gicas de Avalia\u00e7\u00e3o, Relat\u00f3rio Final, Leiria.\nRUIVO, Joaquim (1950) - O Castelo de Leiria, sua ac\u00e7\u00e3o no per\u00edodo da Reconquista Crist\u00e3: 1135-1147, Disserta\u00e7\u00e3o para a Licenciatura em Ci\u00eancias Hist\u00f3rico-Filos\u00f3ficas, apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da universidade de coimbra [texto policopiado].\nWebgrafia\nSiPA Sistema de informa\u00e7\u00e3o para o Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, \u2018Castelo de Leiria/Castelo e cerca urbana de Leiria\u2019, C\u00f3digo IPA.00003312. Consultado, a 3 de maio de 2016, no endere\u00e7o em linha www.monumentos.pt.\nPatrim\u00f3nio Cultural, Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, Portal do Arque\u00f3logo, \u2018Antigos celeiros da Mitra (ex-RAL4)\u2019, C\u00f3digo Nacional de S\u00edtio 24472. Consultado, a 14 de julho de 2016, no endere\u00e7o em linha www.patrimoniocultural.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAnexos Iconogr\u00e1ficos\nImagem 1 - Detalhe do portal da Igreja de S\u00e3o Pedro, \u00e0 esquerda. Marca de canteiro destacada, \u00e0 direita.\nImagem 2 - Detalhe da Porta Bu\u00e7aqueira, marca de canteiro patente na sua ombreira nascente.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 3 - Detalhe da porta norte do \u00daltimo Reduto, marca de canteiro patente na sua ombreira poente.\nImagem 4 - Registo fotogr\u00e1fico do v\u00e3o de porta patente na parede lateral nascente da loggia dos Pa\u00e7os Novos.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 5 - Parede lateral nascente da loggia dos Pa\u00e7os Novos. Registo anterior aos restauros promovidos durante o s\u00e9culo XX. Fotografia de Ernesto Korrodi e C\u00e2mara Municipal de Leiria. ca. 1900. Fonte: GOMES, 2004: 129.\nImagem 6 - V\u00e3o de janela do al\u00e7ado norte da Torre Bu\u00e7aqueira, pormenor da base da ombreira, em \u2018unha'.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 7 - V\u00e3o de porta da parede poente do Pa\u00e7o de Monte Real.\nImagem 8 - V\u00e3o de porta da parede nascente do Pa\u00e7o de Monte Real, pormenor da ombreira meridional.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 9 - Contraforte adossado \u00e0 Torre Bu\u00e7aqueira, detalhe da zona de contato entre as duas estruturas.\nImagem 10 - Setor anguloso e dotado de talude da muralha norte, al\u00e7ado poente. Fotomontagem.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 11 - Estrutura paralela \u00e0 muralha norte, junto da Porta Nova. Perspetiva norte.\nImagem 12 - Estrutura paralela \u00e0 muralha norte, junto da Porta Nova. Perspetiva oeste.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 13 - Contraforte adossado \u00e0 fachada principal dos Pa\u00e7os Novos (primeiro, a nascente).\nImagem 14 - Sala no piso inferior dos Pa\u00e7os Novos.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 15 - Porta da Trai\u00e7\u00e3o, al\u00e7ado exterior.\nI\t=>\nhipot\u00e9tico tra\u00e7ado do interface UE: 430\nImagem 16 - Tramo de muralha a norte da Porta da Trai\u00e7\u00e3o.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 17 - V\u00e3o de Porta do CJED V, pormenor da base da ombreira, em \u2018unha\u2019.\nImagem 18 - V\u00e3o de Porta do CJED V, pormenor da marca de canteiro, patente na ombreira norte.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 19 - Torre de Menagem, pormenor da sapata escalonada, al\u00e7ado norte.\nImagem 20 - Estrutura [CJED VIII, UE: 1093], al\u00e7ado poente.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nImagem 21 - Parede a sudoeste do tramo superior da Torre Bu\u00e7aqueira, detalhe do negativo de travamento entre as duas estruturas.\nImagem 22 - Parede a sudoeste do tramo inferior da Torre Bu\u00e7aqueira, encostada pela sacristia de Santa Maria da Pena.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nTabela 1 - Tipos de Aparelho\nAparelho Tipo 1 - Aparelho misto\nAparelho Tipo 1.1 - Aparelho misto regular\nAparelho Tipo\n1.1.1\nTipo de Pedra\nDisposi\u00e7\u00e3o\nAlvenaria Cantaria dolerito calc\u00e1rio outra irregular regular seca\nArgamassa\nLigante\nmagra gorda cal cimento\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho misto, conjugando alvenaria doler\u00edtica, ou alvenaria doler\u00edtica e calc\u00e1ria, regular a tendencionalmente regular, de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada, com cantaria pseudo-isodoma calc\u00e1ria, maioritariamente aplicada ao n\u00edvel de elementos estruturantes, como cunhais, carregos, ombreiras, etc.\nArgamassa gorda, \u00e0 base de are\u00e3o, chamota de cer\u00e2mica e ligante de cal, com agrega\u00e7\u00e3o de seixos quartz\u00edticos.\nInser\u00e7\u00e3o muito pontual de fragmentos de cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, em contexto de reaproveitamento.\nJuntas largas a tendencialmente largas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo\t1.1.2\t\t\nAlvenaria\t\t\nCantaria\t\t\nTipo de Pedra\tdolerito\t\n\tcalc\u00e1rio\t\n\toutra\t\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\t\n\tregular\t\nArgamassa\tseca\t\n\tmagra\t\n\tgorda\t\nLigante\tcal\t\n\tcimento\t\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho misto, conjugando alvenaria doler\u00edtica e calc\u00e1ria regular a tendencionalmente regular, de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada, ainda que por vezes se remetam as pedras de menor dimens\u00e3o para setores espec\u00edficos, tais como guarda-corpos.\nArgamassa gorda, \u00e0 base de are\u00e3o e ligante de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial, com agrega\u00e7\u00e3o pontual de seixos quartz\u00edticos.\nJuntas apertadas a tendencialmente apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo 1.2 - Aparelho misto irregular\nAparelho Tipo\t1.2.1\nAlvenaria /\nCantaria\nTipo de Pedra\ndolerito calc\u00e1rio\noutra\nDisposi\u00e7\u00e3o\nirregular\nregular\nArgamassa\nLigante\nseca\nmagra\ngorda / cal* cimento\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho misto, conjugando alvenaria doler\u00edtica e calc\u00e1ria irregular a tendencionalmente irregular, de dimens\u00e3o n\u00e3o calibrada. Conjuga-se por vezes com aparelho pel\u00e1sgico\nou com cantaria calc\u00e1ria pseudo-isodoma, ao n\u00edvel de elementos estruturantes, como cunhais, ombreiras ou pendentes de contrafortes.\nArgamassa gorda, \u00e0 base de areia e/ou are\u00e3o, chamota de cer\u00e2mica e ligante de cal, com agrega\u00e7\u00e3o de seixos quartz\u00edticos.\nInser\u00e7\u00e3o frequente de fragmentos de cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, em contexto de reaproveitamento.\nJuntas apertadas a tendencialmente apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo\t\t1.2.2\t\t\nAlvenaria\t\t\t\t\nCantaria\t\t\t\t-\nTipo de Pedra\tdolerito\tV\t\t\n\tcalc\u00e1rio\tV\t\t\n\toutra\t\t\t\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\tV\t\t\n\tregular\t\t\tML - \"\n\tseca\t\t\t\nArgamassa\tmagra\t\t\t\n\tgorda\tV\t\t\nLigante\tcal\t\tAspeto geral\tPormenor\n\tcimento\t\t\t\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho misto, conjugando alvenaria doler\u00edtica e calc\u00e1ria irregular a tendencionalmente irregular, de dimens\u00e3o n\u00e3o calibrada. Conjuga-se por vezes com aparelho pel\u00e1sgico ou com cantaria calc\u00e1ria pseudo-isodoma, ao n\u00edvel de elementos estruturantes, como cunhais ou ombreiras.\nArgamassa gorda, \u00e0 base de areia e/ou are\u00e3o e ligante de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial.\nJuntas apertadas a tendencialmente apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo 2 - Aparelho simples doler\u00edtico\nAparelho Tipo 2.1 - Aparelho simples doler\u00edtico regular\nAparelho Tipo\t2.1.1\t\t\tAspeto geral\tPormenor\nAlvenaria\t\t\t\nCantaria\t\t\t\nTipo de Pedra\tdolerito\t\t\n\tcalc\u00e1rio\t\t\n\toutra\t\t\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\t\t\n\tregular\t\t\nArgamassa\tseca\t\t\n\tmagra\t\t\n\tgorda\t\t\nLigante\tcal\t\t\n\tcimento\t\t\nDescri\u00e7\u00e3o Aparelho simples composto por alvenaria doler\u00edtica regular a tendencialmente regular, de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada, alternando por vezes fiadas de pedras maiores com fiadas de pedras menores. Conjuga-se por vezes com aparelho pel\u00e1sgico, ao n\u00edvel de elementos estruturantes, como cunhais ou ombreiras. Argamassa gorda, \u00e0 base de are\u00e3o, chamota de cer\u00e2mica e ligante de cal, com agrega\u00e7\u00e3o de seixos quartz\u00edticos. Inser\u00e7\u00e3o muito pontual de fragmentos de cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, em contexto de reaproveitamento. Juntas apertadas, por vezes organizadas de forma cicl\u00f3pica (preenchidas por pedras mi\u00fadas), apesar do emprego de ligante.\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo\t2.1.2\t\t\nAlvenaria\t\t\nCantaria\t\t\nTipo de Pedra\tdolerito\t\n\tcalc\u00e1rio\t\n\toutra\t\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\t\n\tregular\t\nArgamassa\tseca\t\n\tmagra\t\n\tgorda\t\nLigante\tcal\t\n\tcimento\t\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho simples composto por alvenaria doler\u00edtica regular a tendencialmente regular, de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada.\nArgamassa gorda, \u00e0 base de areia ou are\u00e3o e ligante de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial, com agrega\u00e7\u00e3o muito pontual de seixos quartz\u00edticos.\nJuntas apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo\t2.1.3\t\t\nAlvenaria\t\t\nCantaria\t\t\nTipo de Pedra\tdolerito\t\n\tcalc\u00e1rio\t\n\toutra\t\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\t\n\tregular\t\nArgamassa\tseca\t\n\tmagra\t\n\tgorda\t\nLigante\tcal\t\n\tcimento\t\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho simples composto por alvenaria doler\u00edtica regular a tendencialmente regular, de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada.\nArgamassa magra, \u00e0 base de terra, areia ou are\u00e3o, chamota de cer\u00e2mica e ligante de cal, com agrega\u00e7\u00e3o de seixos quartz\u00edticos.\nInser\u00e7\u00e3o pontual de fragmentos de cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, em contexto de reaproveitamento.\nJuntas apertadas, por vezes organizadas de forma cicl\u00f3pica (preenchidas por pedras mi\u00fadas, tanto doler\u00edticas como calc\u00e1rias), apesar do emprego de ligante.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo\t2.2.1\t\t\nAlvenaria\t\t\nCantaria\t\t\nTipo de Pedra\tdolerito\t\n\tcalc\u00e1rio\t\n\toutra\t\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\t\n\tregular\t\nArgamassa\tseca\t\n\tmagra\t\n\tgorda\t\nLigante\tcal\t\n\tcimento\t\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho simples composto por alvenaria doler\u00edtica irregular, de dimens\u00e3o n\u00e3o calibrada a tendencialmente n\u00e3o calibrada. Argamassa gorda, \u00e0 base de are\u00e3o, chamota e ligante de cal, com agrega\u00e7\u00e3o pontual de seixos quartz\u00edticos.\nInser\u00e7\u00e3o pontual de fragmentos de cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, em contexto de reaproveitamento.\nJuntas apertadas a tendencialmente apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo\t\t2.2.2\t\t\nAlvenaria\t\t\t\t\nCantaria\t\t\tg y\t\u25a0'\t'>\u00ed\t\nTipo de Pedra\tdolerito\tV\t'\t\u00ed '' 'W-\t\n\tcalc\u00e1rio\t\t\t\u2019\u2018.-\u2022\u2022\u2022\u00ed--\"\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\n\toutra\t\t\t;**\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\tV\t\t\n\tregular\t\t-\tv f T \u2018 S\t\n\tseca\t\t\t\u2022 ji\u00bfrf''||- \u2014...\t\u00bf\nArgamassa\tmagra\t\t\t\n\tgorda\tV\t4 . \\k\u2018\t\nLigante\tcal\t\tAspeto geral\tPormenor\n\tcimento\t\t\t\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho simples composto por alvenaria doler\u00edtica irregular a tendencialmente irregular de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada.\nArgamassa gorda, \u00e0 base de are\u00e3o e ligante de cimento.\nJuntas apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo 3 - Aparelho simples calc\u00e1rio\nAparelho Tipo\t3.1\t\t\nAlvenaria\t\t\nCantaria\t\t\nTipo de Pedra\tdolerito\t\n\tcalc\u00e1rio\t\n\toutra\t\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\t\n\tregular\t\nArgamassa\tseca\t\n\tmagra\t\n\tgorda\t\nLigante\tcal\t\n\tcimento\t\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho simples composto por alvenaria calc\u00e1ria regular, de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada,\nainda que por vezes se remetam as pedras de menor dimens\u00e3o para setores espec\u00edficos, tais como guarda-corpos. Conjuga-se por vezes com aparelho pel\u00e1sgico, ao n\u00edvel de elementos estruturantes, como cunhais, ombreiras ou ameias.\nArgamassa gorda, \u00e0 base de are\u00e3o e ligante de cal ou cal hidr\u00e1ulica artificial.\nJuntas apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo\t3.2\t\t\nAlvenaria\t\t\nCantaria\t\t\nTipo de Pedra\tdolerito\t\n\tcalc\u00e1rio\t\n\toutra\t\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\t\n\tregular\t\nArgamassa\tseca\t\n\tmagra\t\n\tgorda\t\nLigante\tcal\t\n\tcimento\t\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho simples composto por alvenaria calc\u00e1ria regular, de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada, ainda que por vezes se remetam as pedras de menor dimens\u00e3o\npara setores espec\u00edficos, tais como guarda-corpos. Conjuga-se por vezes com aparelho pel\u00e1sgico, ao n\u00edvel de elementos estruturantes, como cunhais ou ombreiras. Argamassa gorda, \u00e0 base de areia ou are\u00e3o e ligante de cimento.\nJuntas apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo 4 - Cantaria calc\u00e1ria\nAparelho Tipo\t4.1\nAlvenaria\nCantaria /\nTipo de Pedra\ndolerito calc\u00e1rio\noutra\nDisposi\u00e7\u00e3o\nirregular regular\nArgamassa\nLigante\nseca\nmagra\ngorda / cal* cimento\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho simples composto por cantaria calc\u00e1ria, tendencialmente is\u00f3doma, de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada. Argamassa gorda, \u00e0 base de are\u00e3o e ligante de cal.\nInser\u00e7\u00e3o pontual de fragmentos de cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, em contexto de reaproveitamento. Juntas apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nAparelho Tipo\t4.2\t\t\nAlvenaria\t\t\nCantaria\t\t\nTipo de Pedra\tdolerito\t\n\tcalc\u00e1rio\t\n\toutra\t\nDisposi\u00e7\u00e3o\tirregular\t\n\tregular\t\nArgamassa\tseca\t\n\tmagra\t\n\tgorda\t\nLigante\tcal\t\n\tcimento\t\nAspeto geral\nPormenor\nDescri\u00e7\u00e3o\nAparelho simples composto por cantaria calc\u00e1ria, tendencialmente is\u00f3doma, de dimens\u00e3o calibrada a tendencialmente calibrada.\nArgamassa gorda, \u00e0 base de are\u00e3o e ligante de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial.\nJuntas apertadas.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nTabela 2 - Sintese da Leitura Estratigr\u00e1fica\nU. E.\tLocaliza\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o\tRela\u00e7\u00f5es Estratigr\u00e1ficas\tCronologia Relativa\tCronologia Absoluta\n1\tConjunto Edificado I\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1\tDefinia a: 5, 6, 7, 8, 9, 71 Coberta por: 10 Imbrica com: 2, 3, 4, 69, 98, 351 Encostada por: 44, 15, 72, 99, 812, 233 (?) Cortada por: 47, 70 Equivale a: 801\tAnte rior a: 10, 15, 44, 47, 70, 72, 99, 812, 233 (?) Coet\u00e2 nea de: 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 71, 69, 72 (?), 98, 351 Equivale a : 801\tM eados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n2\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de porta com moldura composta por impostas e aduelas de calc\u00e1rio. Marca de canteiro em pe\u00e7a colocada na ombreira este:\tot\tDefinia a: 5 Imbrica com: 1, 97 Encostada por: 3 (?), 15 (?)\tCoet\u00e2nea de: 1, 5, 97 Anterior a: 3 (?), 15 (?)\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n3\tConjunto Edificado I\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 4.1\tDefinia a: 5 Imbr ica com: 1, 12, 14 Encosta a: 2 (?)\tCoet\u00e2 ne a d e: 1, 5, 12, 14 Posterior a: 2 (?)\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n4\tConjunto Edificado I\tEstrutura de arco em silharia de calc\u00e1rio disposta ao cutelo\tDefinia a: 5 Imbrica com: 1, 69\tCoet\u00e2 nea de: 1, 5, 69\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n5\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de porta aberto no aparelho 1, em arco de volta completa\tDefinida por: 1, 2, 3, 4, 15, 69\tCoet\u00e2nea de: 1, 2, 3, 4, 15, 69\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n6\tConjunto Edificado I\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 1\tCoet\u00e2nea de: 1\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n7\tConjunto Edificado I\tAgulheiro para caibro de andaime (?)\tDefinida por: 1\tCoet\u00e2nea de: 1\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n8\tConjunto Edificado I\tAgulheiro para caibro de andaime (?)\tDefinida por: 1\tCoet\u00e2nea de: 1\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n9\tConjunto Edificado I\tAgulheiro para caibro de andaime (?)\tDefinida por: 1\tCoet\u00e2nea de: 1\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n10\tConjunto Edificado I\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1\tCobre a: 1 Imbrica com: 13, 16, 19, 21, 22, 23, 26, 27, 28, 31, 34, 37, 40, 74, 353 Cortada por: 48 Define a: 41, 42 Encostada por: 67, 74\tPoste rior a: 1 Coet\u00e2nea de: 13, 16, 19, 21, 22, 23, 26, 27, 28, 31, 34, 37, 40, 41, 42, 353 Ante rior a: 48, 49, 50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n11\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 10 sobre o aparelho 1\t\t\t\n12\tConjunto Edificado I\tPedra de gonzo prism\u00e1tica, aplicada junto \u00e0 ombreira este da moldura 2\tImbrica com: 15\tCoet\u00e2nea de: 15\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n13\tConjunto Edificado I\tPedra que se destaca do al\u00e7ado oeste do aparelho 10, a norte do v\u00e3o 20\tImbrica com: 10\tCoet\u00e2nea de: 10\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n14\tConjunto Edificado I\tPedra de gonzo prism\u00e1tica, aplicada junto \u00e0 ombreira oeste da moldura 2\tImbrica com: 15\tCoet\u00e2nea de: 15\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n15\tConjunto Edificado I\tEstrutura de carrego da estrutura 3, em aparelho Tipo 2.2.1\tImbrica com: 14 Cobre a: 3 Encosta a: 1 (?), 2 (?), 69\tCoet\u00e2nea de: 14 Posterior a: 1 (?), 2 (?), 3, 69\tM eados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n16\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de janela geminada de moldura composta de ombreiras, mainel e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio de arestas chanfradas\tImbrica com: 10 Define a: 17, 18\tCoet\u00e2nea de: 10, 17, 18\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n17\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 18\tDefinida por: 16\tCoet\u00e2nea de: 16\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n18\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 17\tDefinida por: 16\tCoet\u00e2nea de: 16\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n19\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de porta de moldura composta de ombreiras e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 10 Define a: 20\tCoet\u00e2nea de: 10, 20\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n20\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de porta ogival, aberto no aparelho 10\tDefinida por: 19\tCoet\u00e2nea de: 19\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n21\tConjunto Edificado I\tPedra de gonzo prism\u00e1tica, aplicada junto \u00e0 ombreira norte do v\u00e3o 20\tImbrica com: 10, 19\tCoet\u00e2nea de: 10, 19\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n22\tConjunto Edificado I\tPedra de gonzo prism\u00e1tica, aplicada junto \u00e0 ombreira sul do v\u00e3o 20\tImbrica com: 10, 19\tCoet\u00e2nea de: 10, 19\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n23\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de janela geminada de moldura composta de ombreiras, mainel e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 10 Define a: 24, 25\tCoet\u00e2nea de: 10, 24, 25\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n24\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 25\tDefinida por: 23\tCoet\u00e2nea de: 23\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n25\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 24\tDefinida por: 23\tCoet\u00e2nea de: 23\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n26\tConjunto Edificado I\tFloreira (?), cantaria de calc\u00e1rio (?)\tImbrica com: 10\tCoet\u00e2nea de: 10\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n27\tConjunto Edificado I\tFloreira (?), cantaria de calc\u00e1rio (?)\tImbrica com: 10\tCoet\u00e2nea de: 10\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n28\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de janela geminada, de moldura composta de ombreiras, mainel e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 10 Define a: 29, 30\tCoet\u00e2nea de: 10, 29, 30\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n29\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 30\tDefinida por: 28\tCoet\u00e2nea de: 28\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n30\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 29\tDefinida por: 28\tCoet\u00e2nea de: 28\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n31\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de janela geminada, de moldura composta de ombreiras, mainel e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 10 Define a: 32, 33\tCoet\u00e2nea de: 10, 32, 33\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n32\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 33\tDefinida por: 31\tCoet\u00e2nea de: 31\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n33\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 32\tDefinida por: 31\tCoet\u00e2nea de: 31\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n34\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de janela geminada, de moldura composta de ombreiras, mainel e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 10 Define a: 35, 36\tCoet\u00e2nea de: 10, 35, 36\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n35\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 36\tDefinida por: 34\tCoet\u00e2nea de: 34\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n36\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 35\tDefinida por: 34\tCoet\u00e2nea de: 34\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n37\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de janela geminada, de moldura composta de ombreiras, mainel e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 10 Define a: 38, 39\tCoet\u00e2nea de: 10, 38, 39\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n38\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 39\tDefinida por: 37\tCoet\u00e2nea de: 37\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n39\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 38\tDefinida por: 37\tCoet\u00e2nea de: 37\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n40\tConjunto Edificado I\tG\u00e1rgula, cantaria de calc\u00e1rio (?)\tImbrica com: 10\tCoet\u00e2nea de: 10\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n41\tConjunto Edificado I\tOrif\u00edcio para escoamento de \u00e1guas pluviais (?)\tDefinida por: 10\tCoet\u00e2nea de: 10\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n42\tConjunto Edificado I\tOrif\u00edcio para escoamento de \u00e1guas pluviais (?)\tDefinida por: 10\tCoet\u00e2nea de: 10\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n43\tConjunto Edificado I\tInterface. Arranque de estrutura resultante de desmonte do aparelho 1\t\t\t\n44\tConjunto Edificado I\tEstrutura de contraforte, erguido em aparelho Tipo 1.2.1\tEncosta a: 1, 10 Define a: 45 Encostada por: 115, 233 (?), 340, 344\tPosterior a: 1, 10 Coet\u00e2nea de: 45 Anterior a: 115, 233 (?), 340\tN\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n45\tConjunto Edificado I\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 44\tCoet\u00e2nea de: 44\tN\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n46\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do contraforte 44 sobre os aparelhos 1 e 10\t\t\t\n47\tConjunto Edificado I\tInterface. Abertura resultante de desmonte do aparelho 1\t\t\t\n48\tConjunto Edificado I\tInterface. Ameias e abertas fingidas resultantes de desmonte do topo do aparelho 10 e posterior edifica\u00e7\u00e3o dos aparelhos 49, 50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 64, 65, 66\t\t\t\n49\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n50\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n51\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n52\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n53\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n54\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n55\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n56\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n57\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n58\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n59\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n60\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n61\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n62\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n63\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n64\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n65\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n66\tConjunto Edificado I\tEstrutura chanfrada, fingindo topo de ameia 'manuelina'\tCobre a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n67\tConjunto Edificado I\tG\u00e1rgula, cantaria de calc\u00e1rio (?)\tEncosta a: 10\tPosterior a: 10\t1915 a 1929\n68\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da inclus\u00e3o da g\u00e1rgula 67 no aparelho 10\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n69\tConjunto Edificado I\tEstrutura abobadada, erguida em aparelho Tipo 4.1\tDefinia a: 5 Imbrica com: 1, 4 Encostada por: 15\tAnterior a: 15 Coet\u00e2nea de: 1, 4, 5\tM eados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n70\tConjunto Edificado I\tOrif\u00edcio para tranca de porta, aberto no aparelho 1\tCorta a: 1\tPosterior a: 1\tN\u00e3o anterior a meados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n71\tConjunto Edificado I\tOrif\u00edcio para tranca de porta, aberto no aparelho 1\tDefinida por: 1\tCoet\u00e2nea de: 1\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n72\tConjunto Edificado I\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tEncosta a: 1, 351 Coberta por: 74, 76, 77, 85, 347 Define a: 73\tPosterior a: 1, 351 Ante rior a: 74, 76, 77, 347\tN\u00e3o anterior a inicio do s\u00e9culo XVI\n73\tConjunto Edificado I\tAgulheiro para caibro de andaime (?)\tDefinida por: 72\tCoet\u00e2nea de: 72\tN\u00e3o anterior a inicio do s\u00e9culo XVI\n74\tConjunto Edificado I\tEstrutura parietal, erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tCobre a: 72 Encosta a: 353 Imbrica com: 82 Define a: 83 Cortada por: 84 Encostada por: 85\tPosterior a: 72, 353 Coet\u00e2nea de: 82, 83 Anterior a: 84, 85\tN\u00e3o anterior a inicio do s\u00e9culo XVI\n75\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 74 sobre os aparelhos 72 e 353\t\t\t\n76\tConjunto Edificado I\tEstrutura de remate, erguida em aparelho pel\u00e1sgico doler\u00edtico, eventualmente constituindo ombreira ou cunhal\tCobre a: 72 Imbrica com: 347 Coberta por: 85 Encostada por: 77 (?), 349\tPoste rior a: 72 Coet\u00e2nea de: 347 Ante rior a: 77 (?), 85, 349\t(?) Inicio do s\u00e9culo XVI a 1538\n77\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de porta, composta de arranque de ombreira com moldura em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tEncosta a: 76 (?) Cobre a: 72 Coberta por: 349 Define a: 87\tPosterior a: 72, 76 (?) Anterior a: 87, 349\t( ?) In icio do s\u00e9culo XVI a 1538\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n78\tConjunto Edificado I\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 347\tCoet\u00e2nea de: 347\t(?) Inicio do s\u00e9culo XVI a 1538\n79\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 74\tDefinida por: 347\tCoet\u00e2nea de: 347\t(?) Inicio do s\u00e9culo XVI a 1538\n80\tConjunto Edificado I\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 347\tCoet\u00e2nea de: 347\t(?) Inicio do s\u00e9culo XVI a 1538\n81\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de seteira rectangular, aberto no aparelho 74\tDefinida por: 347\tCoet\u00e2nea de: 347\t(?) Inicio do s\u00e9culo XVI a 1538\n82\tConjunto Edificado I\tPedra calc\u00e1ria com orif\u00edcio ovalado\tImbrica com: 74\tCoet\u00e2nea de: 74\tN\u00e3o anterior a inicio do s\u00e9culo XVI\n83\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de porta, aberto no aparelho 74\tDefinida por: 74\tCoet\u00e2nea de: 74\tN\u00e3o anterior a inicio do s\u00e9culo XVI\n84\tConjunto Edificado I\tInterface de desmonte. Cumeada resultante do desmonte do topo dos aparelhos 74 e 353 e do material de emparedamento do v\u00e3o 83\t\t\t\n85\tConjunto Edificado I\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.2\tEncosta a: 74 Cobre a: 72, 76, 94, 347 Imbrica com: 86\tCoet\u00e2nea de: 86 Posterior a: 74, 76, 94, 347\t1929 a 1950\n86\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de porta, de moldura composta de ombreira e aduelas de arquivolta em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 85 Cobre a: 349 Definia a: 87\tPosterior a: 349 Coet\u00e2nea de: 85, 87\t1929 a 1950\n87\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o de porta ogival, aberto nos aparelhos 76 e 85\tDefinida por: 77, 86, 349\tCoet\u00e2nea de: 86 Posterior a: 77, 349\t1929 a 1950\n88\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 85 e da estrutura 86 sobre a estrutura 349 e os aparelhos 74, 76, 94 e 347\t\t\t\n89\tConjunto Edificado I\tEstrutura parietal erguida em aparelho (?) (**)\tEncosta a: 233 Encostada por: 90 Coberta por: 91, 92, 93\tPosterior a: 233 Anterior a: 90, 9 1, 92, 93\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n90\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o embutido, de base e ombreiras em tijoleiras cer\u00e2micas\tEncosta a: 89 Coberta por: 91, 92, 93\tPosterior a 89 Anterior a: 91, 92, 93\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XI V a primeira metade do s\u00e9culo XV\n91\tConjunto Edificado I\tRevestimento parietal em reboco de argamassa de cal e are\u00e3o\tCobre a: 89 Coberto por: 92\tAnterior a: 92 Posterior a: 89\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n92\tConjunto Edificado I\tRevestimento parietal em reboco de argamassa de cal e are\u00e3o\tCobre a: 91 Coberta por: 93\tAnterior a: 93 Posterior a: 91\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n93\tConjunto Edificado I\tRevestimento parietal em reboco de argamassa de cal e are\u00e3o\tCobre a: 92\tPosterior a: 92\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n94\tConjunto Edificado I\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.2\tCobre a: 89 Coberta por: 85 Define a: 95\tPoste rior a: 89 Ante rior a: 85 Coet\u00e2nea de: 95\t1929 a 1950\n95\tConjunto Edificado I\tV\u00e3o embutido nos aparelhos 89 e 96\tDefinida por: 90 e 94\tCoet\u00e2nea de: 94\t1929 a 1950\n96\tAnulada\t\t\t\t\n97\tConjunto Edificado I\tPedra de fecho do arco de moldura da estrutura 2, com cruz p\u00e1tea inscrita em circulo, em baixo-relevo\tImbrica com: 2\tCoet\u00e2nea de: 2\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n98\tConjunto Edificado I\tPedra de fecho do arco de moldura da estrutura 2, com cruz p\u00e1tea inscrita em circulo, em baixo-relevo\tImbrica com: 1\tCoet\u00e2nea de: 1\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n99\tConjunto Edificado I\tArgamassa de cimento aplicada sobre o aparelho 1\tEncosta a: 1\tPosterior a: 1\tN\u00e3o anterior a 1929\n100\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da argamassa 99 sobre o aparelho 1\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n101\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1 (*)\tDefine a: 102 Coberta por: 103 Encostada por: 209, 211, 213, 215, 218\tCoet\u00e2nea de: 102 Ante rior a: 103, 209, 211, 213, 215, 218\tAnterior a 1373 a 1442\n102\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio. Escoamento de \u00e1guas ?\tDefinida por. 101\tCoet\u00e2nea de: 101\tAnterior a 1373 a 1442\n103\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1 (*)\tCobre a: 101 Imbrica com: 112, 115, 124, 127, 130, 133, 136, 139, 142, 145, 148, 152 Define a: 105, 106, 107, 108, 109, 110, 111, 114, 116, 117, 118, 119, 120, 121, 122, 123, 125, 126, 128, 129, 131, 132, 134, 135, 137, 138, 140, 141, 143, 144, 146, 147, 149, 150, 151, 153, 154, 155 Encostada por: 234, 245 Coberta por: 221, 253, 340 Equivale a: 115 (?), 233 (?)\tPosterior a: 101 Coet\u00e2nea de: 105, 106, 107, 108, 109, 110, 111, 112, 114, 115, 116, 117, 118, 119, 120, 121, 122, 123, 124, 125, 126, 127, 128, 129, 130, 131, 132, 133, 134, 135, 136, 137, 138, 139, 140, 141, 142, 143, 144, 145, 146, 147, 148, 149, 150, 151, 152, 153, 154, 155 Anterior a: 221, 234, 245, 253, 340 E qu ivale a: 115 (?) , 233 (?)\t1373 a 1442\n104\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 103 sobre o aparelho 101\t\t\t\n105\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n106\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n107\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n108\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n109\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n110\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio. Escoamento de \u00e1guas ?\tDefinida por. 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n111\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n112\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de seteira, de moldura composta de ombreira e lintel em silharia de calc\u00e1rio\tImbrica com: 103 Define a: 113\tCoet\u00e2nea de: 103, 113\t1373 a 1442\n113\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 112\tCoet\u00e2nea de: 112\t1373 a 1442\n114\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n115\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1 (*)\tImbrica com: 103, 157, 161, 191, 192, 207, 208 Define a: 160, 166, 167, 168, 169, 170, 171, 172, 173, 174, 175, 175, 176, 177, 178, 179, 180, 181, 183, 184, 185, 186, 189, 250, 287, 288 Cortada por: 182, 190 Encostada por: 193, 201, 221, 247, 281, 283 Coberta por: 195, 203, 249, 251, 253, 280, 285, 289, 330 Equivale a: 103 (?)\tAnte rior a: 182, 190, 193, 195, 201, 203, 221, 247, 249, 250, 251, 253, 280, 281, 283, 285, 287, 288, 289, 330 Coet\u00e2nea de: 103, 157, 161, 160, 166, 167, 168, 169, 170, 171, 172, 173, 174, 175, 175, 176, 177, 178, 179, 180, 181, 183, 184, 185, 186, 189, 191, 192, 207, 208 E qu ivale a: 103 (?)\t1373 a 1442\n116\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n117\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n118\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n119\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 101, 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n120\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 101, 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n121\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 101, 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n122\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n123\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n124\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 125\tCoet\u00e2nea de: 103, 125\t1373 a 1442\n125\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 124\tCoet\u00e2nea de: 103, 124\t1373 a 1442\n126\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n127\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 128\tCoet\u00e2nea de: 103, 128\t1373 a 1442\n128\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 127\tCoet\u00e2nea de: 103, 127\t1373 a 1442\n129\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n130\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 131\tCoet\u00e2nea de: 103, 131\t1373 a 1442\n131\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 130\tCoet\u00e2nea de: 103, 130\t1373 a 1442\n130\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n133\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 134\tCoet\u00e2nea de: 103, 134\t1373 a 1442\n134\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 133\tCoet\u00e2nea de: 103, 133\t1373 a 1442\n135\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n136\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 137\tCoet\u00e2nea de: 103, 137\t1373 a 1442\n137\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 136\tCoet\u00e2nea de: 103, 136\t1373 a 1442\n138\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n139\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 140\tCoet\u00e2nea de: 103, 140\t1373 a 1442\n140\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 139\tCoet\u00e2nea de: 103, 139\t1373 a 1442\n141\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n142\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 143\tCoet\u00e2nea de: 103, 143\t1373 a 1442\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n143\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 142\tCoet\u00e2nea de: 103, 142\t1373 a 1442\n144\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n145\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 146\tCoet\u00e2nea de: 103, 146\t1373 a 1442\n146\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 145\tCoet\u00e2nea de: 103, 145\t1373 a 1442\n147\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n148\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 149\tCoet\u00e2nea de: 103, 149\t1373 a 1442\n149\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 148\tCoet\u00e2nea de: 103, 148\t1373 a 1442\n150\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n151\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n152\tConjunto Edificado II\tEstrutura de arquivolta de v\u00e3o de janela, em arco quebrado composto de tijolos 'de palmo' ao cutelo\tImbrica com: 103 Define a: 153\tCoet\u00e2nea de: 103, 153\t1373 a 1442\n153\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 103\tDefinida por: 103, 152\tCoet\u00e2nea de: 103, 152\t1373 a 1442\n154\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n155\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n156\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 103\tCoet\u00e2nea de: 103\t1373 a 1442\n157\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de janela geminada, de moldura composta de ombreiras, mainel e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 115 Define a: 158, 159\tCoet\u00e2nea de: 115, 158, 159\t1373 a 1442\n158\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 36\tDefinida por: 157\tCoet\u00e2nea de: 157\t1373 a 1442\n159\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 10, geminado com 35\tDefinida por: 157\tCoet\u00e2nea de: 157\t1373 a 1442\n160\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n161\tConjunto Edificado II\tEstrutura de duplo v\u00e3o de janela geminada, de moldura composta de ombreiras, maineis e arquivoltas de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 115 Define a: 162, 163, 164, 165\tCoet\u00e2nea de: 115, 162, 163, 164, 165\t1373 a 1442\n162\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 115, geminado com 163\tDefinida por: 161\tCoet\u00e2nea de: 161\t1373 a 1442\n163\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 115, geminado com 162\tDefinida por: 161\tCoet\u00e2nea de: 161\t1373 a 1442\n164\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 115, geminado com 165\tDefinida por: 161\tCoet\u00e2nea de: 161\t1373 a 1442\n165\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 115, geminado com 164\tDefinida por: 161\tCoet\u00e2nea de: 161\t1373 a 1442\n166\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n167\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n168\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n169\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n170\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n171\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n172\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n173\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n174\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n175\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n176\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n177\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n178\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n179\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n180\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n181\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n182\tConjunto Edificado I\tInterface. Abertura resultante de desmonte do aparelho 115\t\t\t\n183\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n184\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n185\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n186\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n187\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n188\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n189\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 115\tCoet\u00e2nea de: 115\t1373 a 1442\n190\tConjunto Edificado II\tInterface. Abertura resultante de desmonte do aparelho 115\t\t\t\n191\tConjunto Edificado II\tEstrutura composta por base de coluna em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 115 Coberta por: 285 Define a: 287\tCoet\u00e2nea de: 115 Anterior a: 285, 287\t1373 a 1442\n192\tConjunto Edificado II\tVest\u00edgios de estrutura de moldura, compostos por base de coluna e capitel em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 115 Coberta por: 249 Encostada por: 247 Define a: 25o\tCoet\u00e2nea de: 115 Anterior a: 247, 249, 250\t1373 a 1442\n193\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1 (*)\tImbrica com: 195 Define a: 196, 197, 198, 199, 2oo Encosta a: 115 Encostada por: 254, 26o\tCoet\u00e2nea de: 195, 196, 197, 198, 199, 200 A nte rior a: 254, 260 Posterior a: 11 5\tN\u00e3o a nte rior a 1373 a 1442\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n194\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 193 e da estrutura 195 sobre o aparelho 115\t\t\t\n195\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de arco composta de base, fuste e capitel de coluna em cantaria de calc\u00e1rio, e arranque de arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 193 Encostada por: 254 Cobre a: 115 Define a: 257\tCoet\u00e2nea de: 193 Anterior a: 254, 257 Posterior a: 115\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n196\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 193\tCoet\u00e2nea de: 193\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n197\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 193\tCoet\u00e2nea de: 193\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n198\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 193\tCoet\u00e2nea de: 193\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n199\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 193\tCoet\u00e2nea de: 193\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n200\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 193\tCoet\u00e2nea de: 193\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n201\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1 (*)\tDefine a: 204, 205, 206 Encosta a: 115 Encostada por: 255, 272 Imbrica com: 203\tCoet\u00e2nea de: 203, 204, 205, 206 A nterior a: 255, 272 Posterior a: 115\tN\u00e3o a nte rior a 1373 a 1442\n202\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 201 e da estrutura 203 sobre o aparelho 115\t\t\t\n203\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de arco composta de base, fuste e capitel de coluna em cantaria de calc\u00e1rio, e arranque de arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 201 Cobre a: 115 Encostada por: 255 Define a: 259\tCoet\u00e2nea de: 201 Ante rior a: 255, 259 P oster ior a: 115\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n204\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 201\tCoet\u00e2nea de: 201\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n205\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 201\tCoet\u00e2nea de: 201\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n206\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura\tDefinida por: 201\tCoet\u00e2nea de: 201\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n207\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de arco composta de base, fuste e capitel de coluna em cantaria de calc\u00e1rio, e arranque de arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 115 Encostada por: 325 Define a: 327\tCoet\u00e2nea de: 115 Anterior a: 325, 327\t1373 a 1442\n208\tConjunto Edificado II\tEstrutura composta por base de coluna em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 115 Coberta por: 281 Define a: 282\tCoet\u00e2nea de: 115 Anterior a: 281, 282\t1373 a 1442\n209\tConjunto Edificado II\tEstrutura de contraforte, erguido em aparelho Tipo 1.2.1\tEncosta a: 101\tPosterior a: 101\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n210\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do contraforte 209 sobre o aparelho 101\t\t\t\n211\tConjunto Edificado II\tEstrutura de contraforte, erguido em aparelho Tipo 1.2.1 (*)\tEncosta a: 101\tP osterior a: 101\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n212\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do contraforte 211 sobre o aparelho 101\t\t\t\n213\tConjunto Edificado II\tEstrutura de contraforte, erguido em aparelho Tipo 1.2.1 (*)\tEncosta a: 101\tP osterior a: 101\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n214\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do contraforte 213 sobre o aparelho 101\t\t\t\n215\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de seteira, erguida em aparelho Tipo 1.1.1 (*)\tEncosta a: 101 Define a: 217\tCoet\u00e2nea de: 217 Posterior a: 101\t(?) N\u00e3o anterior a 1930\n216\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 215 sobre o aparelho 101\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n217\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 101 (fingido)\tDefinida por: 215\tCoet\u00e2nea de: 215\t(?) N\u00e3o anterior a 1930\n218\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de seteira, erguida em aparelho Tipo 1.1.1 (*)\tEncosta a: 101 Define a: 220\tCoet\u00e2nea de: 220 Posterior a: 101\t(?) N\u00e3o anterior a 1930\n219\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 218 sobre o aparelho 101\t\t\t\n220\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 101 (fingido)\tDefinida por: 218\tCoet\u00e2nea de: 218\t(?) N\u00e3o anterior a 1930\n221\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tEncosta a: 115 Cobre a: 103 Encostada por: 243\tPosterior a: 103, 115 Anterior a: 243\tN\u00e3o anterior a 1373 a 1442\n222\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 221 sobre os aparelhos 103 e 115\t\t\t\n223\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1 (***)\tDefine a: 224, 225, 226, 227, 228, 229, 230, 231 Encosta a: 290 Encostada por: 234, 243 Coberta por: 334\tCoet\u00e2nea de: 224, 225, 226, 227, 228, 229, 230, 231 Ante rior a: 234, 243, 334 Posterior a: 290\t1915 a 1930\n224\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 223\tCoet\u00e2nea de: 223\t1915 a 1930\n225\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 223\tCoet\u00e2nea de: 223\t1915 a 1930\n226\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 223\tCoet\u00e2nea de: 223\t1915 a 1930\n227\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 223\tCoet\u00e2nea de: 223\t1915 a 1930\n228\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 223\tCoet\u00e2nea de: 223\t1915 a 1930\n229\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 223\tCoet\u00e2nea de: 223\t1915 a 1930\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n230\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 223\tCoet\u00e2nea de: 223\t1915 a 1930\n231\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 223\tCoet\u00e2nea de: 223\t1915 a 1930\n232\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1 (*)\tImbrica com: 290 (?), 454 (?) Coberta por: 334\tAnterior a: 334 Coet\u00e2nea de: 290 (?), 454\t1915 a 1930\n233\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tEncosta a: 1 (?), 44 (?) Coberta por: 340, 344 Equivale a: 103 (?)\tAnterior a: 340, 344 Posterior a: 1 (?), 44 (?) Equivale a: 103 (?)\t1915 a 1930\n234\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1 (*)\tEncosta a: 103, 223 Define a: 236, 237, 238, 239, 240, 241, 242 Coberta por: 243\tPosterior a: 103, 223 Anterior a: 243 Coet\u00e2nea de: 236, 237, 238, 239, 240, 241, 242\t1915 a 1930\n235\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 234 sobre os aparelhos 103 e 223\t\t\t\n236\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 234\tCoet\u00e2nea de: 234\t1915 a 1930\n237\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 234\tCoet\u00e2nea de: 234\t1915 a 1930\n238\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 234\tCoet\u00e2nea de: 234\t1915 a 1930\n239\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 234\tCoet\u00e2nea de: 234\t1915 a 1930\n240\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 234\tCoet\u00e2nea de: 234\t1915 a 1930\n241\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 234\tCoet\u00e2nea de: 234\t1915 a 1930\n242\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 234\tCoet\u00e2nea de: 234\t1915 a 1930\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n243\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tCobre a: 234 Coberta por: 335, 337, 339 Encosta a: 221, 223\tPosterior a: 207, 228, 230 Anterior a: 344, 347, 348\t1915 a 1930\n244\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 243 sobre os aparelhos 221, 223, 234\t\t\t\n245\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1 (*)\tEncosta a: 103 Define a: 333\tPosterior a: 103 Anterior a: 333\t(?) ca. 1930 a 1970\n246\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 245 sobre o aparelho 103\t\t\t\n247\tConjunto Edificado II\tEstrutura composta por fuste de coluna, em cantaria de calc\u00e1rio\tEncosta a: 115, 192 Define a: 250\tPosterior a: 115, 192 Coet\u00e2nea de: 250\t1915 a 1930\n248\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 247 sobre o aparelho 115 e a estrutura 192\t\t\t\n249\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de arco, de moldura composta de bases, fustes e capiteis de coluna, de arquivolta em aduelas, em cantaria de calc\u00e1rio\tCobre a: 115, 192 Imbrica com: 251 Define a: 250 Coberta por: 285\tCoet\u00e2nea de: 250, 251 Posterior a: 115, 192 Anterior a: 285\t1915 a 1930\n250\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 115, 192, 247, 249\tCoet\u00e2neo de: 247, 249 Posterior a: 115, 192\t1915 a 1930\n251\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 4.2 (*)\tCobre a: 115 Imbrica com: 249\tPosterior a: 115 Coet\u00e2nea de: 249\t1915 a 1930\n252\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 251 e da estrutura 249 sobre o aparelho 115 e a estrutura 192\t\t\t\n253\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 4.2 (*)\tCobre a: 103, 115 Imbrica com: 254, 255 Define a: 257, 258, 259, 293, 294, 295, 296, 297\tPosterior a: 103, 115 Coet\u00e2nea de: 254, 255, 257, 258, 259 Anterior a: 293, 294, 295, 296, 297\t1915 a 1930\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n254\tConjunto Edificado II\tEstrutura de dois v\u00e3os de arco, de molduras compostas de bases, fustes e capiteis de coluna, de arquivoltas em aduelas em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 253 Encosta a: 193, 195 Define a: 257, 258, 293 Coberta por: 260, 291\tCoet\u00e2nea de: 253, 257, 258 Posterior a: 19 3, 19 5 Anterior a: 260, 291, 293\t1915 a 1930\n255\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de arco, de moldura composta de base, fuste e capitel de coluna, de arquivolta em aduelas em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 253 Encosta a: 201, 203 Define a: 259, 297 Coberta por: 272, 291\tCoet\u00e2nea de: 253, 259 P oster ior a: 20 1, 20 3 Anterior a: 272, 291, 297\t1915 a 1930\n256\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 253 e das estruturas 254 e 255 sobre os aparelhos 103, 115, 193, 201 e as estruturas 195, 203\t\t\t\n257\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 115, 195, 253, 254\tCoet\u00e2neo de: 253, 254 Posterior a: 115, 195\t1915 a 1930\n258\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 253, 254\tCoet\u00e2neo de: 253, 254\t1915 a 1930\n259\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 115, 203, 253, 255\tCoet\u00e2neo de: 253, 255 Posterior a: 115, 203\t1915 a 1930\n260\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.2 (*)\tCobre a: 254 Encosta a: 193 Define a: 262, 263, 264, 265, 266, 267, 268, 269, 270, 271 Encostada por: 298\tAnterior a: 298 Posterior a: 254, 193 Coet\u00e2nea de: 262, 263, 264, 265, 266, 267, 268, 269, 270, 271\t1915 a 1930\n261\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 260 sobre o aparelho 193 e a estrutura 254\t\t\t\n262\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\n263\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\n264\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n265\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\n266\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\n267\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\n268\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\n269\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\n270\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\n271\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 260\tCoet\u00e2nea de: 260\t1915 a 1930\n272\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.2 (*)\tCobre a: 255 Encosta a: 201 Define a: 274, 275, 276, 277, 278, 279 Encostada por: 298\tAnterior a: 298 Posterior a: 255, 20 1 Coet\u00e2nea de: 274, 275, 276, 277, 278, 279\t1915 a 1930\n273\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 272 sobre o aparelho 201 e a estrutura 255\t\t\t\n274\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 272\tCoet\u00e2nea de: 272\t1915 a 1930\n275\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 272\tCoet\u00e2nea de: 272\t1915 a 1930\n276\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 272\tCoet\u00e2nea de: 272\t1915 a 1930\n277\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 272\tCoet\u00e2nea de: 272\t1915 a 1930\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n278\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 272\tCoet\u00e2nea de: 272\t1915 a 1930\n279\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 272\tCoet\u00e2nea de: 272\t1915 a 1930\n280\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 4.2 (*)\tCobre a: 115 Imbrica com: 281 Define a: 282, 327, 328, 329\tPosterior a: 103, 115 Coet\u00e2nea de: 254, 255, 257, 258, 259, 281, 282 Anterior a: 293, 294, 295, 296, 297\t1915 a 1930\n281\tConjunto Edificado II\tEstrutura de v\u00e3o de arco, de moldura composta de base, fustes e capiteis de coluna, de arquivolta em aduelas, em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 280 Encosta a: 115 Cobre a: 208 Define a: 282, 329 Coberta por: 283 Encostada por: 325\tAnterior a: 272, 297, 283, 325, 329 Coet\u00e2nea de: 280, 282, 283 Posterior a: 115, 208\t1915 a 1930\n282\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 208, 280, 281\tCoet\u00e2neo de: 280, 281 Posterior a: 208\t1915 a 1930\n283\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 4.2 (*)\tEncosta a: 115 Imbrica com: 281\tPosterior a: 115 Coet\u00e2nea de: 281\t1915 a 1930\n284\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o dos aparelhos 280 e 283 e da estrutura 281 sobre o aparelho 115 e a estruturas 208\t\t\t\n285\tConjunto Edificado II\tEstrutura de dois v\u00e3os de arco, de molduras compostas de base, fuste e capiteis de coluna, de arquivoltas em aduelas em cantaria de calc\u00e1rio\tCobre a: 115, 191,249 Encosta a: 251 Define a: 287, 288\tCoet\u00e2nea de: 287, 288 Posterior a: 11 5, 191, 249, 251\t1915 a 1956\n286\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 285 sobre o aparelho 115 e a estrutura 191\t\t\t\n287\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 115, 191, 285\tCoet\u00e2neo de: 285 Posterior a: 115, 191\t1915 a 1956\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n288\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 115, 250, 285\tCoet\u00e2neo de: 285 Posterior a: 115, 250\t1915 a 1956\n289\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 4.2 (*)\tCobre a: 115 Encosta a: 251 Imbrica com: 285\tPosterior a: 115, 251 Coet\u00e2nea de: 285\t1915 a 1956\n290\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1 (*)\tCoberta por: 334 Encostada por: 223 Imbrica com: 232 (?)\tAnterior a: 223, 334 Coet\u00e2 nea de: 232 (?)\t( ?) \u00c9poca Medieval\n291\tConjunto Edificado II\tEstrutura de cinco v\u00e3os de arco, de molduras compostas de bases, fustes e capiteis de coluna, de arquivoltas em aduelas em cantaria de calc\u00e1rio\tCobre a: 253 Encosta a: 254, 255 Define a: 293, 294, 295, 296, 297\tCoet\u00e2nea de: 293, 294, 295, 296, 297 Posterior a: 253, 254, 255\t1915 a 1956\n292\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 291 sobre o aparelho 253 e as estruturas 254, 255\t\t\t\n293\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 253, 254, 291\tCoet\u00e2neo de: 291 Posterior a: 253, 254\t1915 a 1956\n294\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 253, 291\tCoet\u00e2neo de: 291 Posterior a: 253\t1915 a 1956\n295\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 253, 291\tCoet\u00e2neo de: 291 Posterior a: 253\t1915 a 1956\n296\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 253, 291\tCoet\u00e2neo de: 291 Posterior a: 253\t1915 a 1956\n297\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 253, 255, 291\tCoet\u00e2neo de: 291 Posterior a: 253, 255\t1915 a 1956\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n298\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.2 (*)\tCobre a: 291 Encosta a: 260, 272 Define a: 300, 301, 302, 303, 304, 305, 306, 307, 308, 309, 310, 311, 312, 313, 314, 315, 316, 317, 318, 319, 320, 321, 322, 323, 324\tCoet\u00e2nea de:300, 301, 302, 303, 304, 305, 306, 307, 308, 309, 310, 311, 312, 313, 314, 315, 316, 317, 318, 319, 320, 321, 322, 323, 324 Posterior a: 260, 272, 291\t1915 a 1956\n299\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 298 sobre a estrutura 291 e os aparelhos 260, 272\t\t\t\n300\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n301\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n302\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n303\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n304\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n305\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n306\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n307\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n308\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n309\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n310\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n311\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n312\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n313\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n314\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n315\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n316\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n317\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n318\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n319\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n320\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n321\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n322\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n323\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n324\tConjunto Edificado II\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura, fingido\tDefinida por: 298\tCoet\u00e2nea de: 298\t1915 a 1956\n325\tConjunto Edificado II\tEstrutura de tr\u00eas v\u00e3os de arco, de molduras compostas de bases, fustes e capiteis de coluna, de arquivoltas em aduelas, em cantaria de calc\u00e1rio\tCobre a: 207, 280, 281 Imbrica com: 330 Define a: 327, 328, 329\tCoet\u00e2nea de: 327, 328, 329, 330 Posterior a: 207, 280, 281\t1915 a 1956\n326\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 325 e do aparelho 330 sobre as estruturas 207, 281 e os aparelhos 115 e 283\t\t\t\n327\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 207, 280, 325\tCoet\u00e2neo de: 325 Posterior a: 207, 280\t1915 a 1956\n328\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 280, 325\tCoet\u00e2neo de: 325 Posterior a: 280\t1915 a 1956\n329\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de arco ogival\tDefinida por: 280, 281, 325\tCoet\u00e2neo de: 285 Posterior a: 115, 250\t1915 a 1956\n330\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 4.2 (*)\tCobre a: 115 Encosta a: 283 Imbrica com: 325\tPosterior a: 115, 283 Coet\u00e2nea de: 325\t1915 a 1956\n331\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 223 sobre o aparelho 290\t\t\t\n332\tConjunto Edificado II\tInterface. Abertura resultante do desmonte do aparelho 245, para cria\u00e7\u00e3o do v\u00e3o 333\t\t\t\n333\tConjunto Edificado II\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 245 (fingido)\tDefinida por: 245\tPosterior a: 218\t1915 a 1930\n334\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias e abertas\tCobre a: 223, 232, 243, 290 Imbrica com: 452\tPoste rior a: 223, 232, 243, 290 Coet\u00e2nea de: 452\t1936 a 1950\n335\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 334 sobre os aparelhos 223, 232 e 243, 290\t\t\t\n336\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 243\tPoste rior a: 243\t1936 a 1950\n337\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 336 sobre os aparelhos 243\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n338\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 243\tPoste rior a: 243\t1936 a 1950\n339\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 338 sobre os aparelhos 243\t\t\t\n340\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tCobre a: 233 Define a: 342, 343 Coberta por: 344 Encosta a: 44\tCoet\u00e2nea de: 342, 343 Anterior a: 344 Posterior a: 44, 233\t1915 a 1944\n341\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 340 sobre o aparelho 233\t\t\t\n342\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 340\tCoet\u00e2nea de: 340\t1915 a 1944\n343\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 340\tCoet\u00e2nea de: 340\t1915 a 1944\n344\tConjunto Edificado II\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.2, incluindo recria\u00e7\u00e3o de guarda-corpos de adarve\tCobre a: 233, 340 Define a: 346 Encosta a: 44\tCoet\u00e2nea de: 346 Posterior a: 44, 340\t1915 a 1956\n345\tConjunto Edificado II\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 344 sobre os aparelhos 340\t\t\t\n346\tConjunto Edificado II\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 344\tCoet\u00e2nea de: 344\t1915 a 1956\n347\tConjunto Edificado I\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tCobre a: 72 Imbrica com: 76 Define a: 78, 79, 80, 81 Coberta por: 85\tPosterior a: 72 Coet\u00e2nea de: 76, 78, 79, 80, 81 A nte rior a: 85\t(?) Inicio do s\u00e9culo XVI a 1538\n348\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o dos aparelhos 76 e 347 sobre o aparelho 72\t\t\t\n349\tConjunto Edificado I\tEstrutura de v\u00e3o de porta, composta de topo de ombreira e arranque de arquivolta de aduela, em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tCobre a: 77 Define a: 87 Coberta por: 86 Encosta a: 76\tPosterior a: 76, 77 A nte rior a: 86, 87\t(?) 1929 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n350\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 349 sobre os aparelhos 76 e 77\t\t\t\n351\tConjunto Edificado I\tArranque de estrutura perpendicular ao aparelho 1, com vestigios de reboco em argamassa de cal e de are\u00e3o (**) (***)\tImbrica com: 1\tCoet\u00e2nea de: 1\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n352\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 72 sobre os aparelhos 1 e 351\t\t\t\n353\tConjunto Edificado I\tArranque de estrutura perpendicular ao aparelho 10 (**) (***)\tImbrica com: 10\tCoet\u00e2nea de: 10\tFinais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n354\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 94 sobre o aparelho 89\t\t\t\n355\tConjunto Edificado I\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 89 sobre o aparelho 233\t\t\t\n356 a 400\tN\u00e3o atribu\u00eddas\t\t\t\t\n401\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tImbrica com: 411 (?), 435 Define a: 402, 403, 404, 405, 406, 407, 408, 409, 410, 442, 457 Encostada por: 429, 514 Coberta por: 439 Equivale a: 507\tCoet\u00e2nea de: 402, 403, 404, 405, 406, 407, 408, 409, 410, 411 (?), 435, 457 Anter ior a: 42 9, 439, 442, 514 E qu ivale a: 507\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a prime ira metade do s\u00e9culo XV\n402\tConjunto Edificado III\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 401\tCoet\u00e2nea de: 401\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n403\tConjunto Edificado III\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 401\tCoet\u00e2nea de: 401\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n404\tConjunto Edificado III\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 401\tCoet\u00e2nea de: 401\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n405\tConjunto Edificado III\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 401\tCoet\u00e2nea de: 401\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n406\tConjunto Edificado III\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 401\tCoet\u00e2nea de: 401\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n407\tConjunto Edificado III\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 401\tCoet\u00e2nea de: 401\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n408\tConjunto Edificado III\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 401\tCoet\u00e2nea de: 401\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n409\tConjunto Edificado III\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 401\tCoet\u00e2nea de: 401\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n410\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?), fingido (?)\tDefinida por: 401, 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t(?) 1936 a 1950\n411\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tImbrica com: 401 (?), 426 Define a: 412, 413, 414, 415, 416, 417, 418, 419, 420, 421, 422, 423, 425, 427 Encostada por: 433, 439 Coberta por: 452\tCoet\u00e2nea de: 401 (?), 412, 413, 414, 415, 416, 417, 418, 419, 420, 421, 422, 423, 425, 426, 427 Ante rior a: 433, 439, 452\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n412\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n413\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n414\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n415\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n416\tConjunto Edificado III\tSoco para sanefa de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n417\tConjunto Edificado III\tV\u00e3o retangular, aberto no aparelho 411\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n418\tConjunto Edificado III\tV\u00e3o trapezoidal, aberto no aparelho 411\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n419\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n420\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n421\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n422\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n423\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n424\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n425\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n426\tConjunto Edificado III\tArranque de estrutura perpendicular ao aparelho 411\tImbrica com: 411 Encostada por: 452\tCoet\u00e2nea de: 411 Anterior a: 452\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n427\tConjunto Edificado III\tSoco para sanefa de piso (?)\tDefinida por: 411\tCoet\u00e2nea de: 411\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n428\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tEncostada por: 433, 436 (?), 458 Coberta por: 452 Imbrica com: 436 (?)\tAnterior a: 433, 436 (?), 452, 458 Coet\u00e2nea de: 436 (?)\t?\n429\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tEncosta a: 401 Imbr ica com: 431, 455 Coberta por: 439\tPosterior a: 401 Coet\u00e2nea de: 431, 455 A nte rior a: 439\t1915 a 1929\n430\tConjunto Edificado III\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 429 sobre o aparelho 401\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n431\tConjunto Edificado III\tEstrutura de v\u00e3o de porta de ombreiras e arquivolta em arco abatido em silharia de calc\u00e1rio\tDefine a: 432 Imbrica com: 429, 455 Cobre a: 435\tCoet\u00e2nea de: 429, 432, 455 Posterior a: 435\t1915 a 1929\n432\tConjunto Edificado III\tV\u00e3o de porta aberto no aparelho 429, em arco abatido\tDefinida por: 431, 435\tCoet\u00e2nea de: 431, 435\t1915 a 1929\n433\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tEncosta a: 411, 428 Coberta por: 452\tPosterior a: 411, 428 A nte rior a: 452\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XIV a primeira m eta de do s\u00e9culo XV\n434\tConjunto Edificado III\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 433 sobre os aparelhos 411 e 428\t\t\t\n435\tConjunto Edificado III\tEstrutura de v\u00e3o de porta composta por bases de ombreiras de arestas chanfradas e soleira.\tImbrica com: 401 Coberta por: 431 Define a: 432\tCoet\u00e2nea de: 401 A nte rior a: 431\tFinais do s\u00e9culo XV a pr ime ira metade do s\u00e9culo XV I\n436\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal de Tipo (?) (*)\tEncosta a : 428 (?), 454 (?) Imbrica com : 428 (?), 454 (?) Coberta por: 452 (?)\tPoste rior a: 428 (?), 454 (?) Coet\u00e2 nea de: 428 ( ?), 454 (?) Anterior a: 452 (?)\t1936 a 1950\n437\tConjunto Edificado III\tInterface (?). Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 436 sobre os aparelhos 428 e 454\t\t\t\n438\tAnulada\t\t\t\t\n439\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias, abertas e ru\u00edna fingida\tCobre a: 401, 429 Imbrica com: 441, 514 Encosta a: 411 Define: 410, 442, 443, 444, 445, 446, 447, 448, 449, 450, 451\tPosterior a: 401, 410, 411, 429 Coet\u00e2nea de: 441, 442, 443, 444, 445, 446, 447, 448, 449, 450, 451, 514\t1936 a 1950\n440\tConjunto Edificado III\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 439 sobre os aparelhos 401, 411, 429\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n441\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1.2, recriando ru\u00edna de estrutura perpendicular ao aparelho 439\tImbrica com: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n442\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 401, 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n443\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n444\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n445\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n446\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n447\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n448\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n449\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n450\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n451\tConjunto Edificado III\tOrif\u00edcio para travejamento de piso (?), fingido\tDefinida por: 439\tCoet\u00e2nea de: 439\t1936 a 1950\n452\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias, abertas e torre\u00e3o\tCobre a: 411, 428, 433, 436 (?), 454 (?) Imbrica com: 334 Encosta a: 426\tPosterior a: 411, 426, 428, 433, 436 (?), 454 (?) Coet\u00e2nea de: 334\t1936 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n453\tConjunto Edificado III\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 452 sobre os aparelhos 41'\t\t, 426, 428, 433 e 436\t\n454\tConjunto Edificado III\tEstrutura parietal Tipo 2.1.1 (*)\tImbrica com: 232 (?), 436 (?) Encostada por: 436 (?) Coberta por: 452 (?)\tCoet\u00e2 nea de: 232 ( ?), 436 (?) Anterior a: 436 (?) , 452 (?)\t(?) \u00c9poca Medieval\n455\tConjunto Edificado III\tEstrutura de v\u00e3o de porta, de moldura composta de ombreiras e aduelas de arquivolta em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tDefinia a: 456 Imbrica com: 429\tCoet\u00e2nea de: 429, 456\t1915 a 1929\n456\tConjunto Edificado III\tV\u00e3o de porta ogival, aberto no aparelho 429\tDefinida por: 435, 455\tCoet\u00e2nea de: 455\t1915 a 1929\n457\tConjunto Edificado III\tNegativo de antigo n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o, patente no aparelho 401\tDefinida por: 401\tCoet\u00e2nea de: 401\t(?) Finais do s\u00e9culo XIV a primeira metade do s\u00e9culo XV\n458\tConjunto Edificado III\tArranque de estrutura perpendicular ao aparelho 428 (***)\tEncosta a: 428 (?)\tPosterior a: 428 (?)\t?\n459\t\t\t\t\t\na\tN\u00e3o atribu\u00eddas\t\t\t\t\n500\t\t\t\t\t\n501\tConjunto Edificado IV\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tDefine a: 502 Encosta a: 704 Encostada por: 514, 652 Coberta por: 508\tCoet\u00e2nea d e: 502 A nte rior a: 508, 514, 652 P oster ior a: 704\tN\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV a meados do s\u00e9culo XVI\n502\tConjunto Edificado IV\tNegativo de antigo n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o, patente no aparelho 501\tDefinida por: 501\tCoet\u00e2nea de: 501\tN\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV a meados do s\u00e9culo XVI\n503\tConjunto Edificado IV\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1 (***)\tCoberta por: 504 Equivale a: 701\tAnterior a: 504 Equivale a: 701\t( ?) \u00c9poca Medival\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n504\tConjunto Edificado IV\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1\tImbrica com: 665 Cobre a: 503 Encostada por: 508, 514, 524, 675 Define a: 525 Coberta por: 506 Equivale a: 704\tCoet\u00e2nea de: 665 Anterior a: 506, 508, 514, 524, 675 Posterior a: 503 Equ ivale a: 704\tFinais do s\u00e9culo XV a meados do s\u00e9culo XVI\n505\tConjunto Edificado IV\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 504 sobre o aparelho 503. Equivale a: 705\t\t\t\n506\tConjunto Edificado IV\tRevestimento parietal em reboco de argamassa de cal e are\u00e3o\tCobre a: 504\tPosterior a: 504\tN\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV a meados do s\u00e9culo XVI\n507\tConjunto Edificado IV\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tCoberta por: 514 E qu ivale a: 401\tAnterior a: 514 Equivale a: 401\t( ?) Finais do s\u00e9culo XV a meados do s\u00e9culo XVI\n508\tConjunto Edificado IV\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tCobria a: 501 Encosta a: 504, 620, 704 Define a: 511, 512, 513, 525 Encostada por: 514, 652, 675\tCoet\u00e2nea de: 511, 512, 513 Posterior a: 501, 504, 620, 704 Anter ior a: 514, 525, 652, 675\t1929 a 1956\n509\tConjunto Edificado IV\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 508 sobre os aparelhos 501 e 504\t\t\t\n510\tAnulada\t\t\t\t\n511\tConjunto Edificado IV\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 508\tCoet\u00e2nea de: 508\t1929 a 1956\n512\tConjunto Edificado IV\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 508\tCoet\u00e2nea de: 508\t1929 a 1956\n513\tConjunto Edificado IV\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 508\tCoet\u00e2nea de: 508\t1929 a 1956\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n514\tConjunto Edificado IV\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.2, incluindo pano de peito do v\u00e3o 525, e guarda-corpos simulando adarve, no topo\tDefine a: 518, 520, 525, 528 Imbrica com: 439, 519, 521, 524, 715 Encosta a: 501, 508 Cobre a: 504, 507\tCoet\u00e2nea de: 439, 519, 518, 520, 521, 524, 525, 528, 715 Posterior a: 501, 504, 507, 508\t1936 a 1950\n515\tConjunto Edificado IV\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 514 e da estrutura 524 sobre os aparelhos 501, 504, 507, 508. Equivale a: 714\t\t\t\n516 e 517\tAnuladas\t\t\t\t\n518\tConjunto Edificado IV\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 514\tCoet\u00e2nea de: 514\t1936 a 1950\n519\tConjunto Edificado IV\tEstrutura de arco de volta completa, em silharia de calc\u00e1rio disposta ao cutelo\tDefinia a: 520 Imbrica com: 514\tCoet\u00e2nea de: 514, 520\t1936 a 1950\n520\tConjunto Edificado IV\tV\u00e3o de porta em arco de volta completa, aberto no aparelho 514\tDefinida por: 514, 519\tCoet\u00e2nea de: 514, 519\t1936 a 1950\n521\tConjunto Edificado IV\tEstrutura de v\u00e3o de janela geminada, de moldura composta de ombreiras, mainel e arquivolta de aduelas, em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 514 Define a: 522, 523, 525 Encostada por: 526\tCoet\u00e2nea de: 514, 522, 523, 525 Anterior a: 526\t1936 a 1950\n522\tConjunto Edificado IV\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 514, geminado com 523\tDefinida por: 521\tCoet\u00e2nea de: 521\t1936 a 1950\n523\tConjunto Edificado IV\tV\u00e3o de janela ogival, aberto no aparelho 514, geminado com 522\tDefinida por: 521\tCoet\u00e2nea de: 521\t1936 a 1950\n524\tConjunto Edificado IV\tEstrutura de arco abatido, de obreira em silharia de calc\u00e1rio e arquivolta em silharia de calc\u00e1rio disposta ao cutelo\tDefinia a: 525 Imbrica com: 514 Encosta a: 504\tCoet\u00e2nea de: 514, 525 Posterior a: 504\t1936 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n525\tConjunto Edificado IV\tV\u00e3o de janela em arco abatido, aberto no aparelho 514\tDefinida por: 508, 514, 521, 524\tCoet\u00e2nea de: 504, 514, 521, 254 Posterior a: 508\t1936 a 1950\n526\tConjunto Edificado IV\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo (?) (***)\tEncosta a: 504, 521\tPosterior a: 504, 521\t1936 a 1950\n527\tConjunto Edificado IV\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 526 sobre os aparelhos 504 e 521\t\t\t\n528\tConjunto Edificado IV\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 514\tCoet\u00e2nea de: 514\t1936 a 1950\n529\tConjunto Edificado IV\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 508 sobre o aparelho 704\t\t\t\n530\t\t\t\t\t\na\tN\u00e3o atribu\u00eddas\t\t\t\t\n600\t\t\t\t\t\n601\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tDefine a: 602, 603, 604, 605 Encostada por: 606, 650, 652, 658 (?), 660 (?) Coberta por: 621\tCoet\u00e2nea de: 602, 603, 604, 605 Anterior a: 606, 621, 650, 652, 658 (?) , 660 (?)\t(?) \u00c9poca Medieval (n\u00e3o posterior a medos do s\u00e9culo XV)\n602\tConjunto Edificado V\tV\u00e3o de seteira (?), aberto no aparelho 601\tDefinida por: 601\tCoet\u00e2nea de: 601\t(?) \u00c9poca Medieval\n603\tConjunto Edificado V\tAgulheiro para caibro de andaime (?)\tDefinida por: 601\tCoet\u00e2nea de: 601\t(?) \u00c9poca Medieval\n604\tConjunto Edificado V\tAgulheiro para caibro de andaime (?)\tDefinida por: 601\tCoet\u00e2nea de: 601\t(?) \u00c9poca Medieval\n605\tConjunto Edificado V\tNegativo de antigo n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o, patente no aparelho 601\tDefinida por: 601\tCoet\u00e2nea de: 601\t(?) \u00c9poca Medieval\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n606\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tDefine a: 607, 608, 609, 610, 611, 612, 613, 614, 615, 616, 617, 618, 619, 620 Encosta a: 601 Encostada por: 647, 669, 671 Coberta por: 621, 647\tCoet\u00e2nea de: 607, 608, 609, 610, 611, 612, 613, 614, 615, 616, 617, 618, 619, 620 Posterior a: 601 A nter ior a: 621, 647, 669, 671\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n607\tConjunto Edificado IV\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 606 sobre o aparelho 601\t\t\t\n608\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n609\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n610\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n611\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n612\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas, arruinado (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n613\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n614\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n615\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n616\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n617\tConjunto Edificado V\tV\u00e3o de seteira (?), aberto no aparelho 606\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n618\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n619\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\n620\tConjunto Edificado V\tLadr\u00e3o para escoamento de \u00e1guas (?)\tDefinida por: 606\tCoet\u00e2nea de: 606\t(?) Meados do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n621\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tDefine a: 630, 631, 632, 633, 634, 635, 636, 637, 638, 639, 640, 641, 642, 643, 644, 656 (?) Cobre a: 606 Encostada por: 601, 647, 660, 650/658 Coberta por: 654, 675 Equivale a: 675\tCoet\u00e2nea de: 630, 631, 632, 633, 634, 635, 636, 637, 638, 639, 640, 641, 642, 643, 644, 656 (?) Anterior a: 601, 647, 654, 660, 675 P oster ior a: 606, 650 E qu ivale a: 675\t(?) N\u00e3o an terior a finais do s\u00e9culo XV\n622 e 624\tAnuladas\t\t\t\t\n624\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 675\tCoet\u00e2nea de: 675\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n625\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 675\tCoet\u00e2nea de: 675\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n626\tConjunto Edificado V\tEstrutura de v\u00e3o de porta de soleira, ombreiras e arquivolta em cantaria de calc\u00e1rio\tDefinia a: 627 Imbrica com: 628, 673, 674, 675\tCoet\u00e2nea de: 627, 628, 673, 674, 675\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n627\tConjunto Edificado V\tV\u00e3o de porta aberto no aparelho 675, em arco abatido\tDefinida por: 626\tCoet\u00e2nea de: 626\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n628\tConjunto Edificado V\tEstrutura de v\u00e3o de porta moldura composta de ombreiras e aduelas de arquivolta em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas, com ombreiras de base 'em unha'.\tDefinia a: 629 Imbrica com: 626, 673, 674, 675 Encostada por: 662, 663\tCoet\u00e2nea de: 626, 629, 673, 674, 675 Anterior a: 662, 663\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n629\tConjunto Edificado V\tV\u00e3o de porta aberto no aparelho 675, em arco ogival\tDefinida por: 628\tCoet\u00e2nea de: 628\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n630\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621\tCoet\u00e2nea de: 621\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n631\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621\tCoet\u00e2nea de: 621\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n632\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621\tCoet\u00e2nea de: 621\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n633\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621\tCoet\u00e2nea de: 621\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n634\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621\tCoet\u00e2nea de: 621\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n635\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621\tCoet\u00e2nea de: 621\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n636\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621, 654\tCoet\u00e2nea de: 624\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n637\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621, 654\tCoet\u00e2nea de: 624\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n638\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621, 654\tCoet\u00e2nea de: 624\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n639\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621, 654\tCoet\u00e2nea de: 624\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n640\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621, 654\tCoet\u00e2nea de: 624\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n641\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621, 654\tCoet\u00e2nea de: 624\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n642\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621, 654\tCoet\u00e2nea de: 624\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n643\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621, 654\tCoet\u00e2nea de: 624\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n644\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 621\tCoet\u00e2nea de: 621\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n645\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio para travejamento de piso/cobertura (?)\tDefinida por: 675\tCoet\u00e2nea de: 675\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n646\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio. Postigo de ilumina\u00e7\u00e3o a escada (?)\tDefinida por: 675\tCoet\u00e2nea de: 675\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n647\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tDefine a: 648 Encosta a: 606, 621 Encostada por: 669\tCoet\u00e2nea de: 648 Posterior a: 606, 62 1 A nter ior a: 669\t( ?) N\u00e3o an ter ior a finais do s\u00e9culo XV\n648\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 647 sobre os aparelhos 606 e 621\t\t\t\n649\tConjunto Edificado V\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 647\tCoet\u00e2nea de: 647\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n650\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tEncosta a: 601, 621, 675 Encostada por: 652 Equivale a: 658 (?)\tPoste rior a: 60 1, 62 1, 675 A nter ior a: 652 E qu ivale a: 658 (?)\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n651\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 650 sobre os aparelhos 601\t\t\t\n652\tConjunto Edificado V\tEstrutura de escadaria erguida em aparelho Tipo 1.2.2, de um \u00fanico lan\u00e7o, composto por onze degraus e um patamar superior\tEncosta a: 501, 508, 601, 650, 675\tPosterior a: 501, 508, 601, 650, 675\t1936 a 1956\n653\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 652 sobre os aparelhos 50'\t\t, 508, 601, 621 e 650\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n654\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.2\tCobre a: 621, 675 Encostada por: 660 Define a: 636, 637, 638, 639, 640, 641, 642, 643\tPosterior a: 621, 675 Anter ior a: 66 0 Coet\u00e2nea de: 636, 637, 638, 639, 640, 641, 642, 643\t1936 a 1956\n655\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 654 sobre o aparelho 621\t\t\t\n656\tConjunto Edificado V\tOrif\u00edcio. Ru\u00edna (?)\tDefinida por: 621 (?)\tCoet\u00e2nea de: 621 (?)\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n657\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1 (***)\tEncosta a: 621 Encostada por: 658 Coberta por: 660\tPosterior a: 621 Anterior a: 658, 660\t1936 a 1956\n658\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1 (***)\tEncosta a: 621, 657 Encostada por: 675 Coberta por: 660 Equivale a: 650 (?)\tPoste rior a: 657 Anter ior a: 621, 660, 675 Equivale a: 650 (?)\t?\n659\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 658 sobre o aparelho 657\t\t\t\n660\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1\tCobre a: 657, 658 Encosta a: 621, 654, 675\tPosterior a: 621, 657, 658, 654, 675\t1936 a 1956\n661\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 660 sobre os aparelhos 657, 658, 621 e 654\t\t\t\n662\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo (?) (***)\tEncosta a: 628, 675\tPosterior a: 628, 675\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n663\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo (?) (***)\tEncosta a: 628, 675\tPosterior a: 628, 675\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n664\tAnulada\t\t\t\t\n665\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1\tImbrica com: 504 Encostada por: 675\tCoet\u00e2nea de: 504 Anterior a: 675\tFinais do s\u00e9culo XV a meados do s\u00e9culo XVI\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n666\tAnulada\t\t\t\t\n667\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 662 sobre o aparelho 628\t\t\t\n668\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 663 sobre o aparelho 628\t\t\t\n669\tConjunto Edificado V\tSimula\u00e7\u00e3o de estrutura parietal para oculta\u00e7\u00e3o de canaliza\u00e7\u00e3o em a\u00e7o, com recurso a pedras doleriticas e argamassa de are\u00e3o e cal\tEncosta a: 606, 647\tPosterior a: 606, 647\t(?) \u00c9poca Contempor\u00e2nea (recente)\n670\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 669 sobre os aparelhos 606 e 647\t\t\t\n671\tConjunto Edificado V\tEnchimento de orif\u00edcio (?), com recurso a pedra doler\u00edtica mi\u00fada e argamassa de are\u00e3o\tEncosta a: 606\tPosterior a: 606\t?\n672\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do enchimento 671 sobre o aparelho 606\t\t\t\n673\tConjunto Edificado V\tPedra de gonzo prism\u00e1tica, aplicada junto \u00e0 ombreira sul da moldura 628\tImbrica com: 626, 628\tCoet\u00e2nea de: 626, 628\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n674\tConjunto Edificado V\tPedra de gonzo prism\u00e1tica, aplicada junto \u00e0 ombreira norte da moldura 628\tImbrica com: 626, 628\tCoet\u00e2nea de: 626, 628\t(?) N\u00e3o anterior a finais do s\u00e9culo XV\n675\tConjunto Edificado V\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tImbrica com: 626, 628 Encosta a: 504, 650, 658, 665 Define a: 624, 625, 645, 646 Coberta por: 654 Encostada por: 508, 601, 652, 660, 662, 663 Equivale a: 621\tCoet\u00e2nea de: 624, 625, 626, 628, 645, 646 Anterior a: 508, 601, 652, 654, 660, 662, 663 Posterior a: 504, 650, 658, 665 E qu ivale a: 621\t(?) N\u00e3o an terior a fina is do s\u00e9cu lo XV\n676\tConjunto Edificado V\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 621/675 sobre os aparelhos 650, 665, 601 e 606.\t\t\t\n677\tAnulada\t\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n678 a 700\tN\u00e3o atribu\u00eddas\t\t\t\t\n701\tConjunto Edificado VI\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1 (***)\tCoberta por: 704, 715 Equivale a: 503\tAnterior a: 704, 715 Equivale a: 503\t(?) \u00c9poca Medieval\n702\tConjunto Edificado VI\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.3, incluindo planta circular, a Este\tDefine a: 703 Coberta por: 706 Equivale a: 801\tCoet\u00e2nea de: 703, 801 Anterior a: 706 Equivale a: 801\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n703\tConjunto Edificado VI\tOrif\u00edcio para escoamento de \u00e1guas pluviais, vulgo 'ladr\u00e3o'\tDefinida por: 702, 720\tCoet\u00e2nea de: 702, 720\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n704\tConjunto Edificado VI\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tDefine a: 719 Coberta por: 713, 715 Encostada por: 501, 508, 706 Equivale a: 504\tCoet\u00e2nea de: 719 Anterior a: 706, 713, 715 Equivale a: 504\tFinais do s\u00e9culo XV a meados do s\u00e9culo XVI\n705\tConjunto Edificado VI\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 704 sobre o aparelho 701. Equivale a 505 e a 805\t\t\t\n706\tConjunto Edificado VI\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1, incluindo planta circular, a Este\tDefine a: 708, 709, 710, 711, 712 Imbrica com: 804 Cobre a: 702 Encosta a: 704 Coberta por: 715 Equivale a: 804\tCoet\u00e2nea de: 708, 709, 710, 711, 712, 804 Posterior a: 702, 704 Ante rior a: 715 Equivale a: 804\t1915 a 1956\n707\tConjunto Edificado VI\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 706 sobre os aparelhos 702 e 704. Equivale a 805\t\t\t\n708\tConjunto Edificado VI\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 706\tCoet\u00e2nea de: 706\t1915 a 1956\n709\tConjunto Edificado VI\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 706\tCoet\u00e2nea de: 706\t1915 a 1956\n710\tConjunto Edificado VI\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 706\tCoet\u00e2nea de: 706\t1915 a 1956\n711\tConjunto Edificado VI\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 706\tCoet\u00e2nea de: 706\t1915 a 1956\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n712\tConjunto Edificado VI\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido (?)\tDefinida por: 706\tCoet\u00e2nea de: 706\t1915 a 1956\n713\tConjunto Edificado VI\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.2 (*)\tCobre a: 704 Coberta por: 715\tPoste rior a: 70 4 Anterior a: 715\t1936 a 1956\n714\tConjunto Edificado VI\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 713 sobre o aparelho 704\t\t\t\n715\tConjunto Edificado VI\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.2, incluindo planta circular, a este, e guarda-corpos simulando adarve, no topo\tCobre a: 701, 704, 706, 713 Imbrica com: 514, 812 Equivale a: 812\tCoet\u00e2nea de: 514, 812 Posterior a: 701, 704, 706, 713 Equivale a: 812\t1936 a 1956\n716\tConjunto Edificado VI\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 715 sobre os aparelhos 704, 706, 713. Equivale a 813\t\t\t\n717\tConjunto Edificado VI\tEstrutura de v\u00e3o erguida em aparelho Tipo 1.2.2\tEncosta a: 704 Define a: 719\tPosterior a: 704, 719\t?\n718\tConjunto Edificado VI\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 717 sobre o aparelho 704\t\t\t\n719\tConjunto Edificado VI\tV\u00e3o para escoamento de \u00e1guas sujas (?), pluviais (?), cloaca (?)\tDefinida por: 704, 717\tCoet\u00e2nea de: 704 Anterior a: 717\t?\n720\tConjunto Edificado VI\tPedra de embasamento do orif\u00edcio 703, de superficie c\u00f4ncava\tDefine a: 703\tCoet\u00e2nea de: 703\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n721 a 800\tN\u00e3o atribu\u00eddas\t\t\t\t\n801\tConjunto Edificado VII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.3, incluindo planta circular, a norte\tDefine a: 802, 803 Equivale a: 1, 702 Coberta por: 804, 808, 812\tCoet\u00e2nea de: 802, 803 Equivale a: 1, 702 Anterior a: 804, 808, 812\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n802\tConjunto Edificado VII\tOrif\u00edcio para escoamento de \u00e1guas pluviais, vulgo 'ladr\u00e3o'\tDefinida por: 801\tCoet\u00e2nea de: 801\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\n803\tConjunto Edificado VII\tOrif\u00edcio para escoamento de \u00e1guas pluviais, vulgo 'ladr\u00e3o' (?)\tDefinida por: 801\tCoet\u00e2nea de: 801\tMeados do s\u00e9culo XII a finais do s\u00e9culo XIII\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n804\tConjunto Edificado VII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1, em planta circular\tDefine a: 806, 807 Equivale a: 706 Coberta por: 812 Cobre a: 801\tCoet\u00e2nea de: 806, 807 Equivale a: 706 Anterior a: 812 Posterior a: 801\t1915 a 1956\n805\tConjunto Edificado VII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 804 sobre o aparelho 801. Equivale a 707\t\t\t\n806\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 804\tCoet\u00e2nea de: 804\t1915 a 1956\n807\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 804\tCoet\u00e2nea de: 804\t1915 a 1956\n808\tConjunto Edificado VII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tDefine a: 810, 811 Coberta por: 812 Cobre a: 801\tCoet\u00e2nea de: 81 0, 81 1 Anterior a: 812 Posterior a: 801\t1936 a 1956\n809\tConjunto Edificado VII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 808 sobre o aparelho 801.\t\t\t\n810\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 808\tCoet\u00e2nea de: 808\t1936 a 1956\n811\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 808\tCoet\u00e2nea de: 808\t1936 a 1956\n812\tConjunto Edificado VII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.2, incluindo planta circular, a este, e guarda-corpos simulando adarve, no topo\tDefine a: 814, 815, 816, 817, 818, 819 Equivale a: 715 Cobre a: 801, 804, 808 Encosta a: 1\tCoet\u00e2nea de: 814, 815, 816, 817, 818, 819 Equivale a: 715 Posterior a: 1, 801, 804, 808\t1936 a 1950\n813\tConjunto Edificado VII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 812 sobre o aparelho 804, 808. Equivale a 716\t\t\t\n814\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 812\tCoet\u00e2nea de: 812\t1936 a 1950\n815\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 812\tCoet\u00e2nea de: 812\t1936 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n816\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 812\tCoet\u00e2nea de: 812\t1936 a 1950\n817\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 812\tCoet\u00e2nea de: 812\t1936 a 1950\n818\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 812\tCoet\u00e2nea de: 812\t1936 a 1950\n819\tConjunto Edificado VII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 812\tCoet\u00e2nea de: 812\t1936 a 1950\n820 a 898\tN\u00e3o atribu\u00eddas\t\t\t\t\n899\tConjunto Edificado VIII Sapata da Torre de Menagem\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1, em planta retangular, servindo de sapata \u00e0 estrutura 901\tImbrica com: 901 Encostada por: 976\tCoet\u00e2nea de: 901 Anterior a: 976\tca. 1324\n900\tAnulada\t\t\t\t\n901\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal composta pelas paredes externas da Torre de Menagem, erguida em aparelho Tipo 1.1.1, de planta retangular. Inclui remanescente de ameia a sudeste\tDefine a: 902, 903, 904, 905, 906, 908, 909, 910, 911, 912, 913 Imbrica com: 899, 907, 916, 917, 918, 929 (?) Encostada por: 923, 926, 930, 960, 976, 999, 1018, 1040 Coberta por: 914, 978\tCoet\u00e2nea de: 899, 902, 903, 904, 905, 906, 907, 908, 909, 910, 911, 912, 913, 916, 917, 918, 929 (?) Anterior a: 914, 923, 926, 930, 960, 976, 978, 999, 1018, 1040\tca. 13 24\n902\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio. V\u00e3o de postigo (?)\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\n903\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\n904\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\n905\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n906\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para tranca, aberto no aparelho 901, junto da ombreira oeste do v\u00e3o 922\tCorta a: 901\tPosterior a: 901\tca. 1324\n907\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de v\u00e3o de porta, de moldura composta de ombreiras e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 901 Define a: 922\tCoet\u00e2nea de: 901, 922\tca. 1324\n908\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\n909\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\n910\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\n911\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\n912\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\n913\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\tca. 1324\n914\tConjunto Edificado VIII\tReboco de revestimento aos al\u00e7ados externos da Torre de Menagem, em argamassa de cal e de are\u00e3o\tCobre a: 901 Cortada por: 915\tPoste rior a: 901 Anterior a. 915\t(?) ca. 1324\n915\tConjunto Edificado VIII\tEsgrafito sobre reboco, patente no al\u00e7ado Oeste da Torre de Menagem. Leitura: Era de mil e trezentos ... anos. fez ... oito dias de Maio\tCorta a: 901\tPoste rior a: 901\t(?) meados s\u00e9culo XIV\n916\tAnulada\t\t\t\t\n916\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de arquivolta de ab\u00f3bada de descarga sobre v\u00e3o, em aduelas de calc\u00e1rio\tImbrica com: 901 Cobre a: 907, 918 Encostada por: 920\tCoet\u00e2nea de: 901 Posterior a: 907, 918 Anterior a: 920\tca. 1324\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n917\tConjunto Edificado VIII\tImposta oeste da moldura 907, epigrafada. Leitura: V[iva] D. M[aria] II R[ainha de] P[ortugal] MDCCCXXXIV\tImbrica com: 901\tCoet\u00e2nea de: 901\t1834\n918\tConjunto Edificado VIII\tEp\u00edgrafe, a oeste do v\u00e3o 922. Leitura: Era Ma.CCC:LXII:ANNOS:FOI:ESTA:TORE:CO ME\u00c7ADA:VIII:DIAS:DE:MAIO:E MANDOU A:FAZER: O:MUY:NOBRE:D:DINIS:REY:DE:PORTUGAL: E:DO:ALGARUE:E:FOE:ACABADA: [tr\u00eas bras\u00f5es a) de Portugal b) de Arag\u00e3o c) de Portugal]\tImbrica com: 901 Coberta por: 916 Encostada por: 920\tCoet\u00e2nea de: 901 Anterior a: 916, 920\t1324\n919\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 916 sobre o aparelho 907\t\t\t\n920\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 4.1\tE ncosta a: 907, 916, 918\tPosterior a: 907, 916, 918\tN\u00e3o anterior a ca. 1324\n921\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 920 sobre os aparelhos 907 e 916\t\t\t\n922\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de porta ogival, aberto no aparelho 901\tDefinida por: 907\tCoet\u00e2nea de: 907\tca. 1324\n923\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de enchimento erguida em aparelho Tipo (?) (*) (**) (***)\tEncosta a: 901 Imbrica com: 924\tPosterior a: 901 Coet\u00e2nea de: 924\tN\u00e3o anterior a ca. 1324\n924\tConjunto Edificado VIII\tCachorro, em calc\u00e1rio, de aresta inferior arredondada\tImbrica com: 923\tCoet\u00e2nea de: 923\tN\u00e3o anterior a ca. 1324\n925\tConjunto Edificado VIII\tInterface . Encosto resu ltante da edifica\u00e7\u00e3o do enchimento 923 sobre o aparelho 901\t\t\t\n926\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de enchimento erguida em aparelho Tipo (?) (*) (**) (***)\tEncosta a: 901 Imbrica com: 927\tPosterior a: 901 Coet\u00e2nea de: 927\tN\u00e3o anterior a ca. 1324\n927\tConjunto Edificado VIII\tCachorro, em calc\u00e1rio, de aresta inferior arredondada\tImbrica com: 926\tCoet\u00e2nea de: 926\tN\u00e3o anterior a ca. 1324\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n928\tConjunto Edificado VIII\tInterface . Encosto resu ltante da edifica\u00e7\u00e3o do enchimento 926 sobre o aparelho 901\t\t\t\n929\tConjunto Edificado VIII\tCachorro, em calc\u00e1rio, de aresta inferior arredondada\tImbrica com: 901 (?)\tCoet\u00e2nea de: 901 (?)\t(?) ca. 1324\n930\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de enchimento erguida em aparelho Tipo (?) (*) (**) (***)\tEncosta a: 901 Imbrica com: 931\tPosterior a: 901 Coet\u00e2nea de: 931\tN\u00e3o anterior a ca. 1324\n931\tConjunto Edificado VIII\tCachorro, em calc\u00e1rio, de aresta inferior arredondada\tImbrica com: 930\tCoet\u00e2nea de: 930\tN\u00e3o anterior a ca. 1324\n932\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do enchimento 930 sobre o aparelho 901\t\t\t\n933\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de escadaria erguida em aparelho Tipo 2.2.1, de tr\u00eas lan\u00e7os, composto por vinte e um degraus e tr\u00eas patamares\tDefinie a: 934 Encosta a: 901 Imbrica com: 940 (?), 948 (?) Coberta por: 960, 1031\tCoet\u00e2nea de: 934, 940 (?), 948 (?) Posterior a: 901 Ante rior a: 960, 1031\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n934\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 933\tCoet\u00e2nea de: 933\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n935\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 936 sobre o aparelho 962\t\t\t\n936\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tImbrica com: 937, 938 Encosta a: 962 Coberta por: 940 Encostada por: 1093\tCoet\u00e2nea de: 937 Posterior a: 962 Ante rior a: 940, 1093\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n937\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de v\u00e3o de porta composta por ombreira em cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 936, 938 Define a: 957 Coberta por: 948\tCoet\u00e2nea de: 936, 938 Anterior a: 948, 957\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n938\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de v\u00e3o de porta, de moldura composta de ombreira em cantaria de calc\u00e1rio, de aresta chanfrada\tImbrica com: 936, 937 Define a: 956 Coberta por: 946\tCoet\u00e2nea de: 936, 937 Anterior a: 946, 956\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n939\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 936\tCoet\u00e2nea de: 936\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n940\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tImbrica com: 933 (?), 946, 948 Encostada por: 1031 Encosta a: 901, 962 Coberta por: 960, 1020, 1022\tCoet\u00e2nea de: 933 (?), 946, 948 Posterior a: 901, 962 Ante rior a: 960, 1020, 1022\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n941\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 940 sobre os aparelhos 936 e 962, e das estruturas 946 e 948 sobre as estruturas 937 e 938\t\t\t\n942 a 945\tAnuladas\t\t\t\t\n946\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de v\u00e3o de porta, de moldura composta de ombreira e arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio, de arestas chanfradas\tImbrica com: 940, 948 Define a: 956 Cobre a: 938 Encostada por: 953\tCoet\u00e2nea de: 940, 948, 956 Posterior a: 938 Anterior a: 953\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n947\tAnulada\t\t\t\t\n948\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de arquivolta de ab\u00f3bada de descarga sobre v\u00e3o, em aduelas de calc\u00e1rio e ombreira de cantaria de calc\u00e1rio\tImbrica com: 940, 946, 951, 952 Define a: 957 Cobre a: 937 Encostada por: 953\tCoet\u00e2nea de: 940, 946, 951, 952, 957 Posterior a: 937 Anterior a: 953\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n949\tAnulada\t\t\t\t\n950\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para tranca, aberto no aparelho 948, na ombreira norte do v\u00e3o 957\tCorta a: 948\tPosterior a: 948\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n951\tConjunto Edificado VIII\tPedra de gonzo de sec\u00e7\u00e3o circular, aplicada junto \u00e0 ombreira norte do v\u00e3o 957\tImbrica com: 948, 953\tCoet\u00e2nea de: 948, 953\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n952\tConjunto Edificado VIII\tPedra de gonzo de sec\u00e7\u00e3o circular, aplicada junto \u00e0 ombreira sul do v\u00e3o 957\tImbrica com: 948, 953\tCoet\u00e2nea de: 948, 953\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n953\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 4.1\tE ncosta a: 946, 948\tCoet\u00e2nea de: 946, 948\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n954\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 953 sobre os aparelhos 946 e 948\t\t\t\n955\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para tranca, aberto no aparelho 937, na ombreira sul do v\u00e3o 957\tCorta a: 937\tPosterior a: 937\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n956\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de porta ogival, aberto no aparelho 940\tDefinida por: 938, 946\tCoet\u00e2nea de: 946 Posterior a: 938\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n957\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de porta aberto no aparelho 940, em arco de volta completa\tDefinida por: 937, 948\tCoet\u00e2nea de: 948 Posterior a: 937\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n958\tAnulada\t\t\t\t\n959\tConjunto Edificado VIII Sapata Torre\u00e3o Sul\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1, em planta rectangular, servindo de sapata \u00e0 estrutura 962/971/976\tImbrica com: 962, 971, 976\tCoet\u00e2nea de: 962, 971, 976\t\u00c9poca Medieval D. Dinis ca. 1324\n960\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias e abertas\tImbrica com: 1031 Cobre a: 940 Encosta a: 901 Coberta por: 1016, 1018 Encostada por: 1020, 1022\tPosterior a: 901, 940 Anterior a: 1016, 1018, 1020, 1022 Coet\u00e2nea de: 1031\t1915 a 1929\n961\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 960 sobre os aparelhos 901 e 940\t\t\t\n962\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1\tImbrica com: 959, 981 Define a: 963, 964 Encosta a: 966 (?) Coberta por: 1025 Encostada por: 936, 940, 1022\tCoet\u00e2nea de: 963, 964, 959, 981 Anterior a: 936, 940, 1025 Posterior a: 966 (?)\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n963\tConjunto Edificado VIII\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 962\tCoet\u00e2nea de: 962\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n964\tConjunto Edificado VIII\tAgulheiro para caibro de andaime\tDefinida por: 962\tCoet\u00e2nea de: 962\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n965\tConjunto Edificado VIII\tNegativo de antigo n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o, patente no aparelho 966\tDefinida por: 966\tCoet\u00e2nea de: 966\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n966\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1, incluindo patamar integrado em adarve\tImbrica com: 971, 973 Define a: 965, 967, 968, 969, 972 Cobe rta por: 974, 1022, 1027 Encostada por: 936, 940, 970 (?), 976 (?), 981 (?), 997\tCoet\u00e2nea de: 965, 967, 968, 969, 971, 972, 973 Anterior a: 936, 940, 970 (?) 974, 976 (?), 981 (?), 997, 1022, 1027\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n967\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 966\tCoet\u00e2nea de: 966\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n968\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 966\tCoet\u00e2nea de: 966\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n969\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para barrote de piso (?)\tDefinida por: 966\tCoet\u00e2nea de: 966\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n970\tConjunto Edificado VIII\tArranque de estrutura erguida em aparelho Tipo 1.1.1, constituindo adarve sobre passadi\u00e7o (***)\tEncosta a: 966 (?) Cobe rta por: 1022 Encostada por: 1024\tCoet\u00e2nea d e: 966 (?) Anterior a: 1022, 1024\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n971\tConjunto Edificado VIII\tImposta em calc\u00e1rio, de topo aplanado e base prism\u00e1tica\tImbrica com: 966\tCoet\u00e2nea de: 966\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n972\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de postigo (?), nicho embutido (?)\tDefinida por: 966\tCoet\u00e2nea de: 966\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n973\tConjunto Edificado VIII\tImposta em calc\u00e1rio, de topo aplanado e base prism\u00e1tica\tImbrica com: 966\tCoet\u00e2nea de: 966\t(?) ca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n974\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de escadaria erguida em aparelho Tipo 1.1.1, de um \u00fanico lan\u00e7o, composto por dez degraus e um patamar superior\tImbrica com: 959 Cobre a: 966 Encosta a: 976, 981\tCoet\u00e2nea de: 959 Poste rior a: 966, 976, 981\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n975\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da escadaria 974 sobre os aparelhos 976 e 981\t\t\t\n976\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1\tDefine a: 1001 Imbrica com: 959, 981 Encosta a: 899, 966 (?) Encostada por: 974, 997 Coberta por: 1029, 1035\tCoet\u00e2nea de: 959, 981 Posterior a: 899, 966 (?) Anterior a: 974, 997, 998, 1029\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n977\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 976 sobre os aparelhos 899 e 901\t\t\t\n978\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias e abertas\tImbrica com: 979 Cobre a: 901 Coberta por: 1006, 1008, 1010, 1012, 1014\tCoet\u00e2nea de: 979 Posterior a: 901 Anterior a: 1006, 1008, 1010, 1012, 1014\t1915 a 1929\n979\tConjunto Edificado VIII\tG\u00e1rgula, cantaria de calc\u00e1rio (?)\tImbrica com: 978\tCoet\u00e2nea de: 978\t1915 a 1929\n980\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 978 sobre o aparelho 901\t\t\t\n981\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.1.1\tImbrica com: 962, 976 Encosta a: 966 (?) Encostada por: 974 Coberta por: 1027\tCoet\u00e2nea de: 962, 976 Posterior a: 966 (?) Anterior a: 974, 1027\tca. 1324 a meados do s\u00e9culo XV\n982 a 996\tAnuladas\t\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n997\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve e, a sul, escadaria e ameia\tDefine a: 1002 Encosta a: 966 Cobre a: 976 Encostada por: 1035\tCoet\u00e2nea de: 1002 Posterior a: 966, 976 Ante rior a: 1035\t1919 a ca. 1930\n998\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 997 sobre o aparelho 976\t\t\t\n999\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameia e abertas\tDefine a: 1003 Encosta a: 901 Cobre a: 976 Encostada por: 1035\tCoet\u00e2nea de: 1003 Posterior a: 901, 976 Ante rior a: 1035\t1919 a ca. 1930\n1000\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 999 sobre o aparelho 976\t\t\t\n1001\tConjunto Edificado VIII\tSoco para sanefa de cobertura (?), definido pelo aparelho 976\tDefinida por: 976\tCoet\u00e2nea de: 976\tN\u00e3o anterior a ca. 1324\n1002\tConjunto Edificado VIII\tSoco para sanefa, fingida, definido pelo aparelho 997\tDefinida por: 997\tCoet\u00e2nea de: 997\t1919 a ca. 1930\n1003\tConjunto Edificado VIII\tSoco para sanefa, fingida, definido pelo aparelho 999\tDefinida por: 999\tCoet\u00e2nea de: 999\t1919 a ca. 1930\n1004\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Cumeada resultante do desmonte do topo do aparelho da ameia sudeste de 901\t\t\t\n1005\tAnulada\t\t\t\t\n1006\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 978\tPoste rior a: 978\t1919 a ca. 1930\n1007\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1006 sobre o aparelho 978\t\t\t\n1008\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 978\tPoste rior a: 978\t1919 a ca. 1930\n1009\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1008 sobre o aparelho 978\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1010\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 978\tPoste rior a: 978\t1919 a ca. 1930\n1011\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1010 sobre o aparelho 978\t\t\t\n1012\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 978\tPoste rior a: 978\t1936 a 1950\n1013\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1012 sobre o aparelho 978\t\t\t\n1014\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 978\tPoste rior a: 978\t1936 a 1950\n1015\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1014 sobre o aparelho 978\t\t\t\n1016\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 960\tPoste rior a: 96 0\t1936 a 1950\n1017\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1016 sobre o aparelho 960\t\t\t\n1018\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 960 Encosta a: 901\tPosterior a: 960\t1936 a 1950\n1019\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1018 sobre os aparelhos 901 e 960\t\t\t\n1020\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias e abertas\tCobre a: 940 Encosta a: 960 Encostada por: 1022\tPosterior a: 940, 960 Ante rior a: 1022\t1915 a 1950\n1021\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1020 sobre o aparelho 960\t\t\t\n1022\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias e abertas\tCobre a: 940 Imbrica com: 1024 Encosta a: 960, 962, 1020, 1025\tCoet\u00e2nea de: 1024 Posterior a: 940, 960, 962, 1020, 1025\t1929 a 1950\n1023\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1022 sobre os aparelhos 940, 960, 962 e 1020\t\t\t\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1024\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura erguida em aparelho 3.1, recriando adarve sobre passadi\u00e7o e respetivo guarda-corpos\tEncosta a: 970 Imbrica com: 1022\tCoet\u00e2nea de: 1022 Posterior a: 970\t1929 a 1950\n1025\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias e abertas\tCobre a: 962 Imbrica com: 1027\tCoet\u00e2nea de: 1027 Posterior a: 962\t1929 a 1950\n1026\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1025 sobre os aparelhos 962\t\t\t\n1027\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias e abertas\tCobre a: 981 Imbrica com: 1025\tCoet\u00e2nea de: 1025 Posterior a: 981\t1929 a 1950\n1028\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1027 sobre os aparelhos 981\t\t\t\n1029\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias e abertas\tCobre a: 976 Imbrica com: 1027\tCoet\u00e2nea de: 1027 Posterior a: 976\t1929 a 1950\n1030\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1027 sobre os aparelhos 976\t\t\t\n1031\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.2, incluindo recria\u00e7\u00e3o de guarda-corpos de escadaria\tCobre a: 933 Imbrica com: 960 Encosta a: 940\tCoet\u00e2nea de: 960 Posterior a: 933, 940\t1915 a 1929\n1032\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1031 sobre os aparelhos 933 e 940\t\t\t\n1033\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para escoamento de \u00e1guas pluviais\tDefinida por: 1031\tCoet\u00e2nea de: 1031\t1915 a 1929\n1034\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Cumeada resultante do desmonte do topo do aparelho 1031\t\t\t\n1035\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, incluindo recria\u00e7\u00e3o de adarve, ameias e abertas\tCobre a: 976 Encosta a: 997, 999 Define a: 1037, 1038, 1039\tCoet\u00e2nea de: 1025 Posterior a: 981\t1929 a 1950\n1036\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1035 sobre os aparelhos 976, 997 e 999\t\t\t\n1037\tConjunto Edificado VIII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 1035\tCoet\u00e2nea de: 1035\t1929 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1038\tConjunto Edificado VIII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 1035\tCoet\u00e2nea de: 1035\t1929 a 1950\n1039\tConjunto Edificado VIII\tAgulheiro para caibro de andaime, fingido\tDefinida por: 1035\tCoet\u00e2nea de: 1035\t1929 a 1950\n1040\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 999\tPoste rior a: 99 9\t1936 a 1950\n1041\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1040 sobre o aparelho 999\t\t\t\n1042\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1, recriando ameia\tCobre a: 999\tPoste rior a: 999\t1936 a 1950\n1043\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1042 sobre o aparelho 999\t\t\t\n1044\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de v\u00e3o de porta, de moldura composta por ombreiras em cantaria de calc\u00e1rio. Marca de canteiro em pe\u00e7a colocada na ombreira oeste:\tImbrica com: 1045 Define a: 1053 Coberta por: 1051 Encostada por: 1046, 1070, 1097\tCoet\u00e2nea de: 1045 Anterior a: 1046, 1051, 1053, 1097\tMeados do s\u00e9culo XV\n1045\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo (?) (***)\tImbrica com: 1044 Encostada por: 1046, 1070, 1165, 1167 Coberta por: 1054\tCoet\u00e2nea de: 1044 Anterior a: 1046, 1054, 1070, 1165, 1167\tMeados do s\u00e9culo XV\n1046\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tEncosta a: 1044, 1045, 1097 Coberta por: 1100, 1102, 1154, 1156, 1167 Encostada por: 1098, 1154, 1156\tPosterior a: 1044, 1045, 1097 A nterior a: 1100, 1102, 1154, 1156, 1098, 1154, 1156, 1167\tMeados do s\u00e9culo XV\n1047\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tEncostada por: 1063, 1149, 1151 Coberta por: 1056, 1100\tAnterior a: 1056, 1063, 1100, 1149, 1151\tMeados do s\u00e9culo XV\n1048\tConjunto Edificado VIII\tSoco para sanefa, fingida, definido pelo aparelho 1035\tDefinida por: 1035\tCoet\u00e2nea de: 1035\tMeados do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1049\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 1046 sobre as estruturas 1044, 1045, 1097\t\t\t\n1050\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 1099 sobre as estruturas 1065, 1072\t\t\t\n1051\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de v\u00e3o de porta, de moldura composta de arquivolta de aduelas em cantaria de calc\u00e1rio\tDefine a: 1053 Cobre a: 1044 Coberta por: 1054\tCoet\u00e2nea de: 1053 Ante rior a: 1054 Posterior a: 1044\tMeados do s\u00e9culo XV\n1052\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 1051 sobre a estrutura 1044\t\t\t\n1053\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de porta ogival, aberto nos aparelhos 1045 e 1054\tDefinida por: 1044, 1051\tCoet\u00e2nea de: 1051 Posterior a: 1044\tM eados do s\u00e9culo XV\n1054\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.1\tCobre a: 1045, 1051 Encostada por: 1100, 1131, 1165, 1167\tPosterior a: 1045, 1051 Anterior a: 1100, 1131, 1165, 1167\tMeados do s\u00e9culo XV\n1055\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1054 sobre a estrutura 1051 e o aparelho 1045\t\t\t\n1056\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tDefine a: 1058, 1059, 1060, 1061, 1062 Cobre a: 1047 Encostada por: 1149 Coberta por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1058, 1059, 1060, 1061, 1062 Poste rior a: 1047 A nter ior a: 11 00 , 1 14 9\tMeados do s\u00e9cu lo XV\n1057\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1056 sobre o aparelho 1047\t\t\t\n1058\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura (?)\tDefinida por: 1056\tCoet\u00e2nea de: 1056\tMeados do s\u00e9culo XV\n1059\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura (?)\tDefinida por: 1056\tCoet\u00e2nea de: 1056\tMeados do s\u00e9culo XV\n1060\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura (?)\tDefinida por: 1056\tCoet\u00e2nea de: 1056\tMeados do s\u00e9culo XV\n1061\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura (?)\tDefinida por: 1056\tCoet\u00e2nea de: 1056\tMeados do s\u00e9culo XV\n1062\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para travejamento de cobertura (?)\tDefinida por: 1056\tCoet\u00e2nea de: 1056\tMeados do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1063\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tImbrica com: 1065 Define a: 1066, 1067, 1068, 1069 Encosta a: 1047 Encostada por: 1151 Coberta por: 1100, 1162\tCoet\u00e2nea de: 1065, 1066, 1067, 1068, 1069 P oster ior a: 10 47 Anterior a: 11 00 , 1 15 1, 11 62\tMeados do s\u00e9cu lo XV\n1064\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1063 sobre o aparelho 1047\t\t\t\n1065\tConjunto Edificado VIII\tOmbreira Norte estruturando v\u00e3o de porta 1115, em aparelho de pedras n\u00e3o facetadas\tDefine a: 1115 Coberta por: 1100\tAnterior a: 1100, 1115\tM eados do s\u00e9culo XV\n1066\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1063. Arranque de v\u00e3o de seteira (?)\tDefinida por: 1063\tCoet\u00e2nea de: 1063\tMeados do s\u00e9culo XV\n1067\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1063 e arranque de v\u00e3o de seteira (?)\tDefinida por: 1063\tCoet\u00e2nea de: 1063\tMeados do s\u00e9culo XV\n1068\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1063 e arranque de v\u00e3o de seteira (?)\tDefinida por: 1063\tCoet\u00e2nea de: 1063\tMeados do s\u00e9culo XV\n1069\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1063. Arranque de seteira (?)\tDefinida por: 1063\tCoet\u00e2nea de: 1063\tMeados do s\u00e9culo XV\n1070\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tImbrica com: 1072, 1093 (?) Define a: 1073, 1074, 1075, 1076, 1077, 1078, 1079, 1080, 1081, 1082, 1083, 1084, 1085, 1086, 1087, 1088, 1089, 1090, 1091, 1092, 1093 (?) Encosta a: 1044, 1045, 1097 Encostada por: 1153, 1098 Coberta por: 1100, 1131, 1162, 1165\tCoet\u00e2nea de: 1072, 1 07 3, 1074, 1075, 1076, 1077, 1078, 1079, 1080, 1081, 1082, 1083, 1084, 1085, 1086, 1087, 1088, 1089, 1090, 1091, 1092, 1093 (?) P oster ior a: 10 44 , 1 04 5, 1097 Anterior a: 11 00, 1 131, 11 53, 1098, 1162, 1165\tMeados do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1071\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1070 sobre o aparelho 1045\t\t\t\n1072\tConjunto Edificado VIII\tOmbreira sul estruturando v\u00e3o de porta 1115, em aparelho de pedras n\u00e3o facetadas\tDefine a: 1115 Coberta por: 1100\tAnterior a: 1100, 1115\tM eados do s\u00e9culo XV\n1073\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1070 e v\u00e3o de seteira retangular (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1074\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1070 e v\u00e3o de seteira retangular (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1075\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1070 e v\u00e3o de seteira retangular (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1076\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1070. Arranque de v\u00e3o de seteira (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1077\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1070. Arranque de v\u00e3o de seteira (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1078\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1070. Arranque de v\u00e3o de seteira (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1079\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1070. Arranque de v\u00e3o de seteira (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1080\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1070 e arranque de v\u00e3o de seteira (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1081\tConjunto Edificado VIII\tSulco vertical rasgado no aparelho 1070 e arranque de v\u00e3o de seteira (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1082\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira (?), aberto no aparelho 1070\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1083\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira (?), aberto no aparelho 1070\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1084\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1085\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1086\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira (?) retangular, aberto no aparelho 1070\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1087\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1088\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira (?) retangular, aberto no aparelho 1070\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1089\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1162 sobre os aparelhos 1063 e 1070\t\t\t\n1090\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira (?) retangular, aberto no aparelho 1070\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1091\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o para escoamento de \u00e1guas sujas (?), pluviais (?), cloaca (?)\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1092\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira (?) retangular, aberto no aparelho 1070\tDefinida por: 1070\tCoet\u00e2nea de: 1070\tMeados do s\u00e9culo XV\n1093\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de planta semicircular, com embocadura retilinea, direcionada para o v\u00e3o 1113, em aparelho de tipo 2.2.1\tImbrica com: 1070 (?) Encosta a: 936\tCoet\u00e2nea de: 1070 (?) Posterior a: 936\t(?) M eados do s\u00e9culo XV\n1094\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o da estrutura 1093 sobre o aparelho 936\t\t\t\n1095\te 1096\tAnuladas\t\t\t\t\n1097\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de escadaria erguida em aparelho Tipo 2.2.1, compreendida entre os aparelhos 1046 e 1070, de um \u00fanico lan\u00e7o, composto por cinco degraus e um patamar superior\tImbrica com: 1044 Encostada por: 1046, 1070, 1098\tCoet\u00e2nea de: 1044 Anterior a: 1046, 1070, 1098\tM eados do s\u00e9culo XV\n1098\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de escadaria erguida em aparelho Tipo 1.1.1, de um \u00fanico lan\u00e7o, composto por cinco degraus e um patamar superior\tEncosta a: 1046, 1070, 1097\tPosterior a: 1046, 1070, 1097\t(?) N\u00e3o anterior ao s\u00e9culo XVI/XVII\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1099\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura de escadaria erguida em aparelho Tipo 1.1.1, compreendida entre os aparelhos 1065 e 1072, de um \u00fanico lan\u00e7o, composto por sete degraus\tEncosta a: 1065, 1072 Define a: 1115\tCoet\u00e2nea de: 1115 (?) Posterior a: 1065, 1072\t(?) N\u00e3o anterior a meados do s\u00e9culo XV\n1100\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1\tImbrica com: 1102, 1112 Define a: 1103, 1104, 1105, 1106, 1107, 1108, 1109, 1110, 1111, 1113, 1116, 1117, 1118, 1119, 1120, 1121, 1124, 1125, 1126, 1127, 1128, 1129, 1130 Encosta a: 1054, 1102 Encostada por: 1149 Cobre a: 1046, 1047, 1056, 1063, 1065, 1070, 1072, 1114, 1162, 1167\tCoet\u00e2nea de: 1102, 1103, 1104, 1105, 1106, 1107, 1108, 1109, 1110, 1111, 1112, 1116, 1117, 1118, 1119, 1120, 1121, 1124, 1125, 1126, 1127, 1128, 1129, 1130 Posterior a: 1046, 1047, 1054, 1056, 1063, 1065, 1070, 1072, 1113, 1114, 1162, 1102, 1167 Anterior a: 1149\t1936 a 1950\n1101\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1100 sobre os aparelhos 1046, 1047, 1056, 1063, 1065, 1070 e 1072, 1162, 1167\t\t\t\n1102\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura recriando contra-forte\tImbrica com: 1100, 1167 Cobre a: 1046 Encostada por: 1156\tCoet\u00e2nea de: 1100, 1167 Posterior a: 1046 Anterior a: 1156\t1936 a 1950\n1103\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1104\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1105\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1106\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1107\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1108\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1109\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1110\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1111\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1112\tConjunto Edificado VIII\tLintel estruturando v\u00e3o de janela 1113, em pedra calc\u00e1ria\tDefine a: 1113 Imbrica com: 1162\tCoet\u00e2nea de: 1162 Posterior a: 1113\t1936 a 1950\n1113\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o retangular (?), aberto no aparelho 1162\tDefinido por: 1112, 1162\tAnterior a: 1112, 1162\t1936 a 1950\n1114\tConjunto Edificado VIII\tLintel estruturando v\u00e3o de porta 1115, em pedra calc\u00e1ria\tDefine a: 1115 Imbrica com: 1162\tCoet\u00e2nea de: 1162 Posterior a: 1115\t1936 a 1950\n1115\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinido por: 1065, 1072, 1099, 1114, 1162\tCoet\u00e2neo de: 1065, 1072, 1099 (?) Anterior a: 1114, 1162\t1936 a 1950\n1116\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1117\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1118\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1119\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1120\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1121\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1122\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1123\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1124\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1125\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1126\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1127\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1128\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1129\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\n1130\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1100, fingido\tDefinida por: 1100\tCoet\u00e2nea de: 1100\t1936 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1131\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tDefine a: 1133, 1134, 1135, 1136, 1137, 1138, 1139, 1140,\t\tCoet\u00e2nea de: 1133, 113 1135, 1136, 1137, 1138, 1140, 1141, 1142, 1143, 1145, 1146, 1147, 1148 Posterior a: 1045, 1 054, 1165\t4, 1139, 1144, 10 70 ,\t1929 a 1950\n\t\t\t1141, 1142, 1143, 1144, 1146, 1147, 1148 Encosta a: 1045, 1054 Cobre a: 1165, 1070\t1145,\t\t\t\n1132\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1131 sobre os aparelhos 1045, 1054, 1070, 1097, 1165\t\t\t\t\t\n1133\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\t\tCoet\u00e2nea de: 1131\t\t1929 a 1950\n1134\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\t\tCoet\u00e2nea de: 1131\t\t1929 a 1950\n1135\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\t\tCoet\u00e2nea de: 1131\t\t1929 a 1950\n1136\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\t\tCoet\u00e2nea de: 1131\t\t1929 a 1950\n1137\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio, fingido\tDefinida por: 1131\t\tCoet\u00e2nea de: 1131\t\t1929 a 1950\n1138\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\t\tCoet\u00e2nea de: 1131\t\t1929 a 1950\n1139\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\t\tCoet\u00e2nea de: 1131\t\t1929 a 1950\n1140\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\t\tCoet\u00e2nea de: 1131\t\t1929 a 1950\n1141\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\t\tCoet\u00e2nea de: 1131\t\t1929 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1142\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\tCoet\u00e2nea de: 1131\t1929 a 1950\n1143\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\tCoet\u00e2nea de: 1131\t1929 a 1950\n1144\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\tCoet\u00e2nea de: 1131\t1929 a 1950\n1145\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\tCoet\u00e2nea de: 1131\t1929 a 1950\n1146\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\tCoet\u00e2nea de: 1131\t1929 a 1950\n1147\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\tCoet\u00e2nea de: 1131\t1929 a 1950\n1148\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1131, fingido\tDefinida por: 1131\tCoet\u00e2nea de: 1131\t1929 a 1950\n1149\tConjunto Edificado VIII\tSimula\u00e7\u00e3o de estrutura parietal para oculta\u00e7\u00e3o de canaliza\u00e7\u00e3o em a\u00e7o, com recurso a pedras doleriticas e argamassa de are\u00e3o e cal\tEncosta a: 1047, 1056\tP oster ior a: 10 47, 1056\t(?) \u00c9poca Contempor\u00e2n ea ( rece nte)\n1150\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1149 sobre os aparelhos 1047, 1056\t\t\t\n1151\tConjunto Edificado VIII\tOrif\u00edcio para tranca de porta, aberto na estrutura 1044\tCorta a: 1044\tPosterior a: 1044\tMeados do s\u00e9culo XV\n1152\tConjunto Edificado VIII\tPedra de gonzo prism\u00e1tica, aplicada junto \u00e0 ombreira Oeste da estrutura 1044\tImbrica com: 1044\tCoet\u00e2nea de: 1044\tM eados do s\u00e9culo XV\n1153\tConjunto Edificado VIII\tPedra de gonzo prism\u00e1tica, aplicada junto \u00e0 ombreira Este da estrutura 1044\tImbrica com: 1044\tCoet\u00e2nea de: 1044\tM eados do s\u00e9culo XV\n1154\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.2\tEncosta a: 1046\tPosterior a: 10 46\t?\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n1155\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1154 sobre os aparelhos 1046\t\t\t\n1156\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.2.2\tEncosta a: 1046\tPosterior a: 10 46\t?\n1157\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1156 sobre os aparelhos 1046\t\t\t\n1158\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1\tEncosta a: 1063\tPosterior a: 10 63\t1929 a 1950\n1159\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1158 sobre os aparelhos 1063\t\t\t\n1160\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 3.1\tEncosta a: 1063\tPosterior a: 10 63\t1929 a 1950\n1161\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1160 sobre os aparelhos 1070\t\t\t\n1162\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 1.2.1\tCobre a: 1063, 1070 Coberta por: 1100 Imbrica com: 1112, 1114 Define a: 1113, 1115, 1163, 1164\tPoste rior a: 1063, 1070, 1113, 1115 Anterior a: 1100 Coet\u00e2nea de 1112, 1114\t1936 a 1950\n1163\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1162, fingido\tDefinida por: 1162\tCoet\u00e2nea de: 1162\t1936 a 1950\n1164\tConjunto Edificado VIII\tV\u00e3o de seteira retangular, aberto no aparelho 1162, fingido\tDefinida por: 1162\tCoet\u00e2nea de: 1162\t1936 a 1950\n1165\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tCobre a: 1070 Encosta a: 1045, 1054 Coberta por: 1131\tPoste rior a: 1045, 1054, 1070 A nte rior a: 1131\t1929 a 1950\n1166\tConjunto Edificado VIII\tInterface. Encosto resultante da edifica\u00e7\u00e3o do aparelho 1165 sobre os aparelhos 1045, 1054, 1070\t\t\t\n1167\tConjunto Edificado VIII\tEstrutura parietal erguida em aparelho Tipo 2.1.1\tCobre a: 1046 Encosta a: 1045, 1054 Coberta por: 1100 Imbrica com 1102\tPoste rior a: 1045, 1046, 1054 Ante rior a: 1100 Coet\u00e2nea de: 1102\t1929 a 1950\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica (*) (**) (***)\n(*) Por motivos de seguran\u00e7a n\u00e3o foi possivel a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura em causa, indispens\u00e1vel \u00e0 adequada avalia\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas construtivas\n(**) Devido \u00e0 exist\u00eancia de reboco, ou vest\u00edgios de reboco, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar convenientemente as caracter\u00edsticas construtivas da estrutura em causa\n(***) Dada a reduzida \u00e1rea dispon\u00edvel para avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar convenientemente as caracter\u00edsticas construtivas da estrutura em causa\nAntonio Lu\u00eds Domingues Ginja\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d4NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nVolume 2\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural, orientada pela Sra. Prof. Doutora Maria Lu\u00edsa Pires do Rio Carmo Trindade, entregue ao Departamento de Hist\u00f3ria, Estudos Europeus, Arqueologia e Artes da Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra.\nDezembro 2016\nUniversidade de Coimbra\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nNota Explicativa\nComplementar ao Volume 1, onde se apresentam as caracter\u00edsticas dos diversos conjuntos edificados em an\u00e1lise e as suas principais dificuldades interpretativas, a sequ\u00eancia construtiva que lhes deu origem, a sua defini\u00e7\u00e3o cronotipol\u00f3gica e o seu enquadramento hist\u00f3rico e militar, segue-se o presente Volume 2, de que constam os registos do existente, as leituras e as matrizes estratigr\u00e1ficas respeitantes aos mesmos. Acrescem ainda, neste volume, as plantas de \u00e9poca e as imagens de \u00e9poca, que, como adiante se expor\u00e1, remetem para registos topogr\u00e1ficos e iconogr\u00e1ficos anteriores ou coet\u00e2neas ao restauro promovido no Castelo de Leiria durante grande parte do s\u00e9culo XX.\nAs estampas II a XLVII t\u00eam por base um levantamento fotogram\u00e9trico1, promovido pela Oficina de Arqueologia da Divis\u00e3o de Museus e Patrim\u00f3nio do Munic\u00edpio de Leiria no \u00e2mbito do projeto de Valoriza\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o do N\u00facleo do Castelo de Leiria. Por terem sido ortoretificados, estes registos fotogr\u00e1ficos encontram-se isentos de todos os erros decorrentes dos efeitos de perspetiva fotogr\u00e1fica, como sejam a distor\u00e7\u00e3o ou a varia\u00e7\u00e3o de escala.\nParalelamente, promoveu-se o registo fotogr\u00e1fico das estruturas que, n\u00e3o tendo sido inclu\u00eddas no levantamento municipal, n\u00e3o podiam, no \u00e2mbito do presente estudo, deixar de o ser. N\u00e3o tendo \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o os meios t\u00e9cnicos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de registos fotogram\u00e9tricos, recorremos \u00e0 fotografia convencional. Estes registos fotogr\u00e1ficos foram, ainda assim, executados com o m\u00e1ximo de paralelismo que as condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas permitiram. Cada fotografia foi individualmente trabalhada, corrigindo-se os efeitos de perspetiva, e agrupada \u00e0s fotografias adjacentes para obten\u00e7\u00e3o de registos que abrangessem a totalidade de cada estrutura registada. Para este processo recorreu-se ao programa raster Adobe Photoshop. Apesar de se ter sistematicamente procurado contrariar os efeitos da perspetiva fotogr\u00e1fica, admite-se, face \u00e0 falta dos meios t\u00e9cnicos adequados, incertezas quanto \u00e0 distor\u00e7\u00e3o e \u00e0 escala dos registos que promovi. As estampas obtidas incluem, tamb\u00e9m por isso, a devida sinaliza\u00e7\u00e3o de autoria.\n1\tEfetuado por AMR - Levantiamentos Arquitect\u00f3nicos y Arqueol\u00f3gicos, a fotogrametria em causa teve por base um levantamento fotogr\u00e1fico obtido paralelamente face ao edificado e axialmente face aos respetivos v\u00e3os. A geometria do edificado registado obteve-se posteriormente, por via de programa\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica vetorial, mediante sobreposi\u00e7\u00e3o de pares de fotografias convergentes. Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre o conceito e a aplica\u00e7\u00e3o da fotogrametria \u00e0 Arqueologia da Arquitectura, leia-se, por exemplo, Leandro C\u00c1MARA: \u2018La documentaci\u00f3n gr\u00e1fica: fotogrametria y bases de datos', Actas Arqueologia de la Arquitectura, El m\u00e9todo arqueol\u00f3gico aplicado al processo de est\u00fadio y de intervenci\u00f3n en edificios hist\u00f3ricos, Ed. Luis Caballero Zoreda e Consuelo Escribano Velasco, Junta de Castilla y L\u00e9on, Burgos, 1996.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica A busca por registos fotogr\u00e1ficos paralelos \u00e0s estruturas a registar revelou-se particularmente dif\u00edcil nos al\u00e7ados externos dos conjuntos edificados I e II, que, erguendo-se em locais de acessibilidade dif\u00edcil, sen\u00e3o imposs\u00edvel, foram registados \u00e0 dist\u00e2ncia. Sendo os registos efetuados, nestes casos, em locais de cotas significativamente mais baixas do que aquelas a partir das quais se encontram edificadas as estruturas registadas, o \u00e2ngulo obtido afasta-se do paralelismo necess\u00e1rio, ainda que tenhamos tentado corrigi-lo, como acima se explica.\nRecorrendo ao programa AutoCAD, todos os levantamentos, tanto os de minha autoria como os de autoria municipal, foram ent\u00e3o configurados para produ\u00e7\u00e3o das estampas II a XLVI (salvo estampas correspondentes \u00e0s matrizes estratigr\u00e1ficas, intercaladas nesta sequ\u00eancia), adicionando-se todas as tramas essenciais \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o, assim como demais informa\u00e7\u00f5es consideradas relevantes, nomeadamente cota absoluta, escala, localiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, etc. A estas estampas, que pretendem registar a situa\u00e7\u00e3o atual das estruturas em estudo, convencionei designar por \u2018Registo do Existente'.\nSempre que a estrutura a registar se encontrava acess\u00edvel, por\u00e9m obstru\u00edda por infraestruturas ou vegeta\u00e7\u00e3o, ocorr\u00eancia particularmente gravosa, por exemplo, no al\u00e7ado norte do Conjunto Edificado VI, optou-se por sinaliz\u00e1-la nas estampas como \u2018Visibilidade obstru\u00edda'. Pelos mesmos motivos foi por vezes imposs\u00edvel avaliar adequadamente o desenvolvimento de determinados interfaces, estando estes sinalizados como \u2018Interface estimado'. Por outro lado, sempre que a estrutura a registar se encontrava obstru\u00edda por outras estruturas tamb\u00e9m a registar, optou-se por representar os seus contornos sob a estrutura anterior, encontrando-se estes casos nomeados por \u2018Estrutura ocultada'.\nUma vez que o complexo edificado em estudo se compunha de estruturas em n\u00famero e dimens\u00e3o consider\u00e1veis, optei por agrup\u00e1-las em diferentes conjuntos edificados (Conjunto Edificado I, Conjunto Edificado II, etc.), tornando as an\u00e1lises promovidas simultaneamente mais detalhadas e mais compreens\u00edveis. Tratando-se de uma divis\u00e3o meramente virtual, adotaram-se crit\u00e9rios pr\u00e1ticos, de distintas naturezas, como funcionalidade, dimens\u00e3o ou articula\u00e7\u00e3o com estruturas adjacentes. Sem que existam estruturas mais importantes do que outras, a numera\u00e7\u00e3o destes conjuntos n\u00e3o reflete qualquer grau crescente ou decrescente de valor. \u00c0 falta de qualquer outro motivo, escolheu-se a designada Porta Bu\u00e7aqueira, afinal a principal via de acesso ao N\u00facleo A do Castelo de Leiria, para o primeiro conjunto edificado, a partir do qual se numeraram todos os demais conjuntos, seguindo o sentido dos ponteiros de um rel\u00f3gio.\nConclu\u00eddos os registos fotogr\u00e1ficos, assinalou-se sobre as estruturas neles representadas a respetiva estratigrafia, seguindo os pressupostos preconizados pela chamada Arqueologia da\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\nArquitetura2. Surgiram assim as estampas assinaladas como \u2018Leitura Estratigr\u00e1fica', obtidas sobretudo mediante observa\u00e7\u00e3o direta das estruturas em estudo, complementadas pelas pesquisas bibliogr\u00e1fica, documental e iconogr\u00e1fica.\nApesar de os registos gr\u00e1ficos constitu\u00edrem uma ferramenta \u00fatil para a posterior interpreta\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do edificado, dado que, como alerta Roberto Parenti3, transformam o observ\u00e1vel numa sucess\u00e3o de diagramas, com reduzido espa\u00e7o para impress\u00f5es subjetivas, n\u00e3o foi poss\u00edvel, face \u00e0 falta de recursos t\u00e9cnicos e humanos, avan\u00e7ar para a sua elabora\u00e7\u00e3o. No seu lugar, opt\u00e1mos por assinalar as ocorr\u00eancias estratigr\u00e1ficas diretamente sobre os registos fotogram\u00e9tricos.\nUma vez que a maioria dos aparelhos construtivos analisados se encontrava despida de rebocos, foi poss\u00edvel descortinar grande parte da sequ\u00eancia construtiva que lhes havia dado origem, sem que para tal fosse necess\u00e1rio promover interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas mais intrusivas. A atribui\u00e7\u00e3o num\u00e9rica das unidades estratigr\u00e1ficas, convencionalmente feita da mais recente para a mais antiga, deu por isso lugar a uma numera\u00e7\u00e3o feita das unidades mais antigas para as mais recentes.\nA numera\u00e7\u00e3o realizou-se por ordem num\u00e9rica crescente, iniciando-se em cada conjunto edificado na centena de unidades seguinte \u00e0 centena de unidades atribu\u00edda ao conjunto edificado anterior (por exemplo: Conjunto Edificado I: 1, 2, 3, Conjunto Edificado II: 101, 102, 103, etc.). Este m\u00e9todo haveria de permitir criar uma reserva de unidades estratigr\u00e1ficas n\u00e3o atribu\u00eddas, para que, caso necess\u00e1rio, se pudessem atribuir a jusante da primeira atribui\u00e7\u00e3o, sem que para tal se alterasse toda a ordem originalmente atribu\u00edda ao conjunto edificado em causa. Sempre que tal se verificou, manteve-se a ordem originalmente atribu\u00edda, salvo as unidades estratigr\u00e1ficas atribu\u00eddas posteriormente. Em casos espec\u00edficos, como viria a verificar-se no Conjunto Edificado I, a reserva de unidades estratigr\u00e1ficas esgotar-se-ia, tendo sido insuficiente para atribui\u00e7\u00e3o num\u00e9rica das unidades detetadas a jusante da primeira atribui\u00e7\u00e3o. Neste caso, recorremos \u00e0 reserva seguinte ainda dispon\u00edvel para atribui\u00e7\u00e3o das unidades estratigr\u00e1ficas identificadas. As unidades reservadas n\u00e3o atribu\u00eddas\n2\tPartindo do princ\u00edpio de que as muta\u00e7\u00f5es estruturais sofridas pelos edif\u00edcios originam processos estratigr\u00e1ficos, passiveis, \u00e0 semelhan\u00e7a do que ocorre em qualquer outro s\u00edtio arqueol\u00f3gico, de distin\u00e7\u00e3o cronotipol\u00f3gica, a Arqueologia da Arquitectura assenta no estudo da estratigraf\u00eda estrutural, identificando os diferentes momentos construtivos e destrutivos do edificado em an\u00e1lise. Para informa\u00e7\u00f5es adicionais, consulte-se, entre outras obras poss\u00edveis, Patr\u00edcia MA\u00d1ANA BORRAZAS et alli: \u2018Arqueotectura 1: Bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para una Arqueologia de la Arquitectura', Trabalhos de Arqueolox\u00eda e Patrimonio, N. 25, Instituto de Investigaci\u00f3ns Tecnol\u00f3xicas, Santiago de Compostela, 2002; Luis CABALLERO ZOREDA: \u2018Sobre l\u00edmites y possibilidades de la investigaci\u00f3n arqueol\u00f3gica de la arquitectura. De la estratigraf\u00eda a un modelo hist\u00f3rico', Arqueologia de la Arquitectura, N.\u00b0 1,2002; ou ainda Davies MARTIN: \u2018The application of the Harris Matrix to the recording of standing structures', Practices of Archaeological Stratigraphy, Ed. Edward C. Harris, Marley R. Brown III e Gregory J. Brown, Colonial Williamsburg Foundation, Virginia, 1993.\n3\tPARENTI, 1996: 15.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica encontram-se devidamente enunciadas na Tabela 2, onde constam sob a designa\u00e7\u00e3o \u2018N\u00e3o atribu\u00eddas'.\nSempre que da an\u00e1lise estratigr\u00e1fica resultou a anula\u00e7\u00e3o da atribui\u00e7\u00e3o de unidades estratigr\u00e1ficas, decorrente, por exemplo, da correspond\u00eancia entre unidades inicialmente consideradas distintas, optei pela preserva\u00e7\u00e3o da unidade numericamente inferior, anulando as unidades numericamente superiores. Estas ocorr\u00eancias surgem referidas na Tabela 2 como \u2018Anulada'.\nTendo em vista a simplifica\u00e7\u00e3o da atribui\u00e7\u00e3o num\u00e9rica, processo que, face ao volume de unidades estratigr\u00e1ficas a analisar, se adivinhava inevitavelmente complexo, optei por n\u00e3o considerar as estruturas ou infraestruturas comprovadamente recentes (telhados ou coberturas em bet\u00e3o, cabelagens, projectores de ilumina\u00e7\u00e3o, etc.).\nA leitura estratigr\u00e1fica promovida encontra-se descrita na Tabela 2, onde a cada unidade estratigr\u00e1fica associ\u00e1mos as respetivas localiza\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, cronologia relativa e cronologia absoluta.\nDeduzidas a partir das rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, as cronologias relativas permitiram o estabelecimento de sequ\u00eancias construtivas (anterior, posterior ou coet\u00e2neo). As cronologias absolutas, por seu turno, posicionaram cada unidade estratigr\u00e1fica num momento construtivo espec\u00edfico, tendo para este efeito sido deduzidas a partir da conjuga\u00e7\u00e3o de distintos elementos, como os que resultam da pesquisa bibliogr\u00e1fica, documental e iconogr\u00e1fica, mas tamb\u00e9m da an\u00e1lise das suas caracter\u00edsticas construtivas e das rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas que estabelece com as unidades que lhe s\u00e3o adjacentes.\nPropositadamente simplificada e resumida, a Tabela 2 deve, portanto, ser analisada em conjunto com as estampas II a XLVII, assim como com a Tabela 1, onde consta a tipologia construtiva dos aparelhos em an\u00e1lise.\nPara a conce\u00e7\u00e3o da Tabela 1, onde figuram os diferentes tipos de aparelhos construtivos detetados, foram examinados os principais aspetos construtivos macrosc\u00f3picos das distintas estruturas em an\u00e1lise, tais como tipo e disposi\u00e7\u00e3o de materiais ou subst\u00e2ncias ligantes, por exemplo4. Agrupados de acordo com a similitude das suas caracter\u00edsticas construtivas, os\n4\tPara a distin\u00e7\u00e3o dos materiais e das t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise foram adotados os crit\u00e9rios veiculados por diversas obras da especialidade, como Jo\u00e3o MATEUS: T\u00e9cnicas Tradicionais de Constru\u00e7\u00e3o de Alvenarias, A literatura t\u00e9cnica de 1750 a 1900 e o seu contributo para a conserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios hist\u00f3ricos, Livros Horizonte, Lisboa, 2002; Maria Jo\u00e3o RODRIGUES, et alli: Vocabul\u00e1rio t\u00e9cnico e cr\u00edtico de Arquitectura, Quimera Editores, Coimbra, 2005; ou Jos\u00e9 GARC\u00cdA de MIGUEL: \u2018La caracterizaci\u00f3n de los materiales aplicada al est\u00fadio de la construcci\u00f3n hist\u00f3rica', Actas Arqueologia de la Arquitectura, El m\u00e9todo arqueol\u00f3gico aplicado al processo de est\u00fadio y de intervenci\u00f3n en edificios hist\u00f3ricos, Ed. Luis Caballero Zoreda e Consuelo Escribano Velasco, Junta de Castilla y L\u00e9on, Burgos, 1996.\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica aparelhos analisados seriam repartidos por treze tipos distintos, que, de uma forma gen\u00e9rica, se poder\u00e3o tra\u00e7ar do seguinte modo:\n1\t- Aparelho misto: aparelho erguido com recurso a calc\u00e1rio e dolerito;\n1.1\t- Aparelho misto regular: aparelho misto que exibe regularidade na disposi\u00e7\u00e3o das pedras empregues;\n1.1.1\t- Aparelho misto regular com ligante de cal: aparelho misto regular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cal;\n1.1.2\t- Aparelho misto regular com ligante de cimento: aparelho misto regular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial;\n1.2\t- Aparelho misto irregular: aparelho misto que exibe irregularidade na disposi\u00e7\u00e3o das pedras empregues;\n1.2.1\t- Aparelho misto irregular com ligante de cal: aparelho misto irregular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cal;\n1.2.2\t- Aparelho misto irregular com ligante de cimento: aparelho misto\nirregular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial;\n2\t- Aparelho simples doler\u00edtico: aparelho erguido com recurso a dolerito;\n2.1\t- Aparelho simples doler\u00edtico regular: aparelho simples doler\u00edtico que exibe regularidade na disposi\u00e7\u00e3o das pedras empregues;\n2.1.1\t- Aparelho simples doler\u00edtico regular com ligante de cal: aparelho simples doler\u00edtico regular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cal;\n2.1.2\t- Aparelho simples doler\u00edtico regular com ligante de cimento: aparelho simples doler\u00edtico regular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial;\n2.1.3\t- Aparelho simples doler\u00edtico regular com argamassa de terra: aparelho simples doler\u00edtico regular unido por argamassa \u00e0 base de terra;\n2.2\t- Aparelho simples doler\u00edtico irregular: aparelho simples doler\u00edtico que\nexibe irregularidade na disposi\u00e7\u00e3o das pedras empregues;\n2.2.1\t- Aparelho simples doler\u00edtico irregular com ligante de cal: aparelho simples doler\u00edtico irregular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cal;\nAn\u00e1lise Arquitet\u00f3nica e Arqueol\u00f3gica\n2.2.2\t- Aparelho simples doler\u00edtico irregular com ligante de cimento: aparelho simples doler\u00edtico irregular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial;\n3\t- Aparelho simples calc\u00e1rio: aparelho regular erguido com recurso a calc\u00e1rio;\n3.1\t- Aparelho simples calc\u00e1rio com ligante de cal: aparelho simples calc\u00e1rio regular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cal;\n3.2\t- Aparelho simples calc\u00e1rio com ligante de cimento: aparelho simples calc\u00e1rio regular unido por argamassa com ligante \u00e0 base de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial;\n4\t- Cantaria calc\u00e1ria: aparelho erguido com recurso a cantaria de calc\u00e1rio;\n4.1\t- Cantaria calc\u00e1ria com ligante de cal: aparelho erguido com recurso a cantaria de calc\u00e1rio unida por argamassa com ligante \u00e0 base de cal;\n4.2\t- Cantaria calc\u00e1ria com ligante de cimento: aparelho erguido com recurso a cantaria de calc\u00e1rio unida por argamassa com ligante \u00e0 base de cimento ou cal hidr\u00e1ulica artificial;\nExclu\u00edda dos processos acima descritos e, consequentemente, da ulterior leitura estratigr\u00e1fica, ficou a estrutura que se desenvolve a norte da muralha norte do N\u00facleo A (norte do Conjunto Edificado VI e nascente do Conjunto Edificado VII), uma vez que o seu avan\u00e7ado estado de deteriora\u00e7\u00e3o inviabilizava a aplica\u00e7\u00e3o dos procedimentos previstos e aplicados \u00e0s demais estruturas em an\u00e1lise. N\u00e3o obstante, dado que os vest\u00edgios remanescentes desta estrutura, que de resto tem vindo a ser apontada pela historiografia tradicional como barbac\u00e3, apontam para uma articula\u00e7\u00e3o entre a mesma e as estruturas que comp\u00f5em o N\u00facleo A do Castelo de Leiria, n\u00e3o deix\u00e1mos de promover a an\u00e1lise arquitet\u00f3nica poss\u00edvel (Cap. 3, Vol. 1). Por \u00faltimo, para a sele\u00e7\u00e3o das plantas e imagens de \u00e9poca, constantes das estampas XLVIII a LVII, foi dada prefer\u00eancia a registos com cronologias mais seguras, em detrimento de outras que, n\u00e3o obstante porventura retratarem melhor o objeto pretendido, n\u00e3o se faziam acompanhar, nas respetivas fontes, por cronologias t\u00e3o assertivas. Para a conce\u00e7\u00e3o destas estampas foram utilizados levantamentos topogr\u00e1ficos e iconogr\u00e1ficos, obtidos atrav\u00e9s de distintas fontes (iconogr\u00e1ficas, bibliogr\u00e1ficas, etc.) e realizados em per\u00edodo compreendido entre o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX e a d\u00e9cada de 1970, representando as estruturas em an\u00e1lise em diferentes est\u00e1dios, anteriores ou contempor\u00e2neos ao restauro empreendido durante boa parte do s\u00e9culo XX.\n0\n(Porta e Torre Bu\u00e7aqueira)\n(Muralha oeste, Porta da Trai\u00e7\u00e3o)\nConjunto Edificado VI\n(Porta Nova)\nConjunto Edificado V\n(Estruturas a poente do \u00daltimo Reduto)\nConjunto Edificado III\nConjunto Edificado VII\n(Muralha norte - setor nordeste)\nConjunto Edificado I\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nanAlise arquitet\u00f3nica e arqueol\u00f3gica\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPAI\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos Conjuntos Edificados\nsobre Planta do N\u00facleo A do Castelo de Leiria\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nY2\\ Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\t1 1 1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nEstampa II\n100 m\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\na\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\tI 7 I\tUnidade estratigr\u00e1fica\nEstampa III\n100 m\nB\nB\u2019\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nYY Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa IV\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\tI 7 I\tUnidade estratigr\u00e1fica\n100 m\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nVisibilidade obstru\u00edda\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\nInterface\n-------Edificado adjacente\nVA Estrutura em sec\u00e7\u00e3o\nInterface estimado\nAfloramento rochoso\nEstrutura ocultada\nI 7 I Unidade estratigr\u00e1fica\nEstampa V\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nANALISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA VI\nConjunto Edificado I\nMatriz Estratl gr\u00e1fica\nOm\n5m\n10m\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa VII\nLevantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nLevantantamento executado pelo autor\nOm\n5m\n10m\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa VIII\na\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nOm\n5m\n10m\n\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nLevantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa IX\t\t\nConjunto Edificado II: Registo do Existente\t\t\nVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\nInterface\t\t Interface estimado\t1\t7 1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nI\nConjunto I Edificado |\nOm\n5m\n10m\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa X\nConjunto Edificado II: Leitura Estratigr\u00e1fica\na\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nI | Levantantamento executado pelo autor\nY2\\ Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nEstampa XII\nA\nPORTA NOVA\nA'\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XIII\na\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\n\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nY2\\ Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nVisibilidade obstru\u00edda\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\nInterface\n-------Edificado adjacente\nVA Estrutura em sec\u00e7\u00e3o\nInterface estimado\nAfloramento rochoso\nEstrutura ocultada\nI 7 I Unidade estratigr\u00e1fica\nEstampa XIV\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nVisibilidade obstru\u00edda\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\nInterface\nEstampa XV\n-------Edificado adjacente\nVA Estrutura em sec\u00e7\u00e3o\nInterface estimado\nAfloramento rochoso\nEstrutura ocultada\nI 7 I Unidade estratigr\u00e1fica\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nANALISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA XVI\nConjunto Edificado III\nMatriz Estratl gr\u00e1fica\n100 m\n\nI I Levantantamento executado pelo autor\nY\u00c0 Levantantamento cedido pela C\u00e1mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XVII\t\t\nConjunto Edificado IV: Registo do Existente\t\t\nVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\nInterface\t\t Interface estimado\tI\t\tUnidade estratigr\u00e1fica\n100 m\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XVIII\t\t\nConjunto Edificado IV: Leitura Estratigr\u00e1fica\t\t\nVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\nInterface\t\t Interface estimado\tI\t\tUnidade estratigr\u00e1fica\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nANALISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA XIX\nConjunto Edificado IV\nMatriz Estratl gr\u00e1fica\nB\n100 m\n\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nYY Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XX\t\t\nConjunto Edificado V: Registo do Existente\t\t\nVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\nInterface\t\t Interface estimado\tI\t\tUnidade estratigr\u00e1fica\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXI\t\t\nConjunto Edificado V: Leitura Estratigr\u00e1fica\t\t\nVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\nInterface\t\t Interface estimado\t1\t\tUnidade estratigr\u00e1fica\nPORTA NOVA\n\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nYY Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXII\t\t\nConjunto Edificado V: Registo do Existente\t\t\nVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\nInterface\t\t Interface estimado\t1\t\tUnidade estratigr\u00e1fica\nPORTA NOVA\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXIII\nConjunto Edificado V: Leitura Estratigr\u00e1fica\nVisibilidade obstru\u00edda\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\nInterface\n-------Edificado adjacente\nVA Estrutura em sec\u00e7\u00e3o\nInterface estimado\nAfloramento rochoso\nEstrutura ocultada\nI 7 I Unidade estratigr\u00e1fica\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nANALISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA XXIV\nConjunto Edificado V\nMatriz Estratl gr\u00e1fica\nI | Levantantamento executado pelo autor\nYY Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXV\t\t\nConjunto Edificado VI: Registo do Existente\t\t\nVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\nInterface\t\t Interface estimado\t1\t\tUnidade estratigr\u00e1fica\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXVI\t\t\nConjunto Edificado VI: Leitura Estratigr\u00e1fica\t\t\nVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\nInterface\t\t Interface estimado\t1\t\tUnidade estratigr\u00e1fica\nB\nOm\n5m\n10m\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nY\u00c0 Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXVII\nConjunto Edificado VI: Registo do Existente\nVisibilidade obstru\u00edda\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\nInterface\n-------Edificado adjacente\nVA Estrutura em sec\u00e7\u00e3o\nInterface estimado\nAfloramento rochoso\nEstrutura ocultada\nI 7 I Unidade estratigr\u00e1fica\nB\nOm\n5m\n10m\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXVIII\nConjunto Edificado VI: Leitura Estratigr\u00e1fica\na\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nANALISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA XXIX\nConjunto Edificado VI\nMatriz Estratl gr\u00e1fica\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI Conjunto I Edificado 1 I 1 i i\n100 m\nA\u2019\n\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nVA Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXX\t\t\nConjunto Edificado VII: Registo do Existente\t\t\nVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\nInterface\t\t Interface estimado\tI\t\tUnidade estratigr\u00e1fica\nA\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI Conjunto I Edificado 1 I 1 i i\nI\n100 m\nA\u2019\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXXI\nConjunto Edificado VII: Leitura Estratigr\u00e1fica\na\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\tI 7 1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nConjunto Edificado\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXXII\nConjunto Edificado VII: Registo do Existente\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nVA Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\t\tEdificado adjacente\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\tVA\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\tInterface\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXXIII\nConjunto Edificado VII: Leitura Estratigr\u00e1fica\nVisibilidade obstru\u00edda\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\nInterface\n-------Edificado adjacente\nVA Estrutura em sec\u00e7\u00e3o\nInterface estimado\nAfloramento rochoso\nEstrutura ocultada\nI 7 I Unidade estratigr\u00e1fica\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nANALISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA XXXIV\nConjunto Edificado VII\nMatriz Estratl gr\u00e1fica\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XXXV\nConjunto Edificado VIII: Registo do Existente\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\tEdificado adjacente\t\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\t0\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\t\t\t\t\t\n\tInterface\t\u2014\tInterface estimado\t1\t7 1\tUnidade estratigr\u00e1fica\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nVisibilidade obstru\u00edda\nEdificado adjacente\nAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\n0 Estrutura em sec\u00e7\u00e3o\nEstrutura ocultada\nInterface\nInterface estimado\nI 7 I Unidade estratigr\u00e1fica\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\tEdificado adjacente\t\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\t0\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\t\t\t\t\t\n\tInterface\t\u2014\tInterface estimado\t1\t7 1\tUnidade estratigr\u00e1fica\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\n\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\tEdificado adjacente\t\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\t0\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\t\t\t\t\t\n\tInterface\t\u2014\tInterface estimado\t1\t7 1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nEstampa XXXVIII\n100 m\nD\nD'\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nVY Levantantamento cedido pela C\u00e2mara Municipal de Leiria\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\tEdificado adjacente\t\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\t0\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\t\t\t\t\t\n\tInterface\t\u2014\tInterface estimado\tI 7 1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nOm\n5m\n10m\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XL\ns\tVisibilidade obstru\u00edda\tEdificado adjacente\t\t\u25a1\tAfloramento rochoso\n\tN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\t0\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\t\t\t\t\t\n\tInterface\t\u2014\tInterface estimado\t1\t7 1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nVisibilidade obstru\u00edda\tEdificado adjacente\t\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\t0\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\t\t\t\t\nInterface\t\u2014\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nQ Levantantamento executado pelo autor\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XLII\nConjunto Edificado VIII: Leitura Estratigr\u00e1fica\nVisibilidade obstru\u00edda\tEdificado adjacente\t\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\t0\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\t\t\t\t\nInterface\t\u2014\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XLIII\nVisibilidade obstru\u00edda\tEdificado adjacente\t\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\t0\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\t\t\t\t\nInterface\t\u2014\tInterface estimado\t1\t7\t1\tUnidade estratigr\u00e1fica\nQ Levantantamento executado pelo autor\nF\n100 m\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nEstampa XLIV\nConjunto Edificado VIII: Leitura Estratigr\u00e1fica\nVisibilidade obstru\u00edda\tEdificado adjacente\t\t\u25a1\tAfloramento rochoso\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\t0\tEstrutura em sec\u00e7\u00e3o\t\tEstrutura ocultada\n\t\t\t\t\nInterface\t\u2014\tInterface estimado\tI 7 |\tUnidade estratigr\u00e1fica\nOm\n5m\n10m\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nVisibilidade obstru\u00edda\nInterface\n----- Edificado adjacente\n0 Estrutura em sec\u00e7\u00e3o\nInterface estimado\nAfloramento rochoso\n----- Estrutura ocultada\n7 Unidade estratigr\u00e1fica\nEstampa XLV\n|\t| Levantantamento executado pelo autor\nOm\n5m\n10m\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nVisibilidade obstru\u00edda\nN\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o\nInterface\nEstampa XLVI\nEdificado adjacente\nAfloramento rochoso\n0 Estrutura em sec\u00e7\u00e3o\nInterface estimado\nEstrutura ocultada\nI 7 I Unidade estratigr\u00e1fica\nPEp. 1 - Excerto da planta de Leiria elaborada pelo Major Jos\u00e9 Maria Nunes da Costa, alegadamente em 1809.\nC\u00f3pia de 1939 da autoria de Raul Faustino de Sousa\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria\nPEp. 2 - Excerto da planta de Leiria elaborada em 1816 pelo Major Manoel Joaquim Brand\u00e3o de Sousa.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria\nPEp. 3 - Proposta de Reconstitui\u00e7\u00e3o da planta\ndo Castelo de Leiria, publicada em 1898 por Ernesto Korrodi.\n(a azul: montagem de elementos n\u00e3o constantes da estampa original, segundo planta de menor escala, desenhada pelo mesmo autor). Fonte: Korrodi, 1898: Estampa V.\nPEp. 4 - Excerto da planta de Leiria elaborada em 1918 e 1919 pelo Tenente Coronel Alexandre Baptista da Costa Pereira Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria\nPEp. 5 - Excerto da planta do Castelo de Leiria em 1929 por Jos\u00e9 Saraiva.\nFonte: SARAIVA, 1929:1.\nPEp. 6 - Excerto da planta do Castelo de Leiria em 1938 segundo a Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais. Fonte: DGEMN, 1938: Fig. 4.\nPEp. 7 - Excerto da planta de Leiria actualizada em 1938 pela C\u00e2mara Municipal de Leiria. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nPEp. 8 - Excerto da planta do Castelo de Leiria em 1956 segundo a Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nPEp. 9 - Excerto da planta parcelar de Leiria em 1963. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nPEp. 10 - Excerto da planta de Leiria em 1966 segundo a Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Servi\u00e7os de Urbaniza\u00e7\u00e3o e a C\u00e2mara Municipal de Leiria\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\n\tEstampa XLVIII Plantas de \u00c9poca\t\n30 m\t\t<\u00a7>\n(Escala Aproximada)\t\t(Dire\u00e7\u00e3o Aproximada)\n*\nlEp. 1 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sul do Castelo de Leiria, ca. 1907. Fonte: VASCONCELLOS, 1907: 94.\nIEp. 2 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sudeste da Torre Bu\u00e7aqueira, ca. 1900. (Destacados alguns contornos). Fotografia de Ernesto Korrodi, C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nFonte: GOMES, 2004: 116.\nIEp. 3 - Vista geral sobre os al\u00e7ados sudeste e sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira, ca. 1917. Fonte: BARROS, 1917: 177.\nIEp. 4 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira e do muro adjacente, ca. 1900. Fonte: GOMES, 2004: 153.\nIEp. 5 - Vista geral sobre o al\u00e7ado oeste do muro a sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira, ca. 1900.\nFotografia de Ernesto Korrodi, C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nFonte: GOMES, 2004: 77.\nIEp. 6 - Vista geral sobre o al\u00e7ado noroeste da Torre Bu\u00e7aqueira e do muro adjacente, a sudoeste, s.d. (ca. 1900?).\nFonte: GOMES, 2004: 54.\nIEp. 7 - Vista geral sobre a sec\u00e7\u00e3o nordeste do al\u00e7ado sul do Castelo de Leiria, ca. 1944.\nFonte: KORRODI, 1944: 25.\nIEp. 8 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira e do muro adjacente, ca. 1929. Fonte: SARAIVA, 1929: Estampa IV.\nIEp. 9 - Vista geral sobre o al\u00e7ado nascente do muro a sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira, \u00e0 direita, s.d. (ca. 1930?).\nFonte: GOMES, 2004: 98.\nIEp. 10 - Vista geral sobre os muros do corredor a sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira, ca. 1929.\nFonte: SARAIVA, 1929: Estampa XVI.\nIEp. 11 - Aspecto geral dos trabalhos de constru\u00e7\u00e3o da porta ogival a sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira, s.d. (ca. 1936-1950?). DGEMN - Arquivo Fotogr\u00e1fico.\nFonte: CARVALHO e\u00ed all, 2011: 73.\nIEp. 12 - Vista parcial sobre o v\u00e3o ogival a sudoeste da Torre Bu\u00e7aqueira e do muro adjacente, ca. 1950. Fonte: ZUQUETE, 2003: 80.\nN\u00daCLEO A DO CASTELO DE LEIRIA PLANTA ACTUAL\nIEp. 2\nIEp. 7\nIEp. 3\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA XLIX\t\n\tConjunto Edificado I: Imagens de \u00c9poca\nIEp. 12\tImagem de \u00c9poca n.\u00b0 12\n\tDirec\u00e7\u00e3o da toma da imagem de \u00e9poca\no\t\u00c1rea retratada\nlEp. 13 - Vista geral sobre a muralha a oeste dos Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, ca. 1907. Destacados alguns contornos. Fonte: VASCONCELLOS, 1907: 94.\nIEp. 14 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sul dos Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, ca. 1907.\nFonte: VASCONCELLOS, 1907: 94.\nIEp. 15 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sudeste da Torre Bu\u00e7aqueira, ca. 1900. Destacados alguns contornos.\nFotografia de Ernesto Korrodi, C\u00e2mara Municipal de Leiria. Fonte: GOMES, 2004: 116.\nIEp. 16 - Vista geral sobre a muralha a oeste dos Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, ca. 1917.\n(Destacados alguns contornos).\nFonte: BARROS, 1917: 177.\nIEp. 17 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sul dos Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, ca. 1930.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 18 - Vista geral sobre a muralha compreendida entre os Pa\u00e7os Novos e a Torre Bu\u00e7aqueira do Castelo de Leiria, ca. 1944.\nFonte: KORRODI, 1944: 25.\nIEp. 19 - Vista geral sobre a muralha a oeste dos Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, ca. 1930.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 20 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sul dos Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, ca. 1970.\nFonte: GOMES, 2004: 201.\nIEp. 21 - Vista geral sobre a muralha compreendida entre os Pa\u00e7os Novos e a Torre Bu\u00e7aqueira do Castelo de Leiria, ca. 1936 -1956.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 22 - Vista parcial da muralha a oeste dos Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, ca. 1950.\nFonte: ZUQUETE, 2003: 104.\nIEp. 23 - Vista geral sobre a muralha a oeste dos Pa\u00e7os Novos do Castelo de Leiria, ca. 1936 -1950.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nPLANTA ACTUAL\nIEp. 23\nIEp. 14\nIEp. 17\nIEp. 20\nIEp. 15\nIEp. 18\nIEp. 21\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA L\t\n\tConjunto Edificado II: Imagens de \u00c9poca\nIEp. 12\tImagem de \u00c9poca n.\u00b0 12\n\tDirec\u00e7\u00e3o da toma da imagem de \u00e9poca\no\t\u00c1rea retratada\nlEp. 24 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo muralha oeste do N\u00facleo A, \u00e0 esquerda, ca. 1933. Destacados alguns contornos. Fonte: LARCHER, 1933: 45.\nIEp. 25 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo muralha oeste do N\u00facleo A, \u00e0 esquerda, ca. 1929.\nFonte: SARAIVA, 1929: Estampa 38.\nN\u00daCLEO A DO CASTELO DE LEIRIA PLANTA ACTUAL\nIEp. 26 - Vista geral sobre a Porta da Trai\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, muralha oeste do N\u00facleo A, ca. 1930.\nFonte: GOMES, 2004: 53.\nIEp. 27 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do '\u00daltimo Reduto' do Castelo de Leiria, incluindo muralha oeste do N\u00facleo A e respetiva Porta da Trai\u00e7\u00e3o, \u00e0 esquerda, ca. 1936-1956.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 28 - Vista parcial da muralha oeste, a sul da Porta da Trai\u00e7\u00e3o do Castelo de Leiria, ca. 1950.\nFonte: ZUQUETE, 2003: 104.\nIEp. 29 - Vista geral sobre o al\u00e7ado poente da muralha oeste do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, incluindo Porta da Trai\u00e7\u00e3o, \u00e0 esquerda, ca. 1936-1950. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA LI\t\n\tConjunto Edificado III: Imagens de \u00c9poca\nIEp. 12\tImagem de \u00c9poca n.\u00b0 12\n\tDirec\u00e7\u00e3o da toma da imagem de \u00e9poca\no\t\u00c1rea retratada\nIEp. 33\nIEp. 34\nlEp. 30 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo Porta Nova, ca. 1929. Fonte: SARAIVA, 1929: Estampa 38.\nIEp. 33 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo Porta Nova, s.d.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 31 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo Porta Nova, ca. 1936-1956.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 34 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo Porta Nova, ca. 1936-1956. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 32 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo Porta Nova, ca. 1936-1956. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nN\u00daCLEO A DO CASTELO DE LEIRIA PLANTA ACTUAL\nCASTELO DE LEIRIA\nAN\u00c1LISE ARQUITECT\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA DAS ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f4nio e Turismo Cultural\nFaculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA Lll\t\n\tConjunto Edificado IV: Imagens de \u00c9poca\nIEp. 12\tImagem de \u00c9poca n.\u00b0 12\n\tDirec\u00e7\u00e3o da toma da imagem de \u00e9poca\no\t\u00c1rea retratada\nlEp. 35 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo CJED V, \u00e0 direita, ca. 1929.\nFonte: SARAIVA, 1929: Estampa 38.\nIEp. 36 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo CJED V, \u00e0 esquerda, s.d. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 37 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo CJED V, ao centro, ca. 1936-1956. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 38 - Vista geral sobre a \u00e1rea a oeste do \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, incluindo CJED V, em primeiro plano, ca. 1936-1956. Destacados alguns contornos.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nN\u00daCLEO A DO CASTELO DE LEIRIA PLANTA ACTUAL\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA Llll\t\n\tConjunto Edificado V: Imagens de \u00c9poca\nIEp. 12\tImagem de \u00c9poca n.\u00b0 12\n\tDirec\u00e7\u00e3o da toma da imagem de \u00e9poca\no\t\u00c1rea retratada\nlEp. 40 - Vista geral sobre o al\u00e7ado setentrional da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, incluindo torre\u00e3o, \u00e0 esquerda, ca. 1900. Fotografia de Ernesto Korrodi, C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nFonte: GOMES, 2004: 39.\nIEp. 42 - Vista geral sobre a \u00e1rea poente da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, s.d.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 43 - Vista geral sobre a \u00e1rea poente da muralha norte, \u00e0 esquerda, e o tramo nascente da Porta Nova\ndo Castelo de Leiria, \u00e0 direita, s.d. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 44 - Vista geral sobre o al\u00e7ado nascente da \u00e1rea oeste da muralha Norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, s.d. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nN\u00daCLEO A DO CASTELO DE LEIRIA PLANTA ACTUAL\nIEp. 45 - Vista geral sobre o al\u00e7ado nascente da \u00e1rea oeste da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, ca. 1936-1956.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 46 - Vista geral sobre o al\u00e7ado meridional da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, ca. 1936-1956.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 47 - Vista geral sobre o al\u00e7ado meridional da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, ca. 1936-1956.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA LIV\t\n\tConjunto Edificado VI: Imagens de \u00c9poca\nIEp. 12\tImagem de \u00c9poca n.\u00b0 12\n\tDirec\u00e7\u00e3o da toma da imagem de \u00e9poca\no\t\u00c1rea retratada\nlEp. 48 - Vista geral sobre o al\u00e7ado nordeste da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, ca. 1900.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 49 - Vista geral sobre o al\u00e7ado nordeste da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, ca. 1900.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 50 - Vista geral sobre o al\u00e7ado nordeste da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, incluindo torre\u00e3o, \u00e0 direita, ca. 1900.\nFotografia de Ernesto Korrodi, C\u00e2mara Municipal de Leiria. Fonte: GOMES, 2004: 39.\nN\u00daCLEO A DO CASTELO DE LEIRIA PLANTA ACTUAL\nIEp. 51 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sudoeste da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, \u00e0 esquerda, ca. 1936-1956. Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 52\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nIEp. 52 - Vista geral sobre o al\u00e7ado nordeste da muralha norte do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, em segundo plano, ca. 1936-1956.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nESTAMPA LV\t\n\tConjunto Edificado VII: Imagens de \u00c9poca\nIEp. 12\tImagem de \u00c9poca n.\u00b0 12\n\tDirec\u00e7\u00e3o da toma da imagem de \u00e9poca\no\t\u00c1rea retratada\nlEp. 53 - Vista geral sobre o al\u00e7ado sudeste do Castelo de Leiria, com \u00daltimo Reduto em segundo plano, ca. 1920.\nDestacados alguns contornos.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 55 - Vista geral sobre a Torre de Menagem do Castelo de Leiria, e respetiva muralha circundante, ca. 1900.\nFotografia de Ernesto Korrodi, C\u00e2mara Municipal de Leiria. Fonte: GOMES, 2004: 39.\nIEp. 54 - Vista geral sobre o al\u00e7ado nascente da Torre de Menagem, ca. 1915. Destacados alguns contornos.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 56 - Vista geral sobre o al\u00e7ado norte da muralha circundante \u00e0 Torre de Menagem do Castelo de Leiria, ca. 1900. Destacados alguns contornos.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 57 - Vista geral sobre o \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, ca. 1930. Destacados alguns contornos.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 58 - Vista geral sobre o \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, ca. 1930. Destacados alguns contornos.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 59 - Vista geral sobre o \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, ca. 1929. Destacados alguns contornos.\nFonte: SARAIVA, 1929: Estampa 38.\nIEp. 60 - Vista geral sobre o \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, ca. 1936-1950.\nFonte: Arquivo Distrital de Leiria.\nIEp. 61; IEp. 62 - Vistas gerais sobre o \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria e respetiva muralha circundante, ca. 1936-1950.\nDestacados alguns contornos.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 63 - Vista geral sobre o \u00daltimo Reduto do Castelo de Leiria, ca. 1950. Destacados alguns contornos.\nFonte: ZUQUETE, 2003: 92.\nN\u00daCLEO A DO CASTELO DE LEIRIA PLANTA ACTUAL\nIEp. 60\nIEp. 59\nIEp. 63\nIEp. 57\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA LVI\t\n\tConjunto Edificado VIII: Imagens de \u00c9poca\nIEp. 12\tImagem de \u00c9poca n.\u00b0 12\n\tDirec\u00e7\u00e3o da toma da imagem de \u00e9poca\no\t\u00c1rea retratada\nlEp. 64 - Vista geral sobre o interior do \u00daltimo Reduto do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, ca. 1900.\nFotografia de Ernesto Korrodi, C\u00e2mara Municipal de Leiria. Fonte: GOMES, 2004: 54.\nIEp. 65 - Vista geral sobre o interior do \u00daltimo Reduto do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, ca. 1930.\nFonte: GOMES, 2004: 102.\nIEp. 66 - Vista geral sobre o interior do \u00daltimo Reduto do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, s.d. (ca. 1936-1950). Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 67 - Vista geral sobre o interior do \u00daltimo Reduto do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, ca. 1930.\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nIEp. 68 - Vista geral sobre o interior do \u00daltimo Reduto do N\u00facleo A do Castelo de Leiria, s.d. (ca. 1936-1950). Fonte: C\u00e2mara Municipal de Leiria.\nN\u00daCLEO A DO CASTELO DE LEIRIA PLANTA ACTUAL\nCASTELO DE LEIRIA: ESTRUTURAS MILITARES DO N\u00daCLEO A\nAN\u00c1LISE ARQUITET\u00d3NICA E ARQUEOL\u00d3GICA\nDisserta\u00e7\u00e3o de 2o Ciclo em Hist\u00f3ria da Arte, Patrim\u00f3nio e Turismo Cultural Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\nESTAMPA LVII\t\n\tConjunto Edificado VIII: Imagens de \u00c9poca\nIEp. 12\tImagem de \u00c9poca n.\u00b0 12\n\tDirec\u00e7\u00e3o da toma da imagem de \u00e9poca\no\t\u00c1rea retratada"}]}}}