{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22130"}, {"@name": "filename", "#text": "6055_2015_RalphdeMedeirosAlbuquerque.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Bras\u00edlia \n\nFaculdade UNB Planaltina \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meio Ambiente e Desenvolvimento Rural \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRALPH DE MEDEIROS ALBUQUERQUE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nELETROESTRAT\u00c9GIAS COMO MECANISMOS DE ACUMULA\u00c7\u00c3O POR \n\nESPOLIA\u00c7\u00c3O: CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E \n\nPIQUIRI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA \n\n2015 \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB \n\nFaculdade UnB Planaltina \u2013 FUP \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural e Meio Ambiente \u2013 \n\nPPG MADER \n \n\n \n\n \n\n \n\nRALPH DE MEDEIROS ALBUQUERQUE \n\n \n\n \n\n \n\nELETROESTRAT\u00c9GIAS COMO MECANISMOS DE ACUMULA\u00c7\u00c3O POR \n\nESPOLIA\u00c7\u00c3O: CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E \n\nPIQUIRI \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento Rural pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento Rural da Universidade de \n\nBras\u00edlia. \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nRural \n\n \n\nLinha de Pesquisa: Desenvolvimento rural sustent\u00e1vel e \n\nsociobiodiversidade. \n\n \n\nOrientador: S\u00e9rgio Sauer \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA \n\n2015 \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\n         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0 minha m\u00e3e,  \n\n   pelo amor, a bondade, a generosidade  \n\n   e o respeito que sempre dedicou a mim...  \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial minha m\u00e3e pelo total apoio e pela compreens\u00e3o durante os \n\nv\u00e1rios momentos de aus\u00eancia. \n\nAo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), em especial minha chefe direta, Juliana Sim\u00f5es \n\npela compreens\u00e3o especialmente durante o curso das disciplinas. \n\n\u00c0 Universidade de Bras\u00edlia e ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento Rural (PPGMADER) pela oportunidade de fazer parte e estudar nessa \n\nuniversidade e nesse programa. \n\nAos professores e colegas do MADER, sem exce\u00e7\u00e3o, pelas discuss\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es e \n\ndesconstru\u00e7\u00f5es durante todo o mestrado. \n\n\u00c0s professoras Jana\u00edna e M\u00f4nica pelas dicas, sugest\u00f5es e \u201ctoques\u201d durante a qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAos velhos e novos companheir@s do Enconttra pelas \u201ccont\u00ednuas jornadas do \u00f3cio\u201d \n\ndiscuss\u00f5es, brincadeiras e amizades. Especial agradecimento \u00e0 Laura, \u00e0 Mercedes e \u00e0 Mara, a \n\n\u201cvelha guarda\u201d que mesmo distantes milhares de quil\u00f4metros se fazem presentes. Abra\u00e7o ao \n\nJorge Luiz F\u00e1varo pela amizade e companheirismo. \n\nAo Jorge Montenegro, Cara! A culpa de eu estar metido nessa hist\u00f3ria de mestrado \u00e9 toda sua. \n\nPrimeiramente por orientar meu TCC sempre \u201ccom muita emo\u00e7\u00e3o\u201d, em segundo, por falar a \n\nrespeito de um cara gente bon\u00edssima que acabei \u201cconhecendo\u201d pessoalmente aqui no Mader \n\nque \u00e9 o meu orientador, S\u00e9rgio Sauer. Estendo meu abra\u00e7o a toda fam\u00edlia Montenegro Ikuta. \n\nAo Professor S\u00e9rgio Sauer, grande mestre, pela profunda dedica\u00e7\u00e3o e carinho dedicados aos \n\nseus orientandos, mais de que isso, exemplo de ser humano. S\u00e9rgio, teu cora\u00e7\u00e3o \u00e9 gigante. \n\nMais que um orientador, um grande amigo para a vida. Estendo meus agradecimentos \u00e0 Fran, \n\nsempre gentil e com aquele sorriso cativante. \n\nAo Dr. Robertson Fonseca de Azevedo, parceiro que desde meu est\u00e1gio no Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\ns\u00f3 fez crescer minha admira\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o pelas conversas r\u00e1pidas ao telefone ou longas, \n\ndurante as viagens em defesa dos rios. Viva os rios! \n\nAo pessoal do Centro de Apoio (CAOPMA) Aglaeh, Ellery, Luciana, Paulo, Alfonso, \n\nAlberto, Ednei sempre dispon\u00edveis. \n\nAo Seu Bartolomeu Lupecik, pessoa magnifica, revoltado com toda e qualquer injusti\u00e7a, \n\nformamos um la\u00e7o e mesmo distante, n\u00e3o se passam muitos dias sem troquemos algum e-mail \n\nou mensagem no Facebook sobre qualquer coisa que o revoltem. Abra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nAos pescadores artesanais do Rio Iva\u00ed, em especial ao Marildo de Oliveira, que quando \n\ncheguei para conversar ficou meio assustado e preocupado, mas aos poucos abriu as portas da \n\ncomunidade para que pudesse conversar com os pescadores de PortoUb\u00e1. \n\nAo vereador 51 (Jo\u00e3o Carlos do Prado), do Munic\u00edpio de Mariluz, o prefeito Magrelo de \n\nLidian\u00f3polis e o Prefeito de Formosa do Oeste, Jos\u00e9 Roberto C\u00f4co pessoas ativas e constantes \n\nna luta contr\u00e1ria ao barramento dos rios Iva\u00ed, Piquiri e afluentes destes. \n\nAo Sr. Ivo Pugnaloni, empres\u00e1rio do setor el\u00e9trico, de consultoria ambiental, e presidente da \n\nABRAPCH pelas conversas, informa\u00e7\u00f5es e entrevistas mesmo sabendo do posicionamento \n\ndiverso que t\u00ednhamos com rela\u00e7\u00e3o aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Se voc\u00ea \u00e9 capaz de tremer de indigna\u00e7\u00e3o  \n\n  a cada vez que se comete uma injusti\u00e7a no  \n\n  mundo, ent\u00e3o somos companheiros. \n\n  \n\n  Ernesto Che Guevara de la Serna (1928 \u2013 1967)  \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nRESUMO \n\nAlbuquerque, Ralph de Medeiros. Eletroestrat\u00e9gias como mecanismos de acumula\u00e7\u00e3o por \n\nespolia\u00e7\u00e3o: Conflitos socioambientais nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. 262 fls. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meio Ambiente e Desenvolvimento Rural, \n\nFaculdade UNB Planaltina, Universidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, 2015. \n\n \n\n \n\nO setor el\u00e9trico brasileiro tem utilizado diversas estrat\u00e9gias para lograr vantagens nos mais \n\ndiversos campos: pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos, financeiros e econ\u00f4micos. Estas vantagens consistem \n\nnas chamadas eletroestrat\u00e9gias. Essas v\u00e3o desde narrativas de sustentatiblidade, passando por \n\naltera\u00e7\u00f5es nas regulamenta\u00e7\u00f5es, incluindo flexibiliza\u00e7\u00f5es nas legisla\u00e7\u00f5es ambientais, at\u00e9 a \n\nnega\u00e7\u00e3o e/ou retirada de direitos de atores sociais historicamente invisibilizados, sempre \n\nvisando obter vantagens e incentivos p\u00fablicos para o setor nos processos de financeiriza\u00e7\u00e3o e \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista. Uma das dimens\u00f5es utilizadas pelas eletroestrat\u00e9gias para obter \n\nvantagens e demonstrar virtuosismo ambiental tem sido a apropria\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\nsustentabilidade. O setor arrogou para si essa no\u00e7\u00e3o e, apesar de pr\u00e1ticas altamente \n\npredat\u00f3rias, tem difundido o discurso de que produz energia limpa, barata e sustent\u00e1vel. A \n\npartir de uma vis\u00e3o cr\u00edtica das eletroestrat\u00e9gias, esta disserta\u00e7\u00e3o investiga e analisa os \n\nconflitos socioambientais relacionados aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos nas bacias dos rios \n\nIva\u00ed e Piquiri, no Estado do Paran\u00e1. Metodologicamente a perpectiva dos conflitos abordadas \n\nfoi da etnografia dos conflitos objetivando dar \u00eanfase aos conflitos na \u00e1rea de estudo, sem \n\ncontudo, invisibilizar os atores envolvidos nesses processos. O que se verifica \u00e9 que as \n\neletroestrat\u00e9gias, a acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o e os conflitos socioambientais t\u00eam andado \n\njuntos, estes \u00faltimos em raz\u00e3o das injusti\u00e7as sociais e ambientais impostas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es do \n\ncampo (camponeses, agricultores familiares, pescadores, assentados de reforma agr\u00e1ria, povos \n\nind\u00edgenas, quilombolas, etc). Esta realidade de conflitos e de disputas organiza atores, sendo a \n\n\u201cambientaliza\u00e7\u00e3o\u201d uma estrat\u00e9gia utilizada pelos diversos atores, como forma real de \n\njustificar pr\u00e1ticas ou meramente como t\u00e1ticas discursivas. \n\n \n\nPalavras-chave: Hidrel\u00e9tricas; PCHs; conflitos socioambientais; eletroestrat\u00e9gias; \n\nambientaliza\u00e7\u00e3o; meio-ambiente. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nABSTRACT \n\nAlbuquerque, Ralph de Medeiros. Electro Strategies as accumulation by dispossession \n\nmechanisms: social-environmental conflicts in the basins of rivers Iva\u00ed and Piquiri. 262 \n\nfls. Dissertation (Master Degree) - Graduate Diploma in Environment and Rural \n\nDevelopment, Faculty Planaltina UNB, University of Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, 2015. \n\n \n\nThe Brazilian electricity sector has used severalstrategies to achieve advantages in \n\nmanyfields: political, ideological, financial and economic. These advantages consists in the \n\nelectroestrategies. These embracefrom sustainabilitynarratives, through changes in industry \n\nregulations, including flexibilities in environmental laws, to the denial and/or withdrawal of \n\nsocial actors rights historically invisible, always aiming to obtain advantages and public \n\nincentives for the sector in the financialization process and capitalist accumulation. One of the \n\ndimensions used by electroestrategiesto earnbenefits and to demonstrate environmental \n\nvirtuosity has been the appropriation of the concept of sustainability. The sector arrogated to \n\nthemself this notion and, although highly predatory, has spread the discourse that produces \n\nclean, cheap and sustainable energy. From a critical view of electroestrategies, this paper \n\ninvestigates and analyzes the environmental conflicts related to hydroelectric projects in the \n\nbasins of Iva\u00ed and Piquiri rivers, in the state of Paran\u00e1. Methodologically the prospect of \n\nconflicts addressed was the ethnography of conflicts aiming to emphasize the conflicts in the \n\nstudy area, without, however, invisible-the actors involved in these processes. What is \n\nhappening is that the electroestrategies, accumulation by dispossession and environmental \n\nconflicts have been advancing together, in function of the social and environmental injustices \n\nimposed on rural populations (peasants, farmers, fishermen, agrarian reform settlers, \n\nindigenous peoples, \u201cquilomolas\u201d, etc.). This reality of conflicts and disputes organizes \n\nactors, and the \"greening\" has been usedby many actors as a strategy, like a real way to justify \n\npractices or merely as discursive tactics. \n\n \n\nKeywords: Hydroelectric; SHP; environmental conflicts; electro estrategies; greening; \n\nenvironment.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nRESUMEN \n\nAlbuquerque, Ralph de Medeiros. Electroestrategias como mecanismos de acumulaci\u00f3n \n\npor desposesi\u00f3n: Conflictos socioambientaless en las cuencas de los r\u00edos Iva\u00ed y Piquiri. \n\n262 fls. Disertaci\u00f3n (Maestria) - Postgrado en Medio Ambiente y Desarrollo Rural de la \n\nFacultad UNB Planaltina, Universidad de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, 2015. \n\n \n\nEl sector industrial de energ\u00eda en Brasil se  ha utilizado de diversas estrategias para lograr \n\nventajas en diversos \u00e1mbitos: pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y financieros. Estas ventajas \n\nconsisten en las llamadas electroestrategias. Estos van desde las narrativas de sostenibilidad, a \n\ntrav\u00e9s de cambios en las regulaciones de la industria, incluyendo la flexibilidad en la \n\nlegislaci\u00f3n ambiental, pasando a la negaci\u00f3n y/o retirada de los derechos de los actores \n\nsociales hist\u00f3ricamente invisibles, siempre con el objetivo de obtener ventajas y incentivos \n\np\u00fablicos para el sector en el proceso de financiarizaci\u00f3n y de la acumulaci\u00f3n capitalista. Una \n\nde las dimensiones utilizadas por las electro estrategias para lograr beneficios y demonstrar el \n\nvirtuosismo del medio ambiente ha sido la apropiaci\u00f3n del concepto de sostenibilidad. El \n\nsector viene apropriandose de esta idea y, aunque altamente depredador, se ha ampliadoel \n\ndiscurso de que produce energ\u00eda limpia, barata y sostenible. Desde un punto de vista cr\u00edtico de \n\nlas electro estrategias, este trabajo  investiga y analiza los conflictos ambientales relacionados \n\ncon los proyectos hidroel\u00e9ctricos en las cuencas de los r\u00edos Iva\u00ed y Piquiri, en el estado de \n\nParan\u00e1. Metodol\u00f3gicamente la perspectiva de los conflictos abordados fue la etnograf\u00eda de \n\nconflictos con el objetivo de destacar los conflictos en el \u00e1rea de estudio, sin invisible a los \n\nactores involucrados en estos procesos. Lo que est\u00e1 sucediendo es que las electro estrategias, \n\nla acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n y los conflictos ambientales han caminandojuntos, este \n\n\u00faltimo debido a las injusticias sociales y ambientales impuestas a la poblaci\u00f3n rural \n\n(campesinos, agricultores, pescadores, pobladores de la reforma agraria, los pueblos \n\nind\u00edgenas,  \u201cquilombolas\u201d, etc.). Esta realidad de los conflictos y disputas organiza actores, y \n\nel \"reverdecimiento\" es una estrategia utilizada por muchos actores como forma real de \n\njustificar pr\u00e1cticas o t\u00e1cticas meramente discursivas. \n\n \n\nPalabras-Clave: Hidroel\u00e9ctricas; PCHs; conflictos medioambientales; electro estrat\u00e9gias; \n\nreverdecimiento; medio ambiente. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1- Empreendimentos hidrel\u00e9tricos em implanta\u00e7\u00e3o e planejados no \u00e2mbito do PAC 2.\n\n .................................................................................................................................................. 43 \n\nFigura 2 - Est\u00e1gios dos projetos de UHEs no Brasil. ............................................................... 48 \n\nFigura 3 - Est\u00e1gios dos projetos de PCHs no Brasil ................................................................. 49 \n\nFigura 4 - Empreendimentos hidrel\u00e9tricos em licenciamento no Paran\u00e1. ................................ 57 \n\nFigura 5 - Est\u00e1gios dos projetos de UHEs no Paran\u00e1...............................................................59 \n\n Figura 6 - Est\u00e1gios dos projetos de PCHs no Paran\u00e1...............................................................58 \n\nFigura 7 - Aproveitamentos de UHEs e PCHs nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. ................... 59 \n\nFigura 8 - Licenciamento de UHEs e PCHs nas bacias dos Rios Iva\u00ed e Piquiri. ...................... 61 \n\nFigura 9 - Institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o setor el\u00e9trico nacional. ............................................... 68 \n\nFigura 10 - Cartograma de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. ..................................................... 108 \n\nFigura 11 - Localiza\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica das bacias do Iva\u00ed e Piquiri ........................................... 109 \n\nFigura 12 - Unidades morfoesculturais do Brasil ................................................................... 110 \n\nFigura 13 - Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da \u00e1rea de estudo. ............................................................ 111 \n\nFigura 14 - Tipos clim\u00e1ticos presentes nas bacias do Iva\u00ed e Piquiri. ...................................... 113 \n\nFigura 15 - Unidades morfoesculturais do Paran\u00e1.................................................................. 116 \n\nFigura 16 - Sub-unidades morfoesculturais da \u00e1rea de estudo. .............................................. 117 \n\nFigura 17 - Tipos de solos nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri ................................................. 120 \n\nFigura 18 - Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. ......................................... 122 \n\nFigura 19 - Uso do solo nas bacias do Iva\u00ed e Piquiri \u2013 1990. ................................................. 124 \n\nFigura 20 - Usos do solo nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri \u2013 2002. ....................................... 125 \n\nFigura 21 - Proposta de cria\u00e7\u00e3o de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. ............................................... 133 \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nFigura 22 - Lixo recolhido pela Patrulha Ambiental do Rio Iva\u00ed (PARI), durante o 9\u00ba Arrast\u00e3o \n\nEcol\u00f3gico. ............................................................................................................................... 154 \n\nFigura 23 - Carteira de pescador artesanal ............................................................................. 179 \n\nFigura 24 - Paisagem do Assentamento Nossa Senhora Aparecida em compara\u00e7\u00e3o com seu \n\nentorno. ................................................................................................................................... 191 \n\nFigura 25 - Recanto do Apertados. ......................................................................................... 199 \n\nFigura 26 - Salto do Paiquer\u00ea. ................................................................................................ 199 \n\nFigura 27 - Manifesta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0s PCHs em Prudent\u00f3polis ............................................. 213 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - S\u00e9rie de desembolsos para economia verde e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas........................ 44 \n\nTabela 2 - Evolu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do consumo de eletricidade no Brasil: 2001 \u2013 2013.......53 \n\nTabela 3 - Aproveitamentos de PCHs nas bacias dos Rios Iva\u00ed e Piquiri ................................ 60 \n\nTabela 4 - Aproveitamentos de UHEs nas bacias dos Rios Iva\u00ed e Piquiri ................................ 60 \n\nTabela 5 - Empreendimentos hidrel\u00e9tricos em licenciamento no Paran\u00e1 ................................. 61 \n\nTabela 6 - Brasil \u2013 Tarifas M\u00e9dias de Fornecimento por Classe de Consumo ...................... 105 \n\nTabela 7 - Sub-unidades  morfoesculturais das bacias do Iva\u00ed e Piquiri. ............................... 118 \n\nTabela 8 - Tipos de solo nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri (Km\u00b2) .......................................... 121 \n\nTabela 9 - tipos de vegeta\u00e7\u00e3o nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri (Km\u00b2). ................................. 123 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Opera\u00e7\u00f5es do grupo Banco Mundial relativas \u00e0 energia........................................ 35 \n\nGr\u00e1fico 2 - Carteira de projetos de energia da IIRSA .............................................................. 38 \n\nGr\u00e1fico 3 - Investimentos do BID (2007-2011) na Am\u00e9rica do Sul ........................................ 38 \n\nGr\u00e1fico 4 - Gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica no Brasil ...................................................................................... 50 \n\nGr\u00e1fico 5 - Gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica por Estado da Federa\u00e7\u00e3o. ............................................................ 51 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nAAI An\u00e1lise Ambiental Integrada \n\nABCE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Concession\u00e1rias de Energia El\u00e9trica \n\nABRADEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Distribuidores de Energia El\u00e9trica \n\nABRAPCH Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Fomento \u00e0s Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas \n\nADA \u00c1rea Diretamente Afetada \n\nADEMA Associa\u00e7\u00e3o em Defesa ao Meio Ambiente \n\nANEEL Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nAPP \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nAPPU Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores de Porto Ub\u00e1 \n\nBID Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nBNDES Banco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nCAF Corporaci\u00f3n Andina de Fomento \n\nCAOPMA Centro de Apoio Operacional \u00e0s Promotorias de Justi\u00e7a de Meio Ambiente \n\nCCC Conta de Consumo de Combust\u00edveis F\u00f3sseis \n\nCCEE C\u00e2mara de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \n\nCDDPH Conselho de Defesa dos Direitos da Pessoa Humana \n\nCEPAL Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e Caribe \n\nCER Companhia de Energias Renov\u00e1veis \n\nCERPCH Centro Nacional de Refer\u00eancia em Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas \n\nCF Compensa\u00e7\u00e3o Financeira \n\nCH4 G\u00e1s Metano \n\nCIDH Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos Humanos \n\nCMBEU Comiss\u00e3o Mista Brasil - Estados Unidos para o Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nCNA Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Agricultura \n\nCNAEE Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nCNUMAD Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es\u00b7Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nCO Centro-Oeste \n\nCO2 Di\u00f3xido de Carbono \n\nCONAMA Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nConesp \nComiss\u00e3o de Nacionaliza\u00e7\u00e3o das Empresas Concession\u00e1rias de Servi\u00e7os \n\nP\u00fablicos \n\nCopel Companhia Paranaense de Energia \n\nCPRM Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \n\nDNAEE Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nDNPM Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nEIA Estudo de Impacto Ambiental \n\nEPE Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \n\nEPIA Estudo Preliminar de Impacto Ambiental \n\nEPP Empresa Paranaense de Participa\u00e7\u00f5es \n\nFHC Fernando Henrique Cardoso \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nFIESP Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nFMASE F\u00f3rum de Meio Ambiente do Setor El\u00e9trico \n\nFMI Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nFonplata Fundo Financeiro para o Desenvolvimento da Bacia do Prata \n\nFRE Fundo de Reaparelhamento Econ\u00f4mico \n\nGEE Gases de Efeito Estufa \n\nGESEL Grupo de Estudos do Setor El\u00e9trico \n\nIAP Instituto Ambiental do Paran\u00e1 \n\nIBAMA Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIFM Institui\u00e7\u00f5es Financeiras Multilaterais \n\nIIRSA Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infra-estrutura Regional Sul-Americana \n\nING Instituto Guardi\u00f5es da Natureza \n\nIPEA Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas Aplicadas \n\nLI Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\nLP Licen\u00e7a Pr\u00e9via \n\nMAB Movimento dos Atingidos por Barragem \n\nMAE Mercado Atacadista de Energia \n\nMDL Mecanismo de Desenvolvimento Limpo \n\nMMA Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMME Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMPE Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado \n\nMPF Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\nMW Megawatt \n\nOEA Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nONS Operador Nacional do Sistema \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das A\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPAC Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \n\nPARI Patrulha Ambiental do Rio Iva\u00ed \n\nPB Projeto B\u00e1sico \n\nPCH Pequena Central Hidrel\u00e9trica \n\nPDE Plano Decenal de Energia \n\nPGE Procuradoria Geral do Estado \n\nPND Plano Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o \n\nPNE Plano Nacional de Energia \n\nPNPCH Programa Nacional de Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas \n\nPNRH Politica Nacional de recursos H\u00eddricos \n\nProinfa Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica \n\nRAS Relat\u00f3rio Ambiental Simplificado \n\nRBJA Rede Brasileira de Justi\u00e7a Ambiental \n\nRGR Reserva Global de Revers\u00e3o \n\nRIMA Relat\u00f3rio de Impacto ao Meio Ambiente \n\nRPPN Reservas Particulares de Patrim\u00f4nio Natural \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nSE Sudeste \n\nSEMA Secretaria de Estado de Meio Ambiente \n\nSIN Sistema Interligado Nacional \n\nUBP Uso do Bem P\u00fablico \n\nUFRJ Universidade Federal do Rio de Janeiro \n\nUHE Usina Hidrel\u00e9trica de Energia \n\nUNFCCC Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima \n\nVB Projeto de Viabilidade B\u00e1sico \n\nWBCSD Conselho Mundial de Neg\u00f3cios para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nZEE Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................... 21 \n\nCAP\u00cdTULO 1: AS RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE ACUMULA\u00c7\u00c3O POR ESPOLIA\u00c7\u00c3O E AS \n\nELETROESTRAT\u00c9GIAS ..................................................................................................... 25 \n\n1.1 ACUMULA\u00c7\u00c3O POR ESPOLIA\u00c7\u00c3O E AS DIFERENTES ESCALAS DAS \n\nELETROESTRAT\u00c9GIAS ........................................................................................................ 27 \n\n1.2 ESCALA LOCAL: O PARAN\u00c1 NO ALVO DAS ELETROESTRAT\u00c9GIAS .................. 49 \n\n1.3 ESPOLIA\u00c7\u00c3O E SETOR EL\u00c9TRICO ............................................................................... 62 \n\nCAP\u00cdTULO 2: ELETROESTRAT\u00c9GIAS: A APROPRIA\u00c7\u00c3O DA NO\u00c7\u00c3O DE \n\nSUSTENTABILIDADE ......................................................................................................... 66 \n\n2.1 ECOEFICI\u00caNCIA E ENERGIA LIMPA: A APROPRIA\u00c7\u00c3O DA NO\u00c7\u00c3O DE \n\nSUSTENTABILIDADE NAS ELETROESTRAT\u00c9GIAS ....................................................... 75 \n\n2.2 SETOR EL\u00c9TRICO E O DISCURSO VERDE: A DIFUS\u00c3O DAS \n\nELETROESTRAT\u00c9GIAS ........................................................................................................ 79 \n\n2.3 ELETROESTRAT\u00c9GIAS NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI: DISCURSO DE \n\nSUSTENTABILIDADE PARA LEGITIMAR A ESPOLIA\u00c7\u00c3O .......................................... 90 \n\n2.4 POR UMA OUTRA SUSTENTABILDADE ..................................................................... 97 \n\nCAP\u00cdTULO 3: LUTA CONTRA O FUTURO PR\u00c9-FABRICADO: O MOVIMENTO \n\nPR\u00d3 IVA\u00cd PIQUIRI E OS CONFLITOS NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI\n\n ................................................................................................................................................ 103 \n\n3.1 O CEN\u00c1RIO DOS CONFLITOS ..................................................................................... 105 \n\n3.2 A CONJUNTURA DAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI ..................................... 126 \n\n3.3A CATEGORIA \u201cCONFLITO\u201d NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI ................. 129 \n\n3.3.1 Os conflitos socioambientais ....................................................................................... 140 \n\n3.3.2A discuss\u00e3o sobre conflitos socioambientais no Brasil .............................................. 146 \n\nCAP\u00cdTULO 4: GEOGRAFIA DO DISSENSO NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E \n\nPIQUIRI: CONFLITOS PROVOCADOS PELAS ELETROESTRAT\u00c9GIAS ............. 157 \n\n4.1 AS DIFERENTES FORMAS DE PRODU\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO ............................... 158 \n\n4.1.1 Os poderes p\u00fablicos municipais ................................................................................. 161 \n\n4.1.2 O Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP) .................................................................... 172 \n\n4.1.3 O Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual ................................................................................... 175 \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\n4.1.4 Os pescadores artesanais ............................................................................................ 178 \n\n4.1.5 Assentados da reforma agr\u00e1ria .................................................................................. 185 \n\n4.1.6 Empresas do setor el\u00e9trico .......................................................................................... 193 \n\n4.1.7 Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) ............................................................. 202 \n\n4.1.8 Outros importantes atores .......................................................................................... 203 \n\n4.2 OS CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS E SUAS RESIST\u00caNCIAS .............................. 207 \n\n4.2.1 Conflitos pelo controle sobre os recursos naturais ................................................... 208 \n\n4.2.2 Conflitos em torno dos impactos gerados pela a\u00e7\u00e3o humana e natural ................. 220 \n\n4.2.3 Conflitos em torno do uso dos conhecimentos ambientais ....................................... 221 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................... 224 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 227 \n\nANEXOS ............................................................................................................................... 250 \n\nAnexo A \u2013 Of\u00edcio da ABRAPCH ao Ministro de Minas e Energia \n\nAnexo B \u2013 Lei Municipal de Lidian\u00f3polis \n\nAnexo C - Contrato de Compromisso de Compra e Venda de Terra \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n \n\n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDurante o processo de escrita da monografia de bacharelado em Geografia \u2013 curso \n\nrealizado na Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR) - denominada \u201cAs Pequenas Centrais \n\nHidrel\u00e9tricas da bacia do rio Iratim e seus impactos socioambientais: uma reflex\u00e3o sobre \n\neletroestrat\u00e9gias e acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o\u201d, defendida em 2013, deu-se in\u00edcio \u00e0 discuss\u00e3o \n\nsobre eletroestrat\u00e9gias (Albuquerque, 2013; Albuquerque e Moraes, 2013) \u00e0 partir da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de agroestrat\u00e9gias (ALMEIDA, 2010). Naquela ocasi\u00e3o, realizou-se uma retomada \n\ndas reformas ocorridas no setor el\u00e9trico brasileiro, em muitos casos, em virtude do \n\nenquadramento do Brasil aos ditames do \u201cConsenso de Washington\u201d, que alinhava-se \u00e0s \n\ndiretrizes neoliberais em curso a n\u00edvel global. \n\nO interesse em pesquisar o grande n\u00famero de empreendimentos hidrel\u00e9tricos que \n\navan\u00e7am sobre o estado do Paran\u00e1 surgiu durante o est\u00e1gio de bacharelado em Geografia, \n\nrealizado no Centro de Apoio Operacional \u00e0s Promotorias de Justi\u00e7a de Meio Ambiente \n\n(CAOPMA), do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Paran\u00e1, nos anos de 2010 e 2011. \u00c0 \u00e9poca, \n\npresenciamosa chegada de caixas e mais caixas de Estudos de Impacto Ambiental/Relat\u00f3rios \n\nde Impacto Ambiental (EIAs/Rimas) para serem analisados. Foi uma verdadeira enxurrada de \n\ndocumentos, que levantaramdiversas inquieta\u00e7\u00f5es. \n\nA justificativa para a pesquisa nessas bacias (Iva\u00ed e Piquiri) se deu por dois motivos. \n\nPrimeiramente, por esses rios serem os dois \u00fanicos afluentes do rio Paran\u00e1 que n\u00e3o foram \n\nbarrados at\u00e9 o momento; em segundo lugar, pelo grande n\u00famero de projetos em licenciamento \n\nnestas bacias, demonstrando a voracidade do avan\u00e7o das eletroestrat\u00e9gias nas mesmas. \n\nO objetivo geral da pesquisa de mestrado foi estudar os empreedimentos hidrel\u00e9tricos \n\ne a defesa da \u201csustentabilidade\u201d na produ\u00e7\u00e3o de energia, dando especial destaque aos conflitos \n\nsocioambientais provocados pelas eletroestrat\u00e9gias a partir dos projetos das Bacias dos Rios \n\nIva\u00ed e Piquiri, no Estado do Paran\u00e1. Ent\u00e3o, especificamente, os objetivos da pesquisa foram: 1. \n\nAnalisar o atual modelo energ\u00e9tico nacional, avaliando sua concep\u00e7\u00e3o de produzir energia \n\nlimpa; 2. Diagnosticar e analisar conflitos socioambientais causados pelos empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos nas diferentes comunidades, bem como narrativas e atores nas bacias dos Rios \n\nIva\u00ed e Piquiri; 3. Discutir sustentabilidade, eletroestrat\u00e9gias e acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o no \n\nsetor el\u00e9trico, \u201cambientaliza\u00e7\u00e3o\u201d e formas de apropria\u00e7\u00e3o do bem comum nas \u00e1reas destes \n\nempreendimentos no Paran\u00e1. \n\n\n\n22 \n\n \n \n\n  \n\nMetodologicamente, esta pesquisa fundou-se na proposi\u00e7\u00e3o de Little (2006) sobre uma \n\n\u201cetnografia dos conflitos socioambientais\u201d, proposta esta que apresenta um guia te\u00f3rico e \n\nmetodol\u00f3gico para an\u00e1lise dos conflitos socioambientais. O guia te\u00f3rico-metodol\u00f3gico traz \n\nelementos importantes para an\u00e1lise e compreens\u00e3o dos conflitos. Segundo este autor, os \n\npassos metodol\u00f3gicos s\u00e3o: a) identificar os conflitos; b) fazer uma etnografia multiator; c) \n\nincluir uma etnografia da \u2018ag\u00eancia natural\u2019; d) identificar n\u00edveis espaciais fractais, com \u00eanfase \n\nno n\u00edvel estrat\u00e9gico da regi\u00e3o; e) estudar as m\u00faltiplas escalas temporais (LITTLE, 2006). \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos conflitos deve considerar que \u201cum conflito pode vacilar durante \n\nanos entre os est\u00e1gios latente e manifesto: pode haver momentos do conflito ficar muito \n\n\u2018quente\u2019 e depois perder sua visibilidade, para posteriormente esquentar\u2019 de novo\u201d (LITTLE, \n\n2006, p.91).  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 etnografia multiator, Little (2006, p. 92) identificatr\u00eas aspectos \n\nimportantes: \n\nPrimeiro, o foco da etnografia n\u00e3o \u00e9 o modo de vida de um grupo social, mas tem \n\ncomo seu objeto principal a an\u00e1lise dos conflitos socioambientais em si e as \n\nm\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es sociais e naturais que os fundamentam. Segundo, n\u00e3o trata de \n\num \u00fanico grupo social, mas tem que lidar simultaneamente com v\u00e1rios grupos \n\nsociais. Terceiro, o escopo geogr\u00e1fico \u00e9 rara vez limitado ao \u00e2mbito local do grupo, \n\nj\u00e1 que incorpora v\u00e1rios n\u00edveis de articula\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\nAo tratar da \u201cag\u00eancia natural\u201d, Little (2006) enfatiza os recursos naturais. Sustenta \n\nainda que, se um grupo social n\u00e3o mant\u00e9m o poder (ou o conhecimento) para \u201cconter\u201d ou \n\n\u201ccontrolar\u201d a a\u00e7\u00e3o das for\u00e7as biof\u00edsicas dentro de seu territ\u00f3rio, a soberania e a autonomia \n\ndesse grupo s\u00e3o colocadas em xeque. Ainda, a metodologia consiste em identificar os n\u00edveis \n\nespaciais fractais, ou seja, identificar distintos n\u00edveis em que os atores sociais e naturais \n\nfuncionam e descrever a maneira com que se inter-relacionam transversalmente no complexo \n\nprocesso de luta sociopol\u00edtica e ambiental (LITTLE, 2006).Neste aspecto, Little (2006, p.96) \n\ndefende que o pesquisador \u201cpode escolher qualquer n\u00edvel para essa delimita\u00e7\u00e3o \u2013 local, \n\nregional, nacional, global \u2013 e desde esse n\u00edvel mapear as conex\u00f5es transn\u00edveis fractais \n\nsuperiores e inferiores que os atores desenvolvem\u201d.  \n\nDefende, no entanto, o uso da bacia hidrogr\u00e1fica como universo de pesquisa por ser \n\n\u201c[...] simultaneamente uma entidade geogr\u00e1fica que cont\u00eam distintos ecossistemas, uma \u00e1rea \n\nonde diversos grupos sociais, com suas respectivas institui\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, constroem \n\num modo de vida particular e o locus para mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ambiental em torno do \n\nconflito socioambiental\u201d (LITTLE, 2006, p.96). Ainda segundo esse autor, as m\u00faltiplas \n\nescalas temporaiscompreendem o campo de pesquisa da hist\u00f3ria ambiental, que representa \n\n\n\n23 \n\n \n \n\n  \n\numa tentativa recente de incorporar as temporalidades do mundo biof\u00edsico dentro da an\u00e1lise \n\nda hist\u00f3ria humana (LITTLE, 2006). \n\nO trabalho de campo, que proporcionou grande parte do material do cap\u00edtulo 4, \n\nocorreu durante o m\u00eas de setembro de 2014, quando foram entrevistados agricultores, \n\npescadores artesanais, assentados da reforma agr\u00e1ria, vereadores, prefeitos, empres\u00e1rios, \n\nintegrantes de ONGs, procuradores, etc. As 22 entrevistas foram realizadas por indica\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m a pedido dos pr\u00f3prios atores\n1\n, os quais, ao saberem do trabalho, demonstraram \n\ninteresse em se manifestar (um processo de auto-sele\u00e7\u00e3o). Houve casos em que o \n\nlevantamento de campo tomou caracter\u00edsticas de grupos focais, como na casa do Sr. Carlos \n\nPontarollo, onde fui recepcionado por um grupo de aproximadamente vinte pessoas. Antes \n\nmesmo de come\u00e7ar as entrevistas, fui \u201cmetralhado\u201d por uma s\u00e9rie de perguntas, a maior parte \n\ndelas demonstrando medo e inseguran\u00e7a quanto aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos. N\u00e3o foi \n\ndiferente com os pescadores, mas esses j\u00e1 se posicionavam de modo bem mais combativo e \n\natento \u00e0s poss\u00edveis hidrel\u00e9tricas. Outro fator importante durante a pesquisa de campo, foram \n\nas incurs\u00f5es nas bacias, acompanhando o Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri. A realiza\u00e7\u00e3o de um \n\ntrabalho de campo sob minha coordena\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da XV Jornada do Trabalho, realizada \n\nem Guarapuava, em setembro de 2014, sobre empreendimentos hidrel\u00e9tricos na regi\u00e3o, foi \n\nimportante para compreender melhor os conflitos e essa realidade. Tudo isso proporcionou \n\ndiversos e novos olhares, inclusive novas d\u00favidas, com possibilidades de dar visibilidade a \n\natores que constroem cotidianamente territ\u00f3rios efetivamente vividos. \n\n A Disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada em quatro cap\u00edtulos. O cap\u00edtulo 1 (As rela\u00e7\u00f5es entre \n\nacumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o e as eletroestrat\u00e9gias) apresenta a constru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\neletroestrat\u00e9gias, sua rela\u00e7\u00e3o com a acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o e as diferentes escalas e \n\nestrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o. Aodiscutir a escala local das eletroestrat\u00e9gias, s\u00e3o apresentados dados \n\nda ANEEL (2014) quanto aos interesses do setor el\u00e9trico no Paran\u00e1 e, em especial, nas bacias \n\ndo Iva\u00ed e Piquiri, al\u00e9m dos processos de licenciamento desses empreendimentos que tramitam \n\nno Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP). \n\n O cap\u00edtulo 2 tamb\u00e9m discute as eletroestrat\u00e9gias; por\u00e9m, o objetivo \u00e9 discutir uma de \n\nsuas dimens\u00f5es, ou seja, a apropria\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade. Nesse cap\u00edtulo s\u00e3o \n\napresentados os principais atores do setor el\u00e9trico, al\u00e9m de uma discuss\u00e3o das principais \n                                                           \n1\nSeguindo a metodologia do Projeto Nova Cartografia Social (ALMEIDA, 2008), a grafia das entrevistas foi \n\nmantida conforme as falas dos pr\u00f3prios atores sociais. \n\n\n\n24 \n\n \n \n\n  \n\ncorrentes te\u00f3ricas que abordam a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade. Em seguida, discute-secomo a \n\nideia de sustentabilidade passou a ser utilizada como sin\u00f4nimo de melhores tecnologias e \n\nefici\u00eancia no uso dos recursos naturais, e como ela \u00e9 apropriada pelo setor el\u00e9trico como \n\nforma deautolegitima\u00e7\u00e3o e mecanismo para justificar e perpetuar a acumula\u00e7\u00e3o capitalista. A \n\npartir dos estudos ambientais para licenciamento dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos nas \n\nbacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, discutimos como a sustentabilidade e o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel s\u00e3o temas que servem de justificativa na implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos nas \n\nbacias. \n\n O cap\u00edtulo 3 apresenta o cen\u00e1rio dos conflitos, que s\u00e3o as bacias do Iva\u00ed e do Piquiri, \n\nretomando a conjuntura pol\u00edtica do Paran\u00e1 em um cen\u00e1rio de \u201cabertura de comportas\u201d para os \n\nlicenciamentos de empreendimentos hidrel\u00e9tricos. Apresenta alguns atores que oferecem \n\nresist\u00eancias para \u201cconter a inunda\u00e7\u00e3o\u201d de empreendimentos hidrel\u00e9tricos, sobretudo nas \n\nbacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, destacando-se o Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri. Al\u00e9m disso, a \n\npartir de te\u00f3ricos cl\u00e1ssicos, retoma o debate sobre conflitos e sua pertin\u00eancia e rela\u00e7\u00e3o com os \n\nembates no universo de estudo sobre empreendimentos hidrel\u00e9tricos que pretendem se instalar \n\nna \u00e1rea. Partindo dessa discuss\u00e3o mais ampla, essa se\u00e7\u00e3o apresenta uma discuss\u00e3o te\u00f3rica com \n\ndiferentes autores sobre a tem\u00e1tica dos conflitos socioambientais e seus pressupostos; em uma \n\nescala mais pr\u00f3xima, a discuss\u00e3o sobre conflitos socioambientais no Brasil, realizando uma \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, a qual perpassa diferentes campos do conhecimento e aborda diferentes \n\nrealidades. \n\nO cap\u00edtulo 4 busca demonstrar e evidenciar conflitos socioambientais nas bacias em \n\nestudo, fazendo distin\u00e7\u00f5es a partir das pr\u00e1ticas e discursos de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelos \n\ndistintos atores envolvidos. Procura explicitar as resist\u00eancias encampadas por estes atores, \n\nestrat\u00e9gias e alian\u00e7as pol\u00edticas presentes nas bacias, mas tamb\u00e9m em outros n\u00edveis e escalas.  \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n25 \n\n \n \n\n  \n\nCap\u00edtulo 1 \n\nAS RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE ACUMULA\u00c7\u00c3O POR ESPOLIA\u00c7\u00c3O E \n\nELETROESTRAT\u00c9GIAS \n\n \n\nAs mudan\u00e7as ocorridas nos \u00faltimos anos na legisla\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico, as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas voltadas ao setor e a flexibiliza\u00e7\u00e3o das leis ambientais nos levaram a encontrar certos \n\nelos com o conceito de agroestrat\u00e9gias cunhado por Almeida (2010). Al\u00e9m disso, verifica-se \n\nque o setor el\u00e9trico, ao impor suas estrat\u00e9gias de expans\u00e3o no territ\u00f3rio (eletroestrat\u00e9gias), \n\nimp\u00f5e tamb\u00e9m processos de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2005). \n\nSegundo Harvey (2005, p.121), a acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o contempla as \n\ncaracter\u00edsticas do que Marx entendia por acumula\u00e7\u00e3o primitiva, entretanto para o autor essa \n\nforma de acumula\u00e7\u00e3o teria continuidade no mundo contempor\u00e2neo, sendo caracterizada \n\ncomo, \n\n[...] a mercadifica\u00e7\u00e3o e a privatiza\u00e7\u00e3o da terra e a expuls\u00e3o violenta de popula\u00e7\u00f5es \n\ncamponesas; a convers\u00e3o de v\u00e1rias formas de direitos de propriedade (comum, \n\ncoletiva, do Estado etc.) em direitos exclusivos de propriedade privada; a supress\u00e3o \n\ndos direitos dos camponeses \u00e0s terras comuns [partilhadas]; a mercadifica\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a de trabalho e a supress\u00e3o de formas alternativas (aut\u00f3ctones) de produ\u00e7\u00e3o e de \n\nconsumo, processos coloniais, neocoloniais e imperiais de apropria\u00e7\u00e3o de ativos \n\n(inclusive de recursos naturais); a monetariza\u00e7\u00e3o da troca e a taxa\u00e7\u00e3o, \n\nparticularmente da terra; o com\u00e9rcio de escravos; e a usura, a d\u00edvida nacional e em \n\n\u00faltima an\u00e1lise o sistema de cr\u00e9dito como meios radicais de acumula\u00e7\u00e3o primitiva. \n\n \n\nPara diferenciar a etapa hist\u00f3rica da atual, o autor assume o conceito de acumulation \n\nby dispossession, traduzido ao portugu\u00eas como \u201cacumula\u00e7\u00e3o via espolia\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cacumula\u00e7\u00e3o \n\npor despossess\u00e3o\u201d. \n\nDesta forma, a acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o se d\u00e1 sobre quatro principais aspectos. A \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o e a mercantiliza\u00e7\u00e3o tanto de bens p\u00fablicos, quanto de bens comuns (HARVEY, \n\n2007). Destaca-se o processo de privatiza\u00e7\u00e3o imposto ao setor el\u00e9trico brasileiro em fins dos \n\nanos 1980 e anos 1990, com a apropria\u00e7\u00e3o de recursos usados de modo comum, como a \u00e1gua, \n\nque passaram a ser apropriados como propriedade privada pelos empres\u00e1rios do setor el\u00e9trico. \n\nTudo isso foi realizado com a for\u00e7a do Estado, que contribuiu no desmantelamento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o trabalhista e ambiental. \n\nUm segundo aspecto descrito por Harvey (2007) \u00e9 a financeiriza\u00e7\u00e3o, uma forma de \n\nlevar pa\u00edses a contrair d\u00edvidas e, com isso, popula\u00e7\u00f5es inteiras \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de subservi\u00eancia. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao setor el\u00e9trico, os empreendimentos hidrel\u00e9tricos previstos nas bacias dos rios \n\nIva\u00ed e Piquiri configuram-se como parte da ordena\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal do capital, entrela\u00e7ado \n\nde fluxos financeiros de capital excedente com conglomerados de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico \n\n\n\n26 \n\n \n \n\n  \n\nem pontos nodais (Nova York, Londres, T\u00f3quio). Para exemplificar, a Companhia Paranaense \n\nde Energia (Copel), interessada em v\u00e1rios empreendimentos nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, \n\ntem a\u00e7\u00f5es negociadas na Bolsa de Valores de S\u00e3o Paulo (BM&amp;F Bovespa), na Bolsa de \n\nValores de Nova Iorque (NYSE) e na Bolsa de Valores Latino Americana em Madri (Latibex) \n\n(COPEL, 2011). Os investidores nesses pontos nodais buscam desembolsar e absorver os \n\nexcedentes de maneiras produtivas, geralmente em projetos de longo prazo em espa\u00e7os \n\nvariados ou usar o poder especulativo para livrar o sistema da sobreacumula\u00e7\u00e3o (HARVEY, \n\n2005). \n\nO terceiro aspecto apontado por Harvey (2007) \u00e9 a gest\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o das crises. \n\nInstitui\u00e7\u00f5es multilaterais como o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) orquestram crises, de \n\nmodo a ocasionar a redistribui\u00e7\u00e3o de ativos, mas tamb\u00e9m gerar a desvaloriza\u00e7\u00e3o destes e da \n\nm\u00e3o-de-obra, facilitando a acumula\u00e7\u00e3o. O paralelo com o setor el\u00e9trico pode ser visto no caso \n\ndo \u201capag\u00e3o\u201d, ocorrido em 2001. Como haviam sido privatizadas v\u00e1rias empresas do setor, \n\nessas deixaram de investir, o que levou o pa\u00eds ao racionamento energ\u00e9tico. Com a falta, o \n\npre\u00e7o da energia passou a se valorizar como nunca (GON\u00c7ALVES Jr., et al., 2007). \n\nO quarto aspecto da acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o expressa-se nas redistribui\u00e7\u00f5es \n\nestatais, que se d\u00e3o inicialmente pela redistribui\u00e7\u00e3o justificada aos mais pobres com os \n\nrecursos dos mais ricos, isso se evidenciou durante as privatiza\u00e7\u00f5es no setor el\u00e9trico \n\njustificando que por esse processo o governo centralizaria esfor\u00e7os na melhoria da vida das \n\npessoas e o cidad\u00e3o receberia melhores servi\u00e7os por parte da iniciativa privada. Contudo, aos \n\npoucos, isso \u00e9 canalizado para programas de prote\u00e7\u00e3o empresarial e de fundos p\u00fablicos para \n\nempresas. No Brasil, o caso mais emblem\u00e1tico \u00e9 o Banco Nacional de Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico e Social (BNDES), que financia at\u00e9 80% dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, \n\nsendo que parte dos recursos \u00e9 oriunda do pr\u00f3prio trabalhador via Fundo de Amparo ao \n\ntrabalhador (FAT), conforme a Lei Complementar n\u00ba 19, de 25 de junho de 1974 (BRASIL, \n\n1974). \n\nPortanto, os mecanismos de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o e das eletroestrat\u00e9gias se \n\nentrela\u00e7am. Este cap\u00edtulo foi dividido em duas se\u00e7\u00f5es: Na se\u00e7\u00e3o 1.1 apresentam-se alguns \n\naspectos importantes das agroestrat\u00e9gias de Almeida (2010) como marco te\u00f3rico instrumental \n\nna constru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de eletroestrat\u00e9gias; ainda nesta se\u00e7\u00e3o, na subse\u00e7\u00e3o 1.1.1, s\u00e3o \n\npontuadas algumas das suas caracter\u00edsticas, observadas em diferentes escalas (Global, \n\nRegional e Nacional). Na se\u00e7\u00e3o 1.2 s\u00e3o apresentados alguns dos desdobramentos das \n\neletroestrat\u00e9gias como forma de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o no estado do Paran\u00e1. Na se\u00e7\u00e3o 1.3 \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre o setor el\u00e9trico e acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n27 \n\n \n \n\n  \n\n1.1 ACUMULA\u00c7\u00c3O POR ESPOLIA\u00c7\u00c3O E AS DIFERENTES ESCALAS DAS \n\nELETROESTRAT\u00c9GIAS \n\n \n\nFrente ao cen\u00e1rio evidenciado pelo setor el\u00e9trico brasileiro, Albuquerque (2012) e \n\nAlbuquerque e Moraes (2013), por analogia \u00e0 no\u00e7\u00e3o de agroestrat\u00e9gias de Almeida (2010), \n\ndefinem o conceito de \u201celetroestrat\u00e9gias\u201d. Nesse sentido, cabe retomar a compreens\u00e3o de \n\nagroestrat\u00e9gias de modo a embasar a constru\u00e7\u00e3o do que se entende por eletroestrat\u00e9gias. \n\nSegundo Almeida (2010, p. 101), as agroestrat\u00e9gias s\u00e3o \u201cestrat\u00e9gias acionadas pelos \n\ninteresses vinculados aos agroneg\u00f3cios, com fim de expandir seu dom\u00ednio sobre amplas \n\nextens\u00f5es de terras no Brasil\u201d. De acordo com o autor, as agroestrat\u00e9gias est\u00e3o na ordem do \n\ndia das ag\u00eancias multilaterais \u2013 Banco Mundial (Bird), Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) \u2013 e de conglomerados financeiros. No Brasil, \n\nconcerne a entidades como a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Agricultura (CNA), \n\nempreendimentos produtores de gr\u00e3os, \u00f3leos vegetais, carnes in natura e mat\u00e9rias-primas de \n\nuso industrial como pinus e eucalipto, empresas de consultoria e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa que \n\npropiciam suporte t\u00e9cnico a esses interesses. Compreendem um conjunto heterog\u00eaneo de \n\ndiscursos, de mecanismos jur\u00eddico-formais e de a\u00e7\u00f5es ditas empreendedoras. Abrangem tanto \n\nestudos de proje\u00e7\u00e3o, que tratam das oscila\u00e7\u00f5es de mercado e suas tend\u00eancias, bem como \n\najustes na carga tribut\u00e1ria de produtos e insumos utilizados em produtos alimentares \n\nconsiderados b\u00e1sicos. Abarcam iniciativas para remover os obst\u00e1culos jur\u00eddico-formais \u00e0 \n\nexpans\u00e3o do cultivo de gr\u00e3os e para incorporar novas extens\u00f5es de terras aos interesses \n\nagroindustriais, numa quadra de eleva\u00e7\u00e3o geral do pre\u00e7o das commodities agr\u00edcolas e \n\nmet\u00e1licas. Definem-se, ainda, como um aporte da m\u00eddia, professores universit\u00e1rios, \n\nespecialistas pol\u00edticos, ONGs e empreendedores que pressionam decis\u00f5es pol\u00edticas, buscando \n\nbenef\u00edcios para o setor. O autor ainda define esse amplo grupo de composi\u00e7\u00e3o diversa como \n\nverdadeiros think tanks\n2\n (ALMEIDA, 2010, p. 102-103). \n\nAl\u00e9m disso, as agroestrat\u00e9gias, atrav\u00e9s dos mecanismos e atores heterog\u00eaneos \n\ndescritos, buscam relativizar os efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, da estrutura fundi\u00e1ria e \n\nexaltam o mercado de commodities (ALMEIDA, 2010). Tamb\u00e9m se utilizam de uma ret\u00f3rica \n\nde \u201cgest\u00e3o ambiental\u201d e de um \u201cgerenciamento voltado para a sustentabilidade\u201d, n\u00e3o levando \n\nem conta seu elevado poder de destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (ALMEIDA, 2010, p. 104). \n\n                                                           \n2\nThink tanks s\u00e3o modalidades de organiza\u00e7\u00f5es dedicadas principalmente \u00e0 pesquisa de quest\u00f5es afetas \u00e0s \n\npol\u00edticas p\u00fablicas visando influenci\u00e1-las, por meio da dissemina\u00e7\u00e3o de seus resultados de pesquisa (HAUCK e \n\n\u00c1VILA, 2014). \n\n\n\n28 \n\n \n \n\n  \n\nDe forma complementar ao que Almeida (2010) chama de agroestrat\u00e9gias, Delgado \n\n(2013, p.62), denomina a no\u00e7\u00e3o de \u201ceconomia do agroneg\u00f3cio\u201d, definida como \u201cum sistema \n\nde rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o das cadeias agroindustriais com a agricultura, alavancado pelo \n\nsistema de cr\u00e9dito p\u00fablico e pela renda fundi\u00e1ria (mercado de terras)\u201d. O autor afirma que \n\nesse projeto \u201cassentado na captura e superexplora\u00e7\u00e3o das vantagens comparativas naturais ou \n\nde sua outra face da moeda \u2013 a renda fundi\u00e1ria - organiza?se v\u00e1rios aparatos ideol\u00f3gicos\u201d \n\nDentre os \u201caparatos ideol\u00f3gicos\u201d ou sujeitos que comp\u00f5em a economia do \n\nagroneg\u00f3cio, Delgado (2013, p.64) afirma haver: \n\nUma bancada ruralista ativa, com ousadia para construir leis casu\u00edsticas e \n\ndesconstruir regras constitucionais; uma Associa\u00e7\u00e3o de Agrobusiness, ativa para \n\nmover os aparatos de propaganda para ideologizar o agroneg\u00f3cio na percep\u00e7\u00e3o \n\npopular; um grupo de m\u00eddias \u2013 imprensa, r\u00e1dio e TV nacionais e locais, \n\nsistematicamente identificado com forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica expl\u00edcita do agroneg\u00f3cio; \n\numa burocracia (SNCR) ativa na expans\u00e3o do cr\u00e9dito p\u00fablico (produtivo e \n\ncomercial), acrescido de uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para expandir e centralizar capitais \u00e0s \n\ncadeias do agroneg\u00f3cio (BNDES); uma opera\u00e7\u00e3o passiva das institui\u00e7\u00f5es vinculadas \n\na regula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria (INCRA, IBAMA E FUNAI), desautorizadas a aplicar os \n\nprinc\u00edpios constitucionais da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e de demarca\u00e7\u00e3o e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e da terra ind\u00edgena; uma forte coopta\u00e7\u00e3o de c\u00edrculos acad\u00eamicos \n\nimpregnados pelo pensamento empirista e completamente avesso ao pensamento \n\ncr\u00edtico. \n\n \n\nA proposi\u00e7\u00e3o de Delgado (2013) evidencia a for\u00e7a pol\u00edtica que atua em defesa do \n\nagroneg\u00f3cio. Por um lado, o Estado se apresenta como falido quando o objetivo \u00e9 defender \n\ndireitos das comunidades como as ind\u00edgenas, que ficam a merc\u00ea dos interesses do \n\nagroneg\u00f3cio, mas, por outro, como um Estado protetor dos interesses capitalistas, \n\nfuncionando para propor leis para o setor do agroneg\u00f3cio e para financiar esses interesses. \n\nEvidente ainda \u00e9 o papel ideol\u00f3gico dos interesses do setor difundidos pela m\u00eddia, \n\nprincipalmente coopta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento refrat\u00e1rio ao pensamento cr\u00edtico. \n\nAdicionalmente ao que Almeida (2010) define como agroestrat\u00e9gias e Delgado (2013) \n\ncomo economia do agroneg\u00f3cio, Carvalho (2013, p.34) afirma: \n\nA viabiliza\u00e7\u00e3o dessas iniciativas espoliadoras requereu \u2013 ademais dos recursos \n\np\u00fablicos abundantes disponibilizados, novos arranjos institucionais no n\u00edvel da \n\neconomia e da sociedade pol\u00edtica. Tais arranjos institucionais se constitu\u00edram no \n\n\u00e2mbito de uma coer\u00e7\u00e3o pol\u00edtico?econ\u00f4mica acrescida ou emoldurada por um \npoderoso e abrangente aparato de afirma\u00e7\u00e3o da hegemonia (dire\u00e7\u00e3o intelectual e \n\nmoral), de maneira a disseminar massivamente uma racionalidade inspiradora de um \n\ndiscurso persuasivo para fundamentar ideologicamente a suposta excel\u00eancia da \n\nracionalidade do agroneg\u00f3cio e da acumula\u00e7\u00e3o via espolia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a outros \n\nmodos de produ\u00e7\u00e3o como, por exemplo, o do campon\u00eas contempor\u00e2neo. \n\n \n\nNesse sentido, Carvalho (2013, p.32) afirma que os neg\u00f3cios do setor do agroneg\u00f3cio \n\ns\u00e3o concretizados com o apoio massivo das pol\u00edticas p\u00fablicas e que \u201cseus neg\u00f3cios caminham \n\n\u2018pari passu\u2019 com os neg\u00f3cios dos governos\u201d. Essa escolha e favorecimento pol\u00edtico, al\u00e9m de \n\n\n\n29 \n\n \n \n\n  \n\ncomprometer a soberania alimentar, contribui para a acumula\u00e7\u00e3o via espolia\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e para a explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. \n\nEste autor defende ainda que, no desenrolar desse modelo capitalista de \n\ndesenvolvimento, tanto as pessoas como a natureza tornam-se mercadorias e que, \n\n[...] os povos laboriosos do campo \u2013 como a massa de camponeses, os ribeirinhos, os \n\nextrativistas, os quilombolas e os povos ind\u00edgenas camponeizados \u2013 s\u00e3o mal vistos \n\npelos empres\u00e1rios do agroneg\u00f3cio, n\u00e3o apenas porque diferentes dos capitalistas, \n\nmas, sobretudo, por considerarem como o centro das suas racionalidades e emo\u00e7\u00f5es \n\na reprodu\u00e7\u00e3o social da fam\u00edlia e n\u00e3o o lucro; por serem persistentes e duradouros no \n\nseu modo distinto de produ\u00e7\u00e3o, de extrativismo e de viver; por desfrutarem uma \n\nrela\u00e7\u00e3o amorosa com a natureza (CARVALHO, 2013, p.32). \n\n \n\nCarvalho (2013) afirma que, nesse cen\u00e1rio, as desigualdades s\u00f3 tendem a aumentar, \n\npois a articula\u00e7\u00e3o entre governos e classes dominantes converteu a vida no campo em um \n\nmero neg\u00f3cio que cresce e deslumbra a cobi\u00e7a desumanizante da burguesia mundial. \n\nVale lembrar tamb\u00e9m que o sucesso da acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o no rural brasileiro \n\ndescarta qualquer proposta de reforma agr\u00e1ria como hip\u00f3tese de ressignifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nsociedade-natureza. Isso porque as empresas negam a natureza como portadora de direitos, \n\nrelegando esse conceito a um segundo plano ou ao ostracismo pol\u00edtico-filos\u00f3fico. \n\nFundamenta-se pelas imposi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e econ\u00f4micas do capital que considera a \n\nnatureza mercadoria e \u201cas atividades nela e com ela apenas neg\u00f3cios\u201d (CARVALHO, 2013, \n\np.40). \n\nEstabelecidos os preceitos das agroestrat\u00e9gias, ou aparatos ideol\u00f3gicos da economia \n\ndo agroneg\u00f3cio, vale destacar suas semelhan\u00e7as com o setor el\u00e9trico, que da mesma forma \n\nutiliza-se de aparatos para legitimar-se. \n\nNesse sentido, o setor el\u00e9trico tamb\u00e9m disp\u00f5e de estrat\u00e9gias muito semelhantes \u00e0s \n\ndescritas por Almeida (2010). Aqui, as denominaremos como \u201celetroestrat\u00e9gias\u201d pelo fato de \n\nterem como pano de fundo a defesa de interesses que, neste caso, n\u00e3o s\u00e3o do agroneg\u00f3cio, \n\nmas do setor el\u00e9trico, ainda que esses interesses, em determinados momentos, convirjam para \n\num \u00fanico interesse - como no caso dos biocombust\u00edveis, na apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\netc. \n\nDessa forma, conv\u00e9m elencarmos algumas compara\u00e7\u00f5es entre as agroestrat\u00e9gias e o \n\nque denominamos eletroestrat\u00e9gias. Almeida (2010) afirma que a crise de alimentos est\u00e1 na \n\nordem do dia nas ag\u00eancias multilaterais, enquanto a crise do setor el\u00e9trico tamb\u00e9m n\u00e3o fica \n\n\n\n30 \n\n \n \n\n  \n\npara tr\u00e1s. Especificamente o Banco Mundial \u00e9 respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de estudos\n3\n sobre \n\no setor, apresentando contribui\u00e7\u00f5es que visam principalmente a acelera\u00e7\u00e3o nos processos de \n\nlicenciamentos ambientais de empreendimentos hidrel\u00e9tricos. Nesse sentido, Bermann (2007) \n\ndenomina como \u201cS\u00edndrome do Blecaute\u201d, o fato da popula\u00e7\u00e3o sempre entender que energia \n\nel\u00e9trica se resume a apertar o bot\u00e3o e ter eletricidade dispon\u00edvel. Esta s\u00edndrome provoca \n\np\u00e2nico na popula\u00e7\u00e3o e \u00e9 utilizada como forma de legitima\u00e7\u00e3o de empreendimentos \n\nabsolutamente inconsistentes do ponto de vista econ\u00f4mico, financeiro, t\u00e9cnico, social e \n\nambiental. \n\nPara o autor, a \u201cS\u00edndrome do Blecaute\u201d se d\u00e1 em decorr\u00eancia da discuss\u00e3o sobre o \n\naquecimento global dominar a m\u00eddia, o senso comum e a pr\u00f3pria academia. Tais discuss\u00f5es \n\najudam a mostrar a hidroeletricidade como uma grande maravilha, independentemente do \n\nlugar em que a usina vai ser constru\u00edda e dos impactos que ela vai causar (BERMANN, \n\n2011). Vale destacar essa rela\u00e7\u00e3o com o papel do aparato ideol\u00f3gico destacado por Almeida \n\n(2010), Delgado (2013) e Carvalho (2013). \n\n Se as agroestrat\u00e9gias t\u00eam a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Agricultura (CNA) como um \n\ndos principais componentes, as eletroestrat\u00e9gias t\u00eam na Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo (FIESP) uma fiel escudeira, com seus mais de 130 sindicatos filiados.  \n\nSemelhan\u00e7as com as agroestrat\u00e9gias ficaram evidentes na discuss\u00e3o sobre as \n\nrenova\u00e7\u00f5es de concess\u00f5es\n4\n do setor el\u00e9trico brasileiro, em 2012, evidenciando uma \u201cqueda de \n\nbra\u00e7o\u201d: de um lado, est\u00e3o as empresas estatais juntamente com movimentos sociais, que \n\nformaram a Plataforma Oper\u00e1ria e Camponesa para a Energia - composta pela Federa\u00e7\u00e3o \n\n\u00danica dos Petroleiros (FUP), Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Urbanit\u00e1rios (FNU), Federa\u00e7\u00e3o \n\nInterestadual de Sindicados de Engenheiros (FISENGE), Movimento dos Atingidos por \n\nBarragens (MAB), Sindieletro/MG, Sinergia/SC, SENGE/PR, STIU/DF, Sinergiacut/SP, \n\nIntersul, Intercel, Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST), Movimento dos \n\nPequenos Agricultores (MPA) e Via Campesina - lutando pela renova\u00e7\u00e3o das concess\u00f5es do \n\nsetor el\u00e9trico e usando como lema \u201cprivatizar n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o\u201d. Do outro lado, encabe\u00e7ado \n\npela FIESP, est\u00e1 a campanha em prol da realiza\u00e7\u00e3o dos leil\u00f5es, usando como bandeira o lema \n\n\u201cenergia a pre\u00e7o justo\u201d. Ou seja, as agroestrat\u00e9gias se justificam com argumentos \n\n                                                           \n3\n Ver, por exemplo, o estudo do Banco Mundial. Licenciamento Ambiental de Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos \n\nno Brasil: Uma contribui\u00e7\u00e3o ao debate \u2013 Volume I: Relat\u00f3rio S\u00edntese, (BANCO, 2008). \n4\n Aproximadamente 30% das concess\u00f5es do setor el\u00e9trico venceriam em 2015, a maior parte delas sobre dom\u00ednio \n\nde empresas estatais, portanto, o leil\u00e3o significaria na verdade privatiza\u00e7\u00e3o. Fruto desse debate originou a \n\nMedida Provis\u00f3ria (MP) n\u00ba 579, de 11 de setembro de 2012, e o Decreto n\u00ba 7.805, de 14 de setembro de 2012, \n\nregulamentando a MP e renovando as concess\u00f5es. \n\n\n\n31 \n\n \n \n\n  \n\nrelacionados ao pre\u00e7o dos alimentos, visto que com isso podem galgar vantagens; as \n\neletroestrat\u00e9gias, por sua vez, utilizam-se do mesmo argumento, s\u00f3 que utilizando o pre\u00e7o da \n\nenergia. \n\nApesar dos movimentos sociais terem conseguido a renova\u00e7\u00e3o das concess\u00f5es, que foi \n\nregulamentada via a Medida Provis\u00f3ria (MP) 579, foram propostas 431 emendas \u00e0 MP. A \n\nmaioria delas, segundo o MAB (2012), favorecendo os grandes consumidores de energia e os \n\nlobbies empresariais. \n\nAs eletroestrat\u00e9gias podem ser mais bem compreendidas ao analis\u00e1-las nas mais \n\ndiversas escalas, desde o \u00e2mbito internacional (grandes capitais e a a\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es de \n\nfinanciamento e pesquisa, como o Banco Mundial), passando por aspectos mais regionais \n\n(como a atua\u00e7\u00e3o do Banco Interamericano de Desenvolvimento - BID, a Iniciativa para a \n\nIntegra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-Americana -IIRSA e outras a\u00e7\u00f5es), ou na escala \n\nnacional (BNDES, institui\u00e7\u00f5es de pesquisas, frentes parlamentares, lobbies etc.), chegando \u00e0 \n\nescala local, com a influ\u00eancia pol\u00edtica estadual e empresas locais.  \n\n Os interesses do setor el\u00e9trico se materializam em diferentes escalas. Nesse sentido, a \n\nan\u00e1lise escalar das eletroestrat\u00e9gias permite demonstrar como se configuram estes interesses \n\nnos diversos n\u00edveis. Desta maneira,  \n\nA escala apresenta uma grande potencialidade para compreender complexamente a \n\nrealidade, oferecendo prioridade para quest\u00f5es de poder e diferen\u00e7a espacial. \n\nPortanto, perfila-se como instrumento afinado com a incorpora\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise de \n\ndiferentes vari\u00e1veis explicativas (econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas, culturais...) e com a \n\nimbrica\u00e7\u00e3o de \u00e2mbitos espaciais diversos (MONTENEGRO G\u00d3MEZ, 2006, p.284). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a compreens\u00e3o das lutas contempor\u00e2neas sobre recursos naturais, \u00e0 luz de \n\numa proposta da ecologia pol\u00edtica, exige a incorpora\u00e7\u00e3o de outros n\u00edveis de articula\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise (LITTLE, 2006). \n\nPara Little (2006, p.95), \u201cum ator social pode funcionar nos n\u00edveis de articula\u00e7\u00e3o local, \n\nregional, nacional ou global\u201d. Ainda, segundo o autor, \u201cutilizadas estrategicamente, essas \n\n\u2018rela\u00e7\u00f5es transn\u00edveis\u2019 podem ser uma fonte de poder para os atores sociais\u201d (p.95). De acordo \n\ncom Little (2006) \u00e9 um dos desafios da ecologia pol\u00edtica identificar os distintos n\u00edveis que os \n\natores sociais e naturais\n5\n funcionam e os inter-relacionamentos no processo de luta \n\nsociopol\u00edtica e ambiental. \n\n                                                           \n5\n Para Little (2006), a ag\u00eancia humana e natural deve ser analisada na sua intera\u00e7\u00e3o. Desta forma os aspectos \n\nnaturais s\u00e3o entendidos tamb\u00e9m como atores. \n\n\n\n32 \n\n \n \n\n  \n\nApresentamos alguns aspectos das eletroestrat\u00e9gias em diferentes escalas, lembrando \n\nque as diferentes escalas de atua\u00e7\u00e3o das eletroestrat\u00e9gias articulam-se de distintas formas com \n\no processo de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.1.1 Eletroestrat\u00e9gias em escala global \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio global, vivemos ainda a \u201cressaca\u201d das teorias neoliberais, as \n\nquais se assentam sobre o ide\u00e1rio da desregulamenta\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o e da abertura comercial, \n\naltamente propalado pelas institui\u00e7\u00f5es multilaterais, fazendo parte das recomenda\u00e7\u00f5es do \n\nFMI, Banco Mundial e outras. \n\nNo Brasil, o receitu\u00e1rio neoliberal come\u00e7ou a ser amplamente seguido desde finais dos \n\nanos 1980, mas foi nos anos 1990, ainda no mandato do ent\u00e3o presidente Collor, que come\u00e7ou \n\na ser aplicado de forma intensa, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es e exig\u00eancias do Banco Mundial e \n\ndo FMI, a partir da implanta\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND), em 1990. Mas \n\nisso n\u00e3o ocorreu s\u00f3 no Brasil, pois o receitu\u00e1rio, fruto do Consenso de Washington, foi \n\naplicado em mais de 60 pa\u00edses (FIORI, 1997). \n\nDentre as exig\u00eancias para a renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa impostas pelo FMI e pelo \n\nBanco Mundial, destaca-se a abertura comercial e as reformas segundo normas destas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. De acordo com Chossudovsky (1999, p.46): \n\n \n\nBanco Mundial e FMI dividem as tarefas de monitoramento dos pa\u00edses. O FMI \n\nmonitora o desempenho econ\u00f4mico de cada pa\u00eds via relat\u00f3rios efetuando inspe\u00e7\u00f5es \n\nrigorosas das pol\u00edticas econ\u00f4micas dos membros, enquanto o Banco Mundial, por \n\nsua vez, encontra-se presente nos mais diversos minist\u00e9rios, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, meio \n\nambiente e outros, estando as reformas nestes setores sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o al\u00e9m da \n\nsupervis\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o das empresas estatais. \n\n \n\n \n\nContudo, o cen\u00e1rio econ\u00f4mico vivenciado pelo Brasil, p\u00f3s anos 2003, \u00e9 diferente de \n\nanos atr\u00e1s, quando o pa\u00eds buscava recursos no FMI, Banco Mundial e outros. Isso acontece \n\nporque, a partir dos anos 2000, passa-se a ter um realinhamento da pol\u00edtica, no Brasil e na \n\nAm\u00e9rica Latina, de governos ditos progressistas: Lula no Brasil, Hugo Ch\u00e1vez na Venezuela, \n\nCristina Kirchner na Argentina, Pepe Mujica no Uruguai, apenas para enumerar alguns. Esse \n\nrealinhamento perpassa por uma nova postura dos governos, que t\u00eam adotado uma linha \n\nneodesenvolvimentista, ou novo desenvolvimentista. \n\nO Neodesenvolvimentismo ou Novo Desenvolvimentismo tem origem, por um lado, \n\nda vis\u00e3o de Keynes e de economistas keynesianos contempor\u00e2neos, e, por outro, da vis\u00e3o \n\n\n\n33 \n\n \n \n\n  \n\ncepalina neo-estruturalista que parte do pressuposto de que a industrializa\u00e7\u00e3o latino-\n\namericana n\u00e3o foi capaz de resolver os problemas de desigualdades sociais na regi\u00e3o, \n\ndefendendo a ado\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de uma \u201ctransforma\u00e7\u00e3o produtiva com equidade social\u201d \n\nque permita compatibilizar um crescimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel com uma melhor \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda (SISC\u00da, PAULA e MICHEL, 2005). \n\nA compreens\u00e3o do Neodesenvolvimentismo, como bem alerta Cep\u00eada (2012, p. 87), \n\n\u201c\u00e9 de dif\u00edcil apreens\u00e3o em toda sua extens\u00e3o e import\u00e2ncia por ser um processo em \n\nmovimento\u201d. Al\u00e9m disso, Lamberti (2011) apresenta uma caracter\u00edstica bastante marcante do \n\nneodesenvolvimentismo: \n\nNo contexto das popula\u00e7\u00f5es afetadas pelos empreendimentos extrativistas, elas s\u00e3o \n\ncolocadas em um dilema, pois colocar-se contra esses projetos \u00e9 estar contra o \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds e, portanto, s\u00e3o condenadas pela ret\u00f3rica oficial, por atrasar \n\no desenvolvimento e impedir o combate \u00e0 pobreza na regi\u00e3o (LAMBERTI, 2011, \n\nn.p. - tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\n \n\nDiante destes aspectos, as lutas por direitos de ind\u00edgenas, de comunidades tradicionais, \n\nde direitos trabalhistas, dentre outros, s\u00e3o vistas como lutas sem fundamento e como \n\nempecilhos ao desenvolvimento. Portanto, Zibechi (2011) apresenta a discuss\u00e3o sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre megaextrativismo e redistribui\u00e7\u00e3o da riqueza. O autor explica que os governos \n\nprogressistas t\u00eam argumentado que o modelo agroexportador\n6\n se justifica em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da pobreza, por\u00e9m falta debate sobre o modelo e suas consequ\u00eancias \n\nsocioambientais e socioterritoriais. Al\u00e9m disso, o efeito domesticador das pol\u00edticas sociais faz \n\ncom que as resist\u00eancias ao modelo sejam somente das comunidades locais diretamente \n\nafetadas. \n\nNesse cen\u00e1rio, um dos financiadores principais dos diversos projetos \n\ndesenvolvimentistas (ou neodesenvolvimentistas) do pa\u00eds tem sido o pr\u00f3prio pa\u00eds, via \n\nBNDES. Em 2011, segundo o Jornal Estado de S. Paulo (2011) este banco emprestou mais \n\nque tr\u00eas vezes do valor desembolsado pelo Banco Mundial. Por\u00e9m, conforme descreve \n\nCarvalho G. (2009, p.187), \u201cas Institui\u00e7\u00f5es Financeiras Multilaterais - IFM s\u00e3o importantes \n\nporque s\u00e3o geradoras de conhecimentos que, apropriados pelas classes dirigentes do pa\u00eds, \n\npassam a orientar a agenda de debates nacional\u201d. \n\n                                                           \n6\n A f\u00f3rmula contempor\u00e2nea do modelo agroexportador \u00e9 o v\u00ednculo dos bens naturais compreendidos como \n\nrecursos naturais pela transforma\u00e7\u00e3o da natureza em mercadoria, com as grandes empresas transnacionais que \n\ndominam os setores da tecnologia e da produ\u00e7\u00e3o (GIARRACA; TEUBAL, 2012). \n\n\n\n34 \n\n \n \n\n  \n\nO Banco Mundial, portanto, passa a ter um importante papel na produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento e apoio t\u00e9cnico e menos relevante enquanto financiador; al\u00e9m do fato de \n\nsignificar uma garantia de avalia\u00e7\u00e3o para outras fontes de financiamento, como ag\u00eancia \n\norganizadora de credores (CARVALHO, G., 2009). Ou seja, a participa\u00e7\u00e3o do Banco Mundial \n\ntorna-se mais simb\u00f3lica, mais como um \u201capoiador\u201d dos investimentos, do que propriamente \n\num investidor financeiro. \n\nNo que diz respeito ao setor el\u00e9trico, o Banco Mundial tem atuado para efetuar \n\nmudan\u00e7as no licenciamento ambiental, conforme indica o relat\u00f3rio produzido pelo mesmo \n\n(BANCO MUNDIAL, 2008)\n7\n. Em an\u00e1lise deste relat\u00f3rio, Garzon (2008) afirma que o \u201cestudo \n\ndo Banco Mundial parte do pressuposto que as normativas socioambientais \u00e9 que devem se \n\nsubmeter \u00e0s exig\u00eancias dos investidores, e n\u00e3o o contr\u00e1rio\u201d. \n\nNa an\u00e1lise realizada por Carvalho G. (2009) ficam evidentes tamb\u00e9m outras \n\nestrat\u00e9gias do Relat\u00f3rio do Banco Mundial para interferir na a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico e no \n\nJudici\u00e1rio Federal. Estes t\u00eam sido uns dos poucos defensores das minorias atingidas pelos \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos e se colocado contr\u00e1rios \u00e0 criminaliza\u00e7\u00e3o\n8\n dos movimentos \n\nsociais. \n\nAs investidas do Banco Mundial contra a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira se d\u00e3o em \n\nvirtude da demora no processo de licenciamento. Conforme afirma\u00e7\u00e3o presente no estudo: \u201cO \n\nlicenciamento ambiental de empreendimentos hidrel\u00e9tricos no Brasil \u00e9 percebido como um \n\ngrande obst\u00e1culo, resultando em atrasos no desenvolvimento dos empreendimentos\u201d \n\n(BANCO MUNDIAL, 2008, p. 11). De acordo com o estudo, essa demora torna um ambiente \n\ndesfavor\u00e1vel aos investimentos do capital privado (CARVALHO G., 2009). \n\nNo caso do Brasil, as a\u00e7\u00f5es do Banco Mundial t\u00eam sido mais de gera\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento e apoio t\u00e9cnico, como o documento do pr\u00f3prio Banco destaca: \u201cO Banco \u00e9 \n\nmais importante como fonte de conhecimentos e assist\u00eancia t\u00e9cnica. O Banco \u00e9 menos \n\nrelevante como fonte de recursos financeiros mas n\u00e3o \u00e9 irrelevante [...]\u201d (BANCO \n\nMUNDIAL, 2003, p. 42). No entanto, os investimentos do BM no mundo s\u00e3o bastante \n\nconsider\u00e1veis, conforme pode se observar no Gr\u00e1fico 1, principalmente no que se refere \u00e0s \n\nenergias renov\u00e1veis, nas quais se incluem as hidrel\u00e9tricas. \n\n                                                           \n7\n Ver nota 3, p.29. \n\n8\n De acordo com Sauer (2010, p. 124), \u201ccriminalizar n\u00e3o significa utilizar a for\u00e7a policial para reprimir \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es sociais, mas \u00e9 caracterizar ou tipificar uma determinada a\u00e7\u00e3o como um crime. Utilizando \n\nmecanismos legais, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer com que a\u00e7\u00f5es e pessoas sejam vistas e julgadas (pela opini\u00e3o p\u00fablica, \n\npelo \u00f3rg\u00e3o estatal respons\u00e1vel) como criminosas, ou seja, como a\u00e7\u00f5es \u00e0 margem da lei e da ordem\u201d. \n\n\n\n35 \n\n \n \n\n  \n\n \nGr\u00e1fico 1 - Opera\u00e7\u00f5es do grupo Banco Mundial relativas \u00e0 energia. \n\nFonte: Banco Mundial (2009). \n\n \n\nO gr\u00e1fico, retirado de uma abordagem setorial elaborada pelo Banco Mundial, mostra \n\nque os investimentos em energias renov\u00e1veis foram superiores a oito bilh\u00f5es de d\u00f3lares no \n\nano de 2009. Aumento acima de 100% em compara\u00e7\u00e3o com o ano de 2007. \n\nNo site do Banco Mundial, em documento denominado \u201cBanco Mundial Empr\u00e9stimo \n\npara Grandes Barragens: Uma Revis\u00e3o Preliminar dos Impactos\u201d, tal an\u00e1lise simplifica os \n\nimpactos das grandes barragens. O mesmo afirma que, de 50 barragens analisadas, que \n\nremoveram aproximadamente 830 mil pessoas, 45 apresentam vantagens na rela\u00e7\u00e3o \n\ncusto/benef\u00edcio (BANCO MUNDIAL, 2012).  \n\nO documento apresenta ainda, como recomenda\u00e7\u00e3o, que o Banco Mundial busque \n\ninterferir nas barragens de forma indireta, por meio de aconselhamentos e ajuda aos pa\u00edses, \n\nbem como apoio a pol\u00edticas setoriais e avalia\u00e7\u00f5es ambientais (BANCO, 2012). Estas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es corroboram com a afirma\u00e7\u00e3o de Carvalho G. (2009), sobre o importante papel \n\ndo Banco Mundial enquanto produtor de conhecimento e apoio t\u00e9cnico. \n\nPara al\u00e9m do Banco Mundial, cabe destacar as a\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (ONU) em promover e exaltar as hidrel\u00e9tricas, especialmente as Pequenas Centrais \n\nHidrel\u00e9tricas (PCHs), pela suposta reduzida emiss\u00e3o de gases de efeito estufa. A atua\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas se d\u00e1 principalmente atrav\u00e9s do Protocolo de Quioto, que estabelece no seu \n\nArtigo 12.2 os Mecanismos de Desenvolvimento Limpo (MDL), cujo objetivo,  \n\n \n\n[...] deve ser assistir \u00e0s Partes n\u00e3o inclu\u00eddas no Anexo I para que atinjam o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e contribuam para o objetivo final da Conven\u00e7\u00e3o, e \n\nassistir \u00e0s Partes inclu\u00eddas no Anexo I para que cumpram seus compromissos \n\nquantificados de limita\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, assumidos no artigo 3 (UNFCCC, \n\n1998). \n\n \n\nDe acordo com o estabelecido no art. 12, pa\u00edses Partes do Anexo I (ditos \n\ndesenvolvidos) poder\u00e3o implementar, em pa\u00edses que n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos no Anexo I \n\n\n\n36 \n\n \n \n\n  \n\n(subdesenvolvidos), projetos que visem a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEEs, em troca de \n\nRedu\u00e7\u00e3o Certificada de Emiss\u00f5es (RCE). Os projetos podem ser realizados mediante \n\ninvestimentos em tecnologias mais eficientes, substitui\u00e7\u00e3o de fontes de energias f\u00f3sseis por \n\nrenov\u00e1veis, racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da energia, florestamento e reflorestamento, entre outras \n\nmedidas. Estes certificados ser\u00e3o contabilizados como cr\u00e9ditos de abatimento para os pa\u00edses \n\nque possuem metas de redu\u00e7\u00e3o e que estejam realizando tais projetos (MOREIRA e \n\nGIOMETTI, 2008).  \n\nNesses projetos contemplados no \u00e2mbito do Protocolo de Quioto, incluem-se as \n\nhidrel\u00e9tricas, compreendidas como formas de reduzir as emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa \n\n(GEE). Desta maneira, os empreendimentos podem obter financiamento para implanta\u00e7\u00e3o de \n\nprojetospor meio dos MDLs. Esta ideologia \u00e9 bastante questionada por Fearnside (2012), que \n\nem entrevista ao Portal IHU on-line, afirma que \u201cos cr\u00e9ditos de carbono para hidrel\u00e9tricas \n\nprejudicam os esfor\u00e7os mundiais para controlar o aquecimento global\u201d, pois as mesmas \n\ntamb\u00e9m produzem gases de efeito estufa. \n\nAl\u00e9m disso, o Mercado de Carbono, defendido pela ONU como uma das \u201csolu\u00e7\u00f5es\u201d \n\npara o problema das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \u00e9 contestado por movimentos, como apontou \n\nGraciela Rodrigues, uma das organizadoras da C\u00fapula dos Povos, ao Portal Terra, em 2012: \n\n\u201cesse mercado n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o real para evitar mais polui\u00e7\u00e3o. A pol\u00edtica de emiss\u00f5es da ONU \n\n\u00e9 uma trag\u00e9dia. Uma ind\u00fastria n\u00e3o reduz a polui\u00e7\u00e3o e compensa isso pagando para comprar \n\ncr\u00e9ditos de quem conseguiu reduzir\u201d. \n\nNa escala global, o Banco Mundial \u00e9 o maior dos indutores das eletroestrat\u00e9gias, seja \n\npor meio da gera\u00e7\u00e3o de conhecimento, seja pelo financiamento dos empreendimentos, mas \n\nprincipalmente como indutor da ideologia de que os impactos s\u00e3o mitig\u00e1veis. Defende que os \n\nempreendimentos trazem grandes contribui\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento econ\u00f4mico, al\u00e9m de \n\nevitarem o grande consumo de combust\u00edveis anualmente (BANCO MUNDIAL, 2012). Ou \n\nseja, persiste a vis\u00e3o econ\u00f4mica sobre impactos ambientais e sociais e, pode-se dizer, at\u00e9 \n\nmesmo humanos. \n\nDesta forma, o Banco Mundial, na composi\u00e7\u00e3o das eletroestrat\u00e9gias, representa dois \n\nimportantes papeis, sendo por um lado, ainda um importante financiador de empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos e, por outro, um especialista na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e t\u00e9cnicas que \n\nbuscam exaltar o mercado e oferecer um ambiente \u201csaud\u00e1vel\u201d aos neg\u00f3cios, ao mesmo tempo \n\nque difunde e propaga as hidrel\u00e9tricas como fonte de energia limpa, sustent\u00e1vel, minimizando \n\nos impactos das barragens e os custos socioambientais. \n\n\n\n37 \n\n \n \n\n  \n\nO Banco Mundial, ao se definir como importante produtor de conhecimento e t\u00e9cnicas, \n\nemitindo documentos que buscam orientar as pol\u00edticas do setor el\u00e9trico, assume o papel dos \n\nthink thanks apontados por Almeida (2010), os quais visam influenciar as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npor meio da dissemina\u00e7\u00e3o de seus resultados de pesquisa (HAUCK e \u00c1VILA, 2014).  \n\n \n\n \n\n1.1.2 Eletroestrat\u00e9gias na escala regional latino-americana \n\n \n\nNa escala regional da Am\u00e9rica Latina, a influ\u00eancia se d\u00e1 principalmente por parte do \n\nBanco Interamericano de Desenvolvimento (BID), atrav\u00e9s das atividades da Iniciativa para a \n\nIntegra\u00e7\u00e3o da Infra-estrutura Regional Sul-Americana (IIRSA). A IIRSA \u00e9 um processo \n\nmultissetorial que pretende desenvolver e integrar as \u00e1reas de transporte, energia e \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul, em dez anos (IIRSA, 2000). Ap\u00f3s esse per\u00edodo novos \n\nobjetivos foram tra\u00e7ados para a IIRSA. Estes est\u00e3o previstos no Plano de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gico \n\n2012-2022 e dentre outros aspectos enunciam como objetivos \u201ca integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica; o \n\ndesenvolvimento de uma infraestrutura para a interconex\u00e3o da regi\u00e3o; a integra\u00e7\u00e3o industrial e \n\nprodutiva\u201d (COSIPLAN, 2012, p. 3). \n\nO plano foi criado oficialmente em 2000, durante a Reuni\u00e3o dos Presidentes da \n\nAm\u00e9rica do Sul, em Bras\u00edlia, com a finalidade de integrar fisicamente a regi\u00e3o. A base do \n\nplanejamento s\u00e3o dez Eixos de Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, que abrangem faixas \n\ngeogr\u00e1ficas de v\u00e1rios pa\u00edses que concentram ou possuem potencial para desenvolver bons \n\nfluxos comerciais, visando formar cadeias produtivas e assim estimular o \"desenvolvimento \n\nregional\" (IIRSA, 2000). \n\nEntre os encaminhamentos deste encontro definiu-se que o BID elaboraria um plano \n\nde a\u00e7\u00e3o para a integra\u00e7\u00e3o proposta. O estudo \u201cUn Nuevo Impulso a la Integraci\u00f3n de la \n\nInfraestructura Regional en Am\u00e9rica del Sur\u201d foi apresentado pelo BID em dezembro de \n\n2000, portanto apenas tr\u00eas meses ap\u00f3s a \u201ccria\u00e7\u00e3o\u201d da IIRSA. Neste documento, entre outros \n\nassuntos, s\u00e3o apresentados os problemas que inibem o com\u00e9rcio intra-regional e as \n\nalternativas para melhorar o fluxo de mercadorias; ou a situa\u00e7\u00e3o da infraestrutura e seus \n\nprincipais entraves, ou seja, as barreiras naturais da Am\u00e9rica do Sul. Como o pr\u00f3prio texto \n\nconcluiu, \u201c[...]cabe destacar os principais problemas que para a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica delineia a \n\ngeografia atrav\u00e9s de formid\u00e1veis barreiras naturais tais como a Cordilheira dos Andes, a Selva \n\nAmaz\u00f4nica e a Bacia do Orinoco\u201d (BID, 2000, p. 33). \n\n\n\n38 \n\n \n \n\n  \n\nA coordena\u00e7\u00e3o operacional da IIRSA est\u00e1 a cargo da Corporaci\u00f3n Andina de Fomento \n\n(CAF), do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID) e do Fundo Financeiro para o \n\nDesenvolvimento da Bacia do Prata (Fonplata) (IIRSA, 2000). De acordo com a carteira de \n\nprojetos para a \u00e1rea, no setor de energia, os investimentos ultrapassam 76 milh\u00f5es de d\u00f3lares \n\n(Gr\u00e1fico 2). \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Carteira de projetos de energia da IIRSA. \n\nFonte: Cosiplan (2014). \n\n \n\nO BID, como coordenador operacional da IIRSA, apresenta importantes investimentos \n\nno setor el\u00e9trico. O Gr\u00e1fico 3 apresenta os investimentos do BID para os diferentes setores, \n\nsendo a energia o segundo maior alvo de investimentos entre os anos 2007 e 2011. \n\n \nGr\u00e1fico 3 - Investimentos do BID (2007-2011) na Am\u00e9rica do Sul. \n\nFonte: BID (2012). \n\n \n\nDe acordo com Carvalho G.(2009), o BID tem grande influ\u00eancia na determina\u00e7\u00e3o das \n\ndiretrizes da IIRSA \n\n\n\n39 \n\n \n \n\n  \n\n[...]atrav\u00e9s da ocupa\u00e7\u00e3o de postos-chaves na estrutura de gest\u00e3o e de assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica, \u00e1reas importantes na defini\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o institucional da IIRSA, dos \n\nprojetos considerados priorit\u00e1rios, bem como das diretrizes para o financiamento dos \n\nmesmos, incluindo os estudos de viabilidade.Em rela\u00e7\u00e3o ao modelo energ\u00e9tico \n\nbrasileiro, as IFMs t\u00eam investido pesadamente para a constru\u00e7\u00e3o de um marco \n\nregulat\u00f3rio que preserve os interesses da iniciativa privada que atua no setor: \n\nseguran\u00e7a jur\u00eddica, retorno dos investimentos e liberdade para remessa de lucros \n\n(CARVALHOG., 2009, p.188, grifo nosso). \n \n\nDa mesma forma que o Banco Mundial, o BID tamb\u00e9m tem importante papel na \n\ninflu\u00eancia do modelo energ\u00e9tico, ao induzir pol\u00edticas p\u00fablicas como gerador de conhecimento. \n\nNo \u00e2mbito da IIRSA, seu papel de financiador do setor el\u00e9trico busca justificar-se como \n\nfomentador da explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, como o texto do site evidencia: \u201cO Banco tamb\u00e9m \n\nfinancia programas para melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica, fomentar a integra\u00e7\u00e3o \n\ntransfronteiri\u00e7a e diversificar a matriz energ\u00e9tica mediante a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de fontes \n\nde energia renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis\u201d (BID, 2015, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nO simples financiamento proporcionado pelo BID n\u00e3o seria suficiente para \n\ncaracteriz\u00e1-lo como um dos eletroestrategistas na escala latino-americana. Contudo, seu papel \n\nde influenciador de pol\u00edticas p\u00fablicas no \u00e2mbito do setor, aliado aos interesses da IIRSA, \n\ncompartilhando com a ideia de Svampa (2013, p. 19) de que h\u00e1 um \u201c[...] inexor\u00e1vel \u2018destino\u2019 \n\nda Am\u00e9rica Latina, como \u2018sociedades exportadoras da natureza\u2019, com base na nova divis\u00e3o \n\ninternacional do trabalho e em nome de vantagem comparativa\u201d cumpre com esta \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o. \n\nOs projetos da IIRSA, financiados pelo BID, correspondem \u00e0 tese de Harvey (2004), \n\nindicando que h\u00e1 um quadro funcionalista para a reemerg\u00eancia do interesse na Am\u00e9rica do \n\nSul na nova fase do imperialismo, o qual est\u00e1 embasado na acumula\u00e7\u00e3o primitiva \n\ninternacional do capital, marcada pela privatiza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e pela privatiza\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os p\u00fablicos, o que levaria \u00e0 emerg\u00eancia de uma acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. Isso \n\npelo fato dos diversos investimentos na regi\u00e3o estraem marcados pela apropria\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rios de povos e comunidades diversos, parcerias entre governos e empresas privadas \n\ncom amplia\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais diversos. \n\nOutra agente propulsora das eletroestrat\u00e9gias em escala regional tem sido a Comiss\u00e3o \n\nEcon\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e Caribe (CEPAL), que atua como produtora de \n\nconhecimento com rela\u00e7\u00e3o ao setor el\u00e9trico. Essa produ\u00e7\u00e3o de estudos e conhecimentos sobre \n\no setor apresenta-se como um dos arcabou\u00e7os das eletroestrat\u00e9gias, pois s\u00e3o utilizados como \n\nforma de orientar pol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o e alterar legisla\u00e7\u00f5es em favor do setor el\u00e9trico na \n\nAm\u00e9rica Latina e no Caribe. \n\n\n\n40 \n\n \n \n\n  \n\nNesse sentido, em um dos estudos da Cepal, \u201cSetor el\u00e9trico: desafios e \n\noportunidades\u201d, Oliveira (2011, p.7) descreve: \n\nO setor el\u00e9trico sofreu reforma radical na d\u00e9cada de 1990 com o objetivo de atrair \n\ninvestidores privados e melhorar seu desempenho econ\u00f4mico-financeiro. A crise do \n\nracionamento gerou d\u00favidas quanto \u00e0 capacidade de a reforma el\u00e9trica oferecer os \n\nbenef\u00edcios econ\u00f4micos anunciados. \n\n \n\n  Contudo, apesar deste diagn\u00f3stico, o estudo afirma que, \u201c[...] a espinha dorsal da \n\nreforma n\u00e3o foi modificada\u201d (OLIVEIRA, 2011, p.7). Ainda, em estudo da Cepal elaborado \n\npor Coviello, Goll\u00e1n e P\u00e9rez (2012, p.5), indica-se que: \n\nEntre os anos 80 e 90 a regi\u00e3o da Am\u00e9rica Latina e Caribe atravessou um importante \n\nprocesso de reforma do seu setor el\u00e9trico. Nesse processo, a maioria dos pa\u00edses da \n\nregi\u00e3o privatizaram parte ou a totalidade deste setor que historicamente esteve nas \n\nm\u00e3os do Estado. Assim, as empresas privadas ficaram, em grande parte, \n\nrespons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o governo \n\ntornou-se regulador atrav\u00e9s de institui\u00e7\u00f5es criadas especificamente para este fim. Em \n\nlinhas gerais, este processo e modelofoi de certo modo exitoso e levou a uma \n\nmelhoria do servi\u00e7o. Na maioria dos casos, este modelo se mant\u00e9m at\u00e9 hoje \n\n(tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nO estudo define como exitosas as privatiza\u00e7\u00f5es ocorridas nos pa\u00edses da Am\u00e9rica \n\nLatina, minimizando casos como o do Brasil onde, por exemplo, o racionamento ocorrido em \n\n2001, se deu por falta de investimentos no setor (GON\u00c7ALVES, et al., 2007). Os investidores \n\ncompraram tais empresas com o objetivo de lucrar, e n\u00e3o investir. \n\nAs privatiza\u00e7\u00f5es al\u00e9m de configurarem um dos pilares da acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o \n\n(HARVEY, 2007), permitem uma verdadeira \u201cfarra\u201d no \u00e2mbito das eletroestrat\u00e9gias, pois \n\ncomo afirma Pinheiro (2006, p.106): \n\nNo ambiente privatizado do setor el\u00e9trico \u00e9 percept\u00edvel a dificuldade das popula\u00e7\u00f5es \n\natingidas e suas organiza\u00e7\u00f5es de identificarem de forma clara seus interlocutores, \n\naqueles aos quais devem dirigir suas reivindica\u00e7\u00f5es e com quais devem dialogar e \n\nnegociar. Ora o empreendedor, ora o \u00f3rg\u00e3o financiador, ora o \u00f3rg\u00e3o ambiental, ora a \n\nag\u00eancia reguladora, ora \u00f3rg\u00e3os governamentais. E se tantos s\u00e3o agentes, no \u201cjogo de \n\nempurra\u201d que acontece entre eles, nenhum \u00e9 de fato o respons\u00e1vel por oferecer \n\nrespostas \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o atingida e por assumir a responsabilidade pelos \n\nproblemas sociais e ambientais. \n\n \n\nDesta forma, as privatiza\u00e7\u00f5es como novo modelo implantado no setor el\u00e9trico buscou \n\nresguardar os interesses dos capitais privados, relegando a um segundo plano mecanismos que \n\nassegurem os direitos sociais e ambientais da popula\u00e7\u00e3o atingida (PINHEIRO, 2006). Frente a \n\nestes aspectos, as privatiza\u00e7\u00f5es e estudos que buscam valorizar essa pr\u00e1tica, como os da \n\nCepal, n\u00e3o s\u00f3 se relacionam como comp\u00f5em as eletroestrat\u00e9gias. \n\nOutro elemento apresentado por este estudo da Cepal diz respeito \u00e0s Parcerias-\n\nP\u00fablico-Privadas (PPP): \n\n\n\n41 \n\n \n \n\n  \n\nTradicionalmente, as PPP s\u00e3o definidas como um contrato legalmente vinculado \n\nentre o governo e empresas privadas para a presta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, delegando \n\nresponsabilidades e riscos na sua maioria ao parceiro privado. Atualmente, no \n\nentanto, as PPPs est\u00e3o se voltando para um modelo em que os setores p\u00fablicos e \n\nprivados se envolvem no projeto durante todas as fases: constru\u00e7\u00e3o, financiamento e \n\nopera\u00e7\u00e3o, tornando-o mais atraente para o setor privado, pois os riscos s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nassumidos pelo governo (COVIELLO, GOLL\u00c1N e P\u00c9REZ, 2012, p.29-30, tradu\u00e7\u00e3o \n\nnossa). \n\n \n\nNo Brasil, a PPP \u00e9 definida pela Lei n\u00ba 11.079, de 30 de dezembro de 2004, Art. 2\u00ba, \n\ncomo sendo, \u201co contrato administrativo de concess\u00e3o, na modalidade patrocinada ou \n\nadministrativa\u201d (BRASIL, 2004). Estas parcerias s\u00e3o utilizadas tamb\u00e9m no \u00e2mbito da IIRSA, \n\ntendo como caracter\u00edsticas \u201c[...] financiarem projetos particulares, fundindo capital p\u00fablico \n\ncom privado e t\u00eam papel preponderante no investimento para implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas \n\ndiversas na Am\u00e9rica Latina\u201d (ROUGEMONT, 2011, p.62). \n\nDe acordo com Harvey (2005), as parcerias p\u00fablico-privadas t\u00eam car\u00e1ter especulativo, \n\ncom riscos e obst\u00e1culos inerentes a esta atividade; com essa pr\u00e1tica o setor p\u00fablico assume os \n\nriscos e o setor privado os benef\u00edcios. Sua rela\u00e7\u00e3o com as eletroestrat\u00e9gias se d\u00e1 ao \n\npermitirem ao setor el\u00e9trico privatizar a \u00e1gua. Nesse sentido, afirma Rougemont (2011, p.64), \n\n[...] as PPPs significam descaradamente a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, embora mascaradas \n\npor uma parceria que tamb\u00e9m \u00e9 p\u00fablica. Ao mesmo tempo representam somente o \n\ninteresse de empresas privadas, que atuam na busca de melhores neg\u00f3cios, e n\u00e3o em \n\nbenef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s PPPs, no tocante \u00e0s PCHs, vale a pena mencionar um coment\u00e1rio do \n\nSenador Roberto Requi\u00e3o (PMDB-PR), de 2011, ao tratar das mesmas. Ele afirma que quando \n\nas empresas p\u00fablicas s\u00e3o minorit\u00e1rias nos empreendimentos, \u201co grupo privado faz a obra pelo \n\npre\u00e7o que quiser, o que significa um superfaturamento j\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o da usina\u201d. O Senador \n\nafirma ainda, que ter PCHs financiadas pelo BNDES \u201c\u00e9 melhor que ped\u00e1gio e vender coca\u00edna. \n\nSe pagam em seis anos; neg\u00f3cio s\u00f3 para os \u00edntimos\u201d (REQUI\u00c3O, 2011). \n\nRequi\u00e3o (2011) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o BNDES financia at\u00e9 70% das \n\nobras de PCHs. Os outros 30% restantes desde que n\u00e3o sejam provenientes de empresas \n\nestatais majorit\u00e1rias, podem ser contratados pelos empreendedores pelo pre\u00e7o que quiserem. \n\nOu seja, mesmo que os empreendedores contratem as obras a um pre\u00e7o muito mais elevado \n\nque o real, o dinheiro p\u00fablico arcar\u00e1 com os custos. \n\nA afirma\u00e7\u00e3o do Senador Requi\u00e3o \u00e9 importante, pois durante seu governo (2002- 2009) \n\nhouve a total paralisa\u00e7\u00e3o dos licenciamentos de PCHs para a iniciativa privada por \n\ncompreender ser contr\u00e1rio aos interesses p\u00fablicos. \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n \n\n  \n\n1.1.3 Eletroestrat\u00e9gias em Escala Nacional \n\n \n\nO setor el\u00e9trico no contexto brasileiro conseguiu diversas benesses. Nesse subitem, \n\nnosso objetivo \u00e9 tratar quem s\u00e3o os grupos de interesses que impulsionam as eletroestrat\u00e9gias. \n\nNo Brasil, os think tanks ligados ao tema v\u00e3o desde professores universit\u00e1rios, passando por \n\npoderosas entidades como a FIESP, chegando at\u00e9 a grande m\u00eddia, que faz o servi\u00e7o de \n\n\u201cvender\u201d tais ideias. \u00c9 importante destacar a rela\u00e7\u00e3o deste aparato ideol\u00f3gico com os j\u00e1 \n\nanalisados por Almeida (2010), Delgado (2013) e Carvalho (2013), com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nagroneg\u00f3cio, refor\u00e7ando a analogia com as agroestrat\u00e9gias. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a grupos universit\u00e1rios, podemos citar o Grupo de Estudos do Setor \n\nEl\u00e9trico (GESEL), da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). Este grupo apresenta \n\ndiversos trabalhos acad\u00eamicos em defesa das hidrel\u00e9tricas, considerando as mesmas \n\nprodutoras de \u201cenergia limpa\u201d, perspectiva utilizada como forma de justificar a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde hidrel\u00e9tricas apenas pelo vi\u00e9s das emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa (GEE), tema que ser\u00e1 \n\ndiscutido no cap\u00edtulo 2. Tais estudos t\u00eam sido propagandeados pela grande m\u00eddia, como por \n\nexemplo, demonstra a not\u00edcia veiculada pelo Jornal do Brasil, em 26 de abril de 2010: \n\nO crescimento da economia brasileira vai levar a um aumento no consumo de \n\nenergia e o pa\u00eds vai precisar a cada ano de cerca de 5 mil MW de capacidade nova \n\ninstalada. Isso equivale \u00e0 quantidade de energia estimada para a UHE de Belo \n\nMonte. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 do coordenador do Gesel-UFRJ, Nivalde de Castro. \u201cEssa \n\nusina, bem como as usinas de Jirau e Santo Ant\u00f4nio [no Rio Madeira, RO], vai \n\nreafirmar a matriz hidrel\u00e9trica brasileira, que \u00e9 limpa, renov\u00e1vel e apresenta uma \n\ntarifa muito barata\u201d, diz o coordenador. Castro lembra que, em 2007 e 2008, quando \n\no Brasil n\u00e3o tinha projetos de hidreletricidade para levar a leil\u00e3o, por causa da \n\nparalisa\u00e7\u00e3o dos estudos de invent\u00e1rio, o Brasil foi obrigado a contratar 7 mil MW de \n\ntermel\u00e9tricas a \u00f3leo, energia considerada mais cara e mais poluente. Para ele, o \n\nBrasil tem a melhor matriz el\u00e9trica do mundo. Segundo Castro, \u201c\u00c9 um \n\nempreendimento que o Brasil precisa, tem um peso muito importante para o \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds. Isso \u00e9 o que move a AGU [Advocacia-Geral da Uni\u00e3o] \n\npara evitar qualquer imbr\u00f3glio que venha a prejudicar a constru\u00e7\u00e3o desse \n\nempreendimento\u201d. \n\n \n\nTamb\u00e9m no Jornal Valor Econ\u00f4mico do dia 03 de janeiro de 2012, em mat\u00e9ria \n\ndenominada \u201cA real quest\u00e3o de Belo Monte: ter ou n\u00e3o ter\u201d, faz-se men\u00e7\u00e3o \u00e0 matriz \n\nenerg\u00e9tica brasileira, afirmando-se que \u201ca constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte faz parte dessa estrat\u00e9gia \n\nde manter a matriz el\u00e9trica brasileira entre as mais sustent\u00e1veis e competitivas do planeta\u201d \n\n(CASTRO, DANTAS e LEITE, 2012). \n\nNesse sentido, a coaliz\u00e3o de interesses entre m\u00eddia e o campo acad\u00eamico-cient\u00edfico, \n\nevidencia o aquecimento global de maneira a mostrar a hidreletricidade como uma grande \n\nmaravilha, independentemente do lugar em que a usina vai ser constru\u00edda e dos impactos que \n\n\n\n43 \n\n \n \n\n  \n\nela vai causar (BERMANN, 2011). Proporciona obscurecimento sobre os impactos e conflitos \n\nsocioambientais provocados pelo setor el\u00e9trico, exaltando possibilidades de energia barata \n\npara o desenvolvimento do pa\u00eds e relativizando o esgotamento dos recursos naturais. \n\nOutro aspecto importante de se destacar s\u00e3o os investimentos do BNDES que \u00e9 o \n\ngrande financiador do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) do Governo Federal, \n\nrespons\u00e1vel dentre outros investimentos, pelas hidrel\u00e9tricas de Santo Ant\u00f4nio, Jirau e Belo \n\nMonte. \n\nA rela\u00e7\u00e3o do PAC com as eletroestrat\u00e9gias pode ser comprovada com base nos valores \n\napresentados para o eixo de energia do PAC 2: s\u00e3o 461,6 bilh\u00f5es, representando 48% de todo \n\no previsto para o Programa (BRASIL, 2012). A Figura 1 demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\ninvestimentos do PAC e a gera\u00e7\u00e3o de energia no Pa\u00eds. Segundo o balan\u00e7o do programa, s\u00e3o \n\n344 empreendimentos em todo o pa\u00eds (BRASIL, 2014). \n\n \nFigura 1- Empreendimentos hidrel\u00e9tricos em implanta\u00e7\u00e3o e planejados no \u00e2mbito do PAC 2. \n\nFonte: BRASIL (2014). \n\n \n\nNesse sentido, o Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do BNDES para o exerc\u00edcio de 2013, reafirma a \n\natua\u00e7\u00e3o do banco no \u00e2mbito do PAC, colocando que, \n\nAvan\u00e7os em infraestrutura promovem a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, \n\nintegram as regi\u00f5es e aumentam a competitividade e a produtividade de empresas \n\nem todas as atividades econ\u00f4micas, motivo pelo qual esse setor tem recebido apoio \n\nexpressivo do BNDES, principalmente no \u00e2mbito do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \n\nCrescimento (PAC). A partir de 2013, o Banco refor\u00e7ou sua atua\u00e7\u00e3o em articula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n44 \n\n \n \n\n  \n\ncom o Governo Federal para o PAC Mobilidade e o programa de concess\u00f5es de \n\ninfraestrutura de log\u00edstica, de transporte e energia, este com investimentos estimados \n\nem US$ 235 bilh\u00f5es (BNDES, 2013, p.42). \n\n \n\nAs escalas das eletroestrat\u00e9gias acabam se entrela\u00e7ando e interagindo. Um exemplo \n\ndisso \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o do BNDES em articula\u00e7\u00e3o com a IIRSA, conforme cita Carvalho (2009, \n\np.184): \n\nO BNDES tem sido decisivo para ampliar a influ\u00eancia do Brasil na Am\u00e9rica do Sul, \n\natrav\u00e9s da concess\u00e3o de empr\u00e9stimos a governos e empresas da regi\u00e3o. Isto porque \n\nao bloco de poder que comanda o Estado brasileiro interessa, por um lado, que as \n\nobras de infraestrutura previstas pela IIRSA nos pa\u00edses vizinhos, que se articulam \n\ncom as do PAC e que s\u00e3o fundamentais \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds no mercado global, \n\nsejam executadas integralmente; por outro, que esse processo tamb\u00e9m contribua \n\npara abrir as economias sul-americanas \u00e0s empresas brasileiras, associadas ou n\u00e3o a \n\ngrandes grupos econ\u00f4micos do exterior (CARVALHO, 2009, p.184). \n\n \n\nDentre os demais investimentos, a Tabela 1 demonstra o desembolso realizado pelo \n\nBNDES em 2013, na carteira denominada de \u201cinvestimentos em economia verde e mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas\u201d: \n\nTabela1 - S\u00e9rie de desembolsos para economia verde e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\n(R$ \n\nbilh\u00f5es) \n\n  2009 2010 2011 2012 2013 \n\nAdapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e gest\u00e3o de riscos \n\nde desastres \n- 0,1 0,6 0,6 0,4 \n\nEnergias renov\u00e1veis e efici\u00eancia energ\u00e9tica 5,7 6 7,1 6,1 7,1 \n\nFlorestas 0,3 0,6 0,6 0,7 1,1 \n\nGest\u00e3o da \u00e1gua e esgoto 1,6 1,9 1,5 1,5 1,3 \n\nGest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos 0,2 0,5 0,5 0,4 0,5 \n\nHidrel\u00e9tricas (acima de 30 MW) 8,4 6,2 5,2 7,1 8,6 \n\nMelhorias agr\u00edcolas 0,4 0,5 0,3 0,3 0,1 \n\nOutros 0,1 0,1 0,2 0,1 0,1 \n\nTransporte de carga 2 1,4 1,6 2,6 2,4 \n\nTransporte p\u00fablico de passageiros 1,4 0,7 0,9 1,5 2,8 \n\nTotal 19,9 18 18,5 20,8 24,4 \n\nFonte: BNDES (2013). \n\nAdaptado pelo Autor, (2015). \n\n      \n\n A respeito destes investimentos o relat\u00f3rio afirma que \u201cos desembolsos do BNDES \n\npara economia verde e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas foram de R$ 24,4 bilh\u00f5es, com destaque para \n\nenergias renov\u00e1veis e hidrel\u00e9tricas\u201d (BNDES, 2013, p.49).  Al\u00e9m disso, o Relat\u00f3rio Anual de \n\n2013 ainda descreve: \n\nO apoio aos grandes projetos estruturantes se manteve como destaque em 2013. O \n\nsetor de infraestrutura liderou os desembolsos, com R$ 62,2 bilh\u00f5es ou 33% do total \n\nliberado. Os montantes mais significativos foram para transporte rodovi\u00e1rio (R$ \n\n21,2 bilh\u00f5es) e energia el\u00e9trica (R$ 19,9 bilh\u00f5es) (BNDES, 2013, p.32). \n\n  \n\nA import\u00e2ncia do setor el\u00e9trico persiste nos investimentos do BNDES. Esses \n\ninvestimentos passaram a ser descritos no \u00e2mbito do Banco como \u201cprojetos com objetivos \n\n\n\n45 \n\n \n \n\n  \n\npredominantemente sociais ou ambientais\u201d; o banco e tamb\u00e9m conta \u201ccom produtos e \n\ninstrumentos de apoio a outros setores, com condi\u00e7\u00f5es financeiras que podem ser \n\ndiferenciadas em fun\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de sustentabilidade\u201d (BNDES, 2013, p.49). \n\nNo que tange especificamente \u00e0s PCHs, o setor age de forma similar, dispondo de \n\ngrupos de influ\u00eancia, inclusive professores universit\u00e1rios e setores do governo. Um exemplo \n\nemblem\u00e1tico foi, a cria\u00e7\u00e3o, em 1998, do Centro Nacional de Refer\u00eancia em Pequenas Centrais \n\nHidrel\u00e9tricas (CERPCH), na Universidade Federal de Engenharia de Itajub\u00e1 (Unifei). Este \n\ncentro tem por objetivo promover a divulga\u00e7\u00e3o dos pequenos potenciais hidroenerg\u00e9ticos, \n\natrav\u00e9s de rede de informa\u00e7\u00e3o, projetos, pesquisa, desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, \n\nbem como promover a capacita\u00e7\u00e3o e treinamento nesta \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o (CERPCH, 1998). \n\nAl\u00e9m disso, foi criada em 2013 a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Fomento \u00e0s Pequenas \n\nCentrais Hidrel\u00e9tricas (ABRAPCH), que tem por objetivos: \n\nI. Promover a uni\u00e3o dos interessados nos projetos de gera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s das \n\nPequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas, representando seus associados perante os poderes \n\np\u00fablicos, incluindo o Poder Judici\u00e1rio e\u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es nacionais e \n\ninternacionais, defendendo seus direitos, interesses e aspira\u00e7\u00f5es coletivas, inclusive \n\npara proteger o meio ambiente, a ordem econ\u00f4mica e a livre concorr\u00eancia; II. Atuar \n\nem sintonia e em conjunto com outras Associa\u00e7\u00f5es afins, na defesa dos interesses \n\ndas PCHs, semconflito de interesses, tais como a ABRAGEL, ABEE\u00f3lica, ABEER, \n\nABRACE, ABIAPE, APINE, COGEN, podendoparticipar do corpo social das \n\nmesmas, para atuar, especialmente junto \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia \n\nEl\u00e9trica,ANEEL;Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica, EPE; C\u00e2mara de Compensa\u00e7\u00e3o \n\nde Energia El\u00e9trica, CCEE: OperadorNacional do Sistema ONS; Minist\u00e9rio das \n\nMinas e Energia, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Minist\u00e9rio daFazenda; Comit\u00ea de \n\nMonitoramento do Setor El\u00e9trica, CMSE; Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, ANA; \n\nInstitutoBrasileiro do Meio Ambientar, IBAMA e \u00f3rg\u00e3os ambientais estaduais, bem \n\ncomo junto ao Banco Nacional deDesenvolvimento Econ\u00f4mico, BNDES e junto aos \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais e fazend\u00e1rios estaduais sempre de forma prof\u00edcua e permanente \n\n(ABRAPCH, 2013, p.1). \n\n \n\nA ABRAPCH, dentre outros aspectos, defende e busca benef\u00edcios para o ramo das \n\nPCHs, como a\u00e7\u00f5es que envolvem questionamento do pre\u00e7o praticado pelo ramo e acesso ao \n\nsistema de distribui\u00e7\u00e3o. Mas o que melhor configura a atua\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o, como um dos \n\natores das eletroestrat\u00e9gias, s\u00e3o os esfor\u00e7os com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental para o licenciamento de empreendimentos do tipo PCH, solicitando junto ao \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente altera\u00e7\u00f5es nas Resolu\u00e7\u00f5es do Conama que tratam da mat\u00e9ria, \n\nespecificamente a Resolu\u00e7\u00e3o 001/86 e 237/97 (ABRAPCH, 2014). \n\nNo dia 21 de agosto de 2013, foi criada a Frente Parlamentar Mista em Defesa das \n\nPequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs) e da Microgera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Esta tem por objetivo \n\na defesa dos interesses desse ramo do setor el\u00e9trico. A Frente Parlamentar conta com 180 \n\ndeputados e 22 senadores (C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS, 2014). Segundo o Deputado \n\nPedro Uczai (PT-SC), presidente da frente parlamentar, \u201c[...] as PCHs est\u00e3o dentro desta \n\n\n\n46 \n\n \n \n\n  \n\nl\u00f3gica, necessitando um estudo mais aprofundado sobre a atual legisla\u00e7\u00e3o e a burocracia para \n\nque haja mais est\u00edmulos ao setor\u201d. \n\nDurante o trabalho de campo realizado no \u00e2mbito da pesquisa, entrevistou-se o Sr. Ivo \n\nPugnaloni, presidente da ABRAPCH e empreendedor do ramo de PCHs, que afirmou: \u201cPara \n\nn\u00f3s ela \u00e9 muito importante! A nossa frente, formada h\u00e1 menos de um ano, foi muito \n\nimportante! N\u00f3s sentimos uma mudan\u00e7a completa da maneira de como \u00e9ramos recebidos e \n\ncomo \u00e9ramos vistos e considerados a partir de que n\u00f3s t\u00ednhamos formado a frente \n\nparlamentar\u201d.\n9\n \n\nFrente aos diferentes atores apresentados no campo acad\u00eamico-cient\u00edfico, midi\u00e1tico, \n\necon\u00f4mico-financeiro e pol\u00edtico, cabe destac\u00e1-los como aparatos ideol\u00f3gicos e de poder \n\n(DELGADO, 2013) que no \u00e2mbito do setor el\u00e9trico, refor\u00e7am o que se denomina por \n\neletroestrat\u00e9gias. Com as eletroestrat\u00e9gias, o setor el\u00e9trico tem alcan\u00e7ado diversas benesses: \n\nna altera\u00e7\u00e3o das leis ambientais, com flexibiliza\u00e7\u00f5es; no \u00e2mbito do pr\u00f3prio setor com a \n\namplia\u00e7\u00e3o das pot\u00eancias e \u00e1reas alagadas na classifica\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, visando \n\nacelerar as obras e retirar os entraves para o desenvolvimento (PORTO, FINAMORE e \n\nFERREIRA, 2013) e; com pol\u00edticas p\u00fablicas que destinam recursos ao setor, como o \n\nPrograma de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica (Proinfa), que tem por \n\nobjetivo reduzir a emiss\u00e3o de GEE (ABREU, SIEBRA e CUNHA, 2014). \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de um empreendimento hidrel\u00e9trico passa por cinco etapas: Estimativa \n\ndo Potencial Hidroel\u00e9trico, Invent\u00e1rio Hidroel\u00e9trico, Viabilidade, Projeto B\u00e1sico e Projeto \n\nExecutivo (BRASIL, 2007).  \n\nA Estimativa do Potencial Hidroel\u00e9trico \u00e9 realizada em trabalho de escrit\u00f3rio e ir\u00e1 \n\ndefinir o potencial e estimativa de custos de uma bacia e com isso definir prioridades \n\n(BRASIL, 2007), definindo os melhores potenciais hidrel\u00e9tricos na \u00e1rea estudada.  \n\nO Invent\u00e1rio Hidroel\u00e9trico ir\u00e1 realizar uma an\u00e1lise da bacia hidrogr\u00e1fica que resultar\u00e1 \n\nnum conjunto de aproveitamentos, suas principais caracter\u00edsticas, \u00edndices de custo/benef\u00edcio e \n\n\u00edndices socioambientais (BRASIL, 2007). Essas duas etapas iniciais est\u00e3o voltadas \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica; as pr\u00f3ximas etapas voltam-se para os empreendimentos em si. \n\nA etapa de Viabilidade (VB) definir\u00e1 a viabilidade t\u00e9cnica, energ\u00e9tica, econ\u00f4mica e \n\nsocioambiental que leva \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do aproveitamento \u00f3timo e que ir\u00e1 ao leil\u00e3o de energia \n\n(BRASIL, 2007). Esta etapa recebe diferentes status, conforme resolu\u00e7\u00f5es da Aneel, que s\u00e3o: \n\n                                                           \n9\nEntrevista fornecida pelo Sr. Ivo Pugnaloni, presidente da ABRAPCH e empres\u00e1rio do ramo de PCHs, realizada \n\ndurante trabalho de campo em Curitiba, em setembro de 2014. \n\n\n\n47 \n\n \n \n\n  \n\nRegistro (VB com Registro), Aceite (VB com Aceite) e Registro (VB com Registro). Nessa \n\netapa o empreendedor solicita a Outorga de Autoriza\u00e7\u00e3o (ANEEL, 1998). \n\nO Projeto B\u00e1sico (PB) \u00e9 a etapa na qual ser\u00e3o definidas com maior precis\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas do projeto, as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas das obras civis e equipamentos \n\neletromec\u00e2nicos, bem como os programas socioambientais (BRASIL, 2007). Assim como na \n\netapa de viabilidade, esta etapa tamb\u00e9m recebe diferentes status: Registro (PB com Registro), \n\nAceite (PB com Aceite) e Registro (PB com Registro). Com o PB registrado o empreendedor \n\nrequere a Outorga de Autoriza\u00e7\u00e3o, procedimento que autoriza a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento (ANEEL, 1998). \n\nA quinta e \u00faltima etapa \u00e9 o Projeto Executivo, que contempla a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ndesenhos dos detalhamentos das obras civis e dos equipamentos eletromec\u00e2nicos, necess\u00e1rios \n\n\u00e0 execu\u00e7\u00e3o da obra e \u00e0 montagem dos equipamentos (BRASIL, 2007).  \n\nEsclarecidos alguns termos importantes para nossa an\u00e1lise e compreens\u00e3o do avan\u00e7o \n\ndos empreendimentos hidrel\u00e9tricos em escala nacional, \u00e9 importante destacar o n\u00famero de \n\nprojetos de Usinas Hidrel\u00e9tricas (UHEs) em diferentes est\u00e1gios, conforme informa\u00e7\u00f5es do \n\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas do Setor El\u00e9trico (Sigel) da ANEEL (2014). \n\nNo Brasil h\u00e1, segundo informa\u00e7\u00f5es da ANEEL (2014), 488 projetos de UHEs que se \n\ndividem em: 147 com eixos dispon\u00edveis\n10\n\n, 23 suspensos, um revogado e um n\u00e3o informado. \n\nExcluindo-se estes restam, portanto, 316 projetos de UHEs em diferentes status. Destes 316, \n\n61 est\u00e3o em diferentes fases do VB, 41 em diferentes fases do PB, 12 est\u00e3o outorgados, 8 \n\nest\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o e 194 em opera\u00e7\u00e3o (ANEEL, 2014), como pode-se observar na Figura 2. \n\n                                                           \n10\n\n Eixos dispon\u00edveis s\u00e3o aqueles potenciais hidrel\u00e9tricos que j\u00e1 foram apontados nos estudos, mas n\u00e3o foram \n\nmanifestados interesses ainda sobre os mesmos. \n\n\n\n48 \n\n \n \n\n  \n\n \nFigura2 - Est\u00e1gios dos projetos de UHEs no Brasil. \n\nFonte: ANEEL (2014) - Elaborado pelo autor (2015). \n\n \n\n De forma similar, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel verificar os v\u00e1rios est\u00e1gios dos projetos de PCHs \n\nplanejadas para todo o Brasil. Ao todo h\u00e1 2.271 projetos de PCHs. Excluindo-se os projetos \n\ncom status eixo dispon\u00edvel, desativado, n\u00e3o informado, revogado e suspenso, tem-se 1.383 \n\nprojetos no total, sendo tr\u00eas em diferentes etapas do VB, 766 em diferentes etapas do PB, 125 \n\noutorgados, 30 em constru\u00e7\u00e3o e 459 em opera\u00e7\u00e3o (ANEEL, 2014), conforme a Figura 3. \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n \n\n  \n\n \nFigura 3 - Est\u00e1gios dos projetos de PCHs no Brasil \n\nFonte: ANEEL (2014) - Elaborado pelo autor (2015). \n\n \n\n As informa\u00e7\u00f5es apresentadas demonstram a relev\u00e2ncia e o grande n\u00famero de projetos \n\ndo setor el\u00e9trico. Evidenciam tamb\u00e9m os fortes interesses em usufruir dos recursos h\u00eddricos e \n\npotenciais hidrel\u00e9tricos, sendo este um demonstrativo da \u00e2nsia com que os interesses do setor \n\nel\u00e9trico avan\u00e7am sobre os recursos naturais brasileiros. Nesse mesmo sentido, na pr\u00f3xima \n\nsubse\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas algumas especificidades das eletroestrat\u00e9gias no estado do Paran\u00e1. \n\n \n\n1.2 ESCALA ESTADUAL: O PARAN\u00c1 NO ALVO DAS ELETROESTRAT\u00c9GIAS\n11\n\n \n\n \n\nAntes de descrever as eletroestrat\u00e9gias no estado do Paran\u00e1 vale destacar algumas \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes ao setor el\u00e9trico no estado que tem sido historicamente marcado pela \n\npresen\u00e7a de empreendimentos hidrel\u00e9tricos. \n\nSegundo dados do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional (BEN) de 2013, elaborado pela \n\nEmpresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE), o Brasil gerou 552.498 GWh de energia em 2012. \n\n                                                           \n11\n\nEssa subse\u00e7\u00e3o contempla parte de discuss\u00e3o realizada por Albuquerque e Andrade (2014) sobre o avan\u00e7o das \n\neletroestrat\u00e9gias no estado do Paran\u00e1, dispon\u00edvel em: http://anais.unicentro.br/trabalho/pdf/xvv1n1/210.pdf. \n\nhttp://anais.unicentro.br/trabalho/pdf/xvv1n1/210.pdf\n\n\n50 \n\n \n \n\n  \n\nMais de 75% foi de fonte hidr\u00e1ulica, como pode-se observar no Gr\u00e1fico 4. Considerando \n\napenas as fontes hidr\u00e1ulicas, a gera\u00e7\u00e3o foi de 415.342 GWh (EPE, 2013). \n\n \nGr\u00e1fico4 - Gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica no Brasil. \n\nFonte: EPE (2013). \n\n \n\nNesse mesmo cen\u00e1rio, o estado do Paran\u00e1 aparece como maior contribuinte nacional, \n\ncom a gera\u00e7\u00e3o de 92.819 GWh, o que representa aproximadamente 17% de toda a energia \n\nel\u00e9trica gerada. \u00c9 o estado com maior contribui\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica do pa\u00eds. Neste mesmo \n\nsentido, ao tratar-se de capacidade de gera\u00e7\u00e3o instalada por fontes h\u00eddricas, o Paran\u00e1 responde \n\npor aproximadamente 20% da capacidade de todo o pa\u00eds (EPE, 2013). Quanto \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, \n\nhistoricamente, o Paran\u00e1 tem sido o maior produtor de energia, respondendo por \n\naproximadamente 20% de toda gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica brasileira como pode-se observar no Gr\u00e1fico \n\n5. \n\n\n\n51 \n\n \n \n\n  \n\n \nGr\u00e1fico 5 - Gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica por Estado da Federa\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: EPE (2014). Elaborado pelo Autor (2015). \n\n \n\nAl\u00e9m de ser o maior produtor de eletricidade do pa\u00eds, o consumo de energia no Brasil \n\nem 2012, foi de 448.117 GWh, e no estado do Paran\u00e1 de 27.790GWh. O consumo de \n\neletricidade no Paran\u00e1 foi de apenas 6,2% do consumo total do pa\u00eds, mesmo produzindo 17% \n\nde toda a eletricidade (EPE, 2013). Esses dados indicam que apenas 29% de toda energia \n\nproduzida no ano de 2012 foi consumida no estado; o restante serviu para abastecer outras \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds.  \n\nO simples fato do estado do Paran\u00e1 ser superavit\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\nn\u00e3o tem sido suficiente para rever a implanta\u00e7\u00e3o indiscriminada de empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos, que s\u00e3o justificados em nome do pacto federativo e do aproveitamento desse \n\npotencial hidr\u00e1ulico como vantagem comparativa\n12\n\n. Al\u00e9m desses fatores, em nome do \n\naproveitamento m\u00e1ximo e da otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos para a produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, \n\ntem-se, por outro lado, a deteriora\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e dos recursos, que refletem, por sua vez, \n\nem injusti\u00e7as ambientais. Injusti\u00e7a ambiental \u00e9 o,  \n\n[...] mecanismo pelo qual sociedades desiguais, do ponto de vista econ\u00f4mico e \n\nsocial, destinam a maior carga dos danos ambientais do desenvolvimento \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es de baixa renda, aos grupos raciais discriminados, aos povos \u00e9tnicos \n\n                                                           \n12\n\n Vantagem comparativa \u00e9 o \u201ccar\u00e1ter irrevog\u00e1vel e irresist\u00edvel das atuais atividades extrativistas, dada a \n\nconjun\u00e7\u00e3o da crescente demanda global por commodities e riqueza existente, impulsionada pela vis\u00e3o \n\n\u2018eldoradista\u2019 da Am\u00e9rica Latina como um lugar por excel\u00eancia de abund\u00e2ncia de recursos naturais\u201d (SVAMPA, \n\n2013, p.36). \n\n\n\n52 \n\n \n \n\n  \n\ntradicionais, aos bairros oper\u00e1rios, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es marginalizadas e vulner\u00e1veis \n\n(LEROY, 2011, p.1). \n\n \n\nA Injusti\u00e7a ambiental ou desigualdade ambiental (ACSELRAD, et al., 2012) mant\u00e9m, \n\nno atual modelo energ\u00e9tico, uma pr\u00e1tica em que os benef\u00edcios destinam-se aos grandes \n\ninteresses econ\u00f4micos e os danos a grupos sociais despossu\u00eddos. Desigualdade essa que nega \n\no discurso fortemente arraigado na grande m\u00eddia e em parte da literatura acad\u00eamica, que \n\nafirma de maneira recorrente que os danos ambientais incidem de forma igual sobre todos os \n\ngrupos sociais, e colocam todos como parte de \u201cum mesmo planeta\u201d, reafirmando que para se \n\nconstruir um mundo efetivamente \u201ccomum\u201d seria preciso que as iniquidades fossem \n\ndevidamente enfrentadas (ACSELRAD, et al., 2012). \n\nMas, ao contr\u00e1rio de enfrentarem as iniquidades, as eletroestrat\u00e9gias as ampliam e se \n\nrefletem, no Paran\u00e1, em remo\u00e7\u00f5es ou realoca\u00e7\u00f5es de camponeses e agricultores (tanto \n\npequenos, como m\u00e9dios e grandes) e na usurpa\u00e7\u00e3o do uso comum do rio, realizado pelos \n\npescadores artesanais dos rios Iva\u00ed e Piquiri e por tantos outros pescadores que necessitam de \n\nrios que est\u00e3o em apropria\u00e7\u00e3o ou j\u00e1 apropriados no estado. \n\nEsse processo, orientado pelas eletroestrat\u00e9gias, tem um significado para al\u00e9m da \n\ndesigualdade ou injusti\u00e7a ambiental, que \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o de bens n\u00e3o mercantis em \n\nmercadorias; a quest\u00e3o ambiental relaciona-se com a privatiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os n\u00e3o mercantis \n\npela polui\u00e7\u00e3o e com expropria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de uso comum e recursos territoriais de \n\ncamponeses, ribeirinhos, povos e comunidades tradicionais, com a finalidade de valorizar \n\ncapitais excedentes (ACSELRAD, et al., 2012). Tudo isso evidenciando o que Harvey (2005) \n\nchama de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, como afirmou Bermann (2011), em entrevista \u00e0 Revista \u00c9poca de 31 de \n\noutubro de 2011, \u201cN\u00e3o podemos olhar a quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia sem questionar ou \n\nconsiderar o outro lado, que \u00e9 o consumo de energia\u201d. Portanto, essa informa\u00e7\u00e3o evidencia \n\nque o estado do Paran\u00e1 vem arcando com custos ambientais e tamb\u00e9m injusti\u00e7as ambientais, \n\npara fornecer benef\u00edcios (energia) para outras regi\u00f5es. \n\nSeguindo a recomenda\u00e7\u00e3o de Bermann (2011), ao analisarmos os n\u00fameros da ind\u00fastria \n\npesada (ind\u00fastrias de cimento, ferro-gusa e a\u00e7o [siderurgia], ferro-ligas, n\u00e3o ferrosos \n\n[alum\u00ednio], qu\u00edmica, papel e celulose), observamos que esta responde, em m\u00e9dia, por 25% do \n\nconsumo de energia no pa\u00eds. Quanto ao consumo industrial (incluindo os setores de energia, \n\n\n\n53 \n\n \n \n\n  \n\nminera\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria leve e pesada), o mesmo apresentou crescimento de 59,3% entre 2001 e \n\n2013, conforme a Tabela 2. \n\nTabela 2 - Evolu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do consumo de eletricidade no Brasil: 2001 \u2013 2013. \n\n \n \n\nOs setores em destaque correspondem ao chamado setor eletro-intensivo, \u201csetores \n\nprodutivos que se caracterizam por consumir uma quantidade muito grande de energia el\u00e9trica \n\npara cada unidade f\u00edsica produzida\u201d (BERMANN, 2012, p.29). Adicionalmente aos dados de \n\nconsumo de energia el\u00e9trica e a defini\u00e7\u00e3o de setor eletro-intensivo, metade dos produtos \n\noriundos do setor \u00e9 exportada na forma de produtos eletro-intensivos (BERMANN, 2012). \n\nFrente \u00e0 grande produ\u00e7\u00e3o de eletricidade do estado do Paran\u00e1, \u00e0s injusti\u00e7as ambientais \n\nimpostas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es atingidas pelos empreendimentos hidrel\u00e9tricos e ao fato de um \u00fanico \n\nsetor consumir \u00bc de toda a energia do pa\u00eds, evidencia-se a forte correla\u00e7\u00e3o entre \n\neletroestrat\u00e9gias e acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2005). \n\nAl\u00e9m dos aspectos mencionados, historicamente, o estado sofreu os efeitos e impactos \n\ncausados por grandes hidrel\u00e9tricas, protagonizando um cen\u00e1rio com in\u00fameros conflitos \n\nsocioambientais, que tem suscitado questionamentos acerca desses empreendimentos.  Os \n\ndois casos mais emblem\u00e1ticos no estado foram a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu e \n\nda Usina Hidrel\u00e9trica de Salto Santiago. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Itaipu foi concebida na ditadura militar, na d\u00e9cada de \n\n1970. Naquele momento o governo brasileiro vivia o apogeu dos Planos Nacionais de \n\nDesenvolvimento (PNDs), com estrat\u00e9gias de expans\u00e3o da ind\u00fastria el\u00e9trica para suprir a \n\ndemanda do desenvolvimento industrial, desencadeando a constru\u00e7\u00e3o de in\u00fameras \n\nhidrel\u00e9tricas, entre elas a de Itaipu (PINHEIRO, 2007). \n\nA Itaipu Binacional formou-se da parceria entre o Brasil e o Paraguai para gerar \n\nenergia para ambos os pa\u00edses. As obras iniciaram em 1974 e foram finalizadas em 1982, com \n\nSetores 2001 2005 2010 2013 2001 2005 2010 2013\n\nEnerg\u00e9tico 959 1164 2308 2551 3,6% 3,6% 5,8% 5,7%\n\nMinera\u00e7\u00e3o 594 829 972 1018 2,2% 2,6% 2,4% 2,3%\n\nAgropecu\u00e1rio 1066 1349 1629 2075 4,0% 4,2% 4,1% 4,7%\n\nInd\u00fastria Pesada* 6757 8491 9686 9772 25,4% 26,3% 24,2% 22,0%\n\nInd\u00fastria Leve 4633 5762 6830 7277 17,4% 17,9% 17,1% 16,4%\n\nTransporte 103 102 143 162 0,4% 0,3% 0,4% 0,4%\n\nResidencial 6342 7155 9220 10741 23,8% 22,2% 23,1% 24,2%\n\nCom\u00e9rcio/Servi\u00e7os 3840 4600 5996 7257 14,4% 14,3% 15,0% 16,3%\n\nP\u00fablico 2333 2815 3180 3551 8,8% 8,7% 8,0% 8,0%\n\nTotal Geral (em 10\u00b3 tep) 26626 32267 39964 44404 100% 100% 100% 100%\n\nFonte: EPE (2014).\n\nElaborado pelo Autor (2015)\n\nFrequ\u00eancia Absoluta em 10\u00b3 tep Frequ\u00eancia Relativa (%)\n\n\n\n54 \n\n \n \n\n  \n\no fechamento das comportas para a cria\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio que alagou 1.350 km\u00b2 (ITAIPU \n\nBINACIONAL, 2010). \n\nA constru\u00e7\u00e3o de Itaipu causou diversos conflitos, sobretudo pelo deslocamento de \n\npopula\u00e7\u00f5es que viviam no entorno do empreendimento, sendo que aproximadamente 60 mil \n\nfam\u00edlias foram afetadas. Al\u00e9m disso, a constru\u00e7\u00e3o foi respons\u00e1vel pelo desaparecimento de \n\nPatrim\u00f4nio Natural de valor inestim\u00e1vel, como o alagamento dos Saltos das Sete Quedas \n\n(AGOSTINI; BERGOLD, 2013).  \n\nDo in\u00edcio ao fim da constru\u00e7\u00e3o de Itaipu ocorreram in\u00fameros conflitos, relacionados \n\naos deslocamentos populacionais, pagamentos irris\u00f3rios de indeniza\u00e7\u00f5es, assentamentos em \n\n\u00e1reas prec\u00e1rias e irregulares, desrespeito aos direitos civis dos atingidos. O empreendimento \n\nprotagonizou ainda o maior desrespeito aos povos ind\u00edgenas, que simplesmente foram \n\ndeslegitimados dos seus modos de viver, impossibilitando a manuten\u00e7\u00e3o de seus h\u00e1bitos \n\nculturais (AGOSTINI e BERGOLD, 2010). \n\nItaipu n\u00e3o foi a \u00fanica a protagonizar conflitos neste per\u00edodo. A constru\u00e7\u00e3o da Usina \n\nHidrel\u00e9trica Salto Santiago, entre 1975 e 1979, tamb\u00e9m foi marcada pelo descaso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nribeirinha. O alagamento de 19,3 mil hectares foi feito, a popula\u00e7\u00e3o local e os munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o nem foram consultados quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do empreendimento, culminando em mil \n\nfam\u00edlias atingidas e n\u00e3o indenizadas de forma adequada (AGOSTINI e BERGOLD, 2010). \n\nRelacionado a esses elementos hist\u00f3ricos, como a produ\u00e7\u00e3o e consumo do setor \n\nel\u00e9trico e seus impactos no Paran\u00e1, o avan\u00e7o das eletroestrat\u00e9gias no estado tamb\u00e9m \n\nproporcionou mudan\u00e7as em favor do setor el\u00e9trico. Contudo, em virtude de um forte \n\nmovimento contr\u00e1rio \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o do setor, em especial contra a privatiza\u00e7\u00e3o da Copel, as \n\ncoisas ocorreram de forma mais lenta. \n\nEm 2003, a Procuradoria Geral do Estado do Paran\u00e1 (PGE), por meio do Parecer n\u00ba \n\n119/2003 \u2013 PGE, concluiu orientando o presidente do IAP a proceder ao \u201ccancelamento das \n\nlicen\u00e7as ambientais j\u00e1 expedidas, com fundamento na supremacia do interesse p\u00fablico sobre o \n\nparticular\u201d. Esta decis\u00e3o culminou com a Portaria do IAP N\u00ba 076, de 14 de maio de 2003, que \n\nsuspendeu os licenciamentos de todas as hidroel\u00e9tricas no estado do Paran\u00e1. Em 18 de \n\nfevereiro de 2004, a Portaria que suspendia os licenciamentos foi revogada e substitu\u00edda por \n\noutra, a Portaria n\u00ba 042/2004, mantendo a suspens\u00e3o. No mesmo ano, o IAP criou uma \n\nportaria, sob n\u00ba 120/2004, a qual exigia para licenciamentos hidrel\u00e9tricos no estado uma \n\nAn\u00e1lise Ambiental Integrada relativa \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do Zoneamento \n\nEcol\u00f3gico Econ\u00f4mico (ZEE) do Paran\u00e1. \n\n\n\n55 \n\n \n \n\n  \n\nEm 2008, com base na Resolu\u00e7\u00e3o SEMA 033/2008, o IAP elaborou a Portaria \n\n154/2008. Dentre outras quest\u00f5es, vedava a constru\u00e7\u00e3o de PCHs em Reservas Particulares de \n\nPatrim\u00f4nio Natural (RPPNs) e em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Dentre outros aspectos, a \n\nmesma apresentava ainda: \n\nN\u00e3o poder\u00e3o ser avaliadas solicita\u00e7\u00f5es de licenciamento ambiental para implanta\u00e7\u00e3o \n\nde PCHs em \u00c1reas Ind\u00edgenas, em Quilombolas, Faxinais e \u00c1reas de Popula\u00e7\u00f5es \n\nTradicionais, todas legalmente reconhecidas em regulamenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, em que a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o se destine ao consumo das pr\u00f3prias comunidades (IAP, 2008, \n\nfl.02).  \n\n \n\nEnfatiza-se a aten\u00e7\u00e3o dada pela legisla\u00e7\u00e3o a estes grupos tantas vezes deixados de lado \n\npor esse tipo de empreendimento. \n\nA portaria exigia ainda, \u201cum plano de estrutura\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria que \n\ncontemple o reassentamento e a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria das eventuais fam\u00edlias atingidas por \n\nesses empreendimentos\u201d, como exig\u00eancia \u00e0 Licen\u00e7a Pr\u00e9via (IAP, 2008, fl.02). \n\nCom o afastamento do ent\u00e3o governador Requi\u00e3o (PMDB) para concorrer \u00e0s elei\u00e7\u00f5es \n\nde 2010, seu vice-governador, Orlando Pessuti (PMDB), assumiu e, pouco mais de um m\u00eas \n\nap\u00f3s sua posse, suspendeu o embargo por meio da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta n\u00ba 005, de 20 de maio \n\nde 2010, da Secretaria Estadual de Meio Ambiente - SEMA e Instituto Ambiental do Paran\u00e1 \n\n(IAP). Tal resolu\u00e7\u00e3o trouxe como um dos principais requisitos apenas a \u201cCarta de Anu\u00eancia \n\nPr\u00e9via\u201d do munic\u00edpio, alegando n\u00e3o haver \u00f3bices quanto \u00e0s leis ambientais do munic\u00edpio e de \n\nusos do solo. Ou seja, a nova legisla\u00e7\u00e3o deixou de lado direitos de comunidades tradicionais, \n\nreservas ambientais e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, bem como a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria dos \n\natingidos, mantendo apenas os interesses do munic\u00edpio. \n\nEsse abrandamento quanto aos licenciamentos provocou pol\u00eamica, resultando at\u00e9 \n\nmesmo na manifesta\u00e7\u00e3o da Assembleia Legislativa do Paran\u00e1, como ressalta a not\u00edcia do dia \n\n12 de agosto de 2010, no site Portal PCH, cujo t\u00edtulo era \u201cDeputados querem explica\u00e7\u00f5es \n\nsobre as PCHs\u201d. O deputado Valdir Rossoni (PSDB) questionou que, em quatro meses, os \n\nestudos n\u00e3o conseguiriam contar \u201cnem as r\u00e3s\u201d que morreriam por conta das usinas, ironizando \n\no fato de que se os EIA/Rimas n\u00e3o foram feitos em oito anos, \u201ccomo seriam feitos em \n\nmeses?\u201d \n\nA resposta ao deputado, tamb\u00e9m veiculada no site Portal PCH, vem do diretor \n\nexecutivo de uma das empresas energ\u00e9ticas do Paran\u00e1, a Empresa Paranaense de Participa\u00e7\u00f5es \n\n(EPP). Luiz Fernando Cordeiro afirmou que a empresa \u201capostando na hip\u00f3tese de que o \n\n\u2018estado de exce\u00e7\u00e3o\u2019 em vigor no Paran\u00e1 seria derrubado cedo ou tarde, passou os \u00faltimos dois \n\n\n\n56 \n\n \n \n\n  \n\nanos preparando os projetos b\u00e1sicos das PCHs e realizando os estudos e relat\u00f3rios de impacto \n\nambiental (EIA/Rima), que agora ser\u00e3o encaminhados ao IAP\u201d (PORTAL PCH, 2010). \n\nCom a entrada do governador Beto Richa (PSDB), em 2011, e com sua proposta de \n\n\u201cchoque de gest\u00e3o\u201d, ampliaram-se os interesses do setor el\u00e9trico at\u00e9 ent\u00e3o represados, com \n\ndestaque para os rios Iva\u00ed e Piquiri, que at\u00e9 aquele momento n\u00e3o tinham barramentos \n\n(AZEVEDO, 2014). \n\nSeguindo essa proposta do governo estadual, o presidente do IAP, respons\u00e1vel pelo \n\nlicenciamento ambiental no estado, declarou ao jornal Gazeta do Povo do dia 11 de janeiro de \n\n2012 que: \n\nA capacidade do Estado \u00e9 para absorver em torno de 430 PCHs. Temos, hoje, \n\npedidos de licenciamento no IAP de 114 usinas. Estamos realizando todas as \n\nan\u00e1lises dos estudos, as reuni\u00f5es e audi\u00eancias p\u00fablicas e vamos continuar emitindo \n\nlicen\u00e7as disse o presidente do IAP, Tarc\u00edsio Mossato Pinto. O Estado tem uma \n\nviabilidade muito grande para empreendimentos hidrel\u00e9tricos e isso nos traz uma \n\nmotiva\u00e7\u00e3o muito grande, de (atrair) investimentos (GAZETA DO POVO, 2012). \n\n \n\nNa coluna jornal\u00edstica de Celso Nascimento (2012), tamb\u00e9m na Gazeta do Povo, do \n\ndia 09 de agosto de 2012, \u00e9 explicitado o paradigma desenvolvimentista da gest\u00e3o estadual: \n\n[...] no Paran\u00e1 a Secretaria Estadual do Meio Ambiente (Sema) e o Instituto \n\nAmbiental do Paran\u00e1 (IAP) abriram as comportas.  Seguem orienta\u00e7\u00e3o do \n\ngovernador Beto Richa que, em abril do ano passado, decidiu romper o atraso do \n\nParan\u00e1 nessa \u00e1rea e recomendou esfor\u00e7o tit\u00e2nico para dar celeridade na libera\u00e7\u00e3o dos \n\npedidos de licen\u00e7a pendentes nos dois \u00f3rg\u00e3os (GAZETA DO POVO, 2012). \n\n \n\nApesar dos importantes n\u00fameros de gera\u00e7\u00e3o de energia, do fato do estado ser \n\naltamente impactado em virtude da constru\u00e7\u00e3o de diversos empreendimentos hidrel\u00e9tricos \n\n(70% do potencial hidrel\u00e9trico j\u00e1 aproveitado por cerca de 170 empreendimentos, conforme \n\ndados da ANEEL de 2014), al\u00e9m dos in\u00fameros conflitos ocasionados pelas hidrel\u00e9tricas j\u00e1 \n\nconstru\u00eddas, o Paran\u00e1 continua sendo alvo do interesse mercantil do setor el\u00e9trico. Pode-se \n\nidentificar este fato ao analisar o n\u00famero crescente de solicita\u00e7\u00f5es de licenciamento ambiental \n\njunto ao \u00f3rg\u00e3o licenciador estadual (IAP), indicado na Figura 4. \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n \n\n  \n\n \nFigura 4 - Empreendimentos hidrel\u00e9tricos em licenciamento no Paran\u00e1. \n\nFonte: IAP (2014) - Elaborado pelo autor (2014). \n\n \n\nNo levantamento dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos em licenciamento no Paran\u00e1 \n\n(ALBUQUERQUE e ANDRADE, 2014), foram identificados 72 empreendimentos em \n\nlicenciamento, sendo 7 do tipo UHEs e 65 do tipo PCHs. Al\u00e9m desses empreendimentos, o \n\nque se verifica s\u00e3o tend\u00eancias de uma maior press\u00e3o por parte do setor el\u00e9trico no Paran\u00e1. De \n\nacordo com dados da ANEEL (2015), h\u00e1 ainda diversos empreendimentos previstos para o \n\nestado, tanto de UHEs (Figura 5), quanto de PCHs (Figura 6)\n13\n\n. \n\n                                                           \n13\n\n As etapas dos procedimentos administrativos que definem os est\u00e1gios dos aproveitamentos de potencial \n\nhidrel\u00e9trico s\u00e3o: registro, elabora\u00e7\u00e3o, aceite, an\u00e1lise, sele\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de projeto b\u00e1sico e autoriza\u00e7\u00e3ode \n\naproveitamento de potencial de energia hidr\u00e1ulica (Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 343, de 9 de dezembro de 2008) \n\nANEEEL (2008). \n\n\n\n58 \n\n \n \n\n  \n\n        \nFigura 5 - Est\u00e1gios dos projetos de UHEs no Paran\u00e1.     \n\nFonte: ANEEL (2014).           \n\nElaborado pelo Autor (2014).         \n\n \n\n \nFigura 6 - Est\u00e1gios dos projetos de PCHs no Paran\u00e1. \n\nFonte: ANEEL (2014). \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n     \n\n Ficam evidentes os interesses encabe\u00e7ados pelo setor el\u00e9trico em transformar toda e \n\nqualquer queda d\u2019\u00e1gua em algum meio de acumula\u00e7\u00e3o. Privatizar os recursos naturais e \n\n\n\n59 \n\n \n \n\n  \n\napropriar-se dos mesmos tem sido a pr\u00e1tica das eletroestrat\u00e9gias, mas tamb\u00e9m de acumula\u00e7\u00e3o \n\npor espolia\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisando as informa\u00e7\u00f5es das diferentes etapas dos projetos hidrel\u00e9tricos \n\ndisponibilizados pelo Sigel para as bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, o que pode-se afirmar \u00e9 que \n\nh\u00e1 interesses em transformar essas bacias hidrogr\u00e1ficas em verdadeiras f\u00e1bricas de energia. \n\nNos dados da ANEEL (2014), representados na Figura 7, tem-se 88 aproveitamentos \n\nde potenciais hidrel\u00e9tricos para PCHs nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, sendo 38 na do rio \n\nIva\u00ed e 50 do Piquiri.  \n\n \n\n \nFigura 7 - Aproveitamentos de UHEs e PCHs nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. \n\nFonte: Sigel/ANEEL (2014) \u2013 Elaborado pelo autor (2015). \n \n\n Na bacia do Rio Iva\u00ed h\u00e1 dez PCHs em opera\u00e7\u00e3o, outros quarenta projetos encontram-se \n\nem diferentes est\u00e1gios de elabora\u00e7\u00e3o. Na bacia do rio Piquiri, dos 38 aproveitamentos, 19 \n\ncontam com Projeto B\u00e1sico com aceite pela ANEEL, 16 ainda dispon\u00edveis, dois outorgados e \n\num com o Projeto B\u00e1sico registrado\n14\n\n (Ver Tabela 3). \n\n \n\n                                                           \n14\n\n Ver Resolu\u00e7\u00e3o Normativa ANEEL n\u00ba 343, de 09 de dezembro de 2008. \n\n\n\n60 \n\n \n \n\n  \n\nTabela 3 - Aproveitamentos de PCHs nas bacias dos Rios Iva\u00ed e Piquiri \n\n \n\nPara as UHEs, h\u00e1 17 projetos nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, sendo nove na bacia do \n\nIva\u00ed e oito na bacia do Piquiri.  Dos aproveitamentos de UHEs na bacia do rio Iva\u00ed, sete \n\nencontram-se dispon\u00edveis, um com est\u00e1gio n\u00e3o informado e uma com o Projeto B\u00e1sico \n\nregistrado. Na bacia do Piquiri, por sua vez, quatro encontram-se dispon\u00edveis e quatro com o \n\nProjeto de Viabilidade com aceite pela ANEEL (ANEEL (2014), conforme indica a Tabela 4. \n\n \n\nTabela 4 - Aproveitamentos de UHEs nas bacias dos Rios Iva\u00ed e Piquiri \n\n \n\nPara al\u00e9m dos projetos que tramitam na ANEEL, a partir das informa\u00e7\u00f5es do \n\nlicenciamento ambiental disponibilizadas no site do IAP, \u00e9 percept\u00edvel o avan\u00e7o dos interesses \n\ndo setor el\u00e9trico nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, como pode-se verificar na Tabela 5. Estas \n\nbacias t\u00eam sido um dos alvos principais dos eletroestrategistas: dos 72 empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos em licenciamento no estado, 13 localizam-se na bacia do rio Iva\u00ed e 21 na bacia \n\ndo Piquiri, representando mais de 48% dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos em licenciamento \n\nno estado do Paran\u00e1. \n\nBacia\n\nEixo \n\nDispon\u00edvel\nOpera\u00e7\u00e3o Outorgado\n\nPB \n\nAprovado\n\nPB com \n\nAceite\n\nPB com \n\nRegistro\nRevogado Total\n\nIva\u00ed 13 10 2 1 20 3 1 50\n\nPiquiri 16 2 19 1 38\n\nTotal 29 10 4 1 39 4 1 88\n\nFONTE:Sigel/ANELL (2014).\n\nElaborado pelo autor (2015).\n\nTABELA 2 - APROVEITAMENTOS DE PCHS NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI\n\nBacia\nEixo \n\nDispon\u00edvel\n\nN\u00e3o \n\nInformado\n\nPB com \n\nRegistro\n\nVB com \n\nAceite\nTotal\n\nIva\u00ed 7 1 1 9\n\nPiquiri 4 4 8\n\nTotal 11 1 1 4 17\n\nFONTE:Sigel/ANELL (2014).\n\nElaborado pelo autor (2015).\n\nTABELA 3 - APROVEITAMENTOS DE UHEs NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI\n\n\n\n61 \n\n \n \n\n  \n\nTabela 5 \u2013 Empreendimentos hidrel\u00e9tricos em licenciamento no Paran\u00e1 \n\n \n\nQuanto ao tipo dos empreendimentos, verifica-se que 57% das UHEs t\u00eam como alvo a \n\nbacia do Piquiri, n\u00e3o havendo nenhuma em licenciamento para a bacia do Iva\u00ed. Tratando-se de \n\nPCHs, das 65 em licenciamento, 17 est\u00e3o previstas na bacia do Piquiri e 13 na bacia do Iva\u00ed; \n\nsomadas representam mais de 46% dos empreendimentos do tipo PCHs em licenciamento no \n\nestado. A distribui\u00e7\u00e3o destes projetos nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri pode ser vista na \n\nFigura 8. \n\n \n\n \nFigura 8 - Licenciamentode UHEs e PCHs nas bacias dos Rios Iva\u00ed e Piquiri. \n\nFonte: IAP (2014) \u2013 Elaborado pelo autor (2015). \nComparando-se os processos existentes na ANEEL (2014), a partir das informa\u00e7\u00f5es \n\ncontidas nas Tabelas 3 e 4 e o n\u00famero de empreendimentos em licenciamento no IAP, \n\nBacia PCH UHE Total PCH UHE Total\n\nIgua\u00e7u 19 1 20 29,2% 14,3% 27,8%\n\nIva\u00ed 13 13 20,0% 0,0% 18,1%\n\nParanapanema 6 6 9,2% 0,0% 8,3%\n\nPiquiri 17 4 21 26,2% 57,1% 29,2%\n\nRibeira 6 6 9,2% 0,0% 8,3%\n\nTibagi 4 2 6 6,2% 28,6% 8,3%\n\nTotal Geral 65 7 72 100,0% 100,0% 100,0%\n\nFONTE: IAP (2014).\n\nAdaptado pelo Autor (2015).\n\nFrequ\u00eancia Absoluta Frequ\u00eancia Relativa\n\nTABELA 4 - EM PREENDIM ENTOS HIDREL\u00c9TRICOS EM  LICENCIAM ENTO NO PARAN\u00c1.\n\n\n\n62 \n\n \n \n\n  \n\nobserva-se que estes ainda s\u00e3o bastante modestos, mas a tend\u00eancia \u00e9 que esse n\u00famero seja \n\nainda maior frente \u00e0 press\u00e3o e os interesses do setor el\u00e9trico. Frente aos avan\u00e7os dos \n\nempreendimentos nas bacias impulsionados pelas eletroestrat\u00e9gias na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o discute-\n\nse algumas correla\u00e7\u00f5es entre o setor el\u00e9trico e o processo de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.3 ESPOLIA\u00c7\u00c3O E SETOR EL\u00c9TRICO \n\n \n\nAs diferentes escalas das eletroestrat\u00e9gias se entrela\u00e7am e se confundem com as \n\ndiferentes escalas de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. Um exemplo disso \u00e9 o processo de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o pelo qual passou o setor el\u00e9trico brasileiro, orquestrado pelo FMI e Banco \n\nMundial. Quando no Brasil e em quase todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, foram aplicadas as \n\ndiretrizes do Consenso de Washington, com seus princ\u00edpios liberais de desregulamenta\u00e7\u00e3o do \n\nsistema econ\u00f4mico, incentivo \u00e0 competi\u00e7\u00e3o e retirada do Estado do setor produtivo, \n\npercebemos o que Gon\u00e7alves Jr., (2002, p.157) afirma para o caso brasileiro: \n\n[...] enquanto foi assegurada a democratiza\u00e7\u00e3o \u2018lenta e gradual\u2019 do poder do Estado \n\nbrasileiro \u2013 foram encaminhadas uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es e diretrizes que atuaram como \n\ninstrumentos de degrada\u00e7\u00e3o das empresas estatais, forjando o ambiente para dar \n\nsustenta\u00e7\u00e3o ao discurso liberal\u201d. \n\n \n\nEstas mudan\u00e7as faziam-se necess\u00e1rias, pois como descreve Pinheiro (2007, p.10, grifo \n\nnosso):  \n\nO modelo de desenvolvimento baseado na expans\u00e3o econ\u00f4mica atrav\u00e9s de ganhos \n\nde produtividade proporcionados por produtos prim\u00e1rios destinados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, e \n\npela industrializa\u00e7\u00e3o logo entrou em colapso. Aliado a esse fator, os pa\u00edses \n\ncapitalistas centrais, em meio ao quadro recessivo mundial e \u00e0 satura\u00e7\u00e3o dos \n\nmercados dos pa\u00edses hegem\u00f4nicos, na d\u00e9cada de 1990, passaram a objetivar uma \n\naltera\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es de poder dentro dos seus Estados para estabelecer uma nova \n\nregula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com vistas \u00e0 retomada do crescimento econ\u00f4mico. \n\n \n\nAinda segundo Rosa e D\u2019Araujo (2003, p.205, grifo nosso): \n\nEstes (mercados dos pa\u00edses hegem\u00f4nicos), hospedeiros do capital internacional, \n\nbuscando novos mercados e maiores rentabilidades, formularam um conjunto de \n\ncondi\u00e7\u00f5es, que deveriam ser aplicadas de forma a atrair e garantir minimamente a \n\naplica\u00e7\u00e3o de recursos em pa\u00edses perif\u00e9ricos cujos mercados s\u00e3o classificados como \n\n\u201carriscados\u201d. \n\n \n\nTais aspectos coadunam-se perfeitamente com a teoria da sobreacumula\u00e7\u00e3o descrita \n\npor Harvey (2005, p.117), sendo \u201ca expans\u00e3o geogr\u00e1fica do capitalismo [...] bastante \u00fatil para \n\na estabiliza\u00e7\u00e3o do sistema precisamente por criar demandas tanto de bens de investimento \n\ncomo de bens de consumo\u201d. Uma vez que houve uma grande acumula\u00e7\u00e3o de capital nos \n\n\n\n63 \n\n \n \n\n  \n\npa\u00edses hegem\u00f4nicos, foi necess\u00e1rio investir em pa\u00edses como o Brasil. Segundo Harvey (2005, \n\np.130),  \n\nO FMI e o Banco Mundial mudaram quase que da noite para o dia seus par\u00e2metros \n\nde pol\u00edtica, e em poucos anos a doutrina neoliberal fizera uma curta e vitoriosa \n\nmarcha por sobre as institui\u00e7\u00f5es e passara a dominar a pol\u00edtica, primeiramente no \n\nmundo anglo-sax\u00e3o, por\u00e9m mais tarde em boa parte da Europa e do mundo. \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o, Harvey aponta (2005, p.117) que \u201ctamb\u00e9m \u00e9 \n\nposs\u00edvel acumular diante de uma demanda efetiva em estagna\u00e7\u00e3o se os custos dos insumos \n\n(terra, mat\u00e9rias-primas, insumos intermedi\u00e1rios, for\u00e7a de trabalho) sofrerem um decl\u00ednio \n\nacentuado\u201d (grifo nosso). Desta forma, quando as empresas p\u00fablicas \u201cforam proibidas de \n\ninvestir, pois os investidores n\u00e3o queriam seus caixas comprometidos quando se apossassem \n\ndestas empresas, os recursos \u2018economizados\u2019 serviram em alguns casos para comprar outras \n\nempresas\u201d (GON\u00c7ALVES Jr., et al., 2007, p.389). \n\nO governo brasileiro, nos anos 1990, tentou vender as centrais geradoras hidrel\u00e9tricas \n\nseguindo crit\u00e9rios dos financistas, ou seja, medindo-se o que as empresas valiam pelo que \n\nvalia o dinheiro no mercado (GON\u00c7ALVES Jr., 2002). Isso pode ser observado no caso da \n\nempresa Light, vendida em maio de 1996, por US$ 1.777,00 milh\u00f5es. Considerando a \n\narrecada\u00e7\u00e3o, resultado de sua venda de energia el\u00e9trica nas tarifas que foi autorizada a cobrar, \n\nesta empresa conseguiu arrecadar, at\u00e9 o ano de 2000, a soma de US$2.409,37 milh\u00f5es, valor \n\nque supera em mais de 35% o empregado para a compra da empresa (GON\u00c7ALVES Jr., \n\n2002). \n\nDurante o processo de privatiza\u00e7\u00e3o, era avaliado o chamado \u201cfluxo de caixa \n\ndescontado\u201d, que \u00e9 a capacidade da geradora de fazer caixa e gerar lucro, al\u00e9m da compara\u00e7\u00e3o \n\ndeste resultado com o potencialmente obtido pelo mesmo valor, emprestado a juros no \n\nmercado financeiro. Como o governo mantinha uma pol\u00edtica de juros alt\u00edssimos no pa\u00eds, o \n\ndinheiro comandado pelos investidores valia muito, e as estatais pouco (GON\u00c7ALVES Jr, et \n\nal., 2007, p.389). \n\nNa pr\u00e1tica, o sistema de cr\u00e9dito torna os territ\u00f3rios vulner\u00e1veis a fluxos de capitais \n\nespeculativos e fict\u00edcios, que podem tanto estimular como solapar o desenvolvimento \n\ncapitalista (HARVEY, 2005). Ademais, este sistema pode ser usado, como no caso do setor \n\nel\u00e9trico brasileiro, para impor-lhes profundas desvaloriza\u00e7\u00f5es.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao processo de privatiza\u00e7\u00e3o, compartilhamos as afirma\u00e7\u00f5es de Harvey \n\n(2005, p.130): \n\nComo a privatiza\u00e7\u00e3o e a liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado foram o mantra do movimento \n\nneoliberal, o resultado foi transformar em objetivo das pol\u00edticas do Estado a \n\n\u201cexpropria\u00e7\u00e3o das terras comuns\u201d. Ativos de propriedade do Estado ou destinados \n\n\n\n64 \n\n \n \n\n  \n\nao uso partilhado da popula\u00e7\u00e3o em geral foram entregues ao mercado para que o \n\ncapital sobreacumulado pudesse investir neles, valoriz\u00e1-los e especular com eles. \n\n \n\nSemelhan\u00e7as com o processo de desvaloriza\u00e7\u00e3o sofrida pelas empresas de energia \n\nel\u00e9trica no Brasil, n\u00e3o s\u00e3o coincid\u00eancias. Assim, a privatiza\u00e7\u00e3o, para A. Roy, citado por \n\nHarvey: \n\n\u00c9 essencialmente \u201ca transfer\u00eancia de ativos p\u00fablicos produtivos do Estado para \n\nempresas privadas. Figuram entre os ativos produtivos os recursos naturais. A terra, \n\nas florestas, a \u00e1gua, o ar. S\u00e3o esses os ativos confiados ao Estado pelas pessoas a \n\nquem ele representa... Apossar-se desses ativos e vend\u00ea-los como se fossem \n\nestoques a empresas privadas \u00e9 um processo de despossess\u00e3o b\u00e1rbara numa escala \n\nsem paralelo na hist\u00f3ria\u201d (HARVEY, 2005, p.133). \n\n \n\nTodo o processo de espolia\u00e7\u00e3o vivenciado no Brasil se deu com o apoio do Estado. \n\nDesde fins dos anos 1980, o Estado buscou formas de criar um \u201cambiente saud\u00e1vel de \n\nneg\u00f3cios\u201d, favor\u00e1vel \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o. Desta forma, os ataques ocorridos no \u00e2mbito das \n\neletroestrat\u00e9gias \u00e0s diversas legisla\u00e7\u00f5es (federal, estadual e mesmo municipal) s\u00e3o as \n\n\u201cestruturas institucionais\u201d que facilitam o florescer da acumula\u00e7\u00e3o de capital. \n\nCom todo este arcabou\u00e7o oferecido pelo Estado, novos campos de atividades \n\nlucrativas foram abertos e isso ajudou a sanar o problema da sobreacumula\u00e7\u00e3o por algum \n\ntempo. Contudo, uma vez desencadeada tal din\u00e2mica, criou-se uma forte press\u00e3o para a \n\n\u201cdescoberta de um n\u00famero cada vez maior de arenas, dom\u00e9sticas ou externas, em que se \n\npudessem executar privatiza\u00e7\u00f5es\u201d (HARVEY, 2005, p.131). \n\nPortanto, essa \u201cnecessidade de descobrir novas arenas\u201d resulta em dois aspectos. Um \n\nprimeiro diz respeito \u00e0 crise do setor el\u00e9trico, pois os capitalistas, ao n\u00e3o investirem nas \n\nhidrel\u00e9tricas, como ocorreu na d\u00e9cada de 1990, ocasionaram, em consequ\u00eancia, o \u201capag\u00e3o\u201d, \n\nfazendo com que grande quantidade de recursos fosse injetada no setor por parte do governo, \n\no que proporciona maior liquidez. Isso tamb\u00e9m consiste numa forma de orquestrar crises, \n\ncomo afirma Harvey (2005), e conseguir mudan\u00e7as de legisla\u00e7\u00e3o que permitam maior \n\nacumula\u00e7\u00e3o e, em fun\u00e7\u00e3o da forma como \u00e9 feito, at\u00e9 espolia\u00e7\u00e3o. O segundo aspecto \u00e9 que, \n\ntendo em vista as resist\u00eancias por parte dos atingidos por grandes hidrel\u00e9tricas, um caminho \n\nposs\u00edvel para o \u201cal\u00edvio\u201d da sobreacumula\u00e7\u00e3o \u00e9 a inje\u00e7\u00e3o de capitais na constru\u00e7\u00e3o de PCHs, \n\nque apresentam in\u00fameras vantagens. As PCHs fazem jus, por exemplo, a uma s\u00e9rie de \n\nbenef\u00edcios ofertados pelo Estado, como o Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de \n\nEnergia El\u00e9trica (Proinfa), que proporciona livre acesso ao sistema de transmiss\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, financiamento de at\u00e9 80% do investimento pelo BNDES (BRASIL, 2002); al\u00e9m \n\ndisso, se utilizam de um discurso de \u201csustentabilidade\u201d. \n\nAs mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o ambiental, do setor el\u00e9trico e os diversos benef\u00edcios \n\noferecidos ao setor (financeiro, tribut\u00e1rio, administrativo, institucional) proporcionam \n\n\n\n65 \n\n \n \n\n  \n\nenormes vantagens ao setor el\u00e9trico, essas vantagens culminam al\u00e9m em aumento da \n\nlucratividade no aumento crescente do n\u00famero de empreendimentos a se implatarem no \n\nterrit\u00f3rio. Esses benef\u00edcios ou vantagens tem sido conquistados pelos diferentes grupos de \n\ninteresses que atuam no setor el\u00e9trico e, a esse conjunto de interesses denominamos \n\neletroestrat\u00e9gias.  \n\n As eletroestrat\u00e9gias ao proporcionarem flexibiliza\u00e7\u00e3o de diversas legisla\u00e7\u00f5es, \n\nbenef\u00edcios para faturamento no setor, avan\u00e7o sobre territ\u00f3rios culminam por proporcionar a \n\nacumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2005), essa entendida como a persist\u00eancia de um \n\nprocesso de acumula\u00e7\u00e3o capitalista e n\u00e3o historicamente definido no tempo. Esse processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do setor el\u00e9trico \u00e9 facilitado por meio das \n\neletroestrat\u00e9gias. Pode-se compreender, portanto que a acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nprocesso atualizado no \u00e2mbito do capital como meio de lidar com as contradi\u00e7\u00f5es do sistema, \n\nas eletroestrat\u00e9gias, por sua vez os mecanismos no \u00e2mbito do setor el\u00e9trico que proporcionam \n\na acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, discutiremos o discurso de sustentabilidade e como o debate \n\nsobre o aquecimento global e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas foram apropriadas pelo setor el\u00e9trico como \n\nforma de legitimar esses empreendimentos, proporcionando outros meios para a acumula\u00e7\u00e3o \n\npor espolia\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n66 \n\n \n \n\n  \n\nCap\u00edtulo 2 \n\nELETROESTRAT\u00c9GIAS: A APROPRIA\u00c7\u00c3O DA NO\u00c7\u00c3O DE \n\nSUSTENTABILIDADE \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 1, buscou-se definir as eletroestrat\u00e9gias como um conjunto heterog\u00eaneo \n\nde discursos, de mecanismos jur\u00eddico-formais e de a\u00e7\u00f5es ditas empreendedoras e sustent\u00e1veis. \n\nEstes aspectos abrangem tanto estudos em prol do setor el\u00e9trico como suas oscila\u00e7\u00f5es de \n\nmercado e suas tend\u00eancias, bem como ajustes nas legisla\u00e7\u00f5es ambiental e tribut\u00e1ria, visando \n\nbeneficiar o setor el\u00e9trico. Al\u00e9m disso, as eletroestrat\u00e9gias s\u00e3o formadas por diferentes \n\naparatos ideol\u00f3gicos (no campo pol\u00edtico, m\u00eddia, burocracia estatal), que facilitam \n\ninvestimentos e dificultam direitos dos atingidos, e pela coopta\u00e7\u00e3o de c\u00edrculos acad\u00eamicos. \n\nNesse Cap\u00edtulo 2, o objetivo \u00e9 discutir uma das dimens\u00f5es das eletroestrat\u00e9gias, que se \n\nd\u00e1 pela apropria\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade. Estruturou-se este cap\u00edtulo em duas grandes \n\nse\u00e7\u00f5es. A Se\u00e7\u00e3o 2.1 traz uma discuss\u00e3o das principais correntes te\u00f3ricas sobre \n\nsustentabilidade; Na subse\u00e7\u00e3o 2.1.1 descreve-se como a ideia de sustentabilidade passa a ser \n\nreduzida a um sin\u00f4nimo de melhores tecnologias e efici\u00eancia no uso dos recursos naturais; A \n\nsubse\u00e7\u00e3o 2.1.2 discute como a ideia de sustentabilidade \u00e9 apropriada pelo setor el\u00e9trico como \n\nforma de legitimar-se e perpetuar a acumula\u00e7\u00e3o capitalista e, por fim, na subse\u00e7\u00e3o 2.1.3 \n\ndemonstra-se, a partir dos estudos ambientais para licenciamento dos empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, como a ideia de sustentabilidade e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 utilizada como justificativa para a implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nempreendimentos. \n\nNa Se\u00e7\u00e3o 2.2, para finalizar o cap\u00edtulo, apresenta-se uma outra no\u00e7\u00e3o de \n\nsustentabilidade, diferente da no\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica, buscando n\u00e3o subsumir os conflitos \n\nambientais, mas evidenci\u00e1-los. \n\n Nessa se\u00e7\u00e3o \u00e9 feita uma breve descri\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro, composto por \n\natores p\u00fablicos e privados. As eletroestrat\u00e9gias n\u00e3o s\u00e3o compostas apenas por agentes do \n\nsetor, j\u00e1 que muitos outros atores comp\u00f5em essa no\u00e7\u00e3o. Contudo, a explicita\u00e7\u00e3oda estrutura \n\ndo setor permite que se compreenda melhor as dimens\u00f5es das eletroestrat\u00e9gias. \n\nO setor el\u00e9trico brasileiro \u00e9 composto por agentes do governo e agentes privados. Os \n\nagentes de governo s\u00e3o respons\u00e1veis pela pol\u00edtica energ\u00e9tica do setor, sua regula\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o \n\ncentralizada e com\u00e9rcio de energia. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m comp\u00f5em o setor os agentes \n\ndiretamente ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica - gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o (ABRADEE, 2014). \n\n\n\n67 \n\n \n \n\n  \n\nA gera\u00e7\u00e3o \u00e9 o segmento da ind\u00fastria de eletricidade respons\u00e1vel por produzir energia \n\nel\u00e9trica e injet\u00e1-la nos sistemas de transporte (transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o) para que chegue aos \n\nconsumidores (ABRADEE, 2014). \n\nA transmiss\u00e3o contempla o segmento encarregado de transportar grandes quantidades \n\nde energia provenientes das usinas geradoras (ABRADEE, 2014). Por sua vez, o segmento de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o recebe grande quantidade de energia do sistema de transmiss\u00e3o e a distribui de \n\nforma pulverizada para consumidores m\u00e9dios e pequenos. Vale ressaltar que nesse segmento \n\nh\u00e1 ainda unidades geradoras de menor porte (menores do que 30 MW), que injetam sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o nas redes do sistema de distribui\u00e7\u00e3o (ABRADEE, 2014). \n\nCom a reestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro nos anos de 1990, criou-se outro \n\nsegmento, que \u00e9 o de comercializa\u00e7\u00e3o, mais relacionado ao contexto econ\u00f4mico e \n\ninstitucional do que propriamente ao processo f\u00edsico de produ\u00e7\u00e3o e transporte da energia, no \n\nqual atuam majoritariamente os intermedi\u00e1rios entre usinas e consumidores livres \n\n(ABRADEE, 2014). \n\nDa perspectiva regulat\u00f3ria, o setor el\u00e9trico brasileiro est\u00e1 organizado pelas atividades \n\nde governo que s\u00e3o exercidas pelo Conselho Nacional de Pesquisa Energ\u00e9tica (CNPE), \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) e pelo Comit\u00ea de Monitoramento do Setor El\u00e9trico \n\n(CMSE). As atividades regulat\u00f3rias e de fiscaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o exercidas pela Ag\u00eancia Nacional de \n\nEnergia El\u00e9trica (ANEEL). As atividades de planejamento, opera\u00e7\u00e3o e contabiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nexercidas por empresas p\u00fablicas ou de direito privado sem fins lucrativos, como a Empresa de \n\nPesquisa Energ\u00e9tica (EPE), o Operador Nacional do Sistema (ONS) e a C\u00e2mara de \n\nComercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica (CCEE). As atividades permitidas e reguladas s\u00e3o \n\nexercidas pelos demais agentes do setor: geradores, transmissores, distribuidores e \n\ncomercializadores (ABRADEE, 2014). A estrutura descrita \u00e9 representada no esquema da \n\nFigura 9. \n\n\n\n68 \n\n \n \n\n  \n\n \nFigura9 - Institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o setor el\u00e9trico nacional. \n\nFonte: ABRADEE (2014). \n\n \n\n \n\nPara Assis (2011, p. 235), \u201ca designa\u00e7\u00e3o Setor El\u00e9trico \u00e9 utilizada para aglutinar os \n\nsujeitos sociais que atuam no \u00e2mbito do sistema brasileiro de produ\u00e7\u00e3o de eletricidade\u201d. Este \n\n\u00e9 composto por ag\u00eancias e representantes governamentais e setores empresariais dedicados \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos empreendimentos (ASSIS, 2011). \n\nOs atores que comp\u00f5em o setor el\u00e9trico brasileiro t\u00eam arrogado para si t\u00edtulos como os \n\nque declaram um dito \u201cmodelo sustent\u00e1vel\u201d, \u201cgerador de energia limpa\u201d, \u201cpromotor ou \n\nindutor do desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, dentre outros discursos \u201cambientalmente corretos\u201d. \n\nEsse discurso de desenvolvimento sustent\u00e1vel, energia limpa e barata busca dar ao \n\nsetor um virtuosismo ambiental. Desta forma, ele se prolifera em documentos de governo e \n\nem publica\u00e7\u00f5es de empresas do setor el\u00e9trico, mas tamb\u00e9m por intelectuais e lideran\u00e7as \n\n\n\n69 \n\n \n \n\n  \n\npol\u00edticas que defendem este modelo. Esse cunho cient\u00edfico de sustentabilidade do setor \u00e9 \n\ntamb\u00e9m difundido pela m\u00eddia em jornais de grande circula\u00e7\u00e3o nacional. \n\nEssas iniciativas, visando dar um \u201ccar\u00e1ter verde\u201d ao setor el\u00e9trico, fazem parte das \n\neletroestrat\u00e9gias, ou seja, buscam justificar o setor apregoando um virtuosismo ambiental, \n\nmas tamb\u00e9m justificando a amplia\u00e7\u00e3o deste. \n\nAntes de discutir sobre a sustentabilidade do setor el\u00e9trico, \u00e9 necess\u00e1rio entender o que \n\nse compreende por sustent\u00e1vel e o que esse termo significa no \u00e2mbito das discuss\u00f5es do setor. \n\nO uso dos termos sustentabilidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel est\u00e1 presente cada \n\nvez mais no cotidiano; est\u00e3o presentes tamb\u00e9m no senso comum em cada parte do mundo \n\nglobalizado (GIANNELLA, 2011). Parece evidente que o uso destes termos est\u00e1 em voga \n\n(inclusive utilizados como sin\u00f4nimos). \n\nFrente ao uso indiscriminado dos referidos termos, concorda-se com a afirma\u00e7\u00e3o de \n\nPeet e Watts (1996, p. 1, tradu\u00e7\u00e3o nossa) de que: \n\n[...] ouvimos frequentemente os termos \"sustentabilidade\" e \"desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel\". Os significados desses termos s\u00e3o muito disputados. O novo l\u00e9xico \u00e9 \n\nt\u00e3o end\u00eamico que aparecem com frequ\u00eancia na literatura promocional do Banco \n\nMundial, na ret\u00f3rica do Sierra Club\n15\n\n, dos militares dos EUA, ou nos v\u00e1rios \n\nmovimentos ambientalistas do Terceiro Mundo. \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de sustentabilidade nos dicion\u00e1rios \u00e9, simplesmente, a qualidade ou \n\ncondi\u00e7\u00e3o do que \u00e9 sustent\u00e1vel. Por sua vez, o significado de sustent\u00e1vel tem origem no latim \n\n\u201csustentare\u201d, que significa sustentar, apoiar, conservar (FERREIRA, 1999). \n\nApesar do uso indiscriminado por diferentes vertentes, as defini\u00e7\u00f5es vindas do \n\ndicion\u00e1rio pouco auxiliam na compreens\u00e3o da ideia de sustentabilidade. Isso se d\u00e1 em virtude \n\ndo termo ter passado por um redelineamento ap\u00f3s os anos de 1970, sobretudo com a \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano, realizada na Su\u00e9cia, na \n\ncidade de Estocolmo, em 1972 (LEFF, 1998). \n\nDesta forma, segundo Veiga (2006, p.18): \n\nAt\u00e9 o finalzinho dos anos 1970, a sustentabilidade foi um conceito circunscrito \u00e0 \n\nbiologia populacional, usado principalmente em pesquisas sobre manejo da pesca e \n\nde florestas. [...] uma gest\u00e3o inteligente das atividades pesqueiras permitiria que a \n\nhumanidade tirasse muito mais peixe dos oceanos sem provocar a corros\u00e3o dos \n\nestoques. \n\n \n\n                                                           \n15\n\nSierra Club \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o ecologista das mais importantes dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, fundada em \n\nS\u00e3o Francisco, na Calif\u00f3rnia, em 1892. Foi a primeira organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental a dedicar-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. \n\n\n\n70 \n\n \n \n\n  \n\nApesar de sua origem na biologia, Veiga (2010, p.39) aponta que \u201cembora capeiem \n\ndebates sobre a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade em quase todas as \u00e1reas do conhecimento, eles \n\nobrigatoriamente t\u00eam suas ra\u00edzes nas reflex\u00f5es de duas disciplinas consideradas cient\u00edficas: \n\necologia e economia\u201d. \n\nDa parte da ecologia, sustentabilidade ecossist\u00eamica corresponderia a um suposto \n\n\u201cequil\u00edbrio\u201d (VEIGA, 2010). Seguindo essa linha de uma defini\u00e7\u00e3o estritamente ecol\u00f3gica, a \n\nsustentabilidade \u00e9 a capacidade de um sistema de manter constante seu estado no tempo, ou \n\nseja, manter invari\u00e1vel os par\u00e2metros de volume, taxas de trocas e circula\u00e7\u00e3o, flutuando-se \n\nciclicamente em torno de valores m\u00e9dios (CAVALCANTI, 2011). \n\nDa perspectiva da economia, segundo Veiga (2010), a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade \u00e9 \n\ndisputada por tr\u00eas concep\u00e7\u00f5es, sendo duas divididas entre sustentabilidade \u201cfraca\u201d e \u201cforte\u201d. \n\nA primeira toma como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a regra de que cada gera\u00e7\u00e3o deixe como legado \n\npara a seguinte o somat\u00f3rio de tr\u00eas tipos de capital: o propriamente dito \u201cecon\u00f4mico\u201d, o \n\nnatural/ecol\u00f3gico e o humano/social. Contrariamente a esta concep\u00e7\u00e3o, a sustentabilidade \n\n\u201cforte\u201d destaca a obrigatoriedade de que, pelo menos os servi\u00e7os do \u201ccapital natural\u201d sejam \n\nmantidos constantes. A terceira concep\u00e7\u00e3o nega a \u201c\u00eanfase nos estoques\u201d comum \u00e0s anteriores, \n\nignorando a deprecia\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e humanos. \u00c9 baseada nos mesmos par\u00e2metros \n\nde fluxos que permitir\u00e3o medir o produto anual de cada pa\u00eds (PIB), sendo entendida como \n\nbar\u00f4metro do desempenho socioecon\u00f4mico (VEIGA, 2010). \n\nDe forma semelhante, tamb\u00e9m Nascimento (2012) afirma que a sustentabilidade tem \n\nduas origens, sendo a primeira na biologia, por meio da ecologia. Tal origem diz respeito \u00e0 \n\ncapacidade de recupera\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, sua resili\u00eancia em face a agress\u00f5es \n\nantr\u00f3picas, tais como o uso abusivo dos recursos naturais, desflorestamento, fogo etc., ou \n\nnaturais, tais como terremoto, tsunami, fogo e outros. A segunda origem estaria na economia, \n\nentendida como \u201cadjetivo do desenvolvimento\u201d. D\u00e1-se pela percep\u00e7\u00e3o crescente de que o \n\npadr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e consumo em expans\u00e3o no mundo n\u00e3o tem possibilidade de perdurar. \n\nNesse contexto, surge a \u201cno\u00e7\u00e3o de sustentabilidade sobre a percep\u00e7\u00e3o da finitude dos recursos \n\nnaturais e sua gradativa e perigosa deple\u00e7\u00e3o\u201d (NASCIMENTO, 2012, p.51). \n\nEm meio a grande quantidade de defini\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es, \u00e9 bastante contundente a \n\ncompreens\u00e3o de Leff (1998). Segundo este autor, \n\nA ambiguidade do discurso da sustentabilidade surge da polissemia do termo \n\nsustentabilidade, que inclui dois significados: um traduz\u00edvel como sustent\u00e1vel, que \n\nenvolve a interioriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais para apoiar o processo \n\necon\u00f4mico; outro que afirma a durabilidade do processo econ\u00f4mico. Neste sentido, \n\na sustentabilidade ecol\u00f3gica torna-se uma condi\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do processo \n\necon\u00f4mico (LEFF, 1998, p.21, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n71 \n\n \n \n\n  \n\n \n\nAs diversas propostas de defini\u00e7\u00e3o do termo ou no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade perpassam \n\npelas concep\u00e7\u00f5es da biologia/ecologia e da economia. Constanza e Patten (1995, p.193, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa) afirmam que \u201ca ideia b\u00e1sica da sustentabilidade \u00e9 bastante direta: um sistema \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 aquele que sobrevive ou persiste\u201d. Ainda buscando definir sustentabilidade \n\nafirmam que: \n\nBiologicamente, a sustentabilidade significa evitar extin\u00e7\u00e3o e viver para sobreviver e \n\nse reproduzir. Economicamente, significa evitar grandes rupturas e colapsos, \n\nprote\u00e7\u00e3o contra instabilidades e descontinuidades. Sustentabilidade, na sua base, \n\nrefere-se sempre temporalidade, e, em particular, longevidade (COSTANZA e \n\nPATTEN, 1995, p. 194, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nApesar de uma defini\u00e7\u00e3o bastante objetiva, Constanza e Patten (1995) afirmam haver \n\ntr\u00eas quest\u00f5es complicadoras. A primeira delas questiona: qual sistema, subsistemas ou \n\ncaracter\u00edsticas do sistema persistem? A segunda quest\u00e3o \u00e9: por quanto tempo? E a terceira: \n\nquando ser\u00e1 avaliado se o sistema ou subsistema ou caracter\u00edstica persistiu? (COSTANZA e \n\nPATTEN, 1995). \n\nA resposta dada pelos autores a estas quest\u00f5es \u00e9 de que a sustentabilidade s\u00f3 pode ser \n\navaliada ap\u00f3s o fato. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio olhar para os sistemas e subsistemas como \n\nhierarquicamente interligados por uma gama de escalas de tempo e espa\u00e7o, e que cada um \n\ndesses sistemas e subsistemas t\u00eam necessariamente tempo de vida finito (COSTANZA e \n\nPATTEN, 1995). \n\nCom outro enfoque, corroborando com a ideia de sistema, Cavalcanti (2011, p.220) \n\nafirma que: \n\nA sustentabilidade consiste em uma rela\u00e7\u00e3o entre sistemas sociais, econ\u00f4micos e \n\necol\u00f3gicos, orientados pelos requisitos de que a vida humana possa evoluir; de que \n\nas culturas possam se desenvolver; e de que os efeitos das atividades humanas \n\npermane\u00e7am dentro dos limites que impe\u00e7am a destrui\u00e7\u00e3o da biodiversidade e da \n\ncomplexidade do contexto ambiental. \n\n \n\nSe sustentabilidade pode ser compreendida como sistema, conforme bem definem \n\nConstanza e Patten (1995), ter clareza do que se \u201cconsidera sistema e o que se quer preservar \n\nao longo do tempo \u00e9 central\u201d (PORTO, FINAMORE e FERREIRA, 2013, p.38). \n\nPara al\u00e9m das defini\u00e7\u00f5es, surgem diversas propostas do que seja sustentabilidade. \n\nSegundo Guatari (1990), sustentabilidade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a partir da articula\u00e7\u00e3o entre as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, o meio ambiente e a subjetividade humana, envolvendo efici\u00eancia de um aparato \n\ntecnol\u00f3gico e a\u00e7\u00f5es decorrentes das percep\u00e7\u00f5es individuais e culturais da sociedade. \n\nTamb\u00e9m, buscando propor comunidades humanas sustent\u00e1veis, Capra (1997) defende \n\nque sustentabilidade \u00e9 consequ\u00eancia de um complexo padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o que apresenta \n\n\n\n72 \n\n \n \n\n  \n\ncinco caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: interdepend\u00eancia, reciclagem, parceria, flexibilidade e \n\ndiversidade. Interdepend\u00eancia seria a compreens\u00e3o de que todos os membros de uma \n\ncomunidade ecol\u00f3gica est\u00e3o interligados numa vasta e intrincada rede de rela\u00e7\u00f5es: a teia da \n\nvida. Compreender interdepend\u00eancia significa compreender as rela\u00e7\u00f5es. A reciclagem, por sua \n\nvez s\u00e3o os la\u00e7os de realimenta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas pelas quais os nutrientes s\u00e3o \n\ncontinuamente reciclados; caracteriza-se a partir de sistemas abertos. Todos os organismos de \n\num ecossistema produzem res\u00edduos, mas o que \u00e9 res\u00edduo para uma esp\u00e9cie \u00e9 alimento para \n\noutra, de modo que o ecossistema como um todo permanece livre de res\u00edduos.  \n\nAinda segundo Capra (1997), a parceria \u00e9 a caracter\u00edstica essencial das comunidades \n\nsustent\u00e1veis, sendo os interc\u00e2mbios c\u00edclicos de energia e de recursos sustentados por uma \n\ncoopera\u00e7\u00e3o generalizada. A flexibilidade \u00e9 consequ\u00eancia dos m\u00faltiplos la\u00e7os de \n\nrealimenta\u00e7\u00e3o, que levam o sistema de volta ao equil\u00edbrio sempre que houver um desvio com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 norma, devido a condi\u00e7\u00f5es ambientais mut\u00e1veis. A diversidade est\u00e1 estreitamente \n\nligada com a estrutura em rede do sistema, sendo que, quanto mais complexa a rede e o seu \n\npadr\u00e3o de interconex\u00f5es, mais el\u00e1stica ela ser\u00e1. \n\nDe acordo com Leff (1998, p. 21), no \u00e2mbito da discuss\u00e3o de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel: \n\n[...] o discurso de sustentabilidade tem defendido a possibilidade de um crescimento \n\necon\u00f4mico sustent\u00e1vel, atrav\u00e9s de mecanismos de mercado, sem justificar sua \n\ncapacidade de internalizar as condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade ecol\u00f3gica ou resolver a \n\ntradu\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios processos que constituem o ambiente (tempos ecol\u00f3gicos de \n\nprodutividade e regenera\u00e7\u00e3o da natureza, valores culturais e humanos, crit\u00e9rios \n\nqualitativos de defini\u00e7\u00e3o de qualidade de vida), em valores de mercado e medidas \n\n(grifo do autor, tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n \n\nFrente \u00e0 diversidade de perspectivas do termo \u201csustentabilidade\u201d e das propostas ditas \n\nsustent\u00e1veis, as quais nessa discuss\u00e3o abarcou-se uma \u00ednfima parte, acrescenta-se mais um \n\nelemento nessa disputa, que \u00e9 a compreens\u00e3o de sustentabilidade como sendo \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Da mesma forma, analisa-se o inverso: desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel como sendo sin\u00f4nimo de sustentabilidade. \n\nO que \u00e9 desenvolvimento sustent\u00e1vel? Segundo a defini\u00e7\u00e3o dada no documento Nosso \n\nFuturo Comum, tamb\u00e9m conhecido por Relat\u00f3rio Bruntland, elaborado pela Comiss\u00e3o \n\nMundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (1987), \u00e9 \u201co desenvolvimento que satisfaz \n\nas necessidades presentes, sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras de suprir suas \n\npr\u00f3prias necessidades\u201d (CMDED, 1987, p.9). \n\nA ideia ou no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel tamb\u00e9m passou por fortes disputas \n\nat\u00e9 chegar a esta defini\u00e7\u00e3o. Em virtude da crise ambiental nos anos 1960, oriunda da \n\n\n\n73 \n\n \n \n\n  \n\nirracionalidade ecol\u00f3gica dos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo que evidenciaram os limites do \n\ncrescimento, surgiu o termo \u201cecodesenvolvimento\u201d. Os debates sobre ecodesenvolvimento \n\ntendem a valorizar a natureza, internalizar as \u201cexternalidades\u201d e propor alternativas \n\nconsiderando a potencialidade dos ecossistemas e a melhor gest\u00e3o dos recursos (LEFF, 1998). \n\nLeff (1998) ressalta que as estrat\u00e9gias de ecodesenvolvimento s\u00e3o criadas em uma \n\n\u00e9poca em que as teorias da depend\u00eancia, do interc\u00e2mbio desigual e da acumula\u00e7\u00e3o de capital \n\nnacional orientavam para um planejamento do desenvolvimento. Nesse cen\u00e1rio, as estrat\u00e9gias \n\nde resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a da ordem econ\u00f4mica foram dissolvendo o potencial cr\u00edtico e \n\ntransformador das pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas antes que as estrat\u00e9gias do ecodesenvolvimento \n\nconseguissem superar as barreiras da gest\u00e3o do desenvolvimento setorializado, reverter os \n\nprocessos de gest\u00e3o centralizada e penetrar nos dom\u00ednios do conhecimento estabelecido \n\n(LEFF, 1998). \n\nComo nos anos 1970, os ent\u00e3o chamados pa\u00edses do Terceiro Mundo e, sobretudo da \n\nAm\u00e9rica Latina, encontravam-se atolados na crise da d\u00edvida e, com isso, na infla\u00e7\u00e3o e na \n\nrecess\u00e3o, as prioridades governamentais eram a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Nesse per\u00edodo se \n\nconfiguravam os receitu\u00e1rios neoliberais em v\u00e1rios pa\u00edses, ao mesmo tempo que \n\ncomplexificavam-se os problemas ambientais. A partir daquele momento, caiu em desuso o \n\ndiscurso de ecodesenvolvimento, que passou ser substitu\u00eddo pelo discurso do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Apesar de terem diversos princ\u00edpios semelhantes, as estrat\u00e9gias \n\nde poder da ordem econ\u00f4mica dominante alteraram o discurso ambiental cr\u00edtico para a \n\nsubmiss\u00e3o aos ditames da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (LEFF, 1998). \n\nAssim, as estrat\u00e9gias de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no processo de globaliza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica transferiram seus efeitos tamb\u00e9m ao campo te\u00f3rico e ideol\u00f3gico. Com isso, o \n\ndiscurso da sustentabilidade passou a defender um crescimento sustent\u00e1vel, sem uma \n\njustificativa rigorosa da capacidade do sistema econ\u00f4mico de internalizar as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais e sociais (sustentabilidade, equidade, justi\u00e7a e democracia) deste processo (LEFF, \n\n1998). \n\nA partir do Relat\u00f3rio Bruntland, o discurso do desenvolvimento sustent\u00e1vel foi sendo \n\nlegitimado, oficializado e amplamente divulgado ap\u00f3s a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento, realizada no Rio de Janeiro em 1992, a Rio\u201992 ou \n\nEco\u201992\n16\n\n. Como resultado da Rio\u201992, foi elaborada a Agenda 21, como forma de garantir os \n\n                                                           \n16\n\n Para atualizar o debate, o documento final da Rio+20, denominado \u201cO futuro que queremos\u201d descreve: \n\nReconhecemos que, desde 1992, tem havido \u00e1reas de progresso insuficiente e retrocessos na integra\u00e7\u00e3o das tr\u00eas \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n \n\n  \n\ncompromissos assumidos durante a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento. Como afirma Leff (1998, p.21), a Agenda 21 serviu \u201cpara regulamentar o \n\nprocesso de desenvolvimento com base nos princ\u00edpios da sustentabilidade\u201d. \n\nDentre os aspectos que diferenciaram as duas no\u00e7\u00f5es, o ecodesenvolvimento refor\u00e7ou \n\no perigo da cren\u00e7a ilimitada na tecnologia moderna, priorizando a cria\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\nend\u00f3genas. O desenvolvimento sustent\u00e1vel continua crendo firmemente no potencial da \n\ntecnologia moderna, propondo a transfer\u00eancia de tecnologia como o crit\u00e9rio de \u201cajuda\u201d ao \n\nTerceiro Mundo (LAYRARGUES, 1997). \n\nEssa perspectiva de cren\u00e7a na tecnologia ainda permanece como orientadora do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. No documento final da Rio+20, realizada em 2012, no Brasil, \n\nrevigora-se a cren\u00e7a na tecnologia ao afirmar: \n\nReafirmamos o apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias nacionais e \n\nsubnacionais, com base nas circunst\u00e2ncias nacionais individuais e aspira\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento, utilizando um mix de energia adequada para satisfazer as \n\nnecessidades de desenvolvimento, nomeadamente atrav\u00e9s de uma maior utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde fontes de energia renov\u00e1veis e outras tecnologias de baixa emiss\u00e3o, o uso mais \n\neficiente de energia, maior confian\u00e7a nas tecnologias avan\u00e7adas de energia, \n\nincluindo tecnologias mais limpas de combust\u00edveis f\u00f3sseis e do uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos energ\u00e9ticos tradicionais [...] Conclamamos os governos para criar \n\nambientes favor\u00e1veis que facilitem o investimento do setor p\u00fablico e privado em \n\nrelevantes e necess\u00e1rias tecnologias energ\u00e9ticas mais limpas (ONU, 2012, p.24-25, \n\ngrifos e tradu\u00e7\u00e3o nossos).  \n\n \n\nPara al\u00e9m da cren\u00e7a na tecnologia e a assimila\u00e7\u00e3o pelo sistema econ\u00f4mico das \n\n\u201cexternalidades\u201d ambientais, o discurso neoliberal defende o fim da contradi\u00e7\u00e3o entre \n\nambiente e crescimento. Mais de que isso, a compreens\u00e3o \u00e9 de que o mercado \u00e9 o meio mais \n\ncorreto e eficaz de se internalizar os valores ambientais e as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas ao processo \n\nde crescimento econ\u00f4mico (LEFF, 1998). \n\nDa mesma perspectiva neoliberal, os problemas ambientais, desequil\u00edbrios ecol\u00f3gicos \n\ne diferen\u00e7as sociais podem ser solucionados atribuindo-se direitos de propriedade e pre\u00e7os aos \n\nbens e servi\u00e7os da natureza, acreditando-se que com isso se alcan\u00e7aria o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel equ\u00e2nime e justo. Nessa perspectiva, os problemas ambientais n\u00e3o surgem como \n\nresultado da acumula\u00e7\u00e3o de capital. Tem-se ai o estopim para uma Economia Verde (PORTO, \n\nFINAMORE e FERREIRA, 2013). \n\nDestarte, a apropria\u00e7\u00e3o dos campos do saber e ideol\u00f3gico, bem como a altera\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso ambiental cr\u00edtico e sua submiss\u00e3o aos interesses da acumula\u00e7\u00e3o capitalista global \n\n                                                                                                                                                                                     \ndimens\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel, agravada por v\u00e1rias crises financeiras, econ\u00f4micas, de alimentos e \n\nenergia, que t\u00eam amea\u00e7ado a capacidade de todos os pa\u00edses, em especial os pa\u00edses em desenvolvimento, para \n\nalcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel (ONU, 2012, p.5, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n75 \n\n \n \n\n  \n\nreafirmam o posicionamento de M\u00e9sz\u00e1ros (1996) da impossibilidade do controle do capital. \n\nSegundo esse autor, \u201cvoc\u00ea n\u00e3o pode controlar o capital [...] ou ele o controla ou voc\u00ea se livra \n\ndele\u201d (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 1996, p.131).  \n\nNesse sentido, a apropria\u00e7\u00e3o capitalista do saber ir\u00e1 difundir seu arcabou\u00e7o te\u00f3rico, ou \n\nmelhor, afirmar seu ferramental para legitimar seu processo de \u201ccrescimento econ\u00f4mico \n\nsustent\u00e1vel\u201d. Faremos esta discuss\u00e3o na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o, que se relaciona com a quest\u00e3o da \n\necoefici\u00eancia, mais especificamente com a aplica\u00e7\u00e3o desta perspectiva no campo do setor \n\nel\u00e9trico, sendo esta aqui entendida como uma das apostas do modelo capitalista \n\ndesenvolvimentista dito sustent\u00e1vel, ou mais uma estrat\u00e9gia dos eletroestrategistas. \n\n \n\n \n\n2.1 ECOEFICI\u00caNCIA E ENERGIA LIMPA: A APROPRIA\u00c7\u00c3O DA NO\u00c7\u00c3O DE \n\nSUSTENTABILIDADE NAS ELETROESTRAT\u00c9GIAS \n\n \n\nConforme descrito acima, na disputa conceitual e ideol\u00f3gica, a no\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel se apropriou dos princ\u00edpios de uma cr\u00edtica ambiental e o \n\nmimetismo discursivo que levou ao seu uso ret\u00f3rico divulgou e vulgarizou a no\u00e7\u00e3o de \n\nsustentabilidade. Contudo, a discuss\u00e3o sobre o conceito n\u00e3o foi capaz de definir um arcabou\u00e7o \n\nte\u00f3rico e uma pr\u00e1xis de forma a construir uma via de transi\u00e7\u00e3o para uma verdadeira \n\nsustentabilidade. \n\nA ret\u00f3rica de sustentabilidade do capital mant\u00e9m sua l\u00f3gica tamb\u00e9m no \n\ndesenvolvimento dito sustent\u00e1vel; oferecer mais do mesmo \u00e9 o que a l\u00f3gica dominante de \n\nacumula\u00e7\u00e3o proporciona. Portanto, nesse cen\u00e1rio, com a Rio\u201992 e a Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\n17\n\n, come\u00e7am a surgir diversos programas e \n\npropostas de reconfigura\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica (CNUMAD, 1995). \n\nNo Cap\u00edtulo 9 da Agenda 21, que trata da \u201cProte\u00e7\u00e3o da Atmosfera\u201d, e no Programa B, \n\nsobre \u201cPromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (subprograma 1 - \u201cDesenvolvimento, \n\nefici\u00eancia e consumo da energia\u201d), afirma-se que: \n\nA necessidade de controlar as emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de gases que provocam o efeito \n\nestufa e de outros gases e subst\u00e2ncias dever\u00e1 basear-se cada vez mais na efici\u00eancia, \n\nprodu\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo da energia, e em uma depend\u00eancia \n\n                                                           \n17\n\n As pesquisas quanto \u00e0s anomalias nos dados de temperatura observados, que indicavam uma tend\u00eancia de \n\naquecimento global devido a raz\u00f5es antr\u00f3picas, foram importantes para que, durante a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, ocorrida no Rio de Janeiro em 1992, fosse criada a \n\nConven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima (UNFCCC) (MMA, 2012). \n\n\n\n76 \n\n \n \n\n  \n\ncada vez maior de sistemas energ\u00e9ticos ambientalmente saud\u00e1veis, sobretudo de \n\nfontes de energia novas e renov\u00e1veis (CNUMAD, 1995, p.113, grifo nosso). \n\n \n\nO documento define que \u201cas fontes de energia novas e renov\u00e1veis s\u00e3o as fontes de \n\nenergia heliot\u00e9rmica, solar fotovoltaica, e\u00f3lica, h\u00eddrica, de biomassa, geot\u00e9rmica, marinha, \n\nanimal e humana\u201d (CNUMAD, 1995, p.113). \n\nA Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima (UNFCCC), \n\npromulgada no Brasil pelo Decreto n\u00ba 2.652, de 1\u00ba de julho de 1998, estabelece que: \n\nReconhecendo que todos os pa\u00edses, especialmente os pa\u00edses em desenvolvimento, \n\nprecisam ter acesso aos recursos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um desenvolvimento \n\nsocial e econ\u00f4mico sustent\u00e1vel e que, para que os pa\u00edses em desenvolvimento \n\nprogridam em dire\u00e7\u00e3o a essa meta, seus consumos de energia necessitar\u00e3o aumentar, \n\nlevando em conta as possibilidades de alcan\u00e7ar maior efici\u00eancia energ\u00e9tica e de \n\ncontrolar as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa em geral, inclusive mediante a \n\naplica\u00e7\u00e3o de novas tecnologias em condi\u00e7\u00f5es que tornem essa aplica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\ne socialmente ben\u00e9fica (BRASIL, 1998, grifos nossos). \n\n \n\n Tanto a Agenda 21, resultante da Rio\u201992, quanto a Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre Mudan\u00e7a do Clima, tratam da quest\u00e3o energ\u00e9tica. Ambas destacam a \n\nnecessidade de uma matriz energ\u00e9tica que reduza as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa na \n\natmosfera e evidenciam a necessidade de efici\u00eancia energ\u00e9tica baseada na aplica\u00e7\u00e3o de novas \n\ntecnologias. Tem-se como poss\u00edveis fontes alternativas de energia hidrel\u00e9trica, a biomassa; as \n\nenergias e\u00f3lica, solar, geot\u00e9rmica, oce\u00e2nica; a originada pelo hidrog\u00eanio e a nuclear, que \n\nsurge o termo energia limpa. \n\n Essa concep\u00e7\u00e3o de energia limpa relacionada \u00e0 efici\u00eancia est\u00e1 longe de ser consensual. \n\nAl\u00e9m da controv\u00e9rsia cient\u00edfica sobre a pertin\u00eancia da mudan\u00e7a clim\u00e1tica como problema \n\necol\u00f3gico, h\u00e1 enormes discord\u00e2ncias quanto \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas conduzidas sob essa \n\nprerrogativa, especialmente no que se refere \u00e0s pol\u00edticas energ\u00e9ticas que buscam a redu\u00e7\u00e3o \n\ndas emiss\u00f5es de carbono (ACSELRAD, et al., 2012). \n\n A quest\u00e3o clim\u00e1tica oferece ao capital uma nova fronteira para a acumula\u00e7\u00e3o apoiada \n\nnas tecnologias das energias renov\u00e1veis, estando em jogo os mecanismosde apropria\u00e7\u00e3o do \n\nfato \u201cclim\u00e1tico\u201d em benef\u00edcio da financeiriza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis (ACSELRAD, et al., \n\n2012). A evid\u00eancia \u00e9 o fato de que durante muito tempo as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas foram \n\nnegadas por grandes empresas, entretanto, ao se instaurar algum consenso em torno das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas antropog\u00eanicas, a solu\u00e7\u00e3o apresentada foi a da estrat\u00e9gia de \n\nmonetariza\u00e7\u00e3o que permitisse abrir terreno para a acumula\u00e7\u00e3o, estando o controle tecnol\u00f3gico \n\nnasm\u00e3os dos pa\u00edses centrais (ACSELRAD, et al., 2012). \n\n No \u00e2mbito da acumula\u00e7\u00e3o e da precifica\u00e7\u00e3o capitalista de tudo, o debate sobre  \n\nmudan\u00e7as do clima e carbono foi sendo manipulado, \n\n\n\n77 \n\n \n \n\n  \n\n[...]de forma a apresentar a hidreletricidade [...] como uma solu\u00e7\u00e3o \u2018climaticamente \n\namig\u00e1vel\u2019, [...] Assim como a energia nuclear teve seu renascimento no debate das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, [...]e foi apresentada como \u2018verde\u2019, a hidreletricidade \u00e9 \n\ntamb\u00e9m apresentada como energia limpa (ACSELRAD, et al., 2012, p.179). \n\n \n\nDesta forma, a ideia de energia limpa, sustentada pela no\u00e7\u00e3o de ecoefici\u00eancia, vem \n\nsendo amplamente utilizada na l\u00f3gica empresarial sustentando, portanto, a l\u00f3gica do lucro \n\natrav\u00e9s de quatro pilares b\u00e1sicos: (1) sistema de gest\u00e3o ambiental; (2) certifica\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n(3) processos de produ\u00e7\u00e3o mais limpa; e (4) avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida (PORTO, FINAMORE \n\ne FERREIRA, 2013).  \n\nOutra defini\u00e7\u00e3o \u00e9 de que: \n\nA ecoefici\u00eancia \u00e9 alcan\u00e7ada mediante o fornecimento de bens e servi\u00e7os a pre\u00e7os \n\ncompetitivos que satisfa\u00e7am as necessidades humanas e tragam qualidade de vida, \n\nao mesmo tempo em que reduz progressivamente o impacto ambiental e o consumo \n\nde recursos ao longo do ciclo de vida, a um n\u00edvel, no m\u00ednimo, equivalente \u00e0 \n\ncapacidade de sustenta\u00e7\u00e3o estimada da Terra (WBCSD, 1992, p.4, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nPor sua vez, a \u201ceconomia verde\u201d tem uma perspectiva de cunho economicista e \n\ntecnocr\u00e1tico que despreza a dimens\u00e3o pol\u00edtica das desigualdades e dos conflitos ambientais \n\nque marcam a crise ambiental contempor\u00e2nea (PORTO, FINAMORE e FERREIRA, 2013). A \n\neconomia verde, do ponto de vista dos movimentos sociais, representada na declara\u00e7\u00e3o final \n\nda C\u00fapula dos Povos, \u00e9 compreendida como continuidade da agenda neoliberal de \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos nos anos 1990, incluindo setores como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\ntransportes p\u00fablicos e servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico (C\u00daPULA DOS POVOS, 2012). Al\u00e9m \n\ndisso, a Natureza dividida em componentes \u2013 como carbono, biodiversidade ou servi\u00e7os \n\nambientais \u2013 passa a ser objeto crescente de controle e lucro dos mercados, gerando \n\nsimultaneamente t\u00edtulos de especula\u00e7\u00e3o financeira, controle corporativo e perda da soberania \n\nterritorial dos povos e comunidades locais (C\u00daPULA DOS POVOS, 2012). \n\nO termo energia limpa recebe a defini\u00e7\u00e3o (argumenta\u00e7\u00e3o sistematicamente utilizada \n\npor defensores destas alternativas \u2013 empresas, governos ou outras organiza\u00e7\u00f5es da sociedade) \n\npor se considerar \u201climpas\u201d os tipos de energias capazes de reduzir a emiss\u00e3o de Gases de \n\nEfeito Estufa (PORTO, FINAMORE e FERREIRA, 2013). Portanto, energia limpa \u00e9 \n\ncompreendida como a \u201cenergia el\u00e9trica produzida com baixa emiss\u00e3o de carbono\u201d \n\n(ELETROBRAS, 2010, p.34). \n\nA ideia de energia limpa tamb\u00e9m alimenta uma vertente ambientalista que se assenta \n\nsobre os ideais de ecoefici\u00eancia e da economia verde. A ideia de tecnologias verdes ou limpas, \n\nem nome da sustentabilidade e mesmo de quest\u00f5es sociais - como o suposto aumento da \n\noferta de empregos e da qualidade de vida - pode gerar in\u00fameros conflitos e situa\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n78 \n\n \n \n\n  \n\ninjusti\u00e7a ambiental nos territ\u00f3rios onde se concretizam (PORTO, FINAMORE e FERREIRA, \n\n2013). \n\nEsclarecedora, portanto, \u00e9 a proposi\u00e7\u00e3o de Acselrad (2000) sobre a moderniza\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica como: \n\n[...] destinada essencialmente a promover ganhos de efici\u00eancia e a ativar mercados. \n\nTrata-se, neste caso, de agir exclusivamente dentro da l\u00f3gica econ\u00f4mica, atribuindo \n\nao mercado a capacidade institucional de resolver a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\neconomizando o meio ambiente e abrindo mercados para novas tecnologias ditas \n\nlimpas (ACSELRAD, 2000, p. 7). \n\n \n\n Aqui cabe a interroga\u00e7\u00e3o: h\u00e1 alternativas mais justas de transi\u00e7\u00e3o para fontes de \n\nenergia substitutivas aos combust\u00edveis f\u00f3sseis? De acordo com Porto, Finamore e Ferreira \n\n(2013), h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es estruturais que dificultam essa transi\u00e7\u00e3o, apresentadas como \n\ncontradi\u00e7\u00f5es. A primeira est\u00e1 relacionada \u00e0 necessidade de \n\n[...] superar a l\u00f3gica de mercantiliza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e dos \n\nbens comuns que s\u00e3o exacerbados com os desdobramentos de uma economia verde \n\nque segue os ditames da economia neocl\u00e1ssica e do interesse das grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es em busca do lucro, com apoio estrat\u00e9gico de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais (PORTO, FINAMORE e FERREIRA, 2013, p.60). \n\n \n\n Essa primeira contradi\u00e7\u00e3o justifica-se concedendo incentivos fiscais e flexibiliza\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental em nome dos benef\u00edcios do crescimento econ\u00f4mico, oferta de energia e \n\nempregos, sustentabilidade e progresso. Al\u00e9m disso, governos utilizam-se da criminaliza\u00e7\u00e3o e \n\nrepress\u00e3o contra os que se posicionam contr\u00e1rios a estas iniciativas (PORTO, FINAMORE e \n\nFERREIRA, 2013).  \n\n A segunda contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 a necessidade de se criarem novos modelos de sociedade e \n\neconomia. Estabelecer patamares vi\u00e1veis de consumo de energia, compat\u00edveis com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da vida e n\u00edveis e cen\u00e1rios de sustentabilidade a serem produzidos. Para os \n\nautores, \u201cmais de que estimativas dos diferentes cen\u00e1rios e alternativas de produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo de energia, o que est\u00e1 em jogo \u00e9 o sentido de crescimento econ\u00f4mico em sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o pr\u00f3prio sentido do viver humano e a sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza\u201d (PORTO, \n\nFINAMORE e FERREIRA, 2013, p.60-61). Portanto, os cen\u00e1rios propostos \u201cs\u00e3o imposs\u00edveis \n\nno atual modelo de produ\u00e7\u00e3o e consumo\u201d (PORTO, FINAMORE e FERREIRA, 2013, p.60). \n\nA alternativa se d\u00e1 \u201catrav\u00e9s de novos metabolismos sociais de produ\u00e7\u00e3o e consumo\u201d \n\n(PORTO, FINAMORE e FERREIRA, 2013, p.60), que se dar\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o ou reinven\u00e7\u00e3o \n\nde outras bases \u00e9ticas, est\u00e9ticas e espirituais. \n\nCompreende-se, aqui, que as concep\u00e7\u00f5es de energia limpa e ecoefici\u00eancia fazem parte \n\nde um arcabou\u00e7o mais amplo que \u00e9 o discurso do desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\n\n\n79 \n\n \n \n\n  \n\ndesenvolvimento este que busca um \u201cesverdeamento\u201d da economia. Essas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o, da \n\nmesma forma, apropriadas pela perspectiva das eletroestrat\u00e9gias que, sem tocar nos alicerces \n\nda acumula\u00e7\u00e3o capitalista e sem ressignificar os princ\u00edpios de sustentabilidade tamb\u00e9m se \n\napropriou do discurso sustent\u00e1vel. \n\nAs eletroestrat\u00e9gias, portanto, como forma de garantir e manter vantagens para o setor \n\nel\u00e9trico, difundem um discurso de sustentabilidade que, como veremos na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 \n\nmais uma maneira de buscar a legitimidade para avan\u00e7ar na acumula\u00e7\u00e3o de lucros. \n\n \n\n \n\n2.2 SETOR EL\u00c9TRICO E O DISCURSO VERDE: A DIFUS\u00c3O DAS \n\nELETROESTRAT\u00c9GIAS \n\n \n\nCompreendidos os atores que comp\u00f5em o setor el\u00e9trico nacional, seus diferentes \n\ndiscursos e disputas do conceito de sustentabilidade, a apropria\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\nsustentabilidade pelo discurso do desenvolvimento sustent\u00e1vel e a germina\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es \n\nde ecoefici\u00eancia e economia verde no interior de um modelo de acumula\u00e7\u00e3o do capital que \n\nreproduz a ideia de energia limpa, nessa subse\u00e7\u00e3o, descrever-se-\u00e1 a dissemina\u00e7\u00e3o desses \n\ndiscursos por parte do setor el\u00e9trico. Para tal analisaremos publica\u00e7\u00f5es, programas \n\ngovernamentais, not\u00edcias de jornais e mesmo artigos acad\u00eamico-cient\u00edficos, todos com o \n\nobjetivo de \u201cpintar de verde\u201d um setor marcado pela destrui\u00e7\u00e3o, morte, e pela expropria\u00e7\u00e3o. \n\nEsses diferentes atores governamentais, empresas p\u00fablicas e privadas, al\u00e9m de defensores do \n\nsetor el\u00e9trico na m\u00eddia e na academia, que auxiliam na dissemina\u00e7\u00e3o do \u201cesverdeamento\u201d, s\u00e3o \n\naqui considerados como eletroestrategistas \u201cde plant\u00e3o\u201d.  \n\nEm tempos de banaliza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, o setor el\u00e9trico configura-se \n\ncomo um dos maiores representantes do chamado business green\n18\n\n. Portanto, as empresas \n\ntamb\u00e9m precisam ser sustent\u00e1veis, de forma que: \n\nUma empresa sustent\u00e1vel \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que participa de a\u00e7\u00f5es verdes ou \n\nambientalmente amig\u00e1veis para garantir que todos os processos, produtos e \n\natividades de fabrica\u00e7\u00e3o tratam adequadamente as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais atuais, \n\nmantendo uma margem de lucro (BORGES e HERREROS, 2011, p.15). \n\n \n\nCom a ressignifica\u00e7\u00e3o dos termos sustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\noutros no \u00e2mbito do green business, o uso destes deixa de representar uma poss\u00edvel redu\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n18\n\n Cadeia de valores que atrav\u00e9s de estruturas sin\u00e9rgicas estrategicamente planejadas possuem como desafio a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os ambientalmente amig\u00e1veis (BORGES e HERREROS, 2011). \n\n\n\n80 \n\n \n \n\n  \n\nna acumula\u00e7\u00e3o ou uma mudan\u00e7a no modo de produ\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, possibilita manter o \n\nmodelo e mesmo ampliar a extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais. Neste contexto, o setor el\u00e9trico \n\npassa a difundir seu discurso de sustentabilidade. Dentre os v\u00e1rios exemplos, tem-se a \n\npublica\u00e7\u00e3o da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE), que em uma cartilha para a \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, a Rio+20, afirma: \u201cA \n\nmatriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 exemplo mundial de desenvolvimento com baixo carbono\u201d \n\n(EPE, 2012, p.1). \n\nSegundo esta cartilha, a baixa intensidade de carbono na matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 \n\nparte de \u201c[...] uma hist\u00f3ria de sucesso na promo\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis\u201d (EPE, 2012, p.1). \n\nO documento afirma ainda que, desde os anos de 1970, as energias renov\u00e1veis t\u00eam sido \n\npriorizadas, apresentando crescimento superior ao crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, com \n\ndestaque para a energia hidr\u00e1ulica e a biomassa como principais fontes (EPE, 2012). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s previs\u00f5es futuras do setor para o cen\u00e1rio de 2020, afirma-se que ser\u00e1 \n\nmantida a propor\u00e7\u00e3o de renov\u00e1veis, com isso garantindo \u201cagora e no futuro, desenvolvimento \n\nsustentado com baixa emiss\u00e3o de carbono\u201d (EPE, 2012, p.1). \n\nPara al\u00e9m da matriz renov\u00e1vel, a cartilha disp\u00f5e que \u201cefici\u00eancia energ\u00e9tica \u00e9 um dos \n\nmais importantes instrumentos da estrat\u00e9gia brasileira para reduzir o consumo de energia e as \n\nemiss\u00f5es antr\u00f3picas dos gases de efeito estufa\u201d (EPE, 2012, p.2). A cartilha afirma ainda o \n\netanol como a \u201csolu\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel para o setor transporte\u201d (EPE, 2012, p.3). \n\nA cartilha apresenta tamb\u00e9m a se\u00e7\u00e3o \u201cSetor el\u00e9trico: Exemplo de produ\u00e7\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel\u201d, onde \u00e9 destacado que \u201ccerca de 87% da energia el\u00e9trica gerada no Brasil prov\u00eam \n\nde fontes renov\u00e1veis. A maior participa\u00e7\u00e3o \u00e9 da hidreletricidade, que responde por 81% da \n\ngera\u00e7\u00e3o\u201d (EPE, 2012, p.4). Com rela\u00e7\u00e3o ao futuro \u201csustent\u00e1vel\u201d do setor, descreve-se que nos \n\npr\u00f3ximos anos, \u201ca energia hidr\u00e1ulica permanecer\u00e1 sendo elemento-chave da estrat\u00e9gia de \n\nexpans\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica. Est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o grandes usinas, com destaques \n\npara Santo Ant\u00f4nio (3.150 MW) e Jirau (3.300 MW), ambas no rio Madeira, e Belo Monte \n\n(11.233 MW), no rio Xingu, todos na bacia Amaz\u00f4nica\u201d (EPE, 2012, p.4). Afirma ainda que, \n\nsegundo os estudos de planejamento do setor el\u00e9trico, ser\u00e1 mantida a propor\u00e7\u00e3o de fontes \n\nrenov\u00e1veis na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica apesar de algum decl\u00ednio relativo \u00e0 \n\nhidreletricidade (EPE, 2012). \n\nNessa mesma perspectiva, o Plano Nacional de Energia 2030, documento orientador \n\ndas pol\u00edticas energ\u00e9ticas do pa\u00eds, apresenta a vis\u00e3o do setor enquanto modelo de energia limpa \n\ne sustent\u00e1vel. Logo na apresenta\u00e7\u00e3o, o relat\u00f3rio defende a import\u00e2ncia do cen\u00e1rio \n\n\n\n81 \n\n \n \n\n  \n\nmacroecon\u00f4mico, em que \u201ca preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a energ\u00e9tica e a sustentabilidade \n\necon\u00f4mica e ambiental do desenvolvimento se mostram crescentes\u201d (BRASIL, 2007, p.27). \n\nO Plano Nacional de Energia (PNE) reafirma a disposi\u00e7\u00e3o em avan\u00e7ar na explora\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos hidr\u00e1ulicos: \n\nO pa\u00eds possui atualmente uma matriz energ\u00e9tica considerada \u201climpa\u201d pelos padr\u00f5es \n\ninternacionais. Isso decorre do uso intenso de recursos hidr\u00e1ulicos (15% da oferta \n\ninterna) e do aproveitamento energ\u00e9tico da cana (14%), entre outras fontes \n\nrenov\u00e1veis. Considerando a perspectiva de maior uso da eletricidade, tend\u00eancia que \n\nse verifica no mundo e especialmente no Brasil, em face do est\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, a manuten\u00e7\u00e3o dessa caracter\u00edstica deve levar \n\nem conta a continuidade no aproveitamento do vasto recurso hidrel\u00e9trico ainda \n\ninexplorado (BRASIL, 2007, p.51, grifos nossos). \n\n \n\n No que tange ao uso de fontes alternativas de energia, o PNE disp\u00f5e que: \n\nO emprego em uma escala maior das fontes alternativas (renov\u00e1veis e n\u00e3o-\n\nconvencionais, como os res\u00edduos urbanos) observar\u00e1 a concilia\u00e7\u00e3o entre dois \n\ndirecionamentos estrat\u00e9gicos: incentivar a busca de solu\u00e7\u00f5es \u201climpas\u201d e sustent\u00e1veis \n\npara a matriz energ\u00e9tica brasileira e minimizar o impacto do custo de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia para o consumidor (BRASIL, 2007, p.176). \n\n \n\nO PNE afirma ainda que \u201ca efici\u00eancia energ\u00e9tica \u00e9 [...] parte essencial do processo de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (Brasil, 2007, p.180). Essa afirma\u00e7\u00e3o evidencia a apropria\u00e7\u00e3o e \n\na legitima\u00e7\u00e3o por parte do Estado tanto da no\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia energ\u00e9tica quanto de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nOutro documento importante na orienta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para o setor energ\u00e9tico \u00e9 o \n\nPlano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2022, o chamado PDE. Este documento tamb\u00e9m \n\napresenta diversos posicionamentos relacionados \u00e0 sustentabilidade do setor el\u00e9trico. Como \n\nexemplo, logo na introdu\u00e7\u00e3o, ao tratar dos estudos ambientais afirma que: \n\nOs estudos socioambientais desenvolvidos neste Plano foram orientados pelo \n\nconceito de sustentabilidade, balizado pela redu\u00e7\u00e3o dos impactos socioambientais na \n\nexpans\u00e3o da oferta de energia e pelas discuss\u00f5es em \u00e2mbito nacional e internacional \n\nsobre mudan\u00e7a do clima (BRASIL, 2013, p.15). \n\n \n\nApesar dessa afirma\u00e7\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o da ONG Greenpeace sobre o PDE 2022, emitida \n\npor Ricardo Baitelo, coordenador da campanha de energias renov\u00e1veis da ONG ao Portal \n\nTerra, \u00e9 de que \u201ca quest\u00e3o da sustentabilidade, de forma geral, n\u00e3o est\u00e1 presente\u201d.  \n\nAssim como sustentabilidade, o termo desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 tamb\u00e9m \n\ninvocado no PDE. \n\nO Brasil possui um perfil energ\u00e9tico com potencial t\u00e9cnico promissor para ado\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias espec\u00edficas para a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis n\u00e3o tradicionais. \n\nNotadamente, as centrais e\u00f3licas, as centrais hidrel\u00e9tricas de pequeno porte (PCH) e \n\na bioeletricidade evidenciam seu relevante papel no suprimento das demandas \n\nenerg\u00e9ticas na busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds (BRASIL, 2013, \n\np.354, grifo nosso). \n\n\n\n82 \n\n \n \n\n  \n\n \n\nO PDE compreende as Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs) como tendo relevante \n\npapel na busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel (BRASIL, 2013). Esse papel relevante dado \n\npelo Plano \u00e0s PCHs para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 contestado, uma vez que \u201c[...] tais \n\nempreendimentos, supostamente menos impactantes que as grandes hidrel\u00e9tricas, podem ter \n\num efeito cumulativo significativo e socialmente injusto [...]\u201d (PORTO, FINAMORE e \n\nFERREIRA, 2013, p.44). \n\nO PDE, al\u00e9m de orientar o setor el\u00e9trico, foi escolhido como plano de mitiga\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas do setor de energia, conforme consta no art. 3\u00ba do Decreto \n\nn\u00ba 7.390/10, em virtude de o Brasil ser signat\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Mudan\u00e7a do Clima (UNFCCC). Das a\u00e7\u00f5es preconizadas pelo PDE para redu\u00e7\u00e3o dos \n\nGases de Efeito Estufa (GEE) destacam-se: \n\nAumento na participa\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis na matriz de transportes; expans\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica; expans\u00e3o de outras fontes renov\u00e1veis; est\u00edmulo \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nEm seu conjunto, essas medidas t\u00eam por objetivo manter a participa\u00e7\u00e3o das fontes \n\nrenov\u00e1veis na matriz energ\u00e9tica nacional, mitigando as emiss\u00f5es de GEE no setor de \n\nenergia (BRASIL, 2013, p.344). \n\n \n\nO trecho acima, dentre outros aspectos, evidencia mais uma vez a expans\u00e3o das \n\nhidrel\u00e9tricas e a efici\u00eancia energ\u00e9tica como forma de mitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es do pa\u00eds. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a isso, Bermann (2010) em entrevista ao Portal EcoDebate, apontou: \u201cO \n\nmaior erro desta pol\u00edtica energ\u00e9tica que est\u00e1 sendo implementada \u00e9 o fato dela se apoiar em \n\ninverdades. Uma delas \u00e9 de que a energia hidrel\u00e9trica \u00e9 limpa e barata\u201d. \n\nMais de que isso, em outra entrevista concedida a Eliane Brum, jornalista da Revista \n\n\u00c9poca, em outubro de 2011, Bermann afirmou: \n\nO fato de hoje o aquecimento global dominar a m\u00eddia e o senso comum, assim como \n\na pr\u00f3pria academia, ajuda a mostrar a hidroeletricidade como uma grande maravilha, \n\nindependentemente do lugar em que a usina vai ser constru\u00edda e dos impactos que \n\nela vai causar [...] Por isso, no meu ponto de vista, a discuss\u00e3o do aquecimento \n\nglobal obscurece o entendimento da hidroeletricidade em particular. Ficamos \u00e0s \n\ncegas (BERMANN, 2011). \n\n \n\nPara al\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter mais normativo e regulador, as empresas do setor \n\nel\u00e9trico tamb\u00e9m se apresentam como sustent\u00e1veis. Nesse sentido, a Eletrobras elaborou \n\ndocumento denominado \u201cPol\u00edtica de Sustentabilidade das Empresas Eletrobras\u201d. O \n\ndocumento tem logo em seu in\u00edcio uma declara\u00e7\u00e3o: \n\nN\u00f3s, das empresas Eletrobras, comprometemo-nos a contribuir efetivamente para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel das \u00e1reas onde atuamos e das comunidades de \n\nconviv\u00eancia, e a investir na pesquisa e na utiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, ambiental \n\ne socialmente respons\u00e1veis (ELETROBRAS, 2010, p.5, grifo nosso). \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n \n\n  \n\nO discurso de sustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel ou ambientalmente \n\nrespons\u00e1vel n\u00e3o corresponde com a pr\u00e1tica ao se observar o caso de Usina de Belo Monte, \n\nprojeto levado adiante tamb\u00e9m pela Eletrobras, que comp\u00f5e a Norte Energia S.A, empresa \n\nformada por empresas estatais e privadas do setor el\u00e9trico, fundos de pens\u00e3o e de \n\ninvestimento e empresas autoprodutoras (NORTE ENERGIA, 2012). O grupo Eletrobras, \n\ncomposto pela Eletrobras, Chesf e Eletronorte responde por 49,98% das a\u00e7\u00f5es da Norte \n\nEnergia (NORTE ENERGIA, 2012). \n\nDe acordo com nota emitida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), em 2007, \u201cPelo \n\nmenos cinco reservas ind\u00edgenas - Arara, Kararaho, Koatinemo, Paqui\u00e7amba e Trincheira \n\nBacaj\u00e1 - podem ser impactadas pela usina, mas seus habitantes foram ignorados tanto pela \n\nEletronorte quanto pelos parlamentares brasileiros [...]\u201d (MPF, 2007). \n\nO Mapa de Conflitos Envolvendo Injusti\u00e7a Ambiental e Sa\u00fade no Brasil (FIOCRUZ e \n\nFASE, 2012) afirma sobre Belo Monte que, \u201c[...] os projetos est\u00e3o sendo desenvolvidos sem o \n\ndevido dimensionamento dos impactos dos represamentos. H\u00e1 preocupa\u00e7\u00f5es expressas sobre a \n\ntentativa de simplifica\u00e7\u00e3o e facilita\u00e7\u00e3o dos processos de licenciamento ambiental [...]\u201d. \n\nQuanto \u00e0 sua matriz energ\u00e9tica, a Eletrobras (2010, p. 5) defende ocupar \u201cposi\u00e7\u00e3o de \n\ndestaque entre os l\u00edderes mundiais na produ\u00e7\u00e3o de energia limpa e renov\u00e1vel\u201d. Al\u00e9m disso, \n\nvisa o \u201cequil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro, social e ambiental [...] sem comprometer a qualidade \n\nde vida das gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d (ELETROBRAS, 2010, p.5). \n\nA pol\u00edtica de sustentabilidade da Eletrobras apresenta os seus objetivos, tais como \n\n\u201cestabelecer diretrizes que norteiem as a\u00e7\u00f5es das Empresas Eletrobras quanto \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, buscando equilibrar oportunidades de neg\u00f3cio com \n\nresponsabilidade social, econ\u00f4mico-financeiro e ambiental\u201d (ELETROBRAS, 2010, p.9, grifo \n\nnosso). \n\nAl\u00e9m dos aspectos j\u00e1 levantados quanto aos impactos de Belo Monte, cujo projeto \u00e9 \n\nem grande parte de responsabilidade da Eletrobras, o MPF divulgou uma nota em 04 de abril \n\nde 2008 indicando que: \n\nA Eletrobr\u00e1s assinou o acordo alegando, para dispensar a licita\u00e7\u00e3o, \u201cexig\u00fcidade do \n\nprazo para a ultima\u00e7\u00e3o do estudo e relat\u00f3rio de impacto ambiental (EIA/Rima), de \n\nforma a atender ao Plano de Expans\u00e3o do Setor El\u00e9trico Nacional\u201d e por possu\u00edrem, \n\nas construtoras beneficiadas \u201creconhecida e comprovada compet\u00eancia na \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, viabiliza\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos desse \n\nporte\u201d. Para o MPF, a justificativa \u00e9 um desprop\u00f3sito, principalmente porque as tr\u00eas \n\nempresas s\u00e3o do ramo de constru\u00e7\u00e3o civil, n\u00e3o de estudos ambientais (MPF, 2008). \n\n \n\nEssa atitude demonstra que, para al\u00e9m das viola\u00e7\u00f5es sociais e ambientais, ocorre o \n\ncontr\u00e1rio do que a pol\u00edtica de sustentabilidade da empresa afirma, pois configura-se uma total \n\n\n\n84 \n\n \n \n\n  \n\nirresponsabilidade econ\u00f4mico-financeira. De acordo com o MPF (2008), o \u201cconv\u00eanio \n\nassinado sem licita\u00e7\u00e3o prev\u00ea que Camargo Corr\u00eaa, Andrade Gutierrez e Norberto Odebrecht \n\nfinanciar\u00e3o os estudos para Belo Monte, o que pode lhes beneficiar na disputa pela constru\u00e7\u00e3o \n\nda usina\u201d. \n\nAdemais, o documento apresenta alguns conceitos que norteiam a pol\u00edtica, \n\ndestacando-se a efici\u00eancia energ\u00e9tica enquanto \u201ccapacidade de se converter a energia em \n\nservi\u00e7o ou trabalho \u00fatil\u201d (ELETROBRAS, 2010, p.9). Isso caracteriza-se como atividade que \n\n\u201cenvolve aspectos tecnol\u00f3gicos, como a ado\u00e7\u00e3o de equipamentos e processos eficientes e \n\ncomportamentais, como conscientiza\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do uso eficiente\u201d \n\n(ELETROBRAS, 2010, p.9). \n\nOutro conceito trazido pela Pol\u00edtica de Sustentabilidade \u00e9 o de energia limpa, que \u00e9 \n\nentendida como \u201caquela que na sua produ\u00e7\u00e3o ou consumo n\u00e3o libera (ou libera poucos) gases \n\nou res\u00edduos que contribuam para o aquecimento global\u201d (ELETROBRAS, 2010, p.9). \n\nDa mesma forma, sustentabilidade \u00e9 compreendida como:  \n\nPromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento visando atender \u00e0s necessidades da gera\u00e7\u00e3o presente, \n\nsem afetar o atendimento \u00e0s demandas das gera\u00e7\u00f5es futuras. Na vis\u00e3o empresarial \n\nsignifica fazer neg\u00f3cios promovendo a inclus\u00e3o social (com respeito \u00e0 diversidade \n\ncultural e aos interesses de todos os p\u00fablicos envolvidos no neg\u00f3cio direta ou \n\nindiretamente), reduzindo \u2013 ou otimizando \u2013 o uso de recursos naturais e o impacto \n\nsobre o meio ambiente, preservando a integridade do planeta para as futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es, sem desprezar a rentabilidade econ\u00f4mico-financeira do neg\u00f3cio \n\n(ELETROBRAS, 2010, p.10). \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de sustentabilidade da Eletrobras e os esfor\u00e7os na instala\u00e7\u00e3o de Belo \n\nMonte s\u00e3o contradit\u00f3rias, pois \n\n[...] a decis\u00e3o de tocar um empreendimento deve considerar o fato que, a t\u00edtulo de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia para as gera\u00e7\u00f5es atuais, estamos provocando extin\u00e7\u00e3o de \n\ncostumes de comunidades tradicionais e portanto, roubando das futuras gera\u00e7\u00f5es a \n\noportunidade de conhecer um ritual ind\u00edgena, uma l\u00edngua, uma civiliza\u00e7\u00e3o \n\n(MOREIRA, 2012, p.26). \n\n \n\nNa Pol\u00edtica de Sustentabilidade da Eletrobras (2010), fica evidente a cren\u00e7a no \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, na tecnologia e, claro, na rentabilidade econ\u00f4mica. A no\u00e7\u00e3o de \n\nenergia limpa leva em considera\u00e7\u00e3o apenas as emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa (GEE). Ou \n\nseja, mais uma vez, o aquecimento global est\u00e1 sendo utilizado para obscurecer os impactos, \n\nconflitos e o entendimento da hidroeletricidade, como bem destaca Bermann (2011).  \n\nNo segmento de produ\u00e7\u00e3o de energia, igualmente, termos como energia limpa e \n\nsustentabilidade s\u00e3o disseminados. Como exemplo, temos a usina de Itaipu, maior hidrel\u00e9trica \n\ndo mundo e segunda em gera\u00e7\u00e3o de energia que apresenta como seu slogan: \u201cItaipu \n\nBinacional: a maior geradora de energia limpa e renov\u00e1vel do planeta\u201d (ITAIPU, 2014). \n\n\n\n85 \n\n \n \n\n  \n\nOutrossim, o uso do discurso de sustentabilidade \u00e9 tamb\u00e9m utilizado pela Norte \n\nEnergia, conforme j\u00e1 explicitado, que \u00e9 a empresa respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte, que vem sendo alvo de diversas cr\u00edticas em \n\n\u00e2mbito nacional e internacional. Ao analisar-se a cartilha explicativa sobre Belo Monte \n\nelaborada pela Norte Energia, tem-se a afirma\u00e7\u00e3o de que:  \n\nO projeto da UHE Belo Monte foi otimizado para a redu\u00e7\u00e3o dos impactos \n\nambientais e proporciona, em compara\u00e7\u00e3o com outras fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, maior sustentabilidade, servindo como exemplo de uma boa pr\u00e1tica de \n\nconcep\u00e7\u00e3o de empreendimento hidrel\u00e9trico (NORTE ENERGIA, 2011, p.10, grifo \n\nnosso). \n\n \n\nA cartilha afirma ainda que \u201cA UHE Belo Monte \u00e9 tamb\u00e9m a solu\u00e7\u00e3o encontrada para \n\ngerar energia limpa e renov\u00e1vel necess\u00e1ria ao desenvolvimento do Brasil\u201d (NORTE \n\nENERGIA, 2011, p.4, grifo nosso). \n\nA respeito de Belo Monte, em entrevista sobre o projeto \u00e0 Revista \u00c9poca, Bermann \n\n(2011) \u00e9 categ\u00f3rico: \u201cBelo Monte, como foi provado pelo conjunto de cientistas que se \n\ndebru\u00e7aram sobre o tema (painel dos especialistas), \u00e9 uma obra absolutamente indesej\u00e1vel sob \n\no ponto de vista econ\u00f4mico, financeiro e t\u00e9cnico. Isso sem falar nos aspectos social e \n\nambiental\u201d. \n\nA insustentabilidade de Belo Monte, apontada por Bermann, \u00e9 reafirmada pela \n\nComiss\u00e3o Interamericana de Direitos Humanos (CIDH) da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nAmericanos (OEA), que solicitou oficialmente que o governo brasileiro \u201csuspenda \n\nimediatamente o processo de licenciamento do projeto da UHE Belo Monte\u201d (OEA, 2011, \n\nfl.1), no Par\u00e1, citando o potencial preju\u00edzo da constru\u00e7\u00e3o da obra aos direitos das comunidades \n\ntradicionais da bacia do rio Xingu (OEA, 2011). \n\nEsse cen\u00e1rio, contudo, n\u00e3o se d\u00e1 apenas nas grandes obras. As PCHs, da mesma \n\nforma, utilizam-se do discurso da sustentabilidade para galgar vantagens. Seguindo a mesma \n\nl\u00f3gica do setor el\u00e9trico em geral, estes empreendimentos tamb\u00e9m difundem as ideias de \n\nsustentabilidade, energia limpa e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Entretanto, tem seguido uma \n\nlinha ainda mais ousada a respeito dos seus potenciais. Segundo publica\u00e7\u00e3o no site Portal \n\nPCH e no site da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Fomento \u00e0s Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas \u2013 \n\nABRAPCH, ambos criados para promover e difundir conhecimento sobre as PCHs, estas: \n\nAl\u00e9m de terem reconhecidamente um baix\u00edssimo impacto socioambiental, [...] as \n\nPCHs servem para recuperar o meio ambiente de v\u00e1rias formas, ao inv\u00e9s de \ndegrad\u00e1-lo, como muitas vezes s\u00e3o acusadas de forma apressada e superficial \n\n(PORTAL PCH, 2014, grifo do autor). \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n \n\n  \n\nAl\u00e9m disso, de acordo com o site da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Gera\u00e7\u00e3o de Energia \n\nLimpa, \u201cas PCHs funcionam como indutoras do desenvolvimento econ\u00f4mico e social, pois \n\natraem novos profissionais durante as etapas de constru\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e funcionamento, \n\nativando os setores de com\u00e9rcio e servi\u00e7os em pequenas comunidades\u201d (ABRAGEL, 2011, \n\ngrifo do autor). \n\nNo \u00e2mbito das eletroestrat\u00e9gias, configurando parte dos Think thanks - ou seja, dos \n\nestudos e pesquisas que convergem para auxiliar no tra\u00e7ado das eletroestrat\u00e9gias ou legitimar \n\no setor perante a sociedade, tamb\u00e9m na orienta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas -, o discurso de \n\nenergia limpa tamb\u00e9m aparece. Um exemplo \u00e9 o artigo de Salsa (2009), sobo t\u00edtulo \u201cPCHs: \n\nEnergia limpa e barata\u201d, que logo no primeiro par\u00e1grafo afirma: \u201cAs PCHs representam um \n\ngrande potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia no Brasil devido \u00e0 procura por produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nlimpa, que cause menor impacto ao meio ambiente\u201d (SALSA, 2009, p.6).  \n\nAinda, quanto \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de que se trata de energia \u201cbarata\u201d, o artigo menciona que \n\n\u201csegundo especialistas, o pre\u00e7o de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um MW/hora gerado por uma \n\nPCH varia de R$3 a R$5, enquanto o valor do combust\u00edvel para suprir uma t\u00e9rmica \u00e9 de R$50 \n\npor MW/hora\u201d (SALSA, 2009). Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 contradit\u00f3ria, pois os pr\u00f3prios \n\nempreendedores do ramo de PCHs t\u00eamse manifestado contr\u00e1rios ao pre\u00e7o estipulado pelo \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), de R$158,00 MW/hora nos \u00faltimos leil\u00f5es, conforme \n\nof\u00edcio da ABRAPCH ao MME (Anexo A). Al\u00e9m de questionar o valor praticado, os \n\nempreendedores indicam: \u201cTemos certeza, finalmente, de que o pre\u00e7o de 180,00 por \n\nmegawatt-hora far\u00e1 o Brasil e o mundo assistirem ao maior espet\u00e1culo de crescimento da \n\ngera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica renov\u00e1vel de que se tem not\u00edcia [...]\u201d (ABRAPCH, 2014, p.6). \n\nNo jornal O Globo de 03 de setembro de 2012, em mat\u00e9ria de Carvalho, denominada \n\n\u201cPequena central hidrel\u00e9trica se prolifera como fonte de energia\u201d, \u00e9 apresentada a posi\u00e7\u00e3o de \n\num representante do setor de PCHs no Brasil. Charles Lenzi afirma que: \n\nA participa\u00e7\u00e3o de mercado das PCHs parece pequena, mas, dentro do contexto de \n\noferta de energia, ela \u00e9 significativa. Al\u00e9m de gerar energia limpa, elas operam a fio \n\nd'\u00e1gua, sem reservat\u00f3rio, e n\u00e3o sobrecarregam o sistema de transmiss\u00e3o, por estarem \n\nperto do centro de carga (CARVALHO, 2012). \n\n \n\nA mat\u00e9ria apresenta ainda a posi\u00e7\u00e3o do consultor de energia Jorge Trinkenreich sobre \n\nas possibilidades de racionamento energ\u00e9tico. \u201c\u00c9 preciso ver a PCH como fonte de energia \n\nlimpa, reduzir o custo das usinas e fazer estudos hidrol\u00f3gicos s\u00e9rios (CARVALHO, 2012)\u201d. \n\nO jornal Folha de S\u00e3o Paulo, de 15 de outubro de 2009, publicou uma mat\u00e9ria \n\ndivulgando que o \u201cSetor el\u00e9trico lan\u00e7a plano para cortar CO2\u201d e descreve:  \n\n\n\n87 \n\n \n \n\n  \n\nAs principais empresas respons\u00e1veis por produzir e distribuir energia el\u00e9trica no \n\nBrasil apresentaram ontem um conjunto de propostas para a pol\u00edtica do pa\u00eds sobre \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Os oitos pontos do documento misturam a inten\u00e7\u00e3o de usar o \n\npotencial brasileiro de energia limpa como vantagem nos acordos internacionais e a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de evitar que o corte de emiss\u00f5es afete o crescimento econ\u00f4mico \n\n(LOPES, 2009, grifo nosso). \n\n \n\nA reportagem traz tamb\u00e9m a afirma\u00e7\u00e3o da diretora executiva da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Concession\u00e1rias de Energia El\u00e9trica (ABCE), Silvia Calou: \u201cO que n\u00f3s queremos \u00e9 a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica limpa do pa\u00eds, at\u00e9 porque o Brasil j\u00e1 \u00e9 uma economia de \n\nbaixo carbono\u201d (LOPES, 2009, grifo nosso). \n\nNa mat\u00e9ria, a representante da ABCE afirma: \u201cAcreditamos tamb\u00e9m que \u00e9 preciso \n\nfocar as redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es do Brasil na queda do desmatamento, mas \u00e9 preciso tomar \n\nmuito cuidado com a ideia de desmatamento zero, porque isso pode amarrar justamente a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novas hidrel\u00e9tricas\u201d (LOPES, 2009). \n\nO \u201cesp\u00edrito\u201d sustent\u00e1vel e de desenvolvimento limpo vai at\u00e9 onde n\u00e3o s\u00e3o afetados os \n\ninteresses do pr\u00f3prio setor el\u00e9trico. Ou seja, trata-se de uma sustentabilidade \u201cpseudo-verde\u201d, \n\nvisto que, se por ventura houver alguma amea\u00e7a \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos lucros do empreendimento, \u00e0 \n\narrecada\u00e7\u00e3o dos acionistas ou simplesmente \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o, o vi\u00e9s sustent\u00e1vel encontra o seu \n\nlimite e torna-se pass\u00edvel de ser revisto ou at\u00e9 mesmo suspenso, ainda que isso possa afetar o \n\nclima global, reduzir a biodiversidade e acelerar as grandes cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas. Neste caso, \n\na sustentabilidade que realmente importa \u00e9 a sustentabilidade dos neg\u00f3cios, a sustentabilidade \n\ndo empreendimento. Deixar de construir novas hidrel\u00e9tricas n\u00e3o combina com o ritmo dos \n\nneg\u00f3cios, nem com a sustentabilidade econ\u00f4mica e financeira dos empres\u00e1rios do setor. \n\nEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s PCHs, \u00e9 importante destacar que empres\u00e1rios deste \n\nramo se julgam sustent\u00e1veis, principalmente por apresentarem empreendimentos de \n\ndimens\u00f5es menores. No site da ABRAPCH, dentre outros aspectos, apresenta-se a seguinte \n\nafirma\u00e7\u00e3o: \n\nS\u00e3o sustent\u00e1veis e com emiss\u00f5es menores: as PCHs t\u00eam um impacto ambiental \n\nm\u00ednimo, j\u00e1 que podem operar com base no fluxo normal da \u00e1gua. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \n\nmudar grandes quantidades de terra, o que evita pulsa\u00e7\u00f5es artificiais no curso do rio, \n\ne a \u00e1gua retorna nas mesmas condi\u00e7\u00f5es em seu curso natural. Ainda servem para \n\ndespriorizar a gera\u00e7\u00e3o de energia proveniente de fontes com emiss\u00f5es maiores de \n\nCo2, o que contribui para a limpeza da matriz energ\u00e9tica (ABRAPCH, 2014). \n\n \n\n\u00c9 verdade que a constru\u00e7\u00e3o de PCHs causa impactos proporcionalmente menores que \n\nas grandes UHEs. Contudo, o argumento n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o o grande n\u00famero deste \n\ntipo de empreendimentos, que s\u00e3o constru\u00eddos em s\u00e9rie, fazendo com que o impacto de um \n\nempreendimento se sobreponha a outros, criando aquilo que Fearnside e Millikan (2012) \n\n\n\n88 \n\n \n \n\n  \n\ndenominaram como \u201ccascatas de barragem\u201d. Al\u00e9m disso, uma pr\u00e1tica bastante corrente tem \n\nsido a elabora\u00e7\u00e3o de Estudos de Impacto Ambiental (EIA) que levam em considera\u00e7\u00e3o os \n\nempreendimentos de forma pontual, n\u00e3o considerando o efeito cumulativo destes, como se \n\nobservou na bacia do Rio Iratim (ALBUQUERQUE, 2014). Nesse sentido, Fearnside e \n\nMillikan (2012) indicam que a interconex\u00e3o com outras barragens existentes ou previstas no \n\nmesmo rio escapa ao processo de licenciamento. \n\nApresentados diferentes afirma\u00e7\u00f5es de sustentabilidade dos v\u00e1rios atores do setor \n\nel\u00e9trico, cabe agora tecer alguns coment\u00e1rios a respeito do discurso de sustentabilidade. \n\nCamargo (2013) afirma que a sustentabilidade representa um consenso perverso. Dagnino \n\n(2004, p.197) define perverso como \u201cfen\u00f4meno cujas consequ\u00eancias contrariam sua apar\u00eancia \n\ne cujos efeitos s\u00e3o distintos do que se poderia esperar\u201d. A autora afirma haver uma \n\nconflu\u00eancia perversa entre dois modelos, pois apresentam posi\u00e7\u00f5es opostas e mesmo \n\nantag\u00f4nicas, mas que apresentam grande apar\u00eancia inclusive na nomenclatura, \n\n[...] essa apar\u00eancia \u00e9 s\u00f3lida e cuidadosamente constru\u00edda atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancias comuns, que tornam seu deciframento uma tarefa dif\u00edcil, especialmente \n\npara os atores da sociedade civil envolvidos, a cuja participa\u00e7\u00e3o se apela t\u00e3o \n\nveementemente e em termos t\u00e3o familiares e sedutores (DAGNINO, 2004, p.142, \n\ngrifo nosso). \n\n \n\nO discurso de sustentabilidade usado pelos v\u00e1rios atores do setor el\u00e9trico representa \n\nessa refer\u00eancia comum. Como bem afirma Camargo (2013, p.2), \u201cessa disputa continua \n\npresente sob o aparente consenso acerca da tem\u00e1tica da sustentabilidade, em especial quando \n\nesta trata das quest\u00f5es sociais e de cidadania, com a preval\u00eancia da \u00f3tica gerencial, advinda do \n\nuniverso das empresas\u201d. \n\nO autor afirma ainda que \u201cas a\u00e7\u00f5es de sustentabilidade teriam a fun\u00e7\u00e3o de aliviar as \n\ntens\u00f5es e permitir o fluxo \u201cnatural\u201d da cadeia produtiva, sem interferir nas diferen\u00e7as de poder \n\ne distribui\u00e7\u00e3o da riqueza\u201d (CAMARGO, 2013, p.9). \n\nPortanto, o consenso perverso est\u00e1 relacionado ao uso de refer\u00eancias comuns. Por um \n\nlado, a quest\u00e3o da sustentabilidade\u00e9 vista como sin\u00f4nimo de justi\u00e7a ambiental, como uma \n\nforma de se criticar o modelo sociometab\u00f3lico de produ\u00e7\u00e3o e consumo. Por outro, apesar de \n\nrepresentar uma aparente preocupa\u00e7\u00e3o com o \u201cfuturo do planeta\u201d, \u00e9 constru\u00eddo sob as mesmas \n\nestruturas que mant\u00eam em funcionamento o atual (e criticado) modelo de sociedade de \n\nconsumo. A conquista social da sustentabilidade a partir do consumo representa uma tentativa \n\nilus\u00f3rio-reformista de reafirmar o modelo social sob o qual vivemos (CAMARGO, 2013).  \n\nTamb\u00e9m em an\u00e1lise ao discurso de sustentabilidade das empresas do setor el\u00e9trico \n\n(Eletrobr\u00e1s e Itaipu Binacional), Silva, Reis e Am\u00e2ncio (2011) defendem que, apesar de \n\n\n\n89 \n\n \n \n\n  \n\nmuitas empresas buscarem pr\u00e1ticas mais sustent\u00e1veis, isso n\u00e3o tem se transformado em a\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas e pr\u00e1ticas. Os autores identificam que a sustentabilidade \u00e9 associada \u00e0 \n\nperman\u00eancia da empresa, al\u00e9m de se observar que, no que trata aos interesses dos envolvidos, \n\n\u00e9 ressaltada a garantia dos lucros e do desenvolvimento de empreendimentos economicamente \n\nvi\u00e1veis (SILVA, REIS e AM\u00c2NCIO, 2011). \n\nAssis (2011)\n19\n\n identifica discursos do setor el\u00e9trico em propagandas no per\u00edodo entre \n\n1982 e 2002, subdividindo estas diferentes publicidades em tr\u00eas fases. A primeira fase das \n\npublicidades desconsiderava a exist\u00eancia de impactos ambientais, introduzindo um discurso \n\nque atribui usos e significados para a natureza, concebendo-a como geradora de riqueza e \n\nengrandecimento da na\u00e7\u00e3o. Nesse discurso, \u00e9 reconhecida a import\u00e2ncia das riquezas naturais \n\ne a destrui\u00e7\u00e3o \u00e9compreendida comoum pre\u00e7o a se pagar pelo progresso. A segunda fase \n\ncontempla o progresso e o desenvolvimento nacional, mas come\u00e7a a incorporar a quest\u00e3o \n\nambiental, o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a insurg\u00eancia de movimentos sociais organizados. \n\nA terceira fase \u00e9 marcada pela consolida\u00e7\u00e3o da ideia de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Esta \n\netapa reconhece a exist\u00eancia de impactos ambientais e estabelece mecanismos t\u00e9cnicos \n\ncapazes de sanar os problemas ocasionados (ASSIS, 2011). \n\nAs an\u00e1lises de Assis (2011) mostram que, no que tange o setor el\u00e9trico brasileiro, tem-\n\nse tr\u00eas fases do discurso da sustentabilidade. As institui\u00e7\u00f5es de governo, al\u00e9m de propagarem \n\ndiscurso de desenvolvimento sustent\u00e1vel, apresentam tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de um \n\ncrescimento sustentado e de desenvolvimento nacional a partir de uma matriz energ\u00e9tica dita \n\nlimpa, bem como a cren\u00e7a nas tecnologias de ecoefici\u00eancia. Quanto ao ramo privado do setor \n\nel\u00e9trico, a sustentabilidade \u00e9 vista como uma forma de se manter no mercado e de garantir \n\nlegitimidade junto \u00e0 sociedade. O discurso de sustentabilidade \u00e9 utilizado no cumprimento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e, portanto, do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nEspecificamente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s PCHs, conforme j\u00e1 destacou Zhouri (2009), quando \n\nse pensa em sustentabilidade social e ambiental de projetos hidrel\u00e9tricos, n\u00e3o h\u00e1 uma resposta \n\nsimples. Nesse sentido, ela afirma que \u201co crit\u00e9rio do tamanho, acionado nos debates sobre \n\nalternativas energ\u00e9ticas, n\u00e3o nos parece um indicador adequado. Neste caso, somos for\u00e7ados a \n\nafirmar que small is not beautiful a priori\u201d (ZHOURI, 2009, p.10). Zhouri (2009, p.11) \n\ndestaca ainda que \u201cas hidrel\u00e9tricas trazem enormes impactos sociais e ambientais, \n\ncontrariando a tese de que s\u00e3o ambientalmente e socialmente sustent\u00e1veis, constituindo-se, \n\n                                                           \n19\n\n Assis (2011) no artigo \u201cIn-visibilizar popula\u00e7\u00f5es e legitimar iniquidades\u201d, analisa a apropria\u00e7\u00e3o do discurso do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel na publicidade do setor el\u00e9trico. \n\n\n\n90 \n\n \n \n\n  \n\npois, como alternativas energ\u00e9ticas limpas\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 (in)sustentabilidade das \n\nhidrel\u00e9tricas, Zhouri (2009, p.11) aponta: \u201cMuitos projetos, sejam grandes ou pequenos, s\u00e3o \n\nlocalizados em um mesmo rio ou bacia hidrogr\u00e1fica causando impactos acumulados \n\ngeralmente n\u00e3o avaliados\u201d. Isso reflete a realidade em estudo, pois h\u00e1 treze projetos de PCHs \n\nem licenciamento para a bacia do Iva\u00ed (IAP, 2014), e de acordo com dados da ANEEL (2014), \n\ndez PCHs j\u00e1 est\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o. Somente na bacia do Piquiri, conforme visto, h\u00e1 dezessete \n\nprojetos de PCHs e quatro projetos de UHEs em licenciamento (IAP, 2014). \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios empreendimentos em um mesmo rio ou bacia \u00e9 caracter\u00edstica \n\nmarcante do ramo das PCHs - conforme ser\u00e1 discutido nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos - criando \n\nverdadeiras \u201ccascatas de barragens\u201d. Zhouri (2009, p.12) \u00e9 taxativa ao afirmar que, em rela\u00e7\u00e3o \n\naos pequenos projetos hidrel\u00e9tricos \u201ctamanho, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 crit\u00e9rio de sustentabilidade\u201d. \n\nEstes aspectos corroboram com o ocorrido tamb\u00e9m na bacia do rio Iva\u00ed. Em 2008, o \n\nLago Azul, uma das principais atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas de Campo Mour\u00e3o, Noroeste do Estado do \n\nParan\u00e1, praticamente secou. O motivo da seca foi a utiliza\u00e7\u00e3o inadequada do reservat\u00f3rio da \n\nPequena Central Hidrel\u00e9trica Mour\u00e3o I pela Companhia Paranaense de Energia, que n\u00e3o \n\nrespeitou a vaz\u00e3o m\u00ednima necess\u00e1ria (vaz\u00e3o ecol\u00f3gica). Peixes, animais e boa parte da flora \n\naqu\u00e1tica da regi\u00e3o morreram, assim como o turismo sofreu um choque (RIBAS, 2011). \n\nDestarte, os discursos de sustentabilidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel, que \n\ncarregam em si concep\u00e7\u00f5es de energia limpa e barata a partir de uma perspectiva de \n\necoefici\u00eancia \u2013 bastante presente em planos de governo, publica\u00e7\u00f5es e na m\u00eddia - buscam \n\nlegitimar uma explora\u00e7\u00e3o calcada na iniquidade de distribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ambiental, \n\ninvisibilizando a exist\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es atingidas e ecossistemas degradados. Igualmente, \n\nos m\u00faltiplos significados da ideia de desenvolvimento sustent\u00e1vel t\u00eam sido apropriados por \n\nsegmentos do setor el\u00e9trico para justificar modifica\u00e7\u00f5es sobre o lugar social, cultural e \n\ngeogr\u00e1fico (ASSIS, 2011). \n\n \n\n \n\n2.3 ELETROESTRAT\u00c9GIAS NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI: DISCURSO DE \n\nSUSTENTABILIDADE PARA LEGITIMAR A ESPOLIA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nA \u201cporta de entrada\u201d para a materializa\u00e7\u00e3o dos projetos hidrel\u00e9tricos \u00e9 o processo de \n\nlicenciamento ambiental, que tem como instrumentos o Estudo de Impacto Ambiental (EIA), \n\no Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA) e o Relat\u00f3rio Ambiental Simplificado (RAS). Os \n\n\n\n91 \n\n \n \n\n  \n\nEIAs/RIMAs est\u00e3o previstos na Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, (Pol\u00edtica Nacional de \n\nMeio Ambiente). As especifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o Conama n\u00ba 01, de 23 de \n\njaneiro de 1986, e algumas mudan\u00e7as, referentes ao licenciamento, foram realizadas pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conama n\u00ba 237, de 19 de dezembro de 1997. Esta resolu\u00e7\u00e3o revogou o Art.7\u00ba da \n\nresolu\u00e7\u00e3o 01/86 que dispunha \u201cO estudo de impacto ambiental ser\u00e1 realizado por equipe \n\nmultidisciplinar habilitada, n\u00e3o dependente direta ou indiretamente do proponente do projeto \n\ne que ser\u00e1 respons\u00e1vel tecnicamente pelos resultados apresentados\u201d. Com essa altera\u00e7\u00e3o o \n\nproponente do projeto, pode ser tamb\u00e9m quem realiza os estudos, importante vit\u00f3ria para os \n\nempres\u00e1rios do ramo e avan\u00e7o das eletroestrat\u00e9gias. O RAS, por sua vez, foi estabelecido pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conama n\u00ba 279, de 27 de junho de 2001. \n\nEstas resolu\u00e7\u00f5es, que estabelecem crit\u00e9rios para o licenciamento ambiental, est\u00e3o na \n\nmira das eletroestrat\u00e9gias, sendo vistas como emprecilho ao setor el\u00e9trico. A primeira quest\u00e3o \n\n\u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao F\u00f3rum de Meio Ambiente do Setor El\u00e9trico (FMASE)\n20\n\n, que encaminhou \n\ncorrespond\u00eancia com data de 17 de outubro de 2013, \u00e0 Ministra de Estado de Meio Ambiente, \n\nIzabella Teixeira, cujo assunto era \u201co estabelecimento de um novo marco legal para o \n\nlicenciamento ambiental dos empreendimentos do setor el\u00e9trico\u201d (FMASE, 2013, p.1, \n\ngrifo e negrito no original). \n\nEspecificamente no que tange \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e \u00e0s Resolu\u00e7\u00f5es \n\nConama n\u00ba 01/1986, 237/1997 e 279/2001, as diretrizes propostas pelo FMASE (2013, p.6) \n\nsugerem:  \n\nCriar norma \u00fanica que defina e padronize conceitos, a responsabilidade e os casos de \n\naplicabilidade dos diferentes tipos de estudos ambientais\u2013 EIA/RIMA, EAS/RAS, \n\nRCA/PCA, PBA, entre outros, cabendo ao empreendedor assegurar qualidade e \n\nexcel\u00eancia t\u00e9cnica aos mesmos. \n\n \n\nOutro aspecto importante da referida correspond\u00eancia \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condicionantes \n\ndo processo de licenciamento ambiental, pois o FMASE (2013, p.8) prop\u00f5e: \n\nGarantir que as condicionantes do licenciamento guardem rela\u00e7\u00e3o direta com os \n\nimpactos ambientais relativos ao empreendimento. Programas de responsabilidade \n\nsocial e ambiental que, por liberalidade dos empreendedores s\u00e3o implantados, \n\ndevem ser tratados entre estes e stakeholders \u00e0 parte do processo de licenciamento, \n\nsem obst\u00e1-lo, mediante acordos e conv\u00eanios.  \n\n \n\n                                                           \n20\n\n O FMASE \u00e9 composto por dezenove entidades de classe de \u00e2mbito nacional dos segmentos de gera\u00e7\u00e3o, \n\ntransmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e consumo de energia el\u00e9trica. Segundo seu regimento, constitui-se de \n\nentidades sem fins lucrativos, representativas de agentes do Setor El\u00e9trico, ou a este relacionado com os \n\nobjetivos de: discutir e apresentar sugest\u00f5es t\u00e9cnicas e regulat\u00f3rias socioambientais do setor aos poderes \n\nExecutivo, Legislativo, Judici\u00e1rio e a outras organiza\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 governan\u00e7a setorial, e contribuir para a \n\npromo\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre as necessidades de desenvolvimento e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente sob a \u00f3tica do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (FMASE, 2005). \n\n\n\n92 \n\n \n \n\n  \n\nEssa proposta de diretriz demonstra o interesse em distanciar aspectos sociais da \n\nperspectiva ambiental. Como alerta Laschefski (2011, p.28), \u201cvis\u00f5es que separam o social do \n\nambiental s\u00e3o, portanto, um retrocesso diante dos amplos debates acad\u00eamicos e pol\u00edticos em \n\ntorno dos modos diferenciados de apropria\u00e7\u00e3o do meio ambiente pelos diversos grupos \n\nsociais\u201d. \n\nDe forma similar, a ABRAPCH (2014) tamb\u00e9m entende a legisla\u00e7\u00e3o do licenciamento \n\ncomo um empecilho, como pode-se observar em nota em seu site. \n\nUm dos empecilhos encontrados pela cadeia produtiva das Pequenas Centrais \n\nHidrel\u00e9tricas (PCHs) para a cria\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprocesso de licenciamento ambiental. Com base nisso, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nFomento \u00e0s Pequenas Centrais Hidroel\u00e9tricas (ABRAPCH) protocolou um of\u00edcio \n\njunto ao Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA) solicitando a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para as PCHs, assim como j\u00e1 acontece com \n\nas usinas e\u00f3licas. \n\n \n\nSobre esse aspecto, \u00e9 importante relembrar a flexibiliza\u00e7\u00e3o ocorrida no Paran\u00e1 atrav\u00e9s \n\nda Portaria Sema/IAP 005/2010, que apresentava como requisitos apenas a \u201cCarta de \n\nAnu\u00eancia Pr\u00e9via\u201d do munic\u00edpio, alegando n\u00e3o haver \u00f3bices quanto \u00e0s leis ambientais do \n\nmunic\u00edpio e de usos do solo. Esta foi baixada em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 Portaria 154/2008, que \n\ncontemplava direitos de comunidades tradicionais, reservas ambientais e Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, bem como a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria dos atingidos. \n\nVisando alterar o licenciamento ambiental em defesa dos interesses do ramo de PCHs, \n\na ABRAPCH (2014) protocolou o of\u00edcio DPR 029/14/ABRAPCH, junto ao Conama, no dia \n\n18 de novembro de 2014, cujo teor se encontra abaixo. \n\nPortanto, considerando fundamental a harmoniza\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento \n\nambiental de PCHs em todo o territ\u00f3rio nacional e, entendendo que as Resolu\u00e7\u00f5es \n\nCONAMA 001/86 e 237/97 necessitam de aprimoramentos para tratar de temas \n\nespec\u00edficos, como das Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs) a exemplo do j\u00e1 \n\nrealizado na \u00e1rea da implanta\u00e7\u00e3o dos projetos e\u00f3licos, o setor de PCHs, por meio da \n\nABRAPCH faz a reinvindica\u00e7\u00e3o do mesmo tratamento, ou seja uma Resolu\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica do CONAMA para tratar do processo de licenciamento ambiental das \n\nPCHs. \n\nTal solicita\u00e7\u00e3o se reveste de grande import\u00e2ncia, pois al\u00e9m de atualizar o contexto \n\nda 001/86 e da 237/97 para este setor, tamb\u00e9m auxiliar\u00e1 aos estados federados no \n\ncontexto da harmoniza\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento ambiental entre os estados, \n\npropiciando um guia \u00e0s exig\u00eancias dos diversos OEMAs no licenciamento de PCHs \n\ne norteando os projetos e estudos ambientais do setor (ABRAPCH, 2014, p.4). \n\n \n\n Tanto da parte do FMASE, quanto da parte da ABRAPCH, ficam evidentes as \n\ntentativas de flexibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental que trata do licenciamento. Contr\u00e1rio a \n\nesse posicionamento, est\u00e1 o relat\u00f3rio elaborado pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica \n\nAplicada (IPEA) (2011), tratando do posicionamento dos Conselheiros do Conama sobre as \n\nResolu\u00e7\u00f5es, o qual afirma: \n\n\n\n93 \n\n \n \n\n  \n\nAs resolu\u00e7\u00f5es mais citadas como aquelas que obtiveram maior impacto positivo na \n\ngest\u00e3o ambiental do pa\u00eds foram referentes ao licenciamento ambiental: a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00ba 237/1997, que revisa procedimentos e crit\u00e9rios utilizados no licenciamento, e a \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 001/1986, que estabelece obrigatoriedade do estudo e do relat\u00f3rio de \n\nimpacto ambiental (EIA/Rima) para um conjunto de atividades modificadoras do \n\nmeio ambiente (IPEA, 2011, p.6). \n\n \n\n Estas resolu\u00e7\u00f5es por um lado s\u00e3o vistas como de suma import\u00e2ncia no \u00e2mbito da \n\ngest\u00e3o ambiental brasileira, por\u00e9m pelos interesses do setor el\u00e9trico representam atraso e \n\nobst\u00e1culo ao propalado desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nCausa estranheza o fato de que as mesmas resolu\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o vistas como de maior \n\nimpacto positivo para a gest\u00e3o ambiental pelos membros do Conselho m\u00e1ximo da pol\u00edtica \n\nambiental brasileira, s\u00e3o entendidas como empecilho ou como obsoletas por parte dos \n\nrepresentantes do setor el\u00e9trico. Evidencia-se, assim, que as eletroestrat\u00e9gias, emplacadas por \n\nempres\u00e1rios do setor el\u00e9trico, planos, projetos, agentes de governo e corroborado pela m\u00eddia, \n\napresentam discursos heterog\u00eaneos. Isso ocorre porque os interesses que orbitam a quest\u00e3o \n\ns\u00e3o diversos, havendo disputas e diverg\u00eancias mesmo no interior do que se compreende por \n\neletroestrat\u00e9gias, que n\u00e3o podem ser compreendidas como um bloco monol\u00edtico que atende ou \n\nvisa defender um \u00fanico interesse. \n\n A Resolu\u00e7\u00e3o Conama n\u00ba 279, de 27 de junho de 2001, \u00e9 \u201csimb\u00f3lica\u201d do ataque que as \n\neletroestrat\u00e9gias realizam no plano da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Tal resolu\u00e7\u00e3o foi orquestrada no \n\nauge do per\u00edodo de racionamento de energia ocorrido no Brasil no in\u00edcio dos anos 2000, \n\nconhecido como \u201capag\u00e3o\u201d. Aproveitando-se da \u201cs\u00edndrome do blecaute\u201d, como denomina \n\nBermann (2011), a Resolu\u00e7\u00e3o 279/2001 apresenta como justificativas: \n\n[\u2026] a necessidade de estabelecer procedimento simplificado para o licenciamento \n\nambiental, com prazo m\u00e1ximo de sessenta dias de tramita\u00e7\u00e3o, dos empreendimentos \n\ncom impacto ambiental de pequeno porte, necess\u00e1rios ao incremento da oferta de \n\nenergia el\u00e9trica no Pa\u00eds, nos termos do Art. 8\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.152-\n\n2, de 1\u00ba de junho de 2001; \n\nConsiderando a crise de energia el\u00e9trica e a necessidade de atender a celeridade \n\nestabelecida pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.152-2, de 1\u00b0 de junho de 2001 (BRASIL, \n\n2001, grifos nossos). \n\n \n\n Essa resolu\u00e7\u00e3o abriu portas para a cria\u00e7\u00e3o de diversas flexibiliza\u00e7\u00f5es no processo de \n\nlicenciamento de empreendimentos hidrel\u00e9tricos, funcionando para reduzir prazos para a \n\nemiss\u00e3o das licen\u00e7as, simplificar os estudos de impacto pelo Relat\u00f3rio Ambiental \n\nSimplificado (RAS) ou para flexibilizar a realiza\u00e7\u00e3o das audi\u00eancias p\u00fablicas, que em alguns \n\ncasos foram substitu\u00eddas por reuni\u00f5es t\u00e9cnicas informativas (ALBUQUERQUE, 2013). \n\nAo analisar os Estudos de Impacto Ambiental (EIAs) apresentados ao IAP como \n\ninstrumento necess\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental, \u00e9 poss\u00edvel identificar o \n\n\n\n94 \n\n \n \n\n  \n\ndiscurso de desenvolvimento sustent\u00e1vel como sin\u00f4nimo de sustentabilidade e da s\u00edndrome do \n\ncrescimento infinito. Estes elementos est\u00e3o presentes tamb\u00e9m na justificativa dos \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos nas bacias dos rios Piquiri e Iva\u00ed, no Paran\u00e1, cujos \n\nlicenciamentos foram selecionados para an\u00e1lise a seguir. \n\nNa bacia do rio Piquiri, a barragem do projeto da UHE Apertados est\u00e1 prevista para \n\nser constru\u00edda entre os munic\u00edpios de Formosa do Oeste e Mariluz, e seu reservat\u00f3rio se \n\nlocalizaria em outros munic\u00edpios, como Goioer\u00ea, Quarto Centen\u00e1rio, Nova Aurora e Ubirat\u00e3 \n\n(CONS\u00d3RCIO ENGECORPS WALM, 2011, p.2-2). Proposta pela Companhia Paranaense de \n\nEnergia (COPEL) apresenta como justificativa a \u201ccrescente demanda de energia el\u00e9trica em \n\ntodos os setores da sociedade\u201d (CONS\u00d3RCIO ENGECORPS WALM, 2011, p.2-2). O EIA \n\nafirma que \n\nO atendimento a esta necessidade de energia adicional pode ser realizado atrav\u00e9s de \n\ndiferentes fontes geradoras de energia el\u00e9trica. Por\u00e9m, o Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia \u2013 MME e a Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \u2013 EPE continuam a sinalizar \n\nque pretendem priorizar a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica de fonte hidr\u00e1ulica \n\n(CONS\u00d3RCIO ENGECORPS WALM, 2011, p.2-2). \n\n \n\nAs justificativas apresentadas indicam como as rela\u00e7\u00f5es entre as diferentes escalas das \n\neletroestrat\u00e9gias se orientam e se influenciam em suas t\u00e1ticas de legitima\u00e7\u00e3o. A s\u00edndrome do \n\nblecaute (BERMANN, 2011) \u00e9 utilizada como justificativa para a implanta\u00e7\u00e3o de mais \n\nempreendimentos, \n\n[...] percebe-se uma escassez de empreendimentos hidrel\u00e9tricos com estudos de \n\nviabilidade aprovados pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013 ANEEL. \n\nCabe ressaltar que s\u00e3o previstos d\u00e9ficits de energia imediatos para a regi\u00e3o Sul, e a \n\npartir de 2013, para a regi\u00e3o SE/CO, per\u00edodo de interesse para avalia\u00e7\u00e3o da \n\noportunidade de implanta\u00e7\u00e3o da UHE Apertados (CONS\u00d3RCIO ENGECORPS \n\nWALM, 2011, p.2-2). \n\n  \n\nA constru\u00e7\u00e3o da UHE Ercil\u00e2ndia, tamb\u00e9m proposta pela COPEL e com estudos \n\nambientais sendo realizados pelo mesmo cons\u00f3rcio (CONS\u00d3RCIO ENGECORPS WALM), \n\ntem sua barragem prevista para ser instalada na divisa dos munic\u00edpios de Ipor\u00e3 e Assis \n\nChateaubriand, com poss\u00edvel reservat\u00f3rio que atingir\u00e1, al\u00e9m destes, os munic\u00edpios de \n\nBrasil\u00e2ndia do Sul, Formosa do Oeste e Alto Piquiri. Como de praxe, a instala\u00e7\u00e3o desta UHE \n\napresenta a mesma justificativa, atrav\u00e9s de um estudo / relat\u00f3rio que se utiliza das mesmas \n\npalavras da UHE Apertados, indicando que al\u00e9m das quest\u00f5es levantadas, os estudos exp\u00f5em \n\nverdadeiras \u201cc\u00f3pias uns dos outros, com apenas algumas adapta\u00e7\u00f5es circunstanciais\u201d \n\n(ZHOURI, 2008, p.102). \n\nAs outras duas UHEs propostas para a bacia do Piquiri (UHE Foz do Piquiri e UHE \n\nComiss\u00e1rio) est\u00e3o concedidas a BE Empresa de Estudos Energ\u00e9ticos S/A, empresa \n\n\n\n95 \n\n \n \n\n  \n\npertencente ao Grupo Brennand Energia. Ambos os estudos ambientais foram realizados pela \n\nSOMA (Servi\u00e7os, Organiza\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente Ltda). A justificativa apresentada para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o desses empreendimentos \u00e9 de que \u201ca energia a ser gerada ser\u00e1 integrada ao Sistema \n\nInterligado Nacional (SIN), refor\u00e7ando a capacidade de gera\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e reduzindo o risco de \n\nracionamento no pa\u00eds com menor custo e menor impacto\u201d (SOMA, 2012, p.5). \n\nSegundo as informa\u00e7\u00f5es dispostas nos EIAs das quatro UHEs citadas (CONS\u00d3RCIO \n\nENGECORPS WALM, 2011; SOMA, 2012), 1.121 fam\u00edlias poder\u00e3o ser afetadas caso sejam \n\nimplantados esses empreendimentos, que somar\u00e3o \u00e1rea alagada de 118 Km\u00b2. \n\nQuanto aos licenciamentos de PCHs, o empreendimento PCH \u00c1gua Limpa, cuja \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 atingir os munic\u00edpios de Alto Piquiri, Mariluz e Perobal, proposto pela \n\nempresa Multifase (Centrais de Energia do Brasil Ltda.) e realizado pela empresa Assessoria \n\nT\u00e9cnica Ambiental Ltda., demonstra, em seu RIMA, as seguintes justificativas: \n\nA energia hidrel\u00e9trica \u00e9 uma das importantes fontes de energia no Brasil. Segundo o \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia, 43,9% da matriz energ\u00e9tica \u00e9 derivada de fontes \n\nrenov\u00e1veis, inclusive hidrel\u00e9trica, a m\u00e9dia mundial \u00e9 de apenas 14%, e nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos apenas 6%. \n\nApesar dessa m\u00e9dia elevada, o Brasil utiliza apenas 20% do seu potencial. \u00c9 nesse \n\ncen\u00e1rio que se inserem as PCHs \u2013 Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas, pois s\u00e3o \n\nalternativas de gera\u00e7\u00e3o de energia aliadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. \n\nO empreendimento PCH \u00c1gua Limpa tem como principal objetivo a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia hidrel\u00e9trica de forma interligada ao Sistema Integrado Nacional (SIN), \n\nvisando auxiliar no atendimento \u00e0 demanda por energia el\u00e9trica no pa\u00eds \n\n(ASSESSORIA T\u00c9CNICA AMBIENTAL LTDA., 2011, p.5). \n\n \n\nA justificativa para o empreendimento da PCH \u00c1gua Limpa, assim como das grandes \n\nUHEs, \u00e9 a necessidade de energia e os baixos impactos ambientais. Quanto aos baixos \n\nimpactos ambientais provocados, tal prerrogativa \u00e9 question\u00e1vel, uma vez que esse \n\nempreendimento prev\u00ea alagamentos no Assentamento Nossa Senhora Aparecida, munic\u00edpio \n\nde Mariluz, reacendendo a luta pela terra, mas tamb\u00e9m afetando pessoas que j\u00e1 foram \n\natingidas por outros empreendimentos, como o Sr. Francisco Ger\u00f4nimo, que fora removido do \n\nmunic\u00edpio de Gua\u00edra quando da constru\u00e7\u00e3o de Itaipu. \n\nNa bacia do Iva\u00ed, onde at\u00e9 o momento, est\u00e3o em licenciamento apenas \n\nempreendimentos de tipo PCHs, como a PCH Conflu\u00eancia, da empresa Conflu\u00eancia Energia \n\nS/A, com estudos ambientais realizados pela IGPlan Intelig\u00eancia Geogr\u00e1fica, esta PCH \n\napresenta como justificativa: \n\nAs PCH\u2019s surgem como uma alternativa de r\u00e1pido desempenho face a demanda de \n\ncustos reais competitivos e impactos ambientais significativamente reduzidos e \n\nlocalizados. O estado do Paran\u00e1 se apresenta como o 3\u00ba estado com maior potencial \n\nde gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica a partir de PCH\u2019s no Brasil, com localiza\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1reas de car\u00eancia social e baixos IDH\u2019s. \n\n\n\n96 \n\n \n \n\n  \n\nA PCH Conflu\u00eancia n\u00e3o foge a esta tend\u00eancia, e pode representar significativo \n\naporte de energia para o desenvolvimento da regi\u00e3o onde est\u00e1 inserida, que \u00e9 \n\nreconhecida como uma das economicamente mais reprimidas do Estado (IGPLAN, \n\n2011, p.13). \n\n \n\nNesse caso, novamente, as PCHs s\u00e3o \u201cvendidas\u201d como alternativa de baixo impacto \n\nambiental. Ademais, a condi\u00e7\u00e3o do local previsto para a implanta\u00e7\u00e3o, por apresentar baixa \n\ndin\u00e2mica econ\u00f4mica, \u00e9 apresentada como mais uma \u201craz\u00e3o\u201d para esses empreendimentos. \n\nEssa mesma justificativa \u00e9 utilizada para a PCH Santa Rita, cujos estudos ambientais \n\nforam realizados pela mesma empresa de consultoria ambiental (IGPlan), que alterou apenas o \n\nnome do empreendimento, efetuando meras adapta\u00e7\u00f5es circunstanciais, como aponta Zhouri \n\n(2008), e evidencia-se na reda\u00e7\u00e3o da justificativa: \u201cA PCH Santa Rita n\u00e3o foge a esta \n\ntend\u00eancia, e pode representar significativo aporte de energia para o desenvolvimento da regi\u00e3o \n\nonde est\u00e1 inserida, que \u00e9 reconhecida como uma das economicamente mais reprimidas do \n\nEstado\u201d (IGPLAN, 2010, p.15). \n\nPara demonstrar que o discurso de sustentabilidade est\u00e1 tamb\u00e9m presente nos RAS, a \n\nPCH Engenheiro Beltr\u00e3o, localizada tamb\u00e9m na bacia do Iva\u00ed e proposta pelas empresas LAP \n\nEngenharia e Consultoria Ltda.e LCS-Topografia, Cartografia e Geod\u00e9sia Ltda.-EPP, \n\napresenta como justificativa do empreendimento a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \n\nApesar do objetivo central do projeto ser a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica renov\u00e1vel e \n\nsem emiss\u00e3o de poluentes f\u00f3sseis, o que por si s\u00f3 j\u00e1 justificaria a constru\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento a implanta\u00e7\u00e3o da PCH Engenheiro Beltr\u00e3o, o empreendimento \n\ncontribuir\u00e1 diretamente em benef\u00edcios principalmente para regi\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento [...] (LAP ENGENHARIA, ARQUITETURA E CONSULTORIA \n\nLTDA., 2012, p.21). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o empreendimento apresenta como outras justificativas: contribui\u00e7\u00e3o para \n\nsustentabilidade socioambiental local; contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento das condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho e a gera\u00e7\u00e3o l\u00edquida de empregos; contribui\u00e7\u00e3o para a distribui\u00e7\u00e3o de renda; \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a capacita\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico; contribui\u00e7\u00e3o para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional e a articula\u00e7\u00e3o com outros setores (LAP ENGENHARIA, \n\nARQUITETURA E CONSULTORIA LTDA., 2012). \n\nDos 34 empreendimentos hidrel\u00e9tricos em licenciamento no Paran\u00e1, observa-se que a \n\nabordagem das justificativas apresentadas nos estudos \u00e9 muito similar aos argumentos \n\ndestacados ao longo deste t\u00f3pico, que perpassam sempre a necessidade crescente de energia, o \n\ndesenvolvimento local ou regional, a sustentabilidade da fonte, etc. \n\nA partir dos estudos ambientais, podemos afirmar que o discurso de sustentabilidade \n\ndescrito anteriormente, utilizado como forma de legitima\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico, est\u00e1 presente \n\n\n\n97 \n\n \n \n\n  \n\ntamb\u00e9m na realidade local como argumento para aviabiliza\u00e7\u00e3o das eletroestrat\u00e9gias, mas \n\ntamb\u00e9m da acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.4 POR UMA OUTRA SUSTENTABILDADE \n\n \n\nO debate sobre sustentabilidade permeia grande parte deste cap\u00edtulo, ao longo do qual \n\napresentamos alguns conceitos, no\u00e7\u00f5es, defini\u00e7\u00f5es e usos do termo como \u201csin\u00f4nimo\u201d de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Al\u00e9m disso, o intento foi apresentar como o discurso da \n\nsustentabilidade \u00e9 apropriado como justificativa para o desenvolvimento capitalista, \n\ndemonstrando-se como ocorrem essas disputas tamb\u00e9m no campo do conhecimento e no \n\ncampo ideol\u00f3gico, em especial por parte das for\u00e7as hegem\u00f4nicas (LEFF, 1998). \n\nN\u00e3o pretedemos retomar todo o debate que circunda a ideia de sustentabilidade, mas \n\nde demonstrar como identificamos diversos autores que trazem a ideia de sustentabilidade \n\ncomo algo novo. A t\u00edtulo de exemplo, temos a afirma\u00e7\u00e3o de Bursztyn e Drummond (2009, \n\np.11), que indica que a \u201csustentabilidade \u00e9 uma ideia ainda recente\u201d. De forma semelhante, \n\nVeiga (2012), em entrevista \u00e0 Revista da Universidade Federal de Minas Gerais, afirma que \n\n\u201c[...] no final do s\u00e9culo 18 havia a percep\u00e7\u00e3o de que a natureza era infinita\u201d, defendendo que \n\napenas em 1972 a humanidade passou a se preocupar com o meio ambiente. \n\nEssas concep\u00e7\u00f5es transmitem a ideia de que a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade surge num \n\nper\u00edodo recente, como algo novo, originado na segunda metade do S\u00e9culo XX. Contudo, cabe \n\nressaltar que essa no\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o nova assim. Marx, na obra A mis\u00e9ria da filosofia, afirma \n\nque a ideologia burguesa gosta de historicizar todas as formas sociais, religiosas e culturais, \n\nexceto as dela, apontando que, \n\nOs economistas t\u00eam um m\u00e9todo peculiar de proceder. Para eles, s\u00f3 h\u00e1 dois tipos de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o: as artificiais e as naturais. As institui\u00e7\u00f5es do feudalismo s\u00e3o artificiais, \n\nas da burguesia s\u00e3o naturais. Nisso, eles lembram os te\u00f3logos, que estabelecem, da \n\nmesma forma, dois tipos de religi\u00e3o. Todas as que n\u00e3o sejam a deles s\u00e3o inven\u00e7\u00f5es \n\ndos homens, enquanto a deles emana de Deus. Quando os economistas dizem que as \n\nrela\u00e7\u00f5es atuais \u2014 as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o burguesas - s\u00e3o naturais, insinuam que \n\ns\u00e3o essas as rela\u00e7\u00f5es em que a riqueza se cria e as for\u00e7as produtivas se desenvolvem \n\nem conformidade com as leis da natureza. Essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o em si leis naturais que \n\nindependem da influ\u00eancia do tempo. S\u00e3o leis eternas que devem sempre governar a \n\nsociedade. Houve hist\u00f3ria, portanto, mas n\u00e3o h\u00e1 mais. Houve hist\u00f3ria, porque havia \n\nas institui\u00e7\u00f5es do feudalismo, e nessas institui\u00e7\u00f5es do feudalismo encontramos \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o bem diferentes daquelas da sociedade burguesa, que os \n\neconomistas tentam apresentar como naturais e, como tais, eternas (MARX, 1985, \n\np.115-116). \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n \n\n  \n\nCausa estranheza todo um esquecimento hist\u00f3rico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s origens da \n\nsustentabilidade que remonta, de acordo com Marquardt (2006), a meados do S\u00e9culo XIV. \n\nSegundo Leonardo Boff (2007), o conceito de sustentabilidade tem uma pr\u00e9-hist\u00f3ria de tr\u00eas \n\ns\u00e9culos, sendo cunhado por Carlowitz, em 1713, com um tratado que vinha com o t\u00edtulo latino \n\nde Sylvicultura Oeconomica, para o qual foi utilizada a express\u00e3o nachhaltendes wirtschaften, \n\nque traduzida significa \u201cadministra\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\u201d.  \n\nSegundo Marquardt (2006), o conceito de \u201cNachhaltigkeit\n21\n\n\u201d surge como a ideia de \n\nuso otimizado das florestas, que s\u00e3o fonte de energia na proto ind\u00fastria de ferro e prata. \n\nMarquardt (2006, p.174, tradu\u00e7\u00e3o nossa), defende que \u201cCarlowitz, foi o criador do termo, mas \n\nn\u00e3o do conceito, que era muito comum durante a \u00e9poca medieval\u201d. \n\nMarquardt (2006) afirma que houve uma grande devasta\u00e7\u00e3o das florestas da Europa \n\nCentral no s\u00e9culo XII, chegando ao seu limite no s\u00e9culo XIV. Na \u00e9poca, as sociedades n\u00e3o \n\npossu\u00edam uma vis\u00e3o global dos problemas ambientais, mas tinham a perfeita no\u00e7\u00e3o de que, \n\nsem aqueles recursos, o modelo societ\u00e1rio em que viviam n\u00e3o sobreviveria. Essa consci\u00eancia \n\nlevou \u00e0 cultura feudal europeia a praticar um modelo de gest\u00e3o do sistema seguindo os \n\nprinc\u00edpios que hoje norteiam a ideia da sustentabilidade. O modelo baseava-se na \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em entidades locais, no reconhecimento dos limites do sistema \n\nnatural local, no controle sistem\u00e1tico do consumo ambiental, na prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses da \n\ncomunidade sobre os interesses individuais e na otimiza\u00e7\u00e3o do uso de recursos naturais \n\nescassos. Esse modelo de gest\u00e3o se deu em virtude de que os feudos n\u00e3o poderiam se \n\nexpandir, pois para al\u00e9m de seus limites existiam outros feudos (MARQUARDT, 2006). \n\nAs pr\u00e1ticas apresentadas por Marquardt, referentes \u00e0 Idade M\u00e9dia, sobretudo a partir \n\ndo s\u00e9culo XIV, que apontam para o reconhecimento dos limites da natureza e para o manejo \n\ndos recursos indicam o que se entende por sustentabilidade em nossos dias. \n\nA justificativa para o esquecimento desses princ\u00edpios, segundo o mesmo autor, foi que, \n\ncom a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, destruiu-se completamente o mundo medieval, fazendo \n\ndesaparecer tamb\u00e9m a figura do senhor feudal, respons\u00e1vel por proteger o meio natural, \n\ntomando lugar, ent\u00e3o, o princ\u00edpio da propriedade privada, que permitia ao dono da terra fazer \n\nlivremente o que bem entendesse com seus recursos, inclusive degrad\u00e1-los (MARQUARDT, \n\n2006). Em seguida, com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, tem-se uma transi\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\nenergia regenerativa \u2013 lenha, energia solar \u2013 para um sistema n\u00e3o regenerativo \u2013 energia f\u00f3ssil \n\n(MARQUARDT, 2006). \n\n                                                           \n21\n\n Tradu\u00e7\u00e3o do alem\u00e3o \u201cSustentabilidade\u201d (GRO?W\u00d6RTERBUC DEUTSCH ALS FREMSPRACHE, 2010). \n\n\n\n99 \n\n \n \n\n  \n\nMarquardt (2006) defende que a cultura industrial n\u00e3o mais dependia da natureza local \n\ne sim global; al\u00e9m disso, a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, at\u00e9 ent\u00e3o entendida como \n\nindissoci\u00e1vel e m\u00fatua, passou a ser reducionista e simplista. Passou-se ent\u00e3o a considerar a \n\nnatureza sob uma perspectiva mecanicista, newtoniana, destacada do ser humano e da \n\nsociedade (separa\u00e7\u00e3o entre natureza-natural e social/cultural).  \n\nAs duas revolu\u00e7\u00f5es (Francesa e Industrial) ofereceram mudan\u00e7as: a primeira, uma \n\nmudan\u00e7a no paradigma do pensamento, e a segunda, material. Na Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e com \n\no Iluminismo deduz-se uma nova perspectiva mecanicista e atom\u00edstica da natureza, mas \n\ntamb\u00e9m das sociedades humanas (MARQUARDT, 2006). \n\nEssa forma de pensamento refor\u00e7a a separa\u00e7\u00e3o entre o ser humano (superior/sujeito) e \n\nnatureza (inferior, selvagem / objeto). Nesse sentido, Porto-Gon\u00e7alves (2005, p.42) argumenta \n\nque: \n\nA separa\u00e7\u00e3o entre esp\u00edrito e mat\u00e9ria, t\u00e3o cara \u00e0 filosofia medieval, assume fei\u00e7\u00f5es \n\nmodernas na separa\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto. O homem \u2013 o sujeito \u2013 debru\u00e7a-se \n\nsobre a natureza-objeto, tornada coisa. N\u00e3o h\u00e1 problema, portanto, se dividirmos a \n\nnatureza em tantos objetos cient\u00edficos quanto poss\u00edvel, pois se trata de uma \n\n\u201cnatureza-morta\u201d. Estranho seria se nos dias de hoje a natureza e os homens n\u00e3o \n\nestivessem devastados e massacrados em fun\u00e7\u00e3o desses pressupostos. \n\n \n\nEm conson\u00e2ncia com o racioc\u00ednio de Marquardt (2006), Porto-Gon\u00e7alves (2005, p.42) \n\ncontinua: \n\nA revolu\u00e7\u00e3o industrial, muito mais que uma profunda revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, foi o \n\ncoroamento de um processo civilizat\u00f3rio que almejava dominar a natureza e para \n\ntanto submeteu e sufocou os que a ele se opunham. O absurdo \u00e9 que tal projeto teve \n\n\u2013 de antem\u00e3o \u2013 de colocar o homem como n\u00e3o-natureza, pois se o homem n\u00e3o fosse \n\nassim pensado a quest\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o da natureza sequer se colocaria. \n \n\nPor isso, \u00e9 importante verificar as circunst\u00e2ncias que levaram ao esquecimento dos \n\nprinc\u00edpios da sustentabilidade, levando a crer que a no\u00e7\u00e3o apresenta-se como algo in\u00e9dito, \n\ndefendido como tal pela pr\u00f3pria academia e outros setores, para o qual torna-se \n\nimprescind\u00edvel dispensar significativa aten\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, cabe o alerta, conforme pontua \n\nMarx na obra O 18 Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte: \u201cHegel observa em uma de suas obras que \n\ntodos os fatos e personagens de grande import\u00e2ncia na hist\u00f3ria do mundo ocorrem, por assim \n\ndizer, duas vezes. E esqueceu-se de acrescentar: a primeira vez como trag\u00e9dia, a segunda \n\ncomo farsa\u201d (MARX, 2000, p.6). \n\nNaquele momento hist\u00f3rico Marx interpreta que Napole\u00e3o Bonaparte havia imposto, \n\ncom a Revolu\u00e7\u00e3o de 1789, um Estado forte e imperial, mas n\u00e3o em benef\u00edcio do povo, e sim \n\nda burguesia. Essa foi a \u201ctrag\u00e9dia\u201d. A \u201cfarsa\u201d, ent\u00e3o, aparece com o golpe de Estado, imposto \n\npor Lu\u00eds Bonaparte em 1851, que se transformou em Napole\u00e3o III. Para conseguir poder, \n\n\n\n100 \n\n \n \n\n  \n\nNapole\u00e3o III beneficiou-se de alian\u00e7as entre partidos burgueses. Segundo Marx, isto \n\nsignificou a trai\u00e7\u00e3o e a exclus\u00e3o das lideran\u00e7as prolet\u00e1rias do governo. \n\nNosso paralelo com Marx, portanto, diz respeito a uma no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade que \n\nse origina na Idade M\u00e9dia, mas que foi deixada de lado at\u00e9 mesmo pelo socialismo, a qual \n\nressurge como desenvolvimento sustent\u00e1vel, que se apropria da ideia de sustentabilidade para \n\nlegitimara acumula\u00e7\u00e3o capitalista, refor\u00e7ando um vi\u00e9s dito sustent\u00e1vel, equilibrado e \n\nharm\u00f4nico. \n\nNesse sentido, todo esse aparato representa um \u201cneoliberalismo ambiental\u201d. Como \n\nafirma Leff (1998, p.25, tradu\u00e7\u00e3o nossa), o objetivo \u00e9 \u201clegitimar a desapropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e culturais das popula\u00e7\u00f5es dentro de um esquema global orquestrado para, \n\nsempre que poss\u00edvel, resolver conflitos em um campo neutro\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, a quest\u00e3o ambiental, e qu engloba a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, se d\u00e1 por \n\nmeio de processos pol\u00edticos, pela confronta\u00e7\u00e3o de interesses opostos e pelo concerto de \n\nobjetivos comuns de v\u00e1rios setores sociais, que incidem nas v\u00e1rias inst\u00e2ncias do aparelho do \n\nEstado (LEFF, 2010). Configura-se assim, nas palavras de Leff (2010, p.126), \u201co campo \n\nconflitivo da quest\u00e3o ambiental, que prevalece apesar do discurso ambiental que tende a \n\ndissolv\u00ea-lo num consenso mundial em torno aos prop\u00f3sitos da \u2018mudan\u00e7a global\u2019 de \u2018uma s\u00f3 \n\nterra\u2019 e um \u2018futuro comum\u2019 da humanidade\u201d. \n\nDa mesma forma, a atual pol\u00edtica ambiental do consenso trata de compor os interesses \n\nde diferentes atores sociais e orient\u00e1-los a um \u201cfuturo comum\u201d dentro da insustent\u00e1vel ordem \n\necon\u00f4mica dominante, mascarando a oposi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e de interesses na apropria\u00e7\u00e3o social \n\nda natureza (LEFF, 2010). \n\nNa atual l\u00f3gica de sustentabilidade, apropriada pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel: \n\n[...] a conex\u00e3o entre o social e o natural limitou-se ao prop\u00f3sito de internalizar \n\nnormas ecol\u00f3gicas e tecnol\u00f3gicas \u00e0s teorias e \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas, deixando \u00e0 \n\nmargem a an\u00e1lise do conflito social e o terreno estrat\u00e9gico do pol\u00edtico que \n\natravessam o campo ambiental (LEFF, 2010, p.111). \n\n \n\nDiante da apropria\u00e7\u00e3o da sustentabilidade pelo discurso do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (LEFF, 1998; 2010), evidenciam-se tamb\u00e9m contradi\u00e7\u00f5es, uma vez que: \n\nAfirma-se que a responsabilidade sobre a crise ambiental atual \u00e9 de todos e que \n\ntodos devem agir (individualmente, diga-se de passagem) da mesma forma a fim de \n\ntentar resolv\u00ea-la, quando, na realidade, as responsabilidades sobre o problema n\u00e3o \n\ns\u00e3o as mesmas para todas as pessoas e povos de todos os pa\u00edses. H\u00e1 uma d\u00edvida \n\necol\u00f3gica hist\u00f3rica e contempor\u00e2nea dos pa\u00edses dominantes para com os pa\u00edses \n\ndominados que se encontra ausente dos discursos oficiais [...] (GIANNELLA, 2011, \n\nn.p). \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n \n\n  \n\nA vertente ambientalista hegem\u00f4nica \u2013 que engloba o discurso da sustentabilidade, do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e t\u00eam na Economia Verde seu desdobramento mais atual \u2013 como \n\nafirmam Porto, Finamore e Ferreira (2013, p.40), representa, \u201c[...]uma vis\u00e3o de cunho \n\neconomicista e tecnocr\u00e1tico, ainda que aberto a perspectivas participativas, que despreza a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica das desigualdades e dos conflitos ambientais que marcam a crise ambiental \n\ncontempor\u00e2nea\u201d. \n\nEm s\u00edntese, portanto, tem-se uma disputa no campo ambiental como forma de \n\napropria\u00e7\u00e3o, significa\u00e7\u00e3o ou mesmo ressignifica\u00e7\u00e3o de termos como desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e sustentabilidade, nessa disputa, que nem sempre \u00e9 poss\u00edvel identificar os \n\ndiversos interesses, h\u00e1 um \u201cconsenso perverso\u201d (DAGNINO, 2004) que ao se utilizar de \n\ntermos similares proporciona outras defini\u00e7\u00f5es. Nessas diferentes disputas te\u00f3ricas e \n\nconceituais a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade passou a ser significado de ecoefici\u00eancia, uso de \n\ntecnologias menos impactantes sem, contudo, tocar na quest\u00e3o central da problem\u00e1tica \n\nambiental que perpassa pela forma de reprodu\u00e7\u00e3o do sistema metab\u00f3lico do capital. \n\nCom a ressignifica\u00e7\u00e3o imposta pela vertente ambientalista hegem\u00f4nica, \u00e0 ideia de \n\nsustentabilidade passou a n\u00e3o intereferir no modo de acumula\u00e7\u00e3o do capital, tamb\u00e9m o setor \n\nel\u00e9trico passou a apropriar-se do termo. Essa apropria\u00e7\u00e3o pode ser compreendida tamb\u00e9m \n\ncomo ambientaliza\u00e7\u00e3o do discurso de forma a ampliar sua influ\u00eancia no campo ambiental e \n\norientar decis\u00f5es como forma de garantir a lucratividade dos empreendimentos. \n\nEssa apropria\u00e7\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o pelo setor da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ao ser \n\ncomparada com as pr\u00e1ticas impostas no territ\u00f3rio e as discuss\u00f5es de especialistas do setor \n\ndesconstroem um discurso de energia limpa e sustent\u00e1vel do setor, isso porque leva em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o \u00fanica e exclusivamente as emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa. Apesar desse \n\ndiscurso, segundo especialistas, como Fearnside (2004, p.1), \n\nHidrel\u00e9tricas emitem quantidades significativas de gases de efeito estufa, pela \n\nlibera\u00e7\u00e3o di\u00f3xido de carbono oriundo da decomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica de biomassa de \n\nfloresta morta nos reservat\u00f3rios que projeta fora da \u00e1gua, e pela libera\u00e7\u00e3o de metano \n\noriundo da decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bica de mat\u00e9ria n\u00e3o-lignificada (plantas herb\u00e1cias \n\ndas zonas de despalacamento e macr\u00f3fitas). A maior parte do metano \u00e9 emitido pela \n\n\u00e1gua que passa pelas turbinas e pelo vertedouro. Emiss\u00f5es pela superf\u00edcie da represa, \n\nque \u00e9 o \u00fanico componente do impacto atualmente incluido nas estimativas oficiais \n\nbrasileiras, \u00e9 uma parte relativamente pequena do impacto total. \n\n \n\nComo pode-se observar na afirma\u00e7\u00e3o do especialista, as emiss\u00f5es das hidrel\u00e9tricas \n\nconsideradas pelos dados oficiais n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o os verdadeiros impactos desse \n\ntipo de empreendimento. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se pode considerar as hidrel\u00e9tricas fontes de energia \n\nlimpa e sustent\u00e1vel quando grande parte da energia (aproximadamente 1/3 da eletricidade) \u00e9 \n\n\n\n102 \n\n \n \n\n  \n\nconsumida pelo setor eletro-intensivo que, exporta grande parte da energia em forma de \n\nmat\u00e9ria-prima como commodities ou mercadorias pr\u00e9-processadas, causando impactos em \n\noutros territ\u00f3rios. Tamb\u00e9m, segundo o MAB (2012), o n\u00famero de atingidos j\u00e1 ultrapassou a \n\nmarca de 1 milh\u00e3o de seres humanos no Brasil, acrescente-se a isso os conflitos provocados \n\npor esses empreendimentos, os modos de vida destru\u00eddos (Bermann, 2012). Todos esses \n\naspectos precisam ser considerados ao se assumir um discurso dito sustent\u00e1vel e de \n\nvirtuosismo ambiental. \n\nFrente a esses aspectos, ao discutirmos e retomarmos na hist\u00f3ria da sustentabilidade \n\ntem-se que a mesma desde seus prim\u00f3rdios levou em conta os limites dos recursos como \n\nelemento fundamental, a garantia do acesso aos bens comuns a todos e n\u00e3o calcava na \n\necoefici\u00eancia, na tecnologia e muito menos na cren\u00e7a no mercado os preceitos da \n\nsustentabilidade.  \n\nAssim, no \u00e2mbito das eletroestrat\u00e9gias que, dentre outros aspectos, arrogam para si um \n\ncerto virtuosismo ambiental, h\u00e1 que se ressaltar que a sustentabilidade do setor el\u00e9trico \u00e9 uma \n\nsustentabilidade da cren\u00e7a no crescimento cont\u00ednuo e da sustentabilidade dos neg\u00f3cios. Nesse \n\nsentido, negando a vertente hegem\u00f4nica ambiental do consenso, no cap\u00edtulo seguinte s\u00e3o \n\napresentadas algumas abordagens como ferramental para an\u00e1lise e compreens\u00e3o dos conflitos \n\nsocioambientais ocasionados pelos empreendimentos hidrel\u00e9tricos nas bacias dos rios Iva\u00ed e \n\nPiquiri. \n\n  \n\n\n\n103 \n\n \n \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n\u201cLUTA CONTRA O FUTURO PR\u00c9-FABRICADO\u201d: O MOVIMENTO PR\u00d3 IVA\u00cd \n\nPIQUIRI E OS CONFLITOS NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI \n\n \n\nNesse cap\u00edtulo apresenta-se o cen\u00e1rio dos conflitos, as bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. \n\nApresenta-se ainda, a conjuntura desses conflitos no \u00e2mbito do estado do Paran\u00e1 e nas duas \n\nbacias, com \u00eanfase ao \u201cMovimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri\u201d como importante ator na resist\u00eancia \u00e0s \n\neletroestrat\u00e9gias. Al\u00e9m disso, faz-se uma discuss\u00e3o mais ampla sobre conflitos a partir de \n\nautores cl\u00e1ssicos, bem como dos desdobramentos dessa categoria em outra, a de conflitos \n\nsocioambientais. \n\nFreire (1981, p.48) prop\u00f5e a \u201cpedagogia ut\u00f3pica\u201d, que \u201c[...] n\u00e3o \u2018domesticando\u2019 o \n\ntempo, recusa um futuro pr\u00e9-fabricado que se instalaria automaticamente, independente da \n\na\u00e7\u00e3o consciente dos seres humanos\u201d. O futuro pr\u00e9-fabricado \u00e9 o difundido pelos empres\u00e1rios \n\ndo setor el\u00e9trico como progresso inevit\u00e1vel (AZEVEDO, 2014). \n\nCompreendemos que o futuro pr\u00e9-fabricado se d\u00e1 pelas eletroestrat\u00e9gias frente \u00e0 \n\nposi\u00e7\u00e3o do Estado (especialmente a partir dos planos do setor el\u00e9trico e dos \u00f3rg\u00e3os de \n\nlicenciamento ambiental) e pelos empres\u00e1rios do setor, que divulgam os projetos hidrel\u00e9tricos \n\npara a popula\u00e7\u00e3o como \u201cdefinitivamente aprovados\u201d (AZEVEDO, 2014, p.159). Aliados a \n\nesses aspectos, existe ainda uma m\u00eddia que defende esse \u201cfuturo\u201d calcado numa ideia de \n\nsustentabilidade hegem\u00f4nica, desprezando a dimens\u00e3o pol\u00edtica das desigualdades e dos \n\nconflitos ambientais (PORTO, FINAMORE e FERREIRA, 2013) e subestimando, nessas \n\npopula\u00e7\u00f5es, o ato de den\u00fancia e an\u00fancio enquanto ato de conhecimento da realidade \n\ndenunciada, uma \u201ca\u00e7\u00e3o cultural para a liberdade\u201d (FREIRE, 1981). \n\nFreire (1981, p.66) afirma que \u201cenquanto a a\u00e7\u00e3o cultural para a liberta\u00e7\u00e3o se \n\ncaracteriza pelo di\u00e1logo, \u2018somo selo\u2019 do ato de conhecimento, a a\u00e7\u00e3o cultural para a \n\ndomestica\u00e7\u00e3o procura embotar as consci\u00eancias. A primeira problematiza; a segunda \n\n\u2018sloganiza\u2019\u201d. Segundo o autor, a a\u00e7\u00e3o cultural para a domina\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada em mitos e n\u00e3o \n\npode problematizar a realidade, pois contradizeria os interesses dominantes. \n\nNesse sentido, os slogans ou jarg\u00f5es utilizados pelas eletroestrat\u00e9gias invocando que \n\nas hidrel\u00e9tricas produzem energia \u201climpa\u201d, \u201cbarata\u201d e \u201csustent\u00e1vel\u201d, al\u00e9m de propalar um \n\nfuturo pr\u00e9-fabricado, s\u00e3o contradit\u00f3rios pois, de acordo com nota no site do MAB (2009), \n\n\u201cmais de um milh\u00e3o de seres humanos perderam suas casas, terras e at\u00e9 as suas mem\u00f3rias\u201d \n\n\n\n104 \n\n \n \n\n  \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. Como um modelo que se diz \u201climpo, barato e sustent\u00e1vel\u201d \n\npode assumir tais slogans frente a esses n\u00fameros? \u00c9 bom lembrar que grande parte dessas \n\npessoas n\u00e3o tinha posse das terras ou viviam de aluguel. Como apenas quem disp\u00f5e da \n\nescritura que prova a posse da terra ou da casa \u00e9 quem recebe um im\u00f3vel quando desalojado \n\npara outros lugares, segundo dados do MAB (2009), 70% das fam\u00edlias seguem abandonadas. \n\nEssa realidade e as informa\u00e7\u00f5es do MAB reafirmam o posicionamento de Bermann (2011) \n\nque, em entrevista, alega, \u201cO conceito do governo e das empresas n\u00e3o \u00e9 o de popula\u00e7\u00e3o \n\natingida, mas o de popula\u00e7\u00e3o afogada\u201d. \n\nSe essas injusti\u00e7as, sociais e ambientais, n\u00e3o s\u00e3o suficientes no enfrentamento ao \n\nslogan de energia \u201climpa, barata e sustent\u00e1vel\u201d, o Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Especial do \n\nConselho de Defesa dos Direitos da Pessoa Humana\n22\n\n, da Secretaria de Direitos Humanos, \n\napresentado no final de 2010, apontou dezesseis direitos humanos sistematicamente violados \n\nnos casos que envolvem as popula\u00e7\u00f5es impactadas por barragens de usinas hidrel\u00e9tricas. S\u00e3o \n\neles: 1) Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o; 2) Direito \u00e0 liberdade de reuni\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o e \n\nexpress\u00e3o; 3) Direito ao trabalho e a um padr\u00e3o digno de vida; 4) Direito \u00e0 moradia adequada; \n\n5) Direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; 6) Direito a um ambiente saud\u00e1vel e \u00e0 sa\u00fade; 7) Direito \u00e0 melhoria \n\ncont\u00ednua das condi\u00e7\u00f5es de vida; 8) Direito \u00e0 plena repara\u00e7\u00e3o das perdas; 9) Direito \u00e0 justa \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, tratamento ison\u00f4mico, conforme crit\u00e9rios transparentes e coletivamente \n\nacordados; 10) Direito de ir e vir; 11) Direito \u00e0s pr\u00e1ticas e aos modos de vida tradicionais, \n\nassim como ao acesso e preserva\u00e7\u00e3o de bens culturais, materiais e imateriais; 12) Direito dos \n\npovos ind\u00edgenas, quilombolas e tradicionais; 13) Direito de grupos vulner\u00e1veis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nespecial; 14) Direito de acesso \u00e0 justi\u00e7a e a razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo judicial; 15) Direito \n\n\u00e0 repara\u00e7\u00e3o por perdas passadas; 16) Direito de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia e a la\u00e7os de solidariedade \n\nsocial ou comunit\u00e1ria (CDDPH, 2010). \n\nComo j\u00e1 se afirmou, direitos n\u00e3o t\u00eam sido algo que os eletroestrategistas respeitam. \n\nEssas atitudes reafirmam as contradi\u00e7\u00f5es do slogan de energia \u201climpa, barata e sustent\u00e1vel\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, como pode-se observar na Tabela 6, o pre\u00e7o da energia entre 1995, antes \n\ndas privatiza\u00e7\u00f5es, e 2010, teve crescimento m\u00e9dio de 450%, passando de R$59,58 MWh para \n\nR$ 268,38 MWh, evidenciando, mais uma vez, as contradi\u00e7\u00f5es do slogan das eletroestrat\u00e9gias \n\nde que se trata de energia \u201cbarata\u201d. \n\n                                                           \n22\n\n O relat\u00f3rio avaliou, por quatro anos, as popula\u00e7\u00f5es afetadas pelas usinas de Canabrava (RJ), UHE Tucuru\u00ed \n\n(PA), UHE Aimor\u00e9s (MG/ES), UHE Foz do Chapec\u00f3 (SC/RS), PCH Fuma\u00e7a (MG/ES), PCH Emboque (PB) e \n\nBarragem de Acau\u00e3 (PB). \n\n\n\n105 \n\n \n \n\n  \n\nTabela 6 - Brasil \u2013 Tarifas M\u00e9dias de Fornecimento por Classe de Consumo \n\n \n\nEste cap\u00edtulo encontra-se estruturado em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es. A se\u00e7\u00e3o 3.1 apresenta o recorte \n\nespacial da pesquisa: as bacias os rios Iva\u00ed e Piquiri, sua localiza\u00e7\u00e3o e aspectos f\u00edsicos, \n\nbi\u00f3ticos e antropog\u00eanicos, entendidos aqui como \u201cag\u00eancia natural\u201d (LITTLE, 2006). Na se\u00e7\u00e3o \n\n3.2, apresenta-se a conjuntura pol\u00edtica do estado do Paran\u00e1, em um cen\u00e1rio de \u201cabertura de \n\ncomportas\u201d para os licenciamentos de empreendimentos hidrel\u00e9tricos. Neste momento s\u00e3o \n\nabordados alguns atores que oferecem resist\u00eancias para \u201cconter a inunda\u00e7\u00e3o\u201d provocada por \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos, sobretudo nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, destacando-se o \n\nMovimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri. \n\nNa se\u00e7\u00e3o 3.3, a partir de diferentes te\u00f3ricos, retoma-se o debate relacionado aos \n\nconflitos e sua pertin\u00eancia e rela\u00e7\u00e3o com os embates nos empreendimentos hidrel\u00e9tricos nas \n\nbacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. Partindo dessa discuss\u00e3o mais ampla de conflito, essa se\u00e7\u00e3o \n\napresenta duas subse\u00e7\u00f5es: a subse\u00e7\u00e3o 3.3.1 apresenta uma discuss\u00e3o te\u00f3rica com diferentes \n\nautores que tratam de conflitos socioambientais e seus pressupostos e; numa escala mais \n\npr\u00f3xima, na se\u00e7\u00e3o 3.3.2, \u00e9 realizada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o debate dos conflitos \n\nsocioambientais no Brasil, que perpassa diferentes campos do conhecimento e aborda \n\ndistintas realidades dos conflitos no pa\u00eds. \n\n \n\n3.1 BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI: O CEN\u00c1RIO DOS CONFLITOS \n\nSeguindo o guia te\u00f3rico-metodol\u00f3gico de Little (2006), nessa se\u00e7\u00e3o aciona-se \u201co n\u00edvel \n\nestrat\u00e9gico da regi\u00e3o\u201d, que \u00e9 o recorte espacial de onde parte nossa an\u00e1lise e, em seguida, \n\naborda-se a \u201cag\u00eancia natural\u201d. Ao tratar da ag\u00eancia natural, Little (2006) enfatiza, de um lado, \n\nos recursos naturais e, de outro, o fato de que, se um grupo social n\u00e3o mant\u00e9m o poder (ou o \n\nconhecimento) para \u201cconter\u201d ou \u201ccontrolar\u201d a a\u00e7\u00e3o das for\u00e7as biof\u00edsicas dentro de seu \n\nterrit\u00f3rio, a soberania e a autonomia desse grupo s\u00e3o colocadas em xeque. Desta forma, os \n\nconflitos nas bacias de estudo, apesar de envolverem o controle pelos recursos h\u00eddricos, n\u00e3o \n\nClasses de Consumo 1995 2003 2010\n\nResidencial R$ 76,26 R$ 259,38 R$ 304,02\n\nIndustrial R$ 43,59 R$ 137,00 R$ 233,43\n\nComercial, Servi\u00e7os e outras R$ 85,44 R$ 236,27 R$ 285,98\n\nRural R$ 55,19 R$ 152,95 R$ 202,51\n\nTarifa M\u00e9dia Brasil R$ 59,58 R$ 194,76 R$ 268,38\n\nFonte: Aneel\n\nAdaptado de Bonini (2011)\n\n\n\n106 \n\n \n \n\n  \n\nrestringem-se a estes. Envolvem, al\u00e9m disso, o alagamento de terras produtivas, o fim de \n\ncorredeiras e cachoeiras fundamentais para o modo de vida de pescadores, dentre outros \n\nimpactos. Assim, abordaremos aqui a ag\u00eancia natural a partir dos aspectos geol\u00f3gicos, relevo, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, clima e a ocupa\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. \n\nQuanto ao recorte geogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo, Little (2006, p.96) afirma que o \n\npesquisador \u201cpode escolher qualquer n\u00edvel para a delimita\u00e7\u00e3o - local, regional, nacional, \n\nglobal - e desde esse n\u00edvel mapear as conex\u00f5es transn\u00edveis fractais superiores e inferiores que \n\nos atores desenvolvem\u201d. Mas defende o uso da delimita\u00e7\u00e3o a partir da bacia hidrogr\u00e1fica, por \n\nser  \n\n[...] simultaneamente uma entidade geogr\u00e1fica que cont\u00eam distintos ecossistemas, \n\numa \u00e1rea onde diversos grupos sociais, com suas respectivas institui\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas, constroem um modo de vida particular e o locus para mobiliza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e ambiental em torno do conflito socioambiental (LITTLE, 2006, p.96). \n\n \n\nDesta forma, a bacia do rio Iva\u00ed (do Tupi, \u201crio das flechas\u201d) apresenta \u00e1rea drenada de \n\n36.540,02 km\u00b2 (SUDERHSA, 2007), configurando-se como a segunda maior bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1. O rio Iva\u00ed tem suas nascentes no munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis, na \n\nregi\u00e3o centro-sul do estado do Paran\u00e1, na conflu\u00eancia entre os rios S\u00e3o Jo\u00e3o e dos Patos. \n\nApresenta percurso de 680 km e des\u00e1gua no rio Paran\u00e1, na comunidade de Pontal do Tigre, no \n\nmunic\u00edpio de Icara\u00edma, na margem Sul, e Quer\u00eancia do Norte, na margem Norte \n\n(DESTEFANI, 2005). A qualidade da \u00e1gua nessa bacia \u00e9 caracterizada pelas classes \u201cboa e \n\nrazo\u00e1vel\u201d (SEMA, 2010, p. 108). \n\nSegundo documento da Secretaria Estadual de Meio Ambiente (SEMA) de 2010, os \n\n\u00edndios Xet\u00e1s que habitavam a regi\u00e3o n\u00e3o possu\u00edam registros de contatos com n\u00e3o \u00edndios at\u00e9 \n\n1954. \u201cEm fun\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o das lavouras e das disputas com outros povos, o grupo ind\u00edgena \n\nque habitava o territ\u00f3rio entre os rios Iva\u00ed e Paran\u00e1 est\u00e1 hoje restrito a menos de uma dezena \n\nde indiv\u00edduos\u201d (SEMA, 2010, p.104). \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea deu-se pela atua\u00e7\u00e3o da empresa privada chamada Companhia \n\nde Terras do Norte do Paran\u00e1, formada em 1925 por empres\u00e1rios ingleses, que impulsionou a \n\nbusca de novas terras. No mesmo per\u00edodo, as terras eram cedidas apenas a quem provasse ser \n\ncapaz de desmat\u00e1-las (SEMA, 2010). \n\nA bacia do rio Piquiri (tamb\u00e9m com origem tupi, significando \u201crio dos peixinhos\u201d), \n\napresenta \u00e1rea drenada de 24.171,67 km\u00b2 (SUDERHSA, 2007), sendo a quarta maior bacia do \n\n\n\n107 \n\n \n \n\n  \n\nestado do Paran\u00e1. O rio Piquiri tem suas nascentes na Serra do S\u00e3o Jo\u00e3o, na divisa dos \n\nmunic\u00edpios de Turvo e Guarapuava e apresenta percurso de 660 km at\u00e9 sua foz, tamb\u00e9m no \n\nrio Paran\u00e1, na divisa dos munic\u00edpios de Alt\u00f4nia e Terra Rocha (SOMA, 2011). A qualidade da \n\n\u00e1gua nessa bacia tamb\u00e9m \u00e9 caracterizada pelas classes \u201cboa e razo\u00e1vel\u201d (SEMA, 2010, p. \n\n108). \n\nEm 1531/32, Aleixo Garcia, expedicion\u00e1rio e colonizador portugu\u00eas, convocado por \n\nMartim Afonso de Souza (comandante da primeira expedi\u00e7\u00e3o de coloniza\u00e7\u00e3o no Brasil), \n\nempreendeu uma longa viagem com destino ao Peru, que margeou extens\u00f5es do Piquiri. Em \n\n1561, o Piquiri foi explorado pelo capit\u00e3o espanhol Riqueim\u00fa. O vale do Piquiri foi palco de \n\nredu\u00e7\u00f5es Jesu\u00edticas e de confrontos diversos envolvendo batalhas, bem como da escravid\u00e3o de \n\n\u00edndios Kaingang. Nos anos de 1864/70, a regi\u00e3o foi palco da Guerra do Paraguai. Em 1878, \n\nhouve a maior coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o por paranaenses vindos de Guarapuava e da Costa Leste \n\n(SEMA, 2010). \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Iva\u00ed e Piquiri est\u00e3o localizadas no estado do Paran\u00e1 e \n\ns\u00e3o bacias que t\u00eam toda sua \u00e1rea contida em territ\u00f3rio paranaense, conforme a Figura 10 \n\nilustra. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n \n\n  \n\nFigura 10 - Cartograma de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n \n\n  \n\nOutra forma de localizar as bacias do Iva\u00ed e Piquiri \u00e9 situar os munic\u00edpios que est\u00e3o \n\nlocalizados nessas bacias, sendo que 159 munic\u00edpios tem \u00e1reas drenadas por essas bacias, \n\ncomo pode-se verificar na Figura 11. \n\n \nFigura 11 - Localiza\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica das bacias do Iva\u00ed e Piquiri \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n \n\nAl\u00e9m da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, alguns aspectos naturais s\u00e3o importantes de serem \n\ndestacados. Como afirma Little (2006, p.97) \u201ca abordagem da ecologia pol\u00edtica requer a \n\namplia\u00e7\u00e3o do marco temporal da pesquisa para tratar as temporalidades geol\u00f3gicas (expressas \n\nem bilh\u00f5es de anos), biol\u00f3gicas (expressas em milh\u00f5es de anos) e sociais (expressas em \n\nmilhares de anos) de forma conjunta\u201d.  \n\n \n\n3.1.1 Geologia das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri \n\nO territ\u00f3rio brasileiro abrange duas unidades morfoesculturais, os escudos antigos e as \n\nbacias sedimentares (Figura 12). \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n \n\n  \n\n \nFigura 12 - Unidades morfoesculturais do Brasil \nAdaptado pelo Autor (2014). \n\n \n\nNo que tange \u00e0s grandes unidades morfoesculturais, as bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri \n\nest\u00e3o localizadas na \u00e1rea de bacia sedimentar denominada Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. \n\nSignifica apresentar diferentes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, associadas a diferentes ambientes e \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas pret\u00e9ritas, como pode-se observar na Figura 13. \n\n\n\n111 \n\n \n \n\n  \n\n \nFigura 13 - Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da \u00e1rea de estudo. \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n \n\nA maior \u00e1rea do mapa \u00e9 composta pelo Grupo S\u00e3o Bento - Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Esta \n\nforma\u00e7\u00e3o corresponde a aproximadamente 35.000 km\u00b2, sendo 16.254 km\u00b2 na bacia do Iva\u00ed \n\n(44% da \u00e1rea da bacia) e 18.734 km\u00b2 na bacia do Piquiri (78% da \u00e1rea desta bacia). Ela \n\ncorresponde ao per\u00edodo que vai do Jur\u00e1ssico superior ao Cret\u00e1ceo inferior (140 a 64 milh\u00f5es \n\nde anos). \u00c9 caracterizada pelo derrame de basaltos, de diversos tipos, como o amigdaloidal, o \n\ncompacto, o vesicular e outros, havendo tamb\u00e9m intercala\u00e7\u00e3o entre os diferentes derrames de \n\nmaterial sedimentar, ditos intratrapianos (MINEROPAR, 2006). Somente sobre esta \n\nforma\u00e7\u00e3o, h\u00e1 projetadas 24 PCHs, sendo nove delas na bacia do Iva\u00ed e quinze na bacia do \n\nPiquiri, sendo que esta \u00faltima conta ainda com quatro projetos de UHEs (IAP, 2014). \n\nA segunda maior \u00e1rea do mapa \u00e9 do Grupo Bauru - Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 e corresponde a \n\n26% da \u00e1rea da bacia do Iva\u00ed e a 20% da bacia do Piquiri, aproximadamente 9.600 km\u00b2 e \n\n4.900 km\u00b2, respectivamente. Foi formada no per\u00edodo do Cret\u00e1ceo m\u00e9dio (por volta de 30 \n\nmilh\u00f5es de anos). Esta forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao ter\u00e7o inferior de ambas as bacias. \n\nCaracteriza-se por dep\u00f3sitos sedimentares continentais, constitu\u00eddos principalmente por \n\narenitos m\u00e9dios e finos, quartzosos com feldspatos, calced\u00f4nias e opacos. Apresentam \n\nestratifica\u00e7\u00e3o cruzada, tabulares ou acanaladas de grande porte. Na sua maior parte, a \n\nforma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 encontra-se coberta por coluvi\u00f5es arenosos e areno-argilosos de idade \n\n\n\n112 \n\n \n \n\n  \n\nquatern\u00e1ria (MINEROPAR, 2006). H\u00e1 dois projetos de PCHs previstas para essa forma\u00e7\u00e3o, \n\ntodas na bacia do Piquiri (IAP, 2014). \n\nH\u00e1 ainda as forma\u00e7\u00f5es Teresina e Rio do Rastro, que correspondem a \n\naproximadamente 9% cada uma, apenas na \u00e1rea da bacia do Iva\u00ed. Ambas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o do \n\nPer\u00edodo Permiano (por volta de 250 milh\u00f5es de anos), sendo que a forma\u00e7\u00e3o Teresina \n\ncaracteriza-se pela altern\u00e2ncia de argilitos, folhelhos e siltitos, nas cores cinza e m\u00e9dio \n\nesverdeada. A forma\u00e7\u00e3o Rio do Rastro caracteriza-se por siltitos e argilitos intercalados por \n\narenitos finos, que apresentam cores, avermelhadas, esverdeadas e arroxeadas \n\n(MINEROPAR, 2006). Podem ser encontradas no ter\u00e7o superior da bacia do Iva\u00ed. H\u00e1 um \n\nprojeto de PCH previsto para a forma\u00e7\u00e3o Teresina na bacia do Iva\u00ed. \n\nPresente em ambas as bacias, est\u00e1 tamb\u00e9m o Grupo S\u00e3o Bento \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \n\n- Membro Nova Prata. S\u00e3o por\u00e7\u00f5es de \u00e1reas do Eocret\u00e1ceo (por volta de 140 milh\u00f5es de \n\nanos), compostas de material de lavas \u00e1cidas e intermedi\u00e1rias (MINEROPAR, 2006). \n\nCorrespondem a 3,5% da \u00e1rea da bacia do Iva\u00ed e 0,60% da \u00e1rea do Piquiri. As demais \n\nforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o encontradas apenas na bacia do Iva\u00ed, sendo Botucatu (2,04% - Permiano), \n\nSerra Alta (0,87% - Permiano), rochas intrusivas b\u00e1sicas (0,42% - Jur\u00e1ssico-Cret\u00e1ceo), \n\nPalermo (0,37% - Permiano), Irati (0,30% - Permiano) e Rio Bonito (0,10% - Permiano). H\u00e1 \n\nainda, em ambas as bacias, algumas pequenas \u00e1reas compostas de aluvi\u00f5es atuais, aluvi\u00f5es em \n\nterra\u00e7os, coluvi\u00f5es do Arenito Caiu\u00e1 e Santo Anast\u00e1cio e sedimentos recentes. Todas as \u00e1reas \n\ncorrespondem ao Terci\u00e1rio-Quatern\u00e1rio, ou seja, t\u00eam cerca de 1,6 milh\u00f5es de anos \n\n(MINEROPAR, 2006). \n\nEssas diferentes forma\u00e7\u00f5es dizem respeito aos distintos momentos da evolu\u00e7\u00e3o da \n\nvida. Neste sentido, do per\u00edodo mais jovem para o mais antigo, h\u00e1 sedimentos recentes, os \n\nquais correspondem ao processo de sedimenta\u00e7\u00e3o que vem ocorrendo nos \u00faltimos anos, na \n\nescala de milhares de anos. Forma\u00e7\u00f5es do Terci\u00e1rio-Quatern\u00e1rio dizem respeito ao \n\nsurgimento dos primeiros mam\u00edferos na Terra. No Jur\u00e1ssico e Cret\u00e1ceo surgiram as primeiras \n\nplantas com flores e os p\u00e1ssaros e, ao fim do Cret\u00e1ceo, a extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros. As \n\nforma\u00e7\u00f5es do Permiano est\u00e3o relacionadas ao surgimento dos primeiros r\u00e9pteis na Terra\n23\n\n. \n\n                                                           \n23\n\n No munic\u00edpio de Cruzeiro do Oeste, constitu\u00eddo por duas forma\u00e7\u00f5es, o Grupo S\u00e3o Bento - Forma\u00e7\u00e3o Serra \n\nGeral - e o Grupo Bauru-Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, do Cret\u00e1ceo inferior e M\u00e9dio -, foram encontrados, em 2011, f\u00f3sseis \n\nde 47 pterossauros (r\u00e9pteis voadores pr\u00e9-hist\u00f3ricos). Esse munic\u00edpio localiza-se no divisor de \u00e1guas das bacias \n\ndos rios Iva\u00ed e Piquiri (Gazeta do Povo, 2011). \n\n\n\n113 \n\n \n \n\n  \n\nAs diferentes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, juntamente com o relevo e a vegeta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nimportantes abrigos de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Esses s\u00edtios, segundo Parellada (2014), foram at\u00e9 \n\nent\u00e3o apenas identificados e ainda muito pouco pesquisados. \n\n \n\n3.1.2 Tipos de clima das bacias do Iva\u00ed e Piquiri \n\n \n\nOutro fator natural importante \u00e9 o tipo de clima que predomina nessa \u00e1rea. Pela \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen\n24\n\n, as bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri apresentam sete tipos de \n\nclima, como pode-se observar na Figura 14. \n\n \n\n \nFigura 14 - Tipos clim\u00e1ticos presentes nas bacias do Iva\u00ed e Piquiri. \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n \n\nNa por\u00e7\u00e3o mais \u00e0 montante das bacias, tem-se Cfb - clima temperado, que se \n\ncaracteriza por temperatura m\u00e9dia no m\u00eas mais frio abaixo de 18\u00b0C (mesot\u00e9rmico), com \n\nver\u00f5es frescos, temperatura m\u00e9dia no m\u00eas mais quente abaixo de 22\u00b0C e sem esta\u00e7\u00e3o seca \n\n                                                           \n24\n\n Wilhelm K\u00f6ppen \u00e9 reconhecido por ser o primeiro a classificar os climas levando em considera\u00e7\u00e3o \n\nsimultaneamente temperatura e precipita\u00e7\u00e3o, mas fixando limites ajustados aos limites dos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o. A \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen \u00e9 considerada a primeira classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica planet\u00e1ria com base cient\u00edfica, sendo a \n\nmais utilizada no Brasil e no mundo (MENDON\u00c7A e DANNI-OLIVEIRA, 2007). \n\n\n\n114 \n\n \n \n\n  \n\ndefinida (CAVIGLIONE et al., 2000). Este clima \u00e9 predominante na por\u00e7\u00e3o sul das bacias, no \n\nter\u00e7o m\u00e9dio das bacias, no divisor de \u00e1guas entre ambas e em algumas por\u00e7\u00f5es no ter\u00e7o \n\ninferior das bacias do Iva\u00ed e Piquiri. Na abrang\u00eancia do clima Cfb est\u00e3o previstas oito PCHs, \n\nsendo sete na bacia do Iva\u00ed e uma do Piquiri (IAP, 2014). \n\nH\u00e1 pequenas por\u00e7\u00f5es no ter\u00e7o superior de ambas as bacias, distribu\u00eddas no ter\u00e7o m\u00e9dio \n\nde tipos clim\u00e1ticos Cfa/Cfb - Clima subtropical, com temperatura m\u00e9dia no m\u00eas mais frio \n\ninferior a 18\u00b0C (mesot\u00e9rmico) e temperatura m\u00e9dia no m\u00eas mais quente acima de 22\u00b0C; \n\npredominam ver\u00f5es quentes, geadas pouco frequentes e tend\u00eancia de concentra\u00e7\u00e3o das chuvas \n\nnos meses de ver\u00e3o, contudo sem esta\u00e7\u00e3o seca definida e clima temperado (CAVIGLIONE et \n\nal., 2000). Na abrang\u00eancia do clima Cfa/Cfb, h\u00e1 previs\u00e3o de uma PCH (IAP, 2014). \n\nOcupando grande parte dos ter\u00e7os m\u00e9dio e inferior da bacia do Iva\u00ed, por\u00e7\u00e3o inferior e a \n\npor\u00e7\u00e3o de vale da bacia do Piquiri, predominao clima do tipo Cfa - clima temperado \u00famido \n\nem todas as esta\u00e7\u00f5es, com ver\u00e3o quente (MENDON\u00c7A e DANNI-OLIVEIRA, 2007). Na \n\nabrang\u00eancia do clima Cfa, est\u00e3o previstas vinte e uma PCHs, sendo seis na bacia do Iva\u00ed, \n\nquinze na do Piquiri e quatro UHEs, todas na bacia do Piquiri (IAP, 2014). \n\nPredominantemente no ter\u00e7o inferior de ambas as bacias o clima \u00e9 de tipo Cwa - clima \n\ntemperado chuvoso e moderadamente quente, com chuvas de ver\u00e3o e ver\u00e3o quente. Mesclado \n\ncom esse tipo clim\u00e1tico, tamb\u00e9m predomina o clima de tipo Cwa/Cfa, clima temperado \n\nchuvoso, com inverno seco e ver\u00e3o quente (MENDON\u00c7A e DANNI-OLIVEIRA, 2007). No \n\nter\u00e7o m\u00e9dio da bacia do rio Iva\u00ed e pr\u00f3ximo ao divisor de \u00e1guas com a bacia do rio Tibagi, h\u00e1 \n\npequenas por\u00e7\u00f5es de clima de tipo Cfa/Cwa - Clima subtropical \u00famido, com ver\u00e3o \u00famido \n\ndevido a massas tropicais inst\u00e1veis (ITCG, 2008). Clima do tipo Cfb/Cfa - clima temperado \n\n\u00famido com ver\u00e3o temperado e clima temperado \u00famido com ver\u00e3o quente (ITCG, 2008), \n\npequenas por\u00e7\u00f5es no ter\u00e7o m\u00e9dio da bacia do Iva\u00ed. \n\nSouza e Galvani (2009) afirmam que poucas pesquisas t\u00eam abordado os impactos no \n\nclima provocados por reservat\u00f3rios e menos ainda, os impactos em rela\u00e7\u00e3o ao microclima \n\nlocal. Dentre os parcos estudos existentes, destaca-se que \u201ca substitui\u00e7\u00e3o de floresta tropical \n\npor uma l\u00e2mina de \u00e1gua certamente modifica o balan\u00e7o de energia \u00e0 superf\u00edcie e, \n\nconsequentemente, toda a caracteriza\u00e7\u00e3o do clima de uma localidade\u201d (SANCHES e \n\nGILBERTO, 2005, p.49). Sanches e Gilberto (2005, p. 50), em an\u00e1lise do reservat\u00f3rio da \n\nUHE Tucuru\u00ed, afirmam que, \n\nH\u00e1 um leve ind\u00edcio de que o m\u00eas de outubro, por ser um m\u00eas de transi\u00e7\u00e3o entre a \n\nesta\u00e7\u00e3o seca e o per\u00edodo chuvoso, possa estar suscet\u00edvel a um aumento de chuvas \n\n\n\n115 \n\n \n \n\n  \n\nfracas e moderadas, como produto do aumento da disponibilidade de umidade para \n\nevapora\u00e7\u00e3o promovido pela forma\u00e7\u00e3o do lago. \n\n \n\nPara a Usina Hidrel\u00e9trica de Sobradinho, no semi-\u00e1rido nordestino, Campos (1990) \n\nverificou que o lago influenciou no aumento m\u00e9dio de 13% da pluviosidade junto as cidades \n\npr\u00f3ximas da barragem do lago (Remanso, Sento S\u00e9 e Xique-Xique) e um aumento das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es em 16% no trimestre mais chuvoso. \n\nFrente a essas pesquisas, infere-se que, apesar das hidrel\u00e9tricas serem apontadas como \n\nfonte de energia limpa, por supostamente emitirem menos Gases de Efeito Estufa (GEE), as \n\nmesmas causam impactos ambientais que alteram as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. No caso das bacias \n\nem estudo, o grande n\u00famero de empreendimentos hidrel\u00e9tricos pode ser fonte de impactos \n\nambientais sin\u00e9rgicos, alterando as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na regi\u00e3o com efeitos ainda \n\ndesconhecidos. Isto \u00e9 exemplo claro do que Little (2001, p.113) denomina de \u201cconflitos em \n\ntorno de percep\u00e7\u00f5es de risco\u201d e sua aceitabilidade por diferentes grupos sociais. \n\n \n\n3.1.3 Relevo das bacias do Iva\u00ed e Piquiri \n\nTanto os aspectos geol\u00f3gicos quanto os clim\u00e1ticos s\u00e3o fundamentais para a \n\ncompreens\u00e3o do relevo das duas bacias. Reinhard Maack (1968) subdividiu o Paran\u00e1 em \n\ncinco unidades macrogeomorfol\u00f3gicas, sendo o Litoral, a Serra do Mar, o Primeiro, o \n\nSegundo e o Terceiro Planaltos do Paran\u00e1. \n\nA bacia do rio Iva\u00ed abrange, em sua cabeceira, o Segundo Planalto do Paran\u00e1, mas a \n\nmaior por\u00e7\u00e3o da bacia se encontra no Terceiro Planalto. A bacia do Piquiri, por sua vez, \n\nencontra-se localizada totalmente no Terceiro Planalto do Paran\u00e1, conforme demonstrado na \n\nFigura 15. \n\n\n\n116 \n\n \n \n\n  \n\n \nFigura 15 - Unidades morfoesculturais do Paran\u00e1. \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n \n\nO Segundo Planalto do Paran\u00e1, ou Planalto de Ponta Grossa, na por\u00e7\u00e3o que abrange a \n\nbacia do rio Iva\u00ed, nas proximidades da Escarpa da Serra Geral, caracteriza-se pela presen\u00e7a de \n\nmesetas, colinas e morros testemunhos, formados por rochas vulc\u00e2nicas da Era Mesoz\u00f3ica \n\n(derrames de basalto da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral) (UEPG, 2014). \n\nJ\u00e1 o Terceiro Planalto do Paran\u00e1, ou Planalto de Guarapuava, que abrange grande \n\nparte da bacia do Iva\u00ed e toda bacia do Piquiri, \u00e9 caracterizado por derrame mesoz\u00f3ico de \n\nrochas eruptivas b\u00e1sicas, associadas \u00e0 ocorr\u00eancia de arenitos intertrapianos, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o \n\nCaiu\u00e1 a noroeste no estado. Corresponde a cerca de 2/3 do territ\u00f3rio paranaense e tem suas \n\nterras delimitadas a oeste pela escarpa da Esperan\u00e7a (Serra Geral). O terreno inclina-se \n\nsuavemente para Oeste at\u00e9 encontrar a calha do rio Paran\u00e1 e a calha do rio Paranapanema nas \n\ndire\u00e7\u00f5es norte e nordeste (OKA-FIORI et al., 2006). As maiores altitudes dessa regi\u00e3o \n\nencontram-se junto \u00e0 escarpa da Esperan\u00e7a, alcan\u00e7ando 1250m (OKA-FIORI et al., 2006), no \n\nter\u00e7o superior da bacia do Iva\u00ed. \n\nEssas grandes unidades s\u00e3o formadas por sub-unidades morfoesculturais, que \n\napresentam uma escala ainda mais pr\u00f3xima das caracter\u00edsticas do relevo. O mapeamento \n\n\n\n117 \n\n \n \n\n  \n\ngeomorfol\u00f3gico realizado pela Mineropar (2006) identificou cinquenta sub-unidades sendo \n\nque dezenove delas podem ser identificadas nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, como pode-se \n\nobservar na Figura 16. \n\n \nFigura 16 - Sub-unidades morfoesculturais da \u00e1rea de estudo. \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n \n\nNa Tabela 7 s\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas principais das dezenove sub-unidades \n\nmorfoesculturais encontradas nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri.  Relacionando essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es com os processos em licenciamento no IAP, conclui-se que h\u00e1, na sub-unidade \n\nPlanalto do Alto/M\u00e9dio Piquiri, dezessete projetos de PCHs; no Planalto de Prudent\u00f3polis, um \n\nprojeto de PCH; Nos Planaltos Res\u00edduais da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, h\u00e1 dois projetos de PCHs; \n\nNo Planalto de Campo Mour\u00e3o, mais dois projetos de PCHs e dois de UHEs; no Planalto de \n\nUmuarama, existem cinco projetos de PCHs e dois de UHEs e, por fim, no Planalto de \n\nPitanga Ivaipor\u00e3, h\u00e1 tr\u00eas projetos de PCHs (IAP, 2014). \n\n\n\n118 \n\n \n \n\n  \n\nTabela 7 - Sub-unidades morfoesculturais das bacias do Iva\u00ed e Piquiri. \n\n \n\n \n\nCoelho (2008) em artigo sobre os impactos de barragens na geomorfologia fluvial \n\napresenta como impactos hidrol\u00f3gicos provocados por barragens os seguintes impactos: \n\nDeposi\u00e7\u00e3o de carga s\u00f3lida; Mudan\u00e7a t\u00e9rmica das \u00e1guas; Redu\u00e7\u00e3o da velocidade das \u00e1guas; \n\nSubida do n\u00edvel das \u00e1guas; Armazenamento de carga liquida; Armazenamento de carga \n\ns\u00f3lida; modifica\u00e7\u00e3o no conte\u00fado de gases dissolvidos; Eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel piezom\u00e9trico \n\n(compressibilidade dos l\u00edquidos); Altera\u00e7\u00e3o na taxas de infiltra\u00e7\u00e3o; Maior disponibilidade de \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea; Ocorr\u00eancia de Inunda\u00e7\u00f5es; Assoreamento no reservat\u00f3rio; Redu\u00e7\u00e3o da vida \n\n\u00fatil da barragem; Altera\u00e7\u00e3o na transpar\u00eancia da \u00e1gua; Altera\u00e7\u00e3o na estrutura t\u00e9rmica da \u00e1gua; \n\nControle da regulariza\u00e7\u00e3o das descargas; Redu\u00e7\u00e3o da carga s\u00f3lida (sedimentos); Saniliza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua; Altera\u00e7\u00e3o na estrutura t\u00e9rmica; Redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel piezom\u00e9trico; Altera\u00e7\u00e3o nas taxas \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o; Menor disponibilidade de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nQuanto aos impactos geomorfol\u00f3gicos o autor aponta: Assoreamento na \n\ndesembocadura dos rios principais; Assoreamento no fundo dos vales principais; \n\nAssoreamento na desembocadura e no fundo dos vales afluentes; Forma\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de \n\ninunda\u00e7\u00e3o; Submers\u00e3o das formas de relevo; Processos de abras\u00e3o lacustre; Recuo das \n\nmargens ou das fal\u00e9sias lacustres; Forma\u00e7\u00e3o de praias e dep\u00f3sitos de abras\u00e3o; Processos de \n\nassoreamento; Forma\u00e7\u00e3o de bancos arenosos emersos ou imersos; Forma\u00e7\u00e3o de lagoas \n\nfechadas; Colmata\u00e7\u00e3o da desembocadura dos rios principais; Forma\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de \n\nInunda\u00e7\u00e3o; Entalhe no leito do rio, com consequente descida do n\u00edvel de base local; Descida \n\nSubunidade Iva\u00ed Piquiri Min. Max. Gradiente\nDeclividade \n\n(predominante)\nEmpreendimentos\n\nPlanalto do Alto/M\u00e9dio Piquiri 5023,1 8297,7 280 1120 940 12-30% 17 PCHs\n\nPlanalto de Prudent\u00f3polis 1091,9 - 580 1040 460&lt;6% 1PCH\n\nPlanaltos Residuais da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral 3446,7 - 380 1120 740 12-30% 2PCHs\n\nPlanalto de Campo Mour\u00e3o 4305,4 6082,0 220 840 620&lt;6% 2UHEs + 2PCHS\n\nPlanalto de Umuarama 7134,3 6048,0 240 660 420&lt;6% 2UHEs + 5PCHS\n\nPlanalto Pitanga/Ivaipor\u00e3 3707,7 28,0 320 1300 980&lt;6% 3PCHs\n\nPlanalto de Cascavel - 3697,5 240 920 680&lt;6% -\n\nPlanalto de Apucarana 3124,1 - 300 920 620 6-12% -\n\nPlanalto de Paranava\u00ed 2611,8 - 240 580 340&lt;6% -\n\nPlanalto do Alto Iva\u00ed 1675,1 - 480 1120 640&lt;6% -\n\nPlanalto de Ortigueira 1393,7 - 420 1140 720&lt;6% -\n\nPlanalto de C\u00e2ndido de Abreu 576,8 - 420 760 340&lt;6% -\n\nPlanalto de Santo Ant\u00f4nio da Platina 334,8 - 400 1240 840 12-30% -\n\nPlanalto de Londrina 316,0 - 340 1180 840&lt;6% -\n\nPlanaltos Residuais da Forma\u00e7\u00e3o Teresina 314,0 - 560 1120 560 6-12% -\n\nPlanalto de Irat\u00ed 239,0 - 760 980 220&lt;6% -\n\nPlanalto de Ponta Grossa 184,8 - 480 1080 600&lt;6% -\n\nPlanalto de Maring\u00e1 183,2 - 260 800 540&lt;6% -\n\nFonte: MINEROPAR (2006); IAP (2014)\n\nAdaptado pelo Autor (2015)\n\n\u00c1rea (Km\u00b2) Altitude\n\n\n\n119 \n\n \n \n\n  \n\ndo n\u00edvel de base dos afluentes com retomada erosiva (entalhe) dos seus leitos; Processos de \n\neros\u00e3o nas margens; Altera\u00e7\u00e3o nos sedimentos de fundo e das margens; Reajustamento na \n\nmorfologia do canal pela migra\u00e7\u00e3o dos setores de eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o; Processos de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o nas margens e fundo do leito; Modifica\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica da foz (COELHO, 2008). \n\nNo estudo de Coelho (2008) identifica-se, portanto, 42 impactos negativos provocados \n\npor barragens na din\u00e2mica fluvial. Al\u00e9m disso, o autor faz an\u00e1lise de impactos nas \u00e1reas \u00e0 \n\njusante das barragens e apontou: Eros\u00f5es Marginais nos Canais Fluviais; Mudan\u00e7as nos \n\nProcessos Fluviais; Mudan\u00e7as na Declividade / Perfil Longitudinal; Mudan\u00e7as de Se\u00e7\u00e3o \n\nTransversal; Mudan\u00e7as na Configura\u00e7\u00e3o em Planta (Planforn); Mudan\u00e7as na Forma do Leito; \n\nReflexos nos Tribut\u00e1rios a Partir das Altera\u00e7\u00f5es no Canal Principal; Transfer\u00eancia de \n\nSedimentos do Continente para o Oceano; Aumento da Instabilidade Junto \u00e0 Foz do Rio e \n\nReflexos no Perfil Praial Adjacente; Avan\u00e7o da Cunha Salina / Altera\u00e7\u00e3o do Solo. \n\nAinda segundo o autor, outro fator importante de se levar em considera\u00e7\u00e3o quanto aos \n\nbarramentos \u00e9 de que: \n\nOs efeitos da constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios em s\u00e9rie ao longo do curso de rios, [...] \n\nidentificando os efeitos individuais comparados ao de uma grande barragem s\u00e3o \n\npequenos. No entanto, quando s\u00e3o avaliados os efeitos em cadeia dessas barragens, \n\neles s\u00e3o extremamente complexos e substanciais, podendo at\u00e9, em alguns casos, \n\nexceder \u00e0queles produzidos por uma \u00fanica grande barragem (COELHO, 2008, p.23). \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o do autor al\u00e9m da grande quantidade de impactos demonstra a \n\ncomplexidade dos impactos proporcionados pelo grande n\u00famero de reservat\u00f3rios, realidade \n\nconfirmada para a \u00e1rea de estudo frente ao grande n\u00famero de empreendimentos em \n\nlicenciamento no \u00f3rg\u00e3o ambiental. \n\n \n\n3.1.4 Solos das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri \n\nOs tipos de solos est\u00e3o relacionados aos fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo, que s\u00e3o: material \n\nde origem, clima, organismos, relevo e tempo. Desta forma, os aspectos geol\u00f3gicos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos apresentados t\u00eam direta rela\u00e7\u00e3o com os tipos de solo. Nas \n\nbacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, encontram-se sete tipos de solo, conforme a Figura 17. \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n \n\n  \n\n \nFigura 17 - Tipos de solos nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n \n\nAs bacias apresentam predominantemente solos do tipo latossolo. Isso se d\u00e1 em \n\ndecorr\u00eancia dos processos de derramamento de basaltos ocorridos no Terceiro Planalto do \n\nParan\u00e1, oferecendo material prop\u00edcio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o desse tipo de solo. Como pode ser verificado \n\nna Tabela 8, as bacias apresentam \u00e1rea de 22.267 Km\u00b2, com latossolos correspondendo a \n\nquase 37% da \u00e1rea total, sendo 33% na bacia do Iva\u00ed e 41% na do Piquiri. Na por\u00e7\u00e3o que \n\ncompreende essa classe de solo, est\u00e3o previstos seis empreendimentos do tipo PCH, sendo \n\ncinco na bacia do Iva\u00ed e um na do Piquiri (IAP, 2014). Em seguida, tem-se grande parte dos \n\nsolos classificados como Neossolos (28% na bacia do Iva\u00ed e 21% na do Piquiri), com \n\ndezessete projetos de PCHs no total, sendo quatro na bacia do Iva\u00ed e treze na bacia do Piquiri \n\n(IAP, 2014). Os Argissolos est\u00e3o presentes em 21% do Iva\u00ed e 17% do Piquiri, onde h\u00e1, nesta \n\n\u00faltima por\u00e7\u00e3o, um projeto de PCH (IAP, 2014). Os Nitossolos representam 15% da \u00e1rea da \n\nbacia do Iva\u00ed e 18% da bacia do Piquiri, contando com dez projetos sobrepostos neste tipo de \n\nsolo, sendo seis PCHs e quatro UHEs (IAP, 2014). Os demais tipos de solos (Cambissolos, \n\nGleissolos e Organossolos) representam 1,8% da \u00e1rea da bacia do Iva\u00ed e 1,2 % da bacia do \n\nPiquiri. Vale lembrar que, como a soma das \u00e1reas alagadas dos empreendimentos em \n\n\n\n121 \n\n \n \n\n  \n\nlicenciamento totaliza aproximadamente 210 Km\u00b2, os empreendimentos tendem a ultrapassar \n\nessas classes. \n\nTabela 8 - Tipos de solo nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri (Km\u00b2) \n\n \n\nOs principais latossolos s\u00e3o os denominados Latossos Roxos, chamados de \u201cTerra \n\nRoxa\u201d (KER, 1997), que s\u00e3o associados \u00e0s rochas efusivas e foram formados pelos \n\nderramamentos de basalto de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas. O termo foi utilizado pelas empresas \n\ncolonizadoras, como a Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1 (CTNP). Pelegrini (2013, \n\np.237) discorre sobre a regi\u00e3o do rio Iva\u00ed: \n\nA beleza do rio encantava os visitantes e os transeuntes aventureiros que seguiam \n\nsuas correntezas, a cor de suas \u00e1guas legitimava a t\u00e3o decantada fertilidade do solo, \n\nconhecido popularmente como \u201cterra roxa\u201d! N\u00e3o ao acaso, os panfletos e filmes \n\npublicit\u00e1rios das companhias loteadoras se apropriavam de tais propriedades e \n\napelavam para natureza diversificada e grandiosa das esp\u00e9cies nobres que cresciam \n\nfrondosas nesse solo. A altura das \u00e1rvores e o di\u00e2metro de seus troncos, n\u00e3o raro, \n\nmotivavam fot\u00f3grafos a registrarem o momento em que v\u00e1rios homens, de m\u00e3os \n\ndadas, tentavam abra\u00e7\u00e1-los, de modo a evidenciar qu\u00e3o grandes eram as suas \n\ndimens\u00f5es. \n\n \n\nOs solos na regi\u00e3o das bacias de estudo s\u00e3o muito f\u00e9rteis. A comprova\u00e7\u00e3o disso pode \n\nser baseada em estudo realizado no \u00e2mbito do Centro de Apoio \u00e0s Promotorias de Justi\u00e7a do \n\nMeio Ambiente (CAOPMA), do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Paran\u00e1 (MP/PR), por \n\nNascimento e Cordeiro (2014, p.3), que afirmam: \u201cesta \u00e9 uma regi\u00e3o com intensa atividade \n\necon\u00f4mica, onde predomina a explora\u00e7\u00e3o de sistema de produ\u00e7\u00e3o de alimentos com a soja e \n\nmilho. Esta agricultura tem uma integra\u00e7\u00e3o com o mercado internacional e os pre\u00e7os s\u00e3o \n\nregulados pela oferta e demanda da produ\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNascimento e Cordeiro (2014, p.4), ao comparar a arrecada\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios com \n\nimpostos da energia el\u00e9trica, e a compensa\u00e7\u00e3o financeira das UHEs com os impostos e \n\nTipos de Solo Iva\u00ed Piquiri Total\n\nLatossolo 12.216        10.051       22.267      \n\nNeossolo 10.282        5.119         15.402      \n\nArgissolo 7.702          4.181         11.884      \n\nNitossolo 5.659          4.546         10.205      \n\nCambissolo 543             182            725           \n\nGleissolo 66               81              148           \n\nOrganossolo 56               16              72             \n\nTotal Geral 36.524        24.177       60.701      \n\nFONTE: ITCG (2008)\n\nAdaptado pelo Autor (2014)\n\n\n\n122 \n\n \n \n\n  \n\narrecada\u00e7\u00f5es da agricultura, concluem que, al\u00e9m das perdas sociais causadas por esses \n\nempreendimentos, \u201ca altera\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es deste espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de alimentos para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, apresenta uma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o compensa pelas perdas advindas \n\npara os munic\u00edpios que receberiam estes investimentos\u201d. \n\nA presen\u00e7a de solos f\u00e9rteis aliados a uma topografia plana que facilita a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncommodities, como destacam os autores, reflete-se naquilo que o prefeito de Formosa do \n\nOeste (PR), Sr. Jos\u00e9 Roberto C\u00f4co, pontuou em entrevista realizada durante esta pesquisa: \n\n\u201ccomo o pre\u00e7o das terras aqui \u00e9 bastante alto, existe a possibilidade de alagar a parte inferior \n\nda propriedade e ele [o propriet\u00e1rio] n\u00e3o conseguir adquirir a mesma quantidade de terra em \n\noutro local\n25\n\n\u201d. \n\n \n\n3.1.5 Vegeta\u00e7\u00e3o das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri \n\nAl\u00e9m do solo, os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em as bacias apresentam oito \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetacionais diferentes, conforme indica a Figura 18. \n\n \nFigura 18 - Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n                                                           \n25\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Jos\u00e9 Roberto C\u00f4co, Prefeito de Formosa do Oeste, na \n\nbacia do Piquiri, onde est\u00e3o previstas duas UHEs que atingem o territ\u00f3rio do Munic\u00edpio. \n\n\n\n123 \n\n \n \n\n  \n\nComo pode ser visualizado na Tabela 9, a vegeta\u00e7\u00e3o predominante nas duas bacias \u00e9 \n\nde Floresta Ombr\u00f3fila Mista Montana\n26\n\n, que representa quase 48% da \u00e1rea total (41,7% do \n\nIva\u00ed e 56,9% do Piquiri). Essa forma\u00e7\u00e3o compreende as forma\u00e7\u00f5es florestais t\u00edpicas dos \n\nplanaltos da regi\u00e3o Sul do Brasil, com disjun\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o Sudeste e em pa\u00edses vizinhos \n\n(Argentina e Paraguai) (KOZERA, DITTRICH e SILVA, 2006). Nessa forma\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nprevistas vinte PCHs, sendo seis na bacia do Iva\u00ed e quatorze na do Piquiri, somando uma \u00e1rea \n\nalagada de aproximadamente 77 Km\u00b2 (IAP, 2014). \n\n \n\nTabela 9 - Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri (Km\u00b2). \n\n \n\n \n\nA segunda forma\u00e7\u00e3o vegetacional com maior presen\u00e7a nas bacias dos rios Iva\u00ed e \n\nPiquiri \u00e9 a Floresta Estacional Semidecidual Submontana, que ocupa 37% da \u00e1rea, sendo que \n\nrepresenta 39,3% da bacia do Iva\u00ed e 33,5% do Piquiri. Essa forma\u00e7\u00e3o desenvolve-se em \u00e1reas \n\nde solos mais secos nas encostas interioranas (VELOSO, RANGEL FILHO e LIMA, 1991). \n\nNessa forma\u00e7\u00e3o est\u00e3o previstas a constru\u00e7\u00e3o de nove PCHs e quatro UHEs. Sete destas PCHs \n\nser\u00e3o instaladas na bacia do Iva\u00ed, duas na do Piquiri e mais quatro UHEs nesta mesma bacia, \n\nsomando uma \u00e1rea alagada de aproximadamente 128 Km\u00b2 (IAP, 2014). \n\nA Floresta Estacional Semidecidual Montana est\u00e1 presente em 10% da \u00e1rea das bacias \n\ndos rios Iva\u00ed e Piquiri, sendo 12,5% da \u00e1rea na bacia do Iva\u00ed e 6,3% na do Piquiri. Essa \n\nforma\u00e7\u00e3o aparece em poucas \u00e1reas acima de 500 m de altitude, estando relacionada, no caso \n\nda \u00e1rea de estudo, aos pontos culminantes dos planaltos aren\u00edticos (VELOSO et al, 1991). H\u00e1 \n\napenas um projeto de PCH previsto na bacia do Piquiri nesta forma\u00e7\u00e3o, com \u00e1rea alagada de \n\n                                                           \n26\n\n De acordo com IBGE (1992), a Floresta Ombr\u00f3fila Mista (FOM) pode ser subdividida e classificada em \n\nforma\u00e7\u00e3o Aluvial, Submontana, Montana e Altomontana, em fun\u00e7\u00e3o da latitude e altitude de ocorr\u00eancia da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Iva\u00ed Piquiri Total\n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista Montana 15.241    13.747    28.988    \n\nFloresta Estacional Semidecidual Submontana 14.370    8.096      22.466    \n\nFloresta Estacional Semidecidual Montana 4.556      1.529      6.086      \n\nFloresta Estacional Semidecidual Aluvial 1.349      388         1.737      \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista Alto-montana 868         249         1.117      \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista Submontana 164         164         \n\nCerrado 106         106         \n\nForma\u00e7\u00f5es Pioneiras de Influ\u00eancia Fluvial - \n\nV\u00e1rzeas do Rio Paran\u00e1 36           4             40           \n\nTotal Geral 36.526    24.178    60.704    \n\nFonte: ITCG, (2009)\n\nAdaptado pelo Autor (2014).\n\n\n\n124 \n\n \n \n\n  \n\n3,7Km\u00b2 (IAP, 2014). As demais forma\u00e7\u00f5es (Floresta Estacional Semidecidual Aluvial, \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista Alto-Montana, Floresta Ombr\u00f3fila Mista Submontana, Cerrado e \n\nForma\u00e7\u00f5es Pioneiras de Influ\u00eancia Fluvial - V\u00e1rzeas do Rio Paran\u00e1) representam 5,2% da \n\n\u00e1rea de estudo. \n\n \n\n3.1.6 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri \n\n \n\nApesar destes fatores, em virtude do processo de ocupa\u00e7\u00e3o, a realidade da regi\u00e3o tem \n\nsido bastante alterada. A situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea de estudo pode ser visualizada nas Figuras 19 \n\ne 20 abaixo. Entre 1989 e 2002, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa que restava nessas bacias deu espa\u00e7o \u00e0 \n\nagricultura, restando pequenas \u00e1reas de remanescentes. O solo f\u00e9rtil e a topografia plana, \n\naliados a um modelo de agricultura extensiva voltado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de commodities, p\u00f4s fim a \n\nenormes extens\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o, a exemplo do que ocorre nas \u00e1reas de \u201cfronteiras agr\u00edcolas\u201d \n\n(SAUER e FRAN\u00c7A, 2012), em regi\u00f5es como do Cerrado e da Amaz\u00f4nia brasileira. \n\n \nFigura 19 - Uso do solo nas bacias do Iva\u00ed e Piquiri \u2013 1990. \n\nFonte: ITCG (2008) \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \nFigura 20 - Usos do solo nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri \u2013 2002. \n\nFonte: ITCG (2008) \n\nElaborado pelo Autor (2014).\n\nDescreveu-se at\u00e9 aqui o recorte espacial da pesquisa, no n\u00edvel estrat\u00e9gico da regi\u00e3o, \n\nconforme apontado por Little (2006) e a ag\u00eancia natural envolvida nos conflitos dos \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos nas duas bacias. Little (2006, p.94) explica que \u201ca ag\u00eancia \n\nnatural deve ser entendida como m\u00faltipla em car\u00e1ter, sendo muitos tipos de ag\u00eancia de muitos \n\nagentes naturais, e n\u00e3o como uma ag\u00eancia homog\u00eanea de uma natureza gen\u00e9rica\u201d. \n\nCompreende-se ser necess\u00e1ria uma boa descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para a melhor compreens\u00e3o \n\ndos conflitos. Ademais, apesar dos conflitos se darem pela apropria\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e \n\npelo uso da \u00e1gua, estes se relacionam diretamente com outros fatores. As terras que podem ser \n\nalagadas e a ocupa\u00e7\u00e3o pelas comunidades s\u00e3o parte da ag\u00eancia natural; as corredeiras e \n\ncachoeiras, diretamente vinculadas \u00e0 geologia e a geomorfologia da regi\u00e3o; o modo de vida \n\ndos pescadores; o territ\u00f3rio conquistado por assentados da reforma agr\u00e1ria; as quedas d\u00b4\u00e1gua \n\nutilizadas como cart\u00f5es postais para o turismo; a substitui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de alimentos pela \n\n\n\n126 \n\n \n \n\n  \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; o potencial hidrel\u00e9trico de um rio que est\u00e1 diretamente \n\nrelacionado ao clima, ao relevo e \u00e0 geologia. \n\nLittle (2006, p. 94) afirma que \u201ca ag\u00eancia de um gorila, que pode ser explicada por um \n\nprimat\u00f3logo, \u00e9 radicalmente diferente da ag\u00eancia de um vulc\u00e3o, que um vulcan\u00f3logo pode \n\nanalisar melhor\u201d. Assim, compreende-se que a an\u00e1lise das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri \u00e9 \n\nrealizada por um ge\u00f3grafo. Neste sentido, essa an\u00e1lise n\u00e3o pode se restringir \u00e0 \u00e1gua \n\nexclusivamente, pois envolve diferentes atores com diferentes ag\u00eancias e relacionamentos \n\nquanto ao uso e apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\n \n\n3.2 A CONJUNTURA DAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI \n\n \n\nO Paran\u00e1 tem sido alvo de um verdadeiro \u201calagamento\u201d de empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos (ALBUQUERQUE, 2012; 2013). Essa realidade se reproduz tamb\u00e9m nas bacias \n\ndos rios Iva\u00ed e Piquiri, conforme apresentado na se\u00e7\u00e3o 1.2, nos planos governamentais, \n\nespecificamente da ANEEL, e nos projetos em licenciamento no estado. \n\nCom o afastamento do governador do Paran\u00e1, Roberto Requi\u00e3o, em abril de 2010, \n\nassume o comando do estado o ent\u00e3o vice, Orlando Pessuti. Este, ao assumir, determina que \n\nsejam destravados os processos de licenciamentos dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, \n\nconforme j\u00e1 nos referimos anteriormente (ALBUQUERQUE, 2013). \n\nPara o antigo governador, Roberto Requi\u00e3o, a gera\u00e7\u00e3o de energia deveria ser \n\nfundamentalmente administrada por empresas p\u00fablicas, como a Copel; prevaleceria na gest\u00e3o \n\nRequi\u00e3o (2003-2010) o interesse p\u00fablico, conforme Parecer da Procuradoria Geral do Estado \n\n(Parecer n\u00ba 119/2003 \u2013 PGE). No entanto, o fato da gera\u00e7\u00e3o de energia prevalecer nas \u201cm\u00e3os \n\ndo Estado\u201d n\u00e3o significa que os conflitos e desmandos sejam menores. As eletroestrat\u00e9gias \n\norquestradas pelo estado do Paran\u00e1, como no caso da UHE Mau\u00e1\n27\n\n (CAMPANA, 2009), \n\ngeram tantos impactos, conflitos e espolia\u00e7\u00e3o como empreendimentos privados. Talvez a \n\ndiferen\u00e7a esteja na velocidade e no autor do processo espoliativo, que, neste \u00faltimo caso, \u00e9 o \n\nEstado. \n\n                                                           \n27\n\n Desde o in\u00edcio do processo de licenciamento da UHE Mau\u00e1 o MPF apontou conflitos de interesses, mudan\u00e7as \n\nde laudos t\u00e9cnicos por parte dos empreendedores, ass\u00e9dio \u00e0 equipe t\u00e9cnica por parte da contratante dos Estudos, \n\n\u00e1reas de impacto do projeto definidas de acordo com os interesses da Construtora do empreendimento e n\u00e3o com \n\nbase em crit\u00e9rios t\u00e9cnicos (MPF, 2006). \n\n\n\n127 \n\n \n \n\n  \n\nApesar da abertura proporcionada por Pessuti, foi com o \u201cchoque de gest\u00e3o\u201d do \n\ngovernador Carlos Alberto Richa (2011-2014) que se \u201cabriram as comportas\u201d dos \n\nlicenciamentos para os empreendimentos hidrel\u00e9tricos. Muitos desses empreendimentos t\u00eam o \n\nseu processo de implementa\u00e7\u00e3o marcado por liga\u00e7\u00f5es familiares entre dirigentes de \u00f3rg\u00e3os \n\nestaduais, empresas de engenharia, consultoria e empreendedores do setor el\u00e9trico \n\n(NASCIMENTO, 2012). \n\nAo iniciar a materializa\u00e7\u00e3o desses empreendimentos, via licenciamento ambiental, \n\ncome\u00e7am a se evidenciar as resist\u00eancias. Como indica Azevedo (2014, p.159), \u201cA falta de \n\ninforma\u00e7\u00f5es p\u00fablicas acerca da exist\u00eancia de projetos hidrel\u00e9tricos faz parte da estrat\u00e9gia do \n\nsetor, com a total coniv\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os ambientais [...]\u201d. A falta de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 associada \n\n\u00e0 falta de transpar\u00eancia dos projetos hidrel\u00e9tricos, atitude que \u00e9 reiterada pelo Estado \n\n(AZEVEDO, 2014). \n\nEsses empreendimentos causam profundo mal-estar nos moradores das bacias dos rios \n\nIva\u00ed e Piquiri, que sentem seus projetos de vida amea\u00e7ados. Tais empreendimentos, apesar de \n\nmuitas vezes ainda n\u00e3o protocolados, s\u00e3o tidos pelos afetados como j\u00e1 aprovados \n\n(AZEVEDO, 2014). \n\nEm meio aos levantamentos feitos pelas empresas de consultorias para implanta\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de hidrel\u00e9tricas, em maio e junho de 2011, nos munic\u00edpios de Palotina e Toledo \n\nrealizaram-se duas reuni\u00f5es para organizar um semin\u00e1rio sobre a divulga\u00e7\u00e3o desses projetos e \n\na dissemina\u00e7\u00e3o dos impactos, principalmente na bacia do rio Piquiri. As reuni\u00f5es contaram \n\ncom pesquisadores, membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico e funcion\u00e1rios do IAP (AZEVEDO, \n\n2014). \n\nDessas reuni\u00f5es originaram-se tr\u00eas semin\u00e1rios, em agosto e novembro de 2011 nos \n\nmunic\u00edpios de Palotina e Ipor\u00e3 e em mar\u00e7o de 2012, no munic\u00edpio de Umuarama, contando \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de cerca de 1.200 pessoas, que discutiram os impactos ambientais de \n\nhidrel\u00e9tricas. Ocorreram tamb\u00e9m reuni\u00f5es informais em diversos munic\u00edpios dessas bacias. \n\nOutro fator foi a participa\u00e7\u00e3o de prefeitos, vereadores, promotores, representantes de \n\nentidades como a EMATER, cooperativas agr\u00edcolas e lideran\u00e7as religiosas que passaram a \n\ndemonstrar que os empreendimentos n\u00e3o eram inevit\u00e1veis (AZEVEDO, 2014). \n\nNa bacia do Iva\u00ed, as reuni\u00f5es aconteceramcom car\u00e1ter mais informal em diferentes \n\nlocalidades. Nessas viagens, verdadeiras prociss\u00f5es, ou melhor, caravanas, os envolvidos \n\nautodenominaram-se \u201cMovimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri\u201d, realizando reuni\u00f5es nos munic\u00edpios de \n\n\n\n128 \n\n \n \n\n  \n\nS\u00e3o Pedro do Iva\u00ed, F\u00eanix, Lidian\u00f3polis, Kalor\u00e9, Ivaipor\u00e3, Engenheiro Beltr\u00e3o, Barbosa Ferraz, \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Iva\u00ed, Itamb\u00e9, Faxinal, Godoy Moreira, Prudent\u00f3polis e outros (AZEVEDO, \n\n2014). \n\nAs reuni\u00f5es t\u00eam contado com membros da sociedade rural, Igreja Cat\u00f3lica, diversos \n\nresidentes do campo e da cidade e lideran\u00e7as pol\u00edticas, reunindo em m\u00e9dia setenta pessoas em \n\ncada encontro (AZEVEDO, 2014). Segundo Azevedo (2014), na estrutura\u00e7\u00e3o dessas reuni\u00f5es, \n\ns\u00e3o debatidos os impactos socioecon\u00f4micos causados por empreendimentos hidrel\u00e9tricos; \n\nalguns aspectos mais t\u00e9cnicos do ponto de vista biol\u00f3gico, setores da igreja, que atuam junto \n\naos movimentos sociais, atuando na linha da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT). Atores locais \n\nparticipam e tamb\u00e9m oferecem suas contribui\u00e7\u00f5es, como moradores, escriv\u00e3es, membros de \n\nConselhos Municipais de Meio Ambiente e o pr\u00f3prio Movimento dos Atingidos por \n\nBarragens (MAB)\n28\n\n. \n\nPelegrini (2013, p.241) define o Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri como: \n\n[...] um movimento que re\u00fane representantes de sindicatos rurais, estudantes, \n\nmembros das comunidades ribeirinhas, religiosos e demais interessados em defender \n\nos rios Iva\u00ed e Piquiri; suas a\u00e7\u00f5es centram-se na realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es \n\nsocioeducativas nas cidades que ser\u00e3o impactadas por este projeto no rio Iva\u00ed, caso \n\nele seja implantado. \n\n \n\nTendo em vista a diversidade de atores que comp\u00f5em o Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri, conforme \n\ndescrito por Azevedo (2014) e Pelegrini (2013), as estrat\u00e9gias de resist\u00eancias aos \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri tendem a ser da mesma \n\nforma: diversificada. A diversidade de resist\u00eancias \u00e9 identificada por a\u00e7\u00f5es, tais como: \n\nreuni\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o; a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico (A\u00e7\u00f5es Civis P\u00fablicas); divulga\u00e7\u00e3o \n\nem sites, blogs e redes sociais (Facebook) na internet; cria\u00e7\u00e3o de leis municipais de \n\ntombamento dos rios de iniciativa dos poderes legislativos e ou executivos locais; ou \n\niniciativas para a cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, visando garantir a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrios, suas belezas e hist\u00f3rias. Tamb\u00e9m h\u00e1 o apoio da comunidade cient\u00edfica de diferentes \u00e1reas \n\ndo conhecimento, com destaques para o N\u00facleo de Pesquisas em Limnologia e Ictiologia \n\n(NUPELIA) e o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia de Ambientes Aqu\u00e1ticos \n\nContinentais (PEA), da Universidade Estadual de Maring\u00e1 (UEM) que, aliados ao \n\n                                                           \n28\n\n Uma das iniciativas do Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri tem sido a ampla divulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do movimento na \n\np\u00e1gina do Facebook \u201cPr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri\u201d, na forma de a\u00e7\u00f5es do movimento, not\u00edcias relacionadas \u00e0 tem\u00e1tica de \n\nenergia e hidrel\u00e9tricas. \n\n\n\n129 \n\n \n \n\n  \n\nconhecimento local, t\u00eam encampado enfrentamentos contra o avan\u00e7o das eletroestrat\u00e9gias nas \n\nbacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri e outras. \n\n \n\n3.3 A CATEGORIA \u201cCONFLITO\u201d NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI \n\n \n\nConforme descrito no Cap\u00edtulo 2, a vertente ambientalista dominante - que apresenta \n\nos ideais da sustentabilidade (PORTO, FINAMORE e FERREIRA, 2013) e suas propostas de \n\necoefici\u00eancia e energia limpacomo sin\u00f4nimos do desenvolvimentosustent\u00e1vel - busca \n\nsubsumir com os conflitos que orbitam em torno da \u00e1rea ambiental. \u00c9 subsumindo os \n\nconflitos que as eletroestrat\u00e9gias tamb\u00e9m se dizem sustent\u00e1veis; colocam-se como produtoras \n\nde energia limpa, considerando unicamente as emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa (GEE), \n\ndesconsiderando as injusti\u00e7as, ou desigualdades ambientais (ACSELRAD, MELLO e \n\nBEZERRA, 2009; LEROY, 2011) causadas historicamente pelo setor el\u00e9trico. \n\nA estrutura desta se\u00e7\u00e3o foi ordenada em tr\u00eas partes. Primeiramente se far\u00e1 uma an\u00e1lise \n\nmais ampla sobre a tem\u00e1tica dos conflitos de um ponto de vista mais geral para, em seguida, \n\nrealizar um afunilamento para a quest\u00e3o dos conflitos socioambientais num \u00e2mbito mais \n\nespec\u00edfico. Na terceira parte, discutir-se-\u00e1 sobre conflitos socioambientais no Brasil, pontos \n\nque servir\u00e3o como base te\u00f3rica e metodol\u00f3gica para a an\u00e1lise dos conflitos nas bacias dos rios \n\nIva\u00ed e Piquiri oriundos dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos previstos para a regi\u00e3o. \n\nBarbanti Jr. (2001) compreende que, apesar das v\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es, o debate ficou \n\nreduzido a dois conjuntos, oriundos principalmente da Sociologia e da Economia Pol\u00edtica. \n\nDentre os debates sobre conflitos, Lipset (1985) distingue dois campos como sendo escolas de \n\nconflito e de consenso. A escola de conflitos re\u00fane autores marxistas e neomarxistas, com \n\ndestaques a Althusser, Gramsci e o pr\u00f3prio Marx. J\u00e1 na segunda escola, a escola do consenso \n\nou escola funcionalista e de teorias de sistemas, tem origemem nomes como Durkheim e \n\nParsons (BARBANTI JR., 2001). \n\nLipset (1985, p.3), deixa evidente a distin\u00e7\u00e3o entre ambas as escolas afirmando: \n\nO Marxismo p\u00f5e em evid\u00eancia o conflito de classe e as contradi\u00e7\u00f5es estruturais \n\ncomo motores de mudan\u00e7a, entendido como diametralmente oposto ao \n\nfuncionalismo, com as premissas, supostamente conservadoras, de que tudo o que \n\nexiste \u00e9 necess\u00e1rio e de que os la\u00e7os interdependentes entre institui\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\nsignificam que as consequ\u00eancias sociais da mudan\u00e7a social planejada s\u00e3o \n\nimprevis\u00edveis e muitas vezes desastrosas (tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n \n\n  \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m na literatura outra distin\u00e7\u00e3o entre os conflitos que, da mesma forma, os \n\nposiciona em duas grandes correntes, que \u00e9 a corrente que ora interpreta o conflito como \n\nfen\u00f4meno patol\u00f3gico, ora como fen\u00f4meno sociativo (SILVA, 2011). Na primeira corrente, o \n\nconflito \u00e9 compreendido como algo negativo, um problema, uma anormalidade ou patologia a \n\nser superada. J\u00e1 na corrente do conflito enquanto fen\u00f4meno sociativo, o conflito \u00e9 enxergado \n\ncomo inerente a qualquer rela\u00e7\u00e3o social e fator de intera\u00e7\u00e3o social (SIMMEL, 1983). Nesta \n\nsegunda perspectiva, evidenciada a partir de Simmel, Sauer (2008, p.254) afirma que \u201ca \n\nidentidade social \u00e9 formada na intera\u00e7\u00e3o e no confronto (conflito) com a sociedade, com o \n\nmundo e com as representa\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias que esse mundo oferece\u201d. Segundo Sauer (2008), \n\nno processo relacional e identit\u00e1rio, o conflito enquanto intera\u00e7\u00e3o v\u00edvida age como for\u00e7a \n\ncentr\u00edpeta, na concep\u00e7\u00e3o simmeliana, dando coes\u00e3o aos grupos sociais. \n\nApresentamos algumas concep\u00e7\u00f5es de diferentes autores relacionadas \u00e0s escolas \n\ncitadas. Para Durkheim (1995), a vida social \u00e9 compreendida como um fen\u00f4meno \n\nessencialmente moral, defendendo que sempre que h\u00e1 sociedade, h\u00e1 altru\u00edsmo e, portanto, \n\nvida moral. Para Durkheim (1995), a fonte dos conflitos \u00e9 o mundo inerentemente \n\ndesregulado dos interesses econ\u00f4micos; mundo que a sociedade, em condi\u00e7\u00f5es normais, tende \n\na regular. O autor tem a compreens\u00e3o de que a divis\u00e3o do trabalho n\u00e3o \u00e9 apenas um fen\u00f4meno \n\necon\u00f4mico, mas um fen\u00f4meno social e assim, gerador de v\u00ednculos de solidariedade \n\n(DURKHEIM, 1995). \n\nA concep\u00e7\u00e3o durkheimiana parte de uma perspectiva em que os valores morais s\u00e3o \n\ncapazes de atenuar os conflitos, adotando, portanto, uma posi\u00e7\u00e3o conservadora quanto \u00e0 crise \n\nsocial de seu tempo. Essa concep\u00e7\u00e3o compreende ainda que os conflitos seriam resolvidos \n\npela recupera\u00e7\u00e3o dos valores morais, por meio de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, como a educa\u00e7\u00e3o e o \n\ndireito, capazes de impor-se aos membros da sociedade, estabelecendo assim a ordem \n\n(DURKHEIM, 1995). \n\nO r\u00f3tulo de \u201cte\u00f3rico conservador\u201d, que carrega Durkheim \u00e9 questionado por autores \n\ncomo Birnbaum (1995). Ele defende ser err\u00f4nea essa perspectiva, na medida em que \n\nDurkheim reconhece uma \u201cdimens\u00e3o conflitual\u201d leg\u00edtima na sociedade e em renova\u00e7\u00e3o \n\nincessante (BIRNBAUM, 1995). \n\nDurkheim (1995) disp\u00f5e sobre a solidariedade mec\u00e2nica, constitu\u00edda pela coer\u00e7\u00e3o \n\nexercida pela fam\u00edlia, religi\u00e3o e tradi\u00e7\u00e3o dos costumes, formadora da consci\u00eancia coletiva. \n\nAssim, o indiv\u00edduo seria compelido a agir em concord\u00e2ncia com o grupo social a que faz \n\nparte. Defende que, com o advento do capitalismo, teria ocorrido uma evolu\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n131 \n\n \n \n\n  \n\nsolidariedade mec\u00e2nica para uma solidariedade org\u00e2nica, onde interesses individuais seriam \n\nsuprimidos em favor das necessidades coletivas. Para realizar seus interesses, o homem teria \n\nque ceder \u00e0s necessidades de outros. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao conflito da divis\u00e3o do trabalho, Durkheim (1995, p.385) afirma que \u201cse \n\na divis\u00e3o do trabalho n\u00e3o produz a solidariedade, \u00e9 porque as rela\u00e7\u00f5es entre \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o s\u00e3o \n\nregulamentadas [...]\u201d. A divis\u00e3o do trabalho \u00e9 vista como ben\u00e9fica, permitindo o \n\nfuncionamento da sociedade como um organismo, em que cada um cumpre sua fun\u00e7\u00e3o. Os \n\nconflitos seriam transit\u00f3rios e podem ser solucionados quando os indiv\u00edduos aceitarem ocupar \n\nsua fun\u00e7\u00e3o e seu lugar na sociedade, o que seria imposto pela solidariedade org\u00e2nica \n\n(DURKHEIM, 1995). \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o dar\u00e1 origem \u00e0 Teoria Funcional, em que a sociedade \u00e9 entendida como \n\numa m\u00e1quina (ou organismo) e cada indiv\u00edduo comporia uma engrenagem desta m\u00e1quina. O \n\nindiv\u00edduo que n\u00e3o se encaixa deveria ser exclu\u00eddo, havendo para isso o Judici\u00e1rio e as \n\npenalidades legais (RAMOS, 2011). \n\nA concep\u00e7\u00e3o de Durkheim ajusta-se na regula\u00e7\u00e3o ambiental de nossos dias, realizada \n\npelo Estado para solucionar os conflitos pela apropria\u00e7\u00e3o da natureza. Como explica Maciel \n\n(2011, p.2), \u201cpara Durkheim a a\u00e7\u00e3o reguladora da sociedade que envolve os indiv\u00edduos \n\nfunciona como forma de conten\u00e7\u00e3o dos conflitos privados\u201d. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de conflito de Durkheim pode ser observada tamb\u00e9m no embate \n\nrelacionado ao setor el\u00e9trico no Paran\u00e1 e nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. A Procuradoria \n\nGeral do Estado do Paran\u00e1 (PGE), por meio do Parecer n\u00ba 119/2003 \u2013 PGE, conclui \n\norientando o presidente do IAP a proceder ao \u201ccancelamento das licen\u00e7as j\u00e1 expedidas, com \n\nfundamento na supremacia do interesse p\u00fablico sobre o particular\u201d. Com o cancelamento das \n\nlicen\u00e7as, no ano de 2004, o IAP editou a Portaria n\u00ba 120/2004, a qual exigia para \n\nlicenciamentos hidrel\u00e9tricos uma An\u00e1lise Ambiental Integrada, relativa \u00e0s bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, e a execu\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico (ZEE) do estado. \n\nEsta perspectiva nos leva a inferir que a crescente ocupa\u00e7\u00e3o espacial proporcionada \n\npelo avan\u00e7o das hidrel\u00e9tricas (modelo urbano-industrial) pode levar as regi\u00f5es ao n\u00edvel da \n\nescassez, comprometendo o progresso idealizado pelos Positivistas, e gerar, com isso, \n\nconflitos. Pode-se dizer que se trata de uma inova\u00e7\u00e3o social que n\u00e3o estava dotada de Leis e \n\nRegras que regulassem esses novos fatos (ou efeitos) sociais.  Para Durkheim, esse cen\u00e1rio, \n\ncom o qual tra\u00e7amos um paralelo com a quest\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, seria um exemplo de \n\n\n\n132 \n\n \n \n\n  \n\nAnomia Social (aus\u00eancia de referenciais a grupos prim\u00e1rios de rela\u00e7\u00f5es), a qual trouxe \n\nconsequ\u00eancias imediatas sobre pol\u00edticas de controle social, visto que a sociedade em quest\u00e3o \n\nn\u00e3o estava estabelecendo limites \u00e0s metas de produ\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o que a burguesia tra\u00e7ou \n\n(SENA, 2006). \n\nPortanto, entende-se aqui que as Portarias do IAP funcionam como reguladoras da \n\n\u201canomia\u201d causada pela imposi\u00e7\u00e3o de um modelo urbano-industrial que atende aos interesses \n\ndo Estado, mas tamb\u00e9m a outros interesses. Isto fica evidente na an\u00e1lise do conte\u00fado da \n\nPortaria IAP 154/2008, que, entre outras quest\u00f5es, vedou a constru\u00e7\u00e3o de PCHs em Reservas \n\nParticulares de Patrim\u00f4nio Natural (RPPNs) e em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Dentre outros \n\naspectos, a Portaria dispunha que, \n\nN\u00e3o poder\u00e3o ser avaliadas solicita\u00e7\u00f5es de licenciamento ambiental para implanta\u00e7\u00e3o \n\nde PCHs em \u00c1reas Ind\u00edgenas, Quilombolas, Faxinais e \u00c1reas de Popula\u00e7\u00f5es \n\nTradicionais, todas legalmente reconhecidas em regulamenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, em que a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o se destine ao consumo das pr\u00f3prias comunidades (IAP, 2008, \n\nfl.02). \n\n \n\nGuardados os diferentes contextos hist\u00f3ricos, econ\u00f4micos, sociais, Sena (2006) tra\u00e7a \n\num paralelo entre a cria\u00e7\u00e3o de \u201cnormativas\u201d para a \u00e1rea ambiental, como a cria\u00e7\u00e3o de UCs \n\npartindo da concep\u00e7\u00e3o de Durkheim, \u00e9 poss\u00edvel compreender a motiva\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas e sua rela\u00e7\u00e3o com o conceito apresentado pelo autor. A Anomia Social abriga e \n\nalimenta ideias de cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas no sentido de que estas \u00e1reas impedem o \n\navan\u00e7o da agricultura, da ind\u00fastria e da urbaniza\u00e7\u00e3o, que uniformizavam os ambientes, \n\ndestituindo-os de suas Ordens e Leis internas que os sustentavam (SENA, 2006). De acordo \n\ncom Sena (2006, p.6): \n\nA id\u00e9ia de uma natureza objetiva e exterior ao homem, o que pressup\u00f5e uma id\u00e9ia de \n\nhomem n\u00e3o-natural e fora da natureza, cristalizava-se com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e \n\ntornava-se dominante no pensamento ocidental, criando uma falta de disciplina, de \n\nleis e de moralidade para com o uso dos recursos naturais que sustentavam o estilo \n\nde vida daquele cotidiano.  Era um sintoma a ser diagnosticado durkheimianamente \n\ncomo um fato social gerador de Anomia, talvez s\u00f3cio-ambiental.  O mundo \n\nocidental estava experimentando um conflito, via a natureza como algo hostil, lugar \n\nde luta de todos contra todos, da chamada \u201clei da selva\u201d, ou via a natureza como \n\n\u201charm\u00f4nica e bondosa\u201d.  No primeiro caso, justificava-se a interven\u00e7\u00e3o do Estado \n\npara impor a lei e a ordem e impedir o caos e a volta ao \u201cEstado da Natureza\u201d, \u00e0 \n\nanimalidade (Anomia).  No segundo caso, criticava-se o homem que destru\u00eda a \n\nnatureza, mantendo-se a dicotomia homem-natureza. \n\n \n\nNesse cen\u00e1rio de conflitos, portanto, algumas das estrat\u00e9gias adotadas pelos atores do \n\nPr\u00f3-Iva\u00ed Piquiri tem sido a implanta\u00e7\u00e3o de leis municipais de tombamento como patrim\u00f4nio \n\ncultural, paisag\u00edstico, ecol\u00f3gico e tur\u00edstico de trechos do rio que banham os munic\u00edpios. Essa \n\n\n\n133 \n\n \n \n\n  \n\niniciativa j\u00e1 foi adotada em oito munic\u00edpios das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri e tem sido vista \n\ncomo mais uma ferramenta de resist\u00eancia ao avan\u00e7o das eletroestrat\u00e9gias nesses territ\u00f3rios. \n\nOutra iniciativa que tem sido pensada no \u00e2mbito do Movimento Pr\u00f3-Iva\u00ed Piquiri \u00e9 o \n\nestabelecimento de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Ver Figura 21), utilizada tamb\u00e9m como \n\nestrat\u00e9gia de resist\u00eancia ao avan\u00e7o do setor el\u00e9trico nessas \u00e1reas, mas, al\u00e9m disso, como uma \n\nproposta de modelo alternativo de desenvolvimento, conforme os envolvidos afirmam. \n\n \n\n \nFigura21 - Propostade cria\u00e7\u00e3o de Unidadede Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nElaborado pelo Autor (2014). \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, na concep\u00e7\u00e3o de Sena (2006, p.6), pode ser analisada a \n\npartir da perspectiva durkheimiana, sendo assim: \n\n[...] na an\u00e1lise de Durkheim um exerc\u00edcio que estipula deterministicamente a \n\nautonomia da esp\u00e9cie humana em criar conceitos que possam transform\u00e1-la numa \n\nesp\u00e9cie com \u201cSociologismo Org\u00e2nico Durkheimiano\u201d que se explica de forma \n\nespec\u00edfica, influenciada e sob sujei\u00e7\u00e3o das conting\u00eancias da intera\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia \n\npara com o ambiente, tornando-se assim um instrumento de controle social do \n\nhomem que se adapta \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o social, ressignificando o aporte de Durkheim como \n\num conceito de \u201cAnomia S\u00f3cio-ambiental\u201d. \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n \n\n  \n\nA cr\u00edtica feita por outros te\u00f3ricos a Durkheim seria a de que o autor nas suas an\u00e1lises, \n\nn\u00e3o avaliou o papel dos conflitos no interior da sociedade. Quem se dedicar\u00e1 \u00e0 an\u00e1lise dos \n\nconflitos, portanto, seria Karl Marx e Engels (RAMOS, 2011). Marx \u00e9 reconhecido como o \n\ncriador da \u201cTeoria do conflito\u201d, dando evid\u00eancia e vitalidade ao mesmo (SILVA, 2011). \n\nSegundo sua teoria, as sociedades encontram-se em constantes transforma\u00e7\u00f5es e o motor da \n\nhist\u00f3ria s\u00e3o os conflitos e as posi\u00e7\u00f5es e oposi\u00e7\u00f5es entre as classes sociais (MARX e ENGELS, \n\n1998). \n\nMarx e Engels partem da compreens\u00e3o de que as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, marcadas pela \n\nexist\u00eancia de classes sociais, com posi\u00e7\u00f5es e interesses antag\u00f4nicos, desenvolvem rela\u00e7\u00e3o de \n\nconflito, sendo esse conflito a mola propulsora das transforma\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as hist\u00f3ricas. Em \n\nseus escritos, afirmam que \u201cA hist\u00f3ria de todas as sociedades at\u00e9 o presente \u00e9 a hist\u00f3ria das \n\nlutas de classes\u201d (MARX e ENGELS, 1998, p.7). Descrevem ainda a constante oposi\u00e7\u00e3o entre \n\nopressores e oprimidos: \n\nHomem livre e escravo, patr\u00edcio e plebeu, senhor feudal e servo, membro de \n\ncorpora\u00e7\u00e3o e oficial-artes\u00e3o, em s\u00edntese, opressores e oprimidos estiveram em \n\nconstante oposi\u00e7\u00e3o uns aos outros, travaram uma luta ininterrupta, ora dissimulada, \n\nora aberta, que a cada vez terminava com uma reconfigura\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria de toda \n\na sociedade ou com a derrocada comum das classes em luta (MARX e ENGELS, \n\n1998, p.7). \n\n \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Marx, a estrutura\u00e7\u00e3o conflituosa da sociedade humana \u00e9 resultante \n\ndas altera\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, que d\u00e3o origem \u00e0 propriedade privada e \u00e0s classes \n\nantag\u00f4nicas nos estertores das comunidades primitivas (SILVA, 2011). A compreens\u00e3o de \n\nMarx e Engels (1998) \u00e9 de que todas as estruturas da organiza\u00e7\u00e3o social revelam \n\ndesigualdades que levam ao conflito. Aqueles que det\u00eam ou controlam os meios de produ\u00e7\u00e3o \n\npodem consolidar o poder e desenvolver ideologias para manter seus privil\u00e9gios; enquanto \n\naqueles sem os meios de produ\u00e7\u00e3o eventualmente entram em conflito com os mais \n\nprivilegiados (MARX e ENGELS, 1998). \n\nApesar do diferencial de Marx de p\u00f4r em evid\u00eancia os conflitos, sua vis\u00e3o de que o \n\ncomunismo seria a solu\u00e7\u00e3o para os antagonismos, demonstra que ele entende o conflito como \n\numa anormalidade hist\u00f3rica a ser superada (SILVA, 2011). Como pode-se observar em seus \n\nManuscritos Econ\u00f4mico-Filos\u00f3ficos: \n\nO comunismo na condi\u00e7\u00e3o de supra-sun\u00e7\u00e3o (Aufhebung) positiva da propriedade \n\nprivada, enquanto estranhamento-de-si (Selbstentfremdung) humano, e por isso \n\nenquanto apropria\u00e7\u00e3o efetiva da ess\u00eancia humana pelo e para o homem. Por isso, \n\ntrata-se do retorno pleno, tornando consciente e interior a toda riqueza do \n\ndesenvolvimento at\u00e9 aqui realizado, retorno do homem para si enquanto homem \n\n\n\n135 \n\n \n \n\n  \n\nsocial, isto \u00e9, humano. Este comunismo \u00e9, enquanto naturalismo consumado = \n\nhumanismo, e enquanto humanismo consumado = naturalismo. Ele \u00e9 a verdadeira \n\ndissolu\u00e7\u00e3o (Aufl\u00f6sung) do antagonismo do homem com a natureza e com o homem; \n\na verdadeira resolu\u00e7\u00e3o (Aufl\u00f6sung) do conflito entre exist\u00eancia e ess\u00eancia, entre \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o e auto-confirma\u00e7\u00e3o (Sebstbest\u00e4tigung), entre liberdade e necessidade \n\n(Notwendigkeit), entre indiv\u00edduo e g\u00eanero. \u00c9 o enigma resolvido da hist\u00f3ria e se sabe \n\ncomo esta solu\u00e7\u00e3o (MARX, 2004, p.105, grifos no original). \n\n \n\nA afirmativa desse trecho caracteriza anormalidade ao conflito, compreendendo que a \n\nsolu\u00e7\u00e3o para este estaria na supera\u00e7\u00e3o da propriedade privada pelo comunismo. Por outro \n\nlado, em rela\u00e7\u00e3o aos conflitos ambientais, vale trazer a concep\u00e7\u00e3o de Marx e Engels sobre a \n\nsubjuga\u00e7\u00e3o imposta pela classe burguesa ao meio natural: \n\n[...] a burguesia criou for\u00e7as produtivas em massa, mais colossais do que todas as \n\ngera\u00e7\u00f5es passadas em conjunto. Subjuga\u00e7\u00e3o das for\u00e7as da natureza, maquinaria, \n\naplica\u00e7\u00e3o da qu\u00edmica na ind\u00fastria e na agricultura, navega\u00e7\u00e3o a vapor, estradas de \n\nferro, tel\u00e9grafos el\u00e9tricos, arroteamento de continentes inteiros, canaliza\u00e7\u00e3o dos rios \n\npara a navega\u00e7\u00e3o, popula\u00e7\u00f5es inteiras como que brotando do ch\u00e3o \u2013 que s\u00e9culo \n\npassado poderia supor que tamanhas for\u00e7as produtivas estavam adormecidas no seio \n\ndo trabalho social! (MARX e ENGELS, 1998, p.12). \n\n \n\nTer consci\u00eancia dessa subjuga\u00e7\u00e3o da natureza pela apropria\u00e7\u00e3o do capital \u00e9 mais um \n\nfator que ajuda a compreender as imposi\u00e7\u00f5es do setor el\u00e9trico \u00e0s popula\u00e7\u00f5es e aos bens \n\nnaturais, gerando conflitos. A concep\u00e7\u00e3o do conflito elaborada por Marx e Engels (1998) \n\npode ser relacionada ao uso do rio feito pelos pescadores de Porto Ub\u00e1, no munic\u00edpio de \n\nLidian\u00f3polis (PR). Estes afirmam que n\u00e3o h\u00e1 propriedade privada do rio, ou seja, todos os \n\npescadores fazem uso dos recursos. Com a implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, \n\nno entanto, o acesso ao rio passa para uma l\u00f3gica de propriedade privada, pelo fato de uma \n\nempresa deter o controle dos recursos, a necessidade da recupera\u00e7\u00e3o do entorno do \n\nempreendimento exige a extin\u00e7\u00e3o do acesso para recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas naturais e tamb\u00e9m \n\npela extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies anteriormente aproveitada pelos pescadores. Surgem a\u00ed os conflitos \n\nentre os que det\u00eam os meios de produ\u00e7\u00e3o e os trabalhadores expropriados. \n\nEssa l\u00f3gica de expropria\u00e7\u00e3o e espolia\u00e7\u00e3o acontece tamb\u00e9m com agricultores familiares \n\nou camponeses que n\u00e3o det\u00eam a posse legal de suas \u00e1reas. Isto \u00e9, n\u00e3o disp\u00f5em de documentos \n\nque comprovam o t\u00edtulo de propriedade de suas terras. Nesses casos, a l\u00f3gica do setor el\u00e9trico \n\n\u00e9 n\u00e3o indenizar esses posseiros, privando-os do acesso aos meios para reprodu\u00e7\u00e3o da vida. \n\nEssa pr\u00e1tica evidencia a acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o por um lado e, por outro, demonstra o \n\nassalariamento como \u201calternativa\u201d, a exemplo do que indica o Rima da PCH Conflu\u00eancia, no \n\nmunic\u00edpio de Prudent\u00f3polis, prevista para ir a leil\u00e3o na ANEEL no dia 30 de abril de 2015: \n\n\u201cEstima-se que, j\u00e1 na fase de constru\u00e7\u00e3o da PCH Conflu\u00eancia, ser\u00e3o gerados mais de 400 \n\n\n\n136 \n\n \n \n\n  \n\nempregos diretos, al\u00e9m dos indiretos [...]\u201d. O mesmo pode ser observado no caso das UHEs, \n\ncomo a UHE Comiss\u00e1rio, que em seu Rima afirma: a \u201c[...] constru\u00e7\u00e3oda UHE Comiss\u00e1rio, \n\nque durar\u00e1 36 meses, prev\u00ea a gera\u00e7\u00e3o de cerca de 1.700 empregos diretos\u201d. \n\nNa perspectiva dos conflitos de Marx, em que a rela\u00e7\u00e3o burgueses versus prolet\u00e1rios, \n\nou propriet\u00e1rios dos meios de produ\u00e7\u00e3o e propriet\u00e1rios de for\u00e7a de trabalho, \u00e9 central, o \n\nconceito de Thomaz J\u00fanior (2009) de uma classe trabalhadora que, em virtude da \n\n\u201cplasticidade do trabalho\u201d, evidencia formas de estranhamento, de domina\u00e7\u00e3o, de controle do \n\ntrabalho e da subjetividade dos trabalhadores, assalariados ou n\u00e3o, como camponeses, \n\nribeirinhos, extrativistas etc.; como sujeitos que comp\u00f5em a classe trabalhadora e inserem-se \n\nno sistema do capital a partir de suas particularidades regionais e territoriais, oferece \n\nimportante carga explicativa. \n\nThomaz J\u00fanior (2013, p.8) entende ser necess\u00e1rio uma \u201cruptura da blindagem te\u00f3rica \n\nque n\u00e3o nos permite compreender, sob esse referencial, a dial\u00e9tica existente entre as \n\ndimens\u00f5es material e imaterial, e tamb\u00e9m subjetiva do trabalho, que marca as identidades da \n\nclasse trabalhadora\u201d. Na concep\u00e7\u00e3o de classe do autor, \n\nH\u00e1 que se considerar para tanto, n\u00e3o somente ou exclusivamente os aspectos \n\necon\u00f4micos ou determinados pelas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e/ou salariais, mas tamb\u00e9m \n\na bagagem cultural dos trabalhadores, e no caso espec\u00edfico dos camponeses a \n\nestrutura familiar, a \u00e9tica camponesa para grupos e indiv\u00edduos espec\u00edficos \n\n(ribeirinhos, posseiros, assentados, produtores integrados, parceiros...). Por isso, \n\npode variar segundo a trajet\u00f3ria de vida e de incurs\u00e3o geogr\u00e1fica e hist\u00f3rica nas \n\ndemais atividades laborativas sob o predom\u00ednio de determinadas rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e de trabalho, e que tamb\u00e9m expressam diferentes rela\u00e7\u00f5es de trabalho e \n\nde acesso \u00e1 terra (THOMAZ J\u00daNIOR, 2013, p.8). \n\n \n\nDa perspectiva de classe trabalhadora de Thomaz J\u00fanior (2013), evidencia-se tamb\u00e9m \n\na rela\u00e7\u00e3o conflitual proposta por Marx, inserindo-se nessa l\u00f3gica oper\u00e1rios, camponeses, \n\npescadores artesanais, ribeirinhos etc. \n\nQuanto ao processo de assalariamento imposto pelas eletroestrat\u00e9gias, para al\u00e9m da \n\nrela\u00e7\u00e3o conflitual, evidencia-se o fato de que: \n\n\u201cO sistema sociometab\u00f3lico do capital tem seu n\u00facleo central formado pelo trip\u00e9 \n\ncapital, trabalho assalariado e Estado, tr\u00eas dimens\u00f5es fundamentais e diretamente \n\ninter-relacionadas, o que impossibilita a supera\u00e7\u00e3o do capital sem a elimina\u00e7\u00e3o do \n\nconjunto dos tr\u00eas elementos que compreendem esse sistema\u201d (ANTUNES, 2009, p. \n\n11). \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n \n\n  \n\n As eletroestrat\u00e9gias, ao reproduzirem as rela\u00e7\u00f5es de assalariamento, capital investido e \n\nterem a chancela do Estado, p\u00f5em em relevo a reprodu\u00e7\u00e3o do modelo capitalista ou, como \n\nafirma Antunes (2009), o sistema metab\u00f3lico do capital. \n\n No munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis, onde j\u00e1 est\u00e3o constru\u00eddas algumas PCHs e h\u00e1 projetos \n\npara constru\u00e7\u00e3o de pelo menos mais tr\u00eas, perguntamos \u00e0 advogada V\u00e2nia Mara Moreira dos \n\nSantos, representante da Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental Instituto Guardi\u00f5es da Natureza \n\n(ING) de Prudent\u00f3polis, sobre o papel do poder p\u00fablico nas diferentes escalas de poder e sua \n\nimport\u00e2ncia na discuss\u00e3o do setor el\u00e9trico. A advogada, que se posiciona contrariamente \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas no munic\u00edpio, afirmou que \u201cindependente de quem estiver no \n\npoder, agente sabe que o poder econ\u00f4mico \u00e9 ainda maior que o poder pol\u00edtico, por que \u00e9 ele \n\nque p\u00f5e e \u00e9 ele que tira\n29\n\n\u201d. \n\nAssim como Marx e Engels, Max Weber \u00e9 um dos intelectuais da origem de teorias \n\nsobre conflito. Em suas concep\u00e7\u00f5es, Weber enfatiza que a desigualdade \u00e9 multidimensional e \n\nn\u00e3o exclusivamente baseada em aspectos econ\u00f4micos, incluindo diferen\u00e7as culturais em sua \n\nan\u00e1lise (WEBER, 2004). Para Weber (2004), o conflito \u00e9 contingente em condi\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas, e n\u00e3o o resultado inevit\u00e1vel e inexor\u00e1vel da desigualdade, sendo que a mudan\u00e7a \n\npoderia ser causada pelas \u201cideias\u201d, assim como a base econ\u00f4mica de uma sociedade \n\n(ESPERAN\u00c7A, 2014). Weber n\u00e3o nega a l\u00f3gica de Marx, por\u00e9m compreende que as \n\nmudan\u00e7as podem ocorrer primeiramente no campo das ideias (superestrutura) e materializar-\n\nse no plano econ\u00f4mico (infraestrutura) (CARVALHO, 2004). \n\nDiferente de Marx e Durkheim, Weber n\u00e3o encara o conflito como resultado de um \n\nestado anormal ou fase hist\u00f3rica negativa, mas como uma a\u00e7\u00e3o cotidiana e hist\u00f3rica resultante \n\nda concorr\u00eancia por bens escassos, entendidos em sua multiplicidade, sejam materiais ou \n\nsimb\u00f3licos (WEBER, 2004). As diferen\u00e7as apontadas podem ser observadas em trechos do \n\nlivro \u201cA \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo\u201d. Segundo Weber (2004, p.48), \u201cO \n\ncapitalismo hodierno, dominando de longa data a vida econ\u00f4mica, educa e cria para si mesmo, \n\npor via da sele\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, os sujeitos econ\u00f4micos - empres\u00e1rios e oper\u00e1rios - de que \n\nnecessita\u201d. O autor ainda faz a cr\u00edtica \u201c[...] daquela concep\u00e7\u00e3o do materialismo hist\u00f3rico \n\ning\u00eanua segundo a qual \u201cideias\u201d como essa s\u00e3o geradas como \u2018reflexo\u2019 ou \u2018superestrutura\u2019 de \n\nsitua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas\u201d (2004, p.48), e complementa: \u201cportanto, a rela\u00e7\u00e3o de causalidade \u00e9 de \n\n                                                           \n29\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com a Advogada Dra. V\u00e2nia Mara Moreira dos Santos, \n\nrepresentante da ONG Instituto Guardi\u00f5es da Natureza (ING), do munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis. \n\n\n\n138 \n\n \n \n\n  \n\ntodo modo inversa \u00e0quela que se haveria de postular a partir de uma posi\u00e7\u00e3o \u2018materialista\u2019\u201d \n\n(2004, p.49).  \n\nA concep\u00e7\u00e3o do conflito de Weber pode ser entendida pela difus\u00e3o de ideias que \n\nbuscam deslegitimar os atores que se posicionam contr\u00e1rios aos empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos, taxando-os como \u201catrasados\u201d, \u201cprimitivos\u201d, \u201cecochatos\u201d ou os \u201csempre do \n\ncontra\u201d.  Essas taxa\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o propaladas por empres\u00e1rios do setor, mas tamb\u00e9m pela \n\nm\u00eddia e mesmo por institui\u00e7\u00f5es de governo, buscam desmerecer as cr\u00edticas contr\u00e1rias com um \n\ndiscurso de desenvolvimento sustent\u00e1vel, ou mesmo embasada numa perspectiva que se diz \n\ncient\u00edfica e n\u00e3o ideol\u00f3gica. Tais pr\u00e1ticas est\u00e3o presentes tamb\u00e9m nos embates relacionados \n\naos empreendimentos hidrel\u00e9tricos no Paran\u00e1 e nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, surgindo \n\ninclusive em reuni\u00f5es de consultas p\u00fablicas dos licenciamentos ambientais desses \n\nempreendimentos. \n\nNa entrevista com o empreendedor, Sr. Ivo Pugnaloni, perguntou-se sobre a opini\u00e3o \n\ndo mesmo em rela\u00e7\u00e3o aos que se posicionam contr\u00e1rios aos empreendimentos. Pugnaloni \n\napontou que \u201cquando se pretende ter uma posi\u00e7\u00e3ode l\u00edder, de guardi\u00e3o de algum interesse \n\ncoletivo, voc\u00ea precisa fazer compara\u00e7\u00f5es; voc\u00ea n\u00e3o pode ser aquele que \u00e9 contra tudo\n30\n\n\u201d (grifo \n\nnosso). \n\nEssas rotula\u00e7\u00f5es polarizam, de um lado, aqueles sujeitos que s\u00e3o sin\u00f4nimos de atraso, \n\nde primitivismo, de estagna\u00e7\u00e3o; de outro lado, colocam os \u201crepresentantes\u201d do \n\ndesenvolvimento, do crescimento e do dinamismo. Nessa perspectiva, para Weber (2004, \n\np.21), o segundo grupo representa \u201ca emerg\u00eancia de um modo de ver\u201d, que inverte a ordem \n\nat\u00e9 ent\u00e3o tida como \u201cnatural\u201d, ao colocar \u201co ser humano em fun\u00e7\u00e3o do ganho como finalidade \n\nda vida, n\u00e3o mais o ganho em fun\u00e7\u00e3o do ser humano como meio destinado a satisfazer as suas \n\nnecessidades materiais\u201d. A esta invers\u00e3o se d\u00e1 a constitui\u00e7\u00e3oou forma\u00e7\u00e3o do \u201ctipo ideal\u201d do \n\nempres\u00e1rio capitalista (WEBER, 2004, p.29). \n\nDessa perspectiva, no \u00e2mbito das eletroestrat\u00e9gias, os empres\u00e1rios do setor el\u00e9trico s\u00e3o \n\n\u201celeitos\u201d pelo atual modelo urbano-industrial, ou de desenvolvimento de cunho industrial-\n\ncapitalista (FLEURY e ALMEIDA, 2010) como o \u201ctipo ideal\u201d, estando associado \u00e0 figura do \n\n\u201cagente do desenvolvimento\u201d. \n\n                                                           \n30\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Ivo Pugnaloni, diretor da Enerbios, empresa do ramo de \n\nPCHs, e presidente da ABRAPCH. \n\n\n\n139 \n\n \n \n\n  \n\nOs pescadores, agricultores, camponeses e ribeirinhos, na perspectiva de Weber (2004, \n\np.24), representam \u201co ser humano que n\u00e3o quer \u2018por natureza\u2019 ganhar dinheiro e sempre mais \n\ndinheiro, mas simplesmente viver, viver do modo como est\u00e1 habituado a viver e ganhar o \n\nnecess\u00e1rio para tanto\u201d. Portanto, essa diferente concep\u00e7\u00e3o dos pescadores, camponeses e \n\nribeirinhos, em oposi\u00e7\u00e3o do \u201ctipo ideal\u201d de empres\u00e1rio, se torna um ponto de embate e \n\nresist\u00eancia (FLEURY e ALMEIDA, 2010). \n\nNo posicionamento de Silva (2011, p.8), \u201ca contribui\u00e7\u00e3o de Weber \u00e9 consider\u00e1vel \u00e0 \n\nmedida que despatologiza o conflito, mas \u00e9 com Simmel que temos uma teoriza\u00e7\u00e3o mais \n\ncomplexa do conflito, tendo em vista que, para ele, o conflito se constitui numa \u2018das mais \n\nv\u00edvidas intera\u00e7\u00f5es\u2019\u201d. Portanto, Simmel (1983) compreender\u00e1 os conflitos como \u201csocia\u00e7\u00e3o\u201d, \n\ninerente a qualquer rela\u00e7\u00e3o social. O conflito \u00e9 positivado na concep\u00e7\u00e3o de Simmel, quando \n\nafirma que \u201ctodas as formas sociais aparecem sob nova luz quando vistas pelo \u00e2ngulo do \n\ncar\u00e1ter sociologicamente positivo do conflito\u201d (SIMMEL, 1983, p.123). Al\u00e9m disso, afirma \n\nque, em rela\u00e7\u00e3o aos conflitos, \u201cseus aspectos positivos e negativos est\u00e3o integrados; podem \n\nser separados conceitualmente, mas n\u00e3o empiricamente\u201d (1983, p.123). \n\nSimmel compreende os conflitos como um fator de progresso e busca por alguma \n\nunidade defendendo que, \n\nAssim como o universo precisa de amor e \u00f3dio, isto \u00e9, de for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o e de \n\nfor\u00e7as de repuls\u00e3o, para que tenha uma forma qualquer, assim tamb\u00e9m a sociedade, \n\npara alcan\u00e7ar uma determinada configura\u00e7\u00e3o, precisa de quantidades proporcionais \n\nde harmonia e desarmonia, de associa\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o, de tend\u00eancias favor\u00e1veis e \n\ndesfavor\u00e1veis (SIMMEL, 1983, p.124). \n\n \n\nO conflito, na perspectiva de Simmel (1983, p.154), permite \u201ca supera\u00e7\u00e3o de certas \n\ndiscrep\u00e2ncias e aliena\u00e7\u00f5es individuais internas, ele frequentemente evidencia as rela\u00e7\u00f5es \n\nintergrupais com uma clareza e uma determina\u00e7\u00e3o imposs\u00edveis de outro modo\n31\n\n\u201d. Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o do conflito seja talvez a que melhor identifique a realidade dos conflitos nas bacias \n\ndos rios Iva\u00ed e Piquiri, e tamb\u00e9m no Paran\u00e1. Evidenciam-se, nestes casos, dois aspectos \n\nimportantes e que encontram respaldo na teoria de Simmel.  \n\n                                                           \n31\n\n Outra abordagem dos conflitos \u00e9 com respeito \u00e0 \u201cteoria dos jogos\u201d. Pesquisa surgida no final dos anos 1940, \n\ntem sido muito usada na economia para examinar concorr\u00eancia e coopera\u00e7\u00e3o nos neg\u00f3cios corporativos. Tem \n\ncomo exemplo mais conhecido o Dilema dos Prisioneiros, inventado em 1950 por Merrill Flood e Melvin \n\nDresher. Adaptado e popularizado pelo matem\u00e1tico A.W. Tucker, \u00e9 uma formaliza\u00e7\u00e3o do modelo intitulado \n\nTrag\u00e9dia dos Comuns, tentando explicar a regula\u00e7\u00e3o social estabelecida na problem\u00e1tica dos bens comuns \n\n(ANDRADE, 2002). Um dos nomes relacionados a essa discuss\u00e3o de \u201cModelos de jogo\u201d \u00e9 Norbert Elias, com os \n\ndenominados \u201cmodelos de competi\u00e7\u00e3o\u201d, apresentando duas possibilidades de intera\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia: \n\ncompeti\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em dois grupos, e os modelos de jogo (com regras como do xadrez, futebol, t\u00eanis, etc.) \n\n(ELIAS, 2008). \n\n\n\n140 \n\n \n \n\n  \n\nO primeiro aspecto \u00e9 quanto ao surgimento do Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri, que surge \n\nem 2011 e \u00e9 formado por diferentes atores contr\u00e1rios aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos. \n\nSabe-se que o movimento j\u00e1 ultrapassou os limites dessas bacias, atuando em v\u00e1rias outras \n\nregi\u00f5es do Paran\u00e1. \n\nO Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri tem se articulado como uma verdadeira rede composta por \n\ncomunidades das \u00e1reas atingidas, como pescadores, agricultores familiares, camponeses, \n\nsetores do agroneg\u00f3cio, ONGs, funda\u00e7\u00f5es de pesquisa, estudantes e pesquisadores de diversas \n\n\u00e1reas do conhecimento, membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Paran\u00e1, dentre outros. Toda essa \n\narticula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se daria se n\u00e3o fossem os conflitos latentes ou manifestos, ocasionados pelos \n\nprojetos hidrel\u00e9tricos nessas \u00e1reas. Portanto, observa-se neste ponto, a dimens\u00e3o positiva e de \n\nintera\u00e7\u00e3o do conflito de Simmel. Ocorre a\u00ed a supera\u00e7\u00e3o de aliena\u00e7\u00f5es individuais\n32\n\n dos \n\ndiferentes atores que comp\u00f5em o Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri, permitindo n\u00e3o s\u00f3 uma integra\u00e7\u00e3o entre \n\neles, mas tamb\u00e9m uma interrela\u00e7\u00e3o entre diferentes campos do conhecimento e de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. \n\nO segundo aspecto \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o aos antagonistas. Em virtude da articula\u00e7\u00e3o do Pr\u00f3 \n\nIva\u00ed Piquiri, os mesmos precisam reinventar suas estrat\u00e9gias, seja elaborando melhores \n\nestudos ambientais (contemplando melhor a din\u00e2mica ambiental), seja no processo de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o. Tais projetos, que de antem\u00e3o eram dados como \u201ccertos\u201d, frente ao embate \n\nproporcionado pelo Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri, passaram a ser vistos apenas como \n\n\u201cposs\u00edveis projetos\u201d, sendo necess\u00e1rio, assim, o exerc\u00edcio de reestrutura\u00e7\u00e3o da legitimidade \n\ndas propostas pelos empres\u00e1rios/antagonistas. \n\nA revis\u00e3o te\u00f3rica realizada nesta se\u00e7\u00e3o teve como objetivo orientar a pr\u00f3xima \n\ndiscuss\u00e3o.  Para isso, buscou-se acionar te\u00f3ricos cl\u00e1ssicos da discuss\u00e3o de conflitos, cujas \n\nideias e servir\u00e3o como subs\u00eddio para o debate a respeito das poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es dos \n\nconflitos socioambientais, de maneira mais espec\u00edfica, objetivo da pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.3.1 Os conflitos socioambientais \n\n \n\n                                                           \n32\n\n Supera\u00e7\u00e3o das aliena\u00e7\u00f5es individuais \u00e9 compreendida no sentido dos grupos, ou atores antag\u00f4nicos. Por \n\nexemplo, assentados da Reforma Agr\u00e1ria e empres\u00e1rios do agroneg\u00f3cio que apesar das diferen\u00e7as, no caso das \n\nhidrel\u00e9tricas, se uniram contr\u00e1rios aos empreendimentos; o mesmo ocorreu com pescadores artesanais, vistos \n\ncomo \u201cvagabundos\u201d (afirma\u00e7\u00e3o do Sr. Mauricio, pescador de Porto Ub\u00e1, realizada em setembro de 2014) pelos \n\npropriet\u00e1rios de terras. Tamb\u00e9m institui\u00e7\u00f5es e campos do conhecimento que se aliam no enfrentamento \u00e0s \n\nbarragens, Universidade, MP, ge\u00f3grafos, bi\u00f3logos, agr\u00f4nomos etc. se encaixam nesta perspectiva. \n\n\n\n141 \n\n \n \n\n  \n\nAs concep\u00e7\u00f5es de conflitos apresentadas por Durkheim, Marx, Weber e Simmel s\u00e3o \n\ncentrais por embasar os debates referentes aos conflitos socioambientais, que frente \u00e0s \n\nestrat\u00e9gias dos diferentes atores envolvidos nas arenas conflituosas permitem interpretar, ou \n\nentender, os conflitos e suas nuances. \n\nAl\u00e9m dos atores relacionados aos conflitos, a tem\u00e1tica de conflitos ambientais tem \n\nsido objeto epist\u00eamico em diferentes campos da ci\u00eancia, proporcionando rompimentos de \n\nbarreiras de diferentes campos do conhecimento. Como afirma Barbanti Jr. (2001, p.7), \u201cuma \n\n\u00fanica disciplina do conhecimento pode n\u00e3o ser suficiente para se analisar conflitos\u201d. Se, por \n\num lado, os estudos sobre os conflitos est\u00e3o entre os mais antigos, como afirma Barbanti Jr. \n\n(2007), por outro, a discuss\u00e3o de conflitos ambientais (LIBISZEWSKI, 1993; ACSELRAD, \n\n2004; ZHOURI E LASCHEFSKI, 2010), ou socioambientais (LITTLE, 2006) \u00e9 \u201cum campo \n\nde estudos ainda em forma\u00e7\u00e3o\u201d (FLEURY, ALMEIDA e PREMEBIDA, 2014, p.72). \n\nComo um campo em forma\u00e7\u00e3o, os conflitos ambientais t\u00eam recebido denomina\u00e7\u00f5es \n\ncomo \u201cconflitos ecol\u00f3gico-distributivos\u201d, \u201cconflitos ecol\u00f3gicos\u201d, \u201cconflitos ambientais\u201d, ou \n\nainda \u201cconflitos socioambientais\u201d (MART\u00cdNEZ-ALIER, 2005). Obviamente todos t\u00eam suas \n\npr\u00f3prias defini\u00e7\u00f5es e especificidades. Segundo Mart\u00ednez-Alier (2005), os estudos desses \n\nconflitos est\u00e3o no \u00e2mbito da Ecologia Pol\u00edtica\n33\n\n. \n\nDestarte, a Ecologia Pol\u00edtica \u201c\u00e9 entendida como um campo de discuss\u00f5es te\u00f3ricas e \n\npol\u00edticas que estuda os conflitos ecol\u00f3gicos distributivos, ou conflitos s\u00f3cio-ambientais\u201d \n\n(MUNIZ, 2009, p.185). Conforme descreve Mart\u00ednez-Alier (2007, p.113): \n\nA ecologia pol\u00edtica estuda os conflitos ecol\u00f3gicos distributivos. Por distribui\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica s\u00e3o entendidos os padr\u00f5es sociais, espaciais e temporais de acesso aos \n\nbenef\u00edcios obtidos dos recursos naturais e aos servi\u00e7os proporcionados pelo \n\nambiente como um sistema de suporte da vida. \n\n \n\nA Ecologia Pol\u00edtica apresenta importante cabedal te\u00f3rico aos objetivos da pesquisa \n\nque tem como foco os conflitos socioambientais. Sua rela\u00e7\u00e3o com as v\u00e1rias ci\u00eancias permite \n\nampla oportunidade de debates, uma vez que a ecologia n\u00e3o os restringe. Ao contr\u00e1rio, a \n\nEcologia Pol\u00edtica \u00e9 ampla, na medida em que se \u201cconstitui um campo criado por ge\u00f3grafos, \n\nantrop\u00f3logos e soci\u00f3logos ambientais. O enfrentamento constante entre meio ambiente e \n\n                                                           \n33\n\n Em respeito aos te\u00f3ricos que embasam essa an\u00e1lise, os termos ser\u00e3o utilizados conforme descritos pelos \n\nmesmos. Contudo, nesta pesquisa, optou-se por chamar de conflitos socioambientais como forma de padronizar a \n\nescrita, facilitando a compreens\u00e3o do leitor, al\u00e9m de respeitar o referencial metodol\u00f3gico utilizado.  \n\n\n\n142 \n\n \n \n\n  \n\neconomia, com suas vicissitudes, suas novas fronteiras, suas urg\u00eancias e incertezas, \u00e9 \n\nanalisado pela economia ecol\u00f3gica\u201d (MART\u00cdNEZ-ALIER, 2007, p. 15). \n\nNo campo da Ecologia Pol\u00edtica, Mart\u00ednez-Alier (1998) defende que estuda os \n\n\u201cconflitos da distribui\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia Pol\u00edtica, que estuda os \n\nconflitos distributivos econ\u00f4micos. O autor faz essa diferencia\u00e7\u00e3o por entender que a maior \n\nparte da ecologia n\u00e3o encontra-se em mercados reais ou fict\u00edcios. Assim, define distribui\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica como sendo as desigualdades sociais, espaciais e temporais no uso humano dos \n\nrecursos e servi\u00e7os ambientais e no esgotamento dos recursos naturais, incluindo a degrada\u00e7\u00e3o \n\nda terra, a perda da biodiversidade e as cargas de polui\u00e7\u00e3o. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de Mart\u00ednez-Alier (1998) coaduna-se com a no\u00e7\u00e3o de ambientaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos conflitos (LOPES, 2006 e ACSELRAD, 2010), na medida em que diferentes atores \n\nambientalizam suas causas como forma de enfrentamento e for\u00e7a das bandeiras de luta. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s desigualdades descritas, essa \u00e9 a realidade tamb\u00e9m nas bacias dos rios Iva\u00ed e \n\nPiquiri. Nestas bacias, ao se impor o poderio econ\u00f4mico do capital sobre camponeses, \n\npescadores e outras comunidades com parcos recursos ou menor influ\u00eancia politica, seguindo \n\numa determinada espacializa\u00e7\u00e3o urbano-industrial, degradam-se os recursos vitais para essas \n\npopula\u00e7\u00f5es, reduzindo a biodiversidade. Por exemplo, podem ser apontados os estoques \n\npesqueiros, que s\u00e3o drasticamente alterados, delegando aos pescadores artesanais o \u00f4nus de \n\num modelo de desenvolvimento que os exclui. \n\n Sem adentrar na discuss\u00e3o de Ecologia Pol\u00edtica, Libiszewski (1993) apresenta a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de conflito ambiental a partir do conceito de \u201cescassez de recursos\u201d, distinguindo \n\nquatro tipos de escassez: f\u00edsica, geopol\u00edtica, socioecon\u00f4mica e ambiental. Nesse diapas\u00e3o, \n\ndefende que \u201cum conflito ambiental \u00e9 um conflito causado pela escassez ambiental de um \n\nrecurso. Isto significa: causada por um dist\u00farbio na taxa natural de regenera\u00e7\u00e3o, por a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas\u201d (LIBISZEWSKI, 1993, p.6, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nLibiszewski (1993) exclui da defini\u00e7\u00e3o de conflito ambiental aqueles ocasionados \n\npelos demais tipos de escassez, considerando apenas conflitos tradicionais de escassez de \n\nrecursos. Essa concep\u00e7\u00e3o \u00e9 importante na medida em que retoma a discuss\u00e3o de escassez de \n\nrecursos, que acompanha a sociedade desde os prim\u00f3rdios (FRAGA, 2010), negando a \n\nvertente ambientalista que cr\u00ea na infinitude dos recursos, ou mesmo na cren\u00e7a da tecnologia \n\nsuperar a escassez. Essa no\u00e7\u00e3o de conflito pode ser relacionada com a realidade dos \n\npescadores de Porto Ub\u00e1, munic\u00edpio de Lidian\u00f3polis, na bacia do rio Iva\u00ed, que temem o \n\ncomprometimento de sua exist\u00eancia com a implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos. \n\n\n\n143 \n\n \n \n\n  \n\nNa entrevista realizada durante o trabalho de campo na regi\u00e3o, alguns desses \n\npescadores expuseram suas preocupa\u00e7\u00f5es quanto a uma poss\u00edvel escassez, como pode-se \n\nobservar na fala do Seu Domingos: \n\n\u00d3, eu acho que a import\u00e2ncia do rio Iva\u00ed \u00e9 do jeito que t\u00e1 a\u00ed! Sem represa, sem nada. \n\nEle assim. Tem peixe! Se fazer uma represa o que acontece? O peixe vai sumir, a\u00ed \n\nvai leva cinco, seis ano pro peixe aumenta. Porque pelo que eu fiquei sabendo, \n\nquando voc\u00ea faz a represa, voc\u00ea n\u00e3o pode pesc\u00e1. Tem que espera o peixe aumenta \n\nn\u00e9? E j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 aquele peixe que n\u00f3is pegava. \u00c9 Curvina, Barbado. Curimba \n\ndesaparece! Cascudo desaparece! \u00c9... que mais desaparece? Ah, todo peixe que vai \n\nnas corredeira ali, pra desovar qualquer coisa, desaparece, porque n\u00e3o tem mais \n\ncorredeira pra desova. E da\u00ed como esse peixe vai aumentar mais? Se n\u00e3o tem mais \n\ncorredeira pra ele desova? Todo peixe vai subindo, vai subindo, subindo, subindo e \n\nele vai ca\u00e7ar lugar pra desovar l\u00e1 em cima. Ai desova e depois volta de novo, vai \n\nembora. A\u00ed quando chega a hora de desova de novo o que acontece com o peixe? Ele \n\nsobe de novo, e vai viajando. Eu penso comigo que se sai represa, pra n\u00f3is n\u00e3o vai \n\nser b\u00e3o!\n34\n\n \n\n \n\nAl\u00e9m do Seu Domingos outro pescador, o Sr Edacir Moreira35 afirma: \n\nEssas usina eu, na minha parte mesmo, eu sou contra, porque \u00e9 o seguinte: o cascudo \n\ndepois que sai essa usina s\u00f3 d\u00e1 s\u00f3 peixe branco, e o cascudo bem diz\u00ea acab\u00f4 \n\ncompletamente. Agora, que fica \u00e9 mais esses outros peixes de couro n\u00e9? E o cascudo \n\nque mais precisa aqui, acaba. \n\n \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o a consci\u00eancia dos pescadores de Porto Ub\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 poss\u00edvel \n\nescassez que a implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas pode ocasionar. Analisando estas falas, percebe-\n\nse, entretanto, que a concep\u00e7\u00e3o de conflito ambiental proposta por Libiszewski (1993) \n\napresenta algumas lacunas. Como complementa Turner (2004), os conflitos socioambientais \n\nt\u00eam suas origens n\u00e3o apenas na escassez dos recursos, mas tamb\u00e9m no uso destes. Turner \n\n(2004) relaciona os conflitos ao estresse ambiental\n36\n\n, aliado \u00e0 competi\u00e7\u00e3o por recursos \n\nnaturais escassos. O autor evidencia a Ecologia Pol\u00edtica como importante campo na an\u00e1lise de \n\nconflitos, permitindo desvelar estruturas de poder e os reais interesses dos conflitos. De forma \n\nmais abrangente, Ruiz (2005) compreende que os conflitos socioambientais envolvem \n\naspectos materiais e imateriais\n37\n\n. Estes s\u00e3o compreendidos a partir da incompatibilidade de \n\n                                                           \n34\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Domingos, pescador de Porto Ub\u00e1, munic\u00edpio de \n\nLidian\u00f3polis. \n35\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Edacir Moreira, pescador de Porto Ub\u00e1, munic\u00edpio de \n\nLidian\u00f3polis. \n36\n\n Estresse ambiental \u00e9 qualquer fator ambiental que imponha perturba\u00e7\u00e3o ou possa causar dano ao meio \n\nambiente (Monteiro, 1992). Para Turner (2004), as atividades humanas est\u00e3o relacionadas como respons\u00e1veis \n\npelo estresse ambiental. \n37\n\n Acselrad vai distinguir aspectos materiais e imateriais, sendo o primeiro o espa\u00e7o material, onde se d\u00e3o as \n\nlutas sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas pela apropria\u00e7\u00e3o de capital e pela mudan\u00e7a ou conserva\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o \n\nde poder. Aspectos imateriais, para ele, constituem como o campo simb\u00f3lico onde travam-se lutas para impor \n\ncategorias que legitimam ou deslegitimam a distribui\u00e7\u00e3o de poder sobre os diferentes tipos de capitais. \n\n\n\n144 \n\n \n \n\n  \n\ninteresses em rela\u00e7\u00e3o ao uso de um mesmo territ\u00f3rio, ou pelo uso dos recursos por indiv\u00edduos \n\nou grupos independentes. \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o, que considera os aspectos imateriais, pode ser observada na \n\nafirma\u00e7\u00e3o do l\u00edder comunit\u00e1rio do distrito de Porto Ub\u00e1 e tamb\u00e9m pescador, Sr. Marildo \n\nOliveira38. \n\nEu vejo o seguinte; \u00e9 o Iva\u00ed; Eu vejo o seguinte: pra n\u00f3s, pra n\u00f3s aqui da regi\u00e3o \u00e9 \n\ncomo se fosse a nossa m\u00e3e, o Iva\u00ed. Pro Paran\u00e1, o estado do Brasil, \u00e9 como se fosse \n\num ber\u00e7o, \u00e9 onde se produz tudo, \u00e9 onde faz a cria\u00e7\u00e3o, a procria\u00e7\u00e3o dos peixes. \n\nEnt\u00e3o, eu acredito que aqui o Iva\u00ed hoje \u00e9 considerado a menina os olhos do estado do \n\nParan\u00e1 [...]. \n\n \n\nEm an\u00e1lise de literatura referente aos conflitos, Novikova et al (2012, p.157) \n\ncompreendem os conflitos ambientais como: \n\n[...] uma contradi\u00e7\u00e3o de interesses no sistema inter-relacional economia- natureza-\n\npopula\u00e7\u00e3o, manifestando-se atrav\u00e9s da deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente, \n\no desenvolvimento e/ou aperfei\u00e7oamento de processos de degrada\u00e7\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o (ou \n\nperda) do potencial de recursos naturais das paisagens, o dano a um ou v\u00e1rios ramos \n\nde uso da terra, bem como o desenvolvimento de situa\u00e7\u00f5es ecologicamente \n\ndesfavor\u00e1veis (\u00e0s vezes at\u00e9 mesmo perigosas) para o ser humano ou o ambiente (ou \n\nseus componentes espec\u00edficos) (tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nCabe destacar que a concep\u00e7\u00e3o acima volta-se fortemente para os aspectos naturais, \n\ncompreendendo os conflitos ambientais como negativos para a qualidade do meio ambiente. \n\nEssa vis\u00e3o corrobora com a vis\u00e3o \u201can\u00f4mica\u201d dos conflitos, abordada principalmente por \n\nDurkheim (1995). \n\nNa Am\u00e9rica Latina, Folchi (2001), a partir de autores chilenos, define conflitos \n\nambientais como aqueles conflitos que se originam de um impacto, dano ou problema \n\nambiental (todas essas express\u00f5es usadas quase como sin\u00f4nimos), envolvendo atores cujos \n\ninteresses em rela\u00e7\u00e3o a esses impactos s\u00e3o conflitantes. Um desses atores \u00e9 o que gera o \n\nimpacto (ou seja, a pessoa ou empresa), e seu antagonista (ou seja, a comunidade), que iria \n\ndefender esse impacto (FOLCHI, 2001). \n\nPor sua vez, Arturo Escobar (2006, p. 9), partindo das concep\u00e7\u00f5es de Martinez-Alier, \n\nprop\u00f5e que, para al\u00e9m dos aspectos ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos, existem outros. \n\nLutas pela diferen\u00e7a cultural, identidades \u00e9tnicas e autonomia local sobre o territ\u00f3rio \n\ne os recursos contribuem para redefinir a agenda de conflito ambiental al\u00e9m dos \n\n                                                           \n38\n\nEntrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Marildo Oliveira, pescador, lideran\u00e7a local e pescador de \n\nPorto Ub\u00e1, munic\u00edpio de Lidian\u00f3polis. \n\n\n\n145 \n\n \n \n\n  \n\ncampos econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos. [...] Para ser franco, a destrui\u00e7\u00e3o das florestas, o \n\navan\u00e7o da desertifica\u00e7\u00e3o em muitas partes dos tr\u00f3picos, e assim por diante, s\u00e3o os \n\nefeitos f\u00edsicos dram\u00e1ticos dos conflitos de distribui\u00e7\u00e3o ligados \u00e0s constru\u00e7\u00f5es \n\nparticulares da natureza. A ressignifica\u00e7\u00e3o das florestas tropicais por interesses \n\ncapitalistas modernos, desta forma, resulta em uma reformula\u00e7\u00e3o profunda da \n\npaisagem f\u00edsica, no sentido mais literal (tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nEscobar (2006, p.9) indica que \u201cn\u00e3o s\u00f3 fatores econ\u00f4micos e as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, \n\nmas significados culturais definem as pr\u00e1ticas que determinam como a natureza \u00e9 apropriada e \n\nutilizada\u201d. Essa dimens\u00e3o cultural defendida por Escobar (2006) permite entender a rela\u00e7\u00e3o \n\ncultural dos pescadores do rio, entendido como \u201cm\u00e3e\u201d, que se choca com a vis\u00e3o \n\neconomicista e de lucro dos empreendedores do setor el\u00e9trico. Assim como os pescadores, \n\nest\u00e3o os camponeses e agricultores familiares, que t\u00eam na terra seu modo de vida e n\u00e3o de \n\nacumula\u00e7\u00e3o. Seu Francisco Ger\u00f4nimo, que se autodenomina Chico, \u00e9 um agricultor assentado \n\nda Reforma Agr\u00e1ria, do assentamento Nossa Senhora Aparecida, no munic\u00edpio de Mariluz, \n\nbacia do rio Piquiri. Ele deixa evidente esta distin\u00e7\u00e3o de perspectivas quando se refere ao \n\nposs\u00edvel impacto da hidrel\u00e9trica em sua terra: \n\nIsso deixa a gente muito triste, porque assim, terra tem em um monte de lugar; s\u00f3 \n\nque agente aqui vai criando um la\u00e7o de fam\u00edlia, n\u00e9? N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 fam\u00edlia, mas \u00e9 os \n\nvizinho; vira cumpadi, vira cunhado. Eu mesmo cheguei aqui sozinho hoje eu tenho, \n\nde parente aqui eu tenho uns cinquenta, cunhado, sobrinho, n\u00e9? E fora cumpadre. \n\nEnt\u00e3o assim isso, de repente eu saio daqui, ou eu ou outro saio daqui, perdimo esse \n\nla\u00e7o\n39\n\n. \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o de Escobar (2009) inclui dimens\u00f5es culturais nos conflitos \n\nsocioambientais, o que permite maior carga de interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise destes. Al\u00e9m disso, \n\noferece mais robustez \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento no campo da Ecologia Pol\u00edtica. \n\nMaristella Svampa (2013), em sua an\u00e1lise sobre o denominado \u201cConsenso de los \n\nCommodities\u201d, afirma que h\u00e1 uma explos\u00e3o de conflitos socioambientais na Am\u00e9rica Latina \n\nem virtude da crescente explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais. Conceitua: \n\nEntendemos por conflitos socioambientais aqueles ligados ao acesso e controle dos \n\nbens naturais e territ\u00f3rios, que representam oposi\u00e7\u00e3o aos atores enfrentados, \n\ninteresses e valores divergentes em torno destes, num contexto de grande assimetria \n\nde poder. Estes conflitos expressam diferentes concep\u00e7\u00f5es sobre o territ\u00f3rio, a \n\nnatureza e o ambiente, enquanto v\u00e3o estabelecendo uma disputa acerca do que se \n\nentende por desenvolvimento e, de maneira geral, por democracia (SVAMPA, 2013, \n\np.39-40, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n                                                           \n39\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Francisco Ger\u00f4nimo (Chico), assentado da reforma \n\nAgr\u00e1ria no assentamento Nossa Senhora Aparecida, munic\u00edpio de Mariluz, distrito de S\u00e3o Luiz na bacia do Rio \n\nPiquiri. \n\n\n\n146 \n\n \n \n\n  \n\n \n\nAs defini\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es dos conflitos socioambientais s\u00e3o bastante amplas e n\u00e3o \n\nt\u00eam por objetivo esgotar os diversos debates que orbitam com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica. Contudo, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica referente aos conflitos ambientais nos pa\u00edses do Norte tende a apresentar \n\ndefini\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas voltadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de conflitos ou tratamento dos mesmos, ou \n\nainda uma perspectiva voltada aos aspectos f\u00edsicos do ambiente. Por sua vez, a constru\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica de autores de pa\u00edses do Sul, ou que se relacionam com essas regi\u00f5es, tende a oferecer \n\nmaior valoriza\u00e7\u00e3o aos conflitos, incluindo novas dimens\u00f5es ao conceito e assim, buscando \n\ncompreend\u00ea-los e evidenci\u00e1-los. Como descreve Escobar (2006, p.11): \n\n[...] sobre o porqu\u00ea de tanta \u00eanfase na diferen\u00e7a e \"conflito\". Em primeiro lugar, \n\ncomo o te\u00f3logo da liberta\u00e7\u00e3o brasileiro Leonardo Boff (2002: 26) diz, a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda diferen\u00e7a implica a aceita\u00e7\u00e3o das complementaridades e converg\u00eancias \n\nconstru\u00eddas a partir da diversidade de vis\u00f5es de mundo e pr\u00e1ticas. Em segundo lugar, \n\nao destacar o poder, \"conflito\" n\u00e3o deve ser visto como reduzir tudo ao poder ou \n\npara avalia\u00e7\u00f5es quantitativas das desigualdades. A \u00eanfase no conflito e diferen\u00e7a n\u00e3o \n\n\u00e9 sobre a exclus\u00e3o ou segrega\u00e7\u00e3o, como alguns podem temer. No melhor dos casos, \n\na linguagem dos conflitos de distribui\u00e7\u00e3o implica indiv\u00edduos s\u00e9rios e confrontos \n\ncoletivos com diferen\u00e7a, mas sem medo (tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nNesse sentido, debater os conflitos socioambientais apresenta-se como uma ferramenta \n\nde visibilidade uma vez que, como destaca Montenegro G\u00f3mez (2010), a lista de conflitos que \n\natravessam a Am\u00e9rica Latina se consolida com a ressaca neoliberal caracterizada pela redu\u00e7\u00e3o \n\nda capacidade reguladora do Estado. Essa ressaca neoliberal \u201cleva a uma febre recolonizadora \n\ndos espa\u00e7os de extra\u00e7\u00e3o de recursos, de gera\u00e7\u00e3o de energia ou de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e \n\nmat\u00e9rias primas\u201d (MONTENEGRO G\u00d3MEZ, 2010, p.13). \n\nNo cen\u00e1rio conflitivo, h\u00e1 diversas correntes que discutem os conflitos \n\nsocioambientais; contudo, como destacam Brito et al (2011), no Brasil, as discuss\u00f5es sobre \n\nconflitos socioambientais basearam-se fortemente na sociologia da a\u00e7\u00e3o. Na pr\u00f3xima \n\nsubse\u00e7\u00e3o apresentaremos alguns dos debates relacionados aos conflitos socioambientais no \n\nBrasil. \n\n \n\n3.3.2 A discuss\u00e3o sobre conflitos socioambientais no Brasil \n\nOs te\u00f3ricos debatidos at\u00e9 aqui discutem os conflitos em uma escala mais ampla. Ao \n\nfazermos uma retomada do debate mais cl\u00e1ssico referente aos conflitos, partindo de \n\nDurkheim, Marx, Weber e Simmel, partimos da compreens\u00e3o de que os conflitos \n\nsocioambientais est\u00e3o relacionados a outras escalas, outras rela\u00e7\u00f5es de poder, n\u00e3o sendo \n\n\n\n147 \n\n \n \n\n  \n\ndados como mera disputa local por recursos naturais. As discuss\u00f5es sobre conflitos \n\nsocioambientais em escala internacional e regional t\u00eam constru\u00eddo um campo que traz novas \n\ndimens\u00f5es aos conflitos. \u00c9 poss\u00edvel perceber diferentes interpreta\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es dos \n\nconflitos socioambientais nessas diferentes escalas. \n\nNo cen\u00e1rio brasileiro, os debates relacionados aos conflitos socioambientais t\u00eam sido \n\nenfatizados nos \u00faltimos anos, sendo influenciados fortemente pelo vi\u00e9s marxista, que tem \n\ndado a t\u00f4nica das an\u00e1lises (BARBANTI Jr., 2001). Esta concep\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica, \n\nvisto que a concep\u00e7\u00e3o funcionalista est\u00e1 tamb\u00e9m presente no debate, tida como conservadora \n\npor n\u00e3o p\u00f4r em evid\u00eancia o conflito de classe e as contradi\u00e7\u00f5es estruturais (BARBANTI JR., \n\n2001). \n\nDa perspectiva da ambientaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos, entendida como processos hist\u00f3ricos \n\npassados percebidos de outra forma como importantes (ACSELRAD, 2004; LOPES, 2006), \n\ncompreende-se que os debates sobre conflitos socioambientais ocorrem historicamente. \n\nOliveira (1994)\n40\n\n faz refer\u00eancia \u00e0s lutas dos ind\u00edgenas nos idos de 1500, passando pelas lutas \n\ndos escravos, a resist\u00eancia dos posseiros, a resist\u00eancia \u00e0 subordina\u00e7\u00e3o pela ind\u00fastria dos povos \n\ndo campo, as batalhas hist\u00f3ricas de Canudos, Contestado, Trombas e Formoso. Al\u00e9m destes \n\ncasos mais emblem\u00e1ticos, retoma as disputas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obras do Estado, tendo como \n\nexemplos a Usina de Itaipu e o complexo Hidrel\u00e9trico do Rio Uruguai, das d\u00e9cadas de 1970 e \n\n1980, atualizando com as disputas na Constituinte de 1988 e a resist\u00eancia do Movimento dos \n\nTrabalhadores Rurais Sem Terra (MST). Nesse sentido, Oliveira (1994, p.15) afirma: \n\n\u201cconflitos sociais no campo, no Brasil, n\u00e3o s\u00e3o uma exclusividade de nossos tempos. S\u00e3o, isto \n\nsim, uma das marcas do desenvolvimento e do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do campo no pa\u00eds\u201d. \n\nEsses conflitos, categorizados como \u201cfundi\u00e1rios\u201d, a partir da maior evid\u00eancia da \n\ntem\u00e1tica ambiental, ganham ainda mais import\u00e2ncia com a sua ambientaliza\u00e7\u00e3o, na busca de \n\nlegitimidade. Nessa perspectiva, Sauer (2010, p.11) afirma que \u201capesar de mais conhecida, a \n\ndin\u00e2mica social do campo n\u00e3o fica restrita \u00e0 luta pelo acesso \u00e0 terra, pois h\u00e1 outros atores \n\nsociais, como comunidades quilombolas e ind\u00edgenas, ribeirinhos, extrativistas, quebradeiras \n\nde coco e geraizeiros, os quais lutam pelo direito de vir a ser [...]\u201d. \n\n                                                           \n40\n\n O ge\u00f3grafo Ariovaldo Umbelino de Oliveira, em sua obra \u201cA geografia das lutas no campo\u201d, de 1988, \n\ndescreve muitos dos conflitos existentes no campo brasileiro. Evidentemente, a obra foca-se no debate do rural, \n\nmas j\u00e1 indicava a forte viol\u00eancia a que foram e s\u00e3o submetidos os ind\u00edgenas, os quilombolas, os posseiros, os \n\ncamponeses, dentre outros.  \n\n\n\n148 \n\n \n \n\n  \n\nCompreendendo esse campo de lutas criado desde a coloniza\u00e7\u00e3o, vale discutir as \n\natualiza\u00e7\u00f5es dessas disputas (ou ambientaliza\u00e7\u00e3o) com o que denominam-se conflitos \n\nsocioambientais. A an\u00e1lise dos conflitos socioambientais, elaborada por Fleury, Almeida e \n\nPremebida (2014), identifica tr\u00eas grandes grupos ou abordagens relacionadas aos conflitos \n\nsocioambientais no Brasil. \n\nUm primeiro grupo, que est\u00e1 em di\u00e1logo com a sociologia ambiental (internacional), \n\norienta as pesquisas em debates sobre arenas p\u00fablicas, sociedade de risco, moderniza\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, sustentabilidade, sociologia rural e interdisciplinaridade. Esse grupo \u00e9 representado \n\npor autores como Fuks (2001), Almeida (1997), Guivant (1998) e Brandenburg (2005).  \n\nUm segundo grupo utiliza o arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da sociologia cr\u00edtica e, \n\ninfluenciado por Pierre Bourdieu, discute conflitos socioambientais na perspectiva de rela\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas e de poder/domina\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 representado por autores como Lopes (2006); \n\nAcselrad (2004); Zhouri e Laschefski (2010).  \n\nO terceiro grupo \u00e9 caracterizado por sua identidade com a antropologia, discutindo \n\nconflitos socioambientais a partir de an\u00e1lises sobre povos tradicionais e projetos de \n\ndesenvolvimento. Destacam-se Ribeiro (1991); Almeida (1996; 2004; 2009), Magalh\u00e3es \n\n(2007) e Carneiro da Cunha (2009). \n\nFuks (1998) aborda a concep\u00e7\u00e3o dos \u201csistemas de arenas p\u00fablicas\u201d, centrando suas \n\nan\u00e1lises na din\u00e2mica argumentativa dos conflitos sociais, compreendida como espa\u00e7o de \n\nelabora\u00e7\u00e3o e veicula\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es a respeito de assuntos p\u00fablicos. O conceito de sistemas de \n\narenas p\u00fablicas \u00e9 entendido como a sali\u00eancia dos assuntos que circundam. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndimens\u00e3o ambiental, este seria o assunto a se consolidar nas arenas de controv\u00e9rsia p\u00fablica. \n\nCompreende, portanto, que conflitos ambientais s\u00e3o arenas espec\u00edficas que emergem como \n\nargumentos aptos a corroborar na disputa pela defini\u00e7\u00e3o do ambiente como problema social. \n\nFuks (2001) entende que o conflito ambiental tem a capacidade de atualizar antigas disputas. \n\nEm suas an\u00e1lises afirma que \n\nO conflito ambiental torna-se, ent\u00e3o, o campo de batalha para o qual vem se \n\ndeslocando a luta relativa \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo. Isso desempenha um papel \n\nfundamental na caracteriza\u00e7\u00e3o \u201clocal\u201d do meio ambiente como problema social, que \n\nassume a forma de redefini\u00e7\u00e3o de outros conflitos e problemas urbanos (FUKS, \n\n2001, p. 96). \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n \n\n  \n\nO posicionamento de Fuks (1998) \u00e9 questionado por ser reducionista \u00e0 dimens\u00e3o \n\nfenomenol\u00f3gica. Restringe o objeto de estudo ao discurso, n\u00e3o permitindo assim analisar as \n\ndimens\u00f5es pr\u00e1ticas do conflito (ALONSO e COSTA, 2002). \n\nN\u00e3o contr\u00e1rio a esse posicionamento, por\u00e9m de matriz te\u00f3rica distinta, Lopes (2004) \n\nidentifica que lutas sociais antigas, como a trabalhista, deslocam-se para a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nambiental como quest\u00e3o p\u00fablica, polarizando novas lutas. O autor compreende esse \n\ndeslocamento de disputas sociais para a esfera ambiental como \u201cambientaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos \n\nsociais\u201d, caracterizando a ambientaliza\u00e7\u00e3o como um neologismo. \n\nAssim, os termos \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cproletariza\u00e7\u00e3o\u201d (este \u00faltimo, usado por \n\nMarx) foram indicativos de novos fen\u00f4menos no s\u00e9culo XIX, como se poderia \n\ntamb\u00e9m falar de tend\u00eancias de \u201cdesindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d e de \u201csubproletariza\u00e7\u00e3o\u201d desde \n\no final do s\u00e9culo XX. Ou ainda, num sentido mais estrito, os termos usados por \n\nNorbert Elias (1990, 1993, 1995, 1997) para caracterizar processos hist\u00f3ricos \n\npassados percebidos de forma nova como importantes, tais como \u201ccurializa\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 \n\ndesignativo da forma\u00e7\u00e3o das sociedades de corte europ\u00e9ias entre os s\u00e9culos XIV e \n\nXVIII \u2013 ou \u201cesportifica\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 que ganharam o mundo no s\u00e9culo XX a partir da \n\nInglaterra do s\u00e9culo XIX (Elias, 1990, 1993, 1995, 1997; Marx, 1985) (LOPES, \n\n2006, p.34). \n\n \n\nLopes (2006) apresenta todo um arcabou\u00e7o relacionado \u00e0 tem\u00e1tica de meio ambiente, \n\nno campo jur\u00eddico, passando por normas diversas, educa\u00e7\u00e3o ambiental, dentre outros aspectos, \n\nque criariam uma inculca\u00e7\u00e3o de um novo dom\u00ednio do ambiente. Assim, defende que a \n\ndin\u00e2mica dos conflitos sociais n\u00e3o seria alterada pelo discurso ambiental. Por\u00e9m, a tem\u00e1tica \n\nambiental \u00e9 apropriada como mais uma fonte de legitimidade e argumenta\u00e7\u00e3o nos conflitos \n\nsociais. Nesse sentido, a linguagem empregada estaria relacionada a um habitus\n41\n\n (perspectiva \n\nde Bourdieu) e n\u00e3o em prerrogativas do conflito (LOPES, 2006). \n\nNa mesma perspectiva de Lopes, Acselrad (2010, p.103) defende que a \n\n\u201ccaracteriza\u00e7\u00e3o da historicidade da quest\u00e3o ambiental encontra, na literatura sociol\u00f3gica, \n\ngrande apoio na no\u00e7\u00e3o de \u2018ambientaliza\u00e7\u00e3o\u2019\u201d. O autor define ambientaliza\u00e7\u00e3o, que: \n\n[...] pode designar tanto o processo de ado\u00e7\u00e3o de um discurso ambiental gen\u00e9rico \n\npor parte dos diferentes grupos sociais, como a incorpora\u00e7\u00e3o concreta de \n\njustificativas ambientais para legitimar pr\u00e1ticas institucionais, pol\u00edticas, cient\u00edficas \n\netc. Sua pertin\u00eancia te\u00f3rica ganha, por\u00e9m, for\u00e7a particular na possibilidade de \n\ncaracterizar processos de ambientaliza\u00e7\u00e3o espec\u00edficos a determinados lugares, \n\ncontextos e momentos hist\u00f3ricos. \u00c9 por meio desses processos que novos fen\u00f4menos \n\nv\u00e3o sendo constru\u00eddos e expostos \u00e0 esfera p\u00fablica, assim como velhos fen\u00f4menos \n\ns\u00e3o renomeados como \"ambientais\", e um esfor\u00e7o de unifica\u00e7\u00e3o engloba-os sob a \n\nchancela da \"prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente\". Disputas de legitimidade instauram-se, \n\n                                                           \n41\n\n Habitus \u00e9 entendido como, \u201cum sistema de disposi\u00e7\u00f5es dur\u00e1veis e transpon\u00edveis que, integrando todas as \n\nexperi\u00eancias passadas, funciona a cada momento como uma matriz de percep\u00e7\u00f5es, de aprecia\u00e7\u00f5es e de a\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(BOURDIEU, 1989, p.65). \n\n\n\n150 \n\n \n \n\n  \n\nconcomitantemente, na busca de caracterizar as diferentes pr\u00e1ticas como \n\nambientalmente benignas ou danosas. Nessas disputas em que diferentes atores \n\nsociais ambientalizam seus discursos, a\u00e7\u00f5es coletivas s\u00e3o esbo\u00e7adas na constitui\u00e7\u00e3o \n\nde conflitos sociais incidentes sobre esses novos objetos, seja questionando os \n\npadr\u00f5es t\u00e9cnicos de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e seus recursos, seja contestando a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de poder sobre eles (ACSELRAD, 2010, p.103). \n\n \n\nPartindo da ideia de ambientaliza\u00e7\u00e3o, Acselrad (2004) define conflitos ambientais \n\ncomo sendo: \n\nAqueles envolvendo grupos sociais com modos diferenciados de apropria\u00e7\u00e3o, uso e \n\nsignifica\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, tendo origem quando pelo menos um dos grupos na \n\ncontinuidade das formas sociais do meio que desenvolvem s\u00e3o amea\u00e7ados por \n\nimpactos indesej\u00e1veis [...] decorrentes do exerc\u00edcio das pr\u00e1ticas de outros grupos \n\n(ACSELRAD, 2004, p.26). \n\n \n\nPara Acselrad (2004), os conflitos ambientais devem ser analisados a partir dos \n\nespa\u00e7os de apropria\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica do territ\u00f3rio. No espa\u00e7o material se d\u00e3o as lutas \n\nsociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas pela apropria\u00e7\u00e3o de capital e pela mudan\u00e7a ou conserva\u00e7\u00e3o na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de poder. No campo simb\u00f3lico, por sua vez, travam-se lutas para impor \n\ncategorias que legitimam ou deslegitimam a distribui\u00e7\u00e3o de poder sobre os diferentes tipos de \n\ncapitais. Na concep\u00e7\u00e3o de Acselrad (2004), os conflitos ambientais s\u00e3o importantes e \n\ndemonstram as contradi\u00e7\u00f5es do modelo de desenvolvimento. Cada configura\u00e7\u00e3o ou modelo \n\nde desenvolvimento caracteriza-se por modalidades espec\u00edficas de conflitos ambientais. \n\nDe forma complementar, a concep\u00e7\u00e3o de Laschefski e Zhouri (2010, p.264) \u00e9 de que \n\n\u201cos conflitos ambientais surgem das distintas pr\u00e1ticas de apropria\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, social e cultural \n\ndo mundo material\u201d. Para os autores (2010, p.265), \u201ca quest\u00e3o territorial ou espacial est\u00e1 no \n\ncerne de muitos conflitos ambientais que envolvem as rela\u00e7\u00f5es entre poder e meio ambiente \n\nno terreno\u201d. Eles definem ainda tr\u00eas tipos diferentes de conflitos ambientais: os conflitos \n\nambientais distributivos, conflitos ambientais espaciais e conflitos ambientais territoriais. \n\nPor conflitos ambientais distributivos, entendem-se os conflitos pelo acesso e o uso \n\ndos recursos naturais, pois, \u201cno mundo vivido, in\u00fameros conflitos envolvem o acesso aos \n\nrecursos da floresta da \u00e1gua, dos min\u00e9rios etc\u201d (LASCHEFSKI e ZHOURI, 2010, p.265). Os \n\nconflitos ambientais espaciais s\u00e3o os conflitos ocasionados por impactos ambientais que \n\nultrapassam os limites entre territ\u00f3rios de diversos agentes ou grupos sociais, como emiss\u00f5es \n\ngasosas, polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua etc. Este tipo de conflito desafia a luta por justi\u00e7a ambiental, uma \n\nvez que, em muitos casos, podem ser solucionados pela moderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica (filtros, \n\n\n\n151 \n\n \n \n\n  \n\nesta\u00e7\u00f5es de tratamento etc.), n\u00e3o exigindo um projeto de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade \n\n(LASCHEFSKI e ZHOURI, 2010, p.266). \n\nH\u00e1 ainda os conflitos ambientais territoriais que s\u00e3o marcados por situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de reivindica\u00e7\u00f5es de grupos sociais portadores de identidades e l\u00f3gicas culturais \n\ndiferenciadas sobre um mesmo recorte espacial (por exemplo, \u00e1rea para implementa\u00e7\u00e3o de \n\numa hidrel\u00e9trica e a territorialidade da popula\u00e7\u00e3o afetada). A diferen\u00e7a fundamental \u00e9 que os \n\ngrupos envolvidos t\u00eam modos distintos de produ\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios, refletindo em formas \n\nvariadas de apropria\u00e7\u00e3o da natureza naqueles recortes espaciais (LASCHEFSKI e ZHOURI, \n\n2010, p. 267). \n\nOs autores ressaltam que os conflitos ambientais distributivos e os espaciais, muitas \n\nvezes, remetem aos conflitos ambientais territoriais. Ou mesmo, que existe uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00e9tica de coexist\u00eancia ou de transforma\u00e7\u00e3o de um conflito, ou suas consequ\u00eancias, em \n\nconflitos de outro tipo. Os conflitos socioambientais t\u00eam como caracter\u00edstica a diversidade e a \n\nheterogeneidade dos atores e dos seus modos de pensar o mundo e nele projetar o futuro \n\n(LASCHEFSKI e ZHOURI, 2010). \n\nDe forma similar ou complementar ao posicionamento de Acselrad (2004), Zhouri e \n\nLaschefski (2010, p.14) afirmam que \u201cconflitos ambientais denunciam contradi\u00e7\u00f5es nas quais \n\nas v\u00edtimas n\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o exclu\u00eddas do chamado desenvolvimento, como tamb\u00e9m assumem todo o \n\n\u00f4nus dele resultante\u201d. \n\nO terceiro grupo ou abordagem dos conflitos, identificado por Fleury, Almeida e \n\nPremebida (2014), seria origin\u00e1rio de uma vertente identificada com a antropologia. Almeida \n\n(2009, p.14) compreende os conflitos ambientais como ocorrendo paralelos \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de \n\nterritorialidades espec\u00edficas, sendo que as mobiliza\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, postas por \n\nmovimentos sociais da Amaz\u00f4nia, \u201csignifica uma politiza\u00e7\u00e3o do saber sobre a natureza e por \n\nextens\u00e3o uma politiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria natureza\u201d. Nesse sentido,  \n\nAbre-se, de maneira mais formal, um novo cap\u00edtulo de antagonismos e conflitos \n\nsocioambientais em que os conhecimentos ind\u00edgenas e das chamadas \u201cpopula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais\u201d come\u00e7am a se constituir num saber pr\u00e1tico em contraponto \u00e0quele \n\ncontrolado pelos grandes laborat\u00f3rios de biotecnologia, pelas empresas \n\nfarmac\u00eauticas e demais grupos econ\u00f4micos que det\u00eam o monop\u00f3lio das patentes, das \n\nmarcas e dos direitos intelectuais sobre os processos de transforma\u00e7\u00e3o e \n\nprocessamento dos recursos naturais (ALMEIDA, 2008, p.14). \n\n \n\n Na concep\u00e7\u00e3o de Almeida (2008), h\u00e1 um rompimento com o poder hegem\u00f4nico por \n\nparte dos grupos sociais. Ele pontua que essa ruptura \n\n\n\n152 \n\n \n \n\n  \n\n[...] traz em seu bojo o significado de \u201cecossistema amaz\u00f4nico\u201d como produto de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e de antagonismos, ou seja, pensado como um campo de lutas em \n\ntorno do controle do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico, do uso de tecnologias e das formas de \n\nconhecimento e de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (ALMEIDA, 2008, p.11). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, uma caracter\u00edstica dada ao conflito \u00e9 sua evid\u00eancia como uma forma de \n\nresist\u00eancia e imposi\u00e7\u00e3o de outra perspectiva de meio ambiente a partir dos movimentos. Desta \n\nforma, destaca que \n\nA repetida invoca\u00e7\u00e3o de \u201cmodernidade\u201d e \u201cprogresso\u201d, que parecia justificar que os \n\nagentes sociais atingidos pelos \u201cgrandes projetos\u201d fossem menosprezados ou \n\ntratados etnocentricamente como \u201cprimitivos\u201d e sob o r\u00f3tulo de \u201catraso\u201d, tem sido \n\nabalada face \u00e0 gravidade de conflitos prolongados e \u00e0 efic\u00e1cia dos movimentos \n\nsociais e das entidades ambientalistas em impor novos crit\u00e9rios de consci\u00eancia \n\nambiental (ALMEIDA, 2008, p.12). \n\n \n\nNessas diferentes abordagens dos conflitos socioambientais infere-se que, por um \n\nlado, Fuks (1998) e Lopes (2006) compreendem serem estas atualiza\u00e7\u00f5es de disputas antigas \n\nno campo social, a partir da reformula\u00e7\u00e3o de discursos, linguagens e pr\u00e1ticas. Por outro lado, \n\nAcselrad (2004; 2005; 2010) e Zhouri e Laschefski (2010) afirmam que os conflitos \n\nambientais se d\u00e3o por rela\u00e7\u00f5es de expropria\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o, sobretudo pelo modelo de \n\ndesenvolvimento adotado e seus projetos. De modo complementar, Almeida (2008) entende \n\nos conflitos socioambientais a partir da emancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos nos conflitos, construindo \n\nidentidades e ocupando seus lugares nessas disputas. Nessa perspectiva, Sauer (2008), em \n\nan\u00e1lise dos conflitos de luta pela terra, compreende que a forma\u00e7\u00e3o da identidade no conflito \n\nse d\u00e1 pela intera\u00e7\u00e3o e pelo confronto, n\u00e3o sendo o conflito per si formador da identidade, mas \n\no desejo comum (de diferentes origens) que aproxima as pessoas. \n\nFleury, Almeida e Premebida (2014) destacam que, no caso da constru\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia, h\u00e1 diferen\u00e7as para al\u00e9m do que essas teorias abarcam. Defendem \n\nque os conflitos se expressam em termos cosmopol\u00edticos, mas n\u00e3o deixam de ser conflitos \n\nambientais. Avan\u00e7am ainda defendendo que o ambiente torna-se um \u201cequ\u00edvoco controlado\u201d \n\nnessa concep\u00e7\u00e3o, sendo pois \n\n[...] o lugar conceitual em que se estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o diferencial \n\nentre termos hom\u00f4nimos com significados distintos entre as perspectivas, de forma \n\nque comunica dois mundos e mant\u00e9m suas diferen\u00e7as, tornando poss\u00edvel a \n\nformula\u00e7\u00e3o coelaborada de projetos pol\u00edticos com espa\u00e7o para diferentes mundos \n\n(FLEURY, ALMEIDA e PREMEBIDA, 2014, p.75). \n\n \n\nFazendo um paralelo ao caso dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos nas bacias dos rios \n\nIva\u00ed e Piquiri, existem em disputa distintas concep\u00e7\u00f5es de natureza. Enquanto a concep\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n153 \n\n \n \n\n  \n\ndesenvolvimento compreende a natureza como algo distinto e externo aos seres humanos, os \n\npescadores que trabalham nas bacias destes rios n\u00e3o se veem nesta condi\u00e7\u00e3o pois n\u00e3o se \n\nsentem separados da natureza, mas parte dela. \n\nOs autores defendem ainda que o refor\u00e7o da carga cosmopol\u00edtica\n42\n\n que o conflito \n\nambiental traz aproveita-se da ambival\u00eancia\n43\n\n, de forma a n\u00e3o perder as possibilidades de \n\n\u2018equ\u00edvoco controlado\u2019, mantendo rela\u00e7\u00e3o entre as perspectivas\n44\n\n. Essa concep\u00e7\u00e3o carrega a \n\npossibilidade de exist\u00eancia sem s\u00edntese, de modo que um mundo n\u00e3o anula outro (FLEURY, \n\nALMEIDA e PREMEBIDA, 2014). \n\nCompreendem que \u00e9 necess\u00e1rio incluir na an\u00e1lise, al\u00e9m dos aspectos pol\u00edticos, os \n\nelementos cosmol\u00f3gicos, identit\u00e1rios e subjetividades subjacentes \u00e0 configura\u00e7\u00e3o do conflito. \n\nNessa perspectiva afirmam: \n\n\u00c9, em suma, concentrar-se nas intera\u00e7\u00f5es sociais, entre humanos e seres outros que \n\nhumanos articulados durante o conflito, analisando-os em intera\u00e7\u00f5es e nos \n\nmovimentos de coprodu\u00e7\u00e3o nos quais est\u00e3o envolvidos, salientando as interpreta\u00e7\u00f5es \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre humanos e seres outros que humanos mobilizadas no conflito \n\n(FLEURY, ALMEIDA e PREMEBIDA, 2014, p.75). \n\n \n\nEssa interpreta\u00e7\u00e3o complexifica a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o ser humano-natureza e dos \n\nconflitos ambientais, ao propor a compreens\u00e3o de como os atores envolvidos constroem suas \n\nvis\u00f5es, suas identidades e suas percep\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio e contexto do conflito ambiental. \n\nCada uma dessas abordagens dos conflitos socioambientais traz consigo alguma \n\nrelev\u00e2ncia na compreens\u00e3o dos mesmos. Fuks (2001), ao tratar do deslocamento das lutas, e \n\nLopes (2006), da ambientaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais, apresentam importante carga \n\nexplicativa da realidade das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, onde diferentes atores buscam a \n\ngarantia de direitos na arena ambiental. \n\nPor sua vez, Acselrad (2004) e Zhouri e Laschefski (2010) valorizam as disputas na \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, em que os conflitos representam as contradi\u00e7\u00f5es do modelo de \n\ndesenvolvimento. Tal perspectiva \u00e9 clara ao se analisarem os projetos de empreendimentos \n\n                                                           \n42\n\n Os autores partem da concep\u00e7\u00e3o de Isabelle Stengers (1996) e Latour (2004), que prop\u00f5em um coletivo \n\n\u201ccosmopol\u00edtico\u201d que n\u00e3o deriva de um sentido multinacional, mas do sentido metaf\u00edsico de pol\u00edtica do cosmo: \n\n\u201cleva-se em conta o sentido grego de arranjo, de harmonia, ao mesmo tempo que aquele, mais tradicional, de \n\nmundo [...], um sin\u00f4nimo do bom mundo\u201d. Latour prop\u00f5e assim uma \u201carticula\u00e7\u00e3o do mesmo coletivo, definindo \n\ncomo uma lista sempre crescente de associa\u00e7\u00f5es entre atores humanos e n\u00e3o-humanos\u201d (LATOUR, 2004, p.372-\n\n373). \n43\n\n Ambival\u00eancia \u00e9 entendida como a rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes perspectivas. \n44\n\n Da concep\u00e7\u00e3o de perspectivismo de Viveiros de Castro (1996, p.115), \u201co modo como humanos, animais e \n\nesp\u00edritos veem-se a si mesmos e aos outros seres do mundo\u201d. \n\n\n\n154 \n\n \n \n\n  \n\nhidrel\u00e9tricos nas duas bacias, onde contrap\u00f5em-se agricultores familiares, camponeses, \n\npescadores e outros atores (para os quais a natureza tem import\u00e2ncia para perman\u00eancia de \n\nseus modos de vida e garantia da exist\u00eancia), e o setor el\u00e9trico (que reproduz um modelo \n\nurbano-industrial) (LASCHEFSKI, 2011), que v\u00ea esses grupos como \u201catrasados\u201d ou mesmo \n\nos classifica como a \u201ca turma do contra\u201d. \n\nDa abordagem de Almeida (2008) sobre a imposi\u00e7\u00e3o de outros crit\u00e9rios de consci\u00eancia \n\nambiental por aqueles que eram vistos como \u201catrasados\u201d, cabe destaque para os pescadores \n\nartesanais da bacia do rio Iva\u00ed. Estes criaram uma Patrulha Ambiental para conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nsobre a pesca; al\u00e9m de realizar arrast\u00f5es no rio, retirando toneladas de lixo, grande parte \n\ncomposto por embalagens de agrot\u00f3xicos (Ver Figura 22). \n\n \nFigura 22 - Lixo recolhido pela Patrulha Ambiental do Rio Iva\u00ed (PARI), durante o 9\u00ba Arrast\u00e3o Ecol\u00f3gico. \n\nFonte: Jornal Piracema - Patrulha Ambiental do Rio Iva\u00ed (ano) \n\n \n\nA lista de autores que t\u00eam discutido a tem\u00e1tica de conflitos socioambientais \u00e9 \n\nimensur\u00e1vel. Cabe, neste caso, trazer apenas o posicionamento de Little (2001; 2006), fonte \n\nmetodol\u00f3gica das an\u00e1lises referentes aos conflitos socioambientais dos empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos nas duas bacias. Little (2001, p.107) define conflitos socioambientais como \n\n\u201cdisputas entre grupos sociais derivadas dos distintos tipos de rela\u00e7\u00e3o que eles mant\u00eam com \n\nseu meio natural\u201d. Na perspectiva do autor, \u201csocioambiental\u201d abrange tr\u00eas dimens\u00f5es, sendo \n\nelas \u201co mundo biof\u00edsico e seus m\u00faltiplos ciclos naturais, o mundo humano e suas estruturas \n\nsociais, e o relacionamento din\u00e2mico e interdependente entre esses dois mundos\u201d (LITTLE, \n\n2001, p.107). \n\nAssim como Zhouri e Laschefski (2010), tamb\u00e9m Little (2001) prop\u00f5e uma tipologia \n\nde conflitos socioambientais destacando ter esta apenas fins heur\u00edsticos. O autor classificou \n\nconflitos em torno do controle sobre os recursos naturais; conflitos em torno dos impactos \n\nambientais e sociais, gerados pela a\u00e7\u00e3o humana e natural; e conflitos em torno do uso dos \n\nconhecimentos ambientais. \n\n\n\n155 \n\n \n \n\n  \n\nCada um desses tr\u00eas tipos de conflitos (LITTLE, 2001) apresenta subtipos. Os \n\nconflitos em torno do controle sobre os recursos naturais apresentam como dimens\u00f5es: a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica, que \u00e9 expressa por meio das disputas sobre a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais; a dimens\u00e3o social, que \u00e9 expressa por meio de disputas sobre o acesso aos recursos \n\nnaturais e; a dimens\u00e3o jur\u00eddica, que \u00e9 expressa por disputas do controle formal sobre os \n\nrecursos (LITTLE, 2001). \n\nOs conflitos em torno dos impactos gerados pela a\u00e7\u00e3o humana e natural t\u00eam como \n\nsubtipos: os casos de contamina\u00e7\u00e3o do meio ambiente; o esgotamento dos recursos naturais; e \n\na degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas (relacionada \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o e o esgotamento dos recursos e \n\nespecificidades) (LITTLE, 2001). Quanto aos conflitos em torno do uso dos conhecimentos \n\nambientais, apresentam-se: as percep\u00e7\u00f5es de risco; o controle formal dos conhecimentos \n\nambientais; e os lugares sagrados e suas distintas cosmovis\u00f5es (LITTLE, 2001). \n\nA concep\u00e7\u00e3o de Little (2001) de conflitos socioambientais tem interface com as tr\u00eas \n\nabordagens anteriores. Ao conceber a dimens\u00e3o pol\u00edtica e social do conflito, relaciona-a com \n\na primeira e segunda abordagens; ao valorizar o uso dos conhecimentos ambientais, \n\nincluindo-se a percep\u00e7\u00e3o de risco, conhecimentos tradicionais e distintas cosmovis\u00f5es em \n\nchoque nos conflitos socioambientais, adentra na discuss\u00e3o antropol\u00f3gica feita principalmente \n\npor Almeida (2008). \n\nA tipologia proposta por Little (2001) tem forte rela\u00e7\u00e3o com a proposta por Zhouri e \n\nLaschefski (2010), sendo que os conflitos em torno do controle sobre os recursos naturais \n\nest\u00e3o relacionados \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos recursos no espa\u00e7o, semelhante \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de conflitos \n\ndistributivos (ZHOURI e LASCHEFSKI, 2010). J\u00e1 os conflitos em torno dos impactos \n\ngerados pela a\u00e7\u00e3o humana (que abrangem contamina\u00e7\u00e3o, esgotamento dos recursos) \n\nassemelham-se aos conflitos espaciais de Zhouri e Laschefski (2010). Os conflitos em torno \n\ndo uso dos conhecimentos ambientais se assemelham aos conflitos territoriais, nos quais \n\ncabem diferentes cosmovis\u00f5es e lugares sagrados para determinados grupos \u2013 de acordo com \n\na proposi\u00e7\u00e3o de Little (2001) - que s\u00e3o ocupados por outras l\u00f3gicas e percep\u00e7\u00f5es. \n\nRelacionando essas classifica\u00e7\u00f5es com os casos das bacias em estudo, mesmo sem a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o efetiva dos empreendimentos verifica-se que, se instalados, produzir\u00e3o energia \n\npara os grandes centros urbano/industriais, enquanto a popula\u00e7\u00e3o do entorno poder\u00e1 ser \n\nprivada de sua base material (a \u00e1gua e as terras alagadas), comprometendo sua exist\u00eancia. Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o gerar\u00e1 os \u201cconflitos em torno do controle sobre os recursos naturais\u201d (Little, 2001), \n\nou os conflitos distributivos, na classifica\u00e7\u00e3o de Zhouri e Laschefski (2010). \n\n\n\n156 \n\n \n \n\n  \n\nO barramento dos rios gera impactos que alteram ou modificam o ecossistema, \n\nretirando a garantia material de sobreviv\u00eanciadas comunidades. Essas a\u00e7\u00f5es configuram-se \n\nnos chamados \u201cconflitos em torno dos impactos gerados pela a\u00e7\u00e3o humana\u201d, ou seja, uma \n\natividade (hidrel\u00e9tricas) impossibilita outras atividades previamente estabelecidas (a pesca \n\nartesanal, por exemplo). \n\nOs conflitos em torno dos conhecimentos ambientais (LITTLE, 2001) s\u00e3o percept\u00edveis \n\nno que tange \u00e0 disputa proporcionada pelo setor el\u00e9trico, que afirma que os pescadores \n\npoder\u00e3o pescar nos reservat\u00f3rios. Estes, por sua vez, t\u00eam a consci\u00eancia de que aquele rio \n\n\u201cmorreu\u201d e os peixes que pescam atualmente n\u00e3o se reproduzem em reservat\u00f3rios, e sim em \n\n\u00e1guas correntes. \n\nPortanto, as resist\u00eancias realizadas pelo Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri aos \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos se configuram como lutas contra o futuro pr\u00e9-fabricado, \n\nnegando os mitos impostos pelas eletroestrat\u00e9gias enquanto uma a\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o. Os \n\natores do Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri, como afirma Cruz (2013, p.122) \u201clonge de serem personagens \n\nanacr\u00f4nicos, tornam-se protagonistas da inven\u00e7\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o de outros poss\u00edveis \n\nfuturos\u201d. \n\nNesse sentido, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do panorama das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri e de \n\nalgumas das discuss\u00f5es relacionadas aos conflitos em suas diferentes escalas, no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo realizaremos uma an\u00e1lise dos conflitos socioambientais provocados pelas \n\neletroestrat\u00e9gias no \u00e2mbito das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. \n\n  \n\n\n\n157 \n\n \n \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nGEOGRAFIA DO DISSENSO NAS BACIAS DOS RIOS IVA\u00cd E PIQUIRI: \n\nCONFLITOS PROVOCADOS PELAS ELETROESTRAT\u00c9GIAS \n\n \n\nGeografia do dissenso \u00e9 a express\u00e3o cunhada por Acselrad (2005) para representar a \n\ndin\u00e2mica dos conflitos ambientais frente \u00e0 busca do crescimento econ\u00f4mico a qualquer custo, \n\navan\u00e7ando contra a responsabilidade ambiental do Estado e opondo diretamente agentes \n\necon\u00f4micos e atores sociais. Esta representa, na afirma\u00e7\u00e3o do autor, uma \u201cgeografia da cr\u00edtica \n\nque a sociedade civil, ainda de forma fragment\u00e1ria e sem maior articula\u00e7\u00e3o interna, endere\u00e7a \u00e0 \n\nconfigura\u00e7\u00e3o espacial do modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico [...]\u201d (ACSELRAD, 2005, \n\np.8). Segundo o autor, essa geografia do dissenso \u00e9 \u201ccorrentemente pouco vis\u00edvel, mas cuja \n\nan\u00e1lise nos pode revelar com propriedade a natureza, a localiza\u00e7\u00e3o e os argumentos \n\npertinentes a tal din\u00e2mica conflitual\u201d (ACSELRAD, 2005, p.8). A din\u00e2mica conflitual, \n\nsegundo Acselrad (2005), permite analisar a anatomia das a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia, ao modo que o \n\ndesenvolvimento configura-se espacialmente e, de forma particular, no confronto com \n\ndin\u00e2micas locacionais que penalizam \u201cos grupos sociais que pouco puderam se fazer ouvir nas \n\nesferas decis\u00f3rias\u201d (ACSELRAD, 2005, p.8). \n\nSeguindo a perspectiva de Acselrad (2005), a concep\u00e7\u00e3o de geografia do dissenso \n\npermite tamb\u00e9m interpretar os conflitos socioambientais presentes nas bacias em estudo. Com \n\no avan\u00e7o das eletroestrat\u00e9gias, surgem diversos conflitos e, assim, \u201cdesvendar\u201d as din\u00e2micas \n\ndesses conflitos \u00e9 tamb\u00e9m \u201ccolocar no mapa\u201d as geografias dos dissensos. \n\nA compreens\u00e3o das din\u00e2micas dos conflitos nas bacias do Iva\u00ed e Piquiri est\u00e1 \n\nrelacionadaao papel que o Brasil assume no processo de globaliza\u00e7\u00e3o, refletindo sobre a atual \n\ndin\u00e2mica do capitalismo brasileiro, caracterizado pelo aprofundamento da inser\u00e7\u00e3o \n\ninternacional perif\u00e9rica enquanto fornecedor de commodities e recursos naturais, e pela \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos conflitos entre distintas formas de apropria\u00e7\u00e3o da natureza (ACSELRAD et \n\nal, 2012). \n\nPara evidenciar essas din\u00e2micas, \u00e9 necess\u00e1rio definir e delimitar os conflitos. No caso \n\ndas duas bacias, os conflitos socioambientais s\u00e3o aqueles provocados pelas eletroestrat\u00e9gias. \n\nNessa perspectiva, neste recorte n\u00e3o se pode definir um \u00fanico conflito, visto que ele envolve \n\ndiversos empreendimentos e uma diversidade de atores, sendo necess\u00e1rio abordar os v\u00e1rios \n\nconflitos existentes nas bacias. \n\n\n\n158 \n\n \n \n\n  \n\nOs conflitos socioambientais, de acordo com a tipologia de Little (2001), se d\u00e3o pelo \n\ncontrole dos recursos naturais, afetando agricultores familiares, pescadores e mesmo grandes \n\nprodutores rurais. Existem conflitos tamb\u00e9m devido aos poss\u00edveis impactos ambientais e \n\nsociais gerados pelos empreendimentos, seja nos valores das indeniza\u00e7\u00f5es, seja na altera\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos necess\u00e1rios \u00e0 sobreviv\u00eancia de pescadores e/ou ribeirinhos. H\u00e1 ainda conflitos \n\nem torno do uso dos conhecimentos ambientais. Outro fator relacionado ao uso dos \n\nconhecimentos \u00e9 quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de risco e sua aceitabilidade (LITTLE, 2001). Ou seja, \n\npara o empreendedor a redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o a par\u00e2metros tecnicamente definidos (a vaz\u00e3o \n\necol\u00f3gica) \u00e9 necess\u00e1ria para garantir a gera\u00e7\u00e3o de energia, mas para os atingidos isso pode \n\nsignificar escassez, ou mesmo a condena\u00e7\u00e3o de determinada beleza natural. \n\nO avan\u00e7o das eletroestrat\u00e9gias nas bacias do Iva\u00ed e Piquiri culmina com o \n\nenvolvimento de diferentes atores em conflitos. Destacam-se a\u00ed prefeitos, secret\u00e1rios, \n\nvereadores e lideran\u00e7as pol\u00edticas; movimentos sociais, ONGs e lideran\u00e7as adeptas da causa \n\nambiental; pescadores artesanais, agricultores familiares ou camponeses; grandes agricultores; \n\npesquisadores, estudantes e funda\u00e7\u00f5es de pesquisa; Minist\u00e9rio P\u00fablico do Paran\u00e1 (MPPR), \n\nInstituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP), como \u00f3rg\u00e3o licenciador ambiental do estado; e claro, os \n\nempreendedores. \n\n \n\n4.1 DIFERENTES MODOS DE PRODU\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO \n\nOs diferentes atores envolvidos nos conflitos apresentam particularidades sobre as \n\nsuas concep\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, ou melhor, em suas a\u00e7\u00f5es de territorializa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Como \n\nafirma Raffestin (1993, p.143),  \n\n\u00c9  essencial compreender bem que o espa\u00e7o \u00e9 anterior ao territ\u00f3rio. O territ\u00f3rio se \n\nforma a partir do espa\u00e7o, \u00e9 o resultado de uma a\u00e7\u00e3o conduzida por um ator \n\nsintagm\u00e1tico (ator que realiza um programa) em qualquer n\u00edvel. Ao apropriar de um \n\nespa\u00e7o concreta ou abstratamente, o ator \u2018territorializa\u2019 o espa\u00e7o. \n\n \n\nO ator, a partir de Lefebvre, vai demonstrar o mecanismo de passagem de espa\u00e7o para \n\nterrit\u00f3rio, indicando que haver\u00e1 \u201ca produ\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o, o territ\u00f3rio nacional, espa\u00e7o f\u00edsico, \n\nbalizado, modificado, transformado pelas redes, circuitos e fluxos que a\u00ed se instalam: \n\nrodovias, canais, estradas de ferro, circuitos comerciais e banc\u00e1rios, auto-estradas e rotas \n\na\u00e9reas etc\u201d. A partir dessa no\u00e7\u00e3o, Raffestin (1993, p.144) define territ\u00f3rio como \u201c[\u2026] um \n\nespa\u00e7o onde se projetou um trabalho, seja energia e informa\u00e7\u00e3o, e que, por conseq\u00fc\u00eancia, \n\nrevela rela\u00e7\u00f5es marcadas pelo poder\u201d. \n\n\n\n159 \n\n \n \n\n  \n\nPara Haesbaert (2004), h\u00e1 tr\u00eas vertentes na defini\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio: pol\u00edtica (rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder), evidenciando um espa\u00e7o delimitado e controlado onde se exerce poder; cultural ou \n\nsimb\u00f3lico-cultural, entendendo o territ\u00f3rio como produto da apropria\u00e7\u00e3o de um grupo a partir \n\nda sua valoriza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, subjetiva e; econ\u00f4mica, valorizandoa dimens\u00e3o espacial das \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, compreendendo territ\u00f3rio como fonte de recursos e a partir da rela\u00e7\u00e3o \n\ncapital-trabalho. \n\nMarcelo Lopes de Souza (2009) reconhece as perspectivas de Haesbaert (2004), mas \n\ncompreende que \u00e9 na rela\u00e7\u00e3o de poder que surge o conceito de territ\u00f3rio. Atuam, ent\u00e3o, \n\ndiferentes atores sociais em um mesmo espa\u00e7o delimitado com interesses, materialidades e \n\nidentidades, podendo haver conflitos quando se imp\u00f5em outros interesses nesse territ\u00f3rio. \n\nA partir dessas concep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio (vinculadas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder, que n\u00e3o s\u00e3o \n\nreduzidas ao poder do Estado), depreende-se que h\u00e1 uma \u201ctransforma\u00e7\u00e3o\u201d do espa\u00e7o em \n\nterrit\u00f3rio, ou como nas palavras de Raffestin (1993), o territ\u00f3rio como \u201cuma produ\u00e7\u00e3o a partir \n\ndo espa\u00e7o\u201d. A apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, dos recursos dispon\u00edveis ou da forma de uso destes, em \n\nvirtude dos diferentes saberes, \u00e9 a quest\u00e3o central dos conflitos socioambientais, ao mesmo \n\ntempo em que esta apropria\u00e7\u00e3o representa a produ\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio. Essa produ\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio \n\nse d\u00e1 tamb\u00e9m, no modo de se apropriar do meio ambiente. Nessa perspectiva, Laschefski \n\n(2011, p. 29) afirma que \u201cos modos diferenciados de apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e material do \n\nmeio ambiente, envolvem justamente modos distintos de ver o  mundo ou de \u2018produzir\u2019 o \n\nespa\u00e7o que, quando materializados no espa\u00e7o concreto, se revelam incompat\u00edveis\u201d. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio est\u00e1 aliada tamb\u00e9m \u00e0s v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es de \n\nconflitos socioambientais. Para Fuks (2001), os conflitos s\u00e3o compreendidos como o \n\ndeslocamento da luta relativa ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; para Acselrad (2004), como modos \n\ndiferenciados de apropria\u00e7\u00e3o, uso e significa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio; Laschefski e Zhouri (2010) \n\ninterpretam os conflitos como as distintas pr\u00e1ticas de apropria\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, social e cultural do \n\nmundo material; Almeida (2008) analisa sua origem vinculada ao fato dos conhecimentos \n\nind\u00edgenas e das chamadas \u201cpopula\u00e7\u00f5es tradicionais\u201d constitu\u00edrem um saber pr\u00e1tico em \n\ncontraponto ao dos grandes grupos econ\u00f4micos; para Little (2001), eles prov\u00eam de disputas \n\nentre grupos sociais derivadas dos distintos tipos de rela\u00e7\u00e3o que mant\u00eam com seu meio \n\nnatural. \n\nNa produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u2013 enquanto \u201cmat\u00e9ria prima\u201d \u2013 e nas diferentes concep\u00e7\u00f5es e \n\napropria\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, originam-se os conflitos. Esses, mais do que diferentes pr\u00e1ticas de \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o por distintas racionalidades (LASCHEFSKI, 2011), s\u00e3o tamb\u00e9m um \n\n\n\n160 \n\n \n \n\n  \n\ndos mecanismos de produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. O conflito, ent\u00e3o, n\u00e3o se configura apenas nas \n\ndistintas apropria\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, mas tamb\u00e9m na manifesta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder que se \n\nimp\u00f5em ao espa\u00e7o, tornando-o territ\u00f3rio. Isso porque, segundo Foucault (1979, p.91), \u201conde \n\nh\u00e1 poder h\u00e1 resist\u00eancia e, no entanto, ou por isso mesmo, esta jamais est\u00e1 em posi\u00e7\u00e3o de \n\nexterioridade em rela\u00e7\u00e3o ao poder\u201d. \n\nA partir da no\u00e7\u00e3o de Foucault (1979), Raffestin (1993, p.53) afirma que \u201ctoda rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 o ponto de surgimento do poder, e isso fundamenta a sua multidimensionalidade. A \n\nintencionalidade revela a import\u00e2ncia das finalidades, e a resist\u00eancia exprime o car\u00e1ter \n\ndissim\u00e9trico que quase sempre caracteriza as rela\u00e7\u00f5es\u201d. O autor afirma que \u201c\u00e9 admiss\u00edvel falar \n\nde resist\u00eancia onde existe poder: resist\u00eancia da mat\u00e9ria ou resist\u00eancia do corpo social \u00e0 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o\u201d (RAFFESTIN, 1993, p.56). Logo, se resist\u00eancia e poder s\u00e3o imanentes, est\u00e3o \n\nentrela\u00e7ados, podemos inferir que nessa rela\u00e7\u00e3o h\u00e1 tamb\u00e9m, conflito. \n\nRaffestin (1993, p.58) aponta ainda que \u201co poder n\u00e3o pode ser definido pelos seus \n\nmeios, mas quando se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o no interior da qual ele surgiu. O poder utiliza seus meios \n\npara visar os trunfos\u201d. Os trunfos do poder seriam a popula\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio e os recursos. A \n\npopula\u00e7\u00e3o est\u00e1 na origem de todo poder, residindo nela capacidades virtuais de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, constituindo o elemento din\u00e2mico de onde procede a a\u00e7\u00e3o (RAFFESTIN, \n\n1993). O territ\u00f3rio, por sua vez, \u00e9 a cena do poder e o lugar de todas as rela\u00e7\u00f5es, mas que sem \n\na popula\u00e7\u00e3o resume-se a apenas a uma potencialidade, um dado est\u00e1tico a organizar e a \n\nintegrar uma estrat\u00e9gia (RAFFESTIN, 1993). Os recursos s\u00e3o os determinantes dos horizontes \n\nposs\u00edveisda a\u00e7\u00e3o, e condicionam o alcance da a\u00e7\u00e3o (RAFFESTIN, 1993). \n\nSe o territ\u00f3rio \u00e9 um dos trunfos do poder, as disputas sobre este e dentro deste s\u00e3o a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o ou a explicita\u00e7\u00e3o dos conflitos, que se d\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca de poder e \n\nresist\u00eancia. O conflito se d\u00e1 a priori, na \u201crela\u00e7\u00e3o\u201d, pois \u00e9 esta que faz surgir o poder \n\n(RAFFESTIN, 1993); e havendo poder h\u00e1 tamb\u00e9m resist\u00eancia. Diferente das concep\u00e7\u00f5es de \n\nAcselrad (2004), Zhouri e Laschefski (2010) e Little (2001), que indicam que o conflito se d\u00e1 \n\npelas distintas formas de apropria\u00e7\u00e3o, uso e significa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, neste caso, os conflitos \n\ns\u00e3o partes do processo de \u201cprodu\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\u201d. \n\nEntender que os conflitos socioambientais ocorrem pelas distintas formas de \n\napropria\u00e7\u00e3o, uso e significa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio demonstra apenas uma parte da rela\u00e7\u00e3o. Para \n\nRaffestin (1993, p.58), \u201cuma rela\u00e7\u00e3o pode privilegiar os trunfos\u201d, mas \u201cde fato, eles sempre \n\ns\u00e3o mobilizados simultaneamente, em diversos graus\u201d. Os conflitos socioambientais podem \n\nser vistos como distintas formas de apropria\u00e7\u00e3o, uso e significa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio porque \n\n\n\n161 \n\n \n \n\n  \n\n\u201cfreq\u00fcentemente o objetivo declarado mascara os verdadeiros trunfos\u201d (RAFFESTIN,1993, p. \n\n58). No territ\u00f3rio, \u00e9 poss\u00edvel explicitar esses conflitos, mas sua origem \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de poder. \n\nEntender o conflito socioambiental apenas pelo territ\u00f3rio negaria a potencialidade do conflito \n\ncomo \u201ca mola propulsora das transforma\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as hist\u00f3ricas\u201d (MARX e ENGELS, \n\n1998, p.7). \n\nO conflito \u00e9 imanente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder, quando as resist\u00eancias e, portanto, os \n\nconflitos, t\u00eam a capacidade de serem os propulsores das transforma\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as \n\nhist\u00f3ricas. O conflito n\u00e3o est\u00e1 somente nas distintas apropria\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, mas \u00e9 parte da \n\nrela\u00e7\u00e3o que o constr\u00f3i, estando na base da \u201cprodu\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\u201d (RAFFESTIN, 1993, p. \n\n144). Portanto, nessa se\u00e7\u00e3o, seguindo a proposta de Little (2006), s\u00e3o identificados os \n\ndiferentes agentes sociais, que se diferenciam pelas formas e estrat\u00e9gias de \u201cproduzir\u201d o \n\nterrit\u00f3rio (RAFFESTIN, 1993). \n\nIniciou-se as an\u00e1lises pelos agentes do poder p\u00fablico: munic\u00edpio, Org\u00e3o licenciador, \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, em seguida os atores envolvidos nos conflitos socioambientais no \n\nterrit\u00f3rio. \n\n \n\n4.1.1 Os poderes p\u00fablicos municipais \n\nDurante o trabalho de campo, identificou-se diferentes posturas quanto aos \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos por parte dos poderes p\u00fablicos municipais. Alguns \n\npermissivos outros contr\u00e1rios, evidenciando diferentes modos de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\n(LASCHEFSKI, 2001). Ficam evidentes contradi\u00e7\u00f5es, pois reconhecem impactos ambientais \n\ndos empreendimentos, mas permitem a instala\u00e7\u00e3o dos mesmos. Por outro lado, ficam tamb\u00e9m \n\nevidentes posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias, que se materializam em posi\u00e7\u00f5es e regulamentos, como formas \n\nde fazer prevalecer modos e planos de apropria\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nEsses diferentes modos de conceber e apropriar-se do territ\u00f3rio evidenciam-se em \n\ndiferentes discursos e pr\u00e1ticas, que Acselrad (2010) denomina de \u201cambientaliza\u00e7\u00e3o\u201d, ou seja, \n\ndiscursos gen\u00e9ricos com a incorpora\u00e7\u00e3o concreta de justificativas ambientais para legitimar as \n\npr\u00e1ticas. Na entrevista com o Secret\u00e1rio de Meio Ambiente de Prudent\u00f3polis\n45\n\n foi poss\u00edvel \n\nidentificar ainda outras formas ou perspectivas de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. O mesmo afirmou \n\n\u201c[\u2026] que PCH \u00e9, o nome fala que \u00e9 Pequena Centrais Hidrel\u00e9tricas, mas o impacto no meio \n                                                           \n45\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Willian Marcelo Charnei, Secret\u00e1rio Municipal de Meio \n\nAmbiente do Munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis, bacia do Iva\u00ed. \n\n\n\n162 \n\n \n \n\n  \n\nambiente \u00e9 muito grande\u201d. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, pois reconhece impactos das PCHs, \n\napesar do discurso de baixos impactos, sendo que tamanho n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de sustentabilidade \n\n(ZHOURI, 2009). \n\nDentre as exig\u00eancias para o processo de licenciamento ambiental, a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 237/97 disp\u00f5e sobre a necessidade de \u201ccertid\u00e3o da Prefeitura Municipal, \n\ndeclarando que o local e o tipo de empreendimento ou atividade est\u00e3o de acordo com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo [...]\u201d. Perguntado sobre a emiss\u00e3o destas \n\ncertid\u00f5es, o Secret\u00e1rio afirmou que, \u201cHoje Prudent\u00f3polis tem duas PCHs com anu\u00eancia e \n\noutras sem anu\u00eancia por causa de trabalhos que foram elaborados [...] muitos de n\u00f3s n\u00e3o \n\nsabemos, mas h\u00e1 grande procura; grandes empresas, que propriet\u00e1rios chegam falando, que \n\ntavam visitando pra constru\u00e7\u00e3o de PCHs\u201d. Apesar de reconhecer impactos das PCHs, a \n\ncontradi\u00e7\u00e3o aparece na concess\u00e3o de certid\u00f5es para esse tipo de empreendimentos. \n\nA \u201canu\u00eancia\u201d diz respeito \u00e0 certid\u00e3o prevista na Resolu\u00e7\u00e3o do Conama. Sobre as \n\ncertid\u00f5es, emitidas para a PCH Marrecas e para a PCH Dois Saltos, afirmou ter ocorrido um \n\namplo debate e audi\u00eancias para emiss\u00e3o das mesmas, \n\nForam brigas e mais brigas, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, o conflito \u00e9 muito grande pessoal, o conflito \n\n\u00e9, tem os pr\u00f3s! Os contras! O que acontece hoje muito em Prudent\u00f3polis, \u00e9 que essas \n\nempresas quando vem se instalar em PCHs, s\u00e3o empresas grandes, s\u00e3o pessoas que \n\ntem dinheiro. N\u00e3o s\u00e3o pessoas que v\u00eam \u00e0 toa a\u00ed, investir em estudos ambientais, pra \n\nn\u00e3o ter um ganho, l\u00e1 na frente! O que acontece, o que aconteceu e a gente percebeu \n\nesse longo de tempo que a gente t\u00e1 na secretaria \u00e9 que, eles v\u00eam maquiando esse \n\npessoal, colocando a eles o ganho futuro, o investimento que eles v\u00e3o ter ali no \n\nturismo, que eles v\u00e3o edifica n\u00e3o sei o que; que eles v\u00e3o ganhar com isso, mas n\u00e3o \n\npensam no impacto e se isso mesmo vai acontecer. \u00c9 o que aconteceu com a \n\nEnerbios / Enercons; eles manipularam a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o, propriet\u00e1rios \n\nali. Criaram uma fantasia na cabe\u00e7a deles, que aquilo pra eles seria m\u00e1gico! Aquilo \n\nseria espetacular. A constru\u00e7\u00e3o daquela PCH naquele local. Que traria turismo, rota \n\ntur\u00edstica, atendimento hoteleiro, enfim uma grande \u00e9, investimento por parte deles, \n\nmas que quem sairia ganhando seria os propriet\u00e1rios. \n\n \n\nSe, por um lado, aparecem contradi\u00e7\u00f5es (concess\u00e3o de certid\u00f5es para alguns \n\nempreendimentos e para outros n\u00e3o), gerando um conflito entre a Enerbios (empresa do ramo \n\nde PCHs) e a Prefeitura. Por outro lado, as afirma\u00e7\u00f5es do Secret\u00e1rio evidenciam o poderio \n\necon\u00f4mico das eletroestrat\u00e9gias que, para al\u00e9m das grandes empresas que investem no setor, \n\ncontam com importantes recursos do Estado, a exemplo do BNDES que financia at\u00e9 80% \n\ndestes empreendimentos (BNDES, 2012). Outro aspecto importante \u00e9 a narrativa ideol\u00f3gica \n\ndas eletroestrat\u00e9gias. A \u2018cria\u00e7\u00e3o de fantasia\u2019 faz parte dos aparatos ideol\u00f3gicos que afirmam \n\nserem estes empreendimentos indutores do \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. Al\u00e9m disso, a \n\n\n\n163 \n\n \n \n\n  \n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos \u00e9 apontada como a grande vantagem para esses munic\u00edpios, \n\nevidenciados nas justificativas desses empreendimentos nos Estudos de Impacto Ambiental \n\n(EIA) abordado no cap\u00edtulo 3. \n\nUm dos empreendimentos que obteve a certid\u00e3o do munic\u00edpio foi a PCH Dois Saltos, \n\ncujos empreendedores s\u00e3o a empresa Santa Clara Pap\u00e9is e a Copel. A Copel j\u00e1 conta com uma \n\nPCH no munic\u00edpio no mesmo rio (a PCH Rio dos Patos) e a Santa Clara Pap\u00e9is da mesma \n\nforma (a PCH Salto Rio Branco), em uma dist\u00e2ncia de aproximadamente 1 Km uma da outra \n\n(ANEEL, 2014). Sobre este empreendimento o Secret\u00e1rio afirmou que houve a concess\u00e3o da \n\ndeclara\u00e7\u00e3o, pois envolvia poucas propriedades. O maior interessado, que seria o Recanto dos \n\nRickli\n46\n\n, \u201cn\u00e3o se posicionaram nem pr\u00f3s nem contra\u201d. \n\nApesar do reconhecimento dos impactos ambientais dos empreendimentos, a atua\u00e7\u00e3o \n\ndo poder p\u00fablico municipal de Prudent\u00f3polis tem cedido espa\u00e7o aos interesses das \n\neletroestrat\u00e9gias. Mesmo o Conselho de Turismo do munic\u00edpio ser contr\u00e1rio a esses \n\nempreendimentos, certid\u00f5es t\u00eam sido emitidas para alguns empreendimentos. H\u00e1, portanto, \n\numa ambientaliza\u00e7\u00e3o que adota um \u201cdiscurso gen\u00e9rico para legitimar pr\u00e1ticas institucionais e \n\npol\u00edticas\u201d (ACSELRAD, 2010, p.103), o que possibilita a concess\u00e3o a alguns \n\nempreendimentos. \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es vis\u00edveis em Prudent\u00f3polis n\u00e3o s\u00e3o a regra para os munic\u00edpios dessas \n\nbacias. A aproximadamente 80 km \u00e0 jusante de Prudent\u00f3polis, no munic\u00edpio de Lidian\u00f3polis, \n\ncom popula\u00e7\u00e3o de 3.973 habitantes (IBGE, 2010), segundo dados da ANEEL (2014), est\u00e3o \n\nprevistas outras duas UHEs. Apesar das informa\u00e7\u00f5es da ANEEL, at\u00e9 o momento da pesquisa \n\nde campo n\u00e3o estavam protocolados licenciamentos para empreendimentos hidrel\u00e9tricos junto \n\nao \u00f3rg\u00e3o ambiental.  Contudo, o temor com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s eletroestrat\u00e9gias j\u00e1 est\u00e1 presente nas \n\npessoas dessa regi\u00e3o. Durante as entrevistas em Lidian\u00f3polis o poder p\u00fablico local foi \n\napontado como importante parceiro no enfrentamento \u00e0s barragens. Aproveitou-se para \n\nconversar com o prefeito que estava no distrito de Porto Ub\u00e1, o Sr. Celso Antonio Barbosa \n\n(conhecido por Magrelo)47, e perguntado sobre a import\u00e2ncia do rio Iva\u00ed afirmou: \n\nHoje n\u00f3s temos o rio Iva\u00ed at\u00e9 muito pouco explorado turisticamente; eu acho que \n\ndevia ter hoje uma explora\u00e7\u00e3o maior, mais claro, com os cuidados ambientais. \n\nTendo tudo essa riqueza natural, porque isso faz parte da nossa vida. E at\u00e9 por uma \n\n                                                           \n46\n\n O Recanto dos Rickli \u00e9 uma das principais atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas do munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis (PREFEITURA \n\nDE PRUDENT\u00d3POLIS, 2014). \n47\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Celso Antonio Barbosa (Magrelo), prefeito do Munic\u00edpio \n\nde Lidian\u00f3polis. \n\n\n\n164 \n\n \n \n\n  \n\nidentifica\u00e7\u00e3o nossa regional de regi\u00e3o at\u00e9 hoje da nossa AMUVI\n48\n\n que representa 26 \n\nmunic\u00edpios, que \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios. N\u00f3s temos hoje, o rio Iva\u00ed como uma \n\nrefer\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 dentro do estado, mais como no Brasil tamb\u00e9m; um rio que tem \n\nv\u00e1rias esp\u00e9cies de peixes; um rio que \u00e9 preservado; que cont\u00e9m, n\u00e3o em todos os \n\nlocais, mais em aproximadamente mais de 70% das margens do rio Iva\u00ed, s\u00e3o \n\npreservadas; existe a mata. Ent\u00e3o isso \u00e9 um patrim\u00f4nio; \u00e9 um patrim\u00f4nio da \n\ncomunidade n\u00e3o s\u00f3 do munic\u00edpio do litoral mais de todos os munic\u00edpios que \n\nmargeiam o rio Iva\u00ed e a import\u00e2ncia hoje e que aqui nasceram pescadores hoje os \n\nfilhos os netos dos pescadores t\u00e3o ainda nessa atividade eles ainda t\u00e3o \n\npermanecendo nessa atividade e t\u00e3o lutando [...]. \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o do Prefeito Magrelo destaca a import\u00e2ncia do rio como uma riqueza \n\nnatural que deve ser aproveitada em favor das pessoas, mas tamb\u00e9m como patrim\u00f4nio. Essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o pode ser interpretada como uma das formas de ambientaliza\u00e7\u00e3o (ACSELRAD, \n\n2010), justificando pr\u00e1ticas institucionais e pol\u00edticas. Por outro lado, evidencia uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o diferente de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo poder p\u00fablico local. Tanto a \n\nambientaliza\u00e7\u00e3o, quanto uma concep\u00e7\u00e3o diferenciada de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio podem ser \n\nobservadas na afirma\u00e7\u00e3o do Prefeito de Formosa do Oeste, o Sr. Jos\u00e9 Roberto C\u00f4co49. \n\nMun\u00edcipio com 7.541 habitantes (IBGE, 2010), localizado na bacia do rio Piquiri, onde est\u00e3o \n\nprevistas duas UHEs que atingem diretamente o territ\u00f3rio municipal. O Prefeito de Formosa \n\nafirmou:  \n\nN\u00f3s temos um privil\u00e9gio muito grande de ter o rio Piquiri, que banha o nosso \n\nmunic\u00edpio e, por ser ainda um rio n\u00e3o barrado ele tem uma import\u00e2ncia fundamental. \n\nN\u00f3s temos algumas irriga\u00e7\u00f5es; n\u00f3s temos passagem nele pela balsa, que liga o \n\nmunic\u00edpio a Umuarama e; tem um pouco de pesca artesanal ainda nele; n\u00e3o pessoas \n\nque sobrevivem exatamente de pesca, mais que pesca para complementa\u00e7\u00e3o de \n\nrenda e tamb\u00e9m para a sua alimenta\u00e7\u00e3o. Assim, para o munic\u00edpio de Formosa, como \n\nele contorna praticamente, eu acredito que uns 50, 60% do munic\u00edpio \u00e9 banhado \n\npelo Rio Piquiri; ele \u00e9 um rio assim que pra nos \u00e9 uma grandeza muito grande. N\u00f3s \n\ntemos tamb\u00e9m, o que \u00e9 um outro presente que a natureza nos deu, que \u00e9 um local \n\nchamado de Apertado do Rio Piquiri, que a gente tem. N\u00f3s tamos estudando e \n\ntrabalhando num projeto de turismo, turismo ecol\u00f3gico, turismo ambiental. A gente \n\ntem um plano a\u00ed, para num futuro, a gente possa t\u00e1 buscando recursos junto a \n\ndiversos \u00f3rg\u00e3os do governo federal para trazer e o turismo. Ele vai proporcionar para \n\nnos de Formosa, e sendo um empreendimento limpo; um empreendimento de \n\npreserva\u00e7\u00e3o; e que pode o nosso munic\u00edpio vir a ter ganho com isso; ganho real com \n\nisso, mantendo toda a agricultura que j\u00e1 existe, investindo no turismo rural e \n\ninvestindo tamb\u00e9m nesse turismo sustent\u00e1vel, que \u00e9 o de preserva\u00e7\u00e3o; com \n\nnavega\u00e7\u00e3o pelo rio Piquiri. Essa parte geol\u00f3gica que n\u00f3s fomos presenteados pela \n\nnatureza, onde todo o rio Piquiri passa por uma largura de aproximadamente 25 a 30 \n\nmetros, por isso \u00e9 que vemo nome Apertado do Rio Piquiri. Esse parque, esse \n\ngeoparque que n\u00f3s estamos a\u00ed tentando fazer o projeto; que esta j\u00e1 numa fase bem \n\nadiantada e tem condi\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio de Formosa e a regi\u00e3o que t\u00e1no entorno de \n\n                                                           \n48\n\n A Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Vale do Iva\u00ed (Amuvi) foi criada com o objetivo de servir como f\u00f3rum para o \n\ndebate dos problemas regionais, integrando os munic\u00edpios a partir de suas caracter\u00edsticas sociais e econ\u00f4micas, \n\nsua proximidade geogr\u00e1fica e a necessidade de encontrar solu\u00e7\u00f5es para problemas comuns (AMUVI, 2014). \n49\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Jos\u00e9 Roberto C\u00f4co (Coquinho), prefeito do Munic\u00edpio de \n\nFormosa do Oeste. \n\n\n\n165 \n\n \n \n\n  \n\nn\u00f3s aqui, vir a ganhar muito com o turismo. Ent\u00e3o a gente tem o rio e pra n\u00f3s como \n\numa das coisas bastante importante no nosso munic\u00edpio. \n\n \n\nQuanto \u00e0s usinas que pretendem se implantar no munic\u00edpio, o Prefeito Magrelo \n\nafirmou, \n\nEnt\u00e3o, essa discuss\u00e3o \u00e9 uma discuss\u00e3o que ela j\u00e1 vem acontecendo junto a nossa \n\ncomunidade, j\u00e1 algum tempo e a gente, a dificuldade que a gente tem \u00e9, \n\nprincipalmente ter hoje uma col\u00f4nia de pescador. A central dela hoje \u00e9 no nosso \n\nmunic\u00edpio aonde nos temos v\u00e1rias fam\u00edlias no nosso distrito que faz parte dessa \n\ncol\u00f4nia de pescadores [...] o nosso rio Iva\u00ed que \u00e9 uma riqueza nossa natural que n\u00f3s \n\ntemos, e uma das preocupa\u00e7\u00f5es hoje, e se realmente vier a acontecer essas \n\nhidrel\u00e9tricas no nosso rio, isso pode talvez comprometer a vida dessas fam\u00edlias; \n\npessoas que nasceram se criaram tiveram seus filhos e todos eles t\u00eam essa atividade \n\nda pesca [...]. \n\n \n\nTamb\u00e9m o Prefeito de Formosa do Oeste exp\u00f5e sua posi\u00e7\u00e3o quanto aos \n\nempreendimentos afirmando, \n\nEu vejo com uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande devido ao grande n\u00famero de hectares \n\nque o munic\u00edpio vai perder de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Agr\u00edcola ou agropecu\u00e1ria que seja, \n\nporque uma grande parte desse territ\u00f3rio que vai ter ou alagamento ou a \u00e1rea de \n\nAPP, ou ele \u00e9 de planta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou ele \u00e9 de agropecu\u00e1ria. Os estudos que t\u00eam \n\nsido levantados a\u00ed, diz que nos vamos ter uma perca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o que n\u00f3s \n\ntemos hoje, porque \u00e9 muito simples falar de quanto milho e de quanta soja produz s\u00f3 \n\nque as pessoas que fizeram os levantamentos que est\u00e3o nos estudos eles n\u00e3o falam \n\nde toda a cadeia produtiva que \u00e9 come\u00e7ando desde o diesel que \u00e9 o que o produtor \n\ncompra l\u00e1 para passar o trator, o trator o desgaste o operador, os insumos que s\u00e3o \n\nadquiridos para fazer o plantio desses 1.480 hectares, ent\u00e3o! E s\u00f3 estamos falando \n\ndo que esses hectares que v\u00e3o ser alagados e vai ficar em reserva do que ele produz \n\nmais tem a cadeia produtiva ent\u00e3o tem os empregos que s\u00e3o gerados nessa produ\u00e7\u00e3o \n\ne isso tudo n\u00e3o t\u00e1 no levantamento, ent\u00e3o a minha preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 porque nos vamos \n\nter \u00e9 nem empatar com o que os agricultores est\u00e3o produzindo n\u00f3s n\u00e3o vamos, ent\u00e3o \n\neu tenho hoje essa preocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO prefeito Magrelo expressa preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 vida das pessoas, especialmente \n\ndos pescadores que moram e dependem do rio. Evidenciou sua preocupa\u00e7\u00e3o quanto a perdas \n\necon\u00f4micas que o munic\u00edpio poder\u00e1 sofrer. Ainda, sobre a Col\u00f4nia de Pescadores (Z 17) de \n\nPorto Ub\u00e1, uma entidade de classe dos pescadores artesanais da regi\u00e3o, o prefeito Magrelo \n\nfala sobre seu posicionamento quanto aos empreendimentos, afirmando \n\nEnt\u00e3o eu tamb\u00e9m como prefeito, como gestor do munic\u00edpio, sou contra eu acredito \n\nque n\u00f3s temos que ter muito mais cuidado com isso; fizemos um tombamento do rio \n\nIva\u00ed isso \u00e9 lei em nossa C\u00e2mara para que se algu\u00e9m vier por algum acaso querer \n\ninvadir o nosso rio, o nosso munic\u00edpio, a nossa riqueza; isso existe uma lei ent\u00e3o que \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o permite que seja assim, simplesmente chegar e construir alguma \n\nhidrel\u00e9trica que isso possa trazermais uma situa\u00e7\u00e3o do impacto ambiental que \n\npodemos ter, mais a situa\u00e7\u00e3o de quem vive a beira do rio que de repente vai ter que \n\nse deslocar e deixar de ter realmente aquela atividade de ter aquela vida dele as \n\nmargens do rio para poder sair, devida a uma situa\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica. Ent\u00e3o nos \n\nsomos contra, n\u00f3s tamos numa parceria junto hoje com a Patrulha Ambiental que \n\n\n\n166 \n\n \n \n\n  \n\nnasceu dos pescadores e tamo junto com a col\u00f4nia de pescador e tamo junto com a \n\nnossa comunidade! Eu tenho certeza que n\u00e3o s\u00f3 a comunidade do munic\u00edpio de \n\nLidian\u00f3polis do nosso distrito mais as comunidades dos munic\u00edpios vizinhos que \n\nmargeiam o rio Iva\u00ed todos eles s\u00e3o contra a essa constru\u00e7\u00e3o dessas hidrel\u00e9tricas[...]. \n\n \n\nAl\u00e9m do posicionamento contr\u00e1rio aos empreendimentos, a materializa\u00e7\u00e3o de outra \n\nforma de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 reafirmada com a cria\u00e7\u00e3o da lei de tombamento do rio, \n\nem toda a por\u00e7\u00e3o que banha o territ\u00f3rio do munic\u00edpio. O prefeito destaca a import\u00e2ncia do rio \n\nIva\u00ed e justifica a atua\u00e7\u00e3o, exemplo claro da ambientaliza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m uma apropria\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio diferente daquela proposta e implementada pelas eletroestrat\u00e9gias. Para al\u00e9m do \n\ndiscurso do prefeito, a lei municipal em quest\u00e3o evidencia tamb\u00e9m a ambientaliza\u00e7\u00e3o \n\n(ACSELRAD, 2010, p.103), como a forma que \u201cnovos fen\u00f4menos v\u00e3o sendo constru\u00eddos e \n\nexpostos \u00e0 esfera p\u00fablica [...]\u201d. A Lei n\u00ba 622, de 12 de julho de 2012, em seu Art.1\u00ba, disp\u00f5e: \n\n\u201cFica declarado Patrim\u00f4nio Cultural, Paisag\u00edstico, Ecol\u00f3gico e Tur\u00edstico do munic\u00edpio, o Rio \n\nIva\u00ed no trecho que banha o territ\u00f3rio municipal, compreendendo o trecho Corredeira da \n\nJararaca at\u00e9 o Salto da Fogueira\u201d (PREFEITURA MUNICIPAL DE LIDIAN\u00d3POLIS, 2012). \n\nAinda, o Art.1\u00ba, Par\u00e1grafo \u00danico, disp\u00f5e:  \n\nIntegram o patrim\u00f4nio de que trata o \u201ccaput\u201d deste artigo as unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o adjacentes ao trecho municipal do Rio Iva\u00ed, compreendendo: \n\nCorredeiras Jararaca, Corredeira do Rolete, Barra Rio do Peixe e Barra Rio dos \n\n\u00cdndios, Ilha do Emilio, Corredeira Mata Fome, Corredeira do Mam\u00e3o, Corredeira da \n\nGar\u00e7a, Ilha dos Padres, Corredeira do Sab\u00e3o, Salto do Capim, Salto Tr\u00eas Cora\u00e7\u00e3o, \n\nSalto Fervedor e Salto da Fogueira (PREFEITURA MUNICIPAL DE \n\nLIDIAN\u00d3POLIS, 2012). \n\n \n\nA formula\u00e7\u00e3o de leis, como no munic\u00edpio de Lidian\u00f3polis (Anexo B), vem sendo \n\nadotada por outros munic\u00edpios nas bacias em estudo. Essas leis representam, al\u00e9m de \n\nresist\u00eancias, diferentes concep\u00e7\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Ao criar leis, esses \n\nmunic\u00edpios est\u00e3o dizendo \u201cn\u00e3o\u201d \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico estadual, especialmente o \n\nIAP com uma postura de licenciar o maior n\u00famero poss\u00edvel de empreendimentos, mas \n\ntamb\u00e9m ao poder p\u00fablico federal, com os Planos Nacionais de Energia (PNE) e Planos \n\nDecenais de Energia (PDE). Como afirma Bermann (2012, p.33),  \n\n[...] o governo torna-se ref\u00e9m das exig\u00eancias estabelecidas pelos setores produtivos \u2013 \n\nas ind\u00fastrias eletro-intensivas \u2013 sem abrir um espa\u00e7o para o necess\u00e1rio debate \n\np\u00fablico sobre o perfil de produ\u00e7\u00e3o industrial mais adequado para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nemprego e renda, e de menor intensidade energ\u00e9tica. \n\n \n\nLeis como de Lidian\u00f3polis est\u00e3o diretamente relacionadas aos interesses das \n\ncomunidades locais, pescadores, agricultores, comunidades tradicionais, demonstrando que \n\n\n\n167 \n\n \n \n\n  \n\nn\u00e3o h\u00e1 uma total subservi\u00eancia do setor p\u00fablico aos interesses econ\u00f4micos. Isto demonstra \n\nque as eletroestrat\u00e9gias, e um de seus pilares, o Estado, n\u00e3o pode ser tomada de forma unit\u00e1ria \n\nou monol\u00edtica. \u00c9 preciso considerar interesses de Prefeituras, Secretarias e C\u00e2maras de \n\nVereadores, como parte do Estado, n\u00e3o monol\u00edtico mas heterog\u00eaneo, e, assim como as \n\neletroestrat\u00e9gias, apresentam distin\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as internas. Como afirma Winter (2006, \n\np.118), em leitura de Maquiavel, o \u201c[\u2026] Estado \u00e9, fundamentalmente, constitu\u00eddo por uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, fundada na dicotomia que se estabelece entre o desejo de dom\u00ednio e \n\nopress\u00e3o, por parte dos grandes ou poderosos, e do desejo de liberdade, por parte do povo, \n\nque, em s\u00edntese, comp\u00f5e as rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d. \n\nAs correla\u00e7\u00f5es de for\u00e7as econ\u00f4micas das eletroestrat\u00e9gias se fazem mais fortes e \n\npresentes nas escalas superiores de poder (estadual e federal), mas tamb\u00e9m nos munic\u00edpios \n\nonde os projetos de empreendimentos est\u00e3o em fases mais avan\u00e7adas, como em Prudent\u00f3polis \n\nonde o poder p\u00fablico local cedeu aos interesses do setor apesar do posicionamento contr\u00e1rio \n\nda popula\u00e7\u00e3o. Em Lidian\u00f3polis, como ainda n\u00e3o h\u00e1 a materializa\u00e7\u00e3o dos empreendimentos \n\nnem mesmo no processo de licenciamento, apenas nos planos da ANEEL, a vontade da \n\npopula\u00e7\u00e3o prevaleceu, n\u00e3o estando t\u00e3o forte a presen\u00e7a do poderio econ\u00f4mico das \n\neletroestrat\u00e9gias. A cria\u00e7\u00e3o de leis, portanto, evidencia uma distinta concep\u00e7\u00e3o e modo de \n\n\u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d do territ\u00f3rio, nesse caso destinado ou \u201creservando\u201d essas \u00e1reas como \u201cPatrim\u00f4nio \n\nCultural, Paisag\u00edstico, Ecol\u00f3gico e Tur\u00edstico do munic\u00edpio\u201d (PREFEITURA MUNICIPAL DE \n\nLIDIAN\u00d3POLIS, 2012, Art.1\u00ba). \n\nOutra quest\u00e3o apontada pelo prefeito Magrelo \u00e9 da Patrulha Ambiental, iniciativa dos \n\npescadores artesanais da col\u00f4nia e moradores de Lidian\u00f3polis, que se organizou para proteger \n\na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Iva\u00ed, e desenvolver a\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o de forma volunt\u00e1ria. O \n\nprefeito afirmou que \n\nN\u00f3s estamos indo buscar para hoje a Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores e para a Patrulha \n\nAmbiental que \u00e9 do nosso munic\u00edpio; que faz parte da nossa vida aqui; que \u00e9 as \n\npessoas que convivem com a gente; eles t\u00e3o prestando um servi\u00e7o e que as \n\nentidades, ou que os \u00f3rg\u00e3o competentes v\u00ea isso como uma a\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo feita; \n\nque muitas vezes eles s\u00f3 fazem a propaganda atrav\u00e9s de panfletos, atrav\u00e9s de coisas \n\nque t\u00e3o cuidando do meio ambiente, mas ningu\u00e9m na verdade pega no cabo do \n\nmachado \u00e9 s\u00f3 no papel e s\u00f3 em revista, entrevista na televis\u00e3o no r\u00e1dio; mas \n\nningu\u00e9m faz. N\u00f3s tamos vendo que hoje est\u00e1 sendo feita no rio Iva\u00ed e pelo rio Iva\u00ed \n\ncom essa Patrulha Ambiental. Ent\u00e3o n\u00f3s tamos hoje buscando recursos do meio \n\nambiente. A promotoria do meio ambiente, hoje ela j\u00e1 disponibilizou um recurso pra \n\nPatrulha. Eles reconheceram a Patrulha como um servi\u00e7o essencial para o meio \n\nambiente; na associa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, hoje n\u00f3s tamos tamb\u00e9m vamos passar um \n\nrecurso atrav\u00e9s da AMUVI, da associa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios; que esse dinheiro vai ser \n\nretornado, porque a Patrulha ela n\u00e3o t\u00e1 s\u00f3 simplesmente cuidando \u00e9 da quest\u00e3o \n\nambiental \u00e9 da quest\u00e3o do nosso rio Iva\u00ed mais eles tamb\u00e9m est\u00e3o fazendo arrast\u00f5es \n\nda dengue; eles t\u00e3o dando palestras dentro das escolas, palestras educativas [...]. \n\n\n\n168 \n\n \n \n\n  \n\n Essa Patrulha Ambiental demonstra disputas por legitimidade, buscando \u201ccaracterizar \n\nas diferentes pr\u00e1ticas como ambientalmente benignas ou danosas\u201d (ACSELRAD, 2010, \n\np.103). O fato dos patrulheiros terem um papel bastante operacional e ativo no munic\u00edpio \u00e9 \n\ntamb\u00e9m entendido como uma virtude da perspectiva ambiental. \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre as escalas de poder de atua\u00e7\u00e3o do Estado e das eletroestrat\u00e9gias s\u00e3o \n\ndestacadas na entrevista com o Prefeito de Lidian\u00f3polis. Ao ser perguntado como percebe a \n\npermissividade das outras escalas de governo, afirmou: \n\nO que a gente v\u00ea nisso e que existe for\u00e7as maiores. N\u00f3s hoje, vivemos numa \n\nConstitui\u00e7\u00e3o que n\u00f3s temos que respeitar a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Estadual; mais \n\nacima de tudo eles tamb\u00e9m t\u00eam que respeitar a nossa lei municipal; tem que \n\nrespeitar os nossos direitos e os nossos deveres; n\u00f3s temos deveres com eles mais \n\neles tamb\u00e9m t\u00eam deveres com n\u00f3s de manter e sustentar; e dar sustentabilidade para \n\nas fam\u00edlias que reside principalmente nos munic\u00edpios pequenos.Agora voc\u00ea uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o dessas, se vir construir essas hidrel\u00e9tricas no rio como se fosse propriedade \n\nde terceiros n\u00e9? De altos, de pessoas de recursos; que v\u00eam e simplesmente acha que \n\no rio Iva\u00ed e pr\u00f3prio para fazer essas hidrel\u00e9tricas; e simplesmente fazer as \n\nhidrel\u00e9tricas; e deixar o povo, mais uma vez a merc\u00ea, sem saber como vai ter sua \n\nsobreviv\u00eancia depois. Eu acho que isso vai ser uma briga, de repente, de momento \n\nlocal, no futuro judicial; at\u00e9 chegar numa briga na esfera federal. Porque ningu\u00e9m \n\npode chegar no local, todos tem o direito de ir e vir mais todos tamb\u00e9m tem o direito \n\nde saber respeitar o que o cidad\u00e3o e o que a cidad\u00e3 precisa dentro do seu munic\u00edpio \n\ndentro da sua casa e dentro da sua subsist\u00eancia. \n\n \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o distingue formas de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Diferencia asplanejadas \n\nnas pol\u00edticas e planos de governos estadual e federal, aliadas aos interesses das \n\neletroestrat\u00e9gias, das do plano municipal. Neste \u00faltimo caso, aliadas aos interesses de \n\npescadores, agricultores e ribeirinhos. Quanto \u00e0 postura do governo estadual, especificamente \n\no IAP, o prefeito de Formosa do Oeste tamb\u00e9m apresenta cr\u00edticas, afirmando que \n\nA primeira conversa que eu tive com o pessoal do IAP de Toledo, que \u00e9 da nossa \n\nregional, eu ouvi manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias quanto ao barramento do Rio Piquiri! Na \n\nvisita que eu fiz semana passada no IAP, em Curitiba, eu notei que t\u00e1 tudo \n\ncaminhando pra acontecer o empreendimento, porque h\u00e1 uma necessidade de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia, ent\u00e3o eles n\u00e3o est\u00e3o muito preocupado com o impacto ambiental \n\ne, depois eles dizem que vai ter a compensa\u00e7\u00e3o porque vai ser feito toda a \u00e1rea de \n\nAPP e tal. Ent\u00e3o, pra eles num faz muito diferen\u00e7a eu n\u00e3o vi com a equipe t\u00e9cnica \n\nque eu conversei em Curitiba, eu n\u00e3o vi uma manifesta\u00e7\u00e3o da preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nmeio ambiente nosso. \n\n \n\nNovamente a afirma\u00e7\u00e3o do prefeito demonstra como o Estado n\u00e3o se apresenta com \n\numa \u00fanica postura ou como um corpo monol\u00edtico. H\u00e1 posi\u00e7\u00f5es divergentes entre o escrit\u00f3rio \n\nregional do IAP e a sede estadual, em Curitiba, demonstrando contradi\u00e7\u00f5es internas no \u00e2mbito \n\nda institui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n169 \n\n \n \n\n  \n\nOutra concep\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 a do vereador do munic\u00edpio de Mariluz, \n\no Sr. Jo\u00e3o Carlos do Prado50. O munic\u00edpio localiza-se na bacia do Piquiri, com popula\u00e7\u00e3o de \n\n10.224 habitantes (IBGE, 2010), tem projetos de UHEs que atingem o munic\u00edpio e de uma \n\nPCH. O Vereador foi autor das leis de tombamento no munic\u00edpio de Mariluz e, sobre a \n\nimport\u00e2ncia dos rios, afirmou \n\nOlha a minha opini\u00e3o sobre o rio no caso os dois rios, pra popula\u00e7\u00e3o de forma geral. \n\n\u00c9 pouca coisa que n\u00f3s temos; \u00e9 o fim quase do que n\u00f3s temos; n\u00f3s n\u00e3o temos outro \n\nrecurso h\u00eddrico a n\u00e3o ser esse. \u00c0s vezes, por for\u00e7a da utiliza\u00e7\u00e3o do ser humano, o rio \n\nt\u00e1 degradado, mas ainda, a gente v\u00ea, ainda que h\u00e1; h\u00e1 jeito de mudar o ritmo da \n\ncoisa, n\u00e3o num trabalho imediatista; um trabalho pra ontem, n\u00e3o! Mas a m\u00e9dio e \n\nlongo prazo, se tiver uma conscientiza\u00e7\u00e3o, se tiver um trabalho s\u00e9rio, voltado para \n\npoder preservar, o pouco que ainda que resta dos rios da qualidade da \u00e1gua; eu acho \n\nque tem como fazer alguma coisa. No rio Piquiri n\u00f3s temos um tipo, de esponja que \n\nela s\u00f3 existe no mar e em rios onde a \u00e1gua a est\u00e1 dentro da qualidade, dentro dos \n\nrequisitos normais, para criar aquele tipo de esp\u00e9cie de ser vivo, e aqui no rio Piquiri \n\ntem, \u00e9 um local onde se tem esponja [...] Ent\u00e3o eu acho que pra popula\u00e7\u00e3o o rio e \n\nessencial ainda mais n\u00f3s tamos falando a\u00ed, que n\u00f3s estamos em cima do Aqu\u00edfero \n\nGuarani, n\u00e9? E a gente sabe que a \u00e1gua ela \u00e9 toda filtrada e vai para o fundo; o rio \n\nPiquiri e esses rios tamb\u00e9m foram importantes na \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o [...]. N\u00f3s \n\ntemos um material muito forte em quest\u00e3o de registro; da passagem do homem por \n\nesse continente, n\u00e9? Vamos achar jesu\u00edtas, n\u00f3s vamos achar espanh\u00f3is, n\u00f3s vamos \n\nachar at\u00e9 alguma coisa da pr\u00e9-hist\u00f3ria, \u00edndios [...]. \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o do vereador demonstra, assim como os prefeitos, preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nquest\u00e3o ambiental, dando \u00eanfase aos recursos naturais, qualidade da \u00e1gua e preocupa\u00e7\u00e3o com \n\numa poss\u00edvel escassez frente aos parcos recursos naturais/h\u00eddricos restantes no munic\u00edpio. O \n\nvereador ressalta ainda a import\u00e2ncia de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos, existente nas \n\nproximidades do rio. De forma similar ao apontado pelo prefeito de Formosa, o vereador \n\naponta preju\u00edzos nas finan\u00e7as municipais, pois \n\nOlha, quando eu ouvi dizer de PCH eu tipo, at\u00e9 de uma UHE, eu era como maior \n\nparte do cidad\u00e3o, moro no munic\u00edpio onde a gera\u00e7\u00e3o de emprego \u00e9 baixa, munic\u00edpio \n\nvive exclusivamente do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios e tinha a mesma \n\nvis\u00e3o que as pessoas menos esclarecidas n\u00e9? Que geraria emprego que traria \n\nbenef\u00edcios para o munic\u00edpio, e quando a gente foi se aprofundando, foi tendo \n\nconhecimento com outras pessoas, que j\u00e1 entende de meio ambiente, que j\u00e1 entende \n\nde PCH, e UHE, a gente foi ver que, n\u00e3o era o que eles tentavam passar pra gente. \n\nN\u00f3s vimos que por traz principalmente das PCH\u2019s, existem capitalistas [...] A\u00ed a \n\ngente foi ver tamb\u00e9m que o ICMS da energia el\u00e9trica; o Paran\u00e1 s\u00f3 consome um \n\nquarto, da energia el\u00e9trica que produz, porque n\u00f3s temos uma das maiores usina \n\nhidrel\u00e9trica do mundo, que \u00e9 a Itaipu; sem contar as outras aqui do Rio Paran\u00e1, que \n\nde toda a extens\u00e3o do rio Paran\u00e1 dentro do estado do Paran\u00e1 s\u00f3 sobra 200 km, que \u00e9 \n\nesse trecho que n\u00f3s tamos falando aqui, e nesse trecho tem dois tribut\u00e1rios livres \n\nainda de barragem que \u00e9 o Iva\u00ed e o Piquiri, do lado do Paran\u00e1, e do outro do Mato \n\nGrosso, se eu n\u00e3o t\u00f4 equivocado s\u00f3 tem dois tamb\u00e9m que \u00e9 o Ivinhema [...] E n\u00f3s \n\nfomos ver que se de repente, de um problema de uma barragem nesses dois rios aqui \n\n                                                           \n50\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Jo\u00e3o Carlos do Prado, conhecido por 51, vereador do \n\nmunic\u00edpio de Mariluz. \n\n\n\n170 \n\n \n \n\n  \n\ndo estado do Paran\u00e1, e vai repercutir diretamente na quest\u00e3o ambiental, sem contar \n\nna quest\u00e3o financeira do munic\u00edpio, porque, n\u00f3s vamos deixar de produzir soja e \n\nmilho numa escala grande, que n\u00f3s temos a melhor terra do mundo, pra poder virar \n\nlago! E se chegar a virar lago n\u00e3o tem, n\u00e3o tem perspectiva de melhora pra nada, \n\nvoc\u00ea vai p\u00f4r na ponta do l\u00e1pis, ponh\u00e1 numa balan\u00e7a, n\u00f3s mais perdemos do que \n\nganhamos com a PCH ou com a UHE. \n\n \n\nO vereador faz refer\u00eancia ao solo da regi\u00e3o, como \u201ca melhor terra do mundo\u201d e o uso \n\nna produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Conforme descrito no cap\u00edtulo 3, predomina \u00e1rea os latossolos \n\nvermelhos, popularmente chamados de terra rocha na regi\u00e3o. Esse agente natural se \n\nconstituiem um aspecto importante para justificar a atua\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0s barragens, bem como \n\na import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no territ\u00f3rio do munic\u00edpio. A ag\u00eancia natural (LITTLE, \n\n2006) \u00e9 utilizada pelo vereador como forma de valorizar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o ao alagamento, mas tamb\u00e9m pode ser compreendida como a ambientaliza\u00e7\u00e3o \n\nde um discurso para legitimar a atua\u00e7\u00e3o (ACSELRAD, 2010).  \n\nNo munic\u00edpio de Mariluz est\u00e1 localizado o Assentamento Nossa Senhora Aparecida. \n\nCom o avan\u00e7o das eletroestrat\u00e9gias, tornou-se alvo de dois empreendimentos hidrel\u00e9tricos, a \n\nPCH \u00c1gua Limpa e a UHE Apertados. Sobre isso o vereador afirmou que \n\nOlha, n\u00f3s aqui em Mariluz; n\u00f3s j\u00e1 tamos com dois projetos a\u00ed, um j\u00e1 teve at\u00e9 \n\naudi\u00eancia p\u00fablica que \u00e9 da PCH \u00c1gua Limpa. \u00c9 a PCH \u00c1gua Limpa, e no leito do \n\nrio Goioer\u00ea, que \u00e9 um rio que tem 159 quil\u00f4metros de extens\u00e3o e t\u00e1 projetado 8 \n\nPCHs e, a primeira PCH seria essa \u00c1gua Limpa. Que al\u00ed \u00e9 a mesma coisa quando \n\num animal encontra uma porteira aberta, que passa um e passa os outros todos. \n\nEnt\u00e3o diretamente, diretamente aqui, na quest\u00e3o \u00c1gua Limpa a gente ia perder 40 \n\nfam\u00edlia de assentado, pessoas que vieram pra c\u00e1, mudaram a realidade do munic\u00edpio, \n\nporque atrav\u00e9s delas \u00e9 n\u00f3s voltamos a ser 0,8 [\u00edndice do FPM] Ent\u00e3o de momento s\u00f3 \n\nda PCH \u00c1gua Limpa j\u00e1 daria esse preju\u00edzo pra n\u00f3s de 40 fam\u00edlias provavelmente nos \n\nvoltar\u00edamos a ser 0,6 novamente, s\u00f3 a PCH. \n\n \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, pois al\u00e9m de demonstrar a import\u00e2ncia do \n\nassentamento, evidencia o impacto desses empreendimentos nas finan\u00e7as municipais. Al\u00e9m \n\ndos impactos socioambientais, cabe lembrar que as PCHs s\u00e3o isentas do pagamento da \n\nCompensa\u00e7\u00e3o Financeira (CF) pelo uso dos recursos h\u00eddricos (Lei 7.990/89)\n51\n\n, restando \n\nimpactos ambientais e preju\u00edzos nas finan\u00e7as municipais. Est\u00e1 previsto para o munic\u00edpio \n\ntamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o da UHE Apertados, empreendimento que afetar\u00e1 o munic\u00edpio, inclusive \n\no Assentamento Nossa Senhora Aparecida, e mais seis munic\u00edpios (Alto Piquiri, Formosa do \n\nOeste, Goioer\u00ea, Nova Aurora Quarto Centen\u00e1rio e Ubirat\u00e3). Sobre esse empreendimento, o \n\nvereador afirmou, \n                                                           \n51\n\nComo caracter\u00edstico das eletroestrat\u00e9gias, a Lei 7.990/89 foi alterada pelas leis 9.427/96 e 9.648/98, todas \n\nvisando ampliar os benef\u00edcios da isen\u00e7\u00e3o \u00e0s PCHs. \n\n\n\n171 \n\n \n \n\n  \n\nA quest\u00e3o da UHE Apertados, n\u00f3s vamos perder se eu n\u00e3o t\u00f4 equivocado 867 \n\nhectares da nossa \u00e1rea [...] N\u00f3s fizemos at\u00e9 um estudo, uma estimativa baixa; n\u00f3s \n\n\u00edamos perder muito dinheiro; inclusive de ICMS, sem contar horas m\u00e1quinas, sem \n\ncontar o \u00eaxodo rural que ia ter tamb\u00e9m, porque as pessoas iam ter que sair de l\u00e1, e o \n\nnosso munic\u00edpio n\u00e3o tem mais pra onde ir mais ningu\u00e9m pra zona rural, e j\u00e1 t\u00e1 tipo \n\nmonopolizado, as terras que tem j\u00e1 tem donos e muitos dos donos j\u00e1 n\u00e3o vendem. \n\n \n\nNo munic\u00edpio de Mariluz foram criadas duas leis, uma para o rio Piquiri e outra para o \n\nseu afluente, o rio Goioer\u00ea, tornando os trechos desses rios que banham o territ\u00f3rio municipal, \n\n\u201cpatrim\u00f4nio cultural, paisag\u00edstico, ecol\u00f3gico e tur\u00edstico do Munic\u00edpio de Mariluz\u201d (C\u00c2MARA \n\nMUNICIPAL DE MARILUZ, 2014, Art.1\u00ba). Sobre essas leis, o vereador Jo\u00e3o Carlos (autor \n\nda lei municipal) teceu um coment\u00e1rio interessante para a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nno \u00e2mbito local. Apesar de aprovada por unanimidade na C\u00e2mara de Vereadores, a lei n\u00e3o foi \n\nsancionada pelo prefeito. O vereador afirmou que: \n\nN\u00e3o, mais tamb\u00e9m n\u00e3o vetou, e eu acho que ele j\u00e1 tinha dado a anu\u00eancia para o \n\npessoal n\u00e9? A\u00ed ele pensou, mais se eu j\u00e1 dei a anu\u00eancia com \u00e9 que eu vou sancionar a \n\nlei, mais tamb\u00e9m n\u00e3o vetou. Porque da\u00ed n\u00f3s ia ter que ter mais. Mais mesmo assim, a \n\ngente conseguiria quebrar o veto dele e nos ter\u00edamos, com a lei foi aprovada por \n\ntodos pra quebrar o veto teria que ser maioria absoluta que seria 6 a 3, seis votos n\u00e9? \n\nE n\u00e3o precisou ele n\u00e3o vetou, voltou pra C\u00e2mara n\u00f3s promulgamos. \n\n \n\nComo em Mariluz j\u00e1 ocorreu uma audi\u00eancia p\u00fablica sobre a PCH \u00c1gua Limpa e uma \n\ndas exig\u00eancias no processo de licenciamento, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o 237/97 do Conama, \n\n(Art.10, \u00a71\u00ba) \u00e9 a \u201ccertid\u00e3o da Prefeitura Municipal\u201d, Isto confirma a afirma\u00e7\u00e3o do vereador e \n\ndemonstra os diferentes interesses quanto a apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, inclusive no \u00e2mbito do \n\npoder p\u00fablico local. \n\nQuanto \u00e0 postura do prefeito de Mariluz, outro vereador do munic\u00edpio, o Sr. Angelo \n\nQuintanilha52, assentado da Reforma Agr\u00e1ria afirmou: \n\nO prefeito ele \u00e9 um cara bem, diz que \u00e9 muito \u00e9 agroecol\u00f3gico e defende o meio \n\nambiente mais ele n\u00e3o teve essa coragem de encarar a defesa do rio n\u00e9? Embora ele \n\nseja, eu acho que ele n\u00e3o tem nenhuma propriedade que bera o rio. [...] Ele sendo \n\nmun\u00edcipe e n\u00e3o defender nem o rio que, o \u00fanico rio maior que corta o munic\u00edpio, eu \n\nacho meio esquisito essa, essa atitude dele por que ele deveria ser o primeiro, at\u00e9 \n\nporque ele ser uma pessoa, que t\u00e1 ligado a igreja, e a igreja defende o meio \n\nambiente, o ambiente saud\u00e1vel, para o ser o humano, ser igreja \u00e9 isso, tem que se \n\nposicionar e ele n\u00e3o se posiciona, fala que n\u00e3o \u00e9 contra e nem a favor, mais da\u00ed \u00e9 o \n\nque ent\u00e3o? Nem \u00e1gua morna nem \u00e1gua fria. \n\n \n\n                                                           \n52\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Angelo Quintanilha, vereador do munic\u00edpio de Mariluz  e \n\nassentado da Reforma Agr\u00e1ria. \n\n\n\n172 \n\n \n \n\n  \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es dos vereadores sobre o posicionamento do prefeito frente \u00e0s leis, e \n\ntamb\u00e9m na concess\u00e3oda certid\u00e3o para a implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, materializam a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de \u201carenas p\u00fablicas\u201d (FUKS, 2001), pois conflitos ambientais s\u00e3o espa\u00e7os \n\nrelevantes no processo de elabora\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o p\u00fablicas de vers\u00e3o a respeito do ambiente. \n\nA posi\u00e7\u00e3o do prefeito, de n\u00e3o se manifestar, e a dos vereadores evidenciam essa disputa no \n\ncampo pol\u00edtico. Fuks (2000) afirma que essas arenas emergem de uma pluralidade de vers\u00f5es \n\nque, em condi\u00e7\u00f5es diferenciadas, implicam em vantagens para certos atores e no sil\u00eancio de \n\noutros. Na arena p\u00fablica (FUKS, 2000), aparecem tanto as diferentes concep\u00e7\u00f5es e \n\napropria\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, dos vereadores com uma justificativa de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente, como do prefeito, de permissividade aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos. \n\n \n\n4.1.2O Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP)\n53\n\n \n\n O processo de licenciamentoambiental \u00e9 um dos principais instrumentos da Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio Ambiente, que evidencia din\u00e2micas do campo ambiental, marcadas por \n\nposi\u00e7\u00f5es hierarquizadas e rela\u00e7\u00f5es de poder desiguais (ZHOURI, 2008). As representa\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas do meio ambiente, seu uso e destina\u00e7\u00e3o s\u00e3o ali disputadas e decididas (ZHOURI, \n\n2008), sendo representante o Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP), \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo \n\nlicenciamento ambiental no estado e importante ator nos conflitos socioambientais. O IAP, ao \n\nlicenciar os empreendimentos hidrel\u00e9tricos, imprime tamb\u00e9m sua pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de \n\napropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri. Essa concep\u00e7\u00e3o pode ser \n\nvisualizada no site da autarquia, em not\u00edcia do dia 03 de outubro de 2013, denominada \n\n\u201cGoverno libera licen\u00e7as para pequenas hidrel\u00e9tricas\u201d, onde o governador do Paran\u00e1, Carlos \n\nAlberto Richa afirmou \n\nMais um passo para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do Paran\u00e1, fazendo \n\njusti\u00e7a aos empres\u00e1rios que aguardavam h\u00e1 anos a entrega dessas licen\u00e7as. \n\nEntendemos que o Estado deva ser parceiro desse tipo de empreendimento, que gera \n\nriquezas e empregos para nosso povo [...]. Hoje temos um governo parceiro da \n\niniciativa privada, que oferece seguran\u00e7a jur\u00eddica e incentiva a atra\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos. Durante muitos anos, o Paran\u00e1 sofreu com a falta de vis\u00e3o estrat\u00e9gia \n\nde governadores que n\u00e3o autorizava a constru\u00e7\u00e3o de hidroel\u00e9tricas por raz\u00f5es \n\npessoais de ideologia (IAP, 2013). \n\n \n\n                                                           \n53\n\n Em virtude do per\u00edodo eleitoral, momento em que ocorreram os trabalhos de campo, houve grande dificuldade \n\nem marcar entrevistas com o representante do IAP, portanto, os apontamentos s\u00e3o feitos a partir de entrevistas e \n\nmat\u00e9rias de jornais sobre a atua\u00e7\u00e3o da autarquia. \n\n\n\n173 \n\n \n \n\n  \n\n A afirma\u00e7\u00e3o evidencia o posicionamento do governo do estado sobre os \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos, demonstrando sintonia entre o poder executivo estadual e \n\ninteresses das eletroestrat\u00e9gias. O governador se colocou como parceiro da iniciativa privada, \n\noferecendo seguran\u00e7a jur\u00eddica. Como afirmam Acselrad et al. (2012, p.164),  \n\n[...] o capitalismo liberalizado faz com que os danos decorrentes de pr\u00e1ticas \n\npoluentes recaiam predominantemente sobre grupos sociais vulner\u00e1veis, \n\nconfigurando uma distribui\u00e7\u00e3o desigual dos benef\u00edcios e malef\u00edcios do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. Basicamente, os benef\u00edcios destinam-se \u00e0s grandes \n\ninteresses econ\u00f4micos e os danos a grupos sociais despossu\u00eddos. \n\n \n\n O governador, ao dar relev\u00e2ncia \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de riquezas com a constru\u00e7\u00e3o desses \n\nempreendimentos, afirmativa bastante utilizada pelas eletroestrat\u00e9gias, n\u00e3o considerou que \n\nessas \u201criquezas\u201d se d\u00e3o em detrimento de outras popula\u00e7\u00f5es, como apontado pelos v\u00e1rios \n\natores nessa pesquisa. Na mesma not\u00edcia, o presidente do IAP, Sr. Luiz Tarc\u00edsio Mossato \n\nPinto, tamb\u00e9m afirmou o posicionamento da autarquia, pois \u201ctemos um governo que entende \n\na necessidade de investimentos estrat\u00e9gicos, mas que ao mesmo tempo respeita e preserva o \n\nmeio ambiente. Esses empreendimentos estavam parados h\u00e1 d\u00e9cadas por falta de \n\nentendimento do Estado\u201d. Nesta afirma\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel identificar a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade \n\napropriada pelo discurso do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Como afirma Leff (2010, p.111), \n\n\u201climitou-se ao prop\u00f3sito de internalizar normas ecol\u00f3gicas e tecnol\u00f3gicas \u00e0s teorias e \u00e0s \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas, deixando \u00e0 margem a an\u00e1lise do conflito social e o terreno estrat\u00e9gico \n\ndo pol\u00edtico que atravessam o campo ambiental\u201d. \n\n Ribas (2011, p.19), em mat\u00e9ria da Revista Contexto, entrevistou o presidente do IAP. \n\nPerguntado sobre a posi\u00e7\u00e3o da autarquia em rela\u00e7\u00e3o de novas hidrel\u00e9tricas, haja visto o \n\npassivo ambiental existente das grandes usinas, o mesmo afirmou: \u201cO IAP tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\nlicenciar, fiscalizar e fazer cumprir os estudos licenciados e aprovados. O Instituto \u00e9 um \n\nagente fiscalizador ambiental do Estado e por isso deve manter-se neutro\u201d. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncontradit\u00f3ria, pois ao tratar do tema das novas hidrel\u00e9tricas, a autarquia se diz \u201cneutra\u201d, mas \n\ncoloca em evid\u00eancia os empreendimentos ditos \u201cestrat\u00e9gicos\u201d. Sobre essa \u201cneutralidade\u201d, \n\nZhouri (2008, p.100) afirma que, \u201csob a\u00e9gide de uma pretensa representatividade e \n\nimparcialidadeconferidas pelos procedimentos formais [...] e a prop\u00f3sito de uma suposta \n\ndefesa do interesse p\u00fablico e do desenvolvimento, assumem a representa\u00e7\u00e3o dos interesses \n\nparcelares e privados\u201d. \n\n Ribas, (2011, p.19) afirmou que, segundo especialistas da \u00e1rea ambiental e das \n\nci\u00eancias sociais, as \u00e1reas que recebem hidrel\u00e9tricas s\u00e3o definitivamente impactadas. Via de \n\n\n\n174 \n\n \n \n\n  \n\nregra n\u00e3o h\u00e1 recupera\u00e7\u00e3o efetiva do dano ambiental e popula\u00e7\u00f5es diretamente afetadas n\u00e3o \n\ns\u00e3o compensadas. Diante disso, qual o posicionamento do IAP sobre estes impactos, Mossato \n\nPinto afirmou que \n\nQualquer interfer\u00eancia que se tenha no meio ambiente gera um impacto ambiental. O \n\nque a institui\u00e7\u00e3o preza \u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o ambiental m\u00e1xima e mais r\u00e1pida poss\u00edvel das \n\n\u00e1reas impactadas. Os estudos de impacto ambiental em suas reuni\u00f5es e audi\u00eancias \n\np\u00fablicas d\u00e3o aoportunidade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o diretamente atingida para discutir e exigir \n\nas compensa\u00e7\u00f5es, em um processo democr\u00e1tico (RIBAS, 2011, p.19). \n\n \n\n Essas afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o representativos do \u201cParadigma da Adequa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d \n\n(ZHOURI, 2008, p. 100), \u201c[...] destinadoa viabilizar o projeto t\u00e9cnico, incorporando-lhe \n\nalgumas \u2018externalidades\u2019 ambientais e sociais na forma de medidas mitigadoras a \n\ncompensat\u00f3rias, desde que essas, obviamente, n\u00e3o inviabilizem o projeto do ponto de vista \n\necon\u00f4mico-or\u00e7ament\u00e1rio\u201d. As compensa\u00e7\u00f5es e ou mitiga\u00e7\u00f5es asseguram \u201ca domina\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o de tomada de decis\u00f5es por uma vis\u00e3o hegem\u00f4nica do que sejam as possibilidades de \n\n\u201cuso\u201d dos recursos naturais a partir da l\u00f3gica de mercado\u201d (ZHOURI, 2008, p.100). \n\n \u00c9 nessa l\u00f3gica de mercado que se identifica a apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por parte do \n\ngoverno do estado e do IAP. Quanto ao processo \u201cdemocr\u00e1tico\u201d apontado por Mossato Pinto, \n\nas audi\u00eancias p\u00fablicas s\u00e3o meramente consultivas. A decis\u00e3o sobre o licenciamento \u00e9 dada em \n\nparecer do IAP, conforme Resolu\u00e7\u00e3o Conama 09/1987. Consequentemente, as audi\u00eancias t\u00eam \n\nservido como forma de chancelar os empreendimentos junto \u00e0 comunidade. Zhouri (2008, \n\np.103) afirma que, \u201cna pr\u00e1tica este procedimento [Audi\u00eancias P\u00fablicas] configura-se t\u00e3o \n\nsomente como uma formaliza\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento ambiental, um jogo de cena de \n\nprocedimentos democr\u00e1ticos e participativos\u201d. Ainda segundo Zhouri (2008, p.103), \u201cos \n\nrelatos t\u00e9cnicos das Audi\u00eancias, em geral, apenas contabilizam os participantes e as posi\u00e7\u00f5es a \n\nfavor e contra o empreendimento, como num jogo esportivo. O conte\u00fado do debate raramente \n\nconsta dos relatos, e as d\u00favidas e questionamentos da popula\u00e7\u00e3o nunca s\u00e3o respondidas\u201d. \n\n O site da Ag\u00eancia de Not\u00edcias do Paran\u00e1 divulgou, no dia 02 de julho de 2014, que \n\nO Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP) emitiu mais de 25 mil licen\u00e7as, autoriza\u00e7\u00f5es \n\ne dispensas de licenciamento ambiental em 2013, um aumento de 21,81% em \n\ncompara\u00e7\u00e3o ao ano anterior quanto \u00e0 emiss\u00e3o de documentos para empreendimentos \n\nno Estado. Em 2011 foram mais de 18 mil emiss\u00f5es destes documentos e, em 2012, \n\no n\u00famero passou de 21 mil emiss\u00f5es. At\u00e9 30 de junho de 2014, o Instituto j\u00e1 emitiu \n\nmais de 12 mil licenciamentos. \n\n \n\nNa mesma not\u00edcia, Mossato Pinto afirmou que \u201cos n\u00fameros mostram que o Estado \n\nvem se desenvolvendo, mas sem deixar de se preocupar com o meio ambiente. Se temos \n\n\n\n175 \n\n \n \n\n  \n\natra\u00eddo muitos investimentos para o Paran\u00e1, n\u00e3o podemos deixar de destacar que muito se \n\ndeve ao trabalho \u00e1gil para licenciar os novos empreendimentos\u201d. O \u201cdesenvolvimento\u201d \u00e9 a \n\njustificativa dada pelo presidente do IAP para o crescente n\u00famero de licen\u00e7as. A esse respeito \n\nLaschefski (2011, p.47) afirma \n\nO atual modelo de desenvolvimento, partindo de uma concep\u00e7\u00e3o abstrata de espa\u00e7o, \n\nse expressa num mosaico de paisagens \u201cmonoculturizadas\u201d [...] \u00e1reas de extensas \n\nplanta\u00e7\u00f5es florestais e agr\u00edcolas, [...] e as barragens de pereniza\u00e7\u00e3o ou para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, que tomam cada vez mais justamente aqueles vales \n\nimportantes para os camponeses. \n\n \n\nA apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo \u00f3rg\u00e3o licenciador estadual representa os interesses de \n\num modelo que se alinha aos interesses das eletroestrat\u00e9gias, visando amplia\u00e7\u00e3o da \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista, em detrimento de direitos de povos e comunidades tradicionais, \n\ncamponeses e outros. A comemora\u00e7\u00e3o em emitir mais e mais licen\u00e7as, que deveria fazer a \n\navalia\u00e7\u00e3o sobre o custo/benef\u00edcio de atividades ou empreendimentos potencialmente \n\npoluidores (AZEVEDO, 2014), \u00e9 fator crucial parao surgimento e a evidencia\u00e7\u00e3o dos \n\nconflitos socioambientais. \n\n \n\n4.1.3 O Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o criada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\ne tem suas fun\u00e7\u00f5es definidas no Art. 129 da CF. Entre estas, est\u00e1 a de \u201cpromover o inqu\u00e9rito \n\ncivil e a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, para a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico e social, do meio ambiente \n\ne de outros interesses difusos e coletivos\u201d (Inciso III). Tem sua legitimidade prevista na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o para atuar na prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e outros direitos difusos\n54\n\n e coletivos. \n\nConforme apontado por Carvalho G. (2009, p.204), o Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 visto como \n\num \u201cproblema\u201d por atuar como defensor de minorias atingidas pelos empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos, sendo proposta no \u00e2mbito das eletroestrat\u00e9gias, especificamente pelo Banco \n\nMundial, a necessidade de \u201cefetuar maior controle sobre as a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico\u201d \n\n(CARVALHO G., 2009, p. 183). Como afirma Carvalho G. (2009, p.204), no \u00e2mbito do setor \n\nel\u00e9trico e dos interesses de investidores, \u201co MP se constituiu num entrave a mais para o bom \n\n                                                           \n54\n\nConforme define Moreira (2006, p.37), \u201cinteresses difusos s\u00e3o interesses de frui\u00e7\u00e3o comum, apresentando uma \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da conflituosidade, pois redefinem aspectos estruturais da organiza\u00e7\u00e3o social, interferindo \n\npoliticamente nesta\u201d. \n\n\n\n176 \n\n \n \n\n  \n\nandamento do processo de instala\u00e7\u00e3o de grandes projetos de infraestrutura \u2013 as hidrel\u00e9tricas, \n\nem especial\u201d. \n\nA Carta de Belo Horizonte, documento assinado por participantes e apoiadores do \n\nsemin\u00e1rio \u201cFormas de Matar, de Morrer e de Resistir: limites da resolu\u00e7\u00e3o negociada de \n\nconflitos ambientais e a garantia dos direitos humanos e difusos\u201d, realizado em 2012, afirma: \n\nReconhecendo o papel excepcional do Minist\u00e9rio P\u00fablico no ordenamento jur\u00eddico \n\nbrasileiro como inst\u00e2ncia a que podem recorrer os grupos sociais menos favorecidos \n\npol\u00edtica e economicamente na defesa dos seus direitos, instamos essa institui\u00e7\u00e3o a \n\nrejeitar as tentativas de transform\u00e1-la em inst\u00e2ncia mediadora, de modo a preservar-\n\nse como aquele \u00f3rg\u00e3o capaz de assumir a defesa dos direitos constitucionais \n\np\u00fablicos, coletivos e difusos, e em particular daqueles que constituem o lado mais \n\nfraco frente a empresas e ao Estado, inclusive responsabilizando civil e \n\ncriminalmente os agentes p\u00fablicos e os respons\u00e1veis t\u00e9cnicos de empresas que se \n\nomitem ou atuam na constru\u00e7\u00e3o de uma \u201clegalidade formal\u201d que acoberta violentos \n\nprocessos de nega\u00e7\u00e3o e viola\u00e7\u00e3o de direitos, e, simultaneamente, criminaliza a \n\nresist\u00eancia. \n\n \n\nEsses posicionamentos demonstram que o papel desempenhado pelo MP \u00e9 visto como \n\n\u201cproblema\u201d pelas eletroestrat\u00e9gias, mas como inst\u00e2ncia importante aos menos favorecidos, \n\npor pesquisadores e movimentos sociais. A institui\u00e7\u00e3o \u00e9 um importante ator tamb\u00e9m nos \n\nconflitos socioambientais nas bacias do Iva\u00ed e Piquiri, sendo apontado por diversos agentes \n\ndurante a pesquisa de campo. O MP do Paran\u00e1 tem atuado fortemente como agente contr\u00e1rio \n\naos empreendimentos hidrel\u00e9tricos. Esta atua\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada a patir de uma concep\u00e7\u00e3o ou \n\nmodo de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Essa concep\u00e7\u00e3o pode ser identifica nas afirma\u00e7\u00f5es do \n\nProcurador de Justi\u00e7a, Dr. Saint-Clair Honorato Santos, Coordenador do Centro de Apoio \n\nOperacional \u00e0s Promotorias de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente (CAOPMA). Em entrevista \u00e0 \n\nrevista Contexto, do Minist\u00e9rio P\u00fablico, afirmou que \u201cO Paran\u00e1 \u00e9 um estado plenamente \n\nimpactado por barragens e o que restou de recursos h\u00eddricos, nos rios Piquiri e Iva\u00ed, est\u00e1 na \n\nimin\u00eancia de receber barragens tamb\u00e9m\u201d (RIBAS, 2011, p.16). \n\nPara Honorato Santos, \u201co Estado j\u00e1 \u00e9 superavit\u00e1rio em energia e que consome apenas \n\n20% do que produz\u201d (RIBAS, 2011, p. 16-17). De forma similar, em \u00e1udio institucional do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Paran\u00e1, denominando \u201cAs Belezas no Rio Piquiri e Rio Goioer\u00ea: \n\nApertados e Salto Paiquer\u00ea\u201d Honorato Santos (2014) reafirmou que \n\nO Paran\u00e1 j\u00e1 deu sua contribui\u00e7\u00e3o da energia hidr\u00e1ulica com a constru\u00e7\u00e3o das \n\nhidrel\u00e9tricas que temos aqui hoje. N\u00f3s temos que preservar os rios que est\u00e3o \n\nintactos, tanto para novos estudos, quanto para a ci\u00eancia e para a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente do nosso Estado. \u00c9 importante que os paranaenses tenham e d\u00eaem \n\nessa contribui\u00e7\u00e3o tanto para o Paran\u00e1, quanto para o Brasil! (As Belezas no Rio \n\nPiquiri e Rio Goioer\u00ea: Apertados e Salto Paiquer\u00ea, 2014). \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n \n\n  \n\nA posi\u00e7\u00e3o do Procurador de Justi\u00e7a representa uma forma de ambientaliza\u00e7\u00e3o \n\n(ACSELRAD, 2010), que legitima pr\u00e1ticas institucionais do MP. Ao dar \u00eanfase ao fato do \n\nestado do Paran\u00e1 ser \u201caltamente impactado por hidrel\u00e9tricas e ser superavit\u00e1rio em energia\u201d, \n\nressaltou a concep\u00e7\u00e3o de \u201cinjusti\u00e7a ambiental\u201d (LEROY, 2011), pois o estado produz energia \n\nque gera benef\u00edcios a outras regi\u00f5es do pa\u00eds, ficando com impactos e conflitos dos \n\nempreendimentos. A postura do MP pode ser vista ainda, pela l\u00f3gica da \u201cdesigualdade \n\nambiental\u201d (ACSELRAD et al., 2012, p.166), como forma de \u201cevidenciar que o \u2018planeta\u2019 n\u00e3o \n\n\u00e9 compartilhado de forma igual entre todos e que para se construir um mundo efetivamente \n\n\u2018comum\u2019 seria preciso que as iniquidades fossem devidamente enfrentadas\u201d. Ou seja, o fato \n\ndo Paran\u00e1 contar com v\u00e1rios empreendimentos hidrel\u00e9tricos e um passivo ambiental e social \n\nevidenciam a desigualdade ambiental. \n\nOutro Procurador, que tem atuado \u00e0 frente do CAOPMA, o Dr. Robertson Fonseca de \n\nAzevedo\n55\n\n atua na Comarca de Maring\u00e1, munic\u00edpio localizado na bacia do Iva\u00ed e reafirma o \n\nposicionamento do MP. A concep\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio aparece em sua fala quando \n\nafirma que \u201co MP acha de fato, atrav\u00e9s do Centro de Apoio, que o Paran\u00e1 j\u00e1 deu o seu \n\nquinh\u00e3o de rios, de terras, de popula\u00e7\u00e3o afetada para o setor el\u00e9trico brasileiro, por conta de \n\nItaipu, do Paranapanema, do Igua\u00e7u, do Tibagi, todos os rios j\u00e1 foram impactados [...]\u201d. \n\nAs afirma\u00e7\u00f5es dos promotores s\u00e3o importantes e apresentam diferentes perspectivas da \n\nno\u00e7\u00e3o de ambientaliza\u00e7\u00e3o. Por outro lado, sem desmerecer a import\u00e2ncia da institui\u00e7\u00e3o, sua \n\natua\u00e7\u00e3o n\u00e3o vinculada a outros \u00f3rg\u00e3os do Estado e mesmo Executivo Estadual, acaba sendo \n\nidentificada como uma posi\u00e7\u00e3o conservadora. Conservadora porque alinhada \u00e0 l\u00f3gica \u201cNimby \n\n- not in my backyard!\u201d (N\u00e3o no meu quintal) (ACSELRAD, 2010), uma no\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7a \n\nambiental que n\u00e3o reduz a no\u00e7\u00e3o da desigualdade ambiental, mas precisa acrescentar den\u00fancia \n\nquanto \u00e0 l\u00f3gica que vigora de que \u00e9 \u201csempre no quintal dos pobres\u201d (ACSELRAD, 2010, \n\np.111), ou como afirma Acselrad et al., (2012, p.165), os benef\u00edcios destinam-se \u00e0s grandes \n\ninteresses econ\u00f4micos e os danos a grupos sociais despossu\u00eddos. \n\n \n\n                                                           \n55\n\n Marcamos uma conversa com o Procurador de Justi\u00e7a, Dr. Saint-Clair Honorato Santos, coordenador do \n\nCAOPMA, mas em virtude de uma reuni\u00e3o em Bras\u00edlia solicitou \u00e0 secret\u00e1ria que informasse que o Dr. Robertson \n\ntinha total autoriza\u00e7\u00e3o do Centro de Apoio para falar sobre o tema. Entrevista realizada em setembro de 2014, \u00e0 \n\nbeira do rio Iva\u00ed na Comunidade de Porto Ub\u00e1, munic\u00edpio de Lidian\u00f3polis. \n\n\n\n178 \n\n \n \n\n  \n\n4.1.4 Os Pescadores artesanais \n\nUma distinta forma de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 a dos pescadores artesanais, que \n\napresentam formas pr\u00f3prias de conviv\u00eancia com o ambiente e uma rela\u00e7\u00e3o especial com o rio. \n\nEssa forma de produzir e se apropriar do territ\u00f3rio vem sendo definida como \u201cguinada \n\nterritorial\u201d (ACSELRAD, 2010; GUEDES, 2013), \u201cgiro territorial\u201d (CRUZ, 2013), ou ainda \n\n\u201cgiro ecoterritorial\u201d (SVAMPA, 2012). Essa compreendida como a territorializa\u00e7\u00e3o das lutas \n\nsociais na Am\u00e9rica Latina, principalmente lutas ind\u00edgenas, quilombolas e de comunidades \n\ntradicionais pela demarca\u00e7\u00e3o de terras tradicionalmente ocupadas (CRUZ, 2013). Para \n\nSvampa (2012, p.22), esse giro representa \u201co surgimento de uma linguagem comum que \n\nrealiza o cruzamento inovador entre a matriz comunidade ind\u00edgena, a defesa territorial e do \n\ndiscurso ambiental\u201d. Ainda segundo a autora, \u201cbens comuns, a soberania alimentar, a justi\u00e7a \n\nambiental e \u2018buen vivir\u2019 s\u00e3o alguns dos temas que expressam esse cruzamento \n\ninovador\u201d(SVAMPA, 2012, p.22). \n\nRougemont e Sol\u00e1 P\u00e9rez (2012, p.1), em estudos sobre pescadores artesanais no Rio \n\nde Janeiro e Pernambuco, afirmam que \u201ch\u00e1 uma l\u00f3gica diferenciada de \u2018ser-fazer-reproduzir\u2019 \n\na vida\u201d na constitui\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios das comunidades pesqueiras. Para as autoras, \n\npescadores artesanais t\u00eam uma no\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria sobre o trabalho, que est\u00e1 intrinsecamente \n\nrelacionada com a cultura em uma rela\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica com a natureza. \n\nSe outros atores apresentam planos e vis\u00f5es distintas de ambientaliza\u00e7\u00e3o, indo das \n\nmais preservacionistas e/ou conservacionistas \u00e0s mais mercantilistas, os pescadores \n\napresentam forma particular de rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, uma vis\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio como parte dele e de compreens\u00e3o da depend\u00eancia dos bens naturais. Essa forma \n\nparticular de conceber o meio e de produzir o territ\u00f3rio \u00e9 evidenciada na afirma\u00e7\u00e3o do Sr. \n\nMaur\u00edcio de Oliveira\n56\n\n, pescador artesanal aposentado de Porto Ub\u00e1, distrito de Lidian\u00f3polis. \n\nSobre a import\u00e2ncia do rio Iva\u00ed o Sr. Maur\u00edcio afirmou, \u201cse acaba o rio Iva\u00ed aqui, ent\u00e3o \n\nacabou tudo, porque \u00e9 a \u00fanica coisa que resta pra n\u00f3s aqui \u00e9 o rio Iva\u00ed. \u00c9 um rio que agente, \n\neu mesmo criei meus quatro fio tirando desse rio Iva\u00ed. Tudo meus quatro fio nasceu aqui [...]\u201d. \n\nLittle (2006, p.93) afirma que, para a compreens\u00e3o dos conflitos, \u00e9 fundamental a \n\n\u201cidentifica\u00e7\u00e3o dos interesses e reinvindica\u00e7\u00f5es em torno dos recursos naturais e do territ\u00f3rio\u201d. \n\nA forma do Sr. Maur\u00edcio de ver o rio \u00e9 distinta das vis\u00f5es de outros atores, pois este \u00e9 visto \n\n                                                           \n56\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Maur\u00edcio de Oliveira, pescador aposentado de 72 anos, \n\nmorador do distrito e pai de um dos l\u00edderes da Col\u00f4nia de Pescadores de Porto Ub\u00e1, munic\u00edpio de Lidian\u00f3polis, \n\nbacia do rio Iva\u00ed. \n\n\n\n179 \n\n \n \n\n  \n\ncomo modo e garantia da vida. O rio Iva\u00ed \u00e9 a garantia do sustento do pescador e de sua \n\nfam\u00edlia, expressando uma apropria\u00e7\u00e3o com base na rela\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica com a natureza \n\n(ROUGEMONT e SOL\u00c1 P\u00c9REZ, 2012). Essa concep\u00e7\u00e3o do rio \u00e9 tamb\u00e9m afirmada pelo Sr. \n\nSalvino da Silva, genro do Sr. Maur\u00edcio,\n57\n\npescador artesanal (Ver Figura 23), que afirma, \u201co \n\nrio Iva\u00ed pra gente que mora aqui \u00e9 tudo n\u00e9? Porque \u00e9 um rio que tem bastante peixe; a floresta \n\nbonita, ent\u00e3o pra gente \u00e9 tudo!\u201d. \n\n \nFigura 23 - Carteira de pescador artesanal \n\nFonte: Autor, (2014). \n\n \n\nA respeito da pesca, como atividade produtiva, o Sr. Maur\u00edcio afirmou: \u201ca pesca aqui, \n\nhoje, \u00e9 o carro-chefe aqui do lugar, de Porto Ub\u00e1, porque se o senhor for faz\u00ea uma pesquisa a\u00ed, \n\na maioria dos pescad\u00f4 s\u00e3o tudo anarfabeto. Ent\u00e3o vai faz\u00ea o qu\u00ea?\u201d Esta afirma\u00e7\u00e3o demonstra \n\na import\u00e2ncia econ\u00f4mica da pesca, mas tamb\u00e9m a depend\u00eancia dessa atividade como \u00fanica \n\nalternativa para as fam\u00edlias. Falando sobre porqu\u00ea desenvolver a pesca, e n\u00e3o outra atividade \n\necon\u00f4mica, este afirmou: \n\n\u00c9 uma boa resposta [pergunta] essa que o senhor t\u00e1 falando, por qu\u00ea? Como que eu \n\nia faz\u00ea isso [outra atividade] se eu n\u00e3o podia, n\u00e3o tinha terra, pra ir plantar, eu n\u00e3o \n\ntinha recurso; j\u00e1 tava dando o que faz\u00ea pra mod\u00ea pode tratar dos meu fio, agora \n\ncomo \u00e9 que eu ia faz\u00ea? Ent\u00e3o, u\u00e9 onde que eu parti? Eu parti no mais f\u00e1cil, porque \n\neu quando comecei pesc\u00e1, eu tava com dezessete ano, ent\u00e3o eu achei que ali dava \n\nmelhor pra mim, foi a \u00fanica, se interessei na pesca e outra coisa, como que eu ia pra \n\ncidade? Veja, eu n\u00e3o tinha leitura, pra cidade eu ia leva os meus fio pra...Ent\u00e3o eu \n\nfiquei aqui sofrendo mesmo, mais gra\u00e7as a Deus hoje, hoje j\u00e1 t\u00e3o tudo criado [...]. \n\n \n\nDeixa claro uma apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio enquanto interdepend\u00eancia do rio, uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta em que a natureza (o rio) oferece e garante sua subsist\u00eancia e da fam\u00edlia. \n\nLaschefski (2011, p.30) descreve as comunidades ribeirinhas com \u201ccaracter\u00edsticas e \n\n                                                           \n57\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Salvino da Silva, pescador e morador do distrito de Porto \n\nUb\u00e1, munic\u00edpio de Lidian\u00f3polis, bacia do rio Iva\u00ed. \n\n\n\n180 \n\n \n \n\n  \n\nespecificidades socioculturais no que se refere \u00e0 forte identidade com o local que habitam, \u00e0s \n\nformas de apropria\u00e7\u00e3o e de usos do territ\u00f3rio e de seus recursos naturais\u201d. Consequentemente, \n\nas comunidades ribeirinhas t\u00eam os usos do territ\u00f3rio \u201cmediados por c\u00f3digos morais, rela\u00e7\u00f5es \n\nde parentesco e vizinhan\u00e7a. Configurando uma organiza\u00e7\u00e3o social particular, essencialmente \n\nrelacionada \u00e0 hist\u00f3ria das comunidades e ao lugar de moradia\u201d (LASCHEFSKI, 2011, p.30). \n\nAs caracter\u00edsticas apontadas por Laschefski (2011) ficam evidentes no caso do Sr. \n\nMaur\u00edcio, que tem seus filhos, genros, noras e netos morando na comunidade. Uma das \n\nlideran\u00e7as comunit\u00e1rias, o Sr. Marildo de Oliveira, tamb\u00e9m pescador (filho do senhor \n\nMaur\u00edcio), na conversa58, afirmou \n\nA gente, o seguinte: n\u00f3s pescadores, vivemos da pesca, a pesca \u00e9 como se fosse \n\nnosso mercado; nosso com\u00e9rcio e s\u00ea nos perder isso, n\u00f3s vai perder, al\u00e9m de perder \n\na sobreviv\u00eancia de nossos filhos, iremos perder tamb\u00e9m nossa identidade como \n\npescador e iremos perder s\u00e9rias e s\u00e9rias coisas que v\u00e3o acontecer em nossas vidas \n\n[...]. \n\n \n\nSobre identidade, Souza (2009, p.31) afirma que \u201ca constru\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnica \n\nimplica em se fazer conhecido em face dos outros de uma maneira distinta, atrav\u00e9s de atos \n\nque expressem uma exist\u00eancia coletiva, mobilizando-se em torno de seu pertencimento \u00e9tnico, \n\nvisto que ele n\u00e3o \u00e9 auto-evidente\u201d. Ao se identificar como pescador (historicidade e modo de \n\nvida), o Sr. Marildo se distingue, se faz ver, mas a etnicidade se expressa tamb\u00e9m pelo \n\nconjunto de estrat\u00e9gias voltadas paraa manuten\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (ALMEIDA, 2006). Essa \n\nmanuten\u00e7\u00e3o inclui a defesa dos recursos naturais, imprescind\u00edveis para a reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e \n\nsocial das comunidades. Expressa, ainda, a recusa da privatiza\u00e7\u00e3o desses recursos, motivada \n\npor empresas e indiv\u00edduos estranhos ao grupo, que obstruem oacesso ao meio ambiente e \n\nprenunciam uma desestrutura\u00e7\u00e3o das comunidades e deste sistema de uso comum \n\nsecularmente engendrado. \n\nSe identificar e assumir uma identidade de pescador \u00e9 tamb\u00e9m estrat\u00e9gia de \n\napropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. A afirma\u00e7\u00e3o do Sr. Marildo expressa a import\u00e2ncia da pesca, mas \n\ntamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o tradicional com a hist\u00f3ria e costumes dessa comunidade. Quanto \u00e0 pesca, \n\nMarildo afirmou que, \n\nA pesca desde 1950, da d\u00e9cada de 50, j\u00e1 existem pessoas que sobrevivem da pesca \n\naqui em Porto Ub\u00e1. Ent\u00e3o s\u00f3 pela \u00e9poca, pelo tempo, por si s\u00f3, j\u00e1 d\u00e1 pra ver qual que \n\n\u00e9 a propor\u00e7\u00e3o que a pesca faz sentido para esse pessoal que vive da pesca aqui. Hoje \n\nesses pescadores que aqui residem; aqui em Porto Ub\u00e1; eles vivem unicamente da \n\n                                                           \n58\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Marildo de Oliveira, pescador e morador do distrito de \n\nPorto Ub\u00e1, munic\u00edpio de Lidian\u00f3polis, bacia do rio Iva\u00ed. \n\n\n\n181 \n\n \n \n\n  \n\npesca, n\u00e3o t\u00eam outra profiss\u00e3o, s\u00e3o pessoas simples, pessoas humildes, pessoas que \n\nn\u00e3o tiveram tempo para estudar. Ent\u00e3o s\u00e3o pessoas que tem aquilo ali como \n\nprofiss\u00e3o, como hobby dele. \n\n \n\nO pescador busca demonstrar sua rela\u00e7\u00e3o com esse territ\u00f3rio e com a atividade da \n\ncomunidade, enfatizando o tempo (hist\u00f3ria) de pesca. Fala sobre sua concep\u00e7\u00e3o de meio \n\nambiente durante a entrevista afirmando, \n\nO meio ambiente \u00e9 n\u00f3s; cada um de n\u00f3s, somos o meio ambiente. O ar que \n\nrespiramos, a \u00e1gua que n\u00f3s bebemos, a \u00e1rvore que n\u00f3s plantamos, tudo faz parte de \n\nnossa vida. Se n\u00f3s tiver essa consci\u00eancia com certeza nos vamos ter mais reservas \n\nplantadas vamos ter \u00e1gua limpa, vamos ter menos lixo jogado dentro do rio e vamos \n\nter mais peixe pra comer, certo? \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o representa um modo particular de conceber o territ\u00f3rio e a natureza, \n\nnegando a separa\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. Ao afirmar \u201co meio ambiente \u00e9 n\u00f3s; cada um de \n\nn\u00f3s\u2026 somos o meio ambiente\u201d rompe com \u201ca divis\u00e3o bin\u00e1ria entre cultura e natureza\u201d, \n\ndivis\u00e3o \u201cfundante do pensamento moderno ocidental dominante, mas n\u00e3o necessariamente \n\numa quest\u00e3o real no \u00e2mbito das comunidades\u201d (SOL\u00c1 P\u00c9REZ, 2012, p.14). Nega a natureza \n\ndividida em componentes como carbono, biodiversidade ou servi\u00e7os ambientais, vertente \n\nhegem\u00f4nica ambientalista do desenvolvimento sustent\u00e1vel e da economia verde (PORTO, \n\nFINAMORE e FERREIRA, 2013). \n\nMarildo tamb\u00e9m fala sobre o n\u00famero de fam\u00edlias que vivem da pesca: \u201choje aqui na \n\nbacia do Iva\u00ed, onde est\u00e1 se pretendendo fazer esse trabalho de hidrel\u00e9trica, hoje sobrevive em \n\ntorno de 50, 60 fam\u00edlias de pescadores. D\u00e1 entorno de 120, 150 pessoas\u201d. \u00c9 categ\u00f3rico ao \n\nfalar sobre a import\u00e2ncia do rio Iva\u00ed para essas fam\u00edlias: \u201ceu vejo o seguinte, o rio Iva\u00ed, pra \n\nn\u00f3s aqui da regi\u00e3o aqui, \u00e9 como se fosse a nossa m\u00e3e [...]\u201d. Essa rela\u00e7\u00e3o dos pescadores com o \n\nrio Iva\u00ed \u00e9 descrita por Pelegrini (2013, p.234), \n\nCerto \u00e9 que a rela\u00e7\u00e3o dos homens com os rios os coloca em contato com outra \n\nambi\u00eancia: a aqu\u00e1tica, onde h\u00e1 variedade de formas, cores e seres vivos. Para alguns, \n\nessa paisagem pode representar a beleza, a tranquilidade e o aconchego que lembra a \n\nintimidade do feto com a m\u00e3e; para outros, s\u00e3o insignificantes porque jamais \n\nestabeleceram v\u00ednculos com cursos d\u2019\u00e1gua, riachos ou ribeir\u00f5es. Seja qual for a sua \n\ndenomina\u00e7\u00e3o, as profundezas das \u00e1guas guardam segredos que s\u00f3 os ribeirinhos \n\nconhecem [...]. \n\n \n\nOs pescadores de Porto Ub\u00e1 t\u00eam uma identidade de pescador, ou melhor, uma \n\nidentidade ribeirinha. Como afirma Acselrad et al., (2012, p.178), \n\nN\u00e3o adianta situar essas identidades pol\u00edticas em um constructo universalista, pois \n\nelas mudam historicamente, variam geograficamente; nem se pode procurar a \n\nexplica\u00e7\u00e3o delas na soberania do Estado, na imposi\u00e7\u00e3o de categorias \u00e9tnicas para sua \n\n\n\n182 \n\n \n \n\n  \n\ngovernabilidade. \u00c9 preciso procur\u00e1-las na vida social, na qual indiv\u00edduos e grupos \n\natribuem significado ao mundo. \n\n \n\nA comunidade de Porto Ub\u00e1, portanto, ao atribuir significado ao rio, ao seu modo de \n\nvida, atribui significado ao mundo e constr\u00f3i seu territ\u00f3rio. Nos termos de Almeida (2004, \n\np.9), \n\nO surgimento destes movimentos sociais tem total rela\u00e7\u00e3o com os processos de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o, especialmente neste caso, das \u2018terras tradicionalmente ocupadas\u2019, \n\nque expressam uma diversidade de formas de exist\u00eancia coletiva de diferentes povos \n\ne grupos sociais em suas rela\u00e7\u00f5es com os recursos da natureza. \n\n \n\nSobre essa apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por comunidades de pescadores artesanais, Sol\u00e1 \n\nP\u00e9rez (2012, p.75) afirma que \u201ctrata-se do direito ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios nos quais \n\nas rela\u00e7\u00f5es sociais e com a natureza, as identidades e as atividades produtivas se perpetuam\u201d. \n\nAl\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o de parentesco, formas de conceber o rio e rela\u00e7\u00f5es com a natureza, os \n\npescadores est\u00e3o organizados em col\u00f4nias e associa\u00e7\u00f5es. Essas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o marcadas \n\npor lutas hist\u00f3ricas. Segundo a Cartilha do Movimento dos Pescadores e Pescadoras do Oeste \n\ndo Par\u00e1 e Baixo Amazonas (MOPEBAM) de 2004, \u201ca Marinha do Brasil, preocupada com a \n\nseguran\u00e7a do litoral e dos grandes rios brasileiros, no per\u00edodo das guerras mundiais, resolveu \n\nordenar a vigil\u00e2ncia do litoral e dos grandes rios brasileiros\u201d, criando Col\u00f4nias de Pesca a \n\npartir de 1919, usando o conhecimento dos pescadores. (MOPEBAM, 2004, p.9). \u201cEssas \n\ncol\u00f4nias n\u00e3o foram criadas como Sindicatos e sim como uma associa\u00e7\u00e3o de pessoas ligadas \u00e0 \n\npesca, tanto que, no in\u00edcio, eram chamadas de Col\u00f4nias de Pesca e n\u00e3o Col\u00f4nias de \n\nPescadores\u201d (MOPEBAM, 2004, p.9).\n59\n\n \n\nEm 1985, os pescadores, com apoio do Conselho Pastoral dos Pescadores (CPP) e \n\nONGs, criaram um Movimento que se chamou Constituinte da Pesca. Esse movimento tinha \n\ncomo principal objetivo articular ospescadores para garantir mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das Col\u00f4nias de Pescadores em sindicatos. Em 1988, no artigo 8\u00ba da CF, as \n\nCol\u00f4nias s\u00e3o equiparadas aos Sindicatos de Trabalhadores Rurais (MOPEBAM, 2004). \n\nApesar desta equipara\u00e7\u00e3o, somente em 2008, pela Lei n\u00ba 11.699, foram reconhecidas como \n\n\u00f3rg\u00e3os de classe dos trabalhadores do setor artesanal da pesca. \n\n                                                           \n59\n\n As Col\u00f4nias de Pesca eram reguladas por ag\u00eancias de governo e os presidentes eram indicados por pol\u00edticos do \n\nmunic\u00edpio ou do governo federal e podiam ser associados funcion\u00e1rios de \u00f3rg\u00e3os de governo ligados a pesca, \n\npatr\u00f5es de pesca, donos de f\u00e1brica de gelo ou petrechos de pesca, pescadores amadores e pescadores artesanais \n\n(MOPEBAM, 2004). \n\n\n\n183 \n\n \n \n\n  \n\nEsse breve hist\u00f3rico permite compreender a organiza\u00e7\u00e3o dos pescadores de Porto Ub\u00e1, \n\nque formaram, em 1995, a Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores de Porto Ub\u00e1 (APPU), e depois a \n\nCol\u00f4nia de Pescadores Z-17. Sobre isso, o Sr. Marildo afirmou, \n\nDesde 1995 j\u00e1 existia uma associa\u00e7\u00e3o de pescadores fundada aqui, ainda existe ainda \n\nat\u00e9 hoje mais j\u00e1 vinha existindo; Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores de Porto Ub\u00e1, certo? \n\nEnt\u00e3o o que acontece? A gente com essa Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores de Porto Ub\u00e1, a \n\ngente conseguiu v\u00e1rias e v\u00e1rias conquistas, formamos a Col\u00f4nia de Pescadores Z-17 \n\ntamb\u00e9m em Porto Ub\u00e1 no ano de 2001. \n\n \n\nA partir da Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores e da Col\u00f4nia Z-17, os pescadores formaram a \n\nPatrulha Ambiental do Rio Iva\u00ed (PARI). Como afirmou Marildo, \u201ca Patrulha Ambiental \n\noriginou dessa duas entidades que existe at\u00e9 hoje no munic\u00edpio\u201d. Falou tamb\u00e9m sobre a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da Patrulha Ambiental. De acordo com o pescador,  \n\nA gente aproveitou o seguinte: aproveitou a experi\u00eancia com a vontade de trabalhar, \n\nPor que digo experi\u00eancia? Porque s\u00e3o pescadores profissionais. Quando voc\u00ea pega o \n\npescador profissional voc\u00ea sabe, que o pescador profissional ele conhece o rio como \n\nningu\u00e9m, sabe onde \u00e9 a curva, onde \u00e9 o salto, sabe aonde se pesca, sabe aonde \n\nprecisa preservar, ent\u00e3o foi feita o que? Foi feito um trabalho espec\u00edfico para \n\nvalorizar o pr\u00f3prio pescador. Porque ele tando dentro da Patrulha, ele sabe d\u00e1 valor \n\nno que pode ser feito para o meio ambiente, ele sabe cuidar do meio ambiente, ele \n\nsabe exercer a atividade dele como pescador. Ent\u00e3o a gente usou o \u00fatil e o agrad\u00e1vel, \n\na gente pegou o pescador e a gente pegou o zelo pelo meio ambiente que o pescador \n\nsabe fazer. \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o da Patrulha Ambiental, aliando saberes e experi\u00eancias, deixa clara a no\u00e7\u00e3o \n\nde territorialidade, como \u201co esfor\u00e7o coletivo de um grupo social para ocupar, usar, controlar e \n\nse identificar com uma parcela espec\u00edfica de seu ambiente biof\u00edsico, convertendo-a assim em \n\nseu \u2018territ\u00f3rio\u2019\u201d (LITTLE, 2001, p.3). A Patrulha Ambiental \u00e9 um exemplo claro da estrat\u00e9gia \n\ndos pescadores para defender ou controlar seu territ\u00f3rio. Essa defesa n\u00e3o se deu sem motivos, \n\npois foram surpreendidos com a proibi\u00e7\u00e3o da atividade de pesca pelo IAP via a Portaria IAP \n\nn\u00ba 220, de 2005. Essa portaria, em seu Art.3\u00ba disp\u00f5e que \u201cFica proibida a pesca profissional \n\nno Rio Tibagi [\u2026] bem como, nos Rios Piquiri, Iva\u00ed [\u2026]\u201d. \n\nDiante da proibi\u00e7\u00e3o de pescar, exercer sua atividade produtiva, reproduzir seu modo \n\nde vida, Marildo falou sobre as motiva\u00e7\u00f5es para formar a PARI, \n\nVeja bem! Com a preocupa\u00e7\u00e3o que a gente tinha do passado, antes da Patrulha que \n\nfoi l\u00e1 em meados de 2005, 2006, a gente come\u00e7ou a ter problema com os \n\natravessadores os pescadores amadores come\u00e7aram a entrar e fazer o qu\u00ea? E pensar \n\no qu\u00ea? A pesca t\u00e1 proibida os pescador n\u00e3o pode pescar, certo? E o pescador tinha \n\numa determinada quantidade de libera\u00e7\u00e3o que era anzol, que era que era uma tarrafa; \n\nos pescadores amadores, aproveitando dessa oportunidade, come\u00e7aram a entrar \n\ntamb\u00e9m junto, n\u00f3s tamb\u00e9m estamos igual agora; estamos zero a zero, tamo \n\nempatado. N\u00f3s vimos que o crescimento da pesca amadora, o crescimento da falta \n\nde conscientiza\u00e7\u00e3o, o crescimento do descaso com o meio ambiente, e ali o pescador \n\n\n\n184 \n\n \n \n\n  \n\nvivendo o dia a dia dentro do rio, vendo aquele monte de lixo, vendo aquele monte \n\nde lugar destru\u00eddo na mata ciliar, vendo um monte de pescador fazendo a pesca \n\npredat\u00f3ria a\u00ed foi que se pensou em fazer; vamos formar alguma coisa que possa dar \n\nimpacto; e essa Patrulha Ambiental nada mais \u00e9 do que pessoas daqui de Porto Ub\u00e1, \n\nque se aderiram, formaram junto uma equipe pra poder fazer esse trabalho n\u00e3o de \n\npunir, certo, porque poder de pol\u00edcia n\u00f3s n\u00e3o temos; mais um trabalho muito melhor \n\ndo que punir, um trabalho de conscientizar. \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Patrulha Ambiental foi uma estrat\u00e9gia usada pelos pescadores para \n\nmanter o controle sobre esse ambiente. A Portaria do IAP fragilizou esse controle, colocando \n\nem risco a sobreviv\u00eancia dessa comunidade. Ainda sobre a Patrulha, Marildo afirmou, \n\nPensando nisso, n\u00f3s, eu como articulador, junto com os companheiros l\u00e1, pensamos \n\no seguinte: Ent\u00e3o, porque n\u00f3s n\u00e3o criar ent\u00e3o um modelo diferente, uma Patrulha \n\nAmbiental. Patrulha Ambiental pra fazer um trabalho mais aproximado das pessoas, \n\npra poder ficar mais pr\u00f3ximo das pessoas, pra poder conversar, pra poder fazer tanto \n\na Associa\u00e7\u00e3o quanto a Col\u00f4nia ficar sendo um \u00f3rg\u00e3o que \u00e9 apenas de cuidar da \n\natua\u00e7\u00e3o documental dos pescadores e a Patrulha a parte ambiental, ent\u00e3o vamos \n\nfazer isso! \n\n \n\nNa disputa com o Estado, a ambientaliza\u00e7\u00e3o do discurso e das pr\u00e1ticas faz parte da \n\nestrat\u00e9gia de legitimidade, pois nessas disputas \u201c[\u2026] diferentes atores sociais ambientalizam \n\nseus discursos, a\u00e7\u00f5es coletivas s\u00e3o esbo\u00e7adas na constitui\u00e7\u00e3o de conflitos sociais incidentes \n\nsobre esses novos objetos, seja questionando os padr\u00f5es t\u00e9cnicos de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\ne seus recursos, seja contestando a distribui\u00e7\u00e3o de poder sobre eles\u201d (ACSELRAD, 2010, \n\np.103). \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Patrulha Ambiental do Rio Iva\u00ed, al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, deu legitimidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es e \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, resistindoa uma imposi\u00e7\u00e3o \n\ndo IAP (Estado), que nega pr\u00e1ticas e modos de vida. A estrat\u00e9gia de ambientaliza\u00e7\u00e3o dos \n\npescadores pela PARI tem obtido \u00eaxito, pois segundo Marildo, \n\nA Patrulha Ambiental hoje ela possui CNPJ, ela tem utilidade p\u00fablica municipal, ela \n\ntem um reconhecimento junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u00e9 uma entidade que j\u00e1 tem um \n\nreconhecimento junto a todos os munic\u00edpios da regi\u00e3o do Vale do Iva\u00ed, tanto as \n\nfaculdades, as universidades, t\u00eam acompanhado o trabalho, t\u00eam sido parceira. \n\n \n\nA pr\u00e1tica dos pescadores de Porto Ub\u00e1 e sua organiza\u00e7\u00e3o representa uma politiza\u00e7\u00e3o \n\ndo saber sobre a natureza e extensivamente uma politiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria natureza (ALMEIDA, \n\n2008). Al\u00e9m disso, demonstra tanto nas pr\u00e1ticas como nos trabalhos da PARI, a \u201cefic\u00e1cia dos \n\nmovimentos sociais e das entidades ambientalistas em impor novos crit\u00e9rios de consci\u00eancia \n\nambiental\u201d (ALMEIDA, 2008, p.12). \n\n\n\n185 \n\n \n \n\n  \n\nA PARI vem realizando diversos arrast\u00f5es, ou seja, a\u00e7\u00f5es dos pescadores que visam \n\nrecolher res\u00edduos jogados no rio, demonstrando a preocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica com a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. Sobre essa prote\u00e7\u00e3o ambiental Marildo afirmou: \n\nEsse arrast\u00e3o ele iniciou em 96 [...]. Quando a gente come\u00e7ou a olhar a dificuldade \n\nque n\u00f3s t\u00ednhamos de tantos amadores, tanto lixo dentro do rio, iniciamos em 96 com \n\narrast\u00e3o simples, pegamos 10 pessoas, 5 pessoas e vamos fazer o arrast\u00e3o no rio! E \n\ncome\u00e7amos a fazer o arrast\u00e3o. Quando foi j\u00e1 em 2000, j\u00e1 apareceu parceiro, em \n\n2005, em 2006, e hoje n\u00f3s encontramos universidades, encontramos a prefeitura, \n\nencontramos pessoas que aderiram essa ideia e hoje \u00e9 feito dois arrast\u00f5es por ano, j\u00e1 \n\ntamo indo para o 11\u00ba arrast\u00e3o esse ano, em novembro vai acontecer.  Ent\u00e3o s\u00e3o 11 \n\narrast\u00f5es que foi feito e em cada arrast\u00e3o desse que a gente faz em trabalho, a gente \n\ntira de 5 a 6 toneladas de lixo, desses ainda, 40% s\u00e3o veneno, ent\u00e3o a gente a \n\nPatrulha Ambiental t\u00e1 trabalhando em cima disso a\u00ed, fazendo com que a popula\u00e7\u00e3o \n\npossa se conscientizar e n\u00e3o deixar os res\u00edduo, deixar o veneno, ir para dentro do rio. \n\n \n\nA apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, as estrat\u00e9gias de controle e a ambientaliza\u00e7\u00e3o das lutas \n\npelo territ\u00f3rio dos pescadores artesanais demonstram as resist\u00eancias por controle do territ\u00f3rio.  \n\nA partir dessa no\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante retomar o conceito de \u201cbem comum\u201d, que anda \u201ccada vez \n\nmais esquecido e distorcido\u201d (SOUZA, 2012, p.30). A produ\u00e7\u00e3o territorial dos pescadores \n\nartesanais de Porto Ub\u00e1 demonstra a capacidade da comunidade fazer a gest\u00e3o do seu \n\nterrit\u00f3rio, de disput\u00e1-lo sem negar o seu uso comum. Especialmente a a\u00e7\u00e3o da Patrulha \n\nAmbiental nega a \u201ctrag\u00e9dia dos comuns\u201d (HARDIN, 1968), que serve de justificativa para a \n\nvertente ambientalista hegem\u00f4nica (PORTO, FINAMORE e FERREIRA, 2013) implantar \n\nmecanismos de mercado como, por exemplo, o pagamento por servi\u00e7os ambientais, como o \n\n\u201c\u00fanico desenvolvimento\u201d poss\u00edvel (MONTENEGRO G\u00d3MEZ, 2006), ou como a \u00fanica \n\nsustentabilidade vi\u00e1vel, abandonando princ\u00edpios como o uso dos bens comuns, presentes j\u00e1 na \n\nIdade M\u00e9dia (MARQUARDT, 2006). Mais de que evidenciar o rio e os peixes como bens \n\ncomuns, os pescadores artesanais demonstram que a trag\u00e9dia n\u00e3o \u00e9 dos comuns, mas sim a \n\n\u201ctrag\u00e9dia do mercado\u201d, po\u00eds \u201c\u00e9 o mercado que usa sem cessar muitos de nossos preciosos \n\ndons da natureza e deixa contamina\u00e7\u00e3o e res\u00edduos por toda a parte\u201d (BOLLIER, 2004, p.34, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\n4.1.5 Assentados da reforma agr\u00e1ria \n\n Outra forma de produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, presente nas bacias de estudo, se d\u00e1 por meio \n\nde assentamentos da reforma agr\u00e1ria. Para Sauer (2010, p.59), \u201co assentamento \u00e9 um espa\u00e7o, \n\ngeograficamente delimitado, que abarca um grupo de fam\u00edlias beneficiadas atrav\u00e9s dos \n\nprogramas governamentais de reforma agr\u00e1ria. A constitui\u00e7\u00e3o do assentamento \u00e9 resultado de \n\n\n\n186 \n\n \n \n\n  \n\num decreto administrativo do Governo Federal que estabelece condi\u00e7\u00f5es legais de posse e uso \n\nda terra\u201d. \n\nPara al\u00e9m do ato administrativo de cria\u00e7\u00e3o de um assentamento, Sauer (2010, p. 59-\n\n60) afirma que \u201ca cria\u00e7\u00e3o do assentamento \u00e9, produto de conflitos, lutas populares e demandas \n\nsociais pelo direito de acesso \u00e0 terra.\u201d Essa luta pela terra \u00e9 um processo social que refor\u00e7a \n\nv\u00ednculos locais e de rela\u00e7\u00f5es de pertencimento a um lugar, constituindo-se em um processo de \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o situando pessoas num espa\u00e7o geograficamente delimitado (SAUER, 2010). \n\nMais de que isso, o autor compreende a luta por terra como a busca por um peda\u00e7o de ch\u00e3o \n\ncomo lugar de trabalho, moradia, cidadania e vida, mas \u201capesar de descontinuidades \n\nespaciais, os assentamentos n\u00e3o s\u00e3o ilhas, mas territ\u00f3rios, social e politicamente demarcados \n\n[...]\u201d (SAUER, 2010, p.41). \n\nSeguindo essa mesma linha, Fernandes (2006) entende que o assentamento \u00e9 \n\ncompreendido como territ\u00f3rio conquistado. \u00c9, portanto, um novo recurso na luta pela terra, \n\nque significa parte das poss\u00edveis conquistas representando, sobretudo a possibilidade da \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o. Tanto Fernandes (2006) quanto Sauer (2010) reconhecem os assentamentos \n\ncomo territ\u00f3rios e ambos concebem estes territ\u00f3rios como frutos da luta pela terra. \n\nMontenegro G\u00f3mez (2010, p.30) afirma, no entanto, que \u201ca quest\u00e3o n\u00e3o se circunscreve a um \n\nproblema com a terra em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da l\u00f3gica do capital no campo, a incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio nos permite uma cr\u00edtica mais profunda e multidimensional de sua l\u00f3gica \n\ndestrutiva e acumuladora\u201d (grifo nosso). Em conson\u00e2ncia com Montenegro G\u00f3mez (2010), \n\nCruz (2013, p.168) afirma que, \n\nA luta pelo direito ao territ\u00f3rio \u00e9 simultaneamente uma luta pela redistribui\u00e7\u00e3o e \n\npelo reconhecimento, pois o acesso ao territ\u00f3rio significa, do ponto de vista material, \n\no direito aos meios de produ\u00e7\u00e3o para esses grupos sociais, o direito \u00e0 terra, \u00e0 agua, \n\naos recursos naturais que permitem um modo de produzir e viver pr\u00f3prio. Ao \n\nmesmo tempo, o direito ao territ\u00f3rio \u00e9 o direito a uma cultura, a um modo de vida, a \n\numa identidade pr\u00f3pria, expressa num conjunto de pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es sociais \n\nque forma o n\u00facleo simb\u00f3lico que diferencia esses grupos sociais do conjunto da \n\nsociedade. \n\n \n\nCruz (2013, p.169) faz essa distin\u00e7\u00e3o, pois \u201cquando se afirma que esses grupos sociais \n\nn\u00e3o lutam somente por terra, mas tamb\u00e9m por territ\u00f3rio, estamos afirmando que as suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es de emancipa\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a s\u00e3o mais complexas, pois abarcam [...] o eixo da \n\nredistribui\u00e7\u00e3o e o eixo do reconhecimento\u201d. A luta pela terra \u00e9 uma luta por territ\u00f3rio uma vez \n\nque, na pr\u00e1tica, h\u00e1 duas l\u00f3gicas de domina\u00e7\u00e3o e injusti\u00e7a que est\u00e3o articuladas e enredadas, \n\npor\u00e9m com especificidades (CRUZ, 2013). Portanto, \u00e9 preciso pensar a justi\u00e7a como \n\n\n\n187 \n\n \n \n\n  \n\nredistribui\u00e7\u00e3o material da riqueza e condi\u00e7\u00f5es materiais, por um lado e, por outro, o \n\nreconhecimento das diferen\u00e7as e do direito \u00e0 diferen\u00e7a (CRUZ, 2013). \n\nA concep\u00e7\u00e3o de assentamento como territ\u00f3rio (FERNANDES, 2006; SAUER, 2010), \n\ne a luta por terra como luta por territ\u00f3rio (CRUZ, 2013; MONTENEGRO G\u00d3MEZ, 2010) \n\nmesmo distintas, refor\u00e7am a bandeira do Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra \n\n(MST) como um \u201cambientalismo combativo\u201d (ACSELRAD, 2010). Este ambientalizou\n60\n\n suas \n\npautas, pois evocar \n\n[...] a fun\u00e7\u00e3o social da terra requer pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o de sua fertilidade \u2018para as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras\u2019, justificando a derrubada de eucaliptais em \u00e1reas ditas \n\n\u2018produtivas\u2019, acusando as monoculturas de empobrecer os solos; tamb\u00e9m engajou-se \n\nno combate \u00e0 transgenia, denunciando o risco de contamina\u00e7\u00e3o e de perda de \n\nautonomia do pequeno produtor, assim o como combateu a lei de patentes \n\nincorporando os princ\u00edpios de que \u2018n\u00e3o se deve privatizar as formas de vida\u2019 \n\n(ACSELRAD, 2012, p.46). \n\n \n\nPara al\u00e9m da ambientaliza\u00e7\u00e3o das lutas, segundo St\u00e9dile e Fernandes (2005, p.20), na \n\ng\u00eanese do MST estava \u201c[...] o Movimento Justi\u00e7a e Terra, reivindicando n\u00e3o apenas \n\nindeniza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o direito de trocar terra por terra. O movimento reuniu milhares de \n\nagricultores, que conquistaram seus direitos por meio de diversas mobiliza\u00e7\u00f5es. Essas \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es deram origem ao MST na regi\u00e3o oeste do Paran\u00e1\u201d.\n61\n\n \n\nA retomada hist\u00f3rica de um dos pilares do MST \u00e9 importante, pois apresenta rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com a realidade do assentamento Nossa Senhora Aparecida, localizado no munic\u00edpio de \n\nMariluz, na bacia do Piquiri. Criado em 2002, com \u00e1rea de 5.734 hectares, abriga 235 fam\u00edlias \n\nassentadas (INCRA, 2014), sob coordena\u00e7\u00e3o do MST. A conversa com o assentado Francisco \n\nGer\u00f4nimo (conhecido por Chico)\n62\n\n identificou essa rela\u00e7\u00e3o do MST (oriundo da desigualdade \n\nsocial) e a atual luta contra a injusti\u00e7a ambiental. A rela\u00e7\u00e3o \u00e9 negativa, pois caso sejam \n\nimplantados os empreendimentos previstos para a regi\u00e3o (PCH \u00c1gua Limpa e UHE \n\nApertados), o lote do Chico ser\u00e1 diretamente afetado. Sobre isso, afirmou, \n\nEu tava falando da minha fam\u00edlia pra voc\u00ea, a minha fam\u00edlia, aonde que eu nasci j\u00e1, \n\nh\u00e1 30 e tantos anos atr\u00e1s hoje \u00e9 agua. Gua\u00edra, ali nos fundos do Oliveira Castro, n\u00e3o \n\n                                                           \n60\n\nAmbientaliza\u00e7\u00e3o \u201cpode designar tanto o processo de ado\u00e7\u00e3o de um discurso ambiental gen\u00e9rico por parte dos \n\ndiferentes grupos sociais, como a incorpora\u00e7\u00e3o concreta de justificativas ambientais para legitimar pr\u00e1ticas \n\ninstitucionais, pol\u00edticas, cient\u00edficas etc.\u201d (ACSELRAD, 2010, p.103). \n61\n\nO Movimento Justi\u00e7a e Terra surgiu em virtude da mobiliza\u00e7\u00e3o dos agricultores atingidos pela constru\u00e7\u00e3o da \n\nbarragem de Itaipu, que desalojou mais de 12 mil fam\u00edlias de suas terras. Esse foi o primeiro movimento de sem-\n\nterra da regi\u00e3o oeste paranaense, funcionando apenas no per\u00edodo de 1982 a 1984 e, com a forma\u00e7\u00e3o do MST, foi \n\naglutinado em uma \u00fanica sigla (ST\u00c9DILE e FERNANDES, 2005). \n62\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Francisco Ger\u00f4nimo (Chico), assentado da reforma \n\nagr\u00e1ria no Assentamento Nossa Senhora Aparecida, munic\u00edpio de Mariluz, bacia do Piquiri. \n\n\n\n188 \n\n \n \n\n  \n\nsei se j\u00e1 ouviu falar? A Itaipu que alagou, e agora eu passei 30 anos sem ir l\u00e1, voltei \n\nl\u00e1, falei onde eu nasci? O pessoal falou n\u00e3o, onde voc\u00ea nasceu, meu padrinho at\u00e9 \n\nfalou: \u00c9 agua! \n\n \n\nO Sr. Chico est\u00e1 sendo atingido pela segunda vez em virtude da gan\u00e2ncia e do avan\u00e7o \n\ndas eletroestrat\u00e9gias. Na entrevista, relatou a hist\u00f3ria de Gua\u00edra, onde nasceu, e a necessidade \n\nde sa\u00edrem em virtude da constru\u00e7\u00e3o de Itaipu, afirmando que \n\nEnt\u00e3o meu av\u00f4 entregou essas terra e foi pra Rond\u00f4nia, ali a usina, a represa j\u00e1 \n\nalagou as terras em 82. Exatamente 82, 81 se n\u00e3o me engano, meu av\u00f4 foi pra \n\nRond\u00f4nia. Ent\u00e3o, essa pergunta eu perguntei pra minha av\u00f3, era aquele tempo, \n\nneg\u00f3cio mulher n\u00e3o sabia o que o marido fazia de dinheiro principalmente era s\u00f3 \n\ncuida das crian\u00e7a. Perguntei pra ela esse tempo, n\u00e3o sabe me dizer. Ent\u00e3o, meu v\u00f4 \n\nfoi pra Rond\u00f4nia, meu pai j\u00e1 quando na \u00e9poca da usina, bem na \u00e9poca da Sete \n\nQueda, eu n\u00e3o sei se voc\u00ea alembra que as Sete Queda, ouviu fala pelo menos. Bem \n\nna \u00e9poca da Sete Quedas, Gua\u00edra virou um ponto tur\u00edstico muito forte, ia acabar as \n\nSete Queda e quando tinha as Sete Queda era bom, ia acabar as sete queda. Eu \n\nalembro que meu pai, eu e meu pai foi ver os \u00faltimo dia das Sete Queda, as \u00faltimas \n\npassagens, a despedida, da\u00ed isso meu pai, eu alembro, eu era pequeninho n\u00e3o deu pra \n\nnos chegar perto muito gente e t\u00e1! Ent\u00e3o assim, foi um baque muito grande, meu av\u00f4 \n\nperdeu as terras teve que ir pra Rond\u00f4nia, meu pai n\u00e3o quis ir e da\u00ed n\u00f3s foi pra S\u00e3o \n\nPaulo. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de Itaipu, do in\u00edcio ao fim, provocou in\u00fameros conflitos relacionados aos \n\ndeslocamentos populacionais, pagamentos irris\u00f3rios de indeniza\u00e7\u00f5es, assentamentos em \u00e1reas \n\nprec\u00e1rias e irregulares, desrespeito aos direitos civis dos atingidos (AGOSTINI e BERGOLD, \n\n2010). Os autores afirmam que \u201cnem todos os expropriados foram indenizados. Em alguns \n\ncasos, a falta do documento de propriedade impediu o pagamento pela desapropria\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(AGOSTINI e BERGOLD, 2013, p.174). \n\nAliado \u00e0 (n\u00e3o) desapropria\u00e7\u00e3o, a fala do Sr. Chico revela \u201cmigra\u00e7\u00f5es\u201d, tanto para S\u00e3o \n\nPaulo como para Rond\u00f4nia. Para al\u00e9m da simples mobilidade, Vainer (1998, p.820) afirma \n\nque \u201ca mobilidade territorial de popula\u00e7\u00f5es resulta, em grande medida, de atos de viol\u00eancia\u201d. \n\nSegundo Gaudemar (1977, p.9), \u201c[...] os maiores movimentos de popula\u00e7\u00f5es registrados \n\nrecentemente ou ainda os mais importantes fen\u00f4menos de transforma\u00e7\u00e3o \u2018profissional\u2019 brutal \n\ns\u00e3o, sem d\u00favida, devidos menos ao econ\u00f4mico que ao pol\u00edtico e a seus desdobramentos \n\nmilitares: os conflitos entre Estados, as guerras\u201d. \n\nVainer (1998, p.821) analisa os deslocamentos compuls\u00f3rios, afirmando que, \u201cem se \n\ntratando de deslocamentos compuls\u00f3rios, a guerra do desenvolvimento tem sido t\u00e3o \n\nimplac\u00e1vel quanto as guerras propriamente ditas. E suas v\u00edtimas, sem d\u00favida alguma, bem \n\nmais numerosas\u201d. O processo migrat\u00f3rio imposto, no passado por Itaipu e no presente pelas \n\neletroestrat\u00e9gias, \u00e9 produzido pelo desenvolvimento capitalista, mais do que uma escolha \n\n\n\n189 \n\n \n \n\n  \n\nlivre, racional, submete um constrangimento sobre o trabalhador, impondoo deslocamento \n\n(PINTO, 2012). No mesmo sentido, Poletto (2006, p.2) afirma que \u201c[...] praticamente todas as \n\npessoas e fam\u00edlias que migraram para a Amaz\u00f4nia a partir do s\u00e9culo XIX n\u00e3o o fizeram por \n\numa escolha livre. Foram for\u00e7adas, por diferentes motivos e por meio de diferentes programas \n\ngovernamentais\u201d [\u2026]as fam\u00edlias foram para a Amaz\u00f4nia [...], pela falta de reforma agr\u00e1ria em \n\nsuas regi\u00f5es de origem\u201d. \n\nA falta de indeniza\u00e7\u00e3o e a migra\u00e7\u00e3o dos av\u00f3s do Sr. Chico demonstram injusti\u00e7as \n\nocorridas durante a constru\u00e7\u00e3o de Itaipu, assim como as migra\u00e7\u00f5es for\u00e7adas na busca por \n\nterra. Al\u00e9m disso, Chico fala sobre as resist\u00eancias do MST a essas injusti\u00e7as, afirmando, \n\nMeu pai foi pra S\u00e3o Paulo, trabalhar de empregado de uma fazenda e dai l\u00e1 tava \n\nmuito dif\u00edcil a situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m; depois meu pai veio e apareceu o Movimento Sem \n\nTerra, que o Movimento Sem Terra j\u00e1 surgiu um pouco por causa da Itaipu tamb\u00e9m, \n\nda\u00ed meu pai veio e fomo acampar. Em 85, n\u00f3s entramos, acampamos l\u00e1 em Santa \n\nTerezinha mesmo, foi a primeira, um acampamento que teve na beira do asfalto; \n\ntinha oitocentas e tantas fam\u00edlias primeiro quase do Paran\u00e1. N\u00e3o quis i junto [para \n\nRond\u00f4nia] porque assim, as terras eram do meu av\u00f4, ele trabalhava al\u00ed para o meu \n\nav\u00f4; no tempo plantava hortel\u00e3, e se virava n\u00e9? E da\u00ed ele falava eu vou l\u00e1 fazer o que \n\nem Rond\u00f4nia? Da\u00ed voltamos pra Gua\u00edra meu pai tinha uma casinha l\u00e1 em Gua\u00edra, j\u00e1 \n\nn\u00e3o existe mais; e voltamos pra Gua\u00edra, a\u00ed quando chegamo em Gua\u00edra surgiu o \n\nMovimento a primeira Romaria da Terra, eu participei meu pai. Da\u00ed n\u00f3s \n\nparticipamo, da\u00ed surgiu o Movimento nos engajamos, at\u00e9 hoje meu pai e assentado, e \n\neu sou descendente. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do Sr. Chico com a luta pela terra reafirma o conceito de \u201cambientaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos conflitos socioambientais\u201d (LOPES, 2006; ACSELRAD, 2010). Em virtude do arcabou\u00e7o \n\ninstitucional, e de legisla\u00e7\u00f5es ambientais, fazem com que disputas sociais encontrem vaz\u00e3o ou \n\nlegitimidade nas lutas em prol do meio ambiente. Por outro lado, as injusti\u00e7as caminham \n\njuntas, ou est\u00e3o articuladas e enredadas (CRUZ, 2013). A injusti\u00e7a social, que se reflete na \n\nluta pela terra, \u00e9 oriunda de uma injusti\u00e7a ambiental e esta, que as eletroestrat\u00e9gias imp\u00f5em a \n\nv\u00e1rias fam\u00edlias no Paran\u00e1, resulta em injusti\u00e7as sociais. \n\nSimilar \u00e9 a hist\u00f3ria do Sr. Miguel,\n63\n\n coordenador do assentamento Nossa Senhora \n\nAparecida e do MST. Sobre as motiva\u00e7\u00f5es que o levaram a enfrentar \u00e0 luta pela terra \n\njuntamente ao MST, afirmou, \n\nO finado meu pai tinha um pedacinho de terra, mais era muito dobrado e pedra; da\u00ed \n\nn\u00f3s era em nove irm\u00e3o, eu era um dos mais velhos, tem que sair n\u00e9? Porque n\u00e3o \n\ntinha muito estudo pra ir pra cidade tamb\u00e9m, da\u00ed eu digo eu vou enfrentar uma lona. \n\nIxi, tr\u00eas anos e pouco acampado. Ficamos em Curitiba na frente do Pal\u00e1cio ficamos \n\n                                                           \n63\n\nEntrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Miguel, assentado da reforma agr\u00e1ria, coordenador do \n\nAssentamento Nossa Senhora Aparecida e do MST, no munic\u00edpio de Mariluz, bacia do Piquiri. \n\n\n\n190 \n\n \n \n\n  \n\nnove meses acampados. Tempo do \u00c1lvaro Dias, do Jo\u00e3o El\u00edsio. Do Jaime Lerner eu \n\nfiquei seis meses que foi de 99, 2000, ficamos seis meses foi o \u00faltimo. \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a desigualdade social e ambiental, mas tamb\u00e9m conta a hist\u00f3ria \n\ndos governos dos Paran\u00e1 na perspectiva das lutas pela terra e pelo territ\u00f3rio. Para o Sr. Miguel \n\nforam quatorze anos at\u00e9 conseguir um peda\u00e7o de ch\u00e3o, come\u00e7ando em 1986.\n64\n\n \n\nAl\u00e9m das injusti\u00e7as que marcam a vida das pessoas do assentamento, \u00e9 importante \n\ndescrever a realidade desse assentamento. O Sr. Chico, logo no in\u00edcio da entrevista, afirmou: \n\n\u201caqui n\u00f3s, aqui somos da agricultura familiar do assentamento\u201d. O fato de se definir ou \n\nassumir uma identidade de agricultor familiar est\u00e1 relacionado \u00e0s formas de apropria\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio. O termo \u201cagricultura familiar\u201d surge em contraposi\u00e7\u00e3o ao termo \u201cagroneg\u00f3cio\u201d \n\n(SAUER, 2008), sendo que esta contraposi\u00e7\u00e3o \u00e9 fonte de acalorado debate \u201cvisitado e \n\nrevisitado\u201d no \u00e2mbito das discuss\u00f5es sobre a realidade agr\u00e1ria brasileira (SAUER, 2008). Para \n\nal\u00e9m de assumir a identidade que demonstra \u201cde que lado\u201d da disputa no rural se est\u00e1, ser da \n\nagricultura familiar indica ser \u201ca base de sustenta\u00e7\u00e3o de uma mudan\u00e7a cultural no meio rural\u201d \n\n(SAUER, 2008, p.67). \n\nEssa mudan\u00e7a cultural, apontada por Sauer (2008), e a identidade refletem a produ\u00e7\u00e3o \n\nfeita por essas fam\u00edlias. Sobre essa produ\u00e7\u00e3o, o Sr. Chico afirmou \u201crapaz! aqui n\u00f3s plantamos \n\nmandioca e milho e cuida de um gadinho a\u00ed. Gado de leite\u201d. Similar \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o do Sr. \n\nMiguel, um dos coordenadores do assentamento e do MST, que afirmou, \u201ceu planto \n\nmandioca, e da\u00ed um pouco pra gado, \u00e9 milho. O gado \u00e9 de leite e de corte, \u00e9 assim tudo \n\nmisturado, n\u00e9? Hoje eu tenho 15 cabe\u00e7as\u201d. \n\nMesmo parecendo pr\u00e1ticas simples, essas t\u00eam enorme import\u00e2ncia no contexto \n\nmunicipal e regional, marcados por grandes latif\u00fandios e o predom\u00ednio do agroneg\u00f3cio, \n\nsobretudo canavieiro. Da sede do munic\u00edpio at\u00e9 o assentamento a dist\u00e2ncia \u00e9 de \n\naproximadamente 20 km, onde predomina enormes planta\u00e7\u00f5es de cana, ficando o \n\nassentamento \u201cilhado\u201d no meio do canavial. Essa \u201cpaisagem\u201d \u2013 entendida como \u201co conjunto \n\nde formas que, num dado momento, exprimem as heran\u00e7as que representam as sucessivas \n\nrela\u00e7\u00f5es localizadas entre homem e natureza\u201d (SANTOS, 2006, p.66) \u2013 mostra o contraste \n\nentre o modelo do agroneg\u00f3cio e a agricultura familiar. Isto \u00e9 percept\u00edvel tamb\u00e9m na imagem \n\nde sat\u00e9lite (conforme Figura 24), predominando uma verdadeira \u201ccolcha de retalhos\u201d das \n\n                                                           \n64\n\nEm 1986, assumiu o governo do Paran\u00e1 Jo\u00e3o El\u00edsio (1986-1987), seguido de \u00c1lvaro Dias (1987-1991), \n\nRoberto Requi\u00e3o (1991-1994) e Jaime Lerner (1995-2003) (ARQUIVO P\u00daBLICO DO PARAN\u00c1, 2010). \n\n\n\n191 \n\n \n \n\n  \n\npropriedades no territ\u00f3rio do assentamento, e no entorno os pol\u00edgonos das grandes \n\npropriedades. \n\n \nFigura 24 - Paisagem do Assentamento Nossa Senhora Aparecida em compara\u00e7\u00e3o com seu entorno. \n\nFonte: Google Earth (2015) - adaptado pelo autor. \n\n \n\nA import\u00e2ncia do assentamento \u00e9 reconhecida pelo vereador Jo\u00e3o Carlos do Prado (o \n\n51), pois afirmou que, \n\nFoi bom para o munic\u00edpio, no come\u00e7o, n\u00f3s ach\u00e1vamos quando chegaram, o pessoal \n\naqui, e achavam que eles comiam crian\u00e7as, sabe, criaram uma vis\u00e3o, ruim [...] No \n\nmomento quando eles chegaram, pra n\u00f3s foi complicado porque tivemos que \n\ntrabalhar com a sa\u00fade p\u00fablica, com eles, sem eles gerarem dinheiro para o \n\nmunic\u00edpio, porque eles estavam em fase de acampamento, e depois foi passando o \n\ntempo e eles come\u00e7aram a prover o pr\u00f3prio sustento, j\u00e1 ficaram meio independente, \n\na\u00ed a gente pegou e, por for\u00e7a da pol\u00edtica, conseguimos jogar um processo deles l\u00e1 \n\npara o Rio Grande do Sul, e conseguimos d\u00e1 a emiss\u00e3o do t\u00edtulo, n\u00e9? A\u00ed eles j\u00e1 \n\ncome\u00e7aram a ser, considerados mariluzense. E n\u00f3s aqui, n\u00f3s t\u00ednhamos muito \n\nlatif\u00fandio, sabe at\u00e9 essa propriedade que eles estavam, era um latif\u00fandio de 3.000 \n\nalqueires, n\u00e9? E o que que aconteceu? A\u00ed despertou nos latifundi\u00e1rios o medo, de \n\nperder as propriedades ent\u00e3o hoje n\u00f3s n\u00e3o temos mais nenhum latif\u00fandio, em \n\nMariluz que n\u00e3o \u00e9 produtivo, [...] para voc\u00ea ter uma ideia, n\u00f3s t\u00ednhamos acabado j\u00e1 \n\naqui, \u00e9 aquele pessoal que vive de comprar gado, sabe aquele pequeno \n\ncompradorzinho de gado? Que compra duas tr\u00eas cabe\u00e7as aqui, n\u00e9? E com o \n\nassentamento voltou ter esse tipo de gente, n\u00f3s temos umas seis, sete pessoas aqui \n\nque vive disso a\u00ed, at\u00e9 isso voltou a ter, sabe aquele neg\u00f3cio pequeno feito ali e tal, \n\n\n\n192 \n\n \n \n\n  \n\nvoltou a ter por causa do assentamento, que os caras compra um boi, que muitos j\u00e1 \n\nvende e assim vai indo. \n\n \n\nAs dificuldades, nos anos iniciais do assentamento, s\u00e3o claras mas tamb\u00e9m as \n\nmudan\u00e7as ocorridas em virtude da implanta\u00e7\u00e3o do assentamento, inclusive com o retorno de \n\natividades e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas abandonadas ou esquecidas pelo agroneg\u00f3cio dito \u201cmoderno\u201d \n\n(SAUER, 2008). Sobre a import\u00e2ncia do assentamento para a economia e finan\u00e7as do \n\nmunic\u00edpio, o vereador afirmou, \n\nS\u00f3 pra voc\u00ea ter uma ideia na economia, aqui em 235\n65\n\n, eles pegaram 20 mil na \n\nprimeira pegada depois mais 15 mil, jogaram tudo aqui dentro do munic\u00edpio, voc\u00ea \n\nimagina 30 mil vezes 235 fam\u00edlias, quando eles saem eles pegam um valor para \n\nfazer casa, fazer mangueira, comprar alguns gados e tal, infraestrutura b\u00e1sica e \n\nmudou eles investiram aqui, tanto \u00e9 que valorizou as coisas aqui, em Mariluz. \n\n \n\nEsses recursos s\u00e3o partes do programa de reforma agr\u00e1ria para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestrutura pelas fam\u00edlias assentadas, demonstrando que assentamentos n\u00e3o s\u00e3o ilhas e sim \n\nterrit\u00f3rios em constru\u00e7\u00e3o (SAUER, 2010). Outro aspecto, identificado na afirma\u00e7\u00e3o dos \n\nassentados, \u00e9 sua rela\u00e7\u00e3o familiar caracter\u00edstica de comunidades camponesas (LASCHEFSKI, \n\n2011). Sobre a possibilidade de terem de deixar as terras, em virtude dos empreendimentos na \n\nregi\u00e3o, o Sr. Chico afirmou, \n\nIsso deixa a gente muito triste, porque assim, terra tem em um monte de lugares, s\u00f3 \n\nque a gente aqui, vai criando um la\u00e7o de fam\u00edlia; n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 fam\u00edlia, \u00e9 vizinho, viram \n\ncumpadre, vira cunhado. Eu mesmo cheguei aqui sozinho, hoje eu tenho de parente \n\naqui uns cinquenta, de cunhado, sobrinho; e fora cumpadre. Ent\u00e3o assim, isso de \n\nrepente eu saia daqui, ou eu, ou outro sai daqui e vai pra outro lugar, perdemos esse \n\nla\u00e7o. Ent\u00e3o eu fico muito triste, porque outra coisa tamb\u00e9m que deixa a gente mais \n\ntriste, \u00e9 a quest\u00e3o mesmo do meio ambiente, quando n\u00f3s chegamos era tudo seco, \n\nn\u00e3o tinha \u00e1gua, n\u00e3o tinha... Hoje eu consegui at\u00e9 fazer um po\u00e7o artesiano [...]. \n\n \n\nAssim como o Sr. Chico tamb\u00e9m o Sr. Miguel explicitou rela\u00e7\u00f5es familiares \n\nconstru\u00eddas no assentamento. Al\u00e9m disso, o Sr. Miguel falou sobre a dor ao pensar em ter de \n\nsair em virtude do empreendimento: \u201cAh mais t\u00e1 doido n\u00e9? Toca de bota fora tudo que \n\nconseguimos pra ficar debaixo de uma \u00e1gua ai, que de repente n\u00e3o vai servir pra n\u00f3s n\u00e9? Isso \n\nai \u00e9 s\u00f3 pra privatizar, as \u00e1guas. Porque, se eles fossem investir mais em cima das que tem n\u00e3o \n\nprecisaria\u201d. Essa afirma\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o representa o que Harvey (2005) define como \n\nacumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \u00c9 a mercadifica\u00e7\u00e3o e a privatiza\u00e7\u00e3o da terra (e da \u00e1gua), a \n\nsupress\u00e3o de direitos dos camponeses, os processos neocoloniais de apropria\u00e7\u00e3o de ativos. A \n\n                                                           \n65\n\n Refer\u00eancia ao n\u00famero de fam\u00edlias assentadas no PA Nossa Senhora Aparecida. \n\n\n\n193 \n\n \n \n\n  \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o e a mercantiliza\u00e7\u00e3o, tanto de bens p\u00fablicos quanto dos bens comuns (HARVEY, \n\n2007), coadunam-se com a afirma\u00e7\u00e3o de Malagodi (2012, p.3) de que \u201ca ret\u00f3rica de um \n\nnecess\u00e1rio sacrif\u00edcio social \u2018de alguns\u2019 para a realiza\u00e7\u00e3o do interesse comum \u2018de todos\u2019, \n\ndeslegitimando tantas outras formas de exist\u00eancia social, tantos modos diferenciados de \n\napropria\u00e7\u00e3o, uso e significa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\u201d. Relacionado a isto, perguntou-se sobre a \n\nimport\u00e2ncia do rio Goioer\u00ea, ao que o sr. Chico afirmou: \n\nMais Deus o livre, se n\u00e3o tem import\u00e2ncia. Aqui d\u00e1 uma sequinha, a cria\u00e7\u00e3o minha \n\ns\u00f3 toma \u00e1gua do rio n\u00e9? E da\u00ed e que nem no ver\u00e3oz\u00e3o, a\u00ed que \u00e9 quente fim de semana \n\na turma vem tudo brincar na \u00e1gua ali tem um, uma prainha ali embaixo, ali que \u00e9 \n\nmais despraiada ali pra baixo ali n\u00e9? Porque n\u00e3o d\u00e1 muita chuvarada fica baixinho. \n\nO pessoal brinca ali. Comer uma carninha na beira do rio. Eu mesmo fui uma vez s\u00f3, \n\npescar ali tinha muito pernilongo, da\u00ed desisti n\u00e3o fui mais! Tem uma lagoa, tem uma \n\nali em baixo, tem essa aqui vai at\u00e1 al\u00ed embaixo, mais ela seca, e s\u00f3 no tempo de \n\nchuvarada, que ela fica \u00e1gua agora aquela outra l\u00e1 tem mina, ela fica direto com \n\n\u00e1gua, l\u00e1 pega peixe, tem tara\u00edra. \n\n \n\nO acesso ao rio, tanto para a perman\u00eancia e garantia das atividades de sustento da \n\nfam\u00edlia, como tamb\u00e9m como lugar de intera\u00e7\u00e3o social, \u00e9 fundamental. Com a chegada das \n\nbarragens, as comunidades sofrem com as mudan\u00e7as de vida que incluem aspectos sociais, \n\nculturais e econ\u00f4micos (PINTO, 2012). As rela\u00e7\u00f5es entre as injusti\u00e7as social e ambiental n\u00e3o \n\npermitem uma defini\u00e7\u00e3o ou uma ordem para delimitar se \u00e9 a injusti\u00e7a ambiental de Itaipu que \n\nlevou a injusti\u00e7a social (resultando na luta pela terra) ou se \u00e9 a injusti\u00e7a social que carrega \n\nconsigo a injusti\u00e7a ambiental. Nessas diferentes injusti\u00e7as, orquestradas em diversificados \n\nprocessos e conflitos, encontramos homens e mulheres que querem permanecer nos lugares e \n\ncontam a hist\u00f3ria de um territ\u00f3rio que \u00e9 lugar do conflito e do exerc\u00edcio do poder (VAINER, \n\n1998). \n\n \n\n4.1.6 Empresas do setor el\u00e9trico \n\nA territorializa\u00e7\u00e3o das eletroestrat\u00e9gias se d\u00e1 em n\u00edveis que perpassam diferentes \n\nescalas das eletroestrat\u00e9gias. Essas concep\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o, ao se materializarem, evidenciam \n\nconflitos (LASCHEFSKI, 2011).  \n\nNa an\u00e1lise dos conflitos, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer di\u00e1logo com os principais atores do \n\nconflito, com \u2018bandidos\u2019 e \u2018mocinhos\u2019 (LITTLE, 2006, p.93). O objetivo, no entanto, n\u00e3o \u00e9 \n\nclassificar em \u2018bom\u2019 ou \u2018mal\u2019, \u2018bandidos\u2019 e \u2018mocinhos\u2019, mas compreender \u201co sistema \n\ncapitalista, por sua pr\u00f3pria ess\u00eancia, impele os capitalistas em geral, quaisquer que sejam as \n\nqualidades humanas deles, a extra\u00edrem mais-valia do trabalho de seus oper\u00e1rios\u201d (KONDER, \n\n\n\n194 \n\n \n \n\n  \n\n2004, p.37). O objetivo \u00e9 ent\u00e3o compreender a geografia hist\u00f3rica do capital, como \n\nordena\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais do sistema, ou como se d\u00e3o os movimentos moleculares de \n\nacumula\u00e7\u00e3o do capital no espa\u00e7o e no tempo (HARVEY, 2005). Seguindo essa concep\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nposs\u00edvel entender a s\u00edntese ou a totalidade (KONDER, 2004) dessa geografia, colocando os \n\ndiferentes atores no territ\u00f3rio dentro da l\u00f3gica capitalista. \n\nNa entrevista com o empres\u00e1rio do ramo, essas l\u00f3gicas se explicitam. Em contato com \n\no Sr. Ivo Pugnaloni,66 diretor da empresa Enerbios, (proponente de tr\u00eas empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos em Prudent\u00f3polis, as PCHs Km 10, Km 14 e Km19), foi perguntado sobre os \n\nempreendimentos da empresa, ao que respondeu: \n\nNo Paran\u00e1 s\u00e3o as tr\u00eas do rio dos Patos, num total de 20 MW, mais a PCH Km 22 no \n\nrio Vitorino com 2,4 MW, ent\u00e3o somando tudo no Paran\u00e1, 22,4 MW. Multiplique \n\npor 6 milh\u00f5es e meio MW mais ou menos para ter, para ter o investimento total. Em \n\nSanta Catarina s\u00e3o mais 78 MW, em 4 empreendimentos. Esses s\u00e3o ainda mais \n\ninteressantes, porque eles se situam na divisa de terras ind\u00edgenas ent\u00e3o, n\u00f3s vamos \n\nternovos conflitos para o senhor estudar, n\u00e9? [...] E temos mais um no Rio Grande \n\ndo Sul de 3,4 MW. \n\n \n\nO n\u00famero de empreendimentos e o tratamento dado aos conflitos pelo empres\u00e1rio \n\ndemonstram os interesses de empreender com objetivo ao lucro. Sem discutir a matriz \n\nenerg\u00e9tica e o modelo de desenvolvimento \u2013 seguindo a l\u00f3gica capitalista da acumula\u00e7\u00e3o \n\ninfinita \u2013 esse modelo precisa de um crescimento infinito de energia para responder \u00e0s \n\ndemandas de acumula\u00e7\u00e3o. Quanto aos interesses e motiva\u00e7\u00f5es para investir em PCHs, o \n\nempres\u00e1rio afirmou, \n\nAt\u00e9 2008 n\u00f3s s\u00f3 faz\u00edamos projetos de PCH para terceiros. N\u00f3s t\u00ednhamos, n\u00f3s \n\nfizemos dezoito projetos para terceiros, n\u00e3o perdoe dezessete, para terceiros at\u00e9 \n\n2008, em v\u00e1rios Estados. A\u00ed, a partir de 2008 passamos a investir, com os recursos. \n\nPorque quando n\u00f3s come\u00e7amos os geradores e\u00f3licos chegavam ao Brasil pelo dobro \n\ndo pre\u00e7o das PCHs, os geradores e\u00f3licos fazem sucesso h\u00e1 tr\u00eas ou quatro anos \n\nquando o atual governo reduziu drasticamente os tributos, o atual governo reduziu \u00e0 \n\nzero o ICMS e o IPI zero a\u00ed dif\u00edcil, da\u00ed ent\u00e3o cresceu bastante, mais antes a gente \n\nn\u00e3o sabia de nada disso e tamb\u00e9m porque, porque essa \u00e9 uma tecnologia dominada \n\nno Brasil, a tecnologia e\u00f3lica, n\u00e3o. \u00c9 nov\u00edssima. \n\n \n\nEvidencia-se a falta de pol\u00edticas para a diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica, ou a \n\ntimidez destas, apontada como um problema por especialistas (BERMAN, 2007; COSTA, \n\n2007), assim como pelos atingidos por esses empreendimentos. Contudo, a busca por \n\nalternativas energ\u00e9ticas n\u00e3o deveria estar subordinada \u00e0 l\u00f3gica do mercado, mas manter um \n\n                                                           \n66\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Ivo Pugnaloni, diretor da Enercons Consultoria em \n\nEnergia, que atua no ramo de PCHs, diretor da Enerbios Consultoria em Energias Renov\u00e1veis e Meio Ambiente \n\ne presidente da ABRAPCH. \n\n\n\n195 \n\n \n \n\n  \n\n\u201c[\u2026] car\u00e1ter p\u00fablico, num duplo sentido: o de criar mecanismos de redu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades, que n\u00e3o sejam meras medidas compensat\u00f3rias, e o de ter uma vis\u00e3o de futuro, \n\npara al\u00e9m dos interesses imediatos\u201d (BERMANN, 2008, p.28). \n\nPor outro lado, a diversifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente. \u00c9 necess\u00e1rio \u201csuperar a l\u00f3gica de \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e dos bens comuns que s\u00e3o exacerbados \n\ncom os desdobramentos de uma economia verde que segue os ditames da economia \n\nneocl\u00e1ssica e do interesse das grandes corpora\u00e7\u00f5es em busca do lucro\u201d (PORTO, \n\nFINAMORE e FERREIRA, 2013, p.60). Para al\u00e9m da diversidade, calcada em princ\u00edpios de \n\n\u2018sustentabilidade\u2019 e \u2018energia limpa\u2019, \u00e9 necess\u00e1rio repensar o \u201ccrescimento econ\u00f4mico em sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o pr\u00f3prio sentido do viver humano e a sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza\u201d (PORTO, \n\nFINAMORE e FERREIRA, 2013, p.61). \n\nA compreens\u00e3o do empres\u00e1rio \u00e9 de que h\u00e1 desconhecimento das PCHs. De acordo \n\ncom sua afirma\u00e7\u00e3o, isso seria culpa dos empreendedores, pois: \n\nOs empreendedores acham que as pessoas naturalmente teriam que preferir o seu \n\nproduto, empreendedores de PCHs acham que deveria ser, favas contadas n\u00e9? Que a \n\nsociedade preferisse as PCHs. E com um desequil\u00edbrio total enquanto de um lado h\u00e1 \n\numa campanha com bilh\u00f5es de d\u00f3lares em recursos, com milh\u00f5es de pessoas \n\nassalariadas funcionando, do outro nos temos pessoas absolutamente \n\ndespreocupadas com isso. \n\n \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o explicita um dos pilares das eletroestrat\u00e9gias, ou seja, a propaganda no \n\npapel de convencimento p\u00fablico (ALMEIDA, 2008). Esse aparato ajuda a mostrar a \n\nhidroeletricidade como uma maravilha, independentemente do lugar em que a usina vai ser \n\nconstru\u00edda e dos impactos que causa (BERMANN, 2011). \n\nQuanto \u00e0s pessoas diretamente atingidas pelos poss\u00edveis empreendimentos das PCHs \n\nem Prudent\u00f3polis o empres\u00e1rio afirmou, \n\nA primeira coisa que n\u00f3s escutamos deles, quando fomos conversar com eles h\u00e1 seis \n\nanos \u00e9, se aquilo ia melhorar a estrada? Ah com certeza, n\u00f3s vamos ter que melhorar \n\nessa estrada sen\u00e3o n\u00f3s n\u00e3o vamos ter como construir aqui, e se a gente construir n\u00e3o \n\nvai conseguir operar, porque, o banco, a seguradora, vai nos cobrar um monte de \n\ndinheiro pelo seguro; se eu tiver que deixar o transformador l\u00e1 embaixo a merc\u00ea de \n\nn\u00e3o poder subir em caso de um imprevisto. Quando eu falo vamos fazer piscicultura \n\nna margem esquerda do rio, pra eles \u00e9 um sonho ainda mais cada vez que eles olham \n\nl\u00e1 de cima l\u00e1 pra baixo e v\u00eaem Pontarollo aumentando mais um tanque ali, eles \n\nveem que aquilo \u00e9 bom, que \u00e9 vi\u00e1vel, o Pontarollo at\u00e9 outro dia tinha cinco tanques \n\nhoje tem 22 [..]. \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o deixa evidente o \u201cparadigma da adequa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (ZHOURI, 2008), \n\nentendido como pr\u00e1ticas que vislumbram adequar o meio ambiente e sociedades aos projetos \n\n\n\n196 \n\n \n \n\n  \n\nt\u00e9cnicos, por meio de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o. Para o empres\u00e1rio, os ganhos \n\necon\u00f4micos e compensa\u00e7\u00f5es s\u00e3o motivo suficiente para a justificativa dos projetos. Essa \n\npercep\u00e7\u00e3o pode ocasionar conflitos quando vai de encontro a outras percep\u00e7\u00f5es. \n\nO paradigma da adequa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 apropriado pelas institui\u00e7\u00f5es de meio \n\nambiente. Com isso, \u201cleis enormas s\u00e3o interpretadas casuisticamente, de formaa adequar meio \n\nambiente ao \u00e2mbito do movimento maior de globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica neoliberal\u201d (ZHOURI, \n\n2008, p.101). Essa l\u00f3gica \u00e9 expressa pelo empres\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos estudos ambientais, \n\nOs estudos ambientais t\u00e3o j\u00e1 entregues ao IAP, n\u00f3s vamos colocar eles na nossa \n\np\u00e1gina, nossos estudos v\u00e3o ser acess\u00edveis a toda a popula\u00e7\u00e3o. P\u00f4r uma c\u00f3pia que n\u00f3s \n\nvamos deixar na biblioteca; tamb\u00e9m vamos deixar porque t\u00eam pessoas que n\u00e3o tem \n\nacesso \u00e0 internet ou n\u00e3o gostam de fazer por l\u00e1; n\u00f3s vamos colocar na internet os \n\nestudos. Os estudos analisam tudo isso, s\u00e3o 79 tipos de impactos que foram \n\nanalisados, eu creio que haver\u00e3o outros impactos que n\u00e3o foram analisados, pode ser \n\nque algu\u00e9m encontre, \u00e9 at\u00e9 bom deixar na internet porque as pessoas v\u00e3o nos ajudar, \n\nporque se for encontrado alguma coisa que n\u00e3o foi analisado... E pra cada impacto \n\nfoi prevista uma ou mais medidas mitigat\u00f3rias. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 eu, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a minha \n\nempresa que faz isso; isso todas as empresas fazem assim, os estudos ambientais n\u00e3o \n\ns\u00e3o meras formalidades que algu\u00e9m usa pra deferir ou indeferir na posi\u00e7\u00e3o de juiz \n\nsupremo. A legisla\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o \u00e9 assim, a legisla\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 a princ\u00edpio \n\ntodos os empreendimentos s\u00e3o vi\u00e1veis desde que estudos fundamentados provem \n\nque n\u00e3o h\u00e1 danos permanentes ou riscos permanentes, que n\u00e3o possa ser mitigado, \n\nesse \u00e9 o esp\u00edrito de toda nossa legisla\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 no Brasil a hist\u00f3ria do n\u00e3o pode \n\nassim sem estudo. Ningu\u00e9m t\u00e1 habilitado a fazer isso, existem \u00f3rg\u00e3os pra fazer isso. \n\n \n\nSobre as mitiga\u00e7\u00f5es, cabe a afirma\u00e7\u00e3o de Zhouri (2008, p.100) que \u201co jogo de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o funciona como um legitimador\u201d. Sobre essa legitima\u00e7\u00e3o, a autora afirma \u201cO jogo \n\npol\u00edtico d\u00e1-se, ent\u00e3o, no \u00e2mbito do paradigma da adequa\u00e7\u00e3o ambiental, o qual \u00e9 destinado a \n\nviabilizar o projeto t\u00e9cnico, incorporando-lhe algumas \u2018externalidades\u2019 ambientais e sociais \n\nna forma de medidas mitigadoras a compensat\u00f3rias, desde que essas, obviamente, n\u00e3o \n\ninviabilizem o projeto do ponto de vista econ\u00f4mico-or\u00e7ament\u00e1rio\u201d (ZHOURI, 2008, p.100). \n\nSobre as pessoas que se manifestam contr\u00e1rias aos empreendimentos, o empres\u00e1rio \n\nafirmou que, \n\nAs atitudes at\u00e9 agora t\u00eam sido todas dentro do estado de direito, das pessoas \n\nmanifestarem a sua opini\u00e3o, de modo que eu n\u00e3o posso censurar, nem as atitudes, \n\nnem as pessoas. As opini\u00f5es, entrando no m\u00e9rito das opini\u00f5es me parecem \n\nextremamente desinformadas, porquepessoas que defendem o meio ambiente \n\ndeveriam defender, por exemplo, uma obriga\u00e7\u00e3o nossa que n\u00f3s temos compromisso \n\nde fazer, pelos nossos, por estar aceitando trabalhar ali, essa pessoas deveriam gostar \n\nque a gente fosse recompor toda a mata ciliar no entorno do reservat\u00f3rio, com \n\nesp\u00e9cies nativas de flora e fauna, [...], deveriam est\u00e1 at\u00e9 usando o nosso exemplo, \n\ncomo exemplo daquilo que deve ser feito com hidrel\u00e9trica, deveriam t\u00e1 comparando \n\no que nos tamos fazendo com as hidrel\u00e9trica que realmente causem problemas \n\nporque \u00e9 preciso \u00e9, comparar.  \n\n \n\n\n\n197 \n\n \n \n\n  \n\nAparecem tamb\u00e9m, para al\u00e9m da vis\u00e3o das compensa\u00e7\u00f5es, como um virtuosismo \n\nambiental, as diferentes formas de percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A do empres\u00e1rio est\u00e1 dentro \n\nde uma concep\u00e7\u00e3o do sistema urbano-industrial (LASCHEFSKI, 2011), caracterizada pelo \n\nmosaico de paisagens uniformes, a \u201cmonocultura\u00e7\u00e3o\u201d ambiental e social do espa\u00e7o e a \n\nadequa\u00e7\u00e3o ambiental (LASCHEFSKI, 2011). Quanto \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o do entorno do lago, a \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \u00e9 reduzidaa simples \u201cplanos de mitiga\u00e7\u00e3o e de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o\u201d (LASCHEFSKI, 2011, p.42). A concep\u00e7\u00e3o de meio ambiente do empres\u00e1rio \u00e9 \n\ndistinta, assim como a avalia\u00e7\u00e3o do impacto, refletindo n\u00e3o apenas desigualdades sociais ou \n\nambientais (ACSELRAD et al., 2012), mas diferen\u00e7as entre concep\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es do \n\nmundo dos sujeitos envolvidos (LASCEFSKI, 2011). \n\nPerguntamos ao empreendedor qual tem sido a maior dificuldade para os \n\nempreendimentos, o mesmo afirmou que \u00e9 a dificuldade imposta pelo munic\u00edpio de \n\nPrudent\u00f3polis em conceder a declara\u00e7\u00e3o: \n\nAqueles empreendimentos s\u00e3o t\u00e3o bons que at\u00e9 por 158 reais\n67\n\n talvez valesse a pena. \n\nT\u00e1 me entendendo de t\u00e3o bons que eles s\u00e3o. Voc\u00ea v\u00ea eles t\u00eam baix\u00edssimos \n\nalagamentos, eles n\u00e3o atrapalham ningu\u00e9m eles t\u00e3o l\u00e1, no canto deles, o senhor viu \n\nl\u00e1 n\u00e3o deu pra descer l\u00e1 embaixo, mais o senhor viu como os agricultores s\u00e3o muito \n\npoucos, aquilo afeta eles s\u00f3 bem, n\u00e3o afeta mal. S\u00f3 tem esse problema s\u00f3 me falta a \n\ncertid\u00e3o de Prudent\u00f3polis, a certid\u00e3o quanto ao uso do solo, n\u00e3o precisa dele d\u00e1 uma \n\ncertid\u00e3o dizendo eu sou a favor ou o munic\u00edpio n\u00e3o tem nada a obstar, n\u00e3o! S\u00f3 me \n\ndiga o que t\u00e1 escrito na lei. \n\n \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o demonstra a concep\u00e7\u00e3o sobre os impactos gerados pelos \n\nempreendimentos, reafirmando, para al\u00e9m das concep\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es de meio ambiente, a \n\npercep\u00e7\u00e3o de impacto ambiental (LASCHEFSKI, 2011). Isso ocorreu tamb\u00e9m por parte da \n\nCopel. Na audi\u00eancia de licenciamento da UHE Apertados, na qual a empresa \u00e9 interessada, o \n\nrepresentante da Copel, Sr. C\u00e9sar Monteiro, afirmou: \n\nEnt\u00e3o, fiquem os senhores tranquilos e conscientes de que a Copel far\u00e1 o melhor \n\npara a regi\u00e3o, n\u00e3o se tem not\u00edcia de qualquer empreendimento da Copel que tenha \n\ntrazido nenhum preju\u00edzo de nenhuma natureza para o munic\u00edpio. Lembremos de que \n\nterras alagadas, n\u00e3o estou falando de tamanho, reverte-se em royalties para o \n\nmunic\u00edpio, se paga (LORD PUBLICIDADE\n68\n\n, 2014, p.7). \n\n \n\nEssa posi\u00e7\u00e3o enfatiza apenas o papel das compensa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e minimiza os \n\nimpactos. Cabe lembrar que no Paran\u00e1, a Copel \u00e9 marcada por muitospreju\u00edzos em v\u00e1rias \n\n                                                           \n67\n\n Refer\u00eancia ao pre\u00e7o do MW de energia de PCH definido pela Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE) e \n\nquestionada pela ABRAPCH. \n68\n\n Empresa respons\u00e1vel pelas transcri\u00e7\u00f5es das Audi\u00eancias P\u00fablicas. \n\n\n\n198 \n\n \n \n\n  \n\ncomunidades e de diversas formas. O levantamento feito por Ribeiro e Pacheco (2007, p. 123) \n\nconstatou que,  \n\nUm grupo de \u00edndios da tribo Caingangue, de Tamarana, a 340 quil\u00f4metros de \n\nCuritiba, no norte do Paran\u00e1, invadiu na tarde de domingo a Usina Hidrel\u00e9trica de \n\nApucaraninha, pertencente \u00e0 Companhia Paranaense de Energia (Copel). Os dois \n\nfuncion\u00e1rios que mant\u00eam a usina funcionando foram impedidos de deixar o local. \n\nOs \u00edndios querem uma defini\u00e7\u00e3o r\u00e1pida no processo de indeniza\u00e7\u00e3o por danos \n\nambientais, que cobram da Copel. \n\n \n\nEm junho de 2014, poucos meses antes da audi\u00eancia sobre o licenciamento em \n\nquest\u00e3o, o MAB apresentou o \u201cManifesto em Defesa dos Direitos das Fam\u00edlias Atingidas \n\npelas Enchentes\u201d. Este afirma: \n\nO caso ainda mais grave ocorreu na UHE Salto Caxias, onde a Copel operou a \n\nabertura das comportas da usina. Sem um planejamento e proje\u00e7\u00e3o m\u00ednima, a \u00e1gua \n\nfoi acumulada no reservat\u00f3rio ao ponto de colocar em risco a seguran\u00e7a e a estrutura \n\nda barragem, ocasionando a abertura repentina das comportas sem que as fam\u00edlias \u00e0 \n\njusante pudessem ter o m\u00ednimo de tempo e condi\u00e7\u00f5es de se protegerem, afetando os \n\nmunic\u00edpios de Nova Prata do Igua\u00e7u, Capit\u00e3o Le\u00f4nidas Marques, Realeza e \n\nCapanema (MAB, 2014). \n\n \n\nDo ponto de vista empresarial, o Sr. Ivo explicitou a no\u00e7\u00e3o que tem do local onde \n\npretende implantar os empreendimentos, afirmando que, \u201cagora n\u00f3s estamos vendo aquilo \n\ncomo um projeto de desenvolvimento regional, no qual estamos inseridos com algo muito \n\nimportante que \u00e9 o recurso h\u00eddrico. N\u00f3s vamos desempenhar um papel importante, porque \n\nvamos est\u00e1 controlando, de certa forma, por nossa causa, aquele recurso vai t\u00e1 armazenado \n\nali, \u00e9 um recurso muito importante\u201d. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio do empreendedor justifica um modo diferenciado de \n\napropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e material do meio ambiente (LASCHEFSKI, 2011), sendo um dos \n\ndiferentes modos de ver o mundo ou de \u201cproduzir\u201d o espa\u00e7o. Neste sentido, o controle dos \n\nrecursos h\u00eddricos, mesmo que sobre legisla\u00e7\u00f5es de outorga, demonstra a apropria\u00e7\u00e3o do bem \n\ncomum. Essa apropria\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada pela legisla\u00e7\u00e3o, pois considera energia um bem comum \n\nnecess\u00e1rio ao desenvolvimento da sociedade como um todo (LASCHEFSKI, 2011). Por outro \n\nlado, isso \u00e9 contestado pelas comunidades, uma vez que a energia \u00e9 vendida no mercado, \n\nbeneficiando grupos espec\u00edficos e empresas privadas (LASCHEFSKI, 2011). \n\nEsse \u201cinteresse p\u00fablico\u201d e \u201cbem comum\u201d foi demonstrado na audi\u00eancia p\u00fablica da \n\nUHE Apertados pelo engenheiro da Copel, o Sr. Rafael de Lara, ao ser questionado sobre o \n\nque ocorreria com o Salto Paiquer\u00ea (Figura 25) e o Recanto do Apertados (Figura 26), duas \n\nbelezas c\u00eanicas da regi\u00e3o. \n\n\n\n199 \n\n \n \n\n  \n\n                  \nFigura 25 - Recanto do Apertados.                            Figura 26 - Salto do Paiquer\u00ea. \n\nFonte: MP-PR (2014).                                                             Fonte: MP-PR (2014). \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o do Sr. Rafael de Lara (Copel) foi, \n\nSim, vai ser alagado o salto Apertados, se for constru\u00edda a usina \u00e9 claro. Olha, a \n\ngente deixa claro aqui tamb\u00e9m se \u00e9 justo ou se n\u00e3o \u00e9 justo que esses \n\nempreendimentos s\u00e3o de interesse nacional. A pr\u00f3pria Ag\u00eancia Nacional de Energia \n\nEl\u00e9trica. (Vaias) A Ag\u00eancia nacional de Energia El\u00e9trica que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o federal \n\nautorizou a Copel a fazer esses estudos (LORD PUBLICIDADE, 2014, p68-69). \n\n \n\nA apropria\u00e7\u00e3o (ou desejo de apropria\u00e7\u00e3o) do bem comum \u00e9 parte da l\u00f3gica \n\nempresarial, ao discutir a l\u00f3gica de compra de energia, os pre\u00e7os praticados nos leil\u00f5es da \n\nAneel e o setor, o Sr. Ivo afirmou, \n\nNo ambiente contrata\u00e7\u00e3o regulada o pre\u00e7o de 150 reais, poucas PCHs poder\u00e3o \n\n[vender energia], al\u00e9m disso, uma outra coisa que fiquei sabendo ontem, se dizer \n\nn\u00e3o, o diretor da EPE disse mais n\u00e3o. Veja bem, o pre\u00e7o t\u00e1 ruim mais olha foi \n\nvendido aqui 22 MW, isso n\u00e3o \u00e9 nada, por 138 reais, se vendo, nem os 144. Pois \u00e9, \n\nmais voc\u00ea acha que eles venderam toda a energia uma PCH de 10, vendeu os 10 \n\nMW por 138? Ela pode vender 5%, 10% sabe por qu\u00ea? Voc\u00ea sabe por qu\u00ea? Porque \n\nquando ela vende para o ambiente regulado nem que seja 1% da sua energia, ela tem \n\no seu prazo de outorga automaticamente recuperado desde o dia que ela recebeu at\u00e9 \n\no dia que ela vendeu, aqueles 30 anos v\u00e3o l\u00e1 pra frente, ent\u00e3o ela perde 1% a 138, \n\npara poder vender o resto no mercado livre n\u00e3o com 20 anos s\u00f3 de concess\u00e3o, mais \n\ncom 30 anos. E a\u00ed o governo diz, olha, eu t\u00f4 fazendo baixar o pre\u00e7o da PCH eu t\u00f4 \n\ncerto, t\u00f4 baixando o pre\u00e7o, n\u00e3o \u00e9 pra baixar o pre\u00e7o? Mais nessa que ele baixa o \n\npre\u00e7o, ele n\u00e3o compra energia, nesse pre\u00e7o, compra muito pouca e obriga o \n\nconsumidor a comprar a 870. \n\n \n\nO empreendedor verbaliza a busca por apropria\u00e7\u00e3o dos bens comuns e p\u00fablicos, \n\nutilizando a legisla\u00e7\u00e3o (Leis 8987/95 e 9074/95), evidenciando as eletroestrat\u00e9gias como um \n\nmecanismo de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2005). Ou seja, os empreendimentos \n\ns\u00e3o justificados em nome do interesse da sociedade, contudo, n\u00e3o necessariamente a energia \u00e9 \n\nfornecida para o \u2018p\u00fablico\u2019, sendo negociada no mercado. Essa situa\u00e7\u00e3o reafirma que a \n\n\u201cret\u00f3rica de um necess\u00e1rio sacrif\u00edcio social \u2018de alguns\u2019 para a realiza\u00e7\u00e3o do interesse comum \n\n\u2018de todos\u2019, deslegitimando tantas outras formas de exist\u00eancia social, tantos modos \n\ndiferenciados de apropria\u00e7\u00e3o, uso e significa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\u201d (MALAGODI, 2012, p.3). Essa \n\n\n\n200 \n\n \n \n\n  \n\njustificativa relan\u00e7a f\u00f3rmulas e narrativas do desenvolvimento, naturalizado e entendido em si \n\nmesmo como a realiza\u00e7\u00e3o do bem-comum, continua sendo o carro-chefe da opera\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica que disputa o status de escolha social mais leg\u00edtima frente a tantos outros projetos \n\nde sociedade (MALAGODI, 2012, p.2). \n\n Perguntado se, diante dessas condi\u00e7\u00f5es e cen\u00e1rios, alguns interesses poderiam \n\norquestrar crises no setor el\u00e9trico, em prol de si mesmos, ou em prol de mais lucros, o \n\nempres\u00e1rio afirmou: \n\nEm prol de impedi a participa\u00e7\u00e3o de muita gente, em prol da concentra\u00e7\u00e3o e do \n\na\u00e7ambarcamento. O a\u00e7ambarcamento \u00e9 um neg\u00f3cio que \u00e9 punido no c\u00f3digo civil, no \n\nc\u00f3digo penal; e o a\u00e7ambarcamento \u00e9 voc\u00ea se adorna do mercado por meios escusos e \n\ntodo mundo ganha, cada um tem o seu papel, um vai ganhar produzindo \n\ntermoel\u00e9trica, outro vai ganhar comprando barato projeto encalhado, o outro vai \n\nganhar recebendo comiss\u00e3o para liberar projeto seguindo o c\u00e9lebre criar dificuldades \n\npara vender facilidades. \n\n \n\n A cr\u00edtica recai nas a\u00e7\u00f5es de governo e nos \u00f3rg\u00e3os de Estado, mas as \u00faltimas \n\nafirma\u00e7\u00f5es do empres\u00e1rio explicitam interesses em criar crises. Por um lado, essas crises \n\njustificam a constru\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos e a apropria\u00e7\u00e3o de bens comuns e \n\np\u00fablicos, e por outro, justificam a acumula\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das eletroestrat\u00e9gias. Ao vender a \n\nenergia no mercado regulado, a pre\u00e7o m\u00e9dio, o lucro \u00e9 pequeno, mas em situa\u00e7\u00f5es de crises e \n\nescassez, a margem de lucro aumenta. Em mat\u00e9ria, o Globo afirmou que \u201cA alta no pre\u00e7o da \n\nenergia el\u00e9trica \u00e9 resultado da falta de chuvas nas regi\u00f5es onde est\u00e3o os reservat\u00f3rios de \n\nhidrel\u00e9tricas do Sudeste e Centro-Oeste, que respondem por cerca de 70% da produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia do pa\u00eds\u201d (GLOBO, 2015).\n69\n\n \n\nO pre\u00e7o da energia, com base na l\u00f3gica da escassez, \u00e9 um aspecto fundamental nos \n\nprocessos de acumula\u00e7\u00e3o. Segundo o jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, de 31 de mar\u00e7o de 2014, \n\na \u201cescassez de energia gera ganhos de R$ 9 bilh\u00f5es para empresas do setor. Em apenas tr\u00eas \n\nmeses, R$ 15 bilh\u00f5es v\u00e3o mudar de m\u00e3os no mercado de energia\u201d. N\u00e3o obstante, a not\u00edcia \n\nafirma, \u201cO Estado de S. Paulo teve acesso a alguns dados que mostram que as geradoras \n\nCemig, Cesp (ambas estatais) e Tractebel e o banco BTG Pactual est\u00e3o entre os que mais \n\nest\u00e3o faturando com a crise do setor el\u00e9trico\u201d. Ainda, segundo not\u00edcia da ag\u00eancia de Reuters, \n\ndo dia 21 de mar\u00e7o de 2015, a \u201cCopel teve lucro l\u00edquido de 271 milh\u00f5es de reais no quarto \n\n                                                           \n69\n\n Conforme informa\u00e7\u00f5es do site Globo.com, do dia 31 de janeiro de 2015 (confirmado pela C\u00e2mara de \n\nComercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica, CCEE), o pre\u00e7o chegou ao teto de R$822,83, valor mais alto da hist\u00f3ria, \n\nmuito acima dos valores praticados nos leil\u00f5es, de aproximadamente R$200,00, do final de 2014 e in\u00edcio de \n\n2015. \n\n\n\n201 \n\n \n \n\n  \n\ntrimestre, alta de 52 por cento na compara\u00e7\u00e3o anual\u201d. A justificativa dada pela empresa dentre \n\noutros aspectos foi \u201ca venda da energia produzida no mercado de curto prazo\u201d (REUTERS, \n\n2015). \n\nA esse fato, vivenciado no setor el\u00e9trico e reafirmado pelo empres\u00e1rio do ramo, n\u00e3o \n\npodemos deixar de relacionar com a \u201cgest\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o das crises\u201d, descrita por Harvey \n\n(2007, p. 169) como o \u201cprincipal instrumento da acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o\u201d. O autor afirma \n\nque, \n\n Al\u00e9m da efervesc\u00eancia especulativa e muitas vezes fraudulenta que caracteriza \n\ngrande parte da manipula\u00e7\u00e3o financeira neoliberal, temos um processo mais \n\nprofundo que envolve espalhar a \u201carmadilha da d\u00edvida\u201d, como o principal \n\ninstrumento de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. A cria\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e manejo da crise em \n\ntodo o mundo t\u00eam evolu\u00eddo para a fina arte de redistribui\u00e7\u00e3o deliberada de riqueza \n\ndos pobres para os pa\u00edses ricos (HARVEY, 2007, p.169, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es do empreendedor e as not\u00edcias recentes evidenciam que, mesmo \n\nempresas estatais, compostas em grande parte por capital privado, tendem a priorizar os \n\ninteresses dos seus acionistas, em detrimento da oferta de energia como bem comum. As \n\nempresas p\u00fablicas, como a Copel, assim como os demais empreendedores, utilizam-se do \n\ndiscurso da escassez, como a afirma\u00e7\u00e3o do Sr. C\u00e9sar durante a audi\u00eancia p\u00fablica, \n\n\u00c9 preciso tamb\u00e9m que a gente n\u00e3o deixe passar despercebido o fato de que n\u00f3s \n\nestamos aqui reunidos com luz el\u00e9trica, com microfone funcionando, com o \n\ncomputador pra gente ter acesso a tudo, nenhuma atividade humana, nenhuma, hoje \n\nprescinde de energia el\u00e9trica como insumo para o seu crescimento, para o seu \n\nconforto do seu bem estar, do conhecimento, para tudo. Ent\u00e3o, n\u00e3o estamos trazendo \n\naqui e nem far\u00edamos isso nada que n\u00e3o significasse o compromisso, responsabilidade \n\nem todos os g\u00eaneros (LORD PUBLICIDADE, 2014, p.7). \n\n \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade, pois o Paran\u00e1, conforme j\u00e1 descrito, \n\nproduz muita energia e pouqu\u00edssima fica no pr\u00f3prio estado. Segundo, a gera\u00e7\u00e3o de energia \n\ntem como principal alvo o consumo das grandes empresas eletrointensivas, produtoras de \n\nmin\u00e9rio de ferro e alum\u00ednio. Aliado ao que Bermann (2011) chama de \u201cs\u00edndrome do \n\nblecaute\u201d, n\u00e3o se discute a quest\u00e3o energ\u00e9tica do ponto de vista do consumo, ou da \n\nperspectiva de otimiza\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas j\u00e1 implantadas e nem sobre perdas no Sistema \n\nIntegrado Nacional (SIN). N\u00e3o h\u00e1 debate sobre o modelo de desenvolvimento calcado no \n\nextrativismo e, como no caso do representante da Copel, faz-se uso do receio das pessoas de \n\nficar sem energia para justificar novos empreendimentos dentro da mesma l\u00f3gica. \n\nO Sr. C\u00e9sar Monteiro inclusive utiliza um discurso bastante marcado no estado do \n\nParan\u00e1, pois foi o \u201cgrito\u201d utilizado contra a privatiza\u00e7\u00e3o da Copelem fim dos anos 1990 e \n\n\n\n202 \n\n \n \n\n  \n\nin\u00edcio dos anos 2000. O slogan \u201cA Copel \u00e9 nossa!\u201d \u00e9 repetido ao rev\u00e9s, justificando a \n\napropria\u00e7\u00e3o privada, dizendo que a empresa \u201c\u00c9 umpatrim\u00f4nio dos senhores; a empresa \u00e9 um \n\npatrim\u00f4nio paranaense. Ela n\u00e3o pertence a ningu\u00e9m, a n\u00e3o ser aos senhores\u201d (LORD \n\nPUBLICIDADE, 2014, p.7). Portanto, tanto empresas p\u00fablicas quanto privadas apresentam \n\nl\u00f3gicas pr\u00f3prias deprodu\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, por\u00e9m buscam a apropria\u00e7\u00e3o do bem comum em \n\nprol de interesses do capital, caracter\u00edstica das eletroestrat\u00e9gias enquanto mecanismo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.1.7 Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) \n\nAS ONGs se apresentam como mais uma forma de conceber e de produzir territ\u00f3rio. \n\nAo conceber, mesmo que simbolicamente, suas concep\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, podem ocasionar \n\nconflitos socioambientais. Um ator envolvido nos conflitos, identificado junto ao Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico, \u00e9a ONG Instituto Guardi\u00f5es da Natureza (ING), representada pela advogada Dra. \n\nV\u00e2nia Mara Moreira dos Santos.70 A mesma posiciona-se contr\u00e1ria \u00e0s PCHs no munic\u00edpio, \n\nutilizando como justificativa o fato do Paran\u00e1 ser autossuficiente na produ\u00e7\u00e3o de energia. A \n\nmesma entende que: \n\nAs discuss\u00f5es das PCHs, acho, \u00e9 uma discuss\u00e3o que precisa ser feita mais al\u00e9m do \n\nque o problema local, porque a gente tem que ver qual \u00e9 a matriz energ\u00e9tica que o \n\nnosso pa\u00eds tem. A discuss\u00e3o come\u00e7a l\u00e1, que tipo de matiz energ\u00e9tica n\u00f3s temos? \n\nQuando se fala em energia hidrel\u00e9trica, ela \u00e9 tida como uma energia renov\u00e1vel, mas \n\ns\u00f3 que o governo federal n\u00e3o investe em outros tipos de energias renov\u00e1veis que \n\npoderiam ser perfeitamente realizadas aqui ou em outras cidades do Brasil. Porque o \n\ninteresse econ\u00f4mico que envolve as Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas ou as Centrais \n\nHidrel\u00e9tricas \u00e9 muito grande. \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o da Dra. V\u00e2nia vai ao encontro do apontado por especialistas \n\n(BERMANN, 2011), ou seja, a matriz el\u00e9trica no pa\u00eds \u00e9 uma \u201ccaixa preta\u201d, e essa discuss\u00e3o \n\nprecisa ser aberta \u00e0 sociedade. Essa cr\u00edtica ao modelo energ\u00e9tico aparece tamb\u00e9m na \n\nAssocia\u00e7\u00e3o em Defesa ao Meio Ambiente (ADEMA), ONG de Umuarama que atua junto ao \n\nMovimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri. Durante audi\u00eancia p\u00fablica da UHE Apertados, em Formosa do \n\nOeste (bacia do Piquiri), a vice-presidente da ONG, Sra. Filomena Sandri solicitou estudos \n\ncomparativos com outras fontes, afirmando \u201c[...] N\u00f3s n\u00e3o temos comparativos nem de energia \n\n                                                           \n70\n\nEntrevista realizada em setembro de 2014, com a Dra. V\u00e2nia Mara Moreira dos Santos, fundadora do Instituto \n\nGuardi\u00f5es da Natureza (ING), com sede em Prudent\u00f3polis; \u00e9 uma ONG que dentre outros aspectos tem discutido \n\nos efeitos dos agrot\u00f3xicos na regi\u00e3o e os impactos do fumo na vida das pessoas. \n\n\n\n203 \n\n \n \n\n  \n\nsolar, nem de energia e\u00f3lica, por mais cara que ela seja n\u00f3s estamos fora desse processo e isso \n\n\u00e9 uma injusti\u00e7a\u201d (LORD PUBLICIDADE, 2014, p.87). \n\nPara a Dra. V\u00e2nia, o munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis, na nascente do rio Iva\u00ed, j\u00e1 apresenta \n\ndiversos problemas e empreendimentos de PCHs na regi\u00e3o ir\u00e3o apenas evidenciar e ampliar \n\nesses problemas. A esse respeito afirmou: \u201cVoc\u00ea vai trazer isso pra c\u00e1 e como vai controlar \n\nisso depois?\u201d. Para a mesma, os munic\u00edpios carecem de pol\u00edticas p\u00fablicas e projetos e ficam \n\nna depend\u00eancia ou na cren\u00e7a que a solu\u00e7\u00e3o \u201cvem de fora\u201d, por meio de um empreendedor \n\nqualquer. Afirmou ainda \u201cO que falta, a gente cont\u00ednua insistindo, \u00e9 investimento. Do pr\u00f3prio \n\npoder p\u00fablico estadual, federal e municipal n\u00e9? Para gerar atividades dentro das comunidades \n\nnas quais eles tenham renda; melhorem a vida financeira, econ\u00f4mica; e isso n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil \n\nfazer\u201d. \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o da Dra. V\u00e2nia est\u00e1 na mesma l\u00f3gica expressa pelo ent\u00e3o Governador \n\ndo Paran\u00e1, Requi\u00e3o, em 2011, ao dizer que os neg\u00f3cios envolvendo \u00e0s PCHs seria, \u201cs\u00f3 para os \n\n\u00edntimos\u201d, mas tamb\u00e9m os grupos que defendem os interesses do setor el\u00e9trico. Al\u00e9m das \n\ncr\u00edticas ao poder p\u00fablico, a Dra. V\u00e2nia demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o sobre o processo de \n\nlicenciamento. Segundo ela, as manifesta\u00e7\u00f5es t\u00eam servido apenas para \u201cmelhorar os \n\nEIAs/RIMAS\u201d, mas \u201cse a popula\u00e7\u00e3o, na audi\u00eancia p\u00fablica, est\u00e1 dizendo que n\u00e3o quer, o \n\nobjetivo \u00e9 que n\u00e3o fa\u00e7a, mas o IAP n\u00e3o leva essa interpreta\u00e7\u00e3o\u201d, concluiu. \n\n \n\n4.1.8 Outros importantes atores \n\nAinda em diferentes contextos nas duas bacias, encontra-se outras formas de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio. O Sr. Bartolomeu Lupecik se identifica como \u201capenas um cidad\u00e3o \n\nprudentopolitano\u201d, foi por n\u00f3s procurado em virtude das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento aos \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos no munic\u00edpio e por organizar um movimento de enfrentamento \n\ndenominado \u201cGigantes\u201d (DI\u00c1RIO DOS CAMPOS, 2012), movimento que se formou em \n\nvirtude do posicionamento contr\u00e1rio aos empreendimentos. Ao question\u00e1-lo sobre a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o do movimento, este afirmou que, \n\nO ponto principal \u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o. Vai destruir duas cachoeiras que s\u00e3o cart\u00e3o postal \n\nda cidade e talvez uns dos c\u00e2nyon mais bonito do Paran\u00e1. S\u00e3o configura\u00e7\u00e3o \u00fanica \n\naqui; quer queira, quer n\u00e3o, desconfigura tudo. N\u00e3o s\u00f3 as cachoeira mas o c\u00e2nion \n\n\n\n204 \n\n \n \n\n  \n\ninteiro. E acaba com uma chance que Prudent\u00f3polis tem, que seria investimento em \n\nturismo, no fundo \u00e9 isso aqui.\n71\n\n \n\n \n\nQuanto a esta fala do Sr. Bartolomeu podemos interpretar primeiramente a no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cambientaliza\u00e7\u00e3o\u201d que, como afirma Acselrad (2010) pode ser a ado\u00e7\u00e3o de um discurso \n\ngen\u00e9rico por diferentes grupos sociais ou a incorpora\u00e7\u00e3o de justificativas ambientais, nesse \n\ncaso a segunda. A preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do Sr. Bartolomeu vem justificada com a \n\nforma de apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do territ\u00f3rio (LASCHEFSKI, 2011), por entender e defender \n\numa produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio menos degradante, que na leitura do entrevistado poderia ser o \n\nturismo. \n\nEm um texto escrito pelo Sr. Bartolomeu sobre os enfrentamentos \u00e0s barragens no \n\n\u00e2mbito do Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri, o mesmo afirma, \u201csomos conhecidos nacionalmente \n\ncomo a Terra das cachoeiras gigantes, que poderia se transformar em terra das cachoeiras \n\nextintas. Nossa voca\u00e7\u00e3o \u00e9 o Turismo. Ser\u00e1 que vir\u00e3o turistas para observar e admirar \n\nvaletas?\u201d. \n\nA lideran\u00e7a n\u00e3o est\u00e1 entre os diretamente afetados pelos empreendimentos, mas busca \n\nna \u201cambientaliza\u00e7\u00e3o\u201d (ACSELRAD, 2010) justificativas para a atua\u00e7\u00e3o, bem como tem sua \n\nvis\u00e3o particular, mesmo que simb\u00f3lica do rio dos Patos. \n\nA concep\u00e7\u00e3o do Sr. Bartolomeu confirma-se em outra entrevista, realizada com o \n\nSecret\u00e1rio do Meio Ambiente de Prudent\u00f3polis, o Sr. Willian Marcelo Charnei. A Secretaria \n\nnegou uma declara\u00e7\u00e3o para um dos empreendedores de PCHs no munic\u00edpio e segundo este: \n\nO grande problema que a gente tem hoje \u00e9 com a Enerbios/Enercons\n72\n\n, essa \n\nEnerbios/Enercons eles fizeram, apresentaram uma proposta, a gente questionou \n\neles, a maioria dos propriet\u00e1rios estavam a favor do empreendedor a\u00ed, nesse local \n\nentrou forte o conselho de turismo por qu\u00ea? Porque hoje, voc\u00eas v\u00e3o visitar o \n\nRecanto do Rickli, ent\u00e3o o turista que chega aqui em Prudent\u00f3polis, o primeiro local \n\nque eles v\u00e3o \u00e9 o Recanto do Rickli e o Bar\u00e3o do Rio Branco [...].\n73\n\n \n\n \n\nO Secret\u00e1rio justifica a n\u00e3o emiss\u00e3o da certid\u00e3o, em virtude da postura do Conselho \n\nMunicipal de Turismo, que pelas belezas naturais desses lugares se posicionou contr\u00e1rio a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o pelo munic\u00edpio dessa certid\u00e3o. \n\n                                                           \n71\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Bartolomeu Lupecik, lideran\u00e7a contr\u00e1ria ao barramento \n\ndos rios no munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis, bacia do rio Iva\u00ed. \n72\n\nEnerbios \u00e9 uma empresa proponente de tr\u00eas empreendimentos no munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis (PCH KM 10; \n\nPCH Km 14 e PCH Km 19). A Enercons \u00e9 a empresa de consultoria ambiental respons\u00e1vel pelos estudos \n\nambientais destes empreendimentos e \u00e9 do mesmo grupo da Enerbios. \n73\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Willian Marcelo Charnei, Secret\u00e1rio Municipal de Meio \n\nAmbiente de Prudent\u00f3polis, bacia do rio Iva\u00ed. \n\n\n\n205 \n\n \n \n\n  \n\nA afirma\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio reafirma a posi\u00e7\u00e3o do Sr. Bartolomeu quanto ao turismo e \n\nao mesmo tempo evidencia o interesse de parte do poder p\u00fablico como modos distintos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Distin\u00e7\u00f5es essas que se revelam incompat\u00edveis com a proposta de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia nessas mesmas \u00e1reas. \n\nOutro exemplo \u00e9 o Recanto Rickli, ou Recanto dos Rickli como \u00e9 conhecido no \n\nmunic\u00edpio, \u00e9 uma das atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas de Prudent\u00f3polis. O recanto \u00e9 administrado pelo Sr. \n\nMurilo, morador de Prudent\u00f3polis e fica numa das \u00e1reas que poder\u00e1 ser afetada pelos \n\nempreendimentos de PCHs em Prudent\u00f3polis, seja da PCH Dois Saltos, cujos propriet\u00e1rios \n\ns\u00e3o a Copel e a empresa Santa Clara Pap\u00e9is, ou um dos empreendimentos das Enerbios, e na \n\n\u00e1rea j\u00e1 tem constru\u00edda a PCH Rio dos Patos, de propriedade da Copel, o mesmo afirmou: \n\nImagine voc\u00ea assim, vamos dizer, sobrevive do turismo, meu ponto aqui, o pessoal \n\nvem visitar a cachoeira. A pessoa vem visitar a cachoeira, vem de fora tal, passa o \n\ndia vem fazer \u00e9, a gente tem \u00e1rea de camping, enfim, tudo isso. Agora, se voc\u00eas, eu \n\ntenho foto na minha casa, no meu arquivo \u00e9, se voc\u00ea n\u00e3o tiver chuva isso aqui vira \n\num pared\u00e3o de pedra, quem vai pagar pra vir visitar um pared\u00e3o de pedra? O cara \n\nchega aqui, u\u00e9 mais t\u00e1 seco, como uma coisa que fosse culpa minha. O que acontece, \n\na usina, quando t\u00e1 funcionando, mesmo, quando n\u00e3o tem vaz\u00e3o de \u00e1gua, na seca \n\nfunciona direto, a \u00e1gua passa tudo por ela, pela tubula\u00e7\u00e3o al\u00ed pra ela produzi energia, \n\nque dizer, aqui n\u00e3o passa nada, s\u00f3 l\u00e1 na ponta um fiozinho d\u2019\u00e1gua. Ent\u00e3o, quer \n\ndizer? Suponhamos que saia essa outra, essa Dois Saltos, pra mim fica, meu neg\u00f3cio \n\ninvi\u00e1vel. Acabou! O Salto Rio Branco vai ser prejudicado? Vai, mas ainda vai ter \n\n\u00e1gua aqui, acaba! Acaba. Tem foto que \u00e9 um pared\u00e3o de pedra que voc\u00ea sobe, voc\u00ea \n\nn\u00e3o molha o teu p\u00e9. Nada, acaba!\n74\n\n \n\n \n\n A afirma\u00e7\u00e3o do Sr. Murilo demonstra a preocupa\u00e7\u00e3o quanto a poss\u00edvel inviabilidade \n\nde sua atividade produtiva em virtude da sobreposi\u00e7\u00e3o de outros interesses, ou formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, ou mesmo do recurso natural. A atividade de turismo desempenhada \n\npode ser inviabilizada em prol de um \u201cbem comum\u201d propalado pelas eletroestrat\u00e9gias que \n\ncomo j\u00e1 descrito n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \u201ccomum\u201d assim. \n\nOutros atores envolvidos nessa realidade s\u00e3o os agricultores (pequenos, m\u00e9dios, ou \n\ngrandes), como o Sr. Jos\u00e9 Carlos Pontarollo, conhecido por Carl\u00e3o, morador do munic\u00edpio de \n\nGuamiranga, bacia do Iva\u00ed. Na propriedade do Sr. Carl\u00e3o residem diversas fam\u00edlias, dedicadas \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de soja, tabaco e recentemente dezoito hectares da propriedade foram destinados \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de til\u00e1pias, atividade em que est\u00e3o envolvidos os filhos do produtor, sendo que uma \n\ndas filhas de Carl\u00e3o estuda Engenharia da Pesca (UNIOESTE, em Toledo-PR). Segundo o Sr. \n\nCarl\u00e3o, atualmente existem 22 tanques, com produ\u00e7\u00e3o anual de 400 toneladas anuais, gerando \n\n                                                           \n74\n\n Entrevista realizada com o Sr. Murilo, respons\u00e1vel pelo Recanto dos Rickli, no munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis, \n\nbacia do Iva\u00ed. \n\n\n\n206 \n\n \n \n\n  \n\ndoze empregos diretos e aproximadamente 20 tempor\u00e1rios, sendo a principal fonte de sustento \n\npara as seis fam\u00edlias associadas ao empreendimento. \n\nO Carl\u00e3o poder\u00e1 ter parte da propriedade (que \u00e9 do pai, Sr. Mario Pontarollo) afetada \n\npela PCH Km 10, de interesse da Enerbios. O agricultor fala sobre a rela\u00e7\u00e3o que t\u00eam com o \n\nrio afirmando: \n\n\u00c9 o seguinte, eu tenho 51 anos, moro a parzinho desse rio, conhe\u00e7o ele ha 40 anos, \n\nindo todo dia to l\u00e1 no rio! Vi esse rio cheio e tamb\u00e9m vi esse rio seco, at\u00e9 agora essa \n\n\u00faltima chuva que deu, n\u00e9 Murilo? Foi a maior enchente, inundou esse rio aqui.  \n\n \n\nNa visita \u00e0 propriedade do Sr. Carl\u00e3o constatamos que apesar de ter uma \u00e1rea de 181,5 \n\nhectares, que o define como um m\u00e9dio propriet\u00e1rio, as caracter\u00edsticas s\u00e3o de agricultura \n\nfamiliar, uma vez que v\u00e1rias fam\u00edlias, pais, irm\u00e3os, filhos fazem uso e trabalham na \n\npropriedade. O mesmo afirmou durante v\u00e1rias ocasi\u00f5es suas preocupa\u00e7\u00f5es com o poss\u00edvel \n\nalagamento dos seus tanques, nos quais grande parte da fam\u00edlia trabalha. \n\nLittle (2006, p.93) afirma que uma das principais tarefas no estudo dos conflitos \u00e9 \n\nanalisar os \u201cprincipais atores sociais\u201d envolvidos no conflito. Como os conflitos ambientais \n\nn\u00e3o s\u00e3o algo estanque, essa tarefa complica-se, uma vez que durante o processo de conflitos \n\ndiferentes atores desempenham importantes pap\u00e9is nessa trajet\u00f3ria. \n\nA Igreja Cat\u00f3lica atrav\u00e9s da C\u00e1ritas do Brasil desempenhou importante papel anto na \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas quanto aos apoios em eventos do Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri, o \n\nPadre Zenildo, de Mandaguari, presidente do Instituto C\u00e1ritas no Paran\u00e1 que fez inclusive \n\npalestras sobre os efeitos ambientais, econ\u00f4micos e culturais das barragens. \n\nO padre Zenildo, nas reuni\u00f5es, destacou-se por falar sobre a import\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o \n\nestar alerta e come\u00e7ar a se mobilizar para evitar surpresas desagrad\u00e1veis. Ele defende a tese \n\nque economicamente as obras n\u00e3o favorecem o munic\u00edpio e podem causar um grande impacto \n\nambiental (BLOG DO ROQUE\n75\n\n, 2012). \n\nOutro ator importante na mobiliza\u00e7\u00e3o e nas lutas \u00e9 o Sindicato Rural Patronal de S\u00e3o \n\nPedro do Iva\u00ed. O sindicato foi respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios encontros para debater \n\nos impactos das hidrel\u00e9tricas. Em um v\u00eddeo realizado durante algumas dessas mobiliza\u00e7\u00f5es o \n\npresidente do sindicato Sr. Sin\u00e9sio Portela afirma, \u201cSindicato Rural: Qualificando e \n\npromovendo a fam\u00edlia Rural! PCHs: Comprando, desapropriando, e expulsando a fam\u00edlia \n\n                                                           \n75\n\n Blog da regi\u00e3o do Vale do Iva\u00ed e apoiador do Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri em transmitir informa\u00e7\u00f5es referentes \n\n\u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0s barragens. \n\n\n\n207 \n\n \n \n\n  \n\nrural!\u201d (PR\u00d3 IVA\u00cd PIQUIRI, 2012). Em reuni\u00e3o realizada no munic\u00edpio de Quarto \n\nCenten\u00e1rio, bacia do Piquiri, em 24 de agosto de 2014, o presidente do Sindicato dos \n\nProdutores Rurais de Goioer\u00ea, Pedro Coelho, aproveitou para dar seu depoimento, cuja \n\nfam\u00edlia foi removida de suas terras pela constru\u00e7\u00e3o da UHE Capivara, no rio Paranapanema, \n\nna d\u00e9cada de 70. \n\nDiversos professores e pesquisadores de v\u00e1rias Universidades t\u00eam desempenhado \n\nimportante papel na mobiliza\u00e7\u00e3o, na conscientiza\u00e7\u00e3o dentre outros aspectos, cabe destaque a \n\nalgums desses pesquisadores como os professores da Universidade Estadual de Maring\u00e1, \n\nEdson Okada, Claudenice Deitos, Wladimir Domingues, R\u00f4mulo Behrend, al\u00e9m de diversos \n\noutros mestrandos e doutorando do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Estudos Aqu\u00e1ticos (PEA-\n\nUEM) e do N\u00facleo de Pesquisas em Limnologia Ictiologia e Aquicultura (NUPELIA). \n\nTamb\u00e9m a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico do Vale do \n\nPiquiri (FADCT). Esse papel da academia tem sido importante nos enfrentamentos ao \n\nempreendimentos, pois, sobre o paradigma da adequa\u00e7\u00e3o ambiental (ZHOURI, 2008) as \n\nqueixas dos atingidos s\u00e3o vistas como \u201cchoramingas\u201d. Aliados aos cientistas e pesquisadores \n\nos atinigos t\u00eam ganhado for\u00e7a. Al\u00e9m disso, em momentos diversos o Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri contou \n\ncom a presen\u00e7a e apoio do MAB, por meio do Robson Formica, debatento, discutindo, \n\nmobilizando e articulando. \n\nPara fechar essa se\u00e7\u00e3o, descreve bem os diferentes atores envolvidos nos conflitos e \n\nresist\u00eancias aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos nas bacias de estudo a mat\u00e9ria da p\u00e1gina do \n\nPr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri no Facebook, de 19 de outubro de 2012, que afirma, \n\nEstudantes e professores de todos os n\u00edveis de ensino; cientistas de v\u00e1rias \u00e1reas; \n\nassocia\u00e7\u00f5es ambientalistas; universidades (Ecologia, Geografia, Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCi\u00eancias); movimentos sociais (MAB, MST); entidades de classe (Sindicatos Rurais \n\ne de Trabalhadores Rurais, FAEP); Minist\u00e9rio P\u00fablico; gestores municipais etc. \n\nCom discurso e interesses comuns, se mobilizam eficazmente na defesa do \n\npatrim\u00f4nio compartilhado, diminuindo dist\u00e2ncias educacionais, sociais e \n\nideol\u00f3gicas, criando uma linguagem universalmente compreendida pelos integrantes \n\ndo movimento. \n\n \n\n4.2 OS CONFLITOS SOCIOAMBIENTAIS E SUAS RESIST\u00caNCIAS \n\nSeguindo a tipologia dos conflitos socioambientais proposta por Little (2001), busca-\n\nse classificar os diferentes conflitos nas bacias do Iva\u00ed e Piquiri.  Apresentam-se as diferentes \n\nclasses de conflitos socioambientais, aqui subdivididos em tr\u00eas: a) conflitos pelo controle \n\nsobre os recursos naturais; b) conflitos em torno dos impactos gerados pela a\u00e7\u00e3o humana e \n\nnatural e; c) conflitos em torno do uso dos conhecimentos ambientais. Na medida em que \n\n\n\n208 \n\n \n \n\n  \n\napresentam-se as diferentes classes, busca-se descrever, conforme Little (2006), rela\u00e7\u00f5es, \n\nalian\u00e7as, negocia\u00e7\u00f5es e resist\u00eancias dos diferentes atores envolvidos nos conflitos. \n\n \n\n4.2.1 Conflitos pelo controle sobre os recursos naturais \n\n Os bens naturais s\u00e3o parte do dom\u00ednio social, ou seja, esses bens s\u00f3 passam a ser \n\nrecursos quando determinado grupo social define um uso social para os mesmos, tornando-os \n\nrecursos (LITTLE, 2001). Desta forma, os rios e as quedas naturais s\u00e3o bens naturais e \n\npassam a ser recursos quando s\u00e3o definidos seus usos, identificando uma dimens\u00e3o social dos \n\nmesmos. Os bens naturais apresentam uma dimens\u00e3o geogr\u00e1fica; os potenciais hidrel\u00e9tricos \n\nencontram-se em lugares espec\u00edficos que se sobrep\u00f5em a outros territ\u00f3rios, alguns, aqui, \n\ndescritos como assentamentos, col\u00f4nias de pescadores, propriedades da agricultura familiar, \n\nmunic\u00edpios, entre outros.  \n\nConflitos pelo controle sobre os recursos naturais apresentam dimens\u00f5es pol\u00edticas, \n\nsociais e jur\u00eddicas (LITTLE, 2001). A dimens\u00e3o pol\u00edtica se expressa por meio de disputa \n\nsobre a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; a dimens\u00e3o social pelas disputas sobre o acesso aos \n\nrecursos naturais; e a dimens\u00e3o jur\u00eddica se expressa nas disputas do controle formal sobre os \n\nrecursos (LITTLE, 2001). \n\n Os bens naturais, ent\u00e3o, s\u00f3 passam a ser recursos mediante defini\u00e7\u00e3o dada por \n\ndeterminado grupo social, que se apropria e proporciona um uso espec\u00edfico destes recursos. \n\nAssim, as quedas d\u2019\u00e1gua das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri s\u00e3o resultados de processos \n\ngeol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, entre outros, mas sua dimens\u00e3o social se constitui \n\npela distribui\u00e7\u00e3o desses recursos em processos pol\u00edticos. A distribui\u00e7\u00e3o social e a decis\u00e3o \n\n(pol\u00edtica) de transformar (ou n\u00e3o) essas quedas d\u2019\u00e1gua de potenciais hidr\u00e1ulicos em barragens \n\nhidrel\u00e9tricas, tornando esses rios \u201ccascatas de barragens\u201d (FEARNSIDE e MILLIKAN, \n\n2012), s\u00e3o fundamentais. Conforme apresentamos, os interesses das eletroestrat\u00e9gias nas duas \n\nbacias somam 75 PCHs e seis UHEs, em diferentes etapas de concep\u00e7\u00e3o e processos de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o pela ANEEL. Al\u00e9m disso, h\u00e1 outros 29 locais potenciais para a instala\u00e7\u00e3o de \n\nUHEs e 59 locais para PCHs. Esses n\u00fameros d\u00e3o o car\u00e1ter pol\u00edtico dos recursos e demonstram \n\na op\u00e7\u00e3o pela energia hidr\u00e1ulica, que frente \u00e0s diferentes concep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio dos atores \n\nenvolvidos, s\u00e3o fontes geradoras de conflitos. \n\n Os atores das bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri questionam tamb\u00e9m essa op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A \n\nDra. V\u00e2nia, do Instituto Guardi\u00f5es da Natureza (ING), afirmou que  \n\n\n\n209 \n\n \n \n\n  \n\nO governo federal, o poder p\u00fablico federal, n\u00e3o t\u00e1 fazendo a discuss\u00e3o da matriz \n\nenerg\u00e9tica. Tem um desenho bem interessante; \u00e9 uma charge que aparece l\u00e1 um \n\nbanqueiro e os empres\u00e1rios sentados bem gord\u00e3o e o pezinho bem pequeninho \n\nesticado, e o governo l\u00e1 lustrando o sapato deles. Ent\u00e3o, independente de quem \n\nestiver no poder, a gente sabe que o poder econ\u00f4mico \u00e9 ainda maior que o poder \n\npol\u00edtico, porque \u00e9 ele que p\u00f5e, \u00e9 ele quem tira. \n\n \n\n A cr\u00edtica feita \u00e9 sobre a necessidade de discutir a matriz energ\u00e9tica, mas tamb\u00e9m \n\ndemonstra insatisfa\u00e7\u00e3o quanto aos interesses que essa matriz, calcada em hidrel\u00e9tricas, \n\nrepresenta. A mesma afirmou tamb\u00e9m: \u201cN\u00f3s vamos pagar a conta! Ent\u00e3o a discuss\u00e3o vem um \n\npouco antes. O que eu quero, o que que n\u00f3s queremos para o pa\u00eds?\u201d \n\n Esse conflito de dimens\u00e3o pol\u00edtica, sobre decis\u00f5es tomadas no \u00e2mbito federal, \n\nperpassa os diversos atores. Os pescadores tamb\u00e9m criticam esse modelo. O Sr. Marildo, \n\nlideran\u00e7a dos pescadores de Porto Ub\u00e1, afirmou: \u201co nosso modo de pensar \u00e9 que existe uma \n\nmaneira melhor de construir energia, de fazer energia, sem que seja produzida assim no rio \n\nIva\u00ed\u201d. O pescador fez duras cr\u00edticas \u00e0 forma como s\u00e3o implementadas as hidrel\u00e9tricas, \n\napontando: \n\nEu acho que as pessoas querem fazer a parte ambiental e esquecem um pouco da \n\nsocial. Quer ver a parte do capitalismo e esquece da moral e do indiv\u00edduo que t\u00e1 l\u00e1 \n\nembaixo, mais necessitado. Eu acho que teria que ter tido um tra\u00e7ado, bem tra\u00e7ado, \n\nque pode ser feito com essas pessoas que est\u00e3o l\u00e1 em baixo, porque \u00e9 a parte l\u00e1 \n\nembaixo que faz com que o Brasil possa comer alimento, viver, sobreviver e, de \n\nrepente \u00e9 as partes que \u00e9 mais prejudicada. Ent\u00e3o eu vejo o seguinte: a coisa tem que \n\nmudar; tem que ver as ra\u00edzes pra depois chegar no que pode ser feito ou n\u00e3o. \n\n \n\n O Sr. Domingos, tamb\u00e9m pescador de Porto Ub\u00e1, falou sobre a quest\u00e3o energ\u00e9tica: \n\n\u201cEu n\u00e3o tenho grandes estudo, sei muito mal escrev\u00ea meu nome e ... e tudo pescad\u00f4 \u00e9 assim. \n\nEu acho que energia pra n\u00f3s aqui n\u00e3o t\u00e1 precisando, eu acho que essa energia que t\u00e3o \n\nquerendo fazer mais represa, mais represa, mais represa \u00e9 pra mandar pra fora. \u00d3h, atr\u00e1s desse \n\naqui \u00f3 [dinheiro]. Pra quem vai esse dinheiro? Pra n\u00f3is que n\u00e3o \u00e9!\u201d O pescador demonstra \n\ncomo percebe a quest\u00e3o energ\u00e9tica e os objetivos da constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. Perguntado \n\nsobre como evitar o barramento dos rios, o Sr. Domingos responde: \u201cPra evita \u00e9 dif\u00edcil, viu? \n\nIsso \u00e9 os grand\u00e3o, rapaz, os bitel\u00e3o; tudo com olho grande, querendo investi pra ter uma \n\nmargem l\u00e1 em cima; uma margem de lucro grande! Isso que eles t\u00e3o querendo\u201d. \n\n Os assentados tamb\u00e9m fazem cr\u00edticas \u00e0 matriz energ\u00e9tica. Sr. Miguel, coordenador do \n\nAssentamento Nossa Senhora Aparecida, aponta: \u201cN\u00f3s tivemos o ano passado, acho que \n\nnaquele encontro em Chopinzinho, l\u00e1 do MAB l\u00e1, foi expricado e tem v\u00e1rios outros meios de \n\ngerar energia. Da luz solar ou movida a vento. Ali que n\u00e3o precisaria de acabar com a \n\n\n\n210 \n\n \n \n\n  \n\nnatureza; e com os rios n\u00e9?\u201d Da mesma forma o Sr. Francisco, assentado duplamente atingido \n\npor hidrel\u00e9tricas, falou sobre sua percep\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica: \u201cEu acho que tem outras \n\nformas de produzir energia. [\u2026] sem mexer tanto como meio ambiente; n\u00f3s temos bastante \n\nsol, n\u00e3o temos? Podia ter umas energias solares, e aquela e\u00f3lica que eles falam do vento. [\u2026] \n\nN\u00f3s podia gastar milh\u00f5es tamb\u00e9m pra produzir, fazer outras formas de energia\u201d. \n\n Frente \u00e0s cr\u00edticas dos diferentes atores \u00e0 matriz energ\u00e9tica concentrada em \n\nhidrel\u00e9tricas, Porto, Finamore e Ferreira(2013, p.57-58) afirmam \n\nAs quatro modalidades de energia[...]- hidrel\u00e9trica, agroenergia, e\u00f3lica e nuclear \u2013 \n\napresentam especificidades, mas todas corroboram a ideia de que tecnologias verdes \n\nou \u201climpas\u201d, em nome da sustentabilidade e mesmo de quest\u00f5es sociais, com o \n\nsuposto aumento da oferta de empregos e da qualidade de vida, podem gerar \n\nin\u00fameros conflitos e situa\u00e7\u00f5es de injusti\u00e7a ambiental nos territ\u00f3rios onde se \n\nconcretizam. Ou seja, quem se beneficia, quem \u00e9 prejudicado, quem, eventualmente, \n\nn\u00e3o chega a ser afetado e de que forma isso sucede s\u00e3o quest\u00f5es fundamentais a \n\nserem respondidas para entendermos as eventuais injusti\u00e7as da sustentabilidade: \n\nenergia para qu\u00ea, para quem e como? \n\n \n\n Os autores afirmam que o debate sobre a matriz energ\u00e9tica ultrapassa as melhorias \n\ntecnol\u00f3gicas e o paradigma do desenvolvimento sustent\u00e1vel, que \u00e9 embasado na ecoefici\u00eancia. \n\nA supera\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de mercantiliza\u00e7\u00e3oe privatiza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e dos bens \n\ncomuns e novos metabolismos sociais de produ\u00e7\u00e3o e consumo (PORTO, FINAMORE e \n\nFERREIRA, 2013) s\u00e3o fundamentais para uma maior justi\u00e7a ambiental e uma \u201coutra \n\nsustentabilidade\u201d. \n\n O Dr. Robertson tamb\u00e9m faz cr\u00edticas ao setor el\u00e9trico e \u00e0 matriz energ\u00e9tica. Seguindo \n\na linha de Bermann (2011), o promotor afirmou: \n\nEssa quest\u00e3o, as eletro-intensivas, tem a ver com a pol\u00edtica macro econ\u00f4mica do \n\ngoverno, que mudou o partido, deveria ter mudado a ideologia, mas a pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica n\u00e3o mudou. No setor el\u00e9trico mesmo, o governo federal do PT, tem se \n\nmostrado \u00e0s vezes mais danoso \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas e aos rios do que ao \n\npr\u00f3prio governo do PSDB, com as barragens na Amaz\u00f4nia. Com essa \u00eanfase nas \n\nbarragens, tem quest\u00f5es macro econ\u00f4micas na quest\u00e3o, por exemplo, das eletro-\n\nintensivas, que s\u00e3o todas destinadas \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de commodities [...]. \n\n \n\n O promotor critica a pol\u00edtica econ\u00f4mica e as hidrel\u00e9tricas enquanto estrat\u00e9gia do \n\ngoverno. Outro fator pol\u00edtico e alvo de cr\u00edtica \u00e9 a postura do IAP \u2013 calcada em um modelo de \n\ndesenvolvimento que, licencia sempre mais empreendimentos em resposta \u00e0 l\u00f3gica capitalista \n\nde acumula\u00e7\u00e3o infinita (HARVEY, 2011) - fato demonstrado nos 34 empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos em licenciamento no IAP para essas bacias, quatro do tipo UHEs e trinta do tipo \n\nPCHs. \n\n\n\n211 \n\n \n \n\n  \n\n O IAP tem postura permissiva em rela\u00e7\u00e3o aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos no \n\nestado, demonstrando posicionamento pol\u00edtico na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos. Esse \n\nposicionamento \u00e9 visto pelos atores nas bacias de diferentes formas. O empres\u00e1rio do ramo de \n\nPCHs, Sr. Ivo Pugnaloni, falou sobre a rela\u00e7\u00e3o com o IAP, afirmando se tratar de um \u201cgrande \n\nparceiro\u201d. Segundo ele, \u201co Instituto Ambiental do Paran\u00e1, n\u00e3o fosse a situa\u00e7\u00e3o de pen\u00faria de \n\nrecursos humanos e financeiro, n\u00e3o fosse a enorme exig\u00eancia que existe sobre os t\u00e9cnicos - \n\nque j\u00e1 est\u00e3o todos em via de se aposentar - eu diria que \u00e9 um dos institutos ambientais mais \n\namig\u00e1veis para com as PCHs do Brasil\u201d. \n\n A vis\u00e3o do empres\u00e1rio \u00e9 positiva em rela\u00e7\u00e3o ao IAP. Por outro lado, outros atores s\u00e3o \n\nbastante cr\u00edticos a essa postura \u201camig\u00e1vel\u201d do \u00f3rg\u00e3o. O Dr. Robertson (MP) faz cr\u00edticas, \n\ndizendo que o IAP trabalha com temas ambientais h\u00e1 d\u00e9cadas, mas \u201c[\u2026] at\u00e9 hoje n\u00e3o houve \n\nnenhuma licen\u00e7a ambiental negada pelo IAP; talvez os empreendedores n\u00e3o tenham levado \n\nat\u00e9 o final o pedido, mas o IAP nunca disse n\u00e3o. O IAP sempre disse sim, quando ele disse \n\nn\u00e3o foi porque algu\u00e9m imp\u00f4s alguma negativa\n76\n\n\u201d. A postura pol\u00edtica do IAP \u00e9 clara em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios empreendimentos. Essa postura \u00e9 preocupante, pois o IAP, al\u00e9m de \n\nlicenciar, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que tem por miss\u00e3o \u201cproteger, preservar, conservar, controlar e recuperar \n\no patrim\u00f4nio ambiental\u201d (IAP, 2012). \n\n As contradi\u00e7\u00f5es por parte do IAP s\u00e3o grandes. Al\u00e9m disso, a \u201cprioriza\u00e7\u00e3o\u201d das \n\nlicen\u00e7as, afirmando que as mesmas \u201cser\u00e3o expedidas\u201d (AZEVEDO, 2014), exige que outros \n\natores sociais passem a defender interesses outros que n\u00e3o a \u201cmonocultura do produtivismo \n\ncapitalista\u201d, sendo essa \u201cideia de que o crescimento econ\u00f4mico e a produtividade mensurada \n\nem um ciclo de produ\u00e7\u00e3o determinam a produtividade do trabalho humano e da natureza, e \n\ntudo mais n\u00e3o conta\u201d (SOUSA SANTOS, 2009, p.31). \n\nContr\u00e1rios \u00e0s decis\u00f5es do IAP, os poderes p\u00fablicos de v\u00e1rios munic\u00edpios t\u00eam legislado \n\ncontrariamente a essas decis\u00f5es, sejam as da Uni\u00e3o, que quer transformar essas bacias em \n\n\u201cjazidas de energia\u201d, sejam as do IAP, que visa licenciar os empreendimentos. Os munic\u00edpios \n\nde F\u00eanix, Quinta do Sol, Lidian\u00f3polis, Manoel Ribas, Itamb\u00e9, Barbosa Ferraz, S\u00e3o Pedro do \n\nIva\u00ed, S\u00e3o Jo\u00e3o do Iva\u00ed, todos na bacia do Iva\u00ed e; Mariluz e Formosa do Oeste, na bacia do \n\nPiquiri, elaboraram leis que declaram os trechos desses rios, e alguns de seus afluentes, \n\npatrim\u00f4nio cultural, paisag\u00edstico, ecol\u00f3gico e tur\u00edstico. Essas iniciativas demonstram \n\n                                                           \n76\n\n Segundo o Promotor os licenciamentos negados pelo IAP s\u00f3 o foram por press\u00f5es do Juduci\u00e1rio, MP, ou \n\nmesmo da sociedade. \n\n\n\n212 \n\n \n \n\n  \n\ndimens\u00f5es pol\u00edticas sobre o controle dos recursos (LITTLE, 2001) e resist\u00eancias aos avan\u00e7os \n\ndas eletroestrat\u00e9gias imbricadas nas pol\u00edticas do Governo Federal (MME, ANEEL etc.) e do \n\nIAP, que n\u00e3o imp\u00f5e restri\u00e7\u00f5es aos licenciamentos.  \n\nQuanto ao poder p\u00fablico municipal \u00e9 importante destacar o caso de Lidian\u00f3polis, onde \n\npor meio de lei municipal, os nomes dos saltos e corredeiras s\u00e3o denomina\u00e7\u00f5es dadas pelos \n\npr\u00f3prios pescadores. O nome \u201cCorredeira Mata Fome\u201d, segundo Sr. Maur\u00edcio, foi dado por \n\neste ser um lugar bom para pesca. Em per\u00edodos de escassez, sempre era poss\u00edvel garantir \n\npeixe para o sustento da fam\u00edlia na corredeira, refor\u00e7ando a express\u00e3o (ou apropria\u00e7\u00e3o) do \n\nterrit\u00f3rio (LITTLE, 2002), assim como as resist\u00eancias e alian\u00e7asna regi\u00e3o. \n\nAl\u00e9m das alian\u00e7as entre o Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri, prefeitura e Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u00e9 \n\nimportante lembrar que, no munic\u00edpio de Formosa do Oeste, foi formada a Comiss\u00e3o de \n\nDefesa da Usina de Apertados, criada por resolu\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal (Resolu\u00e7\u00e3o \n\n173/2012) e composta por pessoas favor\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da barragem. As resist\u00eancias \n\napareceram durante a audi\u00eancia p\u00fablica da UHE Apertados em Formosa. Na ocasi\u00e3o, o \n\nPromotor da Comarca local, Dr. Pedro Marco Brand\u00e3o, questionou o licenciamento e a \n\naudi\u00eancia: \n\nEsse processo [...] o Minist\u00e9rio P\u00fablico reputa como ilegal porque ofende \n\ndiretamente n\u00e3o s\u00f3 uma garantia [meio ambiente ecologicamente equilibrado], mas \n\ntamb\u00e9m leis concretas, [...] atos normativos, lei municipal, que foram criados por \n\nrepresentantes do povo [...], que veda a constru\u00e7\u00e3o dessa hidrel\u00e9trica [...]. Temos \n\natos concretos da nossa C\u00e2mara Municipal. [...] Pra mim esse procedimento de \n\nlicenciamento \u00e9 ilegal e sequer poderia estar sendo discutido em uma audi\u00eancia \n\np\u00fablica (LORD PUBLICIDADE, 2014, p.61). \n\n \n\nA Funda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico do Vale do \n\nPiquiri (FADCT)\n77\n\n protocolou junto \u00e0 Secretaria de Estado da Cultura, o tombamento do \n\nSalto Paiquer\u00ea, localizado no Rio Goioer\u00ea, em Mariluz, e do Recanto do Apertado, no Rio \n\nPiquiri, entre os munic\u00edpios de Formosa do Oeste e Quarto Centen\u00e1rio. Essa estrat\u00e9gia \n\ntamb\u00e9m foi aproveitada na audi\u00eancia p\u00fablica, quando o Promotor lembrou da exist\u00eancia de \n\n\u201c[\u2026] procedimento administrativo junto a Secretaria da Cultura do Estado do Paran\u00e1, de \n\ntombamento; e os senhores, ao que parece, ignoraram tudo isso. Esses procedimentos n\u00e3o \n\npodem ser ignorados, porque eles visam preservar o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural e \n\npaisag\u00edstico da regi\u00e3o\u201d (LORD PUBLICIDADE, 2014, p.61). \n\n                                                           \n77\n\n Funda\u00e7\u00e3o formada em Goioer\u00ea, sem fins lucrativos \u00e9 fomada por pessoas da comunidade e pesquisadores de \n\ndiferentes universidades estaduais (FADCT, 2014). \n\n\n\n213 \n\n \n \n\n  \n\nEsses embates demonstram, por um lado, as estrat\u00e9gias utilizadas pelos atores, \n\nespecialmente no \u00e2mbito do Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri , por outro, como as dimens\u00f5es pol\u00edticas dos \n\nconflitos encaminham-se para outras inst\u00e2ncias, como a jur\u00eddica. Al\u00e9m desse embate em \n\narenas p\u00fablicas (ACSELRAD, 2010; LOPES, 2006), nos campos institucionais e formais e \n\ncom o fato do IAP assumir como miss\u00e3o institucional de \u201cbuscar o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel\u201d (IAP, 2012), as \u201coutras sustentabilidades\u201d, embasadas na justi\u00e7a ambiental \n\n(ACSELRAD, 2004), no ecologismo dos pobres (MART\u00cdNEZ-ALIER, 2010) e outros \n\nparadigmas se colocam contr\u00e1rios a essa busca. Em Prudent\u00f3polis, houve manifesta\u00e7\u00f5es \n\ncontr\u00e1rias aos empreendimentos, levando pessoas \u00e0s ruas em 2012, conforme not\u00edcia do site \n\nDi\u00e1rio dos Campos, do dia 13 de junho de 2012, intitulada \u201cProjeto de Hidrel\u00e9trica revolta \n\nPrudent\u00f3polis\u201d. A mat\u00e9ria apresentou um registro fotogr\u00e1fico do ato, como pode ser \n\nobservado na Figura 27. \n\n \nFigura 27 - Manifesta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0s PCHs em Prudent\u00f3polis. \n\nFonte: Di\u00e1rio dos Campos (2012). \n\n \n\n As manifesta\u00e7\u00f5es ocorreram em virtude das certid\u00f5es concedidas pela Prefeitura para \n\nempreendimentos de PCHs no munic\u00edpio. Prudent\u00f3polis apresenta diversas facetas dos \n\nconflitos pol\u00edticos, pois se, por um lado o prefeito cedeu a certid\u00e3o de n\u00e3o obje\u00e7\u00e3o ao uso do \n\nsolo para a PCH Dois Saltos (documento necess\u00e1rio para o licenciamento) - motivo das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e9poca -, por outro, n\u00e3o cedeu a mesma certid\u00e3o ao empreendedor da \n\nEnerbios, justificando que o Conselho de Turismo manifestou-se contr\u00e1rio \u00e0 cess\u00e3o das \n\ncertid\u00f5es.  \n\n\n\n214 \n\n \n \n\n  \n\nEsse conflito pol\u00edtico desencadeou-se em um conflito jur\u00eddico, pois o empres\u00e1rio \n\nentrou na Justi\u00e7a exigindo isonomia no tratamento (Mandado de Seguran\u00e7a \u2013 Processo n\u00ba: \n\n0000123-60.2014.8.16.0139). A Justi\u00e7a, ent\u00e3o, deu ganho de causa ao empres\u00e1rio, exigindo \n\nque a Prefeitura concedesse a certid\u00e3o. O procurador do munic\u00edpio, Sr. Paulo Guedes78, \n\nafirmou: \n\nFoi concedida a seguran\u00e7a em que sentido? \u00c9 pra que o munic\u00edpio venha a informar, \n\n- aquela certid\u00e3o, e da\u00ed aquela discuss\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 mais anu\u00eancia, mas enfim - \u00e9 o \n\ndocumento que eles precisam pro IAP, e se estaria de acordo com a normas; e n\u00f3s, \n\nanalisando aqui, os t\u00e9cnicos entenderam que n\u00e3o. Ent\u00e3o n\u00f3s cumprimos a decis\u00e3o \n\njudicial entendendo que n\u00e3o cumpre todas as normas legais referentes ao \n\nempreendimento. \n\n \n\nComo o Sr. Paulo Guedes afirmou, o munic\u00edpio cumpriu a decis\u00e3o, j\u00e1 que a certid\u00e3o \n\nafirma que \u201co Tipo de Empreendimento e Atividade N\u00c3O est\u00e3o em conformidade com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o municipal aplic\u00e1vel ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo [...]\u201d (PREFEITURA MUNICIPAL \n\nDE PRUDENT\u00d3POLIS, 2014, grifo no original). Segundo o empres\u00e1rio da Enerbios, Sr. Ivo \n\nPugnaloni, isso aconteceu porque \n\nQuem ajudar eles a fazer isso, ganha de brinde a possibilidade de botar o p\u00e9 em \n\nnosso pesco\u00e7o. E os caras v\u00e3o e oferecem, querem que eu tire o p\u00e9? Assim, do meu \n\npesco\u00e7o [gesto enforcando]? [\u00c9 o] que t\u00e1 fazendo, o nosso prefeito l\u00e1, de certa \n\nforma. Pra ganhar dinheiro, oras! Eu l\u00e1 n\u00e3o falei abertamente, mas eu tenho \n\ngrava\u00e7\u00e3o deles me pedindo dinheiro. Eu n\u00e3o; eu e o Minist\u00e9rio P\u00fablico. Eu n\u00e3o \n\nentrei no jogo. \n\n \n\nIsto demonstra as facetas do poder p\u00fablico nos diferentes lugares. Por um lado as \n\ncertid\u00f5es s\u00e3o facilitadas para alguns e para outros s\u00e3o oferecidas por meios escusos. Em \n\nalguns, o poder p\u00fablico municipal apresenta-se como parceiro importante no enfrentamento \u00e0s \n\neletroestrat\u00e9gias, como em Mariluz, Formosa do Oeste, Lidian\u00f3polis e outros. Em outros, \n\ncomo Prudent\u00f3polis, a afirma\u00e7\u00e3o da Dra. V\u00e2nia do ING, entidade com sede em Prudent\u00f3polis, \n\nexplica essa situa\u00e7\u00e3o: \n\nO pr\u00f3prio rapaz da Enerbios falou na audi\u00eancia p\u00fablica: \u201cpor que da\u00ed pra Copel tem \n\nautoriza\u00e7\u00e3o e pra mim n\u00e3o tem?\u201d. N\u00e3o sei aonde o Enerbios caiu. Ou ele n\u00e3o quis \n\nfazer acordo ou caiu na desgra\u00e7a, porque alguns ca\u00edram na gra\u00e7a e outros ca\u00edram na \n\ndesgra\u00e7a. Ele tava do lado esquerdo, n\u00e3o gostaram dele por alguma raz\u00e3o.  Mas o \n\nfato \u00e9 simples: a rela\u00e7\u00e3o deles com a Copel \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o pol\u00edtica. E a\u00ed, de \n\ncerto modo, tava at\u00e9 conversando com o promotor, ele falou: \u201c\u00e9, se n\u00e3o fizer como \n\neles querem, v\u00e3o retalhar o munic\u00edpio\u201d. Ent\u00e3o eles j\u00e1 v\u00eam com uma for\u00e7a al\u00e9m da \n\nempresa, com uma for\u00e7a maior, que \u00e9 uma for\u00e7a politica, que \u00e9 bem assim: n\u00e3o fez, \n\neu vou retalhar! Ent\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico com as empresas \u00e9 muito ao sabor \n\n                                                           \n78\n\n Entrevista realizada em setembro de 2014, com o Sr. Paulo Guedes, Procurador da Prefeitura de \n\nPrudent\u00f3polis. \n\n\n\n215 \n\n \n \n\n  \n\ndessas quest\u00f5es, ou pessoal ou da quest\u00e3o pol\u00edtica propriamente dita; ou ainda \u00e9 por \n\nessa quest\u00e3o de vender dificuldades pra poder colher facilidades. \n\n \n\nO fato de uma empresa ter obtido a certid\u00e3o do munic\u00edpio (PCH Dois Saltos) e outra \n\nn\u00e3o (PCHs Km 10, 14 e 19) revela interesses ou algum tipo de interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, visto que \n\nse tratava de empresa p\u00fablica. Mas a segunda n\u00e3o dispunha de for\u00e7a pol\u00edtica e n\u00e3o aceitou as \n\n\u201ccondi\u00e7\u00f5es\u201d.\n79\n\n \n\nQuanto \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es ocorridas no munic\u00edpio de Prudent\u00f3polis (Figura 27, p. 212), \n\no Sr. Bartolomeu indicou que \u201csurtiu efeito, porque da\u00ed os vereadores come\u00e7aram a se mexer; \n\ncome\u00e7aram a ir atr\u00e1s de alguma coisa. Mas da\u00ed morreu, porque amea\u00e7ou um, amea\u00e7ou outro, \n\nabriram, deram queixa; abriram boletim de ocorr\u00eancia contra um rapaz. A\u00ed todo mundo fica \n\ncom medo\u201d. A afirma\u00e7\u00e3o demonstra o car\u00e1ter de criminaliza\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia que as \n\neletroestrat\u00e9gias assumem em determinados contextos. Isso se reflete tamb\u00e9m nas afirma\u00e7\u00f5es \n\nda Dra. V\u00e2nia: \n\n[\u2026] tava junto com eles na pra\u00e7a, a\u00ed foram l\u00e1 na frente da casa do prefeito falar \n\npalavra de ordem. Da\u00ed foram para a C\u00e2mara. Chegaram na C\u00e2mara com os cartazes \n\nbonitinhos l\u00e1, segurando os cartazes; n\u00e3o pode falar na C\u00e2mara, o regimento n\u00e3o \n\npermite mesmo. Mas o que que aconteceu? Da\u00ed um senhor que trabalha na Prefeitura \n\ncome\u00e7ou a tirar fotos da plateia; e tira foto daqui, dali, pegou todo mundo do lado \n\nesquerdo. Depois veio para o lado direito, tirou foto de todo mundo. Da\u00ed veio me \n\nfotografar [\u2026]. Da\u00ed eu levantei e fui falar com o presidente, no meio da sess\u00e3o. Fui \n\nl\u00e1 falar com o advogado. \u201cEle trabalha aqui?\u201d. \u201cN\u00e3o\u201d. \u201cEnt\u00e3o porque ele t\u00e1 tirando \n\nfoto?\u201d. \u201cN\u00e3o, ele n\u00e3o trabalha aqui, ele trabalha na Prefeitura.\u201d. \u201cEnt\u00e3o porque ele t\u00e1 \n\ntirando foto?\u201d. Da\u00ed, at\u00e9 o presidente falou no microfone: \u201cDra. V\u00e2nia t\u00e1 toda aqui \n\nagitada\u201d, uma coisa assim\u2026 Resumo: parou de fotografar as pessoas, come\u00e7ou a \n\nfotografar os vereadores. [\u2026] A\u00ed, no outro dia eu soube pelo Face que tinham ido \n\namea\u00e7ar os pais das crian\u00e7as que trabalhavam na Prefeitura, dizendo que iam \n\nmandar embora, se eles continuassem. Cad\u00ea o movimento? Acabou! \n\n \n\nAinda sobre a dimens\u00e3o pol\u00edtica na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a Sra. F\u00e1tima \n\nAparecida, agricultora do munic\u00edpio de Quarto Centen\u00e1rio, bacia do Piquiri, durante a \n\naudi\u00eancia p\u00fablica da UHE Apertados, perguntou: \u201cSe a parte econ\u00f4mica - royalties ou \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, como voc\u00eas chamam - \u00e9 por 30 anos, n\u00e3o \u00e9 mais vi\u00e1vel eu manter essas terras \n\nproduzindo alimento, j\u00e1 que n\u00f3s caminhamos para uma escassez de alimentos no pa\u00eds? \n\n(Aplausos e gritos)\u201d (LORD PUBLICIDADE, 2014, p.43). A resposta da soci\u00f3loga da Copel, \n\nSra. Karina, foi \u201c[...] agente cruzou o montante que \u00e9 arrecadado com o tipo de solo que eu \n\n                                                           \n79\n\n O prefeito de Prudent\u00f3polis (Gilvan Pizzano Agibert) foi preso no dia 12 de fevereiro de 2015, por corrup\u00e7\u00e3o \n\nativa e passiva ap\u00f3s deflagrada a \u201copera\u00e7\u00e3o ca\u00e7amba\u201d, realizada pelo Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial de Combate ao \n\nCrime Organizado (GAECO). Al\u00e9m do prefeito e dois filhos, vereadores foram presos. Foram afastados dentre \n\noutros servidores, Paulo S\u00e9rgio Guedes (procurador geral) e Willian Marcelo Charnei (Secret\u00e1rio de Meio \n\nAmbiente) (GAZETA DO POVO, 2015). \n\n\n\n216 \n\n \n \n\n  \n\ntenho l\u00e1, que \u00e9 um n\u00edvel de solo vermelho, e a gente chegou em valores muito pr\u00f3ximos do \n\nque a usina poder\u00e1 repassar (LORD PUBLICIDADE, 2014, p.45). \n\nA decis\u00e3o de transformar terras f\u00e9rteis de latossolos vermelhos (terra rocha) em fundo \n\nde lago \u00e9 tamb\u00e9m uma decis\u00e3o pol\u00edtica, questionada pela agricultora. A resposta centrou-se \n\nnas compensa\u00e7\u00f5es financeiras, que s\u00e3o de 30 anos, per\u00edodo da concess\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nna regi\u00e3o n\u00e3o apresenta esse limite, demonstrando a desvantagem em substituir a agricultura e \n\na pecu\u00e1ria pelo fundo de lago. Estudos realizados por Nascimento e Cordeiro (2014), no \n\n\u00e2mbito do CAOPMA, demonstraram que as vantagens para os munic\u00edpios s\u00e3o maiores com a \n\nagricultura do que via compensa\u00e7\u00f5es financeirasem valores absolutos, sendo que os recursos \n\ngerados pela agricultura n\u00e3o apresentam data de validade, como acontece com as \n\ncompensa\u00e7\u00f5es. \n\nQuanto \u00e0 dimens\u00e3o social dos conflitos sobre o acesso aos recursos naturais, percebe-\n\nse que este tipode conflito tamb\u00e9m tem se manifestado na \u00e1rea de estudo. O caso mais \n\nemblem\u00e1tico \u00e9 dos pescadores artesanais de Porto Ub\u00e1, em Lidian\u00f3polis (bacia do Iva\u00ed). \n\nComo afirmamos na se\u00e7\u00e3o anterior, os pescadores artesanais foram proibidos de pescar por \n\nmeio de uma portaria do IAP. Sobre isso, o Sr. Marildo opinou: \n\nO sentimento dos pescador, hoje, n\u00e3o tem nem como explicar. Porque veja bem, \n\nhoje t\u00e1 proibido de pesc\u00e1, por qu\u00ea? N\u00e3o existe uma resposta porque proibiram, teria \n\nque ter um motivo. Se \u00e9 por causa de falta de peixe, n\u00e3o existe isso a\u00ed, porque peixe \n\ntem, e se n\u00e3o \u00e9 por falta de peixe, qual \u00e9 o motivo? Agora, se cria uma usina, por \n\nque motivo vai cri\u00e1 a usina? E qual o problema que vai causar pro pescador da\u00ed? Se \n\nn\u00f3s pescador n\u00e3o podemos pescar hoje, sem saber o porqu\u00ea, o motivo que n\u00e3o pode \n\npescar. Agora, com a cria\u00e7\u00e3o da usina, e da\u00ed como fica o pescador? Sem poder tratar \n\nda fam\u00edlia. \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o do Amarildo demonstra os efeitos de uma decis\u00e3o pol\u00edtica (do IAP) sobre \n\no controle dos recursos, causando um conflito de dimens\u00e3o social. Al\u00e9m disso, o comparativo \n\nentre a pr\u00e1tica da pesca e a poss\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas \u00e9 algo que os pescadores \n\nsempre fazem. O Sr. Salvino da Silva (pescador) fala sobre essa quest\u00e3o afirmando que \u201ca \n\npesca ficou proibida pra n\u00f3s tanto tempo, da\u00ed os cara chega e querem fazer uma barragem, da \n\nnoite pro dia que acaba com tudo. Pra n\u00f3s n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o, pra eles tem? Pra n\u00f3s n\u00e3o pode \n\npesc\u00e1, eles podem chegar e acaba com o rio faze uma barragem?\u201d. \n\nDiante da indigna\u00e7\u00e3o dos pescadores, estes se articularam, por meio da Patrulha \n\nAmbiental, com o Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri e o Minist\u00e9rio P\u00fablico, conseguindo elaborar uma nova \n\nportaria de pesca pelo IAP. A Portaria n\u00ba 212, de 26 de setembro de 2014, permitiu a pesca \n\n\n\n217 \n\n \n \n\n  \n\nem 110 km do rio Iva\u00ed. Em not\u00edcia no site do IAP o Sr. Marildo declarou: \u201cagora, com essa \n\nlibera\u00e7\u00e3o, a gente vive muito melhor. A portaria garantiu o nosso ganha-p\u00e3o\u201d (IAP, 2014). \n\nAs articula\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri t\u00eam suscitado, para al\u00e9m da defesa dos \n\nrios, outros desdobramentos, fruto da intera\u00e7\u00e3o social (SIMMEL, 1983) entre os v\u00e1rios atores \n\nenvolvidos nos conflitos. Essa permiss\u00e3o para pescar, contudo, n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para os \n\nproblemas e enfrentamentos \u00e0s barragens, mas outros desdobramentos conquistados em \n\nvirtude das articula\u00e7\u00f5es em torno dos conflitos com as hidrel\u00e9tricas. \n\nOutro exemplo da dimens\u00e3o social dos conflitos pelo controle do acesso aos recursos \u00e9 \n\no caso dos agricultores que moram nas proximidades dos rios, e que t\u00eam sido alvo do \n\ninteresse do setor el\u00e9trico. As empresas t\u00eam buscado esses agricultores e realizado contratos \n\nde compromisso de compra e venda de terras. O exemplo da rela\u00e7\u00e3o do agricultor Sr. Carl\u00e3o \n\ncom a Enerbios demonstra isso. Sobre esses contratos o agricultor alegou: \n\nDa\u00ed esse Doutor Ivo (n\u00f3s chamamo de Doutor, n\u00e9?), apareceu l\u00e1 em casa, com \n\nconversinha daqui, dali. No come\u00e7o, sabe como \u00e9 colono, voc\u00eas deve conhecer. \n\nColono ca\u00ed muito f\u00e1cil, n\u00e9? Chega um cara atr\u00e1s da gente, voc\u00ea vai correndo, abra\u00e7a, \n\nquere bem, n\u00e3o \u00e9 que nem na cidade, n\u00e9? Foi l\u00e1 e converso daqui, dali, que ia fazer \n\nisso, que ia fazer aquilo e conversando, n\u00e9? E n\u00f3s deixando corre essas coisa, faz\u00ea o \n\nque, n\u00e9? Da\u00ed ele j\u00e1 come\u00e7o de proposta, vai dar tanto de energia, isso aqui vai d\u00e1 \n\ntanto, se quiser entra na licita\u00e7\u00e3o ali, na concorr\u00eancia e besterage ali, n\u00e9? E aquilo \u00e9 \n\ndo meu pai, a minha terra l\u00e1 tudo \u00e9 do meu pai, t\u00e1 no nome dele tudo. Ele disse que \n\nquem ganhava a concorr\u00eancia pra fazer essa usina \u00e9 quem tinha[...]. Vam\u00f4 dizer, os \n\npropriet\u00e1rio da terra, n\u00e9? Da\u00ed foi a primeira vez. Segunda vez foi passando sabe? \n\nDaqui e dali, foi, passou um ano, dois ano, tr\u00eas ano...um dia ele foi l\u00e1 e convenceu \n\nmeu pai de assina a libera\u00e7\u00e3o, da matricula l\u00e1, pra ele faz\u00ea o documento. Mas isso \n\neles chegavam, explicavam: \u201c\u00d3h tem o senhor, tem os outro ali pra baixo, eu j\u00e1 \n\npeguei assinatura; quem tem a propriedade que ganha a concorr\u00eancia tudo, s\u00f3 que \n\nvoc\u00eas v\u00e3o ganhar 5% na venda do projeto. Eu vou dar \u00e1gua pra voc\u00ea aqui, pro teu \n\npesque- pague, energia aqui... voc\u00ea vai tocar 350 CV ou mais\u201d. Dava de gra\u00e7a, das 8 \n\nat\u00e9 as 10 hora do outro dia, e tudo essa papeira.  \n\n \n\nNa fala do agricultor, identifica-se a estrat\u00e9gia adotada pelo empreendedor para obter \n\nas assinaturas e realizar os contratos. Diferente do afirmado, esses contratos (Anexo C) s\u00e3o \n\ndefinidos no campo jur\u00eddico como \u201ccontratos leoninos\u201d, entendidos como contratos que tem o \n\nobjetivo de atribuir a uma ou a algumas das partes contratantes vantagens desmesuradas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras, tanto concedendo-lhes lucros desproporcionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o contratual - em face da contribui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m prestada pelas demais partes -\n\nquanto porque as isenta de quaisquer \u00f4nus ou responsabilidades, somente lhes outorgando \n\ndireitos. \n\n\u201cContratos leoninos\u201d \u00e9 o nome utilizado pela lideran\u00e7a local, Sr. Bartolomeu, \n\ndenomina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m utilizada e compreendida pelo Movimento Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri. No contrato \n\n\n\n218 \n\n \n \n\n  \n\nda Enerbios com o Sr. M\u00e1rio Pontarollo, pai do Carl\u00e3o, na Cl\u00e1usula Segunda, Par\u00e1grafo \n\nSegundo est\u00e1 disposto o seguinte: \n\nDentro dos direitos ora cedidos e acima elucidados, encontra-se a obriga\u00e7\u00e3o dos \n\nCOMPROMISS\u00c1RIOS VENDEDORES em autorizar o COMPROMISS\u00c1RIO \n\nCOMPRADOR, seus prepostos e/ou contratados devidamente identificados, a \n\nacessar a propriedade (mesmo que passando por terras de sua propriedade n\u00e3o \n\nprometidas no presente contrato) e nela permanecer por lapso temporal determinado, \n\ncom o objetivo de realizar os estudos necess\u00e1rios a elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico da \n\nPCH (grifo no original). \n\n \n\nFica evidente no contrato a permiss\u00e3o do acesso \u00e0 propriedade por parte do empres\u00e1rio \n\ne de outros ligados ao mesmo, n\u00e3o apenas nas \u00e1reas que s\u00e3o alvos do contrato como em toda a \n\npropriedade. Al\u00e9m disso, apesar de ser um contrato de compromisso, em que os propriet\u00e1rios \n\nt\u00eam uma promessa de compra, ap\u00f3s a venda do projeto ou a realiza\u00e7\u00e3o do empreendimento, a \n\n\u201cCl\u00e1usula Quinta \u2013 Obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o tratar com terceiro\u201d afirma: \u201cOs \n\nCOMPROMISS\u00c1RIOS VENDEDORES obrigam-se a n\u00e3o arrendar, locar, emprestar, \n\nconstituir renda, dar em garantia, nem de qualquer forma onerar a faixa de terras descrita no \n\npresente contrato\u201d. \n\nO contrato assinado pelo Sr. Pontarollo n\u00e3o apresenta nenhuma das vantagens \n\ndescritas pelo agricultor anteriormente, estando restrito apenas ao compromisso de compra \n\npor parte do empreendedor e \u00e0 \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d de venda por parte do propriet\u00e1rio, estando \n\ncondicionado \u00e0 outorga da ANEEL para \u201cexplora\u00e7\u00e3o do potencial energ\u00e9tico denominado \n\nPCH Km 14\u201d. \n\nContratos similares ao do Sr. Pontarollo com a Enerbios foram assinados por dezenas \n\nde outros propriet\u00e1rios, restringindo o controle e autonomia desses agricultores \u00e0s terras e aos \n\nrecursos h\u00eddricos. O Sr. Carl\u00e3o fala como via a atua\u00e7\u00e3o de pessoas contr\u00e1rias ao \n\nempreendimento no munic\u00edpio, como a Dra. V\u00e2nia e o Sr. Bartolomeu. \n\nAt\u00e9 na audi\u00eancia eu tava com ele, tava l\u00e1, at\u00e9 tava bravo com voc\u00eas, n\u00e9? [Dra. V\u00e2nia \n\ne Bartolomeu] Onde que se viu, t\u00e3o estragando meu neg\u00f3cio, n\u00e3o \u00e9? Acabando com \n\nmeu neg\u00f3cio. Depois eu descobri. Come\u00e7a ele j\u00e1 mentiu onde vem a \u00e1gua; a \u00e1gua \n\ndisse que chegava em tal lugar, n\u00e3o chega l\u00e1. Agora eu descubro que pega mais da \n\nmetade da minha piscicultura. Eu tenho vinte, vinte emprego. Tem eu, minha \n\nfam\u00edlia, meu filho, minha neta j\u00e1 t\u00e1 quase vivendo de l\u00e1. Fica complicado.Tem a \n\n\u00e1gua que vem at\u00e9 ali mais a reserva, e o meu pai caiu ali e assinou aquela \n\ndeclara\u00e7\u00e3o, e eu n\u00e3o posso faz\u00ea nada, ele assino! \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o demonstra a capacidade das eletroestrat\u00e9gias de criar conflitos e destruir \n\nrela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, inclusive entre pessoas conhecidas e que h\u00e1 muitos anos convivem no \n\n\n\n219 \n\n \n \n\n  \n\nmunic\u00edpio. Essa rixa criada entre os \u201ccontr\u00e1rios e favor\u00e1veis\u201d aos empreendimentos \u00e9 tamb\u00e9m \n\nfruto do papel midi\u00e1tico que aponta serem os contr\u00e1rios a \u201cturma do contra\u201d, sempre \u201cdo \n\nn\u00e3o\u201d, etc. \n\nOs assentados, para al\u00e9m das injusti\u00e7as sociais que marcam suas realidades \n\nhistoricamente, agora s\u00e3o alvos das eletroestrat\u00e9gias. Sobre a poss\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica e a perda do acesso e controle \u00e0 terra, o Sr. Miguel (assentado) afirmou: \n\nOs caras do INCRA falaram que no mapa era pra ser quase oito alqueires, com a \n\ncabeceira do rio tudo; mas eles falaram que, marcaram a\u00ed no GPS e disseram que \n\nn\u00e3o d\u00e1 isso. Os cara da usina, n\u00e9? Mais da\u00ed eles calcularam a\u00ed, com as reservas e \n\ncom tudo que eles mediram aqui. A\u00ed eles falaram que ia sobrar quando muito um \n\nalqueire ali para a lavoura, um alqueire mais ou menos. Mas da\u00ed se aumentar o n\u00edvel \n\nda \u00e1gua pra c\u00e1, j\u00e1 vai sobrar menos. \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do lote pode significar a inviabilidade das atividades produtivas e a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de novas desigualdades, for\u00e7ando os filhos destes assentados a repetirem o \n\nexemplo do Sr. Miguel, que ingressou na luta pela terra em virtude da pouca \u00e1rea que o pai \n\ndispunha. Como alerta Robson Formica, um dos coordenadores do MAB no Paran\u00e1, em \n\nentrevista ainda em 2011 \u00e0 revista Contexto, do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Paran\u00e1, o MAB: \u201c[...] \n\ncalcula que 170 empreendimentos a serem instalados no Estado devem impactar 30 mil \n\nfam\u00edlias. \u00c9 o equivalente ao n\u00famero de fam\u00edlias que n\u00e3o foram reassentadas nos \u00faltimos 20 \n\nanos. Vamos criar mais esse passivo?\u201d (RIBAS, 2011, p.18). Robson Formica pontua ainda \n\nque \u201cn\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o de radicalismo. Nos amparamos em fatos. Temos estudos que mostram \n\nque 70% das fam\u00edlias atingidas por barragens regrediram na quest\u00e3o econ\u00f4mica\u201d (RIBAS, \n\n2011, p.18). \n\nAinda com base na entrevista do Sr. Chico, questionou-se o mesmo sobre como ficaria \n\na vida caso o empreendimento se instalasse:  \n\nEnt\u00e3o, pra mim vamos dizer assim: n\u00e3o tem jeito. Se implementou a hidrel\u00e9trica, \u00e9 \n\nprovavelmente que eu vou continuar aqui, com menos terra, com uma condi\u00e7\u00e3o mais \n\nprec\u00e1ria, porque j\u00e1 pelo tanto de terra que a gente tem, assim mesmo j\u00e1 \u00e9 pouco; e a \n\ngente pra sobreviver d\u00e1 um suador, d\u00e1 trabalho. Certeza que eu iria conviver numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o mais prec\u00e1ria ainda. \n\n \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o corrobora com o que o MAB tem criticado, que \u00e9 o fato da condi\u00e7\u00e3ode \n\nvida das pessoas nos lugares onde se implantam hidrel\u00e9tricas, e mais especificamente, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o dos atingidos, tender\u00e1 a piorar. \n\n \n\n\n\n220 \n\n \n \n\n  \n\n4.2.2 Conflitos em torno dos impactos gerados pela a\u00e7\u00e3o humana e natural \n\nOs conflitos em torno dos impactos gerados pela a\u00e7\u00e3o humana e natural est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0 interven\u00e7\u00e3o humana nos ciclos naturais e tamb\u00e9m, em alguns casos, em \n\naspectos naturais como furac\u00f5es, terremotos etc. (LITTLE, 2001). Segundo Little (2001), em \n\nmuitos casos os grupos sociais que fazem as interven\u00e7\u00f5es e recebem os benef\u00edcios diretos \n\ndelas n\u00e3o sofrem os impactos negativos, enquanto outros grupos que n\u00e3o recebem os \n\nbenef\u00edcios sofrem os impactos. Essa caracter\u00edstica apontada por Little (2001) contempla o que \n\nAcselrad (2010) denomina de injusti\u00e7a ou desigualdade ambiental. \n\nOs empreendimentos hidrel\u00e9tricos nas bacias dos rios Iva\u00ed e Piquiri, at\u00e9 o momento, \n\ns\u00e3o apenas projetos, apesar dos processos de licenciamento ambiental estarem em curso em \n\ndiversas etapas, das audi\u00eancias realizadas, das resist\u00eancias no \u00e2mbito do Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri e \n\nmesmo de outras a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o conseguido manter essas bacias fora das garras das \n\neletroestrat\u00e9gias. Desta forma, poder\u00edamos compreender que n\u00e3o h\u00e1, nessas bacias, conflitos \n\npor contamina\u00e7\u00e3o do meio ambiente, esgotamento de recursos, ou ainda degrada\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas vinculada ao processo de contamina\u00e7\u00e3o e esgotamento (Little, 2001). Entretanto, \n\nobserva-se que h\u00e1 diversos atores j\u00e1 impactados pelos empreendimentos hidrel\u00e9tricos. \n\nO caso do Sr. Chico (assentado) \u00e9 emblem\u00e1tico, por tratar-se de algu\u00e9m que sofre \n\nhistoricamente com os impactos das hidrel\u00e9tricas; mas n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico. Os pescadores de \n\nGua\u00edra, na bacia do Piquiri, falaram sobre os efeitos do esgotamento de recursos durante a \n\naudi\u00eancia p\u00fablica da UHE Apertados. O Sr. Ivo Alves dos Santos, pescador artesanal de \n\nGua\u00edra afirmou: \n\nN\u00f3s j\u00e1 somos atingidos j\u00e1 por duas barragens que nos massacrou, e agora construir \n\nmais uma barragem, que \u00e9 onde os peixes subiam para desovas[...] Represa s\u00f3 gera \n\npara os capitalistas, para os grandes capitalistas; para n\u00f3s s\u00f3 gera impacto social, \u00e9 \n\nsofrimento, [...] N\u00f3s n\u00e3o queremos barragem, n\u00f3s queremos \u00e9 o canal livre para \n\npassar os nossos peixes. Capitalismo no Brasil j\u00e1 est\u00e1 completamente... n\u00f3s n\u00e3o \n\nprecisamos de capitalismo. O que n\u00f3s precisamos \u00e9 acabar com a injusti\u00e7a social \n\nneste pa\u00eds, que s\u00f3 maltrata o pobre (Aplausos e gritos) (LORD PUBLICIDADE, \n\n2014, p.38-39). \n\n \n\nNa fala do pescador evidencia-se mais uma vez a ocorr\u00eancia de um processo de \n\ninjusti\u00e7a ambiental. Como ele mesmo declarou, a constru\u00e7\u00e3o de barragens gera tamb\u00e9m \n\n\u201cimpacto social\u201d, que n\u00e3o se resume a um empreendimento, mas av\u00e1rios. Observa-se que, \n\nhistoricamente, as eletroestrat\u00e9gias v\u00eam jogando um fardo pesado sobre aqueles que menos se \n\nbeneficiam do t\u00e3o propalado progresso, ou do desenvolvimento. \n\n\n\n221 \n\n \n \n\n  \n\nAliando a afirma\u00e7\u00e3o do Sr. Ivo Alves, pescador artesanal, o Sr. Edson Okada, bi\u00f3logo \n\nda UEM que trabalha h\u00e1 30 anos com pesca, afirmou durante a audi\u00eancia: \n\nA pesca artesanal n\u00e3o foge a essa regra de impacto, por\u00e9m tratada sem o devido \n\ncuidado, merecimento e respeito. Ao contr\u00e1rio das terras inundadas que ocorrem no \n\nmomento do enchimento do reservat\u00f3rio, e, portanto, f\u00e1cil de visualizar e indenizar \n\nos efeitos do barramento provocado na pesca s\u00e3o de formas mais sutil, lento e em \n\nlongo prazo delet\u00e9rios, mas nem por isso menos danosos (LORD PUBLICIDADE, \n\n2014, p.73). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o bi\u00f3logo fez apontamentos quanto \u00e0s esp\u00e9cies identificadas pelos EIAs, \n\nafirmando que a UEM constatou, na mesma \u00e1rea estudada, 66 esp\u00e9cies e o EIA identificou \n\napenas 27; al\u00e9m disso, foi solicitada a realiza\u00e7\u00e3o de um censo da pesca ribeirinha, profissional \n\ne amadora. Quanto \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do censo, a arquiteta da empresa de consultoria afirmou que \n\nfizeram um estudo que n\u00e3o identificou os pescadores. A resposta do Sr. Edson foi a seguinte: \n\n\u201cOlha, voc\u00ea n\u00e3o encontra pescador profissional pescando no rio Piquiri porque \u00e9 proibido por \n\nlei (Aplausos e gritos)\u201d (LORD PUBLICIDADE, 2014, p.76). Al\u00e9m disso, o pescador \n\nartesanal de Gua\u00edra, Sr. Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Capati, declarou: \u201cA mo\u00e7a falou ali que n\u00e3o encontrou \n\npescador. Ela n\u00e3o encontra mesmo, porque o rio Piquiri \u00e9 proibido h\u00e1 50 anos, [desde] que eu \n\nme conhe\u00e7o por gente. Tem 1500 metros pra baixo e pra cima; eu conhe\u00e7o bem o Apertado\u201d \n\n(LORD PUBLICIDADE, 2014, p.83). \n\nEsse bate-boca ocorrido durante a audi\u00eancia entre consultores, pesquisadores e \n\npescadores artesanais demonstra a invisibilidade imposta, de forma recorrente, \u00e0s \n\ncomunidades de pescadores artesanais, assim como a tantos outros povos e comunidades \n\ntradicionais, os quais, quando t\u00eam a m\u00ednima oportunidade de falar, acabam trazendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es valiosas, n\u00e3o verificadas pelos t\u00e9cnicos dos empreendimentos. \n\n \n\n4.2.3 Conflitos em torno do uso dos conhecimentos ambientais \n\nOs conflitos em torno do uso dos conhecimentos ambientais manifestam-se sobre a \n\npercep\u00e7\u00e3o de risco, controle formal dos conhecimentos e em torno de lugares sagrados \n\n(LITTLE, 2001). Quanto a essa classe de conflito, o caso mais evidente refere-se a percep\u00e7\u00e3o \n\nde risco, especialmente pelos pescadores. Durante a entrevista, o Sr. Domingos disse: \n\nEu acho que o preju\u00edzo t\u00e1 ficando pro pescad\u00f4, porque pra ele tirava o sustento ali, \n\ndaquele rio. A\u00ed depois ele vai, olha o rio; aquelas cachoeira que tinha, coisa mais \n\nlinda do mundo que tinha! Que nem tem l\u00e1 o rolete, o ferved\u00f4... o tr\u00eas po\u00e7o vai \n\nacaba, vai entupi tudo, e da\u00ed? Acabou a beleza! Deus faz uma coisa, o homem \n\nestraga. Nessa parte vai ser complicado, bem complicado [...]. \n\n\n\n222 \n\n \n \n\n  \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00e3o do Sr. Domingos demonstra a percep\u00e7\u00e3o de risco da \n\ncomunidade e o que de fato acaba acontecendo quando os rios s\u00e3o barrados: a pesca fica \n\nproibida por um per\u00edodo para aumentar os estoques e depois as esp\u00e9cies que os pescadores \n\nestavam acostumados a pescar desaparecem. \n\nOutra distinta percep\u00e7\u00e3o de risco prov\u00e9m do Sr. Chico, assentado. \n\n\u00c9, mas ia mudar muito, ia ter que me readaptar aqui, porque o clima, acho que altera \n\num pouco; a mesma leishmaniose ia ter que... ela vai chegar at\u00e9 mais pr\u00f3ximo, ent\u00e3o \n\neu ia ter que me readaptar. Eu ia mudar praticamente, bastante radicalmente minha \n\nconviv\u00eancia aqui. Mas n\u00e3o cheguei a imaginar isso. Ent\u00e3o n\u00e3o cheguei a imaginar \n\nisso, a minha expectativa \u00e9 que n\u00e3o aconte\u00e7a. \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 leishmaniose apontada pelo Sr. Chico - que j\u00e1 foi infectado \n\npela doen\u00e7a, e inclusive teve de mudar sua casa para um local mais distante da \u00e1rea de mata - \n\ncomprova-se em casos como da Usina de Tucuru\u00ed, que segundo Moura (1998) passou de \n\ndezoito casos em 1983, para quase mil em 1995, aumento atribu\u00eddo ao processo de migra\u00e7\u00e3o, \n\naos desmatamentos para ocupa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas e \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de projetos de \n\nassentamento. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas tem trazido consigo doen\u00e7as tropicais muitas vezes j\u00e1 \n\nextintas, como apontam pesquisadores. Em se tratando da leishmaniose, o munic\u00edpio teve um \n\nfoco da doen\u00e7a, e segundo informa\u00e7\u00f5es, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade esteve no munic\u00edpio e \n\nacompanhou a fam\u00edlia, assim como o ex\u00e9rcito. Dentre as recomenda\u00e7\u00f5es, sugeriu-se que o Sr. \n\nChico mudasse a casa para um local mais distante da mata, o que foi feito. \n\nQuanto aos conhecimentos da comunidade, apesar de n\u00e3o estarem sendo alvo de \n\nconflito, \u00e9 importante descrever um fato ocorrido e descrito pelo Dr. Robertson: \n\nEu trouxe comigo uma mestranda, inclusive uma mestranda da Unicentro, em \n\nGuarapuava, mas que trabalha l\u00e1 no PEA\n80\n\n. Ela veio fazer uma palestra, a Ang\u00e9lica, \n\nela veio fazer uma palestra: a import\u00e2ncia da taxonomia. E naquele dia, ela cientista \n\nmestranda falando de um peixe que tinha sido recentemente descoberto pela ci\u00eancia, \n\nainda inominado; e o pescador profissional, o povo aqui do Porto Ub\u00e1. \u201cN\u00e3o, n\u00f3s \n\nchamamos esse bicho a\u00ed de mij\u00e3ozinho\u201d. Quer dizer, as pessoas daqui j\u00e1 tinham o \n\nnome de um peixe que a ci\u00eancia desconhecia. Ou seja, essa aproxima\u00e7\u00e3o entre \n\nconhecimento popular e o cient\u00edfico, se for articulado, significa que as pessoas se \n\nsentem mais [gesto de valoriza\u00e7\u00e3o]. \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o do Dr. Robertson demonstra a import\u00e2ncia dos saberes desses povos, que \n\ns\u00e3o constru\u00eddos socialmente, masque ainda n\u00e3o chegaram\u00e0 academia. Seguindo a proposi\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n80\n\n O PEA \u00e9 o Prorama de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da UEM em Estudos Aqu\u00e1ticos. \n\n\n\n223 \n\n \n \n\n  \n\nde Almeida (2008), este \u00e9 um caso em que o conhecimento de pescadores artesanais faz frente \n\nao saber hegem\u00f4nico. \n\nOs conflitos e resist\u00eancias nas bacias de estudo demonstram que grupos contra-\n\nhegem\u00f4nicos buscam, nos marcos legais, fazer valer seus projetos e seus modos de vida \n\n(ACSELRAD, et al, 2012). Isso pode ser exemplificado nas legisla\u00e7\u00f5es municipais, nas \n\npropostas de tombamento de belezas naturais e nas Portarias de pesca elaboradas junto ao \n\nIAP.  \n\nSe por um lado o territ\u00f3rio \u00e9 decomposto segundo diferentes dimens\u00f5es, medidas, \n\npatamares (ACSELRAD, et al., 2012), os processos conflituosos op\u00f5em n\u00e3o apenas diferentes \n\nagentes, mas tamb\u00e9m diferentesdimens\u00f5es, usos, possibilidades, significados (ACSELRAD, \n\net al, 2012); s\u00e3o portanto, tamb\u00e9m, parte do processo de produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. E nesse \n\nproduzir territ\u00f3rio, camponeses, pescadores e agricultores familiares se reinventam, \n\namalgamando tradi\u00e7\u00e3o e elementosde modernidade, superando assim uma velha dicotomia, \n\naderindo a novas categoriza\u00e7\u00f5es e perspectivas, mas tamb\u00e9m gerando novas s\u00ednteses \n\n(NOGUEIRA, 2009, p.212). \n\nPor fim, a compreens\u00e3o da din\u00e2mica social como essencialmente conflitual traz em \n\ndestaque a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o pol\u00edtica para os processos de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico (MALAGODI, 2012). \n\n  \n\n\n\n224 \n\n \n \n\n  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nChegado o fim da pesquisa, cabe retomar o que hav\u00edamos nos proposto a fazer. Nesse \n\nsentido, o projeto de pesquisa apresentado no exame de qualifica\u00e7\u00e3o, em mar\u00e7o de 2014, tinha \n\ncomo problem\u00e1tica da pesquisa a seguinte interroga\u00e7\u00e3o: Diante dos conflitos socioambientais \n\ncausados pela implanta\u00e7\u00e3o de diversos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, estes podem ser \n\ncaracterizados como alternativa energ\u00e9tica limpa, barata e sustent\u00e1vel? \n\nPara responder a essa quest\u00e3o lan\u00e7ou-se m\u00e3o de algumas ferramentas, como a no\u00e7\u00e3o \n\nde agroestrat\u00e9gias de Almeida (2010) que, por analogia com o setor el\u00e9trico, permite-nos \n\nchamar as estrat\u00e9gias deste setor de \u201celetroestrat\u00e9gias\u201d, demonstrando os v\u00e1rios interesses \n\nenvolvidos no setor el\u00e9trico brasileiro. As eletroestrat\u00e9gias aparecem como mecanismos de \n\nacumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2005) do setor el\u00e9trico, sendo identificados, neste \n\n\u00e2mbito, processos de privatiza\u00e7\u00e3o e de mercantiliza\u00e7\u00e3o, de financeiriza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de crises e redistribui\u00e7\u00f5es estatais \u2013 ressaltando-se que todos estes pilares da \n\nacumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o s\u00e3o vistos como pr\u00e1ticas adotadas pelas eletroestrat\u00e9gias para a \n\nrapinagem dos bens p\u00fablicos e comuns. Algumas das pr\u00e1ticas espoliativas orquestradas pelas \n\neletroestrat\u00e9gias, apresentadas ao longo dos cap\u00edtulos, se evidenciam e se conformam nos \n\ndemais cap\u00edtulos, demonstrando as din\u00e2micas da teoria na realidade. \n\nAs eletroestrat\u00e9gias, assim como as agroestrat\u00e9gias, t\u00eam se utilizado do discurso de \n\nsustentabilidade. Baseadas num paradigma tecnicista de ecoefici\u00eancia, economia verde e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, buscam justificar a acumula\u00e7\u00e3o capitalista por meio de \n\njustificativas tecnicistas, negando o cerne da crise ambiental vivida em \u00e2mbito global. Vale \n\nmencionar que, diferente do que acreditam, esta crise n\u00e3o \u00e9 igualmente distribu\u00edda, atingindo \n\nde modo diferenciado e com intensidades distintas os que se beneficiam do dito \n\ndesenvolvimento dos que s\u00e3o atingidos por ele. Portanto, para se construir um mundo \n\nefetivamente \u201ccomum\u201d seria preciso, conforme indicam Acselrad et al., (2012), que as \n\niniquidades fossem devidamente enfrentadas. \n\nO enfrentamento das iniquidades, contrariando a l\u00f3gica ambientalista hegem\u00f4nica, que \n\n\u201cresponsabiliza igualmente a todos\u201d os seres humanos pelos danos ambientais, busca p\u00f4r em \n\nrelevo conflitos socioambientais nas duas bacias, especialmente aqueles impostos pelas \n\neletroestrat\u00e9gias. Ao debatermos os conflitos socioambientais, evidenciamos o car\u00e1ter de \n\n\n\n225 \n\n \n \n\n  \n\ndesigualdade e injusti\u00e7a ambiental (ACSELRAD, 2010) e real\u00e7amosos verdadeiros custos \n\nambientais impostos pelas eletroestrat\u00e9gias aos atores sociais das bacias de estudo. \n\nAfirmar que as hidrel\u00e9tricas produzem energia limpa, barata e sustent\u00e1vel \u00e9 n\u00e3o levar \n\nem conta, n\u00e3o respeitar e mesmo violar direitos de grupos historicamente marginalizados pela \n\nl\u00f3gica capitalista de acumula\u00e7\u00e3o e da geografia do capital (HARVEY, 2005), marcada pelos \n\nconflitos e impactos socioambientais. Por outro lado, considerar e valorizar os conflitos \n\nsocioambientais permite dar visibilidade a atores sociais importantes e rela\u00e7\u00f5es de poder antes \n\nignoradas. Uma fonte de energia n\u00e3o pode ser vista como sustent\u00e1vel s\u00f3 por utilizar \n\nmecanismos de ecoefici\u00eancia, \u201cposs\u00edveis\u201d redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de GEE ou outro mecanismo \n\nde mercado qualquer, como os instrumentos de economia verde. A desigualdade social e \n\nambiental, a injusti\u00e7a ambiental e os direitos de comunidades quase sempre invisibilizadas \n\nprecisam ser considerados na defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 ou n\u00e3o sustentabilidade. \n\nApesar de tangenciarmos a quest\u00e3o no trabalho, n\u00e3o poder\u00edamos nos furtar da \n\ndiscuss\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento, seja ele dito \u201csustent\u00e1vel\u201d ou vindo acompanhado de \n\noutro adjetivo. O desenvolvimento precisa ser analisado \u00e0 luz de suas consequ\u00eancias pr\u00e1ticas, \n\nquais sejam, a expropria\u00e7\u00e3o de bens comuns, a eros\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, dentre outras. \n\nComo afirma Rist (2007, p.488, tradu\u00e7\u00e3o nossa) \u201ca ess\u00eancia do \u201cdesenvolvimento\u201d \u00e9 a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o do ambiente natural e das rela\u00e7\u00f5es sociais, a fim de aumentar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de commodities (bens e servi\u00e7os) orientada, por meio de troca de mercado [...]\u201d. \n\nPara o autor, a verifica\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o \u201cem desenvolvimento\u201d se d\u00e1, em primeiro lugar, \n\npelo fechamento: campos abertos ou terras comuns tornam-se propriedades privadas a serem \n\ncompradas ou vendidas. Al\u00e9m disso, novos produtos s\u00e3o criados, e o lado inverso dessa \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o (RIST, 2007). Neste sentido, \u2018desenvolvimento\u2019 n\u00e3o \n\npode ser definido como se pensa que seja, ou como deseja-se que fosse, mas nas pr\u00e1ticas \n\natuais e suas consequ\u00eancias (RIST, 2007, p.488). Evidenciar os conflitos desse \n\ndesenvolvimento dito sustent\u00e1vel, que apropria-se de qualquer cr\u00edtica que possa colocar em \n\nrisco os pilares da acumula\u00e7\u00e3o de capital, permite demonstrar e visibilizar a luta contra a \n\nimposi\u00e7\u00e3o de um \u00fanico desenvolvimento poss\u00edvel (MONTENEGRO G\u00d3MEZ, 2006). \n\nO ferramental te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da etnografia dos conflitos de Little (2006) \n\nproporcionou maior evidencia aos conflitos, entretanto como o pr\u00f3prio autor alerta isso reduz \n\no foco nos atores e agentes dos conflitos. Nesse sentido, h\u00e1 que se buscar um equil\u00edbrio em \n\nfocar os conflitos sem invisibilizar atores tantas vezes j\u00e1 invisibilizados. Da mesma forma a \n\nno\u00e7\u00e3o de agroestrat\u00e9gias (ALMEIDA, 2010) e a acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o (HARVEY, \n\n\n\n226 \n\n \n \n\n  \n\n2005) representam importantes conceitos para a compreens\u00e3o da realidade, sem contudo \n\nabarcar todas as dimens\u00f5es da mesma que \u00e9 marcada por atores e modos de vida diversos e \n\napresentando din\u00e2micas que a teoria n\u00e3o contempla. \n\nPor fim, n\u00e3o podemos deixar de evidenciar a import\u00e2ncia dos conflitos, ou a geografia \n\ndo dissenso como a cr\u00edtica que a sociedade endere\u00e7a \u00e0 configura\u00e7\u00e3o espacial do modelo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico (ACSELRAD, 2005); mais que isso, a capacidade dos conflitos \n\nse apresentarem como parte no processo de produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \u00c9 atrav\u00e9s da evidencia\u00e7\u00e3o \n\ndos conflitos socioambientais existentes, como os das bacias hidrogr\u00e1ficas apontadas neste \n\nestudo, que uma nova \u2018geo-grafia\u2019 (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2002) - esta, como verbo, como \n\nato ou a\u00e7\u00e3o de demarcar, marcada e demarcada por conflitos diversos de pescadores, \n\ncamponeses, agricultores e outros que ressignificam o espa\u00e7o - grafa a terra de modos \n\ndistintos e reinventa a sociedade. \n\nEssa reinven\u00e7\u00e3o \u00e9 produto e processo dos conflitos. Nos conflitos socioambientais nas \n\nbacias de estudo, atores diversos, e muitas vezes antag\u00f4nicos, disputam e demonstram suas \n\ndiferen\u00e7as, mas aliam-se em resist\u00eancia \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es diversas das eletroestrat\u00e9gias, sem \n\ncontudo, negar estas diferen\u00e7as. Constr\u00f3em-se assim, nos conflitos socioambientais, \n\nterrit\u00f3rios, resist\u00eancias e uma geografia do dissenso; e juntamente com essa nova geografia, \n\nao menos possibilidades de uma outra sociedade. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n227 \n\n \n \n\n  \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nABRADEE. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Distribuidores de Energia El\u00e9trica, 2014. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.abradee.com.br/>. Acesso em: 01 novembro 2014. \n\nABRAGEL. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Limpa, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.abragel.org.br/zpublisher/materias/desenvolvimento-sustentavel.asp?id=18909>. \n\nAcesso em: 06 jan. 2015. \n\nABRAPCH. Estatuto Social. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Fomento \u00e0s Pequenas Centrais \n\nHidrel\u00e9tricas. S\u00e3o Paulo, p. 11. 2013. \n\n_________. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Fomento \u00e0s Pequenas Centrais Hidroel\u00e9tricas, 2014. \n\nDisponivel em:&lt;http://abrapch.com.br/?page_id=2065>. Acesso em: 19 Novembro 2014. \n\n_________. Of\u00edcio DPR 025/14/ABRAPCH. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Fomento \u00e0s Pequenas \n\nCentrais Hidroel\u00e9tricas. Bras\u00edlia, p. 6. 2014. \n\n_________. Of\u00edcio DPR/029/14/ABRAPCH. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Fomento \u00e0s Pequenas \n\nCentrais Hidroel\u00e9tricas. Curitiba, p. 5. 2014. \n\nABREU, M. C. S. D.; SIEBRA, A. A.; CUNHA, L. T. D. A. S. S. M. D. Fatores \n\ndeterminantes para o avan\u00e7o da energia e\u00f3lica no estado do Cear\u00e1 frente aos desafios das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. REAd. Revista Eletr\u00f4nica de Administra\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, mai./ ago. \n\n2014. 274-304. \n\nABUD, D. L. et al. Migra\u00e7\u00e3o de retorno: entre significados e materialidades. XVI Encontro \n\nNacional de Estudos Populacionais, ABEP. Caxamb\u00fa (MG). 2008. p. 1-10. \n\nACSELRAD, H. Justi\u00e7a ambiental \u2013 Novas articula\u00e7\u00f5es entre meio ambiente e democracia. \n\nIn: IBASE/CUTRJ/IPPUR-UFRJ Movimento Sindical e Defesa do Meio Ambiente - o \n\ndebate internacional. Rio de Janeiro: Sindicalismo e Justi\u00e7a Ambiental, v. 3, 2000. p. 7-12. \n\nACSELRAD, H. As praticas espaciais e o campo dos conflitos ambientais. In: ACSELRAD, \n\nH. Conflitos ambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relume, 2004. p. 12-29. \n\n_________, H. Editorial. Revista Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, maio/dez 2005. 7-10. \n\n_________, H. Ambientaliza\u00e7\u00e3o das lutas sociais - o caso do movimento por justi\u00e7a \n\nambiental. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, 24, n. 68, 2010. 103-119. Dispon\u00edvel em. Acesso \n\nem 06 de Dezembro de 2014. \n\n_________, H. Descaminhos do \u201cambientalismo consensualista\u201d. Osal, Buenos Aires, nov. \n\n2012. 39-50. \n\n_________, H. et al. Desigualdade ambiental e acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o: o que est\u00e1 em \n\njogo na quest\u00e3o ambiental? e-cadernos ces online, Fran\u00e7a, 01 set. 2012. 164-183. Dispon\u00edvel \n\nem: http://eces.revues.org/1138. Acesso em: 26 fev. 2014. \n\n_________, H.; BEZERRA, G. Desregula\u00e7\u00e3o, deslocaliza\u00e7\u00e3o e conflito \n\nambiental:considera\u00e7\u00f5es sobre o controle de demandas sociais. In: ALMEIDA, A. W. B. \n\nCapitalismo globalizado e recursos territoriais. Rio de Janeiro: Lamparina, 2010. \n\n\n\n228 \n\n \n \n\n  \n\n_________, H.; MELLO, C. C. A.; BEZERRA, G. N. O que \u00e9 Justi\u00e7a Ambiental. Rio de \n\nJaneiro: Garamond Universit\u00e1ria, 2009. \n\nAEN. Ag\u00eancia de Not\u00edcias do Paran\u00e1, 2014. Disponivel em: \n\n<http://www.aen.pr.gov.br/modules/noticias/article.php?storyid=81147>. Acesso em: 10 out. \n\n2014. \n\nAGOSTINI, A. M.; BERGOLD, R. C. VIDAS SECAS: Energia Hidrel\u00e9trica e Viola\u00e7\u00e3o dos \n\nDireitos Humanos no Estado do Paran\u00e1. Veredas do Direito, Belo Horizonte, 10, n. 19, \n\njan./jun. 2013. 167-192. \n\nALBUQUERQUE, R. D. M.; MORAES, G. G. Eletroestrat\u00e9gias: as pequenas centrais \n\nhidrel\u00e9tricas e os meandros do setor el\u00e9trico brasileiro. Campo-Territ\u00f3rio: revista de \n\ngeografia agr\u00e1ria, Francisco Beltr\u00e3o, Agosto 2013. 379-398. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/campoterritorio/article/view/19864/13089. \n\n_________, R. M. As Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricasdo rio Iratime seus impactos \n\nsocioambientais. XIII Jornada do Trabalho (Anais), Presidente Prudente, Outubro 2012. \n\n_________, R. M. As Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas da Bacia do Rio Iratim e seus \n\nimpactos socioambientais: Uma reflex\u00e3o sobre eletroestrat\u00e9gias e acumula\u00e7\u00e3o por \n\nespolia\u00e7\u00e3o. Curitiba, 2013. 114 p. Monografia de Bacharelado em Geografia - Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1. \n\nALMEIDA, A. W. B. Agroestrat\u00e9gias e Desterritorializa\u00e7\u00e3o: Direitos Territoriais e \u00c9tnicos na \n\nMira dos Agroestrategistas dos Aroneg\u00f3cios. In: ______ Capitalismo Globalizado e \n\nRecursos Territoriais. 1\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Lamparina, v. 1, 2010. Cap. 4. \n\n_________, A. W. B. Terras Tradicionalmente Ocupadas: Processos de Territorializa\u00e7\u00e3o e \n\nMovimentos Sociais. Revista Brasileira de Estudos Urbanos e Regionais, Recife, 6, n. 1, \n\nmaio 2004. 9-32. \n\n_________, A. W. B. Terras de Quilombos, Terras Ind\u00edgenas, Baba\u00e7uais Livres, \n\nCastanhais do Povo, Faxinais e Fundos de Pasto: Terras Tradicionalmente Ocupadas. \n\nManaus: PPGSCA, UFAM Funda\u00e7\u00e3o Ford, v. 2, 2006. Projeto:Nova Cartografi a Social da \n\nAmaz\u00f4nia. \n\n_________, A. W. B. Conhecimento tradicional e biodiversidade: normas vigentes e \n\npropostas. Manaus: Projeto nova cartografia social da amaz\u00f4nia, v. I, 2008. \n\n_________, A. W. B. et al. Capitalismo globalizado e recursos territoriais: fronteiras da \n\nacumula\u00e7\u00e3o no Brasil contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Lamparina, 2010. \n\nALMEIDA, J. Da ideologia do progresso \u00e0 ideia de desenvolvimento (rural) sustent\u00e1vel. In: \n\nALMEIDA, J.; NAVARRO, Z. Reconstruindo a Agricultura: ideias e ideais na perspectiva \n\ndo desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. Porto Alegre: Editora da Universidade (UFRGS), 1997. \n\np. 33-55. \n\nALONSO, A.; COSTA, V. Por uma Sociologia dos conflitos ambientais no Brasil. In: \n\nALIMONDA, H. Ecolog\u00eda Pol\u00edtica. Naturaleza, sociedad y utop\u00eda. Buenos Aires: \n\nCLACSO, Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales, 2002. p. 115-135. \n\nAMORIM, S. Belo Monte e a contrainforma\u00e7\u00e3o. Brasil Econ\u00f4mico, 18 Outubro 2012. \n\n\n\n229 \n\n \n \n\n  \n\nAMUVI. Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Vale do Iva\u00ed, 2014. Disponivel em: \n\n<http://amuvi.com.br/>. Acesso em: 12 fev. 2015. \n\nANDRADE, J. C. S. Forma\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias socioambientais corporativas: os jogos Aracruz \n\nCelulose-partes interessadas. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea, Curitiba, Agosto \n\n2002. 75-97. Dispon\u00edvel em.Acesso em 02 de dezembro de 2014. \n\nANEEL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 395, de 04 de dezembro de 1998. Ag\u00eancia Nacional de Energia \n\nEl\u00e9trica. Bras\u00edlia. 1998. \n\n_________. Novos percentuais de \u00e1reas Inundadas. Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica. \n\nBras\u00edlia. 2010. \n\n_________. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas do Setor El\u00e9trico (Sigel). Ag\u00eancia \n\nNacional de Energia El\u00e9trica. Bras\u00edlia. 2014. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://sigel.aneel.gov.br/sigel.html. Acesso em 10 jan. 2015. \n\nARAG\u00d3N, L. E. Redes familiares e migra\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia brasileira. Desarrolo \n\namaz\u00f3nico: uma perspectiva latinoamericana (CIPA-INANDEP). Lima, 1986. \n\nARQUIVO P\u00daBLICO DO PARAN\u00c1. Rela\u00e7\u00e3o dos Governadores do Paran\u00e1, 2010. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.arquivopublico.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=42>. \n\nAcesso em: 22 jan. 2015. \n\nAs Belezas no Rio Piquiri e Rio Goioer\u00ea: Apertados e Salto Paiquer\u00ea. Produ\u00e7\u00e3o: Ednei Bueno \n\ndo Nascimento e Robertson Fonseca Azevedo. [S.l.]: Minist\u00e9rio Publico do Paran\u00e1 - MPPR. \n\n2014. \n\nASSESSORIA T\u00c9CNICA AMBIENTAL LTDA. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental PCH \n\n\u00c1gua Limpa. Curitiba, p. 44. 2011. \n\nASSIS, F. T. In-visibilizar Popula\u00e7\u00f5es e Legitimar Iniquidades: A apropria\u00e7\u00e3o do discurso do \n\ndesenvolvimento sustet\u00e1vel na publicidade do setor el\u00e9trico. In: ZHOURI, A. As Tens\u00f5es do \n\nLugar: Hidr\u00e9letricas, Sujeitos e Licenciamento Ambiental. 1\u00aa. ed. belo Horizonte: UFMG, \n\n2011. p. 219-238. \n\nAZEVEDO, R. F. D. Educa\u00e7\u00e3o ambiental de popula\u00e7\u00f5es amea\u00e7adas por barragens: \n\narticula\u00e7\u00e3o popular como estrat\u00e9gia de defesa dos rios e ambientes associados. In: \n\nMALACARNE, V., et al. Viol\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o: Em busca de novos olhares. 1\u00aa. ed. Curitiba: \n\nCRV, 2014. p. 159-166. \n\nBANCO. Brasil: Avalia\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia do Banco Mundial ao Pa\u00eds. World Bank Group. \n\np. 107. 2003. \n\nBANCO. Licenciamento Ambiental de Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos no Brasil. The \n\nWorld Bank Group, 2008. \n\nBANCO. Estrat\u00e9gia de Energia: Abordagem Setorial. World Bank Group, p. 36. 2009. \n\nBANCO. World Bank Group. Independent Evaluation Group, 2012. Disponivel em: \n\n<http://lnweb90.worldbank.org/oed/oeddoclib.nsf/DocUNIDViewForJavaSearch/BB68E3AE\n\nED5D12A4852567F5005D8D95#top>. Acesso em: 12 fev 2014. \n\n\n\n230 \n\n \n \n\n  \n\nBANCO. World Bank Group. IEG Independent Evaluation Group, 2012. Disponivel em: \n\n<http://lnweb90.worldbank.org/oed/oeddoclib.nsf/DocUNIDViewForJavaSearch/BB68E3AE\n\nED5D12A4852567F5005D8D95#top>. Acesso em: 30 Outubro 2012. \n\nBNDES. Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. Relat\u00f3rio Anual 2011. \n\nnco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social - BNDES. Rio de Janeiro, p. 227. \n\n2011. \n\n_________. Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. Relat\u00f3rio de gest\u00e3o \n\ndo exerc\u00edcio de 2011. Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social - BNDES. \n\nRio de Janeiro, p. 98. 2012. \n\n_________. Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. Relat\u00f3rio Anual \n\n2013. Rio de Janeiro, p. 85. 2013. \n\nBANDEIRA, L. A. M. O expansionismo brasileiro e a forma\u00e7\u00e3o dos estados na Bacia do \n\nPrata: da coloniza\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra da tr\u00edplice alian\u00e7a. 2\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Ensaio, 1995. \n\nBARBANTI JR., O. Conflitos Socioambientais: teoria e pr\u00e1tica. ANPPAS. Indaiatuba. \n\n2001. \n\nBEN\u00cdCIO, A. F\u00e1bio Campana. F\u00e1bio Campana, 2008. Disponivel em: \n\n<http://www.fabiocampana.com.br/2008/11/nova-relacao-\n\n%E2%80%9Cincestuosa%E2%80%9D-no-governo-requiao/>. Acesso em: 14 Janeiro 2013. \n\nBERMANN, C. Impasses e controv\u00e9rsias da hidreletricidade. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o \n\nPaulo, 21, n. 59, jan/abr. 2007. 139-154. \n\n_________, C. Crise ambiental e as energias renov\u00e1veis. Ci\u00eancia e Cultura, S\u00e3o Paulo, 60, n. \n\n3, set. 2008. 20-29. \n\n_________, C. \u2018A energia hidrel\u00e9trica n\u00e3o \u00e9 limpa, nem barata\u2019. Entrevista com Celio \n\nBermann. Ecodebate Cidadania e Meio Ambiente, 2010. Disponivel em: \n\n<http://www.ecodebate.com.br/2010/07/30/a-energia-hidreletrica-nao-e-limpa-nem-barata-\n\nentrevista-com-celio-bermann/>. Acesso em: 22 mar. 2013. \n\n_________, C. Belo Monte, nosso dinheiro e o bigode do Sarney. Revista \u00c9poca, 31 Outubro \n\n2011. Disponivel em:&lt;http://revistaepoca.globo.com/Sociedade/noticia/2011/10/belo-monte-\n\nnosso-dinheiro-e-o-bigode-do-sarney.html>. Acesso em: 10 jan. 2013. \n\n_________, C. O Setor de Eletro-Intensivos. In: MILLIKAN, B., et al. O Setor El\u00e9trico \n\nBrasileiro e a Sustentabilidade no S\u00e9culo 21: Oportunidades e Desafios. Bras\u00edlia, 2012. \n\nCap. 1, p. 29-34. \n\n_________, C.; HERN\u00c1NDEZ, F. D. M. A Expans\u00e3o da Fronteira de Explora\u00e7\u00e3o Petrol\u00edfera: \n\nConsequ\u00eancias sobre Territ\u00f3rios e Popula\u00e7\u00f5es Tradicionais. In: ALMEIDA, A. W. B. D. \n\nCapitalismo globalizado e recursos territoriais. Rio de Janeiro: Lamparina, 2010. p. 145-\n\n178. \n\nBID. Un Nuevo Impulso a la Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional em Am\u00e9rica del \n\nSur. Banco Interamericano de Desarrollo. 2000. \n\n\n\n231 \n\n \n \n\n  \n\n_________. Banco Interamericano de Desenvolvimento, 2015. Disponivel em: \n\n<http://www.iadb.org/pt/sobre-o-bid/sobre-o-banco-interamericano-de-\n\ndesenvolvimento,5995.html>. Acesso em: 26 jan. 2015. \n\n_________. Energ\u00eda en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Banco Interamericano de \n\nDesenvolvimento, 2015. Disponivel em:&lt;http://www.iadb.org/pt/sobre-o-bid/sobre-o-banco-\n\ninteramericano-de-desenvolvimento,5995.html>. Acesso em: 25 fev 2015. \n\nBIRD. Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos no Brasil: Uma contribui\u00e7\u00e3o para o Debate. \n\nBIRD - Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. Bras\u00edlia, p. 34. 2008. \n\n_________, Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. Fundo Fiduci\u00e1rio \n\npara Mitiga\u00e7\u00e3o da Mudan\u00e7a do Clima no Cerrado Brasileiro. Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente. Bras\u00edlia. 2014. \n\nBIRNBAUM, P. Conflitos. In: BOUDON, R. Tratado de Sociologia. Rio de Janeiro: [s.n.], \n\n1995. p. 247-282. \n\nBLOG DO ROQUE. Blog do Roque, 2012. Disponivel em: \n\n<http://blogdoroque.com.br/2012/07/11/debate-sobre-barragens-mobiliza-liderancas-no-\n\nporto-uba/>. Acesso em: 22 nov. 2014. \n\nBOFF, L. Leonardo Boff, 2007. Disponivel em:&lt;http://leonardoboff.com/site/lboff.htm>. \n\nAcesso em: 23 Novembro 2014. \n\nBOLLIER, D. Los bienes comunes: un sector soslayado de la creaci\u00f3n de riqueza. In: \n\nHELFRICH, S. Genes, bytes y emisiones: Bienes comunes y ciudadan\u00eda. Ciudad de M\u00e9xico: \n\nFundaci\u00f3n Heinrich B\u00f6ll, 2008. p. 30-41. \n\nBONINI, M. R. Tarifas de nergia el\u00e9trica: Evolu\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos e perpectivas. \n\nBOLETIM DE ECONOMIA, S\u00e3o Paulo, n. 8, out. 2011. 19-36. \n\nBORGES, F. Q.; HERREROS, M. M. A. G. GREEN BUSINESS E OS DESAFIOS DA \n\nCOMPETITIVIDADE NO AMBIENTE DA SUPPLY CHAIN MANAGEMENT: o caso da \n\nNatura Cosm\u00e9ticos S/A. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade: Estudos, Jo\u00e3o Pessoa, set./dez 2011. 13-\n\n20. \n\nBOURDIEU, P. O poder simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1989. \n\nBRANDENBURG, A. Dorural tradicional ao rural socioambiental. Anais do XII \n\nCongresso Brasileiro de Sociologia. Belo Horizonte, 2005. \n\nBRASIL. Lei Complementar n\u00ba 19, de 25 de junho de 1974. Bras\u00edlia, 1974. \n\n_________. Lei n\u00ba 10.438, de 26 de abril de 2002. Bras\u00edlia, 2002. \n\n_________. Lei n\u00ba 11.079, de 30 de dezembro de 2004. Casa Civil. Bras\u00edlia. 2004. \n\n_________. Manual de Invent\u00e1rio Hidrel\u00e9trico de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Minist\u00e9rio de \n\nMinas e Energia, CEPEL. Rio de Janeiro, p. 684. 2007. \n\n_________. Plano Nacional de Energia 2030. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE. Rio \n\nde Janeiro, p. 410. 2007.  \n\n\n\n232 \n\n \n \n\n  \n\n_________. PAC 2. PAC 2, 2010. Disponivel em:&lt;http://www.pac.gov.br/>. Acesso em: 01 \n\nSetembro 2013. \n\n_________. Relat\u00f3rio - Lan\u00e7amento PAC 2. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e \n\nGest\u00e3o (MPOG). Bras\u00edlia, p. 58. 2012. \n\n_________. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2022. Minist\u00e9rio de Minas e Energia, \n\nEmpresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Bras\u00edlia, p. 410. 2013. \n\n_________. 11\u00ba Balan\u00e7o do PAC. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Bras\u00edlia, \n\np. 48. 2014. \n\n_________. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00ba 001, de \n\n23 de janeiro de 1986. Conselho Nacional de Meio Ambiente. 1986. \n\n_________. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. RESOLU\u00c7\u00c3O conama N.\u00ba 009, de 03 \n\nde dezembro de 1987. Conselho Nacional de Meio Ambiente, 1987. \n\nBRITO, D. M. C. et al. Conflitos socioambientais no s\u00e9culo XXI. PRACS: Revista \n\nEletr\u00f4nica de Humanidades do Curso de Ci\u00eancias Sociais da UNIFAP, Macap\u00e1, \n\nDezembro 2011, p.51-58. \n\nBURSZTYN, M.; DRUMMOND, J.. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: uma id\u00e9ia com linhagem \n\ne legado. Sociedade e Estado, Bras\u00edlia, 24, n. 1, jan./abr 2009, p.11-15. \n\nC\u00c2MARA. C\u00e2mara dos Deputados. Bras\u00edlia, 2013. Disponivel em: \n\n<http://www.camara.gov.br/internet/deputado/Frente_Parlamentar/53406.asp>. Acesso em: 1 \n\njan. 2015. \n\nCAMARGO, R. Z. Sustentabilidade: um consenso perverso? Anais do 3\u00ba Encontro de GTs - \n\nComunicon. S\u00e3o Paulo, 2013. p. sn. \n\nCAMPANA, F., 2009. Disponivel em:&lt;http://www.fabiocampana.com.br/2009/01/justica-\n\nsuspende-novamente-construcao-da-usina-de-maua/>. Acesso em: 20 dez. 2013. \n\nCAMPOS, F. S. Estudo da variabilidade de precipita\u00e7\u00e3o. Instituto Tecnol\u00f3gico da \n\nAeron\u00e1utica. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, p. 56. 1990. Monografia (trabalho Final de Gradua\u00e7\u00e3o). \n\nCAPRA, F. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o: A Ci\u00eancia, a Sociedade e a Cultura Emergente. 25\u00aa. ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Cultrix, 1982. \n\n_________, F. Teia da Vida: uma nova compreens\u00e3o dos sistemas vivos. S\u00e3o Paulo: Cultrix, \n\n1997. \n\nCARRION, M. D. C.; PAIM, E. S. IIRSA Desvendand os Interesses. N\u00facleo Amigoas da \n\nTerra Brasil, p. 23. 2006. \n\nCARVALHO, A. B. D. Marx e Weber: um di\u00e1logo poss\u00edvel. Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico, \n\nMaring\u00e1, Julho 2004. Dispon\u00edvel em. Acesso em 10 dez. 2014. \n\nCARVALHO, C. Pequena central hidrel\u00e9trica se prolifera como fonte de energia. O Globo, \n\nRio de Janeiro, 03 Setembro 2012. Disponivel em: \n\n<http://oglobo.globo.com/economia/pequena-central-hidreletrica-se-prolifera-como-fonte-de-\n\nenergia-5981050>. Acesso em: 10 ago. 2014. \n\n\n\n233 \n\n \n \n\n  \n\nCARVALHO, G. Os Bancos Multilaterais e o Complexo Rio Madeira: A tentativa de garantir \n\no controle dos recursos naturais da Amaz\u00f4nia para o grande capital. In: ALMEIDA, A. W. B. \n\nD. Conflitos sociais no \u201cComplexo Madeira\u201d. Manaus: UEA Edi\u00e7\u00f5es, 2009. Cap. 6, p. 183-\n\n214. ISBN 978-85-7883-051-9. \n\nCARVALHO, H. M. D. A expans\u00e3o do capitalismo no campo e a desnacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nagr\u00e1rio no Brasil. Revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Reforma Agr\u00e1ria - ABRA, Bras\u00edlia, \n\njul. 2013. 31-44. \n\nCASSETI, V. Geomorfologia, 2005. Dispon\u00edvel em. Acesso em: 10 de dezembro de 2014. \n\nCASTRO, N. J. D.; DANTAS, G. D. A.; LEITE, A. D. S. A real quest\u00e3o de Belo Monte: ter \n\nou n\u00e3o ter. Valor Econ\u00f4mico, n. 3 de janeiro de 2012, Janeiro 2012. \n\nCAVALCANTI, A. P. B. SUSTENTABILIDADE AMBIENTAL COMO PERSPECTIVA \n\nDE DESENVOLVIMENTO. R. Inter. Interdisc. INTERthesis, Florian\u00f3polis, 8, jan/jul \n\n2011. 219-237. \n\nCAVIGLIONE, J. H. et al. Cartas clim\u00e1ticas do Paran\u00e1. IAPAR - Instituto Agron\u00f4mico do \n\nParan\u00e1, 2000. Disponivel em: \n\n<http://www.iapar.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=677>. Acesso em: 1 dez. \n\n2014. \n\nCDDPH.CONSELHO DE DEFESA DOS DIREITOS DA PESSOA HUMANA - Secretaria \n\nde Direitos Humanos. Relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o Especial \u201cAtingidos por \n\nBarragens\u201d.Bras\u00edlia. 2010. \n\nCEP\u00caDA, V. A. Inclus\u00e3o, democracia e novo-desenvolvimentismo: um balan\u00e7o hist\u00f3rico. \n\nEstudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo , Maio - Agosto 2012, p.77-90. \n\nCEP\u00caDA, V. A. Inclus\u00e3o, democracia e novo-desenvolvimentismo: um balan\u00e7o hist\u00f3rico. \n\nEstudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, Maio - Ago. 2012. \n\nCERPCH. Centro Nacional de Refer\u00eancia em Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas, 1998. \n\nDisponivel em:&lt;http://www.cerpch.unifei.edu.br>. Acesso em: 03 Junho 2012. \n\nCHOSSUDOVSKY, M. A Globaliza\u00e7\u00e3o da Pobreza. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1999. \n\nCMDED. Our Common Future. ONU. Nova York, p. 430. 1987. \n\nCNUMAD. Agenda 21. Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es\u00b7Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento. Bras\u00edlia. 1995. \n\nCOPEL. Companhia Paranaense de Energia, 2011. Disponivel em: \n\n<http://www.copel.com/hpcopel/ri/acionistas.jsp>. Acesso em: 20 fev. 2015. \n\nCOSIPLAN. Carteyra de Proyectos. Consejo Suramericano de Infraestructura y \n\nPlaneamiento. Montevideo, Uruguai, p. 284. 2014. \n\nCOSTA, H. S. Mudan\u00e7a na matriz energ\u00e9tica requer transforma\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es atuais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo. Revista do Instituto Humanitas Unisinos, S\u00e3o Leopoldo (RS), n. 236, \n\np. 3-9, set. 2007. \n\nCOSTA, L.; BINAS, F. C\u00f3digo Florestal: veto de Dilma favorece concession\u00e1rias de energia. \n\nJornal da Energia, S\u00e3o Paulo, Maio 2012. \n\n\n\n234 \n\n \n \n\n  \n\nCOSTANZA, R.; PATTEN, B.. Defining and predicting sustainability. Ecological \n\nEconomics , Junho 1995. 193-196. \n\nCOVIELLO, M. F.; GOLL\u00c1N , J.; P\u00c9REZ, M. Las alianzas p\u00fablico-privadas en energ\u00edas \n\nrenovables en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el \n\nCaribe (CEPAL). Santiago de Chile, p. 64. 2012. \n\nCRUZ, V. D. C. Das Lutas por Redistribui\u00e7\u00e3o de Terra \u00e0s Lutas pelo Reconhecimento de \n\nTerrit\u00f3rios: uma nova gram\u00e1tica das lutas sociais? In: ACSELRAD, H. Cartografia social, \n\nterra e territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: IPPUR/UFRJ, 2013. p. 119-176. \n\nC\u00daPULA DOS POVOS. Declara\u00e7\u00e3o Final da C\u00fapula dos Povos na Rio+20 por Justi\u00e7a \n\nSocial e Ambiental - Em defesa dos bens comuns e contra a mercantiliza\u00e7\u00e3o da vida. Rio \n\nde Janeiro, p. 30. 2012. \n\nDAGNINO, E. Constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, neoliberalismo e participa\u00e7\u00e3o: os dilemas da \n\nconflu\u00eancia perversa. Revista Pol\u00edtica &amp; Sociedade, Florian\u00f3polis, Outubro 2004. 139\u2013164. \n\nDELGADO, G. C. Economia do agroneg\u00f3cio (anos 2000) como pacto do poder com os donos \n\nda terra. Revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Reforma Agr\u00e1ria \u2013 ABRA, jul. 2013. 61-68. \n\nDESTEFANI, E. V. Regime Hidrol\u00f3gico do Rio Iva\u00ed - PR. Maring\u00e1: [s.n.], 2005. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia pela Universidade Estadual de Maring\u00e1. \n\nDURKHEIM, \u00c9. Da Divis\u00e3o do trabalho Social. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1995. \n\nELETROBR\u00c1S. Diretrizes para estudos e projetos de Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas.v. \n\n1, 2000. \n\n_________.Eletrobr\u00e1s, 2010. Disponivel em:&lt;http://www.eletrobras.com/>. Acesso em: 10 \n\nDezembro 2012. \n\n_________. Relat\u00f3rio de Sustentabilidade. Eletrobras - Centrais El\u00e9tricas Brasileiras. Rio \n\nde Janeiro, p. 153. 2010. \n\nELIAS, N. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 sociologia. 3\u00aa. ed. Lisboa - Portugal: EDI\u00c7\u00d5ES 70, 2008. \n\nEPE - EMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA. Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional 2013: \n\nAno base 2012. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Rio de Janeiro, p. 288. 2013. \n\n_________. Brasil: Renov\u00e1veis para o Desenvolvimento. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \u2013 \n\nEPE. Rio de Janeiro, p. 4. 2012. \n\n_________. Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional (BEN) 2014. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. \n\nBras\u00edlia, p. 285. 2014. \n\nESCOBAR, A. Difference and Conflict in the Struggle Over Natural Resources: A political \n\necology framework. Development, Inglaterra, Reino Unido, 49, n. 3, 2006. 6\u201313. \n\ndoi:10.1057/palgrave.development. \n\nESPERAN\u00c7A, E. J. Universidade de \u00c9vora, 2014. Disponivel em: \n\n<http://evunix.uevora.pt/~eje/introducao%20_a_sociologia.htm>. Acesso em: 01 dez. 2014. \n\n\n\n235 \n\n \n \n\n  \n\nESTAD\u00c3O. O Estado de S\u00e3o Paulo, 2014. Disponivel em: \n\n<http://veja.abril.com.br/noticia/economia/escassez-de-energia-gera-ganho-de-r-9-bilhoes>. \n\nAcesso em: 1 mar. 2015. \n\nFEARNSIDE, P. Gases de Efeito Estufa em Hidrel\u00e9tricas da Amaz\u00f4nia. Revista Ci\u00eancia \n\nHoje, v. 36, n. 36, Dezembro 2004. \n\n_________, P.; MILLIKAN, B. Hidroel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia: Fontes de energia limpa? In: \n\nFEARNSIDE, P., et al. O Setor El\u00e9trico Brasileiro e a Sustentabilidade no S\u00e9culo 21: \n\nOportunidades e Desafios. Bras\u00edlia: Rios Internacionais, 2012. p. 49-56. \n\nFERREIRA, A. B. D. H. Novo dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio - S\u00e9culo XXI. 3\u00aa. ed. Editora Nova \n\nFronteira, 1999. \n\nFETZ, M.; DEFACCI, F. A.; NASCIMENTO, L. Olhares sociol\u00f3gicos sobre a ci\u00eancia no \n\ns\u00e9culo vinte:mudan\u00e7as e continuidades. Sociologias, Porto Alegre, p. 284-317, Agosto 2011. \n\nFIESP - FEDERA\u00c7\u00c3O DAS IND\u00daSTRIAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Campanha \n\nEnergia Pre\u00e7o Justo. FIESP, 2012. Disponivel em: \n\n<http://www.fiesp.com.br/multimidia/campanha-energia-preco-justo/>. Acesso em: 12 \n\nDezembro 2013. \n\nFIOCRUZ E FASE. Mapa de Conflitos Envolvendo Injusti\u00e7a Ambiental e Sa\u00fade no Brasil, \n\n2012. Disponivel em: \n\n<http://www.conflitoambiental.icict.fiocruz.br/index.php?pag=ficha&amp;cod=75>. Acesso em: \n\n12 fev. 2015. \n\nFIORI, J. L. Os Moedeiros Falsos. In: TAVARES, M. C. E. F. L. Poder e Dinheiro: uma \n\neconomia politica da globaliza\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1997. \n\nFLEURY, L. C.; ALMEIDA, J. Disputas pela legitima\u00e7\u00e3o de l\u00f3gicas de uso e apropria\u00e7\u00e3o do \n\nmeio natural: Conserva\u00e7\u00e3o ambiental, representa\u00e7\u00f5es e conflitos no entorno do Parque \n\nNacional das Emas \u2013 GO. R. Inter. Interdisc. INTERthesis, Florian\u00f3polis, 7, n. 1, jan./jul. \n\n2010. 37-68. \n\n_________, L. C.; ALMEIDA, J.; PREMEBIDA, A. O ambiente como quest\u00e3o sociol\u00f3gica: \n\nconflitos ambientais em perspectiva. Sociologias, Porto Alegre, Jan/abr. 2014. 34-82. \n\nFMASE. F\u00f3rum de Meio Ambiente do Setor El\u00e9trico, 2005. Disponivel em: \n\n<http://www.fmase.com.br/FMASE/p4433.aspx>. Acesso em: 29 dez. 2014. \n\nFOLCHI, M. Conflictos de contenido ambiental y ecologismo de los pobres: No siempre \n\npobre, ni siempre ecologistas. Ecologia Pol\u00edtica, Huesca, 2001. 79-100. \n\nFOUCAULT, M. A vontade de saber. 2\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Graal, 1979. \n\nFRAGA, A. C. D. A escassez de recursos e a sociedade contempor\u00e2nea. \u00c2mbito Jur\u00eddico, \n\nRio Grande, jul 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.ambito-\n\njuridico.com.br/site/index.php?n_link=revista_artigos_leitura&amp;artigo_id=8090. Acesso em 01 \n\ndez.2014. \n\nFREIRE, P. A\u00e7\u00e3o cultural para a liberdade. 5\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1981. \n\n\n\n236 \n\n \n \n\n  \n\nFUKS, M. Arenas de A\u00e7\u00e3o e Debate P\u00fablicos: Conflitos Ambientais e a Emerg\u00eancia do Meio \n\nAmbiente enquanto Problema Social no Rio de Janeiro. Dados, Rio de Janeiro, 41, n. 1, 1998. \n\nDispon\u00edvel em.Acesso em 05 de dezembro de 2014. \n\n_________, M. Defini\u00e7\u00e3o de agenda, debate p\u00fablico e problemas sociais: uma perpectiva \n\nargumentativa da din\u00e2mica do conflito social. Anais da XXIV Encontro Anual da ANPOCS. \n\nPetropolis (RJ): [s.n.]. 2000. \n\n_________, M. Conflitos ambientais no Rio de Janeiro: a\u00e7\u00e3o e debate nas arenas p\u00fablicas. \n\nRio de Janeiro: UFRJ, 2001. \n\nGARZON, L. F. N. Imperialismo de aluguel ou sub-imperialismo:tupi or not tupi? CONTRA \n\nCORRENTE, Novembro 2009. 6-8. \n\nGASTALDO, M. M. Hist\u00f3rico da regulamenta\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico brasileiro. O Setor \n\nEl\u00e9trico, S\u00e3o Paulo, p. 36-52, Janeiro 2009. \n\nGAUDEMAR, J.-P. D. Mobilidade do trabalho e acumula\u00e7\u00e3o do capital. S\u00e3o Paulo: \n\nEditorial Estampa, 1977. \n\nGAZETA DO POVO. Coluna Celso Nascimento, 2012. Disponivel em: \n\n<http://www.gazetadopovo.com.br/vida-publica/o-exterminador-do-futuro-\n\n28u4ntwrdupgtyvev7t6uynv2>. Acesso em: 09 jan. 2014. \n\n_________. Governo libera licen\u00e7as para dez PCHs. Gazeta do Povo, Curitiba, jan. 2012. \n\nDispon\u00edvel em. Acesso em: 09 jan. 2015. \n\n_________. Gaeco prende o prefeito de Prudent\u00f3polis, 2015. Disponivel em: \n\n<http://www.gazetadopovo.com.br/vida-publica/gaeco-prende-o-prefeito-de-prudentopolis-\n\nejw0xovmozkeeoowzsi8mkvny>. Acesso em: 12 fev. 2015. \n\nGIANNELLA, L. O Discurso Da Sustentabilidade: Contradi\u00e7\u00f5es e Intencionalidades. Para \n\nOnde!, Porto Alegre, 3, n. 1, 02 Agosto 2011. Dispon\u00edvel em:. Acesso em: 16 Nov. 2014. \n\nGLOBO. Globo.com, 2015. Disponivel em: \n\n<http://g1.globo.com/economia/noticia/2014/01/preco-da-energia-no-curto-prazo-atinge-\n\nmaior-valor-da-historia.html>. Acesso em: 02 mar. 2015. \n\nGOMES, M. B. A arte do conflito: Confronta\u00e7\u00e3o mediada pela Dial\u00f3gica. Biblioteca on-line \n\nde ci\u00eancias da comunica\u00e7\u00e3o, 2006. \n\nGON\u00c7ALVES JR., D. et al. Matriz e filial: O desenvolvimento energ\u00e9tico brasileiro no \n\ns\u00e9culo 20 oscilou entre a menor e a maior depend\u00eancia. Retrato do Brasil, Belo Horizonte, n. \n\n2\u00aa, p. 295-300, 2007. ISSN 978-85-99785-14-0. \n\n_________, D. Reestrutura\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico Brasileiro: Estrat\u00e9gia de Retomada da \n\nTaxa de Acumula\u00e7\u00e3o do Capital. S\u00e3o Paulo: [s.n.], 2002. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nGON\u00c7ALVES, D. et al. No segundo Plano. Retrato do Brasil, Belo Horizonte, n. 2\u00aa, p. 388-\n\n390, 2007. \n\nGUATARRI, F. As tr\u00eas ecologias. 1\u00aa. ed. Campinas: Papirus, 1990. \n\n\n\n237 \n\n \n \n\n  \n\nGUEDES, A. D. Lutas por terra e lutas por territ\u00f3rio nas Ci\u00eancias Sociais brasileiras: \n\nfronteiras, conflitos e movimentos. In: ACSELRAD, H. Cartografia social, terra e \n\nterrit\u00f3rio. 1\u00aa. ed. Rio de Janeiro: ETTERN/IPPUR (UFRJ), 2013. p. 41-80. \n\nGUHA, R.; MART\u00cdNEZ-ALIER, J. Varieties of environmentalism: Essays North and \n\nSouth. London: Earthscan, 1997. \n\nHAESBAERT, R. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand, 2004. \n\nHARDIN, G. The Tragedy of the Commons. Science, New York, 162, 13 dez. 1968. 1243-\n\n1248. \n\nHARVEY, D. O Novo Imperialismo. Tradu\u00e7\u00e3o de Adail Sobral e Maria Stela Gon\u00e7alves. 2\u00aa. \n\ned. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2005. ISBN 85-15-02971-5. \n\n_________, D. A produ\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o. 1\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005b. \n\n_________, D. Breve Hist\u00f3ria del Neoliberalismo. Madrid -Espanha: Akal, 2007. \n\n_________, D. O Enigma do Capital: e as crises do capitalismo. S\u00e3o paulo: Boitempo \n\nEditorial, 2011. \n\nHAUCK, J. C. R.; \u00c1VILA, R. O. D. Os think tanks brasileiros e suas contribui\u00e7\u00f5es para o \n\npensamento social e pol\u00edtico: um resgate hist\u00f3rico-explorat\u00f3rio sobre o Centro Brasileiro de \n\nAn\u00e1lise e Planejamento (Cebrap). Cadernos de Hist\u00f3ria, Belo Horizonte, 15, n. 23, 2\u00basem \n\n2014. 180-207. \n\nHEGEL, G. W. F. Fenomelogia do espirito. Petr\u00f3polis: Vozes, v. II, 1992. \n\nIAP. Portaria IAP N\u00ba 220, DE 05 DE NOVEMBRO DE 2004. Instituto Ambiental do \n\nParan\u00e1. Curitiba, p. 1. 2004. \n\n_________. Portaria 154 de 2008. Instituto Ambiental do Paran\u00e1. Curitiba. 2008. \n\n_________. Instituto Ambiental do Paran\u00e1, 2012. Disponivel em: \n\n<http://www.iap.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=348>. Acesso em: 1 \n\nmar. 2015. \n\n_________. Instituto Ambiental do Paran\u00e1, 2013. Disponivel em: \n\n<http://www.iap.pr.gov.br/modules/noticias/article.php?storyid=399>. Acesso em: 10 dez. \n\n2014. \n\n_________. Instituto Ambiental do Paran\u00e1. Pesca amadora e profissional em trecho no Rio \n\nIva\u00ed \u00e9 liberada, 2014. Disponivel em: \n\n<http://www.iap.pr.gov.br/modules/noticias/article.php?storyid=589&amp;tit=Pesca-amadora-e-\n\nprofissional-em-trecho-no-Rio-Ivai-e-liberada>. Acesso em: 12 fev. 2015. \n\nIBGE. Manual T\u00e9cnico da Vegeta\u00e7\u00e3o Brasileira. Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia \n\ne Estat\u00edstica (IBGE). Rio de Janeiro, p. 92. 1992. \n\n_________. Atlas do censo demogr\u00e1fico 2010. Instituto Brasileiro de Geografi a e \n\nEstat\u00edstica. Rio de Janeiro, p. 161. 2013. ( 978-85-240-4281-2). \n\nIIRSA. IIRSA - Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infra-estrutura Regional Sul Americana, 2000. \n\nDisponivel em: \n\n\n\n238 \n\n \n \n\n  \n\n<http://www.iirsa.org/BancoConocimiento/O/origenes/origenes.asp?CodIdioma=POR>. \n\nAcesso em: 14 Janeiro 2013. \n\nINCRA. Projetos de Assentamento da Reforma Agr\u00e1ria. Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o \n\ne Reforma Agr\u00e1ria (INCRA). Bras\u00edlia. 2014. \n\nIORIS, A. A. R. Da foz \u00e0s nascentes: an\u00e1lise hist\u00f3rica e apropria\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos \n\nhidr\u00edcos no Brasil. In: ALMEIDA, A. W. B. D. Capitalismo globalizado e recursos \n\nterritoriais. Rio de Janeiro: Lamparina, 2010. p. 211-255. ISBN 978-85-98271-82-8. \n\nITAIPU. Itaipu Binacional, 2014. Disponivel em:&lt;https://www.itaipu.gov.br/>. Acesso em: \n\n13 Novembro 2014. \n\nITCG. Clima - Estado do Paran\u00e1. Instituto de Terras, Cartografia e Geoci\u00eancias. Curitiba. \n\n2008. \n\nJUNIOR, C. Terra, 2012. Disponivel em:&lt;http://noticias.terra.com.br/ciencia/cupula-dos-\n\npovos-ativistas-criticam-mercado-de-credito-de-\n\ncarbono,2ba900beca2da310VgnCLD200000bbcceb0aRCRD.html>. Acesso em: 26 fev. 2015. \n\n_________, J. C. Latossolos do Brasil: Uma revis\u00e3o. GEONOMOS, Belo Horizonte, 5, n. 1, \n\n1997. 17-40. \n\nKONDER, L. O que \u00e9 dial\u00e9tica? 25\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2004. \n\nKOZERA, C.; DITTRICH, V. A. D. O.; SILVA, S. M. Composi\u00e7\u00e3o Flor\u00edstica da Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Mista Montana do Parque Municipal do Barig\u00fci, Curitiba, PR. Floresta, Curitiba, \n\n36, n. 1, jan./abr. 2006. 45-58. \n\nLAMBERTI, M. J. Neodesarrollismo, extractivismo, pachamamismo y buen vivir. Revista \n\nDistintas Latitudes, San Francisco, 8 Fevereiro 2011. Disponivel em: \n\n<http://www.distintaslatitudes.net/neodesarrollismo-extractivismo-pachamamismo-y-buen-\n\nvivir>. Acesso em: Setembro 2013. \n\nLANGENSCHEIDT. Grossw\u00f6rterbuch Deutsch als Fremsprache. Berlim: Langenscheidt, \n\n2010. \n\nLAP ENGENHARIA, ARQUITETURA E CONSULTORIA LTDA. RAS PCH Engenheiro \n\nBeltr\u00e3o. Bras\u00edlia, p. 135. 2012. \n\nLASCHEFSKI, K. Licenciamento e Equidade Ambiental: As racionalidades distintas de \n\napropria\u00e7\u00e3o do ambiente por grupos subalternos. In: ZHOURI, A. As Tens\u00f5es do Lugar: \n\nHidrel\u00e9tricas, sujeitos e licenciamento ambiental. 1\u00aa. ed. Belo Horizonte: UFMG, 2011. Cap. \n\n2, p. 21-60. ISBN 978-85-7041-918-7. \n\n_____________, K.; ZHOURI, A. Conflitos Ambientais Norte-Sul: Agrocombustiveis para \n\nquem? In: ALMEIDA, A. W. B. D. Capitalismo globalizado e recursos territoriais: \n\nFronteiras da scumula\u00e7\u00e3o no Brasil Comtempor\u00e2neo. 1\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Lamparina, 2010. \n\nCap. 8, p. 257-310. ISBN 978-85-98271-82-8. \n\nLATOUR, B. Pol\u00edticas da natureza. Como fazer ci\u00eancia na democracia. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nCarlos Aur\u00e9lio Mota de Souza. Bauru: Edusc, 2004. \n\n\n\n239 \n\n \n \n\n  \n\nLAYRARGUES, P. P. Do ecodesenvolvimento ao desenvolvimento sustent\u00e1vel: evolu\u00e7\u00e3o de \n\num conceito? Revista Proposta, Rio de Janeiro, 1997. 5-10. \n\nLEFEBVRE, H. The production of space. Oxford: Blackwell, 1991. \n\nLEFF, E. SABER AMBIENTAL: Sustentabilidad, Racionalidad, Complejidad, Poder. 6\u00aa. ed. \n\nBuenos Aires: Siglo XXI Editores, 1998. \n\nLEFF, E. Epistemologia ambiental. 5\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010. \n\nLEROY, J. P. Justi\u00e7a Ambiental. Gesta, 2011. Disponivel em: \n\n<http://conflitosambientaismg.lcc.ufmg.br/wp-content/uploads/2014/04/TAMC-\n\nLEROY_Jean-Pierre_-_Justi%C3%A7a_Ambiental.pdf>. Acesso em: 1 jul. 2014. \n\nLIBISZEWSKI, S. What is an Environmental Conflict? Meeting of the Environment and \n\nConflicts Project, Z\u00fcrich, April 1993. \n\nLIMA, B. W. F. Centrais Hidrel\u00e9tricas de Pequeno Porte e o Programa Brasileiro de \n\nPCHs. Campinas: [s.n.], v. Monografia, 2009. \n\nLIPSET, S. M. Consensus and conflict essays in political sociology. 2\u00aa. ed. New Brunswick: \n\nTransaction Publishers, 1985. \n\nLITTLE, P. E. Os conflitos socioambientais: um campo de estudo e de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. In: \n\nBURSZTYN, M. A d\u00edficil sustentabilidade: pol\u00edtica energ\u00e9tica e conflitos ambientais. 2\u00aa. ed. \n\nRio de Janeiro: Garamond, 2001. p. 107-122. \n\nLITTLE, P. E. Territ\u00f3rios sociais e povos tradicionais no Brasil: Por uma antropologia da \n\nterritorialidade. S\u00e9rie Antropologia, Bras\u00edlia, 2002. 1-32. \n\nLITTLE, P. E. Eologia Pol\u00edtica como Etnografia: Um guia te\u00f3rico e metodol\u00f3gico. \n\nHorizontes Antropol\u00f3gicos, POrto Alegre, p. 85-103, jan./jun. 2006. \n\nLOPES, G. T. Itaipu e a Bacia do Prata: Dos conflitos \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \u2013 Argentina, Brasil e \n\nParaguai. S\u00e3o Paulo: [s.n.], 2013. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nInterunidades em Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nLOPES, J. S. L. SOBRE PROCESSOS DE \u201cAMBIENTALIZA\u00c7\u00c3O\u201d DOS CONFLITOS E \n\nSOBRE DILEMAS DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O. Horizontes Antropol\u00f3gicos, Porto Alegre, 12, n. \n\n25, jan/jun. 2006. 31-64. \n\nLOPES, R. J. Setor el\u00e9trico lan\u00e7a plano para cortar CO2. Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 15 \n\noutubro 2009. Disponivel em:&lt;http://www1.folha.uol.com.br/ambiente/2009/10/638294-\n\nsetor-eletrico-lanca-plano-para-cortar-co2-no-brasil.shtml>. Acesso em: 10 set. 2014. \n\nLORD PUBLICIDADE. Audi\u00eancia P\u00fablica para apresenta\u00e7\u00e3o do empreendimento UHE \n\nApertados realizada na cidade de Formosa do Oeste - PR. Lord P\u00fablicidade, Copel, IAP. \n\nFormosa do Oeste, p. 116. 2014. \n\nL\u00d6WY, M. A Natureza e o Meio Ambiente:Os limites do planeta. In: MENEGAT, M.; \n\nFONTES, V.; ROSSETT, E. Dilemas da Humanidade. 1\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Contraponto, \n\n2000. p. 77-86. ISBN 9788585910976. \n\nMAACK, R. Geografia f\u00edsica do Estado do Paran\u00e1. Curitiba: IBPT, 1968. \n\n\n\n240 \n\n \n \n\n  \n\nMAB - MOVIMENTO DOS ATINGIDOS POR BARRAGENS. Movimento dos Atingidos \n\npor Barragens, 2013. Disponivel em:&lt;http://www.mabnacional.org.br/>. Acesso em: 22 \n\nJaneiro 2013. \n\n_________. Movimento dos Atingidos por Barragens. Grandes projetos de energia s\u00f3 d\u00e3o \n\nlucro para alguns, 2009. Disponivel em:&lt;http://www.mabnacional.org.br/noticia/grandes-\n\nprojetos-energia-s-d-lucro-para-alguns>. Acesso em: 17 fev. 2015. \n\n_________. Movimento dos Atingidos por Barragens, 2012. Disponivel em: \n\n<http://www.mabnacional.org.br/noticia/renova-das-concess-es-do-setor-el-trico-mobiliza-\n\ntrabalhadores-em-todo-pa-s>. Acesso em: 10 jan. 2014. \n\n_________. Manifesto em defesa da garantia dos direitos das fam\u00edlias atingidas pelas \n\nenchentes. Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB), 24 jun. 2014. Disponivel em: \n\n<http://www.mabnacional.org.br/noticia/manifesto-em-defesa-da-garantia-dos-direitos-das-\n\nfam-lias-atingidas-pelas-enchentes>. Acesso em: 10 jan. 2015. \n\n_________. Movimento dos Atingidos por Barragens, 2014. Disponivel em: \n\n<http://www.mabnacional.org.br/noticia/manifesto-em-defesa-da-garantia-dos-direitos-das-\n\nfam-lias-atingidas-pelas-enchentes>. Acesso em: 12 jan. 2015. \n\nMACIEL, M. A. Conflitos socioambientais: Reflex\u00f5es \u00e0 luz de Georg Simmel. \u00c2mbito \n\nJur\u00eddico, Rio Grande, n. 89, 21 Jun. 2011. 1-7. Dispon\u00edvel em:. Acesso em: 2 jan. 2015. \n\nMALAGODI, M. A. S. Geografias do dissenso: sobre conflitos, justi\u00e7a ambiental e \n\ncartografia social no Brasil. Espa\u00e7o e Economia [Online], S\u00e3o Gon\u00e7alo (RJ), n. 1, 2012. 1-\n\n11. Disponivel em:&lt;http://espacoeconomia.revues.org/136>. Acesso em: 22 dez. 2014. \n\nMARQUARDT, B. Historia de la sostenibilidad. Un concepto medioambiental en la historia \n\nde Europa central (1000-2006). Historia Cr\u00edtica, Bogot\u00e1, Jul./Dec. 2006. 172-197. \n\nMART\u00cdNEZ-ALIER, J. De la econom\u00eda ecol\u00f3gica al ecologismo popular. Barcelona: Icaria, \n\n1994. \n\n_________, J. \u201cJusticia ambiental, sustentabilidad y valoraci\u00f3n\u201d. In: MART\u00cdNEZ-ALIER, J.; \n\nGONZ\u00c1LES DE MOLINA, M. Naturaleza Transformada. 1\u00aa. ed. Barcelola: Icaria, 2001. \n\np. 289-335. \n\n_________, J. Justi\u00e7a ambiental (local e global). In: CAVALCANTI, C. Meio Ambiente, \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e Pol\u00edcas P\u00fablicas. 4\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. p. 215-\n\n231. \n\n_________, J. Los conflictos ecol\u00f3gico-distributivos y los indicadores de sustentabilidad. \n\nRebeli\u00f3n, 04 Novembro 2005. Disponivel em:&lt;http://www.rebelion.org/>. Acesso em: 16 \n\nFevereiro 2014. \n\n_________, J. O ecologismo dos pobres: conflitos ambientais e linguagens de valora\u00e7\u00e3o. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Maur\u00edcio Waldman. S\u00e3o Pauo: Contexto, 2007. \n\n_________, J. O ecologismo dos pobres. Raega - O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico em An\u00e1lise, \n\nCuritiba, 1, Julho 2010. 7-21. Dispon\u00edvel em:. Acesso em: 09 Dez. 2014. \n\nMARX, K. A mis\u00e9ria da filosofia. S\u00e3o Paulo: Global, 1985. \n\n\n\n241 \n\n \n \n\n  \n\n_________, K. O 18 Brum\u00e1rio de Luis Bonaparte. S\u00e3o Paulo: [s.n.], 2000. \n\n_________, K. Manuscritos econ\u00f4micos-filos\u00f3ficos. 1\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Boitempo editorial, \n\n2004. \n\n_________, K.; ENGELS, F. Manifesto do Partido Comunista. 34. ed. S\u00e3o Paulo: Estudos \n\nAvan\u00e7ados, v. 12, 1998. Dispon\u00edvel em. Acesso em 30 Nov. 2014. \n\nMC CULLY, P. R\u00edos Silenciados: Ecolog\u00eda y pol\u00edtica de las grandes represas. Argentina: \n\nProteger Ediciones, 2001. \n\nMENDON\u00c7A, F.; DANNI-OLIVEIRA, I. M. Climatologia: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e climas do \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2007. \n\nM\u00c9SZ\u00c1ROS, I. A Crise Estrutural do Capital. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2009. ISBN 978-85-\n\n7559-135-2. \n\nMICHELLIS JR, D. PCHs: Fronteiras da Sustentabilidade. Hidro e Hydro - PCH Not\u00edcias \n\n&amp; SHP News, Itajub\u00e1, n. 53, p. 40-41, Abr/Maio/Jun 2012. \n\nMINEROPAR. Atlas geomorfol\u00f3gico do Estado do Paran\u00e1. Curitiba: [s.n.], 2006. \n\n_________. Mapa geol\u00f3gico do Paran\u00e1. Minerais do Paran\u00e1 SA. Curitiba. 2006. \n\nMMA. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente, 2013. Disponivel em:&lt;http://www.mma.gov.br/governanca-\n\nambiental/portal-nacional-de-licenciamento-ambiental/licenciamento-ambiental>. Acesso em: \n\n13 Janeiro 2013. \n\n_________. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2012. Disponivel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/clima/convencao-das-nacoes-unidas>. Acesso em: 22 dez. 2014. \n\nMME - MINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA. Hist\u00f3rico da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nBras\u00edlia, p. 4. 2013. \n\nMONTEIRO, J. D. A. Estresse Ambiental: Considera\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas. Simp\u00f3sio \n\nInternacional sobre Estresse Ambiental: o milho em perspectiva. Belo Horizonte: [s.n.]. 1992. \n\np. 13-40. \n\nMONTENEGRO G\u00d3MEZ, J. R. Desenvolvimento em (des)constru\u00e7\u00e3o: narrativas escalares \n\nsobre desenvolvimento territorial rural. Presidente Prudente: [s.n.], 2006. Tese de Douorado. \n\n_________, J. R. Conflitos pela terra e pelo territ\u00f3rio: ampliando o debate sobre a quest\u00e3o \n\nagr\u00e1ria na Am\u00e9rica Latina. In: SAQUET, M. A.; SANTOS, R. A. D. Geografia agr\u00e1ria, \n\nterrit\u00f3rio e desenvolvimento. 1\u00aa. ed. [S.l.]: [s.n.], 2010. \n\nMOPEBAM. Cartilha Col\u00f4nia de Pescadores. Movimento dos Pescadores e Pescadoras do \n\nOeste do Par\u00e1 e Baixo Amazonas (MOPEBAM). Santar\u00e9m (PA), p. 26. 2004. \n\nMOREIRA, H. M.; GIOMETTI, A. B. D. R. Protocolo de Quioto e as possibilidades de \n\ninser\u00e7\u00e3o do Brasil no Mecanismo de Desenvolvimento Limpo por meio de projetos em \n\nenergia limpa. Contexto Internacional, Rio de Janeiro, 30, abr. 2008. 9-47. \n\nMOREIRA, L. Ribeir\u00e3o do Inferno: a primeira hidrel\u00e9trica do Brasil. O Empreiteiro, S\u00e3o \n\nPaulo, n. 508, p. 52-53, Maio 2012. Disponivel em: \n\n\n\n242 \n\n \n \n\n  \n\n<http://www.oempreiteiro.com.br/Publicacoes/11247/Ribeirao_do_Inferno_a_primeira_hidrel\n\netrica_do_Brasil_.aspx>. Acesso em: 25 Agosto 2014. \n\nMOREIRA, L. R. L. Direito Ambiental: Legitima\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico. 1\u00aa. ed. \n\nCuritiba: Juru\u00e1, 2006. \n\nMOREIRA, P. F. Planejamento Energ\u00e9tico e o PIB. In: MILLIKAN, B., et al. O Setor \n\nEl\u00e9trico Brasileiro e a Sustentabilidade no S\u00e9culo 21: Oportunidades e Desafios. Bras\u00edlia: \n\nRios Internacionais, 2012. p. 23-28. \n\nMOURA, R. C. S. Programa de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica associado \n\n\u00e0 expans\u00e3o da obra de complementa\u00e7\u00e3o da UHE Tucuru\u00ed. ELETRONORTE. Bras\u00edlia. \n\n1998. \n\nMPF. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, 2007. Disponivel em: \n\n<http://noticias.pgr.mpf.mp.br/noticias/noticias-do-site/copy_of_meio-ambiente-e-\n\npatrimonio-cultural/MPF-PA-obtem-liminar-para-suspender-licenciamento-da-hidreletrica-\n\nde-Belo-\n\nMonte/?searchterm=MPF/PA%20obt%C3%A9m%20liminar%20para%20suspender%20licen\n\nciament>. Acesso em: 28 dez. 2012. \n\nMPF. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, 2008. Disponivel em: \n\n<http://noticias.pgr.mpf.mp.br/noticias/noticias-do-site/copy_of_meio-ambiente-e-\n\npatrimonio-cultural/mpf-questiona-acordo-entre-eletrobras-e-\n\nempreiteiras/?searchterm=Eletrobras>. Acesso em: 16 jan. 2015. \n\nMUNIZ, L. M. Ecologia Pol\u00edtica: o campo de estudo dos conflitos s\u00f3cio-ambientais. Revista \n\nP\u00f3s Ci\u00eancias Sociais, 6, n. 12, 2009. 181-196. \n\nNASCIMENTO, C. Gazeta do Povo, 2012. Disponivel em: \n\n<http://www.gazetadopovo.com.br/vida-publica/o-exterminador-do-futuro-\n\n28u4ntwrdupgtyvev7t6uynv2>. Acesso em: 22 nov. 2014. \n\n_________, C. MP suspende PCHs suspeitas. Gazeta do Povo, Curitiba, 06 Dezembro 2012. \n\n_________, C. O exterminador do futuro. Gazeta do Povo, Curitiba, ago. 2012. Dispon\u00edvel \n\nem: www.gazetadopovo.com.br/colunistas/conteudo.phtml?id=1305877&amp;ch=. Acesso em 09 \n\njan. 2014.. \n\n_________, C. Prudent\u00f3polis n\u00e3o quer PCH. Gazeta do Povo, Curitiba, Dezembro 2012. \n\nDisponivel em: \n\n<http://www.gazetadopovo.com.br/colunistas/conteudo.phtml?id=1327485&amp;tit=Prudentopoli\n\ns-nao-quer-PCH>. Acesso em: 09 Janeiro 2013. \n\nNASCIMENTO, E. B. D.; CORDEIRO, C. ANALISE DOS IMPACTOS NA \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA UHE DOS APERTADOS. Centro de Apoio Operacional ds \n\nPromotorias de Justi\u00e7a de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Abiente (CAOPMA). Curitiba, p. 4. 2014. \n\nNASCIMENTO, E. P. D. Trajet\u00f3ria da sustentabilidade: do ambiental ao social, do social ao \n\necon\u00f4mico. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, 26, n. 74, 2012. Dispon\u00edvel em:. Accesso em 17 \n\nde novembro de 2014. \n\n\n\n243 \n\n \n \n\n  \n\nNOGUEIRA, M. C. R. Gerais a dentro e a fora: identidade e territorialidade entre \n\nGeraizeiros do Norte de Minas Gerais. Universidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, p. 233. 2009. \n\nTese de Doutorado (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social). \n\nNORTE ENERGIA. Conhe\u00e7a a UHE Belo Monte. Bras\u00edlia, p. 28. 2011. \n\n_________. Norte Energia Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte, 2012. Disponivel em: \n\n<http://norteenergiasa.com.br/site/portugues/norte-energia-s-a/>. Acesso em: 30 jan. 2015. \n\nNOVIKOVA, N. M. et al. Identification and Mapping of Environmental Conflicts for the \n\nTsimlyansk Water Reservoir. Arid Ecosystems, Russia, 2, n. 3, 2012. 156-164. \n\nOBSERVAT\u00d3RIO S\u00d3CIO-AMBIENTAL DAS BARAGENS, 2014. Disponivel em: \n\n<http://www.observabarragem.ippur.ufrj.br/>. Acesso em: 20 Agosto 2014. \n\nOCMAL. Observat\u00f3rio de Conflitos Mineiros da Am\u00e9rica L\u00e1tina. Base de datos de \n\nconflictos mineros, proyectos y empresas mineras en Am\u00e9rica Latina, 2013. Disponivel \n\nem:&lt;http://basedatos.conflictosmineros.net/ocmal_db/>. Acesso em: 20 Julho 2014. \n\nOEA. Medida Cautelar (MC-382/10). Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos Humanos \n\n(CIDH) - Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos. Washington (DA) EUA, p. 2. 2011. \n\nOKA-FIORI, C. et al. Mapeamento Geomorfol\u00f3gico preliminar do Estado do Paran\u00e1. VI \n\nSimp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia. Goi\u00e2nia: [s.n.]. 2006. p. 1-10. \n\nOLIVEIRA, A. D. Setor el\u00e9trico:desafios e oportunidades. Textos para Discuss\u00e3o \n\nCEPAL/IPEA, Bras\u00edli, 2011. \n\nOLIVEIRA, A. U. D. A geografia das lutas no campo. 6\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1994. \n\nOLIVEIRA, V. B. D. Licenciamento Ambiental: Estamos escrevendo nada para ningu\u00e9m. \n\nPortal Ecodebate, 2012. Disponivel em: \n\n<http://www.ecodebate.com.br/2012/01/03/licenciamento-ambiental-estamos-escrevendo-\n\nnada-para-ninguem-artigo-de-valeska-buchemi-de-oliveira/>. Acesso em: 12 Novembro 2012. \n\nONU. The future we want. ASSEMBL\u00c9IA GERAL DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. New York, \n\np. 53. 2012. \n\nPACKER, L. A. COMO FUNCIONA O CAPITALISMO \u201cVERDE\u201d: MECANISMOS \n\nJUR\u00cdDICOS E FINANCEIROS PREPARAM O BRASIL PARA UM NOVO MODELO DE \n\nACUMULA\u00c7\u00c3O. Curitiba: [s.n.], 2012. \n\nPARAN\u00c1. INSTITUTO AMBIENTAL DO PARAN\u00c1. IAP, 2013. Disponivel em: \n\n<http://celepar7.pr.gov.br/sia/licenciamento/consulta/con_licenca.asp>. Acesso em: 13 \n\nJaneiro 2013. \n\nPARELLADA, C. I. Revelando a arqueologia das fortifica\u00e7\u00f5es no Paran\u00e1. Revista \n\nMemorare, UNISUL, Tubar\u00e3o, 1, 2013. 141-156. \n\nPELEGRINI, S. C. A. O viver \u00e0s margens das \u00e1guas doces e turvas do rio Iva\u00ed: Mem\u00f3rio, \n\nhist\u00f3ria e oralidade. Tempos Hist\u00f3ricos, 2\u00ba semestre de 2013 2013. 233 \u2013 257. \n\nPINHEIRO, D. D. C. Reestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico no Brasil e suas conseq\u00fc\u00eancias no \n\ntratamento de quest\u00f5es sociais e ambientais: o caso da Usina Hidrel\u00e9trica de Cana \n\n\n\n244 \n\n \n \n\n  \n\nBrava,GO. Rio de Janeiro: [s.n.], 2006. 109 p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal \n\ndo Rio de Janeiro, Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional. \n\nPINHEIRO, M. F. B. Problemas Sociais e Institucionais na Implanta\u00e7\u00e3o de Hidrel\u00e9tricas: \n\nsele\u00e7\u00e3o de casos recentes no Brasil e casos relevante em outros pa\u00edses. Campinas: [s.n.], 2007. \n\n211 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). \n\nPINTO, L. C. Os projetos hidrel\u00e9tricos como causa dos deslocamentos populacionais: \n\nMigra\u00e7\u00f5es for\u00e7adas em nome do desenvolvimento. Universidade Nova de Lisboa. Lisboa, \n\np. 123. 2012. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Universidade Nova de Lisboa). \n\nPL\u00c1CIDO E SILVA, O. J. D. Vocabul\u00e1rio Jur\u00eddico. 20\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Editora \n\nForense, 2002. \n\nPLANETA SUSTENT\u00c1VEL. Planeta Sustent\u00e1ve. Planeta Sustent\u00e1ve, 2007. Disponivel em: \n\n<http://planetasustentavel.abril.com.br/noticia/ambiente/conteudo_240164.shtml>. Acesso \n\nem: 06 Janeiro 2013. \n\nPOLETTO, I. Os Migrantes e a Amaz\u00f3nia. Adital, 01 dez. 2006. 1-5. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.adital.com.br/site/noticia2.asp?lang=PT&amp;cod=25695. Acesso em:28 mar.2015. \n\nPONTES, N. Portal Vermelho, 2012. Disponivel em: \n\n<http://www.vermelho.org.br/noticia.php?id_secao=7&amp;id_noticia=176706>. Acesso em: 23 \n\nfev. 2015. \n\nPORTAL PCH, 2010. Disponivel em:&lt;http://www.portalpch.com.br/>. Acesso em: 12 dez. \n\n2014. \n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, C. W. Os (Des)Caminhos do Meio Ambiente. 13\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Contexto, 2005. \n\nPORTO, M. F. D. S.; FINAMORE, R.; FERREIRA, H. Injusti\u00e7as da sustentabilidade: \n\nConflitos ambientais relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia \u201climpa\u201d no Brasil. Revista Cr\u00edtica \n\nde Ci\u00eancias Sociais [Online], 24 Outubro 2013. 37-64. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE PRUDENT\u00d3POLIS. Certid\u00e3o do Munic\u00edpio de \n\nPrudent\u00f3polis quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Prudent\u00f3polis. 2014. \n\nPR\u00d3 IVA\u00cdPIQUIRI. Pr\u00f3 Iva\u00ed Piquiri, 2012. Disponivel em: \n\n<https://www.facebook.com/proivaipiquiri?fref=ts>. Acesso em: 12 jan. 2014. \n\nPRUDENT\u00d3POLIS. Prefeitura de Prudent\u00f3polis, 2014. Disponivel em: \n\n<http://www.prudentopolis.pr.gov.br/>. Acesso em: 22 mar. 2015. \n\nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n\nRAMOS, F. P. Os estudos de Durkheim. Para entender a hist\u00f3ria., S\u00e3o Paulo, mar. 2011. 1-\n\n7. Dispon\u00edvel em http://fabiopestanaramos.blogspot.com.br/. Acesso em 20 dez. 2014. \n\nRBJA. Rede Brasileira de Justi\u00e7a Ambiental, 2009. Disponivel em:&lt;Rede Brasileira de \n\nJusti\u00e7a Ambienta>. Acesso em: 13 Dezembro 2012. \n\n_________, Rede Brasileira De Justi\u00e7a Ambiental. Declara\u00e7\u00e3o de Princ\u00edpios da Rede \n\nBrasileira de Justi\u00e7a Ambiental. Rede Brasileira de Justi\u00e7a Ambiental, Setembro 2001. \n\n\n\n245 \n\n \n \n\n  \n\nDisponivel em:&lt;http://www.fase.org.br/_justicaambiental/pagina.php?id=229>. Acesso em: \n\n18 Janeiro 2013. \n\n_________, Rede Brasileira De Justi\u00e7a Ambiental. Pelo rigor nas avalia\u00e7\u00f5es de projetos de \n\ngrande impacto s\u00f3cio-ambiental. Boletim Justi\u00e7a Ambiental, Rio de Janeiro, IV, novembro \n\n2009. 1-8. \n\nREQUI\u00c3O, R. Requi\u00e3o Senador do Paran\u00e1. Requi\u00e3o Senador do Paran\u00e1, 2011. Disponivel \n\nem:&lt;http://www.robertorequiao.com.br/site>. Acesso em: 10 Janeiro 2013. \n\nREUTERS. Reuters Brasil, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://br.reuters.com/article/businessNews/idBRKBN0MH0IS20150321>. Acesso em: 22 \n\nmar. 2015. \n\nRIBAS, P. Precisamos de mais hidrel\u00e9tricas? Contexto, Curitiba, n. 2, p. 16-19, Julho 2011. \n\nISSN 2236-2738. \n\nRIBEIRO, T.; PACHECO, T. Mapa de conflitos causados porRacismo Ambiental no \n\nBrasil. FioCruz. Rio de janeiro, p. 191. 2007. \n\nRIST, G. Development as a buzzword. Development in Practice, London, August 2007. 485-\n\n491. \n\nROSA E D\u2019ARAUJO, P. E. R. A Nova Estrutura\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico Brasileiro. In: SAUER, \n\nI. L. E. O. A reconstru\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro. Campo Grande: UFMS, 2003. \n\nROUGEMONT, L. D. S. A UHE Tijuco Alto no contexto dos conflitos gerados pelas \n\nbarragens. Curitiba, 2011. Monografia de Bacharel em Geografia, Universidade Federal do \n\nParan\u00e1. \n\nROUGEMONT, L.; SOL\u00c1 P\u00c9REZ, M. Primeiras aproxima\u00e7\u00f5es aos conflitos \n\nsocioambientais territoriais entre pescadores/as artesanais e megaprojetos de \n\ndesenvolvimento: os casos de Suape e Comperj. Anais da XIII Jornada do Trabalho. \n\nPresidente Prudente (SP). 2012. p. 1-20. \n\nRUIZ, S. Cambios institucionales y conflitos sociales en El uso del bosque del norte \n\namaz\u00f3nico boliviano. Freiburg, 2005. Ph.D. Thesis. \n\nSALSA, C. PCHs energia limpa e barata. Revist Cidadania e Meio Ambiete, Rio de Janeiro, \n\nn. Especial Energias, p. 6-7, 2009. \n\nSANCHES, F.; GILBERTO, F. As poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas devido a forma\u00e7\u00e3o do \n\nlago artificial da hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed -PA. Acta Amaz\u00f4nica, Manaus, 35, n. 1, 2005. 41-\n\n50. \n\nSANTOS, M. A Natureza do Espa\u00e7o: T\u00e9cnica e Tempo, Raz\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. 4\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora da USP, 2006. \n\nSAUER, S. Agricultura familiar versus agroneg\u00f3cio: a din\u00e2mica sociopol\u00edtica do campo \n\nbrasileiro. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA). Bras\u00edlia, p. 73. 2008. \n\n_________, S. Conflitos agr\u00e1rios no Brasil: A constru\u00e7\u00e3o de identidade social contra a \n\nviol\u00eancia. In: BUAINAIN, A. M. Agricultura, institui\u00e7\u00f5es e desenvolvimento \n\n\n\n246 \n\n \n \n\n  \n\nsustent\u00e1vel:Luta pela terra, reforma agr\u00e1ria e gest\u00e3o de conflitos no Brasil. Campinas: \n\nEditora da Unicamp, 2008. Cap. IV, p. 231-266. \n\n_________, S. Processos recentes de criminaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais populares. \n\nTerra de Direitos, Bras\u00edlia, setembro 2008. 1-9. \n\n_________, S. Reflex\u00f5es esparsas sobre a quest\u00e3o agr\u00e1ria e a demanda por terra no s\u00e9culo \n\nXXI. Biblioteca Digital da Quest\u00e3o Agr\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, 2010. np. \n\n_________, S. Terra e modernidade: a reinven\u00e7\u00e3o do campo brasileiro. 1\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nEpress\u00e3o popular, 2010. \n\n_________, S.; FRAN\u00c7A, F. C. D. C\u00f3digo Florestal, fun\u00e7\u00e3o socioambiental da terra e \n\nsoberania alimentar. Caderno CRH, Salvador, v. 25, p. 285-307, maio/agosto 2012. \n\nSEMA. Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Paran\u00e1. Secretaria de Estado do Meio Ambiente e \n\nRecursos H\u00eddricos. Curitiba, p. 138. 2010. \n\nSEMIN\u00c1RIO FORMAS DE MATAR, DE MORRER E DE RESISTIR: LIMITES DA \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O NEGOCIADA DE CONFLITOS AMBIENTAIS E A GARANTIA DOS \n\nDIREITOS HUMANOS E DIFUSOS. Carta de Belo Horizonte. UFMG. Belo Horizonte. \n\n2012. Dispon\u00edvel em: http://coloquioslusofonia.blogspot.com.br/2012/12/justica-ambiental-\n\ncarta-de-belo.html. Acesso em: 24 mar.2015. \n\nSENA, P. S. D. Emille Durkheim e as \u00e1reas naturais protegidas: proposta de \u201cnomia\u201d para a \n\n\u201canomia s\u00f3cio-ambiental\u201d do industrialismo. \u00c2mbito Jur\u00eddico, Rio Grande, mar. 2006. \n\nDispon\u00edvel em:.Acesso em 03 jan 2015. \n\nSEV\u00c1 F\u00ba, A. O. Conhecimento cr\u00edtico das mega-hidrel\u00e9tricas: para avaliar de outro modo \n\naltera\u00e7\u00f5es naturais, transforma\u00e7\u00f5es sociais e a destrui\u00e7\u00e3o dos monumentos fluviais. In: SEV\u00c1 \n\nF\u00ba, A. O. Tenot\u00e3-m\u00f5: Alertas sobre as conseq\u00fc\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos no rio Xingu. \n\nS\u00e3o Paulo: IRN, 2005. \n\nSILVA, M. J. D. O conflito social e suas muta\u00e7\u00f5es na teoria sociol\u00f3gica. Qualit@s Revista \n\nEletr\u00f4nica, 2011. \n\nSILVA, S. S. D.; REIS, R. P.; AM\u00c2NCIO, R. Paradigmas ambientais nos relatos de \n\nsustentabilidade de organiza\u00e7\u00f5es do setor de energia el\u00e9trica. Revista de Administra\u00e7\u00e3o \n\nMackenzie, S\u00e3o Paulo, Maio/Junho 2011. 146-176. \n\nSIMMEL, G. A natureza sociol\u00f3gica do conflito. In: MORAES FILHO, E. Simmel. S\u00e3o \n\nPaulo: \u00c1tica, 1983. p. 122-134. \n\nSISC\u00da, J.; PAULA, L. F.; MICHEL, R. Por que um Novo-Desenvolvimentismo? Jornal dos \n\nEconomistas, Rio de janeiro, janeiro 2005. 3-5. \n\nSOMA. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental - RIMA Usina Hidrel\u00e9trica Comiss\u00e1rio. SOMA \n\n- Servi\u00e7os, Organiza\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente Ltda. Curitiba, p. 88. 2012. \n\nSOUZA SANTOS, B. D. Renovar a teoria cr\u00edtica e reinventar a emancipa\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o \n\nPaulo: Boitempo Editorial, 2009. \n\nSOUZA, C. A. M. D. Bem comum, bem de todos. Cidade Nova, S\u00e3o Paulo, nov. 2012. 30-\n\n31. \n\n\n\n247 \n\n \n \n\n  \n\nSOUZA, M. B. D.; GALVANI, E. Forma\u00e7\u00e3o de lagos artificiais e influ\u00eancias em \n\nmicroclimas: Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica. 12\u00ba Encuentro de Ge\u00f3grafos de America Latina. \n\nMontevideo (Uruguai): [s.n.]. 2009. p. On_line. \n\nSOUZA, M. J. L. \u201cTerrit\u00f3rio\u201d da diverg\u00eancia (e da confus\u00e3o): em torno das imprecisas \n\nfronteiras de um conceito fundamental. In: SAQUET, M. A.; SPOSITO, E. S. Territ\u00f3rios e \n\nterritorialidades: teorias, processos e conflitos. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2009. p. 57-\n\n72. \n\nSOUZA, R. M. D. Mapeamento social dos faxinais no Paran\u00e1. In: ALMEIDA, A. W. B. D.; \n\nSOUZA, R. M. D. Terras de Faxinais. 1\u00aa. ed. Manaus: Edi\u00e7\u00f5es da Universidade do Estado \n\ndo Amazonas - UEA, 2009. p. 29-88. \n\nST\u00c9DILE, J. P.; FERNANDES, B. M. Brava Gente: A trajet\u00f3ria do MST e a luta pela terra \n\nno Brasil. 3\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2005. ISBN 85-86469-17-3. \n\nSTEFANO, F. A quest\u00e3o hidrel\u00e9trica no Brasil. National Geographic Brasil, n. EDI\u00c7\u00c3O \n\nESPECIAL DE ENERGIA, 12 Junho 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://viajeaqui.abril.com.br/materias/questao-hidreletrica-brasil?pw=1#3. \n\nSUDERHSA. Grandes Bacias do Estado do Paran\u00e1. Instituto de \u00c1guas do Paran\u00e1. Curitiba, \n\np. s.n. 2007. \n\nSVAMPA, M. Extractivismo neodesarrollista y movimientos sociales: um giro eco-territorial \n\nhacia nuevas alternativas? In: LANG, M.; MOKRANI, D. Mas all\u00e1 del desarrollo. Quito: \n\nEdiciones ABYA Ayala/Fundaci\u00f3n Rosa Luxemburgo, 2011. p. 185-216. \n\n_________, M. Consenso de los commodities, giro ecoterritorial y pensamiento cr\u00edtico en \n\nAm\u00e9rica Latina. OSAL (Clacso), Buenos Aires, n. 32, nov 2012. 15-38. \n\n_________, M. \u00abConsenso de los Commoditties\u00bb y lenguajes de valoraci\u00f3n en Am\u00e9rica \n\nLatina. Nueva Sociedad, Buenos Aires, marzo-abril 2013. 30-46. \n\nTERRA. Greenpeace critica metas para energia do Plano Brasil 2022. Portal Terra, 2010. \n\nDisponivel em:&lt;http://noticias.terra.com.br/ciencia/greenpeace-critica-metas-para-energia-\n\ndo-plano-brasil-2022,b9f836661fcea310VgnCLD200000bbcceb0aRCRD.html>. Acesso em: \n\n22 dez. 2014. \n\nTHOMAZ J\u00daNIOR, A. Din\u00e2mica Geogr\u00e1fica do Trabalho no S\u00e9culo XXI. Presidente \n\nPrudente: [s.n.], 2009. 499 p. Tese.(Livre Doc\u00eancia). Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \n\nUniversidade Estadual Paulista, Presidente Prudente. \n\n_________, A. Territ\u00f3rios em disputa e movimento territorial do trabalho e da classe \n\ntrabalhadora. Revista Pegada, Presidente Prudente, 14, n. 2, dez. 2013. 1-24. \n\nTRACTEBEL ENERGIA, 2014. Disponivel em:&lt;http://www.tractebelenergia.com.br/>. \n\nAcesso em: 23 Julho 2014. \n\nTURNER, M. D. Political ecology and the moral dimensions of \"resource conflicts\":the case \n\nof farmer-herder conflicts in the Sahel. Political Geography, 23, 2004. 863-889. \n\nUCZAI, P. Pedro Uczai, 2013. Disponivel em: \n\n<http://www.pedrouczai.com.br/index.php/noticias/363-uczai-preside-frente-parlamentar-em-\n\ndefesa-das-pch-s-e-microgeracao>. Acesso em: 12 jan. 2015. \n\n\n\n248 \n\n \n \n\n  \n\nUEPG. Departamento de Hist\u00f3ria da Universidade Estadual de Ponta Grossa. Dicion\u00e1rio \n\nHist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico dos Campos Gerais, Ponta Grossa, 2014. Disponivel em: \n\n<http://www.uepg.br/dicion/index.htm>. Acesso em: 27 dez. 2014. \n\nUNFCCC. Protocolo de Quioto. United Nations Framework Convention on Climate Change. \n\nBras\u00edlia. 1998. \n\nVAINER, C. B. \u00c1guas para a vida, n\u00e3o para a morte. Notas para uma hist\u00f3ria do movimento \n\nde atingidos por barragens no Brasil. In: VAINER, C. B.; ARA\u00daJO, FREDERICO G. B. DE \n\nGrandes projetos hidrel\u00e9tricos e desenvolvimento regional. Rio de janeiro: CEDI, 1992. \n\n_________, C. B. Deslocamentos compuls\u00f3rios, restri\u00e7\u00f5es \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o: elementos \n\npara um reconhecimento te\u00f3rico da viol\u00eancia como fator migrat\u00f3rio. XI Encontro Nacional de \n\nEstudos Populacionais da ABEP. Caxamb\u00fa (MG): [s.n.]. 1998. p. 819-835.. Dispon\u00edvel em:. \n\nAcesso em: 20 mar. 2015. \n\nVEIGA, J. E. D. Meio Ambiente &amp; Desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Senac, 2006. ISBN 85-\n\n7359-469-1. \n\n_________, J. E. D. Indicadores de sustentabilidade. Estudos avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n39-52. Dispon\u00edvel em. acessos em 17 nov. 2014. http://dx.doi.org/10.1590/S0103-\n\n40142010000100006. \n\n_________, J. E. D. \"A sustentabilidade \u00e9 turquesa\". Revista DIVERSA, Belo Horizonte, n. \n\n19, Maio 2012. \n\nVELOSO, H. P.; RANGEL FILHO, A. L. R.; LIMA, J. C. A. Classifica\u00e7ao da vegeta\u00e7ao \n\nbrasileira, adaptada a um sistema universal. Rio de Janeiro: IBGE, 1991. \n\nVIANNA JR, A. 1989-2009: NOVOS SUJEITOS POL\u00cdTICOS E O MOVIMENTO DOS \n\nATINGIDOS POR BARRAGENS. In: ALMEIDA, A. W. B. Conflitos Sociais no \n\n\u201cComplexo Madeira\u201d.Manaus: UEA Edi\u00e7\u00f5es, 2009. \n\nWBCSD. Eco-efficiency: creating more value with less impact. North Yorkshire, UK: World \n\nBusiness Council for Sustainable Development, 2000. \n\nWEBER, M. A \u00e9tica protestante e o \"esp\u00edrito\" do capitalismo. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 2004. \n\nWILDAVSKY, A. Speaking truth to power: the art and craft of policy analysis. Boston, \n\n1979. \n\nZHOURI, A. JUSTI\u00c7A AMBIENTAL, DIVERSIDADE CULTURAL E \n\nACCOUNTABILITY:Desafios para a governan\u00e7a ambiental. REVISTA BRASILEIRA DE \n\nCI\u00caNCIAS SOCIAIS, v. 23, n. 68, p. 97-107, Outubro 2008. \n\n_________, A. Hidrel\u00e9tricas e sustentabilidade. Revista Cidadania e Meio AMbiente, Rio \n\nde Janeiro, n. Edi\u00e7\u00e3o Especial Energias, p. 8-12, 2009. \n\n_________, A.; LASCHEFSKI, K. Conflitos Ambientais. In: ZHOURI, A.; LASCHEFSKI, \n\nK. Desenvolvimento e conflitos ambientais. Belo Horizonte: UFMG, 2010. Cap. Introdu\u00e7\u00e3o, \n\np. 11-34. \n\n\n\n249 \n\n \n \n\n  \n\nZIBECHI, R. Tensiones entre extractivismo y redistribuci\u00f3n en los procesos de cambio de \n\nAm\u00e9rica Latina. Alternativas al desarrollo extractivista y antropoc\u00e9ntrico - ALDEAH, 20 \n\njan. 2011. Disponivel em:&lt;http://www.aldeah.org/fr/printpdf/amerique-latine-tensions-entre-\n\nextractivisme-et-redistribution-des-richesses>. Acesso em: 8 fev. 2013. Dispon\u00edvel em:. \n\nAcesso em 13 jan. 2014. \n\n \n\n  \n\n\n\n250 \n\n \n \n\n  \n\nANEXOS \n\nAnexo A \u2013 Of\u00edcio da ABRAPCH ao Ministro de Minas e Energia \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n251 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n252 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n253 \n\n \n \n\n  \n\n  \n\n \n\n\n\n254 \n\n \n \n\n  \n\n \n \n\n \n\n\n\n255 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n256 \n\n \n \n\n  \n\nAnexo B \u2013 Lei Municipal de Lidian\u00f3polis \n\n \n\n\n\n257 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n258 \n\n \n \n\n  \n\nAnexo C - Contrato de Compromisso de Compra e Venda de Terra \n\n \n\n\n\n259 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n\n\n260 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n\n\n261 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n262 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n\n\n263"}]}}}