{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13431"}, {"@name": "filename", "#text": "1939_255207.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLU\u00cdS BOHN \n \n \n \n \n \n\nEXPRESS\u00d5ES DE CONHECIMENTO DE GRUPOS SOCIAIS LOCAIS \nPARA A GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO MAMPITUBA. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis (SC) \n2008 \n\n\n\n \n\nLU\u00cdS BOHN \n \n \n \n \n \n \n \n\nExpress\u00f5es de conhecimento de grupos sociais locais para a gest\u00e3o \nde recursos h\u00eddricos na bacia do rio Mampituba. \n\n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da \nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC, \ncomo requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de \nMestre em Engenharia Ambiental. \n \n \nOrientador: C\u00e9sar Augusto Pomp\u00eao. \n \n \n \n \n \n \n \nFlorian\u00f3polis (SC) \n\n2008 \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o - verso \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nBohn, Lu\u00eds \nExpress\u00f5es de conhecimento de grupos sociais locais para a gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba / Lu\u00eds Bohn. \u2013 \nFlorian\u00f3polis, 2008. \n\n177 f. : il.  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, 2008. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o de: C\u00e9sar Augusto Pomp\u00eao. \n  \n1.Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. 2. Empoderamento. 3.Grupos Sociais \n\nLocais. 4. Rio Mampituba I. T\u00edtulo. II. Pomp\u00eao, C\u00e9sar Augusto (Orient.) \n\nB677e \n\nCDU 556.51:577.4(043.3) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO  \n\n \n \n\n TERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\u201cExpress\u00f5es de conhecimento de grupos sociais locais para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba\u201d \n\n \n\n \n\nLuis Bohn \n\n \n\nA Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada pela banca examinadora no Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa Catarina como parte dos \n\nrequisitos necess\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o do grau de  \n\n \n\nMESTRE EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n\n \n\nAprovado por:  \n \n\n___________________________ \nProf. Luiz S\u00e9rgio Philippi, Dr. \n\n \n \n \n\n______________________________ \nProf. S\u00e9rgio Roberto Martins, Dr. \n\n \n \n \n\n______________________________ \nProf. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Costabeber, Dr. \n\n \n \n \n\n______________________________                              ______________________________ \nProf. Sebasti\u00e3o Roberto Soares, Dr.                           Prof. C\u00e9sar Augusto Pomp\u00eao, Dr. \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, SC \u2013 BRASIL \n\nMaio/2008. \n\n\n\n \n\n \nDEDICAT\u00d3RIA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEste curso e esta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o consistem apenas de uma titula\u00e7\u00e3o e de uma tarefa a \nser cumprida. Esta etapa de forma\u00e7\u00e3o e esta pesquisa constroem novas formas de lidar com o \nmundo, que queremos melhorar. Por isso dedico esta disserta\u00e7\u00e3o aos meus pais, Ant\u00f4nio \nVictorio e Herta que me ensinaram a olhar na dire\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de um mundo fraterno; \u00e0 \nKarina que olha nesta mesma dire\u00e7\u00e3o e por isso \u00e9 meu amor; e as minhas meninas, Laura e \nAnna Lu\u00edsa que herdar\u00e3o este olhar e merecem este mundo melhor.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \nAGRADECIMENTOS. \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nInicio meus agradecimentos pela minha empresa - Emater/RS \u2013 Ascar- que \nproporcionou o patroc\u00ednio de grande parte dos recursos necess\u00e1rios no curso e na pesquisa. \nEstendo aos colegas da empresa pelo companheirismo, pela torcida, pelo apoio, pela ajuda e \nintegra\u00e7\u00e3o. \n\n \nUm agradecimento especial ao orientador C\u00e9sar Augusto Pomp\u00eao pela compet\u00eancia, \n\npela paci\u00eancia e disposi\u00e7\u00e3o. E sobre tudo por permitir uma das melhores experi\u00eancias de minha \nforma\u00e7\u00e3o profissional: a conviv\u00eancia com colegas e professores da Universidade Federal de \nSanta Catarina.  \n\n \nEvidentemente nestes momentos de conquistas reserva-se um caloroso afago aos \n\nqueridos familiares e amigos que s\u00e3o sempre fundamentais pelo apoio de carinho e pela \nsolidariedade nas necessidades que surgem. \n\n \nE finalmente agrade\u00e7o a Deus pela exist\u00eancia de todos estes que lembro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cPesquiso para constatar, constatando, intervenho, intervindo educo e \nme educo. Pesquiso para conhecer o que ainda n\u00e3o conhe\u00e7o e \ncomunicar ou anunciar a novidade.\u201d \n \n \n \n\nPaulo Freire. \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEsta pesquisa parte da necessidade de aprofundamento dos conhecimentos nas \u00e1reas do \n\ncontrole da polui\u00e7\u00e3o e da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, tomando em considera\u00e7\u00e3o a grande discuss\u00e3o \n\nmundial sobre os limites sentidos na abordagem da dimens\u00e3o ambiental na constru\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa da realidade ambiental. O objetivo \u00e9 o de reconhecer as express\u00f5es de \n\nconhecimento que influenciam a qualifica\u00e7\u00e3o e a legitimidade das tomadas de decis\u00e3o no \n\ncampo da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, no \u00e2mbito dos grupos sociais da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Mampituba. Por interm\u00e9dio de metodologia de pesquisa qualitativa s\u00e3o obtidos dados a \n\nrespeito dos significados e das tomadas de postura dos grupos pesquisados. A an\u00e1lise \u00e9 \n\nrealizada por categoriza\u00e7\u00e3o estruturada a partir da infer\u00eancia de atributos que qualificam os \n\ngrupos sociais na gest\u00e3o de recursos naturais. Os resultados apontam que a contradi\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\npresente nos grupos sociais pesquisados em seus argumentos e a\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. Na \n\nan\u00e1lise dos discursos e das pr\u00e1ticas, condicionadas pela cultura e pela organiza\u00e7\u00e3o social \n\npercebem-se tr\u00eas fortes express\u00f5es: 1) de aliena\u00e7\u00e3o dos ecossistemas dada pelo fen\u00f4meno da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, 2) da presen\u00e7a de um forte estigma de desconfian\u00e7a quanto \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o estatal na dimens\u00e3o ambiental que pode impedir implementa\u00e7\u00f5es nas conex\u00f5es \n\ntransescalares e, 3) de caracter\u00edsticas posturais individualistas e embativas em situa\u00e7\u00f5es de \n\nconflitos e desafios. Entretanto, outras tr\u00eas express\u00f5es identificam antigos e novos elementos \n\nque convertem a um \u201cmovimento de procura\u201d pela sustentabilidade ampla, pois apontam a 1) \n\num processo de re-significa\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e de forma\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia transdisciplinar, \n\n2) na id\u00e9ia de busca de consenso e solidariedade, e ainda de 3) busca de conex\u00f5es, liga\u00e7\u00f5es e \n\nintera\u00e7\u00f5es com diferentes institui\u00e7\u00f5es que atuam sobre a dimens\u00e3o ambiental na gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Conclui-se que h\u00e1 potencial para um comportamento qualificado e leg\u00edtimo \n\nda sociedade local e, assim, o Comit\u00ea de Gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas representa \n\numa possibilidade de catalisar este movimento que est\u00e1 em andamento. \n\n \n\nPalavras-chave: Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas; Empoderamento; Grupos Sociais Locais. \n\n\n\n \n\n \nABSTRACT \n\n \n\nThis research starts from the need to broaden the knowledge base in the areas of pollution \n\ncontrol and enviromental deterioration. It takes into consideration the vast world wide \n\ndiscussion about the limits of dealing with the environmental dimension in a participatury \n\napproach of the environmental reality. The objective is to detect the expressions of knowledge \n\nwhich influence the qualification and legitimation of the decision process in the field of the \n\nmanagement of water resources, in the sphere of social groups, in the basin of the Mampituba \n\nRiver. Through the methodology of qualitative research, data are obtained with respect to the \n\nsignificances and the attitudes of the researched groups. The analysis is realized by structured \n\ncategories based on the inference of attributes which qualify the social groups in the \n\nmanagement of natural resources. The results indicate that within the researched social groups, \n\ncontradictions exist in their arguments and their contemporary actions. In the analysis of the \n\ndiscourse and the practices, which are conditioned by the culture and by the social \n\norganization,  three strong expressions are perceived: 1) of an alienation from the ecosystem \n\ncaused by the modernization of  agriculture , 2) of the presence of a clear stigma of distrust of \n\ngovernment position in the environmental dimension, which could prevent implementations on \n\nthe cross-scale connections and, 3) of individualism and non-cooperation in conflict and \n\nmoments of defiance. However, three other expressions identify old and new elements which \n\nlead to a \u201cmovement of search\u201d for broad sustainability. They point toward 1) a process of \n\nreformulation of the sense of the ecosystem and of the formation of transdisciplinary \n\nconscience, 2) the idea of search of consent and solidarity, and also, 3) a search of links, \n\nconnections and interactions with different institutions that have influence on the \n\nenvironmental dimension of the administration of the water resources. It is concluded that \n\nthere is a potential for a capable and legitimate behavior of the local society. Hence, the river \n\nbasin management Committee represents a possibility to catalyze this ongoing movement.  \n\n \n \n \n \n \n\nKey words:  River Basin Management; Empowerment; Local Social Groups. \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES. \n\n \n\nFIGURAS. \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba. \n\nFigura 2 \u2013 Mapa pol\u00edtico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba. \n\nFigura 3 \u2013 Fotografia representativa do relevo e da vegeta\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das Plan\u00edcies. \n\nFigura 4 \u2013 Fotografia representativa do relevo e da vegeta\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das Terras Altas \n\n(Vales do Leito M\u00e9dio). \n\nFigura 5 \u2013 Fotografia representativa do relevo e da vegeta\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio do Planalto \n\nBas\u00e1ltico. \n\nFigura 6 \u2013 Perfil transversal da calha de drenagem do rio Mampituba. \n\nFigura 7 \u2013 Perfil longitudinal do rio Mampituba. \n\nFigura 8 \u2013 Mapa hidrol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba. \n\nFigura 9 \u2013 Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico normal mensal. \n\nFigura 10 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da unidade complexa na ecologia humana sist\u00eamica. \n\nFigura 11 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o das principais conex\u00f5es entre capital natural (CN), o capital criado \n\npelo homem (CCH) e o capital cultural (CC). \n\nFigura 12 \u2013 Mapeamento do escopo pesquisado na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba. \n\nFigura 13 \u2013 Mapa geogr\u00e1fico da regi\u00e3o hidrol\u00f3gica dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba. \n\nFigura 14 \u2013 Fluxograma da din\u00e2mica da metodologia. \n\nFigura 15 \u2013 Mapa da vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente no trecho no vale do \n\nMampituba. \n\nFigura 16 \u2013 Planta do levantamento topobatim\u00e9trico de um trecho do rio Mampituba. \n\nFigura 17 \u2013 Fotografia de um bra\u00e7o do rio obstru\u00eddo por material na calha do rio Mampituba.  \n\nFigura 18 \u2013 Mapa de visualiza\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias da instabilidade geomorfol\u00f3gica das \n\nmargens do rio Mampituba. \n\nFigura 19 \u2013 Montagem fotogr\u00e1fica da bifurca\u00e7\u00e3o do rio Mampituba na Vila Brocca. \n\nFigura 20 \u2013 Fotografia da reuni\u00e3o entre atores sociais e IBAMA em 30 de agosto de 2007. \n\nFigura 21 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o dos grupos sociais agr\u00edcolas locais e os sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\n\n\n \n\nTABELAS. \n\nTabela 1 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em \u00e1rea e proporcionalidades relativas aos totais do \n\npr\u00f3prio munic\u00edpio e da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba. \n\nTabela 2 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica em compara\u00e7\u00e3o com a \n\ndemografia por munic\u00edpio. \n\nTabela 3 \u2013 \u00cdndices de desenvolvimento humano \u2013 IDH por munic\u00edpio. \n\nTabela 4 \u2013 An\u00e1lise do PIB por setores importantes por munic\u00edpio. \n\nTabela 5 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria rural por munic\u00edpio. \n\nTabela 6 \u2013 Roteiro das entrevistas. \n\nTabela 7 \u2013 Quadro das principais press\u00f5es ambientais de cada sistema agr\u00e1rio. \n\n \n\nAP\u00caNDICES. \n\n \n\n \n\nAp\u00eandice A \u2013 Lista de colaboradores com os trabalhos de levantamento de dados. \n\nAp\u00eandice B \u2013 Fotografias das reuni\u00f5es de devolu\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa \u00e0s \n\ncomunidades pesquisadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE ACR\u00d4NIMOS E SIGLAS. \n\n \n\n1 ACARESC Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural de Santa Catarina. \n2 ACERT Associa\u00e7\u00e3o dos Colonos Ecologistas da Regi\u00e3o de Torres. \n3 ACEVAM Associa\u00e7\u00e3o dos Colonos Ecologistas do Vale do Mampituba. \n4 AFUBRA Associa\u00e7\u00e3o dos Fumicultores do Brasil. \n5 AGASA A\u00e7\u00facar Ga\u00facho Sociedade An\u00f4nima. \n6 AMESC Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Extremo Sul Catarinense. \n7 AMLINORTE Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Litoral Norte \u2013 RS. \n8 ANA Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas. \n9 APCE Associa\u00e7\u00e3o Praiagrandense de Condutores de Ecoturismo. \n10 APP \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental. \n11 APSAT Associa\u00e7\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os e Assist\u00eancia T\u00e9cnica. \n12 ART Artigo de lei. \n13 ASCAR Associa\u00e7\u00e3o Sulina de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural. \n14 ASSERPLAM Associa\u00e7\u00e3o dos Agentes de Sa\u00fade e de Resgate de Plantas \n\nMedicinais \n15 BIRD Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. \n16 CASAN Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento. \n17 CEASA Central de Abastecimento do Rio Grande do Sul.  \n18 CMA Conselho Municipal de Administra\u00e7\u00e3o. \n19 CMCM Conselho Municipal de clubes de M\u00e3es \u2013 Mampituba/RS. \n20 CMDR Conselho Municipal de Desenvolvimento Rural. \n21 CNRH Conselho Nacional dos Recursos H\u00eddricos. \n22 CNS Conselho Nacional de Sa\u00fade. \n23 CODRIMA Conselho de Desenvolvimento do Rio Mampituba. \n24 CONEP Comiss\u00e3o Nacional de \u00c9tica em Pesquisa. \n25 COOPANGAL Cooperativa dos Produtores Agr\u00edcolas do Nordeste Ga\u00facho \n\nLTDA. \n26 COOPERJA Cooperativa Agropecu\u00e1ria de Jacinto Machado. \n27 COOPERSULCA Cooperativa Regional Agropecu\u00e1ria Sul Catarinense. \n28 COOPERVIDA Cooperativa de Consumidores Ecologistas. \n29 CORSAN Companhia Riograndense de Saneamento. \n30 DEOH/SC Departamento de Edifica\u00e7\u00f5es e Obras Hidr\u00e1ulicas da \n\nSecretaria dos Transportes e Obras/SC \n31 DRHS/SOPSH/RS Departamento de Recursos H\u00eddricos e saneamento da \n\nSecretaria das Obras P\u00fablicas, Saneamento e Habita\u00e7\u00e3o/RS \n32 DRP Diagn\u00f3stico R\u00e1pido Participativo. \n33 Ec Massas de ar Equatorial Continental \n34 EMATER/RS Associa\u00e7\u00e3o Riograndense de Empreendimentos de Assist\u00eancia \n\nT\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural. \n35 EPAGRI Empresa de Pesquisa e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina. \n36 Esc. Est. Escola Estadual \n37 Esc. Mun. Escola Municipal \n\n\n\n \n\n38 FAO \u201cFood and Agriculture Organization\u201d \n39 FEPAM Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Henrique Luis \n\nRoessler \u2013 RS.  \n40 FRUTAM Fruticultores Associados de Mampituba. \n41 IAA Instituto do \u00c1lcool e do A\u00e7\u00facar.  \n42 IBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais e Renov\u00e1veis. \n43 IBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \n44 ICM Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias. \n45 IDH \u00cdndice de Desenvolvimento Humano. \n46 IDH \u00cdndice de Desenvolvimento Humano. \n47 IICA Instituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura. \n48 IRGA Instituto Rio Grandense do Arroz. \n49 Kg/ha Quilos produzidos por hectare \u2013 medida de produtividade em \n\n10.000 m2. \n50 Km\u00b2 Quil\u00f4metros quadrados \u2013 unidade de medida de \u00e1rea. \n51 l/s/ha Litros no tempo de um segundo por hectare \u2013 medida de vaz\u00e3o \n\nde \u00e1gua necess\u00e1ria para um hectare de cultivo de arroz. \n52 LDO Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1ria. \n53 MPA Movimento dos Pequenos Agricultores. \n54 MPO/Uni\u00e3o   Minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento da Uni\u00e3o \n55 NEA/UFSC N\u00facleo de Estudos da \u00c1gua/ Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. \n56 NIPP N\u00facleo Interdisciplinar em Pol\u00edticas P\u00fablicas -  \n57 NUER N\u00facleo de Estudos sobre Identidade e Rela\u00e7\u00f5es Inter\u00e9tnicas. \n58 ONG Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental. \n59 OP Or\u00e7amento Participativo. \n60 Pa Massas de ar Polar Atl\u00e2ntica. \n61 PIB Produto Interno Bruto. \n62 PMDR Plano Municipal de Desenvolvimento Rural. \n63 PNRH    Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n64 ppm Partes por milh\u00e3o \u2013 medida de concentra\u00e7\u00e3o. \n65 PRONAF Programa Nacional de Apoio \u00e0 Agricultura Familiar. \n66 RS Rio Grande do Sul. \n67 SC Santa Catarina. \n68 Sc/HA Sacos colhidos por hectare \u2013 medida de produtividade em \n\n10.000 metros quadrados. \n69 SEDUMA Secretaria Estadual de Desenvolvimento Urbano e Meio \n\nAmbiente \u2013 Santa Catarina. \n70 SEMA Secretaria Estadual de Meio Ambiente \u2013 Rio Grande do Sul.  \n71 SINGREH Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n72 SUDESUL Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul. \n73 Ta Massas de ar Tropical Atl\u00e2ntica. \n74 Tc Massas de ar Tropical Continental. \n75 TCLE Termo de Consentimento Livre e Esclarecido. \n\n\n\n \n\n76 UDESC Universidade do Estado de Santa Catarina. \n77 UFRGS Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n78 UFSC Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O E OBJETIVOS 16 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - RECONHECIMENTO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO MAMPITUBA 30 \n\n1.1 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e pol\u00edtica                                                                                         30 \n1.2 Fisiografia: relevo, vegeta\u00e7\u00e3o, geomorfologia e solos 33 \n\n1.2.1 Relevo                                                                                                                       34 \n1.2.2 Solos     36 \n1.2.3 Vegeta\u00e7\u00e3o florestal primitiva                                                                                     37 \n\n1.3 Componentes hidrol\u00f3gicos: hidrografia e clima 40 \n1.3.1 Hidrografia 40 \n1.3.2 Clima 43 \n\n1.4 Componentes socioecon\u00f4micos: demografia, IDH e PIB 45 \n1.4.1 Demografia                                                                                                                                 45 \n1.4.2 IDH 47 \n1.4.3 Produto interno bruto 48 \n\n1.5 Estrutura fundi\u00e1ria rural 49 \n \nCAP\u00cdTULO  - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA 51 \n\n2.1 Estilo de desenvolvimento adotado pela sociedade: separa\u00e7\u00e3o entre sistemas sociais e \n ambientais e a ideologia economicista.                                                                                                 51 \n\n2.2 Desenvolvimento sustent\u00e1vel e ecodesenvolvimento. 53 \n2.3 Condicionantes da gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas.               57 \n2.4 Atributos dos grupos sociais para a qualidade no empoderamento da gest\u00e3o de recursos \n             naturais.                                                                                                                                                   60 \n\n2.4.1 O referencial cultural estruturado como meio de inter-rela\u00e7\u00e3o em sistemas ambientais  \n            e sociais sustent\u00e1veis, em especial nas estruturas de produ\u00e7\u00e3o.                                                 61 \n2.4.2 Agilidade para detectar feedbacks do complexo socioambiental e criar alternativas de  \n            adapta\u00e7\u00e3o.                                                                                                                                   64 \n2.4.3 Capacidade de comunica\u00e7\u00e3o transescalar. 66 \n2.4.4 Esp\u00edrito democr\u00e1tico de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. 68 \n2.4.5 Consci\u00eancia transdisciplinar. 73 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - METODOLOGIA 76 \n\n3.1 Um m\u00e9todo para estudar os grupos locais da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio e alto  \n               do rio  Mampituba.                                                                                                                                76 \n3.2 A abordagem e o car\u00e1ter da investiga\u00e7\u00e3o de campo 78 \n3.3 Procedimentos metodol\u00f3gicos. 81 \n \nCAP\u00cdTULO 4 - RESULTADOS 89           \n\n4.1        A ocorr\u00eancia de enchentes e as iniciativas de enfrentamento.               90 \n4.1.1 Disfun\u00e7\u00e3o socioambiental 91 \n\n\n\n \n\n4.1.2 Hist\u00f3rico do enfrentamento com a \u201cVulnerabilidade das margens dos cursos dos rios\u201d. 99 \n4.1.2.1 Implanta\u00e7\u00e3o do Primeiro Comit\u00ea de Gerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica 101 \n4.1.2.2 Cria\u00e7\u00e3o do CODRIMA 102 \n4.1.2.3  Forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba.                                       103 \n\n4.1.3 Observa\u00e7\u00e3o participante \u2013 Articula\u00e7\u00e3o para solu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade das margens  \n              do rio Mampituba.                                                                                                                 104 \n4.1.4 Discuss\u00e3o sobre gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos.                                                                           106 \n\n \n4.2 Os sistemas agr\u00e1rios e de produ\u00e7\u00e3o contempor\u00e2neos da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio \n               e alto do rio Mampituba.                                                                                                                     108 \n \n\n4.2.1 Sistemas agr\u00e1rios da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba.           110 \n4.2.1.1 Os ind\u00edgenas tradicionais  110 \n4.2.1.2 Per\u00edodo colonial da fuga dos \u00edndios 111 \n4.2.1.3 Regime das invernadas 111 \n4.2.1.4 As est\u00e2ncias 112 \n4.2.1.5 Povoamento das redondezas 112 \n4.2.1.6 Coloniza\u00e7\u00e3o dos vales 113 \n4.2.1.7 Agroindustrial: do artesanal ao empreendimento 113 \n4.2.1.8 Mercado agr\u00edcola moderno 114 \n\n4.2.2 Sistemas de produ\u00e7\u00e3o no sistema agr\u00e1rio contempor\u00e2neo 114 \n4.2.2.1  Fumo sucedido por milho integrado a outra cultura de mercado. 114 \n4.2.2.2  Banana integrada \u00e0 subsist\u00eancia e/ou aposentadoria.                                                115 \n4.2.2.3 Arroz irrigado integrado \u00e0 subsist\u00eancia. 116 \n4.2.2.4  Produtos processados a partir da cana-de-a\u00e7\u00facar integrados a culturas de subsist\u00eancia    118 \n4.2.2.5 Bovinos de corte 119 \n4.2.2.6 Plantas mi\u00fadas integradas \u00e0 subsist\u00eancia e/ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.                           119 \n4.2.2.7 Refer\u00eancia \u00e0 subsist\u00eancia cabocla                                                                         120   \n\n4.2.3 Press\u00f5es ambientais dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o.                                                                                     122 \n4.2.4 Defini\u00e7\u00f5es dos grupos sociais agr\u00edcolas locais.                                                                                     124 \n\n \n4.3 As posturas dos grupos sociais agr\u00edcolas locais a respeito da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos.           125 \n \n4.3.1 O referencial cultural estruturado com meios de inter-rela\u00e7\u00e3o de sistemas ambientais  \n              e sociais, com possibilidade de sustentabilidade, em especial nas estruturas de produ\u00e7\u00e3o.                  126  \n4.3.2 Agilidade para detectar feedbacks do complexo socioambiental e criar alternativas  \n             de adapta\u00e7\u00e3o.                                                                                                                                           139   \n4.3.3 Capacidade de comunica\u00e7\u00e3o transescalar.                                                                                             143 \n4.3.4 Esp\u00edrito democr\u00e1tico de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e consci\u00eancia transdisciplinar.                                        151 \n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS                                                                                               161 \n\nREFER\u00caNCIAS                                                                                                                    165 \n\nAP\u00caNDICES                                                                                                                          174 \n\n\n\n 16 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O E OBJETIVOS.  \n\n \n\nA quest\u00e3o ambiental \u00e9 o tema vigente nas discuss\u00f5es mundiais. A id\u00e9ia da possibilidade \n\nde um colapso dos recursos naturais, e conseq\u00fcente extin\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana, d\u00e1 \u00e0 gest\u00e3o \n\ndos recursos naturais status de prioridade. A reflex\u00e3o sobre a gest\u00e3o dos recursos naturais \u00e9 \n\nfundamental para as estrat\u00e9gias humanas de desenvolvimento.  \n\nA pesquisa acad\u00eamica mergulha num processo de estudos para responder aos desafios \n\ndados pela quest\u00e3o. O N\u00facleo de Estudos da \u00c1gua (NEA), da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, insere-se nesse processo visando ao apoio das a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Neste \n\nsentido, um conjunto de pesquisas direcionadas ao estudo de instrumentos para integra\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em processos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos foi iniciado a partir do ano 2000. \n\nDesenvolvendo-se simultaneamente no aprofundamento de conhecimentos voltados ao \n\ncontrole da polui\u00e7\u00e3o e da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o participativa da realidade \n\nambiental, as pesquisas buscam \u201cum movimento de reflex\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o positiva da \n\nresponsabilidade individual e coletiva, frente \u00e0s mudan\u00e7as ambientais, aos conflitos gerados, \u00e0s \n\npotencialidades e \u00e0s propostas de a\u00e7\u00e3o comuns a sociedade, visando a sustentabilidade\u201d (NEA, \n\n2006). \n\nEsta pesquisa conjuga-se ao trabalho do NEA, com a introdu\u00e7\u00e3o de novas id\u00e9ias e \n\naperfei\u00e7oamento do conhecimento sobre os atores sociais (estruturas sociais), para auxiliar na \n\nreflex\u00e3o sobre a gest\u00e3o das \u00e1guas, ou dos recursos h\u00eddricos. A motiva\u00e7\u00e3o para tanto emerge de \n\nnossa viv\u00eancia com a problem\u00e1tica das enchentes na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio e alto \n\ndo rio Mampituba, cujas causas e as conseq\u00fc\u00eancias se inter-relacionam de forma tal que s\u00e3o \n\ndif\u00edceis de serem separadas.  \n\nPara iniciarmos o trabalho, deparamo-nos com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei das \u00c1guas \n\n(9.433/97), que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) e cria o Sistema \n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SINGREH).  \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos tem por objetivos: 1) assegurar \u00e0 atual e \u00e0s \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos \n\nrespectivos usos; 2) a utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos, com vistas ao \n\n\n\n 17 \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel; 3) a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de \n\norigem natural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais (BRASIL,1997). \n\nOs fundamentos do PNRH, estabelecidos na lei 9.433, incorporaram os princ\u00edpios do \n\nbem p\u00fablico e do empoderamento pela cidadania da gest\u00e3o. A \u00e1gua passa a ser tratada como \n\num recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico; seu uso deve ser m\u00faltiplo, mas \n\npriorizando o consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. Al\u00e9m disso, a gest\u00e3o de seus \n\nrecursos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e \n\ndas comunidades. Para tanto, toda implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e do sistema de gerenciamento de \n\nrecursos h\u00eddricos brasileiros dar-se-\u00e1 dentro da bacia hidrogr\u00e1fica (BRASIL, 1997).  \n\nOs instrumentos de gest\u00e3o dados pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos do \n\nSINGREH s\u00e3o: os Planos de Recursos H\u00eddricos; o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em \n\nclasses, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua; a outorga dos direitos de uso de recursos \n\nh\u00eddricos; a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; a compensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios; o Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos (BRASIL, 1997). \n\nO Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos institui os Comit\u00eas de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas como \u00f3rg\u00e3os gestores locais, que t\u00eam como objetivos a negocia\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos e a promo\u00e7\u00e3o dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua por meio da implementa\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos t\u00e9cnicos de gest\u00e3o. Os Comit\u00eas devem respeitar a dominialidade das \u00e1guas, \n\nintegrar as a\u00e7\u00f5es de todos os Governos, seja no \u00e2mbito dos Munic\u00edpios, dos Estados ou da \n\nUni\u00e3o, propiciando o respeito aos diversos ecossistemas naturais, promovendo a conserva\u00e7\u00e3o e \n\na recupera\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua e garantindo a utiliza\u00e7\u00e3o racional e sustent\u00e1vel dos recursos \n\nh\u00eddricos (AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS, 2006). \n\nUm comit\u00ea, por conceito, \u00e9 uma proposta de arranjo institucional de co-gest\u00e3o em cada \n\nunidade (Bacia hidrogr\u00e1fica) de gest\u00e3o. Arranjos institucionais s\u00e3o as formas de interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre as organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e outras entidades, de modo a estruturarem-se regras para \n\nestabilizar condi\u00e7\u00f5es para derivar as inten\u00e7\u00f5es coletivas.  \n\nCo-gest\u00e3o \u00e9 o termo dado para o sistema de governan\u00e7a que combina o \ncompartilhamento da for\u00e7a e responsabilidade entre o governo e usu\u00e1rios locais, est\u00e1 \nno sentido da descentraliza\u00e7\u00e3o e, o qual idealiza, a combina\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia e \nabrandamento das debilidades de cada (BERKES, 1991 apud CARLSSON; BERKES, \n2005, ou por SINGLETON, 1998 apud CARLSSON; BERKES, 2005). \n\n \n\n\n\n 18 \n\nAs principais compet\u00eancias dos Comit\u00eas s\u00e3o: i) promover o debate sobre quest\u00f5es \n\nrelacionadas aos recursos h\u00eddricos e articular a atua\u00e7\u00e3o das entidades intervenientes; ii) arbitrar \n\nos conflitos de uso das \u00e1guas em sua abrang\u00eancia, como primeira inst\u00e2ncia administrativa; iii) \n\naprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia; iv) acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano; v) \n\naprovar os crit\u00e9rios para a outorga de direito de uso da \u00e1gua; vi) estabelecer os mecanismos e \n\nvalores de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua atrav\u00e9s de seu plano de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \n\narrecadados  (ROCHA, 2005, p. 77).  \n\nO Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos foi conclu\u00eddo e aprovado em 30 de janeiro de \n\n2006, pelo Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH). Esse plano estabelece, at\u00e9 2020, \n\ndiretrizes, programas e metas, pactuados social e politicamente por meio de um amplo \n\nprocesso de discuss\u00e3o. E ratifica a busca da governan\u00e7a e da governabilidade refletidas no \n\ncar\u00e1ter participativo e descentralizado. Tamb\u00e9m estabelece que o plano tenha car\u00e1ter \n\ncontinuado, ou seja, vis\u00e3o de processo; desta forma pretende-se construir um ciclo virtuoso do \n\nplanejamento-a\u00e7\u00e3o-indu\u00e7\u00e3o-controle-aperfei\u00e7oamento. Seu objetivo geral \u00e9 \"a melhoria da \n\noferta de \u00e1gua, em qualidade e quantidade, gerenciando demandas e considerando a \u00e1gua um \n\nelemento estruturante para a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas setoriais, sob a \u00f3tica do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e da inclus\u00e3o social\" (IBAMA, 2006).  \n\nA base conceitual desse Plano dirige-se a incrementar o poder das comunidades - a \n\nposse e o controle dos seus pr\u00f3prios esfor\u00e7os e destinos. A id\u00e9ia sugere que uma comunidade \n\nque trabalha para atingir objetivos comuns adquire for\u00e7a, poder e consci\u00eancia de sua \n\ncapacidade para enfrentar e resolver problemas que atingem a todos. Os recursos humanos e \n\nmateriais internos fazem o desenvolvimento das comunidades e, desse modo, intensificam a \n\nauto-ajuda e o apoio social, al\u00e9m de permitir a constru\u00e7\u00e3o de sistemas flex\u00edveis de refor\u00e7o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular.  \n\nQueremos nos ater ao aspecto da governan\u00e7a de car\u00e1ter participativo e descentralizado, \n\no que nos remete ao empoderamento. Este termo (em ingl\u00eas, empowerment) \u00e9 utilizado para \n\ndesignar um processo cont\u00ednuo que fortalece a autoconfian\u00e7a dos grupos populacionais \n\ndesfavorecidos. Capacita-os para a articula\u00e7\u00e3o de seus interesses e para a participa\u00e7\u00e3o na \n\ncomunidade, o que lhes facilita o acesso aos recursos dispon\u00edveis e o controle sobre estes, a fim \n\nde que possam levar uma vida autodeterminada e auto-respons\u00e1vel e participar no processo \n\n\n\n 19 \n\npol\u00edtico. Trata-se da \u201ccapacidade das pessoas de controlar as decis\u00f5es que afetam suas vidas \n\n[...]\u201d (BERKES, 2005, p. 66).  \n\nPassados dez anos da institui\u00e7\u00e3o da lei 9.433/97, ainda nos encontramos em fase de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do SINGREH. N\u00e3o h\u00e1 como negar que valorosos passos j\u00e1 foram dados. Por\u00e9m, \n\nestamos experimentando os primeiros sinais de possibilidades e dificuldades dos fundamentos \n\ndo empoderamento adotado pelo SINGREH.  \n\nNo contexto de dificuldades para a consolida\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, esta pesquisa destaca a incerteza quanto a consolida\u00e7\u00e3o de um processo de gest\u00e3o \n\nverdadeiramente empoderado, de modo a subsidiar as tomadas de decis\u00e3o que tenham por \n\nhorizonte a sustentabilidade ambiental e social. Nesse ponto, consideramos que h\u00e1 uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em andamento. E, a partir desta reflex\u00e3o cr\u00edtica, identificamos dois \n\ndesafios: o primeiro diz respeito \u00e0 legitimidade de suas decis\u00f5es; e o segundo remete \u00e0 \n\ncapacidade decis\u00f3ria de forma qualificada.  \n\nA legitimidade \u201cdiz respeito aos processos pelos quais os sujeitos sociais elaboram ou \n\nreconhecem os princ\u00edpios de escopo geral suscet\u00edveis de constitu\u00edrem uma matriz, [...] para a \n\narbitragem de conflitos ou para constitui\u00e7\u00e3o de acordos sobre decis\u00f5es relacionadas ao bem \n\ncomum\u201d (GODARD, 2000, p. 242). Assumimos o termo \u201cleg\u00edtimo\u201d no sentido de verdadeiro e \n\ngenu\u00edno aos interesses dos envolvidos com as quest\u00f5es que s\u00e3o discutidas na gest\u00e3o. A meta da \n\nlegitimidade que se quer \u00e9 o consentimento moral (enforcement) das san\u00e7\u00f5es por todos os \n\nusu\u00e1rios dos recursos naturais.  \n\nQuando nos debru\u00e7amos sobre as argumenta\u00e7\u00f5es do desafio da legitimidade de um \n\narranjo institucional, podemos distinguir alguns elementos. O primeiro nasce na raiz pol\u00edtica \n\nda no\u00e7\u00e3o de descentraliza\u00e7\u00e3o. O discurso da descentraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a tend\u00eancia do processo \n\npol\u00edtico em constru\u00e7\u00e3o: \"A centraliza\u00e7\u00e3o significa a concentra\u00e7\u00e3o de recursos e/ou \n\ncompet\u00eancias e/ou poder decis\u00f3rios nas m\u00e3os de entidades espec\u00edficas no \u2018centro\u2019 (governo \n\ncentral, ag\u00eancia central etc.). Descentralizar \u00e9 deslocar esses recursos do \u2018centro\u2019 e coloc\u00e1-los \n\nem outras entidades espec\u00edficas (os entes descentralizados)\" (ARRETCHE, 1996, p. 48). \u201c[...] \n\nformas descentralizadas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos seriam mais democr\u00e1ticas e [...], \n\nal\u00e9m disso, fortaleceriam e consolidariam a democracia. Igualmente, tal consenso supunha que \n\nformas descentralizadas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos seriam mais eficientes e que, \n\n\n\n 20 \n\nportanto, elevariam os n\u00edveis reais de bem-estar da popula\u00e7\u00e3o\u201d (ARRETCHE, 1996, p. 44). \n\nEsta pr\u00e1tica refor\u00e7a a id\u00e9ia de descentralizar a gest\u00e3o p\u00fablica.  \n\nEntretanto, algumas cr\u00edticas \u00e0 op\u00e7\u00e3o brasileira de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos querem \n\napontar que a descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o atinge necessariamente esta suposi\u00e7\u00e3o, por conta da \n\npercep\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos como: i) submiss\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es de poder em que estas, em situa\u00e7\u00f5es \n\nde interesse econ\u00f4mico centralizador, manipulam a representa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea, \n\ninstrumentalizando-o em benef\u00edcio de interesses setoriais; ii) o Comit\u00ea \u00e9 submisso, utilizado \n\napenas para respaldar legitimidade participativa sem discuss\u00e3o sensata dos projetos; e iii) a \n\nforma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas \u00e9 uma etapa que pula outras etapas do conv\u00edvio social pac\u00edfico que \n\ndeveriam estar sedimentadas \u2013 a toler\u00e2ncia e o compromisso (VALENCIO; MARTINS, 2004).  \n\nEsses fen\u00f4menos citados pela cr\u00edtica atingem a legitimidade do processo pol\u00edtico como \n\num todo. Nesse sentido, Jara (2003, p. 22-23), do Instituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para \n\na Agricultura (IICA), ao analisar \u201cassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias\u201d considera que h\u00e1, na articula\u00e7\u00e3o \n\ndesses arranjos institucionais, um \u201cvelho enfoque local e setorial\u201d com caracter\u00edsticas e tra\u00e7os \n\nque confirmam, e/ou explicam, as cr\u00edticas \u00e0 id\u00e9ia da descentraliza\u00e7\u00e3o. Ainda relacionado a esse \n\nprimeiro elemento, o autor relata que esses arranjos apresentam \u201cgest\u00e3o vertical e cultura \n\nautorit\u00e1ria\u201d e \u201corganiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica e subalterna\u201d, confirmando a possibilidade dada pela \n\ncr\u00edtica de que a estrutura\u00e7\u00e3o de arranjos de representa\u00e7\u00f5es das comunidades poder\u00e1 manter \n\nantigas rela\u00e7\u00f5es ou criar novas rela\u00e7\u00f5es de poder n\u00e3o leg\u00edtimas. Deste modo, as for\u00e7as de poder \n\nem uma dada regi\u00e3o estariam usando o respaldo legal dos arranjos institucionais, como os \n\ncomit\u00eas, para fazer prevalecer seus interesses pessoais e ego\u00edstas nessa regi\u00e3o. \n\nArretche (1996) tamb\u00e9m confirma essa possibilidade: \"Deslocar recursos do \u2018centro\u2019 \n\n(entendido como entidades espec\u00edficas do governo central, ag\u00eancia central etc.) para \n\nsubsistemas mais aut\u00f4nomos (entes descentralizados como comit\u00eas e conselhos) pode evitar a \n\ndomina\u00e7\u00e3o pelo \u2018centro\u2019, mas pode permitir essa domina\u00e7\u00e3o no interior desse subsistema\".  E \n\nsalienta que n\u00e3o h\u00e1 consenso que a possibilidade dada pela participa\u00e7\u00e3o possa produzir \n\ncomportamentos democr\u00e1ticos.  \n\nO segundo elemento desse desafio da legitimidade foi constatado em nossas \n\nobserva\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o de conselhos, comit\u00eas e f\u00f3runs de car\u00e1ter participativo. Emerge, da \n\nvis\u00e3o de mundo dos coordenadores, a id\u00e9ia de integra\u00e7\u00e3o das entidades de organiza\u00e7\u00e3o formal \n\ndas comunidades. Essa situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 percebida por Jara (2003), pela no\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 \u201cas \n\n\n\n 21 \n\nlideran\u00e7as impostas\u201d ou \u201crepresentantes\u201d, e/ou \u201ccooptados\u201d, e/ou \u201cclientelizados\u201d. A isso \n\nMu\u00f1oz (2000) classifica de \u201csistema administrativo pautado nos mecanismos da democracia \n\nrepresentativa\u201d. Deposita-se na id\u00e9ia de integra\u00e7\u00e3o destas entidades a possibilidade de \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de uma identidade coletiva pela qual obter-se-ia um projeto de interesses \n\ncoletivos reconhecido e legitimado pela sua aparente representatividade da comunidade. Esses \n\narranjos mostram-se vi\u00e1veis e pr\u00e1ticos pela sua formaliza\u00e7\u00e3o legal.  \n\nAnte essa possibilidade, Rover e Seibel (2000, p. 23), baseado nas pesquisas de \n\nVillasante (1997), levanta a problem\u00e1tica do envolvimento das pessoas e das organiza\u00e7\u00f5es, \n\nchamando aten\u00e7\u00e3o para o fato de que os participantes dos arranjos institucionais representam \n\nmuitas vezes um volume muito pequeno das redes de rela\u00e7\u00e3o existentes no espa\u00e7o local. Essas \n\npessoas e organiza\u00e7\u00f5es poderiam j\u00e1 compor a estrutura institucional do poder local.  \n\nPossivelmente essas situa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m poderiam ocorrer pela argumenta\u00e7\u00e3o de \n\nArretche, que observa que o centralismo e autoritarismo s\u00e3o melhores explicados pela forma \n\nhist\u00f3rica de forma\u00e7\u00e3o dos distintos Estados nacionais, das estruturas administrativas do \n\ngoverno central e das elites locais e/ou regionais. \"\u00c9 a maior ou menor capacidade de \n\nabsor\u00e7\u00e3o/coopta\u00e7\u00e3o/integra\u00e7\u00e3o dessas elites no Estado centralizado que estimularia essas \n\nmesmas elites a identificar descentraliza\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o em suas demandas por maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no processo pol\u00edtico\u201d (ARRETCHE, 1996, p. 62). Ent\u00e3o, a abertura para a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o pode ser a forma de integra\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura administrativa do Estado, prevista \n\npara as elites da sociedade.  \n\nDadas essas formas de compor o Comit\u00ea, podemos concluir que alguns grupos \n\norganizados, formais ou informais, ficariam marginalizados. Esta situa\u00e7\u00e3o pode comprometer a \n\nlegitimidade da participa\u00e7\u00e3o em sua amplitude, considerando que o que se pretende \u00e9 \n\nlegitimidade, e que, segundo Andrews, \u201co padr\u00e3o de justi\u00e7a n\u00e3o \u00e9 externo aos atores sociais, \n\nmas constru\u00eddo por esses mesmos atores por meio de discursos pr\u00e1ticos.\u201d Assim, a dimens\u00e3o \n\npr\u00e1tica da \u201clegitimidade n\u00e3o pode ser criada por institui\u00e7\u00f5es, mas sim pela sociedade, \n\nconstru\u00edda pela sua a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o humana\u201d (ANDREWS, 2005). Dessa forma, toda a \n\nsociedade, mesmo os grupos sociais n\u00e3o pertencentes \u00e0s \u201celites\u201d, deveria participar de um \n\narranjo institucional como o Comit\u00ea de Gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, a fim de \n\ndiminuir o risco de rejei\u00e7\u00e3o, que poderia gerar conflitos e busca da imunidade \u00e0s decis\u00f5es do \n\nComit\u00ea.  \n\n\n\n 22 \n\nPortanto, esse elemento que destacamos durante esta discuss\u00e3o sobre o desafio da \n\nlegitimidade dos arranjos institucionais apresenta-nos que as organiza\u00e7\u00f5es que hoje s\u00e3o \n\nconvidadas para compor os comit\u00eas podem n\u00e3o representar a totalidade de a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o da \n\nsociedade nas comunidades locais, de forma que n\u00e3o trazem \u00e0 luz da discuss\u00e3o os \n\nconhecimentos locais sobre recursos naturais e, assim, n\u00e3o possibilitam a cogni\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\ndecididas. Silva (2006) salienta a tend\u00eancia \u00e0 desconex\u00e3o entre a atua\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos \n\ne as decis\u00f5es e as concep\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o dessas bacias, de tal modo que os interesses desta \n\nn\u00e3o s\u00e3o levados em conta, considerando a \"percep\u00e7\u00e3o de que [h\u00e1] um enorme distanciamento \n\nentre os projetos de Gest\u00e3o integrada de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e a realidade das comunidades \n\nde bacias, para as quais os projetos s\u00e3o elaborados\" (SILVA, 2006, p. 3).  \n\nJara (2003, p. 24) confirma essa tend\u00eancia em suas an\u00e1lises e acrescenta que o dom\u00ednio \n\nna elabora\u00e7\u00e3o dos projetos ainda \u00e9 dos t\u00e9cnicos, quando deveria permitir o desdobramento de \n\nativos, de talentos e das potencialidades end\u00f3genas - na id\u00e9ia de autogest\u00e3o. Tamb\u00e9m para os \n\nautores Vieira, Berkes e Seixas (2005, p. 24) que citam Godard, indicam que essa constata\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 um desafio pol\u00edtico da quest\u00e3o ambiental mundial:  \n\nN\u00e3o obstante os avan\u00e7os alcan\u00e7ados em termos de regulamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos danos \nao ambiente e das a\u00e7\u00f5es reparadoras a serem empreendidas, bem como de articula\u00e7\u00e3o \ninstitucional e de conscientiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, muito freq\u00fcentemente as \ninterven\u00e7\u00f5es governamentais no campo do planejamento e da gest\u00e3o ambiental \nacabam produzindo o desinteresse e a desresponsabiliza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais, \nsem chegar a oferecer solu\u00e7\u00f5es efetivas para seus problemas (VIEIRA, BERKES, \nSEIXAS, 2005, p. 21). \n\n \n\nO terceiro elemento do desafio que estamos discutindo est\u00e1 baseado na id\u00e9ia de que o \n\nconv\u00edvio social deveria ser regido pela toler\u00e2ncia e pelo compromisso, deixando a entender que \n\na sociedade brasileira estaria longe dessa possibilidade. As ci\u00eancias econ\u00f4micas t\u00eam utilizado \n\nmodelos que tentam refletir sobre a incapacidade de cooperar entre os sujeitos, pois \n\n\u201ctransgredir (n\u00e3o colaborar) continua sendo uma atitude racional para qualquer indiv\u00edduo\u201d \n\n(PUTNAM, 1996, p. 175).  Nesta linha de racioc\u00ednio, \u201co altru\u00edsmo universal \u00e9 uma premissa \n\nquixotesca para quaisquer a\u00e7\u00f5es ou teorias sociais\u201d (PUTNAM, 1996, p. 174). Sendo assim, \n\nentende-se que, racionalmente, \u00e9 prefer\u00edvel perder oportunidades de proveito m\u00fatuo do que \n\nassumir compromissos entre si, sob o risco de n\u00e3o haver reciprocidade, de forma a outro poder \n\nser um oportunista sobre minha a\u00e7\u00e3o (OSTROM, 1990, p. 2-5 e PUTNAM, 1996, p. 173-174).  \n\n\n\n 23 \n\nEsta linha de racioc\u00ednio fundamenta o artigo de Garret Hardin, A trag\u00e9dia dos recursos \n\ncomuns, no qual \u00e9 dito que os recursos naturais dispon\u00edveis a todos correm o risco de ser \n\ndegradados, porque todos querem tirar deles o m\u00e1ximo proveito para si pr\u00f3prio. A partir dessa \n\nid\u00e9ia, a sugest\u00e3o \u00e9 que a iniciativa privada e/ou o Estado devam resolver os problemas de \n\ngest\u00e3o de recursos naturais. Por\u00e9m, para Ostrom (1990, p. 1), muitos outros trabalhos \n\nemp\u00edricos de gest\u00e3o comunit\u00e1ria de sucesso t\u00eam sido apresentados para contrapor a essa id\u00e9ia, \n\no que nos leva a crer em coopera\u00e7\u00e3o e compromisso coletivo.  \n\nPutnam (PUTNAM, 1996, p. 177), na dimens\u00e3o de mercado, tamb\u00e9m acredita nesta \n\nid\u00e9ia, pois \u201ca supera\u00e7\u00e3o dos dilemas de a\u00e7\u00e3o coletiva e do oportunismo contraproducente da\u00ed \n\nresultante depende do contexto social mais amplo [...]. A coopera\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria \u00e9 mais f\u00e1cil \n\nnuma comunidade que tenha herdado um bom estoque de capital social [...]\u201d. O capital social \n\ndiz respeito a caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o social, como confian\u00e7a, normas e sistemas, que \n\ncontribuam para aumentar a efici\u00eancia da sociedade, facilitando as a\u00e7\u00f5es coordenadas. O \n\ncapital social facilita a coopera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea.  \n\nPodemos concluir que a sociedade, considerando todos os seus atores, pode n\u00e3o ter no \n\nseu tecido social o capital social como um recurso abundante, mas a desconfian\u00e7a e/ou \n\noportunismo tamb\u00e9m n\u00e3o estariam necessariamente presentes em \u201cn\u00edveis\u201d que venham a \n\ncomprometer qualquer tentativa de entendimento e/ou compromisso.  \n\nEsses dilemas ser\u00e3o resolvidos diferentemente em cada territ\u00f3rio, em cada estrutura \n\ncomunit\u00e1ria, porque, segundo Putnam, o capital social, enquanto recurso territorial tem como \n\npropriedade que sua oferta aumenta com o uso e reduz com o desuso e \u00e9 gerado como \n\nsubproduto de outras atividades sociais, como organiza\u00e7\u00f5es esportivas e culturais. Ent\u00e3o cada \n\narranjo institucional ter\u00e1 para si um grau de desafio \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o dado pela disponibilidade \n\ndesse recurso social desenvolvido pelo contexto hist\u00f3rico. N\u00e3o ser\u00e1 regra a incapacidade de \n\ncooperar pelo descomprometimento e pela intoler\u00e2ncia. Mesmo face a estes, os Comit\u00eas de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas podem ser a oportunidade de crescimento nesse sentido, pois nos \n\ndemonstram os estudos de Ostrom e Putnam que essas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o irrevers\u00edveis.  \n\nEsse terceiro item de argumenta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o empoderada \n\npela sociedade demonstra-se amarrado, inter-relacionado aos dois anteriores, pois \n\nconsiderando a pondera\u00e7\u00e3o de Rocha, trata-se de  \n\numa descentraliza\u00e7\u00e3o do gerenciamento, permitindo a interveni\u00eancia dos \nrepresentantes dos diversos segmentos interessados. Esta interveni\u00eancia viabiliza o \n\n\n\n 24 \n\nestabelecimento da decis\u00e3o que, na vis\u00e3o da maioria dos participantes do Comit\u00ea, \nmelhor atenda aos interesses comuns [...] (ROCHA, 2005. p. 77). \n\n \n\nSob nossa \u00f3tica, quando est\u00e1 estabelecida a representa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao real, \n\ncomprometida com os interesses reais do sistema social pertinente, as chances de as a\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas serem concretizadas e vi\u00e1veis s\u00e3o maiores. E maior tamb\u00e9m ser\u00e1 o \n\nestabelecimento de confian\u00e7a no Comit\u00ea, assim como a coopera\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar a \n\nsustentabilidade, independentemente do conjunto de leis e suas fiscaliza\u00e7\u00f5es.  \n\nO segundo desafio para a consolida\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos - da \n\nqualidade para a sustentabilidade \u2013 tem como argumento central a forma corrente de uso do \n\nadjetivo \"qualificado\" na distin\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o com compromisso com a corrente de \n\npensamento do desenvolvimento sustent\u00e1vel ambiental e promo\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o social. \n\nModelos de intera\u00e7\u00e3o baseados em rela\u00e7\u00f5es de poder descompromissados com a \u00e9tica \n\nambiental, ou seja, desqualificados, tender\u00e3o \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e ainda, \n\nmuitas vezes, \u00e0 eros\u00e3o cultural e social da regi\u00e3o.  \n\nA id\u00e9ia contida neste grupo de cr\u00edticas aos fundamentos da participa\u00e7\u00e3o e \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a da poss\u00edvel incapacidade dos grupos locais da sociedade de optar pelas \n\ndecis\u00f5es em benef\u00edcio do desenvolvimento ambiental e social: os Comit\u00eas s\u00e3o inst\u00e2ncias \n\nincapazes de propor um outro desenvolvimento (sustent\u00e1vel) porque as conforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\ns\u00e3o moldadas num discurso do crescimento econ\u00f4mico inevit\u00e1vel, que oculta as reais causas da \n\ncrise ambiental (VALENCIO; MARTINS, 2004). Essa \u00e9 uma amea\u00e7a tratada na revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica como \"Estilo de Desenvolvimento adotado pela Sociedade\" quando analisamos a \n\norigem desse estilo e suas conseq\u00fcentes apropria\u00e7\u00f5es dos elementos da natureza numa vis\u00e3o \n\nutilitarista destes insumos no processo de produ\u00e7\u00e3o de riqueza financeira. Na ideologia \n\neconomicista, os recursos naturais s\u00e3o analisados pela disponibilidade no mercado e pelo seu \n\npre\u00e7o (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005, p. 21).  \n\nEntretanto, as cr\u00edticas talvez estejam sendo prepotentes ou subestimem os grupos locais \n\nquanto a sua capacidade gestora. \n\nA literatura recente tem registrado e analisado um n\u00famero consider\u00e1vel, no mundo \ninteiro, de formas comunit\u00e1rias de acesso a espa\u00e7os e recursos que t\u00eam assegurado \num uso adequado e sustent\u00e1vel dos recursos naturais, conservando ecossistemas e \ngerando modos de vida socialmente mais eq\u00fcitativos [...] (DIEGUES, 2001, p. 98). \n\n \n\n\n\n 25 \n\nAo estudar dois grandes exemplos brasileiros desse tipo de gest\u00e3o - nas regi\u00f5es da Mata \n\nAtl\u00e2ntica e da Amaz\u00f4nia \u2013 Diegues afirma, em suas conclus\u00f5es, que tem sido reconhecido o \n\npapel positivo desempenhado por essas popula\u00e7\u00f5es tradicionais no esfor\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Esse autor revela que o manejo pelas popula\u00e7\u00f5es locais preserva a biodiversidade; a \n\npopula\u00e7\u00e3o colabora com o papel fiscalizador, amplia a participa\u00e7\u00e3o, cria responsabilidade \n\nsocial sobre os recursos naturais. E o fato de que estas regi\u00f5es, por estarem habitadas, recebem \n\nmaior sustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica frente ao Estado.  \n\nPortanto, trabalhos como de Diegues (2001), Ostrom (1990), Gadgil e colaboradores \n\n(2003), que alimentam a \u201cTeoria dos Recursos de Uso Comum\u201d, contrap\u00f5em-se a essas cr\u00edticas \n\n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o. A internaliza\u00e7\u00e3o de valores do mercantilismo e/ou utilitarismo da natureza pela \n\nhumanidade fica limitada, pois onde \u201cem maior ou menos intensidade, existe a no\u00e7\u00e3o de que os \n\nrecursos compartilhados devam ser usados com parcim\u00f4nia, pois deles dependem a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial e simb\u00f3lica do grupo\u201d (DIEGUES, 2001, p. 98). Logo, poderemos ter grupos locais \n\ncapacitados em gestar com vistas \u00e0 sustentabilidade do seu contexto socioambiental.  \n\nOutro argumento que refor\u00e7a essa possibilidade est\u00e1 na hip\u00f3tese de que existe um \n\nconhecimento ecol\u00f3gico tradicional e local. O conhecimento ecol\u00f3gico tradicional \u00e9 \n\nconceituado por Putitng, em Berkes (1999), como... \n\n\u201cum corpo acumulado de conhecimento, pr\u00e1tico, e estilo de vida, evolu\u00eddo para \nprocessos adaptados e generaliza\u00e7\u00f5es por transmiss\u00f5es culturais sobre os detalhes dos \nseres vivos (inclusive os humanos) com outros e com seus meios ambientes.\u201d  \n\n \n\nO conhecimento ecol\u00f3gico tradicional e o conhecimento local s\u00e3o o contraponto \u00e0 \n\nd\u00favida sobre a capacidade de os sujeitos locais pois oferecem subs\u00eddios importantes tanto para \n\no fortalecimento institucional de novos sistemas de gest\u00e3o como para a mobiliza\u00e7\u00e3o de um \n\nconjunto mais amplo e diversificado de fontes de informa\u00e7\u00e3o do que aquele fornecido pela \n\npesquisa cient\u00edfica de corte anal\u00edtico-reducionista (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005).  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o destes dois argumentos que testemunhamos \u2013 a gest\u00e3o comunit\u00e1ria (gest\u00e3o \n\nda propriedade comunal) e a exist\u00eancia de conhecimento tradicional e/ou local - muitos autores \n\nacreditam que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo necess\u00e1rio para se alcan\u00e7ar a sustentabilidade. Por \n\nexemplo, Meadowcroft (2003, p. 123, tradu\u00e7\u00e3o nossa) afirma que: \u201cA participa\u00e7\u00e3o constitui \n\num elemento essencial \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias exitosas para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel.\u201d O autor confia que a participa\u00e7\u00e3o pode gerar melhores resultados quando \u201cos \n\n\n\n 26 \n\nobst\u00e1culos potenciais ser\u00e3o considerados mais atentamente na fase de decis\u00e3o [...].\u201d E, para \n\nJar\u00e1 (2003, p. 14), a sustentabilidade \u00e9 alcan\u00e7ada quando \u00e9 articulada  \n\n\u00e0 escuta cuidadosa das propostas sugeridas pelos atores sociais que conhecem o \npotencial dos seus territ\u00f3rios hist\u00f3ricos \u2013 que agregam o saber coletivo, \ncompartilhado, e que cont\u00e9m respostas inteligentes e sens\u00edveis \u00e0s quest\u00f5es ecol\u00f3gica, \ncultural, econ\u00f4mica, pol\u00edtica, e emergentes, porque se aproximam da ess\u00eancia da vida \nsocial. \n\n \n\nNesse mesmo sentido, Vieira, Berkes e Seixas (2005, p. 386-389) enfatizam que as \n\nestruturas de participa\u00e7\u00e3o permitem avan\u00e7os na compreens\u00e3o ecol\u00f3gica de qualquer regi\u00e3o \n\npara al\u00e9m do que \u00e9 dado pelas informa\u00e7\u00f5es da pesquisa cient\u00edfica anal\u00edtico-reducionista. Os \n\nautores pressup\u00f5em que em situa\u00e7\u00f5es de crise socioambientais, como as freq\u00fcentemente \n\ntratadas em Comit\u00eas de Gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, a perspectiva de \n\ncomplexidade \u00e9 forte. E apontam para a integra\u00e7\u00e3o das comunidades locais nesse processo \n\ncomo a melhor forma de lidar com essas situa\u00e7\u00f5es. \u201cUma solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel pressup\u00f5e o \n\nfomento do di\u00e1logo de saberes, ou seja, de um processo de aprendizagem m\u00fatua, de \n\ncompartilhamento dial\u00f3gico de experi\u00eancias\u201d (VIEIRA, BERKES, SEIXAS, 2005).  \n\nPor isto, a efetiva participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel se justifica \n\nporque: i) introduz mais informa\u00e7\u00f5es no processo pol\u00edtico e fomenta a comunica\u00e7\u00e3o entre as \n\npartes implicadas; ii) um maior n\u00famero de atores compreender\u00e1 e apoiar\u00e1 a pol\u00edtica; iii) o \n\nprocesso \u00e9 percebido como justo e inclusivo (MEADOWCROFT, 2003, p. 124, tradu\u00e7\u00e3o \n\nnossa). \n\nOs Comit\u00eas construir\u00e3o as decis\u00f5es de a\u00e7\u00e3o e as san\u00e7\u00f5es sobre todos os recursos \n\nnaturais correlacionados aos h\u00eddricos dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica. O poder legal desses \n\narranjos institucionais no direcionamento dos interesses humanos \u00e9 de alta responsabilidade, \n\npois podem mudar cursos de projetos de vidas, ferir inten\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas, \n\ncomprometer os cen\u00e1rios cultural e paisag\u00edstico e, principalmente, pelas suas decis\u00f5es, podem \n\nrevigorar ou extinguir os ecossistemas. Se a incapacidade e ilegitimidade nos Comit\u00eas \n\nprevalecerem, n\u00e3o forem discutidas ou mesmo reconhecidas como distor\u00e7\u00f5es e amea\u00e7as \u00e0 id\u00e9ia \n\nde empoderamento, corremos os riscos que as cr\u00edticas alertam. N\u00e3o acreditamos que devemos \n\nrejeitar os fundamentos da lei (participa\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o), mas assumir que teremos de \n\naprender a lidar com os desafios das limita\u00e7\u00f5es que possu\u00edmos. E, conforme o car\u00e1ter dado ao \n\n\n\n 27 \n\nPlano Nacional de Recursos H\u00eddricos, devemos assumir uma vis\u00e3o de processo e, assim, \n\nimplementar as a\u00e7\u00f5es dos Comit\u00eas.  \n\nEsta pesquisa, ante a discuss\u00e3o apresentada nesta introdu\u00e7\u00e3o, busca trazer novas id\u00e9ias \n\ne melhorias do conhecimento sobre as express\u00f5es dos atores sociais envolvidos na gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. A expectativa \u00e9 contribuir na amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades para que o \n\nempoderamento na gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba seja qualificado e leg\u00edtimo.  \n\nO objetivo geral desta pesquisa \u00e9 reconhecer express\u00f5es de conhecimento que \n\ninfluenciam a qualifica\u00e7\u00e3o e legitimidade das tomadas de decis\u00e3o sobre a gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos no \u00e2mbito dos grupos sociais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba. \n\nPretendemos, atrav\u00e9s do recorte de uma problem\u00e1tica numa regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMampituba, estudar as express\u00f5es verbais e tomadas de atitudes dos grupos sociais agr\u00edcolas \n\nlocais sobre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Para alcan\u00e7armos esse objetivo geral, estruturamos a \n\npesquisa em tr\u00eas objetivos espec\u00edficos: 1) caracterizar a interven\u00e7\u00e3o humana sobre os recursos \n\nnaturais da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos alto e m\u00e9dio do rio Mampituba; 2) descrever e \n\nexaminar os significados expressos pelos atores sociais e suas posturas a respeito da a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva acerca dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos alto e m\u00e9dio do rio \n\nMampituba; e 3) avaliar os significados (os elementos do discurso) e as tomadas de postura \n\n(comportamentos) da comunidade agr\u00edcola local a respeito da capacidade de legitimar e decidir \n\nde forma qualificada acerca da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos \n\nm\u00e9dio e alto do rio Mampituba. \n\nO trabalho pretende contribuir na compreens\u00e3o da capacidade de empoderamento \n\ndos grupos sociais agr\u00edcolas locais para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na bacia do rio \n\nMampituba. Esta compreens\u00e3o visa a amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades para que o \n\nempoderamento da gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba seja qualificado e leg\u00edtimo. \n\nE, com esta finalidade, queremos que esta pesquisa se integre ao processo de constru\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo de gest\u00e3o realmente participativo dos recursos h\u00eddricos brasileiros.  \n\nEsta pesquisa parte da necessidade do aprofundamento de conhecimentos voltados \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o participativa da realidade ambiental dada pela grande \n\ndiscuss\u00e3o mundial sobre os limites da dimens\u00e3o ambiental. Para o desenvolvimento \n\nexpositivo, a presente disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em sete cap\u00edtulos que buscam sequenciar o \n\ntrabalho para alcan\u00e7ar a finalidade proposta. \n\n\n\n 28 \n\nO  primeiro cap\u00edtulo, intitulado de \u201cReconhecendo a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMampituba\u201d, detalha as informa\u00e7\u00f5es da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba. \n\nO segundo cap\u00edtulo \u00e9 da \u201cRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica\u201d, e busca apresentar que a dimens\u00e3o \n\ncultural do sistema social \u00e9 o elemento chave para entender a a\u00e7\u00e3o social, porque a cultura se \n\ntrata de \u00e9 um sistema simb\u00f3lico pelo qual se organiza o qu\u00ea os homens t\u00eam de semelhante. \n\n(RODRIGUES, 1989, p. 132). Enriquecemos a discuss\u00e3o com um primeiro aspecto nesta \n\nrevis\u00e3o, foi diagnosticando o estilo de desenvolvimento adotado pela sociedade, que separou \n\nos sistemas sociais e ambientais gra\u00e7as a ideologia economicista. O segundo aspecto desta \n\nrevis\u00e3o \u00e9 a perspectiva para a sociedade da rela\u00e7\u00e3o entre sociedade humana e meio ambiente. \n\nO terceiro aspecto \u00e9 conceituar gest\u00e3o e perceber seus condicionantes fundamentais. Pretende-\n\nse explicitar que as a\u00e7\u00f5es de \u201cgerir, criar, arquitetar\u201d s\u00e3o humanas, logo, influenciadas pela \n\ncultura nestes humanos. O quarto aspecto desta revis\u00e3o \u00e9 conhecer conceitualmente alguns \n\nelementos numa comunidade que dar\u00e3o sentido ao seu comportamento, \u00e0s tomadas de atitudes \n\ne aos discursos. E, finalmente, se traz os atributos que categorizaremos e poderemos avaliar os \n\ndados desta pesquisa. \n\nO terceiro cap\u00edtulo apresenta a metodologia aplicada, esquematizando o m\u00e9todo e a \n\ndin\u00e2mica de coleta de dados e especificando sua metodologia. O quarto cap\u00edtulo apresenta os \n\nresultados objetivados em tr\u00eas sess\u00f5es. A primeira sess\u00e3o dos resultados exp\u00f5e os dados \n\nreferentes \u00e0 observa\u00e7\u00e3o participante sobre o enfrentamento dos atores sociais na situa\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade das margens dos cursos de \u00e1gua ao longo da regi\u00e3o do Vale do rio Mampituba \n\ne ambienta o contexto de desafios da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos que queremos analisar. A \n\nsegunda sess\u00e3o do quarto cap\u00edtulo apresenta os registros dos resultados e suas avalia\u00e7\u00f5es sobre \n\na apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais ao longo do tempo pela sistematiza\u00e7\u00e3o em sistemas \n\nagr\u00e1rios, sistemas de produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas contempor\u00e2neas e suas press\u00f5es sobre estes recursos. \n\nNa \u00faltima sess\u00e3o neste cap\u00edtulo \u00e9 apresentada a categoriza\u00e7\u00e3o dos significados coletados na \n\nentrevista para os grupos sociais agr\u00edcolas locais pelo referencial te\u00f3rico predefinido, inter-\n\nrelacionados com as avalia\u00e7\u00f5es anteriores. Deste modo, construiu-se a infer\u00eancia da an\u00e1lise de \n\ntodos os dados da pesquisa, agregando-se outros referenciais te\u00f3ricos que se julgou necess\u00e1rio \n\npara a compreens\u00e3o dos significados e tomadas de atitudes.  \n\n\n\n 29 \n\nFinalmente, este trabalho encerra com a apresenta\u00e7\u00e3o das considera\u00e7\u00f5es finais sobre as \n\nexpress\u00f5es de conhecimento reconhecidas de modo a direcionar para novas possibilidades no \n\nprocesso de empoderamento da gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 30 \n\nCAP\u00cdTULO 1 - RECONHECIMENTO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \n\nMAMPITUBA \n\n \n\n1.1 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e pol\u00edtica \n\n \n\nA bacia do rio Mampituba abrange \u00e1reas situadas no litoral norte do Rio Grande do Sul \n\ne sul de Santa Catarina. Conseq\u00fcentemente, o corpo de \u00e1gua \u00e9 compartilhado entre os dois \n\nestados, sob o dom\u00ednio da Uni\u00e3o, de acordo com o Artigo 20, Inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal. A \u00e1rea total da bacia \u00e9 de 1.940 km\u00b2, sendo 37% (712 km\u00b2) no Rio Grande do Sul e \n\n63% (1.228 km\u00b2) em Santa Catarina. \n\n  \n\n \nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba. \nFonte: Autor, 2008. \n\n \n\nA bacia compreende, total ou parcialmente, as \u00e1reas de dezoito munic\u00edpios. Oito s\u00e3o \n\npertencentes ao Rio Grande do Sul: Torres, Mampituba, Morrinhos do Sul, Dom Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara, Cambar\u00e1 do Sul, S\u00e3o Francisco de Paula, Tr\u00eas Forquilhas e Tr\u00eas Cachoeiras. Os \n\n\n\n 31 \n\ndemais dez pertencem a Santa Catarina: Passo de Torres, Praia Grande, S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul, Santa \n\nRosa do Sul, Sombrio, Balne\u00e1rio Gaivota, Balne\u00e1rio Arroio do Silva, Ararangu\u00e1, Ermo e \n\nJacinto Machado. Na tabela 1, est\u00e1 apresentada a participa\u00e7\u00e3o em \u00e1rea e proporcionalidade de \n\ncada munic\u00edpio dentro da bacia hidrogr\u00e1fica, e a Figura 2 ilustra seu mapa pol\u00edtico. \n\n \n\nTabela 1: Participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em \u00e1rea e proporcionalidades relativas aos totais \n\ndo pr\u00f3prio munic\u00edpio e da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba. \n\n \n\nMunic\u00edpios de Santa Catarina. \n\nMunic\u00edpio \n\n\u00c1rea na bacia - \n\nKm\u00b2 \n\nPercentual do \n\nmunic\u00edpio na \n\nbacia. \n\nPercentual da \n\nbacia relativa \n\nao munic\u00edpio. \n\nArroio do Silva 75,5 80,3 3,9 \n\nPraia Grande 286 100 14,7 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Sul 175 100 9,0 \n\nPasso de Torres 90 100 4,6 \n\nSanta Rosa do Sul 162,4 99 8,4 \n\nSombrio 147,7 97,8 7,6 \n\nJacinto Machado 57,3 13,7 3,0 \n\nErmo 2,6 4,0 0,1 \n\nBalne\u00e1rio Gaivota 151 100 7,8 \n\nArarangu\u00e1 80,5 27,2 4,1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 32 \n\nMunic\u00edpios do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nMunic\u00edpio \n\n\u00c1rea na bacia - \n\nKm\u00b2 \n\nPercentual do \n\nmunic\u00edpio na \n\nbacia. \n\nPercentual da \n\nbacia relativa \n\nao munic\u00edpio. \n\nMampituba 156 100 8,0 \n\nTorres 123,6 76,3 6,4 \n\nMorrinhos do Sul 166 100 8,6 \n\nDom Pedro de Alc\u00e2ntara 57,4 72,7 3,0 \n\nTr\u00eas Cachoeiras 46,2 18,3 2,4 \n\nTr\u00eas Forquilhas 7,7 3,5 0,4 \n\nCambar\u00e1 do Sul 129,5 11,1 6,7 \n\nS\u00e3o Francisco de Paula 25,8 0,8 1,3 \nFonte: Adaptado de Comiss\u00e3o Pr\u00f3-cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia do Rio Mampituba (2006) \u2013 Dossi\u00ea \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba. \n\n \n\n\n\n 33 \n\n \nFigura 2: Mapa pol\u00edtico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba.  \nFonte: Adaptado de Comiss\u00e3o Pr\u00f3-cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da bacia do rio Mampituba (2006) \u2013 Dossi\u00ea da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba. \n  \n\n \n\n1.2 Fisiografia: Relevo, Vegeta\u00e7\u00e3o, Geomorfologia e Solos \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba tem como limites, a oeste, o Planalto Bas\u00e1ltico \n\nda Serra Geral; a leste, o Atl\u00e2ntico; ao norte, a bacia do rio Ararangu\u00e1; e ao sul, a bacia do rio \n\nTramanda\u00ed. Est\u00e1 situada entre as coordenadas: 29\u00ba00\u2019 e 29\u00ba30\u2019 de latitude sul e 49\u00ba30\u2019e 50\u00ba15\u2019 \n\nde longitude oeste.  \n\nO contraste abrupto da geografia nos aspectos de relevo, vegeta\u00e7\u00e3o e geo-ed\u00e1ficos, \n\ncaracteriza a bacia do rio Mampituba como uma regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica.  \n\n \n\n\n\n 34 \n\n1.2.1 Relevo \n\n \n\nSegundo o Plano Integrado para o Desenvolvimento do Litoral Norte do Rio Grande do \n\nSul - Adequa\u00e7\u00e3o de Uso do Solo - Mapeamento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico (GOVERNO \n\nDO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL, 1976),  o relevo da Bacia do Rio Mampituba \u00e9 \n\nsistematizado em uma divis\u00e3o em tr\u00eas n\u00edveis, cujos dom\u00ednios subdividem-se em sub-dom\u00ednios \n\ne estes, por sua vez, em compartimentos, podendo-se perceber 12 (doze) forma\u00e7\u00f5es de relevo, \n\ncomo esquematizado a seguir. \n\n \n?  Dom\u00ednio Planalto Bas\u00e1ltico (1) (Figura 5) \n\n \n?  Dom\u00ednio das Encostas (ou das Terras Altas):  \n\n   \n? Subdom\u00ednio das Encostas Escarpadas (vulgarmente Canyons) (2) \n \n? Subdom\u00ednio das Encostas em Plano Inclinado (Figura 4) \n\n \n\u2022 Compartimento das Serras em Cristas Alongadas \n\n(Topo dos Vales) (3) \n \n\u2022 Compartimento das Baixas Chapadas (4) \n \n\u2022 Compartimento das Colinas (Encostas dos Vales) \n\n(5) \n \n\n? Subdom\u00ednio Rampas de Col\u00favio (Encostas dos Vales) (6) \n \n\nEsses setores integram o Complexo Brasileiro de Planaltos e Serras do Atl\u00e2ntico Leste \n\n\u2013 Sudeste (ADAS, 2002). \n\n \n? Dom\u00ednio das Plan\u00edcies (ou Terras Baixas) (Figura 3):  \n\n \n? Subdom\u00ednio da Plan\u00edcie Costeira  \n\n \n\u2022 Compartimento Praial (7) \n\n \n\u2022 Compartimento E\u00f3lico (vulgarmente Dunas) (8) \n\n \n\u2022 Compartimento Terra\u00e7os Holoc\u00eancios (9) \n\n \n\n\n\n 35 \n\n\u2022 Compartimentos Terrenos Pleistoc\u00eanicos \n(vulgarmente fundo dos vales e v\u00e1rzeas) (10) \n\n \n? Subdom\u00ednio das Plan\u00edcies aluviais. \n\n \n\u2022 Compartimento de Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o \n\n(vulgarmente fundo dos vales e v\u00e1rzeas) (11) \n \n\u2022 Compartimento Deltas (12) \n\n \n\nEsses setores integram o Complexo Brasileiro das Plan\u00edcies e Tabuleiros Litor\u00e2neos. \n\n \n\n  \nFigura 3: Fotografia representativa do relevo e da vegeta\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das Plan\u00edcies. \n\nFonte: Autor, 2008. \n\n \n\nQuanto aos aspectos geomorfol\u00f3gicos da regi\u00e3o, observa-se o Dom\u00ednio Morfoestrutural \n\ndos Dep\u00f3sitos Sedimentares, representado pela Plan\u00edcie Costeira Interna e Externa, e o \n\nDom\u00ednio Morfoestrutural das Bacias e Coberturas Sedimentares, representada nessa regi\u00e3o \n\npela Regi\u00e3o Geomorfol\u00f3gica Planalto das Arauc\u00e1rias e Unidade Geomorfol\u00f3gica Serra Geral.  \n\n \n\n\n\n 36 \n\n1.2.2 Solos \n\n \u201cO solo \u00e9 um recurso natural que sustenta a flora e a fauna, a agricultura, a pecu\u00e1ria, o \n\narmazenamento de \u00e1gua e as edifica\u00e7\u00f5es do homem\u201d (STRECK, 2002, p. 7). Considerando a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de solos por classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica, listaram-se os seis tipos de solos \n\ndistribu\u00eddos na bacia hidrogr\u00e1fica. Baseados no mapeamento em Streck (2002), utilizamos o \n\natual Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos \u2013 SBCS (EMBRAPA, 1999). \n\nReferenciamos a antiga classifica\u00e7\u00e3o dada pelo Levantamento de Reconhecimento dos Solos \n\ndo Rio Grande do Sul (BRASIL, 1973) e suas refer\u00eancias de unidade de mapeamento.  \n\n \n? Chernossolo H\u00e1plico \u00d3rtico (MXo1) (1) \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Taxon\u00f4mica Antiga: Brunizem Avermelhado textura argilosa. \n\nUnidades de mapeamento (BRASIL, 1973): Vila  \n\nSolos rasos a profundos, apresentando razo\u00e1veis teores de material org\u00e2nico, o que lhe \n\nconfere cores escuras, com alta fertilidade qu\u00edmica. Apresentam seq\u00fc\u00eancia de horizontes A-B-\n\nC. Situam-se nas v\u00e1rzeas encaixadas dos rios. \n\n? Cambissolo H\u00famico\u2013Alum\u00ednico (CHa1) (2) \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Taxon\u00f4mica Antiga: Cambissolo H\u00famico \u00c1lico textura argilosa \n\nUnidades de mapeamento (BRASIL, 1973): Bom Jesus. \n\nSolos de rasos a profundos, em processo de forma\u00e7\u00e3o, com potencialidade de \n\nfertilidade alta, por\u00e9m \u00e1cidos. Apresentam seq\u00fc\u00eancias de horizontes A-Bi-C. O horizonte B \u00e9 \n\nincipiente, ou seja, em forma\u00e7\u00e3o, podendo apresentar fragmentos de rocha. Situam-se no \n\nrelevo do Dom\u00ednio do Planalto Bas\u00e1ltico. \n\n? Gleissolo Mel\u00e2nico Eutr\u00f3fico (GMe1) (3) \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Taxon\u00f4mica Antiga: Glei H\u00famico Eutr\u00f3fico textura argilosa. \n\nUnidades de mapeamento (BRASIL, 1973): Col\u00e9gio. \n\nSolos pouco profundos, muito mal drenados, de cor acinzentada ou preta. Possui \n\nhorizontes B e C do tipo glei e o horizonte A tipo h\u00famico, chernaz\u00eanico ou proeminente, ou \n\nseja, com potencial de fertilidade e acidez que variam de baixa a alta, e alto teor de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica. Situam-se nas v\u00e1rzeas dos rios e nas plan\u00edcies lagunares, atualmente ocupadas com \n\nlavouras de arroz e potreiro. \n\n\n\n 37 \n\n? Associa\u00e7\u00e3o de Solos e Afloramentos rochosos \u2013 Chernossolo \n\nArgil\u00favico F\u00e9rrico com Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico. (MTf-RLe1) (4) \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Taxon\u00f4mica Antiga: Brunizem-Avermelhado raso textura argilosa \u2013 \n\nLit\u00f3licos Eutr\u00f3ficos textura argilosa. \n\nUnidades de mapeamento (BRASIL, 1973): Ciriaco \u2013 Charrua. \n\nSolos de rasos, de forma\u00e7\u00e3o muito recente. Por isso, freq\u00fcentemente n\u00e3o possuem \n\nhorizonte B e, caso apresente, \u00e9 de tipo textural, ou seja, com concentra\u00e7\u00e3o de argila maior que \n\no A. S\u00e3o assentados sobre rochas alteradas ou n\u00e3o. O potencial de fertilidade \u00e9 alto. Situam-se \n\nnas encostas dos vales. \n\n? Argilossolo Vermelho Distr\u00f3fico Ar\u00eanico. (PVd1) (5) \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Taxon\u00f4mica Antiga: Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo equivalente eutr\u00f3fico \n\nabr\u00faptico textura argilosa \n\nUnidades de mapeamento (BRASIL, 1973): Bom Retiro.   \n\nSolos profundos, bem drenados, com horizonte B textural, ou seja, mais argiloso que os \n\ndemais. Possuem potencial de fertilidade baixo. Situam-se na plan\u00edcie costeira. \n\n? Neossolo Quartzar\u00eanico hidrom\u00f3rfico t\u00edpico (RQg1) (6) \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Taxon\u00f4mica Antiga: Areias Quartozas Hidrom\u00f3rficas distr\u00f3ficas. \n\nUnidades de mapeamento (BRASIL, 1973): Curumim.   \n\nSolos de rasos a profundos, de forma\u00e7\u00e3o muito recente. Por isso, n\u00e3o possuem \n\nhorizonte B, assentados, nesse caso, sobre sedimentos arenosos. O potencial de fertilidade \u00e9 \n\nbaixo. Situam-se em qualquer condi\u00e7\u00e3o de relevo, mas predominantemente no Subdom\u00ednio da \n\nPlan\u00edcie costeira. \n\n \n\n1.2.3 Vegeta\u00e7\u00e3o florestal primitiva \n\n \n\n? Floresta Atl\u00e2ntica: ocupa as encostas e as plan\u00edcies do nordeste \n\nriograndense e sul-catarinense, compreendendo o setor mais meridional desse dom\u00ednio \n\nde floresta (1). \n\n? Florestas de Restinga: estendem-se pela plan\u00edcie, nos solos mais \n\narenosos; o destaque arb\u00f3reo \u00e9 a Figueira de folha mi\u00fada (F\u00edcus organensis) (2). \n\n\n\n 38 \n\n? Floresta Paludosa (uma forma de Floresta Ombr\u00f3fila Densa de \n\nEncosta): localizada em \u00e1reas inundadas, nos solos turfosos das v\u00e1rzeas das lagoas (3). \n\n? Florestas de Submontana: localizadas mais nas cabeceiras de \n\ndrenagem, ainda em solos profundos, os destaques arb\u00f3reos s\u00e3o a Canela-preta (Ocotea \n\ncatharinensis) e o palmito (Euterpe edulis) (4). \n\n? Florestas Montanas: localizam-se nas escarpas plan\u00e1lticas em altitudes \n\nsuperiores a 400 metros, nos locais de relevo mais acentuado, e o destaque arb\u00f3reo \u00e9 do \n\ng\u00eanero das mirt\u00e1ceas (5). \n\nOutras forma\u00e7\u00f5es vegetativas s\u00e3o observadas na plan\u00edcie litor\u00e2nea, com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nhemicript\u00f3fila, constitu\u00edda de gram\u00edneas e ciper\u00e1ceas nas \u00e1reas mais secas, e a de esp\u00e9cies \n\nhigr\u00f3filas, localizadas em \u00e1reas \u00famidas e banhados (6). No topo do planalto, acima de 1000 m \n\nde altitude, \u00e9 reduzido o n\u00famero de esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas, prevalecendo a rasteira, \n\ndestacando-se a Gramo\u00ednha (Weinmannia paulliniifolia) e o Urtig\u00e3o (Gunnera manicata) (7). \n\n \nFigura 4: Fotografia representativa do relevo e da vegeta\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das Terras Altas (Vales do \n\nLeito M\u00e9dio). \n\nFonte: Autor, 2008. \n \n\n\n\n 39 \n\nDessa maneira, a \u00e1rea de abrang\u00eancia da bacia do Mampituba representa uma \n\nimportante zona de transi\u00e7\u00e3o entre os ecossistemas tipicamente tropicais e os nitidamente \n\nsubtropicais e temperados. Associa-se a esse espa\u00e7o a influ\u00eancia dos ecossistemas lacustres, \n\nestu\u00e1rios, lagunares e marinhos, que tornam a regi\u00e3o singular no aspecto biogeogr\u00e1fico. A \n\ndiversidade biol\u00f3gica, resultante de associa\u00e7\u00e3o desses ecossistemas, \u00e9 suficiente para que se \n\nmobilizem esfor\u00e7os, com o fim de concretizar o estruturado pelos agentes proponentes da sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em Reserva da Biosfera, ou seja, de se conservar corredores ecol\u00f3gicos, sendo \n\nque o maior desses deve seguir, ininterruptamente, da Serra do Mar \u00e0 Serra Geral. Isto \n\nsignifica uma extens\u00e3o de aproximadamente 1.500 km, que vai do Rio de Janeiro ao Rio \n\nGrande do Sul (CONS\u00d3RCIO MATA ATL\u00c2NTICA, 1992). \n\n \n\n \nFigura 5: Fotografia representativa do relevo e da vegeta\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio do Planalto Bas\u00e1ltico. \n\n            Fonte: Autor, 2007. \n \n\n\n\n 40 \n\nA import\u00e2ncia dessa regi\u00e3o \u00e9 dada pela passagem estreita entre a Serra Geral e o oceano, \n\npela qual migraram esp\u00e9cies da flora tropical, procedentes do norte. Essa passagem ou corredor \n\nfoi denominado pelo autor de \u201cPorta de Torres\u201d - Rambo (1954; apud Funda\u00e7\u00e3o Estadual de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental e Centro de Ecologia da UFRGS, 1991) \n\n \n\n1.3 Componentes Hidrol\u00f3gicos: Hidrografia e Clima \n\n \n\n1.3.1 Hidrografia \n\n \n\n? Vertente litor\u00e2nea: cursos d'\u00e1gua que descem a escarpa da Serra Geral e \n\nse caracterizam por possuir, em seu alto e m\u00e9dio curso, regime torrencial, vales \n\nfortemente encaixados em \"V\" e perfis longitudinais irregulares e abruptos. Pode ser \n\nvisualizado no perfil transversal da calha de drenagem do rio Mampituba (Figura 6). \n\n? No baixo curso: amplas plan\u00edcies aluviais que por vezes se \n\ninterconectam aos sistemas lagunares da Plan\u00edcie Costeira \n\nPerfil Transversal do Rio Mampituba. \n\n \nFigura 6: Perfil transversal da calha de drenagem do rio Mampituba. \n\nFonte: Adaptado de PLANIGEO GEOLOGIA E MEIO AMBIENTE, 2006. \n\n \n\nNa Figura 7 pode ser visualizado o perfil longitudinal do rio Mampituba, dividido os \n\npercursos em leitos, pelos quais se percebe o forte gradiente de desn\u00edvel entre o ter\u00e7o superior e \n\no inferior ao longo da trajet\u00f3ria do rio.  \n\n\n\n 41 \n\n \nFigura 7: Perfil longitudinal do rio Mampituba  \n\nFonte: Adaptado de PLANIGEO GEOLOGIA E MEIO AMBIENTE, 2006. \n\n \n\nOs principais afluentes do rio Mampituba s\u00e3o, do lado catarinense, o rio Sert\u00e3o, o rio \n\nCanoas e a Sanga da Madeira, que drena a Lagoa do Sombrio \u2013 a maior lagoa de \u00e1gua doce do \n\nsul catarinense. A Lagoa do Sombrio recebe diversos afluentes, sendo o mais importante o Rio \n\nda Laje. Do lado do Rio Grande do Sul temos Rio de Dentro, rio Josafaz, rio Jundi\u00e1, rio do \n\nForno e Sanga Grande. Evidentemente, existem centenas de pequenos arroios que contribuem \n\npara a forma\u00e7\u00e3o desse rio, principalmente pr\u00f3ximos \u00e0 Serra. \n\n \n\n \n\nA Figura 8 apresenta o mapeamento desses principais afluentes. \n\n\n\n 42 \n\n \nFigura 8: Mapa hidrol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba.  \n\nFonte: Adaptado de Comiss\u00e3o Pr\u00f3-cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia do Rio Mampituba, 2006 \u2013 Dossi\u00ea da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba. Baseado nas cartas do Ex\u00e9rcito, pelos Eng. Agrs. Lu\u00eds \n\nBohn, Nabor Guazzelli e Antonio S\u00e9rgio Soares.  \n\n\n\n 43 \n\n1.3.2 Clima \n\n \n\nConforme o levantamento do dossi\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba, os \n\ncondicionantes clim\u00e1ticos contempor\u00e2neos dos processos morfogen\u00e9ticos na regi\u00e3o s\u00e3o \n\ndefinidos pela posi\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o da bacia entre as latitudes m\u00e9dias e subtropicais. Isto faz \n\ncom que a regi\u00e3o da bacia esteja submetida, principalmente, \u00e0 influ\u00eancia de dois importantes \n\ncentros de a\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica: o anticiclone semipermanente do Atl\u00e2ntico Sul e o anticiclone \n\nmigrat\u00f3rio polar. Nesses sistemas de circula\u00e7\u00e3o s\u00e3o individualizadas, respectivamente, as \n\nmassas de ar Tropical Atl\u00e2ntica (Ta) e Polar Atl\u00e2ntica (Pa). A regi\u00e3o \u00e9 afetada parcialmente, \n\nde forma secund\u00e1ria, pelas massas de ar Equatorial Continental (Ec) e Tropical Continental \n\n(Tc), durante o ver\u00e3o.  \n\nA massa Pa \u00e9 individualizada nesse anticiclone nas proximidades do continente, na \n\nlatitude da Patag\u00f4nia. Trata-se de uma massa de ar fria e \u00famida que eventualmente pode ser \n\nrefor\u00e7ada pela Polar Pac\u00edfica. A massa de ar Ta \u00e9  caracterizada geralmente por temperatura e \n\numidade elevadas, as quais s\u00e3o mantidas pela intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar e pela evapora\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima que distinguem as latitudes tropicais. \n\nAs massas de ar Ta e Pa s\u00e3o caracterizadas pelo elevado teor de umidade, bem como \n\npela proximidade ao oceano. A Tc origina-se de um centro de a\u00e7\u00e3o negativo situado na regi\u00e3o \n\ndo Chaco, no interior do continente sul-americano. Essa massa de ar \u00e9 quente e seca e s\u00f3 \n\nadquire import\u00e2ncia para a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do litoral norte do estado ga\u00facho quando da \n\nocorr\u00eancia de anos secos. A massa de ar Ec tem seu centro de a\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia e representa \n\numa c\u00e9lula de converg\u00eancia dos al\u00edsios. \n\nAssociados \u00e0s caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas e higrom\u00e9tricas, assim como \u00e0 freq\u00fc\u00eancia de \n\natua\u00e7\u00e3o dos sistemas acima mencionados, destacam-se tr\u00eas grandes fatores est\u00e1ticos: latitude, \n\ngeomorfologia e maritimidade. Esses em conjunto s\u00e3o os principais condicionantes clim\u00e1ticos \n\nrespons\u00e1veis, de forma gen\u00e9rica, pelo clima mesot\u00e9rmico brando dessa regi\u00e3o. Portanto, o \n\nclima da regi\u00e3o, bem como da maior parte do estado do Rio Grande do Sul e sul de Santa \n\nCatarina, encontra-se incluso no tipo de clima Cfa ou subtropical \u00famido, segundo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen. O clima Cfa caracteriza-se por temperaturas m\u00e9dias no m\u00eas mais \n\nquente que superam 22oC, e por temperaturas m\u00e9dias, no m\u00eas mais frio, situadas entre -3 e \n\n18oC. \n\n\n\n 44 \n\nA maritimidade desempenha papel de regulador da temperatura, diminuindo os \n\ncontrastes t\u00e9rmicos. Em virtude desse fato, o litoral \u00e9 a regi\u00e3o de menor amplitude t\u00e9rmica do \n\nque o restante dos estados do Rio Grande do Sul e Santa Catarina, cujo clima \u00e9 classificado \n\npredominantemente como Temperado, e com comportamento t\u00e9rmico classificado como Clima \n\nMesot\u00e9rmico Brando, cujos invernos s\u00e3o bastante sens\u00edveis e possuem pelo menos um m\u00eas \n\ncom temperatura m\u00e9dia inferior a 15o C. \n\nNa zona costeira, as temperaturas m\u00e9dias do m\u00eas mais frio, julho, variam de 13 a 15o C \n\ne no m\u00eas mais quente, de 23 a 25o C. O estudo de constru\u00e7\u00e3o do Diagrama Clim\u00e1tico \n\ndemonstra que a curva de temperatura n\u00e3o ultrapassa a da precipita\u00e7\u00e3o, o que significa n\u00e3o \n\nhaver esta\u00e7\u00e3o seca caracter\u00edstica na \u00e1rea, podendo, no entanto, ocorrer per\u00edodos ocasionais de \n\nseca quando da a\u00e7\u00e3o da Massa de Ar Tropical Continental (Tc).  \n\nOs totais pluviom\u00e9tricos anuais variam entre 1.400 e 1.800 mm, segundo informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas atrav\u00e9s do mapa de pluviometria total m\u00e9dia anual. Segundo o posto de meteorologia \n\nde Torres, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de 1.500 mm, distribu\u00eddos com relativa regularidade. A \n\numidade relativa do ar alcan\u00e7a valores entre 76 e 81%. A evapotranspira\u00e7\u00e3o anual \u00e9 da ordem \n\nde 990 mm. Devemos destacar que os fatores est\u00e1ticos acima mencionados conjugados fazem \n\ncom que a regi\u00e3o das encostas sejam freq\u00fcentemente acometidas de chuvas oriogr\u00e1ficas. A \n\nFigura 9 apresenta o balan\u00e7o h\u00eddrico da regi\u00e3o, pelo qual se pode caracteriz\u00e1-lo como de \n\nsuper\u00e1vit h\u00eddrico e de defici\u00eancias por vezes ocasionais. \n\n \n\nFigura 9: Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico normal mensal. \n\nFonte: Adaptado de Grupo de Trabalho \u2013 Dossi\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba. \n\n\n\n 45 \n\n1.4 Componentes socioecon\u00f4micos: demografia, IDH e PIB \n\n \nNa dimens\u00e3o socioecon\u00f4mica distinguiram-se os componentes do poder e/ou influ\u00eancia \n\nligados \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre munic\u00edpios, al\u00e9m de direcionamento das quest\u00f5es urbanas para as \n\nrurais. \n\n \n\n1.4.1 Demografia \n\n \nA demografia pode ser analisada pela Tabela 2. \n\n \n \n\nTabela 2: Participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica em compara\u00e7\u00e3o com \n\na demografia por munic\u00edpio.  \n\nMunic\u00edpio \n\u00c1rea total \n\nkm\u00b2 \n\n\u00c1rea \ndentro da \nbacia km\u00b2 \n\nPorcenta\ngem \n\ndentro da \nbacia \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nUrbana \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nRural \n\nRS  712.2 36,70 79.482 49.455 30.027 \n\nMampituba 156 156 100 3.106 184 2922 \n\nMorrinhos \ndo Sul 166 166 100 3.533 700 2.833 \n\nTorres 162 123,6 76,3 30.880 27.556 3.324 \n\nDom Pedro \nde \n\nAlc\u00e2ntara \n79 57,4 72,7 2.636 701 1.935 \n\nTr\u00eas \nCachoeiras 253 46,2 18,3 9.523 4.731 4792 \n\nCambar\u00e1 do \nSul 1.168 129,5 11,1 6.840 3.407 3.793 \n\nTr\u00eas \nForquilhas 217 7,7 3,5 3.239 267 2.972 \n\nS\u00e3o \nFrancisco \nde Paula \n\n3.329 25,8 0,8 19.725 12.269 7.456 \n\n\n\n 46 \n\nMunic\u00edpio \n\u00c1rea total \n\nkm\u00b2 \n\n\u00c1rea \ndentro da \nbacia km\u00b2 \n\nPorcenta\ngem \n\ndentro da \nbacia \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nUrbana \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nRural \n\nSC  1.228 63,30 129.197 86.522 42.675 \n\nPraia \nGrande \n\n \n286 286 100 7.289 3.933 3.356 \n\nBalne\u00e1rio \nGaivota 151 151 100 5.540 2.977 2.473 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do \nSul 175 175 100 6.784 1.143 5.641 \n\nPasso de \nTorres 90 90 100 4.400 3.525 875 \n\nSanta Rosa \ndo Sul 164 162,4 99 8684 3.043 5.641 \n\nSombrio 151 147,7 97.8 22.954 15.920 7.034 \n\nBalne\u00e1rio \nArroio do \n\nSilva \n94 75.5 80.3 6.028 5.861 167 \n\nArarangu\u00e1 \n 296 80.5 27.2 54.647 44.995 9.652 \n\nJacinto \nMachado 417 57.3 13.7 10.290 4.534 6.384 \n\nErmo 64 2.6 4.1 2.063 591 1.472 \n\nTotal  1.940.2 100 208.679 135.977 72.702 \n\nFonte: Dados do IBGE, 2004. \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o total dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a bacia \u00e9 de 208.679 pessoas, sendo \n\n135.977 (65,1%) na \u00e1rea urbana e 72.702 (34,8%) na \u00e1rea rural. Essa an\u00e1lise \u00e9 prejudicada por \n\nser dif\u00edcil estimar a popula\u00e7\u00e3o das cidades que integram parcialmente o escopo da bacia. Mas \n\nh\u00e1 de se destacar Torres, no Rio Grande do Sul e Ararangu\u00e1, em Santa Catarina, como cidades-\n\np\u00f3lo com popula\u00e7\u00e3o predominantemente urbana. Percebe-se que esses contribuem a maior \n\nporcentagem urbana da popula\u00e7\u00e3o, pois os dois munic\u00edpios juntos possuem 72.551 habitantes \n\n\n\n 47 \n\nurbanos contra 12.976 rurais. An\u00e1lise matem\u00e1tica aponta, com o isolamento desses munic\u00edpios, \n\nque as popula\u00e7\u00f5es urbanas e rurais no restante da \u00e1rea da bacia s\u00e3o equivalentes em n\u00famero. \n\n \n\n \n\n1.4.2 IDH \n\n \n \n\nA Tabela 3 apresenta a visualiza\u00e7\u00e3o dos \u00cdndices de Desenvolvimento Humano (IDH) \n\nnos munic\u00edpios nos anos de 1991 e 2000.  \n\n \n \n \n\nTabela 3: \u00cdndices de desenvolvimento humano \u2013 IDH por munic\u00edpio.  \n\n \n\n \nFonte: Dados do IBGE. \n\n\n\n 48 \n\n1.4.3 Produto Interno Bruto \n\nA Tabela 4 apresenta os \u00edndices de PIB por munic\u00edpio integrante da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Mampituba, categorizados pelos setores produtivos mais relevantes.  \n\nTabela 4: An\u00e1lise do PIB por setores importantes por munic\u00edpio. \n\nPRODUTO INTERNO BRUTO \u2013 PIB 2004 \u2013 mil reais \nMunic\u00edpios \n\nCatarinenses Agro \npecu\u00e1ria \n\nIndustrial Servi\u00e7os Impostos Total PIB \n\nPIB per \ncapita \n\nArarangu\u00e1 54.342 136.898 188.228 30.379 399.742 6.653 \n\nBal. Arroio do \nSilva \n\n1.349 8.957 19.753 247 30.308 4.329 \n\nBalne\u00e1rio \nGaivota \n\n6.973 7.817 15.921 278 30.991 4.920 \n\nErmo 18.920 11.496 5.458 302 36.178 17.596 \n\nJacinto \nMachado \n\n33.170 56.594 28.993 2.991 119.668 11.268 \n\nPasso de \nTorres \n\n9.622 9.591 15.428 2.322 36.965 7.036 \n\nPraia Grande 13.064 9.787 18.886 1.337 42.459 5.950 \n\nSanta Rosa \ndo Sul \n\n16.004 6.194 9.023 395 38.071 4.695 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do \nSul \n\n25.555 5.061 15.843 282 46.613 6.603 \n\nSombrio 19.306 67.524 65.940 10.706 160.558 6.352 \n\nCambar\u00e1 do \nSul \n\n18.589 46.857 25.270 10.212 100.229 14.935 \n\nDom Pedro de \nAlc\u00e2ntara \n\n8.219 1.253 7.472 356 17.302 6.111 \n\nMampituba 18.296 569 8.559 843 28.268 8.962 \n\nMorrinhos do \nSul \n\n20.465 1.070 10.051 950 32.538 9.199 \n\nS\u00e3o Francisco \nde Paula \n\n84.195 23.924 70.617 4.853 178.722 8.950 \n\nTorres 21.709 34.034 149.697 17.392 215.092 6.386 \n\nTr\u00eas \nCachoeiras \n\n25.892 9.114 34.867 2.481 70.375 6.829 \n\nTr\u00eas \nForquilhas \n\n10.563 1.659 8.218 520 20.961 6.491 \n\nTotal 406.234 438.399 698.224 86.846 1.605.040 14.754 \n\nFonte: Dados do IBGE, 2004.  \n\n\n\n 49 \n\nA estratifica\u00e7\u00e3o direta dos \u00edndices do PIB dos munic\u00edpios dos dois estados indica que \n\n43,5% do total s\u00e3o provindos de servi\u00e7os, 27,3% da ind\u00fastria e 25,3% da agropecu\u00e1ria. Pode-\n\nse perceber que o setor de servi\u00e7os \u00e9 t\u00e3o expressivo como os demais, demonstrando a \n\nimport\u00e2ncia do turismo na regi\u00e3o litor\u00e2nea. Entretanto, fica dif\u00edcil mensurar os valores do PIB \n\ndiante da real ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de cada munic\u00edpio dentro da bacia do rio Mampituba. Como \n\nexemplo dessa dificuldade, pode-se perceber que a \u00e1rea de Cambar\u00e1 do Sul dentro da \u00e1rea da \n\nbacia do rio Mampituba n\u00e3o tem qualquer ocupa\u00e7\u00e3o industrial, e esse \u00e9 seu setor de maior \n\nexpress\u00e3o econ\u00f4mica. Desse modo, fica distorcida a informa\u00e7\u00e3o diretamente relacionada \u00e0 \n\nbacia. \n\nEsses tr\u00eas indicadores socioecon\u00f4micos sugerem uma \u201cvantagem\u201d entre os munic\u00edpios \n\n\u2018p\u00f3los urbanos' em rela\u00e7\u00e3o aos demais, e em rela\u00e7\u00e3o ao \u201cdireito ao poder\u201d ou \u201cde influ\u00eancia\u201d, \n\npor serem mais valorizados e tidos como mais importantes. Assim, a disparidade dificulta a \n\narticula\u00e7\u00e3o gerencial, no sentido de equacionar entre os munic\u00edpios a aten\u00e7\u00e3o por parte de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o participativa. Os munic\u00edpios urbanizados t\u00eam o maior contingente populacional, \n\nmas os rurais possuem a maior \u00e1rea abrangida na bacia hidrogr\u00e1fica. As rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o \n\ndesafios a serem superados. \n\n \n\n1.5 Estrutura Fundi\u00e1ria Rural \n\n \nTabela 5: Classifica\u00e7\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria rural por munic\u00edpio. \n\n \nPropriedades por faixa de extens\u00e3o \n\nMunic\u00edpios \nGa\u00fachos Menor \n\nde 5 ha \n5 a 50 \n\nha \n50 a \n\n100 ha \nMaior de \n100 ha \n\nTotal \nha \n\nCambar\u00e1 do Sul 86 196 86 220 588 \n\nDom Pedro do Sul 159 114 1 0 274 \n\nMampituba 67 237 5 0 309 \nMorrinhos do Sul 412 624 5 1 1.042 \nTorres 101 191 16 5 313 \n\nS\u00e3o Francisco de Paula 114 1.028 352 693 2.187 \n\nTr\u00eas Cachoeiras 373 528 14 5 920 \n\nTr\u00eas Forquilhas 154 324 14 10 502 \nTotais 1.466 3.242 493 934 6.135 \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n 50 \n\n \n \n \n \n\n  \nPropriedades por faixa de extens\u00e3o \n\nMunic\u00edpios \nCatarinenses Menor \n\nde 5 ha \n5 a 50 \n\nha \n50 a 100 \n\nha \nMaior de \n100 ha \n\nTotal \nha \n\nArarangu\u00e1 549 713 32 13 1.307 \n\nBalne\u00e1rio Arroio do Silva 47 10 0 5 62 \n\nBalne\u00e1rio Gaivota 67 91 4 4 166 \n\nErmo 63 183 19 5 270 \n\nJacinto Machado 290 1.008 98 14 1.410 \n\nPraia Grande 117 427 24 6 574 \nPasso de Torres 40 101 9 2 152 \n\nSanta Rosa do Sul 500 705 18 5 1.228 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Sul 316 660 10 7 993 \n\nSombrio 277 429 9 7 722 \nTotais 2.266 4.327 223 68 6.884 \n\nTotais da Bacia   3.732 7.569 716 1.002 13.019 \nFonte: Adaptado de Grupo de Trabalho \u2013 Dossi\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba. \n\n \n\nA bacia tem um total de 13.019 im\u00f3veis rurais, dos quais 11.301 (86,8%) t\u00eam menos de \n\n50 hectares, demonstrando que a regi\u00e3o caracteriza-se por pequenas propriedades. Analisando \n\nmais profundamente, refor\u00e7amos essa id\u00e9ia porque 3.732 (28,7%) das propriedades t\u00eam menos \n\nde 5 hectares. Apenas Cambar\u00e1 do Sul e S\u00e3o Francisco de Paula, ambos no Rio Grande do Sul, \n\npossuem um n\u00famero significativo de propriedades com mais de 100 hectares: 913 unidades \n\n(7%) das propriedades totais. \n\nEsse cen\u00e1rio de pequenas propriedades nos leva a concluir que a interven\u00e7\u00e3o humana \n\nsobre os recursos naturais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba \u00e9 predominantemente \n\nconstitu\u00edda pela l\u00f3gica dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o da agricultura familiar, o que faz com que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares no futuro Comit\u00ea seja estrat\u00e9gica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 51 \n\nCAP\u00cdTULO 2 - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\nA primeira expectativa desta revis\u00e3o \u00e9 diagnosticar a percep\u00e7\u00e3o vigente da rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsociedade humana e meio ambiente. \n\n \n\n2.1 Estilo de Desenvolvimento adotado pela Sociedade: Separa\u00e7\u00e3o entre sistemas sociais \n\ne ambientais e a ideologia economicista \n\n \n\nA atividade humana limitava-se \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o da riqueza originada na natureza, at\u00e9 os \n\nprim\u00f3rdios da Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. A partir de ent\u00e3o, utilizando o desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico, a humanidade passou a influir sobre o ritmo e sentido das riquezas. A riqueza \n\npecuni\u00e1ria ou monet\u00e1ria (renda) passou a ser confundida com a riqueza real (natureza), muito \n\nembora uma moeda n\u00e3o baste por si mesma para satisfazer as necessidades dos homens (n\u00e3o \n\ntem valor nutricional e n\u00e3o pode ser utilizada diretamente como alimento) (MARTINS, 2004, \n\np. 4). Deste modo a civiliza\u00e7\u00e3o d\u00e1 um enorme passo para desconectar a economia da natureza. \n\nA no\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e de riqueza, ao perder seu conte\u00fado f\u00edsico, passou a ter \n\ninevitavelmente um conte\u00fado exclusivamente monet\u00e1rio. Assim, uma atividade humana, \n\nmesmo que resulte em destrui\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico e da mat\u00e9ria que lhe deu origem, quando gera \n\nvalor de troca e/ou significa mercado, \u00e9 reconhecida como produtora de riqueza. Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o levada ao limite torna cada indiv\u00edduo distinto dos outros seres vivos e do meio \n\nambiente que o cerca e a vida reduz-se, no fundo, a uma luta darwinista pela sobreviv\u00eancia. \n\nNeste contexto, o desenvolvimento pessoal est\u00e1 diretamente relacionado ao ac\u00famulo indefinido \n\nde objetos e status; o mercado e os pr\u00f3prios seres humanos podem ser calculados em dinheiro \n\n(Laszlo, 2001, p. 23; Morin e Kern, 1995; Morin, 2000b; Barbier, 1996) citado por (VIEIRA, \n\nBERKES, SEIXAS, 2005). Portanto, a ideologia economicista \u00e9 fundamentada na separa\u00e7\u00e3o \n\nentre sociedade e natureza. \n\nEssa separa\u00e7\u00e3o dos sistemas sociais e ambientais avan\u00e7ou ap\u00f3s a Segunda Guerra \n\nMundial, pois a nova ordem internacional, ditada pelos vencedores, refor\u00e7ou a vis\u00e3o \n\neconomicista. A no\u00e7\u00e3o de progresso passa a ter a economia como seu pressuposto b\u00e1sico, \n\nsurgindo assim a id\u00e9ia de progresso econ\u00f4mico como desej\u00e1vel mesmo quando n\u00e3o signifique \n\nprogresso social, ou seja, harmonia, equil\u00edbrio, equidade e justi\u00e7a social para o conjunto da \n\n\n\n 52 \n\nsociedade (MARTINS, 2004). O grande propulsor deste \"progresso\" foi a expans\u00e3o cient\u00edfica e \n\ntecnol\u00f3gica. \n\nA tecnologia desempenhou uma importante fun\u00e7\u00e3o instrumental dentro da \nracionalidade econ\u00f4mica, estabelecendo rela\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia entre conhecimento e \nprodu\u00e7\u00e3o. Assim, a tecnologia, organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento para a produ\u00e7\u00e3o, \ninseriu-se nos \"fatores de produ\u00e7\u00e3o\", determinando a produtividade dos meios de \nprodu\u00e7\u00e3o e da for\u00e7a de trabalho e excluindo desse processo o homem e a natureza \n(LEFF, 2002, p. 87). \n\n \n\nAs tecnologias expandiram-se pelo mundo em nome do superavit da balan\u00e7a comercial, \n\nda produtividade, da macroeconomia e, no caso comunista, do poder. A tradi\u00e7\u00e3o dos \n\neconomistas em considerar a natureza infinita determina-lhe pre\u00e7o zero.  \n\nAs ci\u00eancias, durante a Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, avan\u00e7aram gra\u00e7as \u00e0 constante e \n\nsistem\u00e1tica aboli\u00e7\u00e3o da \u00e9tica (BUARQUE, 1990). Adquiriu-se uma percep\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da \n\nrealidade, com base em um instrumento considerado neutro: a l\u00f3gica do pensamento. Todo \n\nencaminhamento do desenvolvimento da moderniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseado no paradigma cient\u00edfico \n\nemerso do positivismo, de origem no pensamento ocidental. Fundamenta-se no reducionismo, \n\ncartesianismo, na rela\u00e7\u00e3o linear e compartimentaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia.  Muitos defendem a id\u00e9ia \n\nde neutralidade da ci\u00eancia, apesar dos resultados imprevis\u00edveis que possa apresentar \n\n(BUARQUE, 1990). \n\nA ci\u00eancia criou coisas fascinantes que nos davam a id\u00e9ia de estarmos certos, mas \n\nexperi\u00eancias reais da humanidade como as bombas de Hiroshima e Nagasaki, come\u00e7aram a \n\ndespertar os cientistas para a quest\u00e3o da \u00e9tica, repensando a convic\u00e7\u00e3o da neutralidade da \n\nci\u00eancia (BUARQUE, 1990). O otimismo cient\u00edfico fica cada vez menos evidente. As \n\nexperi\u00eancias de divis\u00e3o e confronto pol\u00edtico, desigualdades entre povos e classes, cada vez \n\nmais marcantes, desmentem promessas desse tipo de desenvolvimento.  \n\nNa moderniza\u00e7\u00e3o, o meio ambiente, reduzido \u00e0 fonte de recursos naturais, receptores de \n\ndejetos e espa\u00e7o do habitat, come\u00e7a a esbarrar nos seus limites f\u00edsicos e a resultar em conflitos \n\ne situa\u00e7\u00f5es delet\u00e9rias da vida. O desenvolvimento econ\u00f4mico destruiu ecossistemas e culturas \n\nhumanas por conta de uma l\u00f3gica irrespons\u00e1vel. Criamos o poder de destrui\u00e7\u00e3o planet\u00e1rio, mas \n\nn\u00e3o criamos uma consci\u00eancia planet\u00e1ria (BUARQUE, 1990). \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e da sociedade sobre os limites do crescimento material, \n\nestimando o crescimento dos impactos destrutivos, iniciaram-se nos anos sessenta e v\u00eam \n\ntrazendo o problema \u00e0 discuss\u00e3o global. Entretanto, parece que a humanidade ainda lida com a \n\n\n\n 53 \n\ncrise do meio ambiente como se ela fosse uma perturba\u00e7\u00e3o intempestiva e tempor\u00e1ria, sem \n\nrealizar um questionamento da l\u00f3gica profunda que organiza a din\u00e2mica desses fen\u00f4menos. \n\nN\u00e3o se pode reverter um paradigma a outro instantaneamente, sem amadurecimento e \n\ndiscuss\u00e3o (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005). \n\n \n\n2.2 Desenvolvimento sustent\u00e1vel e Ecodesenvolvimento \n\n \n\nA segunda expectativa desta revis\u00e3o \u00e9 a perspectiva para a sociedade desta rela\u00e7\u00e3o \n\nsociedade humana e meio ambiente.  \n\nN\u00e3o foi estabelecido um consenso para o entendimento do conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, entretanto h\u00e1 um grande avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico para \n\nessa constru\u00e7\u00e3o, visando um novo paradigma. A constru\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 \n\num novo paradigma que nasceu nestas \u00faltimas d\u00e9cadas, por conta da percep\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o \n\nsobre a trajet\u00f3ria da humanidade como resposta \u00e0 crise ambiental. Oficialmente, tem sido \n\nconceituado da seguinte forma: \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 aquele que atende \u00e0s \n\nnecessidades das presentes gera\u00e7\u00f5es sem comprometer as necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras\" \n\n(ONU). Entretanto,  \n\neste conceito \u00e9 vago pois n\u00e3o explicita quais s\u00e3o as necessidades das gera\u00e7\u00f5es \npresentes, ocultando o principal desafio para superar o conflito entre economia e meio \nambiente que \u00e9 o de estabelecer padr\u00f5es de consumo num ritmo harm\u00f4nico com a \ncapacidade da natureza em fornecer a respectiva mat\u00e9ria-prima (MARTINS, 2004, p. \n1).  \n\n \n\nTem-se dito que esta \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o suficientemente ampla para acolher tanto os \n\nadeptos de uma abordagem menos restritiva do desenvolvimento, como aqueles que defendem \n\numa conserva\u00e7\u00e3o mais estrita da natureza (CAZELLA, 2005, p. 8). \n\nAlguns autores t\u00eam questionado se o uso sustent\u00e1vel de recursos naturais pode ser \n\nposs\u00edvel, considerando o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel como uma ant\u00edtese, e assim \n\ndesmerecendo e questionando a utilidade da pesquisa cient\u00edfica em desenhar pol\u00edticas e gest\u00f5es \n\nde uso de recursos para a sustentabilidade. Tais opini\u00f5es s\u00e3o provavelmente corretas se uso \n\nsustent\u00e1vel baseia-se na vis\u00e3o da ci\u00eancia natural com a dimens\u00e3o da biologia reducionista e \n\nci\u00eancia social como essencialmente tradicional da economia neocl\u00e1ssica (HOLLING; \n\nBERKES; FOLKE, 1998, p. 342). O termo sustentabilidade tem a no\u00e7\u00e3o de utilidade, de \n\n\n\n 54 \n\nexplora\u00e7\u00e3o, numa vis\u00e3o n\u00e3o-declinante.  E \u00e9 b\u00e1sico na economia convencional que \n\ndesenvolvimento tem o sentido de aumento de consumo de bens e recursos. E, nessas \n\nconcep\u00e7\u00f5es, \u00e9 imposs\u00edvel realizar um desenvolvimento que seja sustent\u00e1vel, pois extinguir-se-\n\niam os recursos. \n\nO Professor Herman E. Daly, em Confer\u00eancia coordenada pelo Banco Mundial \n\n(DALY, 2002), em 30 de abril de 2002, considerou que h\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o concorrente da \n\nsustentabilidade-utilidade apoiada no termo de \u201ctransumo\u201d. Esta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 a sustenta\u00e7\u00e3o do \n\ntransumo (throughput) f\u00edsico, isto \u00e9, o fluxo entr\u00f3pico f\u00edsico das fontes de recursos da natureza \n\natrav\u00e9s da economia e de volta aos sumidouros da natureza, n\u00e3o podendo declinar. Mais \n\nprecisamente, a capacidade do ecossistema de sustentar esse fluxo n\u00e3o deve ser reduzida. O \n\ncapital natural tem de ser mantido intacto. Assim, o futuro ter\u00e1 de ser pelo menos t\u00e3o bom \n\nquanto o presente em termos de seu acesso aos recursos biof\u00edsicos supridos pelo ecossistema. \n\nEsse conceito de sustentabilidade \u00e9 totalmente diferente, porque d\u00e1 um condicionamento \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o: n\u00e3o pode esgotar-se. Por exemplo, o uso de fontes energ\u00e9ticas inesgot\u00e1veis, como a \n\nsolar, ou recicl\u00e1veis, como os combust\u00edveis bioenerg\u00e9ticos, tomaria o lugar da principal fonte \n\nenerg\u00e9tica que s\u00e3o os combust\u00edveis f\u00f3sseis, de estoque limitado. Entretanto, a defini\u00e7\u00e3o de \n\nutilidade da sustentabilidade \u00e9 a dominante (DALY, 2002) e a percep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento \n\ncontinua sendo o progresso. \n\nDiante do embate em torno da indefini\u00e7\u00e3o do conceito de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, assumimos que: \n\ntrata-se de uma id\u00e9ia for\u00e7a, pr\u00f3-ativa e positiva, que necessita ser esclarecida quanto \nao significado dos voc\u00e1bulos que a comp\u00f5em, e constru\u00edda no contexto em que as \npessoas com eles se relacionam (MARTINS, 2004, p. 1). \n\n \n\nE, portanto, preferimos, para constru\u00e7\u00e3o desta pesquisa, o ecodesenvolvimento como \n\nbase conceitual.  \n\nOutra id\u00e9ia que alguns autores consideram \u00e9 a de que a harmoniza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es que \n\nos seres humanos mant\u00eam com a natureza e as lutas obstinadas pela pacifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os seres humanos constituem as duas faces de uma mesma moeda (VIEIRA, 2005). \n\nIgnacy Sachs \u00e9 o maior defensor desta id\u00e9ia. Sachs considera mau desenvolvimento quando o \n\nprocesso \u00e9 constru\u00eddo por meio da desigualdade social e da deteriora\u00e7\u00e3o progressiva do \n\n\n\n 55 \n\nsubstrato biof\u00edsico da vida social e da capacidade de autodetermina\u00e7\u00e3o e iniciativa criadora das \n\ncomunidades. Essa id\u00e9ia surge pelo pensamento do ecodesenvolvimento (VIEIRA, 2005). \n\nO pensamento que norteia o Ecodesenvolvimento pode ser considerado uma raiz forte \n\nsobre a no\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Esta raiz ainda influencia algumas linhas \n\nconcorrentes na elucida\u00e7\u00e3o desse conceito. \n\nNo plano internacional, o voc\u00e1bulo ecodesenvolvimento n\u00e3o foi adotado pelas \norganiza\u00e7\u00f5es da ONU em raz\u00e3o de seu conte\u00fado demais restritivo no tocante ao \ncrescimento econ\u00f4mico. De acordo com Godard foi ap\u00f3s essa desist\u00eancia que o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel foi forjado como alternativa consensual entre as diversas \norganiza\u00e7\u00f5es internacionais (CAZELLA, 2005, p. 9). \n\n \n\nEcodesenvolvimento \u00e9 uma corrente de pensamento processado num contexto \n\nideol\u00f3gico para elucidar a crise planet\u00e1ria do meio ambiente e fazer frente a ela (VIEIRA, \n\n2005). A inten\u00e7\u00e3o de Ignacy Sachs, principal te\u00f3rico dessa corrente de pensamento na d\u00e9cada \n\nde 70, foi a de introduzir o vi\u00e9s \"meio ambiente\" no plano conceitual do desenvolvimento. Sua \n\nabordagem mais recente sintetiza as cinco dimens\u00f5es da sustentabilidade que devem se integrar \n\n\u00e0s estrat\u00e9gias de desenvolvimento: social, econ\u00f4mica, ecol\u00f3gica, espacial e cultural \n\n(CAZELLA, 2005 p. 8). \n\nNessa corrente de pensamento, o termo necessidade \u00e9 definido de forma abrangente, \n\ndando op\u00e7\u00f5es a projetos alternativos de sociedade. Trata-se de uma modalidade de pol\u00edtica \n\nambiental simultaneamente preventiva e proativa, que encoraja a constru\u00e7\u00e3o participativa de \n\nnovas estrat\u00e9gias de desenvolvimento - integradas, end\u00f3genas, participativas e sens\u00edveis \u00e0 \u00e9tica \n\nda rever\u00eancia pela vida. O ecodesenvolvimento absorve uma s\u00e9rie de novas tecnologias sociais \n\ntais como organiza\u00e7\u00e3o institucional, planejamento integrado e descentralizado e eco-pedagogia \n\n(VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005).  \n\nOs crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o normativa do ecodesenvolvimento s\u00e3o prioridade ao alcance \n\nde finalidades sociais, cultivo de prud\u00eancia ecol\u00f3gica e da autonomia (self-reliance) e \n\nredefini\u00e7\u00e3o dos conceitos tradicionais de efici\u00eancia e otimiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (VIEIRA, 2005). \n\nNa prud\u00eancia ecol\u00f3gica, o aprendizado deve estar direcionado a um padr\u00e3o pautado pela \n\nrela\u00e7\u00e3o de coevolu\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. A sustentabilidade cultural procura uma \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o end\u00f3gena atrav\u00e9s de um conjunto de a\u00e7\u00f5es pertinentes para o local, sua cultura e \n\nseu ecossistema espec\u00edfico. A dimens\u00e3o espacial do desenvolvimento se preocupa com a \n\n\n\n 56 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o territorial da popula\u00e7\u00e3o e das atividades econ\u00f4micas, onde os espa\u00e7os rurais se \n\ntornam estrat\u00e9gicos (VIEIRA, 2005). \n\nNa sustentabilidade econ\u00f4mica, a efici\u00eancia deve ser compreendida n\u00e3o mais pelos \n\ncrit\u00e9rios microecon\u00f4micos da rentabilidade das empresas, mas por uma avalia\u00e7\u00e3o macro-social, \n\no que implica redirecionar os processos de crescimento econ\u00f4mico visando o alcance de metas \n\nsociais priorit\u00e1rias. Nessa nova perspectiva do papel da economia, a efici\u00eancia econ\u00f4mica \n\npassa a ser aferida mediante crit\u00e9rios e indicadores mais complexos e capazes de permitir a \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o dos custos sociais e ecol\u00f3gicos agregados \u00e0s estrat\u00e9gias de desenvolvimento \n\n(VIEIRA, 2005). \n\nA id\u00e9ia do planejamento do desenvolvimento leva inevitavelmente ao rompimento com \n\na prioridade da dimens\u00e3o econ\u00f4mica. Uma hierarquia de m\u00faltiplas orienta\u00e7\u00f5es deve ser \n\nrespeitada, a social permanecendo no primeiro lugar e a ecol\u00f3gica sendo adotada como limite \n\nao crescimento econ\u00f4mico. \n\nA gest\u00e3o voltada para o ecodesenvolvimento busca autonomia e participa\u00e7\u00e3o dos atores \n\nsociais. Defende solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para problemas e necessidades espec\u00edficas em cada \u00e1rea \n\nselecionada para fins de planejamento e gest\u00e3o. A abrang\u00eancia diversificada de atores passa \n\npela id\u00e9ia de que usu\u00e1rios locais podem, sozinhos, administrar a maioria dos recursos naturais \n\nno complexo mundo contempor\u00e2neo. Essa \u00e9 a id\u00e9ia da estrat\u00e9gia de car\u00e1ter end\u00f3geno, que \n\nsugere a necessidade de as popula\u00e7\u00f5es locais tornarem-se co-respons\u00e1veis - em parceria com \n\nos agentes governamentais - pela concep\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de suas trajet\u00f3rias de desenvolvimento \n\n(VIEIRA, 2005).  \n\nO estudo de impacto \u00e9 indispens\u00e1vel, mas \u00e9 fundamental a negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nenvolvendo atores m\u00faltiplos e dotados de percep\u00e7\u00f5es e interesses divergentes, bem como o \n\nplanejamento participativo de projetos, programas e pol\u00edticas de desenvolvimento regional \n\n(VIEIRA, 2005).  A concep\u00e7\u00e3o de mecanismos que viabilizem e potencializem o envolvimento \n\ndo p\u00fablico nos espa\u00e7os de planejamento e gest\u00e3o adquire uma import\u00e2ncia decisiva \u00e0 cultura \n\npol\u00edtica porque permitir\u00e1 prevalecer o contexto hist\u00f3rico de cada regi\u00e3o. \n\nO processo modernizador no ecodesenvolvimento incorpora (VIEIRA, 2005): a) a \n\nquest\u00e3o decisiva relativa aos limites externos do crescimento material, de forma a possibilitar \n\nmodifica\u00e7\u00f5es comportamentais condizentes com uma vis\u00e3o sist\u00eamica do mundo; b) a \n\nimport\u00e2ncia crucial das diversas combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis do uso do tempo - tempo de trabalho e \n\n\n\n 57 \n\ntempo de lazer; c) pol\u00edticas de gest\u00e3o que especificam tamb\u00e9m os instrumentos de controle dos \n\nimpactos negativos dos sistemas produtivos sobre a resili\u00eancia ecossist\u00eamica e a qualidade de \n\nvida das popula\u00e7\u00f5es. Recursos \u00e9 um termo que possui aspectos culturais e hist\u00f3ricos; d) \n\ntecnologias apropriadas, ajustadas \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es de cada contexto; e e) a manuten\u00e7\u00e3o \n\npermanente do crit\u00e9rio de prud\u00eancia ecol\u00f3gica.  \n\n \n\n2.3 Condicionantes da Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n \n\nA terceira expectativa desta revis\u00e3o \u00e9 perceber os condicionantes fundamentais do \n\nconceito de gest\u00e3o. Este termo traz a id\u00e9ia de gerir, criar, arquitetar o que ser\u00e1 a estrutura dos \n\nelementos e como ser\u00e1 o fluxo e a articula\u00e7\u00e3o de suas intera\u00e7\u00f5es, para pleno desempenho do \n\ngerenciamento. Por sua vez, gerenciar \u00e9 lidar com as informa\u00e7\u00f5es para manter o andamento do \n\nprocesso dentro do previsto pela gest\u00e3o. \n\nDeve-se considerar que a gest\u00e3o contempla processos de tomada de decis\u00e3o da qual a \n\nsubjetividade \u00e9 o motor da decis\u00e3o. Logo, embora a objetividade seja uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nimportante, deve-se lembrar que a tomada de decis\u00e3o \u00e9, antes de tudo, uma atividade \n\nhumana, fundamentada na no\u00e7\u00e3o de valor na estrutura cultural humana. O pedagogo \n\nPaulo Freire confirma esta id\u00e9ia:  \n\nconstru\u00e7\u00e3o de minha presen\u00e7a no mundo, que n\u00e3o se faz no isolamento, isenta da \ninflu\u00eancia das for\u00e7as sociais, que n\u00e3o se compreende fora da tens\u00e3o entre o que herdo \ngeneticamente e o que herdo social, cultural e historicamente, tem muito a ver comigo \nmesmo (FREIRE, 2007, p. 53). \n\n \n\nLudwig Van Bertanffy, na constru\u00e7\u00e3o da Teoria Geral dos Sistemas, tamb\u00e9m refor\u00e7a \n\nessa possibilidade afirmando que \u00e9 muito dif\u00edcil determinar a causa das a\u00e7\u00f5es resultantes do \n\ncomportamento dos grupos sociais:  \n\nAo contr\u00e1rio, parece que somos v\u00edtimas de \"for\u00e7as hist\u00f3ricas\", qualquer que seja o \nsignificado deste termo. Os acontecimentos parecem implicar mais do que \nunicamente as decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es individuais, sendo determinados mais por sistemas \nsocioculturais, quer sejam preconceitos, ideologias, grupos de press\u00e3o, tend\u00eancias \nsociais, crescimento e decl\u00ednio de civiliza\u00e7\u00f5es ou seja l\u00e1 o que for (Von \nBERTALANFFY, 1975, p. 24). \n\n  \n\nNesse curso, h\u00e1 de se considerar que os diversos aspectos \u2013 cultural, social, hist\u00f3rico e \n\ngen\u00e9tico \u2013 influenciam as comunidades. Os significados expressos e as tomadas de atitudes s\u00e3o \n\natingidos pelas rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas, pela estrutura cultural, pelo conhecimento sobre \n\n\n\n 58 \n\nos recursos naturais, pelo perfil \u00e9tico, pelo n\u00edvel de capital social, pelas bases socioecon\u00f4mica \n\ne tecnol\u00f3gica e ainda, pela qualidade da rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza.  \n\nA quarta expectativa nesta fase da revis\u00e3o \u00e9 conhecer conceitualmente alguns aspectos \n\nde uma comunidade que dar\u00e3o sentido ao seu comportamento e tomadas de atitudes. Queremos \n\naqui nos referir aos elementos culturais. \n\nA dimens\u00e3o cultural do sistema social \u00e9 o elemento chave de todos esses conceitos e \n\nno\u00e7\u00f5es, no entender da a\u00e7\u00e3o social. Cultura \u00e9 o que distingue os homens das demais formas de \n\nvida atrav\u00e9s da capacidade de diferir de seus coespec\u00edficos (RODRIGUES, 1989). Um beb\u00ea \n\nhumano nasce, cresce, vive e atua em um mundo social. \u00c9 na intera\u00e7\u00e3o com outras pessoas que \n\nas necessidades do ser humano tendem a ser satisfeitas. As necessidades podem ser \n\npsicol\u00f3gicas, como car\u00edcias, incentivo, amparo, seguran\u00e7a e conhecimento. Para tanto, neste \n\nmundo social, \u00e9 adquirida a linguagem, a capacidade de planejar, direcionar e avaliar sua a\u00e7\u00e3o, \n\nporque n\u00e3o se concebe vida em isolamento (DAVIS; OLIVEIRA, 1994, p. 17).  \n\nA cultura \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o, um artefato de pensamento por meio do qual se organiza o \n\nque os homens t\u00eam de semelhante. Cada cultura \u00e9 um sistema simb\u00f3lico, ou seja, mais que o \n\nsomat\u00f3rio de valores, artefatos, cren\u00e7as, mitos, rituais, comportamentos:  \n\n\u00e9 uma gram\u00e1tica que delineia e gera os elementos que constituem e lhe s\u00e3o \npertinentes, al\u00e9m de atribuir sentido \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os mesmos. Portanto cada \ncultura define seu vocabul\u00e1rio, por\u00e9m tamb\u00e9m estabelece as regras que regulam a \nsintaxe das rela\u00e7\u00f5es entre seus elementos (RODRIGUES, 1989, p. 132). \n \n\nConsiderando as culturas como an\u00e1logas \u00e0s regras do jogo de futebol, ao definir os \n\nlimites, metas, quem s\u00e3o os jogadores, quais apetrechos ser\u00e3o usados etc., se algum espectador \n\nde uma partida n\u00e3o conhecer as regras, sua interpreta\u00e7\u00e3o do que ir\u00e1 assistir ser\u00e1 uma correria \n\nde vinte e dois jogadores atr\u00e1s de uma bola. Ao passo que se o observador conhecesse as regras \n\nperceberia que cada chute, gesto de jogador e jogada tem sentido como elemento de um todo, \n\ncomo componente coerente de uma ordem. Ent\u00e3o podemos concluir que \u201cviver em sociedade \u00e9 \n\nde certa forma conhecer e, sobretudo, obedecer \u00e0s regras do jogo social\" (RODRIGUES, 1989, \n\np. 133) quando dentro deste sistema social. E para compreender um sistema social \u00e9 preciso \n\nreconhecer as regras vigentes neste.  \n\nUm aspecto importante dessa dimens\u00e3o \u00e9 que os homens criam cultura ao refinarem \n\ncada vez mais t\u00e9cnicas e instrumentos que transformam a si mesmos, desenvolvendo as suas \n\nfun\u00e7\u00f5es mentais (percep\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria, racioc\u00ednio).  \n\n\n\n 59 \n\nNeste momento trazemos o conceito de comunidade: \"O termo \u2018comunidade\u2019 significa \n\n\u2018estar em comunh\u00e3o\u2019 (coes\u00e3o do grupo no mundo material e espiritual). A amplia\u00e7\u00e3o da \n\nintimidade pela proximidade passa a ser uma forma do grupo controlar o ambiente de vida\" \n\n(LE BOUERLEGAL, 2000, p. 14). Os indiv\u00edduos t\u00eam maior comunica\u00e7\u00e3o entre si, o que lhes \n\npermite um v\u00ednculo estreito, por sentimento de vizinhan\u00e7a, de um lugar.  \n\nGrupos sociais locais s\u00e3o mais uma distin\u00e7\u00e3o dentro da comunidade. Trata-se de uma \n\nsubunidade dentro da comunidade. Da mesma forma, mas de maneira mais espec\u00edfica, \n\ndistinguem-se por terem uma comunica\u00e7\u00e3o, um v\u00ednculo e configura\u00e7\u00f5es ordenadas mais \n\nespec\u00edficas ainda que numa comunidade. Por grupo social entende-se \u201cuma comunidade \n\nhumana coletiva, real e concreta, mas parcial, que come\u00e7a geralmente pelo estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es ocasionais [...]\" (Enciclop\u00e9dia y Biblioteca Virtual de las ci\u00eancias sociales, \n\nEcon\u00f4micas y Jur\u00eddicas). Este trabalho assume como um grupo o sistema de rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\nde intera\u00e7\u00f5es recorrentes entre pessoas. Estas pessoas interagem umas com as outras,  \n\ncompartilham certas caracter\u00edsticas, e aceitam direitos e obriga\u00e7\u00f5es como s\u00f3cios do grupo e \n\ncompartilham uma identidade comum \u2014 para haver um grupo social, \u00e9 preciso que os \n\nindiv\u00edduos se percebam de alguma forma afiliados ao grupo.  \n\nQueremos destacar duas importantes estruturas na teoria social: as institui\u00e7\u00f5es e as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais. Devido \u00e0 natureza desta pesquisa, esta revis\u00e3o conceitual n\u00e3o pretende \n\nser profunda. Trazemos os conceitos dessas estruturas para dar textura b\u00e1sica, ou seja, dar a \n\nperceber a no\u00e7\u00e3o m\u00ednima dos elementos que iremos distinguir na an\u00e1lise desta pesquisa.  \n\nAs institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o c\u00f3digos de conduta socialmente constru\u00eddos que definem pr\u00e1ticas, \n\natribuem pap\u00e9is e norteiam as intera\u00e7\u00f5es; o conjunto de regras em uso atualmente s\u00e3o os elos \n\nda organiza\u00e7\u00e3o do sistema social, e principalmente determinantes da a\u00e7\u00e3o coletiva. Segundo \n\nRobert Putnam (1996, p. 182), o contexto social e a hist\u00f3ria condicionam profundamente a \n\nforma efetiva de funcionamento das institui\u00e7\u00f5es.  \n\nAs representa\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o cultural de uma comunidade, que tem como \n\num de seus objetivos resistir a conceitos, conhecimentos e atividades que amea\u00e7am destruir sua \n\nidentidade. A resist\u00eancia \u00e9 uma parte essencial da pragm\u00e1tica das representa\u00e7\u00f5es sociais. Sob \n\nesta luz, a resist\u00eancia \u00e9 um fator criativo, que introduz e mant\u00e9m heterogeneidade no mundo \n\nsimb\u00f3lico de contextos inter-grupais. A fun\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia pressup\u00f5e uma segmenta\u00e7\u00e3o \n\nsocial em diferentes subculturas, que mant\u00eam sua autonomia resistindo \u00e0s inova\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 60 \n\nsimb\u00f3licas que elas n\u00e3o produziram. Essas representa\u00e7\u00f5es podem ser consideradas como a \n\na\u00e7\u00e3o de um \"sistema imunol\u00f3gico\" cultural (BAUER, 2003, p. 229). \"Ela [a representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial] favorece o desvendar dos mecanismos de funcionamento da elabora\u00e7\u00e3o social do real, \n\ntornando-se fundamental no estudo das id\u00e9ias e condutas sociais\" (ALEXANDRE, 2004). \n\nPor isso acreditamos em tentar descrever padr\u00f5es socioculturais de grupos locais para \n\nracionalizar processos decis\u00f3rios. Esses padr\u00f5es s\u00e3o indicativos de como lidar nesta \n\ncomplexidade de desafios do comportamento humano e/ou social, percebendo-os como \n\ndesej\u00e1veis ou indesej\u00e1veis em prol das estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Deste \n\nmodo, esta pesquisa pretende contribuir para a constru\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em andamento a respeito da \n\nincerteza da qualidade da gest\u00e3o empoderada.  \n\n \n\n2.4 Atributos dos Grupos sociais para a Qualidade no Empoderamento da Gest\u00e3o de \n\nRecursos Naturais. \n\n \nNesta parte da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica pretendemos elucidar os cinco atributos \n\ndistingu\u00edveis nos grupos sociais referenciados na obra organizada por Paulo Freire Vieira, \n\nFikert Berkes e Cristina S. Seixas, os quais participam da constru\u00e7\u00e3o da corrente te\u00f3rica da \n\nTeoria dos Recursos de Uso Comum e do pensamento do ecodesenvolvimento (VIEIRA; \n\nBERKES; SEIXAS, 2005), complementada pela vis\u00e3o da Racionalidade Ambiental de Enrique \n\nLeff (2002).  Esses atributos ir\u00e3o nos servir de referencial para descrever os significados \n\nexpressados e as posturas tomadas pelos grupos sociais quanto aos seus padr\u00f5es socioculturais \n\ne sociopol\u00edticos da rela\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica. Essa din\u00e2mica de correla\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas \n\ndos dados e os aspectos de cada atributo \u00e9 o modelo anal\u00edtico desta pesquisa. A revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica que iniciamos pretende explicitar os aspectos mais importantes a serem \n\ncontrastados na an\u00e1lise dos dados apontados pela pesquisa. \n\nOs dois primeiros atributos nascem da ascens\u00e3o da nova abordagem sist\u00eamica para \n\nan\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza. Objetiva-se construir um novo modelo o qual \n\npermita \u00e0 humanidade a compreens\u00e3o dela mesma como uma parte integrante do meio \n\nambiente, onde se tenta aproximar os humanos ao ecossistema dentro de um \u00fanico sistema, o \n\nque se denominou sistema socioecol\u00f3gico ou socioambiental. Esse modelo de humano no \n\n\n\n 61 \n\necossistema \u00e9 o primeiro passo para que os homens traduzam suas percep\u00e7\u00f5es em informa\u00e7\u00f5es, \n\nconhecimento e institui\u00e7\u00f5es \u2013 trata-se de um grande desafio epistemol\u00f3gico. \n\n \n\n2.4.1 O referencial cultural estruturado como meio de inter-rela\u00e7\u00e3o em sistemas ambientais e \n\nsociais sustent\u00e1veis, em especial nas estruturas de produ\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNesta abordagem estuda-se a din\u00e2mica entre duas dimens\u00f5es inter-relacionadas: o \n\nsistema social e o sistema ecol\u00f3gico. Para aprofundar essa id\u00e9ia assumimos o conceito da \n\necologia humana sist\u00eamica. A ecologia humana sist\u00eamica constr\u00f3i uma unidade complexa de \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es entre os principais elementos: Cultura (percep\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, valores, obras), \n\nTecnologia, Organiza\u00e7\u00e3o social (estrutura\u00e7\u00e3o de grupos, sistemas econ\u00f4micos, pol\u00edticos, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es), Demografia e Ambiente1. \n\n \nFigura 30: Representa\u00e7\u00e3o da unidade complexa na ecologia humana sist\u00eamica.  \nFonte: Anota\u00e7\u00f5es de aula de Paulo Freire Vieira. \n\n \n\nNa obra de Iain Davidson-Hunt e Fikret Berkes (DAVIDSON-HUNT; BERKES, 2003) \n\nrelatam-se todos os enfoques ecol\u00f3gico-humanos cl\u00e1ssicos na sociologia e na antropologia. Os \n\nautores citam Ratzel, cuja principal tese \u00e9 a de que o habitat induz \u00e0 diversidade cultural. \n\nDessa forma, o meio ambiente \u00e9 considerado a causa de mudan\u00e7as nas sociedades humanas e \n\n                                                 \n1 Anota\u00e7\u00f5es de aula de Paulo Freire Vieira. \n\n\n\n 62 \n\nassim estima-se que a evolu\u00e7\u00e3o humana se d\u00ea atrav\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o pelos processos caracter\u00edsticos \n\ndo meio ambiente. O que se prop\u00f5e \u00e9 que o meio ambiente \u00e9 o agente causal para a conduta \n\ndos sistemas sociais. \n\nPor outro lado, os estudos de Franz Boas, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, destacavam a \n\npossibilidade de que os humanos escolhem o que querem usar na natureza e essas decis\u00f5es s\u00e3o \n\ndecis\u00f5es culturais: n\u00e3o \u00e9 a natureza que influencia a trajet\u00f3ria das sociedades humanas ou as \n\nmudan\u00e7as culturais. A cultura \u00e9 a base da adapta\u00e7\u00e3o humana.  \n\n Entretanto, dessa discuss\u00e3o entre as duas correntes emerge a ecologia cultural. Os \n\ncientistas concebem essa nova probabilidade pelos estudos dos aspectos espec\u00edficos da cultura \n\nde povos primitivos devido ao potencial de adapta\u00e7\u00e3o a ambientes espec\u00edficos, o que d\u00e1 outra \n\nperspectiva da rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza, pois coloca o foco dessa rela\u00e7\u00e3o nas \n\ncaracter\u00edsticas culturais e do meio ambiente. A rela\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentada na mudan\u00e7a dela \n\nresultante ou na adapta\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, fruto de processos hist\u00f3ricos constru\u00eddos nas \n\nsociedades. Davidson-Hunt e Berkes (2003, p. 76) ponderam que a natureza e a cultura podem \n\nser como co-cria\u00e7\u00f5es (co-created) e, assim, considerando a humanidade integrante do \n\necossistema, metodologias podem ser operacionalizadas. \n\nNo avan\u00e7o das abordagens sist\u00eamicas, perde-se a no\u00e7\u00e3o de que as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsistemas sociais e ambientais devam ser consideradas como objetos compartimentados e \n\nseparados do universo dos valores, das normas, da cria\u00e7\u00e3o institucional e dos espa\u00e7os de \n\ntomada de decis\u00e3o (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005, p. 14). Essa abordagem insere-se na \n\necologia humana dando-lhe o car\u00e1ter de sist\u00eamica, ampliando suas possibilidades. Atrav\u00e9s da \n\necologia humana sist\u00eamica percebe-se que as causas dos processos de evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nsociais podem ser determinadas pelas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e pelas mudan\u00e7as espec\u00edficas nos \n\nsistemas ecol\u00f3gicos a partir de determinadas condi\u00e7\u00f5es vigentes na organiza\u00e7\u00e3o e na din\u00e2mica \n\nde funcionamento dos mesmos (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005, p. 17-18).  \n\nA partir desses conceitos de inter-rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza, temos a clareza de \n\nque o impacto sobre o ecossistema se d\u00e1 conforme o tipo de rela\u00e7\u00e3o com o complexo \n\nentrela\u00e7amento de fatores envolvidos, principalmente pela postura comportamental de valores. \n\nLeff (2002, p. 79) define: \n\nO v\u00ednculo sociedade-natureza deve ser como uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, que depende da \narticula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos processos tecnol\u00f3gicos e culturais que especificam as \nrela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica [...]. \n\n\n\n 63 \n\n \n\n O autor prev\u00ea, deste modo, duas formas particulares de rela\u00e7\u00e3o: 1) de desenvolvimento \n\nintegrado; 2) de degrada\u00e7\u00e3o destrutiva de suas for\u00e7as produtivas. \n\nNesse \u00e2mbito, Enrique Leff (2002, p. 75) nos aponta a hip\u00f3tese de uma possibilidade \n\nalternativa, baseado nessa id\u00e9ia da rela\u00e7\u00e3o socioambiental, afirmando que a natureza \u00e9 \n\n\"recuperada pelo processo de significa\u00e7\u00e3o do entorno\". Em outras palavras, a reflex\u00e3o do autor \n\nse baseia na hip\u00f3tese de que, apesar da sociedade humana degradar os ecossistemas onde est\u00e1 \n\ninserida, por rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, h\u00e1 a possibilidade de essa situa\u00e7\u00e3o ser \n\nrevertida quando inicia o processo de significa\u00e7\u00e3o. A sociedade pode revisar sua percep\u00e7\u00e3o \n\nsobre esses ecossistemas. \n\nDadas as possibilidades, tanto a Racionalidade Ambiental como a Teoria dos Recursos \n\nde Uso Comum apontam caminhos que podem evoluir sobre o desafio epistemol\u00f3gico da \n\nquest\u00e3o ambiental. A bibliografia cita que a abordagem da ecologia humana sist\u00eamica, \n\njuntamente com a da \u00e9tica do desenvolvimento e da educa\u00e7\u00e3o relativa ao meio ambiente, \n\naduzem a \u00e9tica da comunidade de seres (community-of-beings) como norteadora para um novo \n\nprinc\u00edpio civilizador (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005, p. 21). Portanto, inerente ao desafio \n\nepistemol\u00f3gico est\u00e1 o desafio \u00e9tico. O fator \u201c\u00c9tico\u201d tem a perspectiva da tomada de decis\u00e3o \n\ncomportamental sobre o uso dos recursos naturais. Se as organiza\u00e7\u00f5es, desde na\u00e7\u00f5es at\u00e9 grupos \n\nsociais locais, possuem preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 sustentabilidade dos ecossistemas nos quais \n\nvivem, n\u00e3o s\u00f3 em discurso, mas com a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para manter interdepend\u00eancia qualificada \n\ncom esses ecossistemas, estaremos esperan\u00e7osos quanto \u00e0s inter-rela\u00e7\u00f5es virtuosas entre \n\nhomem e natureza. \n\nPortanto, para esta pesquisa, consideramos como atributo de qualifica\u00e7\u00e3o dos grupos \n\nsociais locais, na gest\u00e3o de recursos naturais, a estrutura em seu referencial cultural de inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es com o sistema ambiental, na busca da sustentabilidade. Essas inter-rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nindicadas pelas suas vis\u00f5es de mundo, discursos e a\u00e7\u00f5es que demonstram a quebra da \n\ndicotomia homem versus natureza, numa interdepend\u00eancia entre processos naturais e \n\nsocioculturais. Seguindo essa id\u00e9ia, quando admitimos a distin\u00e7\u00e3o do sistema socioambiental, \n\nestamos caracterizando a estrutura e a din\u00e2mica de ecossistemas nos quais a humanidade \n\ndesempenha uma fun\u00e7\u00e3o culturalmente estruturante e formativa (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, \n\n\n\n 64 \n\n2005, p. 380). Outra id\u00e9ia de inter-rela\u00e7\u00e3o para esse atributo \u00e9 a potencialidade de significa\u00e7\u00e3o \n\ndo conjunto dos recursos naturais para os grupos sociais locais (LEFF, 2002, p. 75).  \n\n \n\n2.4.2 Agilidade para detectar feedbacks do complexo socioambiental e criar alternativas de \n\nadapta\u00e7\u00e3o. \n\n \nNeste atributo, ainda abordando a ecologia humana sist\u00eamica, damos uma dimens\u00e3o \n\nmais contempor\u00e2nea para a an\u00e1lise dos grupos sociais locais. No atributo anterior, buscamos \n\natitudes de viv\u00eancia hist\u00f3rica. Neste, por reconhecermos que cresce a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nentre os sujeitos de qualquer grupo social, discutimos aspectos que demonstram que os grupos \n\nsociais constroem, na suas dimens\u00f5es culturais, estruturas de inter-rela\u00e7\u00e3o com o sistema \n\necol\u00f3gico como a percep\u00e7\u00e3o de feedbacks deste e sua criatividade em adaptar-se \u00e0s mudan\u00e7as \n\ndetectadas. Neste item da revis\u00e3o vamos caracterizar essas estruturas. \n\nBerkes (2005, p. 52), ao analisar as diferentes interfaces entre sistemas naturais e \n\nsociais, constr\u00f3i as principais vari\u00e1veis dessa inter-rela\u00e7\u00e3o, quando discute os argumentos da \n\neconomia ecol\u00f3gica e da teoria dos recursos de uso comum. Caracteriza os tr\u00eas tipos de \n\ncapitais: capital natural (CN), capital criado pelo homem (CCH) e o capital cultural (CC).  \n\nArgumenta que o termo capital cultural contempla as institui\u00e7\u00f5es (c\u00f3digos de conduta) \n\nvoltadas para apropria\u00e7\u00e3o de recursos por meio dos quais as sociedades convertem o capital \n\nnatural em capital criado pelo homem ou em meios de produ\u00e7\u00e3o. Logo, capital cultural refere-\n\nse \"aos fatores que adotam as sociedades humanas dos meios e das adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para \n\nlidar com ambiente natural e para modific\u00e1-lo ativamente\". Tamb\u00e9m estabelece a inclus\u00e3o do \n\nque os outros analistas denominam de capital social e capital institucional. E ainda incluem-se \n\nos valores, a \u00e9tica, a religi\u00e3o e o conhecimento transmitido culturalmente ou conhecimento \n\nnativo. \n\nO autor, ent\u00e3o, mostra como os tipos de capital podem estar inter-relacionados, \n\nafirmando que \u201co capital natural \u00e9 a base para o capital cultural\u201d.  O capital natural, visto como \n\num sistema, gera feedbacks, como a baixa de estoques, as caracter\u00edsticas de como outros \n\nrecursos s\u00e3o afetados, as pequenas degrada\u00e7\u00f5es e a grande freq\u00fc\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es. Capital \n\ncultural \u00e9 o que imprime a regula\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do capital natural. A inter-rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os capitais natural e o cultural gera o capital criado pelo homem (humanidade). Este \n\n\n\n 65 \n\ncapital, por sua vez, gera altera\u00e7\u00f5es no capital cultural e impacto sobre o capital natural. A \n\nfigura 11 mostra como os tr\u00eas tipos de capital podem ser inter-relacionados.  \n\n  \nFigura 11: Representa\u00e7\u00e3o das principais conex\u00f5es entre capital natural (CN), o capital criado pelo \n\nhomem (CCH) e o capital cultural (CC). \nFonte: Adaptado de BERKES, 2005.  \n\n \n\nAqui se quer fundamentar que os sistemas sociais e naturais inter-relacionam-se \n\nfortemente por feedbacks. Se o sistema social, pelo seu capital cultural, n\u00e3o perceber o \n\nfeedback do sistema natural, e assim manter ou intensificar uso, pode provocar o colapso do \n\nsistema natural para al\u00e9m do ponto de sua resili\u00eancia.  \n\nDesta forma, destacamos a seguinte hip\u00f3tese (BERKES, 2005, p. 54): o uso sustent\u00e1vel \n\ndo capital natural seria facilitado pelos regimes de apropria\u00e7\u00e3o de recursos capazes de \n\nresponder a feedbacks oriundos do capital natural. \n\nPara contribuir com essa id\u00e9ia, os pesquisadores t\u00eam se apropriado do conceito de \n\nResili\u00eancia, da Biologia. Trata-se da capacidade que os ecossistemas t\u00eam de se reorganizarem \n\ne prevalecerem sem alterar sua estrutura b\u00e1sica at\u00e9 um n\u00edvel cr\u00edtico em que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nirrevers\u00edvel. \u00c9 utilizado pela ci\u00eancia social para conex\u00f5es dos sistemas sociais e ecol\u00f3gicos \n\n(DAVIDSON-HUNT, I. J.; BERKES, F., 2003). A expectativa \u00e9 de gestar os recursos naturais \n\n\n\n 66 \n\nutilizando-os para gerar capital criado pelo homem sem que os impactos abalem o equil\u00edbrio \n\nhomeost\u00e1tico. \n\n\u00c9 dif\u00edcil prever exatamente quando o sistema atingir\u00e1 o n\u00edvel cr\u00edtico, mas \u00e9 uma \n\npropriedade crucial. O conhecimento sobre a mudan\u00e7a c\u00edclica \u00e9 essencial para poder ter essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\nOs feedbacks s\u00e3o elos de comunica\u00e7\u00e3o entre sistema natural e social motivadores para \n\nadministrar a mudan\u00e7a; t\u00eam potencial de aprendizagem dentro dos sistemas socioambientais \n\n(VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005). E, assim, instrumentalizam a id\u00e9ia de que a gest\u00e3o, \n\ncomo vis\u00e3o sist\u00eamica da natureza e dos sistemas sociais, entende que a sustentabilidade \u00e9 um \n\nprocesso, e aponta para os m\u00e9todos adaptativos entre sabedorias nativas e sistemas de gest\u00e3o \n\nencaminhados pela pedagogia do \u2018ensinar-fazendo\u2019 (HOLLING; BERKES; FOLKES, 1998).  \n\nPortanto, consideramos a id\u00e9ia de Berkes (2005) que quer focar a import\u00e2ncia dos \n\nfeedbacks. Trazemos esta discuss\u00e3o para detectar feedbacks entre os significados e tomadas de \n\npostura dos grupos sociais locais por perceberem a sua exist\u00eancia entre estes como mais um \n\nelemento de qualifica\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o de recursos naturais. Consideramos que os grupos \n\nsociais locais ser\u00e3o capazes de perceber indicativos, \u201cfeedbacks\u201d, oriundos da intera\u00e7\u00e3o que \n\neles t\u00eam com o meio ambiente, e de responder por discurso e a\u00e7\u00e3o a esses \u201cretornos\u201d sobre a \n\nposs\u00edvel amea\u00e7a \u00e0 resili\u00eancia dos ecossistemas envolvidos.  \n\n \n\n2.4.3 Capacidade de comunica\u00e7\u00e3o transescalar. \n\n \n\nConex\u00f5es transescalares dizem respeito \u00e0s liga\u00e7\u00f5es ou intera\u00e7\u00f5es entre escalas de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es (organiza\u00e7\u00f5es, departamentos, grupos sociais etc.). As escalas podem ter sentido de \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico ou n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o (estatal, local), e s\u00e3o utilizados os termos horizontal \n\ne vertical, respectivamente, para distinguir o sentido de conex\u00e3o. Mas significa algo mais do \n\nque gest\u00e3o realizada em diversas escalas, de forma isolada uma das outras. Quando h\u00e1 liga\u00e7\u00e3o \n\nou intera\u00e7\u00e3o entre escalas, os problemas de gest\u00e3o precisam ser considerados nas diversas \n\nescalas simultaneamente (BERKES, 2005, p. 293-294). \n\nA gest\u00e3o de recursos naturais n\u00e3o pode ser feita apenas no n\u00edvel local ou no n\u00edvel \n\nnacional, ela \u00e9 transescalar, com institui\u00e7\u00f5es de maior abrang\u00eancia apoiando aquelas de menor \n\nabrang\u00eancia ou interferindo nelas, por meio dos mais diversos mecanismos (BERKES, 2005). \n\n\n\n 67 \n\nEstes poderiam acontecer atrav\u00e9s de atividades que fortalecem as institui\u00e7\u00f5es, como \n\nlegitima\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es locais pelo estado, legisla\u00e7\u00e3o habilitadora, revitaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \n\ncultural, capacita\u00e7\u00e3o ou mesmo o fortalecimento institucional pelo apoio ao seu \n\ndesenvolvimento. Em geral, a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \u00e9 uma das causas essenciais para acordos \n\nde conex\u00f5es transescalares. \n\nEm arranjos institucionais de \u00eanfase em desenvolvimento, algumas entidades assumem \n\no papel de mediadoras, de apoiadoras e interlocutoras - tutorando esse arranjo para cria\u00e7\u00e3o de \n\nacordos com estruturas de diferentes escalas. Trabalham em parceria que articula o n\u00edvel local \n\nao n\u00edvel governamental; essas estrat\u00e9gias resultam numa rica variedade de conex\u00f5es \n\ntransescalares.  \n\n Uma das preocupa\u00e7\u00f5es quanto a essas rela\u00e7\u00f5es entre escalas institucionais diz respeito \n\n\u00e0  subjuga\u00e7\u00e3o \u00e0s escalas superiores (de maior poder, como as estatais). Fikret Berkes \n\n(BERKES, 2005, p. 300) relata impactos das institui\u00e7\u00f5es de n\u00edveis superiores de gest\u00e3o sobre \n\ninstitui\u00e7\u00f5es locais sugerindo repercuss\u00f5es negativas, mas tamb\u00e9m pondera que qualificar a isso \n\ncomo positivo ou negativo \u00e9 ju\u00edzo de valores. Muitos exemplos confirmam a sugest\u00e3o da \n\nrepercuss\u00e3o negativa, por\u00e9m existem contra-exemplos. O autor afirma que h\u00e1 muitos exemplos \n\nde como certas formas de envolvimento estatal podem fortalecer ou rejuvenescer institui\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias.  \n\nO di\u00e1logo de saberes \u00e9 outra dimens\u00e3o de conex\u00f5es transescalares. Institui\u00e7\u00f5es locais \n\nutilizam-se mais do conhecimento local ou ecol\u00f3gico tradicional. Ao contr\u00e1rio, institui\u00e7\u00f5es \n\ncentralizadas (governamentais ou mesmo empresas privadas) utilizam-se do conhecimento \n\ncient\u00edfico.  O termo \u201cconhecimento local\u201d foi utilizado para designar o conhecimento \n\ndesenvolvido por um grupo de usu\u00e1rios de recursos comuns, ou por outros usu\u00e1rios que \n\nhabitam num dado ecossistema, segundo Ingold (2000, apud VIEIRA; BERKES; SEIXAS, \n\n2005). O conhecimento ecol\u00f3gico tradicional foi definido como \"um corpo cumulativo de \n\nconhecimento, pr\u00e1ticas e cren\u00e7as que evoluem mediante processos adaptativos e s\u00e3o \n\nrepassados de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o por meio da transmiss\u00e3o cultural\" (BERKES, 1999 apud \n\nVIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005). \n\nA ci\u00eancia e o conhecimento local podem ser utilizados em rela\u00e7\u00e3o de \n\ncomplementaridade, tendo em vista a melhoria dos processos de tomada de decis\u00e3o no campo \n\ndo planejamento e da gest\u00e3o (BERKES, 1999, p. 28-35 apud VIEIRA; BERKES; SEIXAS, \n\n\n\n 68 \n\n2005). O fomento do di\u00e1logo de saberes, ou seja, de um processo de aprendizagem m\u00fatua, de \n\ncompartilhamento dial\u00f3gico de experi\u00eancias, transforma as comunidades em parceiras efetivas \n\nde um processo cooperativo de cria\u00e7\u00e3o de conhecimentos, em que as chances de integra\u00e7\u00e3o \n\ntornam-se muito mais palp\u00e1veis (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005). \n\nAs parcerias firmadas entre diversas escalas n\u00e3o resolvem as incertezas de todas as \n\ndimens\u00f5es (cient\u00edficas, de comportamento dos atores, rumos da economia, desafios ambientais \n\netc.), mas ajudam a colocar tais incertezas num contexto institucional que encoraja a forma\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00ednculos de confian\u00e7a entre as partes, o aprendendo-fazendo, e desenvolvimento da \n\ncapacidade de resposta (BERKES, 2005, p. 321). Em outras palavras, acreditamos que \n\npodem ser constru\u00eddos arranjos institucionais, como os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, \n\ncapazes de suportar e reagir \u00e0s turbul\u00eancias dos caminhos que estes percorrer\u00e3o durante o \n\nprocesso de gest\u00e3o, que, como sabemos, \u00e9 de alta complexidade. Essa capacidade, em nosso \n\nentender, d\u00e1 perenidade \u00e0 gest\u00e3o dos recursos naturais voltada para a sustentabilidade. \n\nPortanto, \u00e9 neste sentido que o atributo de capacidade de comunica\u00e7\u00e3o transescalar \n\ndemonstra seus aspectos. Busca-se, na an\u00e1lise para esse atributo, identificar aspectos que d\u00e3o a \n\nperspectiva de que grupos sociais locais t\u00eam potenciais e consist\u00eancia de conex\u00f5es \n\ntransescalares, mesmo antes de se organizarem em arranjos institucionais como os Comit\u00eas de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n2.4.4 Esp\u00edrito democr\u00e1tico de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \n\n \n\nAs teorias recentes que se referem \u00e0 democracia apontam a polariza\u00e7\u00e3o entre duas \n\nvertentes: elitistas e participacionistas. Cada um desses referenciais manifesta-se no \u00e2mbito das \n\nnovas conjunturas institucionais. A vertente do elitismo democr\u00e1tico, que remonta ao in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo, inaugurada com Weber e Schumpeter, define a democracia como um arranjo \n\ninstitucional para se chegar a decis\u00f5es pol\u00edticas e constitui-se, antes de qualquer coisa, numa \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre elites. Al\u00e9m do mais, estes autores argumentam que uma amplia\u00e7\u00e3o da \n\ndemocracia poderia ter como conseq\u00fc\u00eancia a inefic\u00e1cia administrativa. A democracia seria \n\nantes de qualquer coisa um ant\u00eddoto contra o avan\u00e7o totalit\u00e1rio da burocracia (WEBER) ou \n\numa prote\u00e7\u00e3o contra a tirania (SCHUMPETER). \"Mas somente as elei\u00e7\u00f5es e os partidos n\u00e3o \n\npodem assegurar o equil\u00edbrio dos Estados democr\u00e1ticos. A exist\u00eancia de grupos ativos de \n\n\n\n 69 \n\nv\u00e1rios tipos e tamanhos \u00e9 crucial para que o processo democr\u00e1tico possa ser sustentado e para \n\nque os cidad\u00e3os consigam promover seus objetivos\" (ROVER, 2000). \n\nComo contra-modelo ao projeto elitista, desenvolve-se a democracia participativa ou a \n\n\"Nova Esquerda\", que \u00e9 uma proposta de um novo modelo de democracia que est\u00e1 sendo \n\ndenominada \"democracia participativa\". Trata-se do principal contra-modelo da esquerda \u00e0 \n\n\"democracia legal\" da direita. Mais do que uma tend\u00eancia de pensamento pol\u00edtico, a vertente \n\nda democracia participativa consiste em id\u00e9ias inspiradas por Rousseau, pelos anarquistas e \n\npelos chamados marxistas libert\u00e1rios e pluralistas (ROVER, 2000). \n\nArretche (1996, p. 49), em sua an\u00e1lise sobre a descentraliza\u00e7\u00e3o, conclui que \n\ncomportamentos fortemente arraigados na cultura pol\u00edtica de uma determinada sociedade \n\npodem ser um s\u00e9rio fator limitador dos princ\u00edpios democr\u00e1ticos, mesmo que se obtenha \n\nsucesso na implanta\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es consoantes com suas finalidades. Por\u00e9m, a identidade \n\ncultural de cada grupo e/ou comunidade pode ser um limitador ou catalisador da participa\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, a exist\u00eancia de espa\u00e7os institucionais (conselhos, por exemplo) n\u00e3o assegura \n\npor si s\u00f3 a participa\u00e7\u00e3o.  \n\nE a\u00ed entra o problema fundamental dos processos supostamente participativos no \nBrasil: a prec\u00e1ria tradi\u00e7\u00e3o organizativa da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Essa pouca tradi\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o se funda em tra\u00e7os gen\u00e9ticos, mas num processo hist\u00f3rico em que a organiza\u00e7\u00e3o \ntendeu a ser punida (\u00e0s vezes brutalmente) ou estigmatizada (o que \u00e9 uma forma de \npuni\u00e7\u00e3o). N\u00e3o por acaso, em pleno limiar do s\u00e9culo XXI, as manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \ns\u00e3o ainda vistas e tratadas como \"badernas\" (como o foram ao longo da hist\u00f3ria \nbrasileira). Nossa cultura pol\u00edtica tem como tra\u00e7os dominantes o horror \u00e0s demandas e \nmanifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, espa\u00e7os onde participa\u00e7\u00e3o \u00e9 aprendida e demandas \nnegociadas (MEDEIROS, 2000).  \n\n \n\nEntretanto, para reverter a poss\u00edvel falta desse atributo na cultura pol\u00edtica brasileira, \n\nest\u00e3o em curso est\u00edmulos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria nos mais diversos campos p\u00fablicos \n\nbrasileiros (sa\u00fade, desenvolvimento rural, administra\u00e7\u00e3o e outros). Para tanto, desde a d\u00e9cada \n\nde 90, muitas normativas e leis de gest\u00e3o t\u00eam sido vinculadas \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o de conselhos. \n\nRicardo Abramovay (2003), ao discutir \"a prolifera\u00e7\u00e3o de conselhos municipais\" que vive o \n\nBrasil, ressalta que \u00e9 um esfor\u00e7o in\u00e9dito de forma\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio da cidadania, em \n\ncomunidades rurais. Contudo, observa que mudan\u00e7as sociais para aumentar a participa\u00e7\u00e3o em \n\nregimes democr\u00e1ticos s\u00e3o processos dif\u00edceis e que dependem de tempo de conviv\u00eancia e \n\nexperi\u00eancias bem sucedidas, pois devem mudar as identidades dos grupos sociais. \n\n\n\n 70 \n\nO esp\u00edrito democr\u00e1tico e da participa\u00e7\u00e3o passa pelo exerc\u00edcio da cidadania da \n\ncomunidade. Trabalhos de Robert D. Putnam, James Coleman e Pierre Bourdie trazem as \n\nno\u00e7\u00f5es de virtudes e esp\u00edritos c\u00edvicos. Esses elementos sociais originados nas ra\u00edzes hist\u00f3ricas \n\nlong\u00ednquas das comunidades revelaram mudan\u00e7as sociais que fortalecem a democracia. Para \n\nesta fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica trouxemos o enfoque dado pelo capital social. \n\nO fen\u00f4meno da proximidade social \u00e9 um atributo de uma comunidade que permite \n\nformar coordena\u00e7\u00e3o entre atores e essa aproxima\u00e7\u00e3o sup\u00f5e rela\u00e7\u00f5es sociais diretas entre os \n\natores.  Seria evidente que as pessoas que vivem em regi\u00f5es problem\u00e1ticas, vivendo, \n\ncoletivamente, tristes experi\u00eancias, deveriam se deslumbrar ante a coopera\u00e7\u00e3o para o bem \n\ncomum, rumo a uma situa\u00e7\u00e3o melhor para todos (PUTNAM, 1996). Entretanto, muitas vezes o \n\nque predomina \u00e9 a incapacidade de cooperar para o m\u00fatuo proveito, o que n\u00e3o significa \n\nnecessariamente ignor\u00e2ncia ou irracionalidade. Para especialistas da teoria dos jogos, \n\nentretanto, em situa\u00e7\u00f5es de \u201cdilema do prisioneiro\u201d e nos dilemas correlatos da a\u00e7\u00e3o coletiva, \n\nprev\u00ea-se que a deser\u00e7\u00e3o \u00e9 uma estrat\u00e9gia de equil\u00edbrio est\u00e1vel para todos os participantes. A \n\ndeser\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica atitude \u00f3tima, quer diante de igual atitude, quer diante de todas as \n\nestrat\u00e9gias, puras ou mistas. Por piores que sejam as conseq\u00fc\u00eancias para todos os interessados, \n\ntransgredir continua sendo uma atitude racional para qualquer indiv\u00edduo (PUTNAM, 1996, p. \n\n173-174). \n\nPara Putnam (1996, p. 175) essa id\u00e9ia subestima a coopera\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria. O autor \n\nexemplifica com a an\u00e1lise comparativa que fez entre as regi\u00f5es da It\u00e1lia. Percebeu-se que a \n\nregi\u00e3o mais pobre e menos desenvolvida teve desempenho melhor na busca do seu \n\ndesenvolvimento que as demais daquele pa\u00eds. Segundo o autor, os trunfos daquela regi\u00e3o foram \n\nas suas virtudes c\u00edvicas. As principais virtudes c\u00edvicas de uma comunidade s\u00e3o: a participa\u00e7\u00e3o \n\nc\u00edvica nos neg\u00f3cios p\u00fablicos; igualdade pol\u00edtica; toler\u00e2ncia pelas opini\u00f5es diversas; e as \n\nestruturas e pr\u00e1ticas espec\u00edficas que possuem as quais refor\u00e7am as normas e os valores. \n\nEstruturas e pr\u00e1ticas referem-se a outras associa\u00e7\u00f5es civis diversas que contribuem para \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de seus membros e atores e aos h\u00e1bitos de coopera\u00e7\u00e3o, \n\nsolidariedade e esp\u00edrito p\u00fablico. Quanto mais virtudes c\u00edvicas, maiores as chances do \u00eaxito no \n\natendimento das necessidades da comunidade. \n\nA participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica entendida como a participa\u00e7\u00e3o em associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, \n\nsociedades culturais, corais religiosos, cooperativas, clubes desportivos, partidos de massa e \n\n\n\n 71 \n\nsimilares representa uma intensa intera\u00e7\u00e3o entre sujeitos de um mesmo grupo social (intera\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal), sendo normalmente baseados na igualdade. Putnam (1996, p. 183)  aproxima essas \n\nsitua\u00e7\u00f5es ao conceito de capital social, porque diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, como confian\u00e7a, normas e sistemas que contribuam para aumentar a efici\u00eancia da \n\nsociedade, facilitando as a\u00e7\u00f5es coordenadas. Essa participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica gera, como subproduto, o \n\ncapital social que facilita a coopera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea.  \n\nOs sistemas de participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica s\u00e3o formas essenciais de capital social: quanto mais \n\ndesenvolvidos forem esses sistemas numa comunidade, maior ser\u00e1 a probabilidade de seus \n\ncidad\u00e3os serem capazes de cooperar em benef\u00edcio m\u00fatuo. Percebemos assim que as intera\u00e7\u00f5es \n\nhorizontais de participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica ajudam os participantes a solucionar os dilemas da a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva. Podemos concluir, como Putnam, que quanto mais horizontalizada for a estrutura de \n\numa organiza\u00e7\u00e3o, mais ela favorecer\u00e1 o desempenho institucional na comunidade em geral. \n\nQuanto mais se estabelecerem situa\u00e7\u00f5es, nessas comunidades, de necessidade de utilizar o \n\nrecurso \u2018capital social\u2019, mais ele aumenta, mais ele est\u00e1 dispon\u00edvel, pois mais fortes ficar\u00e3o os \n\nv\u00ednculos entre os atores. Corporificam o \u00eaxito alcan\u00e7ado em coopera\u00e7\u00f5es anteriores, criando \n\nassim um modelo culturalmente definido para futuras coopera\u00e7\u00f5es ou colabora\u00e7\u00f5es. Desta \n\nforam, pode-se dizer que capital social vai se acumulando nesse ambiente, nessa comunidade \n\n(PUTNAM, 1996, p. 185). \n\nA coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 promovida pela confian\u00e7a. Quanto mais elevado o n\u00edvel de confian\u00e7a \n\nnuma comunidade, maior a probabilidade de haver coopera\u00e7\u00e3o. Para haver coopera\u00e7\u00e3o e gerar \n\ncapital social \u00e9 preciso confiar nos outros, e tamb\u00e9m ter certeza da confian\u00e7a dos outros. Ao \n\nconstruir vias de demandas e ofertas de confian\u00e7a cont\u00ednuas entre si e outros cidad\u00e3os da \n\ncomunidade, haver\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o de forma acumulativa. Tudo retorna ao indiv\u00edduo e este \n\nretribui, consolidando fluxos de vinda e volta, o que resulta em c\u00edrculos virtuosos e em \n\nsistemas de reciprocidade. \n\nUm sistema de reciprocidade est\u00e1 associado a um amplo sistema de interc\u00e2mbio social. \n\nOcorre em comunidades nas quais as pessoas acreditam que a confian\u00e7a ser\u00e1 retribu\u00edda no \n\nfuturo. Num sistema de reciprocidade, todo ato individual geralmente se caracteriza por uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o do que se poderia chamar de altru\u00edsmo a curto prazo e interesse pr\u00f3prio a longo \n\nprazo \u2013 \u201ceu te ajudo agora na expectativa (possivelmente vaga e incerta) de que me ajudar\u00e1s \n\nfuturamente\u201d.  \n\n\n\n 72 \n\nAssim como outras formas de capital, o capital social \u00e9 produtivo, possibilitando a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de certos objetivos que seriam inalcan\u00e7\u00e1veis se ele n\u00e3o existisse. Por exemplo, um \n\ngrupo de membros que demonstrem confiabilidade e que depositem ampla confian\u00e7a uns nos \n\noutros \u00e9 capaz de realizar muito mais do que outro grupo que care\u00e7a de confiabilidade. Como, \n\npor exemplo, numa comunidade rural, onde um agricultor ajuda ao outro, \u00e0s vezes de forma \n\ngrupal nos chamados mutir\u00f5es \u2014 um ou v\u00e1rios agricultores trabalham e compartilham \n\nimplementos a fim de realizar uma tarefa em uma propriedade. Essa possibilidade \u00e9 um recurso \n\nque o conjunto dos agricultores participantes possui. Esse capital social permite a cada \n\nagricultor realizar o seu trabalho com menos capital f\u00edsico sob a forma de equipamentos e de \n\nm\u00e3o-de-obra.  \n\nA supera\u00e7\u00e3o dos dilemas da a\u00e7\u00e3o coletiva e do oportunismo contraproducente depende \n\ndo contexto social. A coopera\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria \u00e9 mais f\u00e1cil numa comunidade que herda um bom \n\nestoque de capital social sob a forma de regras de reciprocidade e sistemas de participa\u00e7\u00e3o \n\nc\u00edvica. Portanto, uma meta em estrat\u00e9gias preliminares de desenvolvimento local deveria ser a \n\nprogressiva acumula\u00e7\u00e3o de capital social, que \u00e9 respons\u00e1vel pela resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\n\"intranspon\u00edveis\".  \n\nOutra expectativa do capital social \u00e9 o aumento dos custos potenciais para o \n\ntransgressor em qualquer transa\u00e7\u00e3o individual. O oportunista tende a perder os benef\u00edcios da \n\nintera\u00e7\u00e3o e da interconex\u00e3o entre seus semelhantes em sua comunidade, porque \u00e9 isolado da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o c\u00edvica. \n\nUma profunda desconfian\u00e7a dificilmente \u00e9 eliminada atrav\u00e9s de experi\u00eancias, \nporquanto ou ela impede as pessoas de terem a experi\u00eancia social adequada, ou, o que \n\u00e9 pior, induz a atitudes que valorizam a pr\u00f3pria desconfian\u00e7a [...]. Uma vez instalada \na desconfian\u00e7a, logo se torna imposs\u00edvel saber se era de fato justificada, pois ela tem a \ncapacidade de satisfazer a si pr\u00f3pria (PUTNAM, 1996, p. 179). \n\n  \n\nConv\u00e9m entender tamb\u00e9m, para uso dessas id\u00e9ias nas an\u00e1lises de grupos sociais, que \n\nconfian\u00e7a por si s\u00f3 nem sempre \u00e9 um atributo de nobreza nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Putnam \n\nexemplifica que a M\u00e1fia est\u00e1 apoiada em la\u00e7os de confian\u00e7a, cuja particularidade, entretanto, \n\nreside na verticalidade dos contatos e, portanto, no desequil\u00edbrio entre as partes. Por isso n\u00e3o se \n\nproduz a regra de reciprocidade, que \u00e9 o elemento decisivo pelo qual o capital social gera \n\ninstitui\u00e7\u00f5es prop\u00edcias \u00e0 participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica.  \n\n\n\n 73 \n\nUm fator interessante levantado por Putnam est\u00e1 no fato de que cidad\u00e3os das \n\ncomunidades de qualidades c\u00edvicas querem um bom governo. Esses cidad\u00e3os, por serem \n\norganizados horizontalmente, t\u00eam normalmente um bom desempenho governamental. Eles \n\nexigem servi\u00e7os p\u00fablicos mais eficazes e normalmente agem coletivamente para alcan\u00e7ar esses \n\nservi\u00e7os qualificados. J\u00e1 os cidad\u00e3os das regi\u00f5es menos c\u00edvicas costumam assumir o papel de \n\nsuplicantes c\u00ednicos e alienados. Existe uma correla\u00e7\u00e3o direta entre sociedade forte e um Estado \n\nforte que resulta em economia forte. \n\nPortanto, os termos confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o s\u00e3o chaves nas rela\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e de \n\nincentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. O esp\u00edrito comunit\u00e1rio tende a ser gerado espontaneamente por meio \n\nda experi\u00eancia em administrar os conflitos caracter\u00edsticos dessa sociedade (HIRSCHMANN, \n\n1996). E, neste sentido, ser\u00e3o esses termos que identificaremos entre os discursos, significados \n\ne a\u00e7\u00f5es dos sujeitos dos grupos sociais locais, para qualificar esse atributo na dimens\u00e3o cultural \n\ndestes, necess\u00e1ria na expectativa da sustentabilidade em que se busca a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \n\ndireta ou por grupos sociais.  \n\n \n\n2.4.5 Consci\u00eancia transdisciplinar \n\n \n\n Partimos do pressuposto de que transdisciplinaridade \u00e9 o saber que percorre as diversas \n\nci\u00eancias, indo para al\u00e9m delas, sem se preocupar com limites ou fronteiras, mas integrando em \n\nsua investiga\u00e7\u00e3o outros modos de conhecimento, como a religi\u00e3o, o transcendente, o \n\nantropol\u00f3gico cultural com suas riquezas de tradi\u00e7\u00f5es, com fen\u00f4menos paranormais. A \n\ntransdisciplinaridade se interessa pela din\u00e2mica gerada pela a\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios n\u00edveis de realidade \n\nao mesmo tempo.  \n\nO enfoque da transdisciplinaridade permite valorizar a realidade multiforme dos \n\nfen\u00f4menos naturais e sociais que se apresentam na gest\u00e3o da \u00e1gua, e desta forma \u00e9 \u00fatil para \n\nmedia\u00e7\u00e3o de conflitos e na constru\u00e7\u00e3o do melhor para todos (consenso). Esse enfoque tem a \n\npostura de di\u00e1logo entre diversos saberes e culturas, sem privil\u00e9gio de nenhuma, podendo \n\nassim construir espa\u00e7os e momentos pedag\u00f3gicos e cooperativos para o trabalho da gest\u00e3o \n\nsocial da \u00e1gua. Nesta postura \u00e9 poss\u00edvel valorizar o hist\u00f3rico de cada uma das facetas da \n\ncomplexa gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, agregando-as e n\u00e3o as reduzindo ou excluindo-as, do \n\nprocesso de media\u00e7\u00e3o dos conflitos (SILVA, 2005 a, p. 6). \"Cientistas, tecn\u00f3logos e leigos \n\n\n\n 74 \n\npassam a se envolver num processo de aprendizagem rec\u00edproca por ensaio e erro, efetivado em \n\ncomunidades de aprendizagem, num contexto s\u00f3cio-cultural onde os problemas estudados \n\nafetam a sociedade como um todo...\" (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005, p. 19). \n\nA atitude transdisciplinar apresenta tr\u00eas caracter\u00edsticas essenciais: o rigor (significa o \n\nuso da linguagem como principal elemento mediador), a abertura (diz respeito \u00e0 possibilidade \n\ndo inesperado na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento advindo das zonas de resist\u00eancia entre sujeito e \n\nobjeto) e a toler\u00e2ncia (significa o reconhecimento das posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias e que podem avan\u00e7ar \n\nou n\u00e3o no campo epig\u00eanico das id\u00e9ias) (SILVA, 2000, p. 85). \n\nA vis\u00e3o transdisciplinar \u00e9 prerrogativa, pois viabiliza e/ou ameniza os embates entre \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o; e entre vis\u00e3o local e tecnocentrismo, dados entre os atores de um \n\narranjo institucional como os Comit\u00eas. A constru\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia do objeto transdisciplinar resulta \n\nda compreens\u00e3o da natureza ontol\u00f3gica e complexa da realidade, uma vez que esta n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel de ser captada de forma unidimensional. A constru\u00e7\u00e3o desse objeto exige do sujeito \n\num desapego a todas as formas de vis\u00f5es fundamentais de mundo, sem necessariamente \n\ndesacredit\u00e1-las. E, desta forma, \u201co \u00eaxito \u00e9 derivado do princ\u00edpio de efici\u00eancia proposto por \n\nPareto: pelo menos uma pessoa se beneficia com a solu\u00e7\u00e3o adotada, sem que nenhuma outra \n\nseja prejudicada\u201d (win-win solutions) (OAKERSON, 1986, apud VIEIRA; BERKES; \n\nSEIXAS, 2005, p. 396). \n\nEntramos na abordagem de ganhos m\u00fatuos (win-win solutions), no lugar da \n\nconvencional. A abordagem convencional se recusa a dialogar diretamente com os grupos que \n\nser\u00e3o impactados; tentam convencer os cidad\u00e3os preocupados de que \u201cn\u00e3o h\u00e1 com que se \n\npreocupar\u201d. Essa nova abordagem tem seis linhas pragm\u00e1ticas de a\u00e7\u00e3o para lidar de uma \n\nmaneira eficaz com um p\u00fablico insatisfeito.  S\u00e3o as linhas prescritas por Susskind e Field \n\n(1997): 1) reconhe\u00e7a os interesses do outro lado; 2) encoraje o exame conjunto dos fatos; 3) \n\ncomprometa-se a minimizar o impacto de acidentes; caso ocorram, prometa compensar \n\npreju\u00edzos reconhec\u00edveis, mas indesejados; 4) aceite responsabilidade, admita erros, divida \n\npoder; 5) aja sempre de maneira confi\u00e1vel; e 6) enfatize a constru\u00e7\u00e3o de relacionamentos \n\ndur\u00e1veis. \n\nEnrique Leff refor\u00e7a esse sentido quando imagina que o discurso do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u201cbusca gerar um consenso e uma solidariedade [...], sobre os problemas ambientais \n\n[...], apagando interesses opostos [...] em rela\u00e7\u00e3o ao uso futuro e a manipula\u00e7\u00e3o dos recursos \n\n\n\n 75 \n\nnaturais para o benef\u00edcio das popula\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias e grupos marginalizados da sociedade\" \n\n(LEFF, 2002, p. 68). E afirma ainda que \"as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que cobrem o terreno \n\nmental geram pr\u00e1ticas discursivas que t\u00eam por fun\u00e7\u00e3o neutralizar na consci\u00eancia dos sujeitos, \n\nconflitos e diversos interesses que ali entram em jogo\u201d (LEFF, 2002, p. 67). \n\nPortanto, a consci\u00eancia transdisciplinar para a gest\u00e3o de recursos naturais apropria-se \n\ndo entendimento de que, ao lidar com situa\u00e7\u00f5es complexas, exige-se a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nunidade de conhecimento, procurando a abertura de todas as ci\u00eancias (humanas e exatas) e, \n\ninterligados a estas, as artes, as experi\u00eancias interiores, a espiritualidade, entre outros \n\nsubs\u00eddios, formando como que feixes entre todos esses elementos, de modo a buscar a a\u00e7\u00e3o \n\ntransformadora (NICOLESCO, 1999, p.163). Consideramos a consci\u00eancia transdisciplinar um \n\natributo, para um empoderamento qualificado da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, porque \u201cos \n\ninterc\u00e2mbios transdisciplinares permitem dar conta da articula\u00e7\u00e3o de processos e confluem na \n\ndin\u00e2mica de sistemas socioambientais complexos\u201d (LEFF, 2002, p. 86).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 76 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - METODOLOGIA \n\n \n3.1 Um m\u00e9todo para estudar os grupos locais da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio \n\ne alto do rio Mampituba \n\n \nA pesquisa limita-se \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos alto e m\u00e9dio do rio Mampituba, que \n\npode ser visualizada na Figura 12. Essa regi\u00e3o abrange grande parte dos munic\u00edpios Praia \n\nGrande/SC e Mampituba/RS, e \u00e1rea parcial de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul/SC, Torres/RS e Morrinhos do \n\nSul/RS. Elegemos essa regi\u00e3o pela constante discuss\u00e3o de enfrentamento da disfun\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental que suas comunidades enfrentam: a vulnerabilidade das margens dos cursos \n\nd\u2019\u00e1guas.  \n\nO nosso conv\u00edvio direto, desde setembro de 1998, com as comunidades e seus grupos \u00e9 \n\noutro motivo de elei\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o para a pesquisa. Entramos no contexto dos grupos sociais \n\nlocais da regi\u00e3o pela nossa atua\u00e7\u00e3o profissional e inser\u00e7\u00e3o pessoal.  \n\nEsse longo per\u00edodo de conviv\u00eancia se estabelece como a fase de explora\u00e7\u00e3o do objeto de \n\npesquisa, \u201cpara reconhecimento de um ambiente nos seus aspectos geogr\u00e1ficos e socioculturais\u201d \n\n(PATRICIO, 2005, p. 61). Nesse reconhecimento identificamos os representantes institucionais \n\ne lideran\u00e7as, rela\u00e7\u00f5es de poder, conflitos, a\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias. Essa bagagem de momentos \n\nvividos, tanto da rela\u00e7\u00e3o de extensionista, de cidad\u00e3o e agora de pesquisador, constituem a fase \n\nexplorat\u00f3ria desse processo de estudo.  \n\n\n\n 77 \n\n \nFigura 12: Mapeamento do escopo pesquisado na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba. \nFonte: Adaptado de PLANIGEO GEOLOGIA E MEIO AMBIENTE, 2006. \n\n \nFigura 13: Mapa geogr\u00e1fico da regi\u00e3o hidrol\u00f3gica dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba. \nFonte: Adaptado de PLANIGEO GEOLOGIA E MEIO AMBIENTE, 2006. \n\n\n\n 78 \n\n \n3.2 A abordagem e o car\u00e1ter da investiga\u00e7\u00e3o de campo \n\n \n\nConsideramos a necessidade da compreens\u00e3o social como um elemento fundamental nas \n\ntomadas de decis\u00e3o dos planejamentos de engenharia ambiental. Para apreender esse elemento \n\nutilizamos metodologias de pesquisa de outras disciplinas, principalmente da sociologia.  \n\nEmbora a an\u00e1lise socioecon\u00f4mica do territ\u00f3rio e das unidades agr\u00edcolas pare\u00e7a ser o \n\naspecto principal, a pol\u00edtica, a geografia, a ci\u00eancia legal, a pedagogia, a engenharia e os \n\nelementos das ci\u00eancias sociais como as institui\u00e7\u00f5es, as redes e as representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o aspectos \n\nconstitutivos do universo estudado. \n\nO conjunto dos aspectos acima mencionados fortalece a nossa decis\u00e3o de destaque para \n\nessa interface, entre as dimens\u00f5es sociais e ambientais, em fun\u00e7\u00e3o dos novos paradigmas \n\nemergentes, denominados \u201csist\u00eamicos\u201d, \u201cecol\u00f3gicos\u201d e de \u201ccomplexidade\u201d, que:  \n\napontam para uma ci\u00eancia de \u00e2mbito social integrada a quest\u00f5es do ambiente natural, \npela qual se concebe a multiplicidade de formas de buscar o conhecimento e o fato de \nque, num olhar qu\u00e2ntico, especialmente tratando-se de fen\u00f4meno humano, h\u00e1 \ndiferentes probabilidades de um fen\u00f4meno acontecer e que a precis\u00e3o e as certezas s\u00e3o \nilus\u00f3rias e passageiras (PATRICIO, 2005, p. 5). \n\n \n\nA coer\u00eancia cient\u00edfica \u00e9 almejada quando se utiliza o car\u00e1ter interdisciplinar e a \n\nabordagem do pensamento sist\u00eamico, da pr\u00e1tica sist\u00eamica e suas metodologias. \n\nInterdisciplinaridade \u00e9 um n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o, em que a problem\u00e1tica \u00e9 compartilhada \n\nnuma coletividade de pesquisa. N\u00e3o queremos realizar um estudo disciplinar que se entende \n\ncomo aquele que visualiza aspectos ou recortes de uma realidade complexa, percebidos por uma \n\ndisciplina espec\u00edfica (GARCIA, 1994, p. 93). Pretendemos, neste estudo, dialogar com v\u00e1rias \n\ndisciplinas e, em especial, encamparmos os campos emergentes como o do desenvolvimento \n\nterritorial e rural.  \n\nEstamos conscientes de que, nesta pesquisa, lidamos com situa\u00e7\u00f5es complexas. Essa \n\ncomplexidade remete ao uso da interdisciplinaridade, pois: \n\nOs objetivos de uma investiga\u00e7\u00e3o interdisciplinar se baseiam atrav\u00e9s do jogo dial\u00e9tico \nnas fases de diferencia\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o que t\u00eam lugar no processo que conduz a \ndefini\u00e7\u00e3o e estudo de um sistema complexo (GARCIA, op. cit., p. 103).  \n\n \n\nOs fen\u00f4menos ligados \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o complexos, n\u00e3o sendo f\u00e1cil separar causas \n\ne motiva\u00e7\u00f5es isoladas e exclusivas. N\u00e3o podem ser reproduzidos e controlados em laborat\u00f3rio, e \n\n\n\n 79 \n\nsuas reprodu\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u201csempre parciais, dependendo de documentos, observa\u00e7\u00f5es, sensibilidades \n\ne perspectivas\u201d (DA MATTA, 1991, p. 21, apud MARTINS, 2004, p. 292). Sendo assim, \n\nassumimos que esta pesquisa ser\u00e1 orientada pelo pensamento sist\u00eamico e pela pr\u00e1tica sist\u00eamica \n\nporque se disp\u00f5e a \u201cconstruir dispositivos heur\u00edsticos como elementos de um processo de \n\nindaga\u00e7\u00e3o do qual podemos gerar explica\u00e7\u00f5es novas e elucidativas [...]\u201d (SCHLINDWEIN, \n\n2005, p. 5). Os recursos conceituais e metodol\u00f3gicos desta abordagem foram utilizados para \n\ndistinguir os sistemas e os elementos de interesse relevantes de modo a desvelar mais detalhes \n\nsobre o objeto do estudo. \n\nEstamos, pois, diante da \n\nnecessidade de recriar abordagens para al\u00e9m da mecanicista, que contemplem \nprinc\u00edpios [...] sist\u00eamicos e ecol\u00f3gicos que possam subsidiar a percep\u00e7\u00e3o e a \nabordagem da complexidade das situa\u00e7\u00f5es do processo de viver e a identificar o poder \ndo ser humano para criar limita\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m para desenvolver possibilidades de \ntransformar essas limita\u00e7\u00f5es em potencial de bem viver da Humanidade\u201d \n(PATRICIO, 1995, apud PATRICIO, 2005, p. 23). \n \n\nAcreditamos que o car\u00e1ter interdisciplinar e a abordagem do pensamento sist\u00eamico e da \n\npr\u00e1tica sist\u00eamica, para al\u00e9m da coer\u00eancia cient\u00edfica, facilitam o trabalho ou reduzem o tempo \n\npara lidar com a complexidade do comportamento humano e t\u00eam forte potencial para contribuir \n\npara a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\nEscolhemos a metodologia da pesquisa qualitativa para fazer uma \u201caproxima\u00e7\u00e3o da \n\nsuntuosidade que \u00e9 a vida dos seres humanos em sociedades\u201d (MINAYO et al., 1996, p. 15). \n\nEssa op\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 possibilidade de esse m\u00e9todo desenvolver interfaces entre a \n\nengenharia ambiental e as outras ci\u00eancias, em especial a sociologia. Ent\u00e3o, nossa op\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica \u00e9 fundamentada na perspectiva de que as a\u00e7\u00f5es sociais individuais e grupais \n\nestudadas por metodologias qualitativas s\u00e3o examinadas intensivamente pelos seus dados, tanto \n\nem amplitude quanto em profundidade. Estas metodologias privilegiam, de modo geral, a \n\nan\u00e1lise de micro processos (MARTINS, 2004, p. 292).  \n\nPara Patricio (2005, p. 31),  \n\ns\u00e3o os m\u00e9todos qualitativos que mais t\u00eam contribu\u00eddo para ampliar teorias e \nconhecimentos j\u00e1 existentes sobre a realidade social e, por seu potencial indutivo [...]. \nOs m\u00e9todos qualitativos s\u00e3o apropriados para investigar situa\u00e7\u00f5es que envolvam o \nconhecimento e a compreens\u00e3o dos processos de concep\u00e7\u00e3o humana, seja no pr\u00f3prio \nhumano, seja no ambiente natural que sofreu interven\u00e7\u00e3o humana.  \n\n \n\n\n\n 80 \n\nAssim, os m\u00e9todos qualitativos de pesquisa s\u00e3o apropriados para investigar cren\u00e7as, \n\nvalores, expectativas, motiva\u00e7\u00f5es, conhecimento, percep\u00e7\u00f5es, sentimentos, queixas, emo\u00e7\u00f5es e \n\npr\u00e1tica, e tudo o mais que se refira \u00e0 simbologia do viver humano (PATRICIO, 1999, apud \n\nPATRICIO, 2005, p. 30). \n\nNa metodologia qualitativa nem sempre h\u00e1 a possibilidade de generaliza\u00e7\u00e3o. Logo, a \n\nrepresentatividade desses tipos de estudo sempre \u00e9 duvidosa, principalmente do ponto de vista \n\nestat\u00edstico. O que se estuda n\u00e3o \u00e9 necessariamente representativo da popula\u00e7\u00e3o, pois o que se \n\nbusca contemplar n\u00e3o \u00e9 uma amostra aleat\u00f3ria representativa do todo, que se pode generalizar \n\nao todo. Estuda-se um caso, que \u00e9 um indiv\u00edduo, uma comunidade, ou, como nesta pesquisa, \n\ngrupos sociais agr\u00edcolas locais. N\u00e3o queremos formular uma equa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. Interessa-nos \n\ndescrever suas culturas reais para tirar destas os significados expressos e as tomadas de \n\npostura que t\u00eam as pessoas que pertencem \u00e0 realidade em estudo.  \n\nOs significados s\u00e3o manifestados pelas produ\u00e7\u00f5es verbais das pessoas envolvidas \n\nem determinadas situa\u00e7\u00f5es e que comandam as a\u00e7\u00f5es que se realizam. Os pesquisadores \n\npretendem compartilhar com os sujeitos dos grupos os modos culturais de sua rela\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental, para perceber todas as coisas essenciais e acidentais destes grupos (TRIVI\u00d1OS, \n\n1987, p. 121). Essa \u00e9 uma \u201ct\u00e9cnica que promove a express\u00e3o dos significados de um dado \n\nobjeto por meio de s\u00edmbolos, estimulando as pessoas a expressarem sua subjetividade\u201d \n\n(PATRICIO, 2005, p. 67). \n\nPartilhamos a id\u00e9ia de que a garantia da validade dos estudos qualitativos \u00e9 que \u201co rigor \n\nvem, ent\u00e3o, da solidez dos la\u00e7os estabelecidos entre nossas interpreta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e nossos \n\ndados emp\u00edricos\u201d (LAPERRI\u00c8RE, 1997, p. 375, apud MARTINS, 2004, p. 295). Realizamos \n\num exame intensivo dos dados frente \u00e0s teorias que nos auxiliam para an\u00e1lise, buscando superar \n\nos desafios dados pelo nosso questionamento desta pesquisa. A heterodoxia do momento da \n\nan\u00e1lise (MARTINS, 2004, p. 289) nas pesquisas qualitativas desafia a sensatez, apesar da \n\nnecessidade de intui\u00e7\u00e3o e da imagina\u00e7\u00e3o de nossa parte. E, com isto, a op\u00e7\u00e3o por essa \n\nmetodologia tamb\u00e9m vem ao encontro de uma necessidade em situa\u00e7\u00f5es complexas - a \n\nliberdade intelectual. \n\nEstamos conscientes de que queremos contribuir com a percep\u00e7\u00e3o sobre as novas \n\nabordagens da pesquisa, segundo a qual \u201ctodas as disciplinas que trabalham com o ser humano, \n\nna produ\u00e7\u00e3o de conhecimento ou na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, precisam resgatar a compreens\u00e3o da \n\n\n\n 81 \n\nintegralidade da vida\u201d (PATRICIO, 2005, p. 5). Assim, dialogaremos com a dimens\u00e3o social, \n\npois: \n\n\u201c...\u00e9 imposs\u00edvel conceber a exist\u00eancia isolada de um fen\u00f4meno social, sem ra\u00edzes \nhist\u00f3ricas, sem significados culturais e sem vincula\u00e7\u00f5es estreitas e essenciais com \numa macrorrealidade social.\u201d (TRIVI\u00d1OS, 1987, p. 139).  \n\n \n\nOutra caracter\u00edstica das metodologias qualitativas \u00e9 a flexibilidade, principalmente \n\nquanto \u00e0s t\u00e9cnicas de coleta de dados, de modo a poder-se optar pelas mais adequadas \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo feita (MARTINS, 2004, p. 292). O pesquisador pode ter contato \n\nindireto e direto com o fen\u00f4meno observado, obtendo informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade dos atores \n\nsociais em seus pr\u00f3prios contextos.  \n\nPortanto, utilizamos t\u00e9cnicas e pressupostos que nos permitam identificar e explicar as \n\npossibilidades de tomada de postura e de express\u00e3o dos grupos sociais locais da regi\u00e3o \n\nhidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba diante da capacidade de empoderamento \n\nno processo de gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas, e avaliar, dentro dessa situa\u00e7\u00e3o regional a ser \n\npesquisada, se o empoderamento por grupos locais tem potencial para ser leg\u00edtimo e \n\nqualificado. \n\n \n\n3.3 Procedimentos Metodol\u00f3gicos \n\n \n\nPara atender ao objetivo principal deste trabalho, qual seja, reconhecer express\u00f5es de \n\nconhecimento que influenciam a qualifica\u00e7\u00e3o e legitimidade das tomadas de decis\u00e3o sobre a \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito dos grupos sociais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMampituba, a pesquisa estrutura-se numa seq\u00fc\u00eancia de tr\u00eas etapas, cada qual com um objetivo \n\npr\u00f3prio, mas articulando-se \u00e0 etapa seguinte. \n\nA Primeira etapa desta pesquisa, nomeada como a interven\u00e7\u00e3o humana sobre os recursos \n\nnaturais, tem como objetivo \u201ccaracterizar a interven\u00e7\u00e3o humana sobre os recursos naturais da \n\nregi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos alto e m\u00e9dio do rio Mampituba\u201d. Nessa etapa, a meta final \u00e9 \n\n\u201cdelimitar os grupos sociais agr\u00edcolas locais em suas rela\u00e7\u00f5es com os recursos naturais\u201d. Para \n\ntanto, optou-se por tr\u00eas produtos estruturados sobre a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos alto e m\u00e9dio \n\ndo rio Mampituba: 1) relato descritivo (reconhecimento e distin\u00e7\u00e3o) dos sistemas agr\u00e1rios \n\nhist\u00f3ricos na regi\u00e3o, que permite compreender e descrever a evolu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o humana sobre os \n\n\n\n 82 \n\nrecursos naturais pela \u00f3tica dos sistemas agr\u00e1rios na regi\u00e3o focada; 2) relato descritivo dos \n\natuais sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na regi\u00e3o, que proporciona detalhar as pr\u00e1ticas de \n\napropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais nos atuais sistemas de produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o em estudo; e 3) \n\nquadro que apresenta a especifica\u00e7\u00e3o de categorias de press\u00e3o ambiental resultantes das atuais \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos alto e m\u00e9dio do rio Mampituba, pelo qual se \n\nreconhecem os impactos das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas usuais nos atuais sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nenvolvidos nesta pesquisa. \n\nA estrutura dessa etapa da pesquisa \u00e9 composta por duas fases: a primeira \u00e9 a de coleta \n\nde dados de campo, e a segunda \u00e9 a de infer\u00eancia - discuss\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos registros \n\nconstruindo os produtos e a meta final.  \n\nNessa primeira fase coletou-se e registrou-se os dados, disponibilizando-os para a \n\npr\u00f3xima fase. Abaixo, as t\u00e9cnicas metodol\u00f3gicas utilizadas para as coletas e os registros para os \n\nprodutos visados nessa etapa: \n\n1. Busca e leitura de fontes hist\u00f3ricas locais (publica\u00e7\u00f5es e documentos), \n\nregistrados em forma de linha de tempo, com destaque de marcos hist\u00f3ricos e \n\nsuas comprova\u00e7\u00f5es declaradas pelas fontes. \n\n2. Busca e leitura de pesquisa bibliogr\u00e1fica em publica\u00e7\u00f5es especializadas para \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o da linha de tempo dentro do contexto hist\u00f3rico mais regional ou \n\nnacional, registrados e interligados na mesma linha de tempo anterior e dando \n\ndestaque aos marcos hist\u00f3ricos e geogr\u00e1ficos. \n\n3. Entrevistas informais com informantes-chave sobre procedimentos nos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias das mudan\u00e7as destes. Registro em caderneta de \n\ncampo. \n\n4. Busca e leitura de pesquisa documental sobre dados estat\u00edsticos e relat\u00f3rios \n\noficiais, apontando relev\u00e2ncias em caderneta de campo. \n\n5. Registro, em caderneta de campo, de mem\u00f3rias atuantes na extens\u00e3o rural e do \n\nmorador da regi\u00e3o, pela observa\u00e7\u00e3o participante dessas viv\u00eancias. \n\nJ\u00e1 a segunda fase caracteriza-se por dois esfor\u00e7os: o primeiro foi o de organizar, \n\nexaminando e sistematizando os registros da primeira fase; o segundo foi o de definir crit\u00e9rios \n\npara a distin\u00e7\u00e3o e o reconhecimento dos grupos sociais agr\u00edcolas locais, que trataremos como \n\nobjeto desta pesquisa. \n\n\n\n 83 \n\nO primeiro esfor\u00e7o desta fase foi construir os sistemas agr\u00e1rios e sistemas de produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola da regi\u00e3o estudada, utilizando os seus conceitos-base discutidos na revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica (Masoyer; Roudart, 2001, p. 41). Esta constru\u00e7\u00e3o permite elencar as principais \n\npress\u00f5es ambientais da cada sistema de produ\u00e7\u00e3o agr\u00e1rio, para melhor avaliar a agricultura \n\ncomo interven\u00e7\u00e3o humana. Com o referencial de Braga (2002) e Gliessmann (2000), considera-\n\nse que as principais press\u00f5es ambientais presum\u00edveis e avali\u00e1veis, sem m\u00e9todos laboratoriais \n\ns\u00e3o: 1)biodiversidade na \u00e1rea de cultivo; 2) contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas; 3)perda da capacidade \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o do solo e 4) eros\u00e3o do solo. \n\nNeste segundo esfor\u00e7o utilizaram-se dois crit\u00e9rios para, a partir dos sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, definir quais grupos sociais seriam analisados na pesquisa. O primeiro crit\u00e9rio foi \n\ngeogr\u00e1fico, para obter mais amplitude na rela\u00e7\u00e3o dos sujeitos com os recursos h\u00eddricos \n\n(elementos hidrol\u00f3gicos), garantido diferentes formas dessa rela\u00e7\u00e3o com os mesmos e por \n\nconseq\u00fc\u00eancia vis\u00f5es diferentes sobre estes. Institui-se como segundo crit\u00e9rio, pela rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com os recursos h\u00eddricos e/ou elementos hidrol\u00f3gicos, mais especificamente com os \n\ncursos de \u00e1gua existentes na regi\u00e3o. Os grupos distinguidos devem viver situa\u00e7\u00f5es-problema \n\nligadas aos recursos h\u00eddricos, de prefer\u00eancia sob o foco de interesse da pesquisa, ou seja, as \n\nenchentes.  \n\nNa segunda etapa da pesquisa buscou-se os significados e as tomadas de postura em \n\neventos coletivos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. O objetivo dessa etapa \u00e9 \u201cdescrever e \n\nexaminar os significados expressos e as tomadas de postura dos atores sociais, com respeito \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o coletiva dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos alto e m\u00e9dio do rio \n\nMampituba\u201d. Isto permitir\u00e1, ao final da etapa, constituir a categoriza\u00e7\u00e3o dos significados e das \n\ntomadas de atitudes dos atores sociais locais sobre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\nEsse objetivo e essa meta s\u00e3o obtidos pela nossa op\u00e7\u00e3o por dois produtos estruturados \n\nsobre a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos alto e m\u00e9dio do rio Mampituba. O primeiro trata do \n\n\u201cregistro documental da articula\u00e7\u00e3o dos atores sociais locais com as entidades da \n\nadministra\u00e7\u00e3o estatal com respeito \u00e0 quest\u00e3o da vulnerabilidade das margens do rio \n\nMampituba\u201d, o que permite perceber (identificar e descrever) as posturas dos atores sociais na \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica estudada. \n\nA categoriza\u00e7\u00e3o dos significados expressos nos discursos de sujeitos identificados aos \n\ngrupos sociais agr\u00edcolas locais sobre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e9 o segundo produto \n\n\n\n 84 \n\nescolhido, cuja meta \u00e9 identificar e descrever esses significados de forma sistematizada e \n\npass\u00edvel de an\u00e1lise. \n\nA estrutura dessa segunda etapa de pesquisa tamb\u00e9m \u00e9 composta por duas fases: a \n\nprimeira fase \u00e9 de pesquisa de campo para coleta de dados; a segunda fase \u00e9 de infer\u00eancia - \n\ndiscuss\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos registros construindo os produtos e a meta final.  \n\nNa primeira fase nessa segunda etapa, coletamos e registramos os dados, conjugando-os \n\ne disponibilizando-os para a terceira etapa. As t\u00e9cnicas metodol\u00f3gicas utilizadas para as coletas \n\ne registros foram:  \n\n1. Coleta e registro de manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em eventos relacionados \u00e0 quest\u00e3o da \n\nvulnerabilidade das margens do rio Mampituba, por interm\u00e9dio de observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante em eventos. \n\n2. Busca e leitura de documentos oriundos de eventos locais (atas, projetos gerados \n\ne artigos de jornais) sobre a quest\u00e3o das enchentes e as tentativas de solu\u00e7\u00f5es para \n\nelas. \n\n3. Registro de relatos verbais feitos em entrevistas informais.  \n\n4. Entrevistas semi-estruturadas junto aos grupos sociais agr\u00edcolas locais, cujos \n\nsujeitos representam uma amostra intencional e dirigida. (roteiro de entrevista \n\napresentado na tabela 6) \n\nOs espa\u00e7os de coleta de dados s\u00e3o dois: eventos e aqueles diretamente relacionados com \n\nos sujeitos entrevistados. \n\nAs leituras de documentos seguiram a dire\u00e7\u00e3o de busca de informa\u00e7\u00f5es de eventos \n\npassados sobre os enfretamentos das enchentes, bem como eventos contempor\u00e2neos. Podemos \n\ndestacar como os documentos as Atas e panfletos de mobiliza\u00e7\u00e3o publica e projetos \n\ngovernamentais, al\u00e9m de artigos jornal\u00edsticos.  \n\nNa coleta de dados por relatos verbais informais, escolhemos profissionais que atuaram \n\nem eventos passados, equipes de extens\u00e3o rural, agentes p\u00fablicos municipais e participantes da \n\nsociedade que vivenciaram os eventos pol\u00edticos e/ou t\u00e9cnicos. \n\nAs entrevistas foram semi-estruturadas, ou seja, articulavam as duas modalidades de \n\nentrevistas: estruturadas e n\u00e3o-estruturadas. A primeira modalidade foi constitu\u00edda com \n\nperguntas previamente formuladas e na segunda o informante abordou livremente o tema \n\n\n\n 85 \n\nproposto. Buscamos o di\u00e1logo intensamente correspondido entre entrevistador e informante, \n\npara que o \u00faltimo retomasse sua viv\u00eancia de forma retrospectiva e com exaustiva interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nAs entrevistas foram o procedimento que buscou obter informes contidos na fala dos \n\natores sociais. Foram realizadas em \u201cmomentos de intera\u00e7\u00e3o\" que os interligam ainda que em \n\num \u201cir-e-vir\u201d constante (PATRICIO, 2005, p. 66). Entretanto, n\u00e3o significaram uma conversa \n\ndespretensiosa e neutra, visto que h\u00e1 o prop\u00f3sito de coletar os fatos relatados pelos atores \n\nenquanto sujeitos-objeto da pesquisa, que vivenciam uma determinada realidade que est\u00e1 sendo \n\ndistinguida (MINAYO et al., 1996, p. 57). \n\nAs entrevistas foram realizadas por amostra intencional e dirigida, com dois \n\ninformantes-chave por grupo social local focado. Os informantes-chave eleitos foram pessoas \n\nconsideradas mais capazes de formular textos orais sobre um t\u00f3pico especial ou de fornecer \n\npontos de vista particulares (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005, p. 90). Buscamos sujeitos que \n\npossu\u00edssem experi\u00eancia com a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos de diversas naturezas, ainda que tivessem \n\ndisposi\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea para dialogar com outros sujeitos do seu grupo ou de outros, exercitando \n\na sistematiza\u00e7\u00e3o emp\u00edrica das opini\u00f5es destes e podendo refletir sobre a dimens\u00e3o coletiva a \n\npartir da vis\u00e3o individual. Tamb\u00e9m buscamos qualificar os entrevistados quanto a ser mais \n\ndignos de cr\u00e9dito por terem tido contato com experi\u00eancias de gera\u00e7\u00f5es passadas, uma vez que o \n\nconhecimento local \u00e9 acumulado atrav\u00e9s de gera\u00e7\u00f5es (BERKES, 1999, apud VIEIRA; \n\nBERKES; SEIXAS, 2005, p. 90) \n\nEm todos os momentos nos quais foram realizados contato e interlocu\u00e7\u00e3o com os \n\nsujeitos locais para obten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, foram considerados os princ\u00edpios \u00e9ticos que \n\norientam pesquisas dessa natureza. Seguimos o item IV da RES. 196/96 CNS, de 10/out/1996, \n\nConselho Nacional de Sa\u00fade e Comiss\u00e3o Nacional de \u00c9tica em Pesquisa (CONEP) que \n\nestabelece a regulamenta\u00e7\u00e3o sobre a prote\u00e7\u00e3o aos seres humanos envolvidos em pesquisas. \n\nAdotamos o esclarecimento verbal e escrito, materializado no preenchimento do Termo de \n\nConsentimento Livre e Esclarecido (TCLE) pelos entrevistados. \n\nAs entrevistas foram divididas em tr\u00eas blocos, cada bloco aplicado num dia diferente. \n\nTodos os blocos tiveram uma pergunta principal e algumas perguntas auxiliares, que podem ser \n\nou n\u00e3o feitas. \n\n \n\n \n\n\n\n 86 \n\nTabela 6: Roteiro das entrevistas.  \n\nPergunta Principal \n\nFale o que lhe vem \u00e0 mente do dia 03 de mar\u00e7o (dia do desastre)? \n\nPerguntas Auxiliares \n\nQual o sentimento das outras pessoas depois dessa cat\u00e1strofe? \n\nP\nri\n\nm\nei\n\nro\n b\n\nlo\nco\n\n d\ne \n\nP\ner\n\ngu\nn\n\nta\ns \n\n \n\nQuais fatos, situa\u00e7\u00f5es mais importantes que lhe chamaram a aten\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo percorrido \ndo dia da cat\u00e1strofe at\u00e9 hoje? \n\nPergunta Principal \n\nVoc\u00ea destacou situa\u00e7\u00f5es que necessitavam \"coordena\u00e7\u00e3o\" - \"ajustes\" - \"tomadas de decis\u00e3o\" - \n\"socorro\" (... lembrar do que foi falado especificamente pelo entrevistado). - Como seria a melhor \nmaneira disto acontecer? \n\nPerguntas Auxiliares \n\nS\neg\n\nu\nn\n\nd\no \n\nb\nlo\n\nco\n d\n\na \nen\n\ntr\nev\n\nis\nta\n\n \n\nSobre o redirecionamento do Rio Mampituba na Vila Brocca, o que lhe chama aten\u00e7\u00e3o? \n\nPergunta Principal \n\nQuais os limites da coopera\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es ambientais? \n\nPergunta Auxiliar \n\nO agricultor vai ter que mudar comportamentos? \n\nT\ner\n\nce\nir\n\no \nb\n\nlo\nco\n\n d\na \n\nen\ntr\n\nev\nis\n\nta\n \n\nOs agricultores t\u00eam capacidade de se organizar e participar das decis\u00f5es ligadas ao meio \nambiente? \n\n \n\nNa segunda fase dessa segunda etapa, trabalhamos com as categorias, distribuindo os \n\ndados registrados nas entrevistas \u00e0 categoria que relacion\u00e1vamos como pertinente. Trabalhar \n\n\n\n 87 \n\ncom categorias consiste na a\u00e7\u00e3o de estruturar conceitos como classes ou s\u00e9ries, cujos elementos \n\nou aspectos t\u00eam caracter\u00edsticas comuns ou que se relacionam entre si. \u201cAs categorias s\u00e3o \n\nrubricas ou classes, que re\u00fanem um grupo de elementos [...] sob um t\u00edtulo gen\u00e9rico [...]\u201d, \n\nagrupando-os em raz\u00e3o das caracter\u00edsticas comuns desses elementos (BARDIN, 1977, p. 111). \n\nAs categorias s\u00e3o empregadas para se estabelecer classifica\u00e7\u00f5es, como forma de an\u00e1lise, \n\nbaseadas no referencial te\u00f3rico escolhido. A categoriza\u00e7\u00e3o trata do reconhecimento das \n\ncaracter\u00edsticas dos dados que se relacionam com os aspectos organizados nas categorias.  \n\nA categoriza\u00e7\u00e3o dos significados expressos e das posturas tomadas foi estruturada por \n\ncategorias pr\u00e9-definidas. Partimos dos cinco atributos identificados em nossa revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, que qualificam os grupos sociais por n\u00f3s inferidos, orientados pelas teorias dos \n\nRecursos de Uso Comum (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005) e da Racionalidade Ambiental \n\n(LEFF, 2002), de modo que cada atributo, em seus aspectos, corresponde a uma categoria. \n\nForam assim constitu\u00eddas cinco categorias: 1) o referencial cultural organizado como meios de \n\ninter-rela\u00e7\u00e3o de sistemas ambientais e sociais de sustentabilidade, em especial nas estruturas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o; 2) a agilidade para detectar feedbacks do complexo socioambiental e a cria\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas de adapta\u00e7\u00e3o; 3) a capacidade de comunica\u00e7\u00e3o transescalar; 4) o esp\u00edrito \n\ndemocr\u00e1tico de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3; e 5) a consci\u00eancia transdisciplinar. Essa din\u00e2mica constitui \n\nnosso modelo anal\u00edtico. \n\n A terceira etapa desta pesquisa constitui a \u201cAvalia\u00e7\u00e3o\u201d, que objetiva verificar os \n\nsignificados do discurso e as tomadas de postura (comportamentos) da comunidade agr\u00edcola \n\nlocal com respeito \u00e0 capacidade de legitimar e decidir de forma qualificada a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba. A meta final \n\nda terceira e \u00faltima etapa \u00e9 compreender e explicar, com o apoio do referencial te\u00f3rico, a \n\ncapacidade de empoderamento dos grupos sociais locais para a gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Mampituba.  \n\nEssa etapa teve uma \u00fanica fase na qual se promoveu metodologicamente a infer\u00eancia \n\nsobre as informa\u00e7\u00f5es sistematizadas nas an\u00e1lises anteriores, com auxilio do referencial te\u00f3rico \n\npr\u00e9-referenciado e de novos referenciais te\u00f3ricos que auxiliassem na compreens\u00e3o e na \n\nexplica\u00e7\u00e3o dos significados emergentes.  \n\nO resultado obtido foi um relato cr\u00edtico contemplando a avalia\u00e7\u00e3o dos significados e das \n\ntomadas de postura dos grupos sociais agr\u00edcolas locais a respeito de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\n\n\n 88 \n\nda regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba. Essa avalia\u00e7\u00e3o permite \n\ncompreender e explicar a capacidade de empoderamento dos grupos sociais locais para a gest\u00e3o \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba, constituindo elementos do seu \u00e2mbito. \n\n A figura 14 representa esquematicamente a estrutura seq\u00fcencial das etapas e fases dos \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos, de modo a apresentar o fluxograma da din\u00e2mica da metodologia. \n\n \n\nDin\u00e2mica da metodologia. \n\n \n\n \nFigura 14: Fluxograma da din\u00e2mica da metodologia.  \n\nFonte: Autor, 2008. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 89 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 RESULTADOS. \n\n \n\nAs fontes hist\u00f3ricas consultadas foram: publica\u00e7\u00f5es de relatos de dados hist\u00f3ricos sobre \n\na regi\u00e3o pesquisada (RONSANI, 1999), (REITZ, 1948) e (MATOS, 2002) e investiga\u00e7\u00f5es \n\npublicadas sobre aspectos culturais (SANTOS, 2005), (PRESTES, Alice F. et ali., 2005) e \n\n(N\u00daCLEO DE ESTUDOS SOBRE IDENTIDADE E RELA\u00c7\u00d5ES INTER\u00c9TNICAS, 2006). \n\nTamb\u00e9m complementaram estes apontamentos o estudo de programas governamentais para a \n\nregi\u00e3o (BRASIL,1976), (BRASIL,1977), (BRASIL, 1978), (BRASIL. MINIST\u00c9IO DA \n\nAGRICULTURA, 1981), (BRASIL. MINIST\u00c9RIO DO INTERIOR, 1983), (BRASIL. \n\nMINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA, 1987) \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica utilizou publica\u00e7\u00f5es sobre o processos civilizat\u00f3rios dos \n\nmunic\u00edpios de Torres/RS, Praia Grande/SC, Mampituba/RS, S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul/SC, Cambar\u00e1 do \n\nSul/RS (RUSCHEL, 1996) e (RUSCHEL, 1995), diagn\u00f3sticos de desenvolvimento \n\n(EMATER, Rio Grande do Sul/ASCAR, 2002), (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO RIO \n\nGRANDE DO SUL,1973), e sobre informa\u00e7\u00f5es complementares como geografia (ADAS, \n\n2002), hist\u00f3ria (PILETTI,2004), clima (INSTITUTO DE PESQUISAS AGRON\u00d4MICAS, \n\n1989) e solos (STRECK,  2002). Tamb\u00e9m foram importantes dados sobre as culturas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (CEREDA, 2002) e (EMBRAPA, 2000). \n\nOs entrevistados abordados informalmente foram agricultores em geral, lideran\u00e7as \n\nligadas aos sindicatos dos trabalhadores rurais, associa\u00e7\u00f5es de agricultores e comunit\u00e1rias, bem \n\ncomo t\u00e9cnicos da regi\u00e3o. \n\nA pesquisa documental baseou-se em dados oficiais do IBGE, EMATER/RS-ASCAR e \n\nEPAGRI, como das prefeituras municipais e das informa\u00e7\u00f5es centradas pelo grupo de trabalho \n\nda Comiss\u00e3o Pr\u00f3-cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba (COMISS\u00c3O \n\nPR\u00d3-CRIA\u00c7\u00c3O DO COMIT\u00ca DA BACIA DO RIO MAMPITUBA, 2006). E ainda os livros \n\nde atas do Conselho de Desenvolvimento do Rio Mampituba (CODRIMA), das reuni\u00f5es do \n\nComit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica formado em 1991,  das Assembl\u00e9ias de Sensibiliza\u00e7\u00e3o para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacias desde 2000.  \n\nOs eventos que definimos para participa\u00e7\u00e3o foram aqueles contempor\u00e2neos \u00e0 pesquisa, \n\nvoltados \u00e0 enchente de 03 de mar\u00e7o de 2007 (reuni\u00f5es comunit\u00e1rias, sess\u00f5es das C\u00e2maras de \n\nvereadores e conversas locais), e/ou dirigidos \u00e0 articula\u00e7\u00e3o para o licenciamento do \n\n\n\n 90 \n\ndesassoreamento do rio (munic\u00edpios com o IBAMA, comiss\u00e3o da defesa civil, nas comunidades \n\nenvolvidas); e ainda outros que abordassem qualquer tem\u00e1tica ligada \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de \n\nirrigantes e fruticultores, sempre integrando-nos aos grupos ligados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos eventos.  \n\n \n\n \n\n4.1.  A ocorr\u00eancia de enchentes e as iniciativas de enfretamento. \n\n \n\n \n\nRecortamos a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba do todo da \n\nbacia para realizar este estudo. Elegemos a situa\u00e7\u00e3o que as comunidades locais enfrentam a \n\nrespeito da gest\u00e3o dos recursos naturais para sondarmos a capacidade de gestar dos grupos \n\nlocais.  \n\nAs comunidades da regi\u00e3o, a exemplo de toda sociedade, buscam o desenvolvimento. \n\nAs metas s\u00e3o diversificadas: no campo da sa\u00fade, na gera\u00e7\u00e3o de renda, na amplia\u00e7\u00e3o \n\neducacional e cultural, quanto \u00e0 infra-estrutura, ou at\u00e9 para manter a m\u00ednima condi\u00e7\u00e3o de \n\nsobreviv\u00eancia das fam\u00edlias. Para tanto, decidem os rumos para aquilo que acreditam que \n\npromova o bem estar e/ou o avan\u00e7o civilizat\u00f3rio de suas vidas.  \n\nO limite que se destaca no desenvolvimento dessas comunidades \u00e9 a sua \n\nvulnerabilidade \u00e0s enchentes. Este trabalho se debru\u00e7a sobre o debate e a articula\u00e7\u00e3o para \n\nsolu\u00e7\u00e3o do problema, pela vis\u00e3o dos sujeitos envolvidos. \n\nSegundo o relato do Diagn\u00f3stico Rural Participativo (DRP) 2001, realizado pelos \n\nconselhos de Desenvolvimento Rural e de Administra\u00e7\u00e3o Municipal de Mampituba, foram \n\napontadas como amea\u00e7a para a primeira regi\u00e3o do munic\u00edpio (regi\u00e3o que abrange as \n\ncomunidades de v\u00e1rzea da sa\u00edda dos vales) o perigo de enchentes; e para a segunda regi\u00e3o \n\n(regi\u00e3o composta pelo vale do Rio de Dentro), o isolamento em caso de enchentes. \n\nO Plano Municipal de Desenvolvimento Rural (PMDR) 2001 realizado pelo Conselho \n\nMunicipal de Desenvolvimento Rural, conjuntamente com o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \n\nMunicipal e participa\u00e7\u00e3o de Conselheiros de Mampituba, eleitos para o Or\u00e7amento \n\nParticipativo Estadual elege como \u201c1\u00aa Prioridade Ambiental = limpeza de canais, sangas e do \n\nRio Mampituba\u201d. \n\n \n\n\n\n 91 \n\n4.1.1 Disfun\u00e7\u00e3o Socioambiental \n\n \n\nNa regi\u00e3o dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba, tamb\u00e9m conhecida como Vale do \n\nrio Mampituba, os aspectos geomorfol\u00f3gicos s\u00e3o caracterizados pelo relevo de elevado \n\ngradiente altim\u00e9trico, o que caracteriza a transi\u00e7\u00e3o abrupta entre a plan\u00edcie costeira e o planalto \n\nbas\u00e1ltico. A posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica transit\u00f3ria apresenta um regime hidrol\u00f3gico bastante marcado \n\npela ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es orogr\u00e1ficas. Essa estrutura de vales \u00edngremes numa \u00e1rea de \n\ntransi\u00e7\u00e3o brusca de fisiografia, com ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es intensas, d\u00e1 a regi\u00e3o uma \n\ndin\u00e2mica do ambiente natural prop\u00edcia \u00e0 ocorr\u00eancia de per\u00edodos de cheias com efeitos muitas \n\nvezes devastadores nos baixos vales dos rios que formam essa bacia.  \n\nSegundo registros (RUSCHEL, 1995, p. 67), o processo da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 em \n\n1826, esse processo foi modificado em fun\u00e7\u00e3o das cheias que ocorreram, o que demonstra que \n\nesses fen\u00f4menos j\u00e1 eram ocorrentes, naturais da regi\u00e3o. As enchentes mais devastadoras na \n\nmem\u00f3ria das comunidades foram as de 1903, 1911, 1947, 1974 e 1995 (RONSANI, 1999, p. \n\n77). \n\nProvavelmente, a encampa\u00e7\u00e3o pelo uso humano da zona rip\u00e1ria dessas redes de \n\ndrenagem tem provocado a desordem dos fluxos fluviais, o que talvez seja a principal causa \n\npara o agravamento dos efeitos das enchentes. A a\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica imprudente em \n\necossistemas rip\u00e1rios (tamb\u00e9m conhecidos por \u00e1reas de matas ciliares) tem levado \u00e0 perda da \n\nprote\u00e7\u00e3o natural estabelecida pela vegeta\u00e7\u00e3o ao longo das margens dos rios. Em geral inicia-se \n\npela extra\u00e7\u00e3o de suas florestas e segue pela produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A prote\u00e7\u00e3o vegetal dada pelo \n\necossistema rip\u00e1rio quando perdida desestabiliza os recursos h\u00eddricos, dada a sua \u00edntima \n\nrela\u00e7\u00e3o. Emerge, ent\u00e3o, a degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos complexos h\u00eddricos, al\u00e9m dos seus limites de \n\nresili\u00eancia.  \n\n \n\nA Figura 15 representa a ocupa\u00e7\u00e3o das margens no trecho cr\u00edtico do leito m\u00e9dio do rio \n\nMampituba, ao longo do Vale do rio Mampituba. Podemos visualizar o uso imprudente. \n\n\n\n 92 \n\n \n\nFigura 15: Mapa da vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente no trecho no vale do rio \nMampituba. \n\nFonte: Adaptado de PLANIGEO GEOLOGIA E MEIO AMBIENTE, 2006. \n\n \n\nO processo de degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos rios inicia-se pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em escorrimento \n\nsobre as margens desprotegidas, desestabilizando as forma\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas (margens) que \n\nas estruturam, propiciando a perda progressiva principalmente dos materiais minerais (solo e \n\npedras). Esse material retirado tende a ser depositado dentro das pr\u00f3prias calhas do rio a \n\njusante, provocando o fen\u00f4meno de assoreamento. Dada a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no fundo da \n\ncalha por esse material depositado, as \u00e1guas s\u00e3o expandidas para as margens, for\u00e7ando-as \n\nhorizontalmente. Agrava ainda essa situa\u00e7\u00e3o o dep\u00f3sito de materiais (solo, pedras, restos de \n\nvegetais ou mesmo lixo) carregados dos terrenos vizinhos por ocasi\u00e3o de uma enxurrada. As \n\ncaracter\u00edsticas de estrutura e est\u00e9tica das calhas e margens dos rios precisam estar est\u00e1veis, \n\nmantendo-se sua moldagem natural, resultado de anos de a\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Sem \n\n\n\n 93 \n\nessas caracter\u00edsticas, o fluxo das \u00e1guas pode tomar outros sentidos e extravasar para \u00e1reas al\u00e9m \n\ndas naturalmente percorridas.  \n\nNa Figura 16, no levantamento topobatim\u00e9trico para o desassoreamento de trechos do \n\nrio Mampituba, podemos verificar nas indica\u00e7\u00f5es das setas a altura do relevo devido ao \n\ndep\u00f3sito de material erodido. A Figura 17 ilustra o ac\u00famulo de material na calha. \n\n \n\nFigura 16: Planta do levantamento topobatim\u00e9trico de um trecho do rio Mampituba. \nFonte: Adaptado de PLANIGEO GEOLOGIA E MEIO AMBIENTE, 2006. \n\n \n\n \nFigura 17: Fotografia de um bra\u00e7o do rio obstru\u00eddo por material na calha do rio Mampituba. \n\nFonte: Autor, 2004 (outubro). \n\n \n\n\n\n 94 \n\nNas situa\u00e7\u00f5es de crise, entendidas aqui como aquelas nas quais as condi\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas propiciam intensas e/ou volumosas precipita\u00e7\u00f5es (chuvas), os efeitos podem ser \n\ndram\u00e1ticos. O rio, sem a condi\u00e7\u00e3o adequada de calha para conduzir o excesso de \u00e1gua, \n\ntransborda (enchente) e o problema aumenta de propor\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do aumento do volume e \n\nda capacidade de a\u00e7\u00e3o f\u00edsica dada pela energia cin\u00e9tica das \u00e1guas. Nas enchentes, essa \n\ndegrada\u00e7\u00e3o extrapola seus danos sobre comunidades pr\u00f3ximas, constituindo-se numa amea\u00e7a a \n\nestas e podendo, ainda, prejudicar outros recursos naturais (outros rios, florestas, vida aqu\u00e1tica) \n\nconstitu\u00eddos na regi\u00e3o de abrang\u00eancia.  \n\nHorn Filho (1987) ressaltou os problemas enfrentados pela popula\u00e7\u00e3o rural das \n\nencostas plan\u00e1lticas quando das fortes enxurradas, nas quais as \u00e1guas fluviais, migrando com \n\ngrande velocidade, transportam elevadas quantidades de carga detr\u00edtica. A prova da capacidade \n\ne da compet\u00eancia dos corpos l\u00f3ticos (relativo a \u00e1guas continentais correntes, tipicamente com \n\ntempo de perman\u00eancia inferior a dois dias) na \u00e1rea de escopo se constata pela presen\u00e7a de \n\nextensos dep\u00f3sitos fluviais, encontrados ao longo do leito e das margens dos rios Pav\u00e3o e \n\nFaxinalzinho, nas proximidades das deriva\u00e7\u00f5es ao rio Mampituba, al\u00e9m do pr\u00f3prio \n\nMampituba. \n\nEsse fator de margens descaracterizadas e inst\u00e1veis, somado \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de material \n\ndetr\u00edtico, tem agravado o assoreamento das calhas de escorrimento em situa\u00e7\u00f5es de intensa \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Os canais dos rios descaracterizados esteticamente sofrem mudan\u00e7as no fluxo de \n\ndrenagem, nos aspectos de sentido e da vaz\u00e3o das \u00e1guas. Relatos de moradores e evid\u00eancias no \n\nrelevo demonstram essas mudan\u00e7as da rede fluvial. \n\nUma marcante mudan\u00e7a foi a entrada de parte do volume da \u00e1gua do rio Mampituba no \n\nrio Canoas. Em documento do Minist\u00e9rio do Interior (BRASIL, 1983, p. 34) \u00e9 citada a \n\ninstabilidade geomorfol\u00f3gica das terras drenadas pelo alto e m\u00e9dio vale do Mampituba, o que \n\ncria \u201ccorrentes preferenciais de drenagem\u201d. Esses fluxos ora se d\u00e3o pelo Rio Canoas, ora pelo \n\npr\u00f3prio Mampituba. De acordo com esse documento (BRASIL, 1983, p. 34), \u00e0 jusante de Praia \n\nGrande, no leito m\u00e9dio do Mampituba, \u201cbifurcam-se as \u00e1guas do rio, em raz\u00e3o da \n\ninstabilidade geomorfol\u00f3gica\u201d. A partir da\u00ed, mudou o sentido de sudeste para o norte, em \n\nSanta Catarina, aumentando o volume do rio Canoas pela entrada de grande parte de volume da \n\n\u00e1gua do Rio Mampituba para, ap\u00f3s, \u201creingressar no rio Mampituba pelo curso do rio \n\nSert\u00e3o\u201d.  \n\n\n\n 95 \n\nA Figura 18 esquematiza a visualiza\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias da instabilidade \n\ngeomorfol\u00f3gica mais marcante. A localiza\u00e7\u00e3o do ponto mais cr\u00edtico, desta instabilidade das \n\nmargens do rio Mampituba, \u00e9 na mudan\u00e7a de relevo entre as encostas, passando para a plan\u00edcie \n\nlitor\u00e2nea. O local \u00e9 conhecido como Vila Brocca porque faz refer\u00eancia a um povoado institu\u00eddo \n\nnessas margens, do lado ga\u00facho. Localiza-se \u00e0 jusante das cidades de Praia Grande/SC e \n\nMampituba/RS, a um quil\u00f4metro da montante da foz do Rio Pav\u00e3o (Rio do Boi), no local da \n\nfoz do Rio de Dentro (tamb\u00e9m conhecido por Sang\u00e3o).  \n\nNa figura 19 pode-se visualizar o local cr\u00edtico na Vila Brocca, apresentando a \n\nbifurca\u00e7\u00e3o dos fluxos das \u00e1guas do rio Mampituba. \n\n\n\n 96 \n\n \nFigura 18: Mapa de visualiza\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias da instabilidade geomorfol\u00f3gica das margens \n\ndo rio Mampituba.   \nFonte: Autor, 2008. \n\n \n\n\n\n 97 \n\n \nFigura 19: Montagem fotogr\u00e1fica da bifurca\u00e7\u00e3o do rio Mampituba na Vila Brocca. \nFonte: Autor, 2007 (mar\u00e7o, 2007). \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel vislumbrar pelo menos tr\u00eas cen\u00e1rios, no sentido do fluxo das \u00e1guas na sa\u00edda \n\ndos vales.  \n\n O primeiro cen\u00e1rio ocorre desde 1974 at\u00e9 mar\u00e7o de 2007, quando o fluxo das \u00e1guas \n\npreponderantemente tem sentido ao Rio Canoas (sentido norte). A causa principal \u00e9 dada pela \n\nobstru\u00e7\u00e3o total no prolongamento do rio Mampituba na foz do afluente do Rio de Dentro \n\n(Sang\u00e3o).  \n\n As conseq\u00fc\u00eancias s\u00e3o v\u00e1rias. Primeiramente temos a baixa vaz\u00e3o para o rio Mampituba \n\nindisponibiliza \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o das terras da divisa entre o Rio Grande do Sul e Santa \n\nCatarina. A cultura do arroz do baixo vale pr\u00f3ximo ao estu\u00e1rio do rio Mampituba nas \n\ncomunidades de Pirataba e Rio Verde foi reprimida. Para reverter essa baixa de oferta, foram \n\nestruturadas canaliza\u00e7\u00f5es submersas redirecionando \u00e1gua para o percurso no sentido Rio \n\nMampituba. A falta de \u00e1gua resultante pode estar provocando a saliniza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio \n\nmais distante da montante da foz, em \u00e9pocas de estiagem, o que resulta em dez quil\u00f4metros de \n\ncurso de rio, pelo sudeste, com vaz\u00e3o menor que aquela que passa pelo vale Mampituba, a \n\nmontante. Indiretamente, s\u00e3o hist\u00f3ricos os conflitos de gerenciamento por \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o \n\npela menor vaz\u00e3o. Por outro lado, o aumento de vaz\u00e3o para o sentido norte permitiu a expans\u00e3o \n\nde muitos projetos de irriga\u00e7\u00e3o de \u00e1reas altas com o aumento de oferta de \u00e1gua. Outra \n\nconseq\u00fc\u00eancia s\u00e3o as inunda\u00e7\u00f5es no Banhado do Sombrio e o represamento e transbordamento \n\nde seus afluentes, pelo aumento do volume de \u00e1gua naquele sentido, trazendo, como \n\n\n\n 98 \n\nconseq\u00fc\u00eancia, a inunda\u00e7\u00e3o de seus f\u00e9rteis vales, cultivados, notadamente, com arroz e \n\noler\u00edcolas. \n\n Outra situa\u00e7\u00e3o desse conjunto de rela\u00e7\u00f5es foi a mudan\u00e7a de \u00e1reas nas terras de alguns \n\nprodutores, ou seja, o que era alagado deixou de ser, podendo ser incorporado nas terras de \n\ncultivo. Outros propriet\u00e1rios, em sentido inverso, perderam \u00e1reas de cultivo tradicional, o que \n\ndeu in\u00edcio a disputas por \u00e1reas agregadas. \n\n Outra conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 o fato de as comunidades do lado ga\u00facho sentirem maior \n\nseguran\u00e7a no caso de uma situa\u00e7\u00e3o de enxurrada, at\u00e9 porque muitas fam\u00edlias edificaram-se em \n\nlocais que estariam alagados caso o fluxo fosse maior. Por fim, um trecho do rio Mampituba, \n\nda foz do Sang\u00e3o (Rio de Dentro) at\u00e9 a foz da Sanga da Dorina, possui \u00e1gua de forma \n\nintermitente, servindo de dreno somente em situa\u00e7\u00f5es de enchente. \n\nO segundo cen\u00e1rio seria uma divis\u00e3o de \u00e1guas entre os dois canais de drenagem \u2013 os \n\nRios Canoas e Mampituba. Segundo relatos, era o cen\u00e1rio da drenagem anterior \u00e0 enchente de \n\n1974, que se reconfigurou a partir de mar\u00e7o de 2007.  \n\nAs conseq\u00fc\u00eancias seriam as seguintes: as estruturas das comunidades de Passo Magnus (S\u00e3o \n\nJo\u00e3o do Sul/SC) e Vila Lothhammer (Torres/RS) ficaram alagadas, incentivando a inseguran\u00e7a \n\ndestas quanto a enxurradas. Al\u00e9m disso, h\u00e1 o prov\u00e1vel descontentamento dos irrigantes que se \n\nabastecem do Rio Canoas, pela possibilidade de faltar \u00e1gua em situa\u00e7\u00f5es de seca, e o receio da \n\nfalta d\u2019\u00e1gua para o abastecimento dom\u00e9stico para a cidade de Praia Grande/SC. H\u00e1 que se \n\nressaltar que um trecho do rio Mampituba pr\u00f3ximo \u00e0 foz do Sang\u00e3o (Rio de Dentro) at\u00e9 a foz \n\nda Sanga da Dorina possui \u00e1gua com vaz\u00e3o perene, remodelando as terras de cultivo. H\u00e1 que se \n\nressaltar tamb\u00e9m a prov\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o da saliniza\u00e7\u00e3o em \u00e9pocas de estiagem, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nredu\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia a montante da foz do rio Mampituba. \n\n Outra conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 que se reduziram os conflitos de gerenciamento das \u00e1guas de \n\nirriga\u00e7\u00e3o ao longo do trecho do rio Mampituba. \n\n O terceiro cen\u00e1rio seria uma situa\u00e7\u00e3o inversa ao primeiro, no qual o fluxo seria \n\nmajoritariamente pelo rio Mampituba. As conseq\u00fc\u00eancias poss\u00edveis seriam, em caso de \n\nenchente, a destrui\u00e7\u00e3o das comunidades de Passo Magnus (S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul/SC) e Vila \n\nLothhammer (Torres/RS), al\u00e9m de atingir casas de muitas fam\u00edlias do munic\u00edpio de \n\nMampituba. \n\n\n\n 99 \n\n Outras conseq\u00fc\u00eancias seriam uma reestrutura\u00e7\u00e3o da calha do rio Mampituba; o colapso \n\nda irriga\u00e7\u00e3o ao longo do trecho do Rio Canoas; a poss\u00edvel falta de \u00e1gua para abastecimento \n\ndom\u00e9stico da cidade de Praia Grande/SC; e a recoloca\u00e7\u00e3o da demografia ao longo dos dois \n\ndrenos. \n\nPortanto, no contexto social, sob a situa\u00e7\u00e3o do \u201cdesvio\u201d do rio Mampituba, ou rota \n\nalternativa do fluxo das \u00e1guas, tamb\u00e9m seriam provocadas mudan\u00e7as como o redirecionamento \n\ndas produ\u00e7\u00f5es e povoa\u00e7\u00f5es, o \u00eaxodo rural e indu\u00e7\u00f5es a situa\u00e7\u00f5es socioecol\u00f3gicas de conflitos. \n\nEssas constata\u00e7\u00f5es encontram-se, ainda, em discuss\u00e3o e s\u00e3o levantadas como aspectos que se \n\nincorporam \u00e0 discuss\u00e3o da gest\u00e3o da rede de drenagem ou do uso das \u00e1guas, e at\u00e9 mesmo sobre \n\nid\u00e9ias de recupera\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria ao longo das margens do rio Mampituba.  \n\nPodemos considerar essa conjuntura como uma disfun\u00e7\u00e3o socioambiental, que a partir \n\nde agora chamaremos de \u201cVulnerabilidade das margens da rede de drenagem\u201d. \n\n \n\n4.1.2 Hist\u00f3rico do enfrentamento da \u201cVulnerabilidade das margens dos cursos dos rios\u201d \n\n \n\nO hist\u00f3rico recente da regi\u00e3o que focalizamos permite identificar alguns elementos \n\nsobre essa disfun\u00e7\u00e3o socioambiental da \u201cVulnerabilidade das Margens da rede de drenagem\u201d. \n\nEst\u00e1 na mem\u00f3ria dos moradores a enchente de 1974, pois foi considerada uma \n\n\u201cavalanche\u201d pela rapidez e quantidade de detritos. Essa enchente destruiu n\u00facleos comunit\u00e1rios \n\ninteiros. Traumatizou fam\u00edlias de agricultores com perdas de patrim\u00f4nio e parentes uma vez \n\nque trinta e duas pessoas faleceram. O cen\u00e1rio foi de desilus\u00e3o, pois hectares de \u00e1reas de \n\ncultivos \u201cderam lugar a extensas pedreiras\u201d (MATOS, 2002, p. 20), o que corrompeu a auto-\n\nestima e a perspectiva de vida. Esse marco hist\u00f3rico \u00e9 determinante no \u00eaxodo rural nessa \n\nregi\u00e3o, provocando mudan\u00e7as do sistema social.   \n\nAcreditamos que, em decorr\u00eancia das magnitudes de perdas dessa crise, deu-se in\u00edcio a \n\numa articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre a regi\u00e3o. A Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da \n\nRegi\u00e3o Sul (SUDESUL) foi delegada a tra\u00e7ar respostas governamentais, dando novas \n\ntrajet\u00f3rias para as regi\u00f5es litor\u00e2neas sul-catarinense e norte-ga\u00facha. A SUDESUL era um \n\n\u00f3rg\u00e3o federal ligado ao Minist\u00e9rio do Interior, que mobilizava e coordenava pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npara o desenvolvimento socioecon\u00f4mico. Inicia-se um longo processo de interven\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\nque repercute sobre os sistemas de produ\u00e7\u00e3o e modo de vida dos sujeitos da regi\u00e3o dos vales \n\n\n\n 100 \n\ndo Mampituba, e o Projeto de Desenvolvimento da Bacia do Rio Mampituba \u2013 Subprojeto \n\nSombrio. \n\nO subprojeto Sombrio tinha como objetivo principal disciplinar o regime h\u00eddrico da \n\nbacia do rio Mampituba, de modo a controlar as enchentes e a permitir a reserva de \u00e1gua para \n\nirriga\u00e7\u00e3o, melhorando a produtividade de alimentos e produzindo energia el\u00e9trica. Para tanto, \n\nprojetavam-se tr\u00eas barragens na regi\u00e3o do leito m\u00e9dio: duas na comunidade de Tenente (Praia \n\nGrande/SC nos rios Bonito e Le\u00e3o) e outra no rio Mampituba, entre Praia Grande/SC e o \n\ns\u00e9timo distrito de Torres, hoje Mampituba/RS.  \n\nA \u00faltima barragem alagaria todos os vales banhados pelo rio Mampituba e seus \n\nafluentes. Em outras palavras, alagaria o centro da regi\u00e3o do leito m\u00e9dio do rio Mampituba e \n\ndesocuparia as comunidades de Ro\u00e7a da Est\u00e2ncia, Rio de Dentro, Vila Brocca, Vila Matias, \n\nSanta Luzia e Rio do Boi. Al\u00e9m disso, provavelmente isolaria as comunidades de Rio da \n\nPanela, Rio do Meio, Rio da Invernada, Taquaru\u00e7u, Chapada do Morro Bicudo, M\u00e3e dos \n\nHomens e S\u00e3o Roque. Os agricultores seriam assentados na regi\u00e3o da Comunidade do Tenente \n\nem Praia Grande/SC. \n\nForam conclu\u00eddas as obras das barragens dos rios Le\u00e3o e Bonito, e preparada a \u00e1rea \n\npara o assentamento das fam\u00edlias que ficariam sem terra. Por\u00e9m, uma forte mobiliza\u00e7\u00e3o das \n\nlideran\u00e7as locais, entre quais estavam as Pastorais da Igreja Cat\u00f3lica e Sindicatos dos \n\nTrabalhadores Rurais, for\u00e7ou a SUDESUL a reconsiderar o local da constru\u00e7\u00e3o no Rio \n\nMampituba. Em uma nova proposta, a constru\u00e7\u00e3o da barragem foi transferida para a \n\nComunidade da M\u00e3e dos Homens, mais a montante. \n\nA nova proposta restringia o n\u00famero de fam\u00edlias a serem atingidas. Entretanto, quando \n\nos agricultores da comunidade de M\u00e3e dos Homens e S\u00e3o Roque foram levados a conhecer os \n\nassentamentos, houve rep\u00fadio \u00e0 proposta. Inicia-se, da popula\u00e7\u00e3o atingida e vizinhan\u00e7as, um \n\nintenso movimento contra as obras, com apoio dos Sindicatos rurais de Torres/RS, Praia \n\nGrande/SC e S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul/SC e das Pastorais da Terra dos dois estados. O subprojeto \n\nSombrio da SUDESUL criou uma coes\u00e3o comunit\u00e1ria da regi\u00e3o. Em 25 de julho de 1989, \n\nrealiza-se um grande manifesto que barra os trabalhos das equipes que atuavam na regi\u00e3o. Foi \n\nplantada uma muda de arauc\u00e1ria pr\u00f3xima \u00e0 pra\u00e7a da comunidade da M\u00e3e dos Homens para \n\nsimbolizar a resist\u00eancia comunit\u00e1ria.  \n\n\n\n 101 \n\nAs motiva\u00e7\u00f5es do movimento foram diversas: 1) ang\u00fastias pelo valor a receber, \n\nmotivadas por hist\u00f3ricas indeniza\u00e7\u00f5es nunca recebidas em outras regi\u00f5es do pa\u00eds; 2) medo do \n\nassentamento em \u00e1reas novas e diferentes; 3) inseguran\u00e7a de muitos agricultores, porque suas \n\n\u00e1reas eram de posse ou registro n\u00e3o atualizado; 4) a condi\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de muitos, como \n\narrendat\u00e1rios e meeiros, o quais estariam a merc\u00ea da pr\u00f3pria sorte. Essa coes\u00e3o de resist\u00eancia \n\ndos agricultores impediu a constru\u00e7\u00e3o dessa parte do projeto. A resist\u00eancia comunit\u00e1ria encerra \n\nsua atua\u00e7\u00e3o quando a SUDESUL foi extinta no governo de Fernando Collor de Mello (1990-\n\n1992). \n\n \n\n \n\n4.1.2.1 Implanta\u00e7\u00e3o do Primeiro Comit\u00ea de Gerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nOutra heran\u00e7a dessa articula\u00e7\u00e3o em defesa dos interesses dos agricultores dos leitos \n\nm\u00e9dio e alto do Rio Mampituba foi o estabelecimento de outro movimento: a estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba, coordenada pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Riograndense de Empreendimentos de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\n(Emater/RS) e Associa\u00e7\u00e3o Sulina de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural (ASCAR), no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de noventa.  \n\nEsse Comit\u00ea de Gerenciamento de Bacia do Mampituba promoveu a \u201cProposta de um \n\nPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para os munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nMampituba\u201d. Este foi elaborado pelo Departamento de Recursos Naturais Renov\u00e1veis da \n\nSecretaria da Agricultura e Abastecimento do Estado do Rio Grande do Sul. Os registros \n\napontam que esse programa foi \u00e0 frente de seu tempo em fun\u00e7\u00e3o da quantidade e da qualidade \n\nde materiais resultantes. Indiscutivelmente, semeou muitas inten\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias de impacto \n\namplo e intenso sobre a bacia. \n\nEntre outras atividades foram realizados tr\u00eas Encontros Regionais de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental sediados em Torres/RS, Sombrio/SC e Praia Grande/SC, no per\u00edodo de agosto a \n\nsetembro de 1991. Foram estruturados quatorze temas para programas radiof\u00f4nicos e de textos \n\nde apoio para artigos de jornal, boletins ou apostilas. Essa programa\u00e7\u00e3o foi desenvolvida de \n\noutubro de 1991 a junho de 1992. As principais id\u00e9ias davam conta da gest\u00e3o end\u00f3gena e da \n\n\n\n 102 \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es nos sistemas de produ\u00e7\u00f5es e nos modos de vida das pessoas atingidas por \n\ndesastres ou dist\u00farbios ambientais. \n\nAl\u00e9m do trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental, as comunidades foram articuladas para \n\ndiscutir as quest\u00f5es das enchentes, da disponibilidade de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, dos aspectos \n\nassociativistas e de organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Numerosas reuni\u00f5es foram realizadas, \n\nenvolvendo organiza\u00e7\u00f5es governamentais e associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias (Sindicatos e Igreja entre \n\noutros), dentro do per\u00edodo de 1991 a 1992.  \n\n \n\n4.1.2.2   Cria\u00e7\u00e3o do CODRIMA \n\n \n\nNo contexto da articula\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, chamou-nos a aten\u00e7\u00e3o a estrutura\u00e7\u00e3o de um \n\nConselho de Desenvolvimento do Rio Mampituba (CODRIMA). Essa entidade \u00e9 resultado de \n\num encaminhamento das fam\u00edlias amea\u00e7adas pelas enchentes em decorr\u00eancia de outra trag\u00e9dia \n\nocorrida em dezembro de 1995. Abrangia fam\u00edlias moradoras de Mampituba, S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul \n\ne Praia Grande, principalmente das \u00e1reas de risco em enxurradas. Essa entidade pretendia \n\nestabelecer metas e prazos para a drenagem do rio Mampituba e seus afluentes. Trabalharia em \n\nparceria com os estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul. Foi institu\u00edda formalmente em \n\n24 de maio de 1997.  \n\nEssa entidade coordenou a constru\u00e7\u00e3o de um dique com o empilhamento de seixo \n\nrolado existente nas margens dos rios, localizado na \u00e1rea da foz do Rio de Dentro ao rio \n\nMampituba, nas proximidades da comunidade de Vila Brocca \u2013 Mampituba/RS. A id\u00e9ia foi \n\nexecutada sem qualquer estudo t\u00e9cnico.  \n\nEm seguida, no final do ano de 1997, foi feita uma nova proposta, projetando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estruturas de paramento em gabi\u00e3o, atrav\u00e9s da empresa Maccaferri do Brasil \n\nLtda. Essa possibilidade foi encaminhada aos \u00f3rg\u00e3os estatais para autoriza\u00e7\u00e3o e financiamento. \n\nA resposta de uma junta de entidades considerou essa obra como uma solu\u00e7\u00e3o emergencial \n\n\u201csegundo o \u2018sentimento\u2019 da popula\u00e7\u00e3o que vem vivenciando as enchentes ocorridas nos \n\n\u00faltimos trinta anos\u201d (BRASIL, 1997). E sugeriram uma interven\u00e7\u00e3o com estudos mais \n\naprofundados, uma vez que n\u00e3o acompanharam nenhum estudo de impacto ambiental.  \n\n\n\n 103 \n\nO CODRIMA n\u00e3o realizou outras mobiliza\u00e7\u00f5es representativas para encaminhamentos \n\nde novas propostas de a\u00e7\u00e3o. Entretanto, a Prefeitura de Mampituba continuou a fazer a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do muro de reten\u00e7\u00e3o da margem direita da foz do Rio de Dentro no Mampituba.  \n\n \n\n4.1.2.3 Forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba \n\n \n\nUm acontecimento referencia como uma nova perspectiva para se lidar com a rela\u00e7\u00e3o \n\ncomunidade\u2013rio: em 15 de setembro de 2000, realizou-se a primeira Assembl\u00e9ia Pr\u00f3-comit\u00ea do \n\nRio Mampituba. Esta marcou o in\u00edcio de um movimento de sensibiliza\u00e7\u00e3o para uma nova \n\ntentativa de constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea do Rio Mampituba. Na seq\u00fc\u00eancia, foram realizados sete \n\nsemin\u00e1rios em diversos munic\u00edpios integrantes da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, coordenados por \n\numa comiss\u00e3o provis\u00f3ria intitulada Comiss\u00e3o Pr\u00f3-Mampituba. Os semin\u00e1rios partiram para a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o quanto aos recursos h\u00eddricos para toda a sociedade. Buscaram \n\nmotivar uma maior participa\u00e7\u00e3o da comunidade e apontaram para o encaminhamento da \n\nforma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea.  \n\nDurante esse processo, representa\u00e7\u00f5es estatais, ga\u00fachas e catarinenses, al\u00e9m do \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, estiveram incentivando e orientando a forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \n\nGerenciamento do Rio de Mampituba. Em 24 de abril de 2002, a Comiss\u00e3o Pr\u00f3-Mampituba \n\nconsiderou cumprida a fase de divulga\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea. E, \n\nnaquela data, foi realizada a primeira reuni\u00e3o oficial com as autoridades das Secretarias \n\nEstaduais dos dois estados, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, do IBAMA e ANA. O \n\nencaminhamento resultante foi uma solicita\u00e7\u00e3o \u00e0 ANA para designar o acompanhamento \n\nt\u00e9cnico para arquitetar um dossi\u00ea (pr\u00e9-diagn\u00f3stico) da bacia considerada. \n\nEsse dossi\u00ea t\u00e9cnico tem a fun\u00e7\u00e3o de acompanhar o pedido de cria\u00e7\u00e3o do comit\u00ea que \u00e9 \n\nencaminhado \u00e0 ANA, que o aprecia e o submete ao CNRH. Uma vez que o dossi\u00ea t\u00e9cnico seja \n\naprovado pela CNRH, o pedido \u00e9 submetido ao Presidente da Rep\u00fablica e \u00e9 criado o comit\u00ea. \n\nA articula\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Pr\u00f3-Comit\u00ea, no aguardo da resposta da ANA, prepara-se \n\npara formar a comiss\u00e3o t\u00e9cnica, que foi chamada de grupo de trabalho. Dentro do esp\u00edrito da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, encaminha-se a realiza\u00e7\u00e3o do VIII Semin\u00e1rio, em 19 de setembro de \n\n2002, compondo a plen\u00e1ria dos interessados pela cria\u00e7\u00e3o do comit\u00ea, cujo objetivo principal \n\nseria a nomea\u00e7\u00e3o desse grupo de trabalho. \n\n\n\n 104 \n\nNesse evento \u00e9 constitu\u00edda a estrutura de entidades do grupo de trabalho e s\u00e3o \n\nnomeados seus representantes. O grupo de trabalho come\u00e7a a discutir e coletar dados sobre a \n\nbacia, indiferente aos apoios das secretarias estaduais e da ANA. Devemos destacar aqui o \n\ncomprometimento dos seus integrantes para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa. Em 2006, foi conclu\u00eddo o \n\nDossi\u00ea sobre a bacia. Aguarda-se uma resposta oficial do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.  \n\n \n\n4.1.3 Observa\u00e7\u00e3o Participante \u2013 Articula\u00e7\u00e3o para Solu\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade das Margens \n\ndo Rio Mampituba \n\n \n\nDesde a tentativa de implementar o projeto superficial de 1997 pelo CODRIMA, para a \n\nconten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do extravasamento das enchentes por muros de paramento em gabi\u00e3o, e \n\nno aguardo da constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica, em 2004 as Prefeituras \n\nmunicipais de Mampituba/RS e Praia Grande/SC tentam nova a\u00e7\u00e3o sobre a regi\u00e3o cr\u00edtica. As \n\nprefeituras integram-se para realizar um empreendimento de desassoreamento do leito do rio \n\nMampituba em trecho de dois mil e quinhentos metros de extens\u00e3o, entre a foz do Rio Pav\u00e3o e \n\na foz do Rio Sang\u00e3o, ou seja, no local da bifurca\u00e7\u00e3o da Vila Brocca. Iniciam-se os estudos e \n\no processo de licenciamento ambiental para o empreendimento. Este tem como principais \n\nobjetivos os seguintes: 1) defini\u00e7\u00e3o da calha principal visando o escoamento ordenado das \n\n\u00e1guas do rio Mampituba, principalmente quando da ocorr\u00eancia de enxurradas, evitando ou \n\nminimizando o extravasamento das \u00e1guas nessas situa\u00e7\u00f5es; 2) evitar ou mitigar os danos \n\nambientais e econ\u00f4micos, bem como os danos causados pelo extravasamento das \u00e1guas \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es que vivem nas imedia\u00e7\u00f5es dos locais de risco; e 3) realizar o aproveitamento \n\nracional do material retirado no processo de desassoreamento para a recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas estradas vicinais sob a responsabilidade dos munic\u00edpios envolvidos no empreendimento e \n\npara a consolida\u00e7\u00e3o das margens do rio Mampituba.  \n\nO empreendimento consiste em: 1) recupera\u00e7\u00e3o das margens do leito do rio atrav\u00e9s da \n\ndemarca\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente; 2) estabiliza\u00e7\u00e3o dos taludes \n\nnas margens do rio; 3) implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de alerta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para a ocorr\u00eancia de \n\ncheias; e 4) conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da popula\u00e7\u00e3o do entorno da \u00e1rea atrav\u00e9s de Programas \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\n\n\n 105 \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos e dos levantamentos foi contratada a empresa de \n\nassessoria Planigeo Geologia e Meio Ambiente. Esses foram realizados no decorrer de 2005 \n\nat\u00e9 julho de 2006. Durante esses trabalhos, foi realizada uma audi\u00eancia com atores sociais dos \n\ndois munic\u00edpios convidados pelo grupo de trabalho. O processo foi encaminhado ao IBAMA \n\npara licenciamento. Em 2 de mar\u00e7o, ap\u00f3s v\u00e1rias reuni\u00f5es das prefeituras envolvidas, com apoio \n\nde assessorias da ALINORTE, foram feitas a vistoria e o acerto verbal de libera\u00e7\u00e3o. No dia \n\nseguinte, a regi\u00e3o modificou-se novamente pela ocorr\u00eancia da cat\u00e1strofe j\u00e1 mencionada.  \n\nO foco dos dois munic\u00edpios muda pelas a\u00e7\u00f5es emergenciais, e muitas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nlimitadas por negativas do IBAMA. As negocia\u00e7\u00f5es sobre o empreendimento s\u00e3o retomadas \n\nem julho de 2007.  \n\nAs dificuldades e os preju\u00edzos da enchente ampliam a preocupa\u00e7\u00e3o sobre a instabilidade \n\ndas margens dos rios. O munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul desperta para a situa\u00e7\u00e3o. A C\u00e2mara de \n\nVereadores desse munic\u00edpio reflete sobre o in\u00edcio de uma tomada de posi\u00e7\u00e3o sobre a \n\nproblem\u00e1tica, conforme registro no jornal local em 16 de mar\u00e7o. Nessa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria \u00e9 \n\ndefinida uma integra\u00e7\u00e3o com os munic\u00edpios constituintes da montante. As c\u00e2maras de \n\nvereadores de Mampituba e Praia Grande refor\u00e7am a necessidade de retomada de articula\u00e7\u00e3o \n\npara licenciamento do empreendimento.  \n\nEm maio, o IBAMA responde \u00e0 vistoria realizada em 2 de mar\u00e7o e solicita uma \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o ao estudo por utiliza\u00e7\u00e3o de modelo matem\u00e1tico para simula\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento hidrol\u00f3gico do rio antes e depois das obras de controle.  \n\nEm 7 de agosto \u00e9 realizada outra reuni\u00e3o com os t\u00e9cnicos do IBAMA, quando \u00e9 \n\nreiterado o pedido de desassoreamento do rio diante do novo cen\u00e1rio. Solicita-se nova vistoria \n\ne as prefeituras comprometem-se pela resposta \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do IBAMA.  \n\nConforme defini\u00e7\u00e3o em sess\u00e3o, integram-se no espa\u00e7o da discuss\u00e3o os vereadores e \n\nsecret\u00e1rios do munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul, em reuni\u00e3o realizada em 10 de agosto. Esse \n\nmomento foi importante, pois mais um munic\u00edpio aparceira-se na discuss\u00e3o sobre a \n\nproblem\u00e1tica das enchentes do rio Mampituba. Em especial, consideramos que essa integra\u00e7\u00e3o \n\nj\u00e1 tinha sido tentada durante o tr\u00e2mite da forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, pois Mampituba via que \n\nsozinho n\u00e3o conseguiria priorizar essa problem\u00e1tica, diante das quest\u00f5es referentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \n\ndos balne\u00e1rios litor\u00e2neos.  \n\n\n\n 106 \n\nEm 30 de agosto, o IBAMA realiza outra vistoria e re\u00fane-se com v\u00e1rios atores dos tr\u00eas \n\nmunic\u00edpios interessados. O \u00f3rg\u00e3o de licenciamento percebe que o empreendimento foi \n\nprojetado em pequena escala, de modo que este n\u00e3o resultaria em uma transforma\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos h\u00eddricos, reduzindo o n\u00edvel de complementa\u00e7\u00e3o do estudo para defini\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pontos \n\nem estado cr\u00edtico. E, a partir dessas obras, pretendem-se reavaliar o comportamento dos canais \n\nde drenagem para ampliar a a\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 20: Fotografia da reuni\u00e3o de atores sociais e IBAMA em 30 de agosto de 2007. \nFonte: Prefeitura Municipal de Mampituba. \n\n \n\nEm setembro, s\u00e3o realizadas reuni\u00f5es com membros dos dois munic\u00edpios \n\nempreendedores para defini\u00e7\u00e3o dos pontos cr\u00edticos. Participaram dessas reuni\u00f5es os moradores \n\ndas margens desses pontos para pedido de consentimento de a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.1.4 Discuss\u00e3o sobre Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. \n\n \n\nEsse caso apresentado pela vulnerabilidade das margens da rede de drenagem, em \n\nsua conjuntura e no seu percorrer hist\u00f3rico, trouxe-nos uma primeira percep\u00e7\u00e3o: a id\u00e9ia de que \n\na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos apresenta inter-rela\u00e7\u00f5es entre diversos elementos, lidando assim \n\ncom situa\u00e7\u00f5es de complexidade. Os sistemas socioambientais, por conceito, s\u00e3o muito mais \n\ndo que a soma das partes. Trata-se de um conjunto ilimitado de elementos que est\u00e3o em inter-\n\n\n\n 107 \n\nrela\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia, s\u00e3o insepar\u00e1veis e ainda est\u00e3o em processo de evolu\u00e7\u00e3o, logo n\u00e3o \n\ns\u00e3o independentes (GARCIA, 1994, p. 94). A complexidade \u00e9 inerente \u00e0 quest\u00e3o ambiental.  \n\nComo sugere Edgar Morin (2000 apud VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005), \u2018existe \ncomplexidade, de fato, quando os componentes que constituem um todo (como o \necon\u00f4mico, o pol\u00edtico, o sociol\u00f3gico, o psicol\u00f3gico, o afetivo, o mitol\u00f3gico) s\u00e3o \ninsepar\u00e1veis e existe um tecido interdependente, interativo e inter-retroativo entre as \npartes e o todo, o todo e as partes.\u2019 Ora, os desenvolvimentos pr\u00f3prios de nosso \ns\u00e9culo e de nossa era planet\u00e1ria nos confrontam, inevitavelmente e com mais e mais \nfreq\u00fc\u00eancia, com os desafios de complexidade (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005).  \n \n\nJ\u00e1 foram apresentadas formas de gestar, de construir a redu\u00e7\u00e3o dos limites ou a \n\namplia\u00e7\u00e3o das fronteiras para o desenvolvimento dessa regi\u00e3o. Nessa rela\u00e7\u00e3o entre gestar os \n\nrecursos h\u00eddricos e buscar desenvolvimento, podemos destacar que propostas de instrumentos \n\nda engenharia por si s\u00f3 n\u00e3o puderam adequar as solu\u00e7\u00f5es. Dentro da abordagem cient\u00edfica \n\nreducionista vigente, s\u00e3o conhecidas as causas (rede de drenagem fluvial inst\u00e1vel) e a t\u00e9cnica \n\npara a solu\u00e7\u00e3o (constru\u00e7\u00e3o de barragens reguladoras de vaz\u00e3o). Como se fosse apenas uma \n\nquest\u00e3o financeira a solu\u00e7\u00e3o do problema.  \n\nPor\u00e9m, a quest\u00e3o apresentou outras faces e rela\u00e7\u00f5es interligadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o sobre a rede de \n\ndrenagem que n\u00e3o foram levadas em considera\u00e7\u00e3o, o que nos faz entender que as situa\u00e7\u00f5es \n\ncomplexas n\u00e3o podem ser decompostas em problemas mais simples (SCHLINDWEIN, 2006). \n\nA rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da barragem foi uma op\u00e7\u00e3o que a sociedade abriu para manter v\u00ednculo \n\ncom seus espa\u00e7os e recursos territoriais e, bem provavelmente, tamb\u00e9m defendendo seus \n\nrecursos socioculturais.  \n\nGestar recursos h\u00eddricos, por maior conhecimento que se tenha de hidrologia e de \n\nhidr\u00e1ulica, n\u00e3o pode estar baseado em obras que acondicionam os elementos naturais como os \n\nrios e suas margens, mas cortam aspectos sociais e culturais implicados nesse territ\u00f3rio. Rocha \n\nesclarece que o \u201cGerenciamento das \u00c1guas \u00e9 complexo e envolve diversos interesses \n\nconflitantes\u201d (ROCHA, 2005, p. 77).  \n\nNessa linha, os processos de tomada de decis\u00e3o p\u00fablica no campo ambiental possuem \n\ndesafios, segundo Godard em suas an\u00e1lises sobre arranjos institucionais:  \n\nIsto porque as dificuldades n\u00e3o s\u00e3o apenas de natureza t\u00e9cnica ou econ\u00f4mica, mas \noriginam-se tamb\u00e9m da exist\u00eancia de diferentes maneiras de se representar os \nproblemas e de optar por pontos de refer\u00eancia axiol\u00f3gicos no desenrolar dos conflitos \ne das delibera\u00e7\u00f5es que cercam os processos de tomada de decis\u00e3o (GODARD, 2000, \np. 202).  \n \n\n\n\n 108 \n\nMesmo focando o caso da vulnerabilidade das margens da rede de drenagem, nos leitos \n\nm\u00e9dio e alto do rio Mampituba, o estudo tem por base uma tend\u00eancia ou cen\u00e1rio de \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o e de dial\u00f3gica. Se por um lado temos a afli\u00e7\u00e3o das comunidades locais quanto \n\naos leitos alto e m\u00e9dio do rio Mampituba \u2013 porque seu processo de desenvolvimento \u00e9 limitado \n\npela quest\u00e3o das enchentes \u2013 por outro temos a perspectiva da forma\u00e7\u00e3o de uma arena de \n\ndiscuss\u00e3o e de poder capaz de dar curso a esse problema: a constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \n\nGerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba.  \n\n \n\n \n\n4.2.   Os sistemas agr\u00e1rios e os sistemas de produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas contempor\u00e2neos da  \n\nregi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba. \n\n \n\n \n\nAgricultura \u00e9 uma atividade social de produ\u00e7\u00e3o de bens obtidos pela explora\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade \u00fatil de um meio contendo geralmente popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies domesticadas ou n\u00e3o. \n\nNesta concep\u00e7\u00e3o a agricultura \u00e9 uma importante forma de interven\u00e7\u00e3o humana sobre os \n\nrecursos naturais, de grande reflexo nos recursos h\u00eddricos. Por isso a sistematiza\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise \n\nda evolu\u00e7\u00e3o e da diferencia\u00e7\u00e3o de sistemas de rela\u00e7\u00e3o socioambiental de uma dada regi\u00e3o \n\npermitem a compreens\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do homem sobre este espa\u00e7o.  \n\nEsta evolu\u00e7\u00e3o passa por um processo de forma\u00e7\u00e3o de uma complexa rede de \n\norganiza\u00e7\u00e3o entre os atores sociais implicados. A \u00eanfase ao entendimento da din\u00e2mica da vida \n\ndos moradores passa pelas pr\u00e1ticas de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais para fonte de \n\ndesenvolvimento, reproduzindo vida e capital. \n\nA Agricultura \u00e9 um objeto real de conhecimento (MASOYER; ROUDART, 2001, \n\np.39) - observ\u00e1vel (meio, equipamentos, atividades, habitat,...); entrevist\u00e1vel (agricultores, \n\nvizinhos, passantes, s\u00e1bios, ...);- sempre complexo e vari\u00e1vel (de um local \u00e0 outro ..... de uma \n\n\u00e9poca \u00e0 outra ..... ) (MASOYER; ROUDART,2001, p.13-15). Deste modo, o foco da \n\nobserva\u00e7\u00e3o pode ser metodicamente elaborado em um objeto te\u00f3rico de conhecimento. O \n\nconceito de Sistema Agr\u00e1rio vem desta necessidade de uma representa\u00e7\u00e3o, intelig\u00edvel, \n\ncritic\u00e1vel e compartilh\u00e1vel, do meio de apropria\u00e7\u00e3o do passado, de entendimento do presente e \n\nde compreens\u00e3o/ escolha dos diferentes futuros poss\u00edveis. E ainda da necessidade de perceber \n\n\n\n 109 \n\na complexidade de cada forma de agricultura dar conta da diversidade dos diferentes \u201ctipos de \n\nagricultura\u201d; de forma a avaliar as semelhan\u00e7as e as diferen\u00e7as entre os diferentes \u201ctipos de \n\nagricultura\u201d (identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, lugar no espa\u00e7o e no tempo). \n\nSistema de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 a pr\u00e1tica que caracteriza as unidades de produ\u00e7\u00e3o, \n\nque \u00e9   organizada  a partir dos seus meios de produ\u00e7\u00e3o articulados \u00e0s  suas atividades \n\nprodutivas. (MASOYER; ROUDART,2001, p.41). \u201c... \u00e9 caracterizado pelo tipo de \n\ninstrumentos e de energia utilizados para arrotear o ecossistema, para renovar e para explorar a \n\nsua fertilidade.\u201d (MASOYER; ROUDART,2001, p.43). Em outras palavras, \u00e9 a  forma de \n\nagricultura que \u00e9 realizada numa unidade de produ\u00e7\u00e3o. A agricultura apresenta-se como um \n\nconjunto de formas de produ\u00e7\u00e3o, que variam de uma localidade para outra e muda de uma \n\n\u00e9poca para a outra.  \n\nSegundo Masoyer &amp; Roudart (2001, p.43), \"... o conceito de sistema agr\u00e1rio \u00e9 um \n\ninstrumento intelectual que nos permite apreender a complexidade de toda a forma de \n\nagricultura real atrav\u00e9s da an\u00e1lise met\u00f3dica de sua organiza\u00e7\u00e3o e de seu funcionamento\". \u00c9 o \n\nconjunto ordenado das caracter\u00edsticas essenciais, necess\u00e1rias e suficientes, universais e \n\nespecific\u00e1veis, que permitem caracterizar e comparar todo \u201ctipo de agricultura\u201d. \u00c9 um termo \n\nque define um modo de explora\u00e7\u00e3o do meio historicamente constitu\u00eddo e dur\u00e1vel, um conjunto \n\nde for\u00e7as de produ\u00e7\u00e3o adaptado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es bioclim\u00e1ticas de um espa\u00e7o definido e \n\nrespondendo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e necessidades em um certo momento. \n\nA teoria dos sistemas nasce, ent\u00e3o nesta perspectiva, elucidativa do objeto agricultura. \n\nPara que a descri\u00e7\u00e3o verbal, n\u00e3o matematizada, desta forma espa\u00e7o-temporal seja \n\nconceitualmente classificada e estabilizada, de modo se tornar um objeto de consenso. Logo se \n\npretende com o teoria dos sistemas agr\u00e1rios estruturar uma fun\u00e7\u00e3o heur\u00edstica. (MASOYER; \n\nROUDART,2001, p.44). Assumimos que esta perspectiva \u00e9 contemplada, dentro desta teoria, \n\nqueremos tomar a distin\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, para estes autores, apesar destas formas de agricultura serem objetos muito \n\ncomplexos, por isso  analis\u00e1veis e conceb\u00edveis em termos de sistemas, podem, entre si, serem  \n\n\u201c...suficientemente parecidas  para que passamos aproximar e classificar numa mesma \n\ncategoria.\u201d (MASOYER; ROUDART,2001, p.39-40). Logo o sistema de produ\u00e7\u00e3o pode ser \n\nsistematizado em categorias, podemos descrever  sistemas de produ\u00e7\u00e3o comuns de um grupo \n\nde unidades de produ\u00e7\u00e3o, numa \u00e9poca definida e numa ecossistema similar. \n\n\n\n 110 \n\nO melhor entendimento do territ\u00f3rio, a partir da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de sistemas \n\nagr\u00e1rios, coloca uma luz sobre a diversidade que existe dentro deste, de modo a estruturar uma \n\nferramenta importante para distinguirmos no sistema social de uma bacia hidrogr\u00e1fica os \n\ngrupos sociais locais.   \n\nPortanto considerando que o produto da rela\u00e7\u00e3o entre sistema social e sistema natural \u00e9 \n\no sistema agr\u00e1rio (MASOYER; ROUDART,2001, p. 43), e que cada sistema agr\u00e1rio constitui-\n\nse de diversos sistemas de produ\u00e7\u00e3o frutos da articula\u00e7\u00e3o entre instrumentos e equipamentos, \n\necossistema e meios humanos. Os meios humanos s\u00e3o for\u00e7a de trabalho, saber sobre \n\necossistema e saber sobre a atividade, a pr\u00e1tica da realiza\u00e7\u00e3o da agricultura. Adotamos  que os \n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o que se apresentarem no sistema agr\u00e1rio contempor\u00e2neo distinguir\u00e3o os \n\ngrupos sociais locais.  \n\nPode-se definir um sistema de produ\u00e7\u00e3o como sendo a combina\u00e7\u00e3o das seguintes \n\nvari\u00e1veis: i) o meio cultivado; ii) os instrumentos de produ\u00e7\u00e3o (materiais e for\u00e7a de trabalho); \n\nii i) o modo de artificializa\u00e7\u00e3o do meio; iv) divis\u00e3o social do trabalho entre agricultura, \n\nartesanato e industria; v) os excedentes agr\u00edcolas e as rela\u00e7\u00f5es de troca com outros atores \n\nsociais; vi) as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a e de propriedade que regem a reparti\u00e7\u00e3o do produto do \n\ntrabalho, dos fatores de produ\u00e7\u00e3o e dos bens de consumo; vii) o conjunto de id\u00e9ias e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que permitem de assegurar a reprodu\u00e7\u00e3o social.   \n\n \n\n 4.2.1  Sistemas agr\u00e1rios da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica dos leitos m\u00e9dio e alto do rio Mampituba. \n\n \n\nConsideramos que as evolu\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o do homem sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico pelos \n\nformatos da atividade agr\u00edcola s\u00e3o importantes para compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais. Nesse momento sistematizamos resumidamente os Sistemas Agr\u00e1rios que \n\npercebemos em nossa pesquisa. \n\n \n\n \n\n4.2.1.1  Os ind\u00edgenas tradicionais \n\n \n\nOs primeiros sistemas de produ\u00e7\u00e3o podem ser atribu\u00eddos aos \u00edndios das tribos Guaian\u00e1s \n\ne Cari\u00f3s. Os primeiros tinham o costume de plantar pouco (RUSCHEL, 1996, p. 26), mas \n\n\n\n 111 \n\ncultivavam o milho e n\u00e3o conheciam o feij\u00e3o. J\u00e1 os Cari\u00f3s davam maior valor \u00e0 agricultura. A \n\nca\u00e7a de animais nas matas e descampados, pesca em \u00e1guas doces e salgadas, captura de \n\nanimais marinhos, coleta de pinh\u00e3o da arauc\u00e1ria no planalto e diversos frutos da mata atl\u00e2ntica \n\ncompunham estrat\u00e9gias complementares de alimenta\u00e7\u00e3o desses habitantes da regi\u00e3o. \n\nProvavelmente uma das estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia desses povos era de ficarem pr\u00f3ximos aos \n\nabundantes recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o.  \n\n \n\n4.2.1.2  Per\u00edodo colonial da fuga dos \u00edndios \n\n \n\nNo per\u00edodo colonial, consolida-se uma pequena comunidade de espanh\u00f3is mesti\u00e7ados \n\ncom \u00edndios, na atual cidade de Laguna/SC. Esse povoado serviu fluxo mercantil por escambo \n\nde farinha de mandioca, peixes defumados, peles, e redes por mercadorias como roupas em \n\ngeral, ferramentas, anz\u00f3is, e assim por diante (RUSCHEL, 1995, p. 24). \n\nEntretanto, podemos crer que a estrutura mercantil mais influente foi a escravagista de \n\n\u00edndios. Essa estrutura compunha-se por uma rede de captura, armazenamento e embarque. A \n\nintensidade foi tamanha que os relatos apontam que em 1645, as costas norte ga\u00facha e sul \n\ncatarinense estavam vazias de gente (RUSCHEL, 1995 e 1996). \n\n \n\n4.2.1.3              Regime das invernadas \n\n \n\nAs novas ca\u00e7as dos lagunistas passam a ser os animais desgarrados no litoral ga\u00facho. \n\nGrande parte desse gado desgarrado era origin\u00e1rio das Miss\u00f5es Jesu\u00edtas. Essas reses foram \n\nabandonadas pelos missioneiros quando fugiram das persegui\u00e7\u00f5es bandeirantes, para o outro \n\nlado do rio Uruguai. Esses rebanhos multiplicaram-se e formaram a Vacaria do Mar, que \n\nocupava a Campanha Riograndense. A condu\u00e7\u00e3o do gado era pelo litoral embarcando em \n\nLaguna/SC, pelo planalto ga\u00facho, ou, ainda, subindo ao planalto por Ararangu\u00e1. O destino \n\nfinal era Sorocaba/SP. Estruturam-se espa\u00e7os para descanso (invernadas) na regi\u00e3o, que \n\nprovavelmente foram criados algumas invernadas na regi\u00e3o do vale do Mampituba (REITZ, \n\n1948, p. 25). \n\n \n\n \n\n\n\n 112 \n\n4.2.1.4              As est\u00e2ncias \n\n \n\nEm 1732 iniciou-se a emigra\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias lagunenses para as regi\u00f5es mais ao sul. \n\nAcredita-se que a regi\u00e3o do leito m\u00e9dio do rio Mampituba foi povoada pelos colonizadores das \n\nprimeiras expedi\u00e7\u00f5es para o sul do pa\u00eds (REITZ, 1948, p. 7). As invernadas come\u00e7am a dar \n\nlugar a est\u00e2ncias bem cuidadas e pequenas planta\u00e7\u00f5es. Na regi\u00e3o que estudamos n\u00e3o \n\napresentam sinais de sedes de grandes est\u00e2ncias, por\u00e9m havia \u00e1reas que pertenciam a \n\nestancieiros (NUER, 2006, p. 141). Sabe-se que estancieiros do planalto \u2013 \u201cS\u00e3o Francisco de \n\nPaula de Cima da Serra\u201d (hoje munic\u00edpios de Cambar\u00e1 do Sul e S\u00e3o Francisco de Paula/RS) \n\n\u201cmandavam ali escravos e pe\u00f5es fazerem derrubadas a grosso modo, faziam ent\u00e3o suas \n\nplanta\u00e7\u00f5es e ap\u00f3s a colheita abandonavam tudo s\u00f3 voltando no pr\u00f3ximo ano.\u201d Nesse per\u00edodo, \n\ndestaca-se tamb\u00e9m a entrada dos africanos na regi\u00e3o, chegando a constituir dois quilombos \n\ndentro de nossa regi\u00e3o de estudo. Foi certamente nesse per\u00edodo que ocorreram as primeiras \n\nmudan\u00e7as expressivas da vegeta\u00e7\u00e3o natural, vulnerabilizando alguns cursos de \u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n4.2.1.5                  Povoamento das redondezas \n\n \n\nS\u00e3o coordenadas a\u00e7\u00f5es de coloniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o por luso-brasileiros em 1820 \n\n(RONSANI, 1999, p. 27) e de emigrantes alem\u00e3es em 1826 (RUSCHEL, 1995). Tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nassentados soldados de origem guaran\u00edtica das miss\u00f5es (1824). As a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m visaram \n\nestimular a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Nesse sentido a a\u00e7\u00e3o mais emblem\u00e1tica foi a abertura da estrada \n\nentre Torres e o planalto pela serra do Cavalinho. Isso permitiu a forma\u00e7\u00e3o de alguns \n\npovoados. Amplia-se a produ\u00e7\u00e3o e inicia-se seu processamento, ainda artesanal, em destaque a \n\nmoagem de milho, mandioca e caf\u00e9, al\u00e9m de fumo em corda, arroz descascado.  Plantava-se o \n\nfeij\u00e3o, a banana e, possivelmente, foram cultivadas vinhas. A ind\u00fastria do bagre tamb\u00e9m se \n\nestabelece. Mas o principal produto agr\u00edcola foi a aguardente de cana (cacha\u00e7a) (RUSCHEL, \n\n1995, p. 62). Nesse per\u00edodo, os limites dados pelas enchentes j\u00e1 s\u00e3o considerados pelos \n\ncolonos, mas, por outro lado, a farta disponibilidade de recursos h\u00eddricos deve ter motivado \n\npara o investimento na regi\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 113 \n\n4.2.1.6             Coloniza\u00e7\u00e3o dos Vales \n\n \n\nO evento hist\u00f3rico da Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha (1835-1845) motivou a propriet\u00e1ria da \n\nEst\u00e2ncia Grande do planalto pr\u00f3ximo, a enviar escravos e rebanhos para terras \u00e0 esquerda do \n\nRio Mampituba, onde hoje se localiza a comunidade de Ro\u00e7a da Est\u00e2ncia (Mampituba/RS) \n\n(RONSANI, 1999). Tamb\u00e9m chegaram novos moradores vindos das mais diversas regi\u00f5es \n\ncatarinenses e ga\u00fachas, al\u00e9m do Paran\u00e1 e mesmo novos portugueses. (SANTOS et ali., 2005, p. \n\n52). Mais tarde (em 1921), estabelecem-se os \u00edtalo-brasileiros das povoa\u00e7\u00f5es vizinhas \n\n(RONSANI, 1999, p. 27). V\u00e1rias comunidades formaram-se \u00e0 medida que as estradas foram \n\nsendo abertas. Os sistemas de produ\u00e7\u00e3o desse per\u00edodo s\u00e3o predominantemente de subsist\u00eancia. \n\nA cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar foi o \u201ccarro-chefe\u201d da produ\u00e7\u00e3o desses colonizadores, que \n\nestruturavam pequenos engenhos de a\u00e7\u00facar mascavo e/ou cacha\u00e7a. Entretanto, inicia-se a \n\namplia\u00e7\u00e3o das culturas em fun\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o movimentada pelo tropeirismo. Esse \n\nmovimento al\u00e9m de com\u00e9rcio propicia a regi\u00e3o farta comunica\u00e7\u00e3o cultural. O tropeirismo \n\nesteve presente na regi\u00e3o at\u00e9 1982, logo ap\u00f3s a abertura da estrada estadual pela serra do \n\nFaxinal. Esse ciclo marca o segundo momento de mudan\u00e7a na vegeta\u00e7\u00e3o natural, afligindo \n\ncada vez mais os cursos de \u00e1gua.  \n\n \n\n4.2.1.7            Agroindustrial: do artesanal ao empreendimento \n\n \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o crescente povoamento e a expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas \n\nna regi\u00e3o possibilitaram os primeiros investimentos em agroindustrializa\u00e7\u00e3o. Passa a fase de \n\nprocessamentos artesanais para linhas de produ\u00e7\u00e3o. Esses investimentos d\u00e3o novos rumos aos \n\nsistemas agr\u00e1rios na regi\u00e3o, dando in\u00edcio \u00e0 busca de amplia\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e produtividade. \n\nOs agricultores come\u00e7am a se direcionar para forma capitalista de produ\u00e7\u00e3o, tornado-se mais \n\nespecialistas. Esse per\u00edodo tamb\u00e9m marca o aumento da produ\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a no \n\nprocessamento dos recursos florestais, pois ampliaram-se as serrarias e tornaram-se mais \n\nprodutivas com motores el\u00e9tricos e a diesel. Duas apropria\u00e7\u00f5es dos recursos naturais pontuam-\n\nse nesse per\u00edodo: o dos recursos florestais e das \u00e1guas, como energia propulsora para os \n\nempreendimentos que nascem, de modo a abalar mais intensamente os elementos hidrol\u00f3gicos \n\nda regi\u00e3o, principalmente os cursos dos rios. \n\n\n\n 114 \n\n \n\n4.2.1.8              Mercado agr\u00edcola moderno \n\n \n\nA introdu\u00e7\u00e3o da cultura do fumo em 1958 caracteriza o in\u00edcio desse sistema agr\u00e1rio. \n\nS\u00e3o estruturados atendimentos de assist\u00eancia t\u00e9cnica, fornecimento de insumos, cr\u00e9dito e de \n\nvenda. A regi\u00e3o inicia seu processo de entrada na moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Mudan\u00e7as nos \n\nh\u00e1bitos de consumo, na regulamenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agroindustrial, remodelando os sistemas \n\nde produ\u00e7\u00e3o. Grandes cadeias agroindustriais reprimem as agroind\u00fastrias familiares. Estas \n\nmudan\u00e7as excluem muitos produtores da cadeia de produ\u00e7\u00e3o, a cana-de-a\u00e7\u00facar, de su\u00ednos \n\nperde espa\u00e7o comercial. O processo de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola reduzindo a necessidade de \n\nm\u00e3o-de-obra; iniciando a migra\u00e7\u00e3o para os p\u00f3los industriais emergentes - Crici\u00fama/SC e \n\nCaxias do Sul/RS. Mas \u00e9 presente na mem\u00f3ria coletiva da regi\u00e3o que a grande enchente de \n\n1974 vulnerabilizou o entusiasmo das pessoas e provocou o \u00eaxodo rural. As principais culturas \n\nque estabeleceram nesse sistema foram da banana, arroz, fumo. Entretanto, permaneceram \n\nalguns produtores de feij\u00e3o, milho, gado, oler\u00edculas, cana-de-a\u00e7\u00facar, gra\u00e7as \u00e0s estrat\u00e9gias \n\ncriativas. A extra\u00e7\u00e3o florestal nativa foi representativa at\u00e9 aproximadamente 1986. Esse ciclo \u00e9 \n\nde intensifica\u00e7\u00e3o de uso dos recursos h\u00eddricos e impactos sobre os elementos hidrol\u00f3gicos, \n\nchegando a mudar os fluxos das \u00e1guas dos rios.  \n\n \n\n4.2.2 Sistemas de produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas no sistema agr\u00e1rio contempor\u00e2neo \n\n \n\n4.2.2.1                Fumo sucedido por milho, integrado a outra cultura de mercado. \n\n \n\nOcorr\u00eancia: Nos munic\u00edpios de Mampituba, S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul e Praia Grande, em \n\nterrenos das plan\u00edcies dos rios, com solos de textura arenosa e forma\u00e7\u00e3o sedimentar, ou os \n\nterrenos mais altos das v\u00e1rzeas - \u201calbard\u00f5es\u201d, ambos bem drenados. J\u00e1 foram desenvolvidas no \n\nextrato declivoso de meia encosta, que com o tempo foi sendo substitu\u00edda pelo cultivo da \n\nbanana. \n\nOrigem: Investimento das empresas integradoras fumageiras, em 1958. \n\n\n\n 115 \n\nN\u00edvel tecnol\u00f3gico: A agroind\u00fastria fornece a assist\u00eancia t\u00e9cnica e os insumos, al\u00e9m da \n\nlog\u00edstica para tanto. Utilizam a tra\u00e7\u00e3o animal e muita m\u00e3o-de-obra, entretanto, utiliza-se \n\ntamb\u00e9m, intensamente, de agroqu\u00edmicos. \n\nDestino da Produ\u00e7\u00e3o: A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 toda direcionada para a ind\u00fastria fumageira, em \n\nsistema de integra\u00e7\u00e3o (\u00e9 um contrato entre o agricultor que se compromete a produzir \n\ndeterminado produto e uma agroind\u00fastria que ir\u00e1 benefici\u00e1-lo, estabelecendo um elo de \n\nfidelidade).  \n\nRela\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos: N\u00e3o utiliza irriga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o consumindo \u00e1gua dos \n\nrios. Influi diretamente nos recursos h\u00eddricos porque \u00e9 o sistema que mais substituiu a zona \n\nrip\u00e1ria dentro do vale do rio Mampituba (plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00f5es), vulnerabilizando as \n\nmargens dos rios devido a sua baixa capacidade de prote\u00e7\u00e3o do solo. E, ainda, compromete a \n\nqualidade dos recursos h\u00eddricos porque ocorre em solos sedimentares de len\u00e7ol fre\u00e1tico raso e \n\nutiliza-se, intensamente, de agroqu\u00edmicos. \n\n \n\n4.2.2.2             Banana integrada \u00e0 subsist\u00eancia.  \n\n \n\nOcorr\u00eancia: Nos munic\u00edpios de Mampituba, Morrinhos do Sul e Praia Grande, em \n\n\u00e1reas de meia encosta, ou seja, de extrato de medianamente declivosos, onde originalmente era \n\nMata Atl\u00e2ntica. S\u00e3o agricultores familiares, cultivando a banana numa \u00e1rea m\u00e9dia de 4,0 a 8,0 \n\nhectares por propriedade. \n\nOrigem: A cultura provavelmente veio com emigrantes a\u00e7orianos; entretanto, as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas a incrementaram ao n\u00edvel de hoje, atrav\u00e9s do Plano Integrado para o \n\nDesenvolvimento do Litoral Norte do Rio Grande do Sul, da Sudesul (1975) e do Programa \n\nNacional de Apoio a Agricultura Familiar, Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (1995). \n\nN\u00edvel tecnol\u00f3gico: O manejo \u00e9 ainda bastante manual, com o uso de tra\u00e7\u00e3o animal. A \n\nbananicultura est\u00e1 sob forte tend\u00eancia a tecnifica\u00e7\u00e3o, principalmente com o uso de agrot\u00f3xicos. \n\nContudo, a Agroecologia e/ou a Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica t\u00eam sido estimuladas como estrat\u00e9gia de \n\ninserir-se no mercado e/ou pela preocupa\u00e7\u00e3o do agricultor pela sua sa\u00fade e/ou para empenhar \n\nmenor custo de produ\u00e7\u00e3o. \n\nDestino da Produ\u00e7\u00e3o: A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 direcionada para a venda atrav\u00e9s de todos os \n\ncanais de comercializa\u00e7\u00e3o regional, estadual e, eventualmente, nacional. Um n\u00famero pequeno \n\n\n\n 116 \n\nde agricultores vende diretamente para atacadistas e varejistas. A maioria comercializa atrav\u00e9s \n\nde intermedi\u00e1rios. \n\nRela\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos: N\u00e3o utiliza irriga\u00e7\u00e3o diretamente, mas \u00e9 o sistema \n\npredominante nas encostas, tendo sido implantada sobre \u00e1reas de in\u00fameras calhas de drenagem \n\ne respectivas nascentes, intermitentes ou n\u00e3o, beneficiando-se dessa umidade. Tais \u00e1reas \n\nconstituem a principal superf\u00edcie coletora de \u00e1gua das precipita\u00e7\u00f5es. Esse sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m ajuda a comprometer a qualidades dos recursos h\u00eddricos porque se utiliza cada vez \n\nmais de agroqu\u00edmicos. Sua rela\u00e7\u00e3o com os elementos hidrol\u00f3gicos \u00e9 discut\u00edvel porque, ao \n\nmesmo tempo em que n\u00e3o apresenta uma prote\u00e7\u00e3o ao solo comparada e das matas nativas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do seu sistema radicular superficial, \u00e9 uma cultura perene, que cobre o solo amenizando \n\ne o impacto das chuvas. \n\n \n\n4.2.2.3             Arroz irrigado integrado a culturas de subsist\u00eancia.  \n\n \n\nOcorr\u00eancia: Nas grandes, m\u00e9dias e pequenas propriedades em \u00e1reas de v\u00e1rzeas. Em \n\nm\u00e9dia, 18 hectares por fam\u00edlia. \n\nOrigem: O cultivo de arroz j\u00e1 existia desde o per\u00edodo das est\u00e2ncias. \u00c9 plantado nas \n\nv\u00e1rzeas, mas muito provavelmente tamb\u00e9m foi cultivado em forma de sequeiro nas encostas. \n\nEntretanto, com manejo de irriga\u00e7\u00e3o em v\u00e1rzeas, as primeiras lavouras devem remontar \u00e0 \n\nd\u00e9cada de cinq\u00fcenta. Para tornar um sistema de grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica que \u00e9 hoje, foi \n\nmarcante o programa Pr\u00f3-varzeas, fruto das parcerias entre as Secretarias de Abastecimento e \n\nAgricultura do Rio Grande do Sul e Santa Catarina e o Minist\u00e9rio da Agricultura, no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 80.  \n\nN\u00edvel tecnol\u00f3gico: Emprego de m\u00e9dia a alta tecnologia. Grande emprego de \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o e de insumos qu\u00edmicos (adubos, agrot\u00f3xicos e sementes). A necessidade de \n\nservi\u00e7os de colheita, secagem e armazenagem tem elevado os custos na produ\u00e7\u00e3o desse gr\u00e3o. \u00c9 \n\numa atividade que concentra a maior quantidade de cr\u00e9dito rural. Eventualmente h\u00e1 \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra tempor\u00e1ria. Est\u00e1 se tornando a produ\u00e7\u00e3o exclusiva das \n\npropriedades. O sistema de cultivo \u00e9 o chamado de pr\u00e9-germinado ao passo que na maioria das \n\nlavouras ga\u00fachas predomina o sistema convencional e o cultivo m\u00ednimo. Esse sistema, \n\nconcebido para utilizar menos herbicidas, utiliza mais \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, ocorrem duas \n\n\n\n 117 \n\ntend\u00eancias: 1) busca do m\u00e1ximo de produtividade e competitividade, baseados no incremento \n\nde insumos \u00e0 lavoura e 2) manejo tendendo a formas alternativas de produ\u00e7\u00e3o, com destaque, \n\nal\u00e9m da Rizipiscicultura, do Cons\u00f3rcio com Marrecos e da produ\u00e7\u00e3o de Arroz Org\u00e2nico.  \n\nDestino da Produ\u00e7\u00e3o: Possui um forte setor agroindustrial, com o qual os agricultores \n\nfamiliares n\u00e3o se beneficiam. O produto \u00e9 comercializado em casca diretamente com \n\nintermedi\u00e1rios ou cooperativas. \n\nRela\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos: O sistema utiliza irriga\u00e7\u00e3o provinda dos rios dos \n\nvales, complementada por pequenas sangas das \u00e1reas de v\u00e1rzea. \u00c9 atribu\u00edda ao sistema a \n\nredu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es dos rios a jusante das lavouras. Tamb\u00e9m substituiu as zonas rip\u00e1rias, da \n\nregi\u00e3o das v\u00e1rzeas (plan\u00edcies aluviais). Esse sistema de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado o grande vil\u00e3o \n\nda qualidade dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o porque os trabalhos de solo e a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ninsumos s\u00e3o feitos nas lavouras inundadas, cuja \u00e1gua retorna diretamente aos rios. \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o: A necessidade de \u00e1gua influi tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es sociais dos sujeitos \n\ndesse sistema agr\u00e1rio. Est\u00e3o na mem\u00f3ria de todos os confrontos entre fam\u00edlias por tomada de \n\n\u00e1gua para as lavouras, alguns resultando em mortes, pris\u00f5es, ou atitudes de subjuga\u00e7\u00e3o de \n\npessoas mais humildes pelos que se acreditavam mais poderosos. Mais contemporaneamente, \n\nhouve descaso dos rizicultores localizados a montante com os de jusante, esbanjando a \u00e1gua \n\nem detrimento dos \u00faltimos. Conflitos j\u00e1 faziam parte da rotina desses sujeitos, em que eram \n\nusados v\u00e1rios tipos de instrumentos: sabotagem no fornecimento el\u00e9trico de bombas \n\nhidr\u00e1ulicas, perfura\u00e7\u00e3o de taipas alheias, represagem e desmanche de pequenas represas, \n\namea\u00e7as de agress\u00f5es, den\u00fancias aos \u00f3rg\u00e3os ambientais. Para alcan\u00e7ar o entendimento do \n\ngerenciamento e viabilizar a outorga do uso da \u00e1gua entre os irrigantes, foram constitu\u00eddas \n\nduas associa\u00e7\u00f5es dentro da regi\u00e3o de estudo: uma do lado ga\u00facho, onde integra tr\u00eas canais, e \n\noutra do lado catarinense.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 118 \n\n4.2.2.4          Produtos processados a partir da cana-de-a\u00e7\u00facar integrados a culturas de \n\nsubsist\u00eancia.  \n\n \n\nOcorr\u00eancia: Regi\u00e3o dos vales do munic\u00edpio de Mampituba (\u00e1reas de encosta, ou seja, \n\ndeclivosas, concentrando-se mais nas localidades de Vila Matias e Alto Rio de Dentro. \n\n \n\nOrigem: Relatos demonstram a exist\u00eancia do cultivo desde o sistema agr\u00e1rio das \n\nEst\u00e2ncias. \n\nN\u00edvel tecnol\u00f3gico: \u00c9 uma cultura caracter\u00edstica da pequena propriedade, com uso de \n\nbaixa tecnologia, com pouco uso de insumos, sem controle fitossanit\u00e1rio, uso de variedades \n\nantigas, com reduzido custo de produ\u00e7\u00e3o. Os produtores de cana, em geral, possuem 2,5 a 4 \n\nhectares com a cultura, pequenas \u00e1reas de lavoura de subsist\u00eancia e de pastagem. A utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda m\u00e3o-de-obra \u00e9 grande na colheita e na moagem. Toda fam\u00edlia trabalha na propriedade, \n\ntrabalho solid\u00e1rio e/ou de parceria entre familiares tamb\u00e9m \u00e9 normal, principalmente na \n\ncolheita. Eventualmente \u00e9 contratada m\u00e3o-de-obra externa por dia. \n\nDestino da Produ\u00e7\u00e3o: O plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 associado ao processamento do \n\ncaldo (garapa) em cacha\u00e7a e/ou a\u00e7\u00facar mascavo (preto), e, eventualmente, em doces de \n\nrapadura e puxa-puxa. Venda local ou para atravessadores. \n\nRela\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos: Intercala-se \u00e0 cultura da banana nas encostas, \n\nsobrando-lhe as \u00e1reas mais sombreadas, por\u00e9m de menos contato com as calhas de drenagem. \n\nNo passado, o sistema foi mais impactante sobre os elementos hidrol\u00f3gicos devido a sua \n\nabrang\u00eancia maior. Os impactos ocorrem principalmente no preparo do solo para o plantio, \n\nquando essas \u00e1reas declivosas ficavam com o solo exposto \u00e0s chuvas. Como o uso de \n\nagroqu\u00edmicos tem sido de baixo volume, n\u00e3o \u00e9 esse aspecto que influi na qualidade dos \n\nrecursos h\u00eddricos, mas sim o subproduto do processamento da cacha\u00e7a, o vinhoto, que era \n\ntotalmente lan\u00e7ado nas sangas pr\u00f3ximas, contribuindo com muitos minerais e material \n\norg\u00e2nico comprometendo a potabilidade das \u00e1guas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 119 \n\n4.2.2.5              Bovinos de Corte. \n\n \n\nOcorr\u00eancia: No extrato mais alto do relevo, desde peda\u00e7os da encosta at\u00e9 o topo dos \n\nmorros em geral em m\u00e9dias propriedades. O n\u00famero de fam\u00edlias que vivem desse sistema \u00e9 \n\npequeno, mas a \u00e1rea \u00e9 significativa. Em geral, os produtores realizam outras atividades \u2013 \n\ncom\u00e9rcio, servi\u00e7os, transporte de cargas, ou obt\u00eam proventos do arrendamento de \u00e1reas para \n\nprodu\u00e7\u00e3o da banana e fumo. \n\nOrigem: Desde o sistema das invernadas. \n\nN\u00edvel tecnol\u00f3gico: O sistema de produ\u00e7\u00e3o de bovinos \u00e9 extensivo, consumindo \n\nprodutos veterin\u00e1rios e herbicidas. Caracteriza-se pela produ\u00e7\u00e3o de terneiros e/ou termina\u00e7\u00e3o \n\nem pastagem nativa, com sistema de ciclo completo e baixo uso de tecnologia.  \n\nDestino da Produ\u00e7\u00e3o: A comercializa\u00e7\u00e3o de terneiros e matrizes \u00e9 feita diretamente na \n\nregi\u00e3o, normalmente na propriedade criadora. Os animais terminados s\u00e3o comercializados \n\nentre pequenas e m\u00e9dias agroind\u00fastrias da regi\u00e3o (Terra de Areia/RS, Maracaj\u00e1/SC). \n\nConsider\u00e1vel parcela da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 vendida para a\u00e7ougues em abates clandestinos. \n\nRela\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos: N\u00e3o utiliza irriga\u00e7\u00e3o. Compromete os elementos \n\nhidrol\u00f3gicos pela remo\u00e7\u00e3o das matas existentes nas nascentes, substitu\u00eddas por pastagens. O \n\npisoteio dos animais compromete a infiltra\u00e7\u00e3o do solo, e as pastagens, apesar de serem \n\ncoberturas perenes, n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o eficientes em conter a eros\u00e3o do solo. A qualidade dos recursos \n\nh\u00eddricos \u00e9 comprometida pelo intenso uso de herbicidas sobre as pastagens. \n\n \n\n4.2.2.6            Plantas mi\u00fadas integradas a culturas de subsist\u00eancia. \n\n \n\nOcorr\u00eancia: Resume-se a algumas fam\u00edlias que, por tradi\u00e7\u00e3o ou mesmo por n\u00e3o \n\npossu\u00edrem terras pr\u00f3prias, recebem permiss\u00e3o de cultivo em pequenas \u00e1reas como meeiros. \n\nGeralmente est\u00e3o localizadas nas comunidades mais afastadas, como S\u00e3o Roque (Praia \n\nGrande/SC) e as que integram o distrito de Ro\u00e7a da Est\u00e2ncia (Mampituba/RS). \n\nOrigem: provavelmente ind\u00edgena, mas foi o sistema de produ\u00e7\u00e3o tradicional. \n\nN\u00edvel tecnol\u00f3gico: As culturas em geral s\u00e3o: o milho e o feij\u00e3o, mas sempre em \n\npequena escala, o termo \u201cplantas mi\u00fadas\u201d \u00e9 utilizado pelos sujeitos locais para se referirem a \n\nesse sistema de produ\u00e7\u00e3o. O n\u00edvel tecnol\u00f3gico segue uma l\u00f3gica estrat\u00e9gica para reduzir a \n\n\n\n 120 \n\nnecessidade de m\u00e3o-de-obra e os riscos de perda, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 muita preocupa\u00e7\u00e3o com \n\nprodutividade e sim com ganho, com uma maior rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio e, principalmente pelo \n\nmenor uso de insumos poss\u00edvel. A criatividade empregada desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 um ponto forte. Essas fam\u00edlias mant\u00eam vivos os saberes na rela\u00e7\u00e3o entre \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tradicional e a natureza. \n\nDestino da Produ\u00e7\u00e3o: Essas culturas t\u00eam tradi\u00e7\u00e3o e canais de comercializa\u00e7\u00e3o bem \n\npr\u00f3prios: em geral s\u00e3o vendidos para vizinhos que n\u00e3o os produzem mais. \n\nRela\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos: N\u00e3o utilizam irriga\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o nesse \n\nsistema. A exemplo do sistema de produ\u00e7\u00e3o cana-de-a\u00e7\u00facar, n\u00e3o utilizam expressivamente \n\nagroqu\u00edmicos, mas, tamb\u00e9m influem sobre os elementos hidrol\u00f3gicos por conta de ocuparem \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas aos cursos de \u00e1gua e substitu\u00edrem \u00e1reas de matas para seu cultivo. Entretanto, o \n\nuso de tra\u00e7\u00e3o animal e servi\u00e7os bra\u00e7ais e a ocupa\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de pequenas \u00e1reas fazem \n\ncom que o sistema n\u00e3o tenha influ\u00eancia expressiva sobre os recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n4.2.2.7            Refer\u00eancia \u00e0 subsist\u00eancia cabocla. \n\n \n\nQueremos referenciar esse subsistema pela import\u00e2ncia que ainda hoje persiste na \n\nregi\u00e3o que estudamos. Dificilmente ainda se encontre esse sistema de produ\u00e7\u00e3o como \u00fanica \n\nestrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia das fam\u00edlias agricultoras, mas muitas vezes \u00e9 a fundamental. Seus \n\naspectos de tradi\u00e7\u00e3o est\u00e3o muito presentes nas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o nos seus aspectos t\u00e9cnicos \n\nculturais na sua escala de valores e na concep\u00e7\u00e3o de vida.  \n\nO subsistema agr\u00e1rio por n\u00f3s denominado subsist\u00eancia cabocla persistiu. O relato em \n\n\u201cSaberes e Sabores de Praia Grande\u201d (SANTOS et ali., 2005, p. 25) afirma que houve fatores \n\nde prote\u00e7\u00e3o das \u201ctradi\u00e7\u00f5es, dos saberes e dos fazeres da cultura local.\u201d E analisa que \u201cO \n\nisolamento dos grandes centros foi um fator de prote\u00e7\u00e3o\u201d referido-se \u00e0 cultura e \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es \n\nem diversos aspectos. O Boletim do NUER (N\u00facleo de Estudos sobre Identidade e Rela\u00e7\u00f5es \n\nInter\u00e9tnicas), ao sistematizar o padr\u00e3o de vida do povo quilombola da Comunidade S\u00e3o Roque \n\nrelata o sistema de par\u00e2metro e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, no qual a agricultura de subsist\u00eancia \u00e9 \n\nintegrante. Na observa\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de hortas dom\u00e9sticas em Mampituba, a \n\nequipe da Emater/RS relata que \u201cse percebeu que muitos agricultores ainda preservam h\u00e1bitos \n\nantigos como o cultivo de esp\u00e9cies e/ou variedades diferenciadas, diferentes daquelas \n\n\n\n 121 \n\nencontradas em agropecu\u00e1rias\u201d. Tamb\u00e9m identificou-se que as fam\u00edlias rurais mant\u00eam a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dessas esp\u00e9cies no card\u00e1pio aliment\u00edcio, bem a forma de prepar\u00e1-las, inerentes \u00e0 \n\ncultura, utilizando o mesmo modo de cultivo r\u00fastico utilizado pelos seus antepassados \n\n(PRESTES et ali, 2006). \n\nO padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia tem inter-rela\u00e7\u00e3o aos h\u00e1bitos alimentares, e sobre \n\neste atuam diversos fatores. \u201cO h\u00e1bito alimentar est\u00e1 condicionado a uma s\u00e9rie de fatores \n\nrelacionados \u00e0 pr\u00f3pria din\u00e2mica social.\u201d (SANTOS et ali., 2005, p. 25). Influem os fatores \n\ncondicionantes naturais ligados \u00e0 sociedade como esp\u00e9cies vegetais e animais dispon\u00edveis, \n\nnatureza dos solos cultivados, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Ainda as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (t\u00e9cnica de \n\narroteamento, de lavragem e de irriga\u00e7\u00e3o, de melhoria das esp\u00e9cies trazidas de outros espa\u00e7os \n\ngeogr\u00e1ficos, de aumento de rendimento, gra\u00e7as aos adubos e corre\u00e7\u00f5es dos solos, de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o dos alimentos). E, finalmente, os condicionantes econ\u00f4micos e \n\nsociais, como por exemplo as rela\u00e7\u00f5es de mercado e a situa\u00e7\u00e3o de estoques e provis\u00f5es \n\n(SANTOS et ali., 2005, p. 25-26). \n\nDentre todos os fatores de forma\u00e7\u00e3o desse subsistema destacamos o aspecto \u00e9tnico que \n\nrepercute sobre a regi\u00e3o do Vale do rio Mampituba. Indiscutivelmente, tem influ\u00eancias de \n\ndiversas etnias: portuguesa, nas linhagens serrana (planalto ga\u00facho), costeana (litoral \n\ncatarinense) e barrigas-verdes (descendentes de portugueses do litoral catarinense). Ind\u00edgenas \n\n(Cario, Guaian\u00e1, Guarani missioneiro); espanhola (do mesti\u00e7o de laguna); al\u00e9m da africana, da \n\nalem\u00e3 e da italiana. N\u00e3o devemos esquecer a cont\u00ednua articula\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o entre as \n\ndiversas regi\u00f5es do pa\u00eds, quer seja pelas tropas passageiras de gado de invernadas, pelos \n\ntropeiros, que faziam rela\u00e7\u00f5es comerciais com S\u00e3o Paulo, pelas visitas ou instala\u00e7\u00e3o de \n\nrefugiados de diversas regi\u00f5es. A disponibilidade de tecnologias, esp\u00e9cies vegetais e animais \n\npossibilitam-nos deslumbrar a constru\u00e7\u00e3o de um modelo, baseados na afirma\u00e7\u00e3o: \u201ccomo as \n\nculturas, os grupos sociais n\u00e3o vivem na imobilidade e seus gostos n\u00e3o s\u00e3o imut\u00e1veis\u201d \n\n(GIARD LUCE, apud SANTOS et ali., 2005, p. 47). \n\nOs sujeitos ligados a esse subsistema est\u00e3o fixados, mais freq\u00fcentemente nos extratos \n\nde relevo medianamente acidentado, ocupando \u00e1reas de dif\u00edcil mecaniza\u00e7\u00e3o. Apesar de termos \n\nrepresentantes dentro das \u00e1reas de v\u00e1rzeas, conciliando estrategicamente a produ\u00e7\u00e3o em \n\npequena escala (1 a 2 hectares) de arroz ou fumo. Possuem terra em pequena quantidade, fruto \n\nde heran\u00e7a, ou pequenos lotes sem grande possibilidade de expans\u00e3o de suas lavouras. \n\n\n\n 122 \n\nRela\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos: o uso de irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednimo. A criatividade em \n\nt\u00e9cnicas, como a sucess\u00e3o e o cons\u00f3rcio de esp\u00e9cies e agroflorestas, reduzem os impactos sobre \n\nos elementos hidrol\u00f3gicos. Nos \u00faltimos anos algumas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo \n\nestabelecidas na zona rip\u00e1ria em fun\u00e7\u00e3o de as \u00e1reas \u2018nobres\u2019 serem reservadas \u00e0s culturas de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n4.2.3 Press\u00f5es ambientais dos sistemas de produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. \n\n \n\n \n\nTabela 7: Quadro das principais press\u00f5es ambientais de cada sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola.  \n\n  \n\nSistema \nde \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nBiodiversidade na \n\u00e1rea de cultivo \n\nContamina\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua \n\nPerda da \ncapacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o do solo \nEros\u00e3o de solo \n\nF\nu\n\nm\no \n\nd\ne \n\nes\ntu\n\nfa\n \n\nApenas duas esp\u00e9cies \nse sucedem no ano \n(fumo e milho) \u2013 cuja \ngen\u00e9tica de grande \nhomozigose entre \nindiv\u00edduos; o controle \nm\u00e1ximo de ervas \nnativas permitindo o \ndesenvolvimento de \noutras esp\u00e9cies ap\u00f3s a \ncolheita do milho. \nUso de lenha de \n\u00e1rvores nativas. \n\nOs solos s\u00e3o de \nprofundidade de 80 a \n150 cm. Logo, os \ninsumos atingem \nfacilmente o len\u00e7ol \nfre\u00e1tico sub \nsuperficial. S\u00e3o \nutilizados herbicidas \ncom grande \ncapacidade residual. \n\nO solo \u00e9 totalmente \nrevolvido, podendo \nprovocar forma\u00e7\u00e3o de \np\u00e9 de arado = camada \nimperme\u00e1vel no \nhorizonte B do solo \n(a 20 cm de \nprofundidade); a \nsucess\u00e3o de capinas \ndeixa o sol exposto \npor muito tempo no \nano. \n\nAs \u00e1reas atualmente \ncultivadas s\u00e3o planas, \no efeito da eros\u00e3o por \nchuva \u00e9 baixo, \nentretanto, em caso \nde enxurrada de rios, \no transporte pode ser \ntoda camada ar\u00e1vel. \n\nB\nan\n\nan\na \n\nPredom\u00ednio das \nbananeiras, contudo, \n\u00e9 poss\u00edvel o \ndesenvolvimento de \noutras \u00e1rvores e ervas \nrasteiras, o que tem \npossibilitado o \nincremento de \ncons\u00f3rcios, \nprincipalmente com \nEuterpe edulis \n\n(Palmito). \nA expans\u00e3o da cultura \ntem sido sobre \u00e1reas \nde Mata Atl\u00e2ntica. \n\nO fungicida principal \ntem efeito t\u00f3xico \nbaixo, por\u00e9m \nestabilidade no \nambiente e \u00e9 \ncombinado com \nprodutos sist\u00eamicos. \nH\u00e1 presen\u00e7a de \nres\u00edduos de sacos \npl\u00e1sticos de cachos na \nrede de sangas e rios. \n\nN\u00e3o \u00e9 permitido \nrevolvimento do solo \ne os restos culturais \ns\u00e3o lan\u00e7ados sobre o \nsolo. Contudo, h\u00e1 \nexcessos de aplica\u00e7\u00e3o \nde herbicida que \ndeixam os intervalos \nentre plantas \ndescoberto. \n\nCultura perene, \npor\u00e9m de ra\u00edzes \nsuperficiais. Os \nagricultores deixam o \npomar com densidade \nde plantas superior ao \nrecomendado pela \npesquisa para \nestabilizar o solo. \n\n\n\n 123 \n\nSistema \nde \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nBiodiversidade na \n\u00e1rea de cultivo \n\nContamina\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua \n\nPerda da \ncapacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o do solo \nEros\u00e3o de solo \n\nA\nrr\n\noz\n i\n\nrr\nig\n\nad\no \n\nH\u00e1 apenas uma \nesp\u00e9cie de gen\u00e9tica \nentre plantas de \nhomozigose. N\u00e3o h\u00e1 \nsucess\u00e3o. \nUso de produtos \nictiot\u00f3xicos \n(proibidos) como \ncobre e piretr\u00f3ides, \nque causam morte de \nmoluscos, crust\u00e1ceos \ne peixes que \nconvivem nos valos \nde irriga\u00e7\u00e3o com a \ncultura. \nA expans\u00e3o da \u00e1rea \natinge \u00e1reas de APPs. \n\nAlto risco porque os \nagricultores em geral \nn\u00e3o mant\u00eam fechadas \nsuas taipas durante as \naplica\u00e7\u00f5es de \ninseticidas, insumos e \nrevolvimento do solo. \nPercebe-se nas \u00e1guas \ndos rios a flutua\u00e7\u00e3o \nde solo/argila. \nUso freq\u00fcente de \nagrot\u00f3xicos de grande \nres\u00edduo \u2013 como o \ncarbofuram. \n\nAs lavouras s\u00e3o \nlocalizadas em \u00e1reas \nalagadi\u00e7as \u2013 as que \nn\u00e3o t\u00eam camada \nimperme\u00e1vel \nnaturalmente ficam \nimperme\u00e1veis com o \npassar do tempo de \ncultivo devido \u00e0 \nsedimenta\u00e7\u00e3o da \nargila em camadas \nmais profundas do \nsolo, pela \u00e1gua de \nirriga\u00e7\u00e3o \n\nA forma\u00e7\u00e3o da lama \npara semeadura, caso \nse permita que  seja \nconduzida pelo fluxo \nde \u00e1gua para fora do \ntabuleiro, atinge os \nrios. \n\nC\nan\n\na-\nd\n\ne-\na\u00e7\n\n\u00fa\nca\n\nr \n\nPredom\u00ednio da \nesp\u00e9cie cultivada, em \nciclos de dois a \nquatro anos \nconsecutivos na \nmesma \u00e1rea. \nO uso de lenha de \nmata nativa no \nengenho ainda \u00e9 \nsignificativo. \n \n\nO lan\u00e7amento de \nvinh\u00e3o e o descarte \ndo baga\u00e7o da cana \nmo\u00edda ainda \ncomprometem. \n\nDevido ao ciclo \nlongo, ret\u00e9m e \nprotege mais solo em \nrela\u00e7\u00e3o a culturas \nanuais, mas na sua \nimplanta\u00e7\u00e3o o solo \u00e9 \nrevolvido. \n\nNo plantio o solo \ndescoberto facilita a \na\u00e7\u00e3o das enxurradas, \nmas a cultura tem \ncontribu\u00eddo para a \nconten\u00e7\u00e3o de \nenxurradas quando \ndesenvolvida. \n\nB\nov\n\nin\nos\n\n d\ne \n\nco\nrt\n\ne \n\nO uso de gram\u00edneas \nnativas \u00e9 positivo, \npor\u00e9m o uso de \nherbicidas seletivos \npauperizam a \nqualidade do pasto e, \nconsecutivamente, do \nsolo. \n\nVertentes nas \u00e1reas \nde pastagem ficam \ndesprotegidas de \nmata ciliar, secando. \nO esterco produzido \nfica sujeito \u00e0s \nenxurradas, que \ndepositam esse \nmaterial org\u00e2nico nas \nsangas e rios. \n\nO pisoteio dos \nanimais molda o solo \nformando uma \ncamada superficial \nimperme\u00e1vel. \n\nS\u00e3o \u00e1reas fortemente \nerodidas apesar da \ncobertura perene, \nprincipalmente nas \nencostas. \n\n\n\n 124 \n\nSistema \nde \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nBiodiversidade na \n\u00e1rea de cultivo \n\nContamina\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua \n\nPerda da \ncapacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o do solo \nEros\u00e3o de solo \n\nP\nla\n\nn\nta\n\ns \nm\n\ni\u00fa\nd\n\nas\n \n\nUso de diversas \nvariedades de milho e \nfeij\u00e3o, entre outras, \nque est\u00e3o amea\u00e7adas \npela possibilidade de \nuso cultivares \nh\u00edbridas. \nMuitas vezes s\u00e3o \nfeitas queimadas das \n\u00e1reas a serem \nimplantas com a \ncultura. Muito \ncomum o cons\u00f3rcio \nde duas ou mais \nesp\u00e9cies na mesma \n\u00e1rea plantada. \n\nO volume de insumos \n\u00e9 muito pequeno, \npor\u00e9m, quando \nutilizado, atinge o \nlen\u00e7ol fre\u00e1tico em \nfun\u00e7\u00e3o da pouca \nprofundidade do solo. \n\nO arado geralmente \u00e9 \nde tra\u00e7\u00e3o animal, o \nque impacta menos \nque o mecanizado. \n\nA pulveriza\u00e7\u00e3o da \nestrutura do solo pela \ncont\u00ednua lavra e \ngradea\u00e7\u00e3o facilita a \neros\u00e3o, por\u00e9m h\u00e1 \nmedidas \ncompensat\u00f3rias como \na disposi\u00e7\u00e3o de restos \nculturais sobre o solo. \n\u00c1reas declivosas s\u00e3o \ngeralmente utilizadas \npara esse plantio. \n\n \n\n \n\n4.2.4 Defini\u00e7\u00e3o dos grupos sociais agr\u00edcolas locais. \n\n \n\nUtilizamos dois crit\u00e9rios para definir quais grupos sociais que analisar\u00edamos na \n\npesquisa. O primeiro crit\u00e9rio foi geogr\u00e1fico, para ter mais amplitude da rela\u00e7\u00e3o entre sujeitos e \n\nos recursos h\u00eddricos, garantido diferentes formas de rela\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos e, por \n\nconseq\u00fc\u00eancia, vis\u00f5es diferentes sobre estes. Al\u00e9m disso, por esse crit\u00e9rio permitiria agregar \n\nnum mesmo grupo social, diferentes sistemas agr\u00e1rios, at\u00e9 mesmo os menores, como, por \n\nexemplo, os produtores das encostas dos vales contemplaria os produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\npecuaristas, ao inv\u00e9s dos produtores de banana. O segundo crit\u00e9rio foi pelo interesse direto \n\nsobre os recursos h\u00eddricos, mais especificamente dos cursos de \u00e1gua existentes na regi\u00e3o. Os \n\ngrupos deveriam viver situa\u00e7\u00f5es-problemas ligadas aos recursos h\u00eddricos, de prefer\u00eancia sob o \n\nfoco de interesse da pesquisa, ou seja, as enchentes.  \n\nPara tanto definimos tr\u00eas grupos sociais agr\u00edcolas locais considerando os sistemas \n\nagr\u00e1rios que emergiram do primeiro produto de nossa pesquisa. Esquematicamente, podemos \n\nrepresentar a constitui\u00e7\u00e3o dos grupos sociais pelo esquema a seguir (figura 21).  \n\n\n\n 125 \n\n \nFigura 21: Representa\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o dos grupos sociais agr\u00edcolas locais e os sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\nFonte: Autor, 2008. \n\n \n\n \n\n4.3 As posturas dos grupos sociais agr\u00edcolas locais a respeito da gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\n \n\nPara compreender e explicar a capacidade dos grupos sociais locais no empoderamento \n\npara a gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba, avaliamos os significados e as tomadas \n\nde postura a respeito da capacidade de legitimar e de decidir de forma qualificada. Para tanto, \n\ninferimos sobre os dados com o referencial te\u00f3rico inicial, complementados por nova pesquisa \n\nde literatura. A estrutura da an\u00e1lise parte das categorias dos atributos de capacidade de gest\u00e3o \n\nqualificada, estabelecidas neste referencial.  \n\n \n\n \n\n\n\n 126 \n\n4.3.1 O referencial cultural estruturado com meios de inter-rela\u00e7\u00e3o de sistemas ambientais e \n\nsociais, com possibilidade de sustentabilidade, em especial nas estruturas de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nProcuramos significados expressos e tomadas de atitudes que refletissem express\u00f5es \n\npertinentes a esse atributo pela infer\u00eancia de duas id\u00e9ias: 1) de significa\u00e7\u00e3o do conjunto dos \n\nrecursos naturais para os grupos sociais locais (LEFF, 2002, p. 75); 2) os grupos sociais \n\ndesempenham uma fun\u00e7\u00e3o culturalmente estruturante e informativa para a estrutura e din\u00e2mica \n\ndos ecossistemas circundantes (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005, p. 380). \n\nA primeira express\u00e3o destacada nessa categoria de an\u00e1lise \u00e9 a de que o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola j\u00e1 est\u00e1 bem consistente nos valores e na forma de agir e, portanto, na \n\nestrutura cultural dos grupos agr\u00edcolas do leito m\u00e9dio do rio Mampituba. Os entrevistados \n\nexpressam essa situa\u00e7\u00e3o: \n\n\u201c[...] da monocultura que n\u00f3s convivemos, quem \u00e9 arrozeiro \u00e9 arroz, quem planta \n\nfumo, \u00e9 fumo. Quem \u00e9 banana, \u00e9 banana s\u00f3\u201d (Entrevistado 1). \n\n \n\n\u201cCom rela\u00e7\u00e3o ao uso de agrot\u00f3xicos - ele n\u00e3o est\u00e1 se cuidando como deveria no \n\nmanuseio, como no destino da embalagem. Ele est\u00e1 cada um por si ainda. Essa \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 fraca\u201d (Entrevistado 2). \n\n \n\n \u201cTem gente que, todo resto de defensivo agr\u00edcola, saco pl\u00e1stico, tudo, garrafas \n\npl\u00e1sticas, PET, tudo para dentro do rio\u201d (Entrevistado 1). \n\n \n\n\u201cDentro da parte da agricultura a gente entende essa parte... o sujeito est\u00e1 ali s\u00f3 \n\nveneno, s\u00f3 veneno, s\u00f3 qu\u00edmica dentro da lavoura [...]\u201d (Entrevistado 6). \n\n \nA moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura pode ser definida como uma condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que est\u00e1 \n\ninterligada \u00e0 forma de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. E, diante do balan\u00e7o dos impactos \n\nsobre os recursos naturais, podemos perceber que as atuais pr\u00e1ticas agr\u00edcolas est\u00e3o provocando \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na natureza e/ou ecossistemas naturais. Essa constata\u00e7\u00e3o confirma Leff (1994), \n\nque sup\u00f5e que quando a hist\u00f3ria das forma\u00e7\u00f5es sociais est\u00e1 assentada nos elos e nas leis de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do capital, afeta, sobremaneira, os ecossistemas \n\nnaturais.  \n\n\u201cAs pessoas n\u00e3o cooperam porque at\u00e9 hoje eles n\u00e3o tiveram uma doutrina como fazer \n\numa propriedade sem atingir o meio ambiente. N\u00f3s fomos criados devastando tudo \n\n\n\n 127 \n\nque existia pela frente. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 eu, todo mundo que nasceu nessa terra aqui foi \n\ncriado nesse sistema\u201d (Entrevistado 5). \n\n \n\nNos sistemas agr\u00e1rios relatados no item 4.2, \u201cOs sistemas agr\u00e1rios e de produ\u00e7\u00e3o \n\ncontempor\u00e2neos\u201d, pode-se destacar que a \u201cextin\u00e7\u00e3o dos \u00edndios Guaian\u00e1s\u201d foi o \u00e1pice de um \n\nprocesso impactante no sistema socioambiental da regi\u00e3o da bacia do rio Mampituba. \n\nAnalisando-se o relato dos sistemas agr\u00e1rios, percebe-se que na rela\u00e7\u00e3o impacto ambiental e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de capital, os impactos ambientais possivelmente aumentaram \u00e0 medida que os \n\nsistemas agr\u00e1rios foram mudando, justamente pelo est\u00edmulo \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o e \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nO quadro das principais categorias de press\u00e3o ambiental resultante do exame de cada \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o demonstra que as atuais pr\u00e1ticas agr\u00edcolas produtivas na regi\u00e3o \n\nhidrogr\u00e1fica dos leitos alto e m\u00e9dio do rio Mampituba (tabela 7) est\u00e3o degradando os \n\necossistemas locais. As a\u00e7\u00f5es (tomadas de posturas) mais proeminentes nessa dire\u00e7\u00e3o s\u00e3o: 1) o \n\nabuso no uso de agrot\u00f3xicos; 2) a tend\u00eancia ao monocultivo; 3) o desrespeito \u00e0s margens dos \n\nc\u00f3rregos e rios; 4) o desleixo no lan\u00e7amento de res\u00edduos da produ\u00e7\u00e3o; 5) a redu\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo; e 6) a eros\u00e3o do solo que se deposita nos rios. \n\nTodos os atuais sistemas de produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o intensificando o uso das tecnologias \n\nqu\u00edmicas e mec\u00e2nicas. Podemos reconhecer algumas pr\u00e1ticas que demonstram essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o, como o uso de carbofuram, de alto poder residual e grande estabilidade em \n\necossistemas em \u00edntimo contato com os recursos h\u00eddricos, no sistema agr\u00e1rio do fumo, da \n\nbanana e do arroz, mas que pode ser substitu\u00eddo por produtos biol\u00f3gicos de controle de pragas \n\nou por mudan\u00e7as de manejo, ou, ainda, por produtos qu\u00edmicos menos agressivos. No caso da \n\nbanana, poderia ser aplicado para controle do inseto da Broca dos rizomas, o fungo Beauveri \n\nbassiana em forma de iscas espalhadas dentro de peda\u00e7os do caule (pseudocaule) da bananeira, \n\no que permitiria a introdu\u00e7\u00e3o do controlador natural dessa praga ao longo do tempo. Por\u00e9m, os \n\nagricultores utilizam o carbofuram no esquema de iscas, ou aplicam diretamente no solo, e o \n\npreferem por ser a maneira mais f\u00e1cil e de impacto mais r\u00e1pido no controle, apesar dos danos \n\nincalcul\u00e1veis ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \n\nA mecaniza\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o do arroz, e agora o da banana, \u00e9 pol\u00eamica \n\nporque reduz o tempo das tarefas por conta de sua maior pot\u00eancia, mas onera a produ\u00e7\u00e3o, \n\napesar dos financiamentos facilitados para aquisi\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas, uma vez que imobiliza \n\n\n\n 128 \n\ncapital e, na maior parte das vezes, o equipamento fica ocioso nas pequenas propriedades. \n\nT\u00e9cnicas, como o uso de peixes e marrecos, podem reduzir a necessidade de gastos e tempo no \n\nrevolvimento do solo. S\u00e3o mais complicadas ou trabalhosas, por\u00e9m muito eficazes e j\u00e1 \n\nreconhecidas, entre os pr\u00f3prios agricultores locais, como mais vantajosas dos pontos de vista \n\nambiental, econ\u00f4mico e social. \n\nO agricultor de banana permite que res\u00edduos de sacos pl\u00e1sticos de cachos estejam \n\nlargados sobre a vegeta\u00e7\u00e3o e nos c\u00f3rregos at\u00e9 chegarem aos rios. O agricultor produtor de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar despeja o vinhoto da fermenta\u00e7\u00e3o da cacha\u00e7a nas sangas, contaminando-as. O \n\nrizicultor revolve o solo formando lodo com taipas abertas, permitindo a deriva\u00e7\u00e3o desse lodo \n\npara fora das quadras de produ\u00e7\u00e3o, \u201ctordando\u201d os rios (despejando solo em suspens\u00e3o na \u00e1gua \n\ndos rios). S\u00e3o atitudes de aliena\u00e7\u00e3o dos sujeitos dos grupos locais na condi\u00e7\u00e3o de integrantes \n\ndos ecossistemas. \u201cEssa aliena\u00e7\u00e3o da natureza tem contribu\u00eddo para os problemas ambientais \n\ndo mundo contempor\u00e2neo\u201d (BERKES, 1999, p. 3). \n\nEsses s\u00e3o exemplos de atitudes de busca do lucro indiscriminado, por conta da \n\nfacilidade tecnol\u00f3gica, pois \u201ctempo tamb\u00e9m \u00e9 dinheiro\u201d. E, principalmente, indica indiferen\u00e7a \n\nquanto aos sistemas naturais, culturais e sociais tradicionais, que tamb\u00e9m s\u00e3o reconhecidos \n\nnos relatos dos sujeitos de seus grupos sociais: \n\n\u201cesse tipo de veneno n\u00e3o \u00e9 aceito pelos agr\u00f4nomos, mas \u00e9 muito bom para a lavoura e \n\nvai fazer bem para meu bolso. Eu vou usar, n\u00e3o interessa (a opini\u00e3o t\u00e9cnica) [...] eu \n\nvou fazer tudo em cima de uma qu\u00edmica e em cima de uma tecnologia para render \n\nmais dinheiro no bolso\u201d (Entrevistado 6). \n\n \n\u201cHoje n\u00f3s falamos naquela palavra gan\u00e2ncia. Eu posso botar, eu posso destruir que \n\namanh\u00e3 n\u00e3o tranca nada, o futuro vai ser a mesma coisa\u201d (Entrevistado 5).  \n\n \nOs v\u00ednculos comerciais s\u00e3o os grandes motivadores para a entrada da moderniza\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola no sistema dos agricultores da regi\u00e3o. Isso est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o racioc\u00ednio de \n\nLeff sobre o fator de maior influ\u00eancia na escolha da forma de produ\u00e7\u00e3o e nas rela\u00e7\u00f5es de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social. N\u00e3o se pode, ainda, esquecer dois outros fatores: 1) a necessidade de \n\nincremento da produtividade com menor uso de m\u00e3o-de-obra; e, 2) a demonstra\u00e7\u00e3o de status \n\nsocial pela tecnifica\u00e7\u00e3o.  \n\nO agricultor \u201cesqueceu\u201d ou \u201cnegou\u201d sua cultura antepassada de conhecimentos \n\ntradicionais nas rela\u00e7\u00f5es com seu ambiente tra\u00e7ada por experi\u00eancias de seus precursores e \n\n\n\n 129 \n\nacumulada ao logo do tempo. E, hoje, cultiva, com base na \u201ct\u00e9cnica\u201d, o fumo, o arroz e a \n\nbanana. Nas suas a\u00e7\u00f5es os sujeitos negam os demais elementos dessa unidade complexa que, \n\nacredita-se, s\u00e3o pertinentes na gest\u00e3o dos recursos ambientais. \n\nO que justificaria a troca da estrat\u00e9gia da semeadura das sementes tradicionais, seus \n\n\u201cin\u00e7os antigos\u201d, de cultivares misturadas, pela cultivar padr\u00e3o, que em geral \u00e9 adquirida de \n\nfora da propriedade? Ou, ainda, o abandono do uso de adubos org\u00e2nicos em prol dos adubos \n\nsol\u00faveis? E a redu\u00e7\u00e3o de uma unidade de produ\u00e7\u00e3o que era diversificada a uma cultura \n\npredominante? Seria a busca da praticidade e produtividade? \n\nA racionalidade \u00e9 \u201cbaseada sobre a consci\u00eancia, de um lado, e o mundo, de outro [...] \n\n(FREIRE, 1980, p. 26-27). Percebe-se a pertin\u00eancia do apontamento do professor Paulo Vieira \n\nsobre a postura mundial contempor\u00e2nea predominante:  \n\na exist\u00eancia de uma configura\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica sem precedentes hist\u00f3ricos, na qual o \nprocesso da ordem de transnacionaliza\u00e7\u00e3o dos circuitos tecnol\u00f3gicos, financeiros e \nprodutivos aponta no sentido da mercantiliza\u00e7\u00e3o progressiva (e intensiva) de todas as \nesferas da exist\u00eancia humana. O que parece estar triunfando, talvez em definitivo [...] \n(VIEIRA, 2002, p. 9-10).  \n \n\nA pesquisa sobre a estrutura\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas contempor\u00e2neos \n\ndemonstra que os grupos sociais locais foram moldados em atitudes e comportamentos frente \n\nao meio natural dentro da vis\u00e3o do uso e do utilit\u00e1rio para seu progresso por meios \n\nsimplificados dispon\u00edveis no arsenal da tecnifica\u00e7\u00e3o. O acesso a tecnologias modernas sempre \n\nleva \u00e0 depend\u00eancia ao consumo de insumos e ao aumento de custos. Confirma, tamb\u00e9m, que a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura atrelou at\u00e9 mesmo pequenos agricultores de regi\u00f5es como \n\nas do leito m\u00e9dio do rio Mampituba, moldando-lhes suas atitudes de forma conveniente \n\npara serem consumidores dessas tecnologias do modelo da agroqu\u00edmica e da \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o, tornando os agricultores alienados do sistema natural. \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura integrou o processo intitulado de \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d, \n\nprograma esse que mudou completamente o jeito de produzir na agricultura, com a promessa \n\nde aumentar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para satisfazer a fome do mundo, utilizando-se dos avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos (GLIESSMAN, 2005, p. 33). Segundo Graziano Neto, a \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura n\u00e3o \u00e9 outra coisa que o processo de transforma\u00e7\u00e3o capitalista da agricultura que \n\ncorre vinculado \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es gerais da economia brasileira recente\u201d (1982, p. 27). Trata-\n\nse de um programa de desenvolvimento do capitalismo na agricultura e na pecu\u00e1ria, que se \n\nbaseia na produ\u00e7\u00e3o voltada para o lucro e para o mercado.  \n\n\n\n 130 \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o da agricultura pelo capitalismo ap\u00f3s a II Guerra Mundial (GOODMAN; \n\nSORJ; WILKINSON, 1990) desencadeia o processo da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o \u00e9 intensificada com aplica\u00e7\u00e3o de tecnologia, pelo investimento financeiro e \n\nindustrial. A moderniza\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Guerra da agricultura \u00e9 um processo r\u00e1pido e transformador do \n\nespa\u00e7o rural, por isso foi chamado de Revolu\u00e7\u00e3o. A expectativa desse programa \u00e9 \u201ca cren\u00e7a no \n\nprogresso material ilimitado, que \u00e9 realiz\u00e1vel atrav\u00e9s do crescimento econ\u00f4mico e progresso \n\ntecnol\u00f3gico, \u00e9 uma das cren\u00e7as de toda cole\u00e7\u00e3o que caracterizam a cultura ocidental\u201d \n\n(HOLLING; BERKES; FOLKE, 1998, p. 343).  \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Verde amplia a interfer\u00eancia no meio de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\nprincipalmente na sua mecaniza\u00e7\u00e3o, substituindo a tra\u00e7\u00e3o animal e a m\u00e3o\u2013de-obra bra\u00e7al pela \n\nfor\u00e7a mec\u00e2nica. Esse \u00e9 um dos dois movimentos iniciais associados \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o. A \n\ntratoriza\u00e7\u00e3o foi baseada numa pol\u00edtica de cr\u00e9dito rural com juros mais baixos que a infla\u00e7\u00e3o. O \n\nsegundo movimento associado \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o foi a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cultivadas com \n\nculturas permanentes, dando lugar \u00e0s anuais \u2013 tempor\u00e1rias. Isto \u00e9 justificado pela l\u00f3gica do \n\nnovo sistema empresarial rural de girar o capital num per\u00edodo curto, o que tamb\u00e9m fomentou a \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o (GOODMAN; SORJ; WILKINSON, 1990). \n\nO modelo do avan\u00e7o cient\u00edfico adotado na agricultura foi qu\u00edmico-mec\u00e2nico, que se \n\nacredita ser patrocinado e justificado pela apropria\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola pelo capitalismo, \n\nem que o desenvolvimento tinha conota\u00e7\u00e3o de crescimento econ\u00f4mico. E, desse modo, fez-se a \n\ninterven\u00e7\u00e3o no meio rural pelo \u201cenfoque difusionismo reducionista homogeneizador\u201d \n\n(CAPORAL; COSTABEBER, 2000, p. 2).  \n\nEsse enfoque do reducionismo para o progresso econ\u00f4mico traz a cren\u00e7a de nova \n\nrela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. Desde o iluminismo, os homens se estratificaram do meio \n\nambiente e o pensamento ocidental separou dicotomicamente natureza e sociedade \n\n(DAVIDSON-HUNT; BERKES, 2003, p. 54).  \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 vis\u00e3o do reconhecimento de que as interdepend\u00eancias criadas entre processos \nnaturais e socioculturais afetam retroativamente as condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o da vida \nsocial, a busca de satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades b\u00e1sicas daquelas popula\u00e7\u00f5es \nsistematicamente segregadas dos benef\u00edcios do crescimento e, num certo sentido, a \npreserva\u00e7\u00e3o da qualidade de vida para todos os segmentos sociais envolvidos\u201d \n(VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005). \n \n\nA humanidade amarrou outra cren\u00e7a fundamental da concep\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ocidental: \u201ca \n\nid\u00e9ia de que a metodologia cient\u00edfica ocidental \u00e9 a \u00fanica forma de adquirir conhecimento [...]\u201d \n\n\n\n 131 \n\n(BERKES, 1999). Essa vis\u00e3o de lidar com o mundo atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas cientificamente \n\ncomprovadas, mas homog\u00eaneas e reducionistas, fez com que os saberes tradicionais fossem \n\nabandonados.   \n\nAs pr\u00e1ticas tradicionais produtivas do estilo local de viver foram dando lugar \u00e0s \n\nmetodologias mais modernas de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. A \u201cdestrui\u00e7\u00e3o de diversos \n\nestilos culturais de aproveitamento dos recursos\u201d, segundo Leff (1994, p. 259), \u00e9 outra \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental. Assim, no decurso da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o dos Vales \n\ndo Mampituba tamb\u00e9m transcorre, na sociedade, o processo rumo ao capitalismo, \u00e0 \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, ao reducionismo e \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es socioecol\u00f3gicas. \n\nPortanto, ao caracterizar a interven\u00e7\u00e3o dos grupos agr\u00edcolas sobre os recursos naturais \n\nda regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica pesquisada, n\u00e3o percebemos uma densa inter-rela\u00e7\u00e3o socioambiental \n\nvoltada \u00e0 sustentabilidade. O detalhamento dos impactos ambientais resultantes das pr\u00e1ticas \n\npredominantes nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o contempor\u00e2neos descritos demonstra que todas s\u00e3o \n\nimpactantes e, em especial, delet\u00e9rias aos recursos h\u00eddricos. \n\nEntretanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que essa situa\u00e7\u00e3o esteja definida ou consolidada \n\nnos comportamentos dos grupos estudados. O exame dos significados expressos trouxe-nos, \n\npela coloca\u00e7\u00e3o do agricultor produtor das encostas, a percep\u00e7\u00e3o de que os grupos sociais locais \n\nligados \u00e0 agricultura sentem-se divididos entre a busca da prosperidade e o progresso \n\necon\u00f4mico da sua unidade de produ\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cA gente fala da quest\u00e3o do meio ambiente tamb\u00e9m, mas junto com isso cabem as \n\nnecessidades da propriedade desenvolver\u201d (Entrevistado 1). \n\n \nEsse contraponto \u00e0 hegemonia da constata\u00e7\u00e3o de que os agricultores est\u00e3o alienados do \n\nsistema natural, que se define nessa categoria de an\u00e1lise, estrutura-se por tr\u00eas elementos \n\nidentificados nos grupos locais. O primeiro \u00e9 uma tomada de consci\u00eancia por parte das \n\ncomunidades da rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza. Muitas pessoas fazem a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nproblemas de sa\u00fade e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Podemos perceber alega\u00e7\u00f5es sobre a discuss\u00e3o \n\nem torno de uma conscientiza\u00e7\u00e3o em curso. O segundo \u00e9 percebido entre os elementos da \n\nentrevista que expressam a admira\u00e7\u00e3o pelo ambiente onde se vive, pelo habitat. E, finalmente, \n\no terceiro, de que n\u00e3o houve um desapego total \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 132 \n\nO primeiro elemento estruturante desse contraponto congrega alguns novos significados \n\nque est\u00e3o ocupando espa\u00e7o no elemento cultural desses grupos, o que podemos perceber na \n\nreflex\u00e3o do Entrevistado 1:  \n\n\u201c(necessidade) \u00e9 uma nova vis\u00e3o da coisa. Pra mim ecossistema \u00e9 o todo, \u00e9 um termo \n\ndado ao que rodeia a propriedade dele e a fam\u00edlia dele. No seu modo de olhar a terra e \n\nde se produzir, tem que mudar. Agora, n\u00e3o que seja mudan\u00e7a, deve ser um processo \n\nque vai evoluindo, n\u00e3o pode o cara mudar e se perder naquela mudan\u00e7a dele\u201d \n\n(Entrevistado 1). \n\n \nNas entrevistas, os participantes declaram ser poss\u00edvel a mudan\u00e7a pela aumento da \n\nimport\u00e2ncia da dimens\u00e3o ambiental em suas racionalidades.  \n\n\u201cMinha id\u00e9ia \u00e9 continuar onde a gente est\u00e1. E se n\u00f3s temos alguma culpa de alguma \n\ncoisa dentro da natureza, ent\u00e3o cada caso \u00e9 de se corrigir.  \n\n[...] Agora eu vou me corrigir. Esse tipo de veneno eu n\u00e3o vou usar. Esse tipo de \n\nagress\u00e3o a natureza eu n\u00e3o vou fazer. De tentar fazer melhor\u201d (Entrevistado 6). \n\n \n\u201cO agricultor j\u00e1 est\u00e1 mudando bastante. Tem bastante diferen\u00e7a de uns dez anos para \n\nc\u00e1. N\u00e3o \u00e9 medo. Eles est\u00e3o entendendo que n\u00e3o \u00e9 a lei que faz criar a coisa. \u00c9 a \n\npessoa que deve criar para respeitar a lei. \u00c9 retorno para ele e para o amanh\u00e3, \u00e9 o \n\nfuturo para quem tem filho\u201d (Entrevistado 5). \n\n \nE os discursos e pr\u00e1ticas perpassam a id\u00e9ia da Agroecologia, dando v\u00e1rios exemplos \n\nreais de tomada de postura em alguns sujeitos dos grupos locais. \n\n\u201cEnt\u00e3o quer dizer que eu nessa parte me defendo (referindo-se a n\u00e3o agredir a \n\nnatureza na produ\u00e7\u00e3o). A minha consci\u00eancia est\u00e1 tranq\u00fcila. Mas se os outros n\u00e3o \n\nest\u00e3o tranq\u00fcilos, amanh\u00e3 ou depois, eles v\u00e3o entrar no caminho da tranq\u00fcilidade\u201d \n\n(Entrevistado 6). \n\n \nTodos os sistemas de produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 apresentam pr\u00e1ticas voltadas \u00e0 Agroecologia ou \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o menos impactante: na banana a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, no arroz as metodologias \n\norientais de cons\u00f3rcio com marrecos e peixes.  \n\nA segunda estrutura do contraponto \u00e0 hegem\u00f4nica id\u00e9ia de separa\u00e7\u00e3o entre sociedade e \n\nnatureza flui nos depoimentos dos entrevistados e nas manifesta\u00e7\u00f5es dos sujeitos nos eventos \n\nde que participamos, onde foi freq\u00fcente a exulta\u00e7\u00e3o da natureza da regi\u00e3o. Identificamos o \n\nsentimento pela regi\u00e3o em suas manifesta\u00e7\u00f5es:  \n\n\n\n 133 \n\n\u201cN\u00f3s estamos numa regi\u00e3o muito rica, muito boa de viver, [...] as terras s\u00e3o muito \n\nvaliosas, \u00e9 um lugar bom de viver\u201d (Entrevistado 2). \n\n \n \u201cIsto aqui \u00e9 um para\u00edso, para\u00edso melhor que este nosso por aqui n\u00e3o existe, eu \n\ndesconhe\u00e7o\u201d (Entrevistado 6).  \n\n \nProvavelmente, essa admira\u00e7\u00e3o pelo seu habitat tamb\u00e9m foi um dos grandes motivos \n\npara a rea\u00e7\u00e3o popular contra o Projeto Sombrio. A perspectiva de perda dos v\u00ednculos que os \n\nsujeitos locais mantinham com os ecossistemas pertinentes aos seus sistemas de produ\u00e7\u00e3o e \n\nvida, deve ter influ\u00eddo no comportamento destes. E nesse sentido pode se considerar que esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o de reconhecimento do sistema natural, e de \u201csignifica\u00e7\u00e3o \n\nao entorno\u201d (LEFF, 2002, p. 75).   \n\nO terceiro elemento estrutural do contraponto destacado \u00e9 a perpetua\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos de produ\u00e7\u00e3o, que \u00e9 constatada pelo registro de cinq\u00fcenta e seis tipos de feij\u00f5es, \n\ndezenove tipos de milho, trinta e um tipos de cucurbit\u00e1ceas (ab\u00f3boras e morangas) e v\u00e1rias \n\noutras esp\u00e9cies de plantas no trabalho de C\u00e2mbio de Sementes (PRESTES et al., 2005), E toda \n\nessa diversidade expressa em quintais agro-florestais e na figura da propriedade criando seus \n\nanimais em seu entorno.  \n\nO cultivo de palmito nativo, de caf\u00e9, de outras esp\u00e9cies frut\u00edferas tropicais entre as \n\nbananeiras s\u00e3o tradi\u00e7\u00f5es. Estas caracterizam as metodologias de produ\u00e7\u00e3o do subsistema de \n\nsubsist\u00eancia cabocla, cuja metodologia \u00e9 um \u201cresqu\u00edcio\u201d de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalista, dado que \n\nligado ao modo de vida, ao cotidiano, em todos os sistemas agr\u00e1rios ao longo de suas \n\nmudan\u00e7as. Pode-se supor que as tradi\u00e7\u00f5es nos h\u00e1bitos e nos sabores alimentares s\u00e3o \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais da regi\u00e3o, e ainda \u00e9 presente na forma de viver da maioria dos \n\nagricultores locais. A origem dessas tradi\u00e7\u00f5es n\u00e3o se consegue indicar, mas certamente \n\nfundamenta-se na conviv\u00eancia de v\u00e1rias etnias \u201cmixadas\u201d no sistema social local e nos anos de \n\nexperi\u00eancias vividas dentro desse sistema natural espec\u00edfico. \n\nOs grupos locais estudados apresentam o predom\u00ednio da forma de produ\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura familiar, como apresentado na an\u00e1lise do quadro de estratifica\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nfundi\u00e1ria das propriedades rurais no cap\u00edtulo que trata da caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia do rio \n\nMampituba; o que levanta a possibilidade de que os grupos de agricultores familiares possuem \n\ncapacidade de media\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o capitalista e a natureza por possu\u00edrem estrutura \n\npr\u00f3pria para tanto. O termo media\u00e7\u00e3o passa aqui o sentido de adaptar lucro econ\u00f4mico e \n\n\n\n 134 \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho no seu estilo de produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o social. Leff (1994, p. 259) \n\nconfirma que os agricultores familiares tem potencial para controlar os efeitos negativos da \n\nracionalidade econ\u00f4mica dominante.  \n\nEssa possibilidade pode ser teorizada pela reflex\u00e3o de Berkes: \u201cAs realiza\u00e7\u00f5es de \n\nsociedades tradicionais que continuam no presente, como a agricultura, n\u00e3o s\u00e3o facilmente \n\nneg\u00e1veis, como a domestica\u00e7\u00e3o de animais e de esp\u00e9cies de plantas, muitas das quais n\u00f3s \n\ndependemos at\u00e9 hoje, e s\u00e3o anteriores \u00e0 ci\u00eancia ocidental\u201d (BERKES, 1999). Podemos dizer \n\nque esses significados s\u00e3o sutis, mas n\u00e3o incomuns entre sujeitos desses grupos locais. Esses \n\nsignificados mostram fortes liga\u00e7\u00f5es de inter-rela\u00e7\u00e3o socioambientais nesses grupos locais, o \n\nque permite avan\u00e7o no grau de suas qualidades. \n\nA sustentabilidade tem significa\u00e7\u00e3o cultural dentro dos grupos pesquisados. A \n\nexist\u00eancia de pr\u00e1ticas tradicionais consistentes com o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais \n\ncomprova essa terceira estrutura da capacidade de empoderamento dada pelo atributo da inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o socioambiental. Essa estrutura refere-se \u00e0s pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos e das \n\n\u00e1guas, \u00e0 busca pela manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e por formas alternativas \u00e0 agroqu\u00edmica. \n\nEsse conjunto de significados sistematizados nos tr\u00eas elementos destacados permite dar \n\ncr\u00e9dito \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o dos grupos locais do leito m\u00e9dio, na sua capacidade de inter-rela\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental. Resgata o que se discutiu na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. Enrique Leff (2002, p. 75) \n\nnos aponta a hip\u00f3tese de uma alternativa, baseado nessa id\u00e9ia da rela\u00e7\u00e3o socioambiental, \n\nafirmando que a natureza \u00e9 \u201crecuperada pelo processo de significa\u00e7\u00e3o ou entorno\u201d. Em outras \n\npalavras, a reflex\u00e3o do autor segue a hip\u00f3tese de que, apesar de a sociedade humana, por \n\nrela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, degradar os ecossistemas onde est\u00e1 inserida, existe a \n\npossibilidade dessa situa\u00e7\u00e3o ser revertida quando se inicia, na sociedade, o processo de \n\nrevis\u00e3o de sua percep\u00e7\u00e3o sobre esses ecossistemas, talvez revertendo ou aperfei\u00e7oando a \n\nracionalidade econ\u00f4mica e dirigindo-se para uma racionalidade ecol\u00f3gica.  \n\nA consci\u00eancia da sustentabilidade, no fim do s\u00e9culo XX, ganhava cada vez mais \n\nvolume de repercuss\u00e3o. Desde a Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972, \u201co conjunto de \n\nproblemas interdependentes associados \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o crescente das bases biof\u00edsicas de \n\nsobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana t\u00eam mobilizado a aten\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica em escala \n\nplanet\u00e1ria\u201d (VIEIRA, BERKES, SEIXAS, 2005, p. 13). As entidades internacionais como a \n\nFood and Agriculture Organization (FAO) e o Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n 135 \n\nDesenvolvimento (BIRD) assumem, desde a d\u00e9cada de 80, que a forma de abordar os \n\nproblemas adequadamente seria atrav\u00e9s da estrat\u00e9gia para desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n(SIMON; SCHEIBE; POMP\u00caO, 2005, p. 68). \n\n A coleta de dados dessa pesquisa permitiu construir e identificar oito movimentos de \n\na\u00e7\u00f5es coletivas importantes para a regi\u00e3o, que formaram o contexto para esse fen\u00f4meno da \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o ambiental: 1) busca da mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais \n\ndecorrentes do modelo de agricultura moderna atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas; 2) articula\u00e7\u00e3o de \n\nsetores da sociedade para a ideologia da organiza\u00e7\u00e3o popular; 3) primeira proposta de trabalhos \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba; 4) intensifica\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o \n\nambiental; 5) desenvolvimento de propostas de turismo; 6) a\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico e sa\u00fade \n\np\u00fablica; 7) avan\u00e7o, na agricultura, das id\u00e9ias de sistemas de produ\u00e7\u00e3o alternativos ao modelo \n\nagroqu\u00edmico vigente \u00e0 agroecologia; e 8) introdu\u00e7\u00e3o curricular da educa\u00e7\u00e3o ambiental na \n\neduca\u00e7\u00e3o formal e informal.  \n\nO primeiro movimento ocorre na d\u00e9cada de 80, com as pol\u00edticas p\u00fablicas para uma \n\nnova consci\u00eancia sobre os modelos agr\u00edcolas. As a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o rural tentam mitigar as \n\nconseq\u00fc\u00eancias do modelo modernizador agr\u00edcola, na sua dimens\u00e3o ambiental, assentadas na \n\nquest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o do solo, mas apresentando poucos elementos ecol\u00f3gicos (SIMON; \n\nSCHEIBE; POMP\u00caO, 2005). Essas pol\u00edticas foram conhecidas como Programas de \n\nMicrobacias. O objetivo geral era proteger as propriedades agr\u00edcolas da eros\u00e3o atrav\u00e9s de \n\npr\u00e1ticas conservacionistas integradas. Na dimens\u00e3o social, refor\u00e7aram a id\u00e9ia de associativismo \n\ne cooperativismo. Nesse programa incorpora-se a microbacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento das a\u00e7\u00f5es extensionistas (SIMON; SCHEIBE; POMP\u00caO, 2005, p. 71).  \n\nV\u00e1rias pr\u00e1ticas s\u00e3o difundidas com vistas \u00e0 dimens\u00e3o ambiental: potabilidade da \u00e1gua \n\nservida, destino do lixo, cobertura de solo para sua prote\u00e7\u00e3o, controle do borrachudo (inseto \n\nhemat\u00f3fago que se reproduz na \u00e1gua), import\u00e2ncia das matas e do reflorestamento, aduba\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica. \n\nO segundo movimento ocorre ainda no per\u00edodo do in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, quando a \n\nregi\u00e3o vivencia dois eventos pol\u00eamicos que fazem emergir \u00e0 discuss\u00e3o, de modo secund\u00e1rio, as \n\nconseq\u00fc\u00eancias ambientais: o projeto de Desenvolvimento da Bacia do Rio Mampituba - \n\nsubprojeto Sombrio, coordenado e executado pela SUDESUL, que pretendia construir \n\nbarragens na regi\u00e3o; e o Projeto Pr\u00f3-v\u00e1rzeas do Minist\u00e9rio da Agricultura. Esses dois projetos, \n\n\n\n 136 \n\nal\u00e9m de impactos sociais, tamb\u00e9m inclu\u00edam perspectivas de impactos ambientais que foram \n\nmuito utilizados na argumenta\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias a ambos projetos.  \n\nO subprojeto Sombrio, da SUDESUL, marca o in\u00edcio de um forte trabalho pela \n\nideologia das \u201cpastorais\u201d da Igreja Cat\u00f3lica na regi\u00e3o. Partes da Igreja Cat\u00f3lica \u201c[...] se \n\narticulavam com as comunidades rurais visando a organiza\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma nova racionalidade produtiva do meio rural [...]\u201d (SIMON; SCHEIBE; \n\nPOMP\u00caO, 2005, p. 70). Essa articula\u00e7\u00e3o incrementa as linhas de repercuss\u00e3o sobre a quest\u00e3o \n\nambiental. Muitas lideran\u00e7as foram instru\u00eddas e trabalhadas para propor aos agricultores um \n\ncontraponto ao modelo modernizador da agricultura. Essas a\u00e7\u00f5es articularam com a ONG \n\nCentro Ecol\u00f3gico, origin\u00e1ria da Serra Ga\u00facha, a promo\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia da produ\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \n\nalimentos. Essa influ\u00eancia resultou na organiza\u00e7\u00e3o de entidades de associa\u00e7\u00e3o de agricultores.  \n\nOutra heran\u00e7a dessa articula\u00e7\u00e3o em defesa dos interesses dos agricultores do leito \n\nm\u00e9dio do Rio Mampituba estabelece o terceiro movimento, qual seja, a estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba coordenada pela \n\nEmater/RS \u2013ASCAR no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90.  \n\nOs registros apontam que o primeiro trabalho voltado \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental foi a \n\n\u201cProposta de um Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para os munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Mampituba\u201d. A promo\u00e7\u00e3o desse trabalho foi realizada pelo Comit\u00ea de Gerenciamento \n\nde Bacia do Mampituba. Podemos considerar esse trabalho \u00e0 frente de seu tempo, de impacto \n\namplo e intenso sobre a bacia, em fun\u00e7\u00e3o da quantidade e da qualidade dos materiais \n\nresultantes. Indiscutivelmente, semeou muitas inten\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias. \n\nParalelamente ao aumento do trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o, inicia-se o quarto \n\nmovimento citado: a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a repress\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas que afetam a natureza. \n\nPromulgada a constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o Estado \u00e9 induzido a criar dispositivos de fiscaliza\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos ambientais. A partir da d\u00e9cada de noventa, amplia-se essa a\u00e7\u00e3o estatal na regi\u00e3o, e as \n\natividades agr\u00edcolas s\u00e3o muito visadas por essa fiscaliza\u00e7\u00e3o. Essa a\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada por \n\nalguns como um fator \u201cpedag\u00f3gico\u201d. A exist\u00eancia de dois parques federais \u2014 Parque Nacional \n\nde Aparados da Serra e o Parque Nacional da Serra Geral \u2014 tamb\u00e9m contribui para \n\nintensificar a rela\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os ambientais. \n\nA regi\u00e3o sempre teve muita visita\u00e7\u00e3o por sua beleza natural, em fun\u00e7\u00e3o do contraste \n\nentre os dois ecossistemas: a Mata Atl\u00e2ntica e os Campos de cima da Serra. A impon\u00eancia dos \n\n\n\n 137 \n\ncanyons atrai visitantes \u00e0 regi\u00e3o, quer seja por cima da serra de Cambar\u00e1 do Sul/RS ou por \n\nentre os vales e as escarpas da Praia Grande/SC. Os  canyons do Itaimbezinho e da Fortaleza \n\nfiguram como uma das paisagens mais belas do pa\u00eds. No contexto tur\u00edstico da regi\u00e3o nasce o \n\nquinto movimento. A movimenta\u00e7\u00e3o tur\u00edstica tem sido conduzida numa perspectiva de faz\u00ea-la \n\nde forma a preservar os elementos naturais. Essa inter-rela\u00e7\u00e3o entre turismo e meio ambiente \n\ninspirou o uso da abordagem do ecoturismo. Desde fevereiro de 1998, em Praia Grande/SC, \n\ninstitui-se a APCE (Associa\u00e7\u00e3o Praiagrandense de Condutores Ecologistas), com a finalidade \n\nde centrar a\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os aos turistas na visita\u00e7\u00e3o aos ambientes naturais da regi\u00e3o \n\nvalorizando o respeito, a preserva\u00e7\u00e3o e a contempla\u00e7\u00e3o das paisagens locais, dando mais um \n\ningrediente pedag\u00f3gico \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o ambiental.  \n\nO sexto movimento tem ra\u00edzes no primeiro movimento e nas a\u00e7\u00f5es de bem-estar social \n\ndas empresas de extens\u00e3o rural. A intensidade de sua influ\u00eancia como pedagogia para a \n\nquest\u00e3o ambiental cresce com a expans\u00e3o das cidades e \u00e9 inerente \u00e0 polui\u00e7\u00e3o urbana e \u00e0 \n\nconstata\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade p\u00fablica e saneamento. Os setores p\u00fablicos evidenciam a \n\nrela\u00e7\u00e3o direta da sa\u00fade com o saneamento do ambiente onde as pessoas vivem. O lixo, o \n\nesgoto, a polui\u00e7\u00e3o e o desequil\u00edbrio ambiental est\u00e3o inter-relacionados a doen\u00e7as e inj\u00farias que \n\nacometem a popula\u00e7\u00e3o circundante, e at\u00e9 mesmo a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\ntamb\u00e9m ganham import\u00e2ncia na regi\u00e3o porque valorizam ervas medicinais ou numa \n\nalimenta\u00e7\u00e3o mais saud\u00e1vel e diversificada. Ampliam-se, em todas as esferas de poder, as \n\niniciativas de preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o ambiental.  \n\nO contexto do s\u00e9timo movimento parte do relacionamento tenso que as ci\u00eancias da \n\nAgronomia e da Ecologia tiveram durante o s\u00e9culo XX (GLIESSMANN, 2005, p. 55). Por\u00e9m, \n\ndesde os anos de 1920 houve cruzamentos entre a aplica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a agricultura e o \n\nestudo de sistemas naturais. Essa integra\u00e7\u00e3o resultou na ecologia aplicada \u00e0 agricultura, que \n\nmais tarde recebeu o nome de Agroecologia.  \n\nApesar dos aparentes bons resultados financeiros das culturas do arroz e banana, alguns \n\nagricultores percebem a insustentabilidade do pacote tecnol\u00f3gico moderno, em termos \n\necon\u00f4micos e de insalubridade pessoal. Essa reflex\u00e3o de alguns agricultores faz emergir \n\nalternativas voltadas \u00e0 Agroecologia ou \u00e0 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. As pol\u00edticas p\u00fablicas come\u00e7am a \n\ncomprometer-se com a quest\u00e3o agroecol\u00f3gica, somando-se \u00e0 articula\u00e7\u00e3o de ONGs, pastorais e \n\nassocia\u00e7\u00f5es e cooperativas de agricultores.  \n\n\n\n 138 \n\nO oitavo movimento que destacamos inicia-se em 27 de abril de 1999, quando a lei \n\n9.795 \u00e9 sancionada e institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. No seu artigo \n\nprimeiro, define o entendimento do que \u00e9 educa\u00e7\u00e3o ambiental: \u201cos processos por meio dos \n\nquais o indiv\u00edduo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimentos, habilidades, \n\natitudes e compet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de uso comum do \n\npovo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade.\u201d Declara o artigo que a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental \u201c\u00e9 um componente essencial e permanente da educa\u00e7\u00e3o nacional, devendo \n\nestar presente, de forma articulada, em todos os n\u00edveis e modalidade do processo educativo, em \n\ncar\u00e1ter formal e n\u00e3o-formal.\u201d No artigo nono define que a educa\u00e7\u00e3o ambiental deve compor o \n\n\u00e2mbito dos curr\u00edculos das institui\u00e7\u00f5es de ensino p\u00fablicas e privadas em todos os n\u00edveis de \n\neduca\u00e7\u00e3o, ou seja, educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, m\u00e9dio, superior, especial, profissional e de jovens e \n\nadultos. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 incorporada \u00e0s escolas da regi\u00e3o de maneira intensiva em suas \n\nlinhas curriculares. Os profissionais, como professoras, pedagogos e coordenadores, \n\nincorporam na educa\u00e7\u00e3o formal a dimens\u00e3o da preocupa\u00e7\u00e3o ambiental. As escolas municipais \n\ne estaduais deram novo patamar \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o ambiental. H\u00e1 v\u00e1rios setores da \n\nsociedade integrados a esse processo: Gr\u00eamio Estudantil, Associa\u00e7\u00f5es de Agricultores, Clubes \n\nde M\u00e3es, Empresas de extens\u00e3o rural, Associa\u00e7\u00e3o dos Fumicultores e empresas de integra\u00e7\u00e3o \n\nde fumo e departamentos das prefeituras municipais.  \n\nPortanto, considerando o legado pedag\u00f3gico de Paulo Freire, \u201cO homem n\u00e3o pode \n\nparticipar ativamente na hist\u00f3ria, na sociedade, na transforma\u00e7\u00e3o da realidade, se n\u00e3o \u00e9 \n\nauxiliado a tomar consci\u00eancia da realidade e de sua pr\u00f3pria capacidade para transform\u00e1-la\u201d \n\n(FREIRE, 1980, p. 40). Esses movimentos que identificamos est\u00e3o realizando o processo de \n\n\u201ctomada de consci\u00eancia\u201d quanto \u00e0 realidade ambiental em que vivem os grupos sociais locais. \n\nNessa categoria analisada identificamos, nos discursos das entrevistas e nos dados dos \n\ndemais relatos, duas express\u00f5es de conhecimento dos grupos sociais agr\u00edcolas locais que se \n\ncontrap\u00f5em. A primeira express\u00e3o, predominante e expl\u00edcita, \u00e9 a de que existe baixa \n\nconsidera\u00e7\u00e3o por parte dos grupos sociais locais pelos ecossistemas onde se inserem seus \n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 abordagem dada pela moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, \u201cRevolu\u00e7\u00e3o \n\nVerde\u201d. A segunda, mais sutil, \u00e9 a de que h\u00e1 resqu\u00edcios de tradi\u00e7\u00e3o no modo de viver e \n\nproduzir desses grupos locais que mant\u00eam liga\u00e7\u00e3o de significa\u00e7\u00e3o com os elementos naturais, e \n\n\n\n 139 \n\nesses resqu\u00edcios est\u00e3o sendo valorados e agregados a novos componentes, por conta de uma re-\n\nsignifica\u00e7\u00e3o dos ecossistemas pelos sujeitos dos grupos sociais, fruto de outro fen\u00f4meno por \n\nn\u00f3s identificado: a \u201csensibiliza\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o ambiental\u201d, que age por v\u00e1rios movimentos \n\npedag\u00f3gicos. Isso aponta para a perspectiva de que o \u201cestilo de desenvolvimento adotado pela \n\nsociedade\u201d que separa os sistemas social e ambiental n\u00e3o est\u00e1 consolidado.  \n\n \n\n4.3.2 Agilidade para detectar feedbacks do complexo socioambiental e criar alternativas de \n\nadapta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA agilidade para detectar feedbacks tem a ver com a capacidade de responder por \n\ndiscurso e com a a\u00e7\u00e3o a esses \u201cretornos\u201d dos ecossistemas quanto a poss\u00edvel amea\u00e7a a sua \n\nresili\u00eancia, conforme Berkes (2005), que foca a import\u00e2ncia dos feedbacks do meio natural \n\nsobre a\u00e7\u00f5es humanas. A an\u00e1lise quer detectar significados e tomadas de atitude dos grupos \n\nmotivadas por feedbacks e, desse modo, perceber a exist\u00eancia dessa capacidade de aten\u00e7\u00e3o \n\nsobre os recursos naturais, como mais um elemento de qualifica\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o de recursos \n\nnaturais.  \n\nA primeira demonstra\u00e7\u00e3o da capacidade de detectar feedbacks vindos do sistema \n\nnatural e social est\u00e1 posta quando se analisa os sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas descritos. \n\nAlguns agricultores preferem pr\u00e1ticas alternativas de menores impactos nas dimens\u00f5es \n\nambientais como nas sociais. Essas pr\u00e1ticas prov\u00eam das refer\u00eancias culturais estruturadas com \n\no passar do tempo, frutos de implementa\u00e7\u00f5es constantes nas pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o, motivadas \n\npela capacidade de perceber feedbacks emitidos por essas dimens\u00f5es.  \n\nA sociologia rural tamb\u00e9m apreende essas implementa\u00e7\u00f5es nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncomo particularidades do Programa da Revolu\u00e7\u00e3o Verde. A concentra\u00e7\u00e3o da agricultura \n\nfamiliar em regi\u00f5es onde a mecaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi viabilizada por quest\u00f5es ed\u00e1ficas e/ou relevo \n\ntamb\u00e9m pode ser considerada uma estrat\u00e9gia de sua preserva\u00e7\u00e3o. Ou seja, a pr\u00f3pria \n\nperman\u00eancia de agricultores \u00e9 uma prova da sua capacidade de adaptar-se pelo conhecimento e \n\npela percep\u00e7\u00e3o do sistema ambiental e dos condicionantes sociais. S\u00e3o situa\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas \n\nda moderniza\u00e7\u00e3o pela forma adaptativa da apropria\u00e7\u00e3o do processo t\u00e9cnico ou pelo \n\nestabelecimento de um determinado n\u00edvel de incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologia, que os agricultores \n\n\n\n 140 \n\nadotam. Cada cultura agr\u00edcola adotou n\u00edvel tecnol\u00f3gico pr\u00f3prio, a contar como exemplo a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de milho, que usa sementes h\u00edbridas, mas n\u00e3o usa adubos qu\u00edmicos.  \n\nNo sistema de produ\u00e7\u00e3o de bananas, que se concentra nas encostas, podemos perceber \n\natitudes que desconectam os sujeitos do modelo t\u00e9cnico padr\u00e3o, adaptando metodologias frente \n\n\u00e0s dificuldades dadas pelas condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1fico-clim\u00e1ticas. Os produtores das encostas \n\nconhecem dois fatores de suas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o: os terrenos s\u00e3o inclinados e, sobre estes, \n\nincidem chuvas freq\u00fcentes. Como apurado na pesquisa dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, a densidade \n\ndos bananais \u00e9 superior \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para que o solo fique mais coberto de \u00e1rea \n\nfoliar e mais entranhado de ra\u00edzes. Os agricultores preferem produzir cachos de menor peso, \n\nmas com seguran\u00e7a sobre o risco de deslizamento e eros\u00e3o.  \n\nNesse sentido, identifica-se nas a\u00e7\u00f5es e falas dos grupos sociais locais a aten\u00e7\u00e3o para \n\ndois feedbacks gerados pelo sistema natural da regi\u00e3o: 1) a polui\u00e7\u00e3o por agroqu\u00edmicos \n\ndetectados pela redu\u00e7\u00e3o de peixes, moluscos, anf\u00edbios, crust\u00e1ceos e pela perda da beleza da \n\ntranspar\u00eancia das \u00e1guas das sangas e rios; e 2) os efeitos das enchentes cada vez mais \n\n\u201csurpreendentes\u201d \u2013 imprevis\u00edveis \u2013 demonstrando que os detalhes quantos aos cursos d\u2019\u00e1gua \n\ndevem ser respeitados. \n\nNos sistemas agr\u00edcolas de produ\u00e7\u00e3o do arroz e de bananas, os agricultores buscam cada \n\nvez mais pr\u00e1ticas que reduzam o uso de agrot\u00f3xicos, de maneira a agredirem menos o meio \n\nambiente e reduzirem os riscos \u00e0 sua sa\u00fade. Os arrozeiros est\u00e3o adaptando as tradi\u00e7\u00f5es \n\nmilenares do Oriente atrav\u00e9s de cons\u00f3rcios de peixes e de marrecos. Muitos agricultores est\u00e3o \n\nretornando \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o dos solos com estercos. Os bananicultores observaram e constitu\u00edram \n\ncobertura viva com plantas nativas que consideram n\u00e3o antag\u00f4nicas \u00e0s bananeiras, forrando a \n\nsuperf\u00edcie do solo, protegendo-o do impacta das gotas das chuvas. \n\nQuanto ao feedback sobre os efeitos surpreendentes das enchentes, a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante da articula\u00e7\u00e3o para o direcionamento do rio apresenta-nos um esfor\u00e7o de todos os \n\ngrupos sociais para projetar a\u00e7\u00f5es de readequa\u00e7\u00e3o ou de restabelecimento das margens da rede \n\nde drenagem da regi\u00e3o. No conv\u00edvio dos grupos locais com as enchentes pode-se perceber, \n\nnesse momento, que os feedbacks dados por essas situa\u00e7\u00f5es, foram amplos entre os sujeitos \n\nlocais. Desse modo, v\u00eam provocando manifesta\u00e7\u00f5es intensas de revis\u00e3o de sua percep\u00e7\u00e3o sobre \n\nos ecossistemas em seu entorno, pelo menos nesse momento. \n\nPercebe-se essa possibilidade tamb\u00e9m nas coloca\u00e7\u00f5es dos entrevistados: \n\n\n\n 141 \n\n\u201cNa quest\u00e3o do rio, \u00e9 importante envolver eles (agricultores) na quest\u00e3o da margem. \n\nEu acho que at\u00e9 est\u00e3o preparados nessa quest\u00e3o, d\u00e1 para conversar com qualquer um, \n\nque eles sentem necessidade de participar disto. Pelos impactos que est\u00e3o \n\nacontecendo, pelos traumas que est\u00e3o passando. Eles sabem que se h\u00e1 alguma coisa \n\naqui - um p\u00e9 de \u00e1rvore na frente - veio aquela tranqueira e bate aqui, e foi o que \n\nsalvou aquela casa. Eles j\u00e1 viram a coisa acontecer. Ent\u00e3o, nessa parte da recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas margens do rio d\u00e1 para fazer uma reuni\u00e3o ou audi\u00eancia, para conversar com os \n\nagricultores, a respeito disso que eles j\u00e1 est\u00e3o conscientes que precisam ajudar\u201d \n\n(Entrevistado 2). \n\n \n\n\u201cO rio n\u00e3o fez mais buracos por causa da madeira. Essas \u00e1reas de encosta do rio, isto \n\n\u00e9 um arei\u00e3o solto. Se n\u00e3o \u00e9 as \u00e1rvores (que protegem as margens), tinha feito um \n\nburaco aqui, arrombado - tinha ido embora -, levado tudo pela frente. Mas por causa \n\nda raiz da madeira, por causa da madeirada, ela segurou a terra. L\u00e1 onde n\u00e3o tinha, tu \n\nviu o que aconteceu. Ent\u00e3o a \u00e1rvore segura muito. Isto aqui \u00e9 uma prova, que ela \n\nsegura\u201d (Entrevistado 4). \n\n \n\n\u201cmas tamb\u00e9m da recupera\u00e7\u00e3o da margem com o mato. Onde tem a mata, segura bem \n\nmais, n\u00e3o em vista de que a \u00e1gua se espalhe, mas com menos velocidade\u201d \n\n(Entrevistado 2). \n\n \n\n\u201cDa\u00ed tu percebes que onde tinha a mata ciliar nas beiras dos rios, o estrago foi muito \n\ninferior onde n\u00e3o tinha nada\u201d (Entrevistado 1).  \n\n \n\nH\u00e1 evid\u00eancias, tamb\u00e9m, de que os sujeitos dos grupos locais estruturam em seus \n\nsignificados a capacidade de resili\u00eancia do sistema natural. De forma emp\u00edrica, constroem a \n\nid\u00e9ia de que os sistemas naturais tendem absorver perturba\u00e7\u00f5es.  \n\n\u201cEsse rio que fica muito pr\u00f3ximo da serra, ele mudou de canal v\u00e1rias vezes. Ent\u00e3o, \n\naqui na Vila Brocca, ele tem 3 canais j\u00e1. Tem o canal bem antigo, provavelmente \n\nanterior a 1940. Tem o canal na Vila Brocca que \u00e9 o Rio velho \u2013 natural ou original. \n\nEle muda de dire\u00e7\u00e3o a hora que ele quer. E aquele Rio Pav\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 um grande \n\nproblema, no Rio Mampituba. A hora que ele enche bem, ele bate no Mampituba, \n\njogando-o para um lado ou para outro\u201d (Entrevistado 2). \n\n \n\n\u201cNa quest\u00e3o do leito do rio, acho que as coisas v\u00e3o e voltam, e muitas coisas se \n\ndesenham. Pr\u00f3pria vida da gente, \u00e0s vezes, tu vai e volta, \u00e0s vezes volta ao lugar de \n\n\n\n 142 \n\norigem da gente. A natureza \u00e9 assim tamb\u00e9m. Tu pode fazer um monte de coisa para \n\ntirar dali a \u00e1gua, mas ela volta\u201d (Entrevistado 1). \n\n \n\n\u201cter\u00edamos de refazer as cabeceiras dos rios ou deixar a mata crescer na beira dos rios \n\npara elas segurarem as enchentes. Porque a de 74 tinha barranca, o rio era de barranca \n\nalta. A\u00ed, veio aquela invas\u00e3o, quebrou madeira e ficou dentro, depois estourou. E \n\nagora est\u00e1 sem barranca, est\u00e1 mais baixo que o n\u00edvel do ch\u00e3o. Eu acho que ainda \u00e9 \n\nposs\u00edvel arrumar as cabeceiras de rio, onde d\u00e1 enchente\u201d (Entrevistado 5). \n\n \n\n\u201cO que chama a aten\u00e7\u00e3o do rio \u00e9 uma coisa muito engra\u00e7ada. \u00c9 que na realidade o rio \n\nvoltou para o lugar dele. O leito dele era ali onde est\u00e1 agora. Ele foi apenas mudando. \n\nMas antigamente as nascentes j\u00e1 vinham provocando que o canal fosse ali, que era \n\nnaquele rumo ali\u201d (Entrevistado 6). \n\n \n\nPode-se caracterizar esses casos exemplificados como uma consolida\u00e7\u00e3o do que Berkes \n\n(2005, p. 55) chama de \u201cCircuitos estabilizadores de feedbacks que conectam o sistema social e \n\no sistema natural\u201c, de forma a mudar as atitudes, porque for\u00e7a a buscar pelo aprendizado sobre \n\ncomo utilizar adequadamente os recursos naturais. Demonstra que os grupos sociais locais \n\nestudados apresentam capacidade de inter-rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas social e ambiental, \n\nsens\u00edveis ao meio que os circunda, percebendo seus feedbacks emitidos.  \n\nPortanto, nessa categoria a an\u00e1lise aponta diretamente para uma express\u00e3o dos grupos \n\nsociais agr\u00edcolas locais: que estes possuem, em seus comportamentos, estruturas de \n\npercep\u00e7\u00e3o de feedbacks com o sistema ecol\u00f3gico na regi\u00e3o dos leitos m\u00e9dio e alto do rio \n\nMampituba e que essa aten\u00e7\u00e3o \u00e9 racionalizada para influir no seu capital cultural motivando \n\nas mudan\u00e7as e a cria\u00e7\u00e3o de formas novas de produ\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o buscando mitigar as \n\ncircunst\u00e2ncias das mudan\u00e7as detectadas porque s\u00e3o sens\u00edveis \u00e0 repercuss\u00e3o de seus atos, sendo \n\ncapazes de reconhecer feedbacks e de criar adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s disfun\u00e7\u00f5es socioecol\u00f3gicas. Essa \n\ncapacidade tem influ\u00eddo na conscientiza\u00e7\u00e3o coletiva para uma nova postura em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrecursos naturais. \n\nEsse pressuposto confirma que \u201co capital natural \u00e9 a base para o capital cultural\u201d. E \u00e9 o \n\ncapital cultural que imprime a regula\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do capital natural. A qualidade \n\nadapt\u00e1vel \u00e9 o que \u201co estudo de gest\u00e3o, com vis\u00e3o sist\u00eamica da natureza e dos sistemas sociais, \n\na luz do entendimento de que sustentabilidade \u00e9 um processo, aponta para os m\u00e9todos \n\n\n\n 143 \n\nadaptativos entre sabedorias nativas e sistemas de gest\u00e3o encaminhados pela pedagogia \n\n\u2018ensinar-fazendo\u2019\u201d (HOLLING; BERKES; FOLKE, 1998). \n\nPelos encaminhamentos dados pela articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o e pelas manifesta\u00e7\u00f5es nas \n\nentrevistas, os sujeitos est\u00e3o apontando para a necessidade do restabelecimento e preserva\u00e7\u00e3o \n\nda mata ciliar (ou da zona rip\u00e1ria). A conviv\u00eancia com os desastres decorrentes das enchentes \n\nest\u00e1 atuando sobre os sujeitos para a \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o\u201d ambiental na regi\u00e3o. Essa \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o \u201cimplica, pois, que ultrapassemos a esfera espont\u00e2nea de apreens\u00e3o da \n\nrealidade, para chegarmos numa esfera cr\u00edtica na qual a realidade se d\u00e1 como objetivo \n\ncognosc\u00edvel e na qual o homem assume uma posi\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica\u201d (FREIRE, 1980, p. 26-\n\n29). \n\n \n\nPelos apontamentos de Paulo Freire sobre a conscientiza\u00e7\u00e3o das pessoas, podemos \n\ndizer que os grupos est\u00e3o vivendo em pleno \u201cato a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o\u201d; os grupos locais querem \n\n\u201ctomar posse da realidade\u201d, pois adotaram a quest\u00e3o da vulnerabilidade das margens como \n\n\u201cum compromisso hist\u00f3rico\u201d (FREIRE, 1980, p. 26-29). \n\nA an\u00e1lise dessa categoria aponta que os grupos sociais t\u00eam agilidade em detectar \n\nfeedbacks do complexo socioambiental de maneira qualificada a ponto de criar \n\nalternativas de adapta\u00e7\u00e3o. Essa nova caracter\u00edstica indica um elo importante que refor\u00e7a a \n\nsegunda express\u00e3o da primeira categoria. Possivelmente essa capacidade de perceber feedbacks \n\nesteja embasando o contraponto ao modo de produ\u00e7\u00e3o e de vida postos pela moderniza\u00e7\u00e3o, \n\nquando os grupos locais resgatam e constroem adapta\u00e7\u00f5es em inter-rela\u00e7\u00e3o socioambiental de \n\nmaneira mais sustent\u00e1vel. E, nesse sentido, refor\u00e7a esse pressuposto anterior dando-lhe \n\ntenacidade argumentativa.  \n\n \n\n \n\n4.3.3 Capacidade de comunica\u00e7\u00e3o transescalar. \n\n \n\nO terceiro atributo para qualifica\u00e7\u00e3o dos grupos sociais locais, a capacidade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o transescalar, \u00e9 percebida como o potencial para conex\u00f5es, liga\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es \n\nentre escalas de institui\u00e7\u00f5es. Buscam-se express\u00f5es dos grupos locais estudados que apontem \n\n\n\n 144 \n\npara essa potencialidade na dimens\u00e3o da gest\u00e3o ambiental como caracter\u00edsticas pertinentes a \n\neles. \n\nDas entrevistas, uma primeira caracter\u00edstica destacada \u00e9 a de que a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\naspecto significativo para os grupos locais entrevistados, que possuem uma perspectiva de \n\nsolu\u00e7\u00e3o de seus problemas ao apresent\u00e1-los \u00e0s diferentes escalas. Alguns entrevistados \n\nreferem-se \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, por meio de notici\u00e1rio, como positiva. Assim, ocupar \n\nespa\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o favorece ao atendimento de seus interesses. As entrevistas afirmam \n\nque o \u00eaxito no socorro da regi\u00e3o, diante da situa\u00e7\u00e3o de trag\u00e9dia ocorrida no dia 3 de mar\u00e7o de \n\n2007, tenha sido fruto da divulga\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia e de suas conseq\u00fc\u00eancias.  \n\n\u201cnotici\u00e1rios a n\u00edvel nacional transmitiram: Fant\u00e1stico, Jornal Nacional, na imprensa, \n\nno jornal, televis\u00e3o, tudo isso cativou ou motivou o pessoal em auxiliar. Para socorro \n\npelas perdas da enchente de 3 de mar\u00e7o de 2007\u201d (Entrevistado 1). \n\n \n\u201cAs atitudes por parte do governo, de seu atendimento, n\u00e3o foi das piores. A parte do \n\npessoal ajudando, com cestas b\u00e1sicas, no instinto de um ajudar ao outro. [Isso] em \n\nfun\u00e7\u00e3o do que foi para fora, pela televis\u00e3o e jornal, manchete em jornais, que o \n\nmunic\u00edpio estava totalmente destru\u00eddo... Isso me chamou a aten\u00e7\u00e3o; esse lado de \n\najudar, o pessoal n\u00e3o deixou a desejar de externos (governos Federal e Estadual) e da \n\ncomunidade: um ajudando o outro, o pessoal se ajudando\u201d (Entrevistado 2). \n\n \nIsso deixa claro que uma perspectiva de solu\u00e7\u00e3o de problemas \u00e9 sua explicita\u00e7\u00e3o em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de diferentes escalas, pois, de alguma forma, seus representantes s\u00e3o respaldados \n\nporque h\u00e1, atrav\u00e9s de meios de comunica\u00e7\u00e3o, conex\u00e3o direta ou indireta com as v\u00e1rias \n\nentidades que poder\u00e3o providenciar apoio.  \n\nA segunda caracter\u00edstica vem da an\u00e1lise da observa\u00e7\u00e3o participante sobre a articula\u00e7\u00e3o \n\npara a\u00e7\u00f5es no rio, exposta no sess\u00e3o 4.1, sobre a ocorr\u00eancia das enchentes e as iniciativas de \n\nenfrentamento. O objetivo dessa articula\u00e7\u00e3o \u00e9 sensibilizar as escalas superiores de poder diante \n\nda ang\u00fastia das comunidades atingidas, para que alguma a\u00e7\u00e3o seja encaminhada para aliviar a \n\nang\u00fastia das comunidades vulner\u00e1veis \u00e0s enxurradas.  \n\nOs atores sociais envolvidos nessa articula\u00e7\u00e3o reconhecem a solu\u00e7\u00e3o para a \n\nvulnerabilidade das margens dos rios como uma quest\u00e3o complexa e, por conta disto, sabem da \n\nnecessidade da rela\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00f5es de escalas superiores. Precisam de apoio, de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, da ajuda financeira e at\u00e9 mesmo de respaldo pol\u00edtico na execu\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 145 \n\nEssa perspectiva da necessidade de rela\u00e7\u00e3o com entidades de escalas superiores \u00e9 \n\npercebida pelos grupos sociais locais.  \n\n\u201cDeveria ser um conjunto: agricultor, prefeitura, estado e federal. O agricultor pode \n\nparticipar com a m\u00e3o-de-obra dele, ajudar a plantar \u00e1rvores, ajudar l\u00e1 na hora de uma \n\nm\u00e1quina pesada ajeitar as coisas leves - porque isto uma m\u00e1quina grande n\u00e3o faz tem \n\nque ter uma pessoa para estar l\u00e1 encostando no buraco ajudando a tampa. E talvez at\u00e9 \n\ncarregando barro com carrinho de m\u00e3o para fazer uma gente, ajeitando para uma \n\nbarragem. N\u00e3o sei se v\u00e3o fazer tudo alto\u201d (Entrevistado 5). \n\n \n\n\u201cSe unirem d\u00e1, n\u00e3o tem o que ver, \u00e9 s\u00f3 fazer, ir consultar com \u00f3rg\u00e3os que dependem \n\ndo rio, como o Ibama, e saber uma solu\u00e7\u00e3o deles, e o que vamos fazer? Por que eles \n\nt\u00eam que ter uma solu\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o ignorantes, deve ter um que saiba alguma \n\ncoisa desse tipo. Eu acho que tem gente que estudou ou est\u00e1 estudando, formado \n\nnesse tipo de coisa. Tu vai estudar para prejudicar os outros? Tem que fazer uma \n\nmaneira de se unir, os mais da beirada do rio, os mais prejudicados, para solucionar a \n\ncoisa, porque deixar como est\u00e1, \u00e9 claro vira naquela coisa\u201d (Entrevistado 4). \n\n \nEssa \u00faltima declara\u00e7\u00e3o aponta indiretamente para a terceira caracter\u00edstica sobre \n\ncomunica\u00e7\u00e3o transescalar que apreendemos, tanto nas entrevistas, como em eventos: a \n\npossibilidade de di\u00e1logo de saberes. Os atores locais envolvidos sempre trazem \u00e0 tona, na hora \n\nde tomada de decis\u00e3o, a necessidade da consulta aos habitantes mais antigos das localidades. \n\nConsideram importantes as informa\u00e7\u00f5es de cen\u00e1rios da situa\u00e7\u00e3o de tempos passados \u2013 altura de \n\nmargens, percurso, vaz\u00f5es entre as deriva\u00e7\u00f5es. Os depoimentos confirmam essa perspectiva de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: \n\n\u201cEstudos est\u00e3o sendo feitos. Mas deveria ter uma ou duas audi\u00eancias p\u00fablicas para \n\nouvir a comunidade ou algu\u00e9m da comunidade. Para que n\u00e3o venha um t\u00e9cnico a \n\nerrar. Existe a possibilidade do erro\u201d (Entrevistado 2). \n\n \n\n\u201cOs respons\u00e1veis, na verdade, s\u00e3o todos os atores l\u00e1 do munic\u00edpio. Agora o grande \n\nproblema \u00e9 ter algu\u00e9m que inicia esse processo, que discuta isto, que v\u00e1, que explica, \n\nque traga isto\u201d (Entrevistado 1). \n\n \n\nA quarta caracter\u00edstica \u00e9 a perspectiva de colabora\u00e7\u00e3o que os grupos locais t\u00eam na \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, dentro at\u00e9 da possibilidade de uma rela\u00e7\u00e3o de complementaridade \n\n\n\n 146 \n\nna gest\u00e3o dos recursos naturais, atuando no resguardo do patrim\u00f4nio natural. As entrevistas \n\nexpressam essa possibilidade. \n\n\"Veio um pessoal de fora, acampou no Sang\u00e3o com 8 a 10 redes de pesca, sob nossos \n\nolhos. Quando se viu que se tratava de uma pescaria predat\u00f3ria e acionou a PATRAN. \n\nMas j\u00e1 tinham ido embora... era de reunir quatro, cinco, da comunidade e ir falar com \n\nesses pescadores e dizer que n\u00e3o pode pescar de rede, s\u00f3 com cani\u00e7o. Caso n\u00e3o \n\nreconhecessem nosso pedido, buscar\u00edamos o policiamento\u201d (Entrevistado 2). \n\n \nRevendo o cap\u00edtulo sobre a ocorr\u00eancia das enchentes e as iniciativas de enfrentamento, \n\nobserva-se a quinta caracter\u00edstica, a perspectiva de a colabora\u00e7\u00e3o crescer \u00e0 medida que os \n\nsujeitos dos grupos locais conquistam solicita\u00e7\u00f5es junto \u00e0s entidades superiores da \n\nadministra\u00e7\u00e3o ambiental. Percebe-se que os atores sentem-se estimulados a estabelecer \n\nconex\u00e3o com o \u00f3rg\u00e3o licenciador, por conta da flexibilidade apresentada por esse \u00f3rg\u00e3o, na \n\nocasi\u00e3o da crise da enchente de 3 de mar\u00e7o, para iniciar a discuss\u00e3o sobre a problem\u00e1tica da \n\nvulnerabilidade das margens do rio.  \n\nNesse sentido, outra observa\u00e7\u00e3o nas mesmas fontes pesquisadas foi que os grupos \n\nlocais t\u00eam apostado na organiza\u00e7\u00e3o de entidades pr\u00f3prias (AIRIM, CODRIMA) para dar conta \n\ndas suas necessidades junto aos \u00f3rg\u00e3os ambientais, e t\u00eam conquistado espa\u00e7os. Esses fatos \n\ntamb\u00e9m t\u00eam estimulado a reciprocidade e a colabora\u00e7\u00e3o na conduta sobre o uso e a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\n\u201cMas a gente est\u00e1 trabalhando atrav\u00e9s de uma associa\u00e7\u00e3o para ver o que a gente vai \n\nconseguir. T\u00e1 meio dif\u00edcil, meio complicado, mas a gente chega l\u00e1\u201d (Entrevistado 3). \n\n \n\nDa investiga\u00e7\u00e3o sobre os sistemas de produ\u00e7\u00e3o e as press\u00f5es de suas pr\u00e1ticas sobre o \n\nmeio ambiente, tamb\u00e9m se observa que, em situa\u00e7\u00f5es que envolveram embates entre os \n\nsujeitos no seio dos grupos locais em quest\u00f5es ambientais e de sa\u00fade p\u00fablica, a forma de \n\nadministra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica foi a solicita\u00e7\u00e3o de assessoria de agentes governamentais e/ou da \n\nextens\u00e3o rural. Podemos concluir que existem liga\u00e7\u00f5es transescalares com estruturas de \n\nextens\u00e3o rural e setores municipais, muitas vezes vistas como interlocutores para outros \n\nn\u00edveis.  \n\nEsse grupo de seis caracter\u00edsticas observadas no \u00e2mbito dos grupos locais constr\u00f3i a \n\nexpress\u00e3o de que os grupos locais sabem da complexidade das quest\u00f5es ambientais, o que \n\nlhes remetem \u00e0 necessidade de conex\u00e3o com entidades de escalas superiores de gest\u00e3o de \n\n\n\n 147 \n\nrecursos h\u00eddricos. Predisp\u00f5em-se \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o numa rela\u00e7\u00e3o de complementaridade na \n\nconduta sobre o uso dos recursos. Essa predisposi\u00e7\u00e3o \u00e9 estimulada pela possibilidade de \n\nparceria acenada por essas entidades de n\u00edvel superior. Nesse sentido, consideram \n\nfundamental a aten\u00e7\u00e3o dada ao di\u00e1logo de saberes para o \u00eaxito nas atua\u00e7\u00f5es sobre os \n\nrecursos naturais, em especial os cursos das \u00e1guas. \n\nAs quest\u00f5es ambientais s\u00e3o dotadas de complexidade nas intera\u00e7\u00f5es dos seus fatores e \n\naspectos, portanto, \u201cna gest\u00e3o precisam ser consideradas as diversas escalas simultaneamente\u201d \n\n(Berkes, 2005, p. 293-294). A hist\u00f3ria das tentativas de a\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o sobre o problema da \n\nvulnerabilidade das margens dos cursos dos rios demonstrou aos atores e grupos sociais locais \n\na necessidade dessa considera\u00e7\u00e3o. A conex\u00e3o transescalar tem sido almejada por esses atores e \n\ngrupos, a ponto de estrat\u00e9gias serem desenvolvidas por estes, como a elei\u00e7\u00e3o de interlocutores, \n\ninten\u00e7\u00e3o de parceria de fiscaliza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o de entidades de representa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores e aten\u00e7\u00e3o para audi\u00eancias p\u00fablicas para debates. Confirmam que utilizam \n\nconhecimentos locais ou ecol\u00f3gicos tradicionais e confiam neles. E, fundamentalmente, \n\npensam em disponibiliz\u00e1-los para lidar com a quest\u00e3o da vulnerabilidade das margens dos rios. \n\nA conex\u00e3o transescalar fortalece a legitima\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es perante os sujeitos dos \n\ngrupos sociais locais. Pode-se crer que esse pressuposto, se alcan\u00e7ado pragmaticamente, \n\nfavoreceria a obten\u00e7\u00e3o do consentimento moral da atua\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es como o comit\u00ea de \n\nBacias. O respaldo estatal \u00e9 reconhecido como forma de poder, principalmente, se obtiver \n\navan\u00e7os em solu\u00e7\u00f5es de problemas locais, pela assessoria e pelo apoio das escalas superiores.   \n\nEssas possibilidades obtidas da an\u00e1lise dessa categoria at\u00e9 aqui confirmam Berkes \n\n(2005, p. 321), que afirma que a conex\u00e3o transescalar n\u00e3o resolve as incertezas em todas as \n\ndimens\u00f5es de uma quest\u00e3o complexa, como as ambientais. \u201cMas ajudam a colocar tais \n\nincertezas num contexto institucional que encoraja a forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos de confian\u00e7a entre \n\nas partes, o aprendendo-fazendo, e o desenvolvimento da capacidade de resposta\u201d.  \n\nOutra express\u00e3o nessa categoria sobre conex\u00f5es transescalares \u00e9 a delicada rela\u00e7\u00e3o \n\natual entre os grupos sociais agr\u00edcolas locais e setores de gerenciamento ambiental. Identifica-\n\nse entre os grupos locais um significado cultural forte: o preconceito representado pela falta de \n\num vinculo de confian\u00e7a para com os \u00f3rg\u00e3os estatais. Por conta desse significado pode-se \n\nconstatar que falta consolidar alguma conex\u00e3o no \u00e2mbito da gest\u00e3o ambiental. \n\n\n\n 148 \n\nOs agricultores sentem-se, em suas situa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios e habitantes de recursos e de \n\nespa\u00e7os naturais, \u201cagressores\u201d da natureza, porque utilizam lenhas e madeiras nativas de suas \n\npropriedades, utilizam fogo e ro\u00e7am capoeiras, fazem pequenas obras entre os riachos e sangas, \n\ne assim por diante. Sabem que s\u00e3o delitos perante a lei ambiental, que \u00e9 indiferente se essas \n\npr\u00e1ticas s\u00e3o resilientes ao ecossistema ou n\u00e3o.  \n\n\u201cE a gente tem uma dificuldade que o IBAMA, Fepam, a ANA, eles s\u00e3o t\u00e3o rigorosos \n\nque n\u00e3o querem colaborar, tanto com o povo dos dois munic\u00edpios, principalmente \n\nMampituba e Praia Grande\u201d (Entrevistado 3). \n\n \n\n\u201cHoje \u00e9 o IBAMA quem diz como \u00e9 - ele diz como \u00e9. Mas nem sempre \u00e9 o correto. A \n\nparte legal \u00e9 contratar uma empresa ou de algu\u00e9m que faz projeto e depois vem dizer \n\ne cobrar\u201d (Entrevistado 2). \n\n \n\n\u201cE as pessoas, principalmente nosso povo l\u00e1, de n\u00e3o se sentir representado por \n\nningu\u00e9m. Hoje, eles est\u00e3o desamparados totalmente, assim, n\u00e3o se acha mais um \n\n\u00f3rg\u00e3o, que de fato n\u00f3s podemos ser orientados, ser respeitado ou ajudado. N\u00f3s n\u00e3o \n\ntemos sindicato atuante no munic\u00edpio, atrapalha bastante isto. A prefeitura fica num \n\njoga para cima do outro. Na igreja o pessoal tamb\u00e9m est\u00e1 nessa disputa toda, pol\u00edtica \n\nassim, o pessoal n\u00e3o se acha. E a\u00ed fica nessa situa\u00e7\u00e3o. Vejo que hoje \u00e9 muita falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o do pessoal que necessita disso\u201d (Entrevistado 1).  \n\n \n\n\u201cAcho invi\u00e1vel sem essa pessoa puxe isto, hoje a gente n\u00e3o tem uma pessoa que tenha \n\numa lideran\u00e7a ou uma aceita\u00e7\u00e3o p\u00fablica de fazer isto, \u00e9 real talvez, na minha opini\u00e3o, \n\neu me engano muito, mas v\u00e1rias comunidades discutem que o pessoal n\u00e3o tem \n\ncredibilidade daquilo que est\u00e1 falando\u201d (Entrevistado 1). \n\n \n\nNo evento ap\u00f3s a passagem do furac\u00e3o Catarina, em mar\u00e7o de 2004, quando v\u00e1rios \n\nprodutores ficaram sem seus principais meios de produ\u00e7\u00e3o, os bananais, uma das alternativas \n\npara socorro dessas fam\u00edlias seria a libera\u00e7\u00e3o de corte e venda da madeira tombada pela a\u00e7\u00e3o \n\ndo vento, de modo a ter uma renda alternativa at\u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o dos bananais. Nas reuni\u00f5es de \n\norienta\u00e7\u00e3o para o licenciamento, explicava-se a necessidade da fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental para \n\ncomprovar as declara\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos envolvidos e dos agricultores. A surpresa entre os \n\ncoordenadores das a\u00e7\u00f5es de socorro foi quando muitos preferiram deixar aquele patrim\u00f4nio \n\napodrecer ao lado de suas casas e passar dificuldade por um ano, a permitir a entrada \u201cdaquela \n\n\n\n 149 \n\ngente\u201d em sua propriedade. \u00c9 quase um senso comum a afirmativa: \u201co cara para trabalhar no \n\nIBAMA, tem que ser mau car\u00e1ter, tem que ser bandido, n\u00e9...\u201d \n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o pessoal entrar num acordo \u2013 risos - lamentavelmente o povo \u00e9 \n\ningrato. Uns puxam para um lado, outros para outro. E o povo, se tu falar com 100 \n\npessoas, 40 concordam e 60 discordam. Que o IBAMA isso, IBAMA aquilo e o \n\nIBAMA aquele outro\u201d (Entrevistado 4). \n\n \n\nObservemos o depoimento do entrevistado:  \n\n\u201cA lei sempre existia, porque me recordo \u2013 n\u00f3s derrub\u00e1vamos mato para serrar e \n\nsempre diziam \u2013 Tem que tirar licen\u00e7a para serrar essa madeira. A lei j\u00e1 existia\u201d \n\n(Entrevistado 5).  \n\n \n\nNesse sentido, a normatiza\u00e7\u00e3o e a legisla\u00e7\u00e3o em geral s\u00e3o vistas como obst\u00e1culos \u00e0 \n\nperpetua\u00e7\u00e3o das formas de produ\u00e7\u00e3o dos agricultores. H\u00e1 uma n\u00edtida postura de v\u00edtimas por \n\nparte dos agricultores de pequeno porte, que se sentem penalizados, tanto no que diz respeito \n\n\u00e0s leis ambientais, quanto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, previdenci\u00e1ria, industrial e comercial. Uma \n\ndas conseq\u00fc\u00eancias j\u00e1 identificadas por essa concep\u00e7\u00e3o ou postura de gest\u00e3o t\u00eam sido a omiss\u00e3o \n\ne o desinteresse das popula\u00e7\u00f5es locais. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel atribuir aos atos dos agricultores dos grupos locais a transgress\u00e3o \n\nmotivada pelo pensamento de lucrar mais, individualmente. Mesmo se houvesse capacidade de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o para um contrato entre todos os atores, cada sujeito permaneceria na sua ambi\u00e7\u00e3o \n\nindividual, n\u00e3o se importando com a degrada\u00e7\u00e3o de qualquer recurso.  \n\nA perspectiva dessa l\u00f3gica da \u201cincapacidade de os atores cooperarem dentro de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica\u201d talvez seja pano de fundo das cr\u00edticas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas. Os cr\u00edticos \n\nrespaldam-se nas a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia dos agricultores \u00e0s normas ambientais vigentes. Sendo \n\nassim os integrantes de grupos agr\u00edcolas locais n\u00e3o seriam dignos de pertencer a um f\u00f3rum de \n\ndebate de conduta (VALENCIO; MARTINS, 2004). \n\nEntretanto, para compreender a tomada de atitude desses agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta \n\nde conex\u00e3o com as entidades ambientais, recorre-se a alguns aspectos te\u00f3ricos. N\u00e3o se \n\npretende analisar o m\u00e9rito da sustentabilidade das pr\u00e1ticas dos agricultores. Busca-se outra \n\nabordagem para a falta de conex\u00e3o com os setores de gerenciamento ambiental e, para tanto, \n\naborda-se essa avers\u00e3o como uma \u201cforma cotidiana de resist\u00eancia\u201d. \n\n\n\n 150 \n\nEssa abordagem \u00e9 baseada nas pesquisas de James Scott, muito bem aplicada na \n\nsitua\u00e7\u00e3o da comunidade do quilombo de S\u00e3o Roque (dentro de nosso escopo de estudo) pelo \n\nNUER, em seu relat\u00f3rio (2006). Scott (2002) conceitua e faz compreender o amplo leque de \n\nformas cotidianas, fragmentadas e difusas de resist\u00eancia, principalmente no sistema social dos \n\ncamponeses.  \n\nAs formas cotidianas da resist\u00eancia camponesa referem-se \u00e0 \u201cluta prosaica, mas \n\nconstante, entre camponeses e aqueles que querem extrair deles o trabalho, o alimento, os \n\nimpostos, os alugu\u00e9is e os lucros\u201d (SCOTT, 2002, p. 11). S\u00e3o as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis por \n\naqueles em desvantagem estrutural e sujeitos \u00e0 repress\u00e3o, ou seja, grupos relativamente sem \n\npoder. Segundo o cientista pol\u00edtico, trata-se de algumas armas de a\u00e7\u00e3o desses grupos: \u201cfazer \n\n\u2018corpo mole\u2019, a dissimula\u00e7\u00e3o, a submiss\u00e3o falsa, os saques, os inc\u00eandios premeditados, a \n\nignor\u00e2ncia fingida, a fofoca, a sabotagem e outras armas dessa natureza\u201d (SCOTT, 2002, p. \n\n12). \n\n\u201cMicrorresist\u00eancia entre camponeses \u00e9 qualquer ato de membros da classe que tem \ncomo inten\u00e7\u00e3o mitigar ou negar obriga\u00e7\u00f5es (renda, impostos, defer\u00eancias) cobradas \u00e0 \nclasse por classes superiores (propriet\u00e1rios de terra, o estado, propriet\u00e1rios de \nm\u00e1quinas, agiotas ou empresas de empr\u00e9stimo de dinheiro) ou avan\u00e7ar suas pr\u00f3prias \nreivindica\u00e7\u00f5es (terra, assist\u00eancia, respeito) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes superiores\u201d (SCOTT, \n2002, p. 24). \n \n\nUm vez que os camponeses encontram-se espalhados ao longo da zona rural, a a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva \u00e9 dificultada por essa dispers\u00e3o. Logo, \u201cas formas cotidianas de resist\u00eancia parecem \n\nparticularmente importantes\u201d (SCOTT, 2002, p. 11). Os agricultores amea\u00e7ados em sua \n\nsobreviv\u00eancia est\u00e3o freq\u00fcentemente dispersos, sem lideran\u00e7a direta e \u201csem disciplina que \n\npudesse encorajar uma oposi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter mais organizado\u201d (SCOTT, 2002, p. 13).  \n\nConsidera-se esse novo referencial te\u00f3rico importante e assume-se como uma tentativa \n\nda compreens\u00e3o desse elemento percebido. Dessa forma, pretende-se clarificar e dar uma nova \n\ndefini\u00e7\u00e3o essencial para esse elemento dos sistemas socioambientais - a atitude ou o \n\ncomportamento dos grupos sociais locais frente \u00e0s san\u00e7\u00f5es de dimens\u00e3o ambiental.  \n\nPossivelmente, o fato de a gest\u00e3o ambiental ainda ser predominantemente centralizada e \n\nt\u00e9cnico-burocr\u00e1tica nos processos decis\u00f3rios, e os setores ambientais estatais estarem \n\nsolidificados em sua atua\u00e7\u00e3o pelo \u2018licenciamento\u2019, agrave esse estigma. Essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o \n\npara qual o pensamento da teoria dos recursos de uso comum tem advertido como um desafio \n\npol\u00edtico dado pela revolu\u00e7\u00e3o ambiental (VIEIRA; BERKES; SEIXAS, 2005, p. 21). Duas das \n\n\n\n 151 \n\nconseq\u00fc\u00eancias j\u00e1 identificadas por essa concep\u00e7\u00e3o ou postura de gest\u00e3o s\u00e3o a omiss\u00e3o e o \n\ndesinteresse das popula\u00e7\u00f5es locais.  \n\n \n\nBerkes (2005, p. 300), ao analisar impactos de escala superior produzidos em grupos \n\nlocais, conclui que a centraliza\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o de recursos e a imposi\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\npr\u00f3prios do estado tornam-se \u201cuma ferramenta pol\u00edtica para o controle das popula\u00e7\u00f5es [...] \n\nlocais\u201d. \n\nA segunda express\u00e3o dessa categoria de an\u00e1lise \u00e9 a de que a gest\u00e3o de recursos \n\nnaturais pela imposi\u00e7\u00e3o estatal ou institucional, como o Comit\u00ea, pode ser permeada por \n\ninter e intra-rela\u00e7\u00f5es de grupos locais que podem desencadear formas cotidianas de \n\nresist\u00eancia, como o corpo mole, a desconfian\u00e7a silenciosa e as pequenas fofocas, para \n\ninterromper um processo no qual eles n\u00e3o confiam. Nesta an\u00e1lise, essas posturas ou atitudes \n\npodem ser interpretadas como desqualificadas para a capacidade de empoderamento na gest\u00e3o \n\ndos recursos naturais.  \n\n \n\nPortanto, essa categoria de atributo \u00e9 muito relacionada \u00e0 legitima\u00e7\u00e3o dos processos de \n\ndecis\u00e3o e, por essa an\u00e1lise, indica duas express\u00f5es antag\u00f4nicas quanto \u00e0s caracter\u00edsticas dos \n\ngrupos sociais agr\u00edcolas locais. Apesar de os grupos sociais agr\u00edcolas locais reconhecerem a \n\nnecessidade de conex\u00e3o com entidades de escalas superiores, dada a complexidade da gest\u00e3o \n\nde recursos ambientais, ainda assim trazem a resist\u00eancia como forma de lidar com essa \n\nconex\u00e3o transescalar da dimens\u00e3o ambiental, comprometendo a legitimidade de qualquer \n\ntentativa de lidar com os problemas ambientais nessa regi\u00e3o. Entretanto, no contraste das duas \n\nexpress\u00f5es, emerge a possibilidade de conex\u00e3o transescalar \u00e0 medida que esta construa meios \n\nde os grupos organizados serem respeitados politicamente e lhes seja permitido compartilhar \n\nsuas alternativas baseados em seus conhecimentos locais. \n\n \n\n4.3.4 Esp\u00edrito democr\u00e1tico de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e consci\u00eancia transdisciplinar. \n\n \n\nO quarto atributo, esp\u00edrito democr\u00e1tico de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, \u00e9 concebido na id\u00e9ia \n\nde que democracia \u00e9 aquela que busca a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 direta. O quinto atributo \u00e9 a \n\nconsci\u00eancia transdisciplinar, aqui entendida como interc\u00e2mbios que permitem valorizar a \n\n\n\n 152 \n\nrealidade multiforme dos fen\u00f4menos naturais e sociais. Por meio desse entendimento, \u00e9 \n\nposs\u00edvel a abordagem de ganhos m\u00fatuos na gest\u00e3o, para gerar o consenso e a solidariedade \n\nconsciente. Nesta an\u00e1lise integraram-se o esp\u00edrito democr\u00e1tico e a consci\u00eancia transdisciplinar \n\ncomo valores congruentes para gest\u00e3o de recursos naturais. Analisaremos esses atributos \n\nconjuntamente com os dados que emergiram.  \n\nNa dimens\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o estudada, os confrontos \n\nmotivados por prioridade de uso da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o hist\u00f3ricos. Est\u00e3o na mem\u00f3ria dos \n\nagricultores de arroz v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de subjulgamento com uso de for\u00e7a e intimida\u00e7\u00e3o, e \n\nmuitas culminaram em mortes. Recentemente estavam sendo usados os mecanismos de \n\nreuni\u00f5es de discuss\u00e3o com interlocu\u00e7\u00e3o de agentes estatais ou extens\u00e3o rural, ou uso de \n\ninterven\u00e7\u00e3o por policiamento ambiental. E, mesmo com esses novos mecanismos, muitos \n\nsujeitos ainda possuem em suas posturas o condicionamento para os confrontos. \n\nComo descrito nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de arroz, a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para abastecer \n\nas lavouras se faz por canais coletivos. A motiva\u00e7\u00e3o principal das discuss\u00f5es que levam aos \n\nconfrontos \u00e9 a obstru\u00e7\u00e3o ou desvio do fluxo de \u00e1gua dos canais para abastecimento de um \n\nprodutor espec\u00edfico, limitando o suprimento dos demais \u00e0 montante do fluxo do canal,  muitas \n\nvezes desperdi\u00e7ando \u00e1gua, ou seja, esta retornando ao rio, o que escasseava a \u00e1gua para os \n\ndemais.   \n\nO gerenciamento desses canais foi designado a uma associa\u00e7\u00e3o constitu\u00edda quando \n\nestes foram constru\u00eddos pelo Programa Nacional Pr\u00f3-v\u00e1zeas. Contudo, a intoler\u00e2ncia e as \n\nformas individualistas de agir provocaram a extin\u00e7\u00e3o dessa entidade em 1996. Desde 2005, os \n\nmesmos riscos dos limites da intoler\u00e2ncia provocaram um efeito inverso: motivaram a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o dos irrigantes em associa\u00e7\u00f5es para gerenciamento desses canais de distribui\u00e7\u00e3o.  \n\nEntretanto, al\u00e9m dessas experi\u00eancias dadas pela organiza\u00e7\u00e3o dos sujeitos em torno da \n\ndisponibilidade de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o de lavouras de arroz, outras experi\u00eancias de a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas e relacionamentos entre sujeitos dos grupos locais foram constru\u00eddas em termos do \n\nego\u00edsmo, oportunismos e muitas vezes de domina\u00e7\u00e3o, que refletiram em confrontos e perdas, \n\nmarcando o sistema cultural da regi\u00e3o. A tend\u00eancia \u00e9 a incapacidade de motiva\u00e7\u00e3o e a apatia \n\nquanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos grupos sociais agr\u00edcolas locais. \n\n \n\n \n\n\n\n 153 \n\nO Entrevistado 1 refor\u00e7a essa situa\u00e7\u00e3o:  \n\n\u201cAquela pessoa n\u00e3o se sente respons\u00e1vel com aquilo ali. \u00c9 um mero espectador e n\u00e3o \n\nse sente com o dever de estar ali contribuindo ou ajudando\u201d (Entrevistado 1). \n\n \n\nOs sujeitos dos grupos locais t\u00eam tend\u00eancia para individualismo, o que os torna \n\ndespreparados para a coopera\u00e7\u00e3o e com pouca experi\u00eancia para construir rela\u00e7\u00f5es de \n\nconfian\u00e7a. Para contribuir nessa discuss\u00e3o destacam-se dois aspectos que influem nessa \n\nposs\u00edvel tend\u00eancia de tomada de postura: o primeiro \u00e9 percebido no contexto pol\u00edtico e \n\nhist\u00f3rico da regi\u00e3o caracterizado pela polaridade; e o segundo vem da discuss\u00e3o do fen\u00f4meno \n\nda Revolu\u00e7\u00e3o Verde que moldou um padr\u00e3o comportamental nos agricultores. \n\nO primeiro aspecto que age no subsistema cultural dos pesquisados que se pode \n\nperceber \u00e9 o contexto hist\u00f3rico sobre a movimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Sem a pretens\u00e3o de \n\naprofundamento no contexto pol\u00edtico partid\u00e1rio da regi\u00e3o de estudo, podemos dizer que esse \n\nelemento interage fortemente nas atitudes recentes dos sujeitos dos grupos locais.  \n\nNa coleta de dados desta pesquisa, no itiner\u00e1rio de desenvolvimento local quando se \n\nconstruiu os sistemas agr\u00e1rios, chamou a aten\u00e7\u00e3o o contexto pol\u00edtico e hist\u00f3rico da regi\u00e3o. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas n\u00e3o convinham ao prop\u00f3sito daquela metodologia; por\u00e9m, nesta an\u00e1lise, \n\nconsiderou-se pertinente apresentar nesse momento que a hist\u00f3ria dos grupos sociais locais \n\nest\u00e1 assentada numa intensa polaridade pol\u00edtica. \n\nRonsani (1999) narra disputas de ideologias pol\u00edticas na regi\u00e3o entre pica-paus e \n\nmaragatos num clima de viol\u00eancia: \u201cdois terr\u00edveis anos de sucessivos tiroteios, viola\u00e7\u00f5es, \n\nroubos e a anarquia\u201d. Envolveram-se, nessa turbul\u00eancia, fam\u00edlias da sede e da comunidade de \n\nCachoeira, do atual munic\u00edpio de Praia Grande/SC, Rio Verde, Gl\u00f3ria de Torres/RS e \n\nTimbopeba de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul/SC, em plena ditadura militar do marechal Floriano, no final do \n\ns\u00e9c. XIX.  \n\n\u201cAs opini\u00f5es pol\u00edticas provocam diverg\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 nas grandes cidades como \ntamb\u00e9m nos lugares pequenos, nascem dali os partidos: pica-pau, simpatizantes do \ngoverno e os maragatos, da oposi\u00e7\u00e3o\u201d (RONSANI, 1999, p. 10-11). \n\n \n\nJ\u00e1 nos tempos de 1935, as disputas pol\u00edticas estavam polarizadas pelos partidos PSD e \n\nUDN. No primeiro destacava-se o Sr. Abel Esteves de Aguiar, nascido em terras do atual \n\nmunic\u00edpio de Mampituba, mas atuante em Praia Grande, ligado ao ent\u00e3o governador Nereu \n\nRamos. No outro destaca-se o que consideram \u201co maior l\u00edder de Sombrio at\u00e9 hoje\u201d \n\n\n\n 154 \n\n(RONSANI, 1999, p. 11), o padre Jo\u00e3o Ad\u00e3o Reitz, cuja par\u00f3quia contemplava as localidades \n\nque hoje s\u00e3o munic\u00edpio de Praia Grande/SC e S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul/SC.  \n\nEssa polaridade tamb\u00e9m se refletiu no campo religioso, resultando em persegui\u00e7\u00f5es e \n\nagress\u00f5es aos adeptos de religi\u00f5es diferentes da Cat\u00f3lica, a predominante. Em 1960, instala-se \n\na Assembl\u00e9ia de Deus em Praia Grande/SC, estendendo-se sobre toda a regi\u00e3o do vale do \n\nMampituba. No passado recente, muitos devotos dessa igreja tiveram seus carros e casas \n\napedrejadas. Em 1965, o templo da Assembl\u00e9ia de Deus, na comunidade de Cachoeira (Praia \n\nGrande/SC), foi incendiado. Percebe-se que a regi\u00e3o cresce no clima da polaridade de opini\u00f5es, \n\nrefletida nos partidarismos, ou vice-versa. Essa polaridade resulta numa tend\u00eancia de confronto \n\ne intoler\u00e2ncia. \n\nO segundo aspecto emerge no contraste dos referenciais te\u00f3ricos quanto aos produtos \n\ndas descri\u00e7\u00f5es, e continua sendo apontada a influ\u00eancia do programa da revolu\u00e7\u00e3o verde entre \n\nos agricultores. Essa revolu\u00e7\u00e3o apresentou-se como um processo que condicionou as regi\u00f5es \n\nrurais do Brasil aos contrastes sociais e econ\u00f4micos, o que tamb\u00e9m refletiu sobre a regi\u00e3o \n\ndeste estudo. Uma das conseq\u00fc\u00eancias marcantes desse processo \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o \n\nsocial (MAZOYER; ROUDART, 2001, p. 367). A press\u00e3o desse processo, que ainda atinge \n\naos agricultores, apresenta-se sob a forma de uma din\u00e2mica de profissionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nO sentido de profissionaliza\u00e7\u00e3o vem da descri\u00e7\u00e3o de Wanderley (2000) sobre tr\u00eas \n\ntra\u00e7os da moderniza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de agricultor: a centralidade do c\u00e1lculo, a necessidade da \n\npolival\u00eancia e o individualismo. Atemo-nos ao individualismo, \u201cno sentido sociol\u00f3gico, \n\nproposto por Louis Dumont citado por Wanderley, que impregna crescentemente a atividade \n\nagr\u00edcola, e que atribui ao chefe do estabelecimento \u00e0 responsabilidade, freq\u00fcentemente isolada, \n\ndas decis\u00f5es tomadas\u201d (PAULILO; SCHMIDT, 2003). Os sujeitos s\u00e3o selecionados e \n\nexclu\u00eddos continuamente nesses tra\u00e7os h\u00e1 tempos, logo temos agricultores com esses tra\u00e7os \n\nproeminentes. \n\nOs te\u00f3ricos sobre capital social afirmam que elementos sociais originados nas ra\u00edzes \n\nhist\u00f3ricas long\u00ednquas das comunidades, que revelaram mudan\u00e7as sociais, podem fortalecer a \n\ndemocracia ou compromet\u00ea-la. Capital social que diz respeito a caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, como confian\u00e7a, normas e sistemas, que contribuam para aumentar a efici\u00eancia da \n\nsociedade, facilitando as a\u00e7\u00f5es coordenadas. Gerado como subproduto de outras atividades \n\nsociais, o capital social facilita a coopera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. A confian\u00e7a promove a coopera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 155 \n\nQuanto mais elevado o n\u00edvel de confian\u00e7a numa comunidade, maior a probabilidade de haver \n\ncoopera\u00e7\u00e3o. E a pr\u00f3pria coopera\u00e7\u00e3o gera confian\u00e7a (PUTNAM, 1996, p. 183). \n\nA primeira express\u00e3o dessas categorias sai do apontamento de que o \n\nindividualismo e a tradi\u00e7\u00e3o de confronto e  embate para os interesses individuais, que \n\nlhes s\u00e3o caracter\u00edsticos, n\u00e3o combinam com coopera\u00e7\u00e3o; \u00e9 a forma de lidar dos grupos \n\nsociais agr\u00edcolas locais em situa\u00e7\u00f5es de conflitos. A coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, como j\u00e1 referenciamos na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. As normas e sistemas das \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais ficam abaladas, fr\u00e1geis, n\u00e3o criam capital social, deixando os sujeitos \n\nnuma posi\u00e7\u00e3o de isolamento para qualquer entendimento e estudo da situa\u00e7\u00e3o.  \n\nEntretanto, apesar de haver a tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de embate e disputa egoc\u00eantrica, muitos \n\neventos explicitaram postura transdisciplinar por parte dos atores sociais. Esses eventos \n\npermitiram o exame conjunto dos fatos e divis\u00e3o de poder para solu\u00e7\u00f5es de problemas \n\ncoletivos. Essa \u00e9 outra caracter\u00edstica nessas categorias que se percebe na estrutura cultural \u2013 h\u00e1 \n\num processo de mudan\u00e7a ou valoriza\u00e7\u00e3o da democracia representativa. Provavelmente \n\ntreinamentos e capacita\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de experi\u00eancias bem sucedidas, t\u00eam direcionado as pessoas \n\nnesse sentido.  \n\nPela observa\u00e7\u00e3o dos eventos posteriores \u00e0 enxurrada de 3 de mar\u00e7o de 2007, pode-se \n\nconstatar que a maioria das comunidades atingidas, quando solicitadas para apoiar a\u00e7\u00f5es de \n\nrestitui\u00e7\u00e3o da infra-estrutura, tiveram postura de entidades organizadas, na defini\u00e7\u00e3o e \n\ndelega\u00e7\u00e3o de responsabilidade, provavelmente tra\u00e7os aprendidos e institu\u00eddos pelos conselhos \n\nde administra\u00e7\u00e3o comunit\u00e1rios.  \n\nO Entrevistado 6 \u00e9 membro antigo de conselhos administrativos, consciente da \n\nimport\u00e2ncia da democracia participativa. Expressa sua avidez por contribuir na constru\u00e7\u00e3o de \n\nplanos e a\u00e7\u00f5es da coletividade. Em seus significados, h\u00e1 f\u00e9 na participa\u00e7\u00e3o como metodologia \n\nde gest\u00e3o da coisa p\u00fablica ou bem comum. E esse significado apresenta-se como um \n\ncontraponto marcante nessa discuss\u00e3o at\u00e9 agora desenvolvida:  \n\n\u201cN\u00e3o estou ganhando nada, mas gosto de participar. Quero estar junto. Por uma \n\nmaneira ou por outra, mas eu quero estar junto ao conselho. Me faz muito bem at\u00e9\u201d \n\n(Entrevistado 6). \n\n \n\n\n\n 156 \n\nEssa caracter\u00edstica observada \u00e9 um contraponto que remete a outro aspecto desses \n\natributos, que se percebe nas entrevistas, que entre os grupos sociais h\u00e1 entendimento quanto \u00e0 \n\nnecessidade de coopera\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cTem que ter coopera\u00e7\u00e3o, ningu\u00e9m pediu para vir (enchente), j\u00e1 que veio, o povo tem \n\nque se unir e cada um contribuir com um pouquinho e fazer\u201d (Entrevistado 4). \n\n \n\nOs dados dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas apresentados tamb\u00e9m explicitaram que os \n\nvalores de confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, de vizinhan\u00e7a, de \n\norganiza\u00e7\u00e3o enquanto classe produtora, mas variam em intensidade e amplitude. Tanto que \n\nalguns desafios, como o da comercializa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o superados.  \n\n\u201cEu ia come\u00e7ar com uma frase: \u2018A coopera\u00e7\u00e3o do agricultor est\u00e1 baseada na sua \n\nconfian\u00e7a\u2019.  Qualquer caso, a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 a partir da confian\u00e7a, o ponto chave do \n\nagricultor cooperar \u00e9 a confian\u00e7a... Ele coopera a partir do momento em que tem \n\ncredibilidade de confian\u00e7a na pessoa, do A ou B que est\u00e1 tocando um projeto com ele, \n\najudando ele, mantendo isso\u201d (Entrevistado 1).  \n\n \n\nSurge a possibilidade de contribui\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria pelo discurso do representante dos \n\nmoradores amea\u00e7ados pelas enchentes: \n\n\u201cSempre foi e vai ser at\u00e9 o fim do mundo. Tem um bem e um mal, o povo nasceu ali, \n\no povo \u00e9 desunido, um puxa para o sul e outro pro norte. E n\u00e3o \u00e9 por ali, eu acho que \n\nn\u00e3o seja. Ent\u00e3o se \u00e9 para ajudar vamos ajudar. Tu n\u00e3o pode ajudar com cem, ajuda \n\ncom cinq\u00fcenta, e vamos fazer um mutir\u00e3o, uma maneira de cercar isto a\u00ed\u201d \n\n(Entrevistado 4).  \n\n \n\n\u201cNa realidade, pol\u00edcia n\u00e3o precisava existir. O advogado n\u00e3o precisava existir. No \n\nmeu modo de pensar, o povo podia se entender, independente disto a\u00ed. Agora eu me \n\nintrigo contigo, da\u00ed vou tentar te matar, ou seq\u00fcestrar um filho teu, para te tirar \n\ndinheiro, isto \u00e9 coisa l\u00e1 do capeta, que n\u00e3o precisava existir no mundo\u201d (Entrevistado \n\n4). \n\n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o ou descentraliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fen\u00f4menos impactantes sobre as comunidades dos \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o. Desde a d\u00e9cada de oitenta, s\u00e3o uma tend\u00eancia das a\u00e7\u00f5es administrativas \n\ndo Estado, enquanto processo pol\u00edtico em constru\u00e7\u00e3o, em todos os n\u00edveis: federal, estadual e \n\nmunicipal. \n\n\n\n 157 \n\nNo ambiente rural, essa tend\u00eancia de abertura ou chamada para a participa\u00e7\u00e3o motivou \n\na constitui\u00e7\u00e3o dos Conselhos Municipais de Desenvolvimento Rural (CMDR). A pretens\u00e3o na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o desses conselhos era de atender a necessidade de formular pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nbaseadas nas demandas concretas dos agricultores familiares e de constituir um espa\u00e7o de \n\narticula\u00e7\u00e3o dos interesses desses agricultores junto aos poderes p\u00fablicos municipais e \n\nestaduais. \n\n Os conselhos de desenvolvimento rural usam os Planos Municipais de \n\nDesenvolvimento Rural (PMDR) como principal forma de atua\u00e7\u00e3o: discutem, aprovam e \n\nacompanham a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es em seus munic\u00edpios visando \u00e0 prosperidade no meio rural. \n\nEstabelecem as diretrizes para o desenvolvimento rural, norteando a\u00e7\u00f5es, canalizando recursos \n\ne orientado a atua\u00e7\u00e3o das entidades p\u00fablicas e privadas atuantes no munic\u00edpio. Deve-se \n\nsalientar que a exist\u00eancia de um PMDR \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que os munic\u00edpios pleiteiem \n\nfinanciamento em programas p\u00fablicos federais e estaduais.  \n\nA perspectiva de participa\u00e7\u00e3o dada pelos arranjos institucionais flui entre atores como \n\nalgo positivo, principalmente quando h\u00e1 respostas em a\u00e7\u00f5es concretas. A motiva\u00e7\u00e3o para essa \n\nperspectiva pode estar relacionada aos argumentos de Ostrom (1990), que afirma que a l\u00f3gica \n\nda a\u00e7\u00e3o coletiva pode at\u00e9 ser baseada na racionalidade e no ego\u00edsmo individual: \n\n\u201cse os membros de algum grupo t\u00eam em comum interesses ou objetivos, e se eles \ntodos teriam melhores condi\u00e7\u00f5es se o objetivo fosse alcan\u00e7ado, isto teria sido pensado \npara atender logicamente as pretens\u00f5es dos indiv\u00edduos deste grupo, se eles fossem \nracionais e ego\u00edstas, atuariam para alcan\u00e7ar este objetivo\u201d. \n\n \n\nEntretanto, ela afirma que \n\n \u201ca menos que o n\u00famero de indiv\u00edduos seja muito pequeno, ou a menos que haja \ncoer\u00e7\u00e3o ou algum outro tipo especial de plano para fazer os indiv\u00edduos atuarem no \nseu interesse comum, a racionalidade, o ego\u00edsmo (interesse pr\u00f3prio) dos indiv\u00edduos \nn\u00e3o os motiva a atuarem para alcan\u00e7ar seus interesses comuns ou grupais\u201d \n(OSTROM, 1990, p. 6). \n\n \n\nA mesma autora argumenta que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descartar a contribui\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria das \n\npessoas, ao fazerem o que acreditam ser bom \u2013 \u00e9tico (1990). Depende da forma de motiva\u00e7\u00e3o de \n\ncada indiv\u00edduo em agir.  \n\nPortanto, a an\u00e1lise do conte\u00fado do \u00faltimo discurso do morador amea\u00e7ado pelas \n\nenchentes, de acordo com o referencial de Elionor Ostrom, sugere a potencialidade de a \n\ntransdisciplinaridade ocupar espa\u00e7o no sistema cultural dos grupos sociais locais. Quando o \n\n\n\n 158 \n\nentrevistado usa o termo \u201cbem\u201d, ele provavelmente quer se referir \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o vinda da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, ou pelo menos por aquilo que n\u00e3o venha de uma perspectiva de ganho \n\nindividualista, ego\u00edsta. Para grupos locais, a bondade pode ser expressa em atos de coopera\u00e7\u00e3o \n\ne participa\u00e7\u00e3o espont\u00e2neos, pelo bem do pr\u00f3ximo ou promo\u00e7\u00e3o da \u00e9tica.  \n\nEssa discuss\u00e3o entra na esfera da hip\u00f3tese da solu\u00e7\u00e3o duplamente ganhadora (win-win \n\nsolutions) (VIEIRA, BERKES, SEIXAS, 2005, p. 396) na abordagem de ganhos m\u00fatuos \n\n(SUSSKIND; FIELD, 1997). O \u00eaxito da gest\u00e3o de recursos naturais de uso comum deriva da \n\nproposta de Pareto, na qual pelo menos uma pessoa se beneficia com a solu\u00e7\u00e3o adotada sem \n\nque prejudique ningu\u00e9m. Nessa perspectiva, at\u00e9 entre os enfoques de desenvolvimento \u2013 \n\nantropocentrismo e o biocentrismo \u2013 os ganhos poderiam ser simult\u00e2neos (VIEIRA; BERKES; \n\nSEIXAS, 2005). \n\nEm outras palavras, na tomada de decis\u00e3o ou nos seus atos individuais e coletivos, \u201ca \n\nbondade\u201d tem o sentido de obten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio a todos sem agredir o meio natural de \n\nmaneira al\u00e9m do que lhe \u00e9 impactante, porque este \u00e9 importante para pessoas de comunidades \n\ndistantes. Logo bondade \u00e9 o reconhecimento dos outros e o respeito pelo meio ambiente.  \n\nEssa possibilidade localiza-se na interface do que Leff (2002) imagina a respeito do \n\ndiscurso sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel: \u201cbusca gerar um consenso e uma solidariedade \n\n[...], sobre os problemas ambientais [...], apagando interesses opostos [...] em rela\u00e7\u00e3o ao uso \n\nfuturo e \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o dos recursos naturais para o benef\u00edcio das popula\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias e \n\ngrupos marginalizados da sociedade\u201d (LEFF, 2002, p. 68). Chega-se, assim, \u00e0 consci\u00eancia \n\ntransdisciplinar para a gest\u00e3o de recursos naturais que se apropria do entendimento de que, ao \n\nlidar com situa\u00e7\u00f5es complexas, exige-se a constru\u00e7\u00e3o de uma unidade de conhecimento, \n\nprocurando a abertura de todas as ci\u00eancias (humanas e exatas) e, interligados a estas, as artes, \n\nas experi\u00eancias interiores, a espiritualidade, entre outros subs\u00eddios, formando como que feixes \n\nentre todos esses elementos, de modo a buscar a a\u00e7\u00e3o transformadora (NICOLESCO,1999, \n\np.163).  \n\nAs express\u00f5es nas entrevistas apontam para escassez do atributo da \n\ntransdisciplinaridade entre os sujeitos da regi\u00e3o da pesquisa. Entretanto, tamb\u00e9m se apresentou \n\ncomo uma potencialidade forte a id\u00e9ia de que a transdisciplinaridade est\u00e1 ocupando espa\u00e7o no \n\nsistema cultural desses grupos sociais locais. Pode-se considerar tamb\u00e9m que os grupos \n\nlocais possuem elementos de qualidades de consci\u00eancia transdisciplinar, que podem ser \n\n\n\n 159 \n\ninvocados para \u201cdar conta da articula\u00e7\u00e3o de processos e confluem na din\u00e2mica de sistemas \n\nsocioambientais complexos\u201d (LEFF, 2002, p. 86).  \n\nContudo, na express\u00e3o do entrevistado 4 \u00e9 clara a sugest\u00e3o de que \u201co povo podia se \n\nentender\u201d, ou seja, nem sempre isto \u00e9 real; colabora\u00e7\u00e3o e/ou bondade \u00e9 algo dif\u00edcil. De acordo \n\ncom as caracter\u00edsticas do produto dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas, distinguidas pela \n\npesquisa, percebe-se que muitas vezes h\u00e1 conflitos, que s\u00e3o dissolvidos comunitariamente \n\nquando h\u00e1 uma postura transdisciplinar de reconhecimento dos envolvidos e busca-se um \n\nconsenso. Por\u00e9m, essa postura n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime, porque existem pessoas que n\u00e3o s\u00f3 \n\ncolaborariam, mas que tamb\u00e9m sabotariam as san\u00e7\u00f5es. O personagem do sabotador \u00e9 \n\npertinente entre os significados sociais dos grupos sociais locais do estudo. Esse personagem \u00e9 \n\no nosso \u00faltimo aspecto analisado. \n\nEsse significado aparece em apontamentos de situa\u00e7\u00f5es vividas, quando existem a\u00e7\u00f5es \n\ne posturas de rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o por sujeitos locais que preferem a paternalista e/ou n\u00e3o \n\naceitam as conven\u00e7\u00f5es e as san\u00e7\u00f5es da maioria, e tamb\u00e9m quando h\u00e1 articula\u00e7\u00f5es propositais \n\npara que a \u201crepresenta\u00e7\u00e3o\u201d reflita o interesse do poder. Essas situa\u00e7\u00f5es comprometem a \n\nlegitimidade e de certa forma retraem a plena participa\u00e7\u00e3o, o que muitas vezes transforma-se \n\nnum c\u00edrculo vicioso; representa\u00e7\u00f5es ou sabotadores perturbam os andamentos de posturas do \n\ngrupo comunit\u00e1rio ou o arranjo institucional reprime participa\u00e7\u00e3o.  \n\nEsses \u201csabotadores\u201d fazem parte do sistema cultural dos grupos sociais locais \u2013 \u00e9 o que \n\nse apresenta pelos modelos da teoria econ\u00f4mica. Entretanto, tamb\u00e9m se percebe, dentro desse \n\nmesmo sistema, a exist\u00eancia dos \u201cpromotores do entendimento\u201d, do consenso, da a\u00e7\u00e3o coletiva. \n\nO que parece \u00e9 que existem mecanismos sociais de equil\u00edbrio das a\u00e7\u00f5es entre os promotores do \n\nentendimento e os sabotadores. \n\nEssa conjuga\u00e7\u00e3o de sabotadores versus promotores constr\u00f3i a possibilidade de que \n\n\u201crepresenta\u00e7\u00f5es nos Comit\u00eas vindas da diversidade de grupos com identidades sociais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica s\u00e3o as mais prop\u00edcias para se obter o consentimento moral dos sujeitos das \n\ncomunidades e as formas de mobiliza\u00e7\u00e3o dos agentes sociais, porque s\u00e3o mais sens\u00edveis \u00e0 \n\nrepercuss\u00e3o de seus atos\u201d. Essa repercuss\u00e3o \u00e9 um mecanismo social de equil\u00edbrio. Existe a \n\npossibilidade de se constituir um n\u00famero mais amplo de diferentes grupos sociais, o que \n\npoder\u00e1 adicionar \u00e0 estrutura do arranjo institucional maior n\u00famero de promotores do \n\n\n\n 160 \n\nentendimento e, desse modo, viabilizar outros mecanismos de comunica\u00e7\u00e3o nas comunidades, \n\npossibilitando o acionamento desse e de outros mecanismos sociais de equil\u00edbrio. \n\nPortanto, existem express\u00f5es caracter\u00edsticas dos grupos sociais que comprometem o \n\nesp\u00edrito democr\u00e1tico e a postura transdisciplinar no sistema cultural dos grupos sociais locais, \n\nmas tamb\u00e9m, por outro lado, componentes promotores desses atributos, que agem entre os \n\nsujeitos. Um elemento fundamental \u00e9 o sentimento de confian\u00e7a percebida pelos atores, que \n\nmuito diretamente est\u00e1 ligada \u00e0 considera\u00e7\u00e3o de seus problemas. Por isso, os grupos locais \n\nreconhecem a dificuldade de lidar com a complexidade equacionando prosperidade, justi\u00e7a \n\nsocial e respeito ambiental, mas acreditam que a dire\u00e7\u00e3o mais prudente \u00e9 o f\u00f3rum de di\u00e1logo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 161 \n\nCAP\u00cdTULO 5 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS. \n\n \n\n \n\nDurante este estudo sobre a qualidade do empoderamento de grupos sociais locais na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Mampituba, pudemos avaliar os significados e as tomadas de postura \n\npor express\u00f5es de conhecimento a respeito da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, partindo das suas \n\ndescri\u00e7\u00f5es e da caracteriza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o humana nos recursos naturais da regi\u00e3o estudada.   \n\nA interven\u00e7\u00e3o humana nos recursos naturais da regi\u00e3o pode ser caracterizada pela \n\napreens\u00e3o da forma de agricultura, considerando sua organiza\u00e7\u00e3o e seu funcionamento. Para \n\nnos informar das tomadas de postura dos habitantes, sistematizaram-se os sistemas agr\u00e1rios \n\ndentro da hist\u00f3ria da regi\u00e3o em estudo e distinguiram-se as unidades de produ\u00e7\u00e3o, \n\norganizando-as em sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas dentro do per\u00edodo contempor\u00e2neo. Para \n\nmelhor infer\u00eancia sobre os dados, reconheceram-se as press\u00f5es ambientais de cada sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o dadas pelas suas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. \n\nForam sistematizados oito sistemas agr\u00e1rios assim denominados: os ind\u00edgenas \n\ntradicionais, os do per\u00edodo colonial da fuga dos \u00edndios, o regime das invernadas, as est\u00e2ncias, o \n\npovoamento das redondezas, a coloniza\u00e7\u00e3o dos vales, a agroindustrial artesanal aos \n\nempreendimentos e o mercado agr\u00edcola moderno. Foram tamb\u00e9m distinguidos seis sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas contempor\u00e2neas denominadas da seguinte maneira: fumo sucedido por \n\nmilho, integrado a outra cultura de mercado; banana integrada \u00e0 subsist\u00eancia ; arroz integrado a \n\nculturas de subsist\u00eancia; produtos processados a partir da cana-de-a\u00e7\u00facar integrados a culturas \n\nde subsist\u00eancia; bovinos de corte; e plantas mi\u00fadas integradas a culturas de subsist\u00eancia. \n\nAo longo das mudan\u00e7as de sistemas agr\u00e1rios, as press\u00f5es ambientais apresentaram \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com a produ\u00e7\u00e3o de capital. Os impactos ambientais possivelmente aumentam na \n\nmedida em que os sistemas agr\u00e1rios mudam, justamente pelo est\u00edmulo \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. \n\nTodos os atuais sistemas de produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o intensificando o uso das tecnologias \n\nqu\u00edmicas e mec\u00e2nicas e, dessa maneira, degradam os ecossistemas locais. Os recursos h\u00eddricos \n\ns\u00e3o especialmente atingidos, pois t\u00eam \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com os elementos hidrol\u00f3gicos. As \n\npress\u00f5es sobre os recursos h\u00eddricos que destacamos s\u00e3o a desestabiliza\u00e7\u00e3o das zonas rip\u00e1rias e \n\na contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelos agro-qu\u00edmicos e part\u00edculas de solo erodidas em fun\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n 162 \n\nmanejos adotados. Essa intensifica\u00e7\u00e3o deve-se ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos \n\nagricultores da regi\u00e3o, principalmente impulsionados pelos v\u00ednculos comerciais dentro da \n\nracionalidade economicista. Os sistemas est\u00e3o sendo lentamente revisados pelo retorno de \n\nantigas ou novas pr\u00e1ticas que objetivam prud\u00eancia ecol\u00f3gica. \n\nO objetivo geral desta pesquisa foi alcan\u00e7ado com a descri\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das \n\nexpress\u00f5es, constitu\u00eddas de caracter\u00edsticas resultantes da an\u00e1lise do conjunto dos significados \n\npresentes nos discursos dos entrevistados e atores sociais ouvidos, como das observa\u00e7\u00f5es das \n\ntomadas de postura dos grupos sociais agr\u00edcolas locais, reconhecemos a influ\u00eancia de seis \n\nexpress\u00f5es de conhecimento nas tomadas de decis\u00e3o sobre gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: 1) o \n\ncomportamento dos grupos sociais agr\u00edcolas locais \u00e9 alienado dos ecossistemas em fun\u00e7\u00e3o da \n\nabordagem \u2018cient\u00edfica-reducionista\u2019 dada pela moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura; 2) h\u00e1 um processo \n\nde re-significa\u00e7\u00e3o dos ecossistemas para os grupos locais, fortalecido pela capacidade destes \n\nem moderar a racionalidade econ\u00f4mica por influ\u00eancia de tradi\u00e7\u00f5es e do fen\u00f4meno da \n\n\u2018sensibiliza\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o ambiental\u2019; 3) os integrantes dos grupos sociais e atores sociais \n\nt\u00eam por senso comum o ponto de vista no qual as quest\u00f5es ambientais s\u00e3o complexas e, \n\nconseq\u00fcentemente, predisp\u00f5em-se a estabelecer conex\u00f5es, liga\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es com diferentes \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que atuam sobre a dimens\u00e3o ambiental na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\ncontribuindo com seus conhecimentos locais; 4) h\u00e1 um forte estigma de desconfian\u00e7a em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s entidades estatais de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental que pode desencadear formas cotidianas \n\nde resist\u00eancia \u00e0s decis\u00f5es de estruturas participativas, como o Comit\u00ea de Gerenciamento de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica; 5) o individualismo e a tradi\u00e7\u00e3o de confrontos e embates por interesses \n\npessoais s\u00e3o caracter\u00edsticos das posturas dos indiv\u00edduos que integram grupos sociais locais em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de conflitos e desafios; e 6) elementos de consci\u00eancia transdisciplinar, na id\u00e9ia de \n\nbusca de consenso e solidariedade, tamb\u00e9m integram o conjunto de caracter\u00edsticas dos grupos \n\nestudados que mant\u00eam antigos valores sociais e encontram-se motivados pelo fen\u00f4meno da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. \n\nPortanto pode-se inferir que as express\u00f5es reconhecidas que s\u00e3o influentes na \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e a na legitimidade para as tomadas de decis\u00e3o sobre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\nno \u00e2mbito dos grupos sociais locais s\u00e3o desencontradas. Pode-se perceber que tr\u00eas express\u00f5es \n\nde conhecimento que apontam para a fraca qualifica\u00e7\u00e3o e legitimidade do empoderamento \n\npelos grupos sociais locais, e as outras tr\u00eas express\u00f5es convergem para a possibilidade de \n\n\n\n 163 \n\nmudan\u00e7a, da racionalidade hegem\u00f4nica atual para uma racionalidade com qualidade para a \n\nsustentabilidade e a coopera\u00e7\u00e3o, no sentido da legitimidade. Verificamos que elementos de \n\ntradi\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ados por novos fen\u00f4menos sociais em movimento, est\u00e3o implementando esse \n\nprocesso de mudan\u00e7a. \n\nEste estudo n\u00e3o obteve diferencia\u00e7\u00e3o significativa nos discursos ou nas posturas entre \n\nos grupos sociais agr\u00edcolas pesquisados. Por\u00e9m, considerando-se a diversidade de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de grupos sociais em f\u00f3runs de gest\u00e3o de recursos naturais, a inclina\u00e7\u00e3o para a \n\ndiversidade poder\u00e1 ser qualificada como leg\u00edtima porque, possivelmente, todas as express\u00f5es \n\nem discursos ou tomadas de posturas estar\u00e3o vinculadas a esses ambientes institucionais.  \n\nA metodologia adotada nesta pesquisa demonstrou capacidade de desvelar \n\ncaracter\u00edsticas e express\u00f5es dos grupos sociais que influenciam as tomadas de decis\u00f5es na \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos de maneira a implementar as possibilidades de enfrentamento aos \n\ndesafios da quest\u00e3o ambiental. \n\nAo concluirmos este estudo emergem dois aprendizados relevantes, al\u00e9m dos \n\nobjetivados. O primeiro aprendizado desta reflex\u00e3o indica que os grupos sociais locais t\u00eam \n\natitudes contradit\u00f3rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de recursos naturais. O segundo, que a \n\ndesconex\u00e3o humana da natureza n\u00e3o \u00e9 total e f\u00f3runs de gest\u00e3o poder\u00e3o ser oportunidades de \n\nfortalecimento da conex\u00e3o. \n\nDentro de cada grupo social local encontram-se, lado a lado, sabotadores e cooperantes \n\npara as a\u00e7\u00f5es coletivas. Percebem-se sujeitos atentos e em plena mudan\u00e7a de atitudes em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao mundo mais sustent\u00e1vel ao lado de sujeitos reacion\u00e1rios fixos na id\u00e9ias da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, ou seja, sujeitos confi\u00e1veis e n\u00e3o confi\u00e1veis pela busca do ecodesenvolvimento. \n\nNum mesmo grupo social, com regras, c\u00f3digos de conduta e resist\u00eancias sociais em comum, \n\nencontram-se atitudes e significados diversos. \n\nA contradi\u00e7\u00e3o que se identifica est\u00e1 na esfera da dial\u00e9tica. Nas palavras de Paulo Freire, \n\no c\u00e9lebre construtor da teoria e da pr\u00e1tica da liberta\u00e7\u00e3o pela conscientiza\u00e7\u00e3o, \u201cDiante de um \n\n\u2018universo de temas\u2019 em contradi\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, os homens tomam posi\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias; \n\nalguns trabalham na manuten\u00e7\u00e3o das estruturas, e outros, em sua mudan\u00e7a\u201d (FREIRE, 1980, \n\np. 29).  \n\nEsta pesquisa comprova que os grupos locais sociais encontram-se, como toda \n\nhumanidade, num momento de questionamento, de revis\u00e3o, de discuss\u00e3o e de experimenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 164 \n\ndiante do desafio da sobreviv\u00eancia integrada ao meio natural. Estamos vivendo \n\nsimultaneamente sob o choque de duas revolu\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas: a Verde, da moderniza\u00e7\u00e3o; e a \n\nAmbiental, do questionamento da moderniza\u00e7\u00e3o.  \n\nO segundo aprendizado desta reflex\u00e3o indica que a desconex\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre \n\nhumanidade e natureza n\u00e3o \u00e9 definitiva. Os desafios e as experi\u00eancias que est\u00e3o sendo \n\npesquisados e vividos estruturam uma possibilidade de integra\u00e7\u00e3o entre os dois sistemas como \n\numa unidade complexa. Em nosso contexto, essa possibilidade tamb\u00e9m depender\u00e1 do modelo \n\nde intera\u00e7\u00e3o que as institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o, como os Comit\u00eas de Gerenciamento de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas, possam assumir.  \n\nDe um lado, h\u00e1 o modelo de \u201cparlamento das \u00e1guas\u201d, apontado pelas cr\u00edticas na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o desta pesquisa, cujos assentos estar\u00e3o ocupados por entidades com vis\u00e3o de certezas \n\nhegem\u00f4nicas, cientificamente reducionistas, que assumem que os sistemas sociais e ambientais \n\ns\u00e3o distintos. Nessa situa\u00e7\u00e3o, prevalecer\u00e3o os interesses individuais e possivelmente os grupos \n\nsociais locais n\u00e3o ter\u00e3o capacidade qualificada de empoderamento na gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nPor outro lado, se o Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica for concebido \n\ncomo um sistema que compartilha responsabilidades, disposto a adotar a id\u00e9ia de aprender-\n\nfazendo, que valoriza a criatividade e a adapta\u00e7\u00e3o, certamente os grupos sociais locais ser\u00e3o \n\ncapacitados para se empoderar nessa gest\u00e3o de forma qualificada. \n\nPortanto, o modelo de intera\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos poder\u00e1 determinar \n\nquais ser\u00e3o as express\u00f5es que prevalecer\u00e3o no contexto social. O desafio \u00e9 direcionar o comit\u00ea \n\ncomo uma oportunidade para um processo pedag\u00f3gico de constru\u00e7\u00e3o da cidadania, para \n\nchegar \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de um ambiente institucional de negocia\u00e7\u00e3o e consenso atrav\u00e9s de um \n\npacto de gest\u00e3o entre todos os sujeitos, os atores, as representa\u00e7\u00f5es e as autoridades \n\nenvolvidas. \n\nEste trabalho reconhece que a engenharia ambiental tem a responsabilidade e a \n\ncapacidade de trabalhar de forma interdisciplinar e com abordagem sist\u00eamica para ampliar as \n\npossibilidades de lidar com os diversos fatores influentes no enfrentamento dos desafios \n\nambientais que amea\u00e7am o processo civilizat\u00f3rio. O desafio para esse campo da ci\u00eancia ser\u00e1 o \n\nde avan\u00e7ar al\u00e9m da t\u00e9cnica, avan\u00e7ando progressivamente no movimento de reflex\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o positiva da responsabilidade individual e coletiva na quest\u00e3o ambiental.  \n\n\n\n 165 \n\nREFER\u00caNCIAS:  \n \nABRAMOVAY, Ricardo. O capital social dos territ\u00f3rios: repensando o desenvolvimento rural. \nIn: ABRAMOVAY, R. O Futuro das Regi\u00f5es Rurais. Porto Alegre: Ed. UFRGS, 2003. p. \n83-100.  \n \nADAS, Melhem. Geografia. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2002. 240 p. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. Dispon\u00edvel \nem:<www.ana.gov.br/Gest\u00e3oRecHidricos/>. Acesso em: 14 agosto  2006. \n \nALEXANDRE, Marcos. Representa\u00e7\u00e3o Social: uma genealogia do conceito. Comum. Rio de \njaneiro, v.10, n. 23, p. 122-138 jul.-dez. 2004.  \n \nANDREWS, Christina. W. Implica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas do novo institucionalismo: uma abordagem \nHabermasiana. Scielo Brazil. Rio de Janeiro;  abril-junho 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br>. Acesso em: 02 nov. 2006.  \n \nARRETCHE, Marta. T. S. Mitos da Descentraliza\u00e7\u00e3o: Mais democracia e efici\u00eancia nas \npol\u00edticas p\u00fablicas? Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. n. 31, ano 11, p. 44-66 jun. 1996.  \n \nASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO RIO GRANDE DO SUL. Comiss\u00e3o Especial para Estudo \nSocio-econ\u00f4mico do Litoral do Rio Grande do Sul. Relat\u00f3rio. Porto Alegre, 1973. 98 p. \n \nBRAGA, Benedito. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 engenharia ambiental. S\u00e3o Paulo: Pearson Education do \nBrasil, 2002.305p. \n \nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Tradu\u00e7\u00e3o: Lu\u00eds Anteo e Augusto Pinheiro. \nEdi\u00e7\u00f5es 70. 3. ed. Lisboa, 2004, 223 p.  \n \nBAUER, Martin. A. A populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como \"imuniza\u00e7\u00e3o cultural\": a fun\u00e7\u00e3o de \nresist\u00eancia das representa\u00e7\u00f5es sociais. In: JOVCHELOVITCH, S; GUARESCHI, P. (orgs.) \nTextos em representa\u00e7\u00f5es sociais. 8. ed. Petr\u00f3polis: Editora Vozes. 2003. p. 229-257. \n \nBERKES, Fikret. Conex\u00f5es institucionais transescalares. In: VIEIRA, P., F.; BERKES, F.; \nSEIXAS, C. S. Gest\u00e3o integrada e participativa de recursos naturais. Conceitos, m\u00e9todos \ne experi\u00eancias. Florian\u00f3polis: APED e Secco, 2005. p. 293-332. \n \nBERKES, Fikret. Sistemas sociais, sistemas ecol\u00f3gicos e direitos de apropria\u00e7\u00e3o de recursos \nnaturais. In: VIEIRA, P.; BERKES, F. &amp; SEIXAS, C. S. Gest\u00e3o integrada e participativa de \nrecursos naturais. Conceitos, m\u00e9todos e experi\u00eancias. Florian\u00f3polis: APED e Secco, 2005. p \n47-72.  \n \nBERKES, Friket. Context of traditional ecological knowledge. In: BERKES, F. Sacred \necology: Traditional ecological knowledge and resource management. Philadelphia: Taylor \n&amp; Francis, 1999. p. 3-13. \n\n\n\n 166 \n\n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.433, de 8 de Janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o \ninciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o \nde 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989.  \n \nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA. Programa Nacional de Microbacias \nHidrogr\u00e1ficas. Bras\u00edlia: Embrater, 1987. 32p. \n \nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA. Secretaria da Agricultura  do Estado do Rio \nGrande do Sul. Normas e Diretrizes \u2013 Prov\u00e1zeas. Rio Grande do Sul, Ano I. Porto Alegre, \n1981. 23 p. \n \nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DO INTERIOR. Plano Diretor de Desenvolvimento da Bacia do \nRio Mampituba. Sudesul-Magna Engenharia Ltda. 1983. 278p.  \n \nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO E OR\u00c7AMENTO DA UNI\u00c3O. Parecer \u00e0 \nsolicita\u00e7\u00e3o de verbas p\u00fablicas para realiza\u00e7\u00e3o de Obra de \"Barragem em gabi\u00e3o\", \nprojetado por Maccaferri do Brasil Ltda em outubro de 1997, junto ao leito do rio \nMampituba.  Jun. 1997. \n \nBRASIL. Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul e Departamento Nacional de \nObras e Saneamento e Governo do Estado do Rio Grande do Sul. Plano Integrado para o \nDesenvolvimento do Litoral Norte do Rio Grande do Sul. Adequa\u00e7\u00e3o de Uso do Solo. \nMapeamento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico. Porto Alegre, 1976. \n \nBRASIL. Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul (Brasil) e Departamento \nNacional de Obras e Saneamento e Governo do Estado do Rio Grande do Sul. Plano \nIntegrado para o Desenvolvimento do Litoral Norte do Rio Grande do Sul. \nHortifrutigranjeiros, Olericultura. Porto Alegre, 1977. 127 p. \n \nBRASIL. Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul (Brasil) e Departamento \nNacional de Obras e Saneamento e Governo do Estado do Rio Grande do Sul. Plano \nIntegrado para o Desenvolvimento do Litoral Norte do Rio Grande do Sul. \nHortifrutigranjeiros,B-Fruticultura. Porto Alegre, 1978. 118 p. \n \nBUARQUE, Cristovam. Desordem do progresso: o fim da era dos economistas e a \nconstru\u00e7\u00e3o do futuro. Rio de Janeiro: Paz  e Terra. 1990.   186 p.  \n \nCAPORAL, Francisco Roberto; COSTABEBER, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio. Agroecologia e \nDesenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel: Perspectivas para uma Nova Extens\u00e3o Rural. Revista \nAgroecologia e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, Porto Alegre, v.1, n. 1, p. 16-33, \njan./mar. 2000. \n \nCARLSSON, Lars &amp; BERKES, Friket. Co-management: concepts and methodological \nimplications. Journal of environmental Management, n. 75. 2005. p. 65-76.   \n\n\n\n 167 \n\n \nCAZELLA, Ademir A.  Desenvolvimento local e Agricultura Familiar: Utopia e realidade \ndo desenvolvimento local. Tradu\u00e7\u00e3o de Ademir Antonio Cazella. Florian\u00f3polis, 2005. T\u00edtulo \noriginal: D\u00e9veloppement local et agriculture familiale: les enjeux territoriaux dans le \nd\u00e9partement de l'Aude. Thierval-Grignon, INRA, M\u00e9moires et Th\u00e9ses, n. 36, 2002. 395 p.  \n \nCEREDA. Marney Pascoli (coord.) Agricultura: tuberosas amil\u00e1ceas Latino Americanas. v. 2, \nS\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 2002. p. 540. \n \nCOMISS\u00c3O PR\u00d3-CRIA\u00c7\u00c3O DO COMIT\u00ca DA BACIA DO RIO MAMPITUBA. Proposta \nde Institui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba. Dossi\u00ea. Torres, 2006, p. \n88. \n \nCONS\u00d3RCIO MATA ATL\u00c2NTICA. Reserva da Biosfera da Floresta Atl\u00e2ntica. Plano de \na\u00e7\u00e3o. v. 1. Refer\u00eancias b\u00e1sicas. Campinas: Editora da Universidade Estadual de Campinas, \n1992. 147 p. \n \nDALY, H. E. Confer\u00eancia Banco Mundial, Washington, D.C. Estados Unidos, em 30 de abril \nde 2002. Tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas de Cl\u00f3vis Cavalcanti. Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, Recife, \nBrasil. 14 p.  \n \nDAVIDSON-HUNT, Iain. J. &amp; BERKES, Fikret. Nature and society through the lens of \nresilience: towards a human-in-ecossystem perspective. In: BERKES, F.; COLDING, J.;  \nFOLKE, C. (Eds.) Navigating social-ecological systems. Building resilience for complexity \nand change. Cambridge: University Press, 2003. p. 53-82. \n \nDAVIS, Claudia; OLIVEIRA, Zilma de. Psicologia na Educa\u00e7\u00e3o. Revista Cole\u00e7\u00e3o \nMagist\u00e9rio. 2\u00b0 grau. S\u00e9rie forma\u00e7\u00e3o do professor. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1994. 125 p.  \n \nDIEGUES, Antonio C. Repensando e Recriando as formas de Apropria\u00e7\u00e3o comum dos \nEspa\u00e7os e Recursos Naturais. In: VIEIRA, P. F. &amp; WEBER, J. (Orgs.). Gest\u00e3o de recursos \nnaturais renov\u00e1veis e desenvolvimento. Novos desafios para a pesquisa ambiental. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2001. p. 407-432.  \n \nEMATER, Rio Grande do Sul/ASCAR. Regi\u00e3o Administrativa de Porto Alegre: leitura da \npaisagem regional./EMATER, Rio Grande do Sul/ASCAR. S\u00e9rie Realidade Rural. v. 29. \nPorto Alegre: EMATER/RS-ASCAR, 2002. 15 p.  \n \nEMBRAPA. Banana. Produ\u00e7\u00e3o: aspectos t\u00e9cnicos/ Zilton Jos\u00e9 Cordeiro, organizador; \nEmbrapa. Bras\u00edlia: Embrapa Comunica\u00e7\u00e3o para Transfer\u00eancia de Tecnologia, 2000. p. 143. \n \nEUMED. Enciclopedia y Biblioteca Virtual de las Ci\u00eancias Sociales, Econ\u00f3micas y Jur\u00eddicas. \nDispon\u00edvel em: www.eumed.net/libros/2005/cg/4g.htm> Acesso em 10 de dezembro de 2006. \n \nFREIRE, Paulo. Conscientiza\u00e7\u00e3o. Teoria e Pr\u00e1tica da Liberta\u00e7\u00e3o. Uma Introdu\u00e7\u00e3o ao \nPensamento de Paulo Freire. S\u00e3o Paulo: Cortez e Moraes. 1980. 102 p.  \n\n\n\n 168 \n\n \nFREIRE, Paulo. Pedagogia da Autonomia. Saberes Necess\u00e1rios \u00e0 Pratica Educativa. 36. \ned. Cole\u00e7\u00e3o Leitura. S\u00e3o Paulo: Ed. Paz e Terra, 2007. 148 p.  \n \nFREITAS, Adir Jos\u00e9. Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. In: SILVA, D.; PRUSKI, F. Gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos: aspectos legais, econ\u00f4micos e sociais. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \nde Recursos H\u00eddricos, 2005. p. 1-62.  \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O ESTADUAL DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E CENTRO DE ECOLOGIA DA \nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL. Parque Estadual de Torres: \nimport\u00e2ncia da \u00e1rea para preserva\u00e7\u00e3o e proposta de delimita\u00e7\u00e3o do parque. Porto Alegre: \nFEPAM/UFRGS, 1991. 32 p. \n \nGADGIL, M; OLSSON, P.; BERKES, F. &amp; FOLKE, C. Exploring the role of local ecological \nknowledge in ecosystem management: Three case studies. In: BERKES,F.; COLDING, J.; \nFOLKE; C. (Eds.) Navigating social-ecological systems. Building resilience for complexity \nand change. Cambridge: Cambridge University Press, 2003. p. 189-209. \n \nGARCIA, Rolando. Interdisciplinariedad y sistemas complejos. In: LEFF, E. (Org.) Ciencias \nsociales y formaci\u00f3n ambiental. Barcelona: Gedisa, 1994. p. 85-125. \n \nGLIESSMAN, Stephen R. Agroecologia: processos ecol\u00f3gicos em agricultura sustent\u00e1vel. \nTradu\u00e7\u00e3o Maria Jos\u00e9 Guazzelli. Porto Alegre: Ed. Universidade /UFRGS, 2000. 654 p. \n \nGODARD, Olivier. A Gest\u00e3o Integrada dos Recursos Naturais e do Meio Ambiente: \nConceitos, Institui\u00e7\u00f5es e Desafios para Legitima\u00e7\u00e3o. In:VIEIRA, P. F. ; WEBER, J. (Orgs.). \nGest\u00e3o de recursos naturais renov\u00e1veis e desenvolvimento. Novos desafios para a \npesquisa ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000. p. 201-266.  \n \nGOODMAN, David; SORJ, Bernardo; WILKINSON, John. Da Lavoura \u00e0s Biotecnologias. \nTradu\u00e7\u00e3o: Carlos Eduardo Baesse de Souza e Carlos Schlottfeldt. Rio de Janeiro: Campus, \n1990. 192 p.  \n \nGRAZIANO NETO, Francisco. Quest\u00e3o Agr\u00e1ria e Ecologia: Cr\u00edtica da Agricultura \nModerna. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985. 154 p. \n \nHIRSCHMAN, Albert. O. Os conflitos sociais como pilares das sociedades de mercado \ndemocr\u00e1ticos. In: HIRSCHMAN, A. O. Auto-subvers\u00e3o: teorias consagradas em xeque. \nTradu\u00e7\u00e3o Laura Teixeira Motta. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 1996. p. 259-277.  \n \nHOLLING, C.S.; BERKES, Friket &amp; FOLKE, Carl. Science, sustainability and resource \nmanagement. In: BERKES,F.; FOLKE, C. Linking social and ecological systems. Cambridge \nUniversity Press, 1998. p. 342-361.  \n \n\n\n\n 169 \n\nHORN FILHO, N. O. Geologia das Folhas de Torres, Tr\u00eas Cachoeiras, Arroio Teixeira e \nMaquin\u00e9. 1987. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias)- Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1987. \n \nIBAMA. Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos. S\u00edntese Executiva - portugu\u00eas/ Minist\u00e9rio do \nMeio Ambiente, Secretaria de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia: MMA, 2006.  135 p.  \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS AGRON\u00d4MICAS. Atlas Clim\u00e1tico do Rio Grande do Sul. \nv.1. Porto Alegre; Secretaria de Agricultura e Abastecimento, 1989. 102 p.  \n \nJARA, Caros J\u00falio. Qualidade Social e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Territ\u00f3rios \nRurais: Porque a sociabilidade tem que ser capitalizada? IICA - Instituto Interamericano de \nCoopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura. Nov. 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http:webiica.iica.ac.cr/bibliotecas/repiica/B0206P>. Acesso em 05 de janeiro de 2008. \n \nJOLLIVET, Marcel; PAV\u00c9, Alain. O meio ambiente: quet\u00f5es e perspectivas para a pesquisa. \nIn:VIEIRA, Paulo; e  WEBER, Jacques (orgs.) Gest\u00e3o de recursos naturas renov\u00e1veis e \ndesenvolvimento. Novos desafios para a pesquisa ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000. p.51-\n112. \n \nLe BOURLEGAL, Cleonice A. Ordem local como for\u00e7a interna de desenvolvimento. \nIntera\u00e7\u00f5es - Revista Internacional de Desenvolvimento Local. Campo Grande/Ms. v. 1, n. 1, \np. 13-20 set. 2000.  \n \nLEFF, Enrique.  Epistemologia ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o de Sandra Valenzuela; revis\u00e3o t\u00e9cnica \nde Paulo Freire Vieira. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. 239 p.  \n \nLEFF, Enrique. Ecolog\u00eda y Capital. Racionalidade ambiental, democracia participativa y \ndesarrollo sustentable. 2. Ed. M\u00e9xico: Siglo Veintiuno Editores, Instituto de Investigaciones \nSociales. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 1994. 437 p. \n \nMARTINS, Heloisa Helena. T. Souza. Metodologia qualitativa de pesquisa. Educa\u00e7\u00e3o e \nPesquisa. S\u00e3o Paulo, v.30, n. 2, maio/ago. 2004 p. 289-300. \n \nMARTINS, S\u00e9rgio. R. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: desenvolvendo a sustentabilidade. In: \nForma\u00e7\u00e3o de coordenadores e multiplicadores socioambientais. N\u00facleos de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental da Agenda 21 de Pelotas. Pelotas, 2004. 9 p. \n \nMATOS, Cloreci R. (org.). Mampituba e voc\u00ea juntos nesta hist\u00f3ria. Mampituba: Prefeitura \nMunicipal de Mampituba, 2002. 239 p. \n \nMAZOYER, Marcel; ROUDART, Laurence. Hist\u00f3ria das Agriculturas do Mundo: Do \nneol\u00edtico \u00e0 crise contempor\u00e2nea. Tradu\u00e7\u00e3o: Jos\u00e9 Lu\u00eds Godinho. Lisboa: Instituto Piaget, \n2001.  520 p. \n \n\n\n\n 170 \n\nMEADOWCROFT, James. Participaci\u00f3n y estrategias para el desarrollo sostenible. Revista \nInstituciones y Desarrollo, Barcelona, n. 14-15, 2003. p. 123-138. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.iigov.org.>. Acesso em: 18 de janeiro de 2007. \n \nMEDEIROS, Leonilde. For\u00e7as Sociais e Pol\u00edticas P\u00fablicas. Curso de capacita\u00e7\u00e3o para \nt\u00e9cnicos da Emater/RS: Agricultura Familiar e Desenvolvimento Rural ( Rede Capa), dez. de \n2000. Notas de aula. N\u00e3o publicado.  \n \nMENEZES, Marilda Aparecida de. O Cotidiano Campon\u00eas e a sua Import\u00e2ncia enquanto \nResist\u00eancia \u00e0 Domina\u00e7\u00e3o: A Contribui\u00e7\u00e3o de James C. Scott. Ra\u00edzes. Campina Grande, v. 21, \nn. 01, p. 32-44 jan-jun 2002. \n \nMINAYO, Maria Cec\u00edlia S.; DESLANDES, Suely. F.; CRUZ NETO, Ot\u00e1vio.; GOMES, \nRomeu. Pesquisa Social. Teoria, m\u00e9todo e criatividade. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 6. ed., 1996. \n80 p.  \n \nMU\u00d1OZ, Hector. R. Raz\u00f5es para um debate sobre interfaces da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \nno contexto da lei de \u00e1guas de 1997. In:  MU\u00d1OZ, H. R. (org.) Interfaces da Gest\u00e3o de \nRecursos H\u00eddricos: desafios da Lei de \u00c1guas de 1997. 2\u00b0 Ed. Bras\u00edlia: Secretaria de \nRecursos H\u00eddricos, 2000. p. 75-109. \n \nNEA. N\u00facleo de Estudos das \u00c1guas. Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Planejamento Participativo de Recursos H\u00eddricos na \nRegi\u00e3o das Nascentes do Rio Itaja\u00ed do Sul- Projeto Trilha. Relat\u00f3rio de Pesquisa. \nFlorian\u00f3polis, 2006. 188 p. \n \nNICOLESCU, Basarab. O Manifesto da Transdisciplinaridade. Tradu\u00e7\u00e3o de Lucia Pereira \nde Souza. S\u00e3o Paulo: TRIOM, 1999. 167 p. \n \nN\u00daCLEO DE ESTUDOS SOBRE IDENTIDADE E RELA\u00c7\u00d5ES INTER\u00c9TNICAS - NUER. \nRelat\u00f3rio Antropol\u00f3gico: A Comunidade de S\u00e3o Roque. Projeto Quilombos no sul do Brasil - \nNUER. Equipe respons\u00e1vel: Ricardo Cid Fernandes; Cindia Bustolin; Luana Teixeira. Boletim \nInformativo do NUER. v. 3, n. 3, 2006. p. 132-185. \n \nONU. Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente Humano \n(Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo sobre o ambiente humano), Jun. 1972.  \n \nOSTROM, Elionor. Governing the Commons: The Evolution of Institutions for Collective \nAction. Cambridge: Cambridge University Press, 1990.  281 p. \n \nPATRICIO, Zuleica Maria. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da pesquisa socioambiental. In: CURSO DE \nESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS. Apostila. Florian\u00f3polis.  \nDepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. UFSC, 2005. p. 1-102.  \n \nPAULILO, M.I.S &amp; SCHMIDT, W. (org.). Agricultura e espa\u00e7o rural em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2003. 311p.  \n\n\n\n 171 \n\n \nPILETTI, Felipe. Hist\u00f3ria: Rio Grande do Sul/ Felipe Piletti; ilustrador Guilherme Vianna. \nS\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2004. 208 p. \n \nPLANIGEO GEOLOGIA E MEIO AMBIENTE. Estudo Ambiental para o \nDesassoreamento do Leito do Trecho do Rio Mampituba. v. 1. Porto Alegre, jul. 2006. \n172p. \n \nPRESTES, Alice F. et ali. Otimiza\u00e7\u00e3o do Fluxo do C\u00e2mbio de Sementes em Mampituba. \nMampituba, 2005. Dispon\u00edvel em:<http://www.emater.tche.br>. Acesso em 21 de agosto de \n2007. \n \nPUCCI Jr, Alberto. A dist\u00e2ncia entre a norma prescrita e a conduta concreta no gerenciamento \nde Recursos H\u00eddricos e seus efeitos sobre o uso dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o. Revista \nBrasileira de Recursos H\u00eddricos. v. 10, n. 3, jul.-set. 2005, p. 37-42. \n \nPUTNAM, Robert D. Capital social e desempenho institucional. In: PUTNAM, R. D.; \nLEONARDI, R. &amp; MANETTI, Y. Comunidade e Democracia a experi\u00eancia da It\u00e1lia \nmoderna. Rio de Janeiro, FGV, 1996. p. 173-194. \n \nREITZ, Raulino. Par\u00f3quia de Sombrio. Ensaio de uma Monografia Paroquial. Progresso \nReligioso e Social. Brusque: Azambuja, 1948. 191 p. \n \nROCHA, Ciro L. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. In: CURSO DE \nESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS. Apostila. Florian\u00f3polis.  \nDepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. UFSC, 2005.  119 p.  \n \nRODRIGUES, Jos\u00e9 Carlos. Antropologia e Comunica\u00e7\u00e3o: princ\u00edpios radicais. Rio de \nJaneiro: Espa\u00e7o e Tempo, 1989. 211 p. \n \nRONSANI, Gilberto. Praia Grande - Cidades dos Canyons - 180 anos de Hist\u00f3ria. 2. ed. \nPraia Grande: Ed. do Autor, 1999. 171 p. \n \nROVER, Oscar Jos\u00e9; SEIBEL, Erni Jos\u00e9. A democracia participativa e a quest\u00e3o \ninstitucional: o caso de f\u00f3runs de desenvolvimento local em dois munic\u00edpios catarinenses \ncom caracter\u00edsticas essencialmente rurais. 2000. 200 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Ambiental) Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental - Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2000.  \n \nRUSCHEL, Ruy Ruben. O Caagu\u00e1. In: ARAUTOS CORUJISTAS. Cantigas de corucacas, o \nCaagu\u00e1, o Taimbezinho, e algumas outras poucas das nossas muitas particularidades. \nCambar\u00e1 do Sul: Evangraf. Genebra Prints, 1996. p.23-25.  \n \nRUSCHEL, Ruy Ruben. Torres Origens. 4. ed. Torres: Jornal Gazeta, 1995. 139 p. \n \n\n\n\n 172 \n\nSANTOS, Maria das Gra\u00e7as et ali. Saberes e Sabores de Praia Grande: pr\u00e1ticas \nalimentares, mem\u00f3rias e hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: Imprensa Universit\u00e1ria, 2005. 107 p. \n \nSCHLINDWEIN, Sandro. L. Pr\u00e1tica sist\u00eamica para lidar com situa\u00e7\u00f5es de complexidade. In: \nAnais, 1\u00ba Congresso Brasileiro de Sistemas, FEA-RP/USP, 2005, 7 p.  \n \nSCHLINDWEIN, Sandro.L. Vivemos uma Mess. curso P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nAgroecossistemas/UFSC, jun./set. 2006. Texto digitalizado. \n \nSCOTT, James C. Formas Cotidianas da Resist\u00eancia Camponesa. Tradu\u00e7\u00e3o: Marilda A. de \nMenezes e Lemuel Guerra. Ra\u00edzes. Campina Grande, v. 21, n. 01, p. 10-31 jan/jun 2002. \n \nSILVA, Daniel J.  O Paradigma Transdisciplinar: uma Perspectiva Metodol\u00f3gica para a \nPesquisa Ambiental. In: PHILIPPI JR, A. (Ed.) Interdisciplinaridade em ci\u00eancias \nambientais. S\u00e3o Paulo: Signus, 2000. p. 71-94. \n \nSILVA, Daniel Jos\u00e9. Desafios para a Gest\u00e3o Social da \u00c1gua: Um pouco da experi\u00eancia \nbrasileira. In: CONGR\u00c9SS DE L\u00c1CFAS. 74, 2006, Montr\u00e9al, 8 p.Trabalho n\u00e3o pulicado. \n \nSIMON, \u00c1lvaro Afonso; SCHEIBEN, Luiz Fernando; POMP\u00caO, C\u00e9sar Augusto. Fases da \nextens\u00e3o rural catarinense em rela\u00e7\u00e3o ao uso dos recursos naturais. In: GUIVANT, J.S.; \nSCHEIBE, L. F.; ASSMANN, S. J. (org.) Desenvolvimento e conflitos no ambiente rural. \nFlorian\u00f3polis: Insular, 2005. p. 53-86. \n \nSTRECK, Edemar Valdir, et al. Solos do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: EMATER/RS; \nUFRGS, 2002. 126 p. \n \nSUSSKIND, Lawrence; FIELD, Patrik. Em crise com a opini\u00e3o publica._Tradu\u00e7\u00e3o de \nMarcelo Macca. S\u00e3o Paulo: Editora Futura,1997, p. 51-56.  \n \nTRIVI\u00d1OS, Augusto N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: pesquisa qualitativa \nem educa\u00e7\u00e3o. 12\u00b0 tiragem - S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n \nVALENCIO, Norma F. L. S.; MARTINS, Rodrigo, C. Novas institucionalidades na gest\u00e3o de \n\u00e1guas e poder local: os limites territoriais da democracia decis\u00f3ria. Intera\u00e7\u00f5es - Revista \nInternacional de Desenvolvimento Local. Campo Grande/MS, v. 5, n. 8, p. 55-70, mar. 2004.  \n \nVIEIRA, Paulo F. Gest\u00e3o de recursos comuns para o ecodesenvolvimento. In: VIEIRA, P. F.; \nBERKES,F. e SEIXAS, C.S. Gest\u00e3o integrada e participativa de recursos naturais. \nConceitos, m\u00e9todos e experi\u00eancias. Florian\u00f3polis: APED e Secco, 2005. p. 333-378. \n \nVIEIRA, Paulo Freire. Apresenta\u00e7\u00e3o.  In:  LEFF, E.  Epistemologia ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o de \nSandra Valenzuela; revis\u00e3o t\u00e9cnica de Paulo Freire Vieira.  2. ed.  S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. p. \n9-16.  \n \n\n\n\n 173 \n\nVIEIRA, Paulo F.; BERKES, Fikret. &amp; SEIXAS, Cristiana.S. Gest\u00e3o integrada e \nparticipativa de recursos naturais. Conceitos, m\u00e9todos e experi\u00eancias. Florian\u00f3polis: \nAPED e Secco, 2005. 416 p. \n \nvon BERTALANFFY, Ludwig. Teoria Geral dos Sistemas. 2. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1975. \n351 p. \n \nWANDERLEY, M. de N. B. A emerg\u00eancia de uma nova ruralidade nas sociedades modernas \navan\u00e7adas - o \"rural\" como espa\u00e7o singular e ator coletivo. Estudos Sociedades e \nAgricultura. Rio de Janeiro: UFRRJ/CPDA, n. 15, p. 87-145, out. 2000.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 174 \n\nAP\u00caNDICES. \n \n \nAp\u00eandice A. - Lista de colaboradores com os trabalhos de levantamento de dados. \n\n \n \nN. Nome do colaborador. Atividade que exerce. \n1 Ad\u00e3o Selau Schardosim Agricultor \n2 Adir da Silva Cardoso Agricultor \n3 Adolfo Pereira Ramos Agricultor \n4 Agenor Salla Agricultor \n5 Airton Martins Pereira Agricultor \n6 Aladi Gon\u00e7alves Selau Agricultor \n7 Alcides Oliveira Lopes Agricultor \n8 Alexandre de Almeida Agricultor \n9 Alfredo Spido Agricultor \n10 Alice Fernandes Prestes Araldi Extensionista. \n11 Altemir Silveira da Costa Agricultor \n12 Alzemiro Manoel Alves Agricultor \n13 Alzemiro Moraes da Silva Agricultor \n14 Ana Lima Reos Agricultora \n15 Ana Maria de Moraes Pedagoga. \n16 Antenor Isidoro Ramos Agricultor \n17 Antonino Ramos Pereira Agricultor \n18 Ant\u00f4nio de Matos Agricultor \n19 Ant\u00f4nio Martins Cardoso Agricultor \n20 Ant\u00f4nio Oliveira Martins  Agricultor \n21 Ant\u00f4nio Oliveira Martins Agricultor \n22 Ant\u00f4nio Schardosim Martins Agricultor \n23 Arina Valim Carlos Agricultora \n24 Aristides da Silva Costa Agricultor \n25 Aurino Jos\u00e9 Correa Agricultor \n26 Avani Ribeiro Agricultor \n27 Avelino Teixeira Agricultor \n28 Beno Dahmer Agricultor \n29 Bento Patr\u00edcio Reos Agricultor \n30 Calino Vieira da Silva Agricultor \n31 Cl\u00e1udio Schack Muller Agricultor \n32 Demeri Santos da Concei\u00e7\u00e3o Agricultor \n33 Dilma S\u00e1 Alves Aposentada. \n34 Edgar da Silva Cristovan Agricultor \n35 \u00c9lcio de Almeida Agricultor /funcion\u00e1rio P\u00fablico \n36 Eli da Silva Rold\u00e3o Agricultor \n37 \u00c9lio de Farias Matos in memoriun Prefeito \n38 Elizabete Danabel Zomer Extensionista \n\n\n\n 175 \n\nN. Nome do colaborador. Atividade que exerce. \n39 Elizabete Magnus Roque Bi\u00f3loga. \n40 Enor dos Santos Bernardo Extrativista \n41 Ernesto Gon\u00e7alves Evaldt Agricultor \n42 Faustino Scheffer Cardoso Agricultor \n43 Fl\u00e1vio Hendler Extensionista \n44 Flavio Pereira da Rosa Agricultor \n45 Gedalva Jucemar Alves Professora \n46 Gilberto Rossani Comerci\u00e1rio \n47 Ja\u00edlson Jos\u00e9 Alves  Comerciante. \n48 Jairo Ramos M\u00fcller Agricultor \n49 J\u00e2nio Rodrigues Pintos Extensionista \n50 Jason Vanderlei Pereira Agricultor \n51 Joaci Marcelino Luiz Agricultor \n52 Jo\u00e3o Matos Prefeito \n53 Joessi Carlos Ramos Agricultor \n54 Jos\u00e9 Adolfo Wagner Agricultor \n55 Jos\u00e9 Alfredo Wagner Agricultor \n56 Jos\u00e9 Alves Agricultor \n57 Jos\u00e9 Batista da Rosa Alves Agricultor \n58 Jos\u00e9 Bernardino Agricultor Sindicalista \n59 Jos\u00e9 Boff Ribeiro Agricultor \n60 Jos\u00e9 Nunes Rold\u00e3o Agricultor \n61 Jos\u00e9 Orlando Steffen Pereira Agricultor \n62 Jos\u00e9 Ramos Monteiro Agricultor \n63 Jos\u00e9 Ribeiro Agricultor \n64 Jos\u00e9 Witt da Silva Agricultor \n65 Joventino Selau Padilha Agricultor \n66 Juarez Delfino Agricultor \n67 Juvenil Schardosim Alves Comerciante e agricultor. \n68 Karina Silvino Lothhammer Bohn Professora \n69 Laurita Carlos Ramos Agricultora \n70 Leonirce Maria Mariani Beninca Extensionista \n71 Leopoldo Moraes da Silva Agricultor \n72 Lindomar Pereira Ramos Agricultor \n73 Loreci Cardoso Hoffmann Agricultora \n74 L\u00facia Teixeira da Costa Professora \n75 Luiz Afonso Bedinot Lothhammer Instrutor de fumo e agricultor. \n76 Luiz Herr Ebsen Agricultor \n77 Luzia Rodrigues da Costa Professora \n78 Margenati Borba Agricultor \n79 Maria Bernadete P\u00e9rius Extensionista \n80 Maria Clarete Bortoluz Alves Professora.  \n81 Maria In\u00eas da Rocha Agente P\u00fablica \n82 Maria Scarpari Pereira Agricultora. \n\n\n\n 176 \n\nN. Nome do colaborador. Atividade que exerce. \n83 Maria Scheffer de Barros Professora \n84 Miguel Angel Eberhardt Agricultor \n85 Mois\u00e9s Peres Bauer Extensionista  \n86 Nabor Guazelli Ambientalista. \n87 Nair  Foga\u00e7a Ribeiro Professora \n88 Natalina Teixeira Agricultora e artes\u00e3. \n89 Nelsi Ebsen Dahmer Agricultora \n90 Noemia Teixeira Reus Agricultora e artes\u00e3 \n91 Orlando Daitx Bauer Agricultor \n92 Osmar Pereira da Silva Agricultor \n93 Ot\u00edlia Carara Alves Aposentada. \n94 Paula Reis da Silva Agente P\u00fablica \n95 Paulo Boff Ribeiro Agricultor \n96 Paulo Correa Engenheiro \n97 Pedro Silvino Agricultor  \n98 Pl\u00ednio Alves Foga\u00e7a Agricultor \n99 Ricardo da Costa Pereira Auxiliar Administrativo. \n100 Ricardo de Oliveira Lumertz Professor \n101 Roberto Sacknies Extensionista. \n102 Rog\u00e9rio Dal Ponte Extensionista \n103 Romildo Bedinot Quadros Agricultor \n104 Rone Sala Magnus Agricultor \n105 Rudebert Vagner Agricultor \n106 Sel\u00eanio Rodrigues da Silva Agricultor \n107 Selo\u00e9 Jo\u00e3o dos Santos Agricultor \n108 S\u00e9rgio Francisco Barchet Extencionista \n109 Silvio Roberto Daufenbach Extensionista \n110 Telma Naiara Pereira Valim Ribeiro Funcion\u00e1ria P\u00fablica. \n111 Teobaldo Trajano dos Santos Agricultor \n112 Terezinha Callegari de Mello Agricultora \n113 Valdete Fraga Magnus           Professora \n114 Valdevino Pacheco Lopes Agricultor \n115 Valdir Figueiredo da Silva Agricultor \n116 Valdir Joaquim do Nascimento Prefeito \n117 Valma Neide Matos silva Extensionista \n118 Valmir Luiz Brocca Agricultor \n\n119 Vicente Cleo Rodrigues Extencionista \n120 Vicente Paulo Cardoso Oliveira T\u00e9cnico Agr\u00edcola \n121 Waldemar Herr Agricultor \n122 Walnei Pereira Maciel Agricultor \n123 Zeneu Selau Martins Agricultor \n \n \n \n\n\n\n 177 \n\nAp\u00eandice B. \u2013 Fotografias das reuni\u00f5es de devolu\u00e7\u00e3o dos resultados da \n\npesquisa \u00e0s comunidades pesquisadas \n\n \n\nPasso Magnus e Timbopeba - junho e julho de 2008 \u2013 Reuni\u00f5es do CODRIMA."}]}}}