{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09907"}, {"@name": "filename", "#text": "14934_Disserta%c3%a7%c3%a3o_Mestr_ES_Final_04Nov13.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UAL UNIVERSIDADE AUT\u00d3NOMA DE LISBOA\nDepartamento de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Estudos da Paz e da Guerra nas Novas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\nr\nA Primavera \u00c1rabe e os Potenciais Riscos na Seguran\u00e7a do Abastecimento Energ\u00e9tico da Arg\u00e9lia a Portugal\nOrientadora: Prof.a Doutora Catarina Mendes Leal Coorientador: Prof. Doutor Lu\u00eds Moita\nEmanuel H. dos S. Silva Sebasti\u00e3o\nNovembro 2013\nAgradecimentos\nEste trabalho n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem a colabora\u00e7\u00e3o da minha fam\u00edlia, pelo que inicio expressando o reconhecimento \u00e0 minha mulher, Ana Isabel Ferreira Leandro e aos meus filhos, Guilherme Sant'Ana Leandro dos Santos Sebasti\u00e3o e Ant\u00f3nio Sant'Ana Leandro dos Santos Sebasti\u00e3o, pela estabilidade proporcionada e serenidade que demonstraram possuir para me ajudarem a fazer o percurso que come\u00e7ou com o Curso de Estado-Maior, em 2010 e culminou com as provas p\u00fablicas de apresenta\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.\nComo n\u00e3o existem disserta\u00e7\u00f5es sem orientador, evidentemente que quero deixar uma palavra de gratid\u00e3o \u00e0 Prof.a Doutora Catarina Mendes Leal, por aceitar apoiar-me na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, mesmo sem nos conhecermos previamente, nunca tendo sido minha professora, n\u00e3o ser professora na UAL e n\u00e3o tendo recomenda\u00e7\u00f5es para o efeito. Para mim a op\u00e7\u00e3o foi simples, \u00e9 a orientadora \u00f3bvia, pelos profundos conhecimentos acad\u00e9micos dos temas da seguran\u00e7a energ\u00e9tica e do Magrebe. O seu apoio revelou-se de inexced\u00edvel utilidade.\nUma palavra de agradecimento para o Prof. Doutor Lu\u00eds Moita, meu professor durante o Curso de Estado-Maior Conjunto e coorientador deste trabalho. S\u00e3o professores deste gabarito que motivam os alunos a aprenderem cada vez mais, e quem sabe um dia ousarem a exceder o mestre.\nTamb\u00e9m gostaria de agradecer aos peritos a quem enviei os question\u00e1rios, que passo a referir por ordem alfab\u00e9tica: Prof. Doutor Ant\u00f3nio Costa e Silva, Dr. Ant\u00f3nio Gamito, Prof. Doutor Armando Marques Guedes, Prof. Doutor Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribeiro, Almirante CEMA Jos\u00e9 Saldanha Lopes, Eng.\u00b0 Nuno Ribeiro da Silva, Dr. Pedro d'Avillez, Prof. Doutor Pedro Moreira da Fonseca e Dr. Ruben Eiras, e ao Tenente Coronel de Engenharia Jo\u00e3o Ant\u00f3nio Sequeira de Almeida, meu camarada e amigo, pela revis\u00e3o geral do texto.\nPara terminar, gostaria de agradecer \u00e0 Rita Duarte, do secretariado do Departamento de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da UAL, que foi incans\u00e1vel em facilitar os apoios necess\u00e1rios e fazer a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Universidade. Pessoas como a Rita tornam a vida dos alunos mais f\u00e1cil e contribuem para elevar a qualidade dos trabalhos.\nRESUMO\nA PRIMAVERA \u00c1RABE E OS POTENCIAIS RISCOS NA SEGURAN\u00c7A DO ABASTECIMENTO ENERG\u00c9TICO DA ARG\u00c9LIA A PORTUGAL\nA energia desempenha um papel fundamental na sobreviv\u00eancia do modelo civilizacional humano atual, assim como as disputas pelo seu controlo s\u00e3o um desafio permanente para a seguran\u00e7a dos Estados.\nPrimavera \u00c1rabe foi o nome atribu\u00eddo a uma s\u00e9rie de revoltas populares que em 2011 transp\u00f4s o Norte de \u00c1frica e o M\u00e9dio Oriente, e que teve como catalisador espec\u00edfico o ato de desespero do jovem vendedor ambulante Tarek al-Tayeb Mohamed Bouazizi, que a 17 de dezembro de 2010 se imolou na Tun\u00edsia, sendo o culminar do descontentamento da popula\u00e7\u00e3o contra a pobreza, o desemprego, a ditadura e a corrup\u00e7\u00e3o.\nEste trabalho pretende dar resposta \u00e0 quest\u00e3o: \u201cFace \u00e0s recentes transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Tun\u00edsia, Egipto e L\u00edbia, decorrentes das revoltas populares, quais os potenciais riscos com impacto significativo no abastecimento de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia a Portugal, e as estrat\u00e9gias a adotar por Portugal para salvaguardar a sua seguran\u00e7a energ\u00e9tica.\u201d\nO estudo subdivide-se em quatro cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo apresentam-se os conceitos de seguran\u00e7a, teoria cr\u00edtica da seguran\u00e7a e seguran\u00e7a energ\u00e9tica. Seguidamente, no segundo cap\u00edtulo, apresenta-se uma an\u00e1lise geopol\u00edtica da Arg\u00e9lia na atualidade. No terceiro cap\u00edtulo apresenta-se o panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas, e finalmente, no cap\u00edtulo quatro, com recurso a uma an\u00e1lise TOWS, apresentam-se estrat\u00e9gias para Portugal contribuir para a estabiliza\u00e7\u00e3o da Arg\u00e9lia e fazer face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o/interrup\u00e7\u00e3o do abastecimento argelino de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural. Nas considera\u00e7\u00f5es finais sintetizam-se os assuntos mais relevantes e responde-se \u00e0 quest\u00e3o central.\nPara Portugal salvaguardar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica face ao abastecimento argelino de hidrocarbonetos deve fazer uma abordagem cr\u00edtica, focada em influenciar a Arg\u00e9lia no sentido do progresso, do aprofundamento da democracia e da estabilidade, atrav\u00e9s do desenvolvimento econ\u00f3mico, social e pol\u00edtico e uma abordagem neo-realista, baseada na diversifica\u00e7\u00e3o das fontes de abastecimento de hidrocarbonetos, incremento da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos end\u00f3genos renov\u00e1veis, manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de reservas estrat\u00e9gicas e planeamento de alternativas para o abastecimento energ\u00e9tico.\nNesse sentido, identificam-se tr\u00eas Linhas de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica (LAE): LAE 1 -Apoiar o desenvolvimento argelino e melhorar a balan\u00e7a comercial portuguesa; LAE 2 -Investir nos recursos end\u00f3genos para produ\u00e7\u00e3o de energia; LAE 3 - Alargar as op\u00e7\u00f5es para importa\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural. A melhor op\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o portuguesa \u00e9 uma abordagem integrada atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que permitam atuar simultaneamente nas tr\u00eas LAE identificadas.\nPALAVRAS-CHAVE: Primavera \u00c1rabe, Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica, Portugal, Arg\u00e9lia.\nABSTRACT\nTHE ARAB SPRING AND POTENTIAL RISCS IN THE SECURITY OF ENERGY SUPPLY FROM ALGERIA TO PORTUGAL\nEnergy plays a fundamental role in the current model of survival of the human civilization, as well as the struggle for its control is an ongoing challenge for the security of States.\nArab Spring was the name given to a series of popular uprisings that in 2011 crossed North Africa and the Middle East, and was the specific catalyzer for the act of desperation of the young salesman Tarek al-Tayeb Mohamed Bouazizi, who on December 17th, 2010 immolated himself in Tunisia, being the culmination of the populations discontent against poverty, unemployment, dictatorship and corruption.\nThis paper aims to answer the question: \"Given the recent political changes in Tunisia, Egypt and Libya, resulting from popular revolts, what are the potential risks with significant impact on the oil and natural gas supply from Algeria to Portugal, and the strategies that should be adopted by Portugal in order to protect its energy security.\"\nThe study is divided into four chapters. The first chapter presents the concepts of security, critical theory of security and energy security. Then, in the second chapter it presents a geopolitical analysis of Algeria today. The third chapter presents the Portuguese energy situation, and finally, in chapter four, using a TOWS analysis, presents strategies for Portugal in order to contribute to the stabilization of Algeria and deal with the situation of reduction / interruption of the supply of Algerian Oil and Natural Gas. In the final considerations it summarizes the most relevant issues and answers to the central question.\nTo safeguard portuguese energy security against the Algerian hydrocarbon supply, the State should make a critical approach focused on influencing Algeria towards progress, deepening democracy and stability through economic, social and political development, and on a neo-realist approach, based on the supply and diversification of hydrocarbons sources, increase the use of renewable local resources, maintain and develop strategic planning on alternatives for energy supply.\nThroughout its development, three Strategic Lines of Action (ELA) were identified: ELA 1 - Support for the development and improvement of the algerian/portuguese trade balance; ELA 2 - Investment in the endogenous production of energy; ELA 3 - Expantion of the options for importing Natural Gas. The suggested best option for the Portuguese situation is an integrated approach by adopting policies acting simultaneously on the three identified ELA.\nKEYWORDS: Arab Spring, Energy Security, Portugal, Algeria.\n\u00cdNDICE\nIntrodu\u00e7\u00e3o........................................................................ 1\nCap\u00edtulo I. Seguran\u00e7a, a Teoria Cr\u00edtica da Seguran\u00e7a e o conceito de Seguran\u00e7a\nEnerg\u00e9tica..............................................................5\nI.\t1.\tA Teoria Cr\u00edtica da Seguran\u00e7a segundo Ken Booth........................8\nI.\t2.\tO conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica segundo Daniel Yergin..............13\nI.\t3.\tO conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica segundo Florian Baumann............19\nI.\t4.\tS\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es...............................................22\nCap\u00edtulo II.\tAn\u00e1lise geopol\u00edtica da Arg\u00e9lia.......................................26\nII.\t1.\tAspetos da geografia f\u00edsica\tda Arg\u00e9lia...............................26\nII.\t2.\tA hist\u00f3ria argelina..................................................28\nII.\t2. a. At\u00e9 \u00e0 independ\u00eancia da Arg\u00e9lia.................................28\nII.\t2. b. O per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o..........................................31\nII.\t2. c. A \u00e9poca Bouteflika..............................................33\nII.\t3.\tAspetos da geografia humana da Arg\u00e9lia...............................35\nII.\t4.\tO fator pol\u00edtico.....................................................36\nII.\t5.\tA relev\u00e2ncia dos militares...........................................41\nII.\t6.\tA economia e a energia...............................................42\nII.\t7.\tS\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es..............................................46\nCap\u00edtulo III.\tO panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas.....................................51\nIII.\t1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica portuguesa....................51\nIII.\t1.\ta.\tInfraestruturas e recursos energ\u00e9ticos em Portugal............51\nIII.\t1.\tb.\tEvolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia em Portugal....................59\nIII.\t1.\tc.\tEvolu\u00e7\u00e3o do consumo de produtos energ\u00e9ticos em Portugal.......61\nIII.\t1.\td.\tOrigem e evolu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de energia portuguesas......63\nIII.\t1.\te.\tO balan\u00e7o energ\u00e9tico portugu\u00eas e a depend\u00eancia energ\u00e9tica\ndo exterior....................................................66\nIII.\t1. f.\tAs reservas energ\u00e9ticas portuguesas...........................67\nIII.\t1. g.\tA pol\u00edtica energ\u00e9tica portuguesa..............................68\nIII.\t1. h.\tO Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional.....................69\nIII.\t2.\tS\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es............................................69\nCap\u00edtulo IV. Estrat\u00e9gia para Portugal............................................75\nIV.\t1.\tAn\u00e1lise TOWS........................................................77\nIV.\t1. a.\tOportunidades.................................................77\nIV.\t1. b.\tAmea\u00e7as.......................................................79\nIV.\t1. c.\tPontos fortes.................................................81\nIV.\t1. d.\tPontos fracos.................................................83\nIV.\t1. e.\tMatriz TOWS...................................................84\nIV.\t1. e. 1. Pontos fortes vs oportunidades (SO).....................84\nIV.\t1. e. 2.\tPontos\tfortes vs amea\u00e7as (ST)...........................85\nIV.\t1. e. 3.\tPontos\tfracos vs oportunidades (WO).....................86\nIV.\t1. e. 4.\tPontos\tfracos vs amea\u00e7as (WT)...........................87\nIV. 2. S\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es.............................................88\nConsidera\u00e7\u00f5es finais ........................................................... 92\nBibliografia ....................................................................99\nLista de Figuras:\nFigura 1: O conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica\t25\nFigura 2: Mapa pol\u00edtico da Arg\u00e9lia\t26\nFigura 3 Bouteflica passa revista \u00e0s tropas\t33\nFigura 4: Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o argelina por idade e sexo\t36\nFigura 5: Exporta\u00e7\u00f5es de crude da Arg\u00e9lia em 2011\t44\nFigura 6: Gasodutos Magrebe-Europa\t45\nFigura 7: Pontos fortes e vulnerabilidades da Arg\u00e9lia\t46\nFigura 8: Infraestruturas de Petr\u00f3leo da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\t52\nFigura 9: Mapa da regi\u00e3o de armazenamento subterr\u00e2neo do Carri\u00e7o\t52\nFigura 10: Rede ib\u00e9rica de transporte de G\u00e1s Natural\t53\nFigura 11: Tra\u00e7ado dos gasodutos em Portugal\t54\nFigura 12: Capacidade e\u00f3lica total instalada no mundo\t56\nFigura 13: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia em Portugal\t59\nFigura 14: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia prim\u00e1ria em\tPortugal\t59\nFigura 15: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de Carv\u00e3o, Petr\u00f3leo e G\u00e1s\tNatural\t60\nFigura 16: Consumo de Carv\u00e3o em Portugal\t60\nFigura 17: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de Carv\u00e3o em Portugal\t61\nFigura 18: Consumo de G\u00e1s Natural\t62\nFigura 19: Consumo de G\u00e1s Natural\t62\nFigura 20: Consumo de produtos derivados de Petr\u00f3leo (toneladas)\t62\nFigura 21: Total de importa\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo Bruto de 2000 a 2011\t63\nFigura 22: Importa\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo Bruto em 2011 (valores provis\u00f3rios)\t64\nFigura 23: Total de importa\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural de 2000 a 2011\t65\nFigura 24: Importa\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural em 2011 (valores provis\u00f3rios)\t65\nFigura 25: Evolu\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico\t66\nFigura 26: Evolu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica portuguesa\t66\nFigura 27: Lista de peritos que participaram na an\u00e1lise\t76\nFigura 28:\tQuadro\tresumo com\tos\tresultados\tdas\trespostas ao question\u00e1rio I\t77\nFigura 29:\tQuadro\tresumo com\tos\tresultados\tdas\trespostas ao question\u00e1rio II\t79\nFigura 30:\tQuadro\tresumo com\tos\tresultados\tdas\trespostas ao question\u00e1rio III\t79\nFigura 31:\tQuadro\tresumo com\tos\tresultados\tdas\trespostas ao question\u00e1rio IV\t83\nFigura 32: A Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica face \u00e0 Arg\u00e9lia\t95\nLista de Abreviaturas/Siglas:\nAAV - Alian\u00e7a Arg\u00e9lia Verde\nACD - Agrupamento para a Cultura e Democracia\nAICEP - Ag\u00eancia para o Investimento e Com\u00e9rcio Externo\nAIE - Ag\u00eancia Internacional da Energia\nAIS - Ex\u00e9rcito Isl\u00e2mico de Salva\u00e7\u00e3o\nALN - Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional\nAQIM - Al-Qaeda na Regi\u00e3o do Magrebe Isl\u00e2mico\nAPN - Assembleia Popular Nacional\nCEDN - Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional\nCN - Conselho da Na\u00e7\u00e3o\nCPEE - Comiss\u00e3o de Planeamento Energ\u00e9tico de Emerg\u00eancia\nCPLP - Comunidade de Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa\nDGEG - Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia\nEGREP - Entidade Gestora de Reservas Estrat\u00e9gicas de Produtos Petrol\u00edferos\nENA - Estrela Norte Africana\nERSE - Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos\nEUA - Estados Unidos da Am\u00e9rica\nFFS - Frente das For\u00e7as Socialistas\nFIE - F\u00f3rum Internacional da Energia\nFIS - Frente Isl\u00e2mica de Salva\u00e7\u00e3o\nFLN - Frente de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional\nFMI - Fundo Monet\u00e1rio Internacional\nGN - G\u00e1s Natural\nGNL - G\u00e1s Natural Liquefeito\nGPL - G\u00e1s de Petr\u00f3leo Liquefeito\nGPRA - Governo Provis\u00f3rio da Rep\u00fablica Argelina\nGSPC - Grupo Salafista para a Prega\u00e7\u00e3o e o Combate\nIESM - Instituto de Estudos Superiores Militares\nJODI - Joint Data Initiative\nLAE - Linha de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica\nMDS - Movimento Democr\u00e1tico Social\nMEG - Maghreb-Europe Gas Pipeline\nMNA - Movimento Nacionalista Argelino\nMSP - Movimento da Sociedade para a Paz\nMTLD - Movimento para o Triunfo da Liberdade Democr\u00e1tica\nOAS - Organiza\u00e7\u00e3o Secreta do Ex\u00e9rcito\nOGJ - Oil and Gas Journal\nOMC - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio\nOPEP - Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nOTAN - Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte\nPIB - Produto Interno Bruto\nPPA - Partido do Povo Argelino\nPT - Partido do Trabalho\nEU - Uni\u00e3o Europeia\nRCD - Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional\nRI - Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\nTIE - Tratado Internacional de Energia\nTOWS - Threats, Opportunities, Weaknesses, Strenghs\nIntrodu\u00e7\u00e3o:\nPode afirmar-se que 2011 foi uma etapa de transi\u00e7\u00e3o para os regimes pol\u00edticos do Magrebe e do mundo \u00c1rabe. Os regimes ditatoriais da Tun\u00edsia, Egito e L\u00edbia foram suspendidos e os seus l\u00edderes Zine al-Abidine Ben Ali, Hosni Mubarak e Muammar Gaddafi, depostos por movimentos populares. Estas revoltas \u00e1rabes, populares, alastraram a outros pa\u00edses, tais como o I\u00e9men e a S\u00edria, bem como originaram subleva\u00e7\u00f5es na Rep\u00fablica Democr\u00e1tica e Popular da Arg\u00e9lia. Atualmente, os novos poderes institu\u00eddos debatem-se com a tentativa de constituir novas organiza\u00e7\u00f5es e definir estrat\u00e9gias para o futuro, sem quaisquer garantias de sucesso. Nos pa\u00edses em que as revoltas \u00e1rabes tiveram sucesso, houve impactos profundos ao n\u00edvel pol\u00edtico, social e econ\u00f3mico, e provavelmente ir\u00e3o ser necess\u00e1rios v\u00e1rios anos para restabelecer o seu equil\u00edbrio. No caso da L\u00edbia, a situa\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 extremamente vol\u00e1til, podendo mesmo vir a transformar-se num Estado falhado, e contribuir para a instabilidade no Magrebe.\nConsiderando que de 2000 a 2011 a L\u00edbia foi o quinto maior exportador de Petr\u00f3leo para Portugal (7,3%) e que face \u00e0 guerra civil, em 2011 n\u00e3o houve exporta\u00e7\u00f5es de Petr\u00f3leo desse pa\u00eds (DGEG f), 2012), pode constatar-se o impacto que revoltas populares desta natureza podem ter no abastecimento energ\u00e9tico nacional.\nDesde a revolu\u00e7\u00e3o industrial que a geopol\u00edtica da energia tem sido um fator de dinamismo da prosperidade e seguran\u00e7a globais, bem como as disputas pelo controlo das suas fontes e infraestruturas t\u00eam estado na origem de conflitos. Nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, a seguran\u00e7a energ\u00e9tica continuar\u00e1 a ter um grande peso no \u201cxadrez\u201d pol\u00edtico entre produtores, consumidores e rotas energ\u00e9ticas, com fortes implica\u00e7\u00f5es na economia dos pa\u00edses e consequentemente na seguran\u00e7a dos mesmos. No que concerne a Portugal, uma vez que apresenta uma elevada depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior (de acordo com as estat\u00edsticas provis\u00f3rias de 2011: 77,1%) e em 2011, a Arg\u00e9lia foi o sexto maior exportador de Petr\u00f3leo para Portugal (9,6%) e o segundo maior exportador de G\u00e1s Natural (36,9%) (DGEG f), 2012). Face a este contexto e \u00e0s recentes transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Tun\u00edsia, Egipto e L\u00edbia, reconhece-se a necessidade de uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica da situa\u00e7\u00e3o com vista a identificar estrat\u00e9gias para reduzir o risco para Portugal.\nO tema da disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cA Primavera \u00c1rabe e os potenciais riscos na seguran\u00e7a do abastecimento energ\u00e9tico da Arg\u00e9lia a Portugal\u201d. O estudo pretende ser prospetivo,\nfoi delimitado temporalmente ao per\u00edodo compreendido entre 2011 e 2021, e centra-se em termos geogr\u00e1ficos a Portugal e \u00e0 Arg\u00e9lia.\nO objeto de estudo s\u00e3o as din\u00e2micas pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociais e religiosas, da Arg\u00e9lia bem como a seguran\u00e7a energ\u00e9tica portuguesa, com os seguintes objetivos:\n\u2022\tCaracterizar a \u201cteoria cr\u00edtica da seguran\u00e7a mundial\u201d e o conceito de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, aplicando a primeira como modelo principal de an\u00e1lise em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais;\n\u2022\tApresentar uma an\u00e1lise geopol\u00edtica da Arg\u00e9lia na atualidade;\n\u2022\tCaracterizar o panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas;\n\u2022\tAtrav\u00e9s de uma an\u00e1lise TOWS, inferir estrat\u00e9gias para a seguran\u00e7a do abastecimento energ\u00e9tico portugu\u00eas face a eventuais transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Arg\u00e9lia, decorrentes das revoltas \u00e1rabes ocorridas na Tun\u00edsia, Egipto e L\u00edbia;\n\u2022\tPropor estrat\u00e9gias a adotar por Portugal com vista a contribuir para a estabiliza\u00e7\u00e3o da Arg\u00e9lia e para fazer face \u00e0 redu\u00e7\u00e3o/interrup\u00e7\u00e3o do abastecimento argelino de hidrocarbonetos.\nPara orientar o estudo foi formulada a seguinte quest\u00e3o central: \u201cFace \u00e0s recentes transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Tun\u00edsia, Egito e L\u00edbia, decorrentes das revoltas populares, quais os potenciais riscos com impacto significativo no abastecimento de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia a Portugal, e as estrat\u00e9gias a adotar por Portugal para salvaguardar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica.\u201d\nO m\u00e9todo de abordagem utilizado foi o \u201chipot\u00e9tico-dedutivo\u201d, cuja constru\u00e7\u00e3o parte de postulados identificados, como modelo de interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno estudado. Este modelo gera, atrav\u00e9s de um trabalho l\u00f3gico, hip\u00f3teses, conceitos e indicadores para os quais se ter\u00e3o de procurar correspondentes reais, permitindo a resposta \u00e0 quest\u00e3o central formulada.\nO m\u00e9todo de procedimento utilizado foi o de defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias atrav\u00e9s da ferramenta TOWS. Esta ferramenta de gest\u00e3o estrat\u00e9gica permite cruzar os fatores do ambiente externo a uma organiza\u00e7\u00e3o - que s\u00e3o as oportunidades (O) e as amea\u00e7as (T) -com os fatores do ambiente interno - pontos fortes (S) e pontos fracos (W). Do cruzamento dos fatores, podem identificar-se quatro grandes tipos de estrat\u00e9gias, t\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es a adotar, em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre pontos fortes e oportunidades (SO), entre\nos pontos fortes e amea\u00e7as (ST), entre os pontos fracos e oportunidades (WO) e entre os pontos fracos e amea\u00e7as (WT). A estrat\u00e9gia SO \u00e9 a mais favor\u00e1vel e a estrat\u00e9gia WT a menos favor\u00e1vel. (Weihrich, 1982)\nA metodologia de pesquisa utilizada foi a observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, direta e extensiva, com recurso a documenta\u00e7\u00e3o indireta e direta e question\u00e1rios. O universo de pesquisa foi bibliografia, portais da internet da especialidade e especialistas em assuntos dos pa\u00edses do Magrebe e em seguran\u00e7a energ\u00e9tica.\nO tipo de amostragem foi intencional, n\u00e3o probabil\u00edstica subordinada aos objetivos espec\u00edficos investigados, com tratamento estat\u00edstico efetuado atrav\u00e9s de percentagens e m\u00e9dias ponderadas.\nO \u201cmodelo de an\u00e1lise\u201d das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais que serviu de base para o trabalho, foi a \u201ccritical theory of security\u201d defendida por Ken Booth na sua obra \u201cTheory of World Security\u201d (Booth, 2007). Na sua ess\u00eancia, esta teoria \u201ccr\u00edtica\u201d da seguran\u00e7a mundial desafia (critica) a ortodoxia das teorias realistas, colocando na agenda dos estudos de seguran\u00e7a a necessidade de uma abordagem com maior justi\u00e7a social, sentido comunit\u00e1rio e facilitadora do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nO presente estudo subdivide-se em quatro cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo apresentam-se os conceitos de seguran\u00e7a, teoria cr\u00edtica da seguran\u00e7a e seguran\u00e7a energ\u00e9tica. Seguidamente, no segundo cap\u00edtulo, apresenta-se uma an\u00e1lise geopol\u00edtica da Arg\u00e9lia na atualidade. No terceiro cap\u00edtulo apresenta-se o panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas, e finalmente, no cap\u00edtulo quatro, com recurso a uma an\u00e1lise TOWS, apresentam-se estrat\u00e9gias para Portugal contribuir para a estabiliza\u00e7\u00e3o da Arg\u00e9lia e fazer face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o/interrup\u00e7\u00e3o do abastecimento argelino de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural. Nas considera\u00e7\u00f5es finais sintetizam-se os assuntos abordados mais relevantes e responde-se \u00e0 quest\u00e3o central.\nNo final do trabalho apresenta-se uma solu\u00e7\u00e3o \u201ccr\u00edtica\u201d, com uma Linha de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica que permite a Portugal salvaguardar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica face ao abastecimento argelino de hidrocarbonetos, baseada no apoio ao desenvolvimento argelino e melhoria da balan\u00e7a comercial portuguesa, e uma solu\u00e7\u00e3o \u201cneo-realista\u201d com duas Linhas de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica para Portugal salvaguardar a sua seguran\u00e7a energ\u00e9tica face ao abastecimento argelino de hidrocarbonetos, baseadas no aprofundamento do\ninvestimento em recursos end\u00f3genos para produ\u00e7\u00e3o de energia e na identifica\u00e7\u00e3o de alternativas para a importa\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural, respetivamente.\nCap\u00edtulo I: Seguran\u00e7a, a Teoria Cr\u00edtica da Seguran\u00e7a e o conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica\nA forma como se imagina e interpreta o mundo depende em grande medida de como este se define, pelo que o universo das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (RI) \u00e9 uma intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre o \u201cmundo real\u201d e o \u201cmundo do conhecimento\u201d. Resumidamente, pode afirmar-se que as RI s\u00e3o o estudo das transa\u00e7\u00f5es transfronteiri\u00e7as em geral, deixando em aberto a natureza dessas transa\u00e7\u00f5es, esse estudo surge sob a forma de pensamento reflexivo vertido em teorias. As teorias podem ser explicativas ou prescritivas e geralmente transmitem o consenso reinante entre aqueles que est\u00e3o habilitados a emitir a sua opini\u00e3o. Um verdadeiro estudioso das RI nunca elimina op\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que na pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel distinguir as adequadas das desadequadas. Todas as teorias em debate t\u00eam aplica\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es concretas, contudo s\u00e3o pass\u00edveis de contesta\u00e7\u00e3o e dependem em grande medida da regi\u00e3o em que se inserem. Para uma teoria ser digna desse nome deve tentar interpretar o mundo com recurso a um quadro conceptual pluralista e numa perspetiva aberta. Teorizar com sucesso em RI implica estar capacitado para suportar elevados n\u00edveis de ambiguidade, o que se exige \u00e9 que o mundo das RI seja explorado a partir de m\u00faltiplas perspetivas, utilizando cada uma com seriedade enquanto modelo de an\u00e1lise e recusando explica\u00e7\u00f5es redutoras e monol\u00edticas. (BROWN, 2012; 15 a 39)\nAs primeiras refer\u00eancias ao termo \u201cseguran\u00e7a\u201d tiveram lugar nos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) e dizem respeito aos anos que se seguiram \u00e0 II Guerra Mundial. Como todos os conceitos complexos, este tamb\u00e9m possui mais do que um sentido, sendo adequado num trabalho desta natureza limitar a abrang\u00eancia, mas sem perder de vista as suas dimens\u00f5es.\nDurante o per\u00edodo da Guerra Fria (1945 a 1989), existiam tr\u00eas conce\u00e7\u00f5es fundamentais de seguran\u00e7a: a dominante, que se pode designar por \u201cseguran\u00e7a estatal-militar\u201d; a escola de \u201cdefesa alternativa\u201d, com posi\u00e7\u00f5es cr\u00edticas face \u00e0 dominante e a escola de \u201cseguran\u00e7a do terceiro mundo\u201d, desenvolvida por autores n\u00e3o pertencentes \u00e0 Am\u00e9rica do Norte, Europa Ocidental e \u00c1sia \u201cdesenvolvida\u201d. A conce\u00e7\u00e3o dominante, realista, focava-se no Estado e na seguran\u00e7a militar externa deste, essencialmente nos assuntos militares e nucleares. A escola de seguran\u00e7a alternativa era fundamentalmente cr\u00edtica do pensamento realista, afirmando que este \u00e9 uma fonte da inseguran\u00e7a internacional e que \u00e9 necess\u00e1ria justi\u00e7a social, democracia e desarmamento, entre outros\naspetos, para que se possa incrementar o grau de seguran\u00e7a mundial. Finalmente, a perspetiva da seguran\u00e7a da escola do terceiro mundo, apresenta-se como cr\u00edtica das anteriores, afirmando que estas se limitavam \u00e0 an\u00e1lise Este - Oeste ignorando os outros atores mundiais e a relev\u00e2ncia da estabilidade econ\u00f3mica e do desenvolvimento, na equa\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a. (FERNANDES, 2011:195 a 199)\nO desmembramento da ex-Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e o fim da Guerra Fria, que teve in\u00edcio em 1989 com o derrube do muro de Berlim, resultaram no fim da bipolaridade mundial. Face \u00e0 nova conjuntura internacional, a seguran\u00e7a passou a ser uma realidade de defini\u00e7\u00e3o complexa.\nNa \u00faltima d\u00e9cada do S\u00e9culo XX, os conceitos de seguran\u00e7a passam a enquadrar-se dentro de tr\u00eas grandes grupos: A tend\u00eancia neo-realista, que prolonga a vis\u00e3o estatoc\u00eantrica da seguran\u00e7a, mas alargada a novas dimens\u00f5es; a tend\u00eancia realista civilizacional, baseada na seguran\u00e7a das civiliza\u00e7\u00f5es; e as tend\u00eancias cr\u00edticas multiculturalistas e humanit\u00e1rias, que t\u00eam em comum o ideal p\u00f3s-positivista da seguran\u00e7a do indiv\u00edduo e dos diversos grupos que constituem a sociedade civil. (FERNANDES, 2011:200)\nNo p\u00f3s Guerra Fria, a abordagem neo-realista \u00e0 seguran\u00e7a, deve-se essencialmente a Barry Buzan, que alargou o conceito da dimens\u00e3o militar, \u00e0s dimens\u00f5es individual, estadual, regional e sist\u00e9mica, numa conce\u00e7\u00e3o integrada dos dom\u00ednios pol\u00edtico, militar, econ\u00f3mico, social e ambiental. Contudo, o Estado continua a ser o principal ator na cena internacional e o objeto da seguran\u00e7a. (FERNANDES, 2011:201 a 203)\nNo que respeita \u00e0 conce\u00e7\u00e3o realista-civilizacional, pode afirmar-se que deriva das ideias apresentadas na obra The Clash of Civilizations. Remaking of World Order (1996) de Samuel Huntington. Esta conce\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a anti personalista e anti universalista defende que o universalismo ilus\u00f3rio dos Direitos Humanos instiga o mundo Ocidental \u00e0 interven\u00e7\u00e3o nos assuntos das outras civiliza\u00e7\u00f5es, promovendo a instabilidade mundial. Para Huntington, as dimens\u00f5es pol\u00edtico-militares e culturais, conjugadas com a dimens\u00e3o econ\u00f3mica, s\u00e3o centrais para a ocorr\u00eancia de conflitos. (FERNANDES, 2011:203 a 204)\nAs conce\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, multiculturalistas e humanit\u00e1rias; que s\u00e3o alvo de in\u00fameros autores e correntes (unidos pela cr\u00edtica \u00e0 posi\u00e7\u00e3o realista tradicional), podem\nsubdividir-se em dois grandes grupos: o da abordagem multiculturalista, baseada em ideais humanit\u00e1rios; e o dos estudos cr\u00edticos da seguran\u00e7a. A primeira abordagem defende uma nova preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a das pessoas, bem como com a paz, o desenvolvimento sustentado e a democratiza\u00e7\u00e3o, com preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, sociais e de cidadania. A segunda abordagem: Os estudos cr\u00edticos da seguran\u00e7a (modelo de an\u00e1lise a utilizar neste trabalho), \u00e9 inspirada na Escola de Frankfurt, Adorno, Horkheimer, Marcuse e Habermas, e defendida por Ken Booth; na qual o Estado passa a ser considerado como mais um ator na cena internacional, alargando a an\u00e1lise a uma realidade mais complexa e abrangente, onde se salientam os indiv\u00edduos, os grupos da sociedade civil e as componentes externa e interna dos Estados. (FERNANDES, 2011:205 a 207)\nNa sequ\u00eancia dos modelos te\u00f3ricos de an\u00e1lise do conceito de Seguran\u00e7a em RI apresentados, e face \u00e0 atualidade do pensamento de Ken Booth, o modelo adotado neste trabalho ser\u00e1 a \"criticai theory of security\u201d da sua obra \"'iheory of World Security\u201d (BOOTH, 2007). Esta op\u00e7\u00e3o surge inspirada pela afirma\u00e7\u00e3o de Karl Marx, de que \u201cos fil\u00f3sofos apenas interpretam o mundo de formas diferentes e o importante \u00e9 mud\u00e1-lo\u201d, pelo que a ideia de abordar este trabalho numa perspetiva cr\u00edtica, prende-se com o desejo de contribuir para promover a mudan\u00e7a no sentido do crescimento sustent\u00e1vel.\nA seguran\u00e7a energ\u00e9tica, tamb\u00e9m \u00e9 um conceito que est\u00e1 longe de ser interpretado de forma consensual, todavia, segundo Daniel Yergin, pode definir-se, de forma simplificada como \u201co abastecimento fi\u00e1vel a pre\u00e7os razo\u00e1veis\u201d. Por\u00e9m, ao come\u00e7ar a decompor-se o conceito, torna-se obvia a complexidade do que \u00e9 necess\u00e1rio concretizar para atingir essa seguran\u00e7a energ\u00e9tica, bem como a necessidade de uma abordagem mais elaborada.\nA seguran\u00e7a energ\u00e9tica contribui de forma indel\u00e9vel para a seguran\u00e7a no sentido lato do termo. Qualquer interrup\u00e7\u00e3o no fluxo de fornecimento de energia a um pa\u00eds prejudica diretamente a sua economia e o bem-estar dos seus cidad\u00e3os com consequ\u00eancias na estabilidade pol\u00edtica e social. Grande parte da humanidade no s\u00e9culo XXI est\u00e1 dependente da energia, quer sob a forma de combust\u00edvel para os ve\u00edculos, como pela utiliza\u00e7\u00e3o da eletricidade que coloca em marcha todo o tipo de equipamentos facilitadores da vida quotidiana. Deve ainda considerar-se o funcionamento da ind\u00fastria, dos transportes e do Estado, que s\u00e3o os maiores consumidores de energia. Assim sendo, o abastecimento satisfat\u00f3rio e cont\u00ednuo de energia \u00e9 uma pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para o\ncrescimento econ\u00f3mico, para a legitima\u00e7\u00e3o de uma entidade pol\u00edtica e para o progresso de qualquer sociedade.\nAtualmente, a perce\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a dominante continua a assentar na faculdade que os Estados e as sociedades possuem para manter a sua independ\u00eancia e integridade. Ou seja, a conten\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as aos valores adquiridos por essas sociedades e que lhes proporcionam condi\u00e7\u00f5es \u00e0 exist\u00eancia humana. Desta se depreende que a incerteza relativamente \u00e0 disponibilidade e possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de fontes prim\u00e1rias de energia compromete a seguran\u00e7a na medida em que coloca em risco esses valores.\nSegundo Catarina Mendes Leal, os Estados t\u00eam dispositivos de curto, m\u00e9dio e longo prazo para aumentar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica que s\u00e3o, respetivamente: a cria\u00e7\u00e3o de reservas; a redu\u00e7\u00e3o da procura atrav\u00e9s da pol\u00edtica fiscal; e a diversifica\u00e7\u00e3o de fontes de energia e das suas origens. Tamb\u00e9m afirma, que em termos te\u00f3ricos existem pol\u00edticas para redu\u00e7\u00e3o do risco: diversifica\u00e7\u00e3o de fontes de energia e das suas origens e edifica\u00e7\u00e3o de infraestruturas adequadas; pol\u00edticas para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia: utiliza\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos end\u00f3genos e efici\u00eancia energ\u00e9tica; e ainda as pol\u00edticas de resposta a situa\u00e7\u00f5es de crise. (LEAL, 2011: 397 a 409) Ao longo deste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentados dois conceitos multidimensionais de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, o de Daniel Yergin e o de Florian Baumann, que embora possuam arruma\u00e7\u00e3o e detalhe distintos, em nada contrariam esta vis\u00e3o do conceito.\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o desenvolvidos os conceitos chave da teoria cr\u00edtica da seguran\u00e7a de Ken Booth e da seguran\u00e7a energ\u00e9tica. No final do cap\u00edtulo apresenta-se uma s\u00edntese das vertentes principais dos dois conceitos, numa perspetiva integrada.\nI. 1. A Teoria Cr\u00edtica da Seguran\u00e7a segundo Ken Booth1 (BOOTH, 2007: 209 a 278)\nNa sua obra \u201cTheory of World Seciirily\", Ken Booth apresenta uma abordagem hol\u00edstica ao tema da seguran\u00e7a na tentativa de constru\u00e7\u00e3o de uma teoria cr\u00edtica para a seguran\u00e7a, que tem como cen\u00e1rio o que denomina de \u201crealismo emancipat\u00f3rio\u201d.\nMuitas pessoas reconhecem que o sistema pol\u00edtico mundial, n\u00e3o funciona para a maioria dos habitantes do planeta. Acreditam que o futuro \u00e9 amea\u00e7ador, mesmo para a\n1\tKen Booth \u00e9 um acad\u00e9mico ingl\u00eas da teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, professor no Department of International Politics, University of Wales - Aberystwyth. \u00c9 Fellow of the British Academy e editor da Lynne Rienner 'Critical Security Studies\u2019 series e do Jornal International Relations.\nminoria privilegiada e t\u00eam consci\u00eancia que o business-as-usual2 a uma escala global n\u00e3o \u00e9 a resposta para as amea\u00e7as iminentes, entre as quais a propaga\u00e7\u00e3o dos perigos nucleares, o caos ambiental e a sobrecarga demogr\u00e1fica que se aproximam. Nesse sentido, o aforismo utilizado por Gandhi \u201cN\u00f3s devemos ser a mudan\u00e7a que desejamos ver no mundo\u201d faz sentido na an\u00e1lise das \u201cNovas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\u201d.\nSe a humanidade deseja atingir um n\u00edvel de seguran\u00e7a mundial adequado, \u00e9 necess\u00e1rio reconceber os estudos de seguran\u00e7a dos pressupostos estatistas, baseados no ego\u00edsmo racional, a favor de pressupostos e normas que privilegiem o potencial comunit\u00e1rio como um todo. Booth n\u00e3o afirma que a mudan\u00e7a para uma teoria baseada na sociabilidade humana, teoriza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a n\u00edvel global e realismo emancipat\u00f3rio, por si s\u00f3 pode trazer a seguran\u00e7a ao mundo, contudo, pode contribuir para facilitar a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, atrav\u00e9s da emancipa\u00e7\u00e3o das pessoas e do desenvolvimento do sentido de comunidade.\nA \u201ccriticai theory of security\u201d defendida por Ken Booth, est\u00e1 subdividida em tr\u00eas abordagens distintas: a teoria \u201ctranscendental\u201d; a teoria \u201cpura\u201d; e a teoria \u201cpr\u00e1tica\u201d. Seguidamente apresenta-se um resumo das ideias chave de cada abordagem e no final uma s\u00edntese das teorias.\nA teoria \u201ctranscendental\u201d, tamb\u00e9m definida pelo autor por teoria da \u201csociabilidade humana\u201d, como o pr\u00f3prio nome indica, foca-se nos conceitos \u201csocial\u201d e \u201chumano\u201d. Devido \u00e0 complexidade, imprevisibilidade e liberdade intr\u00ednsecas ao ser humano, e aos sistemas sociais complexos criados por este, qualquer tentativa para entender o seu comportamento n\u00e3o pode ser reducionista, deve utilizar uma abordagem hol\u00edstica, pressupondo que a observa\u00e7\u00e3o do todo \u00e9 mais completa que a soma da observa\u00e7\u00e3o das partes, e permitindo assim aproximar as conclus\u00f5es da realidade.\nA prote\u00e7\u00e3o das pessoas e dos valores humanos deve ser o referencial da seguran\u00e7a, nessa perspetiva, os Estados s\u00e3o os meios e as pessoas os fins da seguran\u00e7a. A caracter\u00edstica que melhor distingue os seres humanos dos outros seres vivos \u00e9 a sua consci\u00eancia, particularidade que lhe d\u00e1 a capacidade de fazer introspe\u00e7\u00f5es e reavaliar permanentemente a sua forma de atuar. Nesse sentido, tem vindo a desenvolver-se uma consci\u00eancia global de cariz cosmopolita, onde os arranjos sociais institu\u00eddos (que\n2\t\u201cProceder como \u00e9 h\u00e1bito\u201d (tradu\u00e7\u00e3o livre do autor).\ndependem das op\u00e7\u00f5es e interesses dos seres humanos) est\u00e3o constantemente a ser colocados em causa, tendo por refer\u00eancia os direitos humanos e a democracia.\nNa sua ess\u00eancia, a hist\u00f3ria \u00e9 uma vis\u00e3o subjetiva de historiadores influentes. Por vezes, essa vis\u00e3o apresenta uma imagem sombria do passado, que influencia as op\u00e7\u00f5es futuras. O que \u00e9 inventado pode ser reinventado, pelo que \u00e9 poss\u00edvel progredir atrav\u00e9s da liberta\u00e7\u00e3o das ideias feitas do passado e da luta contra a falsa natureza eterna das coisas, negando constantemente a op\u00e7\u00e3o regressiva de fazer as coisas como \u00e9 h\u00e1bito, em detrimento da mudan\u00e7a no sentido da converg\u00eancia cultural e da globaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 luz dos direitos humanos e da democracia.\nA teoria \u201cpura\u201d, tamb\u00e9m definida pelo autor por \u201cteoriza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a n\u00edvel global\u201d, como o pr\u00f3prio nome indica, foca-se nos conceitos \u201ccr\u00edtico\u201d e \u201cglobal\u201d. Neste contexto, cr\u00edtico significa que tenta desafiar a ordem institu\u00edda atrav\u00e9s da procura, an\u00e1lise e apoio a processos sociais com potencial para a obten\u00e7\u00e3o de igualdade de direitos pol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais. O termo global surge no sentido de que a an\u00e1lise deve ser efetuada de forma abrangente e detalhada.\nPara ser cr\u00edtico \u00e9 indispens\u00e1vel a busca da verdade, com precis\u00e3o e sinceridade, bem como ter a consci\u00eancia de que a verdade absoluta \u00e9 inacess\u00edvel. A pesquisa da verdade necessita de ser ancorada em valores universais, que n\u00e3o necessitem de argumento, tais como o amor e a hospitalidade, bem como obriga o observador colocarse fora do contexto do objeto de estudo, numa tentativa de atingir a neutralidade e da\u00ed fazer a sua an\u00e1lise com vista a chegar \u00e0s conclus\u00f5es.\nS\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel uma busca generalizada da verdade numa sociedade virtuosa, que tenha respeito pela evid\u00eancia, pela l\u00f3gica, pela imparcialidade e pela sinceridade, sem nunca descurar o contributo da emo\u00e7\u00e3o para a precis\u00e3o dessa mesma verdade.\nTodo o conhecimento \u00e9 baseado em interesses, sejam eles t\u00e9cnicos, pr\u00e1ticos ou emancipat\u00f3rios. Para aferir o suporte da gera\u00e7\u00e3o desse conhecimento, \u00e9 necess\u00e1rio analisar a rela\u00e7\u00e3o entre os factos e os valores em jogo. O conhecimento significa poder, e atrav\u00e9s de imagens, ret\u00f3rica e met\u00e1foras este tem a capacidade de gerar \u201cregimes de verdade\u201d. Considerando que as ideias t\u00eam influ\u00eancia nas formas de atuar, indagar se s\u00e3o as pr\u00e1ticas que levam ao conhecimento, ou as ideias servem de prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das caracter\u00edsticas essenciais dos teorizadores cr\u00edticos, e essa atitude permite testar se os \u201cregimes de verdade\u201d defendem ou n\u00e3o a seguran\u00e7a das pessoas.\nA teoria da \u201cresolu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d aplicada por alguns realistas; replica, mantem a realidade institu\u00edda, enquanto a teoria cr\u00edtica analisa as realidades com dist\u00e2ncia cr\u00edtica e atitude anal\u00edtica permanente. O objetivo da teoria cr\u00edtica \u00e9 a melhoria da ordem mundial e a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o de igualdade de direitos pol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais. A teoria cr\u00edtica \u00e9 emp\u00edrica sem ser empirista, ou seja baseia-se na verdade, n\u00e3o nega os factos, n\u00e3o evita explicar o mundo real mas est\u00e1 empenhada em compreender e mudar a sociedade ajudando-a a ser mais virtuosa.\nA teoria \u201cpr\u00e1tica\u201d, tamb\u00e9m definida pelo autor por \u201crealismo emancipat\u00f3rio\u201d, como o pr\u00f3prio nome indica, foca-se nos conceitos de \u201crealismo\u201d e \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d. O realismo \u00e9 abordagem te\u00f3rica que analisa todas as RI como rela\u00e7\u00f5es entre Estados na busca do poder, em que os atores n\u00e3o estatais n\u00e3o s\u00e3o contemplados. J\u00e1 o neorrealismo \u00e9 uma modifica\u00e7\u00e3o dessa abordagem, que abrange o reconhecimento dos recursos econ\u00f3micos como base para exercer influ\u00eancia, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de modelos econ\u00f3micos, de comportamento social e sist\u00e9micos, para explicar a pol\u00edtica internacional. Neste contexto, emancipa\u00e7\u00e3o \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de igualdade de direitos pol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais.\nApesar dos maus exemplos da hist\u00f3ria, a maioria das disputas s\u00e3o resolvidas atrav\u00e9s de processos de negocia\u00e7\u00e3o \u201ccivilizados\u201d o que indicia a possibilidade de reconcilia\u00e7\u00e3o e coexist\u00eancia harmoniosa. Para garantir a preven\u00e7\u00e3o de conflitos efetiva, torna-se necess\u00e1rio abolir gradualmente a tirania, o racismo, o hipernacionalismo, o imperialismo e a injusti\u00e7a econ\u00f3mica, e assim implementar um processo evolutivo com ideais benignos e pac\u00edficos.\nA antiga discuss\u00e3o te\u00f3rica acerca dos \u201cmeios e dos fins\u201d deve ser alvo de uma abordagem integrada, ancorada em princ\u00edpios morais e \u00e9ticos, em que os meios t\u00eam de ser proporcionais aos fins e n\u00e3o pass\u00edveis de os destruir. A liberta\u00e7\u00e3o das pessoas da inseguran\u00e7a e da opress\u00e3o, atrav\u00e9s da justi\u00e7a, coopera\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia \u00e9 o caminho da virtude, que permitir\u00e1 a evolu\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia humana e a cria\u00e7\u00e3o de um comportamento coletivo em que a universalidade coexista com m\u00faltiplas realidades, permita o progresso e facilite a cria\u00e7\u00e3o de uma comunidade global de comunidades.\nA liberdade depende do equil\u00edbrio entre os interesses em conflito e as aspira\u00e7\u00f5es das fa\u00e7\u00f5es. De todas as liberdades, a mais importante, e base de todas as outras, \u00e9 a liberdade de express\u00e3o, sem a qual n\u00e3o h\u00e1 oposi\u00e7\u00e3o de ideias nem luta sistem\u00e1tica contra o erro. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio alterar mentalidades e contrapor as for\u00e7as culturais\nrelativistas e o poder econ\u00f3mico institu\u00eddo, de forma a facilitar a evolu\u00e7\u00e3o e o progresso da humanidade com igualdade. Esta igualdade n\u00e3o pode ser interpretada como homogeneidade ou igualdade de oportunidade, mas sim como emancipa\u00e7\u00e3o.\nPara haver realismo emancipat\u00f3rio, \u00e9 necess\u00e1rio uma democracia cosmopolita, em que existe transpar\u00eancia relativamente \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es internacionais, empresas transnacionais e mercados, bem como a cria\u00e7\u00e3o de uma comunidade pol\u00edtica com regimes e normas de governa\u00e7\u00e3o global que substituam gradualmente o Estado soberano; em que a paz seja feita por meios pac\u00edficos, e se defendam a liberdade, a igualdade e a fraternidade.\nComo s\u00edntese, a \u201ccriticai theory of security\u201d de Ken Booth, defende:\nDevido \u00e0 complexidade, imprevisibilidade e liberdade intr\u00ednsecas ao ser humano, e aos sistemas sociais complexos criados por este, qualquer tentativa de entender o seu comportamento deve utilizar uma abordagem hol\u00edstica. A prote\u00e7\u00e3o das pessoas e dos valores humanos deve ser o referencial da seguran\u00e7a, bem como o caminho adequado \u00e9 cria\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia global de cariz cosmopolita, onde os arranjos sociais institu\u00eddos sejam permanentemente escrutinados, no sentido da sua avalia\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento, tendo como refer\u00eancia os direitos humanos e a democracia.\n\u00c9 necess\u00e1rio incentivar o progresso, atrav\u00e9s da liberta\u00e7\u00e3o da humanidade das ideias feitas do passado e da luta contra a falsa natureza eterna das coisas, bem com desafiar a ordem institu\u00edda atrav\u00e9s da procura, an\u00e1lise e apoio a processos sociais com potencial para a emancipa\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 imprescind\u00edvel analisar as realidades com dist\u00e2ncia cr\u00edtica e atitude anal\u00edtica permanentes e averiguar se s\u00e3o as pr\u00e1ticas que levam ao conhecimento, ou as ideias servem de prescri\u00e7\u00e3o, principalmente nos casos em que essa situa\u00e7\u00e3o tenha efeitos negativos nas pessoas e nas sociedades.\nA teoria cr\u00edtica est\u00e1 empenhada em compreender e mudar a sociedade ajudando-a a ser mais virtuosa e possibilitando a reconcilia\u00e7\u00e3o e coexist\u00eancia harmoniosa dos povos tendo por base princ\u00edpios morais e \u00e9ticos. Os meios devem de ser proporcionais aos fins e as pessoas t\u00eam de ser libertadas da inseguran\u00e7a e da opress\u00e3o, atrav\u00e9s da justi\u00e7a, coopera\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e, eventualmente, da cria\u00e7\u00e3o de uma comunidade global de comunidades.\nAs for\u00e7as culturais relativistas e o poder econ\u00f3mico institu\u00eddo t\u00eam de ser contrapostos, \u00e9 necess\u00e1rio estimular a transpar\u00eancia relativamente \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es internacionais, empresas transnacionais e mercados, bem como criar uma comunidade pol\u00edtica com regimes e normas de governa\u00e7\u00e3o global que substituam gradualmente o Estado soberano, em que a paz \u00e9 feita sem o recurso \u00e0 guerra, e se defendem a liberdade, a igualdade e a fraternidade.\nO objetivo da teoria cr\u00edtica \u00e9 a melhoria da ordem mundial e a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o de igualdade de direitos pol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais.\n3\nI.\t2. O conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica segundo Daniel Yergin\nDe acordo com Yergin (YERGIN, 2011: 264 a 283), a seguran\u00e7a energ\u00e9tica \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o fundamental no s\u00e9culo XXI, sem energia n\u00e3o seria poss\u00edvel redigir este texto num computador, navegar na internet ou utilizar meios de transporte modernos para ir trabalhar, fazer compras, ou passear. Atualmente, a humanidade vive baseada no consumo de energia; as pessoas utilizam energia para construir os edif\u00edcios onde moram e trabalham, para se aquecerem, para produzirem a roupa e os alimentos, para cuidarem da higiene pessoal, para se deslocarem, para trabalhar e para se divertirem. No entanto este modo de vida tem um custo elevado e obriga \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de um sistema complexo.\nA depend\u00eancia dos sistemas de energia, bem como a sua complexidade e alcance crescentes, fazem sobressair a necessidade de compreender os riscos e os requisitos da seguran\u00e7a energ\u00e9tica do s\u00e9culo XXI. Cada vez mais, a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a energ\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 apenas fazer face \u00e0s in\u00fameras amea\u00e7as, mas tamb\u00e9m diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre as na\u00e7\u00f5es, a sua intera\u00e7\u00e3o e quais os impactos que a energia tem na sua seguran\u00e7a nacional.\nEm 1911, Winston Churchill tomou uma decis\u00e3o hist\u00f3rica: mandou reconverter os navios brit\u00e2nicos de propuls\u00e3o a Carv\u00e3o, para Petr\u00f3leo. Essa op\u00e7\u00e3o permitiu construir navios mais leves, mais r\u00e1pidos e com maior autonomia; contudo criou um grande desafio - o abastecimento - j\u00e1 que as ilhas brit\u00e2nicas n\u00e3o t\u00eam Petr\u00f3leo e \u00e0 data este era\n3\tDaniel Yergin \u00e9 doutorado pela Universidade de Cambridge e licenciado pela universidade de Yale. Entre outras, desempenha as fun\u00e7\u00f5es de vice presidente da IHS, empresa de informa\u00e7\u00e3o global em energia, economia, risco geopol\u00edtico, sustentabilidade e gest\u00e3o da cadeia de abastecimentos e pertence ao U.S. Secretary of Energy Advisory Board. \u00c9 autor de in\u00fameras obras e artigos, salientando-se The Prize: The Epic Quest for Oil, Money and Power, pela qual recebeu um Pulitzer e o bestseller The Quest: Energy, Security, and the Remaking of the Modern World.\nprocedente da P\u00e9rsia (atualmente Ir\u00e3o). Interrogado acerca dessa quest\u00e3o, Churchill respondeu aquilo que desde essa \u00e9poca tem sido a pedra angular para resolu\u00e7\u00e3o do problema: \u201cSafety and certainty in oil lie in variaty and variety alone4\u201d, essa perce\u00e7\u00e3o ainda hoje \u00e9 uma componente fundamental da seguran\u00e7a energ\u00e9tica.\nDesde o in\u00edcio deste s\u00e9culo, que se pode identificar um regresso ao problema da seguran\u00e7a energ\u00e9tica, devido a flutua\u00e7\u00f5es no mercado petrol\u00edfero, \u00e0 volatilidade dos pre\u00e7os, \u00e0 instabilidade em alguns pa\u00edses exportadores, ao terrorismo, ao renascimento dos nacionalismos devidos aos recursos, ao medo de disputas pelos abastecimentos, aos custos da energia importada e \u00e0s rivalidades geopol\u00edticas. Na base de todos estes aspetos, est\u00e1 subjacente a necessidade fundamental que os pa\u00edses t\u00eam da disponibilidade de energia para alimentar o seu crescimento econ\u00f3mico.\nA seguran\u00e7a energ\u00e9tica n\u00e3o diz respeito apenas ao Petr\u00f3leo, o G\u00e1s Natural e os sistemas de produ\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica tamb\u00e9m fazem parte da equa\u00e7\u00e3o. Inicialmente o G\u00e1s Natural era apenas um combust\u00edvel regional, mas atualmente existem in\u00fameros gasodutos e um aumento crescente da distribui\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural L\u00edquefeito (GNL) por rotas mar\u00edtimas, pelo que este \u00e9 cada vez mais um combust\u00edvel global. Quanto \u00e0 energia el\u00e9trica, apesar de n\u00e3o ser uma fonte prim\u00e1ria de energia, pelo seu emprego generalizado, pela complexidade das suas redes e sistemas de gest\u00e3o e pela vulnerabilidade que apresenta aos fatores clim\u00e1ticos (tempestades, furac\u00f5es e sismos) e \u00e0 sabotagem, \u00e9 uma das fontes de energia com impacto mais r\u00e1pido e significativo na seguran\u00e7a energ\u00e9tica de um pa\u00eds5; Sem energia el\u00e9trica, n\u00e3o existe \u201cera da informa\u00e7\u00e3o\u201d.\nA defini\u00e7\u00e3o mais corrente de seguran\u00e7a energ\u00e9tica \u00e9: \u201co abastecimento fi\u00e1vel a pre\u00e7os razo\u00e1veis\u201d, contudo existem v\u00e1rias dimens\u00f5es a considerar:\n1.\tA seguran\u00e7a f\u00edsica - prote\u00e7\u00e3o dos ativos, das infraestruturas, das redes de abastecimento e rotas de tr\u00e1fego, bem como a manuten\u00e7\u00e3o de reservas para situa\u00e7\u00f5es de crise;\n2.\tA disponibilidade de energia - a habilidade de fisicamente, contratualmente e comercialmente garantir o acesso \u00e0 energia;\n4\t\u201cA seguran\u00e7a e certeza no petr\u00f3leo baseia-se apenas, e s\u00f3, na variedade\u201d - tradu\u00e7\u00e3o livre do autor.\n5\tUm exemplo relevante foi o impacto do furac\u00e3o Sandy que assolou o nordeste norte-americano, no final de outubro de 2012, e levou a que milh\u00f5es de utilizadores ficassem sem energia el\u00e9trica por longos per\u00edodos.\n3.\tO sistema de seguran\u00e7a energ\u00e9tica - composto pelas pol\u00edticas nacionais e as institui\u00e7\u00f5es internacionais, que est\u00e3o coordenadas para ajudar a manter o fluxo cont\u00ednuo de abastecimentos e responder a emerg\u00eancias;\n4.\tO investimento - sem o qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel garantir os abastecimentos adequados e infraestruturas dispon\u00edveis no momento certo, e para o qual s\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas e um clima empresarial adequados que motivem investimentos que s\u00f3 t\u00eam retorno a longo prazo.\nOs pa\u00edses importadores interpretam a seguran\u00e7a energ\u00e9tica na vertente da \u201cseguran\u00e7a do abastecimento\u201d, enquanto os pa\u00edses exportadores, o fazem na perspetiva da \u201cseguran\u00e7a da procura\u201d. Os primeiros necessitam dos abastecimentos para garantir o seu modo de vida e o crescimento econ\u00f3mico, os segundos para permitir o crescimento econ\u00f3mico e manter a estabilidade social, j\u00e1 que geralmente o seu Produto Interno Bruto (PIB) depende em grande medida da venda de fontes prim\u00e1rias de energia.\nUm dos principais fatores de pondera\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a energ\u00e9tica \u00e9 o grau de autonomia energ\u00e9tica que um pa\u00eds possui. Quanto maior for a depend\u00eancia do exterior, maior ter\u00e1 de ser a preocupa\u00e7\u00e3o com os fatores externos que possam influenciar essa seguran\u00e7a, obrigando a uma reflex\u00e3o sobre as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Um lugar-comum muito defendido por algumas \u00e1reas pol\u00edticas de pa\u00edses como os Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) \u00e9 a \u201cindepend\u00eancia energ\u00e9tica\u201d; Contudo mesmo um pa\u00eds com o potencial energ\u00e9tico dos EUA (com imensos recursos naturais) em 2011 dependia 22% do exterior. Assim sendo, esta express\u00e3o deve ser assumida de forma menos literal, podendo sim falar-se em \u201cgrau de autonomia\u201d e lutar para que este seja o mais elevado poss\u00edvel. Em pa\u00edses como Portugal, essa n\u00e3o \u00e9 garantidamente a aspira\u00e7\u00e3o no curto e m\u00e9dio prazo, como se ver\u00e1 mais \u00e0 frente no cap\u00edtulo III.\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a energ\u00e9tica come\u00e7ou fundamentalmente ap\u00f3s a primeira crise do Petr\u00f3leo no in\u00edcio dos anos 1970. Esta crise deveu-se a um embargo efetuado pelos pa\u00edses exportadores de Petr\u00f3leo face ao apoio facultado pelos EUA no reabastecimento de armamento a Israel durante a guerra do Yom Kippur, em outubro de 1973. Nesta crise, os pre\u00e7os do Petr\u00f3leo quase quadruplicaram, o embargo e a consequente disrup\u00e7\u00e3o surpreendeu o mundo, originou p\u00e2nico, caos, escassez e desordem econ\u00f3mica, gerando disputa entre as companhias petrol\u00edferas, negociantes e\nos pa\u00edses, trazendo \u00e0 discuss\u00e3o a necessidade de adotar medidas para evitar que este tipo de conflitos voltasse a acontecer.\nPara fazer face aos efeitos da crise perol\u00edfera, em 1974, na Confer\u00eancia de Energia de Washington, surgiu o Tratado Internacional de Energia (TIE), que esquissou um novo sistema de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, destinado a fazer frente a disrup\u00e7\u00f5es e crises, bem como a evitar situa\u00e7\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o que possam destruir a alian\u00e7a dos pa\u00edses ocidentais. O tratado permitiu a coordena\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses industrializados em situa\u00e7\u00f5es de interrup\u00e7\u00e3o de abastecimento de energia, e encorajou o paralelismo e colabora\u00e7\u00e3o entre as diferentes pol\u00edticas energ\u00e9ticas. Tamb\u00e9m passou a servir como desencorajamento para a utiliza\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo como \u201carma\u201d geopol\u00edtica, pelos pa\u00edses exportadores. Esse sistema, refinado, atualizado e alargado, continua a ser a base da seguran\u00e7a energ\u00e9tica dos pa\u00edses importadores e permite manter a confian\u00e7a nos per\u00edodos de incerteza e risco elevado. O tratado criou a Ag\u00eancia Internacional da Energia (AIE), que \u00e9 o principal mecanismo para atingir os objetivos propostos, e que serve ainda de equil\u00edbrio relativamente \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo6 (OPEP), permitindo aos pa\u00edses importadores fazer frente aos pa\u00edses exportadores de forma organizada e coordenada.\nUma das responsabilidades da AIE \u00e9 coordenar a partilha de abastecimentos de emerg\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es de interrup\u00e7\u00e3o de abastecimentos. No \u00e2mbito do TIE, cada membro tem de manter uma reserva estrat\u00e9gica de Petr\u00f3leo, ao n\u00edvel dos Estados e dos privados, controlada pelos Estados. Estas reservas podem ser libertadas de forma coordenada em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia de abastecimentos e a medida pode ser complementada com a redu\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do consumo, em fun\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o dos pa\u00edses. As reservas estrat\u00e9gicas n\u00e3o devem ser utilizadas como ferramenta de controlo da flutua\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os por poderem transmitir uma ideia errada de n\u00e3o existirem altera\u00e7\u00f5es no mercado. Estas destinam-se apenas a ser um ant\u00eddoto contra o p\u00e2nico, uma fonte de confian\u00e7a e um fator dissuasor de a\u00e7\u00f5es que possam interromper os abastecimentos. Desde que a AIE foi criada, as reservas estrat\u00e9gicas s\u00f3 foram libertadas tr\u00eas vezes: a primeira foi em 1990/91 durante a crise do Golfo, a segunda no ver\u00e3o de\n6\tOrganiza\u00e7\u00e3o Internacional criada em 1960 na Confer\u00eancia de Bagdad, que visa coordenar a pol\u00edtica petrol\u00edfera dos pa\u00edses membros, centralizando a administra\u00e7\u00e3o da atividade. Inclui o controlo de pre\u00e7os e do volume de produ\u00e7\u00e3o, estabelecendo press\u00f5es no mercado.\n2005 devido aos furac\u00f5es Catrina e Rita e a terceira e \u00faltima em 2011, como resposta \u00e0 perda continuada do abastecimento da L\u00edbia, durante a guerra civil.\nCom o passar dos anos, a AIE tem vindo a promover o di\u00e1logo com os pa\u00edses consumidores n\u00e3o pertencentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e com os pa\u00edses exportadores (OPEP e n\u00e3o OPEP), criando um ambiente completamente distinto do dos anos 1970, no sentido do desenvolvimento de um di\u00e1logo abrangente entre produtores e consumidores. A crise do Golfo no in\u00edcio dos anos 1990 foi o evento catalisador do aumento do di\u00e1logo entre os pa\u00edses, tendo j\u00e1 em 2009 sido desenvolvido um mecanismo de di\u00e1logo denominado Joint Data Initiative (JODI) com o objetivo de facultar maior visibilidade do abastecimento e da procura, bem como do invent\u00e1rio dos pa\u00edses, de forma a permitir ao mercado operar com mais e melhor informa\u00e7\u00e3o. Os pa\u00edses participantes representam 90% da produ\u00e7\u00e3o e consumo mundiais de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural.\nA experi\u00eancia da AIE fez sobressair alguns princ\u00edpios chave para a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de emerg\u00eancia e que permitem aumentar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica em todas as suas dimens\u00f5es. Estes dividem-se nos seguintes aspetos:\n1.\tDiversifica\u00e7\u00e3o das fontes de abastecimento - utilizar m\u00faltiplas fontes de abastecimento e fontes energ\u00e9ticas, reduz o impacto das disrup\u00e7\u00f5es, facultando alternativas, servindo os interesses do consumidores e dos produtores atrav\u00e9s da estabilidade a longo prazo;\n2.\tResili\u00eancia - atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o de capacidade sobrante de produ\u00e7\u00e3o, reservas estrat\u00e9gicas e da manuten\u00e7\u00e3o de uma capacidade adequada de stocks de produto e sobressalentes cr\u00edticos ao longo da cadeia de abastecimentos (inclusive para as redes el\u00e9tricas), bem como do planeamento antecipado de resolu\u00e7\u00e3o de crises;\n3.\tIntegra\u00e7\u00e3o - existe apenas um mercado mundial de Petr\u00f3leo, que move 90 milh\u00f5es de barris por dia e \u00e9 complexo. Uma disrup\u00e7\u00e3o no abastecimento num determinado local tem impacto global, pelo que a seguran\u00e7a reside na estabilidade deste mercado como um todo;\n4.\tInforma\u00e7\u00e3o - fator fundamental para o bom funcionamento dos mercados, gera confian\u00e7a e permite o investimento cont\u00ednuo. A AIE e o F\u00f3rum Internacional da Energia (FIE) contribuem decisivamente para este aspeto;\n5.\tMercados - se forem grandes, flex\u00edveis e a funcionar adequadamente, contribuem para a seguran\u00e7a absorvendo choques e permitindo que a oferta e a procura respondam mais rapidamente e com a m\u00e1xima \u201cingenuidade\u201d poss\u00edvel dentro de um sistema controlado. Os mercados respondem mais vezes com efici\u00eancia e efic\u00e1cia do que uma gest\u00e3o centralizada.\nContudo, a seguran\u00e7a energ\u00e9tica ainda tem de ser expandida para responder \u00e0s mudan\u00e7as nas infraestruturas das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da economia mundial, bem como \u00e9 necess\u00e1rio proteger toda a cadeia de abastecimento.\nOutro fator digno de refer\u00eancia, s\u00e3o os cyber ataques, principalmente os que s\u00e3o orientados para as infraestruturas el\u00e9tricas, que atualmente s\u00e3o geridas por sistemas inform\u00e1ticos sofisticados, mas suscet\u00edveis de interfer\u00eancias externas por parte de hackers. Estes hackers podem executar os ataques pelas mais diversas raz\u00f5es, entre as quais: entretenimento, repres\u00e1lia, tentativa de extors\u00e3o, procura de vantagem comercial, espionagem estatal ou terrorismo. Para fazer face a ataques desta natureza \u00e9 necess\u00e1rio investimento e a cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas com tecnologia adequada e pessoal habilitado, tanto ao n\u00edvel governamental como das empresas ligadas \u00e0 energia.\nA seguran\u00e7a energ\u00e9tica tem de ser abordada n\u00e3o apenas na vertente do abastecimento de energia, mas tamb\u00e9m ao longo de toda a cadeia de abastecimento, desde a capta\u00e7\u00e3o inicial at\u00e9 ao utilizador final. \u00c0 medida que o com\u00e9rcio de energia se globaliza, atravessa cada vez mais fronteiras e utiliza mais vias terrestres e mar\u00edtimas, pelo que a seguran\u00e7a da cadeia de abastecimento torna-se mais urgente e complexa. Para permitir a exist\u00eancia de seguran\u00e7a no \u00e2mbito da energia, \u00e9 necess\u00e1ria a colabora\u00e7\u00e3o dos produtores e dos consumidores, bem como de todos os pa\u00edses por onde a fonte de energia transita. Mundialmente, os locais mais vulner\u00e1veis para o transporte de Petr\u00f3leo e GNL s\u00e3o os pontos de estrangulamento ao longo das vias mar\u00edtimas, face \u00e0s amea\u00e7as de acidentes, ataques terroristas e conflitos militares. Os locais mais relevantes s\u00e3o: o estreito de Ormuz, o estreito de Malaca, O estreito do B\u00f3sforo, o estreito Bab el-Mandeb, o canal do Suez, o canal do Panam\u00e1 e os estreitos dinamarqueses.\nDa mesma forma que anos setenta do s\u00e9culo XX, a cria\u00e7\u00e3o da AIE permitiu prevenir a busca descontrolada de abastecimentos em situa\u00e7\u00f5es de crise, evitando o aumento exagerado de pre\u00e7os e a conflitualidade entre os pa\u00edses ocidentais devido \u00e0 car\u00eancia de Petr\u00f3leo; Com o r\u00e1pido desenvolvimento econ\u00f3mico da China e da \u00cdndia na atualidade, e a consequente transi\u00e7\u00e3o da China para a situa\u00e7\u00e3o de maior consumidor\nmundial de energia em 2009, identifica-se a necessidade de continuar a fazer o trabalho diplom\u00e1tico no sentido da sua ades\u00e3o \u00e0 AIE, havendo para j\u00e1 um di\u00e1logo permanente em assuntos de energia atrav\u00e9s de memorandos de entendimento que t\u00eam permitido ao sistema o funcionamento com a seguran\u00e7a m\u00ednima adequada (existe um situa\u00e7\u00e3o semelhante no que respeita \u00e0 R\u00fassia).\nI.\t3. O Conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica segundo Florian Baumann\nDe acordo com Baumann (Baumann, 2008), podem definir-se quatro dimens\u00f5es chave para a estabiliza\u00e7\u00e3o e salvaguarda do abastecimento de energia - e consequentemente para a seguran\u00e7a energ\u00e9tica - que afetam quase todos os aspetos da vida humana, s\u00e3o elas: (i) a dimens\u00e3o pol\u00edtica interna; (ii) a dimens\u00e3o econ\u00f3mica; (iii) a dimens\u00e3o geopol\u00edtica e; (vi) a dimens\u00e3o de pol\u00edtica de seguran\u00e7a. No entanto, \u00e9 fundamental ter em considera\u00e7\u00e3o que a seguran\u00e7a absoluta \u00e9 imposs\u00edvel de atingir, mas com pol\u00edticas adequadas os impactos de uma crise energ\u00e9tica podem ser atenuados. Deve ainda salientar-se que devido \u00e0 elevada interdepend\u00eancia entre pa\u00edses, nenhum Estado \u00e9 suficientemente aut\u00f3nomo para conseguir dominar todos os fatores e efetuar todas as tarefas que permitam atingir um n\u00edvel aceit\u00e1vel de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, sendo a coopera\u00e7\u00e3o uma pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para o sucesso. Numa perspetiva europeia, a Uni\u00e3o Europeia (UE) poder\u00e1 ser um ator promissor se Bruxelas decidir adotar medidas adequadas no \u00e2mbito da energia.\nA dimens\u00e3o pol\u00edtica interna deve ser analisada nas seguintes vertentes:\n1.\tInvestimento em infraestruturas - cada Estado deve acautelar os meios que lhe garantam capacidade de produ\u00e7\u00e3o, armazenamento e de distribui\u00e7\u00e3o de energia, bem como de armazenamento e constitui\u00e7\u00e3o de reservas de combust\u00edveis;\n2.\tPlaneamento de emerg\u00eancia - a par das reservas estrat\u00e9gicas, devem prever-se acordos de solidariedade entre Estados como forma de mitigar os efeitos de eventuais interrup\u00e7\u00f5es de fornecimento;\n3.\tEfici\u00eancia energ\u00e9tica - redu\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o do consumo como forma de diminuir as necessidades energ\u00e9ticas e consequentemente os custos associados;\n7\tFlorian Baumann \u00e9 mestre e licenciado pela Ludwig-Maximilians-Universit\u00e1t (LMU) Munich e Berkeley-University of California. Trabalha no Bavarian Ministry of Economic Affairs, Infrastructure, Transport, and Technology, leciona ci\u00eancia pol\u00edtica na LMU, na Universidade das For\u00e7as Armadas da Alemanha e na Universidade Internacional de Munique. \u00c9 investigador do Center for Applied Policy Research (CAP), com trabalhos publicados relativos \u00e0 seguran\u00e7a energ\u00e9tica.\n4.\tFuel mix - adequado \u00e0 realidade de cada pa\u00eds permite reduzir a depend\u00eancia das exporta\u00e7\u00f5es refor\u00e7ando a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos end\u00f3genos (geralmente energias renov\u00e1veis e nuclear).\nA dimens\u00e3o econ\u00f3mica deve ser analisada nas seguintes vertentes:\n1.\tMercados energ\u00e9ticos - sendo a liberaliza\u00e7\u00e3o o fator crucial para o aumento da seguran\u00e7a, por separar a energia dos interesses dos Estados, permitindo a livre concorr\u00eancia com um servi\u00e7o melhor para os clientes, fruto das l\u00f3gicas de mercado;\n2.\tCom\u00e9rcio internacional - com o mercado de energia baseado em contratos de longa dura\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o de fornecedores, sendo mais favor\u00e1vel o envolvimento das companhias nacionais na explora\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de fontes prim\u00e1rias de energia no exterior, por da\u00ed poderem tirar dividendos. A UE, os seus Estados-membros e outros atores relevantes, podem ainda promover a implementa\u00e7\u00e3o global de legisla\u00e7\u00e3o sob a \u00e9gide da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio8 (OMC), para facilitar o relacionamento entre Estados e organiza\u00e7\u00f5es;\n3.\tLideran\u00e7a tecnol\u00f3gica - para aumentar a efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o e consumo de combust\u00edveis, facilitar a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes alternativas de energia e de tecnologias que permitam reduzir custos.\nA dimens\u00e3o geopol\u00edtica deve ser analisada sob os seguintes aspetos:\n1.\tRedes transnacionais - a a\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica deve concentrar-se no facto dos recursos energ\u00e9ticos serem transportados a longas dist\u00e2ncias, cruzando in\u00fameros territ\u00f3rios, pelo que \u00e9 necess\u00e1ria uma a\u00e7\u00e3o concertada para garantir a seguran\u00e7a do transporte. Enquanto os servi\u00e7os de energia n\u00e3o estiverem sob a al\u00e7ada da OMC, t\u00eam que ser utilizadas outras formas de criar regras comuns, como sejam atrav\u00e9s de acordos ao n\u00edvel dos mercados regionais da UE;\n2.\tEnergy Charter Treaty9 - que prev\u00ea: tratamento preferencial para investimentos estrangeiros; n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio de materiais, produtos e\n8\tA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) \u00e9 a \u00fanica organiza\u00e7\u00e3o internacional global que trata das regras do com\u00e9rcio entre as na\u00e7\u00f5es. O objetivo \u00e9 ajudar os produtores de bens e servi\u00e7os, exportadores e importadores a realizarem os seus neg\u00f3cios atrav\u00e9s de acordos negociados e assinados pela maioria das na\u00e7\u00f5es comerciais do mundo e ratificados por seus parlamentos.\n9\tO Energy Charter Treaty \u00e9 um acordo internacional que prev\u00ea um quadro multilateral para a passagem de energia, com\u00e9rcio e investimentos. Originalmente, o processo da Carta da Energia teve como base a integra\u00e7\u00e3o dos sectores da energia da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e da Europa Oriental no final da Guerra Fria.\nequipamentos; regulamenta\u00e7\u00e3o para fazer face a disputas; e a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica. Todavia, n\u00e3o foi ratificado pela R\u00fassia e tem os EUA, Ar\u00e1bia Saudita, Ir\u00e3o, Arg\u00e9lia e outros pa\u00edses apenas como observadores, o que n\u00e3o favorece a sua aplica\u00e7\u00e3o. O alargamento da sua aceita\u00e7\u00e3o permitiria maior seguran\u00e7a energ\u00e9tica atrav\u00e9s do incremento da transpar\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o do mercado de energia;\n3.\tRenacionaliza\u00e7\u00e3o - \u00e9 uma amea\u00e7a devido \u00e0 falta de respeito que os Estados tendencialmente t\u00eam pelas regras de mercado, podendo mesmo vir a utilizar a energia como arma pol\u00edtica;\n4.\tSoftpower10 - necessidade de conceitos e meios estrat\u00e9gicos hol\u00edsticos para lidar com Estados fr\u00e1geis como forma de promover a democratiza\u00e7\u00e3o, boa governa\u00e7\u00e3o e fortalecer a seguran\u00e7a. A UE pode contribuir desenvolvendo uma pol\u00edtica externa integrada e robusta.\nA dimens\u00e3o de pol\u00edtica de seguran\u00e7a deve ser analisada considerando a necessidade de fazer face a ataques terroristas e pirataria, atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o com os Estados mais vulner\u00e1veis e com o emprego de uma pol\u00edtica convencional de seguran\u00e7a, nas seguintes vertentes:\n1.\tSeguran\u00e7a das infraestruturas de energia - estrat\u00e9gia de seguran\u00e7a dos abastecimentos com recurso a todo o tipo de meios, inclusivamente os meios militares, criando capacidades multilaterais de resposta r\u00e1pida;\n2.\tHard power11 - Eventualmente com recurso a For\u00e7as Armadas (solu\u00e7\u00e3o de \u00faltimo recurso), para garantir a prote\u00e7\u00e3o f\u00edsica das infraestruturas, resolver os conflitos e garantir a seguran\u00e7a das vias de comunica\u00e7\u00e3o.\nI. 4. S\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es\nComo foi visto ao longo deste cap\u00edtulo, a energia \u00e9 uma das pedras angulares da sobreviv\u00eancia do modelo humano de crescimento econ\u00f3mico e social atual,\n10\tSoft power (\u201cpoder suave \u201d) \u00e9 um conceito desenvolvido por Joseph Nye, da Universidade de Harvard, para descrever a capacidade de atrair e cooperar em vez de coagir, usar a for\u00e7a ou dar dinheiro como meio de persuas\u00e3o. \u00c9 utilizado por um Estado para influenciar indiretamente o comportamento ou interesses de outros corpos pol\u00edticos por meios culturais ou ideol\u00f3gicos.\n11\tHardpower (\u201cpoder duro\u201d) \u00e9 um conceito usado na teoria de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais para referir o poder nacional que adv\u00e9m de meios militares e econ\u00f3micos. Descreve uma capacidade nacional de coagir ou induzir outra na\u00e7\u00e3o a executar uma determinada modalidade de a\u00e7\u00e3o.\ninfluenciando decisivamente as rela\u00e7\u00f5es entre Estados. Sem o acesso a fontes prim\u00e1rias de energia, o mundo seria muito diferente do que se conhece, pelo que a seguran\u00e7a energ\u00e9tica \u00e9 um imperativo de sobreviv\u00eancia da humanidade e do crescimento sustent\u00e1vel no atual paradigma.\nSendo a energia um fator t\u00e3o relevante, \u00e9 leg\u00edtimo teorizar acerca do conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica e de alguma forma tentar estabelecer os pontos de contacto entre uma defini\u00e7\u00e3o abrangente e cred\u00edvel desse conceito, como a defendida por Daniel Yergin, uma defini\u00e7\u00e3o multidimensional de cariz europeu, como a de Florian Baumann e entre essas e a Teoria Cr\u00edtica da Seguran\u00e7a de Ken Booth que, na sua ess\u00eancia, tenta integrar todas as teorias da seguran\u00e7a anteriores, sugerindo solu\u00e7\u00f5es para as suas fraquezas, e colocando em quest\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o determinista das correntes de pensamento mais conservadoras.\nInicialmente verificou-se que para aumentar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica os Estados podem criar reservas, reduzir a procura atrav\u00e9s da pol\u00edtica fiscal, diversificar as fontes de energia e as suas origens, edificar infraestruturas adequadas, utilizar recursos energ\u00e9ticos end\u00f3genos, investir na efici\u00eancia energ\u00e9tica e desenvolver pol\u00edticas de resposta a situa\u00e7\u00f5es de crise. Analisando e comparando os conceitos de seguran\u00e7a energ\u00e9tica de Yergin e Baumann, pode concluir-se que no geral fazem uma abordagem id\u00eantica ao problema, apenas mais detalhada e sistematizada de formas distintas.\nYergin distingue as dimens\u00f5es da seguran\u00e7a energ\u00e9tica dos princ\u00edpios chave para a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de emerg\u00eancia atrav\u00e9s de um racional que permite compreender as dimens\u00f5es, que s\u00e3o as grandes \u00e1reas em que subdivide o problema e os princ\u00edpios, que s\u00e3o as convic\u00e7\u00f5es de facto, ou rudimentos para a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de emerg\u00eancia suficientemente abrangente, que permita aumentar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica de um pa\u00eds. No caso de Baumann, apenas s\u00e3o identificadas as dimens\u00f5es, subdivididas em vertentes, sendo que estas n\u00e3o podem ser objeto de compara\u00e7\u00e3o direta com as dimens\u00f5es definidas por Yergin (com exce\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pol\u00edtica de seguran\u00e7a, de Baumann, por compara\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o de seguran\u00e7a f\u00edsica de Yergin).\nSem pretender fazer uma compara\u00e7\u00e3o exaustiva de todos os fatores, por n\u00e3o haver utilidade pr\u00e1tica no exerc\u00edcio, Baumann releva a import\u00e2ncia da efici\u00eancia energ\u00e9tica, da lideran\u00e7a tecnol\u00f3gica e do problema da renacionaliza\u00e7\u00e3o de infraestruturas energ\u00e9ticas, fatores que Yergin tamb\u00e9m considera, mas integrando-os\nnas dimens\u00f5es e nos princ\u00edpios. Adicionalmente, Baumann n\u00e3o refere a import\u00e2ncia da disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o para a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, o que \u00e9 claramente uma debilidade da sua teoria. Para finalizar, Yergin n\u00e3o faz refer\u00eancia ao Energy Charter Treaty, op\u00e7\u00e3o compreens\u00edvel visto que os EUA s\u00e3o apenas um pa\u00eds observador do Tratado, contudo salienta a import\u00e2ncia da coordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas energ\u00e9ticas e dos contratos.\nPela melhor sistematiza\u00e7\u00e3o conseguida atrav\u00e9s da separa\u00e7\u00e3o entre dimens\u00f5es e princ\u00edpios, e pelo equil\u00edbrio na identifica\u00e7\u00e3o dos fatores, considera-se que o conceito de seguran\u00e7a energ\u00e9tica apresentado por Daniel Yergin \u00e9 mais abrangente e objetivo, passando doravante a ser o adotado neste trabalho.\nAs teorias das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais t\u00eam por objetivo fundamental descrever a realidade, com o intuito de a interpretar e dar pistas para o futuro. Contudo, n\u00e3o existe uma teoria capaz de por si s\u00f3 abranger todas as realidades. A teoria cr\u00edtica, especialmente na configura\u00e7\u00e3o defendida por Ken Booth, n\u00e3o s\u00f3 descreve as realidades como tenta influenciar essas mesmas realidades com o objetivo de contribuir para aumentar a seguran\u00e7a das pessoas. A seguran\u00e7a energ\u00e9tica, n\u00e3o \u00e9 mais do que uma componente da pr\u00f3pria seguran\u00e7a, e o seu fim \u00faltimo tamb\u00e9m \u00e9 a seguran\u00e7a das pessoas. As pessoas s\u00e3o as consumidoras de energia, e por essa raz\u00e3o, os Estados necessitam de encontrar formas de a produzir, armazenar, distribuir e garantir o seu fluxo adequado, sob pena de verem o modo de vida das pessoas regredir de forma impens\u00e1vel e inaceit\u00e1vel.\nYergin defende que a Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica \u00e9 um conceito multidimensional e que existem alguns princ\u00edpios chave para a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de emerg\u00eancia que permitem melhorar a seguran\u00e7a do abastecimento energ\u00e9tico (perspetiva dos consumidores) e a seguran\u00e7a da procura (perspetiva dos fornecedores). Para garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, \u00e9 necess\u00e1rio uma abordagem hol\u00edstica ao problema.\nBooth aceita que os Estados s\u00e3o atores relevantes nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, mas defende que a verdadeira seguran\u00e7a s\u00f3 pode ser atingida atrav\u00e9s de um realismo emancipat\u00f3rio, em que o referencial e o fim \u00faltimo da seguran\u00e7a s\u00e3o as pessoas. Para garantir a seguran\u00e7a das pessoas, \u00e9 necess\u00e1ria uma abordagem hol\u00edstica ao problema e trabalhar no sentido da sua emancipa\u00e7\u00e3o, ou seja: a igualdade de direitos pol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais.\nPara Yergin, as dimens\u00f5es da seguran\u00e7a energ\u00e9tica a considerar s\u00e3o: a seguran\u00e7a f\u00edsica; a disponibilidade de energia; o sistema de seguran\u00e7a energ\u00e9tica e o investimento. Para Booth, o caminho da seguran\u00e7a passa por resolver as disputas de forma civilizada, privilegiar o potencial comunit\u00e1rio como um todo e criar um comportamento coletivo, facilitador da democracia e do progresso.\nA seguran\u00e7a f\u00edsica atinge-se com mais efic\u00e1cia resolvendo as disputas de forma civilizada; a disponibilidade de energia (principalmente para os pa\u00edses com escassos recursos energ\u00e9ticos) aumenta com o aproveitamento do potencial comunit\u00e1rio mundial como um todo, atrav\u00e9s do incremento na partilha dos recursos; um comportamento coletivo, facilitador da democracia e do progresso globais, que beneficiem a estabilidade mundial, facilitam a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de seguran\u00e7a energ\u00e9tico e a capta\u00e7\u00e3o de investimento.\nA estabilidade dos pa\u00edses fornecedores e de tr\u00e2nsito da energia \u00e9 o requisito mais eficaz para garantir a seguran\u00e7a f\u00edsica da cadeia de abastecimento e o investimento externo em infraestruturas energ\u00e9ticas. Analogamente, a estabilidade \u00e9 um fator facilitador da coordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nacionais com as institui\u00e7\u00f5es internacionais, com vista a permitir um sistema de seguran\u00e7a energ\u00e9tica que garanta o fluxo cont\u00ednuo do abastecimento de energia aos pa\u00edses consumidores.\nDos princ\u00edpios chave que permitem a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de emerg\u00eancia para aumentar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica em todas as suas dimens\u00f5es, salienta-se a integra\u00e7\u00e3o do mercado mundial de Petr\u00f3leo e de G\u00e1s Natural, e a transpar\u00eancia na partilha da informa\u00e7\u00e3o que garante o bom funcionamento dos mercados. Essa transpar\u00eancia relativamente \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es internacionais, empresas transnacionais e mercados \u00e9 uma das pedras angulares da Teoria Cr\u00edtica de Ken Booth. Face \u00e0 integra\u00e7\u00e3o cada vez maior dos mercados energ\u00e9ticos, e ao interesse m\u00fatuo entre consumidores e produtores, o di\u00e1logo e coordena\u00e7\u00e3o t\u00eam vindo a ser aprofundados no sentido de permitir o funcionamento do mercado energ\u00e9tico com o m\u00ednimo de flutua\u00e7\u00f5es. Os produtores de energia necessitam de acesso aos mercados para escoamento dos seus produtos e os consumidores necessitam dos pa\u00edses exportadores e de empresas com as quais seja poss\u00edvel cooperar de forma justa e transparente.\nConsiderando a elevada interdepend\u00eancia que existe entre os pa\u00edses produtores e consumidores de fontes prim\u00e1rias de energia, para a comunidade internacional poder ambicionar um n\u00edvel adequado de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, \u00e9 necess\u00e1rio ter vis\u00e3o para no\nlongo prazo criar e aprofundar o comportamento coletivo e promover a emancipa\u00e7\u00e3o gradual dos Estados, no sentido de estes abolirem a tirania, o racismo, o hipernacionalismo, o imperialismo e a injusti\u00e7a econ\u00f3mica, consentindo \u00e0s sociedades o progresso econ\u00f3mico com sustentabilidade social e ambiental.\nFigura 1: O Conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica\nO Conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica\nDimens\u00f5es\n\u2022\tSeguran\u00e7a f\u00edsica\n\u2022\tDisponibilidade de energia\n\u2022\tSistema de seguran\u00e7a energ\u00e9tica\n\u2022\tInvestimento\nPrinc\u00edpios\n\u2022\tDiversifica\u00e7\u00e3o das fontes de abastecimento\n\u2022\tResili\u00eancia\n\u2022\tIntegra\u00e7\u00e3o\n\u2022\tInforma\u00e7\u00e3o\n\u2022\tMercados\nProteger toda a cadeia de abastecimentos de amea\u00e7as f\u00edsicas e cyber ataques\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com base em YERGIN, Daniel (2011) - The Quest: Security and the Remaking of the Modern World p. 264 a 283\nFace ao apresentado e devido \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es no mercado petrol\u00edfero, \u00e0 volatilidade dos pre\u00e7os, \u00e0 instabilidade em alguns pa\u00edses exportadores, ao terrorismo, ao renascimento dos nacionalismos devidos aos recursos, ao medo de disputas pelos abastecimentos, aos custos da energia importada e \u00e0s rivalidades geopol\u00edticas, para ter seguran\u00e7a energ\u00e9tica um pa\u00eds deve dispor de abastecimento fi\u00e1vel de fontes prim\u00e1rias de energia a pre\u00e7os razo\u00e1veis, considerando as dimens\u00f5es da seguran\u00e7a f\u00edsica, da disponibilidade de energia, do sistema de seguran\u00e7a energ\u00e9tica e do investimento. Adicionalmente deve dispor de um sistema de emerg\u00eancia que permita aumentar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica em todas as dimens\u00f5es, respeitando os seguintes princ\u00edpios: Diversifica\u00e7\u00e3o das fontes de abastecimento, resili\u00eancia, integra\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e mercados. Finalmente, toda a cadeia de abastecimentos deve ser protegida de amea\u00e7as f\u00edsicas e cyber ataques.\nCap\u00edtulo II: An\u00e1lise geopol\u00edtica da Arg\u00e9lia\nA finalidade deste cap\u00edtulo \u00e9 apresentar uma breve an\u00e1lise geopol\u00edtica da Arg\u00e9lia, utilizando como guia o modelo do Instituto de Estudos Superiores Militares (IESM). Os fatores analisados foram escolhidos e tratados com a profundidade adequada ao objetivo do trabalho. A cada fator corresponde um subcap\u00edtulo de acordo com a seguinte sequ\u00eancia: f\u00edsico, hist\u00f3rico, humano, pol\u00edtico, militar, econ\u00f3mico e energ\u00e9tico. No \u00faltimo subcap\u00edtulo apresentam-se as conclus\u00f5es sobre os pontos fortes e as vulnerabilidades decorrentes de cada fator e algumas considera\u00e7\u00f5es relevantes.\nII. 1. Aspetos da geografia f\u00edsica da Arg\u00e9lia (LC-FRD, 2008: 7 a 9) e (TWF-CIA, 2012)\nA Arg\u00e9lia localiza-se no norte de \u00e1frica, junto ao mar mediterr\u00e2neo, entre Marrocos e a Tun\u00edsia. Tem uma \u00e1rea de aproximadamente 2,4 milh\u00f5es de quil\u00f3metros quadrados, dos quais mais de quatro quintos s\u00e3o deserto. \u00c9 aproximadamente 26 vezes maior do que Portugal e \u00e9 o maior pa\u00eds africano. As suas fronteiras totalizam 6.343 km, com a seguinte configura\u00e7\u00e3o: Marrocos - 1.559 km; Mali - 1.374 km; L\u00edbia - 982 km; Tun\u00edsia 965 km; N\u00edger: 956 km; Maurit\u00e2nia - 463 km e Saara Ocidental - 42 km. A linha de costa com o mar mediterr\u00e2neo tem 998 km e estende-se entre Marrocos e a Tun\u00edsia.\nFigura 2: Mapa pol\u00edtico da Arg\u00e9lia\nFonte: Africa Turismo, [Em linha, refer\u00eancia de 07 de agosto de 2012] dispon\u00edvel em\nhttp://www.africa-turismo.com/imagens/argelia-mapa.ipg\nA Arg\u00e9lia tem disputas territoriais com Marrocos e com a L\u00edbia. Existem disputas entre a Arg\u00e9lia e Marrocos, relacionadas com contrabando fronteiri\u00e7o, jurisdi\u00e7\u00e3o territorial no sudeste de Marrocos e devido \u00e0 reivindica\u00e7\u00e3o de Marrocos sobre o Saara Ocidental. A L\u00edbia reivindica 32.000 km2 do sudeste da Arg\u00e9lia. Internacionalmente, a Arg\u00e9lia reivindica 12 milhas n\u00e1uticas de \u00e1guas territoriais e uma zona de pesca exclusiva entre as 32 e as 54 milhas n\u00e1uticas.\nNo que diz respeito \u00e0 topografia, existe um grande contraste entre a regi\u00e3o norte, com solos relativamente f\u00e9rteis e dominada pela cordilheira do Grande Atlas e a regi\u00e3o sul, com a imensid\u00e3o do deserto do Saara. A faixa norte \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, cont\u00e9m a maioria das cidades e da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 constitu\u00edda por colinas e plan\u00edcies junto \u00e0 regi\u00e3o costeira e as cadeias de montanhas, vales e bacias que formam a cordilheira do Grande Atlas. A sul dessa faixa, a este de Marrocos, encontra-se uma vasta regi\u00e3o de planaltos que se estende por mais de 600 km. Esta regi\u00e3o consiste num g\u00e9nero de estepe ondulada entre a zona norte das montanhas do Grande Atlas e zona Sul do Atlas do Saara. O planalto tem altitudes m\u00e9dias que variam desde os 1.100 a 1.300m a oeste, e 400m a Este. Na regi\u00e3o nordeste, a orografia \u00e9 paralela \u00e0 costa. A parcela do deserto do Saara que pertence \u00e0 Arg\u00e9lia estende-se desde o sul do Atlas do Saara, por 1.500 km at\u00e9 \u00e0s fronteiras com o N\u00edger e o Mali. O deserto \u00e9 uma regi\u00e3o in\u00f3spita, mas com alguma variedade; Cerca de 25% \u00e9 composto por dunas e o restante por plataformas rochosas, sendo que no sudeste tem as regi\u00f5es com maior altitude. O maior rio Argelino \u00e9 o Chelif, que nasce no Atlas do Saara e escoa atrav\u00e9s do Grande Atlas para o mar mediterr\u00e2neo, na cidade de Mostaganem.\nNa regi\u00e3o costeira e nos vales das regi\u00f5es montanhosas, o clima Argelino \u00e9 mediterr\u00e2nico, com invernos amenos e moderadamente chuvosos e temperaturas na m\u00e9dia dos 21 a 23\u00b0 C no ver\u00e3o e 10 a 12\u00b0C no inverno. Na regi\u00e3o plan\u00e1ltica, a temperatura m\u00e9dia e precipita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o inferiores. O deserto \u00e9 quente e \u00e1rido, com elevada varia\u00e7\u00e3o de temperatura ao longo do dia. A precipita\u00e7\u00e3o de chuva \u00e9 abundante na zona costeira, atingindo valores anuais da ordem dos 400 a 670 mm, com maior incid\u00eancia no nordeste do pa\u00eds que chega a atingir os 1.000 mm.\nOs recursos naturais Argelinos consistem em Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural, min\u00e9rio de ferro, fosfatos, ur\u00e2nio, chumbo e zinco.\nEm 2007, a Arg\u00e9lia tinha 3% do solo ar\u00e1vel, 0% com culturas permanente, 13% com pastos permanentes e 84% de outros tipos. Existe uma tend\u00eancia de evolu\u00e7\u00e3o do\ndeserto para as regi\u00f5es plan\u00e1lticas e costeiras, que adicionada ao uso abusivo dos solos f\u00e9rteis com pr\u00e1ticas agr\u00edcolas indevidas e sobre pastoreio, t\u00eam levado \u00e0 eros\u00e3o do solo. O lan\u00e7amento de esgotos e res\u00edduos provenientes da ind\u00fastria petroqu\u00edmica tem prejudicado a costa do mediterr\u00e2neo, a \u00e1gua doce \u00e9 escassa.\nII.\t2. A hist\u00f3ria argelina\nII.\t2. a. At\u00e9 \u00e0 independ\u00eancia da Arg\u00e9lia (TCEE, 2007)\nOs primeiros habitantes da regi\u00e3o denominada atualmente por Arg\u00e9lia foram povos berberes, que no segundo mil\u00e9nio A.C. viviam em pequenas unidades pol\u00edticas, coincidentes com as povoa\u00e7\u00f5es. No s\u00e9c. IX A.C., os cartagineses que viviam na regi\u00e3o da moderna Tun\u00edsia, estabeleceram postos comerciais na \u00e1rea costeira da Arg\u00e9lia, que era \u00e0 data conhecida por Num\u00eddia.\nEm 146 A.C., Roma destruiu Cartago e, em 106 A.C., depois de derrotar o Rei Jugurta (117-105 A.C.) da Num\u00eddia, passou a dominar a costa Argelina e o territ\u00f3rio at\u00e9 \u00e0 cadeia montanhosa do Atlas e ao planalto de Chotts. O restante territ\u00f3rio que atualmente pertence \u00e0 Arg\u00e9lia, permaneceu sob controlo berbere. Durante o dom\u00ednio romano, realizaram-se in\u00fameros trabalhos de constru\u00e7\u00e3o, tais como cidades, estradas e aquedutos e a regi\u00e3o foi um importante fornecedor de cereais a Roma. Na era crist\u00e3, embora a regi\u00e3o fizesse parte do Imp\u00e9rio Romano, acabou por n\u00e3o ter grande relev\u00e2ncia para este.\nNo s\u00e9c. V, a civiliza\u00e7\u00e3o romana na Arg\u00e9lia j\u00e1 tinha sido erodida pelas incurs\u00f5es dos berberes e dos v\u00e2ndalos (no seu caminho para a Tun\u00edsia em 430-431 D.C.), marcando o fim do dom\u00ednio romano. Nessa \u00e9poca, a Arg\u00e9lia voltou a ser controlada por in\u00fameras unidades pol\u00edticas ind\u00edgenas. O Imp\u00e9rio Bizantino incluiu algumas regi\u00f5es a este de Argel, na zona costeira do norte de \u00e1frica.\nNo final do s\u00e9c. VII e in\u00edcio do s\u00e9c. VIII, os \u00e1rabes mu\u00e7ulmanos conquistaram a Arg\u00e9lia e expulsaram os bizantinos. Pese embora apenas alguns \u00e1rabes tenham ficado na regi\u00e3o, estes exerceram uma profunda influ\u00eancia, levando a que a maioria dos povos berberes se tenha convertido ao Isl\u00e3o e absorvido gradualmente a l\u00edngua e cultura \u00e1rabe. Os casamentos entre \u00e1rabes e berberes contribu\u00edram decisivamente para o processo. Nessa \u00e9poca, existiram in\u00fameros pequenos Estados \u00e1rabes, sob a influ\u00eancia da Tun\u00edsia e de Marrocos, em fun\u00e7\u00e3o da proximidade geogr\u00e1fica.\nNo final do s\u00e9c. XV, a Espanha expulsou os \u00e1rabes e conquistou as regi\u00f5es costeiras. Ent\u00e3o, os argelinos solicitaram o apoio aos piratas turcos, especialmente Barbarrossa12 e, com o apoio do Imp\u00e9rio Otomano, conseguiram, j\u00e1 no s\u00e9c. XVI extinguir o dom\u00ednio espanhol.\nA Arg\u00e9lia passou ent\u00e3o a estar sob o dom\u00ednio dos Otomanos, que inicialmente governaram o pa\u00eds de Constantinopla. Mas em 1671 foi eleito um Dey13, que passou a ser o Chefe de Estado da Arg\u00e9lia. Nesta \u00e9poca, o pa\u00eds foi dividido em 3 prov\u00edncias, sob a responsabilidade de um Bey, que era o governador \u201cprovincial\u201d. Contudo, o poder destas entidades n\u00e3o se estendia muito para al\u00e9m das montanhas do Atlas. A pirataria era uma das maiores fontes de rendimento dos governadores e atingiu o seu pico nos s\u00e9c. XVI e XVII, sendo a regi\u00e3o costeira o seu abrigo. Os portos argelinos eram importantes locais para a exporta\u00e7\u00e3o de trigo, fruta e tecidos, bem como para com\u00e9rcio de escravos (na sua maioria capturados pelos piratas).\nNum esfor\u00e7o para desencorajar a pirataria a partir dos portos Argelinos, em 1816 uma frota Brit\u00e2nica bombardeou Argel. Nesta \u00e9poca, o poder do Dey, altamente limitado pelos tr\u00eas Beys, e pelos grupos Berberes independentes, circunscrevia-se apenas a uma pequena parte da regi\u00e3o costeira. Na d\u00e9cada de 1820, uma pequena disputa com a Fran\u00e7a resultou na imposi\u00e7\u00e3o de um bloqueio naval \u00e0 Arg\u00e9lia, e na sua invas\u00e3o em 1830. No entanto, a maioria do pa\u00eds conseguiu resistir.\nEm 1830, Fran\u00e7a decidiu atacar o pa\u00eds, tendo em 1837, consumado a conquista de Constantina, a \u00faltima cidade independente de grande dimens\u00e3o. Mas, o l\u00edder Berbere - Abd al-Kader, cujo poder estava baseado em Or\u00e3o, resistiu at\u00e9 1847, quando o General Thomas Robert Bugeaud, marquis de La Piconnerie, duc d'Isly liderou uma campanha militar contra a cidade. A coloniza\u00e7\u00e3o europeia iniciou-se em 1840 e acelerou depois de 1848, ano em que a Arg\u00e9lia foi declarada territ\u00f3rio franc\u00eas. Em 1880, j\u00e1 existiam aproximadamente 375.000 descendentes de europeus, e estes controlavam a maioria dos terrenos f\u00e9rteis. Todavia, at\u00e9 1910 continuaram a ser alvo de resist\u00eancia por parte de Cab\u00edlia14.\n12\tO pirata turco conhecido por \u201cBarba Ruiva\u201d, cuja atua\u00e7\u00e3o foi fundamental para o dom\u00ednio Otomano do mediterr\u00e2neo.\n13\tGovernador nomeado de entre os l\u00edderes civis, militares e piratas. O poder era vital\u00edcio e independente do Imp\u00e9rio Otomano.\n14\tRegi\u00e3o montanhosa do norte da Arg\u00e9lia que faz parte da cordilheira do Atlas e \u00e9 banhada pelo mar Mediterr\u00e2neo.\nEm 1900, sob a dire\u00e7\u00e3o de um Governador-geral, o pa\u00eds passou a deter autonomia administrativa e financeira. Nesta \u00e9poca, os colonos desenvolveram a agricultura, a ind\u00fastria e constru\u00edram in\u00fameras obras p\u00fablicas, modernizando o pa\u00eds. Por\u00e9m, as melhorias destinavam-se apenas aos europeus, sendo que os povos \u00e1rabes pouco beneficiavam delas e as popula\u00e7\u00f5es mantinham-se separadas.\nDepois da I Guerra Mundial, os \u00e1rabes criaram dois tipos de grupos de protesto: um que reivindicava o controlo total da Arg\u00e9lia, inspirado por Messali Hadj, que em 1924 fundou o Movimento da Estrela Norte Africana (ENA), posteriormente Partido do Povo Argelino (PPA) e, finalmente, Movimento para o Triunfo da Liberdade Democr\u00e1tica (MTLD); e outro que procurava a assimila\u00e7\u00e3o com a Fran\u00e7a, defendendo a igualdade entre \u00e1rabes e europeus na Arg\u00e9lia, inspirado por Ferhat Abbas, que mais tarde, face \u00e0 resist\u00eancia francesa, passou a defender a autonomia (a meio da d\u00e9cada de 1940) e depois a completa independ\u00eancia (a meio da d\u00e9cada de 1950).\nDurante a II Guerra Mundial, inicialmente a Arg\u00e9lia ficou sob o regime de Vichy, mas mais tarde (1942) passou a ser o Quartel-general Aliado no Norte de \u00c1frica, bem como sede do Governo livre de Charles de Gaulle. Em 1945, em S\u00e9tif, ocorreu uma subleva\u00e7\u00e3o nacionalista espont\u00e2nea que levou \u00e0 morte de 100 europeus. Fran\u00e7a respondeu violentamente, tendo levado \u00e0 morte, no m\u00ednimo, 1500 n\u00e3o europeus (existem estimativas que apontam para 45.000 mortos). Em 1947, a Assembleia Nacional Francesa aumentou oficialmente o poder pol\u00edtico dos povos \u00e1rabes no pa\u00eds, contudo a maioria das altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o chegaram a ser implementadas.\nEm 1954, atrav\u00e9s da secess\u00e3o do MTLD, formou-se um grupo mu\u00e7ulmano radical, denominado Frente de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (FLN), com um bra\u00e7o armado -Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (ALN), liderado por Houari Boumedienne. Este grupo atacou postos da pol\u00edcia e outros \u00f3rg\u00e3os governamentais na regi\u00e3o Batna-Constantina, a\u00e7\u00f5es que gradualmente influenciaram outras regi\u00f5es do pa\u00eds. A outra fa\u00e7\u00e3o do MTLD reorganizou-se no Movimento Nacionalista Argelino (MNA), liderado por Messali, e que competiu e lutou contra a FLN, sem sucesso.\nEm 1955, a FLN incrementou as suas atividades subversivas, conseguindo em 1956, ter o apoio da maioria dos Argelinos (exceto Messali) e dominar a grande parte das zonas rurais. Em 1957, a Fran\u00e7a conseguiu reduzir a capacidade da resist\u00eancia e a FLN teve de concentrar a sua atividade das zonas rurais. Em 1958 houve demonstra\u00e7\u00f5es dos colonos e elementos do Ex\u00e9rcito franc\u00eas, no sentido de evitar a entrega do poder aos\nArgelinos. A luta continuou, e em 1959 a FLN estabeleceu em T\u00fanis o Governo Provis\u00f3rio da Rep\u00fablica Argelina (GPRA), com Ferhat Abbas como primeiro-ministro.\nEm 1960, de Charles de Gaulle, reconheceu a inevitabilidade da Arg\u00e9lia obter alguma forma de independ\u00eancia (havendo no entanto o problema de quase um milh\u00e3o de colonos europeus, muitos dos quais tinham nascido na Arg\u00e9lia). Ap\u00f3s in\u00fameros protestos dos colonos, em 1961de Gaulle conseguiu apaziguar os \u00e2nimos. A meio do ano de 1961, Ferhat Abbas demitiu-se e Ben Yusuf Ben Khedda sucedeu-o como primeiro ministro do GPRA. Logo de seguida iniciaram-se as negocia\u00e7\u00f5es com o governo franc\u00eas, tendo sido assinado um acordo, em 1962, que p\u00f4s fim aos combates e definiu um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o. Ainda houve uma tentativa de evitar a independ\u00eancia, por parte da Organiza\u00e7\u00e3o Secreta do Ex\u00e9rcito (OAS), mas o seu l\u00edder (General Raoul Albin Louis Salan), foi capturado e a revolta subjugada.\nOs resultados dos mais de sete anos de combates estimam-se em 100.000 mortos \u00e1rabes e berberes e 10.000 mortos franceses, para al\u00e9m dos milhares de civis.\nII.\t2. b. O per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o (TCEE, 2007)\nA 1 de julho de 1962, o povo argelino votou quase por unanimidade num referendo a favor da independ\u00eancia da Arg\u00e9lia, em 3 de julho, Fran\u00e7a reconheceu a soberania da Arg\u00e9lia.\nEm resultado dos combates e do \u00eaxodo dos colonos, a economia argelina ficou destro\u00e7ada. Ben Khedda, o l\u00edder moderado do GPRA, formou o governo inicial, mas em setembro de 1962 foi substitu\u00eddo como primeiro-ministro por Ahmed Ben Bella, um esquerdista radical que apoiou o ALN. A Assembleia Constituinte decidiu criar um governo com forte \u00edndole presidencialista, sendo Ben Bella eleito presidente, em setembro de 1963. Ben Bella, adotou uma pol\u00edtica de concentra\u00e7\u00e3o de poder e nacionaliza\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f3micos, que at\u00e9 1965, originou a revolta do grupo Berbere Frente das For\u00e7as Socialistas (FFS), organiza\u00e7\u00e3o que tinha combatido o regime franc\u00eas e que se virava agora contra o novo regime \u00c1rabe.\nEm 1965, Ben Bella foi deposto por Huoari Boumedienne atrav\u00e9s de um golpe de Estado. Boumedienne, o anterior Ministro da Defesa, suspendeu a Constitui\u00e7\u00e3o e estabeleceu um conselho revolucion\u00e1rio para governar, do qual passou a ser Presidente. Inicialmente enfrentou a resist\u00eancia dos estudantes e grupos regionais, mas acabou por conseguir consolidar o seu poder em 1968.\nAp\u00f3s um per\u00edodo inicial, Boumedienne aumentou o envolvimento nas quest\u00f5es econ\u00f3micas e, em 1971, nacionalizou as empresas francesas de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (em 1972 a produ\u00e7\u00e3o atingiu o auge). O choque petrol\u00edfero de 1973-74 aumentou substancialmente o pre\u00e7o do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural, incrementando o lucro das exporta\u00e7\u00f5es argelinas e melhorando as condi\u00e7\u00f5es financeiras do regime.\nHuoari Boumedienne morreu em 1978, sendo sucedido interinamente por Rabah Bitat e depois pelo l\u00edder da FLN, Coronel Chadli Bendjedid. Em 1980, os Berberes revoltaram-se contra a legisla\u00e7\u00e3o que impunha a l\u00edngua \u00c1rabe como a \u00fanica l\u00edngua oficial argelina.\nEm 1986, o colapso global do pre\u00e7o do Petr\u00f3leo, afundou o pa\u00eds numa severa recess\u00e3o. Em 1988, in\u00fameros tumultos levaram a um conjunto de reformas constitucionais, que culminaram em 1989 com a legaliza\u00e7\u00e3o dos partidos da oposi\u00e7\u00e3o e a institucionaliza\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 greve. Foi tamb\u00e9m estabelecido o controlo dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social (h\u00e1 quem afirme que a \u201cPrimavera \u00c1rabe argelina\u201d aconteceu nestes anos).\nA agita\u00e7\u00e3o social resultante da ascens\u00e3o do radicalismo isl\u00e2mico originou o adiamento das elei\u00e7\u00f5es marcadas para junho de 1991. Quando em dezembro foi feita a primeira volta das elei\u00e7\u00f5es, a Frente Isl\u00e2mica de Salva\u00e7\u00e3o (FIS), surgiu em posi\u00e7\u00e3o de destaque (tamb\u00e9m tinham ganho as elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas), com elevada probabilidade de vencer a segunda volta. Por\u00e9m, devido \u00e0 press\u00e3o, Bendjedid demitiu-se no in\u00edcio de 1992 e os militares cancelaram a segunda volta, prendendo todos os ativistas do FIS e banindo o partido. Os militantes isl\u00e2micos responderam com uma campanha de viol\u00eancia, mas um conselho militar interino tomou o poder, com o antigo l\u00edder independentista Mohammed Boudiaf como presidente. Boudiaf foi assassinado em Junho de 1992 e sucedido por Ali Hussain Kafi.\nEm Janeiro de 1994, o General Liamine Z\u00e9roual foi nomeado presidente. Durante a sua presid\u00eancia, houve algumas tentativas de negocia\u00e7\u00e3o com a oposi\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica, mas sem sucesso. Em Novembro de 1995, Z\u00e9roual foi reeleito, tendo estas elei\u00e7\u00f5es sido boicotadas pelos islamitas. A luta continuou, afundando o pa\u00eds numa guerra civil. Em 1999 Z\u00e9roual abdicou da presid\u00eancia.\nDas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de Abril de 1999, saiu vencedor Abdelaziz Bouteflica, o candidato da oligarquia militar. Todos os candidatos da oposi\u00e7\u00e3o retiraram a candidatura antes da vota\u00e7\u00e3o, reclamando parcialidade no ato eleitoral.\nFigura 3: Bouteflica revista as tropas\nFonte: Cameroun online, [Em linha, refer\u00eancia de 07 de agosto de 2012] dispon\u00edvel em http://www.cameroun-online.com/images/site/news/1341475523-bouteflica.ipg\nII.\t2. c. A \u00e9poca Bouteflika (TCEE, 2007)\nO Ex\u00e9rcito Isl\u00e2mico de Salva\u00e7\u00e3o (AIS), bra\u00e7o armado da FIS, renunciou \u00e0 luta armada em 1999, foi garantida amnistia aos seus membros e estes foram convidados a combater as outras guerrilhas radicais, conjuntamente com as for\u00e7as governamentais. Em Janeiro de 2000, o presidente Bouteflica garantiu o perd\u00e3o total \u00e0s for\u00e7as do AIS e o governo anunciou que 80% das guerrilhas isl\u00e2micas se renderam. Desde ent\u00e3o a viol\u00eancia tem diminu\u00eddo, mas continuam a existir confrontos. Estima-se que tenham morrido 150.000 pessoas desde 1992.\nAp\u00f3s este per\u00edodo, verificou-se um aumento da corrup\u00e7\u00e3o governamental, pobreza e desemprego (estimado em 30%). Adicionalmente, em 2001 houve v\u00e1rias demonstra\u00e7\u00f5es e confrontos dos Berberes com a pol\u00edcia, por descontentamento do \u00c1rabe ser a \u00fanica l\u00edngua oficial (situa\u00e7\u00e3o que se alterou no ano seguinte) e com a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do pa\u00eds, face \u00e0 gest\u00e3o dos Argelinos n\u00e3o Berberes.\nAs elei\u00e7\u00f5es parlamentares de Maio de 2002 foram boicotadas por um conjunto de partidos da oposi\u00e7\u00e3o e v\u00e1rios eleitores. A FLN ganhou mais de metade dos lugares.\nEm Maio de 2003 houve um violento terramoto na Arg\u00e9lia, com mais de 2200 mortos, ao qual a resposta do governo n\u00e3o foi adequada. Este facto exaltou os \u00e2nimos da popula\u00e7\u00e3o aumentando a cr\u00edtica ao governo. No final do ano, tens\u00f5es entre o presidente e Ali Benflis, l\u00edder da FLN, levou a uma cis\u00e3o no governo e no partido. Nas elei\u00e7\u00f5es de\nAbril de 2004, Bouteflica venceu novamente, com 83% dos votos, o que levou Benflis, o seu principal oponente, a acusar o governo de fraude eleitoral. No entanto, para os observadores, foram as elei\u00e7\u00f5es mais justas at\u00e9 aquela data.\nEm 2005, o governo conseguiu um acordo com os l\u00edderes Berberes, que garantia a ajuda econ\u00f3mica e o reconhecimento da l\u00edngua e cultura Berbere, no entanto, muitas das supostas ced\u00eancias nunca se concretizaram. Os eleitores aprovaram um plano de reconcilia\u00e7\u00e3o nacional, que garantiu a amnistia a numerosos islamitas subversivos e for\u00e7as de seguran\u00e7a governamentais, com compensa\u00e7\u00e3o financeira das fam\u00edlias das pessoas mortas pelos subversores. O plano, que foi criticado pelos grupos de direitos humanos por absolver elementos das for\u00e7as de seguran\u00e7a envolvidas em mortes extrajudiciais, passou a fazer efeito em 2006. Simultaneamente, os restantes grupos isl\u00e2micos radicais, fundamentalmente confinados \u00e0s regi\u00f5es montanhosas e des\u00e9rticas, continuaram os seus ataques contra o governo, expandindo a influ\u00eancia ao treino de elementos estrangeiros e recrutando estrangeiros provenientes de outros conflitos. O principal grupo de guerrilheiros alinhou-se com a Al Qaeda, e em dezembro de 2007 preparou os ataques bombistas contra o governo e as Na\u00e7\u00f5es Unidas em Argel.\nAs elei\u00e7\u00f5es parlamentares de 2007 foram ganhas por uma coliga\u00e7\u00e3o liderada pela FLN, nas quais tr\u00eas partidos garantiram quase dois ter\u00e7os dos lugares. O comparecimento \u00e0s urnas foi reduzido, com uma participa\u00e7\u00e3o a rondar um ter\u00e7o dos eleitores, adicionalmente, alguns partidos foram banidos da campanha.\nEm 2008, o governo alterou a constitui\u00e7\u00e3o, no sentido de n\u00e3o haver limites ao n\u00famero de recandidaturas a presidente, o que levou Bouteflica a vencer novamente as elei\u00e7\u00f5es, desta vez com uma larga maioria.\nO pa\u00eds continua a enfrentar problemas estruturais de longa data, nomeadamente, desemprego, falta de habita\u00e7\u00e3o, abastecimentos de energia el\u00e9trica e \u00e1gua pouco fi\u00e1veis, corrup\u00e7\u00e3o governamental e atividade dos extremistas isl\u00e2micos. Em 2006, o Grupo Salafista para a Prega\u00e7\u00e3o e o Combate (GSPC), fundiu-se com a Al-Qaeda na regi\u00e3o do Magrebe Isl\u00e2mico (AQIM), lan\u00e7ando raptos e ataques bombistas, visando o governo argelino e os interesses dos pa\u00edses ocidentais. Estes grupos, que j\u00e1 atuavam na regi\u00e3o, com a fus\u00e3o ganharam novo alento para as atividades subversivas.\nAp\u00f3s a \u201cPrimavera \u00c1rabe15\u201d e na sequ\u00eancia da agudiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es obrigaram o governo a introduzir reformas pol\u00edticas, das quais se salientam o final do estado de emerg\u00eancia (que j\u00e1 durava \u00e0 dezanove anos) e o fim do monop\u00f3lio estatal nos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social. Os protestos pol\u00edticos ap\u00f3s os incidentes do in\u00edcio de 2011 t\u00eam sido reduzidos, mas ocasionalmente continuam a existir demonstra\u00e7\u00f5es violentas de raiz socioecon\u00f3mica. (TWF-CIA, 2012)\nA 10 de maio de 2012, contra todas as expectativas de um triunfo islamita, a FLN, partido que det\u00e9m o monop\u00f3lio do poder da Arg\u00e9lia desde 1962, voltou a vencer as elei\u00e7\u00f5es legislativas, havendo novamente suspeitas de manipula\u00e7\u00e3o. Os resultados anunciados deram \u00e0 FLN 221 dos 462 lugares do Parlamento, seguida da Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (RCD), do primeiro-ministro Ahmed Ouyahia, relegando para terceira posi\u00e7\u00e3o a Alian\u00e7a Arg\u00e9lia Verde (AAV), composta por partidos islamitas que j\u00e1 detinham quatro pastas ministeriais no Governo cessante. (LOPES, 2012)\nII.\t3. Aspetos da geografia humana da Arg\u00e9lia (TWF-CIA, 2012)\nA Arg\u00e9lia \u00e9 composta fundamentalmente por dois grupos \u00e9tnicos, os \u00c1rabes-Berberes (99%) e os Europeus (menos de 1%). Quase todos os argelinos s\u00e3o de origem Berbere, contudo, apenas uma pequena minoria (15%) se identificam como tal. Essas pessoas vivem fundamentalmente na regi\u00e3o montanhosa de Cab\u00edlia, a Este de Argel. Os Berberes tamb\u00e9m s\u00e3o mu\u00e7ulmanos, mas identificam-se mais com as origem Berbere do que com a origem \u00c1rabe.\nA l\u00edngua oficial da Arg\u00e9lia \u00e9 o \u00c1rabe, mas o franc\u00eas \u00e9 a l\u00edngua franca16. Em Cab\u00edlia utiliza-se o Tamazigue e outros dialetos Berberes. A religi\u00e3o estatal \u00e9 o islamismo sunita, com a ades\u00e3o de 99% da popula\u00e7\u00e3o, os restantes s\u00e3o crist\u00e3os e judeus.\nA Arg\u00e9lia \u00e9 o 35\u00b0 pa\u00eds mais populoso do mundo, com 35.406.303 habitantes (2011)17. A m\u00e9dia de idades \u00e9 de 27,6 anos; 27,4 para os homens e 27,8 para as\n15\tS\u00e9rie de revoltas populares que em 2011 atravessou o Norte de \u00c1frica e o M\u00e9dio Oriente, que teve por base o ato de desespero de um jovem vendedor ambulante que a 17 de dezembro de 2010 se imolou na Tun\u00edsia, e com isso tornou-se s\u00edmbolo do descontentamento da popula\u00e7\u00e3o contra a pobreza, o desemprego, a ditadura e a corrup\u00e7\u00e3o.\n16\tL\u00edngua comum utilizada por entre grupos ou membros de grupos linguisticamente distintos para o com\u00e9rcio internacional e outras intera\u00e7\u00f5es mais extensas.\n17\tA estrutura de idades \u00e9 a seguinte: 0-14 anos: 24,2% (homens 4.319.295/mulheres 4.144.863); 15-64 anos: 70,6% (homens 12.455.378/mulheres 12.242.604); 65 anos ou mais: 5,2% (homens 845.116/mulheres 987.681).\nmulheres. A taxa de crescimento anual da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1,165% (em Portugal foi 0,181%), com uma taxa de nascimentos de 16,64/mil habitantes e de \u00f3bitos de 4,72/mil habitantes. A taxa de migra\u00e7\u00e3o \u00e9 de -0,27/mil habitantes. Pelo que o pa\u00eds apresenta uma popula\u00e7\u00e3o maioritariamente jovem.\nFigura 4: Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o argelina por idade e sexo\nFonte: [Em linha, refer\u00eancia de 25 de maio de 2013] dispon\u00edvel em http://esa.un.org/wpp/Multiple-Figures/pdf/12.pdf\nA maioria da popula\u00e7\u00e3o argelina, cerca de 66%, vive em \u00e1reas urbanas, tendo vindo a aumentar a uma taxa anual de 2,3%. As maiores cidades s\u00e3o Argel (capital) com 2.740.000 de habitantes e Or\u00e3o, com 770.000 habitantes.\nA esperan\u00e7a de vida total \u00e0 nascen\u00e7a \u00e9 de 74,73 anos, a masculina \u00e9 de 72,99 anos e a feminina \u00e9 de 76,57 anos.\nA Arg\u00e9lia consome com a educa\u00e7\u00e3o 4,3% do PIB, 69,9 % do total da popula\u00e7\u00e3o com mais de 15 anos sabe ler e escrever, 79,6% s\u00e3o homens e 60,1 % mulheres. A esperan\u00e7a m\u00e9dia de perman\u00eancia na escola \u00e9 de 13 anos.\nII. 4. O Fator pol\u00edtico (UBSF, 1999)\nA Rep\u00fablica Democr\u00e1tica e Popular da Arg\u00e9lia adotou um Estado do tipo Republicano. O tipo de governo \u00e9 o presidencialismo, formalmente, o presidente da rep\u00fablica representa o poder executivo, podendo mesmo, desde a constitui\u00e7\u00e3o de 1996, ser considerado um regime ultra presidencialista. Na pr\u00e1tica s\u00e3o os militares que controlam as institui\u00e7\u00f5es do Estado e a vida pol\u00edtica e econ\u00f3mica.\nConstitucionalmente, a Arg\u00e9lia prima pela divis\u00e3o de poderes e reconhece-se a primazia do Estado de direito. Contudo, \u00e9 question\u00e1vel que tal aconte\u00e7a efetivamente,\npelo controlo que o Ex\u00e9rcito garante em todos os setores. Com a constitui\u00e7\u00e3o de 1989, terminou oficialmente a tr\u00edade Ex\u00e9rcito/partido \u00fanico/Estado, mas em 1996, refor\u00e7ou-se novamente o presidencialismo e o controlo efetuado pelo Ex\u00e9rcito.\nQuanto ao poder executivo, o presidente da rep\u00fablica encarna a unidade da na\u00e7\u00e3o e \u00e9 eleito por sufr\u00e1gio universal, direto e secreto. O seu mandato \u00e9 de 5 anos e de acordo com a constitui\u00e7\u00e3o de 1996, s\u00f3 podia ser reeleito uma vez. Todavia, em 2008 foi introduzida uma altera\u00e7\u00e3o \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o que retira essa limita\u00e7\u00e3o. Caso a Assembleia Popular Nacional (APN) n\u00e3o esteja em sess\u00e3o, e haja urg\u00eancia, o presidente pode legislar por decreto. O presidente nomeia o primeiro-ministro, os membros do governo, o governador do Banco da Arg\u00e9lia, os oficiais superiores, os ju\u00edzes, os respons\u00e1veis pela seguran\u00e7a e os governadores.\nNo que diz respeito ao poder legislativo, a Arg\u00e9lia tem um sistema com duas c\u00e2maras, a c\u00e2mara alta, ou Conselho da Na\u00e7\u00e3o (CN) e a c\u00e2mara baixa, ou APN. A APN existe desde 1962, mas at\u00e9 1991 limitou-se a aprovar as decis\u00f5es do executivo. Os seus elementos s\u00e3o eleitos atrav\u00e9s de sufr\u00e1gio universal, direto e secreto, por um per\u00edodo de 5 anos. O espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o da APN continua limitado, mesmo nas suas tarefas mais b\u00e1sicas, como elabora\u00e7\u00e3o de leis e o controlo do executivo, fundamentalmente devido \u00e0 falta de experi\u00eancia dos seus membros e \u00e0 promiscuidade com o executivo. O CN atua como uma ferramenta de controlo presidencial sobre a ANP, havendo por isso, um predom\u00ednio quase total da autoridade presidencial, deixando pouco espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o ao poder legislativo. O CN \u00e9 formado por 144 membros eleitos indiretamente, dos quais 96 s\u00e3o oriundos das assembleias populares municipais e 48 designados diretamente pelo presidente da rep\u00fablica. O seu mandato dura 6 anos.\nDe acordo com o artigo 138\u00b0 da constitui\u00e7\u00e3o, o poder judicial \u00e9 independente, mas na pr\u00e1tica a nomea\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e destitui\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes efetua-se por decreto do executivo, colocando em causa a sua independ\u00eancia, e criando assim condi\u00e7\u00f5es para reduzir a visibilidade da viol\u00eancia existente no pa\u00eds.\nConstitucionalmente, a Arg\u00e9lia \u00e9 um espelho da sua hist\u00f3ria e cultura. Ap\u00f3s a independ\u00eancia (1962), a primeira constitui\u00e7\u00e3o (aprovada por referendo) data de 28 de Agosto de 1963, iniciando-se como um regime de partido \u00fanico, presidencialista. Em 1976, a constitui\u00e7\u00e3o foi revista, sendo introduzido um car\u00e1cter socialista no sistema pol\u00edtico e econ\u00f3mico. No final da d\u00e9cada de oitenta, com a descida dos pre\u00e7os do Petr\u00f3leo, e a consequente instabilidade social, surgiu uma nova revis\u00e3o (1989), sendo\nintroduzido um verdadeiro estado de direito, democr\u00e1tico e pluralista, que passou a admitir o multipartidarismo e acabou com o modelo socialista. Em 1996, h\u00e1 outra revis\u00e3o, que embora a pretexto do aumento da liberdade de express\u00e3o, transformou a Arg\u00e9lia num regime ultra presidencialista, levando a um retrocesso no processo de democratiza\u00e7\u00e3o. A constitui\u00e7\u00e3o de 1996 definiu que as componentes fundamentais da identidade do povo argelino s\u00e3o o isl\u00e3o e as origens \u00e1rabes e berberes, determinando o \u00e1rabe como l\u00edngua oficial. Em 2002 foi feita uma revis\u00e3o constitucional para incluir o Tamazight com l\u00edngua oficial (que continua a ser controversa) e em 2008, uma outra que, como j\u00e1 referido, retirou do texto constitucional a limita\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do cargo de presidente da rep\u00fablica por mais de dois mandatos.\nNa Arg\u00e9lia, desde 1994, os partidos pol\u00edticos n\u00e3o podem ter como orienta\u00e7\u00e3o a religi\u00e3o, a l\u00edngua, a ra\u00e7a, o sexo, interesses corporativos e interesses regionais. Esta determina\u00e7\u00e3o limita sobremaneira a aceita\u00e7\u00e3o de novos partidos, criando uma democracia \u201cartificial\u201d. Ainda assim, os partidos podem ser classificados em fun\u00e7\u00e3o da sua orienta\u00e7\u00e3o religiosa (laicos ou isl\u00e2micos), pela sua atitude no que respeita ao fen\u00f3meno isl\u00e2mico (reconciliadores ou erradicadores) e pela sua atitude a respeito do governo argelino (pr\u00f3-governamentais ou opositores).\nOs principais partidos argelinos s\u00e3o os seguintes:\n\u2022\tFrente de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (FLN): criado em 1954, sustenta a sua legitimidade no per\u00edodo revolucion\u00e1rio pr\u00e9 independ\u00eancia e logo ap\u00f3s 1962. Est\u00e1 invariavelmente associado ao fracasso do sistema pol\u00edtico argelino (1965-1989) e tem fortes liga\u00e7\u00f5es ao Ex\u00e9rcito. Pode classificar-se como um partido laico, reconciliador e pr\u00f3-governamental;\n\u2022\tAgrupamento Nacional Democr\u00e1tico - Rassemblement National D\u00e9mocratique (RND): criado em 1997, adv\u00e9m da reestrutura\u00e7\u00e3o da FLN e visou desmarcar-se da carga negativa associada a seu fracasso pol\u00edtico. \u00c9 considerado o partido do ex-presidente Liamin Zeroual. Pode classificar-se como um partido laico, reconciliador e pr\u00f3-governamental;\n\u2022\tFrente das For\u00e7as Socialistas (FFS): criado em 1963, legalizado em 1989. Baseado nos direitos culturais e lingu\u00edsticos do povo berbere e com orienta\u00e7\u00e3o social-democrata e implanta\u00e7\u00e3o desigual no territ\u00f3rio (maioritariamente em\nCab\u00edlia18 e Argel). Pode classificar-se como um partido laico, reconciliador e opositor;\n\u2022\tPartido do Trabalho (PT): origin\u00e1rio de uma organiza\u00e7\u00e3o ilegal trotskista de 1965, transformou-se em 1974 na Organiza\u00e7\u00e3o Socialista dos Trabalhadores e oficializou-se com a designa\u00e7\u00e3o atual em 1990. \u00c9 considerado um dos poucos partidos pol\u00edticos da oposi\u00e7\u00e3o que \u00e9 legal. Defende a igualdade entre homens e mulheres e a separa\u00e7\u00e3o entre a religi\u00e3o e o Estado, o respeito pelos direitos humanos, a defesa do pluralismo. Pode classificar-se como um partido laico, reconciliador e opositor;\n\u2022\tAgrupamento para a Cultura e Democracia (ACD): criado em 1989, segue o movimento cultural berbere sedeado em Cab\u00edlia. \u00c9 considerado o mais laico dos partidos argelinos podendo mesmo considerar-se anti-isl\u00e2mico. Pode classificar-se como um partido laico, erradicador e opositor;\n\u2022\tMovimento Democr\u00e1tico Social (MDS): conhecido por Ettahadi, foi criado em 1993, tem tend\u00eancias de esquerda e apoiou o golpe de Estado de 1992. Op\u00f5e-se radicalmente a negocia\u00e7\u00f5es com os partidos isl\u00e2micos. Pode classificar-se como um partido laico, erradicador e opositor;\n\u2022\tMovimento da Sociedade para a Paz - Mouvement de la Soci\u00e9t\u00e9 pour la Paix (MSP): ex-Hamas (Movimento para a Sociedade Isl\u00e2mica) foi criado em 1990 e existe oficialmente desde 1991. Est\u00e1 muito pr\u00f3ximo da corrente ideol\u00f3gica da \u201cIrmandade Mu\u00e7ulmana19\u201d, representa um islamismo conservador que apoia a classe comerciante argelina. Embora defenda a implanta\u00e7\u00e3o gradual de um Estado isl\u00e2mico, tem tido uma rela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o com o poder civil e militar implantado desde 1992. Pode classificar-se como um partido isl\u00e2mico, reconciliador e pr\u00f3-governamental;\n18\tCab\u00edlia \u00e9 uma regi\u00e3o no norte da Arg\u00e9lia (a este de Argel) com forte identidade da etnia berbere. Tradicionalmente tem sido um importante centro de resist\u00eancia, de reivindica\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria e defesa da cultura tradicional e da l\u00edngua (tamazight), existindo atualmente um movimento para a autonomia da regi\u00e3o, liderado por Ferhat Mehenni.\n19\tUm dos grupos mais influentes no mundo \u00e1rabe e um dos maiores movimentos isl\u00e2micos. \u00c9 a maior organiza\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em muitos pa\u00edses \u00e1rabes e foi fundada no Egito em 1928. O movimento religioso, pol\u00edtico e social foi criado pelo estudioso isl\u00e2mico e professor Hassan al-Banna, as suas ideias ganharam adeptos em todo o mundo \u00e1rabe influenciando outros grupos isl\u00e2micos com o seu modelo de ativismo pol\u00edtico combinado com o trabalho de caridade isl\u00e2mica.\n\u2022\tFrente Isl\u00e2mica de Salva\u00e7\u00e3o (FIS): foi legalizado em 1989, e ilegalizado em 1992, depois do golpe de Estado executado pelos militares. \u00c9 um partido vincadamente isl\u00e2mico, com elevada difus\u00e3o em todo o pa\u00eds atrav\u00e9s da sua rede de mesquitas e de apoio social aos mais necessitados. Autoproclama-se herdeiro da revolu\u00e7\u00e3o argelina, defendendo que os sucessivos governos do FLN atrai\u00e7oaram os ideais da revolu\u00e7\u00e3o. A sua vit\u00f3ria em 1991 deveu-se fundamentalmente aos fracos resultados pol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais da classe governante argelina desde 1962, bem como \u00e0 sua importante rede associativa de cariz social. N\u00e3o \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o violenta e radical, demostra vontade de negociar com o poder pol\u00edtico argelino e aceita o pluralismo pol\u00edtico como uma inevitabilidade. Pode classificar-se como um partido isl\u00e2mico, reconciliador e opositor;\n\u2022\tMovimento de Renascimento Isl\u00e2mico (MRI): Ennhada, foi criado em 1988 e legalizado em 1990. Ideologicamente est\u00e1 mais pr\u00f3ximo do Hamas do que o FIS, defende o estabelecimento de um Estado isl\u00e2mico e a aplica\u00e7\u00e3o integral da lei isl\u00e2mica. Pode classificar-se como um partido isl\u00e2mico, erradicador e opositor;\n\u2022\tMovimento para a Reforma Nacional (MRN), tamb\u00e9m conhecido por El-Islah -\u00c9 uma partido isl\u00e2mico moderado que foi criado por secess\u00e3o do movimento MRI, ap\u00f3s este ter optado por cooperar com o Governo Argelino. \u00c9 liderado por Abdallah Djaballah. Pode classificar-se como um partido isl\u00e2mico, erradicador e opositor.\nAt\u00e9 \u00e0 atualidade, o governo argelino tem tido por base uma alian\u00e7a entre os partidos pr\u00f3-governamentais Frente de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (FLN), Agrupamento Nacional Democr\u00e1tico (AND) e o Movimento da Sociedade para a Paz (MSP).\nDesde 28 de abril de 1999 que o Chefe de Estado \u00e9 o Presidente Abdelaziz Bouteflica. Nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, que foram a 9 de abril de 2009, Bouteflica foi eleito com 90,2% dos votos, contra 4,2% de Louisa Hanoune, 2,3% de Moussa Touati, 1,4% de Djahid Tounsi e menos de 1% para Ali Fawazi Rebiane e Mohamed Said (TWF-CIA, 2012).\nNas elei\u00e7\u00f5es legislativas de 10 de maio de 2012, a taxa de participa\u00e7\u00e3o foi de 42, 91%, valor superior ao esperado por muitos, mas ainda assim abaixo do desej\u00e1vel para\num pa\u00eds democr\u00e1tico, principalmente se for tido em considera\u00e7\u00e3o que aproximadamente 20% dos argelinos que foram \u00e0s urnas votaram em branco (Parks, 2012). \u201cDos 462 deputados a eleger, a Frente de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (FLN) conquistou 221 (mais 85 que em 2007), o Agrupamento Nacional Democr\u00e1tico (RND), elegeu 70 (mais 9 que em 2007) e a Alian\u00e7a Arg\u00e9lia Verde (AAV), uma coliga\u00e7\u00e3o islamita composta pelo MSP, pelo Movimento para a Reforma Nacional (El Islah) e pelo Movimento de Renascimento Isl\u00e2mico (Ennhada), elegeu 47 deputados, menos 13 que o conjunto destas forma\u00e7\u00f5es em 2007, as quais n\u00e3o estavam coligadas. De referir que o MSP fez parte desde 2007 at\u00e9 Janeiro deste ano, da chamada Alian\u00e7a Presidencial, a qual constituiu o Governo nos \u00faltimos 5 anos e que foi formado pelo FLN, AND e MSP.\u201d (PIRES, 2012).\nDesde a independ\u00eancia (1962), a Arg\u00e9lia tem defendido os princ\u00edpios da soberania do Estado, n\u00e3o inger\u00eancia nos assuntos internos e o direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o. No entanto, face ao conflito no Saara Ocidental (com repercuss\u00f5es no relacionamento da Arg\u00e9lia com Marrocos), aos acontecimentos decorrentes da Primavera \u00c1rabe (geradores de instabilidade na regi\u00e3o e fomentadores da democratiza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses) e mais recentemente a situa\u00e7\u00e3o da crise do Mali (com o consequente aumento da conflitualidade junto \u00e0 fronteira sul da Arg\u00e9lia), a altera\u00e7\u00e3o de mentalidades no sentido da aceita\u00e7\u00e3o da necessidade de interven\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria em casos de viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, poder\u00e1 ser a \u00fanica forma da Arg\u00e9lia fazer parte da solu\u00e7\u00e3o e ser um ator relevante na gest\u00e3o de crises do Norte de \u00c1frica, afirmando-se como um l\u00edder regional de seguran\u00e7a. A t\u00edtulo de exemplo, se a Arg\u00e9lia tivesse adotado uma postura ativa durante a guerra civil na L\u00edbia poderia ter impedido a dissemina\u00e7\u00e3o de armamento aos grupos radicais isl\u00e2micos existentes na regi\u00e3o, contribuindo assim para o aumento da sua seguran\u00e7a. (BOUKHARS, 2013)\nII. 5. A relev\u00e2ncia dos militares (WILLIS, 2012: 81 a 120)\nFace ao papel dos militares na Arg\u00e9lia, uma an\u00e1lise geopol\u00edtica do pa\u00eds tem de obrigatoriamente referir a preponder\u00e2ncia destes na pol\u00edtica interna do pa\u00eds. Desde a independ\u00eancia em 1962, que todos os presidentes tiveram o apoio dos militares para acederem ao poder, assim como, a maioria dos presidentes foram depostos pelos militares. Tr\u00eas dos presidentes que mais tempo permaneceram no poder eram oficiais superiores do Ex\u00e9rcito quando assumiram o cargo: Houari Bounedienne (1965/78), Chadli Benjedid (1979/92) e Lamine Zeroual (1994/98). O atual presidente, Abdelaziz Bouteflika, embora tenha sido formalmente eleito em 1999, a sua vit\u00f3ria foi assombrada pela desist\u00eancia dos outros candidatos, em protesto pela pretensa manipula\u00e7\u00e3o do processo eleitoral por parte dos militares, que tinha por objetivo a sua elei\u00e7\u00e3o.\nAo longo dos \u00faltimos anos, apesar de respons\u00e1veis pela gest\u00e3o corrente do pa\u00eds, os pol\u00edticos civis acabam por ser influenciados decisivamente pelos generais, particularmente os que chefiam os servi\u00e7os de informa\u00e7\u00f5es. Adicionalmente, os militares t\u00eam conseguido controlar a receita proveniente da venda dos hidrocarbonetos, assim como de outros setores que envolvem a importa\u00e7\u00e3o de bens n\u00e3o produzidos internamente.\nAt\u00e9 \u00e0 data, o dom\u00ednio dos militares tem sido essencial para a sobreviv\u00eancia do regime argelino, protegendo-o dos opositores internos e intervindo sempre que necess\u00e1rio para restabelecer a ordem. Os militares s\u00e3o entendidos como um basti\u00e3o contra o islamismo radical e o seu apoio \u00e9 considerado crucial pela capacidade demonstrada para eleger e depor l\u00edderes pol\u00edticos. Todavia, mais recentemente t\u00eam vindo a aumentar a discri\u00e7\u00e3o para facilitar o relacionamento com a NATO e com os pa\u00edses ocidentais.\nII.\t6. A economia e a energia\nDevido ao legado socialista p\u00f3s independ\u00eancia, a economia argelina ainda tem elevada interven\u00e7\u00e3o do Estado. Nos anos mais recentes, o governo interrompeu as privatiza\u00e7\u00f5es, imp\u00f4s restri\u00e7\u00f5es \u00e0s importa\u00e7\u00f5es e ao envolvimento externo na economia. O setor dos hidrocarbonetos representa a coluna vertebral da economia argelina, significando 60% da receita, 30% do Produto Interno Bruto (PIB) e 95% das exporta\u00e7\u00f5es. A Arg\u00e9lia det\u00e9m a 10a maior reserva mundial de G\u00e1s Natural e \u00e9 o 6\u00b0 maior exportador do mundo. Em termos petrol\u00edferos tem a 16a maior reserva mundial. Gra\u00e7as a este setor, tem uma reserva de $173 bili\u00f5es e um enorme fundo de estabiliza\u00e7\u00e3o para os hidrocarbonetos. O d\u00e9fice \u00e9 de aproximadamente 2% do PIB, e a d\u00edvida p\u00fablica 6,6% do PIB. \u00c0 parte dos hidrocarbonetos, o pa\u00eds tem lutado para desenvolver a ind\u00fastria, tentando atrair investimento interno e externo, mas sem grandes resultados. Em termos agr\u00edcolas e pecu\u00e1rios, produz trigo, cevada, aveia, uvas, azeitonas, citrinos, frutos, ovelhas e outros tipos de gado. Al\u00e9m da energia, tem ind\u00fastria ligeira e de processamento de alimentos. (TWF-CIA, 2012)\nA Arg\u00e9lia \u00e9 um pa\u00eds rico, mas com elevados desequil\u00edbrios econ\u00f3micos, sociais e regionais. Recentemente, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) pediu emprestados \u00e0 Arg\u00e9lia $200 bili\u00f5es do seu fundo externo, contudo a maioria dos argelinos n\u00e3o disp\u00f5em dos servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos, como a educa\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade, a taxa de desemprego\n\u00e9 elevada (principalmente nas camadas mais jovens) e existe uma elevada car\u00eancia de habita\u00e7\u00e3o. (ARCHY, 2012)\nDe acordo com a EIA (EIA, 2012), a Arg\u00e9lia \u00e9 um importante produtor de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural e \u00e9 membro da OPEP. A empresa estatal de energia \u00e9 a Soci\u00e9t\u00e9 Nationale de Transport et de Commercialisation des Hydrocarbures (Sonatrach20) que desempenha um papel de relevo em todos os aspetos do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural. Todos os operadores externos t\u00eam que trabalhar em parceria com a Sonatrach, que normalmente det\u00e9m a maioria nos neg\u00f3cios e dita as regras.\nRelativamente ao Petr\u00f3leo, em janeiro de 2012 o Oil and Gas Journal21 (OGJ) estimou que as reservas provadas do pa\u00eds sejam de 12,2 bili\u00f5es de barris, as terceiras maiores reservas do continente africano (atr\u00e1s da L\u00edbia e da Nig\u00e9ria).\nTamb\u00e9m de acordo com a EIA, em 2011, a Arg\u00e9lia produziu uma m\u00e9dia estimada de 1,27 milh\u00f5es de barris de Petr\u00f3leo por dia (b/d), adicionando 270.000 b/d de g\u00e1s condensado22 e 340.000 b/d de G\u00e1s Natural L\u00edquido (n\u00e3o inclu\u00eddos na cota OPEP), obteve uma m\u00e9dia de 1,88 milh\u00f5es de b/d de l\u00edquidos de Petr\u00f3leo. Os po\u00e7os de Petr\u00f3leo argelinos produzem crude de elevada qualidade, com baixa quantidade de enxofre e de minerais, sendo que as principais \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o s\u00e3o junto \u00e0 fronteira com a Tun\u00edsia e com a L\u00edbia. O governo argelino tem por objetivo de longo prazo manter a produ\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis atuais, atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os mais antigos e do desenvolvimento de novos po\u00e7os, para compensar o decl\u00ednio dos mais antigos.\nEm 2011, estima-se que as exporta\u00e7\u00f5es de Petr\u00f3leo tenham sido 750.000 b/d, a maioria dos quais para os EUA. Em 2010, o valor das exporta\u00e7\u00f5es foi o dobro e o maior importador tamb\u00e9m foram os EUA. No gr\u00e1fico seguinte, pode constatar-se o padr\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de Petr\u00f3leo bruto da Arg\u00e9lia, em 2011:\n20\tA Sonatrach \u00e9 a maior companhia de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural do continente africano. Trabalha com o Mali, N\u00edger, L\u00edbia, Egipto, Espanha, It\u00e1lia, Portugal, Gr\u00e3-Bretanha, Peru e EUA. \u00c9 a maior empresa argelina, contudo, face \u00e0 tecnologia de ponta necess\u00e1ria para o seu funcionamento e \u00e0 car\u00eancia de ind\u00fastrias com produ\u00e7\u00e3o desse tipo de tecnologia em territ\u00f3rio argelino, depende em grande medida de apoio de pa\u00edses industrializados para a garantia do seu funcionamento.\n21\tO Oil and Gas Journal \u00e9 uma publica\u00e7\u00e3o norte americana, sedeada no Texas. Teve a sua origem no ano de 1902 e \u00e9 uma das fontes especializadas no tema dos hidrocarbonetos mais lida em todo mundo.\n22\tAlguns campos de Petr\u00f3leo produzem g\u00e1s condensado, que n\u00e3o \u00e9 considerado verdadeiramente um g\u00e1s e nem l\u00edquido, apresentando uma \u201cdupla fase fluida\u201d. N\u00e3o \u00e9 um g\u00e1s devido a sua alta densidade e n\u00e3o \u00e9 um l\u00edquido porque sua superf\u00edcie de contato varia da fase gasosa para a fase l\u00edquida.\nFigura 5\nExporta\u00e7\u00f5es de Crude da Arg\u00e9lia 2011\nOutros\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com base em EIA, 2012\nEm janeiro de 2012, a Arg\u00e9lia tinha uma capacidade total de refina\u00e7\u00e3o de crude de 450.000 b/d, dividida por quatro refinarias. Atualmente, o pa\u00eds est\u00e1 a aumentar a capacidade de refina\u00e7\u00e3o, para permitir a redu\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o de gasolina e gas\u00f3leo, combust\u00edveis que t\u00eam vindo a sofrer um aumento significativo no seu consumo interno.\nA Arg\u00e9lia utiliza sete terminais costeiros para exportar o crude, produtos refinados, G\u00e1s de Petr\u00f3leo Liquefeito (GPL) e GNL. A rede de oleodutos permite o transporte das zonas de capta\u00e7\u00e3o para os terminais de exporta\u00e7\u00e3o.\nRelativamente ao G\u00e1s Natural, em janeiro de 2012 o OGJ estimou que as reservas provadas do pa\u00eds sejam de 4,77 Tm3, a d\u00e9cima maior reserva do mundo e a segunda maior em \u00e1frica, logo a seguir \u00e0 Nig\u00e9ria.\nEm 2010, a Arg\u00e9lia produziu uma m\u00e9dia estimada de 204 Gm3. Da produ\u00e7\u00e3o, 96 Gm3 foram utilizados para recupera\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo, 105 Gm3 comercializados e 6 Gm3, libertados (vented) ou queimados (flared)23. O pa\u00eds tem em estudo e implementa\u00e7\u00e3o v\u00e1rios projetos para aumentar a capacidade de produ\u00e7\u00e3o, esperando que entrem ao servi\u00e7o em 2014 e 2016.\nA Arg\u00e9lia tem 6440 km de gasodutos dom\u00e9sticos, pertencentes \u00e0 Sonatrach, e que distribuem mais de 0,3 Gm3 por dia. De acordo com estimativas da Cedigaz24 em 2010 o valor total das exporta\u00e7\u00f5es de G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia foi de 59,1 Gm3,\n23\tA liberta\u00e7\u00e3o e queima de g\u00e1s \u00e9 uma medida de seguran\u00e7a importante na produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo, contudo na maioria dos pa\u00edses em desenvolvimento \u00e9 adotada em excesso levando a desperd\u00edcio e polui\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1rios.\n24\tAssocia\u00e7\u00e3o internacional dedicada a informa\u00e7\u00f5es de G\u00e1s Natural. Foi criada em 1961 por um grupo de empresas internacionais de g\u00e1s e pelo Institut Fran\u00e7ais du P\u00e9trole (IFP). Est\u00e1 sedeada perto de Paris.\naproximadamente 65% dos quais atrav\u00e9s de gasodutos para It\u00e1lia e Espanha. Os restantes 35% foram exportados sob a forma de GNL, atrav\u00e9s de navios. Em 2010, a Arg\u00e9lia foi o terceiro maior fornecedor de G\u00e1s Natural \u00e0 Europa, logo ap\u00f3s a R\u00fassia e a Noruega.\nFigura 6: Gasodutos Magrebe-Europa\nFonte: Wikimedia.org, [Em linha, refer\u00eancia de 10 de agosto de 2012] dispon\u00edvel em http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7e/Gas pipelines across Mediterranee and Sahara map-en.svg\nAtualmente existem dois gasodutos a fornecer a Europa, mas j\u00e1 est\u00e3o outros dois em estudo/desenvolvimento, estando previsto o in\u00edcio do seu funcionamento para 2014/2015. No que diz respeito a Portugal, interessa referir o Maghreb-Europe Gas Pipeline (MEG) tamb\u00e9m conhecido por Pedro Duran Farell (a amarelo na figura):\nO MEG tem 1610 km e a capacidade de transportar 12,72 Gm3 por ano. Liga Hassi R 'Mel a C\u00f3rdoba (Espanha), via Marrocos e da\u00ed estabelece-se a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o portuguesa atrav\u00e9s de Campo Maior. Esta linha \u00e9 operada por um cons\u00f3rcio internacional composto pela Engas (Espanha); SNPP (Marrocos); Transg\u00e1s (Portugal) e pela Sonatrach.\nRelativamente ao GNL, em 2010 a Arg\u00e9lia foi o s\u00e9timo maior exportador do mundo, com aproximadamente 7% das exporta\u00e7\u00f5es, neste ano, os principais importadores foram a Fran\u00e7a, Espanha, Turquia, It\u00e1lia e o Reino Unido. A Sonatrach disp\u00f5e de 28 navios para transporte de GNL e prev\u00ea ter mais 10 a curto prazo.\nII.\t7. S\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es\nFigura 7: Pontos fortes e vulnerabilidades da Arg\u00e9lia\nPontos Fortes\tVulnerabilidades\nElevada disponibilidade de hidrocarbonetos;\tReduzida percentagem de solo ar\u00e1vel;\nVoca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e naval;\tEros\u00e3o do solo;\nCosta extensa, com facilidade de acesso ao mar mediterr\u00e2neo;\tCar\u00eancia de \u00e1gua pot\u00e1vel;\nProximidade do continente europeu;\tDisputas fronteiri\u00e7as;\nElevado potencial para produ\u00e7\u00e3o de energia solar no deserto;\tDemocracia pouco aprofundada;\nClima favor\u00e1vel ao turismo na regi\u00e3o costeira;\tAtividade dos radicais isl\u00e2micos, em especial a AQIM;\nDisponibilidade de min\u00e9rio de ferro, fosfatos, ur\u00e2nio, chumbo e zinco;\tPopula\u00e7\u00e3o muito concentrada nas zonas urbanas e litorais;\nEstrutura administrativa id\u00eantica \u00e0 francesa;\t\u00cdndice de literacia reduzido;\nForte sentimento de identidade nacional criado durante a guerra da independ\u00eancia;\tAcentuado crescimento demogr\u00e1fico;\nHomogeneidade da popula\u00e7\u00e3o;\tDom\u00ednio das institui\u00e7\u00f5es pelo Ex\u00e9rcito;\nUtiliza\u00e7\u00e3o de uma l\u00edngua franca europeia que facilita o acesso a informa\u00e7\u00e3o externa;\tRegime ultra presidencialista;\nPopula\u00e7\u00e3o jovem;\tExist\u00eancia de alguns partidos pol\u00edticos com ideologia radical;\nMultipartidarismo;\tIlegaliza\u00e7\u00e3o de partidos pol\u00edticos;\nSistema pol\u00edtico com duas c\u00e2maras;\tDiplomacia desadequada \u00e0 realidade internacional contempor\u00e2nea;\nEstado laico;\tReduzida participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos atos eleitorais;\nD\u00e9fice e d\u00edvida p\u00fablica reduzidos;\tReduzida diversifica\u00e7\u00e3o da economia;\nExist\u00eancia de um fundo de estabiliza\u00e7\u00e3o com elevado montante.\tElevada car\u00eancia de servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos, como a educa\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade;\nElevada disponibilidade de Hidrocarbonetos;\tTaxa de desemprego elevada (principalmente nas camadas mais jovens);\n\tElevada car\u00eancia de habita\u00e7\u00e3o.\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o, 2013\nConsiderando de forma integrada os pontos fortes e as vulnerabilidades, no sentido de capitalizar a disponibilidade de recursos financeiros decorrentes das exporta\u00e7\u00f5es de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, e a elevada quantidade de m\u00e3o-de-obra jovem,\ndispon\u00edvel no pa\u00eds, identificam-se tr\u00eas vertentes fundamentais que permitem a m\u00e9dio/longo prazo melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos e consequentemente reduzir a instabilidade social e conflitualidade interna. A primeira \u00e9 investir na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos argelinos, com especial \u00eanfase nas camadas mais jovens e nas seguintes \u00e1reas: extra\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, transporte e distribui\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos; extra\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, transporte e distribui\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro, fosfatos, ur\u00e2nio, chumbo e zinco; produ\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas; constru\u00e7\u00e3o civil (materiais de constru\u00e7\u00e3o, infraestruturas e edif\u00edcios), turismo, educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, ind\u00fastria e servi\u00e7os. A segunda \u00e9 diversificar a economia, com especial \u00eanfase nas \u00e1reas j\u00e1 abordadas relativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o. A terceira \u00e9 o aprofundamento da democracia, come\u00e7ando pela separa\u00e7\u00e3o efetiva dos poderes executivo, legislativo e judicial, bem como atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia dos militares na pol\u00edtica. Estas vertentes, t\u00eam de ser sincronizadas, para que por um lado a diversifica\u00e7\u00e3o da economia se efetue maioritariamente com recurso a ativos nacionais (que necessitam de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica) e o aprofundamento da democracia seja gradual, em fun\u00e7\u00e3o do aumento da disponibilidade de cidad\u00e3os com forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o adequadas aos cargos pol\u00edticos e da melhoria de condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos. O aprofundamento efetivo da democracia s\u00f3 poder\u00e1 efetuar-se ap\u00f3s a melhoria das condi\u00e7\u00f5es gerais de vida dos argelinos e da redu\u00e7\u00e3o do desemprego, j\u00e1 que estes s\u00e3o fatores determinantes para reduzir o espa\u00e7o de manobra dos radicais isl\u00e2micos. Para a Arg\u00e9lia passar a ser um ator relevante ao n\u00edvel da pol\u00edtica externa, deve alterar a postura de n\u00e3o intervencionismo e respeito pela soberania dos Estados lim\u00edtrofes, e assumir-se como um l\u00edder da seguran\u00e7a regional dentro do esp\u00edrito das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nDesde o in\u00edcio da Primavera \u00c1rabe que t\u00eam ocorrido manifesta\u00e7\u00f5es com alguma viol\u00eancia na Arg\u00e9lia, todavia n\u00e3o perduraram no tempo e foram reprimidas pelo regime com impetuosidade e determina\u00e7\u00e3o. No sentido de evitar a explos\u00e3o social, o Estado levantou o estado de emerg\u00eancia que estava institu\u00eddo desde 1992, aumentou a despesa p\u00fablica em quase 25 bili\u00f5es de d\u00f3lares, prometeu mais habita\u00e7\u00e3o social e sal\u00e1rios mais elevados aos funcion\u00e1rios p\u00fablicos, bem como o aumento dos subs\u00eddios aos produtos alimentares de primeira necessidade e o acesso mais f\u00e1cil ao cr\u00e9dito por parte dos jovens. (DARBOUCHE, 2011:14)\nRelativamente ao governo, nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es legislativas, que ocorreram a 1 de maio de 2012, a participa\u00e7\u00e3o foi de 42,91%, valor superior a 2007, ano em que foi de\n35,65%. Considerando a indiferen\u00e7a que os argelinos geralmente demonstram relativamente \u00e0 pol\u00edtica, este foi um n\u00edvel inesperado de aflu\u00eancia \u00e0s urnas. Contudo, aprofundando a an\u00e1lise, aproximadamente 20% dos votos foram em branco (1,67 milh\u00f5es em 9,18 milh\u00f5es de votos), pelo que apenas 35% do eleitorado contribuiu para o resultado atingido. Considerando que o sistema eleitoral argelino imp\u00f5e um m\u00ednimo de 5% em cada distrito eleitoral para qualificar candidatos a lugares no parlamento, e ponderando que concorreram partidos novos, a realidade \u00e9 que a FLN ganhou 48% dos lugares com apenas 17% dos votos, n\u00fameros que permitem questionar a legitimidade do partido eleito. (PARKS, 2012)\nQuanto aos partidos isl\u00e2micos, a recente coliga\u00e7\u00e3o AAV, criada por Bouguerra Soltani do MSP, esperava obter uma participa\u00e7\u00e3o perto de os 100 votos, no entanto obteve apenas 47 votos. Este facto levou a que as entidades oficiais fossem acusadas de manipula\u00e7\u00e3o do resultado das elei\u00e7\u00f5es. No entanto, a representa\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica no parlamento tem vindo gradualmente a reduzir-se, como pode ser observado: 1997 -27%; 2002 - 21%; 2007 - 16%; 2012 - 13%. A realidade \u00e9 que nem todos os partidos isl\u00e2micos aderiram \u00e0 AAV, demonstrando falta de unidade entre eles. Apesar das suspeitas, as \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es foram consideradas pelos observadores externos como as mais justas e transparentes de sempre, facto que pode indiciar uma tend\u00eancia crescente no sentido do aprofundamento da democracia. (PARKS, 2012)\nAt\u00e9 \u00e0 data, o Estado Argelino tem demonstrado possuir capacidade de fazer face a ataques terroristas. Um bom exemplo \u00e9 a efic\u00e1cia com que foi debelada a incurs\u00e3o na infraestrutura de G\u00e1s Natural de Tigantourine, nas imedia\u00e7\u00f5es de Amenas, em janeiro de 2013. Segundo Scott Stewart da Stratfor, o grupo respons\u00e1vel pelo ataque foi a AQIM, apesar do alvo ter sido um local de extra\u00e7\u00e3o de energia e isso ser um facto sem precedentes na Arg\u00e9lia, a infraestrutura n\u00e3o foi o objetivo do ataque, mas sim o rapto de trabalhadores estrangeiros para angariar fundos atrav\u00e9s de resgates. (STEWART, 2013) No entanto, a atual situa\u00e7\u00e3o de conflitualidade decorrente do Golpe de Estado no Mali, acrescida da elevada disponibilidade de armamento proveniente da sua dispers\u00e3o durante a guerra civil na L\u00edbia, s\u00e3o fatores que n\u00e3o podem ser ignorados, pelo impacto que poder\u00e3o causar na estabilidade argelina, atrav\u00e9s da facilidade de acesso a esse armamento por parte de grupos insurgentes, e de novos ataques do tipo do de Tigantourine.\nOs principais fatores que desmotivam a revolta dos argelinos s\u00e3o a disponibilidade financeira que adv\u00e9m da abund\u00e2ncia dos recursos energ\u00e9ticos, a avers\u00e3o a uma nova guerra civil e a hip\u00f3tese do recrudescimento do radicalismo isl\u00e2mico. As duas \u00faltimas situa\u00e7\u00f5es foram bem conhecidas dos argelinos durante o per\u00edodo da guerra civil (anos 1990) e os atuais exemplos da interven\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a/ OTAN na L\u00edbia; das vit\u00f3rias isl\u00e2micas no Egito, Marrocos, Tun\u00edsia; e da viol\u00eancia no Bahrain, L\u00edbia, S\u00edria e I\u00e9men contribuem para o ceticismo quanto ao efeito de uma revolta generalizada. Adicionalmente, as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas entre a Arg\u00e9lia, a UE e os EUA, s\u00e3o um fator estabilizador pela import\u00e2ncia que representam ao n\u00edvel financeiro para a Arg\u00e9lia e energ\u00e9tico para as outras partes. A Arg\u00e9lia tamb\u00e9m tem sido um parceiro importante dos EUA na luta contra o terrorismo assente no radicalismo isl\u00e2mico, pela sua experi\u00eancia acumulada desde a d\u00e9cada de 1990.\nNumerosos autores, jornalistas e cidad\u00e3os argelinos, consideram que o governo necessita de rejuvenescimento, que este n\u00e3o tem conseguido resolver de forma eficaz os problemas estruturais do pa\u00eds e que, face \u00e0 pouca participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nos assuntos do Estado e \u00e0 incerteza dos procedimentos eleitorais, a sua legitimidade \u00e9 question\u00e1vel. Para existir democracia, tem de haver participa\u00e7\u00e3o e altern\u00e2ncia de poder, quanto menor for a participa\u00e7\u00e3o, menor \u00e9 a legitimidade do governo, e a realidade \u00e9 que na Arg\u00e9lia n\u00e3o se vive um verdadeiro multipartidarismo, mas apenas uma variante limitada pelo elevado controlo do Estado.\nRecentemente, o governo argelino tem vindo a reduzir a abertura \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais e bancos, protegendo do dom\u00ednio privado os setores considerados estrat\u00e9gicos. Adicionalmente continuam a existir barreiras ao investimento, tais como corrup\u00e7\u00e3o, burocracia e dificuldade de acesso ao cr\u00e9dito, que dificultam a iniciativa privada. (BTI, 2012: 2)\nDa informa\u00e7\u00e3o veiculada nos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, o cancro no est\u00f4mago do presidente aparenta ter regredido. Mais recentemente, no final de abril de 2013, foi relatada a ocorr\u00eancia de um mini AVC, aparentemente sem repercuss\u00f5es permanentes, pelo que \u00e9 espect\u00e1vel que se mantenha em fun\u00e7\u00f5es at\u00e9 ao final do mandato, em maio de 2014. Se assim for, sendo este um importante fator de estabilidade no pa\u00eds, \u00e9 pouco prov\u00e1vel que existam altera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas at\u00e9 essa data.\nEm s\u00edntese, os maiores problemas da Arg\u00e9lia na atualidade s\u00e3o essencialmente os seguintes:\n\u2022\tA falta de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na tomada de decis\u00e3o;\n\u2022\tCorrup\u00e7\u00e3o governamental - a Arg\u00e9lia est\u00e1 classificada em 105\u00b0 lugar, no \u00edndice de perce\u00e7\u00e3o da corrup\u00e7\u00e3o de 2012 (TI, 2012);\n\u2022\tA elevada taxa de desemprego - 10% geral e 21,5% jovens dos 16 aos 24 anos (IMF a), 2012; 18);\n\u2022\tO elevado pre\u00e7o dos bens essenciais - o \u00edndice geral dos pre\u00e7os para o consumidor em 2011 foi de 142,4 com um valor de 151 para a alimenta\u00e7\u00e3o (IMF\nc), 2013: 12);\n\u2022\tFalta de habita\u00e7\u00e3o e infraestruturas (BELLAL, 2009; 112);\n\u2022\tCar\u00eancia de servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tA atividade dos extremistas isl\u00e2micos.\nSe o pre\u00e7o do Petr\u00f3leo e/ou do g\u00e1s reduzir drasticamente, existe o risco real das autoridades n\u00e3o terem recursos financeiros suficientes para apaziguar a instabilidade social, podendo levar a revoltas populares do tipo das da Primavera \u00c1rabe.\nUma hip\u00f3tese de solu\u00e7\u00e3o para o problema \u00e9 Bouteflica fazer um esfor\u00e7o no sentido de restaurar a confian\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do cumprimento dos compromissos eleitorais, bem como diversificando a economia argelina, reduzindo a sua depend\u00eancia relativamente ao setor dos hidrocarbonetos. Adicionalmente necessita de adotar medidas para promover o desenvolvimento de uma democracia verdadeiramente pluralista e criar condi\u00e7\u00f5es para que a sua sa\u00edda do poder se efetue sem sobressaltos, preparando antecipadamente a sua substitui\u00e7\u00e3o, de forma democr\u00e1tica e evitando a cria\u00e7\u00e3o de um vazio no poder.\nChristine Lagarde, ap\u00f3s uma visita \u00e0 Arg\u00e9lia a 13 de mar\u00e7o de 2013, difundiu um comunicado de imprensa no qual felicitou o pa\u00eds pelo progresso conseguido nos \u00faltimos dez anos, referiu o crescimento econ\u00f3mico esperado para o pa\u00eds nos pr\u00f3ximos dois anos (3 a 3,5%, ao ano) e a import\u00e2ncia da Arg\u00e9lia para o FMI, por ser uma das suas fontes de financiamento. Contudo, para fazer face \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e ao desemprego, identificou a necessidade do pa\u00eds desenvolver o setor privado, melhorar o ambiente empresarial para captar investimento externo, aprofundar o setor financeiro e investir na forma\u00e7\u00e3o dos ativos nacionais, para permitir um desenvolvimento sustentado. (IMF b), 2013)\nCap\u00edtulo III: O panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas\nAs fontes prim\u00e1rias de energia s\u00e3o recursos naturais que podem ser aproveitados para produ\u00e7\u00e3o de energia utiliz\u00e1vel pelas pessoas. Podem subdividir-se em fontes n\u00e3o renov\u00e1veis (Carv\u00e3o, Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural) e fontes renov\u00e1veis (energia solar, geot\u00e9rmica, hidroel\u00e9trica, e\u00f3lica, biomassa, nuclear e das ondas).\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se uma s\u00edntese das infraestruturas e recursos energ\u00e9ticos portugueses, caracterizam-se os consumos de energia e produtos energ\u00e9ticos, a origem e evolu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de energia, o balan\u00e7o energ\u00e9tico, as reservas, e a pol\u00edtica e estrat\u00e9gia portuguesas para a energia. As fontes n\u00e3o renov\u00e1veis s\u00e3o mais detalhadas, face \u00e0 relev\u00e2ncia para este estudo, pelo impacto que a sua escassez tem para Portugal.\nIII.\t1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica portuguesa\nIII.1.\ta. Infraestruturas e recursos energ\u00e9ticos em Portugal\nNo que respeita ao Petr\u00f3leo, Portugal disp\u00f5e de duas refinarias, uma a norte, em Matosinhos e uma no centro/sul, em Sines. De acordo com a DGEG (DGEG a), 2012), em 2012 as refinarias portuguesas tinham a capacidade para produzir 88% das necessidades de produtos refinados de petr\u00f3leo do pa\u00eds, assim como armazenavam uma elevada percentagem das reservas existentes em territ\u00f3rio nacional. A refinaria de Matosinhos tem capacidade de refinar 5,5 Mton/ano e produz gasolinas, gas\u00f3leos, GPL, nafta, fuel, \u00f3leos de base e \u00f3leos lubrificantes, parafinas, solventes e betumes. Quanto \u00e0 refinaria de Sines, tem a capacidade de refinar 10,4 Mton/ano e produz gas\u00f3leos, gasolinas, fuel, jet, GPL, betumes e enxofre pastilhado.\nA armazenagem de Petr\u00f3leo bruto e de produtos de Petr\u00f3leo efetua-se em instala\u00e7\u00f5es com dimens\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a adequadas, distribu\u00eddas pelo continente, Madeira e A\u00e7ores, em cavernas e grandes instala\u00e7\u00f5es de armazenagem, a curta dist\u00e2ncia dos locais de maior consumo e de boas vias de comunica\u00e7\u00e3o, para facilitar o transporte. As instala\u00e7\u00f5es est\u00e3o ligadas a terminais mar\u00edtimos ou a refinarias atrav\u00e9s de oleodutos, com a configura\u00e7\u00e3o apresentada na figura seguinte:\nFigura 8: Infraestruturas de Petr\u00f3leo da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (2012)\nFrance\nGranada\n[asesa\nMlfewdc\nC, \u00abA-rMok \u20144\u2014\n1\nl\n\u201cI.'rlu\u00edr.'-pradud Pina\n\u2022 iSi\u00f1es - Aveias \"flap\n1\nOil Infrastructure of the Iberian Peninsula\nAtlantic Oceqj\nMed\u00edferronean Sea\n11\nRefinery\nStorage Site Crude Oil Pipeline Oil Product Pipeline Morltime Supply Base\nAviation Supply Centre\n\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 24 de novembro de 2012] dispon\u00edvel em\nhttp://www.dgeg.pt?cr=6561\nPassando para o G\u00e1s Natural, de acordo com a DGEG (DGEG b), 2012) Portugal disp\u00f5e de uma Rede Nacional de Transporte, instala\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas de armazenagem, terminais de GNL, uma Rede Nacional de Distribui\u00e7\u00e3o e redes privadas de distribui\u00e7\u00e3o. No Porto de Sines existe um terminal GNL e na regi\u00e3o do Carri\u00e7o, em Pombal, um armazenamento subterr\u00e2neo:\nFigura 9: Mapa da regi\u00e3o de armazenamento subterr\u00e2neo do Carri\u00e7o\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 25 de novembro de 2012] dispon\u00edvel em\nhttp://www.dgeg.pt?cr=6582\nNa instala\u00e7\u00e3o do Carri\u00e7o o g\u00e1s \u00e9 armazenado a altas press\u00f5es (60 a 80 bar) em espa\u00e7os constru\u00eddos em cavernas de sal-gema, a profundidades de 1000 a 1500m.\nExistem duas formas de transportar o GN, no estado l\u00edquido (GNL), utilizando navios metaneiros, ou no estado gasoso, atrav\u00e9s de gasodutos.\nFigura 10: Rede ib\u00e9rica de transporte de G\u00e1s Natural\nMARSELLA\nLACQ\niLUGO\nPAMPLOr\nPERPIGNAN\niPORTUGAL\nBARCELONA\nVALLADOLID\nGUADALAJARA\nMADRI!\nMO TILLA\nESPANHA\n'ALICANTE\nklAEN\nGRAMADA\ntarifAqj\nGASODUTOS ESPANH\u00d3IS\nGASODUTOS NACIONAIS\nGASODUTOS INTERNACIONAIS\n^CASTELLON rSAGUNTO\nVALENCIA\n.----CARTAGENA\n\u25a1I\nBURGOS MJ.HO\u00cd\nSANTANDER\n\u00b0TAZA\nMARROCOS\nHASSI R'MEL\ni\nARG\u00c9LIA\nOELARICHA\n\u00fa MfiGHERlfi\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 25 de novembro de 2012] dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt?cr=6564\nO Gasoduto portugu\u00eas de alta press\u00e3o \u00e9 totalmente constru\u00eddo em tubo de a\u00e7o soldado, \u00e9 operado pela Transg\u00e1s e insere-se nas Redes Transeuropeias de Energia, atrav\u00e9s da rede espanhola.\nA maioria do abastecimento efetuado por gasoduto a Portugal \u00e9 proveniente das jazidas de Hassi R'Mel, na Arg\u00e9lia. O g\u00e1s \u00e9 transportado no estado gasoso, atravessando o norte de \u00c1frica, passando por Taza, Tanger e atravessando o mar mediterr\u00e2neo pelo estreito de Gibraltar, entrando na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica na regi\u00e3o de Tarifa. Em Espanha o gasoduto segue at\u00e9 C\u00f3rdova, ramificando-se em quatro dire\u00e7\u00f5es diferentes, das quais uma passa perto de Badajoz e entra em Portugal na regi\u00e3o de Campo Maior. Em territ\u00f3rio nacional, atravessa o Alentejo at\u00e9 pr\u00f3ximo de Leiria (Bidoeira) onde se subdivide para norte, at\u00e9 Valen\u00e7a do Minho (voltando a ter uma liga\u00e7\u00e3o a Espanha) e para sul, at\u00e9 Sines. Portugal disp\u00f5e de um total de 1441 km de gasodutos divididos entre 1229 km de alta press\u00e3o e 212 km de baixa press\u00e3o.\nFigura 11: Tra\u00e7ado dos gasodutos em Portugal\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 25 de novembro de 2012] dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt?cr=6566\nNo que concerne \u00e0 energia solar, em Portugal existem duas centrais fotovoltaicas, uma localizada em Moura, na Amareleja, com capacidade de abastecer at\u00e9 35.000 habita\u00e7\u00f5es unifamiliares e outra em Brinches, no Conselho de Serpa com a capacidade de fornecer energia at\u00e9 10.000 habita\u00e7\u00f5es unifamiliares. (AEO, 2012) Adicionalmente existem coletores para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1guas quentes e a microprodu\u00e7\u00e3o, que em 2011 representava aproximadamente 28% da produ\u00e7\u00e3o fotovoltaica nacional, encontrando-se descentralizada por todo o territ\u00f3rio. (DGEG-ER91, 2012: 6)\nRelativamente \u00e0 energia geot\u00e9rmica, em Portugal, existem condi\u00e7\u00f5es para o aproveitamento da energia geot\u00e9rmica em regimes de temperatura inferiores a 150 graus Celcius (baixa entalpia). Este tipo de energia tem sido fundamentalmente utilizado para balne\u00e1rios termais e aquecimento de estufas, podendo tamb\u00e9m ser alargado \u00e0 piscicultura.\nA forma de aproveitamento deste recurso natural subdivide-se na utiliza\u00e7\u00e3o superficial de \u00e1guas quentes, com aplica\u00e7\u00e3o em termalismo, e aproveitamento do calor atrav\u00e9s de perfura\u00e7\u00f5es efetuadas em regi\u00f5es sedimentares. (DGEG c), 2012: 4)\nEm Portugal, no ano de 2011, o aproveitamento de energia a partir dos recursos geot\u00e9rmicos era o seguinte (DGEG d), 2012):\n\u2022\tAquecimento ambiental e produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua quente no Hotel Aqua Flaviae, piscina municipal e balne\u00e1rio termal, em Caldas de Chaves;\n\u2022\tAquecimento ambiental no Hotel do Parque, Hotel Rural Villa do Banho, Balne\u00e1rio Rainha D. Am\u00e9lia, Balne\u00e1rio D. Afonso Henriques e estufas do polo do Vau, nas Termas de S\u00e3o Pedro do Sul;\n\u2022\tProdu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua quente no hotel do Parque e Hotel Rural Villa do Banho nas Termas de S\u00e3o Pedro do Sul;\n\u2022\tAquecimento ambiental no Balne\u00e1rio Termal de Banho de Alcafache, em Viseu;\n\u2022\tAquecimento ambiental no Balne\u00e1rio Termal, da piscina e do corredor de marcha das Termas de Longroiva, Meda, Guarda.\nA principal raz\u00e3o para o reduzido aproveitamento geot\u00e9rmico em Portugal Continental deve-se \u00e0 pouca experi\u00eancia nacional em projetos desta natureza, a par da hesita\u00e7\u00e3o dos investidores. (LOUREN\u00c7O, Carla &amp; CRUZ, Jos\u00e9, 2005)\nPassando para a energia hidroel\u00e9trica, verifica-se que o aproveitamento da energia cin\u00e9tica da \u00e1gua para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica remonta ao s\u00e9culo XIX, tendo chegado a Portugal no final desse s\u00e9culo, para utiliza\u00e7\u00e3o em pequena escala. A partir de 1930, face \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds surge a necessidade de aproveitar a energia dos rios para produzir energia el\u00e9trica. Contudo, na pr\u00e1tica foi apenas nos anos 1950 que se iniciaram as grandes obras de aproveitamento de albufeiras, dando origem ao desenvolvimento de grandes projetos hidroel\u00e9tricos como o de Castelo do Bode, no rio Z\u00eazere.\nPortugal tem em funcionamento 48 centrais com pot\u00eancia entre 10 MW a 30 MW e 138 com pot\u00eancia inferior ou igual a 10 MW. Recentemente tem-se verificado a continua\u00e7\u00e3o do investimento em novos projetos de grandes dimens\u00f5es, como por exemplo os aproveitamentos hidroel\u00e9tricos do Baixo Sabor, de Ribeiradio - Ermida, da Foz Tua (no rio Tua, afluente da margem direita do rio Douro), de Frid\u00e3o (no rio\nT\u00e2mega, afluente da margem direita do rio Douro) e no rio Ocreza (afluente da margem direita do rio Tejo, junto \u00e0 conflu\u00eancia do Ocreza com a ribeira do Alvito). (EDP, 2013)\nPara al\u00e9m da elevada disponibilidade e fiabilidade na produ\u00e7\u00e3o de energia, as barragens tamb\u00e9m permitem armazenar energia sob a forma potencial, que poder\u00e1 ser gerada mais tarde, em situa\u00e7\u00e3o de necessidade (por exemplo para compensar per\u00edodos em que os aerogeradores est\u00e3o inativos por falta de vento).\nAdicionalmente, a exist\u00eancia das albufeiras das barragens, facilita o acesso \u00e0 \u00e1gua para abastecimento urbano e rega, assim com permite fazer o controlo de cheias, o apoio ao combate a inc\u00eandios e serve como polo de atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. A hidroeletricidade \u00e9 uma forma sustent\u00e1vel de produzir energia\nNo que diz respeito \u00e0 energia e\u00f3lica, de acordo com a World Wind Energy Association, no final do primeiro semestre de 2012 Portugal era o 10\u00b0 maior produtor de energia e\u00f3lica do mundo, como se pode observar no quadro seguinte:\nFigura 12: Capacidade e\u00f3lica total instalada no mundo\nFonte: World Wind Energy Association, [Em linha, refer\u00eancia de 8 de dezembro de 2012] dispon\u00edvel em http://www.wwindea.org/webimages/Half-year report 2012.pdf 8Dec12\nFace \u00e0 situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica perif\u00e9rica de Portugal, bem como a sua orografia, o aproveitamento do vento para efeitos de produ\u00e7\u00e3o de energia efetua-se nas regi\u00f5es mais elevadas, com especial \u00eanfase a norte do rio Tejo, pr\u00f3ximo da Costa Vicentina e em Sagres. (DGEG e), 2012)\nDe acordo com as Energias End\u00f3genas de Portugal (E2P b), 2013) atualmente o pa\u00eds disp\u00f5e de 233 parques e\u00f3licos com uma pot\u00eancia total instalada, em funcionamento, de 4362,39 MW.\nO aproveitamento da Biomassa tamb\u00e9m \u00e9 digno de refer\u00eancia, na medida em que a floresta ocupa quase 38% do territ\u00f3rio nacional e a sua valoriza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica pode n\u00e3o s\u00f3 contribuir em grande percentagem para a produ\u00e7\u00e3o de energia, como para evitar a eclos\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios. Contudo, face \u00e0 car\u00eancia de equipamentos para recolha, ao ambiente empresarial dos industriais de madeira e \u00e0 concorr\u00eancia dos setores energ\u00e9ticos tradicionais, ainda existe um longo percurso a efetuar. Entre as hip\u00f3teses mais plaus\u00edveis, encontra-se o aproveitamento de res\u00edduos da vinha e da ind\u00fastria do vinho, das podas de \u00e1rvores e dos res\u00edduos da produ\u00e7\u00e3o de azeite. (ENERGIAS ALTERNATIVAS b), 2012)\nDe acordo comas Energias End\u00f3genas de Portugal (E2P a), 2013), Portugal disp\u00f5e de 20 infraestruturas onde se faz produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com a utiliza\u00e7\u00e3o de biomassa, situadas em Aveiro, Castelo Branco, Coimbra, Santar\u00e9m Set\u00fabal, Viana do Castelo e Viseu, com uma pot\u00eancia total instalada, em funcionamento, de 462,2 MW.\nNo que diz respeito \u00e0 Energia nuclear, Portugal n\u00e3o produz energia com recurso a centrais nucleares. De acordo com a Quercus a primeira tentativa de construir uma central nuclear foi em 1976, em Ferrel (perto de Peniche) e a popula\u00e7\u00e3o efetuou demonstra\u00e7\u00f5es de indigna\u00e7\u00e3o, iniciando a atitude de rejei\u00e7\u00e3o ao nuclear. At\u00e9 \u00e0 data, a maioria dos cidad\u00e3os portugueses defende que n\u00e3o se devem construir centrais nucleares, situa\u00e7\u00e3o percet\u00edvel, face aos tr\u00eas grandes acidentes conhecidos que j\u00e1 ocorreram a n\u00edvel mundial: o primeiro foi em 1979 na central de Three Mile Island nos Estados Unidos, o segundo em 1986 em Chernobil, na Ucr\u00e2nia e mais recentemente (2011) em Fukushima, no Jap\u00e3o e \u00e0s consequ\u00eancias associadas.\nAs explora\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio tamb\u00e9m provocam graves problemas ambientais e de sa\u00fade p\u00fablica, sendo que na zona centro do pa\u00eds, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rminus da explora\u00e7\u00e3o deste min\u00e9rio ainda n\u00e3o foram completamente diagnosticados os seus efeitos. Adicionalmente, ainda n\u00e3o foi identificado um destino adequado para os res\u00edduos nucleares, que se mant\u00eam ativos muito para al\u00e9m da sua utiliza\u00e7\u00e3o como combust\u00edvel (podendo manter-se radioativos durante milhares de anos), pelo que no estado da arte atual pode afirmar-se que a energia nuclear n\u00e3o \u00e9 uma alternativa sustent\u00e1vel e segura para Portugal. (QUERCUS, 2012)\nA energia das ondas \u00e9 uma outra forma de energia hidroel\u00e9trica, tamb\u00e9m baseado no movimento da \u00e1gua, mas neste caso das ondas do mar. As ondas s\u00e3o formadas pela intera\u00e7\u00e3o entre o vento e as correntes mar\u00edtimas e mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia apropriada \u00e9 poss\u00edvel aproveitar a sua energia cin\u00e9tica para produzir energia el\u00e9trica atrav\u00e9s de um gerador e posteriormente transport\u00e1-la para terra por cabo.\nAtualmente existem em Portugal dois projetos piloto de produ\u00e7\u00e3o de energia com recurso ao movimento das ondas ao largo da Agu\u00e7adoura (P\u00f3voa do Varzim) e na Ilha do Pico nos A\u00e7ores. O Projeto da Agu\u00e7adoura \u00e9 de 2008 e foi o primeiro desse tipo a n\u00edvel mundial. Esta tecnologia ainda est\u00e1 em in\u00edcio de utiliza\u00e7\u00e3o, contudo a seu tempo poder\u00e1 vir a trazer vantagens competitivas para Portugal no \u00e2mbito das energias renov\u00e1veis.\nA energia el\u00e9trica n\u00e3o \u00e9 uma fonte prim\u00e1ria de energia, mas sim uma forma de energia que \u00e9 produzida atrav\u00e9s de todas as fontes prim\u00e1rias referidas anteriormente. \u00c9 muito vers\u00e1til pela facilidade da sua utiliza\u00e7\u00e3o e diversidade de aplica\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o desde os eletrodom\u00e9sticos particulares aos comboios, passando mais recentemente pela introdu\u00e7\u00e3o gradual no transporte rodovi\u00e1rio individual.\nDe acordo com a Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos, \"A produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em Portugal Continental era de origem predominantemente t\u00e9rmica. Mais recentemente tem vindo a aumentar a produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes de energia renov\u00e1vel, nomeadamente, aproveitamentos e\u00f3licos, aproveitamentos solares fotovoltaicos, centrais mini-h\u00eddricas, bem como centrais t\u00e9rmicas a partir da combust\u00e3o de biomassa e biog\u00e1s. (...) Atualmente, no sentido de diminuir os impactos ambientais do sector el\u00e9ctrico, existem incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir de fontes renov\u00e1veis. De igual modo, as centrais ditas convencionais devem igualmente cumprir os limites estabelecidos ao n\u00edvel ambiental, quer na fase de constru\u00e7\u00e3o, quer na fase de explora\u00e7\u00e3o. Se por um lado as centrais t\u00e9rmicas cumprem programas rigorosos em termos de controlo de emiss\u00f5es, \u00e0s centrais h\u00eddricas s\u00e3o impostos requisitos m\u00ednimos a n\u00edvel de caudais ecol\u00f3gicos e das varia\u00e7\u00f5es de caudal a jusante dos aproveitamentos, designadamente das albufeiras.\nA energia produzida nas centrais \u00e9 entregue \u00e0 rede de transporte, que a canaliza para as redes de distribui\u00e7\u00e3o que a veiculam at\u00e9 \u00e0s instala\u00e7\u00f5es dos consumidores. Uma parte da energia produzida, nomeadamente a proveniente de energias renov\u00e1veis, \u00e9 injectada directamente nas redes de distribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia e alta tens\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da tecnologia de produ\u00e7\u00e3o associada. ' (ERSE, 2012)\nIII.1.\tb. Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia em Portugal\nPara poder compreender o contexto energ\u00e9tico portugu\u00eas, \u00e9 necess\u00e1rio analisar com algum detalhe o consumo de energia. Nesse sentido, de acordo com a DGEG, a evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia na \u00faltima d\u00e9cada foi a que se apresenta no quadro seguinte:\n25\nFigura 13: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia em Portugal (ktep)\nAno\t2001\t2002\t2003\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010_P\nConsumo de Energia Prim\u00e1ria (C.E.P.)\t25 244\t26 334\t25 737\t26 440\t27 087\t25 971\t25 350\t24 462\t24 139\t22 902\nCarv\u00e3o\t3 201\t3500\t3 355\t3 375\t3 349\t3 310\t2 883\t2 526\t2 858\t1 657\nPetr\u00f3leo\t15 799\t16417\t15 257\t15411\t15 877\t14 305\t13 567\t12612\t11 765\t11 245\nElectricidade (1GWh = 86 tep)\t1 288\t913\t1 672\t1 508\t1 186\t1 713\t1 909\t1 953\t1 867\t2 472\nG\u00e1s natural\t2 267\t2743\t2 649\t3 316\t3 761\t3 595\t3 821\t4 157\t4 233\t4 507\nOutros\t2 689\t2761\t2 805\t2 829\t2 914\t3 048\t3170\t3 214\t3 416\t3 021\nConsumos para a Produ\u00e7\u00e3o de Electricidade e calor\t9031\t9754\t9020\t8971\t9 800\t9 424\t8 972\t8 760\t9 329\t8 922\nCarv\u00e3o\t2 948\t3 323\t3211\t3 227\t3 320\t3 277\t2 707\t2 445\t2 834\t1 597\nPetr\u00f3leo\t2588\t2 995\t1 874\t1 698\t2 368\t1 555\t1 475\t1 310\t1 030\t844\nH\u00eddrica, e\u00f3lica, geot\u00e9rmica e fotovoltaica (1GWh = 86 tep)\t1 267\t750\t1 431\t950\t599\t1 245\t1 265\t1 142\t1 456\t2 247\nG\u00e1s natural\t1 206\t1 563\t1 386\t1 930\t2 326\t2129\t2264\t2 597\t2 647\t2 908\nOutros\t1 064\t1 140\t1 139\t1 165\t1 187\t1 218\t1 261\t1 266\t1 361\t1 326\nConsumo Bruto de Electricidade (GWh)\t46 747\t47 950\t49 646\t51 579\t52 648\t54 482\t54 741\t55 400\t54 802\t56 702\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 21 de dezembro de 2012] dispon\u00edvel em\nhttp://www.dgeg.pt?cr=7590\nFigura 14: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia prim\u00e1ria em Portugal (2001-2010)\nConsumo de Energia Prim\u00e1ria\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com dados da figura 13\nObservando o consumo de Energia Prim\u00e1ria entre 2001 e 2010, verifica-se que, pese embora este tenha subido quase uniformemente at\u00e9 2005, desse ano at\u00e9 2010 decresceu gradualmente a uma taxa de aproximadamente 3%, num total de 15 %.\n25\tQuilo toneladas equivalentes de Petr\u00f3leo.\nNo quadro seguinte apresenta-se a evolu\u00e7\u00e3o do consumo de Carv\u00e3o, Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, onde se pode constatar a relev\u00e2ncia que o consumo de Petr\u00f3leo ainda apresenta comparativamente com as outras fontes prim\u00e1rias n\u00e3o renov\u00e1veis.\nFigura 15: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de Carv\u00e3o, Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (2001-2010)\no&lt;N\nCarv\u00e3o\nPetr\u00f3leo\nG\u00e1s natural\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com dados da figura 13\nAnalisando a figura 14, no que respeita ao Carv\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o relativamente ao ano de 2009, desde 2005 que existe uma tend\u00eancia decrescente no consumo, em 2010 o consumo foi aproximadamente 50% do de 2001. Passando para o Petr\u00f3leo, desde 2005 que tem apresentado uma tend\u00eancia permanente de decr\u00e9scimo de consumo na ordem dos 7% ao ano, em 2010 o consumo foi aproximadamente 30% inferior a 2001. J\u00e1 o consumo de G\u00e1s Natural \u00e9 um caso paradigm\u00e1tico, na medida em que na \u00faltima d\u00e9cada quase que duplicou, mantendo uma tend\u00eancia crescente com a m\u00e9dia de 4% nos \u00faltimos 5 anos.\nQuanto ao consumo bruto de eletricidade, na \u00faltima d\u00e9cada cresceu a uma m\u00e9dia de 2% ao ano, variando entre 0 e 4%, dependendo do ano; na \u00faltima d\u00e9cada houve um aumento total de 21%. Para finalizar, relativamente ao consumo de biomassa, solar t\u00e9rmico, biog\u00e1s, res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, res\u00edduos industriais e biodiesel (\u201coutros\u201d na figura 12), houve um crescimento gradual na ordem dos 3%.\nPode concluir-se que de 2005 a 2010 houve uma redu\u00e7\u00e3o significativa do consumo de fontes prim\u00e1rias de energia, com especial incid\u00eancia no consumo de Petr\u00f3leo e Carv\u00e3o, mas acompanhados de uma subida do consumo de G\u00e1s Natural e de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis. A redu\u00e7\u00e3o do consumo deveu-se \u00e0 altera\u00e7\u00e3o\ndo tipo de fontes de energia prim\u00e1ria consumido, \u00e0 contra\u00e7\u00e3o da economia nacional e ao aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica dos edif\u00edcios, ve\u00edculos e equipamentos.\nIII.1.\tc. Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de produtos energ\u00e9ticos em Portugal\nDe acordo com a DGEG, a evolu\u00e7\u00e3o do consumo de Carv\u00e3o na \u00faltima d\u00e9cada foi a que se apresenta no quadro seguinte:\nFigura 16: Consumo de Carv\u00e3o em Portugal (2000-2011)\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 21 de dezembro de 2012] dispon\u00edvel em\nhttp://www.dgeg.pt?cr=12738\nFigura 17: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de Carv\u00e3o em Portugal (toneladas) (2000-2011)\nConsumo de carv\u00e3o\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com dados da figura 16\nNo gr\u00e1fico anterior, verifica-se que de 2000 at\u00e9 2011 houve uma tend\u00eancia gradual de redu\u00e7\u00e3o do consumo de Carv\u00e3o, tendo atingido valores da ordem dos 30%.\nDe acordo com a DGEG, a evolu\u00e7\u00e3o do consumo de G\u00e1s Natural na \u00faltima d\u00e9cada foi a que se apresenta no quadro seguinte:\nFigura 18: Consumo de G\u00e1s Natural (2001-2011)\nunidade: 103Nm3\n\t2001\t2002\t2003\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\t2011\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nConsumo de G\u00e1s Natural\t2.410.975\t2.932.833\t2.827.961\t3.542.516\t4.014.832\t3.856.271\t4.109.970\t4.496.642\t4.465.752\t4.858.456\t4.921.855\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 21 de dezembro de 2012] dispon\u00edvel em\nhttp://www.dgeg.pt?cr=8807\nFigura 19: Consumo de G\u00e1s Natural (2001-2011)\nConsumo de G\u00e1s Natural\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com dados da figura 18\nNo gr\u00e1fico anterior, verifica-se que de 2000 at\u00e9 2011 houve uma tend\u00eancia acentuada de subida do consumo de G\u00e1s Natural, atingindo valores da ordem dos 100%.\nDe acordo com a DGEG, a evolu\u00e7\u00e3o do consumo de produtos derivados do\nPetr\u00f3leo na \u00faltima d\u00e9cada foi a que se apresenta no quadro seguinte:\nFigura 20: Consumo de produtos derivados de Petr\u00f3leo (toneladas) (2000-2010)\nProdutos\tButano\tPropano\tGasolina IO 95\tGas\u00f3leo Rodovi\u00e1rio\tGas\u00f3leo p/ Aquec.\tGas\u00f3leo Colorido\tPetr\u00f3leos\tGasolina IO 98\tG\u00e1s-Auto\tFuel\n2000\t407.290\t559.790\t1.022.074\t4.210.092\t0\t369.963\t9.987\t513.704\t20.388\t3.015.758\n2001\t395.793\t543.834\t1.083.875\t4.519.473\t0\t422.958\t6.511\t483.175\t20.212\t3.033.999\n2002\t405.997\t524.980\t1.259.025\t4.605.085\t0\t447.596\t4.678\t468.882\t19.476\t3.404.723\n2003\t367.969\t503.789\t1.295.952\t4.596.662\t156.743\t324.269\t3.618\t456.741\t19.709\t2.125.234\n2004\t358.168\t520.829\t1.353.432\t4.725.430\t200.643\t321.963\t3.164\t397.082\t20.128\t1.928.811\n2005\t328.141\t483.465\t1.364.593\t4.705.017\t223.540\t308.502\t2.459\t338.338\t21.634\t2.433.896\n2006\t311.911\t484.174\t1.341.154\t4.550.647\t213.293\t300.817\t2.201\t254.220\t20.155\t1.468.368\n2007\t363.978\t436.936\t1.304.210\t4.645.292\t208.667\t304.304\t1.519\t206.123\t21.826\t1.363.227\n2008\t343.911\t440.909\t1.259.079\t4.571.130\t190.946\t300.119\t1.546\t153.610\t25.350\t1.143.162\n2009\t248.597\t407.543\t1.249.976\t4.627.158\t205.207\t266.620\t1.665\t138.978\t27.128\t756.189\n2010\t246.790\t411.728\t1.190.740\t4.667.946\t227.592\t266.983\t1.543\t126.053\t25.836\t546.440\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 22 de dezembro de 2012] dispon\u00edvel em Estat\u00edsticas-Petr\u00f3leo e Derivados-Por Concelho http://www.dgeg.pt/, elaborado pelo autor.\nAnalisando o quadro anterior, relativamente ao per\u00edodo entre 2000 e 2010, verificam-se as seguintes tend\u00eancias: descida gradual do consumo de G\u00e1s Butano e Propano de aproximadamente 30%; subida ligeira do consumo de Gasolina IO 95 e Gas\u00f3leo Rodovi\u00e1rio, com um pico nos anos de 2004 e 2005; subida gradual do consumo Gas\u00f3leo para aquecimento, de aproximadamente 45%; descida gradual do consumo do gas\u00f3leo colorido, de aproximadamente 30%; descida acentuada do consumo de Petr\u00f3leos, de aproximadamente 85%; descida acentuada do consumo de Gasolina 98, de aproximadamente 75%; subida gradual do consumo de G\u00e1s-Auto, de aproximadamente 25%; descida acentuada do consumo de Fuel, de aproximadamente 80%.\nA descida do consumo de G\u00e1s Butano e propano e de Fuel deveu-se ao aumento do consumo de G\u00e1s Natural. O aumento do consumo de Gas\u00f3leo de aquecimento est\u00e1 relacionado com a generaliza\u00e7\u00e3o da montagem de sistemas de aquecimento central com caldeiras a Gas\u00f3leo. A descida do consumo de Gas\u00f3leo colorido est\u00e1 relacionada com a contra\u00e7\u00e3o da economia com impacto negativo na utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas. A descida do consumo de Gasolina 98 est\u00e1 diretamente relacionada com o aumento de consumo de G\u00e1s-Auto e de Gas\u00f3leo e com a retra\u00e7\u00e3o da venda de ve\u00edculos, face \u00e0 conjuntura econ\u00f3mica e financeira.\nIII.1.\td. Origem e evolu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de energia portuguesas\nFigura 21: Total de importa\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo Bruto de 2000 a 2011 (toneladas)\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 24 de dezembro de 2012] dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt?cr=12088, elaborado pelo autor.\nDe 2000 a 2011 os 5 pa\u00edses de onde Portugal importou mais Petr\u00f3leo bruto foram a Nig\u00e9ria (18,1%), a Ar\u00e1bia Saudita (12,2%), o Brasil (8,7%) a Arg\u00e9lia (8,3%) e\na L\u00edbia (7,3), totalizando 54,6% das importa\u00e7\u00f5es de 24 pa\u00edses diferentes. Neste intervalo de tempo, os \u00fanicos pa\u00edses que forneceram Petr\u00f3leo de forma continuada a Portugal, foram a Nig\u00e9ria e a Ar\u00e1bia Saudita. O Brasil \u00e9 fornecedor desde 2001 e a Arg\u00e9lia e o Cazaquist\u00e3o desde 2004. Assim sendo, pode afirmar-se com alguma seguran\u00e7a que caso n\u00e3o existam altera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nestes pa\u00edses, existe uma elevada probabilidade de Portugal continuar a importar Petr\u00f3leo bruto da Nig\u00e9ria, Ar\u00e1bia Saudita, Brasil, Arg\u00e9lia e Cazaquist\u00e3o.\nFigura 22: Importa\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo Bruto em 2011 (toneladas, valores provis\u00f3rios)\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 24 de dezembro de 2012] dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt?cr=12088, elaborado pelo autor.\nEm 2011, os 5 maiores fornecedores de Petr\u00f3leo bruto a Portugal foram Angola (20,0%), Ar\u00e1bia Saudita (14,%), Brasil (13,2%), Cazaquist\u00e3o (13,1%) e Nig\u00e9ria (11,7%), totalizando 72,0% do total das importa\u00e7\u00f5es entre 12 pa\u00edses. A Arg\u00e9lia vem logo de seguida, com um contributo de 9,6% (os outros 6 pa\u00edses foram o Azerbaij\u00e3o, Camar\u00f5es, Guin\u00e9 Equatorial, M\u00e9xico, Noruega e R\u00fassia). Salienta-se que neste ano n\u00e3o houve importa\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo da L\u00edbia, pa\u00eds que em 2010 tinha sido respons\u00e1vel por 13,82% das importa\u00e7\u00f5es Portuguesas. Esta altera\u00e7\u00e3o deveu-se aos conflitos que ocorreram nesse pa\u00eds nesse ano. Mas Portugal adaptou-se refor\u00e7ando as importa\u00e7\u00f5es de Angola (mais 34,6%), Ar\u00e1bia Saudita (mais 23,3%), Brasil (mais 20,3%), Arg\u00e9lia (mais 48,4%) e R\u00fassia (mais 76,5%).\nFigura 23: Total de importa\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural de 2000 a 2011 (103 Nm3)\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 25 de dezembro de 2012] dispon\u00edvel em (http://www.dgeg.pt?cr=12093, elaborado pelo autor.\nDe 2000 a 2011 os pa\u00edses de onde Portugal importou a maioria do G\u00e1s Natural foram a Arg\u00e9lia (54,6%) e a Nig\u00e9ria (41,6%), totalizando 96,2% do total das importa\u00e7\u00f5es de 6 pa\u00edses diferentes. Neste intervalo de tempo, foram esses pa\u00edses que forneceram G\u00e1s Natural sem interrup\u00e7\u00f5es.\nFigura 24: Importa\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural em 2011 (103 Nm3, valores provis\u00f3rios)\n2011p\nFonte: DGEG, [Em linha, refer\u00eancia de 25 de dezembro de 2012] dispon\u00edvel em (http://www.dgeg.pt?cr=12093, elaborado pelo autor.\nEm 2011 os 2 maiores fornecedores de G\u00e1s Natural a Portugal foram a Nig\u00e9ria (54,9%) e a Arg\u00e9lia (36,6%), totalizando 91,5% do total das importa\u00e7\u00f5es entre 3 pa\u00edses.\nIII.1. e. O balan\u00e7o energ\u00e9tico portugu\u00eas e a depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior\nFigura 25:Evolu\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico (2005-2011)\nAv a\u00e7\u00e0: internacional\nFonte: DGEG f), 2012\nSA\u00cdDAS\nNaveg^\u00e7ao V ar ema intemaciona\nCONSUMO DE ENERGIA PRIMA RIA\n\u00b0rodutos de \u00b0etroleo\n\u25a0\u2019etrcqurric 3\nConsumo do Sector Ener\u00e7elico\nConsumo como Valena-Prima\nDo quadro anterior, pode comprovar-se a elevada depend\u00eancia energ\u00e9tica de Portugal, do exterior. Contudo, desde 2005 que o consumo de energia prim\u00e1ria tem vindo a reduzir, o que conjugado com um aumento gradual da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, tem vindo a conduziu a uma redu\u00e7\u00e3o dessa depend\u00eancia, que em 2011 era de 77,1%:\nFigura 26: Evolu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica portuguesa (2005-2011)\nFonte: DGEG f), 2012\nIII.1.\tf. As reservas energ\u00e9ticas portuguesas\nLegalmente, face aos acordos dos quais \u00e9 signat\u00e1rio no \u00e2mbito da AIE e da UE, Portugal tem de manter uma reserva de 90 dias de Petr\u00f3leo e produtos petrol\u00edferos. Dois ter\u00e7os destas reservas s\u00e3o garantidos pelos operadores industriais e o restante ter\u00e7o pela Entidade Gestora de Reservas Estrat\u00e9gicas de Produtos Petrol\u00edferos (EGREP). Os operadores e a EGREP tamb\u00e9m s\u00e3o obrigados a manter reservas de 30 dias de consumo de GPL, repartidas em 20 e 10 dias, respetivamente. Em condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, os pequenos operadores podem delegar a sua obriga\u00e7\u00e3o na EGREP. Para apoiar a a\u00e7\u00e3o coletiva da AIE, o governo portugu\u00eas pode libertar as reservas p\u00fablicas, reduzir as obriga\u00e7\u00f5es dos operadores ou da ind\u00fastria, ou fazer uma combina\u00e7\u00e3o de ambas as medidas. O procedimento para liberta\u00e7\u00e3o das reservas est\u00e1 claramente definido, a DGEG e a Comiss\u00e3o de Planeamento Energ\u00e9tico de Emerg\u00eancia (CPEE), s\u00e3o as entidades mais relevantes no processo e a decis\u00e3o \u00e9 do Ministro da Economia e do Emprego.\nRelativamente ao G\u00e1s Natural, a pol\u00edtica portuguesa passa pelos fornecedores do mercado (as entidades que importam e abastecem) terem de manter reservas de 15 dias de abastecimentos para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e 20 dias de abastecimentos para os outros consumidores (especialmente agregados familiares). N\u00e3o existe um processo autom\u00e1tico para a liberta\u00e7\u00e3o das reservas de g\u00e1s, esta s\u00f3 pode ser efetuada mediante decis\u00e3o do ministro da economia e do emprego. (IEA, 2012; 3)\nAnt\u00f3nio Costa e Silva defende que as reservas nacionais de hidrocarbonetos n\u00e3o s\u00e3o geridas eficientemente, referindo que 40% das reservas de Petr\u00f3leo localizam-se na Alemanha, e a capacidade de armazenamento de G\u00e1s Natural \u00e9 equivalente a apenas 28 dias de consumo m\u00e9dio, quando na Europa a m\u00e9dia \u00e9 de 80 dias. Portugal deveria aumentar a sua capacidade de armazenagem, de forma a garantir a totalidade das reservas de Petr\u00f3leo e, considerando a exist\u00eancia em territ\u00f3rio nacional de condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas adequadas para a armazenagem de G\u00e1s Natural, aproximar a capacidade das reservas desta fonte prim\u00e1ria de energia do n\u00edvel europeu, para assim poder aumentar a flexibilidade e a capacidade de resposta a interrup\u00e7\u00f5es de abastecimento. (LOPES, 2012:31e39)\nIII.1.\tg. A pol\u00edtica energ\u00e9tica portuguesa\n\u201cNo Programa do XIX Governo Constitucional (...) o Governo definiu uma nova pol\u00edtica energ\u00e9tica, (.) que dever\u00e1 procurar activamente atingir os seguintes objectivos:\n1.\tGarantir fontes de energia final a pre\u00e7os relativamente competitivos, contribuindo para reduzir os custos interm\u00e9dios das empresas e aumentar a sua competitividade nos mercados internacionais;\n2.\tMelhorar substancialmente a efici\u00eancia energ\u00e9tica do Pa\u00eds (redu\u00e7\u00e3o em 25% do consumo at\u00e9 2020), com o Estado como primeiro exemplo (redu\u00e7\u00e3o de 30% do consumo at\u00e9 2020), combatendo os desperd\u00edcios, contribuindo para a melhoria da balan\u00e7a de pagamentos e para um mais cabal cumprimento dos objectivos de sustentabilidade;\n3.\tDireccionar consumos para as fontes de energia que fa\u00e7am mais sentido para Portugal, quando considerada a balan\u00e7a de pagamentos, os custos relativos dessas fontes de energia e o valor acrescentado nacional de cada uma das op\u00e7\u00f5es;\n4.\tGarantir um modelo energ\u00e9tico de racionalidade econ\u00f3mica e incentivos verdadeiros aos agentes de mercado, adoptando uma traject\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o dos d\u00e9fices tarif\u00e1rios, visando no m\u00e9dio prazo a sua elimina\u00e7\u00e3o e procedendo a uma sistem\u00e1tica e rigorosa reavalia\u00e7\u00e3o dos projectos de investimento existentes;\n5.\tRefor\u00e7ar a diversifica\u00e7\u00e3o das fontes prim\u00e1rias de energia, contribuindo para aumentar estruturalmente a seguran\u00e7a de abastecimento do Pa\u00eds, diminuindo o risco do pre\u00e7o de determinadas commodities26 e melhorando os n\u00edveis de sustentabilidade;\n6.\tAssegurar o cumprimento dos objectivos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa;\n7.\tReduzir a depend\u00eancia petrol\u00edfera do Pa\u00eds, objectivo que ser\u00e1 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s do refor\u00e7o da utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, da aposta no transporte colectivo de qualidade, e o investimento nos modos ferrovi\u00e1rio e mar\u00edtimo no transporte para a Europa;\n8.\tPromover a competitividade, a transpar\u00eancia dos pre\u00e7os, o bom funcionamento e a efectiva liberaliza\u00e7\u00e3o de todos os mercados energ\u00e9ticos (electricidade, G\u00e1s Natural, combust\u00edveis e restantes derivados do Petr\u00f3leo);\n9.\tApoiar o desenvolvimento e internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas do sector energ\u00e9tico, com \u00eanfase na fileira associada a tecnologias renov\u00e1veis;\n10.\tA m\u00e9dio prazo, o Governo tem por objectivo conseguir que Portugal tenha a mais baixa intensidade na Uni\u00e3o Europeia;\n26\tBem fung\u00edvel, ou seja, equivalente e troc\u00e1vel por outro igual independentemente de quem o produz, como por exemplo: min\u00e9rio de ferro, Petr\u00f3leo, Carv\u00e3o, etanol, sal, a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, soja, alum\u00ednio, cobre, arroz, trigo, ouro, prata, pal\u00e1dio e platina.\nII.\tMercados energ\u00e9ticos liberalizados, altamente competitivos, com mecanismos transparentes de fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e uma regula\u00e7\u00e3o est\u00e1vel e bem aplicada.\u2019 \u2019 (DGEG g), 2012)\nIII.\t1. h. O Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional\nO Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional27 (CEDN) define as prioridades do Estado em mat\u00e9ria de defesa, de acordo com o interesse nacional, e \u00e9 parte integrante da pol\u00edtica de defesa nacional. Um dos fundamentos da estrat\u00e9gia de seguran\u00e7a e defesa nacional \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da prosperidade dos portugueses, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o das suas vulnerabilidades e depend\u00eancias. Entre outras vertentes, d\u00e1-se especial \u00eanfase \u00e0 dimens\u00e3o energ\u00e9tica. Nesse sentido, no conceito de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica nacional, surge um vetor denominado \u201cAssegurar a autonomia energ\u00e9tica e alimentar\u201d, do qual se destaca a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da depend\u00eancia energ\u00e9tica, cuja a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica deve passar pela execu\u00e7\u00e3o das seguintes linhas de a\u00e7\u00e3o:\n1.\t\u201cDiminuir a depend\u00eancia energ\u00e9tica de Portugal do exterior e aproxim\u00e1-la da m\u00e9dia da UE (50%);\n2.\tDiversificar fontes de fornecimento e rotas energ\u00e9ticas;\n3.\tTornar efetiva uma pol\u00edtica de efici\u00eancia energ\u00e9tica e apostar nos recursos end\u00f3genos do Pa\u00eds com a dinamiza\u00e7\u00e3o de clusters competitivos na \u00e1rea das energias renov\u00e1veis, em particular e\u00f3lica, solar e biomassa;\n4.\tOtimizar os recursos h\u00eddricos;\n5.\tRever a pol\u00edtica de transportes, sector respons\u00e1vel pelo consumo de mais de um ter\u00e7o da energia prim\u00e1ria e muito dependente do Petr\u00f3leo;\n6.\tRever a pol\u00edtica de gest\u00e3o de reservas estrat\u00e9gicas de Petr\u00f3leo e g\u00e1s e adequar a sua magnitude \u00e0 intensidade das amea\u00e7as de interrup\u00e7\u00e3o de abastecimento;\n7.\tImpulsionar o potencial para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis e promover uma pol\u00edtica integrada de aproveitamento dos res\u00edduos da floresta e dos res\u00edduos urbanos que pode ajudar a transformar res\u00edduos em recursos energ\u00e9ticos;\n8.\tNegociar a participa\u00e7\u00e3o de Portugal em projetos de redes energ\u00e9ticas transeuropeias.\u201d\nIII.2.\tS\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es\nPortugal n\u00e3o tem produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de Carv\u00e3o, Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, bem como n\u00e3o produz energia el\u00e9trica com recurso a centrais nucleares. As fontes prim\u00e1rias de energia de origem dom\u00e9stica s\u00e3o a hidroel\u00e9trica, e\u00f3lica, solar e biomassa, havendo\n27\tAprovado atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 19/2013 e publicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.a s\u00e9rie \u2014 N.\u00b0 67 \u2014 5 de abril de 2013.\natualmente um \u201cembri\u00e3o\u201d da produ\u00e7\u00e3o de energia com recurso \u00e0 energia cin\u00e9tica das ondas. Contudo, \u00e9 feita refina\u00e7\u00e3o, armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de produtos petrol\u00edferos e armazenagem, gaseifica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural em territ\u00f3rio nacional.\nO Consumo de Energia Prim\u00e1ria em Portugal tem vindo a decrescer aproximadamente 3% ao ano de 2005 a 2010, sendo que no mesmo per\u00edodo houve um decr\u00e9scimo de aproximadamente 7% ao ano de consumo de Petr\u00f3leo bruto. Relativamente ao G\u00e1s Natural, de 2001 a 2010 houve um aumento gradual de aproximadamente 4% ao ano, acompanhado pelo crescimento do consumo de fontes renov\u00e1veis com uma taxa de 3% ao ano. Esta altera\u00e7\u00e3o deveu-se por um lado ao in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica utilizando G\u00e1s Natural bem como \u00e0 pol\u00edtica de investimentos em energias renov\u00e1veis, no sentido de aproveitar os recursos energ\u00e9ticos end\u00f3genos, e assim reduzir a depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior.\nRelativamente ao consumo de produtos energ\u00e9ticos, na \u00faltima d\u00e9cada observou-se uma mudan\u00e7a de paradigma, em que houve um crescimento do consumo de G\u00e1s Natural (100%), gas\u00f3leo de aquecimento (45%) e GPL (25%), acompanhado de uma descida do consumo dos Petr\u00f3leos (menos 85%), fuel (menos 80%), gasolina 98 (menos 75%) e de menos 30% no Carv\u00e3o, g\u00e1s butano, g\u00e1s propano e gas\u00f3leo colorido. No que respeita \u00e0 Gasolina IO 95 e ao Gas\u00f3leo Rodovi\u00e1rio, houve apenas uma ligeira tend\u00eancia de subida do consumo, com um pico nos anos de 2004 e 2005, mas mantendo-se de uma forma geral est\u00e1vel. Pode afirmar-se que houve um aumento da utiliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos a gas\u00f3leo, bem como um alargamento do parque autom\u00f3vel, mas acompanhado de um aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica dos motores, com a consequente redu\u00e7\u00e3o dos consumos, situa\u00e7\u00e3o que permitiu a ligeira tend\u00eancia de aumento de consumo dos combust\u00edveis mais correntes. Tamb\u00e9m se identifica uma maior difus\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a GPL, face \u00e0 poupan\u00e7a que proporciona (fundamentalmente pelo regime fiscal aplicado ao GPL) e de gas\u00f3leo de aquecimento, face ao aumento do poder de compra dos portugueses durante o in\u00edcio da primeira d\u00e9cada do mil\u00e9nio.\nQuanto \u00e0 origem do Petr\u00f3leo bruto, de 2000 a 2011 os 5 pa\u00edses de onde Portugal importou mais quantidade desta fonte prim\u00e1ria de energia foram a Nig\u00e9ria (18,1%), a Ar\u00e1bia Saudita (12,2%), o Brasil (8,7%) a Arg\u00e9lia (8,3%) e a L\u00edbia (7,3), totalizando 54,6% do total das importa\u00e7\u00f5es de 24 pa\u00edses diferentes. Neste intervalo de tempo, os \u00fanicos pa\u00edses que forneceram Petr\u00f3leo de forma continuada a Portugal, foram a Nig\u00e9ria e a Ar\u00e1bia Saudita. O Brasil \u00e9 fornecedor desde 2001 e a Arg\u00e9lia e o Cazaquist\u00e3o desde\n2004. Em 2011, os 5 maiores fornecedores de Petr\u00f3leo bruto a Portugal foram Angola (20,0%), Ar\u00e1bia Saudita (14,%), Brasil (13,2%), Cazaquist\u00e3o (13,1%) e Nig\u00e9ria (11,7%), totalizando 72,0% do total das importa\u00e7\u00f5es entre 12 pa\u00edses. A Arg\u00e9lia vem logo de seguida, com um contributo de 9,6% (os outros 6 pa\u00edses foram o Azerbaij\u00e3o, Camar\u00f5es, Guin\u00e9 Equatorial, M\u00e9xico, Noruega e R\u00fassia). Salienta-se que neste ano n\u00e3o houve importa\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo da L\u00edbia, pa\u00eds que em 2010 tinha sido respons\u00e1vel por 13,82% das importa\u00e7\u00f5es Portuguesas. Esta altera\u00e7\u00e3o deveu-se aos conflitos que ocorreram no pa\u00eds nesse ano, mas Portugal adaptou-se refor\u00e7ando as importa\u00e7\u00f5es de Angola (mais 34,6%), Ar\u00e1bia Saudita (mais 23,3%), Brasil (mais 20,3%), Arg\u00e9lia (mais 48,4%) e R\u00fassia (mais 76,5%). Face ao apresentado, pode afirmar-se que existe uma elevada probabilidade de Portugal continuar a exportar Petr\u00f3leo bruto da Nig\u00e9ria, Ar\u00e1bia Saudita, Brasil, Arg\u00e9lia e Cazaquist\u00e3o, desde que estes pa\u00edses mantenham as condi\u00e7\u00f5es da \u00faltima d\u00e9cada.\nNo que respeita \u00e0 origem do G\u00e1s Natural, de acordo com a DGEG, de 2000 a 2011 os pa\u00edses de onde Portugal importou mais quantidade desta fonte prim\u00e1ria de energia foram a Arg\u00e9lia (54,6%) e a Nig\u00e9ria (41,6%), totalizando 96,2% das importa\u00e7\u00f5es de 6 pa\u00edses diferentes. Neste intervalo de tempo foram esses pa\u00edses que forneceram G\u00e1s Natural a Portugal sem interrup\u00e7\u00f5es. Em 2011 os 2 maiores fornecedores de G\u00e1s Natural a Portugal foram a Nig\u00e9ria (54,9%) e a Arg\u00e9lia (36,6%), totalizando 91,5% das importa\u00e7\u00f5es entre 3 pa\u00edses. Comparando com a diversidade de fornecedores de Petr\u00f3leo, reconhece-se que existe uma elevada concentra\u00e7\u00e3o de pa\u00edses de origem para as importa\u00e7\u00f5es de G\u00e1s Natural, identificando-se a necessidade de diversifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses.\nDevido \u00e0 car\u00eancia de fontes prim\u00e1rias de energia n\u00e3o renov\u00e1veis, Portugal tem uma elevada depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior. Todavia, desde 2005 o consumo tem vindo gradualmente a reduzir-se. Conjugando este decr\u00e9scimo do consumo com o aumento gradual da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, baseada em fontes prim\u00e1rias de energia, renov\u00e1vel, tamb\u00e9m tem havido uma redu\u00e7\u00e3o gradual da depend\u00eancia do exterior, que passou de 88,8% em 2005, para 77,1% em 2011.\nFace aos acordos dos quais \u00e9 signat\u00e1rio no \u00e2mbito da AIE e da UE, Portugal mantem reservas de Petr\u00f3leo, produtos petrol\u00edferos e G\u00e1s Natural, como forma de garantir o abastecimento em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, at\u00e9 ao restabelecimento da\nnormalidade. Todavia identifica-se a necessidade de ampliar essas reservas para valores pr\u00f3ximos da m\u00e9dia da UE.\nPortugal disp\u00f5e de uma pol\u00edtica energ\u00e9tica equilibrada, que visa garantir fontes de energia final a pre\u00e7os competitivos, melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica, direcionar consumos para as fontes de energia end\u00f3genas, garantir um modelo energ\u00e9tico de racionalidade econ\u00f3mica e incentivos aos agentes de mercado, refor\u00e7ar a diversifica\u00e7\u00e3o das fontes prim\u00e1rias de energia, reduzir a depend\u00eancia petrol\u00edfera do pa\u00eds, promover a liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados energ\u00e9ticos e apoiar o desenvolvimento e internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas do sector energ\u00e9tico.\nRecentemente, em 2013, o novo CEDN prev\u00ea um vetor de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica denominado \u201cAssegurar a autonomia energ\u00e9tica e alimentar\u201d, do qual se salientam os seguintes aspetos das linhas de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica: redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica, diversifica\u00e7\u00e3o de fontes de fornecimento e rotas energ\u00e9ticas, efici\u00eancia energ\u00e9tica, investimento em recursos end\u00f3genos, revis\u00e3o da pol\u00edtica de transportes (respons\u00e1vel por mais de 1/3 do consumo), gest\u00e3o adequada das reservas, aproveitamento dos res\u00edduos para produ\u00e7\u00e3o de energia e aprofundamento da participa\u00e7\u00e3o de Portugal em projetos de infraestruturas energ\u00e9ticas transeuropeias.\nAnalisando de forma integrada a situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica portuguesa dos \u00faltimos dez anos, as linhas gerais da pol\u00edtica energ\u00e9tica portuguesa e o recente CEDN, pode afirmarse o seguinte:\n\u2022\tPortugal tem investido de forma excessiva na constru\u00e7\u00e3o de estradas, sem dinamizar a cria\u00e7\u00e3o de sistemas de transporte coletivo de qualidade e consumidores de fontes de energia adequadas, tais como a energia el\u00e9trica e o Gaz Natural. No entanto, o problema est\u00e1 identificado e foram dadas orienta\u00e7\u00f5es para a transforma\u00e7\u00e3o, faltando a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o. Assim sendo, na vertente dos transportes, urge alterar o paradigma do transporte individual consumidor de combust\u00edveis f\u00f3sseis, para um modelo assente em transportes p\u00fablicos e ve\u00edculos com baixa emiss\u00e3o de CO2, preferencialmente comboios e ve\u00edculos individuais el\u00e9tricos;\n\u2022\tQuanto \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses origem das fontes prim\u00e1rias de energia, no que diz respeito ao Petr\u00f3leo, Portugal tem seguido as melhores pr\u00e1ticas adaptando as importa\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos mercados. No caso\ndo G\u00e1s Natural, considerando que as importa\u00e7\u00f5es s\u00e3o efetuadas quase apenas da Nig\u00e9ria e da Arg\u00e9lia, deve ser ponderada a importa\u00e7\u00e3o de GNL de pa\u00edses da Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (CPLP) como o Brasil e Mo\u00e7ambique, de outros pa\u00edses atl\u00e2nticos, como a Venezuela e os EUA ou de pa\u00edses do m\u00e9dio oriente, como o Qatar ou a Ar\u00e1bia Saudita. Adicionalmente \u00e9 imprescind\u00edvel dispor de planos de emerg\u00eancia para fazer face a interrup\u00e7\u00f5es de abastecimento de G\u00e1s Natural;\n\u2022\tA pol\u00edtica de investimento em fontes de energia renov\u00e1veis, do tipo h\u00eddrico, e\u00f3lico, solar e biomassa, tem sido muito importante para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica, tendo-se revelado um bom investimento de m\u00e9dio e longo prazo. De acordo com a DGEG (DGEG h), 2012; 12), em 2011 Portugal obteve o terceiro maior contributo de fontes de energia renov\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da Europa (45,3%) logo atr\u00e1s da Su\u00e9cia (57,2%) e da \u00c1ustria (56,3%). Considerando que a m\u00e9dia da UE 15 foi de 21,7%, e que ao n\u00edvel global, apenas a Nova Zel\u00e2ndia (73,3%) e o Canad\u00e1 (63,7%) apresentam maiores contributos das renov\u00e1veis, Portugal est\u00e1 na vanguarda da utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, como comprovam os projetos inovadores relacionados com a energia das ondas. Esta capacidade deve continuar a ser desenvolvida internamente, identificando-se uma oportunidade de internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas portuguesas e exporta\u00e7\u00e3o de equipamentos fabricados em Portugal, bem como de tentar cativar investimento externo no desenvolvimento das tecnologias de utiliza\u00e7\u00e3o da energia das ondas (por exemplo da Arg\u00e9lia, que tem disponibilidade financeira e uma costa de 998 km para o mar mediterr\u00e2neo);\n\u2022\tA liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado energ\u00e9tico tem vindo a ser implementada gradualmente desde 1995. A partir de 4 de Setembro de 2006 os consumidores em Portugal continental passaram a poder escolher o seu fornecedor de energia el\u00e9trica e de G\u00e1s Natural, mas o processo ainda se encontra em fase de implementa\u00e7\u00e3o inicial. At\u00e9 que os mercados atuem de forma verdadeiramente concorrencial existe um longo caminho a percorrer, que passa por exemplo, por adequar a fiscalidade, que afeta Portugal, comparativamente com a concorr\u00eancia internacional. Para o mercado liberalizado poder vir a ser efetivamente concorrencial, \u00e9 fundamental que a Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os\nEnerg\u00e9ticos (ERSE) supervisione eficazmente os mercados e impe\u00e7a a carteliza\u00e7\u00e3o dos operadores;\n\u2022\tRelativamente \u00e0s infraestruturas energ\u00e9ticas transeuropeias, o recente Regulamento da UE n\u00b0 347/2013, de 17 de abril, estabelece orienta\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento e a interoperabilidade dos corredores e dom\u00ednios priorit\u00e1rios, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos projetos de interesse comum nos setores energ\u00e9ticos; facilita a execu\u00e7\u00e3o dos projetos atrav\u00e9s da racionaliza\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, acelera\u00e7\u00e3o dos processos de concess\u00e3o de licen\u00e7as e do refor\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica; estabelece regras e fornece orienta\u00e7\u00f5es para a imputa\u00e7\u00e3o dos custos transfronteiri\u00e7os e os incentivos relacionados com os riscos para projetos; e determina as condi\u00e7\u00f5es de elegibilidade para a assist\u00eancia financeira da EU. De acordo com novo CEDN, Portugal deve negociar a participa\u00e7\u00e3o nas redes energ\u00e9ticas transeuropeias, no sentido de aumentar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica;\n\u2022\tPara terminar, no \u00e2mbito da explora\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos f\u00f3sseis em territ\u00f3rio nacional, cita-se um excerto de Ant\u00f3nio Costa e Silva: \u201cPortugal deve articular uma pol\u00edtica no \u00e2mbito da sua Zona Econ\u00f3mica Exclusiva28 (ZEE), para valorizar o deep-offshore portugu\u00eas, mapear e desenvolver as reservas de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Hidratos de Metano, estimular a prospe\u00e7\u00e3o nas bacias de Peniche, Alentejo e Algarve e procurar alian\u00e7as com o Brasil (Petrobas) e com a Noruega (Statoil) no sentido de criar um novo P\u00f3lo de desenvolvimento, aumentar de forma significativa a seguran\u00e7a do Pa\u00eds e criar um modelo de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica t\u00e9rmica baseada em recursos end\u00f3genos.\u201d \u2019 (LOPES, 2012: 40) Segundo Rui Baptista (ge\u00f3logo da Galp Energia), aproximadamente 50% das descobertas recentes de hidrocarbonetos efetuaram-se em \u00e1guas profundas ou ultra profundas. Recentemente, a Petrobras tem vindo a desenvolver a pesquisa de hidrocarbonetos na Ba\u00eda de Santos (Brasil), com elevada taxa de sucesso, o que adicionado ao facto de ser um pa\u00eds atl\u00e2ntico da CPLP, identifica-se como uma oportunidade de parceria para explorar o deep-offshore portugu\u00eas.\n28\tA ZEE corresponde \u00e0 zona mar\u00edtima que vai at\u00e9 200 milhas da linha de costa e sobre a qual os respetivos Estados ribeirinhos possuem os direitos de explora\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de todos os seus recursos. Portugal definiu a sua ZEE em 1997, esta inclui as regi\u00f5es aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira, totalizando uma superf\u00edcie que ronda 1 700 000 km2, uma \u00e1rea que equivale a 18 vezes a \u00e1rea total do pa\u00eds, sendo a mais extensa da Uni\u00e3o Europeia.\nCap\u00edtulo IV. Estrat\u00e9gia para Portugal\nEste trabalho come\u00e7ou por uma abordagem ao tema da seguran\u00e7a e da seguran\u00e7a energ\u00e9tica, seguidamente efetuou-se uma an\u00e1lise geopol\u00edtica da Arg\u00e9lia para identificar os seus pontos fortes e vulnerabilidades e tentar compreender o contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social atual, tendo como moldura a designada Primavera \u00c1rabe. Na sequ\u00eancia, efetuou-se uma abordagem ao panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas, fazendo refer\u00eancia \u00e0 liga\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com a Arg\u00e9lia. Chegou o momento de efetuar uma an\u00e1lise TOWS29 (Threats, Opportunities, Weaknesses, Strengths) no sentido de propor estrat\u00e9gias a adotar por Portugal para salvaguardar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica face \u00e0 depend\u00eancia do abastecimento de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia.\nA ferramenta TOWS permite cruzar os fatores do ambiente externo a uma organiza\u00e7\u00e3o (neste caso, Portugal) - que s\u00e3o as oportunidades (O) e as amea\u00e7as (T) -com os fatores do ambiente interno - pontos fortes (S) e pontos fracos (W). Do cruzamento dos fatores, podem identificar-se quatro grandes tipos de estrat\u00e9gias, t\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es a adotar, em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre pontos fortes e oportunidades (SO), entre os pontos fortes e amea\u00e7as (ST), entre os pontos fracos e oportunidades (WO) e entre os pontos fracos e amea\u00e7as (WT). A estrat\u00e9gia SO \u00e9 a mais favor\u00e1vel e permite a uma organiza\u00e7\u00e3o ter sucesso, neste caso a ideia \u00e9 identificar formas de utilizar os pontos fortes para retirar vantagem das oportunidades, maximizando-as. A estrat\u00e9gia ST focase em identificar formas de utilizar os pontos fortes para evitar as amea\u00e7as, minimizando-as. No caso da estrat\u00e9gia WO, a organiza\u00e7\u00e3o tenta tirar vantagem das oportunidades para ultrapassar os pontos fracos, minimizando-os. A tarefa poder\u00e1 n\u00e3o ser simples mas dever\u00e1 ser executada com determina\u00e7\u00e3o, sob pena de outra organiza\u00e7\u00e3o aproveitar as oportunidades (eventualmente de forma antag\u00f3nica). Finalmente, a estrat\u00e9gia WT, a menos favor\u00e1vel, tem como objetivo minimizar os pontos fracos e evitar as amea\u00e7as, permite tra\u00e7ar estrat\u00e9gias defensivas e poder\u00e1 obrigar a altera\u00e7\u00f5es estruturais na organiza\u00e7\u00e3o. (Weihrich, 1982)\nNesta an\u00e1lise, por ambiente externo entendem-se as din\u00e2micas pol\u00edticas, econ\u00f3micas e sociais na Arg\u00e9lia decorrentes da Primavera \u00c1rabe, estudadas no cap\u00edtulo\n29\tA an\u00e1lise TOWS e a an\u00e1lise SWOT s\u00e3o id\u00eanticas em termos de processo, a \u00fanica diferen\u00e7a \u00e9 que a primeira foca-se no ambiente externo como ponto de partida e a segunda no ambiente interno.\nII, e por ambiente interno, a conjuntura da seguran\u00e7a de abastecimento energ\u00e9tico de Portugal, abordada no cap\u00edtulo III.\nOs fatores em an\u00e1lise foram identificados pelo autor face ao estudo efetuado nos primeiros tr\u00eas cap\u00edtulos deste trabalho e submetidos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o de um grupo de peritos de origem empresarial, estatal e acad\u00e9mica, como forma de averiguar o seu grau de relev\u00e2ncia para o estudo. Para o efeito foram elaborados quatro question\u00e1rios (Anexo B), com um conjunto de trinta perguntas a classificar de 1 a 4, de acordo com os seguintes crit\u00e9rios: 1 - Nenhuma import\u00e2ncia; 2 - Pouca import\u00e2ncia; 3 - Import\u00e2ncia razo\u00e1vel; 4 - Elevada import\u00e2ncia. Foi ainda solicitada a indica\u00e7\u00e3o de outros fatores julgados pertinentes, n\u00e3o inclu\u00eddos no question\u00e1rio. Os question\u00e1rios foram enviados por correio eletr\u00f3nico durante o m\u00eas de maio de 2013 e recebidos pela mesma via em maio e junho de 2013. Foi garantida a confidencialidade das respostas, pelo que n\u00e3o ser\u00e3o feitas refer\u00eancias \u00e0 autoria das mesmas.\nO tipo de amostragem foi intencional, n\u00e3o probabil\u00edstica subordinada aos objetivos espec\u00edficos investigados, com tratamento estat\u00edstico efetuado atrav\u00e9s de percentagens e m\u00e9dias ponderadas. Foi calculada a percentagem de respostas de cada tipo e as mesmas foram ponderadas face \u00e0s pontua\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas pelos peritos atrav\u00e9s da seguinte f\u00f3rmula: R= (Ax1+B*2+C*3+Dx4) :100 com arredondamento \u00e0 unidade, em que A, B, C, e D s\u00e3o as percentagens relativas \u00e0s pontua\u00e7\u00f5es 1, 2, 3 e 4 respetivamente e R o resultado final. No estudo, apenas foram considerados os fatores com resultado igual ou superior a 2,5 por ter sido considerado o valor a partir do qual o fator tem uma \u201cImport\u00e2ncia Razo\u00e1vel\u201d.\nFigura 27: Lista de Peritos que participaram na an\u00e1lise\nNome\t\u00c1rea de Atividade\nPerfil empresarial\t\nProf. Doutor Ant\u00f3nio Costa e Silva\tPresidente da Partex Oil and Gas. Professor com agrega\u00e7\u00e3o em Planeamento e Gest\u00e3o Integrada de Recursos Energ\u00e9ticos no IST.\nDr. Ruben Eiras\tRespons\u00e1vel pelas rela\u00e7\u00f5es com o sistema cient\u00edfico da Galp Energia, doutorando em \u201cpol\u00edtica de seguran\u00e7a energ\u00e9tica\u201d no ISCTE e AM.\nEng.\u00b0 Nuno Ribeiro da Silva\tPresidente da Endesa Portugal, licenciado em Engenharia e Economia e Mestre em Economia Pol\u00edtica e Planeamento Energ\u00e9tico pela UTL.\nPerfil estatal\t\nDr. Ant\u00f3nio Gamito\tEmbaixador de Portugal na Arg\u00e9lia\nAlmirante Jos\u00e9 Carlos Torrado Saldanha Lopes\tChefe do Estado-Maior da Armada\nProf. Doutor Jos\u00e9 Manuel F\u00e9lix Ribeiro\tConsultor e professor universit\u00e1rio\nPerfil acad\u00e9mico\t\nProf. Doutor Armando Marques Guedes\tProfessor associado com agrega\u00e7\u00e3o na Faculdade de Direito da UNL. Doutorado em Antropologia Cultural e Social, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (FCSH).\nDr. Pedro Avillez\tPolit\u00f3logo e editor da Tribuna da Hist\u00f3ria.\nProf. Doutor Pedro Miguel Moreira da Fonseca\tProfessor auxiliar de Ci\u00eancia Pol\u00edtica no ISCSP, Doutorado, Mestre e Licenciado em ci\u00eancia pol\u00edtica pelo ISCSP.\nFonte: Elaborado pelo autor\nIV.\t1. An\u00e1lise TOWS\nIV.\t1. a. Oportunidades\nFace \u00e0 an\u00e1lise geopol\u00edtica efetuada \u00e0 Arg\u00e9lia no cap\u00edtulo II e ao panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas apresentado no cap\u00edtulo III, seguidamente apresenta-se o quadro resumo com os resultados das respostas dos inquiridos ao question\u00e1rio I, com as oportunidades para Portugal, relativamente \u00e0s din\u00e2micas pol\u00edticas, econ\u00f3micas e sociais na Arg\u00e9lia decorrentes da Primavera \u00c1rabe, para o per\u00edodo de 2011, 2021:\nFigura 28: Quadro resumo com os resultados das respostas ao question\u00e1rio I\nQuestion\u00e1rio I\t\t\t\t\t\nOportunidades\t\tGrau de import\u00e2ncia\t\t\t\n1\tContributo de Portugal para a manuten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a da procura do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural argelino\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t25,0\t37,5\t12,5\t25,0\n2\tContributo de Portugal para o desenvolvimento econ\u00f3mico argelino atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o para o alargamento da sua atividade econ\u00f3mica a outros setores (agricultura, ind\u00fastria, constru\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os, forma\u00e7\u00e3o, etc.)\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t11,1\t33,3\t22,2\t33,3\n3\tInteresse do governo argelino em realizar parcerias com empresas portuguesas\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t12,5\t75,0\t12,5\n4\tPossibilidade de envolvimento da GALP no upstream argelino, com\t1\t2\t3\t4\n\tvantagens para a balan\u00e7a comercial portuguesa\t\t\t\t\n\tTotal (%)\t\t62,5\t\t37,5\n5\tAumento da exporta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os portugueses para a Arg\u00e9lia\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t11,1\t44,4\t44,4\n6\tPossibilidade de financiamento da economia portuguesa com taxas de juro competitivas\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t12,5\t50,0\t25,0\t12,5\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com base nas respostas ao question\u00e1rio I\nNeste \u00e2mbito, os peritos sugeriram ainda a considera\u00e7\u00e3o dos seguintes fatores:\n\u2022\tRelan\u00e7amento pela Uni\u00e3o Europeia de programas orientados para o desenvolvimento econ\u00f3mico e social do Magrebe;\n\u2022\tConcretiza\u00e7\u00e3o das redes transeuropeias de energia propostas pela Comiss\u00e3o Europeia;\n\u2022\tRefor\u00e7o da seguran\u00e7a de abastecimento energ\u00e9tico de Portugal e da Europa gra\u00e7as \u00e0s descobertas de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural no espa\u00e7o lus\u00f3fono (Brasil, Angola, Mo\u00e7ambique, Guin\u00e9 Bissau);\n\u2022\tNovos investimentos na prospe\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural no onshore e offshore de Portugal.\nConsiderando as respostas dos inquiridos, verifica-se que as oportunidades com import\u00e2ncia razo\u00e1vel que se apresentam a Portugal s\u00e3o:\n\u2022\tContributo de Portugal para o desenvolvimento econ\u00f3mico argelino atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o para o alargamento da sua atividade econ\u00f3mica a outros setores (agricultura, ind\u00fastria, constru\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os, forma\u00e7\u00e3o, etc.);\n\u2022\tInteresse do governo argelino em realizar parcerias com empresas portuguesas;\n\u2022\tPossibilidade de envolvimento da GALP no upstream argelino, com vantagens para a balan\u00e7a comercial portuguesa;\n\u2022\tAumento da exporta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os portugueses para a Arg\u00e9lia.\nO contributo de Portugal para a manuten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a da procura do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural argelino n\u00e3o ser\u00e1 considerado, pela reduzida percentagem de exporta\u00e7\u00f5es de hidrocarbonetos para Portugal (o petr\u00f3leo foi residual e o G\u00e1s Natural foi 4,2% em 2011) (EIA, 2013). A possibilidade de financiamento da economia\nportuguesa com taxas de juro competitivas n\u00e3o ser\u00e1 considerada por a Arg\u00e9lia n\u00e3o ter voca\u00e7\u00e3o para financiar Estados europeus canalizando o seu superavit essencialmente para fundos de reserva orientadas para fazer face a instabilidades no mercado dos hidrocarbonetos.\nIV.\t1. b. Amea\u00e7as\nFace \u00e0 an\u00e1lise geopol\u00edtica efetuada \u00e0 Arg\u00e9lia no cap\u00edtulo II e ao panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas apresentado no cap\u00edtulo III, seguidamente apresenta-se o quadro resumo com os resultados das respostas dos inquiridos ao question\u00e1rio II, com as amea\u00e7as para Portugal, relativamente \u00e0s din\u00e2micas pol\u00edticas, econ\u00f3micas e sociais na Arg\u00e9lia decorrentes da Primavera \u00c1rabe, para o per\u00edodo de 2011, 2021:\nFigura 29: Quadro resumo com os resultados das respostas ao question\u00e1rio II\nQuestion\u00e1rio II\t\t\t\t\t\nAmea\u00e7as\t\tGrau de import\u00e2ncia\t\t\t\n1\tRadicaliza\u00e7\u00e3o do regime pol\u00edtico na Arg\u00e9lia com aumento das exig\u00eancias contratuais relativas ao abastecimento de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural a Portugal\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t11,1\t55,6\t11,1\t22,2\n2\tRedu\u00e7\u00e3o continuada do pre\u00e7o do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural com a consequente diminui\u00e7\u00e3o da capacidade do governo argelino manter o estatuto atrav\u00e9s da repress\u00e3o das subleva\u00e7\u00f5es, do aumento da despesa p\u00fablica, dos vencimentos dos funcion\u00e1rios do estado, das subven\u00e7\u00f5es aos bens de primeira necessidade e do acesso ao cr\u00e9dito por parte dos jovens\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t55,6\t33,3\t11,1\n3\tSurgimento de novas tecnologias de extra\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, \"n\u00e3o convencionais\", que impliquem a redu\u00e7\u00e3o da competitividade do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural argelinos\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t33,3\t22,2\t44,4\n4\tInterrup\u00e7\u00e3o continuada do fornecimento energ\u00e9tico argelino a Portugal devido a ataques terroristas a infraestruturas energ\u00e9ticas\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t22,2\t55,6\t22,2\n5\tAumento das tens\u00f5es entre a Arg\u00e9lia e Marrocos face \u00e0s contendas fronteiri\u00e7as e ao conflito do Saara Ocidental\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t11,1\t66,7\t22,2\t\n6\tQuebra das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e econ\u00f3micas entre Portugal e a Arg\u00e9lia face \u00e0 atitude argelina para mitigar os efeitos da Primavera \u00c1rabe\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t55,6\t11,1\t33,3\t\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com base nas respostas ao question\u00e1rio II\nNeste \u00e2mbito, os peritos sugeriram ainda a pondera\u00e7\u00e3o dos seguintes fatores:\n\u2022\tInstabilidade pol\u00edtica na Arg\u00e9lia resultante de divis\u00f5es no seio da elite dirigente em torno da sucess\u00e3o no topo do regime;\n\u2022\tRefor\u00e7o da presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o de grupos terroristas ligados Al Qaeda com base no Saara;\n\u2022\tFocos crescentes de tens\u00f5es pol\u00edticas entre Estados no Magrebe, resultantes do eventual colapso do Estado na L\u00edbia;\n\u2022\tRecusa das autoridades da Arg\u00e9lia em participar com for\u00e7as europeias e dos EUA no combate aos grupos terroristas atuando fora das suas fronteiras.\nConsiderando as respostas dos inquiridos, verifica-se que as amea\u00e7as com import\u00e2ncia razo\u00e1vel que se apresentam a Portugal s\u00e3o:\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o continuada do pre\u00e7o do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural com a consequente diminui\u00e7\u00e3o da capacidade do governo argelino manter o estatuto atrav\u00e9s da repress\u00e3o das subleva\u00e7\u00f5es, do aumento da despesa p\u00fablica, dos vencimentos dos funcion\u00e1rios do estado, das subven\u00e7\u00f5es aos bens de primeira necessidade e do acesso ao cr\u00e9dito por parte dos jovens;\n\u2022\tSurgimento de novas tecnologias de extra\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, \u201cn\u00e3o convencionais\u201d, que impliquem a redu\u00e7\u00e3o da competitividade do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural argelinos;\n\u2022\tInterrup\u00e7\u00e3o continuada do fornecimento energ\u00e9tico argelino a Portugal devido a ataques terroristas a infraestruturas energ\u00e9ticas;\n\u2022\tAumento das tens\u00f5es entre a Arg\u00e9lia e Marrocos face \u00e0s contendas fronteiri\u00e7as e ao conflito do Saara Ocidental.\nA radicaliza\u00e7\u00e3o do regime pol\u00edtico na Arg\u00e9lia com aumento das exig\u00eancias contratuais relativas ao abastecimento de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural a Portugal n\u00e3o ser\u00e1 considerada por ser improv\u00e1vel a Arg\u00e9lia colocar em causa a sua principal fonte de rendimento, mesmo com altera\u00e7\u00f5es no regime. A quebra das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e econ\u00f3micas entre Portugal e a Arg\u00e9lia face \u00e0 atitude argelina para mitigar os efeitos da Primavera \u00c1rabe n\u00e3o ser\u00e1 considerada pela capacidade que a Arg\u00e9lia disp\u00f5e para\n\u201cmotivar\u201d os seus cidad\u00e3os atrav\u00e9s de subs\u00eddios e pela elevada capacidade e experi\u00eancia que as for\u00e7as de seguran\u00e7a t\u00eam para debelar tumultos sem causar baixas.\nIV.\t1. c. Pontos Fortes\nFace \u00e0 an\u00e1lise geopol\u00edtica efetuada \u00e0 Arg\u00e9lia no cap\u00edtulo II e ao panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas apresentado no cap\u00edtulo III, seguidamente apresenta-se o quadro resumo com os resultados das respostas dos inquiridos ao question\u00e1rio III, com os pontes fortes da conjuntura da seguran\u00e7a de abastecimento energ\u00e9tico de Portugal, relativamente \u00e0 Arg\u00e9lia, para o per\u00edodo de 2011, 2021:\nFigura 30: Quadro resumo com os resultados das respostas ao question\u00e1rio III\nQuestion\u00e1rio III\t\t\t\t\t\nPontos Fortes\t\tGrau de import\u00e2ncia\t\t\t\n1\tRela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre Portugal e a Arg\u00e9lia\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t\t33,3\t66,7\n2\tInd\u00fastria portuguesa de constru\u00e7\u00e3o civil com capacidade de internacionaliza\u00e7\u00e3o\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t50,0\t25,0\t25,0\n3\tSistema de refina\u00e7\u00e3o, armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de produtos petrol\u00edferos e armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural portugu\u00eas\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t12,5\t62,5\t25,0\n4\tFlexibilidade no abastecimento de G\u00e1s Natural facultada pelo terminal GNL de Sines\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t11,1\t44,4\t44,4\n5\tDiversifica\u00e7\u00e3o de fornecedores e fontes prim\u00e1rias de energia\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t\t33,3\t66,7\n6\tReservas de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t25,0\t25,0\t37,5\t12,5\n7\tAcordos no \u00e2mbito da Agencia Internacional da Energia (AIE)\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t50,0\t50,0\t\n8\tDisponibilidade de informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da AIE e do F\u00f3rum Internacional da Energia (FIE)\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t37,5\t50,0\t12,5\n9\tProcesso em curso de liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado energ\u00e9tico\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t50,0\t37,5\t12,5\n10\tPol\u00edtica nacional de aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t25,0\t\t12,5\t62,5\n11\tInvestimento em energias renov\u00e1veis\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t33,3\t22,2\t44,4\n12\tPol\u00edtica de internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas do setor energ\u00e9tico\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t22,2\t33,3\t44,4\n13\tTend\u00eancia crescente de \"descarboniza\u00e7\u00e3o\" da economia portuguesa\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t12,5\t12,5\t62,5\t12,5\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com base nas respostas ao question\u00e1rio III\nConsiderando as respostas dos inquiridos, verifica-se que os pontos fortes de Portugal, neste \u00e2mbito podem subdividir-se em dois grupos, os de elevada import\u00e2ncia:\n\u2022\tRela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre Portugal e a Arg\u00e9lia;\n\u2022\tDiversifica\u00e7\u00e3o de fornecedores e fontes prim\u00e1rias de energia.\nQue devem ser encarados com elevada prioridade por serem os que mais podem contribuir para a seguran\u00e7a energ\u00e9tica de Portugal face \u00e0 Arg\u00e9lia. Todavia, sem perder de vista o potencial contributo do terminal de GNL de Sines para a diversifica\u00e7\u00e3o do abastecimento de G\u00e1s Natural.\nE os de import\u00e2ncia razo\u00e1vel:\n\u2022\tInd\u00fastria portuguesa de constru\u00e7\u00e3o civil com capacidade de internacionaliza\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tSistema de refina\u00e7\u00e3o, armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de produtos petrol\u00edferos e armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural portugu\u00eas;\n\u2022\tFlexibilidade no abastecimento de G\u00e1s Natural facultada pelo terminal GNL de Sines;\n\u2022\tAcordos no \u00e2mbito da AIE;\n\u2022\tDisponibilidade de informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da AIE e do FIE;\n\u2022\tProcesso em curso de liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado energ\u00e9tico;\n\u2022\tPol\u00edtica nacional de aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica;\n\u2022\tInvestimento em energias renov\u00e1veis;\n\u2022\tPol\u00edtica de internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas do setor energ\u00e9tico;\n\u2022\tTend\u00eancia crescente de \u201cdescarboniza\u00e7\u00e3o\u201d da economia portuguesa.\nAs reservas de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural n\u00e3o foram consideradas por estarem aqu\u00e9m do desej\u00e1vel para o consumo portugu\u00eas de hidrocarbonetos.\nIV.\t1. d. Pontos Fracos\nFace \u00e0 an\u00e1lise geopol\u00edtica efetuada \u00e0 Arg\u00e9lia no cap\u00edtulo II e ao panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas apresentado no cap\u00edtulo III, seguidamente apresenta-se o quadro resumo com os resultados das respostas dos inquiridos ao question\u00e1rio IV, com os pontes fracos da conjuntura da seguran\u00e7a de abastecimento energ\u00e9tico de Portugal, relativamente \u00e0 Arg\u00e9lia, para o per\u00edodo de 2011, 2021:\nFigura 31: Quadro resumo com os resultados das respostas ao question\u00e1rio IV\nQuestion\u00e1rio IV\t\t\t\t\t\nPontos Fracos\t\tGrau de import\u00e2ncia\t\t\t\n1\tElevada depend\u00eancia energ\u00e9tica de Portugal do exterior (77,1% em 2011)\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t\t11,1\t88,9\n2\tElevada depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia (54,6% de 2000 a 2011 e 36,6% em 2011)\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t\t55,6\t44,4\n3\tTend\u00eancia crescente de aumento do consumo de G\u00e1s Natural para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ind\u00fastria e consumo privado\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t11,1\t11,1\t55,6\t22,2\n4\tInexist\u00eancia de fontes prim\u00e1rias de energia n\u00e3o renov\u00e1veis em territ\u00f3rio nacional\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t11,1\t44,4\t44,4\n5\tReduzida disponibilidade financeira para investimentos estruturantes face \u00e0 conjuntura econ\u00f3mica e financeira\t1\t2\t3\t4\n\tTotal (%)\t\t11,1\t66,7\t22,2\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o com base nas respostas ao question\u00e1rio IV\nConsiderando as respostas dos inquiridos, verifica-se que os pontos fracos de Portugal, neste \u00e2mbito podem subdividir-se em dois grupos, o de elevada import\u00e2ncia:\n\u2022 Elevada depend\u00eancia energ\u00e9tica de Portugal do exterior (77,1% em 2011).\nEste ponto fraco necessita de uma abordagem cuidada e deve continuar a ser trabalhado no sentido da sua redu\u00e7\u00e3o, preferencialmente com recurso a fontes renov\u00e1veis de energia, pelas vantagens ambientais que apresentam.\nE os de import\u00e2ncia razo\u00e1vel:\n\u2022\tElevada depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia (54,6% de 2000 a 2011 e 36,6% em 2011);\n\u2022\tTend\u00eancia crescente de aumento do consumo de G\u00e1s Natural para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ind\u00fastria e consumo privado;\n\u2022\tInexist\u00eancia de fontes prim\u00e1rias de energia n\u00e3o renov\u00e1veis em territ\u00f3rio nacional;\n\u2022\tReduzida disponibilidade financeira para investimentos estruturantes face \u00e0 conjuntura econ\u00f3mica e financeira.\nIV.\t1. e. Matriz TOWS\nIV.\t1. e. 1. Rela\u00e7\u00e3o entre os pontos fortes e as oportunidades (SO)\nAs boas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre Portugal e a Arg\u00e9lia facilitam o fluxo de capitais, o com\u00e9rcio e a internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas portuguesas. Esta realidade deve ser explorada no sentido de melhorar a balan\u00e7a comercial entre Portugal e a Arg\u00e9lia, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o do aumento da exporta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, e como forma de contribuir para o desenvolvimento econ\u00f3mico argelino cooperando para a diversifica\u00e7\u00e3o da sua atividade econ\u00f3mica a outros setores que n\u00e3o o energ\u00e9tico.\nConsiderando a pol\u00edtica de internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas do setor energ\u00e9tico, e o interesse do governo argelino em realizar parcerias com empresas portuguesas, o envolvimento da GALP e da PARTEX no upstream argelino pode trazer vantagens para a balan\u00e7a comercial portuguesa. Da mesma forma, e face \u00e0 conjuntura que o mercado da constru\u00e7\u00e3o atravessa atualmente em Portugal, identifica-se a oportunidade de maior internacionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria portuguesa de constru\u00e7\u00e3o civil, com a vantagem de contribuir para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas e edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o e industriais e consequentemente aumento da estabilidade social no pa\u00eds.\nA experi\u00eancia portuguesa em energias renov\u00e1veis, tamb\u00e9m \u00e9 uma vertente que pode ser explorada atrav\u00e9s da exporta\u00e7\u00e3o e montagem de pain\u00e9is fotovoltaicos, e aerogeradores, contribuindo para a diversifica\u00e7\u00e3o das fontes energ\u00e9ticas argelinas e alargamento da atividade econ\u00f3mica. Adicionalmente as tecnologias para aproveitamento da energia das ondas podem ser aperfei\u00e7oadas em parceria com a\nArg\u00e9lia no sentido de criar um verdadeiro nicho de mercado com vantagens competitivas para Portugal.\nAp\u00f3s a concretiza\u00e7\u00e3o das redes transeuropeias de energia propostas pela Comiss\u00e3o Europeia, o terminal de GNL de Sines, conjugado com o sistema de refina\u00e7\u00e3o, armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de produtos petrol\u00edferos e armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural existentes em Portugal, podem ser explorados como alternativa aos gasodutos para entrada de G\u00e1s Natural na Europa, e para importa\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural do Norte da Europa.\nIV. 1. e. 2. Rela\u00e7\u00e3o entre os pontos fortes e as amea\u00e7as (ST)\nEsta abordagem pode efetuar-se de duas perspetivas: a primeira \u00e9 a perspetiva do contributo que Portugal pode dar para manter e refor\u00e7ar a estabilidade social da Arg\u00e9lia, e a segunda, a perspetiva da necessidade de substitui\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos argelinos no mix energ\u00e9tico portugu\u00eas.\nNa primeira perspetiva, face \u00e0s boas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre os pa\u00edses, \u00e0 capacidade de internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas de constru\u00e7\u00e3o portuguesas e \u00e0 pol\u00edtica de internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas do setor energ\u00e9tico, Portugal pode contribuir para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida e diversifica\u00e7\u00e3o da economia argelinas, reduzindo assim o espa\u00e7o de manobra dos grupos terroristas. Pode ainda ajudar a ampliar o contributo dos outros setores econ\u00f3micos para o PIB argelino, com a consequente diminui\u00e7\u00e3o de potenciais impactos da redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos hidrocarbonetos na economia argelina.\nNa segunda perspetiva, considerando a interrup\u00e7\u00e3o continuada do fornecimento de hidrocarbonetos da Arg\u00e9lia, Portugal tem de colmatar a lacuna importando Petr\u00f3leo e o G\u00e1s Natural de outros pa\u00edses. O caso do Petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que em 2011 Portugal importou apenas 9,6% do Petr\u00f3leo da Arg\u00e9lia, o pa\u00eds importa esta fonte prim\u00e1ria de energia de in\u00fameras origens, e demonstrou recentemente (durante a guerra civil da L\u00edbia), que tem flexibilidade suficiente para se adaptar, dividindo a procura por outros pa\u00edses exportadores. No que respeita ao abastecimento de G\u00e1s Natural, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complexa, na medida em que at\u00e9 \u00e0 data, a Arg\u00e9lia foi globalmente o maior fornecedor a Portugal e, embora nos \u00faltimos anos cerca de metade das importa\u00e7\u00f5es tenham origem na Nig\u00e9ria, e cheguem a territ\u00f3rio nacional por via mar\u00edtima sob a forma de GNL, a op\u00e7\u00e3o de importar todo o G\u00e1s Natural da Nig\u00e9ria est\u00e1 longe ser adequada sendo importante procurar outras alternativas.\nAdicionalmente a tend\u00eancia crescente de descarboniza\u00e7\u00e3o da economia portuguesa, atrav\u00e9s da melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica nos transportes, habita\u00e7\u00f5es e ind\u00fastria, bem como do investimento em energias renov\u00e1veis s\u00e3o o caminho mais seguro para Portugal, porque n\u00e3o obstante obrigarem a investimentos por parte do Estado, numa perspetiva de longo prazo s\u00e3o as mais sustent\u00e1veis econ\u00f3mica e ambientalmente, por reduzirem a depend\u00eancia do exterior e o impacto no ambiente.\nIV. 1. e. 3. Rela\u00e7\u00e3o entre os pontos fracos e as oportunidades (WO)\nAs maiores vulnerabilidades que Portugal apresenta relativamente \u00e0 Arg\u00e9lia, na conjuntura da seguran\u00e7a do abastecimento energ\u00e9tico \u00e9 a inexist\u00eancia de fontes prim\u00e1rias de energia n\u00e3o renov\u00e1veis em territ\u00f3rio nacional e a elevada depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia. Estes factos s\u00e3o maximizados pela atual tend\u00eancia de aumento do consumo desta fonte prim\u00e1ria de energia (em substitui\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo), para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ind\u00fastria e consumo privado. Neste campo, Portugal pode fortalecer a seguran\u00e7a do abastecimento energ\u00e9tico refor\u00e7ando rela\u00e7\u00f5es bilaterais com o Brasil, Angola, Mo\u00e7ambique e Guin\u00e9 Bissau, pa\u00edses lus\u00f3fonos onde recentemente ocorreram descobertas de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, e facilitando novos investimentos na prospe\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural no onshore e offshore portugu\u00eas.\nRelativamente \u00e0s oportunidades quanto \u00e0s din\u00e2micas pol\u00edticas, econ\u00f3micas e sociais na Arg\u00e9lia decorrentes da Primavera \u00c1rabe, face ao relan\u00e7amento pela Uni\u00e3o Europeia de programas orientados para o desenvolvimento econ\u00f3mico e social do Magrebe, Portugal pode aprofundar a interdepend\u00eancia dos dois pa\u00edses e assim melhorar a balan\u00e7a comercial atrav\u00e9s do aumento da exporta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os e da contribui\u00e7\u00e3o para o alargamento da atividade econ\u00f3mica da Arg\u00e9lia nos setores agr\u00edcola, industrial e dos servi\u00e7os, bem como apoiar na forma\u00e7\u00e3o de quadros em \u00e1reas t\u00e9cnicas, gerando emprego e melhorando as condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos. Esta op\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada pelo interesse que o governo argelino apresenta em realizar parcerias com empresas portuguesas, identificando-se a t\u00edtulo de exemplo, a hip\u00f3tese de envolvimento da GALP e da Partex no upstream argelino.\nA reduzida disponibilidade financeira portuguesa para investimentos estruturantes, face \u00e0 conjuntura econ\u00f3mica e financeira atual, conjugada com a elevada disponibilidade financeira da Arg\u00e9lia, poder\u00e1 ser uma oportunidade de financiamento do Estado e das empresas portuguesas, atrav\u00e9s de investimentos em territ\u00f3rio argelino e em Portugal. O Banco de Portugal, o Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, a C\u00e2mara do\nComercio e Ind\u00fastria Luso-\u00c1rabe e a Ag\u00eancia para o Investimento e Com\u00e9rcio Externo (AICEP) s\u00e3o por excel\u00eancia as entidades facilitadoras destes processos.\nIV. 1. e. 4. Rela\u00e7\u00e3o entre os pontos fracos e as amea\u00e7as (WT)\nRefletindo acerca da inexist\u00eancia de fontes prim\u00e1rias de energia n\u00e3o renov\u00e1veis em territ\u00f3rio nacional e na consequente depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior constata-se que os parceiros energ\u00e9ticos s\u00e3o fundamentais para que Portugal mantenha o n\u00edvel de vida dos cidad\u00e3os e tenha possibilidade de crescer economicamente. Adicionalmente, se for considerada a elevada depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia e a tend\u00eancia crescente de aumento do consumo dessa fonte prim\u00e1ria de energia para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ind\u00fastria e consumo privado, a interrup\u00e7\u00e3o continuada de fornecimento dessa fonte prim\u00e1ria de energia implicar\u00e1 necessariamente a procura de alternativas, quer atrav\u00e9s da rede de gasodutos Espanhola, quer via terminal de GNL de Sines.\nAs amea\u00e7as mais relevantes que foram identificadas para a estabilidade do fornecimento argelino de hidrocarbonetos foram os ataques terroristas a infraestruturas energ\u00e9ticas; o surgimento de novas tecnologias de extra\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, que reduzam a competitividade do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural Argelinos, a redu\u00e7\u00e3o continuada do pre\u00e7o do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural e o aumento das tens\u00f5es entre a Arg\u00e9lia e Marrocos face \u00e0s contendas fronteiri\u00e7as e ao conflito do Saara Ocidental.\nA interrup\u00e7\u00e3o de fornecimento de energia devida a ataques terroristas poder\u00e1 numa primeira fase originar a utiliza\u00e7\u00e3o das reservas e, se os seus efeitos perdurarem no tempo, obrigar \u00e0 procura de alternativas.\nO surgimento de novas tecnologias de extra\u00e7\u00e3o, \u201cn\u00e3o convencionais\u201d poder\u00e1 criar alternativas \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos end\u00f3genos, ou de recursos de pa\u00edses mais est\u00e1veis e localizados a dist\u00e2ncias mais curtas. Esta situa\u00e7\u00e3o, conjugada com a baixa diversifica\u00e7\u00e3o da economia argelina, pode implicar a redu\u00e7\u00e3o da procura dos hidrocarbonetos argelinos.\nQuer a redu\u00e7\u00e3o da procura dos hidrocarbonetos argelinos, quer a redu\u00e7\u00e3o continuada dos pre\u00e7os dos hidrocarbonetos, implica a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade do governo argelino manter o estatuto hegem\u00f3nico atrav\u00e9s da repress\u00e3o das subleva\u00e7\u00f5es, do aumento da despesa p\u00fablica, dos vencimentos dos funcion\u00e1rios do Estado, das subven\u00e7\u00f5es aos bens de primeira necessidade e do acesso ao cr\u00e9dito por parte dos\njovens com consequ\u00eancias nefastas para o equil\u00edbrio econ\u00f3mico e social do pa\u00eds e consequentemente aumento do risco para Portugal.\nDesde 1994 que a fronteira entre a Arg\u00e9lia e Marrocos est\u00e1 fechada, situa\u00e7\u00e3o que tem complicado as trocas comerciais entre os pa\u00edses e contribu\u00eddo decisivamente para o aumento do contrabando e das migra\u00e7\u00f5es ilegais. Quanto ao Saara Ocidental, Marrocos considera-o como territ\u00f3rio nacional (embora a ONU o defina como \u201cterrit\u00f3rio ocupado\u201d) mas a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem sido pac\u00edfica, pelo menos desde os anos setenta do S\u00e9culo XX que a Frente Polis\u00e1rio est\u00e1 em conflito aberto com Marrocos, com o objetivo de obter independ\u00eancia. (LEAL, 2011: 321 a 323) O eventual aumento das tens\u00f5es entre a Arg\u00e9lia e Marrocos face \u00e0s contendas fronteiri\u00e7as e ao conflito do Saara Ocidental poder\u00e3o obrigar a canalizar mais recursos para este fim, em detrimento da sua aplica\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do pa\u00eds.\nCom a atual crise econ\u00f3mica e financeira, Portugal n\u00e3o tem disponibilidade financeira para fazer investimentos estruturantes em sistemas energ\u00e9ticos, contudo deve continuar a fomentar o desenvolvimento e montagem de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de energia com base em fontes renov\u00e1veis, no sentido de reduzir a depend\u00eancia do exterior.\nIV. 2. S\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es\nConsiderando a inexist\u00eancia em territ\u00f3rio nacional de fontes prim\u00e1rias de energia n\u00e3o renov\u00e1veis, economicamente vi\u00e1veis, e a consequente depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior, pode afirmar-se que os parceiros energ\u00e9ticos s\u00e3o essenciais para o Estado manter o n\u00edvel de vida dos cidad\u00e3os e aspirar ao crescimento econ\u00f3mico.\nAs vulnerabilidades que Portugal apresenta relativamente \u00e0 Arg\u00e9lia na conjuntura da sua seguran\u00e7a do abastecimento energ\u00e9tico, s\u00e3o a inexist\u00eancia de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural em territ\u00f3rio nacional e a elevada depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia. Esta \u00faltima \u00e9 maximizada pela atual tend\u00eancia de aumento do consumo de G\u00e1s Natural para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ind\u00fastria e consumo privado. A interrup\u00e7\u00e3o continuada do fornecimento dessa fonte prim\u00e1ria de energia implicar\u00e1 necessariamente a procura de alternativas, quer atrav\u00e9s da rede de gasodutos da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, quer via terminal de GNL de Sines.\nAs amea\u00e7as mais relevantes que foram identificadas para a estabilidade do fornecimento de hidrocarbonetos argelinos foram os ataques terroristas a infraestruturas energ\u00e9ticas; o surgimento de novas tecnologias de extra\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, que\nreduzam a competitividade do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural Argelinos; a redu\u00e7\u00e3o continuada do pre\u00e7o do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural; o aumento de tens\u00f5es pol\u00edticas entre Estados do Magrebe, resultantes do eventual colapso do Estado na L\u00edbia, ou com Marrocos resultantes do conflito fronteiri\u00e7o ou do conflito do Saara Ocidental; e a instabilidade pol\u00edtica resultante de divis\u00f5es no seio da elite dirigente em torno da sucess\u00e3o do regime argelino com a sa\u00edda de Abdelaziz Bouteflica.\nA interrup\u00e7\u00e3o de fornecimento de energia devida a ataques terroristas poder\u00e1 numa primeira fase originar a utiliza\u00e7\u00e3o das reservas e, caso os seus efeitos perdurem no tempo, obrigar \u00e0 pesquisa de alternativas. O surgimento de novas tecnologias de extra\u00e7\u00e3o, \u201cn\u00e3o convencionais\u201d poder\u00e1 criar alternativas \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos end\u00f3genos, ou de recursos de pa\u00edses mais est\u00e1veis e localizados a dist\u00e2ncias mais curtas (esta situa\u00e7\u00e3o, conjugada com a baixa diversifica\u00e7\u00e3o da economia argelina, pode implicar a perda de rendimentos devida \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da procura dos hidrocarbonetos argelinos). Quer a redu\u00e7\u00e3o da procura dos hidrocarbonetos argelinos, quer a redu\u00e7\u00e3o continuada dos pre\u00e7os dos hidrocarbonetos, implica a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade do governo argelino manter o estatuto atrav\u00e9s da repress\u00e3o das subleva\u00e7\u00f5es, do aumento da despesa p\u00fablica, dos vencimentos dos funcion\u00e1rios do Estado, das subven\u00e7\u00f5es aos bens de primeira necessidade e do acesso ao cr\u00e9dito bonificado por parte dos jovens, com consequ\u00eancias nefastas para o equil\u00edbrio econ\u00f3mico e social do pa\u00eds e, consequentemente, aumento do risco para Portugal.\nO aumento de tens\u00f5es pol\u00edticas entre Estados do Magrebe face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o na L\u00edbia ou com Marrocos relativamente ao Saara Ocidental poder\u00e3o obrigar a Arg\u00e9lia a alterar a atitude relativamente \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a e defesa, e \u00e0 n\u00e3o inger\u00eancia em assuntos internos de outros Estados, no sentido da participa\u00e7\u00e3o em for\u00e7as de coliga\u00e7\u00e3o entre Estados do Magrebe e/ou com for\u00e7as europeias, no combate aos grupos terroristas atuando fora das suas fronteiras, bem como obrigar a canalizar recursos para este fim, em detrimento da sua aplica\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do pa\u00eds.\nA eventual instabilidade interna face \u00e0 sucess\u00e3o do regime, entre outras, pode ter a seguintes consequ\u00eancias: nomea\u00e7\u00e3o de um presidente do regime, por exemplo o atual primeiro-ministro Abdelmalek Sellal, ou Ahmed Ouyahia (que j\u00e1 foi primeiro-ministro tr\u00eas vezes n\u00e3o consecutivas) com a manuten\u00e7\u00e3o do status quo; a subida ao poder de um l\u00edder alternativo, com capacidade para gradualmente implementar uma reforma pol\u00edtica no pa\u00eds que permita o alargamento da economia e o desenvolvimento sustent\u00e1vel do\npa\u00eds ou a desagrega\u00e7\u00e3o do Estado, originando uma nova guerra civil com desfecho imprevis\u00edvel (muito pouco prov\u00e1vel, face \u00e0 hegemonia dos militares nas estruturas de poder).\nAs boas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre Portugal e a Arg\u00e9lia assim como o relan\u00e7amento pela UE de programas orientados para o desenvolvimento econ\u00f3mico e social do Magrebe, facilitam o fluxo de pessoas e bens, e a internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas portuguesas. Nestas vertentes, Portugal pode aprofundar a interdepend\u00eancia dos dois pa\u00edses e melhorar a balan\u00e7a comercial, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o do aumento da exporta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, contribuindo simultaneamente para o desenvolvimento econ\u00f3mico argelino pela diversifica\u00e7\u00e3o da sua atividade econ\u00f3mica nos setores agr\u00edcola, industrial e dos servi\u00e7os. Tamb\u00e9m pode apoiar na forma\u00e7\u00e3o de quadros em \u00e1reas t\u00e9cnicas, gerando emprego e melhorando as condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos. A m\u00e9dio prazo, medidas desta natureza, podem contribuir para reduzir o espa\u00e7o de manobra dos grupos terroristas em territ\u00f3rio argelino e os potenciais impactos nefastos da redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos hidrocarbonetos para a estabilidade argelina.\nConsiderando a pol\u00edtica de internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas portuguesas do setor energ\u00e9tico e o interesse do governo argelino em realizar parcerias com empresas portuguesas, o envolvimento da GALP e da PARTEX no upstream argelino pode ser vantajoso para a balan\u00e7a comercial portuguesa. Igualmente, face \u00e0 conjuntura que o mercado da constru\u00e7\u00e3o atravessa atualmente, identifica-se a oportunidade de internacionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria portuguesa de constru\u00e7\u00e3o civil, contribuindo para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas e edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o e edif\u00edcios industriais, e consequentemente para aumentar a estabilidade social no pa\u00eds30.\nOutra vertente que deve ser explorada com vantagem para ambos os pa\u00edses \u00e9 a experi\u00eancia portuguesa em energias renov\u00e1veis, atrav\u00e9s da exporta\u00e7\u00e3o e montagem de pain\u00e9is fotovoltaicos e aerogeradores, contribuindo desta forma para diversificar as fontes energ\u00e9ticas argelinas e para a sustentabilidade ambiental do pa\u00eds e do mundo.\n30Em 17 de fevereiro de 2013, as empresas Pr\u00e9build, Lena, Painhas e Gabriel Couto/MCA assinaram contratos para a constru\u00e7\u00e3o de 75.000 casas na Arg\u00e9lia at\u00e9 2018. O valor das obras, a realizar em parceria com empresas do Estado Argelino (que det\u00eam 51%), \u00e9 da ordem dos tr\u00eas mil milh\u00f5es de euros. Fonte: O P\u00fablico, [Em linha, refer\u00eancia de 26 de junho de 2013] dispon\u00edvel em http://www.publico.pt/economia/noticia/portugal-vai-construir-75-mil-casas-na-argelia-no-valor-total-de-mais-de-4-mil-milhoes-1584802.\nA elevada disponibilidade financeira da Arg\u00e9lia, \u00e9 uma oportunidade que tem de continuar a ser explorada, por exemplo para financiar o aperfei\u00e7oamento da tecnologia de aproveitamento da energia das ondas, com vantagens para ambos os pa\u00edses.\nCom a atual crise econ\u00f3mica e financeira, Portugal n\u00e3o possui disponibilidade para fazer grandes investimentos estruturantes em sistemas energ\u00e9ticos, contudo, a descarboniza\u00e7\u00e3o da economia, pela melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica nos transportes, habita\u00e7\u00f5es e ind\u00fastria, e atrav\u00e9s do investimento em energias renov\u00e1veis, s\u00e3o o caminho mais seguro, porque n\u00e3o obstante obrigarem a investimentos por parte do Estado, numa perspetiva de longo prazo a efici\u00eancia energ\u00e9tica e as fontes renov\u00e1veis de energia s\u00e3o as mais sustent\u00e1veis econ\u00f3mica e ambientalmente, contribuindo decisivamente para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior e para a redu\u00e7\u00e3o do impacto ambiental.\nNa perspetiva da necessidade de substitui\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos argelinos no mix energ\u00e9tico portugu\u00eas, Portugal tem de colmatar a lacuna importando Petr\u00f3leo e o G\u00e1s Natural de outros pa\u00edses. O caso do Petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que em 2011 Portugal importou apenas 9,6% do Petr\u00f3leo da Arg\u00e9lia, o pa\u00eds importa esta fonte prim\u00e1ria de energia de in\u00fameras origens, e demonstrou recentemente (durante a guerra civil da L\u00edbia), que tem flexibilidade suficiente para se adaptar, dividindo a procura por outros pa\u00edses exportadores. No que respeita ao abastecimento de G\u00e1s Natural, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complexa, na medida em que at\u00e9 \u00e0 data, a Arg\u00e9lia foi globalmente o maior fornecedor a Portugal pelo que \u00e9 importante procurar outras alternativas.\nAp\u00f3s a concretiza\u00e7\u00e3o das redes transeuropeias de energia propostas pela Comiss\u00e3o Europeia, o terminal de GNL de Sines, conjugado com o sistema de refina\u00e7\u00e3o, armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de produtos petrol\u00edferos e armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural existentes em Portugal, podem ser explorados como alternativa aos gasodutos para entrada de G\u00e1s Natural na Europa e servir como via alternativa de importa\u00e7\u00e3o. Portugal pode ainda fortalecer a seguran\u00e7a do abastecimento energ\u00e9tico refor\u00e7ando rela\u00e7\u00f5es bilaterais com pa\u00edses da CPLP como o Brasil e Mo\u00e7ambique, outros pa\u00edses atl\u00e2nticos, como a Venezuela e os EUA e a pa\u00edses do m\u00e9dio oriente, como o Qatar e a Ar\u00e1bia Saudita, em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es oferecidas por esses fornecedores, e facilitando novos investimentos na prospe\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural no onshore e offshore portugu\u00eas, aproveitando recursos end\u00f3genos numa perspetiva de desenvolvimento da economia nacional.\nConsidera\u00e7\u00f5es finais:\nFace ao que foi apresentado ao longo do trabalho, \u00e9 poss\u00edvel compreender que a disponibilidade de energia desempenha um papel fundamental na sobreviv\u00eancia do modelo civilizacional humano da atualidade, bem como, as disputas entre fornecedores e consumidores, e o aproveitamento das mesmas por outros atores, s\u00e3o um desafio permanente para a seguran\u00e7a dos Estados.\nPrimavera \u00c1rabe foi o nome atribu\u00eddo a uma s\u00e9rie de revoltas populares que em 2011 transp\u00f4s o Norte de \u00c1frica e o M\u00e9dio Oriente, e que teve como catalisador espec\u00edfico o ato de desespero do jovem vendedor ambulante Tarek al-Tayeb Mohamed Bouazizi, que a 17 de dezembro de 2010 se imolou na Tun\u00edsia, e com isso tornou-se s\u00edmbolo do descontentamento da popula\u00e7\u00e3o contra a pobreza, o desemprego, a ditadura e a corrup\u00e7\u00e3o (catalisador geral). A revolta na Tun\u00edsia originou a queda do seu regime e posteriormente a queda dos regimes do Egito e da L\u00edbia, alastrando ao I\u00e9men e \u00e0 S\u00edria e tem vindo a implicar in\u00fameras rebeli\u00f5es na Arg\u00e9lia, at\u00e9 \u00e0 data sem repercuss\u00f5es pol\u00edticas graves.\nNo \u00e2mbito das revoltas \u00e1rabes, em 2011, a guerra civil na L\u00edbia originou a interrup\u00e7\u00e3o de fornecimento de Petr\u00f3leo a Portugal, com a consequente necessidade de importar essa fonte prim\u00e1ria de energia de outros pa\u00edses. No ano anterior, a L\u00edbia tinha sido respons\u00e1vel por 13,82% das importa\u00e7\u00f5es portuguesas de Petr\u00f3leo, pelo que o pa\u00eds teve de se adaptar refor\u00e7ando as importa\u00e7\u00f5es de Angola (mais 34,6%); Ar\u00e1bia Saudita (mais 23,3%); Brasil (mais 20,3%); Arg\u00e9lia (mais 48,4%) e R\u00fassia (mais 76,5%).\nApesar de todos os acontecimentos, as consequ\u00eancias da Primavera \u00c1rabe ainda n\u00e3o atingiram a Arg\u00e9lia e as principais raz\u00f5es que t\u00eam desmotivado a revolta generalizada dos argelinos s\u00e3o a disponibilidade financeira que adv\u00e9m da abund\u00e2ncia de hidrocarbonetos, a avers\u00e3o ao envolvimento noutra guerra civil e a hip\u00f3tese de recrudescimento do radicalismo isl\u00e2mico. Na pr\u00e1tica, a elevada capacidade e experi\u00eancia das for\u00e7as de seguran\u00e7a no controle de tumultos sem provocar baixas e a falta de organiza\u00e7\u00e3o e de objetivos comuns dos revoltosos, aliados ao incremento da despesa p\u00fablica, subs\u00eddios a bens de primeira necessidade e acesso mais f\u00e1cil ao cr\u00e9dito jovem, t\u00eam sido fatores determinantes para apaziguar os Argelinos.\nNa vertente de pol\u00edtica externa, os atuais n\u00edveis de conflitualidade no Mali e na L\u00edbia n\u00e3o podem ser ignorados, pelo impacto que podem vir a ter nas rela\u00e7\u00f5es entre os\nEstados do Magrebe, e pelos apoios que podem proporcionar a grupos terroristas atrav\u00e9s de pessoal, abrigo, treino e armamento.\nA quest\u00e3o central deste trabalho, \u00e0 qual se vai tentar dar resposta de seguida, \u00e9: \u201cFace \u00e0s recentes transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Tun\u00edsia, Egipto e L\u00edbia, decorrentes das revoltas populares, quais os potenciais riscos com impacto significativo no abastecimento de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural da Arg\u00e9lia a Portugal, e as estrat\u00e9gias a adotar por Portugal para salvaguardar a sua seguran\u00e7a energ\u00e9tica.\u201d.\nForam identificados os seguintes riscos face \u00e0s vulnerabilidades argelinas:\n\u2022\tInstabilidade pol\u00edtica resultante da incerteza em torno da sucess\u00e3o do presidente\nAbdelaziz Bouteflica;\n\u2022\tManuten\u00e7\u00e3o da incapacidade do Estado argelino diversificar a economia;\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o continuada do pre\u00e7o do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural;\n\u2022\tSurgimento de novas tecnologias de extra\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, \u201cn\u00e3o convencionais\u201d, que impliquem a redu\u00e7\u00e3o da competitividade do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural argelinos;\n\u2022\tAtaques terroristas dos radicais isl\u00e2micos (AQIM) a infraestruturas energ\u00e9ticas que impliquem interrup\u00e7\u00e3o continuada do fornecimento de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural;\n\u2022\tRefor\u00e7o da presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o de grupos terroristas ligados \u00e0 Al-Qaeda com base no Saara;\n\u2022\tAumento da instabilidade L\u00edbia, com eventual surgimento de um Estado falhado;\n\u2022\tAumento das tens\u00f5es entre a Arg\u00e9lia e Marrocos face \u00e0s contendas fronteiri\u00e7as e ao conflito do Saara Ocidental;\nA m\u00e9dio e longo prazo, para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos e reduzir a conflitualidade interna \u00e9 necess\u00e1rio que o Estado argelino investa na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos cidad\u00e3os, com especial \u00eanfase nas camadas mais jovens e nas seguintes \u00e1reas: extra\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, transporte e distribui\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos; extra\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, transporte e distribui\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro, fosfatos, ur\u00e2nio, chumbo e zinco; produ\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas; constru\u00e7\u00e3o civil (materiais de constru\u00e7\u00e3o, infraestruturas e edif\u00edcios), turismo, educa\u00e7\u00e3o\ne forma\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, ind\u00fastria e servi\u00e7os; diversifique a economia, essencialmente nas \u00e1reas j\u00e1 abordadas na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, com recurso a apoio externo, mas envolvendo sempre cidad\u00e3os argelinos, pelo potencial multiplicador que da\u00ed adv\u00e9m; e aprofunde a democracia, come\u00e7ando pela separa\u00e7\u00e3o efetiva dos poderes executivo, legislativo e judicial, redu\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia dos militares na pol\u00edtica, responsabiliza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edticos e aumento da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na pol\u00edtica. Todas estas medidas t\u00eam de ser sincronizadas, para que por um lado a diversifica\u00e7\u00e3o da economia se efetue maioritariamente com recurso a ativos nacionais (que necessitam de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica) e por outro o aprofundamento da democracia seja gradual, em fun\u00e7\u00e3o do aumento da disponibilidade de recursos humanos com forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o adequadas aos cargos pol\u00edticos, e da melhoria de condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos. O aprofundamento efetivo da democracia s\u00f3 poder\u00e1 efetuar-se ap\u00f3s a melhoria das condi\u00e7\u00f5es gerais de vida dos argelinos e da redu\u00e7\u00e3o do desemprego, dado que estes fatores s\u00e3o determinantes para a redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de manobra dos radicais isl\u00e2micos nas suas atividades subversivas.\nDos estudos efetuados, prop\u00f5em-se duas abordagens distintas para Portugal salvaguardar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica face ao abastecimento argelino de hidrocarbonetos:\n\u2022\tUma abordagem cr\u00edtica, focada em contribuir para influenciar a Arg\u00e9lia no sentido do progresso, do aprofundamento da democracia e da estabilidade, contribuindo para a seguran\u00e7a dos seus cidad\u00e3os atrav\u00e9s do desenvolvimento econ\u00f3mico, social e pol\u00edtico para que no m\u00e9dio e longo prazo estes possam atingir a igualdade de direitos pol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais (emancipar-se), e simultaneamente sejam garantidos a seguran\u00e7a f\u00edsica da cadeia de abastecimento e o refor\u00e7o do investimento em infraestruturas energ\u00e9ticas, permitindo o fluxo cont\u00ednuo do abastecimento de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural a Portugal, e aos outros pa\u00edses importadores;\n\u2022\tUma abordagem neo-realista, baseada na diversifica\u00e7\u00e3o das fontes de abastecimento de hidrocarbonetos, incremento da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos end\u00f3genos renov\u00e1veis, manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de reservas estrat\u00e9gicas e antevis\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para as crises com pr\u00e9 planeamento de alternativas para o abastecimento energ\u00e9tico de Portugal.\nNesse sentido, identificam-se tr\u00eas Linhas de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica (LAE) para salvaguardar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica de Portugal face a eventuais impactos das revoltas\n\u00e1rabes na Arg\u00e9lia, com implica\u00e7\u00f5es no abastecimento de hidrocarbonetos a Portugal, a primeira no \u00e2mbito da abordagem cr\u00edtica e as duas \u00faltimas no \u00e2mbito da abordagem neo-realista:\nFigura 32: A Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica face \u00e0 Arg\u00e9lia\nA Estrat\u00e9gia Portuguesa de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica face \u00e0 Arg\u00e9lia\nLinhas de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica (LAE)\nApoiar o desenvolvimento argelino e melhorar a balan\u00e7a comercial portuguesa\n2\n3\nInvestir nos recursos end\u00f3genos para produ\u00e7\u00e3o de energia\nAlargar as op\u00e7\u00f5es de importa\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural\nFonte: Emanuel Sebasti\u00e3o\nLAE 1: Apoiar o desenvolvimento argelino e melhorar a balan\u00e7a comercial portuguesa:\nAs boas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre Portugal e a Arg\u00e9lia assim como o relan\u00e7amento pela UE de programas orientados para o desenvolvimento econ\u00f3mico e social do Magrebe, facilitam o fluxo de pessoas e bens, e a internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas portuguesas. Nestas vertentes, Portugal pode aprofundar a interdepend\u00eancia dos dois pa\u00edses e melhorar a balan\u00e7a comercial, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o do aumento da exporta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, contribuindo simultaneamente para o desenvolvimento econ\u00f3mico argelino pela diversifica\u00e7\u00e3o da sua atividade econ\u00f3mica nos setores agr\u00edcola, industrial e dos servi\u00e7os. Tamb\u00e9m pode apoiar na forma\u00e7\u00e3o de quadros em \u00e1reas t\u00e9cnicas, gerando emprego e melhorando as condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos. A m\u00e9dio prazo, medidas desta natureza, podem contribuir para reduzir o espa\u00e7o de manobra dos grupos terroristas em territ\u00f3rio argelino e os potenciais impactos nefastos da redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos hidrocarbonetos para a economia argelina.\nConsiderando a pol\u00edtica de internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas portuguesas do setor energ\u00e9tico e o interesse do governo argelino em realizar parcerias com empresas portuguesas, o envolvimento da GALP e da PARTEX no upstream argelino pode ser vantajoso para a balan\u00e7a comercial portuguesa. Igualmente, face \u00e0 conjuntura que o mercado da constru\u00e7\u00e3o atravessa atualmente, identifica-se a oportunidade de internacionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria portuguesa de constru\u00e7\u00e3o civil, contribuindo para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos argelinos atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas e edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o e edif\u00edcios industriais, concorrendo assim para aumentar a estabilidade social no pa\u00eds.\nOutra vertente que deve ser explorada com vantagem para ambos os pa\u00edses \u00e9 a experi\u00eancia portuguesa em energias renov\u00e1veis, atrav\u00e9s da exporta\u00e7\u00e3o e montagem de pain\u00e9is fotovoltaicos e aerogeradores, diversificando as fontes energ\u00e9ticas argelinas, melhorando a sustentabilidade ambiental do pa\u00eds e do mundo.\nFace \u00e0 conjuntura econ\u00f3mica e financeira atual e \u00e0 reduzida disponibilidade financeira portuguesa para investimentos estruturantes, a elevada disponibilidade financeira da Arg\u00e9lia, \u00e9 uma oportunidade a explorar em conjuga\u00e7\u00e3o com o referido anteriormente, por exemplo para financiar o aperfei\u00e7oamento da tecnologia de aproveitamento da energia das ondas, com vantagens para ambos os pa\u00edses.\nLAE 2: Investir em recursos end\u00f3genos para produ\u00e7\u00e3o de energia:\nDevido \u00e0 car\u00eancia de fontes prim\u00e1rias de energia n\u00e3o renov\u00e1veis, Portugal tem uma elevada depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior, todavia, desde 2005 o consumo tem vindo gradualmente a reduzir-se. Conjugando este decr\u00e9scimo do consumo com o aumento gradual da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, baseada em fontes prim\u00e1rias de energia renov\u00e1vel, tem havido uma redu\u00e7\u00e3o gradual da depend\u00eancia do exterior, que passou de 88,8% em 2005, para 77,1% em 2011.\nA pol\u00edtica de investimento em fontes de energia renov\u00e1veis, do tipo h\u00eddrico, e\u00f3lico, solar e biomassa, tem sido muito importante para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica, tendo-se revelado um bom investimento de m\u00e9dio e longo prazo. De acordo com a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (DGEG h), 2012; 12), em 2011 Portugal obteve o terceiro maior contributo de fontes de energia renov\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da Europa (45,3%) logo atr\u00e1s da Su\u00e9cia (57,2%) e da \u00c1ustria (56,3%). Considerando que a m\u00e9dia da UE 15 foi de 21,7%, e que ao n\u00edvel global, apenas a Nova Zel\u00e2ndia (73,3%) e o Canad\u00e1 (63,7%) apresentam maiores contributos das renov\u00e1veis,\nPortugal est\u00e1 na vanguarda da utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis para produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de energia el\u00e9trica.\nCom a atual crise econ\u00f3mica e financeira, Portugal n\u00e3o possui disponibilidade para fazer grandes investimentos estruturantes em sistemas energ\u00e9ticos, contudo, a descarboniza\u00e7\u00e3o da economia, pela via do aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica nos transportes, habita\u00e7\u00f5es e ind\u00fastria, e atrav\u00e9s do investimento em energias renov\u00e1veis, s\u00e3o o caminho mais seguro, porque embora obriguem a investimentos por parte do Estado, numa perspetiva de longo prazo o aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica e a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis de energia s\u00e3o as medidas mais sustent\u00e1veis econ\u00f3mica e ambientalmente, contribuindo decisivamente para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior e para a prote\u00e7\u00e3o ambiental.\nQuanto \u00e0 prospe\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, pese embora ainda n\u00e3o tenham sido encontradas fontes economicamente vi\u00e1veis em territ\u00f3rio nacional, o pa\u00eds deve continuar a dinamizar a sua procura no onshore e offshore portugu\u00eas.\nLAE 3: Alargar as op\u00e7\u00f5es de importa\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural:\nNa perspetiva da necessidade de substitui\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos argelinos no mix energ\u00e9tico portugu\u00eas, Portugal tem de colmatar a lacuna importando Petr\u00f3leo e o G\u00e1s Natural de outros pa\u00edses. O caso do Petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que em 2011 Portugal importou apenas 9,6% do Petr\u00f3leo da Arg\u00e9lia, o pa\u00eds importa esta fonte prim\u00e1ria de energia de in\u00fameras origens, e demonstrou recentemente (durante a guerra civil da L\u00edbia), que tem flexibilidade suficiente para se adaptar, dividindo a procura por outros pa\u00edses exportadores. No que respeita ao abastecimento de G\u00e1s Natural, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complexa, na medida em que at\u00e9 \u00e0 data, a Arg\u00e9lia foi globalmente o maior fornecedor a Portugal havendo necessidade de procurar outras alternativas.\nAp\u00f3s a concretiza\u00e7\u00e3o das redes transeuropeias de energia propostas pela Comiss\u00e3o Europeia, o terminal de GNL de Sines, conjugado com o sistema de refina\u00e7\u00e3o, armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de produtos petrol\u00edferos e armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural existentes em Portugal, podem ser explorados como alternativa aos gasodutos para entrada de hidrocarbonetos na Europa central, assim como Portugal pode utilizar essa rede para importar hidrocarbonetos do norte da Europa. Adicionalmente, Portugal deve alargar as importa\u00e7\u00f5es de GNL no mercado spot a pa\u00edses da CPLP como o Brasil e Mo\u00e7ambique, outros pa\u00edses atl\u00e2nticos, como a Venezuela e os EUA e a pa\u00edses do m\u00e9dio oriente, como o Qatar e a Ar\u00e1bia Saudita, em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es oferecidas por esses fornecedores.\nFicam por detalhar as quest\u00f5es econ\u00f3micas da Arg\u00e9lia e o seu potencial para produ\u00e7\u00e3o de energia com base em fontes renov\u00e1veis, assim como o potencial portugu\u00eas para extra\u00e7\u00e3o de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis de energia, assuntos que merecem ser objeto de novos estudos.\nBIBLIOGRAFIA\nObras:\nBAYLIS, J., Smith, S., &amp; Owens, P. (2011) - The Globalization of World Politics. 5ed. New York: Oxford University Press. ISBN-10: 0199569096.\nBOOTH, Ken (2007) - Theory of World Security. 1ed. Cambridge: Cambridge University Press. ISBN-10: 0521543177.\nBROWN, Chris; AINLEY, Kirsten (2012)\t- Compreender as Rela\u00e7\u00f5es\nInternacionais. 1ed. Gradiva: Lisboa. ISBN: 978-989-616-465-2\nBUZAN, Barry (1991) - People States and Fear: An Agenda for International Security Studies in the post-Cold War Era. 2ed. Hertfordshire: Harvester Wheatsheaf. ISBN-10: 1555872824.\nFERNANDES, Jos\u00e9 Pedro T. (2009) - Teorias das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Da Abordagem Cl\u00e1ssica ao Debate P\u00f3s-Positivista. 2ed. Coimbra: Almedina. ISBN 9789724038995.\nKLARE, Michael (2012) - The Race for What's Left: The Global Scramble for the World's Last Resources. 1ed. New York: Metropolitan Books. ISBN-10: 0805091262.\nLEAL, Catarina Mendes (2011) - Magrebe, Islamismo e a rela\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica de Portugal. Lisboa: Tribuna da Hist\u00f3ria. ISBN: 9789898219282.\nLOPES, Ant\u00f3nio Figueiredo [et al.] (2012) - Contributos para um Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional. Lisboa: Imprensa Nacional Casa da Moeda. ISBN: 9789722720861.\nLOPES, Lu\u00eds Ferreira (2003) - G\u00e1s Natural, Amea\u00e7a do Isl\u00e3o? Oeiras: Celta Editora. ISBN:9727741762.\nMARTINEZ, Luis (2013) - The Violence of Petro-Dollar Regimes: Algeria, Iraq and Libya. London: Hurst&amp;Company. ISBN:9781849041744.\nPEREIRA, Paulo Emanuel Maia (2000) - Geografia, Geopol\u00edtica e Geoestrat\u00e9gia, Realidade Geopol\u00edtica (as principais teses). Lisboa: Instituto de Estudos Superiores Militares.\nPULIDO, Jo\u00e3o Garcia e FONSECA, Pedro (2004) - O Petr\u00f3leo e Portugal: O Mundo do Petr\u00f3leo e o seu Impacto no Nosso Pa\u00eds. Lisboa: Tribuna da Hist\u00f3ria. ISBN-10: 972879925X.\nRODRIGUES, Jos\u00e9 Caleia (2010) - Petr\u00f3leo: 88 perguntas (in)convenientes. Lisboa: Bnomics. ISBN 9789898184122.\nRODRIGUES, Teresa Ferreira [et al.] (2012) - Uma Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica para o s\u00e9c. XXI em Portugal. Lisboa: Imprensa Nacional Casa da Moeda. ISBN: 9789722720366.\nWILLIS, Michael J. (2012) - Politics and Power in the Maghreb. London: Hurst&amp;Company. ISBN: 9781849042000.\nYERGIN, Daniel (1993) - The Prize: The Epic Quest for Oil, Money and Power.\nLondon: Simon &amp; Schuster Ltd. ISBN-10: 0671799320.\nYERGIN, Daniel (2011) - The Quest: Security and the Remaking of the Modern World. London: Allen Lane. ISBN-10: 1846145422.\nPublica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas:\nCAMALI, Saara (2008) - Conceito de Seguran\u00e7a como Pol\u00edtica de Exce\u00e7\u00e3o: uma Avalia\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (R:I). Lisboa: IPRI e UNL. N.\u00b018 (Junho 2008), p. n/a.\nEIRAS, Ruben (2010) - Uma Autonomia Energ\u00e9tica Sustent\u00e1vel para Portugal: mitigar as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas desenvolvendo seguran\u00e7a econ\u00f3mica. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (R:I). Lisboa: IPRI e UNL. N.\u00b025 (mar\u00e7o 2010), p. 119 - 136.\nKLARE, Michael (2001) - The New Geography of Conflict. Foreign Affairs, N.\u00b0 n/a (Mai-Jun 2001), p. 49-61.\nNUNES, Jo\u00e3o Reis (2006) - Seguran\u00e7a e Emancipa\u00e7\u00e3o - Para uma Teoria Cr\u00edtica de Seguran\u00e7a\u201d. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (R:I). Lisboa: IPRI e UNL. N.\u00b09 (mar\u00e7o 2006), p. n/a.\nSILVA, Ant\u00f3nio Costa (2008) - Portugal e a pol\u00edtica europeia de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica. Iprisverbis. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Seguran\u00e7a. N\u00b02, (fevereiro de 2008).\nMonografias:\nSEBASTI\u00c3O, Emanuel Henriques dos Santos Silva (2011) - Contributos para a Redu\u00e7\u00e3o da Depend\u00eancia Energ\u00e9tica Portuguesa. Lisboa: Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa. Monografia de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Estudos da Paz e da Guerra nas Novas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.\nPublica\u00e7\u00f5es na internet:\nAEO, Apoio Escolar Online (2012) - Central Fotovoltaica H\u00e9rcules [Em linha]. Funchal. [Consultado 25 de novembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.apoioescolaronline.net/noticias/central-fotovoltaica-hercules-serpa-3\nARCHY, Lahcen (2012) [Em linha] - Algeria Avoids the Arab Spring?. carnegieendowment.org. Washington, DC. [Consultado 5 de agosto de 2012] dispon\u00edvel em http://carnegieendowment.org/2012/05/31/algeria-avoids-arab-spring/b0xu\nARCHY, Lahcen (2013) [Em linha] - The Price of Stability in Algeria. carnegieendowment.org. Washington, DC. [Consultado 24 de junho de 2012] dispon\u00edvel em http://carnegie-mec.org/2013/04/25/price-of-stability-in-algeria/g1cs\nBAUMANN, Florian (2008) - Energy Security as multidimensional concept [Em linha]. Munich: Center for Applied Policy Research. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.cap.lmu.de/download/2008/CAP-Policy-Analysis-2008-01.pdf\nBELLAL, Tahar (2009) - Housing supply in Algeria: Affordability matters rather than availability [Em linha]. Algeria: Department of Architecture, Faculty of Engineering Science, University of Setif. [Consultado 12 de maio de 2013]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.um.ase.ro/No12/8.pdf\nBEHRENS, Arno &amp; EGENHOFER, Christian (2008) - Energy Policy for Europe: Identifying the European Added-Value. CEPS Task Force Report [Em linha]. Brussels: Centre for European Policy Studies. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://aei.pitt.edu/9530/\nBOUKHARS, Anouar (2013) - Algerian Foreign Policy in the Context of The Arab Spring [Em linha]. carnegieendowment.org. Washington, D.C. [Consultado 26 de mar\u00e7o\tde\t2013].\tDispon\u00edvel\tem\tWWW:\nhttp://carnegieendowment.org/2013/01/14/algerian-foreign-policy-in-context-of-arab-spring/flxf\nBP [Em linha]. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.bp.com/bodycopyarticle.do?categoryId=1&amp;contentId=7052055\nBTI (2012) - Algeria Country Report: Bertelsmann Stiftung [Em linha]. G\u00fctersloh. [Consultado 18 de maio de 2013]. Dispon\u00edvel em http://www.bti-project.de/fileadmin/Inhalte/reports/2012/pdf/BTI%202012%20Algeria.pdf\nDARBOUCHE, Hakim (2011) - Algeria's Failed Transitions to a Sustainable Polity Coming to yet another crossroads [Em linha]. Brussels. [Consultado 18 de maio de 2013]. Dispon\u00edvel em http://www.ceps.eu/ceps/dld/6324/pdf\nDGEG a), Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (2012) - Instala\u00e7\u00f5es petrol\u00edferas [Em linha]. Lisboa. [Consultado 24 de novembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www. dgeg.pt/pagina. aspx?j s=0&amp;codi gono=63 6366266631AAAAAAAAAAAA\nDGEG b), Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (2012) - Infraestruturas de G\u00e1s Natural [Em linha]. Lisboa. [Consultado 25 de novembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt/pagina.aspx?js=0&amp;codigono=636366266857AAAAAAAAAAAA\nDGEG c), Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (2012) - Recursos Geot\u00e9rmicos em Portugal Continental [Em linha]. Lisboa. [Consultado 01 de dezembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt?cr=9795\nDGEG d), Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (2012) - Aproveitamento geot\u00e9rmico - Estat\u00edstica [Em linha]. Lisboa. [Consultado 01 de dezembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt?cr=13111\nDGEG e), Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (2012) - Energia e\u00f3lica. [Em linha]. Lisboa. [Consultado 08 de dezembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www. dgeg.pt/pagina. aspx?j s=0&amp;codi gono=63 63 644275 5 8AAAAAAAAAAAA\nDGEG f), Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (2012) - O balan\u00e7o energ\u00e9tico portugu\u00eas e a depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior. [Em linha]. Lisboa. [Consultado 25 de dezembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt?cr=12975\nDGEG g), Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (2012) - Pol\u00edtica Energ\u00e9tica. [Em linha]. Lisboa. [Consultado 24 de dezembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www. dgeg.pt/pagina. aspx?f= 1 &amp;mcna= 1 &amp;lnc=63 37AAAAAAAAAAAAAAAA AAAA&amp;parceiroi d=0&amp;codi gom s=0&amp;codigono=77257726AAAAAAAAAAAAAAAA\nDGEG h), Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (2013) - Renov\u00e1veis, estat\u00edsticas r\u00e1pidas, fevereiro de 2013. [Em linha]. Lisboa. [Consultado 2 de junho de 2013]. Dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt/paginaRegisto.aspx?back=1&amp;id=13593\nDGEG-ER91, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (2012) - Renov\u00e1veis, estat\u00edsticas r\u00e1pidas. [Em linha]. Lisboa. [Consultado 05 de janeiro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt?cr=13335\nEMMERSON, Charles. STEVENS, Paul (2012) - Maritime Choke Pointes and the Global Energy System [Em linha]. Briefing Paper EERG BP 2012/01. London: Chatham House. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.chathamhouse.org/sites/default/files/public/Research/Energy,%20Environm ent%20and%20Development/bp0112_emmerson_stevens.pdf\nENEOP, E\u00f3licas de Portugal S.A. (2012) - Energia e\u00f3lica [Em linha]. [Consultado 17 de novembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.eneop.pt/canais.asp?id_canal=110\nENERGIAS ALTERNATIVAS a) (2012) - Energia hidroel\u00e9trica [Em linha]. [Consultado 17 de novembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.energiasealternativas.com/energia-hidroelectrica.html\nENERGIAS ALTERNATIVAS b) (2012) - Biomassa. [Em linha]. [Consultado 16 de dezembro\tde\t2012].\tDispon\u00edvel\tem\nhttp://energiasalternativas.webnode.com.pt/energias-renovaveis/biomassa/\nEnergias End\u00f3genas de Portugal (E2P) a) (2013) - Biomassa. [Em linha], Lisboa. [Consultado em 19 de maio de 2013]. Dispon\u00edvel em http://e2p.inegi.up.pt/index.asp\nEnergias End\u00f3genas de Portugal (E2P) b) (2013) - E\u00f3lica. [Em linha], Lisboa. [Consultado em 19 de maio de 2013]. Dispon\u00edvel em http://e2p.inegi.up.pt/index.asp\nEnergy Information Administration (EIA) (2012) [Em linha] - Algeria Analysis. [Refer\u00eancia de 10 de agosto de 2012] dispon\u00edvel em http://www. eia. gov/countries/cab. cfm?fips=AG\nEnergy Information Administration (EIA) (2013) [Em linha] - Algeria. [Refer\u00eancia de 28\tde\tjunho\tde\t2013]\tdispon\u00edvel\tem\nhttp://www.eia.gov/countries/analysisbriefs/Algeria/algeria.pdf.\nEnergy Intelligence (2011). Energy Fundamentals: Understanding The Oil &amp; Gas Industries [Em linha]. 5ed. New York: Energy Intelligence Group [Consultado 4 de junho\tde\t2012].\tDispon\u00edvel\tem\tWWW:\nhttp://www. energyintel. com/Research/Pages/eir-reports-understanding-oil-gas. aspx\nERSE, Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (2012) - Energia el\u00e9trica. [Em linha]. [Consultado 21 de dezembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.erse.pt/pt/electricidade/actividadesdosector/producao/Paginas/default.aspx? master=ErsePrint.master\nEuropean Commission - Energy [Em linha]. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://ec.europa.eu/energy/index_en.htm\nFCT, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia (2012) - Biomassa [Em linha]. Lisboa [Consultado 17 de novembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://campus.fct.unl.pt/afr/ipa_9900/grupo0051_recnaturais/biomassa.htm\nGALP Energia (2012) - G\u00e1s Natural [Em linha]. Lisboa [Consultado 05 de janeiro de 2013]. Dispon\u00edvel em http://www.galpenergia.com/PT/agalpenergia/os-nossos-negocios/Gas-Power/Gas-Natural/Paginas/O-que-e-o-gas-natural.aspx\nIEA (2012) - Oil&amp;Gas Security, Emergency Response of IEA Countries [Em linha]. Lisboa. [Consultado 06 de janeiro de 2013]. Dispon\u00edvel em http://www.iea.org/publications/freepublications/publication/portugal_2011.pdf\nIMF a) (2012) - Unemployment and Labor Market Issues in Algeria, [Em linha]. Washington, D.C.. [Consultado 12 de maio de 2013]. Dispon\u00edvel em http://www.imf.org/external/pubs/ft/wp/2012/wp1299.pdf\nIMF b) (2013) - Statement by International Monetary Found (IMF) Managing Director Christine Lagarde at the Conclusion of her Visit to Algeria. [Em linha]. Washington, D.C.. [Consultado 25 de mar\u00e7o de 2013]. Dispon\u00edvel em http://www.imf.org/external/np/sec/pr/2013/pr1372.htm\nIMF c) (2013) - Algeria: Statistical Appendix, [Em linha]. Washington, D.C.. [Consultado 12 de maio de 2013]. Dispon\u00edvel em http://www.imf.org/external/pubs/ft/scr/2013/cr1349.pdf\n1ST - Instituto Superior T\u00e9cnico (2012) - Energia nuclear [Em linha]. Lisboa [Consultado 17 de novembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.cfn.ist.utl.pt/pt/consultorio/listA.html\nLEAL, Catarina Mendes (2007) - Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica e Reorganiza\u00e7\u00e3o Empresarial do Sector Energ\u00e9tico a N\u00edvel Mundial [Em linha]. Da Sphera. Lisboa: DPP. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.dpp.pt/Lists/Pesquisa%20Avanada/Attachments/1386/Seguranca_Energetic a.pdf\nLEAL, Catarina Mendes (2009) - G\u00e1s Natural no S\u00e9culo XXI: Uma Vis\u00e3o Geoecon\u00f3mica [Em linha]. Da Sphera. Lisboa: DPP. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel\tem\tWWW:\nhttp://www.dpp.pt/pages/pub/electronico.php?cod_per=11&amp;cmr=7&amp;cm=2.\nLEAL, Catarina Mendes (2010) - As Rela\u00e7\u00f5es Energ\u00e9ticas entre Portugal e a Nig\u00e9ria: Riscos e Oportunidades [Em linha]. IDN, Athena, Cadernos N.\u00b0 3. Lisboa: Instituto de Defesa Nacional, 10 de Maio de 2011 [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel\tem\tWWW:\nhttp://comum.rcaap.pt/bitstream/123456789/1779/1/IDNCadernos_IIISerie_N03.pdf\nLibrary of Congress - Federal Research Division (LC-FRD) (2008) [Em linha] -Country Profile - Algeria. [Refer\u00eancia de 24 de junho de 2012] dispon\u00edvel em http://lcweb2.loc.gov/frd/cs/profiles/Algeria.pdf\nLOPES, Margarida Santos (2012) [Em linha] - Arg\u00e9lia s\u00f3 viver\u00e1 a \u201cPrimavera \u00c1rabe\u201d quando Bouteflika sair de cena. P\u00fablico. Lisboa. [Refer\u00eancia de 17 de junho de 2012] dispon\u00edvel em http://www.publico.pt/Mundo/argelia-so-vivera-a-primavera-arabe-quando-bouteflika-sair-de-cena-1545793?all=1\nLOUREN\u00c7O, Carla &amp; CRUZ, Jos\u00e9 (2005) - Aproveitamentos Geot\u00e9rmicos em Portugal Continental. [Em linha]. Ponta Delgada. [Consultado 01 de dezembro de 2012].\tDispon\u00edvel\tem\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/images/upload/aproveitamentos_ geotermicos_pt_c ont.pdf\nOECD/IEA - World Energy Outlook 2010 [Em linha]. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.oecd-ilibrary.org/energy/world-energy-outlook-2010 _weo-2010-en. ISBN (PDF) : 9789264086258.\nPASKAL, Cleo (2009) - The Vulnerability of Energy Infrastructure to Environemental Change [Em linha]. Briefing Paper EERG BP 2009/01. London: Chatham House. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.chathamhouse.org/sites/default/files/public/Research/Energy,%20Environm ent%20and%20Development/bp0409energy.pdf\nPARKS, Robert P. (2012) - [Em linha] - Algeria's 10 May 2012 Elections: Preliminary Analysis. www.jadaliyya.com. Lisboa. [Refer\u00eancia de 03 de agosto de 2012] dispon\u00edvel em http://www._i adaliyya.com/pages/index/5517/al gerias-10-may-2012-elections_preliminary-analysi\nPIRES, Ra\u00fal M. Braga (2012) [Em linha] - A Arg\u00e9lia P\u00f3s-Eleitoral. Expresso. Lisboa. [Refer\u00eancia de 03 de agosto de 2012] dispon\u00edvel em http://expresso.sapo.pt/a-argelia-pos-eleitoral=f727236\nQUERCUS, Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (2011) - Energia Nuclear. [Em linha]. [Consultado 16 de dezembro de 2012]. Dispon\u00edvel em http://www.quercus.pt/comunicados/47-comunicados/2011/abril/407-quercus-exige-o-encerramento-de-almaraz-e-a-aposta-na-poupanca-e-em-novas-alternativas-energeticas?highlight=YTozOntpOiA7czo3OiJlbmVyZ2lhIitpOiE7czo3OiJudWNsZW FyIitpOiI7czoxNToiZW5lcmdpYSBudWNsZWFyIit9\nREN [Em linha]. [Consultado 4 de Junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW:http://www.ren.pt/vPT/Pages/Homepage.aspx\nRIBEIRO, Jos\u00e9 F\u00e9lix [et al.] (2008) - Energia: Geoeconomias e Tecnologias, uma Reflex\u00e3o Prospetiva [Em linha]. Documento de Trabalho N.\u00b0 3. Lisboa: DPP [Consultado 4 de iunho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.dpp.pt/pages/pesquisa/detalhes.php?ct=1&amp;cod=393&amp;ext=1&amp;ano=2008&amp;ra= 0\nSILVA, Ant\u00f3nio Costa (2007) - A Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica da Europa. Na\u00e7\u00e3o e Defesa [Em linha]. Lisboa: Instituto de Defesa Nacional. N\u00b0116 (Primavera de 2007) 3a S\u00e9rie. p 31-72. [Consultado 4 de iunho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://comum.rcaap.pt/bitstream/123456789/1231/1/NeD116_AntonioCostaSilva.pdf\nSTEVENS, Paul (2012) - The Arab Uprisings and the International Oil Markets [Em linha]. Briefing Paper EERG BP 2012/03. London: Chatham House. [Consultado 4 de junho\tde\t2012].\tDispon\u00edvel\tem\tWWW:\nhttp://www.chathamhouse.org/sites/default/files/public/Research/Energy,%20Environm ent%20and%20Development/bp0212stevens.pdf\nSTEWART, Scott (2013) - The Unspetacular Unsophisticated Algerian Hostage Crisis. [Em linha]. Security Weekely. Austin: Stratfor. [Consultado 25 de mar\u00e7o de 2013]. Dispon\u00edvel em http://www.stratfor.com/weekly/unspectacular-unsophisticated-al gerian-hostage-cri sis?utm_source=freelist-\nf&amp;utm medium=email&amp;utm campai gn=20130124&amp;utm term=sweekly&amp;utm content= readmore&amp;elq=455ec51dde884a33bcc5cec219db376a\nSTOPPINO, M\u00e1rio (2001?) [Em linha] - Poder. Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia. [Refer\u00eancia de 09 de agosto de 2012] dispon\u00edvel em http://pt.scribd.com/doc/62571629/Poder-Mario-Stoppino\nThe Baker Institute Energy Forum [Em linha] - The Role of National Oil Companies in International Energy Markets. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.rice.edu/energy/ publications/nocs.html\nThe Columbia Electronic Encyclopedia (TCEE) (2007) [Em linha] - Algeria: History-Infoplease.com. 6th ed. Pearson Education, publishing as Infoplease. Columbia University Press. [Refer\u00eancia de 14 de junho de 2012] dispon\u00edvel em http://www.infoplease.com/ce6/world/A0856564.html\nThe World Factbook - CIA (TWF-CIA) (2012) [Em linha] - Algeria. Washington, D.C.: Central Intelligence Agency. [Refer\u00eancia de 17 de junho de 2012] dispon\u00edvel em https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ag.html\nThe World Factbook - CIA (TWF-CIA_P) (2012) [Em linha] - Portugal. Washington, D.C.: Central Intelligence Agency. [Refer\u00eancia de 04 de agosto de 2012] dispon\u00edvel em https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ag.html\nTransparency International (TI) (2012), [Em linha] - Algeria. [Refer\u00eancia de 13 de julho de 2013] dispon\u00edvel em http://cpi.transparency.org/cpi2012/results/#myAnchor2\nUniversity of Barcelona - Solidarity Foundation (UBSF) (1999) [Em linha] - Sistema Pol\u00edtico - Arg\u00e9lia. Barcelona. [Refer\u00eancia de 08 de julho de 2012] dispon\u00edvel em\nhttp://www.solidaritat.ub.edu/observatori/esp/argelia/marco.htm?pagina=./datos/stma-politic0.htm&amp;marco=frame1.htm\nWEIHRICH, Heinz (1982) - The TOWS Matrix: A Tool for Situational Analysis [Em linha]. University of San Francisco. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel em WWW: http://www.usfca.edu/fac_staff/weihrichh/docs/tows.pdf\nYERGIN, Daniel (2009) - Ensuring Energy Security. Foreign Affairs [Em linha]. Florida. Vol. 85, N\u00b02 (March/April 2006), p. 69-82. [Consultado 4 de junho de 2012]. Dispon\u00edvel\tem\tWWW:\nhttp://www.un.org/ga/61/second/daniel_yergin_energysecurity.pdf"}]}}}