{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11030"}, {"@name": "filename", "#text": "16244_000865355.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CARLOS EDILSON CHIARADIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nESTUDO DA VIABILIDADE DA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE FROTAS DE \nVE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS EL\u00c9TRICOS  \n\nNO ATUAL CEN\u00c1RIO ECON\u00d4MICO, POL\u00cdTICO, ENERG\u00c9TICO E \nAMBIENTAL BRASILEIRO   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\nGuaratinguet\u00e1 \n2015 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nCARLOS EDILSON CHIARADIA  \n\n \n\n \n\nESTUDO DA VIABILIDADE DA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE FROTAS DE \nVE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS EL\u00c9TRICOS NO ATUAL CEN\u00c1RIO \n\nECON\u00d4MICO, POL\u00cdTICO, ENERG\u00c9TICO E AMBIENTAL BRASILEIRO \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Conselho \nde Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mec\u00e2nica \nda Faculdade de Engenharia do Campus de \nGuaratinguet\u00e1, Universidade Estadual Paulista, \ncomo parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do \ndiploma de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mec\u00e2nica.  \n \n \n \nOrientador: Prof. Dr. Antonio Wagner Forti \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGuaratinguet\u00e1 \n2015 \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nC532e \n \n\nChiaradia, Carlos Edilson  \n      Estudo da viabilidade da implanta\u00e7\u00e3o de frotas de ve\u00edculos el\u00e9tricos e \nh\u00edbridos el\u00e9tricos no atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico, pol\u00edtico, energ\u00e9tico e \nambiental brasileiro / Carlos Edilson Chiaradia \u2013 Guaratinguet\u00e1, 2015. \n      164 f : il.  \n      Bibliografia: f. 150-158 \n \n      Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mec\u00e2nica \u2013 Universidade \nEstadual Paulista, Faculdade de Engenharia de Guaratinguet\u00e1, 2015. \n      Orientador: Prof. Dr. Antonio Wagner Forti \n      Coorientador: Prof. Dr. Mauro Pedro Peres \n \n \n\n1. Ve\u00edculos el\u00e9tricos 2. Motores de combust\u00e3o interna 3. Energia \nel\u00e9trica -- Conserva\u00e7\u00e3o I. T\u00edtulo \n \n\nCDU 621.337 \n \n\n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nPrimeiramente agrade\u00e7o a Deus, fonte de todo conhecimento e sabedoria, por ter me \n\ndado intelig\u00eancia, persist\u00eancia, coragem e pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o para sempre aprender e evoluir.  \n\nAgrade\u00e7o aos familiares por sempre me apoiarem nas minhas decis\u00f5es.  \n\nAgrade\u00e7o a todos os professores do curso de gradua\u00e7\u00e3o em engenharia mec\u00e2nica da \n\nFaculdade de Engenharia de Guaratinguet\u00e1, pelo conhecimento transmitido durante a \n\ngradua\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m pelos incentivos e conselhos, aos t\u00e9cnicos de laborat\u00f3rio, por sempre se \n\nmostrarem dispon\u00edveis e amig\u00e1veis, aos funcion\u00e1rios da biblioteca e aos funcion\u00e1rios da \n\nsecretaria de gradua\u00e7\u00e3o, que sempre se mostraram prestativos e a todos que de forma direta ou \n\nindireta colaboraram com a minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e pessoal.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cVoc\u00ea pode encarar um erro como uma besteira a ser esquecida, \nou como um resultado que aponta uma nova dire\u00e7\u00e3o\u201d  \n\n                                                                                    Steve Jobs  \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCHIARADIA, C. E. Estudo da viabilidade da implanta\u00e7\u00e3o de frotas de ve\u00edculos el\u00e9tricos \n\ne h\u00edbridos el\u00e9tricos no atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico, pol\u00edtico, energ\u00e9tico e ambiental \n\nbrasileiro. 2015. 164 f. Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mec\u00e2nica) \u2013 \n\nFaculdade de Engenharia de Guaratinguet\u00e1, Universidade Estadual Paulista, Guaratinguet\u00e1, \n\n2015. \n\nRESUMO \n \n\nAtualmente existem dois modelos de autom\u00f3veis que empregam energia el\u00e9trica em seus \n\nsistemas de propuls\u00e3o: o ve\u00edculo el\u00e9trico e o ve\u00edculo h\u00edbrido el\u00e9trico. Os ve\u00edculos el\u00e9tricos se \n\ncaracterizam como ve\u00edculos que empregam motores el\u00e9tricos no sistema de propuls\u00e3o e \n\nutilizam baterias como fonte de energia, j\u00e1 os ve\u00edculos h\u00edbridos el\u00e9tricos s\u00e3o classificados \n\ncomo aqueles que empregam motores el\u00e9tricos e motores a combust\u00e3o interna no sistema de \n\npropuls\u00e3o, utilizando baterias e tamb\u00e9m combust\u00edveis l\u00edquidos como fonte de energia. O \n\nobjetivo principal deste trabalho \u00e9 analisar as caracter\u00edsticas dos ve\u00edculos h\u00edbridos e el\u00e9tricos e \n\ndemonstrar a inviabilidade do ve\u00edculo el\u00e9trico no atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico, pol\u00edtico, \n\nenerg\u00e9tico e ambiental brasileiro. Para isso foi feito um estudo sobre a atual situa\u00e7\u00e3o brasileira \n\ncom respeito \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, conserva\u00e7\u00e3o da malha vi\u00e1ria existente, inexist\u00eancia \n\nde infraestrutura el\u00e9trica para carregamento de baterias, reservas nacionais de l\u00edtio, \n\ncaracter\u00edsticas ambientais, incentivos fiscais, fatores econ\u00f4micos, mercado de petr\u00f3leo e \n\nposicionamento pol\u00edtico com respeito \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de frotas de ve\u00edculos el\u00e9tricos ou h\u00edbridos \n\nel\u00e9tricos em territ\u00f3rio nacional.  A an\u00e1lise das caracter\u00edsticas operacionais, posicionamento \n\npol\u00edtico e viabilidade econ\u00f4mica dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e h\u00edbridos el\u00e9tricos, no cen\u00e1rio atual, \n\nlevam \u00e0 conclus\u00e3o que atualmente um crescimento de frotas de ve\u00edculos el\u00e9tricos em escala \n\nnacional \u00e9 totalmente invi\u00e1vel no Brasil. Assim, a introdu\u00e7\u00e3o de \u201cve\u00edculos verdes\u201d deve \n\nocorrer primeiramente com os modelos h\u00edbridos el\u00e9tricos, motivada principalmente pela \n\nmaior autonomia desses modelos quando comparada com os modelos el\u00e9tricos, menor custo \n\nde aquisi\u00e7\u00e3o, fatores relacionados \u00e0 inexist\u00eancia de infraestrutura de recarga e tamb\u00e9m fatores \n\nrelacionados ao posicionamento pol\u00edtico.   \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Ve\u00edculos el\u00e9tricos, Ve\u00edculos h\u00edbridos, Matriz energ\u00e9tica nacional, \n\nViabilidade de ve\u00edculos el\u00e9tricos, Rodovias brasileiras.  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCHIARADIA, C. E. Feasibility study of the implantation of electric and hybrid electric \n\nvehicles fleets in the current economic, political, energetic and environmental brazilian \n\nscenario. 2015.  164 p. Final paper (graduation in Mechanical Engineering) \u2013 Faculdade de \n\nEngenharia de Guaratinguet\u00e1, Universidade Estadual Paulista, Guaratinguet\u00e1, 2015. \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nCurrently there are two car models that use electricity in their propulsion systems, the electric \n\nvehicle and the hybrid electric vehicle. The electric vehicles are classified as vehicles that use \n\nelectric motors in their  propulsion system and batteries as a power source, on the other hand, \n\nthe hybrid vehicles are classified as vehicles that use both electric motors and internal \n\ncombustion engines in their propulsion system, using both batteries and l\u00edquid fuels as a \n\npower source. The main goal of this work is to analyze the characteristics of electric and \n\nhybrid electric vehicles and demonstrate the unfeasibility of the electric vehicle in the current \n\neconomic, political, energetic and environmental brazilian scenario, for this purpose it was \n\nrealized a study about the current brazilian situation regarding to electricity generation, \n\ncurrent conservation status of road network, lack of electrical infrastructure for charging \n\nbatteries, national lithium reserves, environmental characteristics, tax incentives, economic \n\nscenario, oil market and political positioning related to the implantation of electric or hybrid \n\nelectric fleets in nacional territory. The operational characteristics analysis of electric and \n\nhybrid electric vehicles in this current scenario leads to the conclusion that currently a growth \n\nof electric vehicles fleets on a national scale is totally impractical in the Brazil, Thus, the \n\nintroduction of \"green vehicles\" probably will occur primarily with hybrid electric models, \n\nmotivated mainly due the bigger autonomy of this models compared to electric models, lower \n\ncost of hybrid electric models compared to electric models, factors related to the lack of \n\nrecharging infrastructure and also factors related to political positioning. \n\n \n\n \n\nKEYWORDS: Electric Vehicles, Hybrid Vehicles, National energy matrix, Viability of \n\nelectric vehicles, Brazilian highways. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE FIGURA \n \n\nFigura 1 \u2013 Consumo total mundial de petr\u00f3leo em Mtep, por setor, do ano 1971 at\u00e9 o ano de     \n                  2012 ........................................................................................................................ 19 \n\nFigura 2 \u2013 Fluxos de pot\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie ......................................................... 24 \n\nFigura 3 \u2013 Fluxos de pot\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o paralela .......................................................... 25 \n\nFigura 4 \u2013 Fluxos de pot\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o S\u00e9rie/ Paralela ................................................ 27 \n\nFigura 5 \u2013 Comportamento da oferta total de energia interna no Brasil em fun\u00e7\u00e3o do      \n                  tempo ...................................................................................................................... 30 \n\nFigura 6 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da oferta interna brasileira de energia renov\u00e1vel e n\u00e3o renov\u00e1vel .......... 31 \n\nFigura 7 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da oferta interna brasileira de energia renov\u00e1vel e n\u00e3o renov\u00e1vel em     \n                  valores percentuais ................................................................................................. 31 \n\nFigura 8 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da oferta interna brasileira de petr\u00f3leo e derivados ................................ 32 \n\nFigura 9 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o temporal do Consumo final de energia por fonte .................................... 33 \n\nFigura 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis no setor industrial .............................. 34 \n\nFigura 11 \u2013 Gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por fonte em 2013 ..................................................... 35 \n\nFigura 12 \u2013 Capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica por fonte .............................................. 36 \n\nFigura 13 \u2013 Depend\u00eancia externa de energia............................................................................ 40 \n\nFigura 14 \u2013 10 maiores pa\u00edses que importaram energia el\u00e9trica em 2011 ............................... 41 \n\nFigura 15 \u2013 Crescimento do consumo nacional de energia el\u00e9trica em fun\u00e7\u00e3o do tempo ....... 43 \n\nFigura 16 \u2013 Previs\u00e3o do consumo nacional de energia el\u00e9trica at\u00e9 o ano de 2040 .................. 44 \n\nFigura 17 \u2013 Crescimento da frota nacional de autom\u00f3veis de 2007 a 2014 ............................. 45 \n\nFigura 18 \u2013 Previs\u00e3o de crescimento da frota nacional de autom\u00f3veis at\u00e9 o ano de 2040....... 45 \n\nFigura 19 \u2013 Frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frota nacional, de 2016 at\u00e9 2040 para os     \n                    cen\u00e1rios de crescimento propostos ....................................................................... 49 \n\nFigura 20 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o percentual no consumo nacional de energia el\u00e9trica por frotas de   \n                    ve\u00edculos el\u00e9tricos  ................................................................................................. 50 \n\nFigura 21 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre o crescimento da frota de Ve\u00edculos el\u00e9tricos e o consumo de   \n                    eletricidade a n\u00edvel nacional ................................................................................. 51 \n\nFigura 22 \u2013 Extens\u00e3o das malhas rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria ....................................................... 53 \n\nFigura 23 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o modal da matriz brasileira de transporte regional de cargas ............ 54 \n\nFigura 24 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da frota circulante de ve\u00edculos leves .............................. 55 \n\nFigura 25 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da frota circulante de ve\u00edculos pesados ......................... 55 \n\nFigura 26 \u2013 Taxa de crescimento da frota de ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o de 2007 a 2011 ............ 56 \n\nFigura 27 \u2013 Taxa de crescimento da frota de ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o de 2014 a 2015 ............ 57 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Crescimento da frota circulante, PIB e Popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1990 .... 58 \n\nFigura 29 \u2013 Investimentos em infraestrutura de rodovias. ....................................................... 59 \n\nFigura 30 \u2013 Extens\u00e3o das rodovias federais pavimentadas ...................................................... 61 \n\nFigura 31 \u2013 Densidade da malha rodovi\u00e1ria pavimentada por pa\u00eds em km/1000 km2 ............. 61 \n\nFigura 32 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o do setor de transportes e rodovi\u00e1rio no consumo final de energia . . 65 \n\nFigura 33 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o percentual do setor de transportes no consumo de derivados de   \n                    petr\u00f3leo ................................................................................................................. 66 \n\nFigura 34 \u2013 Estrutura de consumo de combust\u00edveis no setor de transportes brasileiro  ........... 67 \n\nFigura 35 \u2013 Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO, HC, NOx e CHO na implementa\u00e7\u00e3o das fases  \n        do PROCONVE .................................................................................................... 73 \n\nFigura 36 \u2013 Emiss\u00f5es em milh\u00f5es de toneladas de CO2eq por setor em 2014 ......................... 74 \n\nFigura 37 \u2013 Emiss\u00f5es percentuais de CO2eq por setor dos \u00faltimos quatro anos ...................... 77 \n\nFigura 38 \u2013 Emiss\u00f5es de CO2eq por unidade de energia el\u00e9trica gerada em fun\u00e7\u00e3o do  \n                    tempo  ................................................................................................................... 78 \n\nFigura 39 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre emiss\u00f5es e participa\u00e7\u00e3o percentual de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis na     \n                    gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica nacional  ..................................................................................... 79 \n\nFigura 40 \u2013 Emiss\u00f5es de um ve\u00edculo el\u00e9trico, similar ao nissan leaf, em fun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o     \n                    percentual de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica nacional  ...................... 81 \n\nFigura 41 \u2013 Emiss\u00f5es indiretas de CO2eq de ve\u00edculos el\u00e9tricos em fun\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o na      \n                    gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e efici\u00eancia energ\u00e9tica do modelo  ............................................. 83 \n\nFigura 42 \u2013 Densidade energ\u00e9tica e densidade de pot\u00eancia de diferentes tipos de bateria  ..... 85 \n\nFigura 43 \u2013 Esquema de funcionamento de uma bateria de \u00edons de l\u00edtio ................................. 86 \n\nFigura 44 \u2013 Salar de Uyuni, Bol\u00edvia ......................................................................................... 88 \n\nFigura 45 \u2013 Processo de obten\u00e7\u00e3o de carbonato de l\u00edtio a partir de salmouras ........................ 90 \n\nFigura 46 \u2013 Processo de concentra\u00e7\u00e3o do espodum\u00eanio .......................................................... 91 \n\nFigura 47 \u2013 Processo \u00e1cido para a obten\u00e7\u00e3o do carbonato de l\u00edtio ........................................... 92 \n\nFigura 48 \u2013 Processo b\u00e1sico para a obten\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de l\u00edtio ......................................... 92 \n\nFigura 49 \u2013 Reservas brasileiras provadas de petr\u00f3leo............................................................. 97 \n\nFigura 50 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o de alguns pa\u00edses no consumo mundial de petr\u00f3leo........................... 98 \n\nFigura 51 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o versus consumo de petr\u00f3leo no Brasil ................................................ 100 \n\nFigura 52 \u2013 Nissan Leaf ......................................................................................................... 107 \n\nFigura 53 \u2013 i-MiEV ................................................................................................................ 108 \n\nFigura 54 \u2013 Modelo BMW i3 ................................................................................................. 110 \n\nFigura 55 \u2013 Toyota Prius ........................................................................................................ 116 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 56 \u2013 Ford Fusion Hybrid ............................................................................................. 118 \n\nFigura 57 \u2013 Comportamento do valor venal m\u00e9dio em fun\u00e7\u00e3o da idade do ve\u00edculo .............. 124 \n\nFigura 58 \u2013 Valor m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser competitivo em  \n                    rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional no cen\u00e1rio econ\u00f4mico atual........................ 130 \n\nFigura 59 \u2013 Valor m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser competitivo em  \n                    rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional no cen\u00e1rio econ\u00f4mico 1 ............................. 132 \n\nFigura 60 \u2013 Valor m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser competitivo em  \n                    rela\u00e7\u00e3o a ve\u00edculo convencional no cen\u00e1rio econ\u00f4mico 2, com custo de bateria        \n                    igual a 10% do custo do ve\u00edculo el\u00e9trico  ........................................................... 133 \n\nFigura 61 \u2013 Valor m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser competitivo com um  \n                    ve\u00edculo convencional no cen\u00e1rio econ\u00f4mico 2, desprezando o custo de troca da      \n                    bateria ................................................................................................................. 134 \n\nFigura 62 \u2013 Custo m\u00e1ximo que o Nissan Leaf deveria ter em rela\u00e7\u00e3o aos modelos h\u00edbridos  \n                    Toyota Prius e Ford  Fusion Hydrid ................................................................... 137 \n\nFigura 63 \u2013 Custo m\u00e1ximo do Ford Fusion Hybrid para ser vi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao Ford Fusion  \n                    convencional ....................................................................................................... 142 \n\nFigura 64 \u2013 Custo m\u00e1ximo que um Toyota Prius deveria ter para ser vi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a um  \n                    Corolla Gli .......................................................................................................... 143 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica no Brasil (MW) ..................................... 37 \n\nTabela 2 \u2013 Crescimento percentual da capacidade instalada de energia el\u00e9trica no  \n       Brasil  ..................................................................................................................... 38 \n\nTabela 3 \u2013 Plantas de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em constru\u00e7\u00e3o no Brasil no ano de 2013 .................... 39 \n\nTabela 4 \u2013 Consumo el\u00e9trico nacional por ano ........................................................................ 42 \n\nTabela 5 \u2013 Crescimento da frota nacional de autom\u00f3veis de 2007 a 2014 .............................. 44 \n\nTabela 6 \u2013 Crescimento da frota de autom\u00f3veis de 2014 a 2015 ............................................. 57 \n\nTabela 7 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o pavimentado/total para pa\u00edses representativos em 2012 ........................... 60 \n\nTabela 8 \u2013 Extens\u00e3o das rodovias analisadas pela CNT em 2014............................................ 62 \n\nTabela 9 \u2013 Resultados da pesquisa CNT de rodovias 2014 ...................................................... 63 \n\nTabela 10 \u2013 Estado das rodovias concedidas e sob administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em 2014 ............... 63 \n\nTabela 11 \u2013 Limites de emiss\u00f5es do proconve \u2013 fase L6 para motores ciclo Diesel e Otto .... 73 \n\nTabela 12 \u2013 Emiss\u00f5es de GEE no SIN em milh\u00f5es de toneladas de CO2 equivalente ............. 75 \n\nTabela 13 \u2013 Emiss\u00f5es totais de gases de efeito estufa na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica ............................... 77 \n\nTabela 14 \u2013 Gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica brasileira por fonte, valores em TWh ........................................ 78 \n\nTabela 15 \u2013 Alguns minerais de l\u00edtio com seus respectivos teores de \u00f3xido de l\u00edtio e algumas  \n                    caracter\u00edsticas f\u00edsicas  ........................................................................................... 88 \n\nTabela 16 \u2013 Efeitos \u00e0 sa\u00fade de alguns componentes de pilhas e baterias de l\u00edtio .................... 95 \n\nTabela 17 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do modelo Nissan Leaf 2014 ........................................... 106 \n\nTabela 18 \u2013 Algumas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas do modelo i-MiEV ......................................... 109 \n\nTabela 19 \u2013 Algumas caracter\u00edsticas T\u00e9cnicas do modelo BMW i3 .......................................... 110 \n\nTabela 20 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as emiss\u00f5es de modelos h\u00edbridos e as requeridas pelo  \n                    PROCONVE fase L6 .......................................................................................... 113 \n\nTabela 21 \u2013 Especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do modelo Toyota Prius 2014 ...................................... 115 \n\nTabela 22 \u2013 Algumas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do modelo Ford Fusion Hybrid ..................... 117 \n\nTabela 23 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o do CDI de 2004 a 2014 ....................................................................... 120 \n\nTabela 24 \u2013 Infla\u00e7\u00e3o anual de 2004 a 2014 ............................................................................ 120 \n\nTabela 25 \u2013 Custos m\u00e9dios com manuten\u00e7\u00e3o preventiva de um ve\u00edculo convencional ......... 126 \n\nTabela 26 \u2013 Viabilidade do ve\u00edculo el\u00e9trico no cen\u00e1rio econ\u00f4mico atual .............................. 129 \n\nTabela 27 \u2013 Par\u00e2metros de efici\u00eancia do Toyota Prius e Ford fusion hybrid ......................... 135 \n\nTabela 28 \u2013 Viabilidade do ve\u00edculo el\u00e9trico em rela\u00e7\u00e3o aos h\u00edbridos no cen\u00e1rio econ\u00f4mico  \n                    atual  ................................................................................................................... 136 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nTabela 29 \u2013 Par\u00e2metros dos modelos convencionais e h\u00edbridos para compara\u00e7\u00e3o de  \n                    viabilidade econ\u00f4mica ........................................................................................ 138 \n\nTabela 30 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o de gastos e economias entre o ford fusion hybrid e o ford fusion  \n                    convencional para isen\u00e7\u00e3o de IPVA dos modelos h\u00edbridos ................................ 144 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nABNT        Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas  \nABS        Anti \u2013lock Braking System  \nABVE      Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Ve\u00edculo El\u00e9trico  \nANP      Agencia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \nBEN         Bala\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional  \nCBL       Companhia Brasileira do L\u00edtio \nCDI       Certificado de Dep\u00f3sito Interbanc\u00e1rio \nCGH         Central Geradora Hidrel\u00e9trica \nCNT          Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte \nCOFINS        Contribui\u00e7\u00e3o para o Financiamento da Seguridade Social  \nCONAMA      Conselho Nacional do Meio Ambiente \nCOVs        Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis \nCVT      Continuously Variable Transmission  \nDENATRAN  Departamento Nacional de Transito \nDOHC         Double Overhead Camshaft \nEBS       Electronic Braking System \nEPE       Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \nGEE        Gases de Efeito Estufa \nGNV         G\u00e1s Natural Veicular  \nHAP          Hidrocarbonetos Arom\u00e1ticos Polic\u00edclicos \nHC         Hidrocarbonetos \nIBGE         Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \nICMS          Imposto sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e presta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os de transporte interestadual e intermunicipal e de comunica\u00e7\u00f5es  \nIEA        International Energy Agency \nINEE            Instituto Nacional de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica  \nINMETRO        Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia  \nINPE         Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \nIPCA         \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo \nIPEA          Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \nIPI           Imposto sobre Produtos Industrializados  \nKWO       Kraftwerke Oberhasli  \nME          Motor El\u00e9trico \nMERCOSUL      Mercado Comum do Sul  \nMCI       Motor a Combust\u00e3o Interna  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nMMA      Minist\u00e9rio do Meio Ambiente  \nMME      Minist\u00e9rio de Minas e Energia \nMOHC      Met Office Hadley Centre \nMP       Material Particulado  \nMT      Minist\u00e9rio dos Transportes \nMtoe                   Million tons of oil equivalent \nNASA     National Aeronautics and Space Administration \nONS      Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico \nPBI      Produto Interno Bruto \nPCH     Pequena Central Hidrel\u00e9trica \nPIS     Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social  \nPNLT    Plano Nacional de Log\u00edstica e Transporte \nPROCONVE   Programa de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores \nSIN     Sistema Interligado Nacional  \nUV     Ultra Violeta  \nVH     Ve\u00edculo H\u00edbrido  \nVHE     Ve\u00edculo H\u00edbrido El\u00e9trico \nVPL     Valor Presente L\u00edquido \nVVT \u2013 i     Variable Valve Timing With intelligence \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................... 18 \n\n1.1 ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DA ORIGEM DOS VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E \nH\u00cdBRIDOS.................................................................................................................... 19 \n\n1.2 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O E CARACTER\u00cdSTICAS DE VE\u00cdCULOS COM PROPULS\u00c3O \nEL\u00c9TRICA E H\u00cdBRIDA .............................................................................................. 22 \n\n1.2.1 Configura\u00e7\u00e3o em S\u00e9rie ............................................................................................... 23 \n\n1.2.2 Configura\u00e7\u00e3o Paralela ................................................................................................ 25 \n\n1.2.3 Configura\u00e7\u00e3o S\u00e9rie/Paralela ...................................................................................... 27 \n\n1.3 OBJETIVO DO TRABALHO ...................................................................................... 28 \n\n1.4 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO............................................................................ 28 \n\n2 SITUA\u00c7\u00c3O ENERG\u00c9TICA BRASILEIRA ........................................................... 30 \n\n2.1 ENERGIA EL\u00c9TRICA................................................................................................. 34 \n\n2.2 INDEPEND\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA ............................................................................ 40 \n\n2.3 IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO ATUAL CEN\u00c1RIO ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO SOBRE    \n            POSS\u00cdVEIS FROTAS DE VE\u00cdCULOS H\u00cdBRIDOS E EL\u00c9TRICOS  ........................ 41 \n \n2.3.1 Aumento na demanda el\u00e9trica resultante da recarga de baterias de frotas de    \n            ve\u00edculos el\u00e9tricos ......................................................................................................... 42 \n \n3 SETOR DE TRANSPORTES .................................................................................... 53 \n\n3.1 ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DO SETOR DE TRANSPORTES .................................. 53 \n\n3.2 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O MODAL DO SETOR DE TRANSPORTES E AUMENTO DA \nFROTA CIRCULANTE NO MODAL RODOVI\u00c1RIO .............................................. 54 \n\n3.3  CARACTER\u00cdSTICAS DA PAVIMENTA\u00c7\u00c3O E DA CONSERVA\u00c7\u00c3O DA \nPAVIMENTA\u00c7\u00c3O DA MALHA RODOVI\u00c1RIA BRASILEIRA ............................. 59 \n\n3.4 CONSUMO DE ENERGIA E COMBUST\u00cdVEIS NO SETOR DE TRANSPORTES \nBRASILEIRO ............................................................................................................... 65 \n\n3.5 IMPLICA\u00c7\u00d5ES DA ATUAL SITUA\u00c7\u00c3O DO SETOR DE TRANSPORTES SOBRE \nA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE FROTAS DE VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS ...... 68 \n\n4 ASPECTOS AMBIENTAIS ...................................................................................... 69 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n4.1 AQUECIMENTO GLOBAL E CONCEITUA\u00c7\u00c3O DE POLUENTES ...................... 69 \n\n4.2 POLUENTES EMITIDOS POR MOTORES A COMBUST\u00c3O INTERNA E SUAS \nPRINCIPAIS CARACTER\u00cdSTICAS ........................................................................... 70 \n\n4.3 POL\u00cdTICAS DE CONTROLE DE EMISS\u00d5ES VEICULARES ................................. 72 \n\n4.4 EMISS\u00d5ES RELACIONADAS \u00c0 MATRIZ ENERG\u00c9TICA BRASILEIRA ............ 74 \n\n4.5 IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE FROTAS DE VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS SOBRE  \n            O PONTO DE VISTA DO ATUAL CEN\u00c1RIO AMBIENTAL  ................................ 77 \n \n4.5.1 Emiss\u00f5es de CO2 dos ve\u00edculos el\u00e9tricos associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de eletricidade ....... 77 \n\n4.5.2 Compara\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2 dos ve\u00edculos el\u00e9trico, h\u00edbrido e convencional ... 82 \n\n5 BATERIAS PARA VE\u00cdCULOS H\u00cdBRIDOS E EL\u00c9TRICOS ............................... 84 \n\n5.1 CARACTER\u00cdSTICAS DE BATERIAS PARA VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E \nH\u00cdBRIDOS ................................................................................................................... 84 \n\n5.2 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOGRAFICA E CARACTER\u00cdSTIVAS DAS RESERVAS \nNATURAIS DE L\u00cdTIO ................................................................................................ 87 \n\n5.3 RESERVAS MUNDIAIS DE L\u00cdTIO CONFIRMADAS E POSICIONAMENTO \nBRASILEIRO ............................................................................................................... 89 \n\n5.4 PROCESSOS DE BENEFICIAMENTO DO L\u00cdTIO A PARTIR DE SALMOURAS E \nFORMA MINERAL ..................................................................................................... 90 \n\n5.5 DESCARTE DE BATERIAS ....................................................................................... 93 \n\n5.6 RISCOS DOS METAIS PESADOS NOS ECOSSITEMAS E TOXIDADE .............. 94 \n\n5.7 RESERVAS NACIONAIS DE L\u00cdTIO E O CRESCIMENTO DE FROTAS DE VE\u00cdCULOS \nEL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS ............................................................................................. 96 \n\n6 PETR\u00d3LEO NO BRASIL E NO MUNDO .............................................................. 97 \n\n6.1 RESERVAS DE PETR\u00d3LEO NO BRASIL E NO MUNDO ...................................... 97 \n\n6.2 CONSUMO MUNDIAL DE PETR\u00d3LEO ................................................................... 98 \n\n6.3 RESERVAS, PRODU\u00c7\u00c3O E CONSUMO DE PETR\u00d3LEO NO BRASIL ................ 99 \n\n6.4 IMPACTOS DA IND\u00daSTRIA PETROL\u00cdFERA E INTERESSES POL\u00cdTICOS EM \nTORNO DO PETR\u00d3LEO NA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE FROTAS DE VE\u00cdCULOS \nEL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS........................................................................................ 101 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n7 CARACTER\u00cdSTICAS, VANTAGENS E DESVANTAGENS DE VE\u00cdCULOS \nEL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS E ESPECIFICA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS DE ALGUNS \nMODELOS ................................................................................................................ 102 \n\n7.1 VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS: VANTAGENS E DESVANTAGENS ........................... 102 \n\n7.2 ALGUNS MODELOS DE VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS DISPON\u00cdVEIS NO  \n            MERCADO OU EM FASE DE TESTE .................................................................... 105 \n \n7.2.1 Nissan Leaf ................................................................................................................ 105 \n\n7.2.2 Mitsubishi i-MiEV .................................................................................................... 108 \n\n7.2.3 BMW \u2013 i3 ................................................................................................................... 109 \n\n7.3 VE\u00cdCULOS H\u00cdBRIDOS: VANTAGENS E DESVANTAGENS .............................. 111 \n\n7.4 ALGUNS MODELOS H\u00cdBRIDOS DISPON\u00cdVEIS NO MERCADO ...................... 113 \n\n7.4.1 Toyota Prius .............................................................................................................. 113 \n\n7.4.2 Ford Fusion Hybrid .................................................................................................. 117 \n\n7.4.3 Influ\u00eancia da carga tribut\u00e1ria no custo dos modelos el\u00e9tricos e h\u00edbridos ........... 118 \n\n8 ESTUDO DA VIABILIDADE ECON\u00d4MICA DOS VE\u00cdCULOS H\u00cdBRIDOS E \nEL\u00c9TRICOS EM RELA\u00c7\u00c3O AOS VE\u00cdCULOS CONVENCIONAIS .............. 119 \n\n8.1 MODELAMENTO MATEM\u00c1TICA PARA A AN\u00c1LISE DE VIABILIDADE \nECON\u00d4MICA DO VE\u00cdCULO EL\u00c9TRICO EM RELA\u00c7\u00c3O AO VE\u00cdCULO \nCONVENCIONAL ..................................................................................................... 121 \n\n8.1.1 C\u00e1lculo dos custos de opera\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9trico e convencional .................. 122 \n\n8.1.2 C\u00e1lculo dos gastos com impostos ............................................................................. 123 \n\n8.1.3 C\u00e1lculo dos custos com manuten\u00e7\u00e3o ....................................................................... 125 \n\n8.1.4 Gasto com a troca de bateria de um ve\u00edculo el\u00e9trico ............................................. 127 \n\n8.1.5 Resultados da an\u00e1lise econ\u00f4mica para o ve\u00edculo el\u00e9trico ...................................... 128 \n\n8.1.5.1 Cen\u00e1rio econ\u00f4mico atual ............................................................................................ 129 \n\n8.1.5.2  Custo m\u00e1ximo que o ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser vi\u00e1vel economicamente em    \n             rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional no atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico .............................. 130 \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n8.1.5.3  Cen\u00e1rio econ\u00f4mico 1 ................................................................................................. 131 \n\n8.1.5.4  Cen\u00e1rio econ\u00f4mico 2 ................................................................................................. 133 \n\n8.2 AN\u00c1LISE DA VIABILIDADE ECON\u00d4MICA DO VE\u00cdCULO H\u00cdBRIDO EM \nRELA\u00c7\u00c3O AO VE\u00cdCULO EL\u00c9TRICO .................................................................... 134 \n\n8.3 AN\u00c1LISE DA VIABILIDADE ECON\u00d4MICA DO VE\u00cdCULO H\u00cdBRIDO EM \nRELA\u00c7\u00c3O AO VE\u00cdCULO CONVENCIONAL ....................................................... 138 \n\n8.3.1 Modelagem dos custos de opera\u00e7\u00e3o ......................................................................... 138 \n\n8.3.2 Modelagem dos gastos com impostos ...................................................................... 139 \n\n8.3.3 Modelagem dos gastos com manuten\u00e7\u00e3o ................................................................ 140 \n\n8.3.4 Resultados da an\u00e1lise econ\u00f4mica para a viabilidade dos modelos h\u00edbridos em \nrela\u00e7\u00e3o aos modelos convencionais  ......................................................................... 142 \n\n9 CONCLUS\u00d5ES ......................................................................................................... 145 \n\nREFER\u00caNCIAS ........................................................................................................ 150 \n\nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA ......................................................................... 159 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 par\u00e2metros de consumo, emiss\u00f5es e efici\u00eancia energ\u00e9tica de \nalguns modelos populares de autom\u00f3veis  .............................................................. 160 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 valores venais dos ve\u00edculos utilizados no modelamento \nmatem\u00e1tico do valor venal em fun\u00e7\u00e3o da idade do ve\u00edculo ................................... 161 \n\nANEXO A \u2013 Descri\u00e7\u00e3o das fases do proconve ....................................................... 163 \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n O interesse mundial por alternativas energ\u00e9ticas para o setor de transportes vem \n\ncrescendo nos \u00faltimos tempos, motivado essencialmente por dois fatores: a grande emiss\u00e3o de \n\npoluentes do setor de transportes e a futura escassez do petr\u00f3leo.  \n\n Com respeito aos fatores ambientais pode-se destacar: a tend\u00eancia de aquecimento \n\nglobal, altera\u00e7\u00f5es no clima e efeitos a sa\u00fade p\u00fablica em grandes centros urbanos.  \n\n Segundo dados do instituto Goddard de estudos espaciais da NASA (TERRA, 2014), \n\n2013 foi o s\u00e9timo ano mais quente desde o in\u00edcio das medi\u00e7\u00f5es. Foi constatado que a \n\ntemperatura m\u00e9dia global de 2013 foi de 14,6 \u00ba C, o que representou 0,6 \u00ba C acima da m\u00e9dia \n\ndo s\u00e9culo 20, esse fato mostra uma tend\u00eancia de aquecimento global. Dentro deste contexto, \n\nas fontes energ\u00e9ticas empregadas no setor de transportes devem ser repensadas, uma vez que \n\natualmente esse setor \u00e9 fortemente dependente de derivados de petr\u00f3leo.  \n\n  Al\u00e9m da tend\u00eancia de aumento da temperatura m\u00e9dia global deve-se atentar para a \n\nqueda na qualidade da sa\u00fade devido \u00e0s emiss\u00f5es locais. Estudos conduzidos por Braga, \n\nPereira e Saldiva (2011) indicam que a presen\u00e7a de poluentes na atmosfera dos grandes \n\ncentros urbanos, tais como a cidade de S\u00e3o Paulo, pode provocar graves efeitos \u00e0 sa\u00fade \n\np\u00fablica, mesmo quando as concentra\u00e7\u00f5es est\u00e3o dentro dos padr\u00f5es de seguran\u00e7a estabelecidos \n\npelos \u00f3rg\u00e3os competentes. Segundo o estudo a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica tem uma contribui\u00e7\u00e3o no \n\naumento da taxa de mortalidade por raz\u00f5es de ordem respirat\u00f3ria e cardiovascular.   \n\n Do ponto de vista energ\u00e9tico para o setor de transportes os desafios s\u00e3o grandes, pois \n\ngrande parte das alternativas (tais como c\u00e9lulas combust\u00edveis a hidrog\u00eanio e baterias) n\u00e3o \n\napresentam o mesmo poder calor\u00edfico do petr\u00f3leo e pesquisas tem sido realizadas para \n\naumentar a efici\u00eancia e aplicabilidade destas alternativas.  \n\n Para se ter uma ideia da depend\u00eancia do setor de transportes em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo \n\npode-se analisar a varia\u00e7\u00e3o do consumo total mundial de petr\u00f3leo (em milh\u00f5es de toneladas \n\nequivalentes de petr\u00f3leo) por setor, apresentado na  Figura 1.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\nFigura 1: Consumo total mundial de petr\u00f3leo em Mtep, por setor, do ano 1971 at\u00e9 o ano de \n2012 \n\n \nFonte: (IEA, 2014) \n\nNota: Mtep- milh\u00f5es de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo \n \n\nAnalisando a Figura 1 fica evidente a grande depend\u00eancia mundial do setor de \n\ntransportes em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo. Pode-se ainda verificar que existe uma tend\u00eancia de \n\naumento do consumo de petr\u00f3leo pelo setor de transportes. Por exemplo, no ano de 1973 o \n\nsetor de transportes respondia por 45,4 % do consumo mundial de petr\u00f3leo, em contraste com \n\n63,7 % em 2012,  segundo levantamentos da International Energy Agency (IEA, 2014). Desta \n\nforma fica evidente a urg\u00eancia de se desenvolver novas fontes energ\u00e9ticas compat\u00edveis com o \n\npetr\u00f3leo para o setor de transportes. \n\nNeste trabalho ser\u00e3o estudadas as caracter\u00edsticas espec\u00edficas dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e \n\nh\u00edbridos, os quais utilizam baterias e motores \u00e0 combust\u00e3o interna associados com baterias \n\ncomo fonte energ\u00e9tica para o sistema de propuls\u00e3o. \n\n \n\n1.1  ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DA ORIGEM DOS VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS \n\n \n\nDe acordo com Hoyer (2008) a origem dos primeiros modelos de carros el\u00e9tricos tem \n\nin\u00edcio em meados do s\u00e9culo XIX e est\u00e1 relacionada \u00e0 origem das primeiras baterias. As \n\nprimeiras baterias de chumbo e \u00e1cido surgiram por volta de 1859 e a partir de ent\u00e3o esse tipo \n\nde bateria veio a ser utilizada por diversos ve\u00edculos el\u00e9tricos que foram desenvolvidos a partir \n\ndo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1880 na Fran\u00e7a, EUA e Reino Unido.  \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\nEm 1901, Thomas Edison desenvolveu a bateria n\u00edquel-ferro, com capacidade de \n\narmazenamento 40% maior que a bateria de chumbo, s\u00f3 que com custo de produ\u00e7\u00e3o muito \n\nmais elevado. As baterias n\u00edquel-zinco e zinco-ar foram criadas somente no final do s\u00e9culo \n\nXIX.  \n\nDuas outras tecnologias desenvolvidas por volta de 1900 foram, tamb\u00e9m, de grande \n\nimport\u00e2ncia para melhorar o desempenho dos carros el\u00e9tricos: a frenagem regenerativa (que \n\nconsiste em se recuperar parte da energia cin\u00e9tica perdida em uma frenagem e com ela \n\ncarregar a bateria) e o sistema h\u00edbrido a gasolina e eletricidade (HOYER, 2008). \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XXI os ve\u00edculos el\u00e9tricos existiam em maior n\u00famero que os \n\nve\u00edculos movidos a combust\u00edveis f\u00f3sseis.  Entre outros aspectos eles eram atrativos devido \u00e0 \n\nfacilidade com que podiam ser ligados e conduzidos, e pela condu\u00e7\u00e3o silenciosa, em contraste \n\ncom os autom\u00f3veis que utilizavam motor \u00e0 combust\u00e3o interna, que eram mais ruidosos \n\n(HOYER, 2008). \n\nEm 1903 havia cerca de quatro mil autom\u00f3veis registrados na cidade de Nova York, \n\nsendo 53% a vapor, 27% a gasolina e 20% el\u00e9tricos. O \u00e1pice da frota de carros el\u00e9tricos \n\nocorreu em 1912, cerca de 30 mil unidades. Por\u00e9m a quantidade de autom\u00f3veis a gasolina \n\nnesse per\u00edodo j\u00e1 era da ordem de trinta vezes maior (STRUBEN; STERMAN, 2008). \n\nOs fatores que s\u00e3o apontados por Baran e Legey (2011) para o decl\u00ednio dos carros \n\nel\u00e9tricos s\u00e3o: \n\n \n\n? As descobertas de petr\u00f3leo que ocorreram no Texas levaram a uma redu\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o \n\nda gasolina, tornando-a um combust\u00edvel mais atrativo para o setor de transportes, uma \n\nvez que as baterias utilizadas em ve\u00edculos puramente el\u00e9tricos apresentavam baixa \n\nefici\u00eancia.   \n\n? No in\u00edcio do s\u00e9culo XX a estrutura de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica ainda era \n\nprec\u00e1ria, isso dificultava a realiza\u00e7\u00e3o de viagens com os ve\u00edculos el\u00e9tricos.  \n\n? Grande parte do sucesso dos carros com motores \u00e0 combust\u00e3o interna dessa \u00e9poca \n\ndeveu-se ao aparecimento do Ford modelo T. O sistema de produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie de \n\nautom\u00f3veis, desenvolvido por Henry Ford, permitiu que o pre\u00e7o final dos carros a \n\ngasolina ficasse entre US$ 500 e US$ 1.000, o que correspondia \u00e0 metade do pre\u00e7o \n\npago pelos el\u00e9tricos, por esse motivo, por volta de 1915 menos de 2% dos 2,5 milh\u00f5es \n\ndos autom\u00f3veis em circula\u00e7\u00e3o eram el\u00e9tricos.  \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\n? Os carros a gasolina ganharam mercado devido \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica existente \n\nnaquela \u00e9poca, primeiro com a inven\u00e7\u00e3o do starter el\u00e9trico, por volta de 1912, que \n\nveio substituir a manivela de arranque.  Em seguida apareceram os pneus de borracha, \n\nque introduziram mais conforto na condu\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo.  Havia ainda melhorias no \n\nsistema de igni\u00e7\u00e3o e nos carburadores, tornando os carros a gasolina f\u00e1ceis de \n\nconduzir. \n\n? Nos anos 1920, as rodovias dos EUA j\u00e1 interligavam diversas cidades, o que \n\ndemandava ve\u00edculos capazes de percorrer longas dist\u00e2ncias, levando a um crescimento \n\nde interesse por ve\u00edculos a gasolina, pois apresentavam maior autonomia que os \n\nel\u00e9tricos. \n\n \n\nCom respeito \u00e0 origem dos modelos h\u00edbridos, de acordo com Hoyer (2008), j\u00e1 em 1903 \n\nhouve a produ\u00e7\u00e3o de um autom\u00f3vel que apresentava as caracter\u00edsticas de um h\u00edbrido em s\u00e9rie \n\n(a defini\u00e7\u00e3o de h\u00edbrido em s\u00e9rie encontra-se na se\u00e7\u00e3o 1.2.1), que era composto por um gerador \n\nel\u00e9trico, alimentado por um pequeno motor \u00e0 combust\u00e3o interna e dois pequenos motores \n\nel\u00e9tricos que forneciam tra\u00e7\u00e3o \u00e0s rodas dianteiras.  \n\nOutro modelo, produzido entre 1901 e 1906, podia ser caracterizado como um h\u00edbrido \n\nem paralelo (a defini\u00e7\u00e3o de h\u00edbrido em paralelo encontra-se na se\u00e7\u00e3o 1.2.2).  O motor \u00e0 \n\ncombust\u00e3o interna era utilizado tanto para fornecer tra\u00e7\u00e3o \u00e0s rodas quanto para carregar uma \n\nbateria, enquanto o motor el\u00e9trico fornecia pot\u00eancia extra ao eixo de tra\u00e7\u00e3o ou funcionava \n\nsozinho, quando em tr\u00e2nsito lento (HOYER, 2008). \n\nPreocupa\u00e7\u00f5es ambientais e de independ\u00eancia energ\u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo \n\nretomaram o interesse no desenvolvimento de modelos el\u00e9tricos e h\u00edbridos a partir da d\u00e9cada \n\nde 80.   \n\nAtualmente existem alguns modelos de ve\u00edculos el\u00e9tricos e h\u00edbridos dispon\u00edveis no \n\nmercado, podendo-se citar, por exemplo: o Toyota Prius, lan\u00e7ado em 1997, que se caracteriza \n\ncomo um sed\u00e3 h\u00edbrido de quatro portas;  o insight da Honda , lan\u00e7ado em 1999, que tamb\u00e9m \u00e9 \n\num modelo h\u00edbrido ; o Civic H\u00edbrido, lan\u00e7ado pela Honda em 2003; o nissan leaf e o i-MiEV \n\nda Mitsubishi que s\u00e3o exemplos de modelos puramente el\u00e9tricos.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\n1.2  CLASSIFICA\u00c7\u00c3O E CARACTER\u00cdSTICAS DE VE\u00cdCULOS COM PROPULS\u00c3O \n\nEL\u00c9TRICA E H\u00cdBRIDA \n\n \n\nComo visto na se\u00e7\u00e3o 1.1 os conceitos de ve\u00edculo el\u00e9trico e h\u00edbrido el\u00e9trico remontam \u00e0s \n\norigens do desenvolvimento do pr\u00f3prio autom\u00f3vel, em finais do s\u00e9culo XIX.  De acordo com \n\nMelo (2010) no final do s\u00e9culo XIX as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e de efici\u00eancia n\u00e3o existiam, \n\ne a finalidade era incrementar os n\u00edveis de desempenho dos motores a combust\u00e3o interna \n\n(MCI) ou melhorar a autonomia dos ve\u00edculos baseados em motores el\u00e9tricos (ME). Nesse \n\nper\u00edodo se registra a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de frenagem regenerativa, que permitiram \n\nrecuperar a energia cin\u00e9tica que o ve\u00edculo perde, em consequ\u00eancia de uma travagem, sendo \n\nessa energia armazenada nas baterias. A frenagem regenerativa foi uma contribui\u00e7\u00e3o \n\nfundamental para o aumento da efici\u00eancia de ve\u00edculos el\u00e9tricos e permitiu aumentar \u00e0 \n\nautonomia dos mesmos. \n\nAtualmente um dos maiores entraves \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de modelos el\u00e9tricos reside no \n\natual estado de desenvolvimento das baterias.  Os esfor\u00e7os e progressos que tem sido feitos no \n\ndesenvolvimento e aumento do desempenho das baterias ainda continuam aqu\u00e9m das \n\nexig\u00eancias requeridas pelos ve\u00edculos el\u00e9tricos, principalmente em se tratando de densidade de \n\nenergia (energia por unidade de massa e volume) e densidade de pot\u00eancia (pot\u00eancia por \n\nunidade de massa e volume). O atual n\u00edvel de desenvolvimento das baterias permite aos \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos atenderem a dist\u00e2ncias relativamente curtas, t\u00edpicas de centros urbanos.  \n\nSegundo Melo (2010) podem-se definir ve\u00edculos el\u00e9tricos e ve\u00edculos h\u00edbridos da \n\nseguinte forma:  \n\n \n\n? Ve\u00edculos h\u00edbridos (VH): Em termos gerais, um ve\u00edculo h\u00edbrido \u00e9 caracterizado por \n\nincluir dois ou mais sistemas de propuls\u00e3o. Os mais usuais s\u00e3o os ve\u00edculos h\u00edbridos \n\nel\u00e9tricos (VHE), neles existe a combina\u00e7\u00e3o de dois sistemas de propuls\u00e3o: um baseado \n\nno motor de combust\u00e3o interna (MCI), e o outro baseado em um ou v\u00e1rios motores \n\nel\u00e9tricos (ME). Em termos de configura\u00e7\u00e3o pode-se ter as possibilidades: s\u00e9rie, \n\nparalelo e s\u00e9rie/paralelo. \n\n? Ve\u00edculos el\u00e9tricos (VE): Apenas incluem motores el\u00e9tricos (VE), em termos de fontes \n\nde energia empregadas deve-se distinguir as baterias das c\u00e9lulas de combust\u00edvel. \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\nA Concep\u00e7\u00e3o de base dos ve\u00edculos h\u00edbridos est\u00e1 na interposi\u00e7\u00e3o das vantagens dos \n\nve\u00edculos convencionais, que utilizam motor \u00e0 combust\u00e3o interna, com as vantagens dos \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos. Assim procura-se combinar a elevada autonomia e pot\u00eancia dos ve\u00edculos \n\ncom motores a combust\u00e3o interna com os elevados rendimentos e emiss\u00f5es nulas, a n\u00edvel \n\nlocal, dos ve\u00edculos com motores el\u00e9tricos (MELO, 2010). \n\nNa utiliza\u00e7\u00e3o de motores el\u00e9tricos nos modelos h\u00edbridos h\u00e1 dois objetivos bem \n\nvinculados: o primeiro \u00e9 a otimiza\u00e7\u00e3o do rendimento do motor \u00e0 combust\u00e3o interna; o \n\nsegundo \u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o da energia cin\u00e9tica na frenagem do ve\u00edculo, pois o motor el\u00e9trico \n\npode funcionar como um gerador, armazenando energia nas baterias (MELO, 2010).  \n\nA uni\u00e3o dos dois modos de propuls\u00e3o procura superar as limita\u00e7\u00f5es de ambos: no caso \n\ndo motor \u00e0 combust\u00e3o interna a utiliza\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de combust\u00edveis f\u00f3sseis e \n\nemiss\u00f5es de gases de efeito estufa; e para os ve\u00edculos el\u00e9tricos a autonomia reduzida, elevado \n\ntempo de carregamento e maior custo inicial.  \n\nAs poss\u00edveis configura\u00e7\u00f5es para um ve\u00edculo h\u00edbrido el\u00e9trico se distinguem pelo modo \n\ncomo o motor de combust\u00e3o interna \u00e9 inserido no sistema de propuls\u00e3o el\u00e9trica. \n\n \n\n1.2.1     Configura\u00e7\u00e3o em S\u00e9rie   \n\n \n\nNa configura\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie o motor \u00e0 combust\u00e3o interna apenas aciona um gerador que \n\nalimenta o motor el\u00e9trico de tra\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo; o gerador tamb\u00e9m efetua o carregamento das \n\nbaterias. Em termos de concep\u00e7\u00e3o, trata-se de um ve\u00edculo el\u00e9trico assistido por um MCI, \n\ncomo pode ser observado na Figura 2.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\nFigura 2: Fluxos de pot\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie \n\n \nFonte: e-auto \n\n \n\nEm princ\u00edpio, podem ser considerados os seguintes modos de funcionamento     \n\n(MELO, 2010):  \n\n \n\n? Energia de propuls\u00e3o/baterias: O MCI \u00e9 desligado, a energia de propuls\u00e3o prov\u00e9m \n\nunicamente das baterias.  \n\n? Energia?de propuls\u00e3o/MCI: A energia de propuls\u00e3o \u00e9 somente garantida pelo \n\nsistema MCI/gerador, n\u00e3o h\u00e1 qualquer fluxo de energia nas baterias.  \n\n? Energia de propuls\u00e3o/modo h\u00edbrido: A pot\u00eancia de tra\u00e7\u00e3o \u00e9 garantida pelo MCI e \n\npelas baterias. \n\n? Energia de propuls\u00e3o/carregamento das baterias: o sistema MCI/gerador fornece a \n\nenergia para propulsionar o ve\u00edculo e carrega as baterias. \n\n? Frenagem regenerativa: o MCI \u00e9 desligado e o ME funciona como gerador, \n\nefetuando o carregamento das baterias. \n\n? Carregamento das baterias: O ME n\u00e3o \u00e9 alimentado e o sistema MCI/gerador \n\nsomente carrega as baterias.  \n\n? Carregamento h\u00edbrido das baterias: o sistema MCI/gerador e o ME, funcionando \n\ncomo gerador efetuam o carregamento das baterias. \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\nN\u00e3o existindo liga\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica entre o MCI e o sistema de transmiss\u00e3o de pot\u00eancia, os \n\nseus regimes de funcionamento tornam-se mais flex\u00edveis, permitindo otimizar o \n\nfuncionamento do MCI (O MCI pode operar com uma combina\u00e7\u00e3o de rota\u00e7\u00e3o, torque e \n\npot\u00eancia que maximiza sua efici\u00eancia). \n\n \n\n1.2.2    Configura\u00e7\u00e3o Paralela \n\n \n\nNesta configura\u00e7\u00e3o existe a possibilidade do MCI e do ME fornecerem pot\u00eancia, em \n\nparalelo, \u00e0s rodas de tra\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. Conceitualmente, trata-se de um ve\u00edculo convencional \n\n(MCI) com assist\u00eancia el\u00e9trica (ME). Desta forma, ambos os motores est\u00e3o acoplados ao eixo \n\nde transmiss\u00e3o atrav\u00e9s de duas embreagens independentes, assim a propuls\u00e3o pode ser \n\nefetuada pelo MCI, pelo ME ou por ambos, como pode ser observado na Figura 3. \n\n \n\nFigura 3: Fluxos de pot\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o paralela \n\n \n Fonte: e-auto \n\n \n\nNa configura\u00e7\u00e3o paralela tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel conseguir a otimiza\u00e7\u00e3o do MCI. O motor \n\nel\u00e9trico pode funcionar como gerador para carregar as baterias, havendo duas possibilidades: \n\n(1) frenagem regenerativa; (2) caso a pot\u00eancia gerada pelo MCI seja superior \u00e0 requerida para \n\no esfor\u00e7o de tra\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, o excedente \u00e9 fornecido ao gerador que carrega as baterias.  \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\nOs modos de funcionamento poss\u00edveis s\u00e3o os seguintes (MELO, 2010): \n\n \n\n? Propuls\u00e3o ME: O MCI \u00e9 desligado e o ve\u00edculo \u00e9 propulsionado apenas pelo ME.  \n\n? Propuls\u00e3o MCI: O ME \u00e9 desligado e o ve\u00edculo \u00e9 propulsionado apenas pelo MCI;  \n\n? Propuls\u00e3o H\u00edbrida: Ambos os motores (MCI e ME) contribuem para a propuls\u00e3o do \n\nve\u00edculo.  \n\n? Propuls\u00e3o MCI dividida: Uma parte da pot\u00eancia no eixo do MCI \u00e9 usada na \n\npropuls\u00e3o; a outra parte carrega as baterias, o que implica ter o ME a funcionar como \n\ngerador. \n\n? Frenagem simples (apenas regenerativa): O MCI \u00e9 desligado e o ME funciona \n\ncomo gerador, efetuando o carregamento das baterias; \n\n? Frenagem regenerativa e mec\u00e2nica: o ME funciona como gerador e o MCI funciona \n\ncomo freio mec\u00e2nico. \n\n \n\nNa configura\u00e7\u00e3o paralela pode-se utilizar MCI e ME de menores pot\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconfigura\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie para desempenhos semelhantes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\n1.2.3    Configura\u00e7\u00e3o S\u00e9rie/Paralela \n\n \n\nEsta estrutura integra as caracter\u00edsticas das duas anteriores, procurando assimilar as \n\nvantagens de ambas. A Figura 4 apresenta esta configura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4: Fluxos de pot\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o S\u00e9rie/ Paralela \n\n \n Fonte: e-auto \n\n \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com a estrutura em s\u00e9rie, h\u00e1 mais uma liga\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica ao eixo de \n\ntransmiss\u00e3o, relativamente \u00e0 estrutura paralela, existe mais uma m\u00e1quina el\u00e9trica (o gerador \n\nacoplado ao MCI). O acoplamento mec\u00e2nico das tr\u00eas m\u00e1quinas pode ser efetuado atrav\u00e9s da \n\ninclus\u00e3o de um sistema de engrenagens planet\u00e1ria. Os modos de funcionamento do sistema \n\ns\u00e9rie/ paralelo podem ser concebidos como uma combina\u00e7\u00e3o dos modos de funcionamento \n\ndos sistemas em s\u00e9rie e em paralelo separados. \n\nDeve-se destacar que h\u00e1 um elevado n\u00famero de modos de funcionamento nos ve\u00edculos \n\nh\u00edbridos, tornando-os muito flex\u00edveis; por\u00e9m isso leva a um aumento na complexidade do \n\nsistema de propuls\u00e3o, o que implica a necessidade de sistemas complexos de controle, bem \n\ncomo o desenvolvimento de sistemas de gest\u00e3o dos fluxos de energia, capazes de otimizar a \n\nefici\u00eancia dos modos de opera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\n1.3    OBJETIVO DO TRABALHO \n\n \n\nRealizar um estudo sobre a viabilidade da implanta\u00e7\u00e3o de frotas de ve\u00edculos h\u00edbridos e \n\nel\u00e9tricos no Brasil, levando em conta as caracter\u00edsticas de ambos os modelos, fatores \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos, energ\u00e9ticos e ambientais; tendo como objetivo demonstrar a maior \n\nviabilidade do ve\u00edculo h\u00edbrido no cen\u00e1rio atual.  \n\n \n\n1.4    ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO  \n\n \n\nO trabalho est\u00e1 organizado da seguinte forma:  \n\n \n\n? Cap\u00edtulo 2: Apresenta uma an\u00e1lise da atual situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileira, destacando-\n\nse: (1) aspectos da gera\u00e7\u00e3o e consumo de energia el\u00e9trica; (2) aspectos da produ\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de consumo de petr\u00f3leo por setor; (3) atual distribui\u00e7\u00e3o de consumo de \n\nenergia entre fontes renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis; (4) o atual posicionamento brasileiro \n\nfrente \u00e0 independ\u00eancia energ\u00e9tica; (5) estudo das emiss\u00f5es de CO2, associadas \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, que ve\u00edculos el\u00e9tricos teriam em territ\u00f3rio nacional; (6) impacto na \n\ndemanda por energia el\u00e9trica gerado pelo poss\u00edvel crescimento de frotas de ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos.  \n\n? Cap\u00edtulo 3: Apresenta a atual situa\u00e7\u00e3o do setor de transportes no que se refere \u00e0 frota, \n\ncrescimento da frota, pavimenta\u00e7\u00e3o das rodovias, conserva\u00e7\u00e3o da pavimenta\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o modal. \n\n? Cap\u00edtulo 4: An\u00e1lise de aspectos ambientais da matriz energ\u00e9tica brasileira e emiss\u00f5es \n\nno setor de transportes. \n\n? Cap\u00edtulo 5: Apresenta um Estudo das caracter\u00edsticas das baterias, reservas mundiais \n\nde l\u00edtio e as etapas de obten\u00e7\u00e3o do mesmo, sendo analisado o quadro nacional frente \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o de l\u00edtio.  \n\n? Cap\u00edtulo 6: Apresenta uma an\u00e1lise da atual situa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo brasileiro e pol\u00edticas \n\nde explora\u00e7\u00e3o e consumo. \n\n? Cap\u00edtulo7: Neste cap\u00edtulo s\u00e3o feitas discuss\u00f5es em torno das caracter\u00edsticas, \n\nvantagens e desvantagens dos modelos de ve\u00edculo el\u00e9trico e h\u00edbrido sendo   \n\napresentados alguns modelos existentes no mercado. \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\n? Cap\u00edtulo 8: Neste capitulo \u00e9 realizada uma an\u00e1lise de viabilidade econ\u00f4mica dos \n\nmodelos h\u00edbridos e el\u00e9tricos para diversos cen\u00e1rios poss\u00edveis.  \n\n? Conclus\u00f5es: Todos os fatores levantados ao longo do trabalho s\u00e3o analisados de modo \n\na se chegar a uma conclus\u00e3o a respeito de um poss\u00edvel mercado nacional dos modelos \n\nel\u00e9tricos e h\u00edbridos el\u00e9tricos procurando definir qual modelo apresenta uma \n\nviabilidade de mercado maior dentro do atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico, pol\u00edtico, ambiental e \n\nenerg\u00e9tico nacional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\n2       SITUA\u00c7\u00c3O ENERG\u00c9TICA BRASILEIRA \n\n \n\nA matriz energ\u00e9tica brasileira se caracteriza como uma das mais limpas do mundo, uma \n\nvez que grande parcela da energia utilizada no pa\u00eds \u00e9 gerada atrav\u00e9s de fontes renov\u00e1veis, \n\nprincipalmente hidr\u00e1ulica.  \n\nSegundo o relat\u00f3rio do balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional de 2014 (BEN, 2014), em 2013 a \n\noferta interna de energia foi de 296,2 milh\u00f5es de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo (Mtep). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2012, no qual a oferta interna de energia foi de 283,4 Mtep, houve um \n\naumento de 12,8 Mtep, o que representou um crescimento em torno de 4,5% em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nano anterior. \n\nDe forma geral verifica-se a tend\u00eancia de crescimento da oferta interna total de energia \n\nno Brasil ao longo do tempo, como pode ser observado na Figura 5.  \n\n \n\nFigura 5: Comportamento da oferta total de energia interna no Brasil em fun\u00e7\u00e3o do tempo  \n\n \nFonte: Adaptado de (BEN, 2014) \n\nNota: Tep-Toneladas equivalentes de petr\u00f3leo \n \n\n \n\nO crescimento da oferta interna de energia a partir de 2009 deveu-se praticamente ao \n\ncrescimento da oferta interna de energia n\u00e3o renov\u00e1vel, pois a oferta interna de energia \n\nrenov\u00e1vel n\u00e3o apresentou taxa expressiva de crescimento neste per\u00edodo, conforme pode ser \n\nobservado na Figura 6.  \n\n \n\n \n\n200\n\n220\n\n240\n\n260\n\n280\n\n300\n\n320\n\n2003 2005 2007 2009 2011 2013\n\nV\na\n\nlo\nre\n\ns \ne\n\nm\n m\n\nil\nh\n\n\u00f5\ne\n\ns \nd\n\ne\n T\n\ne\np\n\n \n\nAnos \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\nFigura 6: Evolu\u00e7\u00e3o da oferta interna brasileira de energia renov\u00e1vel e n\u00e3o renov\u00e1vel \n\n \nFonte: Adaptado de (BEN, 2014) \n\nNota: Tep-Toneladas equivalentes de petr\u00f3leo \n \n\nEm termos de varia\u00e7\u00e3o percentual, o relat\u00f3rio do balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional de 2014 \n\n(BEN, 2014) demonstra um grande crescimento da participa\u00e7\u00e3o da energia n\u00e3o renov\u00e1vel, em \n\ncontraste com um decr\u00e9scimo da energia renov\u00e1vel, na matriz energ\u00e9tica brasileira a partir de \n\n2009, como pode ser verificado pela an\u00e1lise da Figura 7.  \n\n \n\nFigura 7: Evolu\u00e7\u00e3o da oferta interna brasileira de energia renov\u00e1vel e n\u00e3o renov\u00e1vel em \nvalores percentuais \n \n\n \nFonte: Adaptado de (BEN, 2014) \n\n \n\n80\n\n90\n\n100\n\n110\n\n120\n\n130\n\n140\n\n150\n\n160\n\n170\n\n180\n\n2003 2005 2007 2009 2011 2013\n\nV\na\n\nlo\nre\n\ns \ne\n\nm\n m\n\nil\nh\n\n\u00f5\ne\n\ns \nd\n\ne\n T\n\ne\np\n\n  \n\nAnos \n\nN\u00e3o renov\u00e1vel\n\nRenov\u00e1vel\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n2003 2005 2007 2009 2011 2013\n\nV\na\n\nlo\nre\n\ns \ne\n\nm\n %\n\n \n\nAnos  \n\nN\u00e3o renov\u00e1vel\n\nRenov\u00e1vel\n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\nAssim apesar de o Brasil ser historicamente um l\u00edder mundial na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nenerg\u00e9ticos renov\u00e1veis a participa\u00e7\u00e3o dos n\u00e3o renov\u00e1veis apresenta tend\u00eancia de crescimento, \n\nfato que leva a um crescimento das emiss\u00f5es de poluentes. \n\nDa Figura 7 pode-se observar que a partir de 2009 houve um crescimento percentual \n\npraticamente linear, da participa\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o renov\u00e1vel na matriz energ\u00e9tica nacional, \n\nfechando o ano de 2013 com uma participa\u00e7\u00e3o de 59%, contra 41% de participa\u00e7\u00e3o da energia \n\nrenov\u00e1vel. \n\nEmbora exista a tend\u00eancia de aumento da participa\u00e7\u00e3o de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis de \n\nenergia, na matriz energ\u00e9tica nacional, deve-se observar que o Brasil ainda apresenta uma \n\ntaxa de utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis significativamente acima da m\u00e9dia mundial, calculada \n\nem 13,2% pela Ag\u00eancia Internacional de Energia (BEN, 2013).  \n\nO crescimento observado na participa\u00e7\u00e3o da energia n\u00e3o renov\u00e1vel na matriz energ\u00e9tica \n\nnacional deve-se principalmente a utiliza\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural, petr\u00f3leo e derivados, que \n\nresponderam por 97% do incremento de energia n\u00e3o renov\u00e1vel. O motivo do aumento na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural, petr\u00f3leo e derivados \u00e9 apontado como decorrente da redu\u00e7\u00e3o da \n\noferta interna de biomassa da cana (principalmente do etanol) e de hidroeletricidade        \n\n(BEN, 2013). \n\nA Figura 8 mostra a evolu\u00e7\u00e3o temporal da oferta interna de petr\u00f3leo, na qual se pode \n\nobservar que a partir de 2009 ocorreu uma taxa de crescimento maior da oferta interna quando \n\ncomparada com os anos anteriores. \n\n \n\nFigura 8: Evolu\u00e7\u00e3o da oferta interna brasileira de petr\u00f3leo e derivados \n \n\n \nFonte: Adaptado de (BEN, 2014) \n\nNota: Tep-Toneladas equivalentes de petr\u00f3leo \n \n\ny = 2,1771x - 4280,3 \nR\u00b2 = 0,9506 \n\ny = 5,79x - 11538 \nR\u00b2 = 0,9797 \n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n110\n\n120\n\n130\n\n2003 2005 2007 2009 2011 2013\n\nV\na\n\nlo\nre\n\ns \ne\n\nm\n m\n\nil\nh\n\n\u00f5\ne\n\ns \nd\n\ne\n T\n\ne\np\n\n \n\nAnos \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\nO Ben (2014) apontou que entre todos os setores demandantes de energia, o segmento \n\nde transportes \u00e9 o que lidera o crescimento da demanda, desta forma pode-se esperar um \n\naumento no consumo de petr\u00f3leo e derivados pelo setor de transportes nos pr\u00f3ximos anos. \n\nA Figura 9 apresenta o consumo final de energia no Brasil classificado por fonte.   \n\nPode-se verificar uma tend\u00eancia de crescimento no consumo de praticamente todos os tipos de \n\ncombust\u00edveis, menos da lenha.  Em termos de correla\u00e7\u00e3o linear, pode-se verificar que uma \n\nreta m\u00e9dia, que descreva o crescimento do consumo final de petr\u00f3leo ao longo do tempo, \n\napresenta uma inclina\u00e7\u00e3o maior que retas m\u00e9dias que descrevam o crescimento do consumo \n\nfinal dos outros tipos de combust\u00edveis. Esse fato evidencia uma tend\u00eancia de crescimento \n\nrelativo maior para o consumo de petr\u00f3leo.  \n\n \n\nFigura 9: Evolu\u00e7\u00e3o temporal do Consumo final de energia por fonte \n\n \n Fonte: (BEN, 2014) \n\nNota: tep-toneladas equivalentes de petr\u00f3leo; toe-tons of oil equivalent \n  \n\nEm termos de consumo de energia o Ben (2014) concluiu que no ano de 2013, o setor \n\nindustrial foi respons\u00e1vel por 33,9% do consumo final de energia, o setor de transportes teve \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de 32%, o setor residencial participou com 9,1%, o setor energ\u00e9tico participou \n\ncom 10%, o setor de servi\u00e7os participou com 4,6% e o setor agropecu\u00e1rio participou com  \n\n4,1%, resultando em um consumo final energ\u00e9tico de 93,7%. Desta forma os maiores \n\ndemandantes de energia no Brasil s\u00e3o o setor industrial e o setor de transportes.  \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nOs principais combust\u00edveis utilizados no setor industrial no ano de 2012 s\u00e3o mostrados \n\nna Figura 10.  \n\n \n\nFigura 10: Distribui\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis no setor industrial \n\n \nFonte: (BEN, 2014) \n\n \n\nObserva-se na Figura 10 que o setor industrial apresenta uma menor depend\u00eancia de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis em rela\u00e7\u00e3o ao setor de transportes, portanto, esse setor \u00e9 muito mais \n\nflex\u00edvel em termos de fontes energ\u00e9ticas, o que possibilita uma maior utiliza\u00e7\u00e3o de fontes \n\nrenov\u00e1veis de energia (56% em 2013), o que leva as emiss\u00f5es desse setor serem menores que \n\nas emiss\u00f5es do setor de transportes. \n\n \n\n2.1    ENERGIA EL\u00c9TRICA.  \n\n \n\nA hidroeletricidade foi priorizada, no Brasil, desde a d\u00e9cada de 1960, com a atua\u00e7\u00e3o da \n\nEletrobr\u00e1s, sendo a mais adequada fonte energ\u00e9tica para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade no Pa\u00eds. No \n\ncontexto atual, \u00e9 a fonte mais econ\u00f4mica em termos de custos da energia produzida.  \n\nSegundo o Ben (2014) a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil em centrais de servi\u00e7o \n\np\u00fablico e autoprodutores atingiu 570 TWh  em 2013. Esse resultado representa um aumento \n\npercentual de 3,2% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no ano de 2012. A maior parcela \n\nda energia el\u00e9trica foi produzida por meio de fontes hidr\u00e1ulicas, por\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao ano de \n\n2012 essa parcela apresentou uma redu\u00e7\u00e3o em torno de 5,9%. \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\n A gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica a partir de n\u00e3o renov\u00e1veis representou 20,7% do total nacional, \n\ncontra 15,5% em 2012. Importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de 39,9 TWh, somadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o interna, \n\npermitiram uma oferta interna de energia el\u00e9trica de 609,9 TWh, montante 2,9% superior a \n\n2012. O consumo final foi de 516,3 TWh, um acr\u00e9scimo de 3,6% em compara\u00e7\u00e3o com 2012 \n\n(BEN, 2014).  \n\nA oferta interna de energia el\u00e9trica deve ser maior que o consumo total final, devido \u00e0s \n\nperdas na rede e a necessidade de uma margem de seguran\u00e7a na oferta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda \n\nestimada.  Para o ano de 2013 as perdas totais na rede foram de 16,8% e para os anos \n\nanteriores variaram entre 16,4 a 17,7%, de acordo com o Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia \n\nel\u00e9trica (2014). \n\nDe acordo com o Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) conclui-se que \n\natualmente a participa\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica est\u00e1 abaixo de 70%, conforme mostra a \n\nFigura 11.  \n \n\nFigura 11: Gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por fonte em 2013 \n\n  \n\n \nFonte: Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica 2014 \n\n                                                  Notas: i) inclui autoprodu\u00e7\u00e3o \n                                                             ii)  Ol\u00e9o diesel e \u00f3leo combust\u00edvel  \n                                                             iii) Lenha, baga\u00e7o de cana e lix\u00edvia \n                                                             iv) Recupera\u00e7\u00f5es, g\u00e1s de coqueria e outros secund\u00e1rios \n \n \n\n \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\nQuando comparado com anos anteriores observa-se uma significativa redu\u00e7\u00e3o na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da fonte hidr\u00e1ulica na oferta interna de energia el\u00e9trica, que segundo o            \n\nBen (2013) foi de 76,9% em 2012 (incluindo importa\u00e7\u00f5es de energia). \n\nO Balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional de 2014, Ben (2014), apontou ainda uma grande \n\ntend\u00eancia de aumento da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por meio de termel\u00e9tricas no pa\u00eds, fato \n\nque pode ser observado na Figura 12. \n\n \n\nFigura 12: Capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica por fonte \n\n  \n\n \nFonte: (BEN, 2014) \n\n \n\nSegundo Amorim e Bahnemann (2014) a participa\u00e7\u00e3o das termoel\u00e9tricas a diesel e \u00f3leo \n\ncombust\u00edvel teve um crescimento percentual de 286 % de 2011 a 2013. O crescimento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das termel\u00e9tricas deve-se essencialmente ao r\u00e1pido crescimento da demanda \n\nel\u00e9trica e a baixa nos reservat\u00f3rios das usinas hidrel\u00e9tricas, decorrente de per\u00edodos com \n\nescassez de chuvas, levando o governo a usar mais t\u00e9rmicas para poupar \u00e1gua nos \n\nreservat\u00f3rios e evitar racionamento.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\n \n\nDe acordo com Borges (2014), o acionamento das termel\u00e9tricas, para cobrir demandas \n\nde energia el\u00e9trica decorrentes de baixa nos reservat\u00f3rios das usinas hidrel\u00e9tricas, est\u00e1 \n\nlevando as usinas termel\u00e9tricas \u00e0 exaust\u00e3o operacional, pois o projeto inicial previa que essas \n\nusinas entrassem em funcionamento somente para atender demandas emergenciais de energia \n\nel\u00e9trica, operando entre 8 e 10 % do ano, por\u00e9m atualmente est\u00e3o operando em torno de 70% \n\ndo ano.  \n\nBorges (2014) destaca ainda que a gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica corresponde atualmente a 25 % da \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia no pa\u00eds (Dado referente a outubro de 2014) e que n\u00e3o existe tend\u00eancia de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das termel\u00e9tricas para os pr\u00f3ximos anos devido a atual crise \n\nh\u00eddrica. \n\nDe fato o Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) aponta para um grande aumento \n\nda capacidade instalada de usinas termel\u00e9tricas, conforme mostra a Tabela 1.  \n\n \n\nTabela 1: Capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica no Brasil (MW)  \n\n \nFonte: Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) \n\nNota: PCH \u2013 Pequena Central Hidrel\u00e9trica \n                                                           CGH \u2013 Central Geradora Hidrel\u00e9trica \n\n \n\nConclui-se pela an\u00e1lise da Tabela 1 que em 2013, 28,8 % da capacidade de gera\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica instalada correspondia a termel\u00e9tricas, existindo ainda uma tend\u00eancia de aumento \n\nrelativo maior para a capacidade instalada de usinas termel\u00e9tricas em rela\u00e7\u00e3o a usinas \n\nhidrel\u00e9tricas nos \u00faltimos anos, conforme mostra a Tabela 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\n \n\nTabela 2: Crescimento percentual da capacidade instalada de energia el\u00e9trica no Brasil \nIntervalo de \n\nanos  \n\n Hidrel\u00e9tricas \n\n(%) \n\n T\u00e9rmicas \n\n(%) \n\n PCH \n\n(%) \n\nCGH \n\n(%) \n\n Nucleares \n\n(%) \n\nE\u00f3licas \n\n(%)  \n\n2009-2010 2,38 12,02 13,79 6,94 0,00 53,99 \n\n2010-2011 -0,30 1,49 0,03 16,76 0,00 53,72 \n\n2011-2012 1,76 5,33 11,16 11,11 0,00 32,35 \n\n2012-2013 1,68 11,00 8,23 12,50 -0,85 16,76 \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados da Tabela 1 \n\nNota: PCH \u2013 Pequena Central Hidrel\u00e9trica; CGH \u2013 Central Geradora Hidrel\u00e9trica \n \n\nDa Tabela 2 pode-se observar a grande taxa de crescimento anual da capacidade \n\ninstalada de gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica em contraste com o pequeno crescimento da capacidade \n\ninstalada de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, a gera\u00e7\u00e3o a partir de PCH, CGH e E\u00f3licas s\u00e3o as que \n\napresentam a maiores taxas de crescimento anual, contudo sua participa\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o total \n\nde energia el\u00e9trica ainda \u00e9 pequena, como pode ser visto na Tabela 1.  \n\nDesta forma, o aumento do consumo final de eletricidade tem sido atendido pela \n\ngera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica, especialmente das usinas movidas a g\u00e1s natural. Como decorr\u00eancia \n\nhouve aumento das perdas na transforma\u00e7\u00e3o (o rendimento da planta t\u00e9rmica na convers\u00e3o de \n\nenergia \u00e9 bastante inferior ao da usina hidrel\u00e9trica), eleva\u00e7\u00e3o do custo de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\ne aumento das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa associados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica.  \n\nA Figura 12 e as Tabelas 1 e 2 mostram tamb\u00e9m uma estagna\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergia nuclear para gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica no pa\u00eds e uma tend\u00eancia de crescimento da gera\u00e7\u00e3o \n\ne\u00f3lica a partir de 2009. Contudo apesar da alta taxa de crescimento da participa\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o \n\ne\u00f3lica o montante de eletricidade gerada a partir dessa fonte \u00e9 ainda bastante baixo, para se ter \n\numa ideia, em 2013  a capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica atingiu 2202 MW. Isso \n\nrepresenta uma participa\u00e7\u00e3o total na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica de 1,7 %, valor bastante baixo para um \n\npa\u00eds com grande potencial e\u00f3lico como o Brasil.  \n\nO potencial hidrel\u00e9trico brasileiro est\u00e1 estimado em torno de 260 GW.  Atualmente \n\npouco mais de 30 % (81,1 GW conforme pode ser visto na Tabela 1) desse potencial \u00e9 \n\nexplorado.  O potencial a aproveitar, excluindo-se o potencial avaliado a partir de c\u00e1lculos \n\nte\u00f3ricos sem a identifica\u00e7\u00e3o do barramento, est\u00e1 em torno de 126 GW, desse total mais de    \n\n70% encontra-se nas Bacias do Amazonas e do Tocantins/Araguaia, de forma que a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nesbarra em quest\u00f5es ambientais e legais, devido ao fato dessas \u00e1reas serem de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e algumas delas estarem em Terras ind\u00edgenas.  \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\n Esse fator \u00e9 bastante preocupante, pois cen\u00e1rios tendenciais realizados pelo Minist\u00e9rio \n\nde Minas e Energia (MME) e pela Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE) no Plano nacional \n\nde energia 2030 (2007), apontam que o consumo de energia el\u00e9trica em 2030 estar\u00e1 entre 950 \n\ne 1250 TWh/ano (ou seja, o consumo de 2030 poder\u00e1 ser acima do dobro do consumo atual) o \n\nque exigir\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o de um potencial de gera\u00e7\u00e3o adicional. Este cen\u00e1rio demonstra a \n\nlimita\u00e7\u00e3o do potencial hidrel\u00e9trico nacional, assim, outras fontes al\u00e9m da h\u00eddrica, dever\u00e3o \n\ncompor a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em longo prazo. \n\nFrente a grande tend\u00eancia de aumento da demanda el\u00e9trica, j\u00e1 existem muitas plantas de \n\ngera\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o no pa\u00eds.  A Tabela 3 apresenta as plantas em constru\u00e7\u00e3o no pa\u00eds no ano \n\nde 2013, segundo o Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014).  \n\n \n\nTabela 3: Plantas de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em constru\u00e7\u00e3o no Brasil no ano de 2013 \n\n \nFonte: Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\n2.2    INDEPEND\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA \n\n \n\nO Ben (2013) aponta que o pa\u00eds n\u00e3o \u00e9 independente externamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia \n\nel\u00e9trica desde o ano de 1985. A Figura 13 mostra a parcela percentual de importa\u00e7\u00e3o de \n\nenergia por tipo de combust\u00edveis para o Brasil ao longo do tempo. \n\n \n\nFigura 13: Depend\u00eancia externa de energia \n\n \nFonte: (BEN, 2013) \n\n \n\nObserva-se da Figura 13 um crescimento na depend\u00eancia de carv\u00e3o mineral em \n\ncontraste com a queda na depend\u00eancia por petr\u00f3leo e derivados (fato que ocorreu devido \u00e0s \n\ndescobertas de petr\u00f3leo na camada pr\u00e9-sal). Em termos totais observa-se o aumento da \n\nindepend\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds, por\u00e9m a depend\u00eancia na importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\napresenta tend\u00eancia de se manter entre 5 e 10% , conforme pode ser verificado na Figura 13.  \n\nEm termos de importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica o Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica \n\n(2014), aponta o Brasil como um dos 10 maiores pa\u00edses importadores de energia el\u00e9trica em \n\n2011, conforme pode ser observado na Figura 14.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\nFigura 14: Dez maiores pa\u00edses que importaram energia el\u00e9trica em 2011 \n\n \nFonte: Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) \n\nNota: o total importado por esses 10 pa\u00edses foi de 316 TWh \n \n \n\nO pa\u00eds precisa importar energia el\u00e9trica, pois ainda n\u00e3o consegui suprir a demanda do \n\nmercado, que apresenta uma taxa de crescimento maior que a taxa de crescimento da \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o, levando \u00e0 necessidade de importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica de parceiros \n\ndo MERCOSUL (Venezuela, Bol\u00edvia, Argentina, Paraguai e Uruguai). Atualmente o pa\u00eds \n\nimporta em torno de 6,5 % do total de energia el\u00e9trica ofertada no territ\u00f3rio nacional. A \n\nnecessidade de importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica demonstra que o sistema el\u00e9trico brasileiro est\u00e1 \n\noperando no limite (BEN, 2014).   \n\n \n\n2.3  IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO ATUAL CEN\u00c1RIO ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO SOBRE \n\nPOSS\u00cdVEIS FROTAS DE VE\u00cdCULOS H\u00cdBRIDOS E EL\u00c9TRICOS.  \n\n \n\nAnalisando o cen\u00e1rio da gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \u00e9 esperado que um aumento da gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica a partir de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis ocorra nos pr\u00f3ximos anos, devido ao \n\naumento acelerado da demanda, devido a per\u00edodos com escassez de chuvas e devido \u00e0 \n\ndificuldade em se expandir o parque hidrel\u00e9trico nacional.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o brasileira de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica encontra-se atualmente em um \n\nlimite, no qual o pa\u00eds precisa acionar todas as t\u00e9rmicas, em per\u00edodos nos quais a energia \n\nel\u00e9trica deveria ser fornecida quase que exclusivamente pelas hidrel\u00e9tricas (meses \n\nnormalmente chuvosos), al\u00e9m do fato do pa\u00eds precisar importar atualmente em torno de 6,5 % \n\nde energia el\u00e9trica para cobrir a demanda.  \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\nAlguns autores questionam se o crescimento do consumo el\u00e9trico, provocado pelo \n\ncrescimento da frota nacional de ve\u00edculos el\u00e9tricos, levaria ou n\u00e3o \u00e0 necessidade da gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica adicional e replanejamento de linhas de transmiss\u00e3o locais para o \n\natendimento desta demanda espec\u00edfica.  \n\nAlguns defendem que o crescimento da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos deve acontecer t\u00e3o \n\nlentamente que o aumento de demanda por energia el\u00e9trica ser\u00e1 naturalmente incorporado ao \n\naumento da demanda nacional e estar\u00e1 dentro da margem de seguran\u00e7a de oferta do Operador \n\nNacional do Sistema el\u00e9trico (ONS), n\u00e3o sendo necess\u00e1rio, desta forma, planejar a gera\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica incluindo o aumento na demanda provocado pelo poss\u00edvel \n\ncrescimento da frota nacional de ve\u00edculos el\u00e9tricos.  \n\nPara uma an\u00e1lise melhor fundamentada do aumento da demanda por energia el\u00e9trica, \n\nprovocado pelo aumento da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos, foram constru\u00eddos, neste trabalho, \n\ncen\u00e1rios tendenciais do crescimento da frota nacional de autom\u00f3veis, do crescimento do \n\nconsumo el\u00e9trico nacional e de poss\u00edveis crescimentos da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos. \n\n \n\n2.3.1   Aumento na demanda el\u00e9trica resultante da recarga de baterias de frotas de \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos.  \n\n \n\nPara se verificar qual seria a demanda por energia el\u00e9trica, para recarga de baterias de \n\numa frota nacional de ve\u00edculos el\u00e9tricos, um cen\u00e1rio de aumento do consumo el\u00e9trico nacional \n\nfoi constru\u00eddo tomando-se como refer\u00eancia os consumos de energia el\u00e9trica nacional do ano \n\nde 2009 at\u00e9 o ano de 2013, conforme mostrado na Tabela 4. \n\n \n\nTabela 4: Consumo el\u00e9trico nacional por ano   \n\nano Consumo anual (TWh) \n\n2009 384,3 \n\n2010 415,7 \n\n2011 433,0 \n\n2012 448,2 \n\n2013 463,0 \n\nFonte: Adaptado do Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nOs valores de consumo de energia el\u00e9trica da Tabela 4 foram ent\u00e3o plotados em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo tempo em anos e um modelo linear foi utilizado para correlacionar os dados. O resultado \u00e9 \n\nmostrado na Figura 15.  \n\n \n\nFigura 15: Crescimento do consumo nacional de energia el\u00e9trica em fun\u00e7\u00e3o do tempo \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nObservando a Figura 15 pode-se ver que existe uma boa correla\u00e7\u00e3o linear entre o tempo \n\nem anos e o consumo nacional de energia el\u00e9trica (R2 = 0,97), validando dessa forma a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de um modelo linear para o comportamento do consumo de energia el\u00e9trica em \n\nfun\u00e7\u00e3o do tempo. \n\nA equa\u00e7\u00e3o que correlaciona o consumo de energia el\u00e9trica em fun\u00e7\u00e3o do tempo            \n\n(Figura 15) foi utilizada para se prever o aumento do consumo el\u00e9trico nacional a partir do \n\nano 2016 at\u00e9 o ano de 2040, tal resultado encontra-se na Figura 16.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ny = 18,99x - 37760 \nR\u00b2 = 0,9706 \n\n360,0\n\n380,0\n\n400,0\n\n420,0\n\n440,0\n\n460,0\n\n480,0\n\n2009 2010 2011 2012 2013\n\nC\no\n\nn\nsu\n\nm\no\n\n a\nn\n\nu\na\n\nl \n(T\n\nW\nh\n\n) \n\nano \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\nFigura 16: Previs\u00e3o do consumo nacional de energia el\u00e9trica at\u00e9 o ano de 2040 \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nOutro dado importante para estimar a demanda de energia el\u00e9trica para recarga de \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 o crescimento da frota de autom\u00f3veis em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do modelo de crescimento da frota nacional de autom\u00f3veis at\u00e9 o ano de 2040, \n\nforam utilizados dados do Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito (DENATRAN, 2015) do ano \n\nde 2007 at\u00e9 o ano de 2014, conforme mostrado na Tabela 5. \n\nTabela 5: Crescimento da frota nacional de autom\u00f3veis de 2007 a 2014 \n\nAnos Frota \n\n2007 29851610 \n\n2008 32054684 \n\n2009 34536667 \n\n2010 37188341 \n\n2011 39832919 \n\n2012 42682111 \n\n2013 45444387 \n\n2014 47946665 \n\nFonte: Adaptado do (DENATRAN, 2015) \n\n \n\n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n2016 2020 2024 2028 2032 2036 2040\n\nC\no\n\nn\nsu\n\nm\no\n\n d\ne\n\n e\nle\n\ntr\nic\n\nid\na\n\nd\ne\n\n (\nT\n\nW\nh\n\n) \n\nAnos \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\nCom os dados da Tabela 5 plotou-se a frota em fun\u00e7\u00e3o do tempo e um modelo linear foi \n\nutilizado para correlacionar os dados, obtendo-se o resultado apresentado na Figura 17.  \n\n \n\nFigura 17: Crescimento da frota nacional de autom\u00f3veis de 2007 a 2014  \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados do (DENATRAN, 2015) \n\n \n\nObserva-se da Figura 17 que houve uma correla\u00e7\u00e3o linear praticamente perfeita entre a \n\nfrota nacional de autom\u00f3veis e o tempo (R2= 0,999). Com a equa\u00e7\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o obtida  \n\nmodelou-se o crescimento da frota nacional de autom\u00f3veis do ano 2016 at\u00e9 o ano de 2040. O \n\nresultado \u00e9 mostrado na Figura 18. \n\n \n\nFigura 18: Previs\u00e3o de crescimento da frota nacional de autom\u00f3veis at\u00e9 o ano de 2040 \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\ny = 2,6273x - 5243,5 \nR\u00b2 = 0,999 \n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\nM\nil\n\nh\n\u00f5\n\ne\ns \n\nd\ne\n\n a\nu\n\nto\nm\n\n\u00f3\nv\n\ne\nis\n\n \n\nAnos \n\n45\n\n55\n\n65\n\n75\n\n85\n\n95\n\n105\n\n115\n\n2016 2020 2024 2028 2032 2036 2040\n\nm\nil\n\nh\n\u00f5\n\ne\ns \n\nd\ne\n\n a\nu\n\nto\nm\n\n\u00f3\nv\n\ne\nis\n\n  \n\nAnos \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de demanda el\u00e9trica, para recarga de baterias de frotas \n\nde ve\u00edculos el\u00e9tricos, foram utilizados os dados do modelo Leaf da Nissan (maiores \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre este modelo encontram-se no cap\u00edtulo 7). O Nissan Leaf \u00e9 um modelo \n\npuramente el\u00e9trico que, segundo informa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1logo (NISSAN, 2014), percorre 199 km \n\na cada recarga, sendo a capacidade de carga da bateria igual a 24 kWh.  \n\nA energia acumulada na bateria e a autonomia do Nissan Leaf permitem calcular o \n\nconsumo de energia por quil\u00f4metro (efici\u00eancia energ\u00e9tica), segundo a equa\u00e7\u00e3o (1). \n\n \n\n    \n                   \n\n          \n  \n\n      \n\n      \n       \n\n   \n\n  \n                                                                                     \n\n \n\nEm que:  \n\nEK - energia el\u00e9trica consumida por quil\u00f4metro rodado [kWh/km] \n\n           \n\nDesta forma um modelo de Ve\u00edculo el\u00e9trico similar ao Nissan Leaf (modelo de maior \n\naceita\u00e7\u00e3o de mercado em pa\u00edses como Portugal e Estados Unidos) consome apenas          \n\n0,1206 kWh a cada quil\u00f4metro rodado.  \n\nPara se comparar o consumo de energia el\u00e9trica com recarga de frotas de ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos com o consumo de energia el\u00e9trica nacional \u00e9 necess\u00e1rio calcular o consumo de \n\nenergia el\u00e9trica anual de um modelo de ve\u00edculo el\u00e9trico, pois os dados de consumo de energia \n\nel\u00e9trica s\u00e3o normalmente apresentados de forma anualizada em anu\u00e1rios estat\u00edsticos. \n\nPara se calcular o consumo de energia el\u00e9trica anual de um modelo de ve\u00edculo el\u00e9trico \n\ndeve-se conhecer a quilometragem percorrida anualmente pelo modelo. Segundo dados da \n\nCompanhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (CETESB), a m\u00e9dia anual de quil\u00f4metros \n\npercorridos por autom\u00f3veis no Brasil \u00e9 de 15 000 km/ano (BRUNI; BALES, 2013).  \n\nDesta forma, supondo que um ve\u00edculo el\u00e9trico, circulando em territ\u00f3rio nacional, \n\npercorra a quilometragem m\u00e9dia anual dos ve\u00edculos convencionais, pode-se calcular o gasto \n\nm\u00e9dio anualizado de energia el\u00e9trica com recarga de bateria como mostrado na equa\u00e7\u00e3o (2). \n\n \n\n                   \n   \n\n  \n      \n\n  \n\n   \n     \n\n   \n\n   \n                                                                          \n\n                                                                         \n\nEm que:  \n\nEanual \u2013 gasto anual de energia el\u00e9trica com recarga de bateria [kWh/ano] \n\nQa \u2013 quilometragem anual percorrida [km/ano] \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\nA compara\u00e7\u00e3o do gasto de energia el\u00e9trica de uma frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos com o \n\nconsumo nacional de energia el\u00e9trica foi feita supondo-se quatro poss\u00edveis cen\u00e1rios de \n\ncrescimento da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos em territ\u00f3rio nacional. Em todos os quatro cen\u00e1rios \n\nde crescimento da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos foi suposto que no in\u00edcio de 2016 a frota tem \n\nvalor insignificante e que a partir de 2016 ocorrer\u00e1 um crescimento gradual, em termos de \n\numa taxa percentual do total de autom\u00f3veis emplacados a cada ano, seguindo o modelo de \n\ncrescimento da frota de autom\u00f3veis adotado neste trabalho (Figura 18). \n\nA seguir \u00e9 dada a descri\u00e7\u00e3o dos quatro cen\u00e1rios de crescimento de frotas de ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos:  \n\n \n\n? Cen\u00e1rio 1: Sup\u00f5e-se um crescimento de 2% ao ano na participa\u00e7\u00e3o percentual dos \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o a quantidade m\u00e9dia de novos autom\u00f3veis emplacados a \n\ncada ano, ou seja: em 2016 a frota \u00e9 zero; em 2017 a frota \u00e9 de 2% dos autom\u00f3veis \n\nemplacados em 2017; em 2018 a frota \u00e9 igual \u00e0quela existente em 2017 mais 4% da \n\nfrota de novos autom\u00f3veis emplacados em 2018, e assim por diante, sempre \n\nadicionando 2% na taxa de crescimento anual e sempre somando a frota do ano \n\nanterior. \n\n? Cen\u00e1rio 2: Os mesmos pressupostos do cen\u00e1rio 1, contudo, com uma taxa de \n\ncrescimento de 3% ao ano.  \n\n? Cen\u00e1rio 3: Os mesmos pressupostos do cen\u00e1rio 1, contudo, com uma taxa de \n\ncrescimento de 4%.   \n\n? Cen\u00e1rio 4: Os mesmos pressupostos do cen\u00e1rio 1, contudo, com uma taxa de \n\ncrescimento de 5%.  \n\n \n\nA quantidade de novos autom\u00f3veis emplacados a cada ano, no modelo de crescimento \n\nadotado (Figura 18), \u00e9 de 2,6273 milh\u00f5es.  O modelo matem\u00e1tico utilizado para calcular a \n\nfrota de ve\u00edculos el\u00e9tricos em fun\u00e7\u00e3o do tempo em anos, para cada um dos quatro cen\u00e1rios de \n\ncrescimento propostos \u00e9 mostrado na equa\u00e7\u00e3o (3). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\n          ?         \n\n   \n\n      \n\n                                                                                                                \n\nEm que:  \n\nn \u2013 anos a partir de 2017 (2017? n ? 2040) \n\ni \u2013 taxa de crescimento da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos: i = 2% para o cen\u00e1rio 1; i = 3% para o \n\ncen\u00e1rio 2; i = 4% para o cen\u00e1rio 3; i = 5% para o cen\u00e1rio 4. \n\nMn \u2013 quantidade de ve\u00edculos el\u00e9tricos, em milh\u00f5es de ve\u00edculos, para um determinado ano \n\nentre 2017 e 2040. \n\n \n\nA frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos foi calculada, utilizando-se a equa\u00e7\u00e3o (3), para cada um dos \n\ncen\u00e1rios de crescimento propostos e foi comparada com a frota nacional de ve\u00edculos prevista \n\npara cada ano (Figura 18). A equa\u00e7\u00e3o utilizada \u00e9 apresentada a seguir: \n\n \n\n%VEn  = (\n  \n\n  \n)                                                                                                                   (4) \n\n \n\nEm que: \n\n%VEn \u2013  porcentagem de ve\u00edculos el\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frota nacional \n\nFn \u2013 frota nacional, em milh\u00f5es de autom\u00f3veis \n\n \n\nNa equa\u00e7\u00e3o (4) a frota nacional em fun\u00e7\u00e3o do ano (n) \u00e9 dada por:  \n\n \n\nFn = 2,6273.n \u2013 5243,5                                                                                                            (5)  \n\n \n\n Os resultados obtidos para cada um dos cen\u00e1rios s\u00e3o apresentados na Figura 19. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\nFigura 19: Frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frota nacional, de 2016 at\u00e9 2040 para os \ncen\u00e1rios de crescimento propostos \n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \nNota: VE - Ve\u00edculo El\u00e9trico \n\n  \n\nA Figura 19 proporciona uma ideia de como deve ser o crescimento anual da frota de \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos para que em um determinado ano essa frota represente uma determinada \n\ntaxa percentual da frota nacional. Por exemplo, para que em 2040, 20% da frota nacional de \n\nautom\u00f3veis, seja de ve\u00edculos el\u00e9tricos deve-se ter um incremento em torno de 3% na taxa de \n\ncrescimento percentual da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o aos novos ve\u00edculos \n\nemplacados a cada ano, ou seja, 3% dos ve\u00edculos emplacados em 2017 dever\u00e3o ser el\u00e9tricos, \n\n6% dos ve\u00edculos emplacados em 2018 dever\u00e3o ser el\u00e9tricos, e assim por diante, sempre \n\nadicionando 3% na taxa de crescimento percentual a cada ano.  \n\nO consumo de energia el\u00e9trica da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos para um determinado ano \n\n(n) e um determinado cen\u00e1rio de crescimento percentual (i) foi modelado multiplicando-se a \n\nequa\u00e7\u00e3o (3) pelo resultado obtido na equa\u00e7\u00e3o (2) e posteriormente dividindo por 1000, para \n\nobter a energia el\u00e9trica em TWh, conforme a equa\u00e7\u00e3o (6). \n\n \n\n         ?         \n\n   \n\n      \n\n                                                                                                                    \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n2016 2020 2024 2028 2032 2036 2040\n\n%\n d\n\ne\n V\n\nE\n e\n\nm\n r\n\ne\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n a\n f\n\nro\nta\n\n n\na\n\nci\no\n\nn\na\n\nl \n\nAnos \n\nCenario 1 (2%)\n\nCen\u00e1rio 2 ( 3%)\n\nCen\u00e1rio 3 (4%)\n\nCen\u00e1rio 4 (5%)\n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\nO consumo de energia el\u00e9trica da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos para um determinado ano \n\n(n) em rela\u00e7\u00e3o ao consumo de energia el\u00e9trica nacional, para o mesmo ano, \u00e9 dado por:  \n\n \n\n    (\n  \n  \n\n)                                                                                                                                       \n\n \n\nEm que Cn \u00e9 o consumo de energia el\u00e9trica nacional, modelado na Figura 15 e dado pela \n\nequa\u00e7\u00e3o (8).  \n\n \n\nCn = 18,99.n \u2013 37760                                                                                 (8) \n\n \n\nUtilizando a equa\u00e7\u00e3o (7) para os quatro cen\u00e1rios de crescimento propostos obteve-se o \n\nresultado mostrado na Figura 20. \n\n \n\nFigura 20: Participa\u00e7\u00e3o percentual no consumo nacional de energia el\u00e9trica por frotas de \nve\u00edculos el\u00e9tricos \n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n2016 2020 2024 2028 2032 2036 2040\n\n%\n d\n\no\n c\n\no\nn\n\nsu\nm\n\no\n c\n\no\nm\n\n r\ne\n\nca\nrg\n\na\n e\n\nm\n r\n\ne\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n \na\n\no\n c\n\no\nn\n\nsu\nm\n\no\n n\n\na\nci\n\no\nn\n\na\nl \n\nAnos \n\nCen\u00e1rio 1 (2%)\n\nCen\u00e1rio 2 (3%)\n\nCen\u00e1rio 3 (4%)\n\nCen\u00e1rio 4 (5%)\n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\nTendo em conta que nos \u00faltimos anos o sistema el\u00e9trico brasileiro tem operado no \n\nlimite e estipulando que demandas acima de 1% da demanda nacional levam \u00e0 necessidade de \n\nincluir os ve\u00edculos el\u00e9tricos no planejamento da gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \n\nconclui-se pela Figura 20 que mesmo no menor cen\u00e1rio de crescimento (cen\u00e1rio 1: Figura 19)  \n\nh\u00e1 a necessidade de incluir os ve\u00edculos el\u00e9tricos no planejamento da gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica a partir de 2028. \n\n Na mesma linha de racioc\u00ednio do par\u00e1grafo anterior conclui-se que para haver um \n\ncrescimento similar ao cen\u00e1rio 2 (Figura 19) \u00e9 preciso levar em conta o crescimento da frota \n\nde ve\u00edculos el\u00e9tricos no planejamento da demanda el\u00e9trica nacional a partir de 2025. Para um \n\ncen\u00e1rio de crescimento maior, t\u00edpico do cen\u00e1rio 4 (Figura 19), h\u00e1 a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o \n\nda oferta el\u00e9trica para atender \u00e0 frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos a partir de 2023.  \n\nPara os modelos de crescimento do consumo de energia el\u00e9trica e da frota nacional \n\nadotados neste trabalho, pode-se estimar a participa\u00e7\u00e3o percentual da energia el\u00e9trica gasta \n\ncom recarga em rela\u00e7\u00e3o ao consumo el\u00e9trico nacional para qualquer ano, por meio da      \n\nFigura 21. \n\n \n\nFigura 21: Rela\u00e7\u00e3o entre o crescimento da frota de Ve\u00edculos el\u00e9tricos e o consumo de \neletricidade a n\u00edvel nacional \n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n0 10 20 30 40 50 60\n\n%\n d\n\no\n c\n\no\nn\n\nsu\nm\n\no\n c\n\no\nm\n\n r\ne\n\nca\nrg\n\na\n e\n\nm\n r\n\ne\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n \na\n\no\n c\n\no\nn\n\nsu\nm\n\no\n n\n\na\nci\n\no\nn\n\na\nl \n\nd\ne\n\n e\nle\n\ntr\nic\n\nid\na\n\nd\ne\n\n \n\n% de VE em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frota nacional de autom\u00f3veis  \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\nDa Figura 21 se conclui que para cada incremento de 5% de ve\u00edculos el\u00e9tricos na frota \n\nnacional ocorre, em m\u00e9dia, um incremento de 1% na demanda nacional de energia el\u00e9trica \n\npara recarga de bateiras. Assim o crescimento da demanda el\u00e9trica para recarga de baterias \n\npode ser desprezado apenas se o crescimento da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos for bastante baixo, \n\nlevando a uma frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos n\u00e3o superior a 5% da frota nacional para um \n\ndeterminado ano. \n\n Caso se queira um crescimento mais expressivo da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 frota nacional para um determinado ano, por exemplo: 20% da frota nacional em \n\n2030, deve-se planejar a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica para atender ao crescimento dessa demanda \n\nespec\u00edfica, uma vez que para essa participa\u00e7\u00e3o percentual a demanda el\u00e9trica para recarga de \n\nbaterias estaria em torno de 4% da demanda el\u00e9trica nacional (conforme Figura 21). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\n3       SETOR DE TRANSPORTES \n\n \n\n3.1    ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DO SETOR DE TRANSPORTES \n\n \n\nHistoricamente at\u00e9 a d\u00e9cada de 30 houve no Brasil uma forte influ\u00eancia da ind\u00fastria \n\nferrovi\u00e1ria inglesa, o que levou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de mais de 30 mil quil\u00f4metros de vias f\u00e9rreas \n\ncom o objetivo de exporta\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios, principalmente o caf\u00e9. Ap\u00f3s a crise de \n\n1929 e com a segunda guerra mundial ocorreu um crescimento da industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, o \n\nque levou a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de estradas para atender a distribui\u00e7\u00e3o dos produtos \n\nfabricados na regi\u00e3o sudeste ao resto do pa\u00eds.  Por\u00e9m o grande crescimento da rede rodovi\u00e1ria \n\nocorreu a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1950, motivado pela expans\u00e3o da ind\u00fastria \n\nautomobil\u00edstica. \n\nDe acordo com o Plano Nacional de Log\u00edstica e Transportes de 2012 (PNLT, 2012) de \n\n1940 a 1970 houve uma expans\u00e3o da rede rodovi\u00e1ria de 185 mil quil\u00f4metros para 1,5 milh\u00e3o \n\nde quil\u00f4metros, incluindo vias pavimentadas e n\u00e3o pavimentadas. A malha rodovi\u00e1ria \n\npavimentada continua sendo incrementada, e aumentou 43% entre 1996 e 2011. Considerando \n\no mesmo intervalo temporal, a rede ferrovi\u00e1ria em atividade no pa\u00eds, mesmo com a \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o decorrente da concess\u00e3o \u00e0 iniciativa privada da opera\u00e7\u00e3o de grande parte da \n\nmalha para transporte de cargas, continuou estacionada em torno dos 30 mil quil\u00f4metros, \n\ncomo pode ser observado pela an\u00e1lise da Figura 22.  \n\n \n\nFigura 22: Extens\u00e3o das malhas rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria  \n\n \nFonte: (PNLT, 2012) \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\n3.2   DISTRIBUI\u00c7\u00c3O MODAL DO SETOR DE TRANSPORTES E AUMENTO DA \n\nFROTA CIRCULANTE NO MODAL RODOVI\u00c1RIO \n\n \n\nA estrutura do setor de transportes pode ser caracterizada pelos modais que a comp\u00f5e, \n\ns\u00e3o eles: rodovi\u00e1rio, ferrovi\u00e1rio, aquavi\u00e1rio, aerovi\u00e1rio e dutovi\u00e1rio. A distribui\u00e7\u00e3o destes \n\nmodais em uma economia tem diversos impactos no que diz respeito \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e \n\nmercados, a efici\u00eancia com que esta integra\u00e7\u00e3o se d\u00e1 (em termos de velocidade, flexibilidade e \n\ngasto de energia), al\u00e9m da comodidade, e impacto ambiental, s\u00e3o determinantes em grande \n\nparte da qualidade de vida de uma determinada regi\u00e3o (MORAES, 2005). \n\nA escolha do modal pelo consumidor est\u00e1 condicionada a um conjunto de fatores tais \n\ncomo: pre\u00e7o, comodidade, exist\u00eancia de infraestrutura de vias e qualidade dessa infraestrutura.  \n\nO modal rodovi\u00e1rio \u00e9 atualmente predominante em todas as partes do mundo e tende a \n\npermanecer assim, no entanto, os pa\u00edses t\u00eam estruturas modais caracter\u00edsticas, que dependem \n\nda sua estrat\u00e9gia de desenvolvimento, do perfil de industrializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da disponibilidade de \n\nrecursos energ\u00e9ticos e caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas (MORAES, 2005).  \n\nO setor de transportes brasileiro apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o modal desbalanceada em \n\nfavor do transporte rodovi\u00e1rio. A participa\u00e7\u00e3o do modal rodovi\u00e1rio na matriz de transportes \n\nbrasileira \u00e9 atualmente de 52 % da carga movimentada (PNLT, 2012).  \n\nA Figura 23 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o modal do transporte brasileiro no ano de 2011, os \n\npercentuais de participa\u00e7\u00e3o de cada modal foram estimados em fun\u00e7\u00e3o das quantidades \n\ntoneladas-quil\u00f4metro-\u00fateis (TKUs).   \n\n \n\nFigura 23: Distribui\u00e7\u00e3o modal da matriz brasileira de transporte regional de cargas \n\n \nFonte: (PNLT, 2012) \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\n \n\nEm termos de custos log\u00edsticos e emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, uma matriz com \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o de modais n\u00e3o rodovi\u00e1rios \u00e9 desej\u00e1vel.  A matriz de transportes brasileira \n\nconfigura-se num quadro de desvantagens comparativas em termos de competitividade \n\ninternacional dos produtos de exporta\u00e7\u00e3o, visto que se elevam os seus custos de transporte, o \n\nque incide, negativamente, nos custos log\u00edsticos totais. No Brasil, os custos log\u00edsticos \n\nrepresentam, em m\u00e9dia, 20% do valor do Produto Interno Bruto (PIB) isso demonstra a \n\nimport\u00e2ncia de dar maior efici\u00eancia ao setor de transportes (PNLT, 2012).  \n\nNo modal rodovi\u00e1rio observa-se que a frota circulante de ve\u00edculos no territ\u00f3rio nacional \n\ntem apresentado uma elevada taxa de crescimento, como pode ser verificado pela an\u00e1lise das \n\nFiguras 24 e 25.   \n\n \n\nFigura 24: Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da frota circulante de ve\u00edculos leves \n\n \nFonte: (PNLT, 2012) \n\n \n\nFigura 25: Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da frota circulante de ve\u00edculos pesados \n\n \nFonte: (PNLT, 2012) \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\nA taxa de crescimento relativo dos modais rodovi\u00e1rios no per\u00edodo de 2007 a 2011 \u00e9 \n\napresentada na Figura 26. \n\n \n\nFigura 26: Taxa de crescimento da frota de ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o no per\u00edodo 2007 a 2011 \n\n \nFonte: (PNLT, 2012) \n\n \n\nNo per\u00edodo de 2007 a 2011, conforme mostrado na Figura 26, a frota de autom\u00f3veis \n\ncresceu 21,6 % (em m\u00e9dia 5,4% ao ano), a de comerciais leves cresceu 17,2 % (em m\u00e9dia 4,1 \n\n% ao ano), o n\u00famero de \u00f4nibus cresceu 31,1 % (em m\u00e9dia 7 % ao ano) e o n\u00famero de \n\ncaminh\u00f5es cresceu 34,4 % (em m\u00e9dia 7,7 % ao ano), esses autos \u00edndices de crescimento \n\nexplicam a grande participa\u00e7\u00e3o do setor rodovi\u00e1rio na matriz de transportes e mostram um \n\ngrande desafio para o pa\u00eds em termos de combust\u00edveis, emiss\u00f5es de gases poluentes, \n\namplia\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de rodovias (PNLT, 2012).  \n\nDados mais recentes do Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito (Denatran) apontam que \n\natualmente a frota nacional de autom\u00f3veis \u00e9 da ordem de 49,4 milh\u00f5es. A Tabela 6 apresenta \n\no crescimento da frota de autom\u00f3veis de maio de 2014 at\u00e9 setembro de 2015. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\nTabela 6: Crescimento da frota de autom\u00f3veis de 2014 a 2015 \n\nM\u00eas Frota de \nautom\u00f3veis \n\nCrescimento percentual \nrelativo ao m\u00eas anterior (%) \n\nMaio/2014 46445672 - \n\nJunho/2014 46633635 0,40 \n\nJulho/2014 46842021 0,45 \n\nAgosto/2014 47035616 0,41 \n\nSetembro/2014 47245819 0,45 \n\nOutubro/2014 47462906 0,46 \n\nNovembro/2014 47673825 0,44 \n\nDezembro/2014 47946665 0,57 \n\nJaneiro/2015 48132327 0,39 \n\nFevereiro/2015 48266804 0,28 \n\nMar\u00e7o/2015 48437568 0,35 \n\nAbril/2015 48596316 0,33 \n\nMaio/2015 48755005 0,33 \n\nJunho/2015 48909198 0,32 \n\nJulho/2015 49072424 0,33 \n\nAgosto/2015 49223550 0,31 \n\nSetembro/2015 49367978 0,29 \n\nFonte: Adaptado de (DENATRAN, 2015) \n\n \n\nPlotando a taxa de crescimento mensal da frota nacional de autom\u00f3veis, dada na \n\nTabela 6, em fun\u00e7\u00e3o do tempo obteve-se a Figura 27. \n\n \n\nFigura 27: Taxa de crescimento da frota de ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o de 2014 a 2015 \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados do (DENATRAN, 2015) \n\n \n\n \n\n0,2\n\n0,25\n\n0,3\n\n0,35\n\n0,4\n\n0,45\n\n0,5\n\n0,55\n\n0,6\n\nmar/14 jun/14 set/14 dez/14 abr/15 jul/15 out/15\n\nV\na\n\nlo\nre\n\ns \ne\n\nm\n %\n\n \n\nM\u00eas/ano \n\n\n\n58 \n \n\n \n \n\n \n\nPercebe-se pela an\u00e1lise da Tabela 6 e Figura 27 um menor crescimento relativo m\u00eas a \n\nm\u00eas para a frota de autom\u00f3veis em 2015 em rela\u00e7\u00e3o a 2014, fato decorrente da atual crise \n\necon\u00f4mica.  \n\nDe modo geral o crescimento da frota circulante est\u00e1 relacionado com o crescimento \n\npopulacional e com o crescimento do PIB, como pode ser observado na Figura 28.  \n\n \n\nFigura 28: Crescimento da frota circulante, PIB e Popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1990 \n\n \nFonte: (PNLT, 2012) \n\n \n\nUm dos fatores determinantes para o aumento da frota circulante a partir de 1995 foi a \n\nqueda da infla\u00e7\u00e3o, que levou a uma maior estabilidade econ\u00f4mica com um impacto imediato \n\nna demanda por bens, principalmente entre as camadas de renda mais baixas que sofreram \n\nmuitas desvantagens no per\u00edodo inflacion\u00e1rio. Tamb\u00e9m entre as classes m\u00e9dias as novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es permitiram o aumento da compra de autom\u00f3veis, dado que a ind\u00fastria \n\nautomobil\u00edstica come\u00e7ou a oferecer carros compactos populares a uma taxa de juros \n\nrelativamente baixa.  Para as classes mais altas o que determinou o aumento da demanda por \n\nautom\u00f3veis foi a suspens\u00e3o da proibi\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos. Assim todos esses \n\naspectos colaboraram para o crescimento da demanda por ve\u00edculos no pa\u00eds (FREIRE, 2011).  \n\nDesta forma pode-se concluir que o crescimento da frota circulante est\u00e1 diretamente \n\nrelacionado com o crescimento populacional, com o crescimento do PIB, com as facilidades \n\nde financiamento e com menores taxas de desemprego. \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\nSegundo Moraes (2005), nos pa\u00edses em desenvolvimento a rela\u00e7\u00e3o entre a posse de \n\nnovos ve\u00edculos e a renda \u00e9 muito mais el\u00e1stica do que em pa\u00edses desenvolvidos onde o \n\nn\u00famero de ve\u00edculos por habitante j\u00e1 atingiu um patamar mais elevado. Em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento a popula\u00e7\u00e3o cresce em geral de forma mais acelerada, resultando em novos \n\njovens em idade de adquirir a habilita\u00e7\u00e3o e num contingente consider\u00e1vel de demanda \n\nreprimida por autom\u00f3veis que vai sendo liberado \u00e0 medida que o padr\u00e3o de vida nestes pa\u00edses \n\naumenta. \n\n \n\n3.3 CARACTER\u00cdSTICAS DA PAVIMENTA\u00c7\u00c3O E CONSERVA\u00c7\u00c3O DA \n\nPAVIMENTA\u00c7\u00c3O NA MALHA RODOVI\u00c1RIA BRASILEIRA \n\n \n\nA atual malha rodovi\u00e1ria encontra-se em uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica, decorrente do \n\nlongo per\u00edodo de inatividade de sua manuten\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7os t\u00eam \n\nsido tomados no sentido de recuperar a qualidade das vias, como por exemplo, a concess\u00e3o de \n\nparte da malha rodovi\u00e1ria \u00e0 iniciativa privada (PNLT, 2012).  \n\nSegundo dados do minist\u00e9rio dos transportes a parcela do PIB destinada a investimentos \n\nem infraestrutura das rodovias pavimentadas teve a varia\u00e7\u00e3o indicada na Figura 29. \n\n \n\nFigura 29: Investimentos em infraestrutura de rodovias \n\n \nFonte: (MT, 2013) \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\nComo pode ser observado na Figura 29 os investimentos em infraestrutura de rodovias \n\nsofreram queda at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, mantendo-se aproximadamente em torno de \n\n0,2% do in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 at\u00e9 aproximadamente 2004, esse fato pode ser utilizado para \n\nexplicar a grande precariedade da maior parte das rodovias estaduais e federais do territ\u00f3rio \n\nnacional.  \n\nEm termos de rodovias pavimentadas e n\u00e3o pavimentadas o pa\u00eds demonstra \n\ndesvantagens em rela\u00e7\u00e3o a pa\u00edses de primeiro mundo e pa\u00edses emergentes. Como pode ser \n\nverificado na Tabela 7, apenas 12 % do total de vias eram pavimentadas em 2012.  \n\n \n\nTabela 7: Rela\u00e7\u00e3o pavimentado/total para pa\u00edses representativos em 2012 \n\n \nFonte: (MT, 2013) \n\n \n\nA pesquisa da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte sobre rodovias (CNT, 2014) \n\ndestaca que, apesar da predomin\u00e2ncia do modal rodovi\u00e1rio no pa\u00eds, apenas uma parcela da \n\nmalha rodovi\u00e1ria encontra-se pavimentada e em alguns casos em estado cr\u00edtico de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, oferecendo risco ao usu\u00e1rio.  \n\nEm 2014 existiam no pa\u00eds 1.691.522 km de rodovias, dos quais apenas 203.599 \n\nencontravam-se pavimentadas, o que representa apenas 12% da malha (mesmo resultado \n\nencontrado em 2012), dessa totalidade 65.930 km s\u00e3o federais. A pesquisa CNT de rodovias \n\n2014 ainda destaca que nos \u00faltimos 10 anos a extens\u00e3o da malha rodovi\u00e1ria federal \n\npavimentada cresceu apenas 13,8%, passando de 57,9 mil em 2004 para 65,9 mil em 2014. A \n\nFigura 30 apresenta o crescimento da malha rodovi\u00e1ria federal pavimentada nos \u00faltimos dez \n\nanos.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 30: Extens\u00e3o das rodovias federais pavimentadas \n\n \nFonte: (CNT, 2014) \n\n \n\nA pesquisa CNT de rodovias 2014 ainda destaca que o pa\u00eds teve um \u00ednfimo crescimento \n\nem infraestrutura rodovi\u00e1ria nos \u00faltimos dez anos, enquanto que nesse mesmo per\u00edodo a frota \n\ntotal de ve\u00edculos apresentou um crescimento de 122 % e o n\u00famero de acidentes em rodovias \n\nfederais aumentou 77,9% (CNT, 2014).  \n\nQuando comparado com os oito pa\u00edses de maior dimens\u00e3o territorial do mundo, tanto \n\ndesenvolvidos quanto em desenvolvimento, o Brasil apresenta a menor densidade de malha \n\nrodovi\u00e1ria pavimentada, tendo apenas 23,9 km de infraestrutura para cada 1000 km2 de \u00e1rea \n\nterritorial, conforme mostra a Figura 31.  \n \n\nFigura 31: Densidade da malha rodovi\u00e1ria pavimentada por pa\u00eds em km/1000 km2 \n\n \nFonte: (CNT, 2014) \n\n \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\nAl\u00e9m da extens\u00e3o reduzida da malha rodovi\u00e1ria pavimentada existem problemas \n\nrelacionados \u00e0 qualidade da mesma, segundo o \u00edndice de competitividade global do F\u00f3rum \n\nEcon\u00f4mico Mundial, divulgado em setembro de 2014, a qualidade das rodovias brasileiras \n\nencontra-se na 122\u00aa posi\u00e7\u00e3o em um total de 144 pa\u00edses analisados, na avalia\u00e7\u00e3o da \n\ninfraestrutura de rodovias com nota variando de 1 a 7 (1 para extremamente subdesenvolvida; \n\n7 para extremamente eficiente ) o pa\u00eds recebeu a nota 2,8. (CNT, 2014).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de rodovias feita pela CNT leva em considera\u00e7\u00e3o as tr\u00eas principais \n\ncaracter\u00edsticas da malha rodovi\u00e1ria: pavimenta\u00e7\u00e3o, sinaliza\u00e7\u00e3o e geometria da via. Estas \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o analisadas segundo os n\u00edveis de conserva\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e conforto \n\npercebido pelos usu\u00e1rios. O resultado da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 divulgado na forma qualitativa, em \n\n\u00f3timo, bom, regular, ruim ou p\u00e9ssimo (CNT, 2014).  \n\nA Tabela 8 apresenta a extens\u00e3o das rodovias pesquisas, classificadas em federais e \n\nestaduais e separadas por unidades de federa\u00e7\u00e3o.  \n \n\nTabela 8: Extens\u00e3o das rodovias analisadas pela CNT em 2014 \n\n \nFonte: (CNT, 2014) \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\nComo pode ser visto na Tabela 8 a extens\u00e3o total de rodovias analisadas foi 98.475 km, \n\nem 62,1 % da extens\u00e3o total foi detectado algum tipo de defici\u00eancia no pavimento, na \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o ou na Geometria da Via, apenas 37,9% dos trechos apresentam condi\u00e7\u00f5es \n\nclassificadas como \u00f3tima ou boa, a Tabela 9 apresenta os resultados da pesquisa. \n\n \n\nTabela 9: Resultados da pesquisa CNT de rodovias 2014  \n\n \nFonte: (CNT, 2014) \n\n \n\nComo pode ser observado da Tabela 9, 23,9% das rodovias podem ser classificadas \n\ncomo ruins ou p\u00e9ssimas, 38,2% como regular e apenas 37,9% como em bom ou \u00f3timo estado \n\nde conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nA pesquisa ainda aponta uma grande insufici\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica na manuten\u00e7\u00e3o de \n\nrodovias, pois apenas 29,3% da extens\u00e3o administrada pelo poder p\u00fablico foi classificada em \n\nestado bom ou \u00f3timo enquanto que 74,1% das rodovias concedidas a iniciativa privada foram \n\nclassificadas como em estado bom ou \u00f3timo, conforme mostra a Tabela 10.  \n\n \n\nTabela 10: Estado das rodovias concedidas e sob administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em 2014 \n\n \nFonte: (CNT, 2014) \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n\nPode-se concluir pelo exposto nos par\u00e1grafos anteriores que existe uma crise no setor de \n\npavimenta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de rodovias e que os governos federais e estaduais s\u00e3o bastante \n\nineficientes na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de amplia\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de rodovias, fato que leva o \n\ngoverno \u00e0 concess\u00e3o de parte da malha rodovi\u00e1ria.  \n\nEsta degrada\u00e7\u00e3o da infraestrutura de transportes afeta o padr\u00e3o de efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\ndo modal rodovi\u00e1rio. Segundo coalis\u00e3o empresas pelo clima (2009), a velocidade m\u00e9dia em \n\ntrechos com buracos sofre uma redu\u00e7\u00e3o em 23,0 km/h em compara\u00e7\u00e3o a trechos de pavimento \n\nem perfeitas condi\u00e7\u00f5es, enquanto trechos com pavimento destru\u00eddo registram redu\u00e7\u00f5es de \n\n31,8 km/h na velocidade m\u00e9dia em rela\u00e7\u00e3o aos em perfeitas condi\u00e7\u00f5es. Tal perda de \n\nvelocidade operacional acarreta redu\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de efici\u00eancia energ\u00e9tica desse modal, \n\naumentando o consumo de combust\u00edvel e consequentemente as emiss\u00f5es de poluentes do \n\nsetor rodovi\u00e1rio. \n\nO PNLT (2012) ainda concluiu que cerca de 80% da malha \u00e9 composta por trechos com \n\npavimentos que possuem idade superior a 10 anos o que leva a custos mais elevados sob a \n\nforma de gastos adicionais e evit\u00e1veis na opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\n3.4  CONSUMO DE ENERGIA E COMBUST\u00cdVEIS NO SETOR DE TRANSPORTES \n\nBRASILEIRO \n\n \n\nNo que diz respeito ao consumo de energia no setor de transportes, verifica-se uma \n\ngrande tend\u00eancia de aumento. At\u00e9 o ano de 2014 o setor de transportes participava do \n\nconsumo final de energia com uma parcela de 32,5%, na qual o setor rodovi\u00e1rio representa o \n\nprincipal respons\u00e1vel pelo crescimento, como pode ser observado na Figura 32.  \n\n \n\nFigura 32: Participa\u00e7\u00e3o do setor de transportes e rodovi\u00e1rio no consumo final de energia \n\n \nFonte: Adaptado de (BEN, 2015) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao consumo de petr\u00f3leo e derivados o setor de transportes lidera a demanda \n\ne apresenta tend\u00eancia de crescimento, conforme pode ser visto na Figura 33.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n20\n\n22\n\n24\n\n26\n\n28\n\n30\n\n32\n\n34\n\n2005 2007 2009 2011 2013 2015\n\nV\na\n\nlo\nre\n\ns \ne\n\nm\n %\n\n \n\nAnos \n\nSetor de transportes\n\nSetor rodovi\u00e1rio\n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\nFigura 33: Participa\u00e7\u00e3o percentual do setor de transportes no consumo de derivados de \npetr\u00f3leo  \n\n \nFonte: Adaptado de (BEN, 2013) \n\n  \n\nComo pode ser observado da Figura 33, a partir de 2009 houve um grande crescimento \n\npercentual do consumo de derivados de petr\u00f3leo pelo setor de transportes. Um dos fatores \n\nrespons\u00e1veis pelo aumento no consumo de petr\u00f3leo e derivados no setor de transportes foi a \n\nqueda na oferta de etanol para o mercado interno. Apesar de ter ocorrido aumento na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de etanol houve aumento na exporta\u00e7\u00e3o deste energ\u00e9tico, que cresceu 55,3% de \n\n2011 a 2012 (BEN, 2013).  \n\nA Figura 34 ilustra a varia\u00e7\u00e3o percentual do consumo de combust\u00edveis por tipo no setor \n\nde transportes, fica evidente a tend\u00eancia de crescimento do consumo de gasolina em contra \n\npartida com a tend\u00eancia de decr\u00e9scimo no consumo de \u00e1lcool a partir de 2009.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\nFigura 34: Estrutura de consumo de combust\u00edveis no setor de transportes brasileiro \n\n \nFonte: (BEN, 2015) \n\n \n\nComo pode ser observado na Figura 34 em 1975 n\u00e3o havia ainda consumo significativo \n\nde \u00e1lcool pelo setor de transportes, esse ano marca a cria\u00e7\u00e3o do programa pr\u00f3-alcool, criado \n\nem fun\u00e7\u00e3o da crise do petr\u00f3leo que teve in\u00edcio no ano de 1973. A partir de ent\u00e3o o consumo \n\nde \u00e1lcool pelo setor de transportes sofreu forte crescimento em detrimento do consumo de \n\ngasolina at\u00e9 o ano de 1989, ano no qual o consumo de gasolina voltou a crescer em \n\nconsequ\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do barril do petr\u00f3leo a partir da d\u00e9cada de 90. Esse fato \n\nlevou o mercado interno, para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool combust\u00edvel, a ficar menos lucrativo para \n\nos usineiros que ent\u00e3o passaram a destinar suas planta\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar \n\ndestinado \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o.  \n\nAs vendas de etanol voltaram a crescer no per\u00edodo de 2004 a 2009 com a entrada dos \n\nve\u00edculos flex-fuel no mercado e pre\u00e7os competitivos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina. Por\u00e9m a crise \n\necon\u00f4mica iniciada em 2008 afetou significativamente os produtores de cana. A falta de \n\ninvestimentos no setor, sobretudo no tocante \u00e0 renova\u00e7\u00e3o dos canaviais, fez com que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de etanol n\u00e3o acompanhasse a o crescimento da demanda, gerando uma press\u00e3o de \n\nalta sobre seus pre\u00e7os e levando o consumidor a optar pela gasolina (ANP, 2013). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n\n3.5    IMPLICA\u00c7\u00d5ES DA ATUAL SITUA\u00c7\u00c3O DO SETOR DE TRANSPORTES SOBRE \n\nA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE FROTAS DE VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS \n\n \n\nComo foi discutido ao longo do cap\u00edtulo 3, o setor de transportes brasileiro \u00e9 bastante \n\nintensivo na utiliza\u00e7\u00e3o de energia, sendo que o setor rodovi\u00e1rio \u00e9 o que mais contribui no \n\nconsumo de energia, apresentando uma grande tend\u00eancia de aumento deste consumo      \n\n(Figura 32). Foi visto tamb\u00e9m que o setor de transportes \u00e9 o maior respons\u00e1vel pelo consumo \n\nde derivados de petr\u00f3leo (Figura 33) e apresenta uma grande tend\u00eancia de crescimento da \n\nfrota circulante (Figuras 24, 25, 26 e Tabela 6), assim medidas para melhorar a efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica e reduzir as emiss\u00f5es da frota circulante s\u00e3o plenamente justific\u00e1veis, como por \n\nexemplo, a implanta\u00e7\u00e3o de frotas de ve\u00edculos el\u00e9tricos ou h\u00edbridos.  \n\nContudo ao se analisar a atual situa\u00e7\u00e3o da malha vi\u00e1ria brasileira encontra-se uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o lastim\u00e1vel, na qual apenas 12 % das vias existente no pa\u00eds s\u00e3o pavimentadas    \n\n(Tabela 7), sendo que uma parte consider\u00e1vel destas est\u00e3o em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o e \n\ncarecem de manuten\u00e7\u00e3o (Tabela 9), al\u00e9m do fato do Brasil possuir uma das menores \n\ndensidades em termos de  vias pavimentadas por \u00e1rea territorial, quando comparado com os \n\npa\u00edses de maior extens\u00e3o territorial (Figura 31) .  \n\nO governo federal e governos estaduais mostram assim total incapacidade em ampliar a \n\nmalha rodovi\u00e1ria pavimentada e manter a qualidade da malha existente, pois como foi visto, a \n\nqualidade da malha concedida a iniciativa privada \u00e9 bastante superior \u00e0 qualidade da malha \n\nsob o dom\u00ednio do poder p\u00fablico (Tabela 10).  \n\nAnalisando ent\u00e3o estes fatos, \u00e9 uma utopia imaginar que o governo federal e governos \n\nestaduais ir\u00e3o investir em infraestrutura que permita a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos pelo \n\nterrit\u00f3rio nacional, como por exemplo, esta\u00e7\u00f5es de carregamento r\u00e1pido de baterias, j\u00e1 que os \n\ngovernos n\u00e3o s\u00e3o capazes de manter nem mesmo as qualidades m\u00ednimas dos pavimentos da \n\nmalha rodovi\u00e1ria existente.  \n\nBoas condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego s\u00e3o desej\u00e1veis para que qualquer modelo de ve\u00edculo possa \n\noperar com sua m\u00e1xima efici\u00eancia energ\u00e9tica (economizando combust\u00edvel e desta forma \n\nemitindo menor quantidade de poluentes), com menor custo operacional e com maior \n\nseguran\u00e7a. Desta forma, antes de pensar na implanta\u00e7\u00e3o de frotas de ve\u00edculos h\u00edbridos ou \n\nel\u00e9tricos \u00e9 necess\u00e1rio pensar na expans\u00e3o da malha pavimentada e na manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da j\u00e1 existente.  \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\n4      ASPECTOS AMBIENTAIS \n\n \n\n4.1   AQUECIMENTO GLOBAL E CONCEITUA\u00c7\u00c3O DE POLUENTES \n\n \n\nA quest\u00e3o ambiental vem adquirindo cada vez mais relev\u00e2ncia \u00e0 medida que os danos \u00e0 \n\nhumanidade tornam-se progressivamente mais evidentes.  Segundo estudos realizados pelo \n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) em conjunto com o Met Office Hadley \n\nCentre (MOHC) do Reino Unido, existem atualmente ind\u00edcios de um aquecimento global de \n\n0,7\u00baC na temperatura m\u00e9dia do planeta desde a revolu\u00e7\u00e3o industrial. Esse aquecimento tem \n\ncontribu\u00eddo para o in\u00edcio do degelo das calotas polares e aumentos de frequ\u00eancia e de \n\nintensidade de instabilidades clim\u00e1ticas (INPE; MOHC, 2001).  \n\nAl\u00e9m do aquecimento global existem os efeitos locais da alta concentra\u00e7\u00e3o de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos, como por exemplo: aumento de problemas ligados ao sistema respirat\u00f3rio e \n\nchuvas \u00e1cidas. Uma das principais causas do aquecimento global e de efeitos locais \u00e9 a queima \n\nde combust\u00edveis de origem f\u00f3ssil, uma vez que a queima desses combust\u00edveis libera para a \n\natmosfera gases como \u00f3xidos de carbono, nitrog\u00eanio, enxofre e hidrocarbonetos.  \n\nReduzir as emiss\u00f5es de CO2 \u00e9 uma estrat\u00e9gia essencial para controlar o aquecimento \n\nglobal, fato este que foi posto em pauta na confer\u00eancia das na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, Rio +20, ocorrida em junho de 2012 no Rio de Janeiro. Na \n\nreferida confer\u00eancia foi destacado que o CO2 \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis pelo fen\u00f4meno \n\nde aquecimento global, e, segundo os estudos realizados, o m\u00e1ximo de emiss\u00f5es que podem \n\nser atingidas por ano para que a temperatura m\u00e9dia global n\u00e3o sofra um incremento de 2\u00baC \u00e9 \n\nde 32,6 bilh\u00f5es de toneladas, pico que deve ocorrer em 2017 (ROSOLEM. et.al, 2012) . \n\nO conceito de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 definido na Legisla\u00e7\u00e3o brasileira (LEI FEDERAL N\u00b0 6.938, de \n\n02 de setembro de 1981), a Lei n\u00ba 6.938/1981 define polui\u00e7\u00e3o como a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nambiental resultante de atividades que direta ou indiretamente:  \n\na) prejudiquem a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; \n\nb) criem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e econ\u00f4micas;  \n\nc) afetem desfavoravelmente a biota; \n\nd) afetem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas ou sanit\u00e1rias do meio ambiente;  \n\ne) lancem mat\u00e9rias ou energia em desacordo com os padr\u00f5es ambientais estabelecidos \n\n(art. 3\u00ba, inciso III).  \n\n\n\n70 \n \n\n \n \n\nSegundo Ipea (2011) os poluentes atmosf\u00e9ricos podem ser classificados de acordo com a \n\nabrang\u00eancia dos impactos causados por suas emiss\u00f5es. Dessa forma pode-se classificar os \n\npoluentes em locais e globais.  \n\n \n\n? Poluentes locais: S\u00e3o aqueles que causam impactos no entorno de onde \u00e9 \n\nrealizado o servi\u00e7o de transporte, por exemplo, a fuligem expelida pelos \n\nescapamentos, que se acomodam nas ruas, passeios e fachadas dos im\u00f3veis, e a \n\nn\u00e9voa formada pela concentra\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio no ar (efeito smog).  Nesta categoria, \n\nest\u00e3o ainda os poluentes que se deslocam de uma regi\u00e3o para outra pelas \n\ncorrentes de ar, muitas vezes sobre fronteiras de pa\u00edses, como \u00e9 o caso dos gases \n\nque causam a chuva \u00e1cida.  \n\n? Poluentes globais: Impactam todo o planeta, como no caso da emiss\u00e3o de gases \n\ncausadores do efeito estufa (GEE). O principal poluente nessa categoria, devido \u00e0 \n\ngrande quantidade emitida na queima de combust\u00edveis, \u00e9 o di\u00f3xido de carbono \n\n(CO2), que serve tamb\u00e9m como unidade de equival\u00eancia para os demais GEEs. \n\n \n\n4.2  POLUENTES EMITIDOS POR MOTORES A COMBUST\u00c3O INTERNA E SUAS \n\nPRINCIPAIS CARACTER\u00cdSTICAS \n\n \n\nDe acordo com o Ipea (2011); Carvalho (2011) e  Dallarosa (2005) os principais \n\npoluentes veiculares s\u00e3o o mon\u00f3xido de carbono (CO), o di\u00f3xido de carbono(CO2), os \n\nHidrocarbonetos (HC) ou compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COV), os materiais particulados \n\n(MP), os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio (NOx) , os \u00f3xidos de enxofre (SOx) e o Oz\u00f4nio (O3).  \n\nAbaixo s\u00e3o listadas algumas das caracter\u00edsticas desses poluentes segundo os referidos \n\nautores.  \n\n \n\n? NOx: Nesse grupo est\u00e3o o mon\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NO) e o di\u00f3xido de \n\nnitrog\u00eanio (NO2). O NO \u00e9 principalmente gerado na rea\u00e7\u00e3o de combust\u00e3o de \n\nmotores a combust\u00e3o interna, em seguida ele \u00e9 oxidado na atmosfera para NO2. \n\nOs \u00f3xidos de nitrog\u00eanio s\u00e3o irritantes ao sistema respirat\u00f3rio e podem prejudicar \n\na fun\u00e7\u00e3o pulmonar, esses \u00f3xidos est\u00e3o ainda envolvidos na forma\u00e7\u00e3o de chuvas \n\n\u00e1cidas, pois reagem com \u00e1gua formando os \u00e1cidos n\u00edtrico (HNO3) e nitroso \n\n(HNO2).  \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\n \n\n? Compostos de enxofre: Um dos principais poluentes atmosf\u00e9ricos que cont\u00e9m \n\nenxofre \u00e9 o di\u00f3xido de enxofre (SO2), o qual \u00e9 gerado em processos de combust\u00e3o \n\nde combust\u00edveis que contenham enxofre (S), devido ao seu car\u00e1ter reativo o \n\ndi\u00f3xido de enxofre reage com o oxig\u00eanio da atmosfera gerando o tri\u00f3xido de \n\nenxofre (SO3), que ao reagir com \u00e1gua presente na atmosfera forma o \u00e1cido \n\nsulf\u00farico (H2SO4). Outros efeitos que podem ser citados para o di\u00f3xido de \n\nenxofre s\u00e3o: \u00e9 bastante irritante para as membranas mucosas e vias respirat\u00f3rias, \n\npodendo causar edema pulmonar e bronquite. \n\n? Oz\u00f4nio (O3): Na estratosfera o oz\u00f4nio age como um filtro da radia\u00e7\u00e3o UV. Na \n\ntroposfera esse poluente \u00e9 formado devido a numerosas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e \n\nfotoqu\u00edmicas com NO2 e hidrocarbonetos. O oz\u00f4nio reage com NO para formar \n\nNO2, e \u00e9 um dos poluentes mais observados em zonas urbanas. Ele provoca \n\nirrita\u00e7\u00e3o das vias respirat\u00f3rias e da mucosa ocular, quando inalado, o oz\u00f4nio pode \n\ndesencadear uma s\u00e9rie de problemas, incluindo-se dores no peito, tosse, irrita\u00e7\u00e3o \n\nde garganta e congest\u00e3o nasal. Em casos piores, pode levar a bronquites, enfisema \n\npulmonar e asma. Ele \u00e9 ainda respons\u00e1vel pelo efeito Smog (fen\u00f4meno \n\nfotoqu\u00edmico caracterizado pela forma\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de neblina) nas cidades \n\nal\u00e9m de participar ativamente do efeito estufa. \n\n? Material particulado (MP): \u00c9 constitu\u00eddo de part\u00edculas de composi\u00e7\u00e3o diversa e \n\ntamanhos variando de 0,001 a 50 \u00b5m. O material particulado cont\u00e9m subst\u00e2ncias \n\nt\u00f3xicas como metais pesados e hidrocarbonetos. Essas part\u00edculas s\u00e3o emitidas \n\nprincipalmente por ve\u00edculos a Diesel e podem penetrar profundamente nos \n\nalv\u00e9olos pulmonares e causar problemas respirat\u00f3rios e c\u00e2ncer. Sua deposi\u00e7\u00e3o \n\ndegrada materiais e bloqueia a respira\u00e7\u00e3o das plantas. \n\n? Mon\u00f3xido de carbono (CO): \u00c8 gerado na combust\u00e3o incompleta de \n\ncombust\u00edveis, em locais cobertos (t\u00faneis, estacionamentos) sua concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmaior. Atua no sangue, reduzindo sua oxigena\u00e7\u00e3o, e pode causar morte ap\u00f3s \n\ndeterminado per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o a uma concentra\u00e7\u00e3o elevada, assim como os \n\n\u00f3xidos de nitrog\u00eanio e os hidrocarbonetos, este est\u00e1 envolvido na forma\u00e7\u00e3o do \n\noz\u00f4nio em camadas inferiores da atmosfera.   \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n \n\n \n \n\n \n\n? Compostos org\u00e2nicos Vol\u00e1teis (COVs): As emiss\u00f5es veiculares s\u00e3o apontadas \n\ncomo a maior fonte de emiss\u00e3o de COVs e essas emiss\u00f5es podem ser originadas \n\ntanto pelas emiss\u00f5es de escapamento quanto provindas da evapora\u00e7\u00e3o dos \n\ncombust\u00edveis, nesta classifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos os hidrocarbonetos (HC), os \n\nsolventes e alguns outros compostos org\u00e2nicos. Alguns dos HC como os HAP \n\n(Hidrocarbonetos Arom\u00e1ticos Polic\u00edclicos), como por exemplo, o Benzeno, s\u00e3o \n\ncancer\u00edgenos, os HC participam ainda do efeito estufa pela forma\u00e7\u00e3o de metano \n\n(CH4).  \n\n? Di\u00f3xido de carbono (CO2): Este \u00e9 um dos produtos de qualquer rea\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00e3o com combust\u00edveis a base de carbono, em altas concentra\u00e7\u00f5es pode \n\nprovocar asfixia. \u00c9 o principal respons\u00e1vel pelo efeito estufa.  \n\n \n\n4.3   POL\u00cdTICAS DE CONTROLE DE EMISS\u00d5ES VEICULARES  \n\n \n\nComo foi visto na se\u00e7\u00e3o anterior a atividade do setor de transportes leva \u00e0 emiss\u00e3o de \n\nv\u00e1rias subst\u00e2ncias perigosas na atmosfera, assim, historicamente se busca atrav\u00e9s de \n\nlegisla\u00e7\u00f5es (para determinar limites m\u00e1ximos de emiss\u00f5es) e mudan\u00e7as t\u00e9cnicas, limitar as \n\nemiss\u00f5es veiculares. No Brasil quem estabelece limites para emiss\u00f5es \u00e9 o Conselho Nacional \n\ndo Meio Ambiente (CONAMA) atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o do Programa de Controle da \n\nPolui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores (PROCONVE).  \n\nA partir da implementa\u00e7\u00e3o das fases do PROCONVE (A descri\u00e7\u00e3o das fases     \n\nencontram-se no anexo A) as emiss\u00f5es de CO, NOx, aldeios e HC (hidrocarbonetos) por \n\nve\u00edculos leves foram bastante reduzidas, conforme pode-se ver na Figura 35. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n73 \n \n\n \n \n\n \nFigura 35: Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO, HC, NOx e CHO na implementa\u00e7\u00e3o das fases do \nPROCONVE \n \n\n \nFonte: (MMA, 2011) \n\n \n\nAtualmente encontra-se em andamento a fase L6, que teve in\u00edcio em 2014, para a qual os \n\nrequisitos de emiss\u00f5es dos principais poluentes para autom\u00f3veis de motores com ciclo Otto e \n\nDiesel s\u00e3o mostrados na Tabela 11.  \n \n\n \nTabela 11: Limites de emiss\u00f5es do proconve \u2013 fase L6 para motores ciclo Diesel e Otto \n \n\nPoluente Limite de emiss\u00e3o (g/km) \nCO 1,30 \nHC 0,30 \nNOx 0,08 \n\nCHO (Otto) 0,02 \nMP (Diesel) 0,025 \n\nFonte: Adaptado de (MMA, 2011) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n \n \n\n \n\n4.4    EMISS\u00d5ES RELACIONADAS \u00c0 MATRIZ ENERG\u00c9TICA BRASILEIRA  \n\n \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses o Brasil tem uma matriz energ\u00e9tica com grande \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis (Hidroeletricidade e biocombust\u00edveis) fato que contribui para \n\nque as emiss\u00f5es de gases do efeito estufa sejam relativamente baixas. Por\u00e9m as emiss\u00f5es do \n\npa\u00eds podem aumentar significativamente, dado o crescimento previsto para o setor energ\u00e9tico, \n\nassim, mesmo considerando a participa\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis, os n\u00edveis de emiss\u00f5es de CO2 \n\ndevem aumentar com o tempo no pa\u00eds.  \n\nA Figura 36 mostra a distribui\u00e7\u00e3o percentual das emiss\u00f5es de CO2eq destacadas no \n\nrelat\u00f3rio do balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional de 2015 (BEN, 2015).   \n\n \n\nFigura 36: Emiss\u00f5es em milh\u00f5es de toneladas de CO2eq por setor em 2014 \n\n \n\nFonte: (BEN, 2015) \nNota: Outros setores - agropecu\u00e1rio, servi\u00e7os, energ\u00e9tico e el\u00e9trico \n\n \n\n Analisando as emiss\u00f5es de CO2eq por setor (Figura 37) verifica-se que nos \u00faltimos \n\nquatro anos as emiss\u00f5es do setor de transportes estiveram entre 45 e 50 % das emiss\u00f5es totais, \n\ndesta forma o setor de transportes representa historicamente o setor com maior participa\u00e7\u00e3o \n\nnas emiss\u00f5es totais de CO2eq. Verifica-se tamb\u00e9m uma tend\u00eancia atual de aumento das \n\nemiss\u00f5es na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n \n \n\nFigura 37: Emiss\u00f5es percentuais de CO2eq por setor dos \u00faltimos quatro anos \n\n \nFonte: Adaptado de Ben(2012);Ben(2013);Ben(2014); Ben(2015) \n\nNota: outros setores- inclui o setor de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \n \n \n\nPela an\u00e1lise das Figuras 36 e 37 torna-se evidente que o setor mais cr\u00edtico na emiss\u00e3o de \n\npoluentes \u00e9 o setor de transportes, deste modo se justifica o planejamento e execu\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es neste setor, como por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o de frotas \n\nde ve\u00edculos h\u00edbridos e el\u00e9tricos.  \n\nA Figura 37 destaca tamb\u00e9m uma tend\u00eancia de aumento nas emiss\u00f5es associadas \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. Segundo o Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica 2014, a queda na gera\u00e7\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica, devido \u00e0s baixas nos reservat\u00f3rios, est\u00e1 sendo compensada por um aumento na \n\ngera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica, sobretudo proveniente do g\u00e1s natural, esse aumento da participa\u00e7\u00e3o das \n\nt\u00e9rmicas na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica elevou as emiss\u00e3o de Gases de Efeito Estufa (GEE) no Sistema \n\nInterligado Nacional (SIN), a Tabela 12 mostra o crescimento das emiss\u00f5es de GEE no SIN.  \n\n \n\nTabela 12: Emiss\u00f5es de GEE no SIN em milh\u00f5es de toneladas de CO2 equivalente \n\n \nFonte: Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n2011 2012 2013 2014\n\nV\na\n\nlo\nre\n\ns \ne\n\nm\n %\n\n  \n\nAnos \n\nTransportes\n\nIndustrial\n\nResidencial\n\nOutros setores\n\n\n\n76 \n \n\n \n \n\nNa Tabela 12 foi considerado somente a emiss\u00e3o de GEE associadas ao SIN, sendo \n\nexclu\u00eddas as emiss\u00f5es de sistemas isolados e autoprodutores, que em 2013 emitiram \n\nrespectivamente 7,52 e 10,68 milh\u00f5es de toneladas de CO2 equivalente (MtCO2eq), de modo \n\nque as emiss\u00f5es totais associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica brasileira em 2013 foram de               \n\n71,03 MtCO2eq , valor que representou um crescimento de 51 % em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2012 \n\n(ANU\u00c1RIO ESTAT\u00cdSTICO DE ENERGIA EL\u00c9TRICA; 2014). \n\nPela an\u00e1lise da Tabela 12 pode-se observar a grande tend\u00eancia de aumento das emiss\u00f5es \n\nde GEE na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, de 2011 a 2012 houve aumento de 94,4 % de emiss\u00f5es e de 2012 \n\na 2013 houve aumento de 82,5 % nas emiss\u00f5es do SIN. \n\nDesta forma atualmente se verifica uma grande tend\u00eancia de aumento na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntermel\u00e9tricas, motivada pela baixa nos reservat\u00f3rios e tamb\u00e9m pela dificuldade em se \n\nexpandir o parque hidrel\u00e9trico nacional, pois o mesmo est\u00e1 pr\u00f3ximo do seu limite te\u00f3rico e \n\nmuitas bacias se encontram em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e terras ind\u00edgenas, apresentando \n\nimpasses de legalidade na sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nA amplia\u00e7\u00e3o das termel\u00e9tricas \u00e9 tamb\u00e9m uma estrat\u00e9gia de seguran\u00e7a energ\u00e9tica dada a \n\nqueda de confiabilidade das fontes renov\u00e1veis de energia devido \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\n(SCHAEFFER et al, 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n \n\n \n \n\n4.5   IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE FROTAS DE VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS SOBRE O \n\nPONTO DE VISTA DO ATUAL CEN\u00c1RIO AMBIENTAL \n\n \n\n4.5.1  Emiss\u00f5es de CO2 dos ve\u00edculos el\u00e9tricos associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de eletricidade \n\n \n\nNo momento atual, a quantidade de gases de efeito estufa emitida na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \n\napresenta tend\u00eancia de crescimento, dado que a gera\u00e7\u00e3o a partir de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis tem \n\ncrescido nos \u00faltimos anos, esse \u00e9 um fator desfavor\u00e1vel, em longo prazo, \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \n\nfrotas de ve\u00edculos el\u00e9tricos, uma vez que o principal motivo para a implanta\u00e7\u00e3o dos mesmos \n\nse encontra nas emiss\u00f5es nulas ou desprez\u00edveis.  \n\nA Tabela 13 apresenta as emiss\u00f5es associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em milh\u00f5es de \n\ntoneladas equivalentes de CO2 (MtCO2eq). \n\n \n\nTabela 13: Emiss\u00f5es totais de gases de efeito estufa na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica  \n\nAnos Total de emiss\u00f5es \n(MtCO2eq) \n\n2009 24,48 \n\n2010 38,40 \n\n2011 32,12 \n\n2012 47,16 \n\n2013 71,03 \n\n \nFonte: Adaptado do anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) \n\n \n\nPercebe-se pela an\u00e1lise da Tabela 13 uma tend\u00eancia de aumento das emiss\u00f5es \n\nassociadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica no pa\u00eds, essa tend\u00eancia de aumento nas emiss\u00f5es pode ser \n\nexplicada pelo aumento da participa\u00e7\u00e3o de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, \n\nconforme pode ser observado na Tabela 14. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n \n\nTabela 14: Gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica brasileira por fonte, valores em TWh \n\nAnos Total GN Hidr\u00e1ulica DP Carv\u00e3o Nuclear Biomassa E\u00f3lica Outras \n\n2009 466,158 13,332 390,988 12,724 5,429 12,957 21,851 1,238 7,639 \n\n2010 515,799 36,476 403,29 14,216 6,992 14,523 31,209 2,177 6,916 \n\n2011 531,758 25,095 428,333 12,239 6,485 15,659 31,633 2,705 9,609 \n\n2012 552,498 46,760 415,342 16,214 8,422 16,038 34,662 5,050 10,010 \n\n2013 570,025 69,003 390,992 22,090 14,801 14,640 39,679 6,576 12,244 \n\nFonte: Adaptado do anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) \n                                 Notas: i) DP- Derivados de petr\u00f3leo \n                                            ii) GN-G\u00e1s natural \n                                            iii) Biomassa- Lenha, baga\u00e7o de cana e lix\u00edvia \n\n                   iv) Outras \u2013 recupera\u00e7\u00f5es, g\u00e1s de coqueria e outras secund\u00e1rias  \n \n\n \nCom os dados das Tabelas 13 e 14 \u00e9 poss\u00edvel determinar o perfil m\u00e9dio das emiss\u00f5es de \n\nCO2 por unidade de energia el\u00e9trica gerada em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Tomando as emiss\u00f5es \n\nassociadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o em gramas de CO2eq/kWh de energia el\u00e9trica gerada, plotou-se a     \n\nFigura 38. \n\n \nFigura 38: Emiss\u00f5es de CO2eq por unidade de energia el\u00e9trica gerada em fun\u00e7\u00e3o do tempo \n\n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.  \n\n \n \n\nConclui-se pela an\u00e1lise da Figura 38 que, embora n\u00e3o haja uma forte correla\u00e7\u00e3o linear \n\nentre as emiss\u00f5es associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e o tempo em anos, existe uma tend\u00eancia \n\nm\u00e9dia de aumento das emiss\u00f5es de 2009 a 2013, sendo que de 2011 a 2013 o crescimento das \n\nemiss\u00f5es foi mais acentuado, sendo praticamente linear neste per\u00edodo.  \n\n \n\ny = 15,51x - 31111 \nR\u00b2 = 0,7547 \n\n0,00\n\n20,00\n\n40,00\n\n60,00\n\n80,00\n\n100,00\n\n120,00\n\n140,00\n\n2009 2010 2011 2012 2013\n\ng\nC\n\nO\n2\n\ne\nq\n\n/k\nW\n\nh\n \n\nAnos \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n\nLevando em conta o comportamento m\u00e9dio observado, na Figura 38, de 2009 a 2013 e o \n\ncomportamento praticamente linear observado de 2011 a 2013 e supondo que esses padr\u00f5es \n\nde emiss\u00e3o se mantenham at\u00e9 o final do ano de 2015, pode-se estimar que as emiss\u00f5es atuais \n\nda gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica est\u00e3o entre 140 e 180 gCO2eq/kWh. \n\nEmbora n\u00e3o haja uma boa correla\u00e7\u00e3o linear entre as emiss\u00f5es associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica e o tempo, h\u00e1 uma grande correla\u00e7\u00e3o linear entre as emiss\u00f5es e a participa\u00e7\u00e3o de \n\nfontes n\u00e3o renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. Considerando as fontes n\u00e3o renov\u00e1veis, na gera\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica, como sendo essencialmente g\u00e1s natural, derivados de petr\u00f3leo e carv\u00e3o Plotou-se a \n\nFigura 39, na qual a participa\u00e7\u00e3o percentual de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \u00e9 \n\ndefinida como a soma das participa\u00e7\u00f5es percentuais de g\u00e1s natural (GN), derivados de \n\npetr\u00f3leo (DP) e carv\u00e3o, obtidas a partir da Tabela 14.  \n\nAs emiss\u00f5es por unidade de energia gerada foram obtidas em gramas de CO2 \n\nequivalente por kWh gerado, utilizando os dados das Tabelas 13 e 14. \n\n \nFigura 39: Correla\u00e7\u00e3o entre emiss\u00f5es e participa\u00e7\u00e3o percentual de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis na \ngera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica nacional \n\n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados do anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica (2014) \n\nNotas: i) GN \u2013 G\u00e1s natural \n                             ii) DP \u2013 Derivados de petr\u00f3leo \n\n \n\nDefinindo a participa\u00e7\u00e3o percentual de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica como \n\nfnr e a emiss\u00e3o de CO2 equivalente por unidade de energia gerada como Ege obteve-se a \n\nequa\u00e7\u00e3o (9) \n\n \n\n \n\ny = 6,0866x + 9,2547 \nR\u00b2 = 0,992 \n\n0,00\n\n20,00\n\n40,00\n\n60,00\n\n80,00\n\n100,00\n\n120,00\n\n140,00\n\n5,00 10,00 15,00 20,00\n\ng\n d\n\ne\n C\n\nO\n2\n\ne\nq\n\n/ \nk\n\nW\nh\n\n \n\n% (GN + DP + Carv\u00e3o) \n\n\n\n80 \n \n\n \n \n\n \n\nEge = 6,0866.fnr + 9,2547                                                                                                    (9) \n\n \n\nEm que:  \n\nEge \u2013 [g de CO2eq / kWh] \n\n \n\nA soma das emiss\u00f5es das fontes n\u00e3o consideradas no modelo (nuclear, e\u00f3lica, \n\nhidr\u00e1ulica, biomassa e outras) corresponde \u00e0 intersec\u00e7\u00e3o da reta de regress\u00e3o com o eixo das \n\nordenadas, ou seja, corresponde a 9,2547 g de CO2 eq / kWh.  \n\nNa Equa\u00e7\u00e3o (9), fnr \u00e9 a taxa percentual de participa\u00e7\u00e3o de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis \n\n(consideradas como G\u00e1s natural, Derivados de petr\u00f3leo e Carv\u00e3o) na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, \n\ndefinido pela equa\u00e7\u00e3o (10). \n\n \n\nfnr = (\n            \n\n  \n)                                                                                                         (10) \n\n \n\nEm que:  \n\nEGN \u2013 energia gerada a partir do g\u00e1s natural [TWh] \n\nEDP \u2013 energia gerada a partir de derivados de petr\u00f3leo [TWh] \n\nEC \u2013 energia gerada a partir do carv\u00e3o [TWh] \n\nET \u2013 energia total gerada [TWh] \n\n \n\nAs emiss\u00f5es de CO2 equivalente em g/km, associadas \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos \n\npodem ser calculadas atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o (11).  \n\n \n\nEgve = Ege.EK                                                                                                                     (11) \n\n \n\nEm que:  \n\nEgve \u2013 emiss\u00f5es de CO2 equivalente associadas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos [g/km] \n\nEge \u2013 emiss\u00f5es de CO2 equivalente da gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica [g/kWh] \n\nEK \u2013 efici\u00eancia energ\u00e9tica do ve\u00edculo el\u00e9trico, definida na equa\u00e7\u00e3o (1) [kWh/km] \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n\nSubstituindo o resultado da equa\u00e7\u00e3o (9) na equa\u00e7\u00e3o (11) e levando em conta o valor de \n\nEK dado pela equa\u00e7\u00e3o (1) obt\u00e9m-se a equa\u00e7\u00e3o (12). \n\n \n\nEgve = 0,734.fnr + 1,116                                                                                                    (12)  \n\n \n\nPlotando um gr\u00e1fico de Egve versus fnr obt\u00e9m-se a Figura 40. \n\n \nFigura 40: Emiss\u00f5es de um ve\u00edculo el\u00e9trico, similar ao nissan leaf, em fun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \npercentual de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica nacional \n \n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \nNo momento atual um ve\u00edculo el\u00e9trico, similar ao nissan leaf, circulando em territ\u00f3rio \n\nnacional emitiria indiretamente em torno de 20 g de CO2eq / km, pois a participa\u00e7\u00e3o de fontes \n\nn\u00e3o renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica atual est\u00e1 em torno de 25 % (Tabela 14).  \n\nEsse valor de emiss\u00e3o \u00e9 bem menor que a emiss\u00e3o m\u00e9dia de um ve\u00edculo convencional a \n\ngasolina, que, segundo medi\u00e7\u00f5es do inmetro (2013), est\u00e1 em torno de 115 g/km         \n\n(Conforme Ap\u00eandice A). Contudo se a participa\u00e7\u00e3o de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica crescer, as emiss\u00f5es indiretas dos ve\u00edculos el\u00e9tricos ter\u00e3o um aumento diretamente \n\nproporcional a este crescimento. \n\nAssim do ponto de vista ambiental a implanta\u00e7\u00e3o de frotas de ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00f3 se \n\njustifica se houver investimentos na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis de energia, \n\ncomo solar, e\u00f3lica e h\u00eddrica.  \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80\n\nE\ng\n\nv\ne\n\n (\ng\n\n/k\nm\n\n) \n\nfnr (%) \n\n\n\n82 \n \n\n \n \n\n4.5.2   Compara\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2 dos ve\u00edculos el\u00e9trico, h\u00edbrido e convencional  \n\n  \n\nSegundo medi\u00e7\u00f5es do inmetro (2013) as emiss\u00f5es m\u00e9dias de um ve\u00edculo convencional \n\nest\u00e3o em torno de 115 g de CO2 /km (m\u00e9dia dos valores tabelados no Ap\u00eandice A). As \n\nemiss\u00f5es de um modelo h\u00edbrido est\u00e3o em torno de 82 g de CO2 /km (m\u00e9dia dos valores da \n\nTabela 20).  \n\nAs emiss\u00f5es indiretas de um ve\u00edculo el\u00e9trico dependem das emiss\u00f5es associadas \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. No atual cen\u00e1rio, como visto na Figura 40, essas emiss\u00f5es est\u00e3o em torno de \n\n20 g de CO2 / km para um modelo de ve\u00edculo el\u00e9trico similar ao Nissan Leaf.  \n\nDesta forma um ve\u00edculo el\u00e9trico emitiria indiretamente em torno de 75 % menos que um \n\nve\u00edculo h\u00edbrido e em torno de 83 % menos que um ve\u00edculo convencional no cen\u00e1rio atual. J\u00e1 \n\num ve\u00edculo h\u00edbrido emitiria em torno de 30 % menos que um ve\u00edculo convencional.  \n\nPor\u00e9m se a participa\u00e7\u00e3o de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica crescer ao longo \n\ndo tempo o ve\u00edculo el\u00e9trico perder\u00e1 grande parte de sua vantagem ecol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nve\u00edculos h\u00edbrido e convencional. \n\nDependendo das emiss\u00f5es na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e da efici\u00eancia energ\u00e9tica do ve\u00edculo \n\nel\u00e9trico as emiss\u00f5es de CO2, associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, podem at\u00e9 superar as emiss\u00f5es dos \n\nve\u00edculos h\u00edbridos e chegar bem pr\u00f3ximo das emiss\u00f5es de um ve\u00edculo convencional, conforme \n\npode ser visto na Figura 41. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n\nFigura 41: Emiss\u00f5es indiretas de CO2eq de ve\u00edculos el\u00e9tricos em fun\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o na \ngera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e efici\u00eancia energ\u00e9tica do modelo \n \n\n \nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n    Notas:      Ek \u2013 efici\u00eancia energ\u00e9tica do ve\u00edculo el\u00e9trico em kWh/km \n                     VE \u2013 ve\u00edculo el\u00e9trico \n                     Ek = 0,10 kWh/km corresponde a um VE com autonomia de 250 km/carga de bateria \n                     Ek = 0,14 kWh/km corresponde a um VE com autonomia de 180 km/carga de bateria \n                     Ek = 0,18 kWh/km corresponde a um VE com autonomia de 140 km/carga de bateria \n                     Ek = 0,22 kWh/km corresponde a um VE com autonomia de 110 km/carga de bateria \n\n \n \n\nComo foi analisado no cap\u00edtulo 2, o plano nacional de energia 2030 (2007) prev\u00ea que no \n\nano 2030 o consumo de energia el\u00e9trica estar\u00e1 entre 950 e 1250 TWh, isso corresponde a mais \n\nda metade do consumo atual. Foi visto tamb\u00e9m que existe uma limita\u00e7\u00e3o para a expans\u00e3o do \n\nparque hidrel\u00e9trico nacional, pelo fato deste estar pr\u00f3ximo de seu limite te\u00f3rico e pelo fato de \n\nparte das bacias estarem em regi\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental e terras ind\u00edgenas. Assim, se o pa\u00eds \n\nn\u00e3o investir maci\u00e7amente em fontes alternativas como, por exemplo, a e\u00f3lica e a solar, haver\u00e1 \n\na necessidade de maior utiliza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de termel\u00e9tricas, o que levar\u00e1 ao aumento nas \n\nemiss\u00f5es associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica.  \n\nComo visto na Figura 41, dependendo da efici\u00eancia energ\u00e9tica do ve\u00edculo el\u00e9trico e das \n\nemiss\u00f5es na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, o ve\u00edculo el\u00e9trico pode emitir indiretamente uma quantidade de \n\nCO2 bem pr\u00f3xima da de um ve\u00edculo h\u00edbrido, ou at\u00e9 mesmo superar as emiss\u00f5es deste, \n\nportanto o ve\u00edculo el\u00e9trico s\u00f3 representa uma solu\u00e7\u00e3o do ponto de vista ambiental se o pa\u00eds \n\ninvestir maci\u00e7amente na gera\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel de energia el\u00e9trica.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n0 100 200 300 400 500 600\n\nE\nm\n\nis\ns\u00f5\n\ne\ns \n\nd\ne\n\n C\nO\n\n2\ne\n\nq\n d\n\no\n V\n\nE\n (\n\ng\n/k\n\nm\n) \n\nEmiss\u00f5es de CO2eq na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica (g/kWh) \n\nEk (0,10kWh/km)\n\nEk (0,14kWh/km)\n\nEk (0,18kWh/km)\n\nEk (0,22 kWh/km)\n\n\n\n84 \n \n\n \n \n\n5      BATERIAS PARA VE\u00cdCULOS H\u00cdBRIDOS E EL\u00c9TRICOS \n\n \n\n5.1    CARACTER\u00cdSTICAS DE BATERIAS PARA VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS \n\n \n\nOs ve\u00edculos h\u00edbridos e el\u00e9tricos necessitam de baterias com grande densidade de \n\nenergia, uma vez que nesses modelos, al\u00e9m de acionar acess\u00f3rios, a bateria passa a ser \n\nrespons\u00e1vel pelo sistema de propuls\u00e3o do ve\u00edculo, assim as baterias atuais de chumbo-\u00e1cido \n\nn\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com esse tipo de tecnologia, pois apresentam uma pequena densidade \n\nenerg\u00e9tica, o que aumentaria muito o volume e peso das baterias necess\u00e1rias, desta forma o \n\nmercado de baterias para ve\u00edculos el\u00e9tricos e h\u00edbridos est\u00e1 direcionado para a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nbaterias de \u00edon- l\u00edtio.  \n\nSegundo Rosolem et al.(2012) as principais caracter\u00edsticas das baterias que s\u00e3o \n\ndeterminantes para ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o a capacidade de pot\u00eancia (medida em kW) e a \n\nenergia armazenada (medida em kWh). Algumas caracter\u00edsticas que uma bateria de ve\u00edculo \n\nel\u00e9trico deve ter s\u00e3o:  \n\n \n\n? Alta confiabilidade.  \n\n? Alto desempenho (ciclos de vida e profundidade de descarga).  \n\n? Alta densidade energ\u00e9tica (Wh/kg e Wh/l). \n\n? Ampla faixa de temperatura de opera\u00e7\u00e3o. \n\n? Tempo de recarga reduzido. \n\n? Vida \u00fatil elevada. \n\n? Peso e volume reduzidos. \n\n? Custo razo\u00e1vel. \n\n? Seguran\u00e7a. \n\n? N\u00e3o agressividade ao meio ambiente. \n\n \n\nPara Baran (2012) conforme o uso e com o passar do tempo, o desempenho da bateria \n\n(o que inclui pot\u00eancia, capacidade de armazenamento e seguran\u00e7a) pode se degradar. Os \n\nprincipais indicadores da longevidade da bateria s\u00e3o: tempo de uso, n\u00famero de ciclos \n\nprofundos, n\u00famero de ciclos rasos e temperatura. \n\n \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n\nQuando se compara diferentes tecnologias de baterias, \u00e9 comum utilizar a densidade de \n\npot\u00eancia (ou pot\u00eancia por quilograma da bateria (W/kg)) e a densidade energ\u00e9tica (ou energia \n\npor quilograma de bateria (Wh/kg)) como par\u00e2metros. A Figura 42 compara as densidades de \n\nenergia e de pot\u00eancia de diversos tipos de tecnologias de baterias. \n\n \n\nFigura 42: Densidade energ\u00e9tica e densidade de pot\u00eancia de diferentes tipos de bateria \n\n \nFonte: (BARAN, 2012) \n\n \n\nComo pode ser observado da Figura 42 existe uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre densidade de \n\nenergia e densidade de pot\u00eancia, por\u00e9m as baterias de \u00edon-l\u00edtio apresentam clara vantagem em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais tecnologias, tanto em termos de energia quanto de pot\u00eancia por unidade de \n\nmassa, uma vez que o l\u00edtio \u00e9 um elemento pequeno, leve e apresenta um alto potencial redox, \n\nessa caracter\u00edstica constitui um dos principais atrativos para a utiliza\u00e7\u00e3o desta tecnologia \n\ncomo fonte de energia para ve\u00edculos el\u00e9tricos e h\u00edbridos. \n\nDe acordo com Rosolem et al.(2012)   em uma bateria de \u00edon \u2013 l\u00edtio os materiais ativos \n\nde ambos os eletrodos, \u00e2nodo e c\u00e1todo, possuem compostos com propriedades de \n\nintercala\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, possibilitam inserir e extrair \u00edons de l\u00edtios de modo revers\u00edvel entre os dois \n\neletrodos, com a concomitante remo\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons pelo circuito externo da bateria. \n\nNesse tipo de bateria, o \u00edon de l\u00edtio n\u00e3o sofre processo de oxida\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o \u2013 ele somente \u00e9 \n\ninserido e extra\u00eddo dos materiais dos eletrodos.  \n\n\n\n86 \n \n\n \n \n\nA oxida\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o ocorrem em outros componentes constituintes dos materiais dos \n\neletrodos positivos e negativos (grafite, cobalto, mangan\u00eas, ferrofosfato, etc) a Figura 43 \n\napresenta um esquema do funcionamento da bateria de \u00edons de l\u00edtio.  \n\n \n\nFigura 43: Esquema de funcionamento de uma bateria de \u00edons de l\u00edtio \n\n \n\n \nFonte: Rosolem et al.(2012) \n\n \n\nO material mais utilizado no eletrodo negativo \u00e9 o grafite, sendo o eletrodo positivo \n\ncomposto por materiais \u00e0 base de \u00f3xidos met\u00e1licos de l\u00edtio, tais como: LiCoO2, LiNiO2 e \n\nLiFePO4. O eletr\u00f3lito normalmente \u00e9 um sal de l\u00edtio (LiPF6) dilu\u00eddo em solventes org\u00e2nicos e \n\nembebido num separador (material isolante el\u00e9trico polim\u00e9rico, que possui porosidade \n\nsuficiente para o transporte dos \u00edons de l\u00edtio e \u00e9 inerte perante o eletr\u00f3lito e materiais dos \n\neletrodos). As baterias de l\u00edtio possuem as seguintes vantagens (ROSOLEM et al., 2012): \n\n \n\n? Tens\u00e3o elevada: a bateria de l\u00edtio possui tens\u00e3o mais elevada que a de n\u00edquel-hidreto \n\nmet\u00e1lico (NiMH) e a bateria de chumbo-\u00e1cido. \n\n? Elevada energia espec\u00edfica: das tecnologias atualmente aplic\u00e1veis em VE, a bateria \n\nde l\u00edtio \u00e9 a que apresenta maior energia espec\u00edfica \u2013 o dobro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bateria de \n\nn\u00edquel-hidreto met\u00e1lico e quatro vezes superior \u00e0 bateria chumbo-\u00e1cida. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n \n\n \n \n\n? Elevado n\u00famero de ciclos de carga e descarga: as baterias de l\u00edtio-\u00edon apresentam \n\nexcelente desempenho em ciclabilidade, sendo que v\u00e1rias tecnologias conseguem \n\natingir capacidade igual ou superior a 80% em rela\u00e7\u00e3o ao seu valor nominal quando \n\nsubmetidas a mais de 1.000 ciclos de carga/descarga.  \n\n \n\nEssas caracter\u00edsticas colocam as baterias a base de \u00edon-l\u00edtio em posi\u00e7\u00e3o de destaque para \n\na aplica\u00e7\u00e3o em ve\u00edculos el\u00e9tricos e h\u00edbridos.   \n\n \n\n5.2 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E CARACTER\u00cdSTICAS DAS RESERVAS \n\nNATURAIS DE L\u00cdTIO  \n\n \n\nSegundo Braga e Sampaio (2008) o metal l\u00edtio foi descoberto em 1817, por Arfwedson \n\nquando este estudava as propriedades do mineral conhecido como petalita (LiAlSi4O10) por\u00e9m \n\nArfwedson n\u00e3o foi capaz de isolar o metal. Em 1855 Bunsen e Matthiessen, usando a t\u00e9cnica \n\nde eletr\u00f3lise do cloreto de l\u00edtio fundido, isolaram o l\u00edtio. O l\u00edtio \u00e9 um metal branco-prateado e \n\n\u00e9 o mais leve de todos os metais, com massa espec\u00edfica de 0,534 g/cm3, tem um elevado \n\npotencial eletroqu\u00edmico (assim como todos os elementos da fam\u00edlia dos metais alcalinos), \u00e9 \n\nencontrado nas rochas magm\u00e1ticas e \u00e9 um dos metais com maior densidade energ\u00e9tica, \n\ncaracter\u00edsticas muito atrativas para utiliza\u00e7\u00e3o em sistemas de armazenamento de energia, que \n\nnecessitam de elevadas densidades de pot\u00eancia e energia como para aplica\u00e7\u00f5es em ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos e h\u00edbridos. \n\nO l\u00edtio, devido a ser um metal bastante eletropositivo (grande tend\u00eancia a doar o el\u00e9tron \n\nda \u00faltima camada eletr\u00f4nica), n\u00e3o ocorre livre na natureza e mesmo combinado n\u00e3o se \n\ncaracteriza como um recurso abundante. \u00c9 encontrado na forma de um mineral ou como um \n\nsal est\u00e1vel (BRAGA; SAMPAIO, 2008). \n\nAinda de acordo com Braga e Sampaio (2008) na forma mineral o l\u00edtio se encontra em \n\npegmatitos silicatados (Os pegmatitos s\u00e3o rochas \u00edgneas com granulometria grossa formadas \n\npela cristaliza\u00e7\u00e3o de l\u00edquidos p\u00f3s-magm\u00e1ticos). O l\u00edtio tamb\u00e9m ocorre, em altas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es, nas salmouras de lagos do deserto da Calif\u00f3rnia (Searles Lake), de Nevada \n\n(Clayton Valley) e de Utah (Great Salt Lake). Tamb\u00e9m \u00e9 encontrado em numerosas \n\nsalmouras, no Chile (Atacama, Pedernales e outros), na Bol\u00edvia (Salar de Uyuni), na \n\nArgentina (Salar del Hombre Muerto, El Rincon), no Tibet (Lake Zabuye), onde foi \n\ndescoberto o carbonato de l\u00edtio natural, e na Rep\u00fablica Popular da China (Qinghai Basin).  \n\n\n\n88 \n \n\n \n \n\n \n\nA Figura 44 mostra um exemplo de salar, o salar Uyuni localizado na Bol\u00edvia.  \n\n \n\nFigura 44: Salar de Uyuni, Bol\u00edvia \n\n \n Fonte: http://umhistoriador.wordpress.com  \n\n \n\nSegundo Braga e Sampaio (2008) na forma mineral o l\u00edtio \u00e9 extra\u00eddo principalmente do \n\nespodum\u00eanio e da petalita.  \n\nA Tabela 15 apresenta os principais minerais de l\u00edtio com seu teor de \u00f3xido de l\u00edtio. \n\nObserva-se que o teor de l\u00edtio nos minerais \u00e9 baixo, tornando dispendiosa a separa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 15: Alguns minerais de l\u00edtio com seus respectivos teores de \u00f3xido de l\u00edtio e algumas \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas \n \n\nMinerais F\u00f3rmula % Li2O t\u00edpica \n\nAmbligonita LiAl(P04)(F,OH) 5,0 \n\nEucryptita LiAl(SiO4) 5,0 \n\nLepidolita K(Li,Al3) (Si,Al)4O10(F,OH)2 3,0 \u2013 4,0 \n\nPetalita LiAl(Si4O10) 3,0 \u2013 4,5 \n\nEspodum\u00eanio LiAl(Si2O6) 1,5 \u2013 7,0 \n\nZinnwaldita K(Li,Al,Fe)3(Al,Si)4O10(F,OH)2 2,0 \u2013 5,0 \nFonte :Adaptado de (BRAGA; SAMPAIO, 2008) \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n\nDe acordo com Braga e Sampaio (2008) os lugares onde podem ser encontrados \n\nEvaporitos de l\u00edtio em salmouras que apresentam viabilidade econ\u00f4mica normalmente s\u00e3o \n\ncamadas des\u00e9rticas pr\u00f3ximas a vulc\u00f5es geologicamente recentes (menos de 50 milh\u00f5es de \n\nanos). Eles foram formados pela atividade vulc\u00e2nica e pela reten\u00e7\u00e3o dos sais em bacias de \n\ndrenagem, a taxa de evapora\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 energia solar, maior que a taxa de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica, levou ao enriquecimento na forma de elementos contidos (Mg, Na, K, Li, I, B).  \n\n \n\n5.3 RESERVAS MUNDIAIS DE L\u00cdTIO CONFIRMADAS E POSICIONAMENTO \n\nBRASILEIRO \n\n \n\nSegundo Garcia (2013) as reservas mundiais de l\u00edtio, na forma de \u00f3xido de l\u00edtio contido \n\n(Li2O), confirmadas at\u00e9 2012 estavam em torno 12,9 milh\u00f5es de toneladas, onde o Chile se \n\ndestacava como detentor de 57,8%, a China com 27,0%, a Austr\u00e1lia com 7,7% e a Argentina \n\ncom 6,5%, a Bol\u00edvia pode ter a maior reserva de l\u00edtio do planeta, por\u00e9m n\u00e3o divulgou seus \n\ndados. No Brasil, as reservas lavr\u00e1veis confirmadas est\u00e3o sob a forma mineral (espodum\u00eanio, \n\nambligonita, lepidolita e petalita) localizadas em Minas Gerais e nos munic\u00edpios de Ara\u00e7ua\u00ed e \n\nItinga, no Vale do Jequitinhonha e representaram em 2012, 48 mil tonelada (menos de 1% do \n\ntotal mundial)  de Li2O. \n\nAtualmente a produ\u00e7\u00e3o mundial de concentrados de l\u00edtio continua em alta, liderada por \n\nChile, Austr\u00e1lia e China. Em 2012 foram produzidas no mundo 36.410 toneladas de \n\nconcentrados com Li2O contido, equivalente a um crescimento de 6,7% em rela\u00e7\u00e3o a 2011 \n\n(GARCIA, 2013).  \n\nNo atual momento a produ\u00e7\u00e3o brasileira de compostos de l\u00edtio continua a ser destinada \n\npara usos convencionais (graxas e lubrificantes). Outros usos est\u00e3o na ind\u00fastria metal\u00fargica \n\n(alum\u00ednio prim\u00e1rio), cer\u00e2mica e nuclear (selante de reatores), atualmente n\u00e3o s\u00e3o produzidos \n\ncompostos de l\u00edtio para fabrica\u00e7\u00e3o de baterias e h\u00e1 uma reavalia\u00e7\u00e3o de reservas sendo feita \n\npela parceria de empresas do setor de minera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n \n \n\n5.4   PROCESSOS DE BENEFICIAMENTO DO L\u00cdTIO A PARTIR DE SALMOURAS E \n\nFORMA MINERAL \n\n \n\nSegundo Braga e Sampaio (2008) os m\u00e9todos utilizados na extra\u00e7\u00e3o e processamento de \n\nsalmouras ricas em l\u00edtio s\u00e3o mais simples e mais baratos que os m\u00e9todos empregados na \n\nextra\u00e7\u00e3o de l\u00edtio a partir de minerais pegmat\u00edlicos. Como exemplo \u00e9 citado o Salar de \n\nAtacama, no Chile onde as salmoura s\u00e3o bombeadas de uma profundidade de 30 m, para \n\nlagoas de evapora\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie, ent\u00e3o o NaCl cristalizado \u00e9 retirado das lagoas, e a \n\nsalmoura remanescente, enriquecida com pot\u00e1ssio, l\u00edtio e boro, \u00e9 bombeada para novas lagoas \n\nde evapora\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o precipitados na forma de silvita. Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o destes, a salmoura \n\nremanescente cont\u00e9m 1% de Li e, depois de cont\u00ednuas evapora\u00e7\u00f5es, \u00e9 precipitada no seu \n\nponto de satura\u00e7\u00e3o, com 6% de Li (equivalente a 38% de LiCl), mais 1,8% de Mg e 0,8% de \n\nB. O produto cristalizado \u00e9 purificado para retirada de Mg e B e depois encaminhado \u00e0 usina \n\nde carbonato de l\u00edtio.  \n\nA Figura 45 ilustra o processo em diagrama de blocos. \n\n \n\nFigura 45: Processo de obten\u00e7\u00e3o de carbonato de l\u00edtio a partir de salmouras \n\n \nFonte: (BRAGA; SAMPAIO, 2008) \n\n \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\nCom respeito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de l\u00edtio a partir de min\u00e9rios as opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o bastante \n\ndispendiosas devido ao baixo teor do metal .  A Figura 46 mostra o diagrama em blocos do \n\nprocesso de obten\u00e7\u00e3o do l\u00edtio a partir do espodum\u00e9nio.  \n\n \n\nFigura 46: Processo de concentra\u00e7\u00e3o do espodum\u00eanio \n\n \nFonte: (BRAGA; SAMPAIO, 2008) \n\n \n\n \n\nDe acordo com Braga e Sampaio (2008) no Brasil a produ\u00e7\u00e3o industrial de compostos \n\nde l\u00edtio \u00e9 obtida diretamente do mineral espodum\u00eanio. O concentrado de l\u00edtio requer uma \n\netapa espec\u00edfica de tratamento t\u00e9rmico (decrepita\u00e7\u00e3o) em fornos calcinadores rotativos a \n\n1.000-1.100\u00b0C, para convers\u00e3o do ?-espodum\u00eanio em ?-espodum\u00eanio. Ent\u00e3o \u00e9 adicionado ao \n\nconcentrado uma solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida ou b\u00e1sica, de modo a se obter no final um carbonato ou um \n\nhidr\u00f3xido de l\u00edtio respectivamente. Normalmente o \u00e1cido utilizado no processo \u00e9 o \u00e1cido \n\nsulf\u00farico, como agente lixiviante, o sulfato de l\u00edtio formado \u00e9 ent\u00e3o lixiviado com \u00e1gua, \n\npurificado e precipitado para a obten\u00e7\u00e3o do carbonato de l\u00edtio. O processo \u00e1cido em diagrama \n\nde blocos \u00e9 apresentado na Figura 47.  \n\n \n\n\n\n92 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 47: Processo \u00e1cido para a obten\u00e7\u00e3o do carbonato de l\u00edtio \n\n \nFonte: (BRAGA; SAMPAIO, 2008) \n\n \n\nO processo alcalino de obten\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de l\u00edtio a partir do espodum\u00eanio \n\nconcentrado \u00e9 mostrado na Figura 48. \n\n \nFigura 48: Processo b\u00e1sico para a obten\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de l\u00edtio  \n \n\n \nFonte: (BRAGA; SAMPAIO, 2008) \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n\n \n\nAtualmente, os minerais de l\u00edtio, como a petalita e o espodum\u00eanio, t\u00eam seu uso \n\nexclusivo como um mineral industrial, com aplica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas na ind\u00fastria de vidros e \n\ncer\u00e2micas, n\u00e3o sendo mais utilizados para produ\u00e7\u00e3o de compostos de l\u00edtio (carbonato e \n\nhidr\u00f3xido).  No Brasil, a Companhia Brasileira de L\u00edtio (CBL) faz a lavra subterr\u00e2nea de \n\nmin\u00e9rio de l\u00edtio, em pegmatitos, nos munic\u00edpios de Ara\u00e7ua\u00ed e Itinga-MG. O concentrado de \n\nl\u00edtio produzido \u00e9 transferido para a f\u00e1brica da CBL, em Divisa Alegre, MG, na qual \u00e9 \n\ntransformado em carbonato e hidr\u00f3xido (BRAGA; SAMPAIO, 2008).  \n\n \n\n5.5   DESCARTE DE BATERIAS \n\n \n\nSegundo Reidler e G\u00fcnther (2003) a primeira legisla\u00e7\u00e3o brasileira espec\u00edfica sobre \n\ndescarte de pilhas e baterias ocorreu em 1999 (Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA: n\u00ba 257, de 30/06/99; e \n\nn\u00ba 263, de 12/11/99), por\u00e9m a legisla\u00e7\u00e3o abrange somente pilhas e baterias que cont\u00eam \n\nmerc\u00fario, chumbo e c\u00e1dmio. Algumas Pilhas e baterias que n\u00e3o s\u00e3o regulamentadas pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira, sendo permitido seu descarte junto ao res\u00edduo s\u00f3lido comum s\u00e3o:  \n\n \n\n? Pilhas de L\u00edtio (Li): S\u00e3o isentas de Hg e de Cd, por\u00e9m deveriam ser coletadas, \n\ntratadas e dispostas adequadamente, devido a v\u00e1rias outras subst\u00e2ncias t\u00f3xicas \n\npresentes em seu sistema, como por exemplo, Cobalto e lantan\u00eddeos.  \n\n? Baterias de N\u00edquel-Metal Hidreto (Ni-MH): A liga de MH \u00e9 composta basicamente \n\npor quatro metais: n\u00edquel; van\u00e1dio; tit\u00e2nio; e ni\u00f3bio, os quais formam hidretos \n\nsuperficiais transit\u00f3rios, que fazem o papel do c\u00e1dmio na tradicional bateria de Ni-Cd. \n\nOutras baterias utilizam como componentes da liga MH, metais extremamente t\u00f3xicos \n\ncomo: cromo; estanho; antim\u00f4nio; alum\u00ednio; cobalto; zirc\u00f4nio; germ\u00e2nio, lant\u00e2nio e \n\nseus compostos; deveriam ser segregadas, armazenadas, tratadas e dispostas \n\nadequadamente, apesar de a legisla\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o exigir tais procedimentos.  \n\n? Bateria de L\u00edtio-\u00edon (Li-\u00edon): Deve-se evitar: altas temperaturas; vazamentos de \n\nl\u00edquidos; ondas eletromagn\u00e9ticas; impactos mec\u00e2nicos; incinera\u00e7\u00e3o; e outras condi\u00e7\u00f5es \n\nanormais de seguran\u00e7a, pois correm riscos de explos\u00e3o ou de vazamento. Deveriam \n\nser coletadas, armazenadas, tratadas e dispostas adequadamente, mesmo quando \n\nexauridas, apesar de a legisla\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o exigir tais procedimentos.  \n\n \n\n\n\n94 \n \n\n \n \n\n5.6   RISCOS DOS METAIS PESADOS NOS ECOSSISTEMAS E TOXIDADE \n\n \n\nDe acordo com Reidler e G\u00fcnther (2003), a presen\u00e7a de metais pesados no ambiente \n\npode causar alguns efeitos biol\u00f3gicos, uma vez que muitos dos metais s\u00e3o t\u00f3xicos a todo tipo \n\nde vida a partir de determinadas concentra\u00e7\u00f5es, levando a danos ao meio ambiente e aos seres \n\nvivos, muitas vezes graves e irrevers\u00edveis. Quando um elemento potencialmente t\u00f3xico \u00e9 \n\nabsorvido pelo organismo humano, em concentra\u00e7\u00f5es elevadas, pode causar danos \u00e0 sua \n\nestrutura, penetrando nas c\u00e9lulas e alterando seu funcionamento normal, com inibi\u00e7\u00e3o das \n\natividades enzim\u00e1ticas. Em alguns casos, os sintomas da intoxica\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e3o observados em \n\nlongo prazo, pois v\u00e1rios ser\u00e3o os fatores interferentes nos efeitos negativos causados por esses \n\nelementos.  \n\nOs metais pesados presentes nas pilhas e baterias s\u00e3o introduzidos no meio aqu\u00e1tico por \n\nlixivia\u00e7\u00e3o e no meio a\u00e9reo por gases resultantes de processos de incinera\u00e7\u00e3o, sendo ent\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos atrav\u00e9s dos ciclos geol\u00f3gico e biol\u00f3gico. Em presen\u00e7a de \u00e1gua os contaminantes \n\ns\u00e3o expostos a diversas transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e bioqu\u00edmicas podendo afetar a \n\ndisponibilidade biol\u00f3gica de modo a diminu\u00ed-la ou aument\u00e1-la. Pode ocorrer a \n\nbioconcentra\u00e7\u00e3o em plantas e animais e a incorpora\u00e7\u00e3o na cadeia alimentar, principalmente, \n\npor meio da \u00e1gua e do solo, muitos animais e plantas podem desenvolver uma toler\u00e2ncia para \n\ncertas concentra\u00e7\u00f5es de um metal particular de modo a introduzi-los na cadeia alimentar. As \n\nprincipais vias de introdu\u00e7\u00e3o no organismo s\u00e3o: atrav\u00e9s do ar inalado, por via oral (\u00e1gua e \n\nalimentos) e por via d\u00e9rmica (REIDLER; G\u00dcNTHER, 2003). \n\nA Tabela 16 apresenta os principais efeitos \u00e0 sa\u00fade de alguns metais presentes em pilhas \n\ne baterias de l\u00edtio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n \n\n \n \n\nTabela 16: Efeitos \u00e0 sa\u00fade de alguns componentes de pilhas e baterias de l\u00edtio \n\nComponente Efeitos \u00e0 sa\u00fade \n\nCo ? Les\u00f5es pulmonares e no sistema respirat\u00f3rio \n\n? Dist\u00farbios hematol\u00f3gicos \n\n? Les\u00f5es e irrita\u00e7\u00e3o na pele \n\n? Dist\u00farbios gastrintestinais \n\n? Efeitos card\u00edacos \nNi ? C\u00e2ncer \n\n? Les\u00f5es no sistema respirat\u00f3rio \n\n? Dist\u00farbios gastrintestinais \n\n? Altera\u00e7\u00f5es no sistema imunol\u00f3gico \n\n? Dermatites \n\n? Teratog\u00eanico, genot\u00f3xico e mutag\u00eanico. \nLi ? Disfun\u00e7\u00f5es renais e respirat\u00f3rias \n\n? Disfun\u00e7\u00f5es no sistema neurol\u00f3gico \n\n? C\u00e1ustico sobre a pele e mucosas \n\n? Teratog\u00eanico \nFonte: adaptado de (REIDLER; G\u00dcNTHER, 2003) \n\n \n\nNem todos os tipos de pilhas e baterias apresentam o mesmo grau de periculosidade. No \n\nentanto, do ponto de vista qu\u00edmico, mesmo os metais que representam menores riscos em sua \n\nforma elementar, quando descartados sem controle junto com o res\u00edduo s\u00f3lido comum podem \n\nse transformar em subst\u00e2ncias extremamente perigosas e t\u00f3xicas \u00e0 sa\u00fade e ao ambiente, pela \n\npossibilidade de rea\u00e7\u00e3o com outras subst\u00e2ncias presentes no res\u00edduo s\u00f3lido urbano, ou no \n\necossistema, devido a in\u00fameros fatores, tais como: condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e geol\u00f3gicas; \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e bioqu\u00edmicas do ambiente (REIDLER; G\u00dcNTHER, 2003).  \n\nComo pode ser observado da Tabela 16 os metais normalmente presentes em pilhas e \n\nbaterias de l\u00edtio s\u00e3o bastante t\u00f3xicos, dessa forma, \u00e9 preciso se dispor de forma adequada as \n\nbaterias de l\u00edtio ap\u00f3s o fim da vida \u00fatil, ou recicl\u00e1-las, pois muitos elementos utilizados em \n\nbaterias de l\u00edtio s\u00e3o elementos raros na natureza (lantan\u00eddeos, por exemplo).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n \n\n \n \n\n5.7  RESERVAS NACIONAIS DE L\u00cdTIO E O CRESCIMENTO DE FROTAS DE \n\nVE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS.  \n\n \n\nComo foi visto neste cap\u00edtulo, atualmente as baterias de l\u00edtio s\u00e3o as mais apostadas para \n\naplica\u00e7\u00e3o em ve\u00edculos el\u00e9tricos e h\u00edbridos, devido a sua elevada densidade de energia e devido \n\na sua elevada densidade de pot\u00eancia (Figura 42). Foi visto tamb\u00e9m que as reservas \n\nconfirmadas de l\u00edtio do Brasil est\u00e3o sob a forma mineral e atualmente representam menos de \n\n1% do total mundial de \u00f3xido de l\u00edtio contido, al\u00e9m do fato do Brasil n\u00e3o dominar a \n\ntecnologia de fabrica\u00e7\u00e3o de baterias de \u00edon-l\u00edtio, que \u00e9 atualmente dominada por empresas \n\nasi\u00e1ticas. \n\nOutro limitante \u00e9 o fato da extra\u00e7\u00e3o de l\u00edtio, a partir de mat\u00e9ria prima mineral, ser muito \n\nmais intensa do ponto de vista energ\u00e9tico (britagem, moagem, tratamento t\u00e9rmico em fornos \n\ncalcinadores a 1100 \u00baC, al\u00e9m de conter etapas com adi\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos fortes ou bases fortes) e \n\npor isso mais cara que a extra\u00e7\u00e3o de l\u00edtio a partir de salmouras onde o processo \u00e9 mais \n\nsimples, envolvendo basicamente sucessivas evapora\u00e7\u00f5es e concentra\u00e7\u00f5es. \n\nConclui-se que enquanto o pa\u00eds n\u00e3o desenvolver uma bateria com componentes \n\nabundantes no territ\u00f3rio nacional e compat\u00edvel, em termos de densidade de energia e \n\ndensidade de pot\u00eancia, com a bateria de \u00edon-litio, haver\u00e1 a necessidade de importa\u00e7\u00e3o de \n\nbaterias de \u00edon-l\u00edtio. Isso leva ao encarecimento do pre\u00e7o final dos modelos el\u00e9tricos e \n\nh\u00edbridos em territ\u00f3rio nacional reduzindo as chances de crescimento de mercado destes \n\nmodelos. \n\nOutro fator a ser considerado para que o ve\u00edculo el\u00e9trico seja sustent\u00e1vel \u00e9 a necessidade \n\nda cria\u00e7\u00e3o de uma boa infraestrutura de reciclagem das baterias, para evitar problemas \n\nambientais e pelo motivo de alguns metais componentes serem escassos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n \n\n \n \n\n6      PETR\u00d3LEO NO BRASIL E NO MUNDO \n\n \n\n6.1   RESERVAS DE PETR\u00d3LEO NO BRASIL E NO MUNDO  \n\n \n\nSegundo o anu\u00e1rio estat\u00edstico brasileiro do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis de \n\n2013 (ANP, 2013) em 2012, as reservas provadas de petr\u00f3leo no mundo atingiram a marca de \n\n1,7 trilh\u00e3o de barris, o que representou um aumento percentual de 0,9% em rela\u00e7\u00e3o a 2011.  \n\nDentre regi\u00f5es o Oriente M\u00e9dio se destacou como regi\u00e3o que concentra a maior parte \n\ndas reservas mundiais, de 2011 para 2012 registrou aumento de 1,2% em suas reservas de \n\npetr\u00f3leo, que chegaram a 807,7 bilh\u00f5es de barris (48,4% do total mundial), impulsionadas \n\npelo acr\u00e9scimo de 4,8% nas reservas do Iraque e de 1,6% nas do Ir\u00e3. Dentre os pa\u00edses, a \n\nVenezuela seguiu como detentora do maior volume de reservas petrol\u00edferas, com              \n\n297,6 bilh\u00f5es de barris (17,8% do total mundial) (ANP, 2013). \n\nAs reservas das Am\u00e9ricas Central e do Sul registraram alta de 0,5%, somando          \n\n328,4 bilh\u00f5es de barris (19,7% do total mundial), impulsionadas por Brasil, Col\u00f4mbia e \n\nEquador, cujas reservas cresceram 1,8%, 10,7% e 14,3%, nesta ordem. Com este incremento, \n\no Brasil ficou na 14\u00aa posi\u00e7\u00e3o do ranking mundial de reservas provadas de petr\u00f3leo, com um \n\nvolume de 15,3 bilh\u00f5es de barris (ANP, 2013). \n\nA Figura 49 mostra a evolu\u00e7\u00e3o das reservas provadas de petr\u00f3leo no Brasil.  \n\n \n\nFigura 49: Reservas brasileiras provadas de petr\u00f3leo \n\n \nFonte: Adaptado de (ANP, 2013) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n \n\n \n \n\n6.2   CONSUMO MUNDIAL DE PETR\u00d3LEO \n\n \n\nDe acordo com o anu\u00e1rio estat\u00edstico brasileiro do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\nbiocombust\u00edveis de 2013 (ANP, 2013) em 2012 o consumo mundial de petr\u00f3leo atingiu a \n\nmarca de 89,8 milh\u00f5es de barris/dia, esse valor significou um aumento de 1 % (+ 895 mil \n\nbarris/ dia) em rela\u00e7\u00e3o a 2011, ficando abaixo da m\u00e9dia de crescimento de 1,3 % dos \u00faltimos \n\n10 anos.  O Brasil ficou em s\u00e9timo lugar, ap\u00f3s sofrer um aumento de 2,4 % (64 mil barris/dia) \n\ntendo um consumo de 2,8 milh\u00f5es de barris/dia (3,1 % do total mundo). \n\nA Figura 50 mostra a participa\u00e7\u00e3o percentual de alguns pa\u00edses no consumo mundial de \n\npetr\u00f3leo.  \n\n \n\nFigura 50: Participa\u00e7\u00e3o de alguns pa\u00edses no consumo mundial de petr\u00f3leo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: (ANP, 2013) \n\n \n\nAnalisando o volume de reservas provadas mundiais de petr\u00f3leo (1,7 trilh\u00f5es de barris) \n\ne o consumo atual di\u00e1rio (89,8 milh\u00f5es de barris/ dia) pode-se observar a limita\u00e7\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo como insumo energ\u00e9tico, pois mesmo que a demanda mundial continue em torno de \n\n89,8 milh\u00f5es de barris/ dia e n\u00e3o fosse provada a exist\u00eancia de mais reservas, a dura\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima das reservas atuais seria:  \n\n \n\nDura\u00e7\u00e3o= 1,7.1012  barris / 89,8. 106 barris/dia = 0,019.106 dias. \n\nEm anos:  Dura\u00e7\u00e3o =  1,9 . 10 4 dias / 365 dias/ano  = 52 anos.  \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\nOu seja, mesmo que a demanda mundial estacionasse em 89,8 milh\u00f5es de barris/dia e \n\nn\u00e3o fosse provada a exist\u00eancia de mais reservas o horizonte m\u00e1ximo de consumo estaria em \n\ntorno de 50 anos. Contudo pelas an\u00e1lises j\u00e1 realizadas sabemos que existem fortes ind\u00edcios de \n\naumento da demanda de petr\u00f3leo, de modo que, se n\u00e3o for provada a exist\u00eancia de novas \n\nreservas, esse horizonte deve ficar bem mais curto e o petr\u00f3leo deve ficar economicamente \n\ninvi\u00e1vel como combust\u00edvel em n\u00e3o mais que 50 anos. \n\nDesta forma o petr\u00f3leo \u00e9 um recurso finito e \u00e0 medida que se torna mais escasso seu \n\npre\u00e7o tende a aumentar at\u00e9 n\u00edveis em que n\u00e3o se torna mais economicamente vi\u00e1vel como \n\nrecurso energ\u00e9tico, deve-se questionar, portanto, se investimentos na ind\u00fastria petrol\u00edfera \n\nter\u00e3o sentido em longo prazo e quais devem ser os investimentos dispensados a fim de \n\nrestringir a utiliza\u00e7\u00e3o dos derivados, atrav\u00e9s de pol\u00edticas para dar maior efici\u00eancia ao setor de \n\ntransportes e a valoriza\u00e7\u00e3o de modais menos intensivos em energia.  \n\nParalelamente se deve incentivar fontes de energia alternativa para que estas se tornem \n\nvi\u00e1veis e comercializ\u00e1veis numa escala capaz de substituir o petr\u00f3leo.  \n\n \n\n6.3 RESERVAS, PRODU\u00c7\u00c3O E CONSUMO DE PETR\u00d3LEO NO BRASIL  \n\n \n\nO anu\u00e1rio estat\u00edstico brasileiro do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis de 2013 \n\n(ANP, 2013), concluiu que no final de 2012 as reservas totais de petr\u00f3leo do Brasil atingiram \n\na marca de 28,6 bilh\u00f5es de barris, o que representou um decr\u00e9scimo de 5,1% em rela\u00e7\u00e3o a \n\n2011. J\u00e1 as reservas provadas aumentaram 1,8%, totalizando 15,3 bilh\u00f5es de barris. Das \n\nreservas provadas, 94% se localizavam no mar, com destaque para o Rio de Janeiro (que \n\ndeteve 84,8% das reservas provadas offshore e 79,7% do total). Em 2012, o Brasil ocupou a \n\n14\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking mundial de pa\u00edses com as maiores reservas provadas de petr\u00f3leo. \n\nEm 2012, a produ\u00e7\u00e3o nacional de petr\u00f3leo diminuiu 1,8%, atingindo 754,4 milh\u00f5es de \n\nbarris (2,06 milh\u00f5es de barris/dia), o que situou o Brasil na 13\u00aa coloca\u00e7\u00e3o do ranking mundial \n\nde produtores de petr\u00f3leo. No acumulado dos \u00faltimos 10 anos, o crescimento m\u00e9dio da \n\nprodu\u00e7\u00e3o foi de 3,7%. A rela\u00e7\u00e3o reserva/produ\u00e7\u00e3o (R/P) de petr\u00f3leo passou de 19,4 anos, em \n\n2003, para 20,3 anos em 2012, crescendo a uma taxa m\u00e9dia de 0,5% ao ano no per\u00edodo   \n\n(ANP, 2013).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n \n\n \n \n\nSegundo a Petrobr\u00e1s (PETROBR\u00c1S, 2014) no ano de 2014 a extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \n\ncamada pr\u00e9-sal atingiu a marca de 500 mil barris/ dia, um fato bastante impactante, dado que \n\nas primeiras descobertas ocorreram em 2006, ou seja, em apenas 8 anos de explora\u00e7\u00e3o e \n\ncontando com 25 po\u00e7os produtores atingiu-se a marca de 500 mil barris/dia . A companhia \n\ndestaca que desde o in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo foram necess\u00e1rios 31 anos de explora\u00e7\u00e3o \n\npara que a marca de 500 mil barris/dia fosse atingida, com a contribui\u00e7\u00e3o de 4108 po\u00e7os \n\nprodutores em 1984. Quando comparada com a Bacia de Campos foram necess\u00e1rios 21 anos e \n\na contribui\u00e7\u00e3o de 411 po\u00e7os para que a atual marca fosse atingida, tais fatos demonstram o \n\ngrande potencial da camada pr\u00e9-sal. \n\nA camada pr\u00e9-sal tem atualmente uma produ\u00e7\u00e3o que corresponde a 20 % da produ\u00e7\u00e3o \n\ntotal nacional.  A Petrobras ainda prev\u00ea que at\u00e9 2018 a camada pr\u00e9-sal ser\u00e1 respons\u00e1vel         \n\npor 52 % da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo da companhia. Esse grande potencial de produ\u00e7\u00e3o segundo \n\na Petrobr\u00e1s coloca o pa\u00eds em uma posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica frente \u00e0 grande demanda de energia \n\nmundial para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas (PETROBR\u00c1S, 2014).  \n\nSegundo o anu\u00e1rio estat\u00edstico brasileiro do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis de \n\n2013 (ANP, 2013) a camada do pr\u00e9-sal contribuiu para aumentar em 50 % as reservas \n\nprovadas de petr\u00f3leo no Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s reservas de 10 anos atr\u00e1s quando o petr\u00f3leo da \n\ncamada pr\u00e9-sal ainda n\u00e3o tinha sido descoberto. Esses novos blocos de petr\u00f3leo colocaram o \n\nBrasil em uma posi\u00e7\u00e3o de relativa independ\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o interna consumo / produ\u00e7\u00e3o como \n\npode ser verificado na Figura 51. \n\n \n\nFigura 51: Produ\u00e7\u00e3o versus consumo de petr\u00f3leo no Brasil  \n\n \nFonte: (BEN, 2013) \n\n \n\n\n\n101 \n \n\n \n \n\nDa an\u00e1lise da Figura 51 observa-se que a partir de 2006 (primeiras descobertas de \n\npetr\u00f3leo na camada pr\u00e9-sal) o pa\u00eds produz mais petr\u00f3leo do que consome, o que o coloca em \n\numa posi\u00e7\u00e3o de relativa independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a este insumo. \n\n \n\n6.4  IMPACTOS DA IND\u00daSTRIA PETROL\u00cdFERA E INTERESSES POL\u00cdTICOS EM \n\nTORNO DO PETR\u00d3LEO NA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE FROTAS DE VE\u00cdCULOS \n\nEL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS. \n\n \n\nComo foi analisado neste cap\u00edtulo as descobertas de petr\u00f3leo na camada pr\u00e9-sal \n\ncolocaram o pa\u00eds em uma posi\u00e7\u00e3o de destaque internacional em rela\u00e7\u00e3o a este insumo, sendo \n\nque atualmente o pa\u00eds ocupa a 14\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking de reservas provadas de petr\u00f3leo e \u00e9 o \n\ns\u00e9timo maior consumidor do insumo. Apesar de atualmente ainda importar derivados de \n\npetr\u00f3leo, esse posicionamento coloca o pa\u00eds em uma posi\u00e7\u00e3o de relativa independ\u00eancia com \n\nrespeito a este insumo. \n\nDeve-se considerar que apesar do petr\u00f3leo ser um recurso n\u00e3o renov\u00e1vel, com a \n\npossibilidade de escassez em um futuro pr\u00f3ximo, atualmente \u00e9 um insumo que move um \n\ngrande volume monet\u00e1rio na economia mundial, atrelando a ele uma grande cadeia de bens e \n\nservi\u00e7os e, portanto, gera um grande interesse econ\u00f4mico e pol\u00edtico por parte das na\u00e7\u00f5es. \n\nExiste, desta forma, uma grande cadeia de bens e servi\u00e7os relacionada com a explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo que move grandes volumes monet\u00e1rios na economia nacional. Levando em conta \n\nque o setor de transportes \u00e9 atualmente o maior consumidor nacional de derivados de petr\u00f3leo \n\n(Figura 33) pode-se concluir que dificilmente o governo ir\u00e1 apoiar maci\u00e7amente tecnologias \n\nautomotivas que dispensem totalmente a uso de combust\u00edveis derivados de petr\u00f3leo ou de \n\netanol. \n\nAssim, desse ponto de vista, \u00e9 esperado que o governo de maior apoio ao crescimento \n\nde frotas de ve\u00edculos h\u00edbridos ao inv\u00e9s de apoiar o crescimento de frotas de ve\u00edculos el\u00e9tricos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n \n \n\n7  CARACTER\u00cdSTICAS, VANTAGENS E DESVANTAGENS DE VE\u00cdCULOS \n\nEL\u00c9TRICOS E H\u00cdBRIDOS E ESPECIFICA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS DE ALGUNS \n\nMODELOS \n\n \n\n7.1   VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS: VANTAGENS E DESVANTAGENS \n\n \n\nAs vantagens comumente apontadas para ve\u00edculos el\u00e9tricos segundo Rezende, Mota e \n\nDuarte (2010); Barbosa, Oliveira e Souza (2010); Cesvi(2011); Erber(2010); Rocha(2013); \n\nNoce(2009); Tanaka(2013)  e Lopes(2010) s\u00e3o:  \n\n? Grande redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o ambiental: Devido ao fato do ve\u00edculo el\u00e9trico n\u00e3o \n\nemitir poluente quando em opera\u00e7\u00e3o. \n\n? Gasto operacional pequeno quando comparado com um ve\u00edculo de combust\u00e3o \n\ninterna: Pois a energia el\u00e9trica \u00e9 mais barata quando comparada com combust\u00edveis de \n\norigem f\u00f3ssil. Os gastos seriam da ordem de 3,5 vezes menor que o de um ve\u00edculo \n\nconvencional (ROCHA, 2013).  \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o sonora: Motores el\u00e9tricos praticamente n\u00e3o emitem ru\u00eddos. \n\n? N\u00e3o consome energia quando fica parado no transito: O motor el\u00e9trico tem alto \n\ntorque em baixa rota\u00e7\u00e3o, de modo que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio manter o mesmo ligado em \n\nparadas do ve\u00edculo. \n\n? Possibilidade de integra\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo \u00e0 rede el\u00e9trica no conceito de Smart Grid.  \n\n? Maior efici\u00eancia em opera\u00e7\u00e3o: Devido a maior efici\u00eancia do motor el\u00e9trico \n\n(normalmente entre 90 a 95%) em compara\u00e7\u00e3o com o motor de combust\u00e3o interna \n\n(normalmente inferior a 30 %). \n\n? Menor necessidade de manuten\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional: \n\nN\u00e3o h\u00e1 caixa de engrenagens, existe menor quantidade de partes m\u00f3veis no motor \n\nel\u00e9trico em rela\u00e7\u00e3o a um motor de combust\u00e3o interna, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de trocas de \n\n\u00f3leo, n\u00e3o h\u00e1 bomba de combust\u00edvel, etc. \n\n? Elevado torque de partida: Devido \u00e0s caracter\u00edsticas do motor el\u00e9trico, que exerce \n\nalto valor de torque em baixa rota\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de sistemas de embreagem \n\ne c\u00e2mbio, que dissipam at\u00e9 20 % da energia (CESVI, 2011).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n \n\n \n \n\nDe acordo com Rocha (2013) quanto ao quesito de emiss\u00e3o de poluentes deve-se \n\nconsiderar que em opera\u00e7\u00e3o de fato os ve\u00edculos el\u00e9tricos n\u00e3o emitem poluentes gasosos, \n\ncontudo dependendo da matriz energ\u00e9tica mais ou menos emiss\u00f5es podem ocorrer na gera\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica (fato j\u00e1 discutido e detalhado no cap\u00edtulo 4), principalmente se a gera\u00e7\u00e3o for em \n\nusinas termel\u00e9tricas que utilizam carv\u00e3o mineral (caso da China por exemplo). Assim para ser \n\nrealmente eficiente do ponto de vista ambiental a energia empregada no carregamento das \n\nbaterias deve ser gerada a partir de fontes renov\u00e1veis. \n\nUm ponto importante \u00e9 a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura de reciclagem \n\ndos metais das baterias, sem a qual o ve\u00edculo el\u00e9trico n\u00e3o seria sustent\u00e1vel, uma vez que os \n\nmetais empregados nas baterias ocorrem em quantidades reduzidas mundialmente e v\u00e1rios \n\ncomponentes empregados em baterias tem toxidades variadas que podem causar muito \n\npreju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade humana se n\u00e3o forem corretamente tratados (conforme visto no cap\u00edtulo 5), \n\nassim o descarte de baterias de maneira inadequada ap\u00f3s o fim da vida \u00fatil n\u00e3o s\u00f3 levaria a \n\ninsustentabilidade do ve\u00edculo el\u00e9trico como levaria a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nSegundo cesvi (2011), embora o ve\u00edculo el\u00e9trico necessite de menos manuten\u00e7\u00e3o do que \n\num ve\u00edculo convencional deve-se atentar para o fato que na possibilidade de haver uma frota \n\nconsider\u00e1vel desse tipo de ve\u00edculo, haver\u00e1 a necessidade de treinamento dos reparadores \n\nveiculares, pois a repara\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico rompe com os padr\u00f5es e pr\u00e1ticas de \n\nrepara\u00e7\u00e3o que s\u00e3o feitas nos ve\u00edculos com motores a combust\u00e3o interna, assim, na hip\u00f3tese da \n\nexist\u00eancia de uma frota consider\u00e1vel de ve\u00edculos el\u00e9tricos os reparadores automotivos ter\u00e3o \n\nque atualizar seus conhecimentos para a manuten\u00e7\u00e3o deste tipo de ve\u00edculo, pois a propuls\u00e3o \n\nel\u00e9trica demanda procedimentos espec\u00edficos no reparo, como, por exemplo:  \n\n \n\n? Identificar rotas de cabos dos circuitos eletr\u00f4nicos de pot\u00eancia, e dos dispositivos de \n\ncontrole, como inversores e conversores el\u00e9tricos. \n\n? Elimina a necessidade de acoplamento por correias para dispositivos de assist\u00eancia \n\nperif\u00e9ricos, como ar-condicionado, dire\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e alternador.  \n\n? Elimina a necessidade de troca de \u00f3leo.  \n\n? O sistema que gerencia o funcionamento do motor el\u00e9trico n\u00e3o \u00e9 mais o mesmo da \n\ninje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, e sim um exclusivo para gerenciamento do fluxo el\u00e9trico entre a \n\nbateria e o motor. \n\n? Nos ve\u00edculos el\u00e9tricos, tanto o freio quanto a transmiss\u00e3o exploram princ\u00edpios \n\nel\u00e9tricos. \n\n\n\n104 \n \n\n \n \n\n \n\nAs Desvantagens associadas a carros el\u00e9tricos segundo Rezende, Mota e Duarte (2010); \n\nBarbosa, Oliveira e Souza (2010); Cesvi(2011); Erber(2010); Rocha(2013); Noce(2009) e \n\nTanaka(2013) s\u00e3o: \n\n \n\n? Pre\u00e7o bastante elevado: o pre\u00e7o est\u00e1 muito al\u00e9m do poder de compra da maioria dos \n\nconsumidores, da ordem de R$ 200.000, 00 para a maioria dos modelos no atual \n\ncen\u00e1rio brasileiro. \n\n? Baixa autonomia: normalmente entre 100 e 200 km para os modelos atualmente \n\ndispon\u00edveis no mercado.  \n\n? Inexist\u00eancia de infraestrutura adequada para carregamento r\u00e1pido no caso do \n\nBrasil.  \n\n? Tempo de recarga muito alto: Em torno de 8h em uma tomada de 110 V e 4 h em \n\ntomadas de 220 V.  \n\n? Necessidade de troca das baterias ap\u00f3s o fim da vida \u00fatil: o que representa um \n\nelevado investimento dado o pre\u00e7o das baterias.   \n\n \n\nO Alto pre\u00e7o dos ve\u00edculos el\u00e9tricos est\u00e1 associado ao alto custo das baterias, que \n\natualmente s\u00e3o baseadas em \u00edons de l\u00edtio, por apresentarem maior densidade de energia que as \n\ndemais, e tamb\u00e9m est\u00e1 relacionado a fatores pol\u00edticos, como a alta carga tribut\u00e1ria incidente \n\nsobre a importa\u00e7\u00e3o deste tipo de ve\u00edculo para o caso do Brasil (ROCHA, 2013; COUTINHO, \n\nCASTRO E FERREIRA, 2010). \n\nO pre\u00e7o e a autonomia s\u00e3o fatores limitantes ao crescimento de mercado dos ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos, uma vez que no ato da compra o consumidor ir\u00e1 optar por um ve\u00edculo de pre\u00e7o \n\nacess\u00edvel a sua renda e com uma autonomia que permita a ele realizar qualquer tipo de viagem \n\npara qualquer localidade do territ\u00f3rio nacional, sem problemas adicionais de operacionalidade \n\ndo ve\u00edculo. \n\nAltos tempos de recarga tamb\u00e9m s\u00e3o fatores que podem inibir o interesse do \n\nconsumidor em adquirir um modelo el\u00e9trico, pois, em geral, o consumidor n\u00e3o estar\u00e1         \n\npr\u00e9-disposto a gastar de 4 a 8 h para carregar as baterias do seu ve\u00edculo durante um percurso, \n\nassim a falta de infraestrutura de carregamento r\u00e1pido se torna um grande obst\u00e1culo para o \n\ncrescimento de mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos no Brasil. \n\n   \n\n\n\n105 \n \n\n \n \n\n7.2   ALGUNS MODELOS DE VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS DISPON\u00cdVEIS NO MERCADO \n\nOU EM FASE DE TESTE. \n\n \n\n7.2.1  Nissan Leaf \n\n \n\nO Nissan Leaf \u00e9 um dos modelos el\u00e9tricos mais vendidos atualmente e segundo \n\ninforma\u00e7\u00f5es retiradas do cat\u00e1logo (NISSAN, 2014), a autonomia do modelo \u00e9 de 199 km. O \n\npainel de instru\u00e7\u00f5es ajuda a maximizar a autonomia do ve\u00edculo mostrando o consumo \n\ninstant\u00e2neo de energia e de regenera\u00e7\u00e3o, o estado da carga, a energia restante, os n\u00edveis de \n\ncapacidade das baterias e a dist\u00e2ncia que poder\u00e1 percorrer at\u00e9 ficar sem carga. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es do cat\u00e1logo o carregamento em esta\u00e7\u00f5es de carregamento r\u00e1pido \n\nleva 30 minutos, com a bateria atingindo 80 % da carga total, em uma unidade de \n\ncarregamento dom\u00e9stico o tempo de recarga \u00e9 de 8h (em pot\u00eancia de 3,6 kW) ou 4h               \n\n(em pot\u00eancia de 6,6 kW).  \n\nO Modelo Nissan Leaf \u00e9 oferecido em 4 vers\u00f5es (Leaf Acenta, Leaf Tekna, Leaf Visia e \n\nLeaf Visia+) cujas diferen\u00e7as se baseiam basicamente nas op\u00e7\u00f5es de acess\u00f3rios. Na Tabela 17 \n\ns\u00e3o apresentadas algumas informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do Modelo Nissan Leaf, conforme informado \n\nno cat\u00e1logo do fabricante.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n \n\n \n \n\nTabela 17: Informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do modelo Nissan Leaf 2014 \n\nMotor e Transmiss\u00e3o \n\nTipo de motor AC s\u00edncrono \n\nPot\u00eancia m\u00e1xima do motor (kW / rpm) 80/ 3008 \u2013 10000 \n\nBin\u00e1rio m\u00e1ximo (N.m) 254 \n\nTra\u00e7\u00e3o Dianteira \n\nBateria e Recarga \n\nTipo Laminada de \u00edons de l\u00edtio \n\nVoltagem (V) 360 \n\nCapacidade da bateria (kWh) 24 kWh \u2013 48 m\u00f3dulos \n\nN\u00famero de c\u00e9lulas 192 \n\nCarregador a bordo kW 3,6 (Visia e Visia+); 3,6 e 6,6 (Acenta e \n\nTekna) \n\nCarregador r\u00e1pido kW 50 \n\nPesos e dimens\u00f5es \n\nPeso bruto (kg) 1945 \n\nCarga m\u00e1xima (kg) 395 \n\nComprimento/Largura/Altura (mm) 4445/1770/1550 \n\nDist\u00e2ncia entre eixos (mm) 2700 \n\nCapacidade bagageira (l) 370 (Visia, Visia+ e Acenta);  \n\n355 (Tekna) \n\nPerformance \n\nAutonomia (km) 199 \n\nVelocidade m\u00e1xima ( km/h) 144 \nFonte: Adaptado de (NISSAN, 2014) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n \n\n \n \n\nA Figura 52 apresenta um modelo do Nissan Leaf.  \n\n \n\nFigura 52: Nissan Leaf \n\n \nFonte: http://www.kbb.com/car-pictures \n\n \n\nCaso o modelo Leaf fosse disponibilizado para compra no Brasil seu valor estaria em \n\ntorno de R$ 210.000,00, raz\u00e3o pela qual no atual momento n\u00e3o existem modelos Nissan Leaf \n\ndispon\u00edveis no mercado nacional. O presidente da Nissan no Brasil, Christian Meunier, \n\nafirmou que para ser competitivo o pre\u00e7o do Nissan Leaf, no mercado nacional, deveria estar \n\npr\u00f3ximo ao pre\u00e7o de um Honda Civic, que varia de R$ 70.000,00 a R$ 100.000,00.  Para \n\nchegar a esse pre\u00e7o no momento atual, al\u00e9m de incentivo fiscal, o governo precisaria oferecer \n\nb\u00f4nus para a aquisi\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 ocorre em alguns pa\u00edses, assim atualmente n\u00e3o existe \n\ninteresse por parte da Nissan de importar modelos ou fabric\u00e1-los no Brasil (RIATO, 2011).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\n \n \n\n7.2.2    Mitsubishi i \u2013 MiEV   \n\n \n\nO i \u2013 MiEV \u00e9 um modelo puramente el\u00e9trico desenvolvido em parceira da Mitsubishi com \n\na Citro\u00ebn  e a Peugeot, come\u00e7ou a ser vendido em 2009 nos mercados europeus e Jap\u00e3o, antes \n\nde outros modelos como o Nissan Leaf, que entraram em cena em 2010 (BRITO, 2011). \n\n \n\nA Figura 53 apresenta o modelo i \u2013 MiEV.  \n\n \n\nFigura 53 : i-MiEV  \n\n \nFonte: http://www.goingelectric.de/elektroautos/mitsubishi-i-miev/ \n\n \n\nAlgumas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas do modelo i \u2013 MiEV s\u00e3o apresentadas na Tabela 18.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n \n \n\nTabela 18: Algumas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas do modelo i-MiEV \n\nPosi\u00e7\u00e3o do motor  Dianteira  \n\nTipo do motor  S\u00edncrono de \u00edm\u00e3 permanente  \n\nPot\u00eancia m\u00e1xima  67 cv / 2500 \u2013 8000 rpm  \n\nPot\u00eancia nominal  48 cv  \n\nTipo de baterias  Baterias de \u00edons de l\u00edtio  \n\nVoltagem total das baterias 330 V \n\nCapacidade de carga das baterias 16 kWh  \n\nCarga convencional   6h \n\nCarga r\u00e1pida  30 min  \n\nPeso  1110 kg  \n\nPeso m\u00e1ximo  1450 kg  \n\nCapacidade do porta malas   235 l \n\nVelocidade m\u00e1xima  130 km/h \n\nAcelera\u00e7\u00e3o de 0 a 100 km/h  15,9 s \n\nConsumo de energia el\u00e9trica  0,135 kWh/km \n\nAutonomia  150 km \n\nN\u00famero de lugares  4  \nFonte: http://www.arpem.com \n\n \n\nCom a atual carga tribut\u00e1ria brasileira e sem incentivos governamentais o pre\u00e7o do \n\nmodelo i-MiEV no Brasil est\u00e1 em torno de R$ 200.000,00, inviabilizando o crescimento de \n\nmercado desse modelo (BRITO, 2011). \n\n \n\n7.2.3 BMW \u2013 i3 \n\n \n\nO modelo BMW \u2013 i3 \u00e9 o primeiro ve\u00edculo el\u00e9trico da marca para produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie. De \n\nacordo com a marca no Brasil n\u00e3o existiria concorr\u00eancia, contudo no exterior a marca rivaliza \n\ncom o Nissan Leaf e outros modelos (OLIVEIRA, 2014). \n\nA Figura 54 apresenta o modelo BMW \u2013 i3.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n \n\nFigura 54: Modelo BMW i3 \n\n \nFonte: (OLIVEIRA, 2014) \n\n \n\nO pre\u00e7o divulgado pela montadora partir\u00e1 de R$ 225.950,00.  Segundo a BMW o modelo \n\nno atual momento n\u00e3o causar\u00e1 impactos de vendas e ter\u00e1 vendas limitadas a algumas cidades, \n\npor\u00e9m a montadora afirma que o mercado brasileiro \u00e9 o maior da Am\u00e9rica latina para o modelo \n\n(OLIVEIRA, 2014). \n\nAlgumas caracter\u00edsticas do modelo s\u00e3o apresentadas na Tabela 19. \n\n \n\nTabela 19: Algumas caracter\u00edsticas T\u00e9cnicas do modelo BMW i3  \n\nPot\u00eancia do motor  170 cv  \n\nTorque m\u00e1ximo do motor 25,5 kgf.m \n\nTra\u00e7\u00e3o  Traseira  \n\nVelocidade m\u00e1xima  150 km/h  \n\nArranque  Acelera de 0 a 100 km/h em 7,9 s \n\nAutonomia  De 130 a 160 km \n\nTipo de baterias  De \u00edons de l\u00edtio  \n\nTempo de recarga  8 h em uma tomada de 220 V \n\nDurabilidade das baterias  100.000 km e garantia de 8 anos  \n\nN\u00famero de lugares  4  \n\nPeso/capacidade de carga 1315 kg /415 kg \n\nCapacidade do porta malas  260 l \n\nFonte: Adaptado de (OLIVEIRA, 2014) \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n \n\n7.3   VE\u00cdCULOS H\u00cdBRIDOS: VANTAGENS E DESVANTAGENS \n\n \n\nOs modelos h\u00edbridos el\u00e9tricos se caracterizam como aqueles que empregam tanto \n\nmotores el\u00e9tricos como motores a combust\u00e3o interna em seu sistema de propuls\u00e3o, o papel do \n\nmotor a combust\u00e3o \u00e9 auxiliar a propuls\u00e3o do ve\u00edculo em manobras que demandam grandes \n\npot\u00eancias e acionar um gerador, que carrega as baterias do ve\u00edculo quando necess\u00e1rio.  \n\nOs modelos h\u00edbridos apresentam algumas vantagens em rela\u00e7\u00e3o aos puramente \n\nel\u00e9tricos, sendo que a maior delas \u00e9 a grande autonomia, podendo superar at\u00e9 mesmo um \n\nmodelo convencional nesse quesito. At\u00e9 velocidades da ordem de 70 km/h e em percursos que \n\nn\u00e3o exijam muita pot\u00eancia o modelo h\u00edbrido pode operar somente utilizando a propuls\u00e3o \n\nel\u00e9trica, fato que leva a economia de combust\u00edvel e redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es locais, dados que \n\nessas caracter\u00edsticas s\u00e3o as encontradas nos tr\u00e2nsitos de grandes centros urbanos. \n\nAs vantagens comumente apontadas para os ve\u00edculos h\u00edbridos segundo Cesvi(2011); \n\nQueiroz(2006); Baran(2012); Cat\u00e1logo do prius(2014) e Filho(2009) s\u00e3o:  \n\n \n\n? Efici\u00eancia energ\u00e9tica: Um ve\u00edculo h\u00edbrido faz menos uso do motor \u00e0 combust\u00e3o \n\ninterna do que um ve\u00edculo convencional, fazendo com que ele use mais \n\nfrequentemente os motores el\u00e9tricos de que disp\u00f5em, os quais apresentam um \n\nrendimento mais elevado que os motores \u00e0 combust\u00e3o interna. Segundo \n\nCesvi(2011,p.11) a economia de combust\u00edvel dos modelos h\u00edbridos est\u00e1 entre 25 a 40 \n\n% em rela\u00e7\u00e3o a um modelo convencional, segundo Filho (2009, p.48) a faixa desta \n\neconomia \u00e9 de 10 a 50 %. Se o modelo h\u00edbrido for do tipo Plug-in ainda existe a op\u00e7\u00e3o \n\nde carregamento das baterias com a energia da rede el\u00e9trica e neste caso a economia \n\nde combust\u00edvel poder\u00e1 ser de at\u00e9 65 % (CESVI, 2011, p.11).  \n\n? Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa: A redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases de \n\nefeito estufa para a atmosfera \u00e9 bastante menor com ve\u00edculos h\u00edbridos quando \n\ncomparada com ve\u00edculos convencionais. Estimativas apontam para redu\u00e7\u00f5es de at\u00e9    \n\n50 % na quantidade de CO2 emitido (FILHO, 2009, p.48). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n \n \n\n? Custos de Opera\u00e7\u00e3o menores que os ve\u00edculos convencionais: Os custos de opera\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o mais baratos devido \u00e0 possibilidade de operar maior tempo utilizando o motor \n\nel\u00e9trico (em velocidades at\u00e9 da ordem de 70 km/h a propuls\u00e3o pode ser totalmente \n\nel\u00e9trica), que utiliza energia provinda das baterias, as quais s\u00e3o carregadas durante \n\nfrenagens e podem tamb\u00e9m ser carregadas na rede (Caso o modelo seja Plug-in). \n\nOutro fator que determina economia de combust\u00edvel \u00e9 o desligamento total do sistema \n\nde propuls\u00e3o quando se realizam paradas, como, por exemplo, nos sem\u00e1foros.             \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia dos reabastecimentos devido \u00e0 economia de \n\ncombust\u00edveis.  \n\n? N\u00e3o necessitam de investimentos maci\u00e7os em infraestrutura de carregamento: \n\npois al\u00e9m do motor el\u00e9trico, que depende da carga das baterias, contam com motores \u00e0 \n\ncombust\u00e3o interna, os quais operam com combust\u00edveis convencionais.   \n\n? Possibilidade de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em casa: Embora n\u00e3o seja vi\u00e1vel \n\neconomicamente devido ao pre\u00e7o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis isso seria uma alternativa \n\ninteressante em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, como em panes el\u00e9tricas.  \n\n? Em geral s\u00e3o mais baratos que os modelos puramente el\u00e9tricos.    \n\n \n\nAs principais desvantagens apontadas para os ve\u00edculos h\u00edbridos segundo Cesvi (2011); \n\nQueiroz (2006); Baran (2012) e Filho (2009) s\u00e3o:  \n\n \n\n? Emitem mais poluentes que os el\u00e9tricos, pois utilizam motor \u00e0 combust\u00e3o interna. \n\n? O custo de aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m bastante elevado em compara\u00e7\u00e3o com um modelo \n\nconvencional.   \n\n? Possuem uma mec\u00e2nica mais complexa que os ve\u00edculos el\u00e9tricos, possuindo maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o de sistemas mec\u00e2nicos, sistemas eletr\u00f4nicos e de controle, de modo que \n\nhaver\u00e1 maior necessidade de manuten\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n \n \n\nCom respeito \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es os modelos h\u00edbridos apresentam uma folga em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias do PROCONVE fase L6, como pode ser visto na Tabela 20.   \n\n \n\nTabela 20: Compara\u00e7\u00e3o entre as emiss\u00f5es de modelos h\u00edbridos e as requeridas pelo \nPROCONVE fase L6  \nPoluente Toyota Prius  Ford fusion hybrid PROCONVE L6 \n\nCO (g/km) 0,083 0,632 1,3 \n\nNOx (g/km) 0,004 0,008 0,08 \n\nHC (g/km) 0,008 0,024 0,3 \n\nCO2 (g/km) 86,0 78,5 N\u00e3o definido \nFonte: Adaptado do MMA (2011); Inmetro (2013) e Inmetro (2014) \n\n \n\nAnalisando a Tabela 20 observa-se que os modelos h\u00edbridos emitem muito menos que \n\nas metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para a fase L6 do PROCONVE, sendo assim, representam \n\ntamb\u00e9m uma solu\u00e7\u00e3o do ponto de vista ambiental. \n\nOs ve\u00edculos h\u00edbridos s\u00e3o tamb\u00e9m vantajosos sobre os convencionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nemiss\u00f5es de CO2, que n\u00e3o s\u00e3o previstas pelo PROCONVE pelo fato do CO2 n\u00e3o ser \n\nconsiderado um poluente dado a sua baixa toxidade (MMA, 2011).  \n\n \n\n7.4 ALGUNS MODELOS H\u00cdBRIDOS DISPON\u00cdVEIS NO MERCADO \n\n \n\n7.4.1 Toyota Prius \n\n \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1logo (CAT\u00c1LOGO DO PRIUS, 2014) o Prius \u00e9 primeiro \n\ncarro h\u00edbrido produzido em s\u00e9rie no mundo, sendo um sucesso de vendas mundiais. Segundo \n\na Toyota algumas vantagens do modelo incluem:  \n\n \n\n? N\u00e3o requer carga externa.  \n\n? N\u00e3o necessita de troca peri\u00f3dica de baterias.  \n\n? O sistema mant\u00e9m a bateria carregada de forma autom\u00e1tica.  \n\n? Eliminam-se carregamentos e descarregamentos bruscos que diminuem a vida \u00fatil. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n \n\n \n \n\nAs caracter\u00edsticas operacionais do Prius, segundo informa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1logo, s\u00e3o:  \n\n \n\n? Ao dar a partida, ou ao dirigir em baixas velocidades, o sistema h\u00edbrido do Prius \n\nutiliza somente o motor el\u00e9trico. Caso a carga el\u00e9trica das baterias atinja um estado \n\ncr\u00edtico o motor a combust\u00e3o entra em a\u00e7\u00e3o carregando as baterias.  \n\n? Em velocidades mais altas e constantes o sistema h\u00edbrido monitora as condi\u00e7\u00f5es de \n\npercurso, fazendo o balanceamento entre os motores e otimizando a efici\u00eancia. \n\n? Em altas acelera\u00e7\u00f5es ou subidas, que demandam maior pot\u00eancia, tem-se o motor a \n\ncombust\u00e3o e o motor el\u00e9trico trabalhando juntos.  \n\n? Durante desacelera\u00e7\u00f5es ou frenagens o motor el\u00e9trico passa a exercer a fun\u00e7\u00e3o de \n\ngerador, transformando energia cin\u00e9tica em energia el\u00e9trica e carregando as baterias.  \n\n? Ao parar ambos os motores se desligam levando a um menor gasto de energia e menor \n\nemiss\u00e3o de CO2. \n\n? Para ligar os motores novamente de forma instant\u00e2nea basta um toque no acelerador. \n\n \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es do cat\u00e1logo (CAT\u00c1LOGO DO PRIUS, 2014) o Prius possui um \n\nmotor a combust\u00e3o de 1,8 litro VVT-i 16V DOHC (em que a sigla VVT \u2013i significa comando \n\nde v\u00e1lvulas vari\u00e1vel inteligente e a sigla DOHC significa duplo comando de v\u00e1lvulas no \n\ncabe\u00e7ote) , com 4 cilindros  e 99 cv.  \n\nOutras especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas encontram-se na Tabela 21. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\n \n \n\nTabela 21: Especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do modelo Toyota Prius 2014 \n\nMotoriza\u00e7\u00e3o a combust\u00e3o \n\nMotor 1,8 litro VVT-i 16V DOHC \n\nCombust\u00edvel Gasolina \n\nPot\u00eancia (cv/rpm) 99 / 5.200 \n\nTorque (kgf.m/rpm) 14,5 / 4.000 \n\nCilindrada (cm3) 1.798 \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o Inje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica \n\nMotoriza\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \n\nPot\u00eancia (cv) 82 \n\nTorque (kgf.m) 21,1 \n\nDimens\u00f5es e capacidade \n\nCapacidade do tanque (l) 45 \n\nComprimento (mm) 4.480 \n\nLargura (mm) 1.745 \n\nAltura (mm) 1.510 \n\nCapacidade do porta malas (l) 445 \n\nPeso (kg) 1.415 \nFonte: (CAT\u00c1LOGO DO PRIUS, 2014) \n\n \n\nQuanto ao consumo de combust\u00edvel, testes do INMETRO apontam que o modelo Prius \n\nconsome em m\u00e9dia 15,7 km /l rodando em cidade e 14, 3 km/l rodando em estrada. O fato de \n\nconsumir menos rodando em cidade se deve a maior utiliza\u00e7\u00e3o do motor el\u00e9trico nos centros \n\nurbanos, devido as menores exig\u00eancias de pot\u00eancia e velocidade (INMETRO, 2014). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n \n \n\nA Figura 55 apresenta o modelo Toyota Prius.  \n\n \n\nFigura 55: Toyota Prius \n\n \n\n \n \n\nFonte: http://images.dealer.com/evox/perspectives/9309/png/9309_31.png \n\n \n\nEmbora com todas as caracter\u00edsticas de economia de combust\u00edvel, autonomia e redu\u00e7\u00e3o \n\nde emiss\u00f5es em grandes centros urbanos, o pre\u00e7o ainda \u00e9 um grande entrave para o \n\ncrescimento de mercado dos modelos h\u00edbridos. Para se ter uma ideia o pre\u00e7o de cat\u00e1logo do \n\nprius  2015 \u00e9 de  R$ 114 .350, 00 (TOYOTA- a, 2015).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n \n\n7.4.2 Ford Fusion Hybrid \n\n \n\nOutro modelo h\u00edbrido bastante popular no mercado \u00e9 o modelo Ford Fusion Hybrid, as \n\ncaracter\u00edsticas do modelo Ford Fusion Hybrid 2015 segundo a Ford (FORD, 2015) s\u00e3o \n\napresentadas na Tabela 22.   \n\n \n\nTabela 22: Algumas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do modelo Ford Fusion Hybrid \n\nMotor a combust\u00e3o 2.0 Aktinson  \n\nCombust\u00edvel Gasolina \n\nPot\u00eancia do motor a combust\u00e3o  143 cv \n\nTorque do motor a combust\u00e3o  175 N.m \n\nN\u00famero de cilindros  4  \n\nTra\u00e7\u00e3o  Dianteira  \n\nTransmiss\u00e3o  Sequencial autom\u00e1tica eCVT \n\nVolume do tanque de combust\u00edvel 51 l \n\nPot\u00eancia do motor el\u00e9trico 88 kW \n\nPot\u00eancia combinada m\u00e1xima  190 cv \n\nPeso bruto total  2036 kg  \n\nCapacidade de carga  386 kg  \n\nCapacidade do porta malas  392 l \n\nComprimento do ve\u00edculo  4871 mm \n\nLargura do ve\u00edculo com espelhos  2121 mm \nFonte: (FORD, 2015) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\n \n \n\nA Figura 56 apresenta o modelo ford fusion hybrid. \n\n \n\nFigura 56: Ford Fusion Hybrid  \n\n \n\n \nFonte: http://www.cars.com/ford/fusion-hybrid/ \n\n \n\nO pre\u00e7o do modelo Ford Fusion Hybrid 2015 no Brasil \u00e9 a partir de R$ 142.000,00 \n\n(FORD, 2015).  \n\nSegundo medi\u00e7\u00f5es do inmetro o Ford Fusion Hybrid apresenta consumo de combust\u00edvel \n\nde 16, 8 km/l na cidade e 15, 8km/ l na estrada (INMETRO, 2013; INMETRO,2014). \n\n \n\n7.4.3  Influ\u00eancia da carga tribut\u00e1ria no custo dos modelos el\u00e9tricos e h\u00edbridos \n\n \n\nO alto custo dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e h\u00edbridos est\u00e1 associado basicamente \u00e0 alta carga \n\ntribut\u00e1ria que esses modelos encontram no pa\u00eds e ao elevado custo das bateiras. Para se ter \n\numa ideia de como a carga tribut\u00e1ria tem uma participa\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel no pre\u00e7o final \n\nobserva-se atualmente  que os impostos incidentes sobre o pre\u00e7o final s\u00e3o: 35 % de imposto \n\nde importa\u00e7\u00e3o, 25 % de IPI, 13 % de PIS \u2013 COFINS e 12 a 18% de ICMS.   \n\nEm lei n\u00e3o \u00e9 nem mesmo definido um IPI espec\u00edfico para a categoria ve\u00edculos el\u00e9tricos \n\ne h\u00edbridos, desta forma, a tributa\u00e7\u00e3o incidente contribui significativamente para a eleva\u00e7\u00e3o do \n\ncusto final destes modelos (TRIGUEIRO, 2013; PEREIRA, 2013; COUTINHO, CASTRO e \n\nFERREIRA, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\n \n \n\n8  ESTUDO DA VIABILIDADE ECON\u00d4MICA DOS VE\u00cdCULOS H\u00cdBRIDOS E \n\nEL\u00c9TRICOS EM RELA\u00c7\u00c3O AOS VE\u00cdCULOS CONVENCIONAIS. \n\n \n\nPara a an\u00e1lise de viabilidade econ\u00f4mica dos modelos de autom\u00f3veis ser\u00e1 utilizado o \n\nm\u00e9todo do valor presente l\u00edquido (VPL), o qual tem por crit\u00e9rio de decis\u00e3o de investimento \n\num VPL ? 0, sendo que quanto mais positivo, maior o retorno do investimento.   \n\nO valor presente l\u00edquido de um investimento pode ser definido pela equa\u00e7\u00e3o (13). \n\n \n\n           ?\n   \n\n      \n\n \n\n   \n\n                                                                                                                 \n\n \n\nEm que:  \n\nINV \u2013 valor inicial investido no per\u00edodo t=0 \n\nFct \u2013 fluxos de caixa para cada per\u00edodo t \n\nn \u2013 numero de per\u00edodos do investimento  \n\ni - custo de capital  \n\n \n\nNa equa\u00e7\u00e3o (13) i \u00e9 definido por:  \n\n \n\ni = custo de oportunidade + infla\u00e7\u00e3o + risco                                                                       (14) \n\n \n\nO custo de oportunidade \u00e9 o que se perde deixando-se de aplicar o valor inicial em um \n\nfundo de investimento. Para esse trabalho o custo de oportunidade ser\u00e1 tomado como o valor \n\ndo Certificado de Deposito Interbanc\u00e1rio (CDI) que \u00e9 uma taxa de refer\u00eancia para as \n\naplica\u00e7\u00f5es de renda fixa (VARGA; WENGERT, 2011).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n \n\nA varia\u00e7\u00e3o do CDI de 2004 a 2014 \u00e9 dada na Tabela 23.  \n\n \n\nTabela 23: Varia\u00e7\u00e3o do CDI de 2004 a 2014 \n\nAno CDI \n2004 16,15 \n2005 18,99 \n2006 15,03 \n2007 11,81 \n2008 12,38 \n2009 9,88 \n2010 9,75 \n2011 11,59 \n2012 8,40 \n2013 8,06 \n2014 10,81 \n\nFonte: https://www.cetip.com.br \n\n \n\n O valor m\u00e9dio do CDI no per\u00edodo de 2004 a 2014 foi de 12,08 %, conforme pode ser \n\nverificado pela Tabela 23. \n\n Para o c\u00e1lculo do custo de capital (equa\u00e7\u00e3o 14) \u00e9 necess\u00e1rio incluir a taxa inflacion\u00e1ria \n\nanual. A taxa de infla\u00e7\u00e3o \u00e9 medida atrav\u00e9s de alguns \u00edndices, um deles \u00e9 o \u00edndice de pre\u00e7os ao \n\nconsumidor amplo (IPCA). A varia\u00e7\u00e3o do IPCA de 2004 a 2014 \u00e9 dada na Tabela 24. \n\n \n\nTabela 24: Infla\u00e7\u00e3o anual de 2004 a 2014 \n\n2004 7,60 \n2005 5,69 \n2006 3,14 \n2007 4,46 \n2008 5,90 \n2009 4,31 \n2010 5,91 \n2011 6,50 \n2012 5,84 \n2013 5,91 \n2014 6,41 \nFonte: IBGE (2015) \n\nO valor m\u00e9dio da taxa inflacion\u00e1ria no per\u00edodo considerado na Tabela 24 foi de 5,61 %. \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\n \n \n\nPara estimar o risco de investimento, ser\u00e1 considerado que o investidor opta sempre por \n\ninvestimentos com baixos \u00edndices de risco, de modo a ser adotado um valor nulo para este \n\npar\u00e2metro.  \n\nCom as considera\u00e7\u00f5es feitas acima se estima o custo de capital em: i= 17,7 %. \n\n \n\n8.1 MODELAMENTO MATEM\u00c1TICA PARA A AN\u00c1LISE DE VIABILIDADE \n\nECON\u00d4MICA DO VE\u00cdCULO EL\u00c9TRICO EM RELA\u00c7\u00c3O AO VE\u00cdCULO \n\nCONVENCIONAL.  \n\n \n\nA aquisi\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico (VE) ser\u00e1 comparada \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo \n\nconvencional (VC) considerando-se: \n\n   \n\n? O pre\u00e7o de aquisi\u00e7\u00e3o de ambos os modelos. \n\n? Custos de opera\u00e7\u00e3o de ambos os modelos.  \n\n? Gastos com manuten\u00e7\u00e3o preventiva anual. \n\n? Gastos com IPVA. \n\n? Gasto com a substitui\u00e7\u00e3o da bateria ap\u00f3s a vida \u00fatil para o ve\u00edculo el\u00e9trico. \n\n? Per\u00edodo de posse do ve\u00edculo em 10 anos. \n\n? Rodagem m\u00e9dia de 15 000 km/ano \n\n \n\nSer\u00e3o desconsiderados no modelo econ\u00f4mico:  \n\n \n\n? Eventuais custos com troca ou ret\u00edfica dos motores \u00e0 combust\u00e3o interna, pois para o \n\nper\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o proposto normalmente n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de retifica ou \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do motor a combust\u00e3o interna. Al\u00e9m do fato que o desgaste do motor \n\ndepende de v\u00e1rios fatores relacionados \u00e0 correta manuten\u00e7\u00e3o preventiva e aos \n\ncuidados do usu\u00e1rio na condu\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. \n\n? Custos de seguros veiculares.  \n\n? Custos comuns aos dois modelos (como: taxa de Licenciamento, custos de \n\nestacionamento e higiene). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n \n \n\n8.1.1   C\u00e1lculo dos custos de opera\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9trico e convencional. \n\n \n\nO custo de opera\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo convencional, para um dado per\u00edodo, depende do \n\ncusto m\u00e9dio do combust\u00edvel empregado e do consumo de combust\u00edvel. A equa\u00e7\u00e3o (15) \n\napresenta uma rela\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo do custo de opera\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo convencional. \n\n \n\n     \n   \n   \n\n                                                                                                                                                  \n\n \n\nEm que:  \n\ncvc \u2013 custo de opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo convencional [R$/km] \n\nCmc \u2013 custo m\u00e9dio do combust\u00edvel empregado [R$/L] \n\nQLc  \u2013 consumo de combust\u00edvel por quil\u00f4metro de um ve\u00edculo convencional [km/L] \n\n \n\nO custo de Opera\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico depende da efici\u00eancia energ\u00e9tica do \n\nve\u00edculo e do custo da energia el\u00e9trica empregada para recarregar a bateria. A equa\u00e7\u00e3o (16) \n\napresenta uma rela\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo do custo de opera\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico. \n\n \n\n                                                                                                                                                       \n\n \n\nEm que:  \n\ncve \u2013 custo de opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico [R$/km] \n\nEk \u2013 consumo de energia do ve\u00edculo el\u00e9trico por quil\u00f4metro rodado [kWh/km] \n\nCme \u2013 custo m\u00e9dio de eletricidade para recarga [R$/kWh] \n\n \n\nA economia monet\u00e1ria, por quil\u00f4metro rodado, do ve\u00edculo el\u00e9trico em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nve\u00edculo convencional pode ser calculada por:  \n\n \n\n                                                                                                                                                   \n\n \n\nEm que: \n\n     \u2013 economia monet\u00e1ria com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico [R$/km] \n\n \n\n\n\n123 \n \n\n \n \n\nA economia relativa com opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico quando comparado com um \n\nve\u00edculo convencional, em valor percentual pode ser calculada por:  \n\n \n\n     \n              \n\n   \n                                                                                                                      \n\n \n\n     \u2013 economia relativa percentual do ve\u00edculo el\u00e9trico [%] \n\n \n\nO ganho anualizado com a opera\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo \n\nconvencional \u00e9 dado na equa\u00e7\u00e3o (19):  \n\n \n\n                                                                                                                                                 \n\n \n\nEm que:  \n\n     \u2013 ganho com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico [R$/ano] \n\n   \u2013 rodagem anual [km/ano] \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo dos custos operacionais \u00e9 necess\u00e1rio o fornecimento das tarifas de \n\nenergia el\u00e9trica e custo de combust\u00edvel. Segundo dados da Aneel (2015) as tarifas de energia \n\nel\u00e9trica, vigentes at\u00e9 28/07/2015, por concession\u00e1ria, variaram entre 0,29 e R$ 0,59/kWh. \n\nSegundo o Portal Brasil (2015) o pre\u00e7o m\u00e9dio nacional da gasolina est\u00e1 atualmente em torno \n\nde R$ 3,29/l (sendo o maior valor de R$ 4,05/l e o menor de R$ 2,88/l). Esses valores ser\u00e3o \n\ntomados como par\u00e2metro de refer\u00eancia para a an\u00e1lise de viabilidade econ\u00f4mica. \n\n \n\n8.1.2   C\u00e1lculo dos gastos com impostos. \n\n  \n\nNa estimativa dos gastos com impostos ser\u00e1 considerado apenas o Imposto sobre a \n\nPropriedade de Ve\u00edculo Automotor (IPVA), pois \u00e9 o de maior valor significativo e o \u00fanico \n\ndependente do tipo e pre\u00e7o de ve\u00edculo.  \n\nAs al\u00edquotas aplicadas no IPVA variam de estado para estado, para o estado de S\u00e3o \nPaulo tem-se (G1, 2014): \n\n? IPVA = 4% do valor venal do ve\u00edculo (gasolina ou flex)  \n? IPVA = 3 % do valor venal do ve\u00edculo (\u00e1lcool, el\u00e9trico ou a g\u00e1s) \n\n\n\n124 \n \n\n \n \n\n            O valor venal \u00e9 o valor m\u00e9dio aplicado pelo mercado para um dado ve\u00edculo e \u00e9 \n\ntabelado, em fun\u00e7\u00e3o do modelo e da idade do ve\u00edculo, pelo minist\u00e9rio da Fazenda                  \n\n(MF, 2015).  \n\nPara fins de c\u00e1lculo de gastos com IPVA ao longo do tempo optou-se por modelar a \n\ndeprecia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos ve\u00edculos em fun\u00e7\u00e3o da idade em anos, para tal foram escolhidos os \n\nmodelos mais populares de ve\u00edculos, por marca e faixa de pre\u00e7os (Os modelos escolhidos s\u00e3o \n\nespecificados no Ap\u00eandice B), e uma correla\u00e7\u00e3o exponencial foi adotada para o \n\ncomportamento dos pre\u00e7os m\u00e9dios em fun\u00e7\u00e3o da idade. O resultado obtido \u00e9 mostrado na \n\nFigura 57. \n\n \n\nFigura 57: Comportamento do valor venal m\u00e9dio em fun\u00e7\u00e3o da idade do ve\u00edculo \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados da (MF, 2015) \n\n \n\nDa Figura 57 pode-se concluir que o valor venal do ve\u00edculo em fun\u00e7\u00e3o da idade pode ser \n\nestimado por:  \n\n \n\n        \n                                                                                                                                            \n\n \n\n \n\nEm que: \n\nVv \u2013 valor venal [R$] \n\nCav \u2013 custo de aquisi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo [R$] \n\nt \u2013 idade do ve\u00edculo [anos] \n\n \n\ny = 45183e-0,065x \nR\u00b2 = 0,9898 \n\n0\n\n5000\n\n10000\n\n15000\n\n20000\n\n25000\n\n30000\n\n35000\n\n40000\n\n45000\n\n50000\n\n0 1 2 3 4\n\nC\nu\n\nst\no\n\n m\n\u00e9\n\nd\nio\n\n (\nR\n\n$\n) \n\nIdade do ve\u00edculo (anos) \n\n\n\n125 \n \n\n \n \n\nDesta forma os valores de IPVA em fun\u00e7\u00e3o da idade dos ve\u00edculos podem ser calculados \n\npor:  \n\n \n\n                                                                                                                                                            \n\n \n\nEm que:  \n\ntj \u2013 taxa percentual de IPVA para a categoria de ve\u00edculo considerada [%] \n\n \n\nOs gastos anuais adicionais com IPVA de um ve\u00edculo el\u00e9trico no atual cen\u00e1rio podem \n\nser calculados por:  \n\n \n\n                                                                                                                                         \n\n \n\nEm que: \n\n     \u2013 gasto adicional com IPVA de ve\u00edculo el\u00e9trico [R$] \n\n       \u2013 valor de IPVA pago pela posse de um ve\u00edculo el\u00e9trico [R$] \n\n       \u2013 valor de IPVA pago pela posse de um ve\u00edculo convencional [R$] \n\n \n\nNa hip\u00f3tese do poder p\u00fablico reduzir futuramente a taxa de IPVA para a categoria \n\nve\u00edculo el\u00e9trico ou at\u00e9 mesmo isentar essa categoria desse imposto, o gasto anual da     \n\nequa\u00e7\u00e3o (22) se converter\u00e1 em um ganho anual. \n\n \n\n8.1.3   C\u00e1lculo dos custos com manuten\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nOs custos com os principais itens de manuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o mostrados na Tabela 25, na qual \n\nos custos obtidos das refer\u00eancias de 2008 e 2009 foram corrigidos levando-se em conta a \n\nvaria\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria m\u00e9dia at\u00e9 2014 (Tabela 24). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\n \n \n\nTabela 25: Custos m\u00e9dios com manuten\u00e7\u00e3o preventiva de um ve\u00edculo convencional \n\nComponente Quando trocar (km) Custo (R$) \n\n\u00d3leo  De 5.000 a 10.000km, dependendo do \u00f3leo. 60 a 120 \n\nFiltro de \u00f3leo A cada troca de \u00f3leo 30 a 70 \n\nVelas (kit) A cada 20.000 km (uso normal) ou  \n15.000 km (uso severo) \n\n40 a 150 \n\nCabos de vela (kit) A cada 40.000 km 100 a 200 \n\nFiltro de Combust\u00edvel A cada 10.000 km (uso normal) ou  \n8.000 km (uso severo) \n\n20 a 40  \n\nBalanceamento e \nalinhamento \n\nA cada 10.000 km (uso normal) ou  \n5.000 km (estradas em m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o) \n\n60 a 120 \n\nFiltro de ar A cada 15.000 km (uso normal) ou  \n7.500km (uso severo) \n\n40 a 70 \n\nEmbreagem  \n(disco + plat\u00f4)  \n\nA cada 60.000 km 100 a 400 \n\nPneu (unidade) A cada 50.000 km 150 a 300 \n\nAmortecedores (kit) Entre 40.000 a 60.000 km. 200 a 400 \n\nDisco de freio (par) A cada 20.000 km 100 a 200 \n\nPastilhas de freio (par) A cada 10.000km 100 a 200 \n\nFluido de freio De 10.000 a 30.000 km 20 a 30 \n\nCorreia Dentada + tensor Entre 40.000 e 50.000 km 100 a 200 \n\n\u00d3leo de c\u00e2mbio A cada 50.000 km 50 a 100 \n\nFonte: Adapatado de (POGGETTO, 2008); (FONSECA, 2009) e (MERCADOLIVRE, 2015) \n\n \n\nConsiderando que a rodagem anual m\u00e9dia do brasileiro \u00e9 de 15.000 km e os valores \n\nm\u00e9dios de custos da Tabela 25, estimou-se o gasto m\u00e9dio anualizado com manuten\u00e7\u00e3o de um \n\nve\u00edculo convencional (Cmvc) em: \n\n \n\nCmvc =  R$ 1700,00 / ano                                                                                                       (23) \n\n \n\nSegundo Delicato (2013), um estudo realizado pela audatex (empresa de atua\u00e7\u00e3o \n\nmundial na \u00e1rea de servi\u00e7os e reparos automotivos) indicou que em uma rodagem de 120 mil \n\nquil\u00f4metros, o custo anual de manuten\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo h\u00edbrido foi 57,0 % mais caro que o \n\ncusto anual de manuten\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo convencional, enquanto que o custo de manuten\u00e7\u00e3o \n\nde um ve\u00edculo el\u00e9trico foi 56,7 % mais barato que o custo de manuten\u00e7\u00e3o anual de um ve\u00edculo \n\nconvencional.  \n\nNeste trabalho, para efeitos de an\u00e1lise econ\u00f4mica, ser\u00e1 considerado que o custo de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico \u00e9 50% menor que o custo de manuten\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo \n\nconvencional a gasolina. Para o ve\u00edculo h\u00edbrido ser\u00e1 considerado um custo de manuten\u00e7\u00e3o \n\n50% maior que o custo de manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo convencional a gasolina. \n\n\n\n127 \n \n\n \n \n\nConsiderando o pressuposto do par\u00e1grafo anterior define-se o custo de manuten\u00e7\u00e3o de \n\num ve\u00edculo el\u00e9trico por:  \n\n \n\nCmve = imve . Cmvc                                                                                                              (24) \n\n  \n\nEm que:  \n\nCmve \u2013 custo de manuten\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dio de um ve\u00edculo el\u00e9trico [R$/ano] \n\nCmvc \u2013 custo de manuten\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dio de um ve\u00edculo convencional [R$/ano] \n\nimve \u2013 taxa percentual com manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico em rela\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo \n\nconvencional [%] \n\n \n\nO ganho anual devido ao menor custo de manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nve\u00edculo convencional pode ser calculado por:  \n\n \n\n                                                                                                                                             \n\n \n\n  Em que: \n\n       \u2013 ganho anual com manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico [R$/ano] \n\n \n\n8.1.4   Gasto com a troca de bateria de um ve\u00edculo el\u00e9trico. \n\n \n\nPara estimar o gasto com a troca de bateria ser\u00e1 considerada como par\u00e2metro a vida \u00fatil \n\nda bateria do modelo BMW-i3 (Tabela 19). Ou seja, a vida \u00fatil de uma bateria de ve\u00edculo \n\nel\u00e9trico ser\u00e1 considera como sendo de 100.000 km.  \n\nRodando a quilometragem anual brasileira media (15.000 km/ano) tem-se a necessidade \n\nde troca da bateria em seis anos e meio. Para a an\u00e1lise econ\u00f4mica aqui realizada se \n\nconsiderar\u00e1 a necessidade de troca da bateria no s\u00e9timo ano ap\u00f3s a compra do ve\u00edculo el\u00e9trico.  \n\nSegundo Rolli (2010) o custo de uma bateria para ve\u00edculo el\u00e9trico est\u00e1 entre 50 e 70 % \n\ndo custo de aquisi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. Para este trabalho ser\u00e1 considerado um custo m\u00e9dio de \n\nbateria em torno de 50% do custo de aquisi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo e posteriormente ser\u00e3o feitas \n\nsimula\u00e7\u00f5es reduzindo o custo para 10% e 0% (caso no qual se despreza o gasto com a troca de \n\nbateria) do valor inicial do ve\u00edculo el\u00e9trico.  \n\n \n\n\n\n128 \n \n\n \n \n\nO gasto com a troca de bateria pode ser definido como:  \n\n \n\nGbve = ibve.Ccve                                                                                                              (26) \n\n \n\nEm que:  \n\nGbve \u2013 gasto com a aquisi\u00e7\u00e3o de uma bateria de ve\u00edculo el\u00e9trico [R$] \n\nIbve \u2013 percentual do custo da bateria em rela\u00e7\u00e3o ao custo do ve\u00edculo [%] \n\nCcve \u2013 custo de aquisi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico [R$] \n\n \n\n8.1.5     Resultados da an\u00e1lise econ\u00f4mica para o ve\u00edculo el\u00e9trico. \n\n \n\nNeste trabalho foram simulados quatro cen\u00e1rios econ\u00f4micos, tendo como base os \n\nseguintes pressupostos: \n\n? Ambos os modelos de ve\u00edculo percorrem anualmente a m\u00e9dia nacional de            \n\n15.000 km/ano. \n\n? O ve\u00edculo el\u00e9trico tem consumo energ\u00e9tico igual ao do Nissan Leaf.  \n\n? A bateria do ve\u00edculo el\u00e9trico tem uma vida \u00fatil de 100.000 km. \n\n? O custo de capital \u00e9 de 17,7%. \n\n? Taxa de IPVA de 4% para ve\u00edculos a gasolina. \n\n? Custo de manuten\u00e7\u00e3o anual do ve\u00edculo convencional fixo em R$ 1700,00/ano. \n\n \n\nA seguir s\u00e3o apresentados os resultados da an\u00e1lise de viabilidade econ\u00f4mica para os \n\ncen\u00e1rios considerados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\n \n \n\n8.1.5.1 Cen\u00e1rio econ\u00f4mico atual.  \n\n \n\nNo cen\u00e1rio econ\u00f4mico atual tem-se um custo de energia el\u00e9trica m\u00e9dio de                  \n\nR$ 0,45/kWh (ANEEL, 2015) e um custo de gasolina m\u00e9dio de R$ 3,30/L                 \n\n(PORTAL BRASIL, 2015).  \n\nPara avaliar a viabilidade econ\u00f4mica do ve\u00edculo el\u00e9trico no cen\u00e1rio atual o custo de \n\naquisi\u00e7\u00e3o foi fixado em R$ 200.000,00 (valor aproximado que os modelos custariam \n\natualmente no Brasil, conforme visto no cap\u00edtulo 7). O custo do ve\u00edculo convencional foi \n\nvariado de 30.000,00 at\u00e9 R$ 200.000,00, sendo verificado o valor do VPL para cada pre\u00e7o \n\nestipulado, considerando-se um per\u00edodo de dez anos de posse do ve\u00edculo.  \n\nPara efeitos de compara\u00e7\u00e3o foi considerado no modelo um ve\u00edculo convencional que \n\npercorre 10 km/L, custo de manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico em 50 % do custo de manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo ve\u00edculo convencional, custo da troca de bateria em 50% do custo de compra do ve\u00edculo \n\nel\u00e9trico e uma taxa de IPVA para ve\u00edculos el\u00e9tricos de 3% do valor venal. \n\nSeguindo as considera\u00e7\u00f5es dos par\u00e1grafos anteriores se obteve os valores da Tabela 26. \n\n \n\nTabela 26: Viabilidade do ve\u00edculo el\u00e9trico no cen\u00e1rio econ\u00f4mico atual \n\nVari\u00e1vel valor \n\nGasto com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo convencional (cvc) R$ 0,330 /km \n\nGasto com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico (cve) R$ 0,054/km \n\nEconomia com a opera\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo el\u00e9trico (Ekve) R$ 0,276 /km \n\nGanho anual com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico (Gove) R$ 4135,95 /ano \n\nGasto anual m\u00e9dio com IPVA (Give) R$ 1423,35/ano \n\nGanho anual com manuten\u00e7\u00e3o (Gmve) R$ 850,00/ano \n\nGasto com troca de bateria do ve\u00edculo el\u00e9trico (Gbve) R$ 100000,00 a cada 7 anos \n\nCusto estipulado para o Ve\u00edculo convencional (Ccvc) R$ 200000,00  \n\nCusto m\u00e9dio do ve\u00edculo el\u00e9trico (Ccve) R$ 200000,00  \n\nVPL -2296,71 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nComo pode ser observado da Tabela 26, no cen\u00e1rio econ\u00f4mico atual, o ve\u00edculo el\u00e9trico \n\n\u00e9 totalmente invi\u00e1vel (VPL negativo). O ve\u00edculo el\u00e9trico n\u00e3o apresenta viabilidade econ\u00f4mica \n\nmesmo quando comparado com um ve\u00edculo convencional de mesmo custo, isso se deve ao \n\nelevado custo com a troca de bateria que o usu\u00e1rio teria ao final da vida \u00fatil da mesma. \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n \n \n\n8.1.5.2  Custo m\u00e1ximo que o ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser vi\u00e1vel economicamente em \n\nrela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional no atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico.  \n\n \n\nAs considera\u00e7\u00f5es adotadas na an\u00e1lise foram:  \n\n \n\n? Pre\u00e7o do ve\u00edculo convencional variando de 30.000,00 a R$ 90.000,00  \n\n? Consumo do modelo convencional igual a 12,3 km/l (m\u00e9dia dos modelos mais \n\npopulares, como pode ser calculado a partir dos dados do Ap\u00eandice A). \n\n? Custo de IPVA para Ve\u00edculo el\u00e9trico igual a 3% do valor venal \n\n? Custo de manuten\u00e7\u00e3o do Ve\u00edculo el\u00e9trico igual a 50 % do custo de manuten\u00e7\u00e3o do \n\nve\u00edculo convencional. \n\n? Custo da troca de bateria, ap\u00f3s 7 anos, igual a 50% do custo do ve\u00edculo el\u00e9trico. \n\n \n\nCom as premissas acima o pre\u00e7o do ve\u00edculo el\u00e9trico foi variado at\u00e9 se obter um VPL \n\nnulo, ou seja, o resultado (Figura 58) mostra o custo m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico deveria \n\nter em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional para ser economicamente vi\u00e1vel no atual cen\u00e1rio \n\necon\u00f4mico.   \n\n \n\nFigura 58: Valor m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser competitivo em rela\u00e7\u00e3o \na um ve\u00edculo convencional no cen\u00e1rio econ\u00f4mico atual \n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \nNota: VC \u2013 Custo do ve\u00edculo convencional similar \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n \n \n\nPara a atual situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica brasileira, em valores m\u00e9dios, a rela\u00e7\u00e3o pre\u00e7o do \n\ncombust\u00edvel/pre\u00e7o da eletricidade, considerando a gasolina como combust\u00edvel, est\u00e1 em torno \n\nde 7,4. Desta forma pode-se ver da Figura 58, que para ser vi\u00e1vel economicamente um \n\nve\u00edculo el\u00e9trico deveria custar no m\u00e1ximo:  \n\n \n\n? R$ 42.000,00 em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional de R$ 30.000,00. \n\n? R$ 60.000,00 em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional de R$ 50.000,00. \n\n? R$ 78.000,00 em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional de R$ 70.000,00 \n\n? R$ 96.000,00 em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional de R$ 90.000,00. \n\n \n\nPara outras rela\u00e7\u00f5es entre o custo do combust\u00edvel e o custo da eletricidade conclui-se  \n\nque o ve\u00edculo el\u00e9trico fica mais vi\u00e1vel \u00e0 medida que o custo relativo do combust\u00edvel cresce. \n\nPor exemplo, em uma situa\u00e7\u00e3o na qual o custo do combust\u00edvel seja de R$ 4,00/L e o custo da \n\neletricidade seja de R$ 0,30 /kWh (custo relativo de 13,3), pode-se ver da Figura 58 que um \n\nve\u00edculo el\u00e9trico seria vi\u00e1vel para valores entre R$ 18.000,00 e R$ 24.000,00 a mais que um \n\nve\u00edculo convencional de modelo similar. \n\n \n\n8.1.5.3   Cen\u00e1rio econ\u00f4mico 1 \n\n \n\nNeste cen\u00e1rio foi suposto que o governo, para estimular o crescimento de mercado, \n\nisentou totalmente o ve\u00edculo el\u00e9trico do pagamento do IPVA. \n\nPremissas do cen\u00e1rio econ\u00f4mico 1.  \n\n \n\n? Pre\u00e7o do ve\u00edculo convencional variando de 30.000,00 a R$ 90.000,00. \n\n? Consumo do modelo convencional igual a 12,3 km/l (m\u00e9dia dos modelos mais \n\npopulares conforme Ap\u00eandice A). \n\n? Custo nulo de IPVA para Ve\u00edculo el\u00e9trico. \n\n? Custo de manuten\u00e7\u00e3o do Ve\u00edculo el\u00e9trico igual a 50 % do custo de manuten\u00e7\u00e3o do \n\nve\u00edculo convencional. \n\n? Custo da troca de bateria, ap\u00f3s 7 anos, igual a 50% do custo do ve\u00edculo el\u00e9trico. \n\n \n\nCom as premissas acima o pre\u00e7o do ve\u00edculo el\u00e9trico foi variado at\u00e9 se obter um VPL \n\nnulo.  O resultado \u00e9 mostrado na Figura 59. \n\n\n\n132 \n \n\n \n \n\nFigura 59: Valor m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser competitivo em rela\u00e7\u00e3o \na um ve\u00edculo convencional no cen\u00e1rio econ\u00f4mico 1 \n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nNota: VC \u2013 custo do ve\u00edculo convencional similar \n \n\nEm um cen\u00e1rio de isen\u00e7\u00e3o de IPVA para ve\u00edculos el\u00e9tricos, levando-se em conta um \n\ncusto relativo da gasolina em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 eletricidade de 7,4 (Valor m\u00e9dio atual para o pa\u00eds), o \n\nve\u00edculo el\u00e9trico, para ser economicamente vi\u00e1vel, deveria custar no m\u00e1ximo:  \n\n \n\n? R$ 46.000,00 em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional de R$ 30.000,00. \n\n? R$ 65.000,00 em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional de R$ 50.000,00. \n\n? R$ 85.000,00 em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional de R$ 70.000,00. \n\n? R$ 104.000,00 em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional de R$ 90.000,00. \n\n \n\nOu seja, mesmo com isen\u00e7\u00e3o total de IPVA as montadoras teriam que encontrar outras \n\nformas de redu\u00e7\u00e3o de custos para tornar o ve\u00edculo el\u00e9trico vi\u00e1vel economicamente, uma vez \n\nque em m\u00e9dia, para esse cen\u00e1rio o ve\u00edculo el\u00e9trico poderia custar no m\u00e1ximo R$ 15.000,00 a \n\nmais que um convencional, em cada faixa de pre\u00e7os, para se tornar vi\u00e1vel ao consumidor.  \n\nA diferen\u00e7a m\u00e9dia de custo m\u00e1ximo do cen\u00e1rio com isen\u00e7\u00e3o de IPVA para ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio atual (no qual a legisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea 3% para a categoria el\u00e9tricos) \n\n\u00e9 de R$ 6.000,00, ou seja, com a isen\u00e7\u00e3o total do IPVA os modelos el\u00e9tricos poderiam custar, \n\nem m\u00e9dia, R$ 6.000,00 a mais em rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio atual.  \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n \n\n \n \n\n8.1.5.4   Cen\u00e1rio econ\u00f4mico 2. \n\n \n\nAtualmente o maior entrave econ\u00f4mico para o ve\u00edculo el\u00e9trico \u00e9 o custo das baterias, \n\nque segundo foi visto neste cap\u00edtulo, representa em torno de 50 a 70% do custo do ve\u00edculo \n\n(ROLLI, 2010). \n\nAssim foram simulados cen\u00e1rios nos quais o gasto com a troca de bateria, ap\u00f3s o fim da \n\nvida \u00fatil, representa 10% e 0% do custo do ve\u00edculo, e o custo m\u00e1ximo para a viabilidade do \n\nve\u00edculo el\u00e9trico foi calculado (custo que anula o VPL). \n\nNa simula\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio econ\u00f4mico 2 foi estipulado um IPVA nulo para o ve\u00edculo \n\nel\u00e9trico, afim de se obter um cen\u00e1rio de m\u00e1xima viabilidade. \n\n \n\nFigura 60: Valor m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser competitivo em rela\u00e7\u00e3o \na ve\u00edculo convencional no cen\u00e1rio econ\u00f4mico 2, com custo de bateria igual a 10% do custo do \nve\u00edculo el\u00e9trico \n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nNota: VC \u2013 Custo do ve\u00edculo convencional \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n \n\n \n \n\nFigura 61: Valor m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico deveria ter para ser competitivo com um \nve\u00edculo convencional no cen\u00e1rio econ\u00f4mico 2, desprezando o custo de troca da bateria.  \n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nNota: VC \u2013 custo do ve\u00edculo convencional \n \n\nComo pode ser observado nas Figuras 60 e 61, se o custo de troca das baterias e o IPVA \n\nforem bem pequenos ou nulos, o custo m\u00e1ximo do ve\u00edculo el\u00e9trico pode estar entre R$ \n\n23.000,00 e R$ 28.000,00 a mais em rela\u00e7\u00e3o ao custo de um ve\u00edculo convencional na faixa de \n\npre\u00e7os de R$ 50.000,00 a R$ 70.000,00. \n\n \n\n8.2 AN\u00c1LISE DA VIABILIDADE ECON\u00d4MICA DO VE\u00cdCULO H\u00cdBRIDO EM \n\nRELA\u00c7\u00c3O AO VE\u00cdCULO EL\u00c9TRICO.  \n\n \n\nConsiderando ve\u00edculos h\u00edbridos sem a possibilidade de recarga com energia el\u00e9trica da \n\nrede pode-se utilizar as equa\u00e7\u00f5es desenvolvidas na se\u00e7\u00e3o 8.1.1. Dessa forma os dados \n\nnecess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise econ\u00f4mica s\u00e3o essencialmente os custos e consumos \n\ndos modelos.  \n\nNa an\u00e1lise ser\u00e3o considerados como ve\u00edculos h\u00edbridos os modelos Toyota prius e Ford \n\nfusion hydrid. O modelo el\u00e9trico ser\u00e1 considerado como sendo o Nissan Leaf.  \n\nA Tabela 27 apresenta dados dos modelos h\u00edbridos medidos pelo INMETRO.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n \n\n \n \n\nTabela 27: Par\u00e2metros de efici\u00eancia do Toyota Prius e Ford fusion hybrid \n\nFabricante Modelo Motor CO2 \n(g/km) \n\nCidade \n(km/l) \n\nEstrada \n(km/l) \n\nConsumo \nenerg\u00e9tico \n(MJ/km) \n\nMedi\u00e7\u00f5es do Inmetro (2013) \n\nFord fusion hybrid 2.0 - 16V 76 16,8 16,9 1,24 \n\nToytota Prius  1.8 - 16V 86 15,7 14,3 1,40 \n\nMedi\u00e7\u00f5es do Inmetro (2014) \n\nFord fusion hybrid 2.0 - 16V 81 16,8 14,7 1,33 \n\nToytota Prius  1.8 - 16V 86 15,7 14,3 1,40 \n \n\nFonte: inmetro(2013); inmetro(2014) \n\n \n\nNa an\u00e1lise econ\u00f4mica foi considerado os valores m\u00e9dios entre cidade e estrada para o \n\nconsumo de combust\u00edvel dos modelos. O consumo energ\u00e9tico do Nissan Leaf \u00e9 de 0,1206 \n\nkWh/km (Conforme demonstrado na equa\u00e7\u00e3o(1), cap\u00edtulo 2). \n\nOs custos de aquisi\u00e7\u00e3o dos modelos s\u00e3o atualmente (conforme visto no cap\u00edtulo 7): \n\n \n\n? R$ 210.000,00 para um Nissan Leaf. \n\n? R$ 114.000,00 para um Toyota Prius. \n\n? R$ 142.000,00 para um Ford Fusion hybrid. \n\n \n\nNa an\u00e1lise econ\u00f4mica os modelos h\u00edbridos foram tratados como ve\u00edculos convencionais \n\nque possuem alta efici\u00eancia no consumo de combust\u00edvel, e o pre\u00e7o m\u00e1ximo que um Nissan \n\nLeaf deveria ter para ser vi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o aos h\u00edbridos foi calculado.  \n\nNo cen\u00e1rio econ\u00f4mico foi considerado:  \n\n \n\n? Isen\u00e7\u00e3o de IPVA para o Nissan Leaf. \n\n? Custo de bateria igual a 50 % do custo de compra do Nissan Leaf. \n\n? Custo de manuten\u00e7\u00e3o dos h\u00edbridos 50% mais caro que o custo de manuten\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos convencionais (ou seja, em m\u00e9dia R$ 2250,00 /ano). \n\n? Custo de manuten\u00e7\u00e3o do Nissan Leaf em m\u00e9dia 50% mais barato que o custo de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo convencional (ou seja, em m\u00e9dia R$ 850,00 /ano). \n\n? Vida \u00fatil da bateria do Nissan Leaf de 7 anos. \n\n? Vida \u00fatil da bateria dos modelos h\u00edbridos por toda a vida \u00fatil do modelo       \n\n(TOYOTA-b, 2015).  \n\n \n\n\n\n136 \n \n\n \n \n\nOs resultados da an\u00e1lise econ\u00f4mica aplicando-se as equa\u00e7\u00f5es (13) a (26) s\u00e3o mostrados \n\nna Tabela 28. \n\n \n\nTabela 28: Viabilidade do ve\u00edculo el\u00e9trico em rela\u00e7\u00e3o aos h\u00edbridos no cen\u00e1rio econ\u00f4mico \natual \nVari\u00e1vel Leaf / prius Leaf /fusion hybrid \n\nGasto com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo H\u00edbrido (cvh) R$ 0,220 /km R$ 0,202/km \n\nGasto com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico (cve) R$ 0,054/km R$ 0,054/km \n\nEconomia com opera\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo el\u00e9trico (Ekve) R$ 0,166 /km R$ 0,148 /km \n\nGanho anual com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico \n(Gove) \n\nR$ 2486,00 /ano R$ 2222,00 /ano \n\nGanho anual m\u00e9dio com IPVA (Give) R$ 3255,00/ano R$ 4042,00/ano \n\nGanho anual com manuten\u00e7\u00e3o (Gmve) R$ 1700,00/ano R$ 1700,00/ano \n\nGasto com troca de bateria do ve\u00edculo el\u00e9trico (Gbve) R$ 105000,00 a \ncada 7 anos \n\nR$ 105000,00 a cada 7 \nanos \n\nCusto do modelo h\u00edbrido (Ccvh) R$ 114.350,00 R$ 142.000,00 \n\nCusto do modelo el\u00e9trico (Ccve) R$ 210000,00  R$ 210000,00  \n\nVPL - 94.154 - 63.822 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nComo pode ser observado, no atual cen\u00e1rio o Nissan Leaf \u00e9 invi\u00e1vel em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom o Toyota Prius e o Ford fusion Hybrid (VPL negativo). \n\nMesmo desprezando o custo com troca de baterias ap\u00f3s a vida \u00fatil, o Nissan Leaf ainda \n\napresenta-se invi\u00e1vel frente ao Toyota Prius e o ford fusion (Pois para ambos os casos o VPL \n\nainda teve um resultado negativo em 10 anos). \n\nDesta forma o custo m\u00e1ximo que um ve\u00edculo el\u00e9trico, similar ao Nissan Leaf, deveria \n\nter para ser competitivo com ve\u00edculos h\u00edbridos similares ao Toyota Prius e ao Ford Fusion \n\nhybrid no atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico \u00e9 mostrado na Figura 62. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do custo m\u00e1ximo do Nissan Leaf em rela\u00e7\u00e3o aos modelos h\u00edbridos \n\nforam supostos dois cen\u00e1rios: um no qual o custo de troca de bateria do Nissan Leaf ap\u00f3s o \n\nfim da vida \u00fatil representa 50% do valor do ve\u00edculo (Situa\u00e7\u00e3o atual) e outro no qual o custo de \n\ntroca de bateria, ap\u00f3s o fim da vida da mesma, representa 10 % do valor do ve\u00edculo (hip\u00f3tese \n\nde redu\u00e7\u00e3o de custos da bateria).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\n \n \n\nFigura 62: Custo m\u00e1ximo que o Nissan Leaf deveria ter em rela\u00e7\u00e3o aos modelos h\u00edbridos \nToyota Prius e Ford  Fusion Hydrid \n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nNa Figura 62 o custo de aquisi\u00e7\u00e3o do Nissan Leaf foi variado at\u00e9 se obter um VPL nulo, \n\nou seja, o custo apresentado na Figura 62 representa o m\u00e1ximo pre\u00e7o para Nissan Leaf que \n\nainda apresenta viabilidade econ\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o do modelo h\u00edbrido, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nrela\u00e7\u00e3o custo de combust\u00edvel/custo de eletricidade e em fun\u00e7\u00e3o do custo de substitui\u00e7\u00e3o da \n\nbateria do Nissan Leaf ap\u00f3s o fim da vida \u00fatil da mesma. \n\nComo pode ser visto na Figura 62 o custo m\u00e1ximo do Nissan Leaf em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nmodelos h\u00edbridos, considerando uma rela\u00e7\u00e3o custo de combust\u00edvel/custo de eletricidade em \n\ntorno de 7,4 (valor m\u00e9dio atual), deveria estar em torno de:  \n\n \n\n? No m\u00e1ximo de R$ 16.000,00 a R$ 31.000,00 acima do custo do Toyota Prius para \n\nvalor de troca de bateria entre 50% e 10% do valor do ve\u00edculo respectivamente. \n\n? No m\u00e1ximo de R$ 13.000,00 a R$ 32.000,00 acima do custo do Ford Fusion Hybrid \n\npara valor de troca de bateria entre 50 % e 10% respectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n \n\n \n \n\n8.3 AN\u00c1LISE DA VIABILIDADE ECON\u00d4MICA DO VE\u00cdCULO H\u00cdBRIDO EM \n\nRELA\u00c7\u00c3O AO VE\u00cdCULO CONVENCIONAL  \n\n  \n\nNa an\u00e1lise econ\u00f4mica os ve\u00edculos h\u00edbridos ser\u00e3o considerados como sendo o Toyota \n\nPrius e o Ford Fusion Hybrid. E os ve\u00edculos convencionais ser\u00e3o considerados como sendo o \n\nFord Fusion FWD titanium, o Ford Fusion AWD titanium e o corolla Gli. \n\nA Tabela 29 apresenta os dados para a compara\u00e7\u00e3o de viabilidade econ\u00f4mica.  \n\n \n\nTabela 29: Par\u00e2metros dos modelos convencionais e h\u00edbridos para compara\u00e7\u00e3o de viabilidade \necon\u00f4mica \nFabricante modelo motor CO2 \n\n(g/km) \ncidade \n(km/l) \n\nEstrada \n(km/l) \n\nconsumo \nenerg\u00e9tico \n(MJ/km) \n\nCusto (R$) \n\nmodelos convencionais \n\nFord fusion  FWD \ntitanium \n\n2.0 - 16V 150 8,0 11,2 2,4 121.000,00 \n\nFord fusion AWD \nTitanium \n\n2.0 - 16V 153 7,8 11,0 2,5 135.000,00 \n\nToyota Corolla Gli 1.8 - 16V 115 10,6 13,3 1,9 72.000,00 \n\nmodelos h\u00edbridos \n\nToytota Prius 1.8 - 16V 86 15,7 14,3 1,4 114.350,00 \n\nFord Fusion Hybrid 2.0 - 16V 79 16,8 15,8 1,3 142.000,00 \n\nFonte: Adaptado de (INMETRO, 2013); (INMETRO,2014);(FORD,2015);(TOYOTA, 2015) \nNota: o custo do corolla gli foi tomando como sendo a m\u00e9dia de custo do gli manual, autom\u00e1tico -tecido e       \n\nautom\u00e1tico-couro \n \n \n8.3.1     Modelagem dos custos de opera\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nO custo de opera\u00e7\u00e3o do modelo convencional e do modelo h\u00edbrido depende do custo \n\nm\u00e9dio do combust\u00edvel empregado e do consumo de combust\u00edvel. O custo de opera\u00e7\u00e3o para \n\num ve\u00edculo convencional foi apresentado na equa\u00e7\u00e3o (15). Para um ve\u00edculo h\u00edbrido o custo de \n\nopera\u00e7\u00e3o pode ser calculado pela equa\u00e7\u00e3o (27). \n\n \n\n     \n   \n   \n\n                                                                                                                                                 \n\n \n\nEm que:  \n\ncvh \u2013 custo de opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo h\u00edbrido [R$/km] \n\nCmc \u2013 custo m\u00e9dio do combust\u00edvel empregado [R$/L] \n\n\n\n139 \n \n\n \n \n\nQLh  \u2013 consumo de combust\u00edvel por quil\u00f4metro de um ve\u00edculo h\u00edbrido [km/L] \n\n \n\nA economia monet\u00e1ria, por quil\u00f4metro rodado, do ve\u00edculo h\u00edbrido em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nve\u00edculo convencional pode ser calculada por:  \n\n \n\n                                                                                                                                                    \n\n \n\nEm que: \n\n    \u2013 economia monet\u00e1ria com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo h\u00edbrido [R$/km] \n\ncvc \u2013 custo de opera\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo convencional [R$/km] \n\n \n\nO ganho anualizado com a opera\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo h\u00edbrido em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo \n\nconvencional pode ser calculado pela equa\u00e7\u00e3o (29). \n\n \n\n                                                                                                                                                \n\n \n\nEm que:  \n\n     \u2013 ganho com a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo h\u00edbrido [R$/ano] \n\n   \u2013 rodagem anual [km/ano] \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo dos custos operacionais tomou-se como base os custos da gasolina pelo \n\nterrit\u00f3rio nacional, que segundo o Portal Brasil (2015) est\u00e1 atualmente entre R$ 2,88/l e R$ \n\n4,05/l. Para efeito de an\u00e1lise econ\u00f4mica o pre\u00e7o da gasolina ser\u00e1 variado de 2,00 a 5,00 R$/l  \n\n \n\n8.3.2     Modelagem dos gastos com impostos \n\n \n\nNa estimativa dos gastos com impostos ser\u00e1 considerado apenas o IPVA (Imposto sobre \n\na Propriedade de Ve\u00edculo Automotor), pois o mesmo depende do tipo e do valor venal do \n\nve\u00edculo.  \n\nTomou-se como refer\u00eancia as al\u00edquotas de IPVA atualmente vigente no estado de S\u00e3o \nPaulo, as quais s\u00e3o:  \n\n? IPVA = 4% do valor venal do ve\u00edculo (gasolina ou flex).  \n? IPVA = 3 % do valor venal do ve\u00edculo (\u00e1lcool, el\u00e9trico ou a g\u00e1s).  \n\n\n\n140 \n \n\n \n \n\nPara o c\u00e1lculo do valor venal e parcelas de IPVA dos modelos em fun\u00e7\u00e3o da idade \n\nforam utilizadas as equa\u00e7\u00f5es 20 e 21 vistas neste cap\u00edtulo.  \n\nOs gastos, ou ganhos (caso IPVAvh &lt;IPVAvc), anuais com IPVA de um ve\u00edculo h\u00edbrido \n\nem rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional podem ser calculados por:  \n\n \n\n                                                                                                                                          \n\n \n\nEm que: \n\n     \u2013 gasto adicional com IPVA de um ve\u00edculo h\u00edbrido [R$/ano] \n\n       \u2013 valor de IPVA pago pela posse de um ve\u00edculo h\u00edbrido [R$/ano] \n\n       \u2013 valor de IPVA pago pela posse de um ve\u00edculo convencional [R$/ano] \n\n \n\nConsiderando que futuramente o Governo poder\u00e1 reduzir o IPVA dos H\u00edbridos ou at\u00e9 \n\nmesmo isent\u00e1-los do pagamento deste imposto, como forma de estimular o crescimento de \n\nmercado, ser\u00e3o considerados cen\u00e1rios de redu\u00e7\u00e3o e isen\u00e7\u00e3o de IPVA para estes modelos.  \n\n \n\n8.3.3     Modelagem dos gastos com manuten\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs custos com os principais itens de manuten\u00e7\u00e3o para modelos convencionais foram \n\napresentados na Tabela 25, foi conclu\u00eddo que o custo m\u00e9dio anual de manuten\u00e7\u00e3o para um \n\nve\u00edculo convencional est\u00e1 em torno de R$ 1700,00 / ano. Foi mencionado tamb\u00e9m, segundo \n\nlevantamentos da audatex (empresa de atua\u00e7\u00e3o mundial na \u00e1rea de servi\u00e7os e reparos \n\nautomotivos), que o custo de manuten\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo h\u00edbrido \u00e9 da ordem de 57 % mais \n\ncaro que o custo de manuten\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo convencional.  \n\nPara efeito de an\u00e1lise econ\u00f4mica o custo de manuten\u00e7\u00e3o anual de um ve\u00edculo h\u00edbrido \n\nser\u00e1 considerado como sendo 50 % mais caro que o custo de manuten\u00e7\u00e3o de um modelo \n\nconvencional.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\n \n \n\nAssim o custo de manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo h\u00edbrido, em rela\u00e7\u00e3o ao custo de manuten\u00e7\u00e3o de \n\num ve\u00edculo convencional, pode ser calculado por: \n\n \n\nCmvh = imvh . Cmvc                                                                                                             (31)  \n\n \n\nEm que:  \n\nCmvh \u2013 custo de manuten\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dio de um ve\u00edculo h\u00edbrido [R$/ano] \n\nCmvc \u2013 custo de manuten\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dio de um ve\u00edculo convencional [R$/ano] \n\nimvh \u2013 taxa percentual de gasto com manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo h\u00edbrido em rela\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo \n\nconvencional [%] \n\n \n\nO gasto anual devido ao maior custo de manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo h\u00edbrido em rela\u00e7\u00e3o ao \nve\u00edculo convencional pode ser calculado por:  \n\n \n\n                                                                                                                                            \n\n \n\nEm que: \n\n       \u2013 gasto anual adicional com manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo h\u00edbrido [R$/ano] \n\n \n\n Os gastos com troca de baterias ser\u00e3o desconsiderados, uma vez que para um ve\u00edculo \n\nconvencional a durabilidade depende do consumo energ\u00e9tico (aparelhos eletr\u00f4nicos \n\ninstalados, ar condicionado, etc) e n\u00e3o representa um gasto significativo em rela\u00e7\u00e3o ao valor \n\ndo pr\u00f3prio ve\u00edculo. Para os ve\u00edculos h\u00edbridos as baterias ser\u00e3o desconsideradas na an\u00e1lise \n\necon\u00f4mica, pois segunda a Toyota (TOYOTA, 2015-b), essas s\u00e3o projetadas para durarem por \n\ntoda a vida \u00fatil do ve\u00edculo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n142 \n \n\n \n \n\n8.3.4  Resultados da an\u00e1lise econ\u00f4mica para a viabilidade dos modelos h\u00edbridos em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos modelos convencionais \n\n \n\nO custo m\u00e1ximo do Ford Fusion Hybrid em rela\u00e7\u00e3o ao Ford Fusion convencional foi \n\nestimado variando-se o custo do modelo h\u00edbrido at\u00e9 se obter um VPL nulo, para IPVA dos \n\nh\u00edbridos com valor de 4% do valor venal e isen\u00e7\u00e3o de IPVA. Os resultados s\u00e3o mostrados na \n\nFigura 63.  \n\n \n\nFigura 63: Custo m\u00e1ximo do Ford Fusion Hybrid para ser vi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao Ford Fusion \nconvencional  \n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nPela an\u00e1lise da Figura 63 conclui-se que no cen\u00e1rio atual (al\u00edquota de IPVA igual a \n\n4% do valor venal e custo da gasolina em torno de R$ 3,30/l) o ford fusion hybrid n\u00e3o \u00e9 \n\nvi\u00e1vel economicamente em rela\u00e7\u00e3o ao  ford fusion FWD e AWD. Como pode ser visto na \n\nFigura 63 n\u00e3o h\u00e1 viabilidade econ\u00f4mica para o ford fusion hybrid em rela\u00e7\u00e3o ao ford fusion \n\nFWD para nenhum custo de gasolina estudado. Para o ford fusion AWD a viabilidade \n\necon\u00f4mica ocorre a partir de um custo de gasolina igual a R$ 3,80/l.  \n\nCaso o governo isentasse os h\u00edbridos do pagamento de IPVA o ford fusion hybrid \n\npassaria a ser vi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a um ford fusion FWD a partir de um custo de gasolina de  \n\nR$ 2,60/l e em rela\u00e7\u00e3o ao ford fusion AWD seria vi\u00e1vel para qualquer pre\u00e7o de gasolina.  \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n \n\n \n \n\nA Figura 64 apresenta os resultados para a viabilidade do Toyota Prius em rela\u00e7\u00e3o ao \ncorolha Gli.  \n \nFigura 64: Custo m\u00e1ximo que um Toyota Prius deveria ter para ser vi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a um \nCorolla Gli \n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nNo atual cen\u00e1rio, com a al\u00edquota de IPVA igual a 4% do valor venal do ve\u00edculo e custo \n\nm\u00e9dio da gasolina em torno de R$ 3,30/l, conclui-se que para ser vi\u00e1vel economicamente o \n\nToyota Prius deveria ter o mesmo pre\u00e7o que um Corolla Gli. Caso houvesse isen\u00e7\u00e3o de IPVA \n\npara o Toyota Prius ele poderia custar at\u00e9 R$ 82.000,00 (ou seja, R$ 10.000,00 a mais que o \n\nCorolla Gli). \n\nComo o pre\u00e7o atual do Toyota Prius \u00e9 de R$ 114.350,00 conclui-se que n\u00e3o h\u00e1 \n\nviabilidade economia para o Toyota Prius quando comparado com um Corolla Gli, de pre\u00e7o \n\nm\u00e9dio igual a R$ 72.000,00. \n\nPara o poss\u00edvel cen\u00e1rio de isen\u00e7\u00e3o de IPVA para modelos H\u00edbridos e tomando o custo \n\nm\u00e9dio de gasolina atualmente vigente calculou-se as economias e gastos adicionais do Ford \n\nFusion Hybrid em rela\u00e7\u00e3o ao Ford Fusion convencional, bem como o Pay-Back descontado. \n\nOs valores obtidos s\u00e3o mostrados na Tabela 30. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n \n\n \n \n\nTabela 30: Compara\u00e7\u00e3o de gastos e economias entre o ford fusion hybrid e o ford fusion \nconvencional para isen\u00e7\u00e3o de IPVA dos modelos h\u00edbridos \nVari\u00e1vel Ford fusion FWD Ford fusion AWD \n\nCusto da gasolina (R$/l) 3,30 3,30 \n\nCusto de capital (%) 17,70 17,70 \n\nCusto atual do Ford fusion hybrid (R$) 142000,00 142000,00 \n\nCusto atual do Ford fusion \nconvencional  (R$) \n\n121000,00 135000,00 \n\nInvestimento adicional (R$) 21000,00 7000,00 \n\nM\u00e9dia de consumo do ford fusion \nhybrid (km/l) \n\n16,30 16,30 \n\nM\u00e9dia de consumo do ford fusion \nconvencional (km/l) \n\n9,60 9,40 \n\nCusto com a opera\u00e7\u00e3o do ford fusion \nconvencional (R$/km) \n\n0,34 0,35 \n\nCusto com a opera\u00e7\u00e3o do ford fusion \nhybrid (R$/km) \n\n0,20 0,20 \n\nEconomia com a opera\u00e7\u00e3o do ford \nfusion hybrid (R$/km) \n\n0,14 0,15 \n\nEconomia relativa com a opera\u00e7\u00e3o do \nford fusion hybrid (%) \n\n41,00 42,00 \n\nGanho anual com a opera\u00e7\u00e3o do ford \nfusion hybrid (R$/ano) \n\n2119,44 2229,00 \n\nGasto adicional anual com a \nmanuten\u00e7\u00e3o do ford fusion hybrid \n(R$/ano) \n\n850,00 850,00 \n\nGanho m\u00e9dio anual com IPVA \n(R$/ano) \n\n3444,50 3843,00 \n\nVPL 1735,00 18197,00 \n\nPay-back descontado (anos) 8,00 1,40 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n \n\n \n \n\n9     CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n As barreiras para o crescimento de mercado dos ve\u00edculos el\u00e9tricos no Brasil podem ser \n\nclassificadas em barreiras de ordem t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e pol\u00edtica.  \n\n Do ponto de vista t\u00e9cnico as principais barreiras s\u00e3o: inexist\u00eancia de infraestrutura de \n\ncarregamento r\u00e1pido de baterias na malha vi\u00e1ria, estado prec\u00e1rio de conserva\u00e7\u00e3o e \n\noperacionalidade na malha vi\u00e1ria existente, inexist\u00eancia de reservas nacionais de l\u00edtio em \n\nquantidade e viabilidade econ\u00f4mica suficiente para a fabrica\u00e7\u00e3o de baterias, sistema el\u00e9trico \n\nbrasileiro operando no limite.  \n\n A falta de infraestrutura de carreamento r\u00e1pido na malha vi\u00e1ria \u00e9 um fator impeditivo \n\npara o crescimento de mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos, pois atualmente a autonomia da maioria \n\ndos modelos el\u00e9tricos est\u00e1 entre 100 e 200 km (cap\u00edtulo 7), e embora na maior parte do tempo \n\no usu\u00e1rio fa\u00e7a percursos menores que esses, no momento da compra, ir\u00e1 optar por um ve\u00edculo \n\nque lhe permita fazer qualquer tipo de viagem sem problemas operacionais envolvidos, como \n\npor exemplo, ter de esperar 8 h para carregar a bateria de seu ve\u00edculo em uma tomada comum.  \n\n Antes de se cogitar a hip\u00f3tese de investimento em infraestrutura de carregamento r\u00e1pido \n\ndeve-se preocupar com o atual estado da malha vi\u00e1ria, pois a mesma se encontra em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. Foi visto no cap\u00edtulo 3 que atualmente apenas 12% das vias existentes no \n\npa\u00eds s\u00e3o pavimentadas (Tabela 7), isso leva o Brasil a ter a menor densidade de malha vi\u00e1ria \n\ndentre os pa\u00edses com grande dimens\u00e3o territorial e pa\u00edses emergentes (Figura 31). N\u00e3o \n\nbastando essa classifica\u00e7\u00e3o lastim\u00e1vel, grande parte das rodovias pavimentadas encontram-se \n\nem mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, sendo que apenas 38% destas foram classificadas em bom ou \n\n\u00f3timo estado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte em 2014 (Tabela 9).  \n\n A m\u00e1 qualidade e insufici\u00eancia da malha vi\u00e1ria \u00e9 fruto de longos anos com queda de \n\ninvestimentos em infraestrutura para este setor (Figura 29) e reflete uma grande inefici\u00eancia, \n\nou talvez at\u00e9 mesmo o descaso, do poder p\u00fablico em ampliar e manter a qualidade das \n\nrodovias, fato que leva o governo a conceder parte da malha \u00e0 iniciativa privada (Tabela 10).  \n\n Desta forma, conclui-se que atualmente n\u00e3o \u00e9 pratic\u00e1vel um investimento em \n\ninfraestrutura de carreamento r\u00e1pido ao longo das rodovias, uma vez que as pr\u00f3prias rodovias \n\ncarecem de investimento em infraestrutura.  \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n \n\n \n \n\nComo foi discutido no Cap\u00edtulo 5, outro fator desfavor\u00e1vel ao crescimento do mercado \n\nnacional de ve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 a escassez de fontes economicamente vi\u00e1veis de l\u00edtio para a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de baterias. O l\u00edtio ocorre no Brasil somente na forma mineral (basicamente \n\nespodum\u00eanio e petalita) e em propor\u00e7\u00f5es pequenas para a fabrica\u00e7\u00e3o de baterias, al\u00e9m do fato \n\ndas reservas brasileiras representarem menos de 1% das reservas mundiais. A extra\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos de l\u00edtio a partir da forma mineral envolve v\u00e1rias etapas bastante energ\u00e9ticas, com \n\nadi\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos ou bases fortes (Figuras 46, 47 e 48), encarecendo o processo, al\u00e9m de que \n\natualmente a tecnologia de fabrica\u00e7\u00e3o de baterias de l\u00edtio \u00e9 dominada por companhias \n\nasi\u00e1ticas. \n\nDesta forma, para permitir o crescimento da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos o pa\u00eds teria que \n\nimportar baterias de l\u00edtio, o que elevaria o custo final do ve\u00edculo. Para se ter uma ideia, pode-\n\nse citar, como exemplo, o P\u00e1lio Weekend el\u00e9trico (projeto em desenvolvimento com a \n\nparceria da Itaipu Binacional, Fiat e a empresa su\u00ed\u00e7a Kraftwerke Oberhasli (KWO)), segundo \n\nGazzoni (2013) a Fiat afirmou que  o custo com a importa\u00e7\u00e3o das baterias da Europa para o \n\nBrasil est\u00e1 torno de  R$ 100.000,00, o que representa aproximadamente 50% do custo final do \n\nmodelo. \n\nDo ponto de vista energ\u00e9tico atualmente o pa\u00eds se encontra em uma situa\u00e7\u00e3o limite na \n\ngera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica a partir de hidrel\u00e9tricas (atualmente o pa\u00eds importa em torno de 6,5% da \n\nenergia el\u00e9trica que consume), em parte devido \u00e0 escassez de chuvas e em parte tamb\u00e9m \n\ndevido ao fato do potencial hidrel\u00e9trico estar pr\u00f3ximo do seu limite. No cap\u00edtulo 2 concluiu-se \n\nque, na possibilidade de haver uma frota nacional de ve\u00edculos el\u00e9tricos, a cada incremento de   \n\n5% de ve\u00edculos el\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frota nacional existiria um incremento de 1% na \n\ndemanda por energia el\u00e9trica (Figura 21), assim a atual fragilidade do sistema el\u00e9trico \n\nbrasileiro n\u00e3o permitiria um crescimento substancial da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos.  \n\nComo visto no cap\u00edtulo 2, o consumo de energia el\u00e9trica ir\u00e1 crescer significativamente \n\nnos pr\u00f3ximos anos, devendo praticamente dobrar em 20 anos (Figura 16), esse fato, somado \n\ncom a atual crise h\u00eddrica, leva a conclus\u00e3o que grande parte do crescimento da oferta de \n\nenergia el\u00e9trica para os pr\u00f3ximos anos deve ser atendido pelo aumento de gera\u00e7\u00e3o a partir de \n\ntermel\u00e9tricas. Conforme pode ser visto na Tabela 1 a capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o \n\ntermel\u00e9trica em 2013 correspondia a 28,8 % da capacidade instalada total, e conforme pode \n\nser analisado na Tabela 2, a gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica apresentou um crescimento bastante \n\nexpressivo nos \u00faltimos anos, respondendo atualmente por mais de 25% da energia el\u00e9trica \n\nofertada no territ\u00f3rio nacional.  \n\n\n\n147 \n \n\n \n \n\nExistindo a tend\u00eancia de aumento da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de termel\u00e9tricas \n\nexiste tamb\u00e9m a tend\u00eancia de aumento das emiss\u00f5es associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, levando \n\nconsequentemente ao encarecimento da tarifa de energia el\u00e9trica. Esse cen\u00e1rio indica que no \n\nfuturo um ve\u00edculo el\u00e9trico poder\u00e1 emitir indiretamente maior quantidade de CO2 em rela\u00e7\u00e3o \n\nao momento atual (a n\u00e3o ser que ocorra um grande investimento em fontes renov\u00e1veis de \n\ngera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica). Este cen\u00e1rio indica tamb\u00e9m que a opera\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico tender\u00e1 a \n\nficar mais cara devido ao maior custo da gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. Como as duas maiores vantagens \n\ndos ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o justamente as emiss\u00f5es nulas a n\u00edvel local e o baixo custo \n\noperacional conclui-se que o atual cen\u00e1rio energ\u00e9tico aponta para uma poss\u00edvel redu\u00e7\u00e3o da \n\nviabilidade futura do ve\u00edculo el\u00e9trico em territ\u00f3rio nacional. \n\nDo ponto de vista ambiental conclui-se que o setor de transportes \u00e9 o setor que mais \n\ncontribui para as emiss\u00f5es de CO2, tendo sido respons\u00e1vel por 45 a 50 % das emiss\u00f5es totais \n\nnacional nos \u00faltimos 4 anos (Figura 37), desta forma planos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es devem \n\nobviamente considerar mudan\u00e7as para o setor de transportes. Contudo tem-se observado, nos \n\n\u00faltimos anos, o crescimento das emiss\u00f5es de CO2 na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica (Tabela 13), que \n\natualmente emite em torno de 140 g de CO2eq/kWh (Figura 38).  Esse patamar de emiss\u00e3o na \n\ngera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica leva um ve\u00edculo el\u00e9trico (de efici\u00eancia energ\u00e9tica similar ao Nissan Leaf) a \n\nemitir indiretamente 20 g de CO2eq/km (Figura 41), tal emiss\u00e3o \u00e9 desprez\u00edvel quando \n\ncomparada \u00e0 emiss\u00e3o m\u00e9dia de um ve\u00edculo convencional, que segundo medi\u00e7\u00f5es do inmetro \u00e9 \n\nda ordem de 115 g de CO2/km (Ap\u00eandice A).  \n\nOs modelos h\u00edbridos emitem em m\u00e9dia 80 g de CO2eq/km (Tabela 20), ou seja, um \n\nve\u00edculo el\u00e9trico em opera\u00e7\u00e3o emitiria atualmente apenas 25 % da emiss\u00e3o de CO2 de um \n\nmodelo h\u00edbrido. Desta forma o ve\u00edculo el\u00e9trico apresenta clara vantagem do ponto de vista \n\nambiental, contudo deve-se sempre considerar as emiss\u00f5es relacionadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e a \n\nefici\u00eancia do modelo de ve\u00edculo el\u00e9trico, pois dependo da efici\u00eancia energ\u00e9tica do modelo e \n\ndas emiss\u00f5es na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica o ve\u00edculo el\u00e9trico pode emitir indiretamente quantidades de \n\nCO2eq similares a de  um ve\u00edculo h\u00edbrido (Figura 41).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n \n\n \n \n\nDeve-se destacar tamb\u00e9m que as emiss\u00f5es de um ve\u00edculo h\u00edbrido est\u00e3o bem abaixo dos \n\nvalores limites estabelecidos pelo Proconve-L6 (Tabela 20) para os poluentes NOx, CO e \n\nhidrocarbonetos (HC). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 emiss\u00e3o de CO2 observa-se que em m\u00e9dia os modelos \n\nh\u00edbridos emitem 30 % menos que os convencionais, al\u00e9m do fato de poderem operar somente \n\ncom motores el\u00e9tricos at\u00e9 uma velocidade de 70 km/h em trechos que demandam baixa \n\npot\u00eancia, t\u00edpicos de grandes centros urbanos, ou seja, em grandes centros urbanos os ve\u00edculos \n\nh\u00edbridos podem operar inteiramente no modo el\u00e9trico e utilizar a frenagem regenerativa para \n\ncarregamento das baterias, de forma a reduzir substancialmente as emiss\u00f5es em grandes \n\ncentros urbanos. \n\nAnalisando o cen\u00e1rio no ponto de vista pol\u00edtico conclui-se que existe um grande \n\ninteresse do governo pelo crescimento do mercado de petr\u00f3leo e derivados, \u00e1lcool e \n\nbiocombust\u00edveis. Os neg\u00f3cios relacionados com a extra\u00e7\u00e3o, refino, distribui\u00e7\u00e3o e consumo de \n\npetr\u00f3leo envolvem uma grande cadeia de bens e servi\u00e7os com um grande peso na economia \n\nnacional, de modo que dificilmente o governo ir\u00e1 apoiar tecnologias veiculares que dispensem \n\ntotalmente a utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis l\u00edquidos, uma vez que o setor de transportes se \n\napresenta como o maior consumidor de derivados de petr\u00f3leo.   \n\nDesta forma, do ponto de vista pol\u00edtico, existe maior tend\u00eancia de o governo incentivar \n\no mercado de ve\u00edculos h\u00edbridos em detrimento do mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos. Atualmente \n\nj\u00e1 se verifica um posicionamento do governo a favor do modelo h\u00edbrido, pois, segundo,  \n\nolmos (2014), o minist\u00e9rio do desenvolvimento, ind\u00fastria e com\u00e9rcio exterior aprovou em \n\nsetembro de 2014 a redu\u00e7\u00e3o do imposto de importa\u00e7\u00e3o para ve\u00edculos h\u00edbridos de 35% para 0, \n\n2 ou 5 %, sendo a al\u00edquota mais alta aplicada aos ve\u00edculos que entrarem no pa\u00eds totalmente \n\nmontados e a mais baixa para aqueles que empregarem a maior quantidade de m\u00e3o de obra e \n\nacess\u00f3rios no pa\u00eds. Foram deixados de fora da resolu\u00e7\u00e3o os ve\u00edculos puramente el\u00e9tricos, pois \n\no governo alegou preocupa\u00e7\u00e3o com a inexist\u00eancia de infraestrutura de abastecimento para \n\nesses modelos.  \n\nDa an\u00e1lise econ\u00f4mica feita no cap\u00edtulo 8 conclui-se que um ve\u00edculo el\u00e9trico, similar ao \n\nNissan Leaf, n\u00e3o apresenta viabilidade econ\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o a um modelo convencional \n\nequivalente, para as atuais tarifas de gasolina e energia el\u00e9trica (Tabela 26), mesmo quando \n\ncomparado com um modelo convencional de mesmo pre\u00e7o de aquisi\u00e7\u00e3o (R$ 200.000,00). Tal \n\ninviabilidade \u00e9 devida principalmente ao alto custo das baterias, que elevam o custo inicial \n\ndos modelos el\u00e9tricos e tamb\u00e9m o custo de substitui\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o per\u00edodo de vida \u00fatil da mesma. \n\n\n\n149 \n \n\n \n \n\nNo atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico (se\u00e7\u00f5es 8.1.5.1 e 8.1.5.2) concluiu-se, neste trabalho, que \n\npara ser vi\u00e1vel economicamente em rela\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo convencional de mesmo tipo um \n\nmodelo el\u00e9trico, similar ao Nissan Leaf, deveria custar no m\u00e1ximo R$ 10.000,00 a mais que o \n\ncorrespondente modelo convencional (Figura 58). Quando se considera a hip\u00f3tese de isen\u00e7\u00e3o \n\nde IPVA para os modelos el\u00e9tricos conclui-se que esses modelos poderiam custar at\u00e9 R$ \n\n15.000,00 a mais em rela\u00e7\u00e3o a um modelo convencional correspondente (Figura 61).  \n\nDa an\u00e1lise econ\u00f4mica feita no cap\u00edtulo 8 concluiu-se que um ve\u00edculo el\u00e9trico, similar ao \n\nNissan Leaf, n\u00e3o apresenta viabilidade econ\u00f4mica no cen\u00e1rio atual quando comparado com os \n\nmodelos Toyota prius e Ford fusion hybrid (Tabela 28). Para ser vi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nh\u00edbridos o Nissan Leaf deveria custar no m\u00e1ximo R$ 16.000,00 a mais que o modelo Toyota \n\nprius e R$ 13.000,00 a mais que o modelo Ford fusion hybrid.  \n\n Quando se compara o modelo Ford fusion hybrid com os modelos ford fusion FWD e \n\nAWD se verifica que tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 viabilidade econ\u00f4mica para modelo h\u00edbrido em rela\u00e7\u00e3o \n\naos convencionais similares. Contudo quando se simula a isen\u00e7\u00e3o de IPVA para o ford fusion \n\nhybrid o mesmo se torna vi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o aos modelos ford fusion FWD e AWD           \n\n(Figura 63), tendo valores de payback de 8 e 1,4 anos respectivamente (Tabela 30).\n\n Finalmente conclui-se, a partir de todos os pontos discutidos ao longo do trabalho,   \n\nque o crescimento de uma frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos em escala nacional \u00e9 invi\u00e1vel no \n\nmomento atual e tamb\u00e9m num futuro pr\u00f3ximo. J\u00e1 os modelos h\u00edbridos apresentam maior \n\nviabilidade do ponto de vista econ\u00f4mico (cap\u00edtulo 8), do ponto de vista da autonomia             \n\n(cap\u00edtulo 7) e tamb\u00e9m devido ao maior interesse pol\u00edtico quando comparado com os ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n150 \n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\n \nAMORIM, D.; BAHNEMANN, W. Peso de termoel\u00e9tricas cresceu 286 % em 2 anos,            \nO Estado de S. Paulo, S\u00e3o Paulo, 04 de mar\u00e7o de 2014. Dispon\u00edvel em:                                  \n<http://economia.estadao.com.br/noticias/geral,peso-de-termoeletricas-cresceu-286-em-2-\nanos,178924e >. Acesso em: 11 de outubro de 2014. \n \n \nBARAN, R. A introdu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos no Brasil: avalia\u00e7\u00e3o do impacto no \nconsumo de gasolina e eletricidade. 2012. 124p. Tese de Doutorado (Doutorado em \nPlanejamento Energ\u00e9tico)- Instituto Alberto Luiz Coimbra de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa de \nEngenharia (COPPE), UFRJ, Rio de Janeiro, 2012. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.ppe.ufrj.br/ppe/production/tesis/baran.pdf> . Acesso em: 16 de julho de \n2014.  \n \n \nBARAN, R.; LEGEY, L.F.L. Ve\u00edculos el\u00e9tricos: hist\u00f3ria e perspectivas no Brasil. In: BNDES \nsetorial, n.33. Rio de Janeiro: BNDES biblioteca digital, 2011. p.207-224. Dispon\u00edvel em: \n<https://web.bndes.gov.br/bib/jspui/handle/1408/1313> . Acesso em: 10 dezembro de 2013.  \n \n \nBARBOSA, N.;OLIVEIRA, D.;SOUZA, J.A.P. Carro el\u00e9trico: desafio e oportunidade para o \nBrasil. In: XXII F\u00d3RUM NACIONAL, 22.,2010,Rio de Janeiro. Cadernos f\u00f3rum nacional \n10:Estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o do carro el\u00e9trico no Brasil...Rio de Janeiro: Instituto \nNacional de Altos Estudos(INAE), 2010. p.58-78. Dispon\u00edvel em:                                             \n&lt;http://www.forumnacional.org.br>. Acesso em 03 de outubro de 2014. \n \n \nBORGES, A. No limite, t\u00e9rmicas cortam produ\u00e7\u00e3o: Usinas operam acima do ritmo planejado, \ns\u00e3o for\u00e7adas a fazer paradas e cortam produ\u00e7\u00e3o suficiente para atender 23,7 milh\u00f5es de casas. \nO Estado de S. Paulo , S\u00e3o Paulo, 22 de outubro de 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://economia.estadao.com.br/noticias/geral,no-limite-termicas-cortam-\nproducao,1581003>. Acesso em: 05 de janeiro de 2015.  \n \n \nBRAGA, A.; PEREIRA, L.A.A.; SALDIVA, P.H.N. Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e seus efeitos na \nsa\u00fade humana. S\u00e3o Paulo: Faculdade de medicina da USP, 2011. 20 p. Dispon\u00edvel em: \n<www.bibliotecadigital.unicamp.br/document/?down=1039>. Acesso em: 06 de janeiro        \nde 2014.   \n \n \nBRAGA, P.F.A.;SAMPAIO, J.A. L\u00edtio. In: LUZ, A. B.;LINS, F.A.F.(Ed.).Rochas &amp; \nMinerais Industriais: Usos e especifica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Centro de Tecnologia Mineral \n(CETEM), 2008. 2\u00aa ed, Cap.26, p.585-603. Dispon\u00edvel em:                                                        \n<http://www.cetem.gov.br/biblioteca/publicacoes/livros>. Acesso em: 14 de fevereiro           \nde 2014.  \n \n \n\n\n\n151 \n \n\n \n \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica. Tarifas residenciais vigentes.  Bras\u00edlia: \nAneel, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aneel.gov.br/area.cfm?idArea=493 >. Acesso em: \n28 de julho de 2015.  \n \n \nBRASIL. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Anu\u00e1rio estat\u00edstico de energia el\u00e9trica 2014.  \nRio de Janeiro: EPE, 2014. 212 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.epe.gov.br>. Acesso em: 12 \nde janeiro de 2015.  \n \n \nBRASIL. Ag\u00eancia nacional do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis. Anu\u00e1rio estat\u00edstico \nbrasileiro do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis: 2013. Rio de Janeiro: ANP, 2013. \n236 p. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.anp.gov.br/>. Acesso em: 18 de mar\u00e7o de 2014. \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio dos Transportes. As rodovias brasileiras e o salto necess\u00e1rio para o \nprimeiro mundo.  Belo Horizonte: MT, 2013. 75 p. Dispon\u00edvel em:                                         \n&lt;http://www.transportes.gov.br/acervo/materiais-apresentados-em-palestras-e-cursos.html>. \nAcesso em: 12 de janeiro de 2015.  \n \n \nBRASIL. Empresa de pesquisa energ\u00e9tica. Relat\u00f3rio S\u00edntese do Balan\u00e7o energ\u00e9tico \nnacional 2012. Rio de Janeiro: EPE, 2013. 288 p. Dispon\u00edvel em:&lt;https://ben.epe.gov.br/>. \nAcesso em: 10 de junho de 2015.  \n \n \nBRASIL. Empresa de pesquisa energ\u00e9tica. Relat\u00f3rio S\u00edntese do Balan\u00e7o energ\u00e9tico \nnacional 2015. Rio de Janeiro: EPE, 2013. 288 p. Dispon\u00edvel em:&lt;https://ben.epe.gov.br/>. \nAcesso em: 10 de junho de 2015.  \n \n \nBRASIL. Empresa de pesquisa energ\u00e9tica. Balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional 2013. Rio de \nJaneiro: EPE, 2013. 288 p. Dispon\u00edvel em:&lt;https://ben.epe.gov.br/>. Acesso em: 05 de mar\u00e7o \nde 2014.  \n \n \nBRASIL. Empresa de pesquisa energ\u00e9tica. Balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional 2014. Rio de \nJaneiro: EPE, 2014. 288 p. Dispon\u00edvel em:&lt;https://ben.epe.gov.br/>. Acesso em: 10 de \njaneiro de 2015.  \nBRASIL. Lei n. 6.938, de 31 de agosto de 1981. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, se\u00e7\u00e3o 1, \np.16509.  \n \n \nBRASIL. Departamento nacional de Tr\u00e2nsito. Frota Nacional. Bras\u00edlia: DENATRAN, 2015. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.denatran.gov.br/frota2015.htm>. Acesso em: 13 de junho de \n2015. \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Fazenda. Tabela de valores venais para c\u00e1lculo do ipva 2015.[S.l.]: \nMF, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fazenda.sp.gov.br >. Acesso em: 25 de julho de 2015.  \n\n\n\n152 \n \n\n \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia e Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Plano nacional \nde energia 2030.  Bras\u00edlia: MME; EPE, 2007. 224 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.epe.gov.br>. Acesso em: 11 de dezembro de 2014.  \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio dos Transportes. Plano nacional de log\u00edstica e Transportes.  Bras\u00edlia: \nMT, 2012. 260 p. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.transportes.gov.br/>. Acesso em: 14 de mar\u00e7o \nde 2014.  \n \n \nBRASIL. Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada. Polui\u00e7\u00e3o veicular atmosf\u00e9rica: \nComunicados do IPEA. [S.l.]: IPEA, 2011. 26 p. Dispon\u00edvel em:                                              \n&lt;http://www.ipea.gov.br/>. Acesso em: 21 de maio de 2014. \n \n \nBRASIL. Instituto nacional de metrologia, qualidade e tecnologia. Programa brasileiro de \netiquetagem: Tabelas de consumo/Efici\u00eancias energ\u00e9tica de ve\u00edculos automotores leves de \ntodas as categorias. [S.l.]: INMETRO, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.inmetro.gov.br> \nAcesso em: 20 de julho de 2015. \n \n \nBRASIL. Instituto nacional de metrologia, qualidade e tecnologia. Programa brasileiro de \netiquetagem: Tabelas de consumo/Efici\u00eancias energ\u00e9tica de ve\u00edculos automotores leves de \ntodas as categorias. [S.l.]: INMETRO, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.inmetro.gov.br> \nAcesso em: 20 de julho de 2015. \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Proconve: Programa de Controle de Polui\u00e7\u00e3o do \nAr Por Ve\u00edculos Automotores. [S.l.]: MMA, 2011. 7 p. Dispon\u00edvel em:       &lt;\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/163/_arquivos/proconve_163.pdf>. Acesso em: 23 de maio \nde 2014.  \n \n \nBRASIL. Portal Brasil. Pre\u00e7o m\u00e9dio da gasolina pode variar 7,4%. [S.l.]: 2015. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.brasil.gov.br/>. Acesso em: 30 de agosto de 2015.  \n \n \nBrasil exportou energia el\u00e9trica para a Argentina na segunda-feira. G1, S\u00e3o Paulo, 27 de \njaneiro de 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://g1.globo.com/economia/noticia/2015/01/brasil-\nexportou-energia-eletrica-para-argentina-na-segunda-feira.html>. Acesso em: 02 de fevereiro \nde 2015.  \n \n \nBRITO, E.A. El\u00e9trico Mitsubishi i-MiEV \u00e9 ideia distante de ser ligada no Brasil. UOL \ncarros, S\u00e3o Paulo, 23 de dezembro de 2011. Dispon\u00edvel em:                                                         \n<http://carros.uol.com.br/noticias/redacao/2011/12/23/eletrico-mitsubishi-i-miev-e-ideia-\ndistante-de-ser-ligada-no-brasil.htm>. Acesso  em: 11 de janeiro de 2015. \n \n \n\n\n\n153 \n \n\n \n \n\nBRUNI, A. C.; BALES, M.P.A. Curvas de intensidade de uso por tipo de ve\u00edculo \nautomotor da frota da cidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo:CETESB, 2013. 67 p. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http:/www.ambiente.sp.gov.br >. Acesso em: 10 abril de 2015.   \n \n \nCARVALHO, M.A.S. Avalia\u00e7\u00e3o de um motor de combust\u00e3o interna ciclo otto utilizando \ndiferentes tipos de combust\u00edveis. 2011. 168 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em engenharia \nindustrial) \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da Universidade Federal da Bahia, Universidade Federal da \nBahia, Salvador, 2011. \n \n \nCAT\u00c1LOGO DO PRIUS. Cat\u00e1logo do modelo Toyota Prius, 2014. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.toyota.com.br/wp-content/uploads/2014/08/catalogo-prius-20140925.pdf> . \nAcesso em: 14 de novembro de 2014.  \n \n \nCOALIZ\u00c3O EMPRESAS PELO CLIMA. Redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es: op\u00e7\u00f5es e perspectivas \npara os setores de energia, transporte e ind\u00fastria. [S.l.:s.n], 2009. 36p. Dispon\u00edvel em:       \n&lt;http://www.fbds.org.br/fbds/IMG/pdf/doc-494.pdf>. Acesso em: 23 de novembro de 2013.  \n \n \nCONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DO TRANSPORTE. Pesquisa CNT de rodovias 2014.  \n18\u00aa ed. Bras\u00edlia: CNT:SEST:SENAT, 2014. 388 p.  Dispon\u00edvel em:    \n &lt;http://pesquisarodovias.cnt.org.br>. Acesso em: 06 de janeiro de 2015.  \n \n \nCOUTINHO, L. G.; CASTRO, B.H.R.; FERREIRA, T.T. Ve\u00edculo el\u00e9trico, pol\u00edticas p\u00fablicas \ne o BNDS: Oportunidades e desafios. In: XXII F\u00d3RUM NACIONAL, 22.,2010,Rio de \nJaneiro. Cadernos f\u00f3rum nacional 10:Estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o do carro el\u00e9trico no \nBrasil...Rio de Janeiro: Instituto Nacional de Altos Estudos(INAE), 2010. p.30-49. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.forumnacional.org.br>. Acesso em 03 de outubro de 2014. \n \n \nDALLAROSA, J. B. Estudo da forma\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico em \u00e1reas de \natividade de processamento de carv\u00e3o aplicando modelos num\u00e9ricos. 2005. 139 p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em sensoriamento remoto) \u2013 Centro estadual de pesquisas em \nsensoriamento remoto e meteorologia, Universidade federal do Rio Grande do Sul, Porto \nAlegre, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufrgs.br/srm/ppgsr/publica\u00e7\u00f5es/Dissert_Juliana \nDallarosa.pdf>. Acesso em 03 de fevereiro de 2014.  \n \n \nDELICATO, C. A manuten\u00e7\u00e3o de um carro el\u00e9trico \u00e9 tr\u00eas vezes mais barata do que a de um \nh\u00edbrido. Tubo.sapo, [S.l.], 25 de julho de 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://turbo.sapo.pt>. \nAcesso em: 23 de julho de 2015.  \n \n \nE-AUTO. Sistemas h\u00edbridos Toyota: Dispon\u00edvel em:&lt;http://e-auto.com.mx/ \nenew/index.php/85-boletines-tecnicos/2236-sistemas-hibridos-de-toyota> . Acesso em: 22 de \nmar\u00e7o de 2014.  \n \n\n\n\n154 \n \n\n \n \n\nERBER, P. Autom\u00f3veis el\u00e9tricos a bateria: uma pol\u00edtica para sua utiliza\u00e7\u00e3o no Brasil. In: \nXXII F\u00d3RUM NACIONAL, 22.,2010,Rio de Janeiro. Cadernos f\u00f3rum nacional 10: \nEstrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o do carro el\u00e9trico no Brasil...Rio de Janeiro: Instituto Nacional \nde Altos Estudos(INAE), 2010. p.87-111. Dispon\u00edvel em:                  \n<http://www.forumnacional.org.br>. Acesso em 03 de outubro de 2014. \n \n \nFILHO, M.L.F. An\u00e1lise de viabilidade mercadol\u00f3gica de autom\u00f3veis el\u00e9tricos h\u00edbridos \nPlug-in no Brasil. 2009. 126 p. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em engenharia de produ\u00e7\u00e3o) \u2013 \nEscola polit\u00e9cnica: USP, S\u00e3o Paulo, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://pro.poli.usp.br/wp-\ncontent/uploads/2012/pubs/analise-de-viabilidade-mercadologica-de-automoveis-eletricos-\nhibridos-plug-in-no-brasil.pdf>. Acesso em: 21 de outubro de 2014.  \n \n \nFREIRE, R.T.S. Tr\u00e2nsito: um problema urbano. 2011. 86 p. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o \nem engenharia urbana) \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio \nde Janeiro, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.peu.poli.ufrj.br/arquivos/Monografias \n/Renato_Teixeira.pdf>. Acesso em :  14 de setembro de 2014.  \n \n \nFONSECA, R.L. Saiba quando trocar  a correia dentada do carro. G1-Globo, S\u00e3o Paulo, 18 de junho de  \n2009. Dispon\u00edvel em:  &lt;http://g1.globo.com/Noticias/Carros/0,,MUL1198391-9658,00-\nSAIBA+QUANDO+TROCAR+A+CORREIA+DENTADA+DO+CARRO.html>.  Acesso em: \n15 de abril de 2015.  \n \n \n\nFORD. Especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas das vers\u00f5es do modelo ford fusion,  2015. Dispon\u00edvel em:                     \n<http://www.ford.com.br/carros/fusion/versoes>. Acesso em: 25 de julho de 2015. \n \n \nGARCIA, I.J. L\u00edtio. Sum\u00e1rio mineral 2013, Bras\u00edlia, v.33, p. 82-83, dez. 2013. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.dnpm.gov.br/>. Acesso em: 06 de agosto de 2014.  \n \n \nGAZZONI, M. Carro el\u00e9trico ainda custa 5 vezes mais. O Estado de S. Paulo, S\u00e3o Paulo, 23 \nde dezembro de 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;http://economia.estadao.com.br/noticias/geral,carro-\neletrico-ainda-custa-5-vezes-mais-imp-,1111696>. Acesso em: 14 de dezembro de 2014.  \n \n \nHoyer, K. G. The History of alternative Fuels in Transportation: The Case of Electric and \nHybrid Cars. Utilities Policy:Elsevier, Oslo-Norway, v.16, p.63-71, junho de 2008. \n \n \nIEA. Key world energy statistics. 17 th ed. Paris: Internacional Energy Agency, 2014. 80p. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.iea.org/publications/freepublications>. Acesso em: 10 janeiro de \n2015. \n \n \n\n\n\n155 \n \n\n \n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. \u00cdndice nacional de pre\u00e7os \nao consumidor amplo. [S.l.]: IBGE, 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.portalbrasil.net/ipca.htm>. Acesso em 10 de julho de 2015. \n \n \nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS; MET OFFICE HADLEY \nCENTRE. Riscos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no Brasil. [S.l.]: INPE; MOHC, 2011. 56 p. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://mudancasclimaticas.cptec.inpe.br/>. Acesso em 07 de outubro de \n2014.  \n \n \nIPVA 2015 ser\u00e1, em m\u00e9dia, 4,2% mais barato em SP; consulte valor venal. G1, S\u00e3o Paulo, 19 de novembro \nde 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://g1.globo.com/sao-paulo/noticia/2014/11/ipva-2015-sera-em-\nmedia-42-mais-barato-em-sp-diz-secretaria.html>. Acesso em: 20 de julho de 2015. \n \n \nLOPES, J.A.M. Mobilidade el\u00e9trica no Brasil, uma op\u00e7\u00e3o de futuro. In: XXII F\u00d3RUM \nNACIONAL, 22., 2010, Rio de Janeiro. Cadernos f\u00f3rum nacional 10:Estrat\u00e9gia de \nimplanta\u00e7\u00e3o do carro el\u00e9trico no Brasil...Rio de Janeiro: Instituto Nacional de Altos \nEstudos(INAE), 2010. p.50-56. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.forumnacional.org.br>. Acesso \nem 03 de outubro de 2014 \n \n \nMELO, P.M.A.S. Estruturas e caracter\u00edsticas de ve\u00edculos h\u00edbridos e el\u00e9ctricos. In: \nCARVALHO, J.A.B. Neutro \u00e0 Terra, revista t\u00e9cnico-cient\u00edfica, n\u00ba 6. Porto: Instituto \nSuperior de Engenharia do Porto, 2010. p.17-26. Dispon\u00edvel em: \n<http://neutroaterra.blogspot.com.br/>. Acesso em: 22 de novembro de 2013.  \n \n \nMERCADO LIVRE. Pe\u00e7as e acess\u00f3rios para autom\u00f3veis. [S.l.]. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://carros.mercadolivre.com.br/pecas/>. Acesso em: 23 de julho de 2015.  \n \n \nMORAES, N.G. Avalia\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias da demanda de energia no setor de transportes \nno Brasil. 2005. 167p. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Mestrado em planejamento energ\u00e9tico) \u2013 \nCOPPE, UFRJ, Rio de Janeiro, 2005. Dispon\u00edvel em:                                                                 \n&lt;http://www.ppe.ufrj.br/ppe/production/tesis/ngmoraes.pdf>. Acesso em: 23 de junho de \n2014.  \n \n \nNISSAN. Novo nissan leaf: Cat\u00e1logo, Portugal, 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.nissan.pt/content/dam/services/PT/brochure/E-Catalago_Leaf_PT.pdf>. Acesso \nem: 07 de novembro de 2014.  \n \n \nNOCE, T. Estudo do funcionamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos e contribui\u00e7\u00f5es ao seu \naperfei\u00e7oamento.  2009. 129 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em engenharia mec\u00e2nica) \u2013 Pontif\u00edcia \nUniversidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais (PUC-MG), Belo Horizonte, 2009. Dispon\u00edvel em: \n<www.biblioteca.pucminas.br>. Acesso em: 14 de outubro de 2014.  \n \n\n\n\n156 \n \n\n \n \n\nOLIVEIRA, L. BMW lan\u00e7a seu primeiro carro el\u00e9trico no Brasil a partir de R$ 225, 9 mil. \nG1, S\u00e3o Paulo, 10 de setembro de 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://g1.globo.com/carros/noticia/2014/09/bmw-lanca-seu-1-carro-eletrico-no-brasil-partir-\nde-r-2259-mil.html>. Acesso em: 15 de janeiro de 2015.  \n \n \nOLMOS, M. Governo reduz imposto de carros h\u00edbridos. Valor econ\u00f4mico, S\u00e3o Paulo, 19 de \nsetembro de 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.valor.com.br/empresas/3702978/governo-\nreduz-imposto-de-carros-hibridos>. Acesso em: 07 de janeiro de 2015.  \n \n \nPEREIRA, J.A.G. Carga fiscal inviabiliza el\u00e9tricos. P\u00e1gina 22, S\u00e3o Paulo, 07 de junho de \n2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pagina22.com.br/index.php/2013/06/carga-fiscal-\ninvibiliza-venda-de-carro-eletrico/> . Acesso em: 25 de novembro de 2014.  \n \n \nQUEIROZ, J.F. Introdu\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo h\u00edbrido no Brasil: Evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica aliada \u00e0 \nqualidade de vida. 2006. 71 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em engenharia automotiva) \u2013 Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo (Poli-USP), S\u00e3o Paulo, 2006. Dispon\u00edvel em:           \n&lt;www.automotiva-poliusp.org.br>.Acesso em: 02 de agosto de 2014.  \n \n \nREIDLER, N.M.V.; G\u00dcNTHER, W. M. R. Impactos Ambientais e Sanit\u00e1rios Causados por \nDescarte Inadequado de Pilhas e Baterias Usadas. Revista Limpeza P\u00fablica. S\u00e3o Paulo,      \nn. 60, p. 20-26, 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ablp.org.br> Acesso em: 20 de mar\u00e7o de \n2014. \n \n \nRESVISTA CESVI. S\u00e3o Paulo: Cesvi, 74\u00aa ed, publica\u00e7\u00e3o bimestral, julho de 2011, 36 p. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.cesvibrasil.com.br/site.aspx/revista-cesvi-edicoes> . Acesso em: \n17 de fevereiro de 2014.  \n \n \nREZENDE, S.;MOTA, R.;DUARTE, A. Os ve\u00edculos el\u00e9tricos e as a\u00e7\u00f5es do minist\u00e9rio da \nci\u00eancia e tecnologia. In: XXII F\u00d3RUM NACIONAL, 22.,2010,Rio de Janeiro. Cadernos \nf\u00f3rum nacional 10:Estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o do carro el\u00e9trico no Brasil...Rio de Janeiro: \nInstituto Nacional de Altos Estudos(INAE), 2010. p.13-29. Dispon\u00edvel em:                              \n&lt;http://www.forumnacional.org.br>. Acesso em 03 de outubro de 2014. \n \n \nRIATO, G. Nissan Leaf com pre\u00e7o semelhante ao do Honda Civic. Automotivebusiness, S\u00e3o \nPaulo, 01 de junho de 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.automotivebusiness.com.br/noticia/10587/nissan-leaf-com-preco-semelhante-ao-\ndo-honda-civic>. Acesso em: 05 de janeiro de 2015.  \n \n \nROCHA, L.H. Carro el\u00e9trico-Desafios para sua inser\u00e7\u00e3o no mercado brasileiro de \nautom\u00f3veis. 2013. 76 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Especializa\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o e tecnologias ambientais) \u2013 \nEscola polit\u00e9cnica: USP, S\u00e3o Paulo, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.abve.org.br> . \nAcesso em: 10 de novembro de 2014.  \n\n\n\n157 \n \n\n \n \n\nROLLI, C. Custo de bateria emperra carro el\u00e9trico. Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 02 de \nnovembro de 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www1.folha.uol.com.br/mercado/ >. Acesso em \n20 de agosto de 2014.  \n \n \nROSOLEM, M. F. et.al. Bateria de l\u00edtio-\u00edon: conceitos b\u00e1sicos e potencialidades.  Cadernos \nCPqD tecnologia, Campinas, v.8, n.2, p 59-72, jul/dez. 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cpqd.com.br>. Acesso em 08 de abril de 2014.  \n \n \nSCHAEFFER, R. et al. Redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es: Op\u00e7\u00f5es e perspectivas para as \u00e1reas de \nenergia, ind\u00fastria e transporte no Brasil.[Rio de Janeiro]: UFRJ, 2009. 33p. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.fbds.org.br/IMG/pdf/doc-409.pdf>. Acesso em: 09 de julho de 2014.  \n \n \nSTRUBEN, J.; STERMAN, J. D. Transition challenges for alternative fuel vehicle and \ntransportation systems. Massachusetts: MIT, 2008. V 35. 27p.  Dispon\u00edvel em: \n<http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download> .Acesso em: 15 de janeiro de 2014.  \n \n \nTANAKA, C.N. Metodologia de dimensionamento do sistema de tra\u00e7\u00e3o para ve\u00edculos \nel\u00e9tricos. 2013. 106 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em ci\u00eancias) \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo (Poli-USP), S\u00e3o Paulo, 2013. Dispon\u00edvel \nem:<www.teses.usp.br/teses>. Acesso em: 20 de setembro de 2014.  \n \n \nTERRA, not\u00edcias sobre ci\u00eancia e clima. Nasa: dados clim\u00e1ticos de 2013 confirmam o \naquecimento global, 2014. Dispon\u00edvel em:<http://noticias.terra.com.br/ciencia/clima>. \nAcesso em: 20 de julho de 2014.  \n \n \nTOYOTA (a), Pre\u00e7os e caracter\u00edsticas dos modelos Toyota, [S.l.], 2015 .Dispon\u00edvel em \n<http://www.toyota.com.br/modelos> . Acesso em: 28 de julho de 2015.  \n \n \nTOYOTA (b), Baterias dos h\u00edbridos s\u00e3o recuperadas no fim da vida do ve\u00edculo ou em  \ncaso de acidente, [S.l.], 2015 .Dispon\u00edvel em &lt;http://www.toyota.pt/world-of-toyota/articles-\nnews-events/2015/Toyota-Europa-recupera-baterias-hibridas.json> . Acesso em: 28 de julho \nde 2015.  \n \n \nTRIGUEIRO, A. Falta de incentivo e carga tribut\u00e1ria inviabilizam carro el\u00e9trico no Brasil. \nJornal da Globo, S\u00e3o Paulo, 07 de fevereiro de 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://g1.globo.com/jornal-da-globo/noticia/2013/02/falta-de-incentivo-e-carga-tributaria-\ninviabilizam-carro-eletrico-no-brasil.html>. Acesso em: 17 de dezembro de 2014.  \n \n \n \n \n \n\n\n\n158 \n \n\n \n \n\n \n\nVARGA, G.; WENGERT, M. A ind\u00fastria de fundos de investimentos no Brasil. Revista de \nEconomia e Administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, v.10, n.1, p. 66-109, 2011. Dispon\u00edvel em:                                               \n&lt;http://www.insper.edu.br/pesquisa/revista-de-economia-e-administracao> Acesso em: 27 de \njulho de 2015. \n \n \n \n  \n\n\n\n159 \n \n\n \n \n\n \nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA \n\n \n \n\nBALDISSERA, L.B. Desenvolvimento de um prot\u00f3tipo de um ve\u00edculo el\u00e9trico. 2012. 86 p. \nMonografia (Gradua\u00e7\u00e3o em engenharia el\u00e9trica) - Universidade Regional do Noroeste do \nEstado do Rio Grande do Sul, Iju\u00ed, 2012. Dispon\u00edvel em:                                                            \n&lt;http://www.abve.org.br/downloads/TCC-Luciano-Bonato.pdf>. Acesso em: 03 de outubro \nde 2014.  \n \n \nBORBA, B.S.M.C. Modelagem integrada da introdu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos leves conect\u00e1veis \u00e0 \nrede el\u00e9trica no sistema energ\u00e9tico brasileiro. 2012. 166 p. Tese (Doutorado em \nPlanejamento Energ\u00e9tico) \u2013 Universidade Federal do Rio de Janeiro (COPPE/UFRJ), Rio de \nJaneiro, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ppe.ufrj.br/ppe/production/tesis/bruno_borba.pdf \n>. Acesso em: 09 de agosto de 2014.  \n \n \nCASOTTI, B.P.;GOLDENSTEIN.M. Panorama do setor automotivo: as mudan\u00e7as estruturais \nda ind\u00fastria e as perspectivas para o Brasil. BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n.28, p.147-\n188, set.2008. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bndes.gov.br>. Acesso em:15 de junho de 2014. \n \n \nCUNHA, R. D. An\u00e1lise da integra\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos na matriz energ\u00e9tica brasileira. \n2011. 39 p. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em engenharia el\u00e9trica) \u2013 Universidade federal do Par\u00e1: \nCampus Tucuru\u00ed, Tucuru\u00ed, 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.abve.org.br/downloads/TCC-\nRenato-UFPA.pdf>. Acesso em: 15 de agosto de 2014.   \n \n \nXXII F\u00d3RUM NACIONAL, 22.,2010, Rio de Janeiro. Cadernos f\u00f3rum nacional \n10:Estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o do carro el\u00e9trico no Brasil...Rio de Janeiro: Instituto \nNacional de Altos Estudos(INAE), 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.forumnacional.org.br>. Acesso em 03 de outubro de 2014.  \n \n \nOSORIO, V.A.G. Carregamento \u00f3timo de ve\u00edculos el\u00e9tricos considerando as restri\u00e7\u00f5es \ndas redes de distribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia tens\u00e3o. 2013. 166 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nengenharia el\u00e9trica) \u2013 Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d: Campus de \nilha Solteira, Ilha Solteira, 2013.  Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.feis.unesp.br>. Acesso em: 23 \nde agosto de 2014.  \n \n \nSILVA, E.R. An\u00e1lise do Crescimento da Motoriza\u00e7\u00e3o no Brasil e seus Impactos na \nMobilidade Urbana. 2011. 126 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Transportes) \u2013 \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro (COPPE/UFRJ), Rio de Janeiro, 2011. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://objdig.ufrj.br/60/teses/coppe_m/EleniceRachidDaSilva.pdf >. Acesso em: 07 de \nmaio de 2014. \n \n  \n\n\n\n160 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Par\u00e2metros de consumo, emiss\u00f5es e efici\u00eancia energ\u00e9tica de alguns \nmodelos populares de autom\u00f3veis \n\n \n\nValores m\u00e9dios para alguns modelos populares  \nMarca Modelo Motor CO2  \n\n(g/km) \nCidade \n(km/l) \n\nEstrada \n(km/l) \n\nConsumo \nenerg\u00e9tico \n(MJ/km) \n\nCitroen C3 1.5 - 8V 102 11,9 14,7 1,74 \nCitroen C3 1.6 - 16V 114 10,6 13,4 1,85 \nFiat Novo uno 1.0 - 8V 100 12,3 14,5 1,67 \nFiat Novo uno 1.4 - 8V 104 11,8 14,4 1,70 \nFiat Palio 1.0 - 8V 99 12,2 15,4 1,65 \nFiat Siena 1.0-8V 101 11,9 14,4 1,70 \nFiat Siena 1.4 - 8V 115 10,6 13,2 1,90 \nFiat Novo palio 1.0 - 8V 112 10,8 13,6 1,84 \nFiat Novo palio 1.4 - 8V 113 10,8 13,5 1,84 \nFord Ka 1.0 - 8V 188 11,6 13,5 1,75 \nFord Fiesta Hatch 1.6-16 V 105 11,7 14,1 1,71 \nFord Fiesta Hatch 1.5 - 16 V 112 10,8 13,7 1,80 \nFord Focus Hatch e Focus \n\nSedan \n1.6 - 16V 124 9,7 12,9 2,04 \n\nFord Focus Hatch e Focus  \nSedan \n\n2.0 - 16V 133 9,2 11,7 2,16 \n\nFord New Focus Hatch 1.6 - 16V 120 10,2 13,1 1,96 \nFord New Focus Hatch e \n\nNew Focus sedan \n2.0 - 16V 125 9,6 12,6 2,05 \n\nHonda Fit 1.4 - 16 V 111 11,4 12,9 1,86 \nHonda Fit 1.5 - 16V 117 10,9 12,2 1,94 \nHonda City 1.5 - 16V 113 11,1 13,3 1,86 \nHonda Civic 1.8 - 16V 115 10,6 13,4 1,85 \nHonda Civic 2.0 - 16 V 127 9,4 12,8 2,05 \nVolkswagen Gol  1.0 - 8V 106 11,5 14,0 1,75 \nVolkswagen Gol  1.6 - 8V 113 10,7 13,7 1,84 \nVolkswagen Polo  1.6 - 8V 129 9,4 12,1 2,15 \nVolkswagen Voyage 1.0 - 8V 106 11,6 14,0 1,75 \nVolkswagen Voyage 1.6 - 8V 113 10,7 13,7 1,84 \nHyunday HB20 1.6 - 16V 110 11,6 12,7 1,83 \nRenault Clio 1.0 - 16V 96 13,7 15,1 1,52 \nToytota Corolla 1.8 - 16V 117 10,4 13,4 1,90 \n\nFonte: Adaptado de (INMETRO, 2013) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Valores venais dos ve\u00edculos utilizados no modelamento matem\u00e1tico do \nvalor venal em fun\u00e7\u00e3o da idade do ve\u00edculo  \n\n \n\nAno FIAT  UNO WAY 1.4 FIAT  UNO \nVIVACE  1.0 \n\nFIAT  UNO \nWAY  1.0 \n\nFIAT  UNO \nSPORTING  1.4 \n\n2014 30125 24989 26836 29693 \n\n2013 29655 23675 24414 27270 \n\n2012 27872 23111 23679 25975 \n\n2011 26660 21639 23608 24738 \n\n2010 24533 19447 20127 23927 \n\nAno FIAT/PALIO WK \nADVEN FLEX \n\nFIAT/IDEA \nADVENTURE 1.8 \n\nFIAT/IDEA \nATTRACTIVE 1.4 \n\nFIAT/IDEA ESSENCE \n1.6 \n\n2014 47899 47899 37643 40567 \n\n2013 45589 45589 36114 37487 \n\n2012 39578 39578 33836 34628 \n\n2011 37608 37608 30851 33308 \n\n2010 35561 35561 29091 30363 \n\nAno FIAT/DOBLO ADV \n1.8 FLEX \n\nFIAT/BRAVO \nABSOLUTE DUAL \n\nFIAT/BRAVO \nESSENCE 1.8 \n\nFIAT/PUNTO \nSPORTING 1.8 \n\n2014 56202 55084 49552 41510 \n\n2013 51617 50448 43796 40611 \n\n2012 50106 45021 40496 38470 \n\n2011 47721 42760 39295 37696 \n\n2010 41447 42666 37942 31709 \n\nAno FIAT/PUNTO \nATTRACTIVE \n\nFORD FUSION \nHYBRID \n\nFORD FUSION FLEX FORD FUSION FWD \nGTDI \n\n2014 36965 101338 87302 98030 \n\n2013 31453 99784 84638 94617 \n\n2012 30553 87621 79886 91633 \n\n2011 29519 83848   \n\n2010 26702 80858   \n\nAno FORD FUSION AWD \nGTDI \n\nFORD/FIESTA SEDAN \n1.6 FLEX \n\nFORD/FIESTA  1.6 \nFLEX \n\nHONDA CITY LX \nFLEX \n\n2014 107510 31376 29457 44821 \n\n2013 98899 28816 27054 41164 \n\n2012 95779 28590 26217 38742 \n\n2011  26993 25198  \n\n2010  24269 23170  \n\nAno HONDA CITY EX \nFLEX \n\nHONDA/CIVIC LXS NISSAN/GRAND \nLIVINA 18S \n\nNISSAN/GRAND \nLIVINA 18SL \n\n2014 49294 57485 46430 49849 \n\n2013 45746 49448 42642 45782 \n\n2012 41416 46344 41445 44502 \n\n2011  44477 40178 42383 \n\n2010   33280 34999 \n\n\n\n162 \n \n\n \n \n\nAno TOYOTA PRIUS TOYOTA/COROLLA \nXEI20FLEX \n\nTOYOTA/COROLLA \nGLI FLEX \n\nVW/ JETTA 2.0 \n\n2014 97457 65977 55240 62425 \n\n2013 86723 57419 52154 55969 \n\n2012 78343 57222 49246 53138 \n\n2011 68784 51409 45270 50852 \n\n2010  48097 43972 49445 \n\nAno VW/ JETTA 2.0T VW/NOVO VOYAGE \n1.6 \n\nVW/POLO 1.6 VW/CROSSFOX GII \n\n2014 87120 34365 41192 44308 \n\n2013 77094 29975 33012 39920 \n\n2012 72752 29631 31527 39865 \n\n2011 68755  29800 37039 \n\n2010 67603  27820 32830 \n\nFonte: Adaptado de (MF, 2015) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n \n\n \n \n\nANEXO A \u2013 Descri\u00e7\u00e3o das fases do proconve \n\n \n\nAs Fases do proconve j\u00e1 implementadas s\u00e3o classificadas como (MMA, 2011): \n\n? Fase L-1(1988-1991): Caracterizada pela elimina\u00e7\u00e3o dos modelos mais poluentes \n\ne aprimoramento dos projetos dos modelos j\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o. Iniciou-se tamb\u00e9m \n\nnesta fase o controle das emiss\u00f5es evaporativas. As principais inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas que ocorreram nesta fase foram: reciclagem dos gases de \n\nescapamento para controle das emiss\u00f5es de NOx; inje\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria do ar no \n\ncoletor de exaust\u00e3o para o controle de CO e HC ;implanta\u00e7\u00e3o de amortecedor da \n\nborboleta do carburador para controle do HC e a otimiza\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o da \n\nigni\u00e7\u00e3o. \n\n? Fase L-2 (1992-1996): A partir dos limites verificados na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n18 de 1986, nessa fase investiu-se na adequa\u00e7\u00e3o de catalisadores e sistemas de \n\ninje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para uso com mistura de etanol, em propor\u00e7\u00e3o \u00fanica no mundo. \n\nAs principais inova\u00e7\u00f5es nos ve\u00edculos foram a inje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, os carburadores \n\nassistidos eletronicamente e os conversores catal\u00edticos. Em 1994 iniciou-se o \n\ncontrole de ru\u00eddo dos ve\u00edculos. \n\n? Fase L-3 (1997-2004): Em face da exig\u00eancia de atender aos limites estabelecidos \n\na partir de 1\u00ba de janeiro de 1997 (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 15 de1995), ocorreram \n\nredu\u00e7\u00f5es bastante significativas em rela\u00e7\u00e3o aos limites anteriores, e o \n\nfabricante/importador empregou, conjuntamente, as melhores tecnologias \n\ndispon\u00edveis para a forma\u00e7\u00e3o de mistura e controle eletr\u00f4nico do motor como, por \n\nexemplo, o sensor de oxig\u00eanio. \n\n? Fase L-4 (2005-2008): Tendo como refer\u00eancia a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 315 de \n\n2002, a prioridade nesta fase que teve in\u00edcio no ano de 2005 foi a redu\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de HC e NOx, (subst\u00e2ncias precursores de Oz\u00f4nio). Para o atendimento \n\ndesta fase, se deu o desenvolvimento de motores com novas tecnologias como a \n\notimiza\u00e7\u00e3o da geometria da c\u00e2mara de combust\u00e3o e dos bicos de inje\u00e7\u00e3o, o \n\naumento da press\u00e3o da bomba injetora e a inje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n \n\n \n \n\n? Fase L-5 (2009-2013): Com os limites de emiss\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba \n\n315 de 2002, da mesma forma que na fase L-4, a prioridade na fase L-5 foi a \n\nredu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de HC e NO. De maneira an\u00e1loga \u00e0 fase L-4, as inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas se deram na otimiza\u00e7\u00e3o da geometria da c\u00e2mara de combust\u00e3o e dos \n\nbicos, o aumento da press\u00e3o da bomba injetora e a inje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica. Nesta fase \n\ndeu-se a redu\u00e7\u00e3o de 31% das emiss\u00f5es de hidrocarbonetos n\u00e3o-metano para os \n\nve\u00edculos leves do ciclo Otto e de 48% e 42% para as emiss\u00f5es de NOx para os \n\nve\u00edculos leves do ciclo Otto e Diesel, respectivamente. Al\u00e9m disso, as emiss\u00f5es \n\nde alde\u00eddos foram reduzidas em, aproximadamente, 67% para os ve\u00edculos do ciclo \n\nOtto."}]}}}