{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17211"}, {"@name": "filename", "#text": "23989_2009000883.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de \nAveiro \n2008 \n\nDepartamento de Engenharia Civil \n\nJorge Miguel  \nSim\u00f5es Marinheiro \n \n\nAssoreamento da Ria de Aveiro \u2013 Causas e Solu\u00e7\u00f5es \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia Civil, \nrealizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Doutor Carlos Daniel Borges Coelho, \nProfessor Auxiliar do Departamento de Engenharia Civil da Universidade de \n\nAveiro. \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Professor Doutor An\u00edbal Guimar\u00e3es da Costa \nprofessor catedr\u00e1tico da Universidade de Aveiro \n\n  \n Professor Doutor Jo\u00e3o Miguel Sequeira Silva Dias \n\nprofessor auxiliar da Universidade de Aveiro \n  \n Professor Doutor Carlos Daniel Borges Coelho \n\nprofessor auxiliar da Universidade de Aveiro \n  \n  \n  \n\n  \n  \n  \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n\n \nA todas as pessoas que contribu\u00edram, directa e indirectamente, para este \ntrabalho e em especial \u00e0 minha cunhada Maria Isabel Costa, o meu profundo \nagradecimento. \n \nAo Professor Jorge Ferraz de Abreu amigo pessoal, pelo esfor\u00e7o, apoio e \nmotiva\u00e7\u00e3o inicial do trabalho. \n \nAo professor Jo\u00e3o Miguel Dias pela disponibilidade imediata em facultar \ngrande parte da bibliografia que ajudou na compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do estado \nda arte da tese. \n \nAo professor Carlos Coelho, deixo a minha enorme admira\u00e7\u00e3o, pela \ndisponibilidade total e incans\u00e1vel paci\u00eancia para nos ouvir mesmo nas \nsitua\u00e7\u00f5es que normalmente dist\u00e2ncia o mestre do mestrando mas que, duma \nforma simp\u00e1tica nos trata com a proximidade necess\u00e1ria a este processo, \u00e0 \nclareza nas exposi\u00e7\u00f5es, ao incentivo e apoio na defini\u00e7\u00e3o de tomadas de \nposi\u00e7\u00e3o ao longo dos trabalhos, ao esclarecimentos de d\u00favidas e \u00e0 \ntransmiss\u00e3o de conhecimentos, o meu muito obrigado. \n \nPor fim gostaria de dedicar este trabalho \u00e0 minha fam\u00edlia. Em primeiro aos \nmeus pais pois sem o esfor\u00e7o deles jamais o conseguiria ter alcan\u00e7ado. Em \nespecial \u00e0 minha esposa pela compreens\u00e3o e apoio constante e pelo tempo \nque disp\u00f4s para ser m\u00e3e e pai ao mesmo tempo. E finalmente \u00e0 minha filha \npela falta que sentiu dum pai que tentou estar sempre presente para dar todo o \ncarinho necess\u00e1rio ao seu desenvolvimento. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\npalavras-chave Ria de Aveiro, assoreamento, deposi\u00e7\u00e3o, correntes, hidrodin\u00e2mica. \n \n\nresumo \n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o aponta (enuncia e tenta hierarquizar) poss\u00edveis causas para o \nproblema do assoreamento da Ria de Aveiro e sugere solu\u00e7\u00f5es para \nminor\u00e1-lo. S\u00e3o analisadas tr\u00eas zonas de estudo, onde o assoreamento \u00e9 \nevidente e provoca constrangimentos. \n \nPara isso come\u00e7a-se por fazer uma breve resenha hist\u00f3rica e geol\u00f3gica, para \nmelhor se compreender o passado e as origens da zona de estudo. \nSeguidamente recolhem-se dados e evid\u00eancias que permitam apontar causas \nde assoreamento. Perceber as causas do assoreamento permite dar \nsugest\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es para as tr\u00eas zonas de estudo. \n \nAs solu\u00e7\u00f5es t\u00eam por base estudos que apontam a configura\u00e7\u00e3o dos canais da \nRia e as correntes de mar\u00e9 como principal agente modelador dos sedimentos \ndepositados. \n \nPara minorar este problema, julga-se que a requalifica\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o e \nredireccionamento dos muros de terra das marinhas, dos muros dos tanques \nde aquicultura e das margens dos principais canais da Ria, possibilitam uma \nconfigura\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado dos canais, que permitiriam ter uma natural \nauto-limpeza mais facilitada. \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nkeywords \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRia de Aveiro, silting up, deposition, hydrodynamic \n\n \n \n \n \n\n \n \n\nabstract \n\n \nThe present thesis details and tries to hierarchize possible causes for the silting \nup problem of Ria de Aveiro, presenting some solutions to lessen it. The data \nconcerns three study areas where the silting up is obvious and causes \nconstraints. \n \nIn the beginning a short historical geological summary of the area is presented \nin order to lead the document to a better understanding of the past and the \norigins of the study area. \n \nNext, are presented data and clues that allow pinpointing causes for the silting \nup. The understanding of what causes the silting up may lead to solutions for \nthe three study areas. \n \nThe solutions presented are based in studies that show that the shape of the \ncanals of the Ria, and tide currents, are the main modelling agents of the \ndeposited sediments. \n \nTo lessen the problem, it is believed that the requalification, reconstruction and \nredimentioning of the soil walls of the saltpans, walls of the tanks of \naquaculture and of the banks of the Ria main channels in allowing a better \nchannel design will lead to an easier and natural self-cleaning of the area. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICES \n\n \n\nI \n\n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ____________________________________________________ 1 \n\n1.1 Contexto Hist\u00f3rico-Cultural da Cidade de Aveiro______________________ 2 \n\n1.2 Ria de Aveiro _________________________________________________ 3 \n\n \n\n2 ENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO _________ 7 \n\n2.1 Geologia_____________________________________________________ 7 \n\n2.2 Estratigrafia __________________________________________________ 8 \n\n2.2.1 Cret\u00e1cico_________________________________________________ 9 \n\n2.2.2 Plio-Plistoc\u00e9nico __________________________________________ 10 \n\n2.2.3 Dep\u00f3sitos Modernos _______________________________________ 10 \n\n2.2.4 Quatern\u00e1rio _____________________________________________ 11 \n\n2.3 A Estrutura e Tect\u00f3nica da Bacia _________________________________ 13 \n\n2.4 Novos Estudos Mineral\u00f3gicos, Sedimentol\u00f3gicos, Litoestratigr\u00e1ficos e \n\nPaleoambientais na Bacia de Aveiro.____________________________________ 14 \n\n2.5 Solos do Baixo Vouga Lagunar___________________________________ 16 \n\n2.5.1 Classifica\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas e distribui\u00e7\u00e3o _____________________ 16 \n\n2.5.2 Alguns Dados Anal\u00edticos do Baixo Vouga Lagunar ________________ 18 \n\n \n\n3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO ________________________________ 19 \n\n3.1 Morfologia __________________________________________________ 19 \n\n3.2 Mar\u00e9s ______________________________________________________ 22 \n\n3.3 Hidrografia __________________________________________________ 24 \n\n3.4 Rede hidrogr\u00e1fica afluente \u00e0 Ria de Aveiro _________________________ 25 \n\n3.4.1 Rio Vouga _______________________________________________ 25 \n\n3.4.2 Rio Antu\u00e3 _______________________________________________ 26 \n\n3.4.3 Rio Mira ________________________________________________ 26 \n\n3.4.4 Rio Caster_______________________________________________ 26 \n\n3.4.5 Rio Boco ________________________________________________ 27 \n\n3.5 Caudais Afluentes \u00e0 Ria ________________________________________ 27 \n\n3.6 Caracter\u00edsticas do leito dos canais________________________________ 28 \n\n \n\n4 PROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO _______________________ 31 \n\n4.1 Processos F\u00edsicos Dominantes - Transporte, Dispers\u00e3o e Mistura ________ 31 \n\n\n\n\u00cdNDICES \n\n \n\nII \n\n4.2 Ac\u00e7\u00e3o das Correntes de Mar\u00e9 no Transporte de Part\u00edculas em Suspens\u00e3o _33 \n\n4.3 Casos de Estudo ______________________________________________35 \n\n4.3.1 Sec\u00e7\u00e3o do Chegado________________________________________35 \n\n4.3.1.1 Fluxos de Mar\u00e9 _______________________________________35 \n\n4.3.1.2 Concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas em Suspens\u00e3o__________________36 \n\n4.3.2 Sec\u00e7\u00e3o da Testada ________________________________________37 \n\n4.3.2.1 Circula\u00e7\u00e3o no Canal da Testada __________________________37 \n\n4.3.2.2 Concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas em Suspens\u00e3o__________________37 \n\n4.3.3 Discuss\u00e3o dos Resultados___________________________________38 \n\n4.4 Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es ___________________________________39 \n\n \n\n5 DRAGAGENS ____________________________________________________41 \n\n5.1 Obras do Porto de Aveiro _______________________________________41 \n\n5.1.1 Estruturas de Protec\u00e7\u00e3o \u00e0 Navega\u00e7\u00e3o__________________________41 \n\n5.1.2 Dragagens na Barra _______________________________________42 \n\n5.2 Desassoreamento da Ria de Aveiro _______________________________44 \n\n5.2.1 Canal de Ovar ____________________________________________46 \n\n5.2.2 Canal de Mira ____________________________________________47 \n\n5.3 Impactes das Obras do Porto de Aveiro e do Desassoreamento da Ria____48 \n\n5.3.1 Altera\u00e7\u00f5es na Hidrodin\u00e2mica Lagunar__________________________49 \n\n5.3.1.1 Canal de Mira ________________________________________50 \n\n5.3.1.2 Canais de Ovar e Murtosa _______________________________51 \n\n5.3.2 Altera\u00e7\u00f5es na Flora ________________________________________52 \n\n5.3.2.1 Sapal Salgado ________________________________________52 \n\n5.3.2.2 Moli\u00e7o ______________________________________________53 \n\n5.3.3 Altera\u00e7\u00f5es na Agricultura \u2013 Sistema do Baixo Vouga Lagunar (BVL) __55 \n\n \n\n6 POLUI\u00c7\u00c3O ______________________________________________________57 \n\n6.1 Qualidade da \u00c1gua ____________________________________________57 \n\n6.2 Fontes de polui\u00e7\u00e3o ____________________________________________59 \n\n6.2.1 Fontes Dom\u00e9sticas ________________________________________59 \n\n6.2.2 Fontes Industriais _________________________________________60 \n\n6.2.3 Fontes em linha __________________________________________63 \n\n6.2.4 Fontes Agropecu\u00e1rias ______________________________________64 \n\n6.3 Baixo Vouga Lagunar (BVL) _____________________________________64 \n\n6.4 Qualidade dos sedimentos ______________________________________65 \n\n6.5 S\u00edntese _____________________________________________________67 \n\n\n\n\u00cdNDICES \n\n \n\nIII \n\n \n\n7 CAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO _______________________ 69 \n\n7.1 Altera\u00e7\u00e3o do Transporte Sedimentar Fluvial ________________________ 69 \n\n7.1.1 Eros\u00e3o h\u00eddrica superficial da bacia ____________________________ 70 \n\n7.1.2 Eros\u00e3o hidrogr\u00e1fica das linhas de \u00e1gua ________________________ 73 \n\n7.2 Altera\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Hidrodin\u00e2micas da Ria__________________ 75 \n\n7.2.1 Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro (APA) _______________________ 75 \n\n7.2.2 Marinhas de sal __________________________________________ 79 \n\n7.2.3 Moli\u00e7o __________________________________________________ 82 \n\n7.3 Altera\u00e7\u00e3o no Transporte Sedimentar Mar\u00edtimo ______________________ 83 \n\n7.4 Polui\u00e7\u00e3o ____________________________________________________ 84 \n\n7.4.1 \u00c1guas Residuais Urbanas ___________________________________ 84 \n\n7.4.2 Polui\u00e7\u00e3o Industrial ________________________________________ 85 \n\n7.5 Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas__________________________________________ 86 \n\n \n\n8 CASOS DE ESTUDO _______________________________________________ 89 \n\n8.1 Canal de Mira________________________________________________ 90 \n\n8.2 Canal de Ovar _______________________________________________ 96 \n\n8.2.1 Zona da Torreira__________________________________________ 97 \n\n8.2.2 Zona da Torreira ao Carregal _______________________________ 102 \n\n8.3 Canal Principal \u2013 Terminal Sul do Porto Comercial de Aveiro __________ 104 \n\n \n\n9 POSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES ____________________________ 109 \n\n9.1 Planeamento e Ordenamento da Ria de Aveiro _____________________ 109 \n\n9.1.1 Reestrutura\u00e7\u00e3o das Entidades Reguladoras/Gestoras ____________ 109 \n\n9.1.2 Reestrutura\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Sectorial e da Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\nIntermunicipal __________________________________________________ 110 \n\n9.2 Sustentatibilidade de Actividade na Ria___________________________ 111 \n\n9.3 Muros de Suporte, Sustenta\u00e7\u00e3o de Terras, Dragagens _______________ 112 \n\n9.4 Medidas de Acompanhamento e Monitoriza\u00e7\u00e3o _____________________ 114 \n\n9.5 Seguran\u00e7a e Fiscaliza\u00e7\u00e3o ______________________________________ 116 \n\n9.6 Projectos de Desenvolvimentos Futuros na Ria de Aveiro _____________ 116 \n\n9.7 Medidas e Interven\u00e7\u00f5es Para as \u00c1reas de Estudo ___________________ 117 \n\n9.7.1 Canal de Mira ___________________________________________ 117 \n\n9.7.2 Canal da Torreira-Carregal_________________________________ 120 \n\n9.7.3 Canal Principal __________________________________________ 121 \n\n9.7.4 Valida\u00e7\u00e3o das Causa e Medidas Apontadas ____________________ 123 \n\n\n\n\u00cdNDICES \n\n \n\nIV \n\n \n\n10 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS _________________________________________125 \n\n10.1 Conclus\u00f5es _______________________________________________125 \n\n10.2 Trabalhos Futuros__________________________________________127 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: ____________________________________________129 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICES \n\n \n\nV \n\n \n\n\u00cdNDICE de FIGURAS \n\n \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nFigura 1.1 \u2013 O antigo Litoral entre Espinho e o Cabo Mondego segundo carta geol\u00f3gica \n\nde Delgado e Choffat. Posi\u00e7\u00f5es da Barra desde 1200 at\u00e9 1756 (Porto de Aveiro, \n\n1998). __________________________________________________________ 3 \n\n \n\n2 - ENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\nFigura 2.1 \u2013 Zona de implanta\u00e7\u00e3o da Bacia Sedimentar de Aveiro. _______________ 7 \n\nFigura 2.2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos Dom\u00ednios de Sedimenta\u00e7\u00e3o da Bacia Sedimentar de Aveiro.8 \n\nFigura 2.3 - Paleosuperf\u00edcie do topo da Forma\u00e7\u00e3o Argilas de Aveiro (Benta, 2007). _ 13 \n\nFigura 2.4 - Divis\u00e3o da bacia em seis sectores segundo Rocha (1993).___________ 14 \n\nFigura 2.5 \u2013 Carta de Solos de pormenor, origem dos sedimentos no BVL.________ 16 \n\n \n\n3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\nFigura 3.1 \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Vouga - rede hidrogr\u00e1fica principal (INAG, 2002 \n\ne CCDR, 2006). __________________________________________________ 20 \n\nFigura 3.2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da zona central da Ria. ____________________ 21 \n\nFigura 3.3 \u2013 Diagrama da granulometria de sedimento colhido no canal de Ovar (Silva, \n\n1985). _________________________________________________________ 28 \n\n \n\n4 - PROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\nFigura 4.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o do Chegado e da sec\u00e7\u00e3o da Testada, adaptado de \n\nInstituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (2007) e Silva (1994). ___________________ 35 \n\nFigura 4.2 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre CPS e concentra\u00e7\u00e3o de clorofila-a. S\u00edmbolos abertos para \n\nvalores de superf\u00edcie e s\u00edmbolos a cheio para valores do fundo (Silva, 1994).__ 36 \n\nFigura 4.3 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre CPS, velocidade e salinidade (Silva, 1994).___________ 38 \n\n \n\n5 - DRAGAGENS \n\nFigura 5.1 - Esquema da sequ\u00eancia tipo da cintura vegetal do sapal da Ria de Aveiro \n\nno Canal de Ovar. 1 - Spartina mar\u00edtima; 2 - Sacocornia perennis, Salicornia \n\nramosissima, Triglochin mar\u00edtima; 3 - Juncus maritimus; 4 - Halimione \n\nPortulacoides; 5 - Tamarix africana (JAPA, 1993). _______________________ 53 \n\n \n\n6 - POLUI\u00c7\u00c3O \n\nFigura 6.1 \u2013 Tra\u00e7ado da rede do SIMRIA e zona de descarga do exutor de S. Jacinto.\n\n______________________________________________________________ 58 \n\n\n\n\u00cdNDICES \n\n \n\nVI \n\nFigura 6.2 \u2013 Falta de tratamento de \u00e1guas residuais na Malhada em \u00cdlhavo, 2007. _60 \n\n \n\n7 - CAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\nFigura 7.1 \u2013 Risco de Eros\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga (INAG, 2002). ____70 \n\nFigura 7.2 \u2013 Par\u00e2metros de an\u00e1lise da eros\u00e3o h\u00eddrica na bacia do rio Vouga (INAG, \n\n2002). _________________________________________________________71 \n\nFigura 7.3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos Espa\u00e7os Agr\u00edcolas (INAG, 2002). _________________71 \n\nFigura 7.4 - \u00c1rea ardida na pen\u00ednsula ib\u00e9rica devidos a inc\u00eandios entre 1980\u20132007 \n\n(Nasa; Modis, 2007). ______________________________________________73 \n\nFigura 7.5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da batimetria 1987/88 e Setembro de 2005, respectivamente \n\n(Rodrigues, 2007).________________________________________________75 \n\nFigura 7.6 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o da Velocidade de corrente (ms-1) em mar\u00e9s vivas, efeito de \n\nfases opostas (Lopes et al., 2006). ___________________________________76 \n\nFigura 7.7 \u2013 Zonas de deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas (Dias et al., 2003). ______________77 \n\nFigura 7.8 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o do passado, com canais bem definidos e com as marinhas em \n\nlabora\u00e7\u00e3o (Porto de Aveiro, 1998). ___________________________________79 \n\nFigura 7.9 \u2013 Canais protegidos e bem definidos vs canais desprotegidos e assoreados.\n\n_______________________________________________________________80 \n\nFigura 7.10\u2013 Muros dos Canais destru\u00eddos - canal de \u00cdlhavo (2007)._____________80 \n\nFigura 7.11 \u2013 Muros dos Canais destru\u00eddos, marinhas servem de reservat\u00f3rios. ____80 \n\nFigura 7.12 \u2013 Vistas A\u00e9reas do Terminal Sul (Litoral Centro, 2007 e APA, 2008). ___81 \n\nFigura 7.13 \u2013 Muros das Marinhas feitos de Entulho (\u00cdlhavo, 2007). _____________82 \n\nFigura 7.14 - Canal de \u00cdlhavo, tro\u00e7o irregular. ______________________________82 \n\nFigura 7.15 \u2013 Circula\u00e7\u00e3o residual influenciada pelo vento (Dias et al., 2003).______87 \n\n \n\n8 - CASOS DE ESTUDO \n\nFigura 8.1 \u2013 Ria de Aveiro, zonas de estudo, adaptado da Carta Militar Itiner\u00e1ria de \n\nPortugal Continental (Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 2007).______________89 \n\nFigura 8.2 - Canal de Mira. _____________________________________________90 \n\nFigura 8.3 \u2013 Transporte s\u00f3lido suspenso, banco de areia entre o Molhe Sul e a praia da \n\nMeia-Laranja.____________________________________________________91 \n\nFigura 8.4 - In\u00edcio do canal de Mira (Microsoft Virtual Earth, 2007). _____________92 \n\nFigura 8.5 \u2013 Vista a\u00e9rea do Clube de Vela da Costa Nova (CVCN), e do Canal de \n\nacesso \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o N\u00e1utica da Gafanha da Encarna\u00e7\u00e3o (ANGE) (Microsoft Virtual \n\nEarth, 2007). ____________________________________________________93 \n\nFigura 8.6 \u2013 Viveiros de Ostras vis\u00edveis em situa\u00e7\u00e3o de baixa-mar.______________94 \n\nFigura 8.7 \u2013 Hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas de assoreamento no canal de Mira. _______96 \n\n\n\n\u00cdNDICES \n\n \n\nVII \n\nFigura 8.8 - Canal de Ovar. ____________________________________________ 96 \n\nFigura 8.9 \u2013 Vista a\u00e9rea do largo da Torreira, hip\u00f3tese de fluxo de sedimentos (Google \n\nEarth, 2007).____________________________________________________ 99 \n\nFigura 8.10 \u2013 Vista a\u00e9rea da Torreira, portos de recreio assoreados (Google Earth, \n\n2008). ________________________________________________________ 100 \n\nFigura 8.11 \u2013 Vista a\u00e9rea do largo da Torreira, zona assoreada (Google Earth, 2008).\n\n_____________________________________________________________ 101 \n\nFigura 8.12 \u2013 Hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas de assoreamento no canal de Ovar \u2013 largo da \n\nTorreira._______________________________________________________ 101 \n\nFigura 8.13 \u2013 Apodrecimento da vegeta\u00e7\u00e3o. ______________________________ 103 \n\nFigura 8.14 \u2013 Eros\u00e3o (desmoronamento) das margens no Canal de Ovar, 2008. __ 103 \n\nFigura 8.15 \u2013 Hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas de assoreamento no canal de Ovar \u2013 Zona \n\nTorreira - Carregal. ______________________________________________ 104 \n\nFigura 8.16 - Canal Principal. __________________________________________ 104 \n\nFigura 8.17 \u2013 \u00c1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da APA \u2013 Levantamento batim\u00e9trico de 2007 (APA, \n\n2008). ________________________________________________________ 105 \n\nFigura 8.18 \u2013 Influ\u00eancia do abandono da parte central da Ria nas zonas de estudo \n\n(Google Earth, 2007). ____________________________________________ 107 \n\nFigura 8.19\u2013 Hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas de assoreamento no canal Principal (Porto \n\ncomercial Terminal Sul). __________________________________________ 107 \n\n \n\n9 - POSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\nFigura 9.1 \u2013 Muro de terra com refor\u00e7o de geossint\u00e9ticos, com aplica\u00e7\u00e3o de estacas de \n\nmadeira para conten\u00e7\u00e3o das terras do lado exterior do muro (Pereira, 2007). 113 \n\nFigura 9.2 - Barreira de fundo dos canais e enrocamento marginal. ____________ 113 \n\nFigura 9.3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es sugeridas no Canal de Mira. ______________ 118 \n\nFigura 9.4 \u2013 Clube de Vela da Costa Nova assoreado, \u00cdlhavo, 2008. ____________ 119 \n\nFigura 9.5 \u2013 Local das ac\u00e7\u00f5es no Canal de Ovar (tro\u00e7o Torreira-Carregal/Ovar). __ 120 \n\nFigura 9.6 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es e identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da APA no \n\nCanal Principal. _________________________________________________ 121 \n\nFigura 9.7 \u2013 Deriva\u00e7\u00e3o entre o canal principal e o canal de \u00cdlhavo _____________ 122 \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICES \n\n \n\nVIII \n\n \n\n\u00cdNDICE de TABELAS \n\n \n\n2 - ENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\nTabela 2.1 \u2013 Camadas das Forma\u00e7\u00f5es Quatern\u00e1rias. _________________________13 \n\nTabela 2.2 - Unidades Litoestratigr\u00e1ficas presentes em cada Sector da Bacia de Aveiro \n\n(Rocha, 1993).___________________________________________________15 \n\n \n\n3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\nTabela 3.1 - Caudais m\u00e9dios calculados (Q) afluentes a cada bacia da Ria (Silva, \n\n1994). _________________________________________________________28 \n\nTabela 3.2 - \u00c1reas correspondentes \u00e0 divis\u00e3o da Ria em ramos. \u00c1reas submersas \n\nm\u00e9dias e \u00e1reas submersas nas m\u00e1ximas preia-mar (Silva, 1994).___________29 \n\n \n\n5 - DRAGAGENS \n\nTabela 5.1 - Altera\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas gerais nos canais entre 1952-53 e 1987-88 \n\n(Hidroprojecto, 1989)._____________________________________________45 \n\nTabela 5.2 - Quadro resumo de dragagens e aterros - CANAL DE OVAR (JAPA, 1993).\n\n_______________________________________________________________47 \n\nTabela 5.3 - Quadro resumo de dragagens e aterros - CANAL DE MIRA (JAPA, 1993).\n\n_______________________________________________________________48 \n\n \n\n6 - POLUI\u00c7\u00c3O \n\nTabela 6.1 - Caudais referente a efluentes dom\u00e9sticos de alguns concelhos \n\n(Universidade de Aveiro, 2001b). ____________________________________59 \n\nTabela 6.2 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios (m3) afluentes ao sistema da SIMRIA \n\n(Universidade de Aveiro, 2001b). ____________________________________59 \n\n \n\n7 - CAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\nTabela 7.1- Dados de Fogos no distrito de Aveiro no per\u00edodo de 1980 a 2006 (DGRF, \n\n2007). _________________________________________________________72 \n\nTabela 7.2 - Controlo Anal\u00edtico da \u00c1gua Tratada pela SIMRIA. Resultados anal\u00edticos \n\nrelativos ao m\u00eas de Setembro de 2007 (SIMRIA, 2007). __________________84 \n\nTabela 7.3 - Caudal de efluente dom\u00e9stico e industrial recolhido (m3) (SIMRIA, 2007).\n\n_______________________________________________________________85 \n\nTabela 7.4 - Balan\u00e7o H\u00eddrico nas \u00c1guas Residuais do Concelho de Aveiro (SMA, 2006).\n\n_______________________________________________________________85 \n\n \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO assoreamento da Ria de Aveiro fora da \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o do Porto \n\nde Aveiro (APA) \u00e9 consensual entre os seus utilizadores e leva a que se procurem as \n\nprincipais causas de tal fen\u00f3meno. Estas permitir\u00e3o estudar poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es que \n\nretardem e ajustem este processo natural a uma utiliza\u00e7\u00e3o mais duradoura e \n\napraz\u00edvel, tendo sempre em conta o respeito pela natureza do espa\u00e7o. \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o pretende ser uma base de partida para posteriores estudos mais \n\npormenorizados e um alerta para a situa\u00e7\u00e3o presente. Nela se faz um levantamento \n\ndas principais condicionantes que permitem indiciar as causas de assoreamento e \n\ncompreender o comportamento sedimentar da Ria. Com base na an\u00e1lise destas causas \n\ne no decorrer do trabalho de disserta\u00e7\u00e3o, pretendeu-se avaliar a import\u00e2ncia relativa \n\ndos aspectos referidos, percebendo qual a varia\u00e7\u00e3o dessa import\u00e2ncia em diferentes \n\nzonas da Ria. Estudam-se tr\u00eas zonas da Laguna onde se regista uma r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o \n\nde assoreamento e apontam-se medidas que mitiguem o problema. \n\nEste trabalho est\u00e1 dividido em dez cap\u00edtulos. Depois desta introdu\u00e7\u00e3o apresenta-se \n\numa retrospectiva hist\u00f3rica e geol\u00f3gica da zona de Aveiro, permitindo uma melhor \n\npercep\u00e7\u00e3o das suas origens. Seguidamente faz-se uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o e a \n\ndescri\u00e7\u00e3o de processos de transporte de subst\u00e2ncias na Ria de Aveiro. \n\nNo cap\u00edtulo seguinte, Dragagens, registam-se dados de obras e interven\u00e7\u00f5es da APA, \n\nnomeadamente dragagens e seus impactes que constituem provas evidentes da \n\ninflu\u00eancia no assoreamento da Ria de Aveiro. No cap\u00edtulo Polui\u00e7\u00e3o, encontram-se as \n\ncausas de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e dos leitos da Ria de Aveiro. Ao ser detectada a \n\npolui\u00e7\u00e3o durante os anos 80, foi despoletado um conjunto de ac\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e politica que permitem ter hoje um melhor acompanhamento da situa\u00e7\u00e3o da \n\nLaguna e da qualidade da sua \u00e1gua. \n\nA partir deste ponto, e apoiado em todos os cap\u00edtulos anteriores, apontam-se \n\nposs\u00edveis causas de assoreamento da Ria de Aveiro e elabora-se uma an\u00e1lise \n\ndescritiva com hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas dos tr\u00eas locais de estudo da Ria. \n\nNo \u00faltimo capitulo, e porque se pretende ter uma Ria de Aveiro melhor e mais \n\nsaud\u00e1vel, sugerem-se solu\u00e7\u00f5es e desenvolvimentos futuros, que parecem ir ao \n\nencontro do respeito pela natureza e por uma parceria de utiliza\u00e7\u00e3o com normas \n\nr\u00edgidas, respeitadoras e cumpridoras. \n\n \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n2 \n\n \n\n1.1 Contexto Hist\u00f3rico-Cultural da Cidade de Aveiro \n\n \n\nFoi ao Norte e ao Sul do estu\u00e1rio do Vouga que a coloniza\u00e7\u00e3o romana se estabeleceu, \n\nnas bases s\u00f3lidas da coloniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, as vilas rurais, e se fixou com tal firmeza \n\nque j\u00e1 mais se interrompeu, avan\u00e7ando e melhorando sempre (Porto de Aveiro, \n\n1998). \n\nDesde o ano de 883 at\u00e9 1095, regista-se na regi\u00e3o do estu\u00e1rio do Vouga a exist\u00eancia \n\nde quinze vilas representantes da coloniza\u00e7\u00e3o romana; na linha do antigo litoral \n\napenas \u00cdlhavo, Esgueira e Fermel\u00e3, e nenhuma sobre os terrenos de aluvi\u00e3o a Oeste \n\ndela (Porto de Aveiro, 1998). \n\nNo documento de doa\u00e7\u00e3o testament\u00e1ria efectuada pela condessa Mumadona Dias, ao \n\nmosteiro de Guimar\u00e3es em 26 de Janeiro de 959, consta a refer\u00eancia a \"Suis terras in \n\nAlauario et Salinas\", sendo esta a mais antiga forma que se conhece do top\u00f3nimo \n\nAveiro (Dias, 1997). \n\nNos rec\u00f4ncavos da costa instalou-se a ind\u00fastria salineira. A expans\u00e3o desta ind\u00fastria \n\nexplica-se pela alta import\u00e2ncia que o sal tinha na economia das antigas popula\u00e7\u00f5es, e \n\ndeve ser tal facto que deu lugar \u00e0 funda\u00e7\u00e3o de Aveiro em local que favorecia \n\nespecialmente essa expans\u00e3o, por estar situado no centro da zona produtora e ser de \n\nf\u00e1cil acesso pelo lado do mar (Porto de Aveiro, 1998). \n\nNo s\u00e9culo XIII, Aveiro foi elevada \u00e0 categoria de vila. Mais tarde, D. Jo\u00e3o I, a conselho \n\nde seu filho, Infante D. Pedro, que, na altura, era donat\u00e1rio de Aveiro, mandou \n\nrode\u00e1-la de muralhas que, j\u00e1 no s\u00e9culo XIX, foram demolidas, sendo parte das pedras \n\nutilizada na constru\u00e7\u00e3o dos molhes da barra nova. Em 1759, D. Jos\u00e9 I elevou Aveiro a \n\ncidade (Dias, 1997) \n\nA magn\u00edfica situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica propiciou, desde muito cedo, a fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, \n\nsendo a salinagem, as pescas e o com\u00e9rcio mar\u00edtimo factores determinantes de \n\ndesenvolvimento (Dias, 1997). \n\nEm finais do s\u00e9culo XVI, princ\u00edpios do XVII, a instabilidade da vital comunica\u00e7\u00e3o entre \n\na Ria e o mar levou ao fecho do canal, impedindo a utiliza\u00e7\u00e3o do porto e criando \n\ncondi\u00e7\u00f5es de insalubridade, provocadas pela estagna\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da laguna, causas \n\nestas que provocaram uma grande diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes e, \n\nconsequentemente, estiveram na base de uma grande crise econ\u00f3mica e social (Dias, \n\n1997). \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n3 \n\nNo s\u00e9culo XIX, destaca-se a personalidade de Jos\u00e9 Est\u00eav\u00e3o Coelho de Magalh\u00e3es, \n\nparlamentar que desempenhou um papel determinante no que respeita \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o da \n\nactual barra e no desenvolvimento dos transportes, muito especialmente, a passagem \n\nda linha de caminho de ferro Lisboa-Porto, obras estas de capital import\u00e2ncia para o \n\ndesenvolvimento da cidade, permitindo-lhe ocupar, hoje em dia lugar de topo no \n\ncontexto econ\u00f3mico nacional (Dias, 1997). \n\n \n\n \n\n1.2 Ria de Aveiro \n\n \n\nAt\u00e9 h\u00e1 cerca de 10 s\u00e9culos a Ria de Aveiro e a sua laguna n\u00e3o existia, desaguando os \n\nrios directamente no oceano (INAG, 2002). \n\nO litoral compreendido entre o Rio Douro e o Cabo Carvoeiro apresenta diferen\u00e7as \n\nmuito not\u00e1veis. No passado n\u00e3o existia a laguna de Aveiro, formando a costa, a partir \n\ndo lugar onde hoje est\u00e1 a lagoa de Esmoriz, a grande chanfradura at\u00e9 ao Cabo \n\nMondego, um estu\u00e1rio onde desaguavam os rios \u00c1gueda, C\u00e9rtima e Vouga (Figura \n\n1.1) (Porto de Aveiro, 1998). \n\n \n\n \nFigura 1.1 \u2013 O antigo Litoral entre Espinho e o Cabo Mondego segundo carta geol\u00f3gica de Delgado e \n\nChoffat. Posi\u00e7\u00f5es da Barra desde 1200 at\u00e9 1756 (Porto de Aveiro, 1998). \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n4 \n\n \n\nNo estu\u00e1rio do Vouga entravam francamente as \u00e1guas do mar misturando-se com as \n\ndos rios; formaram-se assim os dep\u00f3sitos de aluvi\u00f5es fluviais e mar\u00edtimos que o \n\ncolmataram naturalmente (Porto de Aveiro, 1998). \n\nComparando a antiga linha do litoral com a actual parece portanto que a regi\u00e3o foi \n\npreenchida com dep\u00f3sitos de origem setentrional, o que apenas indica o sentido do \n\ntransporte sem precisar a origem. Este fen\u00f3meno deu-se em todo o litoral portugu\u00eas \n\ndo Norte. As sondagens geol\u00f3gicas n\u00e3o deixam hoje d\u00favidas sobre a proveni\u00eancia \n\nmista das sedimenta\u00e7\u00f5es que entulharam a \u00e1rea da Ria (Porto de Aveiro, 1998). \n\nCom o tempo, a ac\u00e7\u00e3o dos ventos dominantes do quadrante Oeste, influenciando a \n\ndirec\u00e7\u00e3o normal da crista das ondas, aliada \u00e0s correntes de circula\u00e7\u00e3o litoral de Norte \n\npara Sul, deu origem a uma sedimenta\u00e7\u00e3o costeira, com a forma\u00e7\u00e3o de duas \n\nrestingas, caminhando em sentidos opostos, uma, progredindo de Espinho para o Sul \n\ne outra, subindo em latitude a partir do cabo Mondego (RNDSJ, 2007). \n\nA primeira nuvem presaga aparece em 1575, quando o cord\u00e3o litoral chega ao \n\nparalelo das dunas da Gafanha. O canal da barra fica orientado para o Sul; o mar, \n\ndurante o Inverno muito tempestuoso daquele ano, obstrui-o com areias; \u00e9 o in\u00edcio do \n\n\u00faltimo per\u00edodo da evolu\u00e7\u00e3o lagunar, e da decad\u00eancia econ\u00f3mica da regi\u00e3o (Porto de \n\nAveiro, 1998). \n\nEm 1584, pelo termo que marca a zona de franquia para a navega\u00e7\u00e3o, verifica-se que \n\na barra estava a tr\u00eas quil\u00f3metros ao Sul da actual. Em 1598 a C\u00e2mara diz que tr\u00eas ou \n\nquatro vezes por ano, e \u00e0s vezes mais, iam os vereadores com vinte homens mudar \n\nos paus de sinais da barra, porque esta mudava muitas vezes (Porto de Aveiro, 1998). \n\nEm 1643 a barra atinge a Vagueira, no local onde foi nesse ano constru\u00edda a pequena \n\nfortifica\u00e7\u00e3o conhecida por Forte Velho (Porto de Aveiro, 1998). \n\nContrariamente \u00e0 explica\u00e7\u00e3o de RNDSJ (2007), Porto de Aveiro (1998) refere que, \n\ncom a progress\u00e3o do cord\u00e3o litoral desde o concelho de Ovar, a restinga atingiu no \n\ns\u00e9culo XVIII o litoral de Mira. \n\nNo princ\u00edpio do s\u00e9culo XIX, a crise tinha chegado ao seu auge e a mis\u00e9ria era geral. O \n\nPr\u00edncipe Regente D. Jo\u00e3o, por aviso de 2 de Janeiro de 1802, encarregou os \n\nengenheiros, coronel Reinaldo Oudinot e capit\u00e3o Lu\u00eds Gomes de Carvalho, ao tempo \n\ndirigindo as obras da barra do Douro, de elaborar um projecto para abertura e \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o da barra de Aveiro. Em 28 de Janeiro de 1805 o projecto \u00e9 aprovado e, \n\nem 15 de Mar\u00e7o desse ano, d\u00e1-se in\u00edcio \u00e0 obra que havia de permitir o escoamento \n\ndas \u00e1guas putrefactas da Ria. Em 9 de Mar\u00e7o de 1806, faz-se uma primeira tentativa \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n5 \n\nde abertura da nova barra e em 28 de Fevereiro de 1807 faz-se nova tentativa; mas, \n\nlogo na madrugada do dia seguinte, a barra fechou-se mais uma vez. At\u00e9 que, \u00e0s sete \n\nhoras da tarde do dia 3 de Abril de 1808, a barra de Aveiro foi fixada definitivamente \n\nno local onde actualmente se encontra, e agora com todo o \u00eaxito (Amaral, 1968). \n\nA Ria de Aveiro \u00e9 hoje uma laguna costeira de baixa profundidade e extensas zonas \n\nentre mar\u00e9s. A Ria estende-se por 45 km ao longo da costa Ocidental de Portugal \n\ndesde Ovar at\u00e9 Mira e por 10 km de largura (latitude m\u00e9dia 38\u00ba 5 N). A \u00e1rea total da \n\nRia que est\u00e1 coberta durante a preia-mar varia entre 83 km2 em mar\u00e9 viva e 66 km2 \n\nem mar\u00e9 morta (Dias et al., 1999). A profundidade m\u00e9dia \u00e9 de cerca de um metro e a \n\nprofundidade m\u00e1xima, \u00e9 mantida artificialmente nos canais de navega\u00e7\u00e3o entre os 4 e \n\nos 7 metros. A comunica\u00e7\u00e3o com o oceano faz-se atrav\u00e9s do canal da Barra com 1,3 \n\nkm de comprimento, 350 m de largura e 20 m de profundidade (INAG, 2002). \n\nA lagoa pode ser dividida em tr\u00eas zonas principais: A zona Sul inclui os Canais de \n\n\u00cdlhavo e Mira, respectivamente com 7 e 14 km de comprimento e 200 e 300 metros de \n\nlargura m\u00e1xima. O Canal de S. Jacinto \u2013 Ovar, na zona Norte, tem 25 km de \n\ncomprimento. No seu extremo Norte este canal \u00e9 muito pouco profundo dando origem \n\na uma rede complexa de pequenos canais e bacias. A terceira zona, com uma \n\ngeografia muito complexa, termina em frente \u00e0 foz do rio Antu\u00e3 e \u00e9 designada por Ria \n\nMurtosa (INAG, 2002). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n7 \n\n \n\n2 ENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, descrevem-se as origens geol\u00f3gicas da Bacia Sedimentar de Aveiro \n\npara uma melhor compreens\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o em que se encontra actualmente a Ria de \n\nAveiro. Pode-se desde j\u00e1 referir que Bernardes, em entrevista de Barros (2007), indica \n\nque geologicamente, o assoreamento da Ria de Aveiro acaba por ser uma realidade \n\nnormal, seguindo a laguna o exemplo de outros sistemas costeiros. \n\n \n\n2.1 Geologia \n\n \n\nA Bacia Sedimentar de Aveiro, encontra-se implantada no sector setentrional da Bacia \n\nLusit\u00e2nica (Figura 2.1a) e no grande grupo de unidades sedimentares que a Orla \n\nMeso-Cenoz\u00f3ica Ocidental Portuguesa constitui. \u00c9 uma vasta bacia sedimentar \n\ndepositada sobre um soco Paleoz\u00f3ico (Teixeira e Zbyszewsky, 1976; Barbosa, 1981; \n\nJAPA, 1993). \n\nA Bacia sedimentar de Aveiro (Figura 2.1b) fica situada entre o Maci\u00e7o Hisp\u00e9rico, \n\ndelimitado pela falha Porto-Tomar (a Leste), o alinhamento Tocha-Febres-Mogofores \n\n(a Sul) e o Oceano Atl\u00e2ntico (a Oeste) (Pena dos Reis et al., 1992; Bernardes, 1992; \n\nBenta, 2007). \n\n \n\n  \na) Os tr\u00eas sectores (setentrional, central e meridional) da Bacia \nLusit\u00e2nica (Soares et al., 1993). \n\nb) Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia de Aveiro no esquema estrutural do bordo W \nda Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, adaptado de Bernardes (1992). \n\nFigura 2.1 \u2013 Zona de implanta\u00e7\u00e3o da Bacia Sedimentar de Aveiro. \n\n \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n8 \n\nNa evolu\u00e7\u00e3o litoestratigr\u00e1fica da bacia sedimentar de Aveiro, de acordo com Teixeira e \n\nZbyszewski (1976), ocorreram sete unidades litoestratigr\u00e1ficas, referidas da mais \n\nrecente para a mais antiga: \n\n- Dep\u00f3sitos modernos \u2013 (pertence \u00e0 actualidade); \n\n- Quatern\u00e1rio - (da Era Cenoz\u00f3ico, \u00e9 um per\u00edodo que vai de 1,8 Milh\u00f5es de anos (Ma) \u00e0 actualidade); \n\n- Plistoc\u00e9nico - (Era Cenoz\u00f3ico, do per\u00edodo Neogeno surgiu entre 1 milh\u00e3o 806 mil anos e 11.500 anos); \n\n- Cret\u00e1cico \u2013 (da Era Mesoz\u00f3ico, \u00e9 um per\u00edodo que vai de 144 a 65 Ma); \n\n- Jur\u00e1ssico Inferior (Li\u00e1sico) - (O Per\u00edodo Jur\u00e1ssico vai de 206 a 144 Ma e pertence \u00e0 Era Mesoz\u00f3ico), \n\n- Tri\u00e1sico superior \u2013 (O Per\u00edodo Tri\u00e1sico vai de 251 a 206 Ma e pertence \u00e0 Era Mesoz\u00f3ico); \n\n- Complexo xisto-grauv\u00e1quico, \n\nsendo que, a s\u00e9rie sedimentar Cret\u00e1cica \u00e9 a que apresenta maior desenvolvimento \n\n(Benta, 2007). \n\nA Figura 2.3 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o dos limites dos dom\u00ednios de sedimenta\u00e7\u00e3o desde o \n\nCabo da Roca a Ovar do final do Cenomaniano Superior ao Cret\u00e1cico Superior \n\n(Senoniano) (Benta, 2007). \n\n \n\na) Dom\u00ednios de sedimenta\u00e7\u00e3o no final \ndo Cenomaniano Superior (Rey, 1995). \n\nb) Dom\u00ednios de sedimenta\u00e7\u00e3o na base do \nTuroniano Inferior (Rey, 1995). \n\nc) Limites da Sedimenta\u00e7\u00e3o no Cret\u00e1cico Superior \n(Senoniano), adaptado de Lauverjat (1982). \n\nFigura 2.2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos Dom\u00ednios de Sedimenta\u00e7\u00e3o da Bacia Sedimentar de Aveiro. \n\n \n\n \n\n2.2 Estratigrafia \n\n \n\nA Bacia Sedimentar de Aveiro corresponde a uma depress\u00e3o, grosso modo, tendo por \n\neixo o alinhamento Vagos\u2013\u00cdlhavo-Aveiro, que se estende desde Mira at\u00e9 Ovar e desde \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n9 \n\no alinhamento estrutural Porto-Coimbra at\u00e9 ao Atl\u00e2ntico. \u00c9 preenchida, \n\nessencialmente, por sedimentos do Cret\u00e1cico e do Quatern\u00e1rio, depositados em \n\nambientes predominantemente lagunares com epis\u00f3dios, ou mais marinhos, ou mais \n\ncontinentais. Tudo indica que, desde o Cret\u00e1cico Superior, o sistema sedimentar \n\nLaguna-Ilha Barreira, ocupa uma parte significativa da Bacia Sedimentar de Aveiro \n\n(Benta, 2007). \n\nO substrato da Bacia Sedimentar de Aveiro \u00e9 essencialmente formado por xistos e \n\nmicaxistos do Proteroz\u00f3ico, aflorantes na bordadura NE da bacia e posicionados a \n\nprofundidades crescentes para Oeste (Benta, 2007). \n\nAs forma\u00e7\u00f5es ocorrentes s\u00e3o estratigraficamente datadas do Quatern\u00e1rio (Holoc\u00e9nico \n\ne Plistoc\u00e9nico) e do Cret\u00e1cico (Apciano e Maastrichtiano) representados, \n\nrespectivamente, por Dep\u00f3sitos Modernos (aluvi\u00f5es actuais, areias de praia e areias \n\nde dunas), Dep\u00f3sitos do Plistoc\u00e9nico (dep\u00f3sitos de praias antigas, terra\u00e7os fluviais e \n\nblocos residuais) e Forma\u00e7\u00f5es do Cret\u00e1cico (JAPA, 1993). \n\n \n\n \n\n2.2.1 Cret\u00e1cico \n\n \n\nEsta \u00e9 a unidade que, a par com os Dep\u00f3sitos Modernos, tem um desenvolvimento \n\nmais importante na regi\u00e3o de Aveiro. Dela fazem parte: Cret\u00e1cico M\u00e9dio (Aptiano-\n\nAlbiano), Cret\u00e1cico M\u00e9dio (Cenomaniano-Turoniano), Cret\u00e1cico M\u00e9dio a Cret\u00e1cico \n\nSuperior (Turaniano-Santoniano) e Cret\u00e1cico Superior (Senoniano). \n\n \n\nCret\u00e1cico M\u00e9dio (Cenomaniano-Turoniano) \n\nA Norte do acidente da Nazar\u00e9, o mar aberto manteve-se durante o Cenomaniano \n\nSuperior e o Turoniano Inferior. O limite entre estes dois est\u00e1dios n\u00e3o \u00e9 marcado por \n\nnenhuma altera\u00e7\u00e3o expressiva, sedimentol\u00f3gica ou paleogeogr\u00e1fica. Pelo contr\u00e1rio, o \n\nTuroniano aparece como continua\u00e7\u00e3o do Cenomaniano. Da\u00ed que subsista alguma \n\nincerteza quanto ao referido limite (Lauverjat, 1982). \n\n \n\nCret\u00e1cico M\u00e9dio a Cret\u00e1cico Superior (Turaniano-Santoniano) \n\nCom a emers\u00e3o da maior parte do sector setentrional, antes do Turoniano Inferior, e \n\ncom a zona de subsid\u00eancia deslocada Norte do eixo Mogofores-Tocha, apenas uma \n\nrestrita \u00e1rea, centrada em Mira, preserva a sedimenta\u00e7\u00e3o marinha (Benta, 2007). \n\n \n\nCret\u00e1cico Superior (Senoniano) \n\nEntre o final do Cret\u00e1cico e a deposi\u00e7\u00e3o das unidades P\u00f3s-Cret\u00e1cico, interp\u00f5e-se um \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n10 \n\nlargo per\u00edodo temporal, cerca de 60\u00b15 MA, dominantemente erosivo, segundo Soares \n\net al. (1982). \n\nA n\u00edvel global, a passagem do Cret\u00e1cico ao Terci\u00e1rio \u00e9 marcada por uma \"crise \n\ngeol\u00f3gica\", com modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas abruptas, supostamente respons\u00e1veis pela \n\nextin\u00e7\u00e3o de grande n\u00famero de esp\u00e9cies, entre as quais os dinoss\u00e1urios. Tais condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais an\u00f3malas desconhecidas deixaram o seu registo no chamado \"limiar \n\nargiloso Cret\u00e1cico-Terci\u00e1rio\", sobre o qual, investiga\u00e7\u00f5es de natureza mineral\u00f3gica e \n\ngeoqu\u00edmica t\u00eam revelado anomalias significativas, suportando interpreta\u00e7\u00f5es que \n\ninvocam causas terrestres e extraterrestres (Rocha, 1996). \n\n \n\n2.2.2 Plio-Plistoc\u00e9nico \n\n \n\nSegundo Teixeira e Zbyszewski (1976), fazem parte desta unidade os Dep\u00f3sitos de \n\nPraias Antigas e os Dep\u00f3sitos de Terra\u00e7os Fluviais. \n\n \nDep\u00f3sitos de Praias Antigas \n\nOs Dep\u00f3sitos de Praias Antigas formam o recobrimento de uma importante parcela das \n\nforma\u00e7\u00f5es Cret\u00e1cicas, sendo que, no bordo Nordeste da bacia, ocorrem directamente \n\nsobre os Xistos de Arada do Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico, que constitui o soco \n\nAnte-Ordov\u00edcico (Benta, 2007). \n\nS\u00e3o dep\u00f3sitos constitu\u00eddos, essencialmente, por areias finas ou grosseiras e \n\ncascalheiras com calhaus rolados, dispostos em leitos que podem atingir espessura \n\nsignificativa. As suas cores, habitualmente, claras, e o acentuado rolamento patente \n\nnos seus clastos, dos mais finos aos mais grosseiros, evidenciam a sua g\u00e9nese (Benta, \n\n2007). \n\n \nDep\u00f3sitos de Terra\u00e7os Fluviais \n\nOs Dep\u00f3sitos de Terra\u00e7os Fluviais s\u00e3o similares aos Dep\u00f3sitos de Praias, \n\ndistinguindo-se destes por serem geralmente de granulometria mais grosseira e \n\nocuparem n\u00edveis relativamente baixos adjacentes ao rio Vouga. A sua ocorr\u00eancia \u00e9 \n\ntamb\u00e9m, geograficamente, muito mais restrita (Benta, 2007). \n\n \n\n2.2.3 Dep\u00f3sitos Modernos \n\n \n\nA constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da regi\u00e3o demonstra a exist\u00eancia de duas zonas de \n\ncaracter\u00edsticas diversas, uma a Leste e outra a Oeste da linha que partindo de \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n11 \n\nEsmoriz, Ovar, Estarreja, Salreu, Canelas, Angeja, vai cortar o Vouga bastante a \n\nmontante e segue por Cacia, Aveiro, Vagos, Mira at\u00e9 ao Cabo Mondego. A Leste ficam \n\nos terrenos antigos, a Oeste os terrenos de forma\u00e7\u00e3o recente constitu\u00eddos por \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e fluvial. Nesta linha aparecem calhaus rolados, como se \n\nverifica nos declives de Cacia, Esgueira, Aveiro, sinal de que foram batidos pelo mar \n\nem \u00e9poca relativamente recente (Figura 1.1) (Porto de Aveiro, 1998). \n\nOs dep\u00f3sitos modernos s\u00e3o constitu\u00eddos, essencialmente, por: Aluvi\u00f5es actuais, Areias \n\nde praia e Areias de duna. \n\n \nAluvi\u00f5es Actuais \n\nA \u00e1rea a Oeste do eixo Aveiro-\u00edlhavo-Vagos \u00e9 ocupada, predominantemente, pelos \n\nDep\u00f3sitos Modernos, principalmente, pelas aluvi\u00f5es actuais, designa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda na \n\ncarta \u00e0s aluvi\u00f5es que circundam a Ria de Aveiro e que s\u00e3o constitu\u00eddas por lodos, por \n\nlodos arenosos, por lodos mic\u00e1ceos, por lodos com conchas, por areias lodosas e por \n\nareias grosseiras, por vezes, com calhaus rolados, que assentam sobre o substrato \n\n(Benta, 2007). \n\nOs aluvi\u00f5es actuais formam as regi\u00f5es baixas do litoral, incluindo as margens e o leito \n\nda laguna, e caracterizados pela predomin\u00e2ncia de areias finas e siltes. A composi\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica varia de 20 a 90% de areias, 10 a 80% de silte e 0 a 30% de argila. A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o destes materiais \u00e9 condicionada pela hidrodin\u00e2mica lagunar (JAPA, 1993). \n\n \nAreias de Praias \n\nAs areias de praia formam um extenso cord\u00e3o litoral, que se estende com direc\u00e7\u00e3o \n\nNordeste Sudoeste em toda a regi\u00e3o, limitado a Leste por dunas cuja altura m\u00e1xima \n\nse situa entre 11 e 15 m (JAPA, 1993) e interrompido apenas pela abertura do canal \n\nda Barra (Benta, 2007). \n\n \nAreias de Duna \n\nComo que coroando o cord\u00e3o litoral, estendendo-se para Leste, surgem as areias de \n\nduna, que, em alguns locais, formam cobertura relativamente extensa, cobertura \n\narenosa e\u00f3lica que assenta sobre o Cret\u00e1cico e o Quatern\u00e1rio (Barbosa, 1981). \n\n \n\n2.2.4 Quatern\u00e1rio \n\n \n\nAs forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias afloram em praticamente toda a \u00e1rea do Baixo Vouga \n\nLagunar, todas cartografadas como \"aluvi\u00f5es actuais\". No entanto, apresentam uma \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n12 \n\nvariabilidade litol\u00f3gica verdadeiramente invulgar, nomeadamente no que respeita ao \n\ndesenvolvimento espacial, quer na horizontal, quer na vertical (espessuras). Esta \n\nvariabilidade resulta, precisamente, dos eventos geol\u00f3gicos que presidiram \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o destas forma\u00e7\u00f5es (fen\u00f3menos muito curtos, sucedendo-se uns aos outros, \n\nmudando de local, etc), mas tamb\u00e9m das interven\u00e7\u00f5es que tiveram lugar \n\nprincipalmente a partir da abertura artificial da \"barra\", em 1808. A dificuldade est\u00e1 \n\nem sistematizar o resultado de toda esta din\u00e2mica de um estu\u00e1rio que h\u00e1 pouco mais \n\nde dois mil anos seria ainda aberto. \n\nAssim, e tentando sistematizar, as forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias da zona (Tabela 2.1), \n\nembora sempre com estrutura t\u00edpicamente lenticular e evidentes varia\u00e7\u00f5es laterais de \n\nf\u00e1cies, evidenciam dois ciclos sedimentares. Do substrato (quase sempre os xistos \n\nante-ordov\u00edcicos, mas tamb\u00e9m arenitos vermelhos tri\u00e1sicos, no vale do Vouga e, \n\nainda, arenitos cret\u00e1cicos mais para Poente), para o topo, tem-se (Universidade de \n\nAveiro, 2001b): \n\nCamada 1 - \u00c9 constitu\u00edda por seixos rolados e areias grossas com seixos, de tons \n\nacinzentados, e tem uma espessura m\u00e1xima reconhecida de 8 metros, sendo a \n\ncamada de granulometria mais grosseira uma verdadeira cascalheira. Esta camada \n\nmais profunda passa gradualmente \u00e0 camada seguinte, a camada 2, por redu\u00e7\u00e3o do \n\ndi\u00e2metro dos sedimentos, desaparecimento dos seixos e enriquecimento em argilas. \n\nCamada 2 - \u00c9 constitu\u00edda por areias m\u00e9dias, areias argilosas e argilas cuja espessura \n\nm\u00e1xima ronda os 10 metros. As areias s\u00e3o relativamente uniformes. \n\nCamada 3 - Correspondendo a uma \u00e9poca de sedimenta\u00e7\u00e3o em regime de baixo \n\nhidrodinamismo que marca o fim do 1\u00ba ciclo sedimentar, esta camada apresenta \n\nessencialmente lodos cinzentos escuros, por vezes arenosos, com n\u00edveis de muitas \n\nconchas ou de vegetais incarbonizados, e areias finas lodosas, numa espessura \n\nm\u00e1xima de 18 metros. As conchas s\u00e3o essencialmente de Cardium edule (vulgo \n\nberbig\u00e3o), o que demonstra serem dep\u00f3sitos intermareais, de \u00e1guas salgadas ou \n\nsalobras. Este 1\u00ba ciclo corresponde a uma sequ\u00eancia granodecresente e \u00e9 usualmente \n\ndesignado por \"Base do Quatern\u00e1rio\". \n\nCamada 4 - Esta camada, com uma espessura m\u00e1xima de 3 a 5 metros, \u00e9 constitu\u00edda \n\npor areias m\u00e9dias e areias grosseiras com seixos, bastante menos uniformes que as \n\nda camada sobrejacente. \n\nCamada 5 - Representando uma fase de sedimenta\u00e7\u00e3o um pouco mais fina que a da \n\ncamada anterior, esta camada \u00e9 constitu\u00edda por areias m\u00e9dias e finas, por vezes \n\nargilosas, de tons cinzentos, sendo frequente a ocorr\u00eancia de n\u00f3dulos de lodo e de \n\nmat\u00e9ria vegetal, em geral com incipiente incarboniza\u00e7\u00e3o. A espessura m\u00e1xima obtida \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n13 \n\npara esta camada foi de 5 metros. \n\nCamada 6 - \u00c9 constitu\u00edda por areias cinzentas, por vezes lodosas, com micas e \n\nvegetais incarbonizados, ou argilas. As areias s\u00e3o de granulometria semelhante \u00e0s da \n\ncamada subjacente. A espessura m\u00e1xima observada para esta camada foi de 5 a 6 \n\nmetros e marca o fim do 2\u00ba ciclo de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \nTabela 2.1 \u2013 Camadas das Forma\u00e7\u00f5es Quatern\u00e1rias. \n\nCamada Constitui\u00e7\u00e3o da Camada Espessura \n\nCamada 1 seixos rolados e areias grossas com seixos ? 8 m \n\nCamada 2 areias m\u00e9dias, areias argilosas e argilas ? 10 m \n\nCamada 3 \nlodos cinzentos escuros, por vezes arenosos, n\u00edveis \nde muitas conchas ou de vegetais incarbonizados e \n\nareias finas lodosas \n? 18 m \n\nCamada 4 areias m\u00e9dias e areias grosseiras com seixos ? 5 m \n\nCamada 5 \nareias m\u00e9dias e finas, por vezes argilosas, ocorr\u00eancia \n\nde n\u00f3dulos de lodo e de mat\u00e9ria vegetal, com \nincipiente incarboniza\u00e7\u00e3o \n\n? 5 m \n\nCamada 6 \ncinzentas, por vezes lodosas, com micas e vegetais \n\nincarbonizados, ou argilas \n? 6 m \n\n \n\nEm certas partes poder\u00e1 haver ainda uma estreita camada de areias m\u00e9dias, \n\nuniformes e em geral de cor amarelada e que tem como particularidade apresentar no \n\nseu topo alguns seixos, correspondentes a um epis\u00f3dio de sedimenta\u00e7\u00e3o mais \n\ngrosseira. Mais ao Norte, na regi\u00e3o de Estarreja/Avanca, esta camada \u00e9 considerada \n\ncomo o in\u00edcio de um terceiro ciclo que culmina com a deposi\u00e7\u00e3o de areias de duna, \n\nfinas, que cobrem parte importante dessa \u00e1rea (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\n \n\n2.3 A Estrutura e Tect\u00f3nica da Bacia \n\n \n\nEfectivamente, a eros\u00e3o sulcou a superf\u00edcie do topo da Bacia Sedimetar de Aveiro, \n\nproduzindo um emaranhado de paleocanais, em tudo id\u00eantico ao que actualmente se \n\nverifica nas zonas mais aplanadas da bacia. Estes paleocanais foram, posteriormente, \n\ncobertos por sedimentos muito mais recentes, n\u00e3o consolidados e com forte contraste \n\ngeomec\u00e2nico relativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o encaixante (Figura 2.4) (Benta, 2007). \n\n \n\n \nFigura 2.3 - Paleosuperf\u00edcie do topo da Forma\u00e7\u00e3o Argilas de Aveiro (Benta, 2007). \n\n \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n14 \n\nEste aspecto tem particular import\u00e2ncia nos sectores Central e Ocidental da bacia, \n\nonde o Cret\u00e1cico \u00e9 mais carbonatado e mais consolidado, constitu\u00eddos por calc\u00e1rios, \n\nmargas e argilas fortemente consolidadas, e onde ocorrem os materiais de cobertura \n\nmais brandos, areias, areias lodosas e lodos (Benta, 2007). \n\n \n\n \n\n2.4 Novos Estudos Mineral\u00f3gicos, Sedimentol\u00f3gicos, Litoestratigr\u00e1ficos e \n\nPaleoambientais na Bacia de Aveiro. \n\n \n\nImportante contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento da geologia sub-superficial da Bacia de \n\nAveiro \u00e9 devida a Rocha (1993), onde o autor ensaia um modelo litoestratigr\u00e1fico e \n\npaleambiental com base na an\u00e1lise mineral\u00f3gica, sedimentol\u00f3gica e geoqu\u00edmica das \n\nfrac\u00e7\u00f5es finas dos sedimentos, especialmente, das frac\u00e7\u00f5es argilosas. Apresenta a \n\ncomplei\u00e7\u00e3o tridimensional da bacia baseada em catorze perfis litoestratigr\u00e1ficos, \n\ndeduzidos da an\u00e1lise mineral\u00f3gica de sedimentos de 95 sondagens profundas. \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o as unidades presentes e as caracter\u00edsticas mais \n\nsignificativas da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica (minerais argilosos e n\u00e3o argilosos) de cada \n\nunidade litoestratigr\u00e1fica, para cada uma das sondagens analisadas, o referido autor, \n\nconsiderou, por quest\u00f5es de sistematiza\u00e7\u00e3o, seis sectores da Bacia Sedimentar de \n\nAveiro (Benta, 2007): Sector litoral Norte, Sector interior Nordeste, Sector interior \n\ncentral, Sector central, Sector litoral central e Sector interior Sudeste. \n\n \n\n \nFigura 2.4 - Divis\u00e3o da bacia em seis sectores segundo Rocha (1993). \n\n \n\nNa Figura 2.5 apresenta-se a localiza\u00e7\u00e3o aproximada de cada um dos sectores, e na \n\nTabela 2.2 est\u00e3o indicadas as unidades litoestratigr\u00e1ficas presentes em cada um dos \n\nsectores considerados. \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n15 \n\n \n\nTabela 2.2 - Unidades Litoestratigr\u00e1ficas presentes em cada Sector da Bacia de Aveiro (Rocha, 1993). \n\nUnidades Litoestratigr\u00e1ficas  \nSector \nLitoral \nNorte \n\nSector \nInterior \nNordeste \n\nSector \nInterior \nCentral \n\nSector \nCentral \n\nSector \nLitoral \nCentral \n\nSector \nInterior \nSudeste \n\nQuatern\u00e1rio \nPlio-Pleistoc\u00e9nico \n\nQ \n \n\nIV Q Q Q IV Q \n\nIV \nHoloc\u00e9nico \n\nIV \n \n\nIII IV AA II III AA \n\nIII \nPleistoc\u00e9nico \n\nIII \n \n\nII III GV I II GV \n\nII \nNeog\u00e9nico \n\nII \n \n\nI II GO AA I GO \n\nI \nPaleog\u00e9nico \n\nI \n \n\nGV AA GM GV AA GM \n\nArgilas de Aveiro \nCampaniano-Maestrichtiano \n\nAA \n \n\nGO GV FC GO GV FC \n\nGr\u00e9s de Verba \nConiaciano-Santoniano \n\nGV \n \n\nGM GO GP GM GO GP \n\nGr\u00e9s de Oi\u00e3 \nTuronianoSup.-Coniaciano Inf. \n\nGO \n \n\nFC GM MD FC GM ME \n\nGr\u00e9s Mic\u00e1ceo \nCenomanianoSup.-Turoniano \n\nGM \n \n\nGP FC GE GP FC CSM \n\nForma\u00e7\u00e3o Carbonatada \nCenomaniano \n\nFC \n \n\nX GP   MD GP CC \n\nGr\u00e9s da Palha\u00e7a \nApciano/Albiano-Cenomaniano Inf. \n\nGP \n \n\n  MD       MD \n\nMargas de Eiras \nCarixiano-Domeriano \n\nME \n \n\n  X      GE \n\nCamadas de S. Miguel \nLotaringisno Sup.-Carixiano Inf. \n\nCSM \n \n\n        \n\nCamadas de Coimbra \nSinemuriano-Lotaringiano Inf. \n\nCC \n \n\n      \n\nMargas de Dagorda \nHetangiano \n\nMD \n \n\n      \n\nGr\u00e9s de Eirol \nReciano \n\nGE \n \n\n      \n\nXisto \nProteroz\u00f3co \n\nX \n       \n\n \n\nEstes materiais argilosos, que durante cerca de oitenta milh\u00f5es de anos, sofreram as \n\nac\u00e7\u00f5es dos epis\u00f3dios sedimentares sobrevindos, apresentam-se, naturalmente, muito \n\ndiagenizados, tectonizados e sobreconsolidados (Benta, 2007). \n\nDo ponto de vista deposicional, sup\u00f5e-se que, sob condi\u00e7\u00f5es regressivas e clima \n\ntemperado, ter-se-\u00e1 desenvolvido, progressivamente, um sistema de ilha \n\nbarreira-plan\u00edcie de mar\u00e9s, numa regi\u00e3o aplanada, encharcada de \u00e1guas doces a \n\nsalobras, de pouca profundidade e de baixa energia, com complexa rede de canais. \n\nSendo poss\u00edvel definir, neste ambiente deposicional, tr\u00eas dom\u00ednios distintos, segundo \n\nRocha (1993), representados na Tabela 2.3 e Tabela 2.4 (Benta, 2007). Quatro \n\nsubambientes, indicados por Bernardes (1986) para a \u201cForma\u00e7\u00e3o Arenitos e Argilas de \n\nAveiro\u201d, integram-se num sistema deposicional correspondente a um complexo ilha \n\nbarreira-plan\u00edcie de mar\u00e9, desenvolvido numa costa considerada mesomareal (Benta, \n\n2007). \n\n \n\n \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n16 \n\n2.5 Solos do Baixo Vouga Lagunar \n\n \n\n2.5.1 Classifica\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas e distribui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo Baixo Vouga Lagunar (BVL) (Figura 2.6) a maior extens\u00e3o dos solos pertence aos \n\naluviossolos modernos, sujeitos a hidromorfismo mais ou menos intenso e por vezes \n\ntamb\u00e9m a halomorfismo (Rogado e Perdig\u00e3o, 1986, citado em Universidade de Aveiro, \n\n2001b). Os aluviossolos modernos s\u00e3o solos incipientes n\u00e3o hidrom\u00f3rficos constitu\u00eddos \n\npor dep\u00f3sitos estratificados de aluvi\u00f5es que recebem ocasionalmente adi\u00e7\u00f5es de \n\nsedimentos aluvionares (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nA Figura 2.6 mostra a origem dos sedimentos (fluvial, fluvio-marinha ou marinha) dos \n\nsolos do Baixo Vouga Lagunar. Estes solos evolu\u00edram a partir de material sedimentar \n\nde origem relativamente recente. Rogado e Perdig\u00e3o (1986) referem que a origem \n\ndestes sedimentos \u00e9 predominantemente fluvial (correspondente a 94,1% da \u00e1rea \n\ncartografada, Figura 2.6b), apesar da sua deposi\u00e7\u00e3o poder ter ocorrido em ambiente \n\nestuarino (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\nCantanhede\n\nLagoa\n\n\u00c1gueda\n\nAveiro\n\nPraia da Barra\nCosta Nova\n\ndo Prado\n\nVagueira\n\nVista Alegre\n\nOVAR\n\nPraia de Esmoriz\nPraia de Cortega\u00e7a\n\nFuradouro\n\nOliveira de Azem\u00e9is\n\n\u00cdlhavo\n\nEsmoriz\n\nS. Jo\u00e3o da Madeira\n\nGafanha do Are\u00e3o\n\nPraia da Tocha\n\nBarra de Mira\n\nMealhada\n\nMira\n\nAnadia\n\nVagos\n\nMurtosa\n\nEstarreja Sever do Vouga\n\nAlbergaria-a-velha\n\nOliveira do Bairro\n\nRIO\n\nV\nO\nU\nG\nA\n\nR\ni o\n\nA\nn\ntu\n\u00e3\n\nRIO\n\nR\nio\n\nda\n\nLagoa da Vela\n\nLagoa das Bra\u00e7as\n\nR\nia\n\nde A\nv\ne\niro\n\nLagoa da Barrinha\n\nPateira de Fermentelos\nPraia da Vagueira\n\nS. Jacinto\n\nLagoa de Paramos\n\nTorreira\n\nReserva Natural das\nDunas de S\u00e3o Jacinto\n\nS.  Maria\nda Feira\n\n- Laguna da Ria de Aveiro\n\nCarregal\n\nTerminal Sul\n\n1 km 3 km 5 km 10 km\n\n \n\nAveiro\n\n\u00cdlhavo\n\nMurtosa\n\nEstarreja\n\nRIO\n\nV\nO\nU\nG\nA\n\nR\nio\n\nA\nnt\nu\n\u00e3\n\nA\nv\ne\niro\n\nTerminal Sul\n\n \nLocaliza\u00e7\u00e3o do Baixo Vouga Lagunar (BVL). Origem dos sedimentos:        Fluvial,        Fluvio-Marinha, \n\nadaptado da carta de pormenor de solos de Universidade de \nAveiro (2001 b). \n\nFigura 2.5 \u2013 Carta de Solos de pormenor, origem dos sedimentos no BVL. \n\n \n\nNo Baixo Vouga dominam os aluviosolos h\u00famidos de textura mediana ou ligeiros, \n\nembora tamb\u00e9m ocorra a medianamente pesada. Na camada superficial, a textura \n\nfranco-limosa \u00e9 a mais frequente, aligeirando por vezes em profundidade e \n\ntornando-se franco-arenosa. Podem ser encontradas texturas mais ligeiras (arenosa e \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n17 \n\narenosa franca) em faixas estreitas ao longo dos cursos de \u00e1gua principais \n\n(Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n\u00c0 medida que se caminha para jusante, come\u00e7a a fazer-se sentir a influ\u00eancia das \n\nmar\u00e9s e os solos passam de halom\u00f3rficos de salinidade moderada a salinidade \n\nelevada. Estes concentram-se na parte Poente do Baixo Vouga Lagunar; os de \n\nsalinidade moderada distribuem-se ao longo duma faixa de orienta\u00e7\u00e3o NE\u2013SW, \n\nestabelecendo transi\u00e7\u00e3o para os solos n\u00e3o-salinos (Rogado, 1985). \n\nOs aluviosolos situados junto dos rios s\u00e3o em regra, mais ligeiros e constituem uma \n\nplanura aluvionar convexa; os mais afastados apresentam textura mais fina, sendo a \n\nplanura de forma c\u00f4ncava (Gerrard, 1981, citado em Rogado, 1985). No Baixo Vouga, \n\nas formas c\u00f4ncavas e convexas da plan\u00edcie aluvionar s\u00e3o bem vis\u00edveis, mas a diferen\u00e7a \n\nde textura \u00e9 menos n\u00edtida (Rogado, 1985). \n\nAs texturas franco-limosas e franco-argilo-limosas dominam na zona mais a jusante \n\ndo rio Vouga isto \u00e9, no Baixo Vouga Lagunar, enquanto que na restante \u00e1rea, s\u00e3o as \n\ntexturas franca, franco-arenosa e franco-limosa que predominam (Rogado, 1985). \n\nNestes solos, as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas dominantes s\u00e3o o limo, a areia muito fina e \n\na areia fina. O teor de argila varia frequentemente entre 14 e 24%. As frac\u00e7\u00f5es mais \n\ngrosseiras s\u00e3o as menos representadas. Os elementos grosseiros, cascalho e pedra, \n\ns\u00e3o quase inexistentes nas camadas superficiais, mas aparecem com frequ\u00eancia nas \n\ncamadas mais profundas (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nAn\u00e1lises mineral\u00f3gicas mostram que os solos do Baixo Vouga apresentam os seguintes \n\nminerais dominantes nas frac\u00e7\u00f5es (Universidade de Aveiro, 2001b): \n\n \n- areia (0,063 a 2 mm): quartzo, feldspato pot\u00e1ssico, biotite e moscovite; \n\n- limo: quartzo e biotite; \n\n- argila: ilite triocta\u00e9drica, clorite e caulinite, sendo frequentes os minerais \n\ninter-estratificados. \n\n \n\nO material aluvionar \u00e9 fundamentalmente proveniente de zonas de arenito e de xisto, \n\nos arenitos contribuem em escala modesta. Os sedimentos s\u00e3o quase sempre ricos em \n\nmuscovite. No Baixo Vouga, abaixo de 80 cm de profundidade \u00e9 vulgar aparecer uma \n\ncamada ainda mais abundante em mica branca, em regra associada a areia e saibro \n\nde quartzo. No Baixo Vouga Lagunar este aspecto \u00e9 menos frequente, uma vez que as \n\ntexturas s\u00e3o geralmente mais finas, mas a presen\u00e7a de mica branca \u00e9 tamb\u00e9m muito \n\nvulgar (Rogado, 1985). \n\n\n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO DA BACIA SEDIMENTAR DE AVEIRO \n\n \n\n18 \n\nObserva-se que 59% dos solos enquadram-se onde os fen\u00f3menos de \n\noxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o ocorrem nas camadas superficiais acima dos 30 cm e os fen\u00f3menos \n\nde redu\u00e7\u00e3o total ocorrem a profundidades maiores do que os 70 cm e a profundidades \n\nn\u00e3o exploradas pelas culturas (Universidade de Aveiro, 2001b). \u00c9 vulgar a ocorr\u00eancia \n\nde cheiro pronunciado a g\u00e1s sulf\u00eddrico, nas profundidades geralmente superiores a 1,7 \n\nm (Rogado, 1985). \n\nCardoso (1965), citado em Universidade de Aveiro (2001b), define solos halom\u00f3rficos \n\ncomo solos que apresentam quantidades excessivas de sais sol\u00faveis e/ou teor \n\nrelativamente elevado de s\u00f3dio de troca no complexo de adsor\u00e7\u00e3o. Solos \n\nhidrom\u00f3rficos s\u00e3o solos sujeitos a encharcamento tempor\u00e1rio, ou permanente que \n\nprovoca intensos fen\u00f3menos de redu\u00e7\u00e3o em todo ou em parte do perfil. Em condi\u00e7\u00f5es \n\nde anaerobiose devido \u00e0 toalha fre\u00e1tica pr\u00f3ximo da superf\u00edcie durante o ano, todo o \n\nperfil apresenta caracter\u00edsticas de redu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.5.2 Alguns Dados Anal\u00edticos do Baixo Vouga Lagunar \n\n \n\nO teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 mediano, por vezes elevado, e decresce lentamente com \n\na profundidade. No que respeita \u00e0 an\u00e1lise textural (granulometria), parecem \n\npredominar no Baixo Vouga, propriamente dito, as seguintes frac\u00e7\u00f5es arenosas; a \n\nareia fina (63 a 200 \u00b5m), m\u00e9dia (200 a 630 \u00b5m) e areia grossa (630 a 2000 \u00b5m). No \n\nBaixo Vouga Lagunar s\u00e3o as frac\u00e7\u00f5es de areia muito fina (20 a 63 \u00b5m) e limo (2 a 20 \n\n\u00b5m) que se afiguram mais abundantes (Rogado, 1985). \n\nO teor de argila varia de 3,5 a 35.9%, situando-se mais frequentemente entre 13 e \n\n22%. A percentagem de limo \u00e9, em regra, a mais importante e oscila entre 15 e 35%, \n\npodendo atingir 49%; nalguns casos \u00e9 inferior a 10%. A percentagem de areia muito \n\nfina (20 a 63 \u00b5m) acompanha de perto a do limo, embora seja em geral inferior a \n\neste, variando entre 7,1 e 48,2%. O teor de areia fina (63 a 200 \u00b5m), de areia m\u00e9dia \n\n(200 a 630 \u00b5m) e de areia grossa (630 a 2000 \u00b5m) \u00e9 provavelmente menos \n\nimportante em grande parte dos casos. A percentagem de material grosseiro (> a 2 \n\nmm) \u00e9 baixa ou nula; somente nalguns casos \u00e9 superior a 10% (Rogado, 1985). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n19 \n\n \n\n3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\nAp\u00f3s a caracteriza\u00e7\u00e3o da g\u00e9nese da regi\u00e3o lagunar de Aveiro e das suas caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas, procede-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, hidrogr\u00e1ficas, \n\nmorfol\u00f3gicas e hidrodin\u00e2micas da Ria de Aveiro. \n\n \n\n3.1 Morfologia \n\n \n\nA Ria de Aveiro \u00e9 uma massa de \u00e1gua costeira, delimitada por terra, com liga\u00e7\u00e3o ao \n\nmar, que pode ser considerada um estu\u00e1rio uma vez que ocorre dilui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nsalgada pela \u00e1gua doce transportada pelos rios. \u00c9 uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente \n\ncujas formas actuais t\u00eam origem no per\u00edodo p\u00f3s-glaciar de subida r\u00e1pida do n\u00edvel do \n\nmar. Durante a subida de n\u00edvel a faixa costeira ficou submersa e os vales dos rios \n\nforam inundados pelo mar. Os rios, as ondas com as correntes litorais associadas e as \n\ncorrentes de mar\u00e9 transportam sedimentos, que tendem a depositar-se nas \u00e1reas \n\nmais calmas. Os estu\u00e1rios e as lagunas costeiras s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es em que a acumula\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos pode ser r\u00e1pida (Silva, 1994). \n\nSegundo uma classifica\u00e7\u00e3o dos estu\u00e1rios proposta por Pritchard na d\u00e9cada de 50 \n\n(Pritchard, 1989), a Ria de Aveiro pode ser inclu\u00edda no tipo morfol\u00f3gico de estu\u00e1rio \n\nfechado por barras de areia. As suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas resultam do sistema de \n\nbarras de areia ter neste caso um grande desenvolvimento ao longo da costa que \n\nultrapassa muito a \u00e1rea onde entra o principal rio (Vouga), incluindo por isso v\u00e1rios \n\noutros rios que desaguam na massa de \u00e1gua estuarina em pontos distantes da foz do \n\nrio Vouga. Por esta raz\u00e3o a Ria de Aveiro tem tamb\u00e9m caracter\u00edsticas lagunares, \n\nsendo a sua massa de \u00e1gua influenciada pela contribui\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios rios afluentes \n\n(Silva, 1994). \n\nAnalisando a morfologia da Ria pode-se descrev\u00ea-la como um sistema de canais de \n\ngrande desenvolvimento longitudinal e organizados em forma arborescente por \n\nramifica\u00e7\u00f5es sucessivas a partir do ponto \u00fanico de comunica\u00e7\u00e3o com o mar (Figura \n\n3.1) (Dias e Fernandes, 2006). Os extremos dos v\u00e1rios canais transformam-se no leito \n\ndos v\u00e1rios rios afluentes. Em cada um destes canais pode observar-se a exist\u00eancia de \n\num pequeno subestu\u00e1rio com caracter\u00edsticas de estrutura salina espec\u00edficas e \n\ninfluenciando tamb\u00e9m o campo de salinidade de todo o sistema (Silva, 1994). \n\n \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n20 \n\n \nFigura 3.1 \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Vouga - rede hidrogr\u00e1fica principal (INAG, 2002 e CCDR, 2006). \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da Ria est\u00e1 documentada cartograficamente a partir do fim do s\u00e9culo \n\nXVIII. A causa principal da evolu\u00e7\u00e3o recente foram as obras que continuadamente \n\nforam sendo realizadas no canal de liga\u00e7\u00e3o com o mar e no que serve as zonas \n\nportu\u00e1rias. Estas obras foram progressivamente facilitando a penetra\u00e7\u00e3o da onda de \n\nmar\u00e9 na Ria. De observa\u00e7\u00f5es realizadas em 1905 no molhe Sul da barra, referidas por \n\nLeit\u00e3o (1906), conclui-se que as amplitudes de mar\u00e9 variavam entre 1,45 m (mar\u00e9s \n\nvivas) e 0,7 m (mar\u00e9s mortas). Noutras observa\u00e7\u00f5es (Costa, 1990) as amplitudes na \n\nbarra variaram entre 2,5 m (mar\u00e9s vivas) e 1,3 m (mar\u00e9s mortas). Mais \n\nrecentemente, em 2006, registaram-se amplitudes de 3,73 m (mar\u00e9s vivas) e 2,40 m \n\n(mar\u00e9s mortas). A compara\u00e7\u00e3o das amplitudes de mar\u00e9 prova que ocorreu uma \n\ngrande altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas da Ria que naturalmente ter\u00e1 \n\nconsequ\u00eancias na evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do sistema mesmo em \u00e1reas afastadas da \n\nbarra (Silva, 1994). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica em curso actualmente \u00e9 motivada por v\u00e1rias obras realizadas \n\nentre 1932 e 1986, que consistiram fundamentalmente na constru\u00e7\u00e3o de molhes para \n\ncanalizar os fluxos de mar\u00e9 na liga\u00e7\u00e3o com o mar. Em v\u00e1rias fases do avan\u00e7o destas \n\nobras continuou a verificar-se o aumento da amplitude das mar\u00e9s na Ria e o \n\naprofundamento do canal da barra (Abecasis, 1961). A evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica no resto \n\nda Ria est\u00e1 documentada por dois levantamentos hidrogr\u00e1ficos detalhados, realizados \n\nem 1951-52 e 1987-88. A compara\u00e7\u00e3o destes levantamentos revela importantes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es da morfologia de alguns canais, que sugerem uma altera\u00e7\u00e3o na \n\norganiza\u00e7\u00e3o geral do campo de correntes na zona central da Ria. A Figura 3.2 compara \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n21 \n\na morfologia dos canais mais profundos na zona central da Ria, de acordo com os \n\nlevantamentos hidrogr\u00e1ficos de 1951 e 1987. Verifica-se que a principal liga\u00e7\u00e3o da \n\nzona do Laranjo com o resto da Ria (o canal da Murtosa), tinha liga\u00e7\u00e3o preferencial \n\ncom o canal de Ovar. Actualmente, a liga\u00e7\u00e3o \u00e9 mais para Sul com o canal do \n\nEspinheiro. Esta modifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica recente e possivelmente ainda n\u00e3o conclu\u00edda, \n\ntem impacto na organiza\u00e7\u00e3o espacial do campo de correntes e consequ\u00eancias nos \n\nprocessos que controlam a qualidade da \u00e1gua da zona central da Ria (Silva, 1994). \n\n \n\n \na) Zona central da Ria entre 1951 e 1987. As zonas sombreadas situavam-se abaixo do zero \n\nhidrogr\u00e1fico (Silva, 1994). \n\n \nb) Zona central da Ria 2007 (Microsoft Virtual Earth, 2008). \n\nFigura 3.2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da zona central da Ria. \n\nTESTADA \n\nC. BICO \n\nCHEGADO \n\nPARRACHIL\nL \n\nCanal \nde \nOvar \n\nCanal da Murtosa \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n22 \n\n3.2 Mar\u00e9s \n\n \n\nA propaga\u00e7\u00e3o da onda de mar\u00e9 numa regi\u00e3o como a Ria de Aveiro, caracterizada pela \n\ndomin\u00e2ncia de espraiados, reveste-se de aspectos muito complexos. Os principais \n\nfactores que determinam ai a propaga\u00e7\u00e3o s\u00e3o: a geometria dos canais, o atrito da \n\n\u00e1gua no fundo pelo efeito da batimetria irregular e, por per\u00edodos curtos, o campo das \n\nfor\u00e7as tangenciais do vento na superf\u00edcie livre das \u00e1guas (Hidroprojecto, 1991 e Silva, \n\n1994). \n\nAs mar\u00e9s astron\u00f3micas na boca da barra s\u00e3o o agente principal para a circula\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua na Ria de Aveiro (Dias et al., 1999). \n\nNa laguna de Aveiro actuam de fora para dentro os factores que mais concorrem para \n\no seu assoreamento: os ventos fortes e frequentes e as mar\u00e9s. Os ventos, como se \n\nsabe, al\u00e9m de soprarem as dunas, levantam as vagas, os agentes de press\u00e3o m\u00e1xima \n\nnas abla\u00e7\u00f5es afectas aos grandes temporais. As mar\u00e9s al\u00e9m de lhe trazerem areias \n\nsubmarinas, t\u00eam ainda a propriedade, de na enchente, apressarem as precipita\u00e7\u00f5es \n\nfluviais, no seu contacto com a \u00e1gua doce, n\u00e3o as arrastando consigo na vazante, \n\nvisto que os materiais mais leves se afastam para os lados da corrente, aonde a \n\nvelocidade \u00e9 menor ou mesmo nula nalguns rec\u00f4ncavos (Amaral, 1968). \n\nAs ondas de mar\u00e9, ao atingirem a barra, interagem com as correntes e agita\u00e7\u00e3o local \n\ne propagam-se para o interior do sistema lagunar. Os campos de correntes na barra \n\nt\u00eam configura\u00e7\u00f5es diferentes na vazante (jacto superficial) e na enchente (fluxo \n\nradial). A propaga\u00e7\u00e3o para o interior \u00e9 tanto mais facilitada quanto maiores forem as \n\nsec\u00e7\u00f5es de escoamento dos canais e esteiros (maiores larguras, maiores \n\nprofundidades). As diversas sec\u00e7\u00f5es do plano de \u00e1gua lagunar s\u00e3o atingidas pela onda \n\nde mar\u00e9 com um atraso hor\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201centrada\u201d da mar\u00e9 na barra e a \n\namplitude \u00e9 alterada. Em canais naturais ou artificiais \u201cpouco\u201d profundos verifica-se \n\num sens\u00edvel e progressivo amortecimento da amplitude da mar\u00e9 \u00e0 medida que esta se \n\npropaga para montante (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nNas zonas mais a montante da Ria e \u00e0 medida que a dist\u00e2ncia aumenta a partir da \n\nembocadura, a propaga\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 ocorre com maior \u201cdificuldade\u201d. Cerca de 100 km2 \n\nda \u00e1rea territorial da Ria s\u00e3o submersos pelas preia-mares mais vivas (Universidade \n\nde Aveiro, 2001b). \n\nNos canais do sistema principal ligado \u00e0 barra, a mar\u00e9 propaga-se no modo de onda \n\nestacion\u00e1ria. As diferen\u00e7as entre a mar\u00e9 nos v\u00e1rios canais e a mar\u00e9 da Barra s\u00e3o \n\npouco significativas, notando-se no entanto o aparecimento de componentes \n\nquartodiurnas. A partir destes locais, ocorrem importantes perturba\u00e7\u00f5es de natureza \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n23 \n\nprogressiva, que se traduzem pela amplifica\u00e7\u00e3o das componentes quartodiurnas e \n\nsextodiurnas. A amplitude da componente sextodiurna \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do afastamento \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 barra. As componentes quartodiurnas e sextodiurnas est\u00e3o associadas \n\naos efeitos n\u00e3o lineares do atrito e da advec\u00e7\u00e3o. As suas amplitudes s\u00e3o \n\nproporcionais, respectivamente, aos quadrados e aos cubos da amplitude da onda \n\nsemidiurna correspondente (Hidroprojecto, 1991). \n\nO volume de \u00e1gua do mar que em cada ciclo de mar\u00e9s entra na laguna de Aveiro pela \n\nbarra designa-se como prisma de mar\u00e9. A circula\u00e7\u00e3o no interior da laguna \u00e9 dominada \n\npela mar\u00e9, cuja amplitude varia entre 3,3 m em mar\u00e9 viva e 1,0 m em mar\u00e9 morta. O \n\nprisma de mar\u00e9 para uma amplitude de 2,8 m \u00e9 70\u00d7106 m3 com um caudal m\u00e9dio na \n\nbarra de 4.700 m3/s. A partir das varia\u00e7\u00f5es de n\u00edvel medidas por mar\u00e9grafos, Vicente \n\n(1985), estimou que 20% do prisma de mar\u00e9 \u00e9 desviado para a zona Sul (Canais de \n\nMira e \u00cdlhavo) e o resto do volume distribui-se em partes iguais entre a zona Norte \n\n(canal S. Jacinto \u2013 Ovar) e a Ria Murtosa, na zona central. Cerca de 2/3 do volume \n\nque vai para esta zona escoa-se pelo canal de Espinheiro (INAG, 2002). \n\nLopes et al. (2001) referem que segundo Dias et al, (1996, 1998) na boca da barra o \n\ncaudal m\u00e1ximo tem tamb\u00e9m o valor de 4.700 m3/s para o mesmo prisma de mar\u00e9 \n\ndesviando-se 70% para Norte e 30% para Sul. Sendo os canais do Norte os mais \n\nfundo e largos com velocidades m\u00e1ximas superiores a 1 m/s, durante mar\u00e9s vivas. \n\nA laguna, na boca da barra, tem uma massa de \u00e1gua de alta salinidade e baixa \n\ntemperatura resultantes da entrada de \u00e1gua do oceano. \u00c0 medida que se avan\u00e7a na \n\nlaguna a temperatura aumenta e a salinidade diminui (Dias et al., 1999). \n\nNa laguna verifica-se que a influ\u00eancia da amplitude de mar\u00e9 vai diminuindo quando a \n\ndist\u00e2ncia \u00e0 embocadura aumenta. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fase da mar\u00e9, observa-se que a fase \n\nde mar\u00e9 aumenta quando a dist\u00e2ncia \u00e0 embocadura aumenta. Assim, para canais mais \n\nafastados da entrada de \u00e1gua na Laguna, a influ\u00eancia da amplitude \u00e9 menor, mas a \n\nfase \u00e9 mais significativa (Ara\u00fajo, 2005). \n\nO atrito produz um desfasamento na propaga\u00e7\u00e3o, que pode ser facilmente identificado \n\npelo atraso progressivo na ocorr\u00eancia das estofas igualmente em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia \u00e0 \n\nbarra (Hidroprojecto, 1991). \n\nBarrosa (1980) refere que o prisma de mar\u00e9, pode variar entre 25 e 90 milh\u00f5es de \n\nm3, para amplitudes de mar\u00e9 da ordem de 1 a 3 m, respectivamente. Afirma ainda \n\nque, em termos comparativos, a entrada de \u00e1gua doce \u00e9 substancialmente mais \n\nreduzida. Estimou que a Ria, em m\u00e9dia, durante um ciclo de mar\u00e9, recebia menos de \n\n2 milh\u00f5es de m3 provenientes do rio Vouga e seus afluentes. \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n24 \n\nHidrologicamente a Ria de Aveiro \u00e9 essencialmente dominada pela for\u00e7a das mar\u00e9s, \n\nrespons\u00e1veis por uma forte mistura de massas de \u00e1gua. A entrada de \u00e1gua fresca, \n\nespecialmente devido ao rio Vouga e Antu\u00e3 assim como do rio Boco ap\u00f3s fortes \n\nper\u00edodos de precipita\u00e7\u00e3o, devem ser considerados nos mecanismos de circula\u00e7\u00e3o (Dias \n\net al., 1999). \n\nO INAG (2002), refere que segundo outros autores, o caudal m\u00e9dio de \u00e1gua doce que \n\naflui \u00e0 Ria \u00e9 cerca de 40 m3/s. Os rios Vouga e Antu\u00e3 constituem as principais fontes \n\nde \u00e1gua doce, com caudais m\u00e9dios anuais de 24 m3/s e 2,4 m3/s. Segundo Vicente \n\n(1985), o caudal m\u00e1ximo \u00e9 de 50 e 5 m3/s, respectivamente. Estes rios desempenham \n\num papel importante na distribui\u00e7\u00e3o da salinidade, mas tem uma contribui\u00e7\u00e3o pouco \n\nsignificativa em termos do fluxo total. \n\nAbrantes et al. (2006) afirmam que segundo Moreira et al., em 1993 a descarga total \n\ndo rio Vouga e Antu\u00e3 durante um ciclo de mar\u00e9 foi cerca de 1,8 Mm3 e segundo Dias \n\net al., em 2000, o prisma de mar\u00e9 foi 136 Mm3 para o m\u00e1ximo em mar\u00e9 viva, com \n\numa altura de mar\u00e9 de 3,2 m e 34,9 Mm3 em mar\u00e9 morta, com uma altura de 0,6 m. \n\n \n\n \n\n3.3 Hidrografia \n\n \n\nO Canal de Mira, para Sul da Vagueira, bem como o Canal de \u00cdlhavo para Sul da Vista \n\nAlegre, s\u00e3o canais estreitos e sem profundidades abaixo do ZH (Hidroprojecto, 1991). \n\nO canal de Mira pode ser classificado como um estu\u00e1rio verticalmente homog\u00e9neo, \n\nenquanto que os canais de S\u00e3o Jacinto, Espinheiro e \u00cdlhavo s\u00e3o parcialmente \n\nmisturados ou verticalmente homog\u00e9neos dependendo da entrada de \u00e1gua dos rios \n\n(Dias et al., 1999). \n\nA zona central da Ria, a Leste da Cale do Espinheiro e da Cale do Parrachil, \u00e9 formada \n\npor um conjunto de pequenos esteiros que funcionam basicamente como reservat\u00f3rios \n\nde volume de \u00e1gua. Neles a din\u00e2mica \u00e9 pouco significativa, ficando desligados dos \n\ncanais principais durante parte do ciclo da mar\u00e9. O mesmo acontece na bacia do \n\nLaranjo e nos esteiros de Estarreja, Salreu, de Canelas e da Vala da Rainha, seus \n\nafluentes (Hidroprojecto, 1991). \n\nA zona da Ria a Norte da Ponte da Varela \u00e9 constitu\u00edda principalmente pelos canais do \n\nCarregal e de Ovar. A este confluem, da direc\u00e7\u00e3o Leste, esteiros de reduzidas \n\ndimens\u00f5es, geralmente intertidais, meandrizados, e que proporcionam a propaga\u00e7\u00e3o \n\nda onda de mar\u00e9 at\u00e9 ao limite da laguna (Hidroprojecto, 1991). \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n25 \n\n3.4 Rede hidrogr\u00e1fica afluente \u00e0 Ria de Aveiro \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga e a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica adjacente \u00e0 zona lagunar \n\n(Ria) de Aveiro, que definem a regi\u00e3o em estudo, situam-se na regi\u00e3o centro do \n\nterrit\u00f3rio portugu\u00eas, com uma \u00e1rea aproximada de 4.100 km2, e um desenvolvimento \n\nde cerca de 107 km no sentido Noroeste-Sudeste. Esta bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 limitada a \n\nNorte pela bacia do rio Douro, e a Sul e Este, pela bacia do rio Mondego (INAG, 2002). \n\nNa Ria predominam as correntes originadas pelas mar\u00e9s em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s correntes \n\ndevidas \u00e0 descarga de \u00e1gua doce afluente. Na Ria desaguam os rios Vouga, Antu\u00e3, \n\nMira, Caster e Boco, caracterizados de seguida. \n\n \n\n3.4.1 Rio Vouga \n\n \n\nO Vouga \u00e9 o principal rio que desagua na Ria. A \u00e1rea da sua bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 de \n\n2.425 km2 e perto de 30% dessa \u00e1rea situa-se abaixo dos 100 m de altitude (Faria e \n\nMachado, 1976). A bacia hidrogr\u00e1fica do Vouga (Figura 3.1) abarca uma grande \u00e1rea \n\nmas n\u00e3o possui grandes altitudes.  \n\nO rio Vouga tem um regime hidrol\u00f3gico torrencial e um comprimento total de \n\naproximadamente 150 km. Os afluentes principais do rio Vouga s\u00e3o os rios Sul e \n\nCaima na margem direita, e o rio \u00c1gueda, na margem esquerda. Outras linhas de \n\n\u00e1gua importantes, afluentes das primeiras, s\u00e3o os rios Alfusqueiro e C\u00e9rtima, tal como \n\noutros que desaguam directamente na Ria: rios Antu\u00e3, Negro e Boco (INAG, 2002). \n\nO rio Vouga nasce na serra da Lapa, a cerca de 850 m de altitude, e desenvolve-se \n\ninicialmente numa zona plan\u00e1ltica, at\u00e9 \u00e0 conflu\u00eancia com o rio Sul. Para jusante entra \n\nnuma zona de relevo mais acentuado, de vales encaixados, at\u00e9 ao tro\u00e7o final, junto da \n\nconflu\u00eancia com o rio \u00c1gueda, o seu principal afluente. Este \u00faltimo tro\u00e7o \u00e9 \n\ncaracterizado por vales abertos, leitos de cheia amplos em ambas as margens, declive \n\nreduzido do curso de \u00e1gua principal, e pela exist\u00eancia de diversas deriva\u00e7\u00f5es com fins \n\nagr\u00edcolas. As duas primeiras zonas definidas correspondem basicamente \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Vouga na sec\u00e7\u00e3o de Ponte de Angeja (INAG, 2002). \n\nEstudos desenvolvidos por Vaz e Dias (2007) na avalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o mensal da \n\nentrada de \u00e1gua doce do rio Vouga no per\u00edodo entre Setembro de 2003 e Setembro de \n\n2004 mostram varia\u00e7\u00f5es entre caudais na ordem de 10 m3/s a picos de 150 m3/s, no \n\nmesmo Inverno. \n\nNa bacia est\u00e3o tamb\u00e9m presentes outros rios de menor import\u00e2ncia que outrora \n\nconhecidos como rios s\u00e3o agora, meros leitos de \u00e1gua intermitentes. \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n26 \n\nOs rios Vouga e Antu\u00e3 contribuem com uma grande quantidade de sedimentos e \n\nescombros org\u00e2nicos no balan\u00e7o sedimentar da laguna. O total de entrada de mat\u00e9rias \n\ninorg\u00e2nicas e org\u00e2nicas, baseado no caudal m\u00e9dio do rio, foi estimado em 103 ton/ano \n\n(Lopes et al., 2001). \n\n \n\n3.4.2 Rio Antu\u00e3 \n\n \n\nO rio Antu\u00e3 \u00e9 geralmente considerado o segundo rio mais importante que desagua na \n\nRia. Drena uma \u00e1rea de 146 km2 e entra na Ria no seu extremo Nascente, no Largo do \n\nLaranjo, pr\u00f3ximo da foz do rio Vouga. Nesta bacia hidrogr\u00e1fica predominam as \n\nforma\u00e7\u00f5es do complexo xisto-grauv\u00e1quico, com pequenos afloramentos de granito, de \n\nmuito baixa permeabilidade. Para o Largo do Laranjo tamb\u00e9m escoam linhas de \u00e1gua \n\nque drenam uma \u00e1rea de 120 km2 de caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s da bacia do rio \n\nAntu\u00e3 (Silva, 1994). \n\n \n\n3.4.3 Rio Mira \n\n \n\nA segunda maior \u00e1rea drenada para a Ria, 302 km2, corresponde a um conjunto de \n\nlinhas de \u00e1gua com origem na regi\u00e3o de Cantanhede, correndo de Sul para Norte at\u00e9 \n\nao extremo Sul do canal de Mira. Estas linhas de \u00e1gua drenam uma \u00e1rea plana com \n\nargilas e gr\u00e9s cret\u00e1cicos e com cobertura arenosa, terrenos que t\u00eam uma \n\npermeabilidade vari\u00e1vel e no caso das areias elevada, o que leva a supor que a \n\nvaria\u00e7\u00e3o do caudal escoado seja menos acentuada que a observada nas outras bacias. \n\nO canal de Mira drena tamb\u00e9m terrenos arenosos ao longo das margens com uma \n\n\u00e1rea de 73 km2 (Silva, 1994). \n\n \n\n3.4.4 Rio Caster \n\n \n\nPara o extremo Norte do canal de Ovar drenam o rio Caster com uma bacia de 71 km2 \n\ne o rio Gonde com uma bacia de 49 km2. As bacias destes rios atingem os terrenos \n\nxistosos imperme\u00e1veis. A parte inferior destas bacias e a restante \u00e1rea drenada pelo \n\ncanal de Ovar, cerca de 105 km2, situa-se em terrenos recentes formados por areias e \n\naluvi\u00f5es. Apesar da \u00e1rea permanentemente coberta por \u00e1gua no canal de Ovar ser \n\ncerca de 50% do total na Ria, para este canal s\u00f3 escoa directamente cerca de 7% da \n\n\u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica da Ria (Silva, 1994). \n\n \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n27 \n\n3.4.5 Rio Boco \n \n\nO rio Boco desagua no extremo Sul do canal de \u00cdlhavo e drena uma \u00e1rea de 104 km2, \n\nonde predominam argilas de cret\u00e1cico por vezes cobertas por dep\u00f3sitos arenosos \n\nrecentes. O canal de \u00cdlhavo tamb\u00e9m drena v\u00e1rias pequenas linhas de \u00e1gua na margem \n\nesquerda e algumas valas na margem direita, a que corresponde uma \u00e1rea total de \n\n85 km2 (Silva, 1994). \n\n \n\n \n\n3.5 Caudais Afluentes \u00e0 Ria \n\n \n\nSegundo Silva (1994) ao rio Vouga corresponde 69% de \u00e1rea drenada pela Ria. O \n\nconhecimento do comportamento do seu caudal \u00e9 fundamental para a an\u00e1lise da \n\ndin\u00e2mica do meio estuarino da Ria. \n\nO volume total de \u00e1gua doce transportada pelos rios, em m\u00e9dia anual, foi estimado \n\nem 3 Mm3 por ciclo de mar\u00e9, enquanto que o volume movimentado numa mar\u00e9 m\u00e9dia \n\natrav\u00e9s da sec\u00e7\u00e3o da barra foi calculado em 83 Mm3, atingindo o caudal de mar\u00e9 nesta \n\nsec\u00e7\u00e3o 6.000 m3s-1. A diferen\u00e7a no Ver\u00e3o ainda \u00e9 mais acentuada, uma vez que nesta \n\naltura o volume de \u00e1gua doce afluente se reduz a cerca de 0,3 Mm3 (Silva, 1994). \n\nOs rios mais importantes que afluem \u00e0 Ria s\u00e3o o Vouga, Antu\u00e3 e a vala de Mira. A \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos caudais observados nestes rios mostra que o caudal do rio Vouga \n\nperde import\u00e2ncia relativa \u00e0 medida que o caudal diminui durante o Ver\u00e3o. A \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das maiores entradas de \u00e1gua doce no centro da Ria, difere da maioria dos \n\nestu\u00e1rios em que o principal tribut\u00e1rio entra num extremo do canal estuarino. Esta \n\ncaracter\u00edstica tem implica\u00e7\u00f5es na circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e no campo de salinidade \n\nobservado na Ria (Silva, 1994). \n\nA varia\u00e7\u00e3o quinzenal dos n\u00edveis m\u00e9dios corresponde a uma varia\u00e7\u00e3o de volume de \n\n14 Mm3, que no Ver\u00e3o \u00e9 muito superior ao volume de \u00e1gua doce transportada pelos \n\nrios no mesmo intervalo, que \u00e9 da ordem de 8 Mm3. Os percursos realizados pelas \n\npart\u00edculas de \u00e1gua associados a esta varia\u00e7\u00e3o de volume s\u00e3o mais longos nas zonas \n\nm\u00e9dias dos canais de Ovar e de \u00cdlhavo onde atingem 2 km (Silva, 1994). \n\nNa falta de melhor informa\u00e7\u00e3o os caudais m\u00e9dios anuais podem ser estimados por um \n\nbalan\u00e7o hidrol\u00f3gico. Faria e Machado (1976) calcularam por um balan\u00e7o hidrol\u00f3gico o \n\nescoamento espec\u00edfico m\u00e9dio para a bacia do rio Vouga, tendo obtido o valor de \n\n660 mm/ano. Na tabela 3.1 resumem-se os dados de caudal que foram obtidos pelos \n\nautores j\u00e1 mencionados e as \u00e1reas drenadas pelas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios \n\nafluentes (Silva, 1994). \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n28 \n\n \nTabela 3.1 - Caudais m\u00e9dios calculados (Q) afluentes a cada bacia da Ria (Silva, 1994). \n\nBACIA \u00c1REA DRENADA (km2) Q ANUAL (m3/s) Q AGT/SET (m3/s) \n\nAveiro 27 0,6 0,0 \n\nOvar 225 4,7 0,4 \n\nEspinheiro 2.691 56,3 4,8 \n\n\u00cdlhavo 189 4,0 0,3 \n\nMira 375 7,8 0,7 \n\nTotal 3.507 73,4 6,3 \n\n \n\n \n\n3.6 Caracter\u00edsticas do leito dos canais \n\n \n\nAs formas actuais observadas na Ria de Aveiro resultam fundamentalmente dos \n\nprocessos hidrodin\u00e2micos que interv\u00eam no transporte, eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos. A interven\u00e7\u00e3o do homem tem sido um outro factor determinante do \n\nsentido geral da evolu\u00e7\u00e3o, principalmente por ter actuado directamente na liga\u00e7\u00e3o do \n\nsistema com o mar (Silva, 1994). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da Ria deve-se \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o dos sedimentos recentes que \n\nformam o litoral de Aveiro entre Espinho e o cabo Mondego. Nos sedimentos comuns \n\nnos canais da Ria, as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas mais abundantes s\u00e3o a areia fina e o \n\nsilte, frequentemente com alguma argila. No diagrama da Figura 3.3 est\u00e3o \n\nrepresentados os resultados da an\u00e1lise granulom\u00e9trica de amostras de sedimento \n\ncolhidas na zona Norte do canal de Ovar (Silva, 1985). As areias predominam ao longo \n\ndo cord\u00e3o litoral e no leito dos canais pr\u00f3ximos da barra. O sedimento mais fino, com \n\ncomportamento coesivo, forma extensos bancos de mar\u00e9 em grande parte colonizados \n\npor vegeta\u00e7\u00e3o hal\u00f3fita (Silva, 1994). \n\n \n\n \nFigura 3.3 \u2013 Diagrama da granulometria de sedimento colhido no canal de Ovar (Silva, 1985). \n\n \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n29 \n\nA origem e evolu\u00e7\u00e3o dos bancos de mar\u00e9 onde se acumula sedimento fino, indica que \n\no ambiente de deposi\u00e7\u00e3o \u00e9 dominado por correntes de mar\u00e9 pouco intensas. A \n\nrebenta\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o causada pelo vento sobre esses bancos quase horizontais \n\nocorre em pontos que variam continuamente durante o ciclo de mar\u00e9, actuando mais \n\ndemoradamente pr\u00f3ximo dos n\u00edveis m\u00e9dios de preia-mar e baixa-mar (Silva, 1994). \n\nNa Tabela 3.2 apresentam-se estimativas das \u00e1reas cobertas por \u00e1gua, \n\ncorrespondentes ao n\u00edvel m\u00e9dio e \u00e0 m\u00e1xima preia-mar (Silva, 1994). \n\n \n\nTabela 3.2 - \u00c1reas correspondentes \u00e0 divis\u00e3o da Ria em ramos. \u00c1reas submersas m\u00e9dias e \u00e1reas submersas \n\nnas m\u00e1ximas preia-mar (Silva, 1994). \n\nRAMO \u00c1rea M\u00e9dia (km2) \u00c1rea em P.M. (km2) \n\nAveiro 4,35 20,98 \n\nOvar 22,35 47,92 \n\nEspinheiro 8,68 33,38 \n\n\u00cdlhavo 1,45 8,10 \n\nMira 3,73 8,00 \n\nTotal 40,55 118,38 \n\n \n\nAs amostras de sedimentos dos fundos dos canais da laguna apresentam geralmente \n\numa mistura de materiais arenoso e lodosos, sendo os canais a Norte \n\npredominantemente constitu\u00eddos por sedimentos coesivos e os canais a Sul por \n\nsedimentos n\u00e3o-coesivos (Pelicano et al., 2000). \n\nLopes et al. (2006) segundo Grim (1968) referem que os sedimentos coesivos \n\nconsistem basicamente em part\u00edculas argilosas (Caulinite, Montemorolonite, Ilite, \n\nClorite, Vermicolite, e Haloisite), componentes minerais n\u00e3o argilosos e em material \n\norg\u00e2nico. Os minerais da argila s\u00e3o constitu\u00eddos por part\u00edculas muito finas, geralmente \n\nmenores que 2 \u00b5m (microns). O material org\u00e2nico frequentemente presente na argila \n\npode aparecer de forma discreta como mol\u00e9culas org\u00e2nicas adsorvidas ou de \n\nconstituintes introduzidos entre as camadas da argila (Grim, 1968), formando \n\npart\u00edculas coesivas maiores, com tamanhos da ordem de 3-4 \u00b5m, para um fundo com \n\numa concentra\u00e7\u00e3o em suspens\u00e3o de 10-20 de mgl-1 (Dyer, 1986). Os minerais de silte \n\ns\u00e3o ainda considerados como sedimentos coesivos e s\u00e3o constitu\u00eddos por part\u00edculas \n\nmuito maiores (di\u00e2metro de 2-60 \u00b5m). A areia \u00e9 constitu\u00edda por part\u00edculas n\u00e3o \n\ncoesivas mais grosseiras (di\u00e2metro > 60 \u00b5m). Outros componentes existentes nas \n\nargilas s\u00e3o sais sol\u00faveis, i\u00f5es permut\u00e1veis adsorvidos e contamina\u00e7\u00f5es. \n\nLopes et al. (2006) referem que segundo Aubrey (1984), Dronkers (1984) e Van \n\nLedden (2002), nos estu\u00e1rios e em lagunas influenciadas pelo mar, os sedimentos do \n\nleito s\u00e3o continuamente levantados, transportados e depositados. Devido a diferentes \n\n\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n30 \n\npropriedades de sedimenta\u00e7\u00e3o, o fluxo e a direc\u00e7\u00e3o do transporte de sedimentos \n\ncoesivos e n\u00e3o coesivos n\u00e3o s\u00e3o geralmente iguais. O resultado \u00e9 uma forte varia\u00e7\u00e3o \n\nde lodo no leito, em ambos os sentidos, horizontal e vertical. Mesmo que o leito da \n\nlaguna possa ser considerado coesivo, a natureza e a distribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos na \n\nRia de Aveiro s\u00e3o extremamente vari\u00e1veis. A distribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos do fundo da \n\nRia de Aveiro consiste numa mistura de lodo e de areia. A composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \n\ndos sedimentos \u00e9 distribu\u00edda entre 2 e 90% de areias, 10 e 80% de siltes e 0 e 30% \n\nde argilas. No entanto, h\u00e1 diferen\u00e7as significativas na composi\u00e7\u00e3o do leito entre a \u00e1rea \n\nNorte e Sul da laguna. As part\u00edculas finas coesivas e areias, comp\u00f5em principalmente \n\nos canais do Norte, enquanto que os canais do Sul s\u00e3o compostos por part\u00edculas \n\ngrosseiras e por areias. Um gradiente da composi\u00e7\u00e3o do leito pode ser observado em \n\ncada canal da Ria de Aveiro, com areia perto da boca e uma mistura de areia e lodo \n\nperto das extremidades. \n\nDias (2001) calculou a rugosidade, z0, dos diferentes canais. Valores t\u00edpicos, variaram \n\nde 0,02 cm na extremidade dos canais, correspondendo a um leito composto \n\nessencialmente por lodo ou por uma mistura de lodo e areia, a 0,07 cm perto da boca, \n\ncorrespondendo a um leito composto principalmente por areia. A presen\u00e7a de uma \n\nmistura de areias, cascalho, conchas e de lodo nos canais principais da Ria de Aveiro \n\ndenota a influ\u00eancia do oceano na laguna. \n\nOs valores m\u00e9dios mais elevados para a concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos em suspens\u00e3o \n\nforam observados em 1989. Os valores m\u00e9dios e m\u00e1ximos do ano (40 e 160 mgL-1, \n\nrespectivamente) foram observados na baia do Laranjo e no canal de Ovar. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos outros anos variou entre 6 e 20 mgL-1. A maioria das medidas \n\nrecolhidas na Ria de Aveiro n\u00e3o cobriu circunst\u00e2ncias meteorol\u00f3gicas extremas. Os \n\ndados acima referidos subestimam fen\u00f3menos de curta dura\u00e7\u00e3o, e assim, n\u00e3o \n\nrepresentam consequentemente situa\u00e7\u00f5es resultantes da jun\u00e7\u00e3o de mar\u00e9s vivas, de \n\nventos fortes (ou de tempestade) e elevadas descargas dos rios, que poderiam elevar \n\nas concentra\u00e7\u00f5es para valores v\u00e1rias vezes superiores aos valores m\u00e9dios (Lopes et \n\nal., 2006). \n\nA an\u00e1lise dos sedimentos dos canais Mira e de Ovar \u00e9 complementada mais \u00e0 frente, \n\nno cap\u00edtulo 5, com a caracteriza\u00e7\u00e3o dos dragados do 1\u00ba dessasoreamento da Ria. \n\n \n\n \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n31 \n\n \n\n4 PROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\nSendo a liga\u00e7\u00e3o da Ria ao mar feita por um \u00fanico canal, a an\u00e1lise dos valores dos \n\ntermos da decomposi\u00e7\u00e3o do fluxo permite identificar os principais mecanismos \n\nenvolvidos no fluxo nessa sec\u00e7\u00e3o. Matos (1989) fez esta an\u00e1lise aos fluxos de \u00e1gua e \n\nde sal no canal da barra da Ria de Aveiro, usando resultados obtidos em mar\u00e9s de \n\nv\u00e1rias amplitudes. Concluiu que, apesar da sec\u00e7\u00e3o ser quase homog\u00e9nea, o transporte \n\npela velocidade m\u00e9dia de mar\u00e9 na sec\u00e7\u00e3o n\u00e3o corresponde sempre \u00e0 descarga de \n\n\u00e1gua dos rios, apesar deste ser um termo significativo. Outro termo significativo \u00e9 o \n\nda correla\u00e7\u00e3o entre a flutua\u00e7\u00e3o c\u00edclica de corrente e eleva\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica de ondas \n\nde mar\u00e9 de tipo progressivo. Estas conclus\u00f5es s\u00e3o coerentes com a propaga\u00e7\u00e3o da \n\nmar\u00e9 na Ria, onde ocorre uma varia\u00e7\u00e3o quinzenal de volume que \u00e9 de magnitude \n\nsuperior ao volume m\u00e9dio de \u00e1gua transportada pelos rios. Tamb\u00e9m o c\u00e1lculo da \n\ndiferen\u00e7a de fase entre velocidade e eleva\u00e7\u00e3o mostrou que no canal da barra a mar\u00e9 \n\ntem caracter\u00edsticas progressivas. \n\nOs fluxos de \u00e1gua doce dos rios, geralmente pequenos, s\u00e3o quase permanentes \n\ncomparativamente ao volume de \u00e1gua na Ria. \n\n \n\n4.1 Processos F\u00edsicos Dominantes - Transporte, Dispers\u00e3o e Mistura \n\n \n\nA massa de \u00e1gua da Ria de Aveiro est\u00e1 separada do oceano pelo canal da Barra. Em \n\n\u00faltima an\u00e1lise, s\u00e3o os fluxos m\u00e9dios de \u00e1gua, de energia e de subst\u00e2ncias atrav\u00e9s da \n\nsec\u00e7\u00e3o deste canal que condicionam a qualidade da \u00e1gua na Ria (Silva, 1994). \n\nOs fluxos de \u00e1gua no Canal da Barra dependem fundamentalmente dos caudais de \n\n\u00e1gua doce afluente e do regime de propaga\u00e7\u00e3o da onda de mar\u00e9 oce\u00e2nica na Ria. H\u00e1 \n\noutros processos f\u00edsicos que interv\u00eam no regime hidrodin\u00e2mico da Ria, que se podem \n\nenglobar no conjunto vasto de processos de interac\u00e7\u00e3o com a atmosfera (Silva, 1994). \n\nAs correntes s\u00e3o provocadas principalmente pelo campo de for\u00e7as do gradiente de \n\npress\u00e3o, associado ao declive da superf\u00edcie livre da \u00e1gua, resultante quer da \n\npropaga\u00e7\u00e3o da onda de mar\u00e9 oce\u00e2nica, quer do fluxo de \u00e1gua doce transportada pelos \n\nrios. Outras for\u00e7as causadoras de correntes, como a tens\u00e3o do vento, t\u00eam \n\nnormalmente uma import\u00e2ncia secund\u00e1ria de car\u00e1cter local, podendo contudo alterar \n\nos escoamentos provocados pelas mar\u00e9s e pelo caudal de \u00e1gua doce (Silva, 1994). \n\nA onda de mar\u00e9 oce\u00e2nica, o caudal dos rios, e a tens\u00e3o do vento na superf\u00edcie l\u00edquida, \n\ns\u00e3o fen\u00f3menos que entram nos modelos como condi\u00e7\u00f5es de fronteira (Silva, 1994). \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n32 \n\nA mistura num fluido \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, o resultado da difus\u00e3o molecular. Contudo, \n\na velocidade a que a mistura se processa \u00e9 determinada por mecanismos que actuam \n\nde forma a aumentar extremamente a superf\u00edcie atrav\u00e9s da qual se realiza a difus\u00e3o \n\nmolecular. A import\u00e2ncia relativa dos mecanismos que controlam a velocidade de \n\nmistura depende da escala a que se analisa o processo. \u00c0 escala das part\u00edculas de \n\nfluido \u00e9 a difus\u00e3o turbulenta que actua para aumentar a efic\u00e1cia da difus\u00e3o molecular. \n\n\u00c0 escala da sec\u00e7\u00e3o de um escoamento din\u00e2mico, a fric\u00e7\u00e3o externa e as irregularidades \n\ndo canal intensificam o processo de difus\u00e3o turbulenta, dando origem ao que se \n\ndesigna por dispers\u00e3o turbulenta. Analisando o escoamento m\u00e9dio num estu\u00e1rio, \n\nnuma escala de tempo superior \u00e0 do ciclo de mar\u00e9, verifica-se frequentemente que \n\ns\u00e3o as correntes residuais a controlar a mistura nos estu\u00e1rios (Silva, 1994). \n\nO escoamento observado nos estu\u00e1rios \u00e9 em geral turbulento n\u00e3o estacion\u00e1rio. Mesmo \n\nquando as condi\u00e7\u00f5es permitem a estratifica\u00e7\u00e3o de densidade, a energia fornecida pela \n\nonda de mar\u00e9 pode ser suficiente para impedir a exist\u00eancia de estratifica\u00e7\u00e3o de \n\ndensidade acentuada que torne o escoamento laminar. Nestas condi\u00e7\u00f5es as flutua\u00e7\u00f5es \n\nturbulentas d\u00e3o origem a um fluxo difusivo turbulento. O deslizamento entre camadas \n\ndo escoamento \u00e9 um factor que aumenta a escala em que actua a difus\u00e3o turbulenta. \n\nNos canais naturais, al\u00e9m do deslizamento entre camadas devido ao atrito com o leito, \n\nh\u00e1 que considerar tamb\u00e9m as varia\u00e7\u00f5es laterais de velocidade resultantes de \n\nirregularidades do canal, de curvas e de bacias laterais. Este conjunto de factores d\u00e1 \n\norigem a um importante fluxo dispersivo, isto \u00e9, um fluxo interno que causa mistura \n\nda massa de \u00e1gua (Silva, 1994). \n\nNa maior parte dos estu\u00e1rios n\u00e3o se observam as condi\u00e7\u00f5es de homogeneidade na \n\nsec\u00e7\u00e3o, existindo diferen\u00e7as de salinidade que correspondem a gradientes da \n\nvelocidade do escoamento. S\u00e3o estes gradientes de velocidade, que estabelecem os \n\nfluxos de quantidade de movimento e de energia que promovem a mistura. Por vezes \n\na varia\u00e7\u00e3o espacial das propriedades \u00e9 marcada por superf\u00edcies em que ocorre uma \n\ndescontinuidade nas varia\u00e7\u00f5es - frentes de mistura. Este fen\u00f3meno est\u00e1 associado \u00e0 \n\nconverg\u00eancia do campo de correntes, que num estu\u00e1rio pode ser bem evidente \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie do escoamento. Na Ria esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 frequente na vazante pr\u00f3ximo da \n\njun\u00e7\u00e3o de dois canais (Silva, 1994). \n\nO tempo de perman\u00eancia da \u00e1gua no meio estuarino \u00e9 um factor importante no \n\nrendimento das reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas da Ria. O tempo de resid\u00eancia ou de renova\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua no estu\u00e1rio \u00e9, em princ\u00edpio, dado pelo valor m\u00e9dio do intervalo de tempo que \n\ndecorre desde que uma part\u00edcula de \u00e1gua entra no estu\u00e1rio, at\u00e9 sair pela sec\u00e7\u00e3o que \n\nestabelece a fronteira com o mar (Silva, 1994). \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n33 \n\nParte da \u00e1gua que entra no estu\u00e1rio durante a enchente corresponde a \u00e1gua que saiu \n\ndo estu\u00e1rio em vazantes anteriores. A parte restante \u00e9 \u00e1gua oce\u00e2nica e constitui o \n\nvolume dispon\u00edvel para dilui\u00e7\u00e3o de poluentes no estu\u00e1rio (Silva, 1994). \n\n\u00c9 identific\u00e1vel um padr\u00e3o regular de varia\u00e7\u00e3o espacial na Ria de Aveiro, de que se \n\nsalientam os seguintes aspectos (Silva, 1994): \n\n- Tempos de resid\u00eancia menores que 1 dia correspondem aos segmentos a jusante da \n\nfoz do rio Vouga (primeiros segmentos do canal do Espinheiro e do canal Principal). \n\n- Tempos de resid\u00eancia maiores que 10 dias foram obtidos nos primeiros segmentos \n\ndos canais de \u00cdlhavo e de Mira. \n\nOs valores elevados do tempo de resid\u00eancia indicam que a \u00e1gua doce acumulada n\u00e3o \n\ncorresponde directamente a um grande caudal doce afluente a montante, situa\u00e7\u00e3o que \n\npode ser explicada pela entrada na enchente da \u00e1gua de baixa salinidade proveniente \n\ndo canal Principal. Tempos de resid\u00eancia elevados, a partir dos segundos segmentos \n\ndo canal Principal e do canal de Ovar, poder\u00e3o ser explicados analogamente como \n\nconsequ\u00eancia da circula\u00e7\u00e3o residual nesses canais. \n\nSilva (1994) refere, entre outras an\u00e1lises, que a evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na superf\u00edcie da \n\nRia, contribui para a invari\u00e2ncia da salinidade ao remover \u00e1gua a uma taxa \n\nsemelhante ao caudal dos rios. A import\u00e2ncia da evapora\u00e7\u00e3o no balan\u00e7o de \u00e1gua da \n\nRia \u00e9 posta em evid\u00eancia no Ver\u00e3o pelos valores de salinidade superiores aos \n\nobservados na \u00e1gua do mar, encontrados no canal de \u00cdlhavo a Sul de Vagos (36,2) e \n\nno canal de Ovar a Norte da Varela (36,8), em Setembro de 1990. \n\n \n \n4.2 Ac\u00e7\u00e3o das Correntes de Mar\u00e9 no Transporte de Part\u00edculas em Suspens\u00e3o \n\n \n\nOs escoamentos que as mar\u00e9s provocam na Ria s\u00e3o, em resultado do atrito com o \n\nleito, fortemente turbulentos. As part\u00edculas presentes no leito da Ria s\u00e3o \n\npredominantemente finas, podendo ser transportadas em suspens\u00e3o na \u00e1gua, desde \n\nque a intensidade da turbul\u00eancia seja significativa. Contudo, as part\u00edculas finas est\u00e3o \n\nsujeitas a agrega\u00e7\u00e3o que depende da natureza e concentra\u00e7\u00e3o das part\u00edculas \n\nsuspensas, bem como das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas do meio aqu\u00e1tico. Segundo \n\nParker (1988) podem ser considerados quatro estados de agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas \n\nfinas coesivas: suspens\u00e3o homog\u00e9nea; suspens\u00e3o estratificada; leito de lamas fluidas; \n\nleito consolidado. Durante um ciclo de mar\u00e9 podem ocorrer algumas mudan\u00e7as no \n\nestado de agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas em consequ\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o de velocidade nas \n\ninvers\u00f5es de mar\u00e9. Estas varia\u00e7\u00f5es de estado de agrega\u00e7\u00e3o correspondem a varia\u00e7\u00f5es \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n34 \n\nda concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em suspens\u00e3o em v\u00e1rios n\u00edveis da coluna de \u00e1gua. \n\nNas sec\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas da barra, os m\u00e1ximos de velocidade observam-se na vazante, e \n\ns\u00e3o pouco mais intensos que os de enchente. No interior dos canais as curvas de \n\nvelocidade apresentam-se deformadas e observam-se m\u00e1ximos na enchente. A \n\ncapacidade de transporte em suspens\u00e3o relaciona-se com a velocidade quadr\u00e1tica \n\nm\u00e9dia no ciclo para cada sec\u00e7\u00e3o, e a direc\u00e7\u00e3o predominante para o transporte \n\ndepende da assimetria das curvas de velocidade (Silva, 1994). \n\nNos extremos dos canais pode ocorrer estratifica\u00e7\u00e3o de densidade, predominando a \n\ncorrente de enchente junto ao fundo, conclui-se que essas \u00e1reas dos canais re\u00fanem \n\ncondi\u00e7\u00f5es para um transporte residual de part\u00edculas em suspens\u00e3o na direc\u00e7\u00e3o dos \n\nseus extremos. Contudo, o perfil vertical da componente horizontal da velocidade, que \n\npor vezes tamb\u00e9m \u00e9 alterado pela tens\u00e3o do vento sobre a superf\u00edcie, \u00e9 importante \n\npara estudar o movimento das part\u00edculas depositadas no leito (Silva, 1994). \n\nSilva (1994) concluiu ser acentuada a assimetria das curvas de velocidade nos \n\nextremos de alguns canais, contribuindo para o transporte m\u00e9dio de part\u00edculas na \n\ndirec\u00e7\u00e3o dos extremos dos canais. Isto porque a invers\u00e3o da corrente de vazante \u00e9 \n\nmais r\u00e1pida que a invers\u00e3o da corrente de enchente, sendo o percurso das part\u00edculas \n\nna enchente maior que na vazante. \n\nO transporte de part\u00edculas em suspens\u00e3o \u00e9 controlado pela interac\u00e7\u00e3o entre os fluxos \n\nde mar\u00e9 e a entrada ou sa\u00edda de part\u00edculas da coluna de \u00e1gua. O conjunto de \n\nprocessos que podem alterar a concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em suspens\u00e3o \u00e9 variado e \n\ninclui fen\u00f3menos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Desta circunst\u00e2ncia deve-se esperar \n\numa elevada variabilidade na concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em suspens\u00e3o, e \n\nconsequentemente da massa transportada nos fluxos de mar\u00e9. \n\nEisma (1986), numa revis\u00e3o ao balan\u00e7o de sedimentos em estu\u00e1rios, refere que as \n\nmaiores fontes de part\u00edculas nos estu\u00e1rios s\u00e3o os sedimentos de origem fluvial, de \n\norigem marinha ou resultantes da eros\u00e3o local. A contribui\u00e7\u00e3o de material org\u00e2nico, \n\nsilica ou carbonato de origem biol\u00f3gica pode ser pontualmente importante, mas nas \n\npart\u00edculas em suspens\u00e3o na \u00e1gua dos estu\u00e1rios esta contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 geralmente inferior \n\na 30%. Detritos resultantes de plantas de sapal e at\u00e9 s\u00f3lidos de descargas poluentes \n\npodem fazer parte do material particulado. Outras origens, tais como a precipita\u00e7\u00e3o \n\ninorg\u00e2nica, flocula\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o da atmosfera, s\u00e3o em geral pouco significativas. \n\nAnalisando a import\u00e2ncia dos sedimentos estuarinos para o transporte de metais \n\npesados, Windom et al., (1989) reconhecem tamb\u00e9m a predomin\u00e2ncia de material \n\ninorg\u00e2nico e distinguem entre a frac\u00e7\u00e3o de areia siliciosa ou carbonatada e a frac\u00e7\u00e3o \n\nfina em que abundam aluminosilicatos. O destino desta frac\u00e7\u00e3o fina, que \u00e9 \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n35 \n\ntransportada em suspens\u00e3o, determina o modo como os metais pesados se distribuem \n\nnos estu\u00e1rios e zonas costeiras. \n\nOs processos qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos que causam a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\npart\u00edculas em suspens\u00e3o podem provocar modifica\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o do material \n\npart\u00edculado. Em particular, a contribui\u00e7\u00e3o dos processos biol\u00f3gicos pode ser avaliada \n\ncom base no conte\u00fado vol\u00e1til e na abund\u00e2ncia de pigmentos vegetais nas part\u00edculas. \n\nDeste modo um plano de an\u00e1lises pode incluir al\u00e9m da determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \n\ntotal de part\u00edculas, a determina\u00e7\u00e3o da frac\u00e7\u00e3o n\u00e3o vol\u00e1til (cinza) e da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nclorofila-a contida no material particulado. \n\n \n\n \n\n4.3 Casos de Estudo \n\n \n\nComo exemplo dos fen\u00f3menos de transportes de subst\u00e2ncias na Ria de Aveiro \n\nmostram-se dois exemplos de observa\u00e7\u00f5es feitas por Silva (1994), na sec\u00e7\u00e3o do \n\nChegado e na sec\u00e7\u00e3o da Testada (Figura 4.1). \n\n \n\nCantanhede\n\nLagoa\n\n\u00c1gueda\n\nAveiro\n\nPraia da Barra\nCosta Nova\n\ndo Prado\n\nVagueira\n\nVista Alegre\n\nOVAR\n\nPraia de Esmoriz\nPraia de Cortega\u00e7a\n\nFuradouro\n\nEspinho\n\nOliveira de Azem\u00e9is\n\n\u00cdlhavo\n\nEsmoriz\n\nS. Jo\u00e3o da Madeira\n\nGafanha do Are\u00e3o\n\nPraia da Tocha\n\nBarra de Mira\n\nMealhada\n\nMira\n\nAnadia\n\nVagos\n\nMurtosa\n\nEstarreja Sever do Vouga\n\nAlbergaria-a-velha\n\nOliveira do Bairro\n\nRI\nO\n\nV\nO\nU\nG\nA\n\nR\nio\n\nA\nn\ntu\n\u00e3\n\nRIO\n\nR\nio\n\nda\n\nLagoa da Vela\n\nLagoa das Bra\u00e7as\n\nR\nia\n\nde A\nv\ne\niro\n\nLagoa da Barrinha\n\nPateira de FermentelosPraia da Vagueira\n\nS. Jacinto\n\nLagoa de Paramos\n\nTorreira\n\nReserva Natural das\nDunas de S\u00e3o Jacinto\n\nS.  Maria\nda Feira\n\n- Laguna da Ria de Aveiro\n\nCarregal\n\nTerminal Sul\n\n1 km 3 km 5 km 10 km\n\n  \nFigura 4.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o do Chegado e da sec\u00e7\u00e3o da Testada, adaptado de Instituto Geogr\u00e1fico do \n\nEx\u00e9rcito (2007) e Silva (1994). \n\n \n\n4.3.1 Sec\u00e7\u00e3o do Chegado \n\n \n\n4.3.1.1 Fluxos de Mar\u00e9 \n\n \n\nSilva (1994) observou que a estratifica\u00e7\u00e3o salina nos per\u00edodos em que o caudal do rio \n\n\u00e9 maior, acentua-se geralmente durante a enchente. Este fen\u00f3meno indica maior \n\nTESTADA \n\nPARRACHIL \n\nCHEGADO \n\nC. BICO \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n36 \n\nintensidade da corrente de enchente junto ao fundo. Contudo esta situa\u00e7\u00e3o pode \n\nvariar, uma vez que o vento, quando \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0 corrente, altera o perfil vertical de \n\nvelocidade. As observa\u00e7\u00f5es de correntes de mar\u00e9 realizadas na sec\u00e7\u00e3o do Chegado \n\nmostraram que a corrente de vazante predomina no lado Norte do canal. A varia\u00e7\u00e3o \n\nvertical mostra, por vezes, a influ\u00eancia da tens\u00e3o do vento sobre a superf\u00edcie, que \n\nent\u00e3o \u00e9 mais importante que o efeito do atrito no fundo. \n\n \n\n4.3.1.2 Concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas em Suspens\u00e3o \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em suspens\u00e3o (CPS) apresenta uma variabilidade \n\nespacial e temporal, que \u00e9 determinada pelos processos que conduzem \u00e0 entrada ou \u00e0 \n\nsa\u00edda de part\u00edculas da coluna de \u00e1gua. \n\nOs resultados obtidos por Silva (1994) indicam que a varia\u00e7\u00e3o de CPS observada na \n\nsec\u00e7\u00e3o do Chegado \u00e9 em parte explicada pela altern\u00e2ncia da sedimenta\u00e7\u00e3o e da \n\nressuspens\u00e3o causada pela varia\u00e7\u00e3o c\u00edclica da intensidade da corrente. Tamb\u00e9m se \n\nconclui que a varia\u00e7\u00e3o c\u00edclica de salinidade n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o linear com a CPS. A \n\ninexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o entre CPS e a salinidade, \u00e0 escala do ciclo de mar\u00e9, leva a \n\nadmitir n\u00e3o existir ao longo do canal do Chegado um gradiente n\u00edtido de CPS, sendo \n\nportanto o transporte residual determinado pela din\u00e2mica de deposi\u00e7\u00e3o-ressuspens\u00e3o. \n\nA variabilidade de CPS nas amostras colhidas no fundo \u00e9 ainda maior, uma vez que \n\nforam obtidos pontualmente valores entre 100 e 200 mgl-1. Estes valores elevados \n\nindicam tamb\u00e9m que ocorre ressuspens\u00e3o local do sedimento do leito. \n\nA varia\u00e7\u00e3o sazonal de CPS \u00e9 acompanhada por uma varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nclorofila-a, como se mostra na Figura 4.2. Esta varia\u00e7\u00e3o indicou que a contribui\u00e7\u00e3o do \n\nfitopl\u00e2ncton para a massa de part\u00edculas em suspens\u00e3o apresenta um m\u00e1ximo na \n\nPrimavera. A varia\u00e7\u00e3o de CPS m\u00e9dia relaciona-se simultaneamente como o caudal do \n\nrio Antu\u00e3 e a velocidade m\u00e1xima da corrente de mar\u00e9, o que indica que o sedimento \n\ntransportado pelos rios quando o caudal \u00e9 alto influencia directamente a CPS no canal \n\ndo Chegado nos per\u00edodos de mar\u00e9s vivas. \n\n \n\n \nFigura 4.2 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre CPS e concentra\u00e7\u00e3o de clorofila-a. S\u00edmbolos abertos para valores de superf\u00edcie e \n\ns\u00edmbolos a cheio para valores do fundo (Silva, 1994). \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n37 \n\n \n\n4.3.2 Sec\u00e7\u00e3o da Testada \n\n \n\n4.3.2.1 Circula\u00e7\u00e3o no Canal da Testada \n\n \n\n\u00c9 o canal da Testada que liga os canais da Murtosa e do Espinheiro. Entre os canais da \n\nMurtosa e de Ovar existe tamb\u00e9m uma liga\u00e7\u00e3o larga, mas pouco profunda. A \n\ncircula\u00e7\u00e3o observada na sec\u00e7\u00e3o da Testada depende dos fluxos que ocorrem entre \n\nestes canais. As observa\u00e7\u00f5es de correntes realizadas permitiram concluir que os fluxos \n\natrav\u00e9s da sec\u00e7\u00e3o transportam um volume id\u00eantico ao do prisma de mar\u00e9 no canal da \n\nMurtosa e largo do Laranjo. A corrente de enchente \u00e9 mais demorada que a de \n\nvazante, e comparando os volumes de prisma de mar\u00e9 calculado com o volume que \n\ncorresponde aos caudais medidos na enchente, concluiu-se serem estes um pouco \n\nmaiores, o que indica que parte do volume na enchente entra no canal de Ovar. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o no canal da Murtosa obedece ao padr\u00e3o definido pelo \n\ndom\u00ednio da enchente nos lados Sul-Nascente, e pelo dom\u00ednio da vazante nos lados \n\nNorte-Poente. Este padr\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o indica que deve existir no canal da Murtosa \n\ncircula\u00e7\u00e3o residual, que roda no sentido retr\u00f3grado. O n\u00facleo deste v\u00f3rtice \u00e9 marcado \n\npelos bancos de areia que ocupam o centro do canal. \n\nFoi observado por Silva (1994) que a enchente pode ser mais longa que a vazante. \n\nEm consequ\u00eancia, os volumes efectivamente transportados na enchente s\u00e3o maiores \n\nque os correspondentes da vazante. \n\n \n\n \n\n4.3.2.2 Concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas em Suspens\u00e3o \n\n \n\nSilva (1994) observou que a CPS varia inversamente com a salinidade no ciclo de \n\nmar\u00e9 e ao longo do ano como mostra na Figura 4.3. \u00c0s salinidades mais baixas \n\ncorrespondem CPS mais altas, o que leva a supor que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nfontes de \u00e1gua doce (rios) e as mais importantes fontes de material particulado. Para \n\ntestar a rela\u00e7\u00e3o entre CPS nas amostras de superf\u00edcie, salinidade e quadrado da \n\nvelocidade, foi suposto existirem rela\u00e7\u00f5es lineares entre estes par\u00e2metros que \n\nexpliquem parte da variabilidade de CPS. \n\n \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n38 \n\n \nFigura 4.3 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre CPS, velocidade e salinidade (Silva, 1994). \n\n \n\nOs resultados mostram que mesmo quando a salinidade \u00e9 semelhante \u00e0 do mar e \n\nquase constante, se observa um aumento da CPS no fim da vazante. \n\nA elevada percentagem de cinza no material particulado e a baixa concentra\u00e7\u00e3o de \n\nclorofila-a indicam que este material \u00e9 principalmente mineral. \n\n \n\n \n\n4.3.3 Discuss\u00e3o dos Resultados \n\n \n\nCom base em observa\u00e7\u00f5es de salinidade Nobre et al. (1912) distinguiram na Ria zona \n\nsalgada, salobra e doce, referindo que ocorria uma grande varia\u00e7\u00e3o sazonal destas \n\nzonas. A zona mais extensa era a salobra, mas no Inverno as zonas doces nos \n\nextremos dos canais alargavam-se muito. Pela varia\u00e7\u00e3o do campo de salinidade da Ria \n\nnos per\u00edodos em que decorreram as observa\u00e7\u00f5es agora expostas, p\u00f4de-se tamb\u00e9m \n\nidentificar 3 zonas com caracter\u00edsticas distintas. Partindo da Barra, a primeira zona \n\ncaracteriza-se por uma salinidade que s\u00f3 excepcionalmente \u00e9 significativamente \n\ndiferente da do mar. Corresponde ao primeiro segmento do canal principal, para o \n\nqual foram calculados tempos de resid\u00eancia de \u00e1gua doce inferiores a 1 dia. A massa \n\nde \u00e1gua neste segmento, que \u00e9 movimentada pelo fluxo c\u00edclico de mar\u00e9 entre o \n\ninterior e o exterior da barra, possui caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0 \u00e1gua da zona \n\ncosteira, e que em parte s\u00e3o determinadas por mecanismos que actuam no exterior da \n\nbarra: correntes litorais e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima (Silva, 1994). \n\nA segunda zona inclui a regi\u00e3o central da Ria e a parte interm\u00e9dia dos canais que \n\ncorresponde aos dois primeiros segmentos de cada canal. Apesar da amplitude de \n\nmar\u00e9 diminuir sensivelmente ao longo da 1\u00aa zona, passa a diminuir menos \n\nacentuadamente ao longo da 2\u00aa zona. Os percursos de mar\u00e9 s\u00e3o longos e os fluxos \n\nc\u00edclicos s\u00e3o elevados, sendo por isso elevada a capacidade de dispers\u00e3o. O tempo de \n\nresid\u00eancia da \u00e1gua doce nesta zona \u00e9 normalmente superior a 10 dias, com excep\u00e7\u00e3o \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n39 \n\ndo canal do Espinheiro que recebe os dois maiores rios. Nesta zona localizam-se \n\nbi\u00f3topos em que ocorrem popula\u00e7\u00f5es filtradoras, como s\u00e3o as \u00e1reas inter-mareais e \n\nde sapal, sendo prov\u00e1vel que esta zona constitua um importante filtro bioqu\u00edmico, tal \n\ncomo foi definido por Schubel e Kennedy (1984). Os resultados de nitrato obtidos no \n\nChegado e na Testada indicam que ocorre ao longo do canal da Murtosa e Testada \n\numa importante varia\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o, que em parte pode ser atribu\u00edda a \n\nprocessos bioqu\u00edmicos que ocorrem nesta zona. As part\u00edculas em suspens\u00e3o na \u00e1gua \n\npossuem uma percentagem m\u00e1ssica de cinza entre 70 e 90% o que indica que a \n\ncomponente inorg\u00e2nica \u00e9 predominante. As concentra\u00e7\u00f5es de clorofila-a s\u00e3o \n\ngeralmente inferiores a 10\u00b5grl-1 mas no Chegado na Primavera, observaram-se \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais elevadas indicando que nesse per\u00edodo o fitopl\u00e2ncton \u00e9 um \n\ncomponente importante do material em suspens\u00e3o na \u00e1gua (Silva, 1994). \n\nFinalmente, a terceira zona corresponde aos extremos interiores dos canais. Nesta \n\nzona os fluxos de mar\u00e9 perdem alguma import\u00e2ncia como mecanismo de transporte \n\nrelativamente \u00e0 circula\u00e7\u00e3o provocada pelos fluxos de \u00e1gua doce. A qualidade da \u00e1gua \n\nnesta zona \u00e9 determinada principalmente pela qualidade da \u00e1gua doce afluente ou por \n\ndescargas directas para os canais. Esta zona \u00e9 a mais directamente influenciada pelas \n\npart\u00edculas transportadas pelas linhas de \u00e1gua que podem originar o filtro geoqu\u00edmico \n\nreferido por Schubel e Carter (1984). Embora a circula\u00e7\u00e3o nesta zona n\u00e3o tenha sido \n\ncaracterizada, se se atender \u00e0 grande varia\u00e7\u00e3o de caudal dos rios drenados pela Ria, \u00e9 \n\nprevis\u00edvel que a circula\u00e7\u00e3o alterne entre os tipos de forte estratifica\u00e7\u00e3o e de sec\u00e7\u00e3o \n\nhomog\u00e9nea, que correspondem a filtros geoqu\u00edmicos menos eficientes. Daqui se infere \n\numa grande dispers\u00e3o das part\u00edculas transportadas, n\u00e3o ocorrendo de forma \n\nsignificativa a situa\u00e7\u00e3o de m\u00e1ximo de turbidez. Esta an\u00e1lise \u00e9 confirmada pelos \n\nresultados de CPS obtidos no Chegado, que mostram a influ\u00eancia do sedimento \n\ntransportado pelo rio Antu\u00e3 mesmo quando a \u00e1gua \u00e9 salobra (Silva, 1994). \n\n \n\n \n\n4.4 Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nO c\u00e1lculo de caudais de mar\u00e9 mostrou que existem diferen\u00e7as de tempo entre os \n\nmomentos de invers\u00e3o de correntes nas sec\u00e7\u00f5es que dividem as sub-bacias. A \n\ninvers\u00e3o de correntes come\u00e7a no canal de Mira e termina no canal de Ovar cerca de 1 \n\nhora depois. Estas diferen\u00e7as de tempo na invers\u00e3o de correntes aumentam a mistura \n\nde \u00e1gua entre os canais. Tamb\u00e9m ocorrem diferen\u00e7as de tempo na invers\u00e3o de \n\ncorrentes ao longo dos canais, que ultrapassam 1 hora. Estas diferen\u00e7as podem ser \n\n\n\nPROCESSOS DE TRANSPORTE NA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n40 \n\nrelacionadas com a energia da onda de mar\u00e9 que \u00e9 dissipada e que provoca mistura \n\nda \u00e1gua (Silva, 1994). \n\nOs comprimentos dos percursos realizados por part\u00edculas de \u00e1gua entre duas \n\ninvers\u00f5es de corrente, foram estimados a partir das varia\u00e7\u00f5es de volume ao longo dos \n\ncanais. Concluiu-se que part\u00edculas inicialmente situadas \u00e0 entrada dos v\u00e1rios canais \n\nrealizam percursos de 5 a 7 km. Estas estimativas n\u00e3o consideram o efeito do \n\nmovimento lateral para os espraiados de mar\u00e9 nem as perturba\u00e7\u00f5es causadas pela \n\nturbul\u00eancia do escoamento. Estes factores determinam que part\u00edculas inicialmente \n\nvizinhas, realizem percursos diferentes, ocorrendo por isso mistura nos volumes \n\nlimitados pelos percursos m\u00e9dios (Silva, 1994). \n\nSilva (1994) concluiu que, nas condi\u00e7\u00f5es actuais, a salinidade da \u00e1gua da Ria \u00e9 \n\npr\u00f3xima da do mar na maior parte da sua \u00e1rea, e sempre que o caudal dos rios \u00e9 \n\ninferior ao caudal m\u00e9dio. A \u00e1rea mais significativa onde se observa maior dilui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua do mar, ao longo de todo o ano, \u00e9 o canal de Mira. Pelo contr\u00e1rio, nos canais de \n\nOvar e de \u00cdlhavo foram observadas no fim do Ver\u00e3o salinidades ligeiramente \n\nsuperiores \u00e0 do mar, revelando a import\u00e2ncia da evapora\u00e7\u00e3o. \n\nOs campos de salinidade e de concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em suspens\u00e3o dependem do \n\nregime de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e ajudam a identificar os tipos de circula\u00e7\u00e3o que os \n\npodem explicar. A concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em suspens\u00e3o apresentou grande \n\nvariabilidade. A varia\u00e7\u00e3o observada n\u00e3o se relaciona significativamente com a \n\nsalinidade, mas est\u00e1 relacionada com o quadrado da velocidade de corrente. Esta \n\nrela\u00e7\u00e3o indica que a ressuspens\u00e3o \u00e9 o factor mais importante para explicar a varia\u00e7\u00e3o \n\nobservada. A varia\u00e7\u00e3o sazonal de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia pode, em parte, ser explicada \n\npela varia\u00e7\u00e3o de caudal do rio Antu\u00e3 e ainda pela varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nclorofila-a. A aus\u00eancia de um grande m\u00e1ximo de turbidez \u00e9 coerente com uma \n\ncircula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em que domina o transporte dispersivo (Silva, 1994). \n\nNa sec\u00e7\u00e3o da Testada a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em suspens\u00e3o varia \n\ninversamente com a salinidade no ciclo de mar\u00e9. Esta rela\u00e7\u00e3o indica que as fontes \n\nmais importantes das part\u00edculas transportadas em suspens\u00e3o se situam para o interior \n\ndo canal, onde a salinidade \u00e9 mais baixa. A ressuspens\u00e3o local de sedimento, embora \n\ntamb\u00e9m ocorra, tem menor import\u00e2ncia. A biomassa do pl\u00e2ncton tamb\u00e9m \u00e9 menos \n\nimportante como constituinte das part\u00edculas que passam nesta sec\u00e7\u00e3o, como revelam \n\nos resultados de clorofila-a (Silva, 1994). \n\n \n\n \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n41 \n\n \n\n5 DRAGAGENS \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo tentam-se identificar interven\u00e7\u00f5es realizadas pelo Porto de Aveiro, \n\nnomeadamente dragagens e seus impactes que constituam evid\u00eancias do \n\ncomportamento sedimentar, para uma melhor compreens\u00e3o e an\u00e1lise do problema de \n\nassoreamento da Ria. \n\n \n\n5.1 Obras do Porto de Aveiro \n\n \n\n5.1.1 Estruturas de Protec\u00e7\u00e3o \u00e0 Navega\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSendo as obras do Porto de Aveiro referidas em diversos momentos como o principal \n\nmotivo das altera\u00e7\u00f5es no ecossistema lagunar (Universidade de Aveiro, 2001a), \n\nprocurou-se identificar e tipificar as principais interven\u00e7\u00f5es com potenciais \n\nrepercuss\u00f5es hidromorfol\u00f3gicas, pela altera\u00e7\u00e3o das interac\u00e7\u00f5es entre a agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima, as mar\u00e9s, as correntes fluviais e as fronteiras s\u00f3lidas naturais e artificias. \n\nAp\u00f3s a abertura e fixa\u00e7\u00e3o de uma embocadura artificial de acordo com o projecto de \n\nLu\u00eds Gomes de Carvalho, ocorrida em 1808, foram realizadas algumas interven\u00e7\u00f5es, \n\ndescritas sumariamente de seguida (Universidade de Aveiro, 2001a, 2001b): \n\n \n1859 - Constru\u00e7\u00e3o de um dique na margem Norte segundo o projecto de Silv\u00e9rio \n\nPereira da Silva, com 400 m de extens\u00e3o, ap\u00f3s a ocorr\u00eancia do assoreamento da barra \n\ne da reabertura da antiga barra da Vagueira. A interven\u00e7\u00e3o incluiu tamb\u00e9m o \n\nprolongamento do dique de Gomes de Carvalho atrav\u00e9s do cabedelo que se havia \n\nformado, visando a fixa\u00e7\u00e3o do canal. \n\n1932-1936 - In\u00edcio da primeira fase das \u201cObras de Melhoramentos da Barra\u201d, projecto \n\nde Jo\u00e3o Von Hafe, com altera\u00e7\u00f5es de acordo com o parecer de uma miss\u00e3o inglesa, \n\ncom o objectivo de fixar a posi\u00e7\u00e3o do canal de acesso ao porto, possibilitando tamb\u00e9m \n\nas profundidades necess\u00e1rias a uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o pela navega\u00e7\u00e3o. Entre outras \n\nobras desta fase destaca-se a constru\u00e7\u00e3o de 470 m do molhe Norte, n\u00e3o sendo \n\nexecutados mais 300 m de molhe saliente para o mar previsto no projecto, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de 3.000 m de diques \u201creguladores\u201d de correntes, concentrando as \n\ncorrentes de vazante provenientes dos v\u00e1rios bra\u00e7os. \n\n1951 - Extens\u00e3o do molhe Norte, prolongado em 300 m de forma a completar o \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n42 \n\nprojecto de Von Hafe e minorar o assoreamento na barra, iniciando assim a segunda \n\nfase das \u201cObras de Melhoramentos da Barra\u201d que se prolongaram at\u00e9 1960. \n\nRealizou-se o prolongamento do molhe Norte em 400 m no sentido do mar, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um novo molhe Sul, com 800 m de comprimento, enraizado na praia \n\nexterior, 400 m a Sul da cabe\u00e7a do antigo molhe Lu\u00eds Gomes de Carvalho, tendo por \n\nobjectivo o acesso de navios com 23 p\u00e9s de calado. \n\n195?- 1960 - Deu-se a segunda fase das \u201cObras de Melhoramentos da Barra\u201d. \n\n1983 e 1987 - procedeu-se ao prolongamento do Molhe Norte numa extens\u00e3o com \n\ncerca de 550 m do comprimento do quebra-mar Norte e a obras de regulariza\u00e7\u00e3o de \n\ncanais assim como obras de melhoria das condi\u00e7\u00f5es de acesso e seguran\u00e7a da \n\nnavega\u00e7\u00e3o. \n\n1985 - Constru\u00e7\u00e3o do terminal Norte do Porto de Aveiro \n\nAgosto de 1999 - por despacho conjunto de Secret\u00e1rios de Estado foi nomeado um \n\ngrupo de trabalho para apresentar uma proposta para a redefini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\njurisdi\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro (APA). \n\n \n\n5.1.2 Dragagens na Barra \n\n \n\n1893 - Passados 85 anos da abertura da boca da barra actual houve necessidade de \n\nse proceder \u00e0 retirada de sedimentos e \u00e0 limpeza dos canais da Ria de Aveiro. Esta \n\nac\u00e7\u00e3o foi aprovada num com\u00edcio realizado no Teatro Aveirense, dirigida a El-Rei D. \n\nCarlos, pedindo o estabelecimento de um servi\u00e7o de dragagens na Ria (Povo de \n\nAveiro, 1893). \n\n1935-1936 - Dragagem do canal de acesso a Aveiro, entre as Duas \u00c1guas e o \n\nancoradouro da Gafanha. \n\n1936-1937 - Dragagem do canal de acesso a Aveiro, entre o ancoradouro da Gafanha \n\ne as Pir\u00e2mides \n\n193?-193? - Dragagem do canal de acesso a Aveiro, entre o Forte da Barra e as Duas \n\n\u00c1guas. \n\nNa perspectiva da autoridade portu\u00e1ria, com excep\u00e7\u00e3o da zona portu\u00e1ria, \n\nnomeadamente do canal Principal de Navega\u00e7\u00e3o, as interven\u00e7\u00f5es de desassoreamento \n\nna Ria de Aveiro em anos recentes t\u00eam-se revestido de um car\u00e1cter pontual (JAPA, \n\n1993): \n\n- No princ\u00edpio da d\u00e9cada de 1950, dragagem significativa nos canais de S. Jacinto e de \n\nOvar. Consistiu na dragagem de um canal para o tr\u00e2nsito de batel\u00f5es com pedra e \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n43 \n\nmateriais destinados \u00e0s obras da barra de Aveiro. \n\n- Na d\u00e9cada de 1970, dragagem de um tro\u00e7o de 2 km no canal de Mira, entre a nova \n\nPonte da Barra e a Costa Nova, para o tr\u00e2nsito de embarca\u00e7\u00f5es de pesca artesanal. \n\nSegundo dados fornecidos pela APA, as interven\u00e7\u00f5es de dragagens posteriores a 1987 \n\nforam (Universidade de Aveiro, 2001b): \n\n1988 - Dragagem de manuten\u00e7\u00e3o na barra \u00e0 cota -10 Z.H. (287.611 m3). \n\n1989 - Dragagem de manuten\u00e7\u00e3o na barra \u00e0 cota -10 Z.H. (478.864 m3). \n\n1990 - Dragagem de manuten\u00e7\u00e3o na barra \u00e0 cota -10 Z.H. (271.532 m3). \n\n1991 - Dragagem de manuten\u00e7\u00e3o na barra \u00e0 cota -10 Z.H. (303.030 m3). \n\n1992 - Dragagem de manuten\u00e7\u00e3o na barra \u00e0 cota -10 Z.H. (199.515 m3). \n\n1993 - Dragagem de manuten\u00e7\u00e3o na barra \u00e0 cota -10 Z.H. (230.000 m3). \n\n1996 - Dragagem do Canal Principal de Navega\u00e7\u00e3o \u00e0 cota -10 Z.H. (2.050.000 m3). \n\n1997-1998 - Desassoreamento da Ria de Aveiro. \n\n1998 - Dragagem em frente \u00e0 praia fluvial do Areinho, Canal de Ovar (21.000 m3), \n\ndragagem de um canal entre o lugar da Mota e a Costa Nova (22.868 m3) e dragagem \n\nda doca do esteiro de Oudinot (22.300 m3). \n\n1999 - Dragagem da Zona Adjacente ao Terminal Norte (34.920 m3). \n\n \n\nPode-se verificar que na d\u00e9cada de 1990 existiu um esfor\u00e7o cont\u00ednuo de dragagem na \n\nbarra, para manuten\u00e7\u00e3o de cotas de projecto de -10 m, referidas ao Zero Hidrogr\u00e1fico \n\n(Z.H.), o que proporcionou um canal vital para a seguran\u00e7a e operacionalidade da \n\nnavega\u00e7\u00e3o, mas que facilita a propaga\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 para o interior de todo o sistema \n\nlagunar (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nA propaga\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 facilitou ainda mais a destrui\u00e7\u00e3o dos muros das marinhas j\u00e1 \n\nabandonadas. O aumento da \u00e1rea inundada (\u00e1rea das marinhas destru\u00eddas) originou o \n\naumento do prisma de mar\u00e9, que veio facilitar o aumento da corrente de vazante na \n\nzona da boca da barra, originando maiores profundidades e uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfrequ\u00eancia de dragagem, ajudadas pelo aumento do jacto de vazante. \n\nA dragagem das bacias de navega\u00e7\u00e3o dos dois novos cais, de gran\u00e9is s\u00f3lidos e l\u00edquidos \n\npara a cota -12 m, conclu\u00edda em Junho de 2006, foi uma obra de grande dimens\u00e3o e \n\nimport\u00e2ncia vital para o crescimento do Porto de Aveiro, mas que pode ter \n\nrepercuss\u00f5es na din\u00e2mica da Ria. Para al\u00e9m desta empreitada, a Administra\u00e7\u00e3o do \n\nPorto de Aveiro (APA) aprovou a constru\u00e7\u00e3o de um ramal ferrovi\u00e1rio de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 linha \n\ndo Norte a partir de Cacia (APA, 2008). Esta obra tamb\u00e9m contempla dragagens para \n\na plataforma simples de suporte da superestrutura da via-f\u00e9rrea. A obra estar\u00e1 \n\nconclu\u00edda em finais de 2009 (Moliceiro, 2007). \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n44 \n\nO mais recente projecto de retirada de sedimentos da Ria \u00e9 o \u201cProjecto de Interven\u00e7\u00e3o \n\nna Zona da Barra de Aveiro com Dragagem e Refor\u00e7o do Cord\u00e3o Dunar\u201d. O seu \n\nobjectivo \u00e9 assegurar as condi\u00e7\u00f5es de operacionalidade e a seguran\u00e7a da \n\nacessibilidade mar\u00edtima ao Porto de Aveiro e o refor\u00e7o do cord\u00e3o dunar a Sul da Barra, \n\nentre a Costa Nova e o Are\u00e3o, de modo a contrariar os efeitos da eros\u00e3o naquela zona \n\ncosteira. O projecto envolve a dragagem de cerca de um milh\u00e3o de metros c\u00fabicos de \n\nsedimentos no exterior da boca da barra do Porto de Aveiro, mediante a sua \n\nregulariza\u00e7\u00e3o a fundos de -12,5 m (Z.H.). Esta regulariza\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 a entrada de \n\nnavios de maior comprimento e calados. Posteriormente, ser\u00e3o necess\u00e1rias dragagens \n\nde manuten\u00e7\u00e3o da barra. Prev\u00ea-se que durante 2008 seja lan\u00e7ado o concurso e \n\nexecutada a obra (Jornal Regional, 2007). \n\n \n\n \n\n5.2 Desassoreamento da Ria de Aveiro \n\n \n\nAntes do desassoreamento (no per\u00edodo entre 1952-53 a 1987-88) pode afirmar-se que \n\nnas zonas mais espraiadas da Ria de Aveiro onde n\u00e3o houve dragagens, se verificou \n\numa tend\u00eancia geral para o assoreamento (Tabela 5.1). Nos tro\u00e7os da Ria onde existe \n\num canal bem marcado verificou-se em geral a sua manuten\u00e7\u00e3o e, em alguns casos, \n\num aprofundamento dos mesmos. Esta conclus\u00e3o assenta na an\u00e1lise comparativa dos \n\nlevantamentos hidrogr\u00e1ficos gerais da Ria, dos anos de 1952-53 e de 1987-88 \n\n(Hidroprojecto, 1989). \n\nNeste per\u00edodo de 35 anos, a Hidroprojecto (1989) estimou um aprofundamento m\u00e9dio \n\ndo fundo da Ria de 0,4 m. A este aprofundamento corresponde um volume de \n\n3,42x107 m3. Estes valores s\u00e3o o resultado de uma eros\u00e3o m\u00e9dia de 1,3 m numa \u00e1rea \n\nde 4,47x107 m2, ao qual se contrap\u00f5e um assoreamento m\u00e9dio de 0,6 m numa \u00e1rea \n\nde 3,47x107 m2 e um balan\u00e7o nulo numa \u00e1rea de 5,18x106 m2. A \u00e1rea total da Ria: foi \n\nestimada em 8,46x107 m2. Deve notar-se que a designa\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o compreende o \n\nefeito das dragagens e s\u00f3 este facto poder\u00e1 justificar os resultados obtidos. No Largo \n\ndo Laranjo registou-se alguma eros\u00e3o na parte Norte devido \u00e0 dragagem da d\u00e9cada de \n\n50. O Canal do Espinheiro e o canal do Parrachil apresentavam eros\u00e3o junto \u00e0s novas \n\nzonas dos portos comerciais, possivelmente tamb\u00e9m devido a dragagens, embora se \n\nnotasse assoreamento nas zonas de conflu\u00eancia de esteiros. \n\nPor sua vez, a eleva\u00e7\u00e3o relativa do n\u00edvel m\u00e9dio do mar, al\u00e9m de possuir um impacte \n\ndirecto na migra\u00e7\u00e3o da linha de costa, tem tamb\u00e9m, indubitavelmente, influ\u00eancia na \n\nreten\u00e7\u00e3o de sedimentos nas zonas estuarinas, n\u00e3o permitindo a sua exporta\u00e7\u00e3o para a \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n45 \n\nplataforma (incluindo a zona costeira), influ\u00eancia esta que n\u00e3o foi ainda determinada \n\nem Portugal (Ferreira e Dias, 1991). \n\n \n\nTabela 5.1 - Altera\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas gerais nos canais entre 1952-53 e 1987-88 (Hidroprojecto, 1989). \n\nCanal ou Zona \ndo Canal \n\nEvolu\u00e7\u00e3o \n\nCarregal Eros\u00e3o - Proximidades do Areinho \n\nOvar Trecho de eros\u00e3o \n\nS\u00e3o Jacinto Trecho de eros\u00e3o \n\nLargo laranjo Assoreamento \n\nCanal Espinheiro Eros\u00e3o \n\nCanal Parrachil Eros\u00e3o \n\nCanal de Mira Assoreamento - zonas mais espraiadas, zonas mais afastadas da barra \n\nCanal de \u00cdlhavo Evolu\u00e7\u00e3o aponta assoreamento. Algumas zonas com eros\u00e3o \n\nCanal da pedra Manuten\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA 1\u00aa fase de desassoreamento da Ria de Aveiro teve como objectivo principal, a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas de alguns canais da Ria e a sua utiliza\u00e7\u00e3o por \n\nparte de pequenas embarca\u00e7\u00f5es de recreio e de pesca artesanal, nas v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es \n\nde mar\u00e9. O n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es de recreio a utilizar na Ria de Aveiro tinha \n\naumentado consideravelmente. Da\u00ed que, fosse pertinente considerar os aspectos \n\nassociados \u00e0 navegabilidade das pequenas embarca\u00e7\u00f5es de recreio da Ria, como \n\ncrit\u00e9rio das ac\u00e7\u00f5es de desassoreamento (JAPA, 1993). \n\nO denominado \"Desassoreamento da Ria de Aveiro\" consistiu basicamente no \n\nalargamento e aprofundamento de canais de navega\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes, em trechos dos \n\nCanais de Mira e de Ovar/Murtosa, para 50 e 30 m \u00e0s cotas de -0,5 (Z.H.) e \n\n0,0 (Z.H.). \n\nOs dragados foram utilizados na recarga das zonas costeiras locais, recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas de sapal em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o e de praias fluviais, bem como na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de muros de protec\u00e7\u00e3o (motas) em zonas afectadas pelo aumento das \n\ncotas de preia-mar. O projecto salvaguardou a necessidade de ac\u00e7\u00f5es posteriores de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos canais dragados (JAPA, 1993). \n\nGenericamente, a interven\u00e7\u00e3o consistiu em dragagens relativamente extensas e pouco \n\nprofundas. Esta exibiu fortes limita\u00e7\u00f5es quanto aos locais de deposi\u00e7\u00e3o dos dragados, \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das zonas de sapal e \u00e0 significativa dist\u00e2ncia entre a barra e o centro de \n\nqualquer dos tr\u00eas trechos a dragar. O volume de dragados em cada canal foi \n\n(Hidroprojecto, 1993): \n\n \n- Canal do Carregal (material lodoso): 551.475 m3  \n\n- Canal da Murtosa (material lodoso): 304.130 m3  \n\n- Canal da Vagueira (material arenoso): 663.126 m3  \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n46 \n\n \n\nAssim, o desassoreamento da Ria envolveu a movimenta\u00e7\u00e3o de aproximadamente \n\n1.500.000 m3 de sedimentos. \n\nSegundo alguns autores, a Ria tenderia a desaparecer rapidamente caso n\u00e3o fossem \n\nefectuadas interven\u00e7\u00f5es de dragagem e manuten\u00e7\u00e3o. A principal ac\u00e7\u00e3o, e \n\npraticamente a \u00fanica que tem sido efectuada com car\u00e1cter permanente, \u00e9 a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da barra aberta e desassoreada, a qual ter\u00e1 que ser for\u00e7osamente \n\nacompanhada por ac\u00e7\u00f5es de dragagem e limpeza interiores ao n\u00edvel dos canais e \n\nesteiros da laguna (JAPA, 1993). \n\nApresentam-se em seguida as caracter\u00edsticas dos trechos dragados correspondentes \n\n\u00e0s \u00e1reas de estudo deste trabalho (canal de Ovar e de Mira), o canal Principal n\u00e3o foi \n\nalvo de interven\u00e7\u00e3o na 1\u00aa fase de desassoreamento da Ria. Informa\u00e7\u00e3o sobre os \n\ndragados do canal da Murtosa pode obter-se em JAPA (1993). \n\nNos tro\u00e7os dragados foram efectuadas sondagens geot\u00e9cnicas de 1.000 em 1.000 m, \n\nque permitiram conhecer as caracter\u00edsticas dos sedimentos. \n\n \n\n5.2.1 Canal de Ovar \n\n \n\nO canal de Ovar, na sua generalidade, apresenta caracter\u00edsticas lodosas, \n\nencontrando-se desde lodos negros e lodos com conchas a areias lodosas, finas e \n\nm\u00e9dias. A deposi\u00e7\u00e3o dos dragados foi efectuada nas \u00e1reas marginais - margens e \n\n\u00e1reas intertidais (que ficam a descoberto na baixa-mar), tendo como objectivo b\u00e1sico \n\na sobreleva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas para forma\u00e7\u00e3o de praias lagunares, amplia\u00e7\u00e3o ou \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de junco e cani\u00e7o e cria\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de faixas intertidais \n\n(JAPA, 1993). \n\nEstiveram previstos como trabalhos complementares, que s\u00f3 seriam realizados se tal \n\nfosse poss\u00edvel, os alargamentos em algumas \u00e1reas tais como a Marina do Carregal \n\n(61.000 m3) e do Are\u00ednho (34.000 m3) e as bacias do Torr\u00e3o do Lameiro (167.000 m3) \n\ne da Torreira (50.000 m3) (JAPA, 1993). \n\nNa tabela 5.2 encontram-se as caracter\u00edsticas dos tro\u00e7os dragados, os objectivos e \n\nlocais de deposi\u00e7\u00e3o dos dragados. Estes foram dispotos de Norte para Sul, \n\ncorrespondendo o primeiro \u00e0 zona do Carregal, na parte terminal do Canal de Ovar, e \n\no \u00faltimo \u00e0 zona mais a Sul. A largura e a cota de dragagem estabelecida foi de 50 m e \n\n-0,5 m (Z.H.) respectivamente. \n\n \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n47 \n\n \n\nTabela 5.2 - Quadro resumo de dragagens e aterros - CANAL DE OVAR (JAPA, 1993). \n\nCompr.\n(m) \n\nVolumes \nde \n\nEscava\u00e7\u00e3o \n(m3) \n\nSolo \nPredominante \n\n\u00c1reas e Volumes de Deposi\u00e7\u00e3o Objectivos \n\n\u00c1rea devoluta do Clube Na\u00fatico \u2013\n 15.000 m3 Sobreleva\u00e7\u00e3o de zona baixa em 1,00 m \n\n20.000 m2 marg. esq. \u2013 15.000 m3 Cria\u00e7\u00e3o de praia lagunar sobrelevada 0,75 m \n700 45.623 \n\nLodo arenoso \ncom muitas \nconchas \n\n30.000 m2 marg. dir. \u2013 15.000 m3 Cria\u00e7\u00e3o de praia lagunar sobrelevada 0,50 m \n50% ~Lodo \norg\u00e2nico; 55.000 m2 marg. Esq. \u2013 27.500 m3 Amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de junco e can\u00edzea \n\n1.000 64.380 \n50% areia fina \nlodosa 92.200 m2 marg. dir. \u2013 36.880 m3 Reconstitui\u00e7\u00e3o de praia lagunar \n\n10.000 m2 marg. dir. \u2013 10.000 m3 Reconstitui\u00e7\u00e3o de praia lagunar \n\n10.8000 m2 marg. esq. \u2013 54.000 m3 Reconstitui\u00e7\u00e3o de sapal alterado 1.100 82.286 \nLodos \nsilto-arenosos \ncom conchas \n\n91.430 m2 marg. esq. \u2013 18.286 m3 Reconstitui\u00e7\u00e3o de sapal alterado \n\n1.000 70.870 \nLodos com \nconchas 12.0000 m2 marg. esq. \u2013 70.870 m3 Reconstitui\u00e7\u00e3o de sapal alterado \n\n78.000 m2 marg. dir. \u2013 45.000 m3 Cria\u00e7\u00e3o de faixa marginal intertidal \n\n28.000 m2 marg. Esq. \u2013 15.000 m3 Cria\u00e7\u00e3o de faixa marginal intertidal 1.000 61.102 \nLodos arenosos \ncom conchas \n\n17.000 m2 marg. dir. \u2013 10.000 m3 Extens\u00e3o de juncal e cani\u00e7al! \n\n20.000 m2 marg. Esq. \u2013 7.272 m3 Cria\u00e7\u00e3o de nova faixa intertidal \n1.000 34.272 \n\nLodos com \nconchas \n\n65.000 m2 marg. Esq. \u2013 27.000 m3 Cria\u00e7\u00e3o de nova faixa intertidal \n\n1.000 21.518 \nLodos com \nconchas 40.000 m2 marg. dir. \u2013 21.518 m3 Amplia\u00e7\u00e3o de faixa intertidal \n\n1.100 45.572 Lodo mole 140.000 m2 marg. esq. \u2013 45.572 m3 Cria\u00e7\u00e3o de \u00e1rea intertidal \n\n1.000 3.073 \nLodos com \nconchas muito \nconsistentes \n\n60.000 m2 marg. esq. \u2013 3.073 m3 Recupera\u00e7\u00e3o de antigas \u00e1reas de juncos \n\n1.100 30 \nAreias finas a \nm\u00e9dias lodosas \ncom conchas \n\n60.000 m2 marg. esq. \u2013 30 m3 Recupera\u00e7\u00e3o de antigas \u00e1reas de juncos \n\n1.100 11.333 \nLodos com \nconchas 60.000 m2 marg. esq. \u2013 11.333 m3 Recupera\u00e7\u00e3o de antigas \u00e1reas de juncos \n\n24.000 m2 marg. dir. \u2013 16.889 m3 ou Cria\u00e7\u00e3o de praia lagunar \n1.000 16.889 \n\nLodos arenosos \ncom conchas \n\n170.000 m2 marg. dir. \u2013 16.889 m3 Forma\u00e7\u00e3o de faixas intertidais \n\n37.500 m2 marg. esq. \u2013 36.000 m3 Forma\u00e7\u00e3o de faixas intertidais \n1.000 62.662 Lodos negros \n\n70.000 m2 marg. esq. \u2013 26.662 m3 Forma\u00e7\u00e3o de faixas intertidais \n\n1.000 31.866 Lodos negros 70.000 m2 marg. esq. \u2013 31.866 m3 Forma\u00e7\u00e3o de faixas intertidais \n\n \n\n \n\n5.2.2 Canal de Mira \n\n \n\nNo canal de Mira as caracter\u00edsticas dos dragados encontrados eram maioritariamente \n\nda parte Norte da Ria, predominavam areias e apenas algum lodo com conchas. Os \n\ndragados foram distribu\u00eddos por \u00e1reas marginais, enchimento de algumas praias \n\nlagunares, constitui\u00e7\u00e3o de uma mota de protec\u00e7\u00e3o aos terrenos agr\u00edcolas e o refor\u00e7o \n\ndo cord\u00e3o litoral em zonas fortemente erodidas, onde se verificava o avan\u00e7o \n\nsignificativo do mar. \n\nNa tabela 5.3 encontram-se as caracter\u00edsticas dos dragados dos diferentes tro\u00e7os, os \n\nobjectivos e locais de deposi\u00e7\u00e3o dos mesmos. A cota de dragagem foi de -0,5 (Z.H.). \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n48 \n\n \n\nTabela 5.3 - Quadro resumo de dragagens e aterros - CANAL DE MIRA (JAPA, 1993). \n\nComp. \n(m) \n\nLarg. \n(m) \n\nVolumes \nde \n\nEscava\u00e7\u00e3o \n(m3) \n\nSolo \nPredominante \n\n\u00c1reas e Volumes de Deposi\u00e7\u00e3o Objectivos \n\n300 50 2.583 Areias m\u00e9dias \nA totalidade para a praia da Costa Nova. \n2.583 m3 \n\nRefor\u00e7o do cord\u00e3o dunar litoral \ncom alimenta\u00e7\u00e3o artificial de areias \n\n900 50 54.701 \n\nAreias m\u00e9dias a \ngrossas com \nalgum seixo e \nconchas \n\nUma parte para a Praia da Costa Nova e \noutra para o refor\u00e7o das motas de \nprotec\u00e7\u00e3o da margem direita \n\nRefor\u00e7o do cord\u00e3o dunar litoral \ncom alimenta\u00e7\u00e3o artificial de areias \ne das motas de protec\u00e7\u00e3o marginal \n\nmarg. esq. \u2013 7.500 m3 \n1.100 50 42.262 \n\nAreias finas a \nm\u00e9dias lodosas Praia da Costa Nova \u2013 34.762 m3 \n\nPraias lagunares. Refor\u00e7o do \ncord\u00e3o litoral \n\n1.000 50 39.307 \nAreias finas a \nm\u00e9dias com \nconchas \n\nmarg. Esq. \u2013 40.000 m3 Reconstitui\u00e7\u00e3o de praias lagunares \n\n1.000 50 42.268 \nAreias lodosas e \nlodos com \nconchas \n\nSul da Costa Nova \u2013 42.268 m3 Refor\u00e7o do cord\u00e3o litoral \n\n1.000 50 92.245 \nAreias finas a \nm\u00e9dias e lodo \ncom conchas \n\nEntre Costa Nova e Vagueira \u2013 92.245 m3 Refor\u00e7o do cord\u00e3o litoral \n\nPraias lagunares, marg. esq. \u2013 25.000 m3 Reconstitui\u00e7\u00e3o de praias lagunares. \n1.000 50 79.743 \n\nAreias finas a \nm\u00e9dias com \nconchas Cord\u00e3o litoral dunar \u2013 54.743 m\n\n3 Refor\u00e7o do cord\u00e3o litoral \n\n1.100 50 10.4952 \nAreias finas a \nm\u00e9dias \n\nPraia da Vagueira \u2013 104.952 m3 Refor\u00e7o do cord\u00e3o litoral \n\n1.000 50/30 91.178 Lodos arenosos Praia da Vague ira \u2013 91.178 m3 Refor\u00e7o do cord\u00e3o litoral \n\n1.000 30 56.325 \nAreias finas a \nm\u00e9dias \n\nA Sul da praia da Vagueira \u2013 56.325 m3 Refor\u00e7o do cord\u00e3o litoral \n\nA Sul da praia da Vagueira. \u2013 5.564 m3 Refor\u00e7o do cord\u00e3o litoral \n1.000 30 55.564 \n\nAreias finas a \nm\u00e9dias Praia do Labrego \u2013 40.000 m3 Reconstitui\u00e7\u00e3o da praia do Labrego \n\n \n\nResumindo, os sedimentos dos canais de Ovar e Murtosa eram constitu\u00eddos \n\npredominantemente por lodos, podendo a espessura destes ultrapassar os 3,8 m. \n\nHouve no entanto sondagens onde se encontrou apenas areia ou uma espessura de \n\nlodos insignificante. No canal de Mira, a quantidade de lodos diminui \n\nsubstancialmente, muito embora em algumas sondagens tenham encontrado camadas \n\nde lodo alternadas com outras de areia. \n\n \n\n \n\n5.3 Impactes das Obras do Porto de Aveiro e do Desassoreamento da Ria \n\n \n\nO desassoreamento facilitou a navega\u00e7\u00e3o das pequenas embarca\u00e7\u00f5es, ao longo dos \n\ncanais. A dragagem aumentou a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nas \u00e1reas extremas dos diferentes \n\nbra\u00e7os da Ria. \n\nA 1\u00aa fase de desassoreamento da Ria de Aveiro e as obras do Porto de Aveiro atr\u00e1s \n\ncitadas, foram v\u00e1rias vezes referenciadas como respons\u00e1veis, pelo aumento da \n\nintrus\u00e3o da \u00e1gua salgada nos campos agr\u00edcolas do Baixo Vouga Lagunar (BVL). A \n\nUniversidade de Aveiro (2001a) refere que relativamente \u00e0 amplitude de mar\u00e9, no \n\ncanal da Murtosa, n\u00e3o se verifica qualquer altera\u00e7\u00e3o significativa resultante do \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n49 \n\ndesassoreamento. Os acr\u00e9scimos nos prismas de mar\u00e9, dever\u00e3o induzir uma eleva\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis m\u00e9dios de salinidade na Ria. Embora seja dif\u00edcil avaliar o significado desta \n\naltera\u00e7\u00e3o, mormente quando se consideram as importantes varia\u00e7\u00f5es sazonais dos \n\nperfis longitudinais de salinidade nos canais de Ovar e de Mira, fortemente \n\ninfluenciados pela pluviosidade (Silva, 1985; Rebelo, 1992; Moreira et al., 1993), \n\nprev\u00ea-se que as altera\u00e7\u00f5es induzidas sejam mais acentuadas no Canal de Mira, onde \n\nas diferen\u00e7as de salinidade entre os extremos do Canal s\u00e3o particularmente \n\npronunciadas e nas \u00e1reas influenciadas pelas escorr\u00eancias de \u00e1gua doce. Dado que a \n\nsalinidade \u00e9 influenciada pelos caudais de \u00e1gua doce afluentes \u00e0 laguna, pluviosidade \n\ne pelas caracter\u00edsticas da mar\u00e9 (morta ou viva), verifica-se que esta sofre varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas ao longo do ano. No entanto ser\u00e1 de esperar um ligeiro aumento da \n\nsalinidade m\u00e9dia (Universidade de Aveiro, 2001a). \n\nA an\u00e1lise do efeito das dragagens, apoiadas num modelo matem\u00e1tico, e nos factos, \n\nindiciam ser imposs\u00edvel indissociar as obras das dragagens conjuntamente com as do \n\nPorto no aumento da intrus\u00e3o salina. A exist\u00eancia de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o \n\nseria da maior import\u00e2ncia e urg\u00eancia (Universidade de Aveiro, 2001a). \n\nO aumento da intrus\u00e3o salina pode afectar os processos de flocula\u00e7\u00e3o/desflocula\u00e7\u00e3o \n\ndas part\u00edculas finas das margens e dos fundos, desta forma, estudos da influ\u00eancia do \n\naumento da salinidade na ressuspen\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m o estudo do impacte do aumento \n\nda salinidade nas part\u00edculas das margens, julgam-se importantes. \n\n \n\n5.3.1 Altera\u00e7\u00f5es na Hidrodin\u00e2mica Lagunar \n\n \n\nUma dragagem, ao aumentar as profundidades e/ou a largura, facilita a propaga\u00e7\u00e3o \n\nda mar\u00e9 para o interior do sistema, podendo esse impacte ser de \u00e2mbito local ou ter \n\nrepercuss\u00f5es a n\u00edvel de grandes \u00e1reas da laguna. Em diversas situa\u00e7\u00f5es essas \n\ndragagens podem ter como objectivo a reposi\u00e7\u00e3o de sec\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o outrora \n\nexistentes (JAPA, 1993 e Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nO Estudo de Impacte Ambiental do Projecto de Desassoreamento (EIA), elaborado em \n\n1993 por uma equipa de t\u00e9cnicos da Junta Aut\u00f3noma do Porto de Aveiro (JAPA) e do \n\nDepartamento de Biologia da Universidade de Aveiro, refere que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obras \n\nda barra e de ordenamento da bacia portu\u00e1ria (JAPA, 1993): \n\n \n- As obras da barra e do porto facilitaram a entrada de \u00e1gua na laguna, o que \n\nconduziu a maiores amplitudes de mar\u00e9, ao avan\u00e7o da salinidade para o interior da Ria \n\ncom as suas consequ\u00eancias positivas, tal como a maior renova\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na laguna, \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n50 \n\ne negativas como \u00e9 exemplo da salinidade dos solos; \n\n- O melhoramento das condi\u00e7\u00f5es de escoamento conduziu ao aumento de amplitudes \n\ndas mar\u00e9s, principalmente atrav\u00e9s do abaixamento do n\u00edvel da baixa-mar; \n\n- O aumento das correntes de mar\u00e9 associado ao aumento da cota de preia-mar \n\nproduziu a eros\u00e3o de algumas praias lagunares e margens, verificando-se actualmente \n\na necessidade de efectuar obras de protec\u00e7\u00e3o e arranjo marginal; \n\n- A fisiografia da laguna \u00e9 o resultado da sua evolu\u00e7\u00e3o natural e das obras do porto \n\ntraduzidas num acr\u00e9scimo do prisma de mar\u00e9 na laguna e um aumento das \n\namplitudes de mar\u00e9s em todos os bra\u00e7os da Ria (Barrosa, 1980). Hidroprojecto (1989) \n\nrefere que a profundidade dos canais era vari\u00e1vel tendo a m\u00e9dia da profundidade da \n\nRia aumentado 0,4 m num per\u00edodo de 35 anos. Este facto deveu-se \u00e0s sucessivas \n\ndragagens efectuadas, principalmente nas zonas de influ\u00eancia portu\u00e1ria; vari\u00e1vel  \n\n- Salienta-se o impacte negativo e irrevers\u00edvel nas \u00e1reas agr\u00edcolas que seriam \n\nafectadas pela invas\u00e3o da \u00e1gua, anulado pela constru\u00e7\u00e3o de muros de defesa em terra \n\n(motas). \n\n \n\nAs dragagens alteraram as condi\u00e7\u00f5es de escoamento, aumentaram a \u00e1rea intertidal, \n\nresultante de uma baixa-mar mais acentuada, que traduz um aparente assoreamento \n\ndos canais que, associado ao assoreamento real, se traduziu na pr\u00e1tica, num intervalo \n\nmenor de utiliza\u00e7\u00e3o da Ria em actividades que envolvem a navega\u00e7\u00e3o na laguna, por \n\nciclo de mar\u00e9 (JAPA, 1993). \n\nJAPA (1993) reconhece que os dragados depositados nas margens, poderiam ser \n\narrastados, pela ac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para o leito da Ria, em fun\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia dos \n\nsedimentos. Refere ainda, que as sondagens efectuadas indicaram que a consist\u00eancia \n\ndos dragados permitia a sua fixa\u00e7\u00e3o na margem. \n\nPato (1948) acredita que a causa da altera\u00e7\u00e3o substancial do regime de mar\u00e9s est\u00e1 \n\nrelacionada com o processo de assoreamento da Ria, agravado pela interdi\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1tica de extrac\u00e7\u00e3o de lodos e terras do leito da Ria para fins agr\u00edcolas, e pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da colheita do moli\u00e7o e n\u00e3o pelas obras de melhoramento da barra de \n\nAveiro. \n\n \n\n5.3.1.1 Canal de Mira \n\n \n\nO atraso progressivo que se faz sentir ao longo do canal de Mira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mar\u00e9 \n\noce\u00e2nica \u00e9, ap\u00f3s a dragagem, sensivelmente atenuado. Na Vagueira, o atraso era \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n51 \n\ncerca de 3 horas, em mar\u00e9 m\u00e9dia e foi reduzido para aproximadamente 45 minutos \n\nap\u00f3s a dragagem (JAPA, 1993). \n\n\u00c0 entrada do canal de Mira o efeito da dragagem quase n\u00e3o se fez sentir mas, na zona \n\nda Vagueira, ou seja na parte terminal do canal, verifica-se um acr\u00e9scimo da \n\namplitude de mar\u00e9, aproximando-se esta de uma mar\u00e9 oce\u00e2nica. Da situa\u00e7\u00e3o antes da \n\ndragagem, em que numa mar\u00e9 m\u00e9dia, a amplitude era cerca de 60 cm inferior \u00e0 da \n\nentrada do Canal, passou-se para uma ligeira diferen\u00e7a de 5 cm apenas. Assim, \n\nverificou-se uma baixa-mar cerca de 35 cm inferior e uma preia-mar 20 cm superior \n\n\u00e0s verificadas antes da dragagem e em situa\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 m\u00e9dia (JAPA, 1993). \n\nEm situa\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 viva as predi\u00e7\u00f5es do modelo constataram que a dragagem \u00e0 cota \n\n-0,5 (Z.H.) implicaria uma varia\u00e7\u00e3o de 30 cm para a baixa-mar e de 35 cm para a \n\npreia-mar (JAPA, 1993). \n\nO prisma de mar\u00e9 baixa para montante, todavia \u00e0 entrada do canal, o valor do seu \n\ntransporte cumulativo passou de 3x106 m3 para 4x106 m3 ap\u00f3s a dragagem (JAPA, \n\n1993). \n\nO desassoreamento n\u00e3o induz altera\u00e7\u00f5es significativas na intensidade das correntes \n\nm\u00e9dias. Ressalva-se a altera\u00e7\u00e3o do regime de intensidade da corrente na regi\u00e3o da \n\nVagueira, onde, embora o valor m\u00e9dio da intensidade de corrente permane\u00e7a quase \n\ninalterado, a corrente passaria a ser mais forte na vazante e mais fraca na enchente, \n\ncom diminui\u00e7\u00e3o da intensidade m\u00e1xima. Este facto, associado \u00e0 altera\u00e7\u00e3o nas alturas \n\nde \u00e1gua, poder\u00e1 induzir uma taxa mais elevada de deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas finas em \n\nzonas de menor energia, nomeadamente junto das margens (JAPA, 1993). \n\nA dragagem do canal de Mira complementada com o muro de defesa, permitiu \n\nminimizar alguns dos impactes referidos e mesmo inverter o sentido de outros, \n\nparticularmente o impacte negativo e irrevers\u00edvel nas \u00e1reas agr\u00edcolas da margem \n\nNascente, que seriam afectadas pela invas\u00e3o da \u00e1gua (JAPA, 1993). \n\n \n\n5.3.1.2 Canais de Ovar e Murtosa \n\n \n\nNo canal de Ovar ainda se verifica um grande atraso de mar\u00e9, no entanto, foi reduzido \n\nde 3,5 para 3 horas, em situa\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 m\u00e9dia. A amplitude aumentou ligeiramente, \n\ncerca de 15 cm, que se reflectiu de igual modo nas cotas de baixa-mar e preia-mar, \n\nsendo ent\u00e3o a varia\u00e7\u00e3o destas de cerca de 7,5 cm (JAPA, 1993). \n\nNo Carregal estimaram que a amplitude de mar\u00e9 aumentaria, com uma varia\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 18 cm em baixa-mar e 10 cm em preia-mar. Deste modo, a cota m\u00e1xima de \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n52 \n\npreia-mar que poder\u00e1 ser atingida \u00e9 de aproximadamente 2,9 m em rela\u00e7\u00e3o ao zero \n\nhidrogr\u00e1fico, a que corresponde uma cota topogr\u00e1fica de 4,9 m (JAPA, 1993). \n\nN\u00e3o se verificam altera\u00e7\u00f5es significativas na intensidade das correntes m\u00e9dias, quer \n\nna entrada quer nas extremidades dos canais. A varia\u00e7\u00e3o do transporte cumulativo \n\n(que traduz a entrada e sa\u00edda de massa de \u00e1gua no canal) \u00e0 entrada do canal de \n\nliga\u00e7\u00e3o \u00e0 barra n\u00e3o \u00e9 significativa, enquanto que, a Norte da separa\u00e7\u00e3o do canal da \n\nMurtosa, este sofre um acr\u00e9scimo, passando de cerca de 6x106 m3 para 7x106 m3 \n\n(JAPA, 1993). \n\n \n\n5.3.2 Altera\u00e7\u00f5es na Flora \n\n \n\nNa an\u00e1lise dos impactes ambientais, os recursos biol\u00f3gicos foram claramente os mais \n\nafectados pelo desassoreamento. As altera\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas induzem impactes na \n\nfauna e na flora. A subida das cotas de preia-mar teve impactes negativos na \n\nocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas marginais e p\u00f4s em quest\u00e3o os juncais que necessitam de muitas \n\nhoras fora de \u00e1gua. Enquanto que, a descida dos n\u00edveis de baixa-mar teve impactes \n\npositivos e negativos (JAPA, 1993). \n\nNuma perspectiva global existiram alguns impactes significativos tanto positivos como \n\nnegativos, sendo as \u00e1reas mais afectadas a flora, a fauna, a \u00e1gua, o solo, a paisagem \n\ne a socio-econ\u00f3mica. Constata-se que os impactes negativos foram predominantes na \n\nfase de execu\u00e7\u00e3o, embora tempor\u00e1rios, cuja dura\u00e7\u00e3o foi fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nintr\u00ednsecas de recupera\u00e7\u00e3o dos diferentes descritores abrangidos (JAPA, 1993). \n\n \n\n5.3.2.1 Sapal Salgado \n\n \n\nO reduzido fluxo das mar\u00e9s facilita a deposi\u00e7\u00e3o dos detritos e sedimentos em \n\nsuspens\u00e3o e, assim, v\u00e3o surgindo zonas de deposi\u00e7\u00e3o onde, a certa altura, h\u00e1 \n\nsubstrato que favorece o estabelecimento da vegeta\u00e7\u00e3o. Originam-se assim os sapais \n\nsalgados nas zonas costeiras de \u00e1guas calmas. No que diz respeito \u00e0 Ria de Aveiro, o \n\nsapal (Figura 5.1), embora tendo diminu\u00eddo sensivelmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\nnomeadamente devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria, ainda margina uma boa parte dos \n\ncanais e cobre uma grande parte das ilhas da laguna (JAPA, 1993). \n\nO j\u00e1 referido aumento das amplitudes de mar\u00e9 na Ria fez com que extensas zonas de \n\nantigas praias de junco, sobretudo na margem Nascente do canal de Ovar, ficassem \n\npresentemente demasiado tempo submersas, o que tem conduzido a uma progressiva \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n53 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do juncal nessas \u00e1reas. De facto, observa-se nestas zonas que a \n\ncomunidade de junco se apresenta em manchas descont\u00ednuas e muito esparsas, tendo \n\no junco um crescimento atrofiado e sintomas de apodrecimento. Este processo \n\nconduziu mesmo, em algumas zonas, ao completo desaparecimento do coberto \n\nvegetal. As \u00e1reas de juncal e de cani\u00e7al, que eram apanhados e utilizados pela \n\npopula\u00e7\u00e3o ribeirinha, t\u00eam vindo a ser sucessivamente erodidas e deterioradas, \n\nlevando ao seu progressivo abandono (JAPA, 1993). \n\n \n\n \nFigura 5.1 - Esquema da sequ\u00eancia tipo da cintura vegetal do sapal da Ria de Aveiro no Canal de Ovar. \n\n1 - Spartina mar\u00edtima; 2 - Sacocornia perennis, Salicornia ramosissima, Triglochin mar\u00edtima; 3 - Juncus \n\nmaritimus; 4 - Halimione Portulacoides; 5 - Tamarix africana (JAPA, 1993). \n\n \n\nIgual facto \u00e9 constatado nas \u00e1reas agr\u00edcolas envolventes, que t\u00eam sido invadidas, na \n\nfaixa adjacente \u00e0s \u00e1reas de juncal e \u00e0 laguna, pelas \u00e1guas da Ria, obrigando ao seu \n\nrecuo ou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de motas de defesa. Estes solos, correspondentes a dep\u00f3sitos \n\naluvionares, s\u00e3o na generalidade de boa aptid\u00e3o agr\u00edcola (JAPA, 1993). \n\nA deposi\u00e7\u00e3o de materiais dragados, em zonas de sapal, nas margens da parte Norte \n\nda Ria seria de natureza revers\u00edvel. Salienta-se, contudo, que a situa\u00e7\u00e3o de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o do junco nessas \u00e1reas e as consideravelmente elevadas sobreleva\u00e7\u00f5es \n\npara algumas zonas, n\u00e3o parece ter regenerado o junco espontaneamente a curto \n\nprazo, de forma a promover uma r\u00e1pida fixa\u00e7\u00e3o dos lodos e areias lodosas \n\ndepositadas (JAPA, 1993). \n\n \n\n5.3.2.2 Moli\u00e7o \n\n \n\nO moli\u00e7o, nome vulgar que abrange, sem distin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, as plantas que \n\nconstituem a vegeta\u00e7\u00e3o que cresce submersa nas \u00e1guas da Ria, tem sido colhido ao \n\nlongo dos s\u00e9culos para utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, no enriquecimento de terrenos arenosos. \n\nPode-se mesmo afirmar que foi o factor preponderante da transforma\u00e7\u00e3o de extensas \n\n\u00e1reas dunares em terras de cultura, na regi\u00e3o de Aveiro. \n\nNo que diz respeito ao seu aproveitamento agr\u00edcola, o moli\u00e7o foi um importante \n\nrecurso das gentes ribeirinhas, que at\u00e9 ao fim da d\u00e9cada de 50 praticavam a sua \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n54 \n\ncolheita em quantidades que excediam as 200 mil toneladas por ano (Silva, 1985). O \n\nmesmo autor estimou ainda que, em 1984,o potencial de colheita de moli\u00e7o na Ria era \n\nde 10 mil toneladas por ano. \n\nSalientou ainda que, enquanto regularmente colhido, o moli\u00e7o n\u00e3o \u00e9 um factor \n\nnegativo na Ria, pois estabiliza os sedimentos do fundo, retira energia \u00e0s correntes de \n\nmar\u00e9 e diminui a turbidez da \u00e1gua (Silva, 1980 e Reis, 1987). N\u00e3o \u00e9 a causa directa \n\ndo assoreamento, embora possa favorecer a sedimenta\u00e7\u00e3o de materiais arrastados \n\npelas correntes de mar\u00e9. Sendo colhido anualmente, parte do material depositado \u00e9 \n\nremovido, mantendo-se o equil\u00edbrio do sistema, enquanto que na aus\u00eancia de colheita, \n\no moli\u00e7o tender\u00e1 a desaparecer, v\u00edtima do assoreamento. \n\nO seu decl\u00ednio verificou-se ao longo do s\u00e9culo passado. Essa diminui\u00e7\u00e3o da colheita \n\npermitiu a prolifera\u00e7\u00e3o do moli\u00e7o em alguns canais, tornando-o prejudicial \u00e0 \n\nnavega\u00e7\u00e3o motorizada e contribuindo para a acelera\u00e7\u00e3o do processo de assoreamento \n\ndos canais (Silva, 1985). \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea produtora de moli\u00e7o, ocorrida na d\u00e9cada de 70, est\u00e1 relacionada \n\ncom a evolu\u00e7\u00e3o da Ria e com as actividades humanas. A elevada velocidade da \n\ncorrente de mar\u00e9 causa o arrastamento do sedimento dos fundos n\u00e3o cobertos por \n\nmoli\u00e7o, o qual se deposita preferencialmente sobre as manchas de moli\u00e7o. Deste \n\nmodo, o assoreamento dos fundos cobertos por moli\u00e7o (Zostera noltii) e o aumento da \n\nsalinidade da \u00e1gua podem ter sido os principais factores da redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea produtora \n\nde moli\u00e7o. \n\nA dragagem dos talvegues teve um impacte directo negativo sobre a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsubmersa que constituia o moli\u00e7o. O processo de dragagem removeu totalmente, n\u00e3o \n\ns\u00f3 a parte caulinar e foliar da vegeta\u00e7\u00e3o vascular existente ao longo dos canais, como \n\ntamb\u00e9m os seus sistemas radiculares, indispens\u00e1veis \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o que nas esp\u00e9cies \n\nem causa \u00e9 sobretudo vegetativa. Dessa forma, pode-se concluir que o efeito da \n\ndragagem sobre a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 mais dr\u00e1stico do que o tradicional processo de apanha \n\nde moli\u00e7o, que permite uma regenera\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida da vegeta\u00e7\u00e3o (JAPA, 1993). \n\nAs extensas manchas de moli\u00e7o adjacentes \u00e0 zona dragada permitiam a recoloniza\u00e7\u00e3o \n\ne a reversibilidade das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o. Contudo, a reversibilidade deste processo \n\npoder\u00e1 ter sido ser dificultada por impactes indirectos, relacionados com o processo de \n\ndragagem e com as escorr\u00eancias dos dep\u00f3sitos de dragados, os quais aumentaram de \n\nmodo significativo os n\u00edveis de turva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Deste modo, a fotoss\u00edntese da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o submersa foi temporariamente afectada, n\u00e3o s\u00f3 devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da \n\nintensidade luminosa que atingiu os fundos, como tamb\u00e9m pela eventual deposi\u00e7\u00e3o de \n\numa camada de materiais finos sobre as superf\u00edcies fotossint\u00e9ticas (JAPA, 1993). \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n55 \n\nPor outro lado, as altera\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas, nomeadamente o aumento da \n\nintensidade da corrente, poderiam gerar impactes negativos indirectos sobre a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o submersa, atrav\u00e9s do aumento de turbidez e consequente redu\u00e7\u00e3o da \n\ntranspar\u00eancia da \u00e1gua e, ainda, pela deposi\u00e7\u00e3o de materiais finos sobre as manchas \n\nde moli\u00e7o. No entanto, este acr\u00e9scimo na intensidade da corrente apenas seria \n\nsignificativo em zonas da Ria relativamente pr\u00f3ximas da comunica\u00e7\u00e3o com o mar, \n\nonde a vegeta\u00e7\u00e3o constituinte do moli\u00e7o era praticamente inexistente. Por estas \n\nraz\u00f5es, a JAPA (1993) previa que os impactes indirectos sobre o moli\u00e7o, associados ao \n\naumento da profundidade dos talvegues e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas, fossem fracos \n\nou mesmo negligenci\u00e1veis. \n\n \n\n5.3.3 Altera\u00e7\u00f5es na Agricultura \u2013 Sistema do Baixo Vouga Lagunar (BVL) \n \n\nEntre 1947 e 1995 regista-se um decr\u00e9scimo da \u00e1rea de arrozal e um aumento das \n\nzonas de cani\u00e7al e/ou juncal, evolu\u00e7\u00e3o esta, natural num meio que est\u00e1 sob o efeito \n\ndas mar\u00e9s e portanto sujeito \u00e0 intrus\u00e3o salina. No entanto, outras \u00e1reas de arrozal \n\nforam sujeitas a interven\u00e7\u00f5es de ordenamento fundi\u00e1rio, raz\u00e3o pela qual de uma \n\nforma global se regista uma diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada pelos sistemas h\u00famidos \n\n(Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nA influ\u00eancia da mar\u00e9 no BVL tem variado ao longo dos \u00faltimos anos. A amplitude de \n\nmar\u00e9 no BVL assume valores que ultrapassam 2,5 m em situa\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 viva. Os \n\nregistos de salinidade na \u00e1gua em diferentes pontos do BVL indicam a entrada de \n\n\u00e1gua salgada. A evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas h\u00famidos do BVL e da sua envolvente imediata \n\nindicam o aumento da \u00e1rea sob a influ\u00eancia da mar\u00e9 (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nA intrus\u00e3o salina foi um factor de caracteriza\u00e7\u00e3o do estado do BVL. Uma das causas \n\ndesta intrus\u00e3o estava relacionada com o mau estado de conserva\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ndefesa contra mar\u00e9s que induzia ao galgamento descontrolado da \u00e1gua salina no BVL \n\n(Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDRAGAGENS \n\n \n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n57 \n\n \n\n6 POLUI\u00c7\u00c3O \n \n\nNeste cap\u00edtulo procura-se dar a conhecer poss\u00edveis causas de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ne dos leitos da Ria de Aveiro, que poder\u00e3o ter contribu\u00eddo para o problema do \n\nassoreamento. Constata-se que a polui\u00e7\u00e3o detectada nos anos 80 despoletou um \n\nconjunto de ac\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e pol\u00edtica que permite ter hoje algum \n\nconhecimento do estado em que se encontra a Ria. \n\n \n\n6.1 Qualidade da \u00c1gua \n\n \n\nA altera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, que \u00e9 provocada por muitas das actividades do \n\nhomem, est\u00e1 relacionada com a densidade populacional e formas de uso do territ\u00f3rio, \n\nabrangido pela bacia hidrogr\u00e1fica em causa. No caso da Ria de Aveiro, a \u00e1rea mais \n\nimportante para caracterizar a polui\u00e7\u00e3o a que est\u00e1 sujeita \u00e9 a \u00e1rea de plan\u00edcie costeira \n\nque a rodeia e que at\u00e9 \u00e0 cota de 100 metros inclui cerca de 50% da \u00e1rea total que \u00e9 \n\ndrenada pela Ria. Nesta \u00e1rea residia em 1994 uma popula\u00e7\u00e3o que ultrapassava os \n\n300.000 habitantes, presentemente a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de influ\u00eancia da Ria ronda os \n\n390.000 habitantes, sendo a sua distribui\u00e7\u00e3o dispersa (INE, 2008). A agricultura \n\nocupava perto de 40% da \u00e1rea (Silva, 1994), e o Baixo Vouga Lagunar possuia cerca \n\nde 74% de superf\u00edcie agr\u00edcola \u00fatil (Universidade de Aveiro, 2001b), sendo relevante \n\nneste sector a produ\u00e7\u00e3o animal. A ind\u00fastria \u00e9 o sector com maior peso na economia e \n\ninclui unidades dos sectores qu\u00edmico, de pasta de papel, cer\u00e2mico, metal\u00fargico e ainda \n\nunidades do sector alimentar (Silva, 1994). \n\nA zona central da Ria, entre Aveiro e a Murtosa, recebe as mais significativas entradas \n\nde \u00e1gua doce e sedimentos, bem como de poluentes. Nesta zona da Ria foi \n\nidentificada por Hall et al. (1987), a acumula\u00e7\u00e3o de merc\u00fario nos sedimentos dos \n\ncanais pr\u00f3ximos da descarga de uma f\u00e1brica de cloro e soda c\u00e1ustica. O problema da \n\nqualidade da \u00e1gua da Ria de Aveiro, al\u00e9m deste caso de polui\u00e7\u00e3o por merc\u00fario, possui \n\noutras vertentes tamb\u00e9m relacionadas com os materiais particulados presentes na Ria \n\n(Silva, 1994). \n\nDe entre as subst\u00e2ncias transportadas nos estu\u00e1rios assume grande import\u00e2ncia o \n\nmaterial particulado, que pode ter origem no exterior do estu\u00e1rio: sedimento \n\ntransportado pelos rios, sedimento proveniente da zona costeira, material particulado \n\nde efluentes l\u00edquidos ou ainda proveniente da atmosfera. Podem tamb\u00e9m existir fontes \n\ninternas: material resultante da eros\u00e3o do fundo, material coloidal que flocula no \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n58 \n\nestu\u00e1rio, e material produzido por processos biol\u00f3gicos. N\u00e3o tem sido desenvolvido \n\ngrande esfor\u00e7o para quantificar as fontes do material part\u00edculado na Ria, cuja \n\nimport\u00e2ncia parece evidente atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de vastos dep\u00f3sitos de sedimento \n\nfino, coesivo e rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica (Silva, 1994). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o interna da laguna \u00e9 influenciada pela din\u00e2mica do transporte em suspens\u00e3o \n\nde materiais particulados finos, cuja import\u00e2ncia deve ser real\u00e7ada na compreens\u00e3o \n\ndo ecossistema da Ria. A deposi\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o de materiais particulados coesivos s\u00e3o \n\ndif\u00edceis de representar num modelo matem\u00e1tico, porque depende da interac\u00e7\u00e3o entre \n\nas fontes, da circula\u00e7\u00e3o residual e dos processos f\u00edsicos-qu\u00edmicos-biol\u00f3gicos que \n\nalteram as suas caracter\u00edsticas (Drake, 1976). A an\u00e1lise do comportamento deste \n\nmaterial pode ser baseada em resultados emp\u00edricos que revelem o resultado da \n\ninterac\u00e7\u00e3o referida (Silva, 1994). \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em suspens\u00e3o na \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m um par\u00e2metro que \n\ndepende da circula\u00e7\u00e3o na massa de \u00e1gua, e que, pelas raz\u00f5es aludidas acima, \u00e9 \n\nconsiderado como um indicador ambiental importante. Ao contr\u00e1rio da salinidade, o \n\nseu comportamento n\u00e3o \u00e9 conservativo, pelo que poder\u00e3o ocorrer varia\u00e7\u00f5es espaciais \n\ne temporais mais r\u00e1pidas. A natureza das part\u00edculas em suspens\u00e3o na \u00e1gua varia com \n\na natureza da fonte dessas part\u00edculas (Silva, 1994). \n\nA cerca de 3,5 km a Norte da barra, e a 2,5 km da costa, s\u00e3o lan\u00e7ados os efluentes \n\nprovenientes do saneamento de todos os concelhos da Ria. A qualidade da \u00e1gua no \n\ninterior da Ria de Aveiro pode, em determinadas condi\u00e7\u00f5es de mar, conter carga \n\ns\u00f3lida das \u00e1guas residuais (Figura 6.1). \n\n \n\n  \na) Mancha do exutor do SIMRIA (Google Earth, 2008). b) Rede do SIMRIA (SIMRIA, 2007). \n\nFigura 6.1 \u2013 Tra\u00e7ado da rede do SIMRIA e zona de descarga do exutor de S. Jacinto. \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n59 \n\n6.2 Fontes de polui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nExistem numerosas e significativas fontes de polui\u00e7\u00e3o condicionadoras da qualidade do \n\nambiente (Universidade de Aveiro, 2001b): os aglomerados populacionais emissores \n\nde \u00e1guas residuais mas tamb\u00e9m de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, as unidades industriais \n\nde grandes dimens\u00f5es e elevado potencial poluente, a par de unidades industriais de \n\nmenor import\u00e2ncia relativa, do ponto de vista dos seus impactes ambientais, a \n\nactividade agro-pecu\u00e1ria, um porto que inclui subsectores de pesca lagunar, costeira e \n\nlong\u00ednqua, porto comercial e porto industrial; pequenos portos de abrigo de barcos de \n\npesca lagunar e de recreio e, naturalmente, movimento associado de embarca\u00e7\u00f5es e \n\nfinalmente, v\u00e1rias vias rodovi\u00e1rias de grande tr\u00e1fego e uma via ferrovi\u00e1ria, com uma \n\nextens\u00e3o ao porto comercial que se encontra em constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.2.1 Fontes Dom\u00e9sticas \n \n\nA Tabela 6.1 resume os dados obtidos, sobre o sistema de saneamento b\u00e1sico, para \n\nalguns concelhos que contribu\u00edram para a emiss\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos. \n\n \n\nTabela 6.1 - Caudais referente a efluentes dom\u00e9sticos de alguns concelhos (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nConcelho Freguesia \nPopula\u00e7\u00e3o \nservida \n\nCaudal \n(m3/d) \n\nCarga \norg\u00e2nica* \n(kg/d) \n\nLocal de descarga ETAR \n\nAlbergaria-a-Velha 7.460 671 94 Rib\u00aa de Albergaria Tratamento secund\u00e1rio \n\nFrossos 1.100 180 Nd Rio Vouga \nCompacta; tratamento \n\nsecund\u00e1rio \nAlbergaria-a-\n\nVelha \nAngeja 2.600 Nd Nd Fossas s\u00e9pticas - \n\nAveiro Cacia  50.000 5.750 \nRio Vouga/ SMSRA \n\nMaio, 2000 \nTratamento secund\u00e1rio \n\nEstarreja Beduido 6.731 800 260 Rio Antu\u00e3 Tratamento secund\u00e1rio \nLegenda: Nd - n\u00e3o dispon\u00edvel. \n\n*- Carga org\u00e2nica descarregada no meio receptor (ap\u00f3s tratamento, quando existe). \n\n \n\nNa Tabela 6.2 apresentam-se os caudais projectados para o Sistema Multimunicipal de \n\nSaneamento da Ria de Aveiro - SIMRIA, quer de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas, quer de \n\nefluentes industriais, ao longo do horizonte de projecto. \n\n \n\nTabela 6.2 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios (m3) afluentes ao sistema da SIMRIA (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n\u00c1guas Residuais Dom\u00e9sticas Ano 1998 Ano 2018 Ano 2038 \n\u00c9poca baixa 15.389 52.343 69.861 \n\u00c9poca alta 21.914 70.555 92.358 \nEfluentes Industriais 52.430 86.676 90.476 \nTotal \n\u00c9poca baixa 67.819 139.019 160.337 \n\u00c9poca alta 74.344 157.231 182.834 \n\n \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n60 \n\nApesar da maioria das \u00e1guas residuais estarem a ser tratadas e encaminhadas para o \n\nmar atrav\u00e9s da rede da SIMIRIA (Figura 6.1b), pode-se observar na Figura 6.2 \n\ncondutas a despejar \u00e1guas sem tratamento para a Ria, deixando um rasto de detritos \n\nnas margens. Sup\u00f5e-se assim, que nem todas as condutas est\u00e3o englobadas na rede \n\nde tratamento. \n\n \n\n \nFigura 6.2 \u2013 Falta de tratamento de \u00e1guas residuais na Malhada em \u00cdlhavo, 2007. \n\n \n\n6.2.2 Fontes Industriais \n\n \n\nAl\u00e9m da emiss\u00e3o de efluentes dom\u00e9sticos (brutos e tratados) pelas povoa\u00e7\u00f5es, que \n\nafectam a qualidade da \u00e1gua, h\u00e1 tamb\u00e9m \u00e0s emiss\u00f5es de origem industrial. No que \n\nconcerne a esta actividade salienta-se duas zonas bastante industrializadas: Complexo \n\nIndustrial de Estarreja e celulose de Cacia (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nNo Complexo Industrial de Estarreja situam-se v\u00e1rias ind\u00fastrias, das quais as mais \n\nimportantes como potenciais fontes de contamina\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o referidas de \n\nseguida (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nA Ria de Aveiro contaminada est\u00e1 sujeita a condicionalismos de ordem pr\u00e1tica e \n\nt\u00e9cnica que poder\u00e1 influenciar o desassoreamento da Ria de Aveiro. Apresentar-se de \n\nseguida uma breve descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos efluentes l\u00edquidos, resultantes do \n\nprocesso de fabrico de cada uma das fontes industriais que comp\u00f5em o Complexo \n\nIndustrial de Estarreja e que influenciaram para este condicionalismo. \n\n \n\nUNITECA - Uni\u00e3o Industrial T\u00eaxtil e Qu\u00edmica \n\n \n\nA Uniteca fabrica produtos s\u00e1dicos e clorados, nomeadamente cloro, hidr\u00f3xido de \n\ns\u00f3dio, \u00e1cido clor\u00eddrico, hipoclorito de s\u00f3dio e hidrog\u00e9nio gasoso. O processo de fabrico, \n\nat\u00e9 1992, foi considerado altamente poluente, devido \u00e0s emiss\u00f5es de cloro e merc\u00fario. \n\nEm 1992, a unidade modernizou-se, utilizando uma nova tecnologia de produ\u00e7\u00e3o \n\nmenos poluente (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n61 \n\nOs efluentes l\u00edquidos apresentam como principais poluentes: s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, \n\ncloro activo e merc\u00fario. Em 1997, o caudal m\u00e9dio de efluente era de 20 m3/h, \n\noriginando cerca de 500 m3/dia. Este efluente tratado em ETAR, passa por uma \n\ninstala\u00e7\u00e3o de desmercuriza\u00e7\u00e3o, para garantir as concentra\u00e7\u00f5es adequadas de merc\u00fario \n\nno efluente final. Finalmente, era descarregado no esteiro de Estarreja, juntamente \n\ncom o efluente da Anilina Portugal, atrav\u00e9s de um emiss\u00e1rio comum (Borrego et al., \n\n1994a, citado em Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\nCIRES - Companhia Industrial de Resinas Sint\u00e9ticas \n\n \n\nA CIRES produz resinas de policloreto de vinilo (PVC). At\u00e9 aos anos 80 o tratamento \n\ndos efluentes na CIRES consistia, num tratamento prim\u00e1rio. Depois disso, instalou \n\numa unidade de tratamento de efluentes que permitiu a sua melhoria. As lamas \n\nproduzidas na ETAR eram da ordem das 1.000 ton/ano. O efluente l\u00edquido apresentava \n\num caudal de 20 a 30 m3/h, e passava por lagoas de evapora\u00e7\u00e3o, antes de ser \n\nbombeado para a ETAR. Depois era encaminhado at\u00e9 \u00e0 vala da Breja, que descarrega \n\nno Largo da Coroa, na zona Norte da Ria.  \n\nA CIRES investiu na melhoraria da qualidade do efluente descarregado no que diz \n\nrespeito aos n\u00edveis de Car\u00eancia Qu\u00edmica de Oxig\u00e9nio (CQO). Contudo, teores elevados \n\nde CQO no efluente, devem-se \u00e0 presen\u00e7a de mon\u00f3mero de cloreto de vinilo (VCM) e \n\noutros org\u00e2nicos. \n\n \n\nANILINA PORTUGAL (Ex-Quimigal) \n\n \n\nA Anilina de Portugal produz o \u00e1cido n\u00edtrico, o mononitrobenzeno e a anilina. A \n\ncapacidade nominal de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de 137 ton/dia utilizando como mat\u00e9rias-primas o \n\nbenzeno, amon\u00edaco e hidrog\u00e9nio. \n\nOs efluentes resultantes dos diferentes produtos eram submetidos a tratamento pr\u00e9vio \n\nindividualmente e, posteriormente descarregados em conjunto com os efluentes da \n\nQuimiparque e da Uniteca, atrav\u00e9s do emiss\u00e1rio no Esteiro de Estarreja (Ria de \n\nAveiro). Este efluente podia conter pequenas frac\u00e7\u00f5es de anilina e nitrobenzeno. Al\u00e9m \n\ndisso a neutraliza\u00e7\u00e3o dos efluentes com soda/\u00e1cido sulf\u00farico pode originar a presen\u00e7a \n\nde sulfatos, nitritos e nitratos de s\u00f3dio e c\u00e1lcio, no efluente. O efluente final tinha um \n\ncaudal m\u00e9dio di\u00e1rio de 960 m3/dia. \n\nActualmente as caracter\u00edsticas do efluente s\u00e3o diferentes, uma vez que j\u00e1 n\u00e3o cont\u00eam \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n62 \n\namon\u00edaco e ars\u00e9nio, poluentes que estavam relacionados com a produ\u00e7\u00e3o de adubos \n\n(Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\nDOW Portugal \n\n \n\nA DOW Portugal produz isocianatos polim\u00e9ricos, utilizando como principais mat\u00e9rias \n\nprimas a anilina, o formalde\u00eddo, o cloro, o g\u00e1s de s\u00edntese e a soda c\u00e1ustica. O efluente \n\nl\u00edquido \u00e9 composto principalmente por: monoclorobenzeno, anilina, metanol, \n\nhidrocarbonetos, merc\u00fario, cloretos e s\u00f3dio. Este efluente \u00e9 tratado em ETAR e depois \n\n\u00e9 descarregado, em conjunto com os efluentes da Quimiparque e da Uniteca, atrav\u00e9s \n\nde emiss\u00e1rio no Esteiro de Estarreja (Ria de Aveiro) (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\nComo s\u00edntese, pode referir-se que as unidades do Complexo Industrial de Estarreja \n\nlan\u00e7aram nas \u00e1guas da Ria de Aveiro durante d\u00e9cadas os seus esgotos, tratados e n\u00e3o \n\ntratados a diferentes n\u00edveis. Na d\u00e9cada de 80 foi avaliado os impactes destes efluentes \n\nque se misturaram com as \u00e1guas da laguna e podem ter influenciado a parte Norte da \n\nRia e especialmente o Baixo Vouga Lagunar (BVL), sobretudo atrav\u00e9s do fluxo das \n\nmar\u00e9s. \u00c0 data do estudo de Universidade de Aveiro (2001b), os efluentes l\u00edquidos das \n\nind\u00fastrias de Estarreja, tratados nas respectivas ETARs continuaram a ser \n\ndescarregados nos locais referidos. Assumindo que as ETARs funcionam \n\nadequadamente, de forma a se cumprirem os limites legais de emiss\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 de \n\nsupor existir actualmente graves contamina\u00e7\u00f5es. Por outro lado, o tro\u00e7o do SMSRA \n\n(SIMRIA) que serve estas ind\u00fastrias e foi conclu\u00eddo no ano 2001, resolveu \n\ndefinitivamente os problemas de contamina\u00e7\u00e3o directa de algumas \u00e1reas da laguna. \n\n \n\nPortucel Industrial \n\n \n\nA Portucel Industrial produz pasta branqueada de eucalipto, presentemente sem cloro \n\nelementar (ECF) e papel kraft para saco normal e extens\u00edvel. \n\nOs efluentes dos seguintes est\u00e1gios de fabrico s\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela \n\nelevada carga poluente do efluente final (Universidade de Aveiro, 2001b): \n\n- Branqueamento, representa 50 a 70% da carga poluente total, sendo o efluente da \n\nprimeira extrac\u00e7\u00e3o alcalina, o principal contribuinte para esta elevada percentagem; \n\n- Opera\u00e7\u00e3o de depura\u00e7\u00e3o/crivagem da pasta crua. \n\n \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n63 \n\nO efluente final tratado em ETAR, desde Maio de 2000 (antes desta data era \n\ndescarregado no Rio Vouga) \u00e9 enviado atrav\u00e9s do interceptor geral do SMSRA, para o \n\nexutor submarino. O estudo de impacte ambiental do SMSRA, assume que a emiss\u00e3o \n\ndeste efluente no mar, n\u00e3o ter\u00e1 influ\u00eancia sobre a qualidade da \u00e1gua da laguna, por \n\nefeito da mar\u00e9 de enchente, j\u00e1 que ser\u00e1 devidamente dispersado no mar. Deste modo, \n\na influ\u00eancia actual da descarga de efluentes l\u00edquidos da Portucel sobre a qualidade \n\nambiental do Baixo Vouga Lagunar \u00e9 de natureza hist\u00f3rica, podendo ter ainda algumas \n\nconsequ\u00eancias apenas ao n\u00edvel da qualidade dos solos e sedimentos, o que tender\u00e1 a \n\ndiminuir com o tempo (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\n6.2.3 Fontes em linha \n \n\nAs fontes em linha est\u00e3o associadas \u00e0s fontes m\u00f3veis, como seja o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio \n\ne ferrovi\u00e1rio, emitindo compostos para a atmosfera (di\u00f3xido de carbono (CO2), \n\nmon\u00f3xido de carbono (CO), \u00f3xido de azoto (NOx), vapor de \u00e1gua e inqueimados \n\nconstitu\u00eddos por fuligens e hidrocarbonetos parcialmente oxidados, num dado percurso \n\ne originando escorr\u00eancias l\u00edquidas (nomeadamente hidrocarbonetos), dif\u00edceis de \n\nquantificar, que poder\u00e3o atingir linhas de \u00e1guas. Destacam-se as seguintes vias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o como maior fonte de polui\u00e7\u00e3o (Universidade de Aveiro, 2001b): a \n\nauto-estrada A1 (Porto/Lisboa), a estrada nacional EN 109 (Gaia/Leiria), o itiner\u00e1rio \n\nprincipal A25 (Aveiro/Vilar Formoso), a linha do Norte e o Porto de Aveiro. \n\nO Porto de Aveiro est\u00e1 organizado em 4 sectores principais. Destes quatro sectores, \n\naqueles que poder\u00e3o ter maior influ\u00eancia sobre a qualidade da \u00e1gua s\u00e3o: o terminal \n\nqu\u00edmico do sector comercial, os terminais Norte e Sul nas descargas de gran\u00e9is e os \n\nportos de pesca. \n\nA qualidade da \u00e1gua da laguna, \u00e9 influenciada pela actividade portu\u00e1ria, destacando o \n\nrisco de acidente na carga e descarga de produtos qu\u00edmicos e hidrocarbonetos, no \n\nTerminal Industrial do Porto de Aveiro. Salienta-se que a carga poluente dos estaleiros \n\nnavais (\u00e1guas residuais com \u00f3leos), devido ao seu car\u00e1cter epis\u00f3dico n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nquantificar. Dado que o Porto de Aveiro tem instala\u00e7\u00e3o de tratamento pr\u00e9vio de \n\nemuls\u00f5es oleosas, admite-se que estas sejam transportadas para a referida unidade, \n\numa vez que o porto possui uma rede de caleiras para evitar o derrame acidental. A \n\nETAR, descarrega para a Ria de Aveiro apenas \u00e1gua residual tratada, cujo teor em \n\nhidrocarbonetos \u00e9 inferior aos 15 ppm impostos pela lei vigente (Universidade de \n\nAveiro, 2001b). \n\n \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n64 \n\n6.2.4 Fontes Agropecu\u00e1rias \n\n \n\nA pecu\u00e1ria como fonte de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas tem mais significado quando existem \n\nanimais estabulados. Estes produzem efluentes l\u00edquidos que cont\u00eam elevadas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria org\u00e2nica e patog\u00e9nios. \n\nEm per\u00edodos chuvosos poder\u00e1 verificar-se o transporte de carga org\u00e2nica e patog\u00e9nios \n\npara as linhas de \u00e1gua, provenientes da aplica\u00e7\u00e3o de chorumes e estrumes pelos \n\nagricultores (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\n \n\n6.3 Baixo Vouga Lagunar (BVL) \n\n \n\nOs valores dos par\u00e2metros que definem a qualidade m\u00ednima das \u00e1guas superficiais \n\napontam, para a exist\u00eancia de uma elevada carga org\u00e2nica e um excesso de \n\nnutrientes (azoto e f\u00f3sforo), indicador do estado de eutrofiza\u00e7\u00e3o de algumas linhas de \n\n\u00e1gua que servem o Baixo Vouga Lagunar, sendo este estado particularmente vis\u00edvel \n\nnas valas de drenagem (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nO processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o ocorre sempre que haja um acr\u00e9scimo de nutrientes na \n\n\u00e1gua o que provoca o crescimento excessivo de plantas aqu\u00e1ticas \u00e0 superf\u00edcie que, \n\npara al\u00e9m de impedirem a entrada da radia\u00e7\u00e3o solar para os n\u00edveis mais profundos \n\ndas linhas de \u00e1gua (onde vivem outras plantas dependentes desta radia\u00e7\u00e3o) \n\ninterferem com o balan\u00e7o do oxig\u00e9nio dissolvido na \u00e1gua. De dia verifica-se um \n\naumento do oxig\u00e9nio dissolvido, produzido pelas plantas em crescimento acelerado, \n\nmas durante a noite este oxig\u00e9nio \u00e9 rapidamente consumido pelas mesmas plantas \n\noriginando situa\u00e7\u00f5es an\u00f3xicas (falta de oxig\u00e9nio). Nestas condi\u00e7\u00f5es, tanto os seres \n\nvivos presentes nesse ecossistema aqu\u00e1tico como outras plantas podem morrer, \n\ngerando um manto de mat\u00e9ria org\u00e2nica que se deposita no fundo, sendo a sua \n\ndegrada\u00e7\u00e3o um processo demorado e consumidor tamb\u00e9m do oxig\u00e9nio da \u00e1gua. As \n\nlinhas de \u00e1gua que sofrem desta patologia s\u00e3o de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o devendo-se evitar \n\na descarga de \u00e1guas residuais com elevada concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e \n\nnutrientes (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nEm s\u00edntese, e para al\u00e9m da exist\u00eancia de zonas no interior do BVL, diferentemente \n\ninfluenciadas pelas mar\u00e9s, pode dizer-se que a qualidade das \u00e1guas, n\u00e3o era no geral \n\nboa, sendo sobretudo afectada por contamina\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, provavelmente de origem \n\npecu\u00e1ria e por fertiliza\u00e7\u00e3o com chorumes. A circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua contribui para, \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n65 \n\nrespectivamente melhorar ou piorar significativamente a sua qualidade, o que \u00e9 \n\nnot\u00e1vel sobretudo atrav\u00e9s da diversidade dos valores de oxig\u00e9nio dissolvido \n\n(Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\n \n\n6.4 Qualidade dos sedimentos \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do sedimento, designadamente no que respeita \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o \n\npor metais pesados, est\u00e1 associada por um lado, \u00e0s fontes de polui\u00e7\u00e3o e, por outro \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios sedimentos (JAPA, 1993). \n\nNo sedimento, os minerais de argila e a mat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o os fixadores por \n\nexcel\u00eancia dos poluentes na forma i\u00f3nica, dada a sua elevada superf\u00edcie espec\u00edfica, \n\ncarga el\u00e9ctrica e reactividade qu\u00edmica. Para al\u00e9m das superf\u00edcies externas, os cristais \n\nde certos minerais argilosos como a esmectite, vermiculite e interestratificados onde \n\nintervenham estes dois minerais, possuem superf\u00edcies internas onde a fixa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ntamb\u00e9m poss\u00edvel. A concentra\u00e7\u00e3o de metais pesados e outros constituintes varia, \n\nnormalmente, de forma inversa com a granulometria do sedimento (JAPA, 1993). \n\nA granulometria dos sedimentos, em conjunto com a distribui\u00e7\u00e3o de minerais argilosos \n\nna Ria de Aveiro, permite concluir que os Canais da parte Norte da Ria t\u00eam uma maior \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o de metais do que os Canais a Sul da barra (JAPA, 1993). \n\nPor outro lado, a parte Norte foi mais sujeita \u00e0s descargas industriais suscept\u00edveis de \n\ncontribu\u00edrem para os teores de metais encontrados. \n\nAs principais fontes de merc\u00fario para a Ria foram a Uniteca e os esgotos dom\u00e9sticos. \n\nNo primeiro caso a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima encontrada foi de 850 mg/kg de sedimento \n\nsuperficial seco diminuindo estes valores com a dist\u00e2ncia: 100 mg/kg na parte Norte \n\ndo Largo do Laranjo, cerca de 10 mg/kg na rede de Esteiros de Canelas e 1 mg/kg na \n\nregi\u00e3o a Sul do Chegado. Nas zonas afectadas pelas descargas de \u00e1guas residuais \n\ndom\u00e9sticas a concentra\u00e7\u00e3o de merc\u00fario (Hg) nos sedimentos tem sempre valores \n\nsuperiores a 1 mg/kg, valor superior \u00e0 m\u00e9dia da Ria que \u00e9 de 0,72 mg/kg (exclus\u00e3o \n\ndo largo do Laranjo). Este valor \u00e9 superior ao encontrado em sedimentos de zonas n\u00e3o \n\nsujeitas a contamina\u00e7\u00e3o, em que as concentra\u00e7\u00f5es se situam entre 0,13 e 0,26 \u00b5g/g. \n\nNas areias das praias Oce\u00e2nicas a concentra\u00e7\u00e3o do metal \u00e9 inferior a 0,1 \u00b5g/g, sendo \n\neste valor t\u00edpico de \u00e1reas n\u00e3o sujeitas a contamina\u00e7\u00e3o. Os efluentes dom\u00e9sticos \n\ncontribuem para os sedimentos com quantidades de merc\u00fario nitidamente superiores \n\na todas as outras fontes, antropog\u00e9nicas ou naturais, excep\u00e7\u00e3o feita \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n66 \n\ncloro (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nRelativamente ao teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, e sabendo que as camadas mais \n\nprofundas est\u00e3o mais mineralizadas, verifica-se um impacte positivo e localizado na \n\nqualidade dos sedimentos. \n\nAp\u00f3s as dragagens, a contamina\u00e7\u00e3o por metais \u00e9 fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas dos sedimentos encontrados na camada subjacente \u00e0 camada dragada. \n\nAssim, conforme a sua granulometria e teor em argila, ter\u00e1 maior ou menor \n\ncapacidade para reter novos metais depositados. \n\nNas \u00e1reas envolventes aos canais dragados, a poss\u00edvel lexivia\u00e7\u00e3o de metais dos \n\ndragados depositados nas \u00e1reas marginais poder\u00e1 conduzir a um acr\u00e9scimo do teor \n\nem metais nos sedimentos do fundo. Neste caso ter-se-\u00e1 verificado, como resultado \n\nfinal do desassoreamento, a mera desloca\u00e7\u00e3o dos metais dos sedimentos da \u00e1rea \n\ndragada para as \u00e1reas adjacentes ao Canal. \n\nSegundo Universidade de Aveiro (2001b) a diminui\u00e7\u00e3o dos teores de merc\u00fario ao \n\nlongo do Esteiro indica que ocorre sedimenta\u00e7\u00e3o do metal nas zonas pr\u00f3ximas da sua \n\ndescarga. Verificou nos seus trabalhos, um decr\u00e9scimo da concentra\u00e7\u00e3o do merc\u00fario \n\nnos sedimentos superficiais no per\u00edodo de amostragens (entre 1993 a 1995). A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de merc\u00fario nos sedimentos recolhidos em profundidade, foi \n\ndeterminada a cerca de 40 cm, o que indica que os sedimentos mais contaminados \n\nforam parcialmente cobertos por camadas menos contaminadas. Esta observa\u00e7\u00e3o \n\nindica que t\u00eam decrescido as descargas do metal para a Ria. \n\nPereira (1996) concluiu que a exist\u00eancia do Largo do Laranjo, a 4200 m da descarga \n\ndo metal, funciona como bacia de reten\u00e7\u00e3o do merc\u00fario contribuindo para a sua \n\ndiminui\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o para o restante sistema estuarino (Universidade de Aveiro, \n\n2001b). \n\nDuarte et al. (1996) estudaram o perfil de varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de merc\u00fario nos \n\nsedimentos em profundidade, recolhidos a cerca de 2000 m do in\u00edcio do Esteiro do \n\nBarbosa. Obtiveram uma concentra\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie de merc\u00fario de 2,6 \u00b5g/g, \n\nverificando-se o maior valor de concentra\u00e7\u00e3o do metal a uma profundidade de \n\naproximadamente 30 cm (10,7 \u00b5g/g). A uma profundidade de 50 cm os valores de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de merc\u00fario eram apenas cerca de quatro vezes superiores aos n\u00edveis \n\nconsiderados de base (0,05 \u00b5g/g). Desta forma, os autores conclu\u00edram que os \n\nsedimentos recolhidos no Esteiro da Barbosa, da camada com 50 cm de profundidade, \n\npoderiam corresponder aos sedimentos existentes no local antes de ocorrer o \n\nproblema da contamina\u00e7\u00e3o industrial (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n67 \n\nO pico m\u00e1ximo de concentra\u00e7\u00e3o de merc\u00fario em termos de profundidade \n\nencontrava-se a cerca de 30 cm. Nos anos 80 o pico m\u00e1ximo de concentra\u00e7\u00e3o \n\nencontrava-se \u00e0 superf\u00edcie, com uma tend\u00eancia para cont\u00ednuo enriquecimento. A \n\nactual posi\u00e7\u00e3o do pico m\u00e1ximo revela que o Esteiro da Barbosa \u00e9 uma zona de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o, mas que a mat\u00e9ria suspensa que se tem depositado neste Esteiro \u00e9 \n\ncada vez menos contaminada (Universidade de Aveiro, 2001b). \n\n \n\n \n\n6.5 S\u00edntese \n\n \n\nEstudos da din\u00e2mica lagunar e de qualidade da \u00e1gua revelam de forma inequ\u00edvoca o \n\naumento da intrus\u00e3o salina no BVL assim como a exist\u00eancia de zonas de influ\u00eancia \n\ndiferenciadas das mar\u00e9s no seu interior e em toda a \u00e1rea envolvente da laguna. As \n\ninterven\u00e7\u00f5es sucessivas decorrentes das obras do porto de Aveiro e de dragagem dos \n\ncanais da Ria t\u00eam sido respons\u00e1veis pela intrus\u00e3o salina no BVL que \u00e9 seguramente o \n\nproblema mais denunciado pela maioria dos intervenientes. Independentemente da \n\nsalinidade, a qualidade das \u00e1guas, de um modo geral, n\u00e3o \u00e9 boa sendo sobretudo \n\nafectada pela contamina\u00e7\u00e3o org\u00e2nica provavelmente de origem pecu\u00e1ria e por \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o com chorumes o que simultaneamente n\u00e3o \u00e9 compensado por uma \n\nreoxigena\u00e7\u00e3o natural devida \u00e0 pouca circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, sobretudo em algumas das \n\n\u00e1reas do BVL. A contamina\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de origem dom\u00e9stica, embora constitu\u00edsse um \n\nproblema, deixou de o ser com a entrada em funcionamento do SIMRIA. Sob o ponto \n\nde vista da qualidade do ambiente, o problema mais grave ser\u00e1, no entanto, os n\u00edveis \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de merc\u00fario nos sedimentos nomeadamente nos esteiros do Barbosa \n\ne de Estarreja embora a descarga de merc\u00fario para a Ria tenha decrescido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n69 \n\n \n\n7 CAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n \n\nComo verificado com o levantamento bibliogr\u00e1fico descrito at\u00e9 aqui, a Ria de Aveiro \u00e9 \n\num ecossistema lagunar vivo em constante acomoda\u00e7\u00e3o. Quer a parte org\u00e2nica quer a \n\nparte inorg\u00e2nica sofrem altera\u00e7\u00f5es di\u00e1rias que, de uma forma natural, tentam \n\nreorganizar-se e equilibrar-se \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es provocadas pelo Homem e pela pr\u00f3pria \n\nnatureza. \n\nDurante o \u00faltimo s\u00e9culo, observou-se uma crescente press\u00e3o antropog\u00e9nica perto das \n\nmargens da Ria de Aveiro, nomeadamente a ocupa\u00e7\u00e3o da terra, a constru\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios, actividades agr\u00edcolas e industriais. Al\u00e9m disso, o aumento de opera\u00e7\u00f5es de \n\ndragagens em diversos canais para finalidades da navega\u00e7\u00e3o e da explora\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos da laguna, resultaram numa mudan\u00e7a significativa da sua morfologia e \n\ninfluenciaram a circula\u00e7\u00e3o e a qualidade da \u00e1gua da laguna (Lopes et al., 2006). \n\nNos \u00faltimos anos verificou-se a muta\u00e7\u00e3o das marinhas de sal e dos canais de \n\nnavega\u00e7\u00e3o tornando-os, respectivamente, em zonas pantanosas e de dif\u00edcil \n\nnavega\u00e7\u00e3o. Na zona costeira, a diminui\u00e7\u00e3o da tradicional corrente arenosa de \n\nnoroeste, proveniente principalmente do rio Minho e do rio Douro, associada a um \n\nescasso transporte sedimentar do rio Vouga \u00e9 aparentemente contradit\u00f3ria ao \n\nassoreamento dos principais canais da Ria de Aveiro. \n\nCom base no que foi referido nos cap\u00edtulos anteriores, de seguida exp\u00f5em-se \n\neventuais factores que contribuem para o assoreamento da Ria de Aveiro. \n\n \n\n7.1 Altera\u00e7\u00e3o do Transporte Sedimentar Fluvial \n\n \n\nA eros\u00e3o ou sedimenta\u00e7\u00e3o de um tro\u00e7o de uma linha de \u00e1gua resulta do balan\u00e7o \n\nsedimentar entre o caudal s\u00f3lido afluente e o caudal s\u00f3lido efluente, a esse tro\u00e7o. As \n\naflu\u00eancias englobam o material s\u00f3lido erodido na bacia, as proveni\u00eancias do tro\u00e7o a \n\nmontante e de eventuais linhas de \u00e1gua afluentes (INAG, 2002). \n\nA capacidade de transporte s\u00f3lido do escoamento depende de in\u00fameros factores de \n\nentre os quais se destaca o declive, o caudal l\u00edquido (e sua velocidade), a forma da \n\nsec\u00e7\u00e3o transversal, e as caracter\u00edsticas dos sedimentos de fundo e afluentes (INAG, \n\n2002). \n\nA eros\u00e3o na rede hidrogr\u00e1fica ocorre sempre que a capacidade de transporte do \n\nescoamento numa dada sec\u00e7\u00e3o seja superior ao caudal s\u00f3lido afluente. A entrada em \n\nmovimento de part\u00edculas sedimentares \u00e9 induzida pelo atrito entre o escoamento e as \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n70 \n\nsuas fronteiras f\u00edsicas. Na situa\u00e7\u00e3o inversa ocorrer\u00e1 deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos \n\ntransportados (INAG, 2002). \n\nGenericamente, a situa\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o correspondem tro\u00e7os de maior declive, onde a \n\nvelocidade do escoamento \u00e9 elevada, tro\u00e7os a jusante de barragens ou outros locais \n\nonde a capacidade de transporte n\u00e3o se encontre saturada, quer por reten\u00e7\u00e3o ou por \n\nextrac\u00e7\u00e3o de inertes. Por outro lado, a deposi\u00e7\u00e3o ocorre em locais de baixa velocidade, \n\njunto \u00e0 foz ou em albufeiras, em tro\u00e7os de declives suaves ou junto a alimenta\u00e7\u00f5es de \n\ncaudal s\u00f3lido (INAG, 2002). \n\n \n\n7.1.1 Eros\u00e3o h\u00eddrica superficial da bacia \n\n \n\nDa an\u00e1lise das cartas de risco de eros\u00e3o actual e potencial de INAG (2002), \n\nFigura 7.1, pode-se concluir, muito sumariamente: \n\n \n\n  \na) Risco de Eros\u00e3o Actual. b) Risco de Eros\u00e3o Potencial. \n\nFigura 7.1 \u2013 Risco de Eros\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga (INAG, 2002). \n\n \n\nOs maiores riscos de eros\u00e3o potencial coincidem, praticamente em toda a bacia, com \n\nas encostas com declives superiores a 15%. No entanto, n\u00e3o se deve tomar como \n\nprincipal respons\u00e1vel pelo risco de eros\u00e3o potencial o declive das encostas, uma vez \n\nque, os restantes factores apresentados na Figura 7.2 (erodibilidade dos solos e \n\nerosividade da precipita\u00e7\u00e3o), s\u00e3o tamb\u00e9m importantes para o fen\u00f3meno da eros\u00e3o. De \n\nfacto, mesmo em algumas zonas de menor declive, o risco de eros\u00e3o potencial \u00e9 \n\nmoderado (INAG, 2002). \n\n \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n71 \n\na) \u00cdndice de Aridez. b) \u00cdndice de Declives. c) \u00cdndice de Erodibilidade dos \nSolos. \n\nd) \u00cdndice de Erosividade da \nPrecipita\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 7.2 \u2013 Par\u00e2metros de an\u00e1lise da eros\u00e3o h\u00eddrica na bacia do rio Vouga (INAG, 2002). \n\n \n\nA carta de risco de eros\u00e3o actual, obtida a partir da carta de risco potencial, evidencia \n\nas zonas em que o coberto vegetal pode ser usado para minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos de \n\neros\u00e3o. No \u00e2mbito da presente an\u00e1lise, entende-se por coberto vegetal, o tipo de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica agr\u00edcola usada (INAG, 2002). A Figura 7.3 permite afirmar que \n\nhouve uma evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o dos solos entre 1985 e 1990. \n\n \n\n  \na) 1985. b) 1990. \n\nFigura 7.3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos Espa\u00e7os Agr\u00edcolas (INAG, 2002). \n\n \n\nEsta modifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os agr\u00edcolas influencia tamb\u00e9m customes e pr\u00e1ticas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o florestal. Na falta desta, a floresta torna-se mais densa e com elevado risco \n\nde inc\u00eandio. \n\nDurante e ap\u00f3s os inc\u00eandios a quantidade de cinzas e part\u00edculas libertadas \u00e9 enorme. \n\nUm manto branco de cinzas, de part\u00edculas lenhosas e outras vulner\u00e1veis \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o \n\ndas encostas ser\u00e3o arrastadas para os rios nas chuvadas seguintes (Silva, 2007). \n\nDe um modo geral, a capacidade de reten\u00e7\u00e3o e de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo pode \n\nficar reduzida. Por um lado a diminui\u00e7\u00e3o do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica faz com que \n\nexista uma menor agrega\u00e7\u00e3o entre as part\u00edculas do solo e, consequentemente, uma \n\nmenor porosidade. Por outro lado a ocorr\u00eancia de inc\u00eandios de grande intensidade faz \n\ncom que se forme uma camada com propriedades hidr\u00f3fobas, o que contribui para \n\nreduzir ainda mais a capacidade de reten\u00e7\u00e3o e de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. A redu\u00e7\u00e3o da \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas leva a um aumento do escoamento \u00e0 superf\u00edcie do solo \n\no que, por sua vez, pode conduzir ao aparecimento de fen\u00f3menos de eros\u00e3o. A eros\u00e3o \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n72 \n\ndo solo ser\u00e1 tanto maior quanto maior for o declive e quanto mais exposto ficar o solo \n\nap\u00f3s o inc\u00eandio (Silva, 2007). \n\nAs part\u00edculas s\u00e3o assim facilmente arrast\u00e1veis para os leitos dos rios da bacia do \n\nVouga e posteriormente para a zona lagunar. Estas part\u00edculas depositam-se nas zonas \n\nde menor influ\u00eancia da mar\u00e9 ou de maior exist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisando-se a ocorr\u00eancia de inc\u00eandios no distrito de Aveiro que incidem na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Vouga (Tabela 7.1 e Figura 7.4), poder-se-\u00e1 avaliar o seu impacto no \n\ntransporte de part\u00edculas para a laguna. \n\n \nTabela 7.1- Dados de Fogos no distrito de Aveiro no per\u00edodo de 1980 a 2006 (DGRF, 2007). \n\nDistrito de Aveiro \n\nAno \nN\u00ba de \n\nocorr\u00eancias \n\u00c1rea Ardida \n\nPovoamentos (ha) \n\u00c1rea Ardida \nMatos (ha) \n\n\u00c1rea Ardida \nTotal (ha) \n\n1980 39 3.222 51 3.273 \n1981 368 2.852 1.079 3.931 \n1982 147 5.043 1.565 6.608 \n1983 197 501 300 801 \n1984 460 860 463 1.324 \n1985 693 8.043 1.386 9.429 \n1986 531 8.102 833 8.935 \n1987 356 1.995 1.368 3.363 \n1988 426 213 297 510 \n1989 1.252 3.670 1.681 5.351 \n1990 737 753 880 1.633 \n1991 1.209 3.817 1.009 4.826 \n1992 1.864 3.050 534 3.584 \n1993 1.014 153 221 374 \n1994 1.160 135 230 365 \n1995 2.181 5.262 1.380 6.642 \n1996 1.383 320 1.207 1.527 \n1997 1.032 685 122 807 \n1998 1.468 216 869 1.085 \n1999 1.659 617 244 861 \n2000 2.156 2.799 680 3.479 \n2001 1.937 957 605 1.562 \n2002 2.141 1.352 706 2.058 \n2003 1.581 536 263 799 \n2004 1.949 2.410 382 2.792 \n2005 4.486 1.624 20.821 22.445 \n2006 1.458 2.127 252 2.379 \n\nTotal Geral 33.884 61.315 39.427 100.741 Total Geral??? 34.553 59.440 41.554 100.993 M\u00e9dia \u00faltimos 10 Anos 1.987 1.332 2.494 3.827 \nM\u00e9dia (1980 - 2006) 1.255 2.271 1.460 3.731 \n\n \n\nA an\u00e1lise dos inc\u00eandios florestais no distrito de Aveiro, que coincide com parte da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Vouga, permite verificar que nos \u00faltimos 10 anos o n\u00famero de \n\nocorr\u00eancias aumentou 58% comparativamente \u00e0 m\u00e9dia dos \u00faltimos 26 anos. A \u00e1rea \n\nardida de matos subiu 70,8%, revelando o impacte da eros\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica e \n\nobviamente na quantidade de part\u00edculas que chegaram \u00e0 laguna. Salienta-se o facto \n\ndo ano de 2005 ter sido o pior desde 1980. A Figura 7.4 mostra a \u00e1rea ardida na \n\npen\u00ednsula ib\u00e9rica de 1980 a 2007 e evidencia que a parte mais arborizada e \n\nmontanhosa da bacia foi j\u00e1 bastante fustigada pelos inc\u00eandios. \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n73 \n\n  \nFigura 7.4 - \u00c1rea ardida na pen\u00ednsula ib\u00e9rica devidos a inc\u00eandios entre 1980\u20132007 (Nasa; Modis, 2007). \n\n \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga a intensidade do fen\u00f3meno erosivo \u00e9 mais elevada \n\nno tro\u00e7o interm\u00e9dio deste rio, mais declivoso, e nas zonas de cabeceira da maioria das \n\nlinhas de \u00e1gua, como resultado de uma maior precipita\u00e7\u00e3o e maiores amplitudes \n\nt\u00e9rmicas. Estes factores propiciam uma produ\u00e7\u00e3o de sedimentos por unidade de \u00e1rea \n\nsuperior \u00e0 ocorrida nos tro\u00e7os plan\u00e1ltico do rio Vouga e terminais de todas as linhas de \n\n\u00e1gua (INAG, 2002). \n\nA eros\u00e3o espec\u00edfica varia entre os 265 e 1.470 m3/km2/ano para a sub-bacia drenada \n\nem Ribafeita e para a Ribeirada, respectivamente. No final da zona interm\u00e9dia e de \n\nmaior declive, a eros\u00e3o espec\u00edfica diminui consideravelmente at\u00e9 cerca de \n\n270 m3/km2/ano com a suaviza\u00e7\u00e3o do relevo e diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o (INAG, \n\n2002). \n\n \n\n7.1.2 Eros\u00e3o hidrogr\u00e1fica das linhas de \u00e1gua \n\n \n\nNesta bacia, o Vouga, o \u00c1gueda e o Caima nascem a cotas acima dos 600 m, \n\nvencendo grandes desn\u00edveis em dist\u00e2ncias curtas. As linhas de \u00e1gua desta bacia t\u00eam \n\nregime torrencial e transportam grandes massas de sedimentos, especialmente nos \n\ntro\u00e7os mais declivosos nas cabeceiras e em \u00e9poca de cheia (INAG, 2002). \n\nNa determina\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais da eros\u00e3o/assoreamento inclu\u00ed-se a \n\nreten\u00e7\u00e3o de material s\u00f3lido nas albufeiras existentes, ao ser contabilizada a produ\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos apenas nas \u00e1reas n\u00e3o drenadas da bacia a montante. De referir que o \n\nleito da linha de \u00e1gua imediatamente a jusante de uma albufeira \u00e9 suscept\u00edvel de ser \n\nerodido com maior intensidade, por n\u00e3o satura\u00e7\u00e3o da capacidade de transporte do \n\nescoamento (INAG, 2002). \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n74 \n\nEm Ponte de Angeja n\u00e3o dever\u00e1 verificar-se eros\u00e3o mas assoreamento, devido ao \n\nmenor declive do rio Vouga. Em \u00e9poca de cheia o alagamento dos terrenos agr\u00edcolas \n\ncontribui para a fertiliza\u00e7\u00e3o dos solos, por deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos e nutrientes \n\nerodidos a montante (INAG, 2002). \n\nO coeficiente de produ\u00e7\u00e3o de sedimentos \u00e9 de 34% em Ribafeita e cerca de 8% na \n\nFoz, diminuindo em fun\u00e7\u00e3o do aumento da raz\u00e3o de bifurca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a montante. \n\nOs valores calculados de produ\u00e7\u00e3o de sedimentos est\u00e3o compreendidos entre 90 e \n\n20 m3/km2/ano, ou 0 - 52.000 m3/ano, para Ribafeita (reten\u00e7\u00e3o de material s\u00f3lido) e \n\nFoz respectivamente, com um m\u00e1ximo em Ribeirada de 87.000 m3/ano (INAG, 2002). \n\nDe real\u00e7ar que a an\u00e1lise que se apresenta respeita as varia\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas m\u00e9dias \n\nanuais (ano hidrol\u00f3gico m\u00e9dio), n\u00e3o representando varia\u00e7\u00f5es excepcionais como as \n\nverificadas em cheias (eros\u00e3o) ou imediatamente ap\u00f3s estas (assoreamento). \n\nA eros\u00e3o m\u00e1xima da rede hidrogr\u00e1fica ser\u00e1 em Ribeirada \u2013 690.000 m3/ano, no final \n\ndo tro\u00e7o interm\u00e9dio do rio, para um di\u00e2metro mediano (D50) de sedimentos \n\nD50 = 2,0 mm. Para di\u00e2metros superiores verifica-se que a capacidade de transporte \n\ndo escoamento n\u00e3o \u00e9 suficiente para transportar material s\u00f3lido, verificando-se \n\ndeposi\u00e7\u00e3o na rede hidrogr\u00e1fica (INAG, 2002). \n\nEm Ribafeita, a eros\u00e3o m\u00e1xima varia entre os 14.000 e 148.000 m3/ano, para os tr\u00eas \n\ndi\u00e2metros considerados pelo INAG (2002) (2; 5 e 10 mm). Em ponte de Vouzela \n\nregista-se uma diminui\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica devido ao aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sedimentos, o que em parte compensa o aumento da capacidade de \n\ntransporte s\u00f3lido do escoamento (INAG, 2002). \n\nEm Ribeirada, ocorre um aumento dos volumes erodidos devido ao aumento dos \n\ndeclives, cifrando-se a eros\u00e3o m\u00e1xima entre 112.000-690.000 m3/ano. Em Eirol, \n\nocorre nova diminui\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o por diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de transporte e \n\nsimult\u00e2nea redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de sedimentos. Esta tend\u00eancia mant\u00e9m-se para \n\njusante, verificando-se em Ponte de Angeja valores reduzidos de eros\u00e3o, 4.000 \n\nm3/ano, e elevados de deposi\u00e7\u00e3o, cerca de 80.000 m3/ano (INAG, 2002). \n\nNa Foz da Ria verifica-se a eros\u00e3o de cerca de 320.000 m3/ano no tro\u00e7o terminal e a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de 40.000 m3/ano. O valor do caudal s\u00f3lido medido na Foz \u00e9 assim cerca de \n\n0.8 milh\u00f5es de toneladas por ano (INAG, 2002). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Vouga tem tamb\u00e9m um conjunto cada vez maior de obras de \n\nreten\u00e7\u00e3o que naturalmente influenciar\u00e3o a din\u00e2mica das areias. Nesta bacia situam-se \n\ndiversos aproveitamentos hidr\u00e1ulicos como Ribafeita, Drizes e Grela, no rio Vouga, \n\nBurg\u00e3es, Padrastos, Ossela e Palhal, no rio Caima, Alfusqueiro e Lourizela, no rio \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n75 \n\nAlfusqueiro, e S. Jo\u00e3o do Monte, Soutinho e Cercosa, no rio \u00c1gueda que contribuem \n\npara a reten\u00e7\u00e3o de areias conforme se poder\u00e1 constatar em INAG (2002). \n\n \n\n \n\n7.2 Altera\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Hidrodin\u00e2micas da Ria \n\n \n\n7.2.1 Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro (APA) \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o das obras de melhoramento da barra, os muros de suporte das margens, \n\nna embocadura e dos principais canais da Ria e at\u00e9 as dragagens, vieram alterar o \n\nregime de mar\u00e9s no interior da Ria, bem como, toda a din\u00e2mica de transporte \n\nsedimentar. \n\nAs pontes s\u00e3o pontos de estrangulamentos e o enrocamento dos muros bem arrumado \n\ns\u00e3o factor de diminui\u00e7\u00e3o do atrito do escoamento. Dragagens em zonas de margens \n\nsem muros de sustenta\u00e7\u00e3o que recebiam os materais dragados, as cotas das \n\ndragagens, os terminais dos portos comerciais e industriais, s\u00e3o parte desse conjunto \n\nde obras. \n\nObserva-se que, os canais est\u00e3o em regime de eros\u00e3o onde o escoamento tem maior \n\nvelocidade, isto \u00e9, onde existe um escoamento preferencial de entrada e de sa\u00edda, ou \n\nonde este foi direccionado ou desviado. Este efeito nota-se mais na embocadura da \n\nbarra, Figura 7.5, na entrada dos principais canais e em pontos de estrangulamentos \n\ndo escoamento. \n\n \n\n  \nFigura 7.5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da batimetria 1987/88 e Setembro de 2005, respectivamente (Rodrigues, 2007). \n\n \n\nConstata-se que, nos canais onde a velocidade de escoamento \u00e9 menor existe \n\nassoreamento, nomeadamente junto aos muros. Essas zonas s\u00e3o as que sofrem \n\nmenor efeito do escoamento. Alargamentos de canais e ba\u00edas s\u00e3o tamb\u00e9m zonas onde \n\na velocidade \u00e9 menor e se formam correntes que promovem o assoreamento  \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n76 \n\nPor\u00e9m, observa-se que as margens argilosas desprotegidas se encontram a diluir na \n\ncorrente de mar\u00e9. Este efeito parece registar-se a partir de uma determinada dist\u00e2ncia \n\nda embocadura e relacionar-se com a largura do canal.  \n\nO aumento da altura de mar\u00e9 associado \u00e0 maior velocidade nas enchentes e maior \n\ntempo de estofas, sugere que as part\u00edculas das margens e das marinhas dispersem \n\nnessas correntes sendo encaminhadas, nessa suspens\u00e3o, para os topos da Ria. De l\u00e1 \n\nn\u00e3o sair\u00e3o pois rapidamente recebem a nova enchente. \n\nA mar\u00e9 penetra no interior da Ria atrav\u00e9s do canal da Barra e propaga-se a baixa \n\nvelocidade ao longo dos canais. A velocidade de propaga\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o baixa que em \n\nalguns locais o estado de fase pode ser oposto \u00e0quele que se verifica no oceano, \n\nFigura 7.6. Os atrasos de fase s\u00e3o maiores em mar\u00e9 baixa podendo atingir 5 horas, \n\nnos extremos dos canais de Mira e de S. Jacinto \u2013 Ovar (INAG, 2002). \n\n \n\n  \na) Vazante. b) Enchente. \n\nFigura 7.6 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o da Velocidade de corrente (ms-1) em mar\u00e9s vivas, efeito de fases opostas (Lopes et \n\nal., 2006). \n\n \n\nHipoteticamente devido a este efeito, zonas como Vagos, Vista Alegre, Ovar, \n\nCarregado, Varela, Mira, Vagueira, Aveiro e outras estar\u00e3o a sofrer assoreamento ou \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas finas. \n\nA beneficia\u00e7\u00e3o no encaixe e na disposi\u00e7\u00e3o do enrocamento das margens da \n\nembocadura e no in\u00edcio dos principais canais, veio contribuir para um menor atrito do \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n77 \n\nescoamento. Definiu tamb\u00e9m trajectos preferenciais de escoamento levando a \n\naltera\u00e7\u00f5es de velocidades quer nas enchentes quer nas vazantes. \n\nRegistam-se ao longo dos tempos maiores velocidades na embocadura da barra, \n\nvelocidades estas que por sua vez tornam os canais mais profundos. Naturalmente \n\nque estas mudan\u00e7as afectam a quantidade de \u00e1gua a entrar e sair da barra, bem \n\ncomo as part\u00edculas em suspens\u00e3o. \n\nAdmite-se que as margens desprotegidas de enrocamento est\u00e3o a ser mais banhadas \n\ne ainda por cima com uma velocidade de corrente maior. Tal facto, leva \u00e0 eros\u00e3o das \n\nmargens pr\u00f3ximas da embocadura mas nas zonas mais afastadas surge o \n\naparecimento de zonas pantanosas, do moli\u00e7o e de bancos ou tufos de junco, as quais \n\najudam a reter as part\u00edculas das zonas anteriores. V\u00e1rios estudos referem a reten\u00e7\u00e3o \n\ne deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas nos t\u00e9rminos dos canais, quer pelo tempo de resid\u00eancia das \n\npart\u00edculas, quer pela circula\u00e7\u00e3o residual e at\u00e9 mesmo pela gera\u00e7\u00e3o de correntes de \n\narrastamento devido \u00e0 configura\u00e7\u00e3o dos canais da Ria de Aveiro. \n\n \n\n  \na) Tempo de resid\u00eancia de part\u00edculas passivas. b) Simula\u00e7\u00e3o das zonas de deposi\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es extremas \n\nde mar\u00e9s mortas. \n\nFigura 7.7 \u2013 Zonas de deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas (Dias et al., 2003). \n\n \n\nLopes et al. (2006) simularam zonas de deposi\u00e7\u00e3o, que aparecem por toda a Ria de \n\nAveiro, caracterizando-a como uma laguna dominada pelos processos de deposi\u00e7\u00e3o e \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas baixas (Figura 7.7). Surgem zonas de acumula\u00e7\u00e3o de \n\n1-5 kgm-2, correspondendo aproximadamente a uma taxa m\u00e9dia anual de acumula\u00e7\u00e3o \n\nde 2-10 mm/ano, considerando a deposi\u00e7\u00e3o no leito com uma densidade de \n\n500 kgm-3. Algumas zonas de eros\u00e3o devido a alta turbidez e de assimetria de mar\u00e9s \n\nforam tamb\u00e9m encontradas. \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n78 \n\nO balan\u00e7o eros\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o indica que a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos ocorre na maior \n\nparte das \u00e1reas da laguna, o que pode sugerir que um processo de acumula\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos \u00e9 o mais prov\u00e1vel de acontecer nas \u00e1reas muito baixas da laguna. \n\nDeve-se notar que a descri\u00e7\u00e3o do processo de sedimenta\u00e7\u00e3o continua emp\u00edrico. \n\nModelos de transporte de sedimentos mais sofisticados est\u00e3o ainda em \n\ndesenvolvimento para melhor simular o transporte de areia/lodo. S\u00e3o necess\u00e1rias \n\nabordagens interdisciplinares assim como trabalho de campo intenso e extenso, de \n\nmodo a melhorar o conhecimento do funcionamento da laguna. Ser\u00e3o cruciais mais \n\ndados para refor\u00e7ar e melhorar a valida\u00e7\u00e3o dos modelos num\u00e9ricos (Lopes et al., \n\n2006). \n\nO cen\u00e1rio de aumento da profundidade da boca da barra registado nos \u00faltimos anos, \n\ncom a ocorr\u00eancia de maiores velocidades, ligeiramente superiores a 1 ms-1 (INAG, \n\n2002), para 2 ms-1 (Lopes et al., 2006), nos locais mais profundos, poder\u00e1 influenciar \n\ntamb\u00e9m o aumento do caudal e das velocidades nos outros canais. Facto que poder\u00e1 \n\noriginar a destrui\u00e7\u00e3o das marinhas e acelerar ainda mais a sua degrada\u00e7\u00e3o, \n\ndispersando e arrastando consigo as part\u00edculas argilosas. \n\nDias et al. (2007) estudaram as principais fontes de sedimentos (oceano ou rios), bem \n\ncomo o tempo de resid\u00eancia e o seu trajecto nos principais canais da Ria de Aveiro. \n\nPer\u00edodos de resid\u00eancia inferiores a 3 dias s\u00e3o encontrados no in\u00edcio dos canais \n\nprincipais, enquanto valores mais elevados (14 dias), foram detectados na \n\nextremidade do canal de Mira, onde a velocidade da mar\u00e9 \u00e9 menor. O padr\u00e3o de \n\nresid\u00eancia encontrado \u00e9 concordante com a variabilidade textural dos sedimentos do \n\nfundo da laguna que demonstra um aumento de concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas finas \n\n(siltes e argilas) com o aumento da dist\u00e2ncia \u00e0 boca da barra. Em geral, a deposi\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos finos est\u00e1 ligada a um maior tempo de resid\u00eancia. A Professora Doutora \n\nCristina Bernardes afirma at\u00e9 que uma part\u00edcula que seja, largada na Vagueira, n\u00e3o \n\nquer dizer que ap\u00f3s um ciclo de mar\u00e9 j\u00e1 esteja no mar. Pode demorar semanas ou at\u00e9 \n\nmeses at\u00e9 sair para fora. \n\nSilva (1994) calculou tempos de resid\u00eancia da \u00e1gua doce nos segmentos dos canais, \n\ntendo obtido tempos baixos pr\u00f3ximo da barra, que aumentam para o interior dos \n\ncanais. A concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas em suspens\u00e3o est\u00e1 relacionada com a velocidade \n\nda corrente, indicando que a deposi\u00e7\u00e3o e a ressuspen\u00e7\u00e3o alternam. O aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de part\u00edculas quando a salinidade diminui revela a influ\u00eancia do \n\nsedimento transportado pelos rios. \n\nA composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica dos s\u00f3lidos em suspens\u00e3o \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o \n\nfluvial e do oceano. Contudo, em curtos per\u00edodos a influ\u00eancia oce\u00e2nica parece ser \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n79 \n\ndominante e durante as esta\u00e7\u00f5es secas deve-se esperar sedimentos de contribui\u00e7\u00e3o \n\noce\u00e2nica (Dias et al., 2007). \n\nEm conclus\u00e3o, o transporte de sedimento em suspens\u00e3o na Ria de Aveiro \u00e9 dominado \n\npelas correntes de mar\u00e9s. As caracter\u00edsticas da laguna (baixios, estrutura muito \n\ncomplexa da rede de canais, composta por diversos subsistemas, dominada por mar\u00e9s \n\nassim\u00e9tricas, apresentando \u00e1reas de dom\u00ednio de baixa-mar e de preia-mar, e uma \n\nfraca circula\u00e7\u00e3o grav\u00edtica devido \u00e0 sua estrutura complexa), determinam as \n\ncaracter\u00edsticas do transporte da mar\u00e9. Embora, em geral, a for\u00e7a do vento aumente as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de sedimentos em suspens\u00e3o ao longo dos canais principais, devido ao \n\naumento da eros\u00e3o do fundo e do transporte de sedimentos, a circula\u00e7\u00e3o residual \n\npode contribuir para diminuir as concentra\u00e7\u00f5es de sedimento em suspens\u00e3o, em \n\nalgumas fases do ciclo de mar\u00e9s, quando as correntes geradas pelos ventos s\u00e3o no \n\nsentido oposto ao das correntes de mar\u00e9s. Os rios contribuem para aumentar a \n\nexporta\u00e7\u00e3o do sedimento para o oceano. Elevadas zonas turvas s\u00e3o observadas \n\nparticularmente durante mar\u00e9s vivas em diversas zonas de baixios da laguna \n\ninduzidas pelas fortes correntes de mar\u00e9, associadas com assimetrias de mar\u00e9, bem \n\ncomo pelas descargas de rios (Lopes e Dias, 2007). \n\nModelos num\u00e9ricos t\u00eam sido desenvolvidos e utilizados para avaliar as varia\u00e7\u00f5es da \n\nhidrodin\u00e2mica da Ria (Vaz et al., 2005; Lopes et al., 2005; Dias e Lopes, 2006; Sousa \n\ne Dias, 2007; Vaz et al., 2007a; Vaz et al., 2007b). \n\n \n\n7.2.2 Marinhas de sal \n \n\nH\u00e1 d\u00e9cadas que a redu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de sal levou ao abandono das marinhas. A \n\ninexist\u00eancia dos muros das marinhas, ou a destrui\u00e7\u00e3o destes, promove uma altera\u00e7\u00e3o \n\ndo regime de escoamento das \u00e1guas nos canais da Ria. A compara\u00e7\u00e3o de fotografias \n\nantigas e recentes permite diferenciar o escoamento no passado e no presente, como \n\n\u00e9 vis\u00edvel nas Figuras 7.8 e 7.9. \n\n \n\n  \na) Vista a\u00e9rea do canal principal, antiga Lota e Constru\u00e7\u00e3o da EN 109. B) Vista a\u00e9rea da antiga Lota e do Rossio. \n\nFigura 7.8 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o do passado, com canais bem definidos e com as marinhas em labora\u00e7\u00e3o (Porto de \n\nAveiro, 1998). \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n80 \n\n \n\n   \na) Canais protegidos bem definidos e \ndelineados na Malhada \u2013 \u00cdlhavo (Porto \n\nde Aveiro, 1998). \nb) Canais com protec\u00e7\u00f5es destru\u00eddas e assoreados na Malhada \u2013 \u00cdlhavo, 2007. \n\nFigura 7.9 \u2013 Canais protegidos e bem definidos vs canais desprotegidos e assoreados. \n\n \n\nNo passado, as marinhas sempre bem cuidadas contribu\u00edram para que o escoamento \n\nfosse bem definido e delineado em qualquer altura de mar\u00e9. \n\n \n\n  \na) Baixa-mar. b) Preia-mar, marinhas servem de reservat\u00f3rio. \n\nFigura 7.10\u2013 Muros dos Canais destru\u00eddos - canal de \u00cdlhavo (2007). \n\n \n\n  \nA) Porto Comercial - Terminal Sul, 2007. b) Zonas de deposi\u00e7\u00e3o pela ruptura dos muros das marinhas \n\n(Google Earth, 2007). \n\nFigura 7.11 \u2013 Muros dos Canais destru\u00eddos, marinhas servem de reservat\u00f3rios. \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o actual foi vivida por Jo\u00e3o \u00c1lvaro (Socarpor, Terminal Sul) \n\nque, em entrevista, refere que no canal principal que d\u00e1 acesso a Aveiro e \n\nparticularmente na bacia do terminal Sul, onde trabalha, as part\u00edculas das antigas \n\nmarinhas e dos seus muros de terra est\u00e3o a ser arrastados no sentido do leito do \n\ncanal. Nas baixa-mar nota-se a margem oposta ao terminal espraiada e parte do canal \n\nassoreado (Figura 7.12). Recorda que antigamente essa margem era mais funda e \n\nainda que as marinhas foram habitadas e os seus habitantes auto-suficientes. Estes, \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n81 \n\npor sua vez, obrigavam-se a cuidar dos muros de terra, nos quais colocavam umas \n\nervas que tinham umas ra\u00edzes grandes para evitar a eros\u00e3o dos muros. \n\n \n\n   \na) Situa\u00e7\u00e3o de preia-mar, marinhas inundadas. b) Situa\u00e7\u00e3o de meia mar\u00e9. c) Situa\u00e7\u00e3o de baixa-mar. \n\nFigura 7.12 \u2013 Vistas A\u00e9reas do Terminal Sul (Litoral Centro, 2007 e APA, 2008). \n\n \n\nJo\u00e3o \u00c1lvaro refere ainda que devido \u00e0 necessidade de manter a cota de 6 m de \n\nprofundidade, a bacia \u00e9 sujeita a dragagens peri\u00f3dicas. Na dragagem de 2003, os \n\ncrivos de separa\u00e7\u00e3o de areias retiveram essencialmente conchas e seus res\u00edduos. Os \n\nfundos eram lodosos. \n\nA Professora Doutora Cristina Bernardes (Departamento de Geoci\u00eancias da \n\nUniversidade de Aveiro) n\u00e3o acredita no arrastamento das part\u00edculas das marinhas, \n\npois s\u00e3o sedimentos coesivos. Por\u00e9m, aceita que a destrui\u00e7\u00e3o das motas provoque o \n\narrastamento desses materiais para o leito ou para as margens e ainda, no \n\narrastamento das part\u00edculas envolventes dos canais. Refere que o fundo do leito dos \n\ncanais s\u00e3o de areia, eventualmente as margens s\u00e3o lodosas e n\u00e3o existem argilas nos \n\nleitos. \n\nNo presente, as marinhas funcionam como reservat\u00f3rio (Figuras 7.10, 7.11 e 7.12), \n\nservindo para receber parte do caudal dos canais nas enchentes e cede-lo nas \n\nvazantes, alterando assim o escoamento. \n\nEstas altera\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ter como consequ\u00eancia o arrastamento de part\u00edculas \n\nargilosas que facilmente se dispersam na corrente de mar\u00e9, a altera\u00e7\u00e3o da quantidade \n\ne da velocidade da \u00e1gua que chega aos topos dos bra\u00e7os da Ria e at\u00e9 mesmo a \n\namplitude e os per\u00edodos de estofa de mar\u00e9. \n\nConstata-se que alguns propriet\u00e1rios de marinhas, na tentativa de as salvaguardar, \n\nreconstru\u00edram os seus muros com restos de materiais de obras e outros, Figura 7.13. \n\nEstes materiais n\u00e3o possuem as caracter\u00edsticas de impermeabiliza\u00e7\u00e3o que as antigas \n\nmotas tinham.  \n\n \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n82 \n\n  \nFigura 7.13 \u2013 Muros das Marinhas feitos de Entulho (\u00cdlhavo, 2007). \n\n \n\nAlguns muros est\u00e3o a ser colocados de forma a desaproveitarem o melhor \n\ndesempenho da corrente de mar\u00e9, desvirtuando assim o percurso ao longo do canal. \u00c9 \n\no caso do canal de \u00cdlhavo, em que no tro\u00e7o assinalado na Figura 7.14, reconstroem \n\npartes dos muros de terras de tanques de aquacultura sem haver uma requalifica\u00e7\u00e3o \n\ndo tra\u00e7ado da Ria. \n\n \n\n \nFigura 7.14 - Canal de \u00cdlhavo, tro\u00e7o irregular. \n\n \n\n7.2.3 Moli\u00e7o \n\n \n\nAdmite-se que a falta da apanha do moli\u00e7o provoque uma mudan\u00e7a profunda nos \n\ncanais da Ria e naturalmente no seu tipo de escoamento. Com a exist\u00eancia de moli\u00e7o \n\no transporte sedimentar de fundo \u00e9 diferente, havendo um forte contributo para a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, retendo ele pr\u00f3prio part\u00edculas de fundo e at\u00e9 em suspens\u00e3o. \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n83 \n\nNas margens a exist\u00eancia de algas e vegeta\u00e7\u00f5es contribuem para a fixa\u00e7\u00e3o de \n\npart\u00edculas e para o consequente aumento e propaga\u00e7\u00e3o de bancos ou tufos de lama. \n\nSe os canais da Ria estivessem limpos a resist\u00eancia ao escoamento seria menor e \n\nhaveria uma maior influ\u00eancia das correntes das mar\u00e9s nas extremidades da Ria. \n\n \n\n \n\n7.3 Altera\u00e7\u00e3o no Transporte Sedimentar Mar\u00edtimo \n\n \n\nOs rios Douro e Minho s\u00e3o dois importantes meios de transporte arenoso para o mar e \n\nque contribu\u00edram bastante para a estabilidade na din\u00e2mica sedimentar mar\u00edtima da \n\ncosta Ocidental Portuguesa. Nos \u00faltimos anos a quantidade de areia transportada pelo \n\nrio Minho e pelo rio Douro at\u00e9 \u00e0 foz foi diminu\u00edda, devido \u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o de diversos \n\nfactores. Este aspecto julga-se ser determinante na destabiliza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica \n\narenosa das praias envolventes \u00e0 foz e que levou \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o da orla \n\ncosteira a Norte de Aveiro. Estas modifica\u00e7\u00f5es afectam tamb\u00e9m a din\u00e2mica no \n\necossistema lagunar da Ria de Aveiro. \n\nA \u00faltima reconstru\u00e7\u00e3o do molhe Norte, que preconizou tamb\u00e9m o seu prolongamento, \n\n\u00e9 outro factor de altera\u00e7\u00e3o do transporte sedimentar mar\u00edtimo. Favorecendo a \n\nreten\u00e7\u00e3o das areias provenientes da corrente de noroeste a Norte de S. Jacinto, o \n\ndesenvolvimento de um banco de areia externo \u00e0 laguna e a intensifica\u00e7\u00e3o do recuo \n\nda linha de costa a Sul da barra (Dias et al., 2005). \n\nRefere-se que a forma\u00e7\u00e3o do banco de areia a Sul da boca da barra deve-se, \n\nprovavelmente, \u00e0 configura\u00e7\u00e3o do molhe Norte. Contudo, em per\u00edodos de mau tempo \n\nverifica-se uma mudan\u00e7a de direc\u00e7\u00e3o do vento, quase sempre de quadrantes Sul. Esta \n\naltera\u00e7\u00e3o de ventos conjuntamente com a configura\u00e7\u00e3o do molhe Norte poder\u00e1 gerar \n\ncorrentes que promovam uma altera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica das areias na embocadura da \n\nbarra bem com na envolvente externa desta. Poder-se-\u00e1 assim gerar arrastamento \n\npreferencial das areias nas mar\u00e9s de enchentes, ocorrendo assoreamentos localizados \n\nna embocadura e nos canais onde as correntes promovam a deposi\u00e7\u00e3o. \n\nAs correntes de vazante apesar de mais intensas n\u00e3o atingem intensidade de \n\ncorrentes nessas zonas capazes de conseguirem fazer o trabalho inverso, dando-se \n\nassim o seu assoreamento. \n\nValores altos da concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos em suspens\u00e3o detectaram-se perto da \n\nentrada da Barra durante mar\u00e9s mortas de Inverno, sugerindo que a indu\u00e7\u00e3o do vento \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n84 \n\ne a advec\u00e7\u00e3o horizontal adjacente \u00e0 \u00e1rea costeira predomina nesse per\u00edodo do ano \n\n(Abrantes et al., 2006). \n\nA laguna alterna o dom\u00ednio de suaves vazantes na entrada at\u00e9 fortes enchentes nas \n\nextremidades. Esta varia\u00e7\u00e3o pode ser respons\u00e1vel pela capacidade de importa\u00e7\u00e3o, \n\nsugerida por um modelo de sedimenta\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, estimado em 10% da ac\u00e7\u00e3o \n\ndo transporte do litoral. Pelo contr\u00e1rio uma aplica\u00e7\u00e3o preliminar do modelo do sistema \n\nmodelar morfodin\u00e2mico MORSYS2D realizada por Oliveira et al. (2006), sugere uma \n\nclara exporta\u00e7\u00e3o. Estes resultados contradit\u00f3rios podem ser devidos ao movimento de \n\nsedimentos na mar\u00e9, que \u00e9 muito maior que a escala de variabilidade hidrodin\u00e2mica \n\ndo sistema. \n\n \n\n \n\n7.4 Polui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n7.4.1 \u00c1guas Residuais Urbanas \n \n\nAdmite-se que a quantidade de dejectos lan\u00e7ados \u00e0 Ria influenciaram e ainda \n\ninfluenciam a din\u00e2mica org\u00e2nica e inorg\u00e2nica da Ria e a forma\u00e7\u00e3o de zonas \n\npantanosas e de deposi\u00e7\u00e3o. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de esgotos mistos, isto \u00e9, na qual circulam \u00e1guas residuais \n\ncom \u00e1guas pluviais desvia a \u00e1gua directamente para o mar e altera os volumes de \n\n\u00e1gua doce no sistema lagunar. Os valores da carga de s\u00f3lidos e os caudais de recolha \n\ndessas mesmas \u00e1guas s\u00e3o indicados nas Tabelas seguintes (Tabela 7.2 e 7.3): \n\n \n\nTabela 7.2 - Controlo Anal\u00edtico da \u00c1gua Tratada pela SIMRIA. Resultados anal\u00edticos relativos ao m\u00eas de \n\nSetembro de 2007 (SIMRIA, 2007). \n\n \nS\u00f3lidos Suspensos Totais \n\nSST (mg/l) \nETAR Norte 44 \n\nETAR Sul 26 \n\nVLE 60 \n\n \n\nOs valores limite de emiss\u00e3o (VLE) referidos correspondem a uma m\u00e9dia mensal, dos \n\nresultados anal\u00edticos obtidos ao longo do m\u00eas, representativos de amostras compostas \n\nde 24 horas. \n\nSalienta-se a quantidade de detritos lan\u00e7ados ao mar e que puderam eventualmente \n\nvoltar a entrar na laguna, questionando o impacte ambiental, a quantidade de \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n85 \n\ndejectos lan\u00e7ados para a laguna que n\u00e3o pertencem \u00e0 rede de tratamento e a \n\ninterac\u00e7\u00e3o com o ecossistema para o assoreamento da Ria. \n\n \n \n\nTabela 7.3 - Caudal de efluente dom\u00e9stico e industrial recolhido (m3) (SIMRIA, 2007). \n\nExutor Submarino S. Jacinto \nExutor Submarino \n\nEspinho \nAno \n\nInterceptor \nGeral \n\nInterceptor \nNorte \n\nInterceptor \nSul \n\nInterceptor \nVouga \n\nTotal \nBarrinha de \nEsmoriz \n\n1999 21.078    21.087  \n2000 15.145.433    15.145.433  \n2001 20.004.017    20.004.017 246.241 \n2002 19.234.914 105.721   19.340.635 1.279.740 \n2003 20.114.757 2.168.853   22.283.610 1.768.747 \n2004 19.474.077 3.709.745 227.774 208.359 23.619.955 2.035.379 \n2005  17.756.290 3.560.192 657.382 981.003 22.954.867 2.767.511 \n2006 20.814.119 4.819.204 918.961 2.134.524 28.686.808 3.135.406 \n\n09/2007 15.247.302 3.646.957 741.797 1.859.774 21.495.830 2.258.151 \n\nTotal 173.552.242 13.491.175 \n\n \n\nComo se pode constatar, durante o per\u00edodo de inexist\u00eancia da rede de tratamento a \n\nRia recebeu grandes quantidades de dejectos. Estes possivelmente ter\u00e3o sido \n\ndepositadas nos topos da Ria de Aveiro e contribu\u00eddo tamb\u00e9m para o atrofiar de todo o \n\nsistema org\u00e2nico. \n\nA Tabela 7.4 traduz o balan\u00e7o entre a quantidade de \u00e1gua residual estimada em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos consumos de \u00e1guas registados e a quantidade de \u00e1gua residual tratada por \n\nmeios pr\u00f3prios e enviada \u00e0 SIMRIA no concelho de Aveiro (SMA, 2006). \n\nPode-se assim constatar que para al\u00e9m do sistema de tratamento de \u00e1guas residuais \n\nda SIMRIA existem outros sistemas pertencentes \u00e0s autarquias. Existe portanto um \n\nvolume de \u00e1gua residual interessante do ponto de vista do balan\u00e7o de s\u00f3lidos lan\u00e7ados \n\n\u00e0 laguna que n\u00e3o passa s\u00f3 pela SIMRIA. \n\n \nTabela 7.4 - Balan\u00e7o H\u00eddrico nas \u00c1guas Residuais do Concelho de Aveiro (SMA, 2006). \n\nAno \nVolumes registados \n\n2004 2005 2006 \n\u00c1gua Residual (m3) 2.966.472 3.021.970 3.004.838 \n\nVolumes medidos:  \nCom tratamento Pr\u00f3prio (m3) 3.662.902 3.047.810 590.284 \nEnviado \u00e0 SIMRIA (m3) - - 5.017.823 \nTotal (m3) 3.662.902 3.047.810 5.608.107 \n\u00c1gua Residual N\u00e3o Facturada (m3) 696.430 25.840 2.603.269 \n\n \n\n7.4.2 Polui\u00e7\u00e3o Industrial \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias altamente poluentes (papel e qu\u00edmica), em redor da Ria de \n\nAveiro puseram o ecossistema em perigo devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por descarga de \n\nmetais pesados e pesticidas (Lopes et al., 2001). Durante anos, polu\u00edram as margens \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n86 \n\ne o leito da laguna. Alguns poluentes j\u00e1 dissolvidos nas \u00e1guas, outros agora n\u00e3o \n\ndetectados e particularmente os metais pesados afectam toda uma tentativa de \n\nlimpeza e reequil\u00edbrio do meio. \n\nNos estu\u00e1rios os sedimentos desempenham um papel essencial na qualidade da \u00e1gua. \n\nPor um lado a turbidez associada \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o dos sedimentos suspensos na coluna \n\nde \u00e1gua limita a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, logo a qualidade da \u00e1gua. Por outro lado, os \n\nsedimentos coesivos podem formar complexos qu\u00edmicos est\u00e1veis com subst\u00e2ncias \n\nt\u00f3xicas tais como metais pesados e mat\u00e9ria org\u00e2nica em suspens\u00e3o, que al\u00e9m do \n\ntransporte pelas correntes e da deposi\u00e7\u00e3o no fundo podem ser agentes da \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da cadeia tr\u00f3fica (Lopes e Dias, 1998). \n\nA altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das \u00e1guas, com impacto nos ecossistemas e destrui\u00e7\u00e3o \n\nde defesas naturais, nomeadamente a vegeta\u00e7\u00e3o foi e \u00e9 not\u00f3ria. Tentativas de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o que desapareceu da Ria de Aveiro, caracterizada por possuir \n\nra\u00edzes grandes redundaram em insucesso, conforme referido em entrevista pela \n\nProfessora Doutora Eduarda Pereira (Departamento da Universidade de Aveiro). \n\n\u00c9 bem conhecido que os sedimentos podem funcionar como recipientes para o \n\nmerc\u00fario devido \u00e0 liga\u00e7\u00e3o do merc\u00fario \u00e0 superf\u00edcie org\u00e2nica das part\u00edculas e ou \n\nprecipitados de sulfitos. A exist\u00eancia de ciclos complexos de processos de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o/suspens\u00e3o para sedimentos re-suspensos pode tamb\u00e9m causar dificuldades \n\nno transporte de sedimentos em direc\u00e7\u00e3o ao mar. Todos estes factores contribuem \n\npara uma efectiva reten\u00e7\u00e3o de merc\u00fario no interior da bacia contaminada, n\u00e3o \n\noriginando contamina\u00e7\u00f5es severas na bacia principal e a na zona costeira do atl\u00e2ntico, \n\nmas atrasando a recupera\u00e7\u00e3o das zonas polu\u00eddas. De facto, considerando a quantidade \n\nde merc\u00fario exportado para o oceano (42 a 77 kg/ano), a recupera\u00e7\u00e3o da laguna de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de sedimentos de fundo tem uma probabilidade de ai permanecerem \n\nlongos per\u00edodos (300 anos para 50% de redu\u00e7\u00e3o). No entanto, a import\u00e2ncia de \n\nper\u00edodos de caudais elevados que demonstram um forte transporte de merc\u00fario \u00e9 \n\nfonte de preocupa\u00e7\u00e3o (Pato et al., 2007). \n\n \n\n \n\n7.5 Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o fen\u00f3menos naturais que ocorrem desde a forma\u00e7\u00e3o da \n\nTerra. No entanto, no \u00faltimo s\u00e9culo estas t\u00eam sido mais pronunciadas e preocupantes, \n\nlevando a comunidade cient\u00edfica mundial a dar prioridade ao estudo deste fen\u00f3meno \n\n(Pereira, 2007a). \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n87 \n\nOs primeiros resultados do estudo do projecto SIAM (Scenarios, Impacts, and \n\nAdaptation Measures), apresentados em finais de 2001, indicam que, em termos \n\nm\u00e9dios, para todo o territ\u00f3rio continental, as temperaturas poder\u00e3o subir entre 4 e \n\n7\u00baC nos pr\u00f3ximos cem anos e que, no interior, esta subida poder\u00e1 ser ainda maior. \n\nQuanto \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o anual, tudo indica que haver\u00e1 um aumento da chuva no \n\nInverno, mas um decr\u00e9scimo substancial nos meses de Primavera, sobretudo em Abril \n\ne Maio (Pereira, 2007a). \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o tamb\u00e9m fonte de destabiliza\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro. O \n\nestudo de Dias et al. (2003) evidencia a influ\u00eancia da direc\u00e7\u00e3o do vento na \u201ccircula\u00e7\u00e3o \n\nresidual\u201d. O vento poder\u00e1 deturpar correntes e arrastar areias ou part\u00edculas \n\n(Figura 7.15). Para al\u00e9m disso, a intensidade dos ventos pode influenciar o \n\nlevantamento e a desloca\u00e7\u00e3o de part\u00edculas no ar com sua deposi\u00e7\u00e3o aquando do \n\ncontacto com um ambiente mais h\u00famido da laguna. \n\n \n\n \nFigura 7.15 \u2013 Circula\u00e7\u00e3o residual influenciada pelo vento (Dias et al., 2003). \n\n \n\nAs fortes chuvadas accionam o arrastamento de part\u00edculas quer das margens da Ria \n\nquer de toda a bacia hidrogr\u00e1fica e que naturalmente se nota na quantidade de \n\npart\u00edculas em suspens\u00e3o na \u00e1gua da Ria, principalmente quando ocorrem mar\u00e9s vivas. \n\nAdmite-se que, apesar de insignificante para o assoreamento da Ria, parte das \n\npart\u00edculas em suspens\u00e3o na atmosfera possam ficar retidas na zona lagunar devido ao \n\nefeito de estufa e de reten\u00e7\u00e3o que a laguna poder\u00e1 provocar. \n\n\n\nCAUSAS DO ASSOREAMENTO DA RIA DE AVEIRO \n\n \n\n88 \n\nAs part\u00edculas s\u00e3o emitidas para a atmosfera a partir de uma gama variada de fontes \n\nantropog\u00e9nicas sendo as mais importantes a queima de  combust\u00edveis f\u00f3sseis, os \n\nprocessos industriais e o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio. As fontes naturais deste poluente s\u00e3o os \n\nfogos florestais e a ac\u00e7\u00e3o do vento sobre o solo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n89 \n\n \n\n8 CASOS DE ESTUDO \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo pretende-se analisar com algum detalhe as causas que levam ao \n\nassoreamento de tr\u00eas locais distintos na Ria. As zonas de estudo s\u00e3o (Figura 8.1): \n\nCanal de Mira, Canal de Ovar (onde se analisa separadamente a zona da Torreira e a \n\nzona desde o final da Torreira at\u00e9 ao Carregal) e o Canal Principal (Terminal Sul do \n\nPorto Comercial de Aveiro). \n\n \n\nCantanhede\n\nLagoa\n\n\u00c1gueda\n\nAveiro\n\nPraia da Barra\nCosta Nova\n\ndo Prado\n\nVagueira\n\nVista Alegre\n\nOVAR\n\nPraia de Esmoriz\nPraia de Cortega\u00e7a\n\nFuradouro\n\nEspinho\n\nOliveira de Azem\u00e9is\n\n\u00cdlhavo\n\nEsmoriz\n\nS. Jo\u00e3o da Madeira\n\nGafanha do Are\u00e3o\n\nPraia da Tocha\n\nBarra de Mira\n\nMealhada\n\nMira\n\nAnadia\n\nVagos\n\nMurtosa\n\nEstarreja Sever do Vouga\n\nAlbergaria-a-velha\n\nOliveira do Bairro\n\nRI\nO\n\nV\nO\nU\nG\nA\n\nR\nio\n\nA\nn\ntu\n\u00e3\n\nRIO\n\nR\nio\n\nda\n\nLagoa da Vela\n\nLagoa das Bra\u00e7as\n\nR\nia\n\nde A\nv\ne\niro\n\nLagoa da Barrinha\n\nPateira de FermentelosPraia da Vagueira\n\nS. Jacinto\n\nLagoa de Paramos\n\nTorreira\n\nReserva Natural das\nDunas de S\u00e3o Jacinto\n\nS.  Maria\nda Feira\n\n- Assoreamento not\u00f3rio de sedimentos lodosos\n\n- Laguna da Ria de Aveiro\n\nCarregal\n\nZonas de conhecimento pr\u00f3prio de assoreamento\n\n- Assoreamento not\u00f3rio de sedimentos arenosos\n- Assoreamento menos not\u00f3rio de sedimentos lodosos\n\nTerminal Sul\n\n \nFigura 8.1 \u2013 Ria de Aveiro, zonas de estudo, adaptado da Carta Militar Itiner\u00e1ria de Portugal Continental \n\n(Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 2007). \n\n \n\n \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n90 \n\n8.1 Canal de Mira \n\n \n\nPraia da Vagueira\n\nS. Jacinto\n\nLagoa\n\nAveiro\n\nPraia da Barra\nCosta Nova\n\ndo Prado\n\nVagueira\n\nVista Alegre\n\u00cdlhavo\n\nGafanha do Are\u00e3o\n\nBarra de Mira\n\nMira\n\nVagos\nR\nia\n\nde Av\ne\niro\n\nLagoa da Barrinha 1 km 3 km 5 km\n\nTerminal Sul\n\n \na) Extracto da Carta Militar Itiner\u00e1ria de Portugal Continental  (Instituto \nGeogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 2007). \n\n  \nc) Zona de estudo do canal de Mira (Microsoft Virtual earth, 2007). \n\nb) Vista A\u00e9rea do canal de Mira desde a \nembocadura at\u00e9 ao Are\u00e3o (Microsoft Virtual earth, \n2007). \n\nFigura 8.2 - Canal de Mira. \n\n \n\nO assoreamento no canal de Mira (Figura 8.2) \u00e9 essencialmente constitu\u00eddo por \n\nsedimentos arenosos (areias finas e lodos arenosos) no leito principal dos canais e, \n\npart\u00edculas lodosas superficiais nas margens e zonas inter-mareais. Observa-se que as \n\nmargens terrestres s\u00e3o constitu\u00eddas por part\u00edculas arenosas e sup\u00f5e-se que estas \n\nsejam resultantes das diferentes posi\u00e7\u00f5es que a barra natural ocupou ao longo dos \n\nanos. \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n91 \n\nPensa-se que actualmente este canal n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 maioritariamente influenciado pelos \n\nsedimentos mar\u00edtimos como pelo arrastamento das part\u00edculas arenosas das margens. \n\nOs factores que levam a esta constata\u00e7\u00e3o s\u00e3o os seguintes: \n\n- Ao longo dos anos o interesse nas melhorias de acesso aos portos comercias pela \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro (APA) motivaram altera\u00e7\u00f5es no transporte mar\u00edtimo \n\nsedimentar, o aumento da velocidade do escoamento no canal principal, o aumento da \n\nsec\u00e7\u00e3o na zona de embocadura e maiores amplitudes de mar\u00e9 que contribu\u00edram, e \n\nainda contribuem, para altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica de toda a Ria. Estas altera\u00e7\u00f5es das \n\ncaracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas da Ria est\u00e3o provavelmente na origem da maioria dos \n\nfactores de assoreamento dos canais da Ria, e bem patentes no canal de Mira devido \u00e0 \n\nproximidade deste com a boca da barra. \n\n- A forma\u00e7\u00e3o de um banco de areia no interior da boca da barra entre o molhe Sul e a \n\npraia da Meia-Laranja (Figura 8.3) refor\u00e7a a ideia de entrada e acumula\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais arenosos mesmo em zonas pr\u00f3ximas da embocadura. S\u00e3o zonas onde \n\nocorrem v\u00f3rtices de correntes prop\u00edcios \u00e0 entrada e acumula\u00e7\u00e3o de areia e onde as \n\nvelocidades de corrente s\u00e3o menores. Deste modo, acredita-se que a ocorr\u00eancia de \n\ntempestades de Sudoeste associadas a mar\u00e9s de enchente, poder\u00e3o criar fen\u00f3menos \n\ndiferenciados do habitual transporte sedimentar mar\u00edtimo de Norte para Sul, que \n\ncontribuam para o assoreamento do canal Principal e de Mira (teoria aceite pelo Eng\u00ba \n\nLu\u00eds Godinho da APA, da Direc\u00e7\u00e3o de Infra-estruturas). A Figura 8.3 mostra uma \n\ntorrente de enchente advinda da boca da barra e que \u00e9 desviada para a Meia-Laranja \n\ne mais tarde pelo dique de concentra\u00e7\u00f5es de corrente (tri\u00e2ngulo de correntes) para o \n\ncanal de Ovar mas tamb\u00e9m para o canal de Mira. \n\n \n\n  \nVista a\u00e9rea da boca da barra (Mcrosoft Virtual Earth, 2007). \n\nEntrada de sedimentos suspensos advindos da deriva litoral de \nNorte para Sul (Porto de Aveiro, Setembro 2004). \n\nFigura 8.3 \u2013 Transporte s\u00f3lido suspenso, banco de areia entre o Molhe Sul e a praia da Meia-Laranja. \n\n \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n92 \n\nAs caracter\u00edsticas naturais dos canais, bem como as que resultam da ac\u00e7\u00e3o humana \n\npoder\u00e3o estar a criar zonas de assoreamento ao longo do canal de Mira conforme se \n\ntenta explicar em seguida: \n\n- A constru\u00e7\u00e3o do porto de pesca costeiro e o enrocamento criado na sua margem \n\npropicia um escoamento preferencial junto dessa margem que, nas enchentes de \n\nmar\u00e9, canaliza a \u00e1gua para a ponte da barra. Este facto pode originar o espraiamento \n\ne a distribui\u00e7\u00e3o de sedimentos da ilha ap\u00f3s a ponte da barra (ilhas ou bancos de areia \n\nque apareceram com a constru\u00e7\u00e3o da ponte da barra), Figura 8.4. \n\n \n\n \n\nA - Porto de Pesca Costeira; \n \nB - Biaritz; \n \nC - Ilhas que apareceram \ncom a constru\u00e7\u00e3o da Ponte \nda Barra \n \nD \u2013 Dique (Tri\u00e2ngulo) de \nconcentra\u00e7\u00e3o de correntes \n\nFigura 8.4 - In\u00edcio do canal de Mira (Microsoft Virtual Earth, 2007). \n\n \n\n- Barros (2007), refere que a Associa\u00e7\u00e3o N\u00e1utica da Gafanha da Encarna\u00e7\u00e3o (ANGE), \n\ndespendeu, em 2006, cerca de 24 mil euros para continuar a navegar de uma forma \n\ndigna no chamado Canal da \u201cBruxa\u201d (Figura 8.5b), devido aos problemas causados \n\npelo assoreamento. Este canal liga a Costa Nova \u00e0 Gafanha da Encarna\u00e7\u00e3o, em \u00cdlhavo. \n\nAs opera\u00e7\u00f5es desta interven\u00e7\u00e3o de dragagens no canal duraram tr\u00eas dias, e \n\nseguiram-se a outras duas, em 1996 e no ano 2000, todas pagas pela Associa\u00e7\u00e3o. \n\n- Barros (2007), refere ainda que o Clube de Vela da Costa Nova (CVCN), para \n\nconseguir manter os barcos a flutuar nas zonas mais cr\u00edticas, mantendo a cota de \n\nseguran\u00e7a de meio metro de profundidade na baixa-mar, seriam precisos 100 mil \n\neuros, verba que torna imposs\u00edvel o desassoreamento do clube (Figura 9.4 exposta \n\nmais \u00e0 frente). Refere tamb\u00e9m que, quando se ergueram as suas instala\u00e7\u00f5es, o Clube \n\nfinanciou parte da dragagem, contando com a ajuda da Administra\u00e7\u00e3o do Porto de \n\nAveiro (APA), que na altura ainda se ocupava da gest\u00e3o da zona externa ao porto de \n\nAveiro. \n\n \n\nA \n\nB \n\nC \n\nC \n\nD \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n93 \n\n  \na) Vista a\u00e9rea do CVCN. b) Vista a\u00e9rea do canal da ANGE, V \u2013 Viveiros. \n\n  \nc) Situa\u00e7\u00e3o de enchente. d) Situa\u00e7\u00e3o de vazante. \n\nFigura 8.5 \u2013 Vista a\u00e9rea do Clube de Vela da Costa Nova (CVCN), e do Canal de acesso \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o N\u00e1utica \n\nda Gafanha da Encarna\u00e7\u00e3o (ANGE) (Microsoft Virtual Earth, 2007). \n\n \n\n- O tempo de resid\u00eancia das part\u00edculas no canal de Mira \u00e9 elevado. Alguns estudos \n\napontam para cerca de 14 dias, o tempo da sua perman\u00eancia neste ramo da Ria. Ao \n\nassociar-se a configura\u00e7\u00e3o do canal com o estrangulamento da ponte da barra e a \n\nproximidade desta ao canal principal, poder-se-\u00e1 inferir que as part\u00edculas nas \n\nenchentes s\u00e3o introduzidas no canal preferencialmente segundo a configura\u00e7\u00e3o do seu \n\nCVCN \n\nANGE \n\nZona de \nEstrangulamento \n\ndo canal \n\nCVCN \n\nANGE \n\nZona de \nAlargamento \ndo canal \n\nBiaritz \n\nV \n\nV \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n94 \n\nleito. Na enchente, algumas das part\u00edculas podem ser dirigidas para zonas inter-\n\nmareais e ajudar no assoreamento de zonas como o canal da \u201cBruxa\u201d (canal de acesso \n\n\u00e0 Associa\u00e7\u00e3o N\u00e1utica da Gafanha da Encarna\u00e7\u00e3o - ANGE) e ainda ao espraiamento da \n\nilha criada ap\u00f3s a ponte da barra. Pensa-se at\u00e9 que este espraiamento \u00e9 uma das \n\ncausas de assoreamento do Clube de Vela da Costa Nova (CVCN). No entanto, \u00e9 \n\ndurante as vazantes que as part\u00edculas, devido \u00e0 invers\u00e3o do sentido de escoamento e \n\n\u00e0 configura\u00e7\u00e3o do canal, s\u00e3o arrastadas para zonas inter-mareais. S\u00e3o exemplos de \n\nzonas de maior assoreamento, o canal da \u201cBruxa\u201d, zona da \u201cBiaritz\u201d e o fim da Costa \n\nNova, onde o canal volta a estreitar (Figura 8.5 e Figura 8.2b). \n\nA exist\u00eancia de viveiros de ostras em redor do canal da \u201cBruxa\u201d altera as condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrodin\u00e2micas do canal e poder\u00e1 servir de aprisionamento das part\u00edculas suspensas, \n\ncontribuindo bastante para o assoreamento deste canal. A concess\u00e3o desta explora\u00e7\u00e3o \n\na cota n\u00e3o fixa origina um assoreamento ainda mais r\u00e1pido. Aquando da apanha, a \n\nrecoloca\u00e7\u00e3o dos viveiros sobre uma \u00e1rea de alargamento de canal e j\u00e1 assoreado \n\nprovocar\u00e1 um aceleramento do assoreamento dessa mesma \u00e1rea (Figura 8.6). \n\n \n\n \na) Vista dos viveiros fora de \u00e1gua ao fundo da imagem e o espraiamento da ilha ap\u00f3s a ponte da Barra, mais pr\u00f3ximo, \u00cdlhavo 2008. \n\n \nb) N\u00edvel das caixas de viveiros em situa\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 morta, \u00cdlhavo 2008. \n\nFigura 8.6 \u2013 Viveiros de Ostras vis\u00edveis em situa\u00e7\u00e3o de baixa-mar. \n\n \n\n- \u00c0 semelhan\u00e7a do estudo da influ\u00eancia do vento no trabalho de Lopes et al. (2006) e \n\nAbrantes et al. (2006), entre outros, que estudaram a ac\u00e7\u00e3o do vento na Torreira, \n\nCais do Bico e Largo do Laranjo), a predomin\u00e2ncia dos ventos de Norte poder\u00e3o \n\ncontribuir significativamente para o assoreamento visto que, a advec\u00e7\u00e3o das part\u00edculas \n\nna corrente de vazante associada \u00e0 turbidez gerada arrasta as part\u00edculas de menor \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n95 \n\ntamanho para as margens e para as zonas inter-mareais onde a velocidade de \n\nescoamento \u00e9 menor, provocando a\u00ed a sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n- As dragagens da 1\u00aa fase de desassoreamento da Ria de Aveiro realizadas em \n\n1997/1998 originaram, neste canal e numa situa\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 viva, uma descida do \n\nn\u00edvel da baixa-mar de cerca de 30 cm e uma subida do n\u00edvel da preia-mar de cerca de \n\n35 cm no in\u00edcio do canal. Esta maior diferen\u00e7a entre mar\u00e9s causa um assoreamento \n\naparente. Al\u00e9m disso o aumento da mar\u00e9-alta poder\u00e1 ter originado o arrastamento de \n\npart\u00edculas das margens. Tamb\u00e9m a vegeta\u00e7\u00e3o, nas margens da parte final deste canal, \n\npoder\u00e1 ter sofrido alguma destrui\u00e7\u00e3o com o contacto de \u00e1gua salgada motivada pelo \n\naumento do n\u00edvel das \u00e1guas. Este facto poder\u00e1 estar relacionado com a colora\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica superficial nalgumas margens deste canal. \n\n- A hip\u00f3tese de continuidade de assoreamento aparente no canal de Mira, ap\u00f3s as \n\ndragagens de 1997/1998, poder\u00e1 ter algum fundamento se se verificar que houve \n\neros\u00e3o apenas nas partes mais fundas dos canais devido ao aumento das velocidades \n\nde corrente nessa zona do leito e ao aumento das amplitudes de mar\u00e9. Hip\u00f3tese \n\npouco prov\u00e1vel mas que requer verifica\u00e7\u00e3o com recurso a trabalho de campo. \n\n- O canal de Mira, devido \u00e0 configura\u00e7\u00e3o do dique de concentra\u00e7\u00e3o de correntes \n\n(Figura 8.4) (vulgo \u201cTri\u00e2ngulo\u201d) e \u00e0 pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do canal, limita a \n\npassagem da \u00e1gua da parte Norte e central da Ria para este canal e dessa forma \n\nlimita tamb\u00e9m a entrada das part\u00edculas sedimentares de origem fluvial e outras vindas \n\ndessas correntes. Assim, estas part\u00edculas s\u00e3o canalizadas maioritariamente para a \n\nboca da barra. Por\u00e9m, estudos modelares recentes (Dias et al., 2007), apontam que o \n\ncanal poder\u00e1 sofrer alguma influ\u00eancia destas part\u00edculas apenas no in\u00edcio do canal, \n\nresultantes da reentrada dessas na corrente de enchente. O mesmo autor aponta \n\nvalores inferiores a 3 dias para o tempo de resid\u00eancia das part\u00edculas nestas zonas, o \n\nque poder\u00e1 originar a sua deposi\u00e7\u00e3o nas zonas inter-mareais de pouca influ\u00eancia de \n\ncorrentes. \n\nResumindo, na base das causas de assoreamneto deste canal est\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es da \n\nentrada da barra, das obras envolventes e at\u00e9 as dragagens, das quais a APA ou a \n\ntutela \u00e9 respons\u00e1vel directa. Estas vieram alterar o regime hidrodinamico da Ria e do \n\ncanal e em certa medida o transporte sedimentar mar\u00edtimo. Entende-se que \n\npresentemente o aumento da eros\u00e3o da linha de costa a Norte de Aveiro \u00e9 o principal \n\nfornecedor de areia \u00e0 laguna e naturalmente ao canal de Mira. Este canal pode ainda \n\nsofrer arrastamento de areia da margem Oeste particularmente quando ocorrem \n\ncondi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas de tempestade. \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n96 \n\nTendo em conta as causas enunciadas ao longo do trabalho, e os aspectos agora \n\nanalisados estima-se que a origem de assoreamento do canal de Mira ter\u00e1 a seguinte \n\ndistribui\u00e7\u00e3o (Figura 8.7). \n\n \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro (APA)\n\nAltera\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Hidrodin\u00e2micas\nda Ria\n\nAltera\u00e7\u00e3o no Transporte Sedimentar Mar\u00edtimo\n\nCaracter\u00edsticas dos canais\n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\n\n \nFigura 8.7 \u2013 Hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas de assoreamento no canal de Mira. \n\n \n\n \n\n8.2 Canal de Ovar \n\n \n\nCarregal\n1 km 3 km 5 km\n\nAveiro\n\nPraia da Barra\n\nOVAR\nFuradouro\n\nMurtosa\n\nEstarreja\n\nRI\nO\n\nV\nO\nU\nG\nA\n\nR\nio A\nnt\nu\n\u00e3\n\nR\nia\n\nde A\nv\ne\niro\n\nS. Jacinto\n\nTorreira\n\n \nb) Extracto da Carta Militar Itiner\u00e1ria de Portugal Continental \n(Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 2007). \n\n  \na) Vista A\u00e9rea do Canal de S\u00e3o Jacinto a Ovar, \n(Microsoft Virtual Earth, 2007). \n\nc) Vista a\u00e9rea do extremo Norte do Canal (Google Earth, \n2008). \n\nFigura 8.8 - Canal de Ovar. \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n97 \n\n \n\nNo canal de Ovar (Figura 8.8), d\u00e1-se especial aten\u00e7\u00e3o ao tro\u00e7o desde a Torreira at\u00e9 ao \n\nCarregal, porque desde o canal principal at\u00e9 \u00e0 Torreira o assoreamento n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\nevidente. Os dados recolhidos indicam que a Ria de Aveiro, \u00e9 influenciada \n\nmaioritariamente por sedimentos oce\u00e2nicos e minoritariamente por sedimentos \n\nfluviais. Contudo, a complexidade de interac\u00e7\u00f5es de todo este ecossistema provoca \n\ndesvios a esta simples constata\u00e7\u00e3o. O canal de Ovar \u00e9 provavelmente um dos canais \n\nonde esses desvios t\u00eam mais significado. \n\nA an\u00e1lise de sedimentos extra\u00eddos na 1\u00aa fase de desassoreamento da Ria de Aveiro \n\ncaracteriza este canal como sendo essencialmente lodoso, havendo alguns pontos com \n\nareia. Pouco tempo depois deste desassoreamento houve a constata\u00e7\u00e3o, por parte do \n\nEng\u00ba Lu\u00eds Godinho (APA, Direc\u00e7\u00e3o de Infra-estruturas), de 1,5 m de assoreamento \n\ncom areia na margem Poente da Torreira junto ao porto de recreio (Figura 8.8c e \n\nFigura 8.11 (mais \u00e0 frente)). Barros (2007), refere que a Associa\u00e7\u00e3o N\u00e1utica da \n\nTorreira ainda n\u00e3o fez dragagens mas j\u00e1 comprou o equipamento para o fazer, com \n\ncustos de cerca de 40 mil euros, pois h\u00e1 impossibilidade de navegar a partir de meia \n\nmar\u00e9. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o de alguns dados leva a que nesta fase se particularize uma an\u00e1lise na \n\nzona da Torreira e uma outra, desde o fim da Torreira at\u00e9 ao Carregal. \n\n \n\n8.2.1 Zona da Torreira \n\n \n\nNa Torreira, a an\u00e1lise da configura\u00e7\u00e3o do canal conjuntamente com os dados \n\nrecolhidos, apontam para que exista um conjunto de processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e \n\nbiol\u00f3gicos associados \u00e0 conflu\u00eancia de uma contribui\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria dos sedimentos \n\nmar\u00edtimos e uma contribui\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica dos sedimentos fluviais aquando da \n\nexist\u00eancia de cheias e temporais. As concentra\u00e7\u00f5es de sedimentos em suspens\u00e3o \n\napontam nesse sentido (Abrantes et al., 2006 e Lopes et al., 2006). Estes \u00faltimos \n\nautores, numa simula\u00e7\u00e3o de rede de deposi\u00e7\u00e3o para a Ria obtiveram, nesta zona \n\n(Torreira), valores na ordem de 1-5 kgm-2, correspondendo a uma taxa de acumula\u00e7\u00e3o \n\nde 2-10 mmano-1, resultando numa densidade de deposi\u00e7\u00e3o de 500 kgm-3. \n\nAcredita-se que o r\u00e1pido assoreamento verificado ap\u00f3s a 1\u00aa fase de desassoreamento \n\ndeveu-se ao facto das margens para onde foram colocados os lodos e algumas areias \n\nn\u00e3o terem um sistema eficaz de reten\u00e7\u00e3o dos materiais dragados. \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n98 \n\nPensa-se que esta zona da Ria estar\u00e1, a sofrer dos seguintes processos de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o: \n\n- Arrastamento das part\u00edculas dos campos de cultivo como real\u00e7a o Estudo de Impacto \n\nAmbiental do Projecto de Desenvolvimento Agr\u00edcola do Vouga \u2013 Bloco do Baixo Vouga \n\nLagunar. \n\n- Destrui\u00e7\u00e3o de zonas argilosas e da sua vegeta\u00e7\u00e3o devido ao aumento do n\u00edvel da \n\nmar\u00e9 bem como ao aumento das velocidades de corrente. Outrora estas zonas n\u00e3o \n\ncontactavam com a \u00e1gua salgada e agora s\u00e3o zonas inter-mareais. Estes terrenos, \n\nargilosos e lodosos, possuem a capacidade tixotr\u00f3pica de se ressuspenderem com a \n\nagita\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ocorrendo a sua dispers\u00e3o na corrente aquosa. Fen\u00f3menos \n\nreol\u00f3gicos poder\u00e3o estar associados aos sedimentos finos, ocorrendo ressuspens\u00e3o e \n\nflocula\u00e7\u00e3o com deposi\u00e7\u00e3o destes. \n\n- A interac\u00e7\u00e3o i\u00f3nica entre sedimentos e materiais em suspens\u00e3o, particularmente os \n\nmet\u00e1licos, poder\u00e1 ocorrer. A Ria como sistema de recep\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais \n\nurbanas e industriais (particularmente com o complexo industrial de Estarreja) que \n\nperdurou durante d\u00e9cadas atingiu um grau de contamina\u00e7\u00e3o com metais que \n\nfavorecem essa sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n- A exist\u00eancia de uma grande \u00e1rea de baixios e a proximidade do Largo do Laranjo, \n\nlocal onde existe um conjunto largo de estudos, pode traduzir-se numa semelhan\u00e7a da \n\ndin\u00e2mica sedimentar. A Professora Doutora Eduarda Perreira (do Departamento de \n\nQu\u00edmica da Universidade de Aveiro) em entrevista diz ter realizado estudos ao longo \n\nde 20 anos nesta zona que apontam para uma taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o de 2 cm/ano. No \n\nlargo do Laranjo, os metais pesados estudados nos anos 80 encontravam-se \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie do leito. An\u00e1lises recentes revelam estarem a cerca de 40 a 50 cm de \n\nprofundidade o que traduz uma taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o relativamente alta. Mesmo que \n\nse considere alguma percola\u00e7\u00e3o dos metais pesados e esta taxa baixe para metade, \n\nresulta ainda assim uma taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o alta. \n\n- A contribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas residuais urbanas e industriais lan\u00e7adas \u00e0 Ria a partir do \n\nmomento do decl\u00ednio da limpeza das margens e da apanha do moli\u00e7o poder\u00e1 ter \n\ncontribu\u00eddo para a fixa\u00e7\u00e3o de grande parte da carga s\u00f3lida lan\u00e7ada na laguna. \n\n- A destrui\u00e7\u00e3o das motas das marinhas da zona central da Ria combinada com o \n\nemaranhado de canais caracter\u00edsticos dessas zonas propicia a reten\u00e7\u00e3o de elevada \n\nquantidade de sedimentos suspensos na \u00e1gua. Estes sedimentos que poder\u00e3o mais \n\ntarde e em situa\u00e7\u00f5es de enchente de mar\u00e9s vivas ou de condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas \n\nfavor\u00e1veis a ressuspens\u00e3o, serem canalizados para a zona da Torreira (Figura 8.8a). \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n99 \n\n- A decomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da zonas inter-mareais que se vai sobrepondo uma \n\nsobre a outra e que outrora era limpa e fertilizava os campos de cultivo \u00e9 agora \n\napodrecida naturalmente e arrastada para as margens. \n\n- Fen\u00f3menos de indu\u00e7\u00e3o do vento e ressuspens\u00e3o dos sedimentos do leito poder\u00e3o \n\nestar presentes nesta grande \u00e1rea de baixios. Alta turbidez \u00e9 registada nesta zona da \n\nRia (Lopes et al., 2006). \n\n- A eros\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica poder\u00e1 ter uma contribui\u00e7\u00e3o importante, \n\nparticularmente no Inverno, per\u00edodo no qual ocorrem tempestades e escorr\u00eancias \n\nelevadas originadas quer pelo car\u00e1cter das part\u00edculas sedimentares de origem fluvial \n\ndo Baixo Vouga quer pela imensa \u00e1rea envolvente de Este onde ainda se pratica \n\nalguma agricultura. \n\n \n\n \nFigura 8.9 \u2013 Vista a\u00e9rea do largo da Torreira, hip\u00f3tese de fluxo de sedimentos (Google Earth, 2007). \n\n \n\n- A an\u00e1lise da configura\u00e7\u00e3o do canal na zona da Torreira atrav\u00e9s da imagem a\u00e9rea da \n\nFigura 8.9, Figura 8.10 e Figura 8.11, permite identificar o estado de assoreamento e \n\nainda perceber o fluxo de \u00e1gua nesta zona. A imagem revela uma maior influ\u00eancia da \n\nmar\u00e9 de enchente, provocando um jacto de \u00e1gua dos canais anteriores para o \n\nextradorso do canal. Desta forma \u00e9 not\u00f3rio a exist\u00eancia de um canal mais profundo e \n\nPonte da \nVarela \n\nPortos de \nRecreio \n\nEstrangulamento nos \nfluxos de enchentes \n\nFluxo sedimentar \ndas part\u00edculas \n\nLargo da \nTorreira \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n100 \n\npreferencial nessa zona, provocado pela grande press\u00e3o de \u00e1gua oriunda da enchente. \n\nO estrangulamento do canal na zona da Ponte da Varela, pode provocar v\u00f3rtices de \n\ncorrentes em sentido contr\u00e1rio induzindo grande parte da mat\u00e9ria suspensa em zonas \n\nde menor velocidade e de menor influ\u00eancia da enchente, isto \u00e9, na zona pr\u00f3xima \u00e0 \n\nmargem da Torreira. \n\n \n\n \nFigura 8.10 \u2013 Vista a\u00e9rea da Torreira, portos de recreio assoreados (Google Earth, 2008). \n\n \n\nPor outro lado, nas vazantes, a quantidade de \u00e1gua na bacia a Norte da Varela parece \n\nn\u00e3o atingir as condi\u00e7\u00f5es suficientes para que se criem velocidades de forma a haver \n\nauto-limpeza na parte central do canal (largo da Torreira) e junto da margem Poente. \n\nPara al\u00e9m disso, e ainda atendendo ao fluxo de \u00e1gua nas vazantes, a configura\u00e7\u00e3o do \n\ncanal, a disposi\u00e7\u00e3o da ponte da Varela e o alargamento do canal na Varela promove \n\npor um lado a diminui\u00e7\u00e3o de velocidades e, por outro uma deposi\u00e7\u00e3o dispersa das \n\npart\u00edculas finas em suspens\u00e3o da parte Norte do canal. Este processo surge em toda a \n\n\u00e1rea que n\u00e3o sofre influ\u00eancia das enchentes (margem da Torreira e parte central do \n\nlargo da Torreira), Figura 8.9. \n\n \n\n \n\n \n\nPortos de \nrecreio \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n101 \n\n \n\n \nFigura 8.11 \u2013 Vista a\u00e9rea do largo da Torreira, zona assoreada (Google Earth, 2008). \n\n \n\nNa zona da Torreira \u00e9 extremamente dif\u00edcil estimar a contribui\u00e7\u00e3o relativa das causas \n\nde assoreamento por ser uma zona onde as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas poder\u00e3o contrariar \n\numa tend\u00eancia de sedimenta\u00e7\u00e3o devido \u00e0s ressuspens\u00f5es nos baixios provocadas pela \n\nindu\u00e7\u00e3o do vento conjugadas com as correntes. Na Figura 8.12 hierarquiza-se as \n\ncausas de assoreamento para a zona da Torreira, referindo-se a generalidade dos \n\nfactores identificados no cap\u00edtulo 8. \n\n \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro (APA)\n\nAltera\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Hidrodin\u00e2micas\nda Ria\nCaracter\u00edsticas dos canais\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\n\nEros\u00e3o h\u00eddrica superficial da bacia\n\nMarinhas de sal\n\nMoli\u00e7o\n\nAltera\u00e7\u00e3o no Transporte Sedimentar Mar\u00edtimo\n\nEros\u00e3o hidrogr\u00e1fica das linhas de \u00e1gua\n \n\nFigura 8.12 \u2013 Hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas de assoreamento no canal de Ovar \u2013 largo da Torreira. \n\n \n\n \n\nPonte da \nVarela \n\n- Mancha de \nassoreamento \n- Zona de \nalargamento \nnas vazantes, \nde dispers\u00e3o e \nsedimenta\u00e7\u00e3o \ndas part\u00edculas. \n\nEscoamento das part\u00edculas \nno extradorso do canal, \nvindas das vazantes. \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n102 \n\n8.2.2 Zona da Torreira ao Carregal \n\n \n\nO tro\u00e7o do canal que se estende desde a Torreira at\u00e9 ao Carregal \u00e9 caracterizado por \n\nser afunilado no in\u00edcio e estreito em todo o seu percurso (Figura 8.8). Os fundos e as \n\nmargens s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddos por lodos, havendo nas margens bastante \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, particularmente na margem Nascente do canal que tem zonas pantanosas \n\ne inter-mareais combinadas com zonas de acesso a terrenos de cultivo. Esta ideia \u00e9 \n\nrefor\u00e7ada pela opini\u00e3o do Eng\u00ba Lu\u00eds Godinho, que pensa que o assoreamento no fim \n\ndos canais \u00e9 motivado por tempestades muito r\u00e1pidas e devastadoras, que provocam \n\no arrastamento de solos envolventes e porque o leito nesses pontos \u00e9 essencialmente \n\nlodo. \n\nPensa-se que o assoreamento neste tro\u00e7o \u00e9 principalmente resultante dos seguintes \n\nprocessos: \n\n- Sedimentos suspensos muito finos provenientes das marinhas e de terrenos da parte \n\ncentral da Ria mas tamb\u00e9m de alguma influ\u00eancia fluvial. Estes sedimentos podem ser \n\narrastados pelas mar\u00e9s de enchente e aprisionados pelo estrangulamento da ponte da \n\nVarela e pelos estreitos canais existentes depois desta (Figura 8.8a e 8.8c). \n\n- Os estreitos canais s\u00e3o fortemente influenciados pelas condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas. O \n\nVer\u00e3o poder\u00e1 propiciar a coes\u00e3o dos sedimentos nas zonas inter-mareais e \n\npantanosas, na fase de mar\u00e9 vazia. Os sedimentos coesivos muito finos nestas zonas \n\ndos canais n\u00e3o s\u00e3o influenciados pela corrente de mar\u00e9, pelo que a combina\u00e7\u00e3o deste \n\nfacto com a exist\u00eancia de bastante vento e sol promove a fixa\u00e7\u00e3o deste tipo de \n\nsedimentos ao fundo. Este processo poder\u00e1 ocorrer pelo menos uma vez por dia. O \n\nInverno proporciona tempestades, pluviosidade intensa e situa\u00e7\u00f5es de cheias, \n\nrespons\u00e1veis pela eros\u00e3o da bacia. \n\n- A influ\u00eancia da eros\u00e3o da bacia envolvente poder\u00e1 ser mais not\u00f3ria nesta parte da \n\nRia pois, quer a configura\u00e7\u00e3o dos canais quer a pr\u00f3pria hidrodin\u00e2mica n\u00e3o possuem \n\ncaracter\u00edsticas capazes de arrastar as part\u00edculas para fora desta zona. A eros\u00e3o \n\nsuperficial da bacia resultante de pluviosidades anormais arrasta para a Ria os seus \n\nsedimentos. Considera-se tamb\u00e9m que os inc\u00eandios s\u00e3o um forte contributo para o \n\naumento desses sedimentos, reduzindo as defesas do solo. \n\n- Abandono dos terrenos de cultivo transformando-os em juncais e cani\u00e7ais. \n\n- Apodrecimento da vegeta\u00e7\u00e3o devido ao aumento do n\u00edvel da \u00e1gua na preia-mar \n\n(Figura 8.13). \n\nA combina\u00e7\u00e3o destes factores resulta numa interac\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica da vegeta\u00e7\u00e3o que se \n\ndecomp\u00f5e aprisionada nela pr\u00f3pria e no emaranhado dos pequenos canais. A \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n103 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o deposita-se e favorece o assoreamento junto das margens desses canais e \n\nno fim destes. O contacto com \u00e1gua salgada, a falta da apanha da vegeta\u00e7\u00e3o, a \n\n\u201cescorr\u00eancia\u201d de fertilizantes dos terrenos agr\u00edcolas envolventes e at\u00e9 mesmo a falta \n\nde oxigena\u00e7\u00e3o para uma boa decomposi\u00e7\u00e3o promove este fen\u00f3meno, transformando \n\nessas \u00e1reas em zona pantanosa. Em conversa, a Professora Doutora Cristina \n\nBernardes (Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro) atesta estes \n\nfen\u00f3menos, revelando que os t\u00e9rminos dos canais (exemplo do canal de \u00cdlhavo), est\u00e3o \n\nem ambiente redutor, havendo por vezes cheiro a decomposi\u00e7\u00e3o quando se remexe \n\nesses lodos. \n\n \n\n \nFigura 8.13 \u2013 Apodrecimento da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFigura 8.14 \u2013 Eros\u00e3o (desmoronamento) das margens no Canal de Ovar, 2008. \n\n \n\n- \u00c0 semelhan\u00e7a da zona da Torreira, fen\u00f3menos de ressuspens\u00e3o dos sedimentos com \n\nindu\u00e7\u00e3o do vento poder\u00e3o ocorrer imediatamente ap\u00f3s a ponte da Varela em fase de \n\nmar\u00e9-cheia, pois \u00e9 uma zona com muitos baixios. \n\n- Eros\u00e3o de algumas margens e zonas inter-mareais onde a velocidade de corrente \n\nassociada ao aumento do n\u00edvel de \u00e1gua da preia-mar s\u00e3o suficientes para escavar e \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n104 \n\ndesmoronar as margens. Estas margens acabam por se diluir na corrente de mar\u00e9, \n\nmas essencialmente criam margens menos inclinadas (Figura 8.14). \n\nRefira-se que relativamente \u00e0 situ\u00e7\u00e3o analisada anteriormente, pensa-se que as \n\ninterven\u00e7\u00f5es da APA e as marinhas de sal deixam de ter significado no assoreamento \n\naqui registado. \n\nA hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas da zona que vai desde a Torreira at\u00e9 ao Carregal \u00e9 \n\napresentada na Figura 8.15. \n\n \nCaracter\u00edsticas dos canais\n\nEros\u00e3o h\u00eddrica superficial da bacia\n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\n\nAltera\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Hidrodin\u00e2micas\nda Ria\nEros\u00e3o hidrogr\u00e1fica das linhas de \u00e1gua\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nMoli\u00e7o\n\nAltera\u00e7\u00e3o no Transporte Sedimentar\nMar\u00edtimo\n\n \nFigura 8.15 \u2013 Hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas de assoreamento no canal de Ovar \u2013 Zona Torreira - Carregal. \n\n \n\n \n\n8.3 Canal Principal \u2013 Terminal Sul do Porto Comercial de Aveiro \n\n \n\n \na) Vista A\u00e9rea do Canal Principal (Microsoft Virtual Earth, 2007). \n\n1 km 3 km 5 km\n\nAveiro\n\nPraia da Barra\nCosta Nova\n\ndo Prado \u00cdlhavo\n\nMurtosa\n\nRI\nO\n\nV\nO\nU\nG\nA\n\nR\nio\n\nR\nia\n\nde A\nv\ne\niro\n\nS. Jacinto\n\nTerminal Sul\n\n  \nb) Extracto da Carta Militar Itiner\u00e1ria de Portugal Continental \n(Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 2007). \n\nc) Vista a\u00e9rea do Terminal Sul do Porto Comercial de Aveiro (Microsoft \nVirtual Earth, 2007). \n\nFigura 8.16 - Canal Principal. \n\nPorto de \nPesca do \nLargo \n\nPorto Comercial \nTerminal Norte \n\nTerminal \nIndustrial \n\nPorto Comercial \nTerminal Sul \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n105 \n\nO canal principal (Figura 8.16) at\u00e9 ao Terminal Sul do Porto Comercial de Aveiro \u00e9 \n\numa zona da Ria que est\u00e1 sob a jurisdi\u00e7\u00e3o da APA (Figura 8.17). O seu assoreamento \n\nn\u00e3o \u00e9 t\u00e3o evidente devido \u00e0s frequentes interven\u00e7\u00f5es realizadas ao longo dos anos \n\nnesse tro\u00e7o. \n\n \n\n \nFigura 8.17 \u2013 \u00c1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da APA \u2013 Levantamento batim\u00e9trico de 2007 (APA, 2008). \n\n \n\nO Canal Principal a partir da deriva\u00e7\u00e3o do porto de pesca do largo (cais dos \n\nBacalhoeiros) apresenta nas suas margens sedimentos lodosos e lodos arenosos com \n\nconchas, mostrando influ\u00eancia de sedimentos oce\u00e2nicos. \n\nContudo, pensa-se que uma grande contribui\u00e7\u00e3o para o assoreamento se deve \u00e0 \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos muros das marinhas de sal (vis\u00edveis na Figura 8.16c e Figura 7.12), \n\nparticularmente na bacia de manobras do Terminal Sul que recentemente ter\u00e1 sofrido \n\nduas interven\u00e7\u00f5es de dragagem, uma em 2003, e outra em Abril de 2008. De acordo \n\ncom a APA, a interven\u00e7\u00e3o de 2008 deveria abranger a dragagem da bacia de \n\nmanobras e a reconstru\u00e7\u00e3o da mota em frente ao terminal com enrocamento, \n\nimpedindo a destrui\u00e7\u00e3o da mota e o arrastamento de materiais dragados, outrora \n\nlan\u00e7ados nessa marinha. \n\nSegundo o Eng\u00ba Lu\u00eds Godinho (APA, Direc\u00e7\u00e3o de Infra-estruturas), nesta \u00faltima \n\ndragagem, no 2\u00ba dia, ao recome\u00e7arem os trabalhos de dragagem as cotas de fundos \n\nestavam exactamente iguais ao in\u00edcio, atingindo apenas as cotas de dragagens s\u00f3 ao \n\n3\u00ba dia. A APA pensa que este problema adv\u00e9m de n\u00e3o terem dado execu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nreconstru\u00e7\u00e3o da marinha em frente, originando que as part\u00edculas das marinhas em \n\nredor fossem arrastadas pela draga e pelo aumento da cota de fundo. Esta situa\u00e7\u00e3o, \n\nque at\u00e9 ent\u00e3o a APA diz n\u00e3o ter acontecido em anteriores dragagens, corrobora a tese \n\nde que a destrui\u00e7\u00e3o das marinhas poder\u00e3o estar a influenciar o assoreamento dos \n\ncanais da Ria. \n\nEste \u00e9 um tro\u00e7o do canal onde a margem Sul j\u00e1 possui algum enrocamento. No \n\nentanto, a margem Norte tem motas desmoronadas de antigas marinhas e terrenos de \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n106 \n\ncultivo. Segundo locais, no passado as margens junto a estas motas eram mais \n\nabruptas e, apresentam agora um declive suave, resultantes de material vindo da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das motas e eventualmente das marinhas. \n\nO assoreamento verificado na margem Norte deste canal poder\u00e1 estar associado a \n\nprocessos de eros\u00e3o acelerado das motas, motivados pela agita\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o \n\ndos navios comerciais mas tamb\u00e9m devido \u00e0 navega\u00e7\u00e3o de recreio. Por outro lado a \n\ninexist\u00eancia das motas provoca a inunda\u00e7\u00e3o dos terrenos envolventes e o \n\narrastamento desses materiais para junto da margem. Estas part\u00edculas depositam-se \n\nem zonas de menor influ\u00eancia da velocidade de corrente (Figura 8.16c). \n\nOs modelos num\u00e9ricos (Lopes et al., 2006, Dias et al., 2007), apresentam para este \n\ncanal tempos de resid\u00eancia baixos e velocidades de corrente consider\u00e1veis, levando a \n\ncrer que o canal seria capaz de fazer auto-limpeza. Contudo, os modelos contemplam \n\napenas canais bem definidos e delineados como acontecia no passado, pela \n\nconserva\u00e7\u00e3o das motas das marinhas. Os modelos ainda n\u00e3o possuem dados para \n\nreproduzir a influ\u00eancia da destrui\u00e7\u00e3o das motas das marinhas. As marinhas \n\nfuncionando como reservat\u00f3rios abertos modificam toda essa din\u00e2mica do escoamento \n\nna Laguna. \n\nPensa-se que tamb\u00e9m neste canal os factores climat\u00e9ricos (precipita\u00e7\u00e3o intensa com \n\nvento) podem ajudar \u00e0 eros\u00e3o das motas e das marinhas. \n\nResumindo, a movimenta\u00e7\u00e3o n\u00e1utica e naval associada aos processos de eros\u00e3o \n\nclimat\u00e9ricos e a condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas favor\u00e1veis s\u00e3o suficientemente fortes para \n\ncontinuar a destruir as motas sem que haja auto-limpeza do canal favorecendo o \n\nassoreamento. A grande extens\u00e3o de motas dos canais adjacentes onde a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o dos canais promove a reten\u00e7\u00e3o dos sedimentos mar\u00edtimos nas enchentes \n\ne as arrasta nas vazantes tamb\u00e9m fornece part\u00edculas ao canal principal (Figura 8.18). \n\nA deriva\u00e7\u00e3o do escoamento no porto de pesca do largo (Figura 8.18a) conduz a uma \n\nmenor influ\u00eancia da corrente de enchente para o tro\u00e7o do canal principal, \n\nfavorecendo-o no sentido do canal de \u00cdlhavo. Na vazante, volta-se a verificar o mesmo \n\nfen\u00f3meno mas, agora com o pormenor de que neste sentido de escoamento, o canal \n\nprincipal pode sofrer reten\u00e7\u00e3o do seu escoamento devido ao estrangulamento criado \n\npelo bico na zona marcada como B na Figura 8.18a. Esta reten\u00e7\u00e3o poder\u00e1 originar \n\nv\u00f3rtices de correntes que depositam os sedimentos suspensos e ressuspensos em \n\nzonas de menor velocidade, ou seja, nas margens. \n\nA influ\u00eancia sedimentar fluvial ter\u00e1 aqui alguma representatividade mas, mais uma \n\nvez, quando associada a condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas que induzam um grande aporte de \n\npart\u00edculas provenientes da bacia hidrogr\u00e1fica, caracterizadas fundamentalmente por \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n107 \n\nsitua\u00e7\u00f5es de cheias e/ou de pluviosidade intensa. Nesta situa\u00e7\u00e3o o labirinto de canais \n\naprisiona as part\u00edculas, das quais parte depositar-se-\u00e1 e parte abastecer\u00e1 os canais \n\nprincipais. \n\n \n\n  \na) Bifurca\u00e7\u00e3o entre o canal principal e o canal de \u00cdlhavo. b) Vista a\u00e9rea do canal principal, influ\u00eancia da \u00e1rea de marinhas abandonadas. \n\nFigura 8.18 \u2013 Influ\u00eancia do abandono da parte central da Ria nas zonas de estudo (Google Earth, 2007). \n\n \n\nA requalifica\u00e7\u00e3o ambiental da Ria de Aveiro para a qual, provavelmente, ter\u00e1 tido \n\nmaior impacto o desvio das \u00e1guas residuais urbanas e industriais para o mar, \n\nperspectivam o renascer de um sistema biog\u00e9nico que se encontrava quase morto. A \n\npolui\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ainda estar a afectar esta zona, existindo focos de contamina\u00e7\u00e3o por \n\nparte de redes n\u00e3o abrangidas pela rede da SIMRIA, ou liga\u00e7\u00f5es fortuitas \u00e0 rede de \n\n\u00e1guas pluviais. As concentra\u00e7\u00f5es de floculantes e coagulantes lan\u00e7ados nas emiss\u00f5es \n\nde \u00e1gua tratada por parte das empresas s\u00e3o motivo de preocupa\u00e7\u00e3o porque poder\u00e3o \n\nelas pr\u00f3prias em contacto com a sedimenta\u00e7\u00e3o suspensa criar flocos que se \n\ndepositar\u00e3o. \n\nAs causas estimadas do assoreamento no canal principal exp\u00f5em-se na Figura 8.19. \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro (APA)\n\nAltera\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Hidrodin\u00e2micas\nda Ria\nMarinhas de sal\n\nCaracter\u00edsticas do leito dos canais\n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nEros\u00e3o h\u00eddrica superficial da bacia\n\nAltera\u00e7\u00e3o no Transporte Sedimentar\nMar\u00edtimo\n\n \n\nFigura 8.19\u2013 Hierarquiza\u00e7\u00e3o das causas de assoreamento no canal Principal (Porto comercial Terminal Sul). \n\n \n\n \n\n \n\nTerminal \nSul \n\n\u00c1rea de \nEstudo \n\nB \n\nZonas de arrastamento \nde part\u00edculas vindas \n\ndas marinhas \n\n\n\nCASOS DE ESTUDO \n\n \n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n109 \n\n \n\n9 POSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se sugest\u00f5es para uma melhoria do equil\u00edbrio sedimentar \n\nda Ria, apontando medidas que v\u00e3o do n\u00edvel estrat\u00e9gico ao n\u00edvel t\u00e9cnico tendo em \n\nconta as causas atr\u00e1s descritas. \n\n \n\n9.1 Planeamento e Ordenamento da Ria de Aveiro \n\n \n\nDenota-se alguma preocupa\u00e7\u00e3o da APA em manter planos estrat\u00e9gicos comerciais a \n\nm\u00e9dio prazo. Nele englobaram o prolongamento do molhe Norte, mas n\u00e3o revelam \n\nmelhorias dos principais canais respeitantes \u00e0 sua \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o. \n\nPara al\u00e9m desta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se conseguiu saber de outros planos de interven\u00e7\u00e3o \n\nfora da \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da APA. \n\n \n\n9.1.1 Reestrutura\u00e7\u00e3o das Entidades Reguladoras/Gestoras \n\n \n\nNa base sustent\u00e1vel de uma Ria melhor e de uma solu\u00e7\u00e3o para o problema do \n\nassoreamento e de outros est\u00e1 obrigatoriamente o entendimento e a parceria entre as \n\nv\u00e1rias entidades respons\u00e1veis e gestoras da Ria de Aveiro. Julga-se que se existisse \n\napenas uma forte entidade gestora, reguladora e protectora com plenos poderes sobre \n\ntoda a Ria, estariam reunidas as condi\u00e7\u00f5es para um melhor equil\u00edbrio da Ria. \n\nEntende-se que uma entidade reguladora e principalmente fiscalizadora, deveria \n\nobrigar os particulares, as empresas e os munic\u00edpios a manterem os muros das \n\nmarinhas em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, manter uma determinada profundidade do \n\nleito a uma dist\u00e2ncia destes e fazerem manuten\u00e7\u00e3o das margens da Ria \n\ncorrespondentes. \n\nEsta entidade deveria repensar o sistema de cotas de fundo do leito e de algumas \n\nexplora\u00e7\u00f5es, bem como o tra\u00e7ado dos canais da Ria, para que facilitasse a circula\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua e proporcionasse auto-limpeza dos mesmos. Para isso, deveria ter fundos \n\nmonet\u00e1rios pr\u00f3prios oriundos das taxas j\u00e1 existentes que reverteriam em proveito \n\npr\u00f3prio da Ria e tamb\u00e9m apoio financeiro governamental. Antigamente a JAPA \n\ndespendia avultadas quantias para a manuten\u00e7\u00e3o da Ria, sem que da\u00ed tirasse proveito. \n\nAp\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o da jurisdi\u00e7\u00e3o, a Ria ressentiu a falta de manuten\u00e7\u00e3o, refere o Eng\u00ba \n\nLu\u00eds Gondinho, da APA. \n\nMas, fundamentalmente deveria ter autoridade para poder actuar na Ria e \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n110 \n\nprincipalmente exigir, e se necess\u00e1rio, coimar e condenar por incumprimento de \n\nregras pr\u00e9-estabelecidas. \n\n \n\n9.1.2 Reestrutura\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Sectorial e da Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\nIntermunicipal \n\n \n\nOs quadros estrat\u00e9gicos de desenvolvimento dos munic\u00edpios, devem assumir a defesa \n\ndos valores ambientais como factor estruturante do desenvolvimento dos concelhos, \n\nnomeadamente enfatizando a rela\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios com a Ria de Aveiro e \n\nfomentando a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a frui\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de valor ambiental e \n\npaisag\u00edstico. No entanto, para a realiza\u00e7\u00e3o destes objectivos (CME, 2006): \n\na) Importa que se concretizem ideias e projectos que resolvam e desbloqueiem \n\nalgumas dificuldades, nomeadamente com os esteiros e outros espa\u00e7os ribeirinhos, \n\norganizando-se e estruturando-se usos compat\u00edveis, atrav\u00e9s, entre outros, da cria\u00e7\u00e3o \n\nde p\u00f3los de interesse junto das margens (equipamentos, infra-estruturas \n\nindispens\u00e1veis por exemplo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de determinados espa\u00e7os l\u00fadico/tur\u00edsticos) e \n\nparalelamente desenvolvendo interven\u00e7\u00f5es articuladas com a institui\u00e7\u00e3o gestora da \n\nRia ou outras vocacionadas para o controle e salvaguarda das condi\u00e7\u00f5es de uso da \n\nRia. \n\nb) Seja exigido o respeito pela biodiversidade dos territ\u00f3rios municipais, onde \n\npaisagens lagunares naturais se devem articular com paisagens rurais (agricultadas e \n\nflorestadas). Valorizar este conjunto de paisagens, nomeadamente atrav\u00e9s de \n\ninterven\u00e7\u00f5es que criem e reforcem as estruturas e a frui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos e \n\nn\u00e3o urbanos na rela\u00e7\u00e3o com a Ria de Aveiro, s\u00e3o ac\u00e7\u00f5es j\u00e1 previstas nos planos \n\nmunicipais de ordenamento do territ\u00f3rio, mas raramente postos em pr\u00e1tica. \n\nAfigura-se tamb\u00e9m importante considerar-se como orienta\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o: \n\n- Implementa\u00e7\u00e3o de Percursos (VEC- Vias Ecol\u00f3gicas Cicl\u00e1veis e VIP \u2013 Vias de \n\nInteresse Paisag\u00edstico), equipamentos/instala\u00e7\u00f5es, com vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do \n\nEco-Turismo. \n\n- Implementa\u00e7\u00e3o de projectos de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (dos quais o Bioria \u00e9 um \n\nexemplo). \n\nNeste contexto, os instrumentos de gest\u00e3o, planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio, \n\ndeveriam articular-se de forma a obter a execu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica destes projectos. Atribuir \u00e0 \n\nRia de Aveiro car\u00e1cter de Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial (ZPE), ou at\u00e9 mesmo zona \n\npatrimonial com alto valor hist\u00f3rico e humanit\u00e1rio de forma que possa usufruir de \n\nfundos espec\u00edficos para implementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es/interven\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n111 \n\nespa\u00e7os naturais e requalifica\u00e7\u00e3o/valoriza\u00e7\u00e3o dos elementos humanizados, \n\nnomeadamente os esteiros, canais e outras zonas ribeirinhas. \n\n \n\n9.2 Sustentatibilidade de Actividade na Ria \n\n \n\nExiste na Ria de Aveiro uma voca\u00e7\u00e3o secular de explora\u00e7\u00e3o dos recursos marinhos e \n\nactividades ligadas ao mar, tais como a pesca e a apanha de bivalves, e onde outrora \n\ntamb\u00e9m existiu a colheita de moli\u00e7o e de junco. Defende-se que, inserido numa \n\nfilosofia de agricultura biol\u00f3gica, se crie instrumenta\u00e7\u00e3o para que a retoma da apanha \n\ndo moli\u00e7o e do junco continue a ser rent\u00e1vel. \n\nO fomento da apanha do moli\u00e7o surge como uma vertente importante a considerar na \n\ngest\u00e3o dos recursos vivos das \u00e1reas intervencionadas, n\u00e3o s\u00f3 porque favorece a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos canais dragados, mas tamb\u00e9m pela import\u00e2ncia de que se reveste a \n\npreserva\u00e7\u00e3o desta actividade ancestral da Ria de Aveiro. \n\nEstas pr\u00e1ticas ancestrais dever\u00e3o ser incentivadas, criando e mantendo boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade e desenvolvimento e at\u00e9 mesmo investiga\u00e7\u00e3o de \n\nposs\u00edveis aplica\u00e7\u00f5es no caso do moli\u00e7o e do junco. \n\nA par destes usos tradicionais, as \u00e1guas da Ria s\u00e3o cada vez mais procuradas para a \n\npr\u00e1tica de actividades l\u00fadicas, de que s\u00e3o exemplo os desportos n\u00e1uticos e para os \n\nquais ainda faltam estruturas de apoio para que, em conjunto com a natureza, se \n\npossam praticar. \n\nO Projecto de Desassoreamento da Ria de Aveiro, teve como objectivo a melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de navegabilidade para pequenas embarca\u00e7\u00f5es de recreio e pesca artesanal, \n\ne contribuiu, de modo muito significativo, para o incremento destas actividades (JAPA, \n\n1993). Contudo, essas mesmas actividades v\u00eam-se agora constrangidas pelo mesmo \n\nmotivo que as impedia de se desenvolverem h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s. \n\nNo entanto \u00e9 importante salientar que a Ria de Aveiro \u00e9 j\u00e1 uma zona sujeita a uso \n\nintensivo, pelo que a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que permitam a pr\u00e1tica de novas \n\nactividades ou o incremento de outras, j\u00e1 estabelecidas, deve, cada vez mais, \n\nsujeitar-se a normas que contribuam para assegurar o desenvolvimento harmonioso \n\nde todas elas sem preju\u00edzo da pr\u00f3pria Ria. \n\nEntende-se que a APA tem influ\u00eancia e responsabilidades no sistema da Ria de Aveiro \n\ne na gest\u00e3o, podendo gerar benef\u00edcios para o resto da Ria. Particularmente nos seus \n\nextremos onde se regista falta de melhoramentos. Poderia ainda contribuir com o seu \n\nconhecimento e meios, fazendo parte integrante no estabelecimento e execu\u00e7\u00e3o de \n\nprojectos de melhoramentos anuais a implementar. \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n112 \n\n9.3 Muros de Suporte, Sustenta\u00e7\u00e3o de Terras, Dragagens \n\n \n\nNeste ponto sugere-se a sustenta\u00e7\u00e3o das margens, reconstru\u00e7\u00e3o das motas e limpeza \n\nou dragagens dos canais de forma a se obter canais limpos, naveg\u00e1veis na baixa-mar, \n\natingindo cotas de preia-mar possivelmente maiores, e acautelando j\u00e1, o inevit\u00e1vel \n\naumento do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar. \n\nAntigamente, a Ria aparecia como um territ\u00f3rio ordenado e operacional, com ilhas \n\ndelimitadas. Hoje, observa-se uma laguna votada ao \"abandono\", para o que muito \n\ncontribuiu o decair da actividade salineira (Barros, 2007). As marinhas de sal est\u00e3o ao \n\nabandono e as suas motas ou muros est\u00e3o destru\u00eddos. P\u00f4de-se constatar que existe \n\numa influ\u00eancia destas no assoreamento dos canais. Pelo que, obviamente, se sugere a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o das motas e de muros de suporte, tendo por base um projecto de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o duradoiro com aplica\u00e7\u00e3o de materiais capazes de resistir \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es. A \n\nideia de reabilita\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo reconstru\u00e7\u00e3o, cinge-se numa primeira fase ao \n\nper\u00edmetro das \u00e1reas abandonadas e em contacto com os principais canais da Ria, de \n\nforma a evitar o arrastamento das part\u00edculas das marinhas. \n\nOs canaletes e ou esteiros que n\u00e3o fossem de utilidade deveriam ser fechados de \n\nforma a maximizar a \u00e1rea fechada. Numa 2\u00aa fase seriam tamb\u00e9m reabilitados os \n\nesteiros de pequena dimens\u00e3o com interesse pr\u00e1tico, l\u00fadico ou tur\u00edstico. \n\nDe acordo com a Universidade de Aveiro (2001a), prop\u00f5e-se a cria\u00e7\u00e3o ou o conserto \n\ndo sistema de defesa e controle dos efeitos das mar\u00e9s no Baixo Vouga Lagunar, com \n\ninterven\u00e7\u00f5es de refor\u00e7o dos diques de terra existentes e do seu complemento de \n\nforma a dar-lhes continuidade. O refor\u00e7o consiste em altear e proteger os taludes dos \n\ndiques de forma a evitar o seu galgamento regular e aumentando assim a sua \n\nresist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o. \n\nUma outra sugest\u00e3o a considerar (j\u00e1 estudada antes do desassoreamento, em \n\n1997/1998) \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o existente, cuja evolu\u00e7\u00e3o tenderia \n\nnaturalmente para que os bra\u00e7os deste sistema lagunar fossem sucessivamente \n\nassoreados at\u00e9 assumir a sua extens\u00e3o m\u00ednima. Na presente data, estas situa\u00e7\u00f5es \n\nlimites s\u00e3o j\u00e1 realidades atendendo a que os canais est\u00e3o a assorear e o seu \n\ndesassoreamento \u00e9 feito a t\u00edtulo particular/associativo ou em prole de interesses \n\necon\u00f3mico e pol\u00edticos, n\u00e3o havendo o cuidado do benef\u00edcio social, tur\u00edstico e de recreio \n\nnessas zonas. N\u00e3o sendo compreens\u00edvel a situa\u00e7\u00e3o actual que poderia implicar, em \n\n\u00faltima an\u00e1lise, o pr\u00f3prio desaparecimento do sistema que se pretende preservar, o \n\nrecurso a dragagens com sustentabilidade das margens ou dos leitos aparece como \n\numa, entre outras, solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para contrariar este processo natural e \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n113 \n\nrestabelecer, determinadas condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio din\u00e2mico que j\u00e1 existiram h\u00e1 \n\nalgumas d\u00e9cadas atr\u00e1s. \n\nA solu\u00e7\u00e3o de sustentabilidade das margens, na verdade \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o secular. Desde \n\ncedo que se colocavam taludes de madeira para suster as terras das margens e as \n\nbases das motas. A coloniza\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone apropriada \u00e9 indispens\u00e1vel. \n\nEsta solu\u00e7\u00e3o diminuiria o deslizamento e arrastamento das part\u00edculas das margens \n\nbem como criaria condi\u00e7\u00f5es de maior fluxo de fundo ajudando na auto-limpeza dos \n\ncanais. \n\nPereira (2007), entre outras solu\u00e7\u00f5es, aponta uma que se enquadra na filosofia de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o de terras dos muros das marinhas aqui apresentada (Figura 9.1). \n\n \nGeossint\u00e9tico\n\nEstacaria em \nmadeira\n\nFunda\u00e7\u00e3o do muro \n\n(sacos de geot\u00eaxtil)\n\n \nFigura 9.1 \u2013 Muro de terra com refor\u00e7o de geossint\u00e9ticos, com aplica\u00e7\u00e3o de estacas de madeira para \n\nconten\u00e7\u00e3o das terras do lado exterior do muro (Pereira, 2007). \n\n \nA Figura 9.2 mostra uma solu\u00e7\u00e3o para uma barreira de fundo. Pertende-se suster \n\nsedimentos submersos ou sedimentos de zonas de baixios ou inter-mareais. Esta \n\nsolu\u00e7\u00e3o permitiria ter uma corrente suficientemente forte no leito principal para \n\nsustentar a auto-limpeza do canal, beneficiando as margens e os baixios de menores \n\nvelocidades de correntes e continuando a alimentar o ecossistema desses baixios. \n\n \n\nCanal\nZona de baixio\n\nEstaca de \nMadeira\n\nGeot\u00eaxtil de Sustenta\u00e7\u00e3o e \nSepara\u00e7\u00e3o de camadas\n\nAreia\n\nCascalho\n\nEnrocamento \ndas Margens\n\n \nFigura 9.2 - Barreira de fundo dos canais e enrocamento marginal. \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n114 \n\n9.4 Medidas de Acompanhamento e Monitoriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA batimetria dos canais da Ria de Aveiro parece sofrer de processos c\u00edclicos ap\u00f3s \n\ndragagens. Ao longo do tempo e em determinadas zonas caracter\u00edsticas desses canais \n\nestes voltam a assorear. O acompanhamento, o estudo e a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o \n\naprofundada desses pontos permitiria uma melhor compreens\u00e3o das causas e dos \n\nprocessos que mais contribuem para o assoreamento ou eros\u00e3o dos canais. Permitindo \n\ndessa forma obter solu\u00e7\u00f5es mais est\u00e1veis no tempo e em concord\u00e2ncia com o fluxo \n\nnatural da Ria. Para isso, a exist\u00eancia de uma rede de monitoriza\u00e7\u00e3o seria da maior \n\nimport\u00e2ncia e urg\u00eancia (Universidade de Aveiro, 2001a). \n\nComo j\u00e1 sugerido pela JAPA (1993), o desassoreamento da Ria de Aveiro engloba um \n\nconjunto de interac\u00e7\u00f5es com forte impacte no ecossistema, em muitas situa\u00e7\u00f5es \n\nrevers\u00edveis. A reversibilidade destes impactes, natural ou induzida, deve ser \n\nacompanhada por programas de monitoriza\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia com informa\u00e7\u00e3o directa e \n\nem rede, e dever\u00e3o incidir sobre: \n\n- Evolu\u00e7\u00e3o dos sapais, juncais e canaviais nas zonas marginais da Ria; \n\n- Acompanhamento das aves e das \u00e1reas de ref\u00fagio de mar\u00e9-alta; \n\n- Recoloniza\u00e7\u00e3o dos fundos dragados pelas comunidades bent\u00f3nicas; \n\n- Repovoamento pelos bivalves com maior interesse econ\u00f3mico dos fundos dragados; \n\n- Coloniza\u00e7\u00e3o das motas com vegeta\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone, caracter\u00edstica das zonas marginais \n\nda Ria. \n\nEstes programas de monitoriza\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ter uma comiss\u00e3o t\u00e9cnica de \n\nacompanhamento com apoio cient\u00edfico apropriado. \n\nParalelamente dever\u00e3o ser desenvolvidos programas de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\n\u00e1gua e do sedimento de informa\u00e7\u00e3o directa, com especial incid\u00eancia quanto ao teor \n\nem metais, que permitam fornecer dados de taxas de assoreamento, informa\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada sobre correntes, e serem dotados de meios t\u00e9cnicos que permitam o acesso \n\ne acompanhamento da sua evolu\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 existiram programas de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua e de caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos, pelo que seria suficiente averiguar da sua funcionalidade e aptid\u00e3o para \n\neste sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e talvez acrescer mais alguns locais de amostragem ao \n\nlongo das \u00e1reas desassoreadas e com interesse de monitoriza\u00e7\u00e3o. \n\nA instrumenta\u00e7\u00e3o permite hoje em dia fazer uma monitoriza\u00e7\u00e3o on-line, na maioria \n\ndos casos, sendo apenas a escolha do tipo de equipamentos para a monitoriza\u00e7\u00e3o \n\nprovavelmente a tarefa mais dif\u00edcil. \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n115 \n\nA monitoriza\u00e7\u00e3o dos dados desejados deveria ser feita atrav\u00e9s de equipamentos \n\ncapazes de se comunicarem em rede pr\u00f3pria. Assim seria mais f\u00e1cil a escolha do seu \n\nposicionamento e a sua coloca\u00e7\u00e3o. Desta forma, sugere-se a constru\u00e7\u00e3o de uma rede \n\nde pontos de an\u00e1lise e/ou recolha de amostras capazes de enviar informa\u00e7\u00e3o para \n\npostos avan\u00e7ados de an\u00e1lise de dados. Nestes \u00faltimos seriam processados os dados \n\natrav\u00e9s de software apropriado para a obten\u00e7\u00e3o dos indicadores desejados. \n\nA dist\u00e2ncia de comunica\u00e7\u00e3o entre os locais de recolha e os postos avan\u00e7ados poder\u00e1 \n\nser uma dificuldade para a qual se poderia aproveitar as instala\u00e7\u00f5es dos clubes ou \n\nassocia\u00e7\u00f5es, ao longo das margens, para que de alguma forma se evite a viola\u00e7\u00e3o ou \n\no vandalismo destes equipamentos e se fomente a coopera\u00e7\u00e3o, parceria e \n\nenvolvimento entre entidade e utilizadores. Desta forma seriam os pr\u00f3prios \n\nutilizadores a protegerem e preservarem o sistema lagunar. \n\nAs balizas (postes, flutuadores) j\u00e1 existentes nos canais (sendo pontos referenciados \n\nnas cartas n\u00e1uticas), poder\u00e3o servir de pontos fixos de recolha desses dados. \n\nSe poss\u00edvel a monitoriza\u00e7\u00e3o deve englobar: \n\n- Taxas de assoreamento/eros\u00e3o, como um bom indicador da evolu\u00e7\u00e3o da cota de \n\nfundo. Para operacionalizar este dado poderia, por exemplo, aproveitar-se o \n\nbalizamento dos canais e dot\u00e1-los de sensores (por exemplo, infravermelhos, \n\nresistivos ou outros alimentados a energia solar) fixos a uma cota predefinida. \n\n- An\u00e1lises granulom\u00e9tricas, para determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica, em \n\nambiente laboratorial. Imaginando-se o avultado custo destes equipamentos \n\nsubaqu\u00e1ticos (Instituto Hidrogr\u00e1fico, 2008), pondera-se a exist\u00eancia de um sistema de \n\ncolheita de amostras a diferentes profundidade nalgumas das balizas dos canais. \n\n- Velocidades de escoamentos e n\u00edveis de mar\u00e9. \n\n- Determina\u00e7\u00e3o da Tens\u00e3o M\u00ednima de Ressuspens\u00e3o, coloca\u00e7\u00e3o de instrumenta\u00e7\u00e3o que \n\ndetermine, directa ou indirectamente, a tens\u00e3o m\u00ednima de ressuspens\u00e3o, por exemplo \n\nem fun\u00e7\u00e3o da profundidade. \n\n- Balan\u00e7os sedimentares, gest\u00e3o do dom\u00ednio h\u00eddrico, vis\u00e3o e acompanhamento dos \n\nnovos usos da Ria e avalia\u00e7\u00e3o dos impactes cumulativos. \n\n- A protec\u00e7\u00e3o das margens e a redefini\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado dos canais. \n\nPeriodicamente e ao longo da Ria, a exist\u00eancia de um sistema de recolha de \u00e1gua e \n\nsedimentos permitiria fazer, entre outras: \n\n- An\u00e1lises \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica dos materiais em suspens\u00e3o e eventualmente \n\ndo fundo; \n\n- An\u00e1lise da estrutura deposi\u00e7\u00e3o-flocula\u00e7\u00e3o (comportamentos reol\u00f3gicos); \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n116 \n\n- An\u00e1lise a altera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e i\u00f3nicas dos sedimentos; \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n9.5 Seguran\u00e7a e Fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nUma forma de melhorar a seguran\u00e7a de navega\u00e7\u00e3o nos canais, particularmente nos \n\ncanais mais estreitos como sendo os Canais de Ovar e Murtosa, consiste na sua \n\nbalizagem lateral para indica\u00e7\u00e3o clara do canal de navega\u00e7\u00e3o (e indica\u00e7\u00e3o do \n\nestacamento ou de barreiras de sustenta\u00e7\u00e3o de areias), facilitando a navega\u00e7\u00e3o dos \n\nmarinheiros menos experientes ou menos conhecedores da Ria. \n\n \n\n \n\n9.6 Projectos de Desenvolvimentos Futuros na Ria de Aveiro \n\n \n\nA APA objectiva para o futuro portos mais competitivos, enveredando por navega\u00e7\u00e3o \n\nde maior calado. Para tal, a boca da barra foi objecto de estudos. As altera\u00e7\u00f5es \n\ndever\u00e3o proporcionar um enfiamento capaz de dar entrada a navios de maior calado, \n\nem qualquer fase de mar\u00e9. A APA exigiu que com estas altera\u00e7\u00f5es se mantivesse o \n\nprisma de mar\u00e9 e ainda que todo o sistema lagunar n\u00e3o se ressentisse da solu\u00e7\u00e3o \n\nencontrada. A hip\u00f3tese modelada que melhor serviu estes objectivos foi o \n\nprolongamento do molhe Norte em 200 m com rota\u00e7\u00e3o de cerca de 6\u00ba no sentido Sul \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao molhe existente. Admitem dragagens continuadas ao longo desse \n\nenfiamento para manter a cota de fundo desejada. \n\nSilva (2007) refere que para se atingir estes objectivos se realizam dragagens \n\ndevidamente controladas, dentro do estritamente necess\u00e1rio e com a reposi\u00e7\u00e3o dos \n\ndragados no sistema, em locais donde n\u00e3o regressar\u00e1, pois dragar n\u00e3o implica extrair. \n\nOpini\u00e3o semelhante tem a Professora Doutora Cristina Bernardes, que em conversa \n\nrefere que dragagens muito grandes destabilizam o ecossistema. Preconiza que se \n\nfa\u00e7a manuten\u00e7\u00e3o da Ria, com dragagens continuadas mas suaves e sem aprofundar \n\nmuito o leito. A apanha de moli\u00e7o e limpeza dos canais ou pequenas dragagens \n\nsimulando esse trabalho pode ser vantajosa para o ecossistema, porque ele tem \n\ncapacidade de o reestruturar, ou seja o ecossistema aceita bem uma manuten\u00e7\u00e3o \n\npreventiva da Ria. \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n117 \n\nPensa-se que esta solu\u00e7\u00e3o combinada com outras ac\u00e7\u00f5es no interior da laguna \n\npoder\u00e3o ajudar ainda mais a atingir as metas da APA. A rota\u00e7\u00e3o do molhe para Sul ir\u00e1 \n\nafunilar (estrangular) a sa\u00edda da barra proporcionando um maior jacto nas vazantes. \n\nEspera-se que este jacto seja capaz de arrastar as areias vindas da deriva Litoral de \n\nNorte, bem como fazer auto-limpeza da boca da barra. Esta rota\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m facilitar\u00e1 \n\ne orientar\u00e1 melhor as areias da deriva litoral a ultrapassarem esta barreira. \n\nAcredita-se assim, que as areias da deriva de Norte entrem em menor quantidade pela \n\nboca da barra, a n\u00e3o ser, em situa\u00e7\u00f5es de tempestades (onde o vento \u00e9 \n\nmaioritariamente de quadrante Sul) conjugadas com a enchente. Espera-se que as \n\nvelocidades de correntes em locais afastados da boca da barra venham a diminuir e a \n\nproporcionar menor ressuspens\u00e3o. \n\nSoube-se ainda que a APA intenta colocar enrocamento nos canais abrangidos pela \n\nnavega\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria, nomeadamente nas margens que outrora eram marinhas, mas \n\nos custos e as prioridades de outras obras abortam esta iniciativa (Eng. Lu\u00eds Godinho, \n\nda APA). Particularmente na interven\u00e7\u00e3o de dessasoreamento do Terminal Sul, em \n\nAbril de 2008, prespectivava-se a coloca\u00e7\u00e3o de enrocamento na margem Nascente \n\nonde existem motas destru\u00eddas, mas tal n\u00e3o veio a acontecer. Existiu um projecto de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de todas as motas por\u00e9m inexequ\u00edvel devido ao custo da obra. Refere \n\nainda que n\u00e3o controlam taxas de assoreamento na zona de jurisdi\u00e7\u00e3o da APA mas \n\nque ir\u00e3o come\u00e7ar a faz\u00ea-lo especialmente nos novos portos. \n\n \n\n \n\n9.7 Medidas e Interven\u00e7\u00f5es Para as \u00c1reas de Estudo \n\n \n\nAs sugest\u00f5es aqui lan\u00e7adas s\u00e3o pass\u00edveis de an\u00e1lise t\u00e9cnica profunda de viabilidade. \n\nExp\u00f5em-se em seguida estas ideias para cada uma das tr\u00eas \u00e1reas de estudo. \n\n \n\n9.7.1 Canal de Mira \n\n \n\nO tro\u00e7o estudado apresenta um elevado n\u00edvel de assoreamento vis\u00edvel na Figura 9.3. \n\nAntevendo-se que a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o a aplicar ser\u00e1 a dragagem (dragagens peri\u00f3dicas) \n\nentende-se que antes disso, e ao contr\u00e1rio do desassoreamento de 1997/1998, se \n\ndeva criar um corredor principal de barreiras imersas para sustenta\u00e7\u00e3o das areias e \n\nterrenos arrast\u00e1veis ou, prop\u00edcios a deslizamentos e segrega\u00e7\u00f5es aquando das \n\ndragagens (baixios e margens). Visto ser um canal essencialmente com fundos de \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n118 \n\nareia, os dragados seriam conduzidos \u00e0 corrente natural de Norte da deriva litoral, \n\nmas parte deles serviriam (mediante estudo) para abastecer de areia o final da praia \n\nda Costa Nova. \n\n \n\n \nFigura 9.3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es sugeridas no Canal de Mira. \n\n \n\nNo in\u00edcio do canal de Mira a margem Oeste entre o \u201ctri\u00e2ngulo\u201d e a Ponte da Barra \n\napresenta forte assoreamento que pode influenciar o resto do canal (Figura 9.3A). \n\nPara evitar essa influ\u00eancia sugere-se a coloca\u00e7\u00e3o de uma barreira inter-mareal baixa \n\n(imersa) com sustenta\u00e7\u00e3o de areia desde a ponte velha at\u00e9 \u00e0 ponte da Barra \n\n(Figura 9.3A). Desta forma, julga-se conseguir diminuir a deposi\u00e7\u00e3o nessa zona, e \n\nobter uma maior velocidade de corrente junto \u00e0 barreira que ajudaria \u00e0 auto-limpeza. \n\nObter-se-ia assim um canal mais profundo prop\u00edcio ao fomento dos desportos n\u00e1uticos \n\nsem danificar a zona de apanha de bivalves (Figura 9.3A, C, D, E). \n\nA ilha de areia ap\u00f3s a ponte da Barra (Figura 9.3B) serve de fornecedor de areia ao \n\nresto do canal, e poder\u00e1 em certa medida diminuir a velocidade de corrente junto \u00e0 \n\nA\n\nB\n\nC \n\nD\n\nG\n\nE\n\nF \n\nZona a \nalimentar \nde areia  \n\nPonte da Barra \n\nZona da \nPonte Velha \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n119 \n\nmargem Oeste. Entende-se que o melhor para o canal seria um sistema de reten\u00e7\u00e3o \n\nde areias \u00e0 volta da ilha para que estas n\u00e3o se dispersem nas correntes e n\u00e3o assoreie \n\no resto do canal. \n\nNa Figura 9.3 a zona da Biaritz (D), a margem a Norte e a Sul da ANGE (C, E) e a \n\nzona F, s\u00e3o zonas onde tamb\u00e9m faz sentido aplicar-se essas barreiras. Na zona F (fim \n\nde enrocamento do porto de pesca artesanal e come\u00e7o de praia fluvial), teria de ser \n\ncriada uma solu\u00e7\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o de areias sem preju\u00edzo do car\u00e1cter daquela zona. \n\nNa Figura 9.4 observa-se o n\u00edvel de assoreamento no Clube de Vela da Costa Nova \n\n(CVCN) em situa\u00e7\u00e3o de baixa-mar viva, registando-se barcos adornados e a \n\nimpossibilidade de passagem nesses per\u00edodos. Observa-se ainda, a influ\u00eancia da ilha \n\nno assoreamento do canal, notando-se o seu prolongamento na direc\u00e7\u00e3o do CVCN. \n\nNas baixa-mares o CVCN est\u00e1 completamente assoreado. Em primeiro lugar porque \n\nnas enchentes se encontra na direc\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o das areias da ilha e, em segundo \n\nlugar, porque a disposi\u00e7\u00e3o de trapiches (ancoradores flutuantes), diminuiu a corrente \n\nde vazante capaz de favorecer a auto-limpeza da marina (Figura 9.3 linha laranja). \n\nPara esta zona o que se preconiza \u00e9 o prolongamento da marina (Figura 9.3G) no \n\nsentido de aproveitar os ancoradores flutuantes para servirem de orientadores de \n\ncorrente em vez de colocar a barreira submers\u00edvel. De referir que os flutuadores \n\ndestes trapiches deveriam ter forma e orienta\u00e7\u00e3o apropriada a deixar fluir o \n\nescoamento no seu sentido natural. \n\n \n\n \nFigura 9.4 \u2013 Clube de Vela da Costa Nova assoreado, \u00cdlhavo, 2008. \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n120 \n\n9.7.2 Canal da Torreira-Carregal \n\n \n\nO tro\u00e7o da Torreira ao Carregal est\u00e1 bastante distante da boca da barra para o \n\nlan\u00e7amento das part\u00edculas no mar. O canal \u00e9 caracterizado por terrenos lodosos \n\ndif\u00edceis de estabilizar quando em contacto com a \u00e1gua. Por outro lado, a solu\u00e7\u00e3o de \n\nenviar estes terrenos para as margens parece n\u00e3o ser eficaz pois facilmente voltariam \n\nao leito quando chovesse. Situa\u00e7\u00e3o presenciada pela Professora Doutora Eduarda \n\nPereira (Departamento de Qu\u00edmica da Universidade de Aveiro) que em entrevista \n\nrefere que as primeiras \u00e1guas de escorr\u00eancia das margens no canal de Ovar ap\u00f3s as \n\ndragagens da 1\u00aa fase de desassoreamento eram extremamente escuras, apontando \n\nque todo o material lodoso voltou para o leito do Ria. S\u00f3 passados alguns anos as \n\npraias criadas tiveram aspecto de areia limpa. \n\n \n\n \nFigura 9.5 \u2013 Local das ac\u00e7\u00f5es no Canal de Ovar (tro\u00e7o Torreira-Carregal/Ovar). \n\nPonte da Varela \n\nA \nA \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n121 \n\nA investiga\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o destes terrenos (altamente humificados) noutros carentes \n\nem mat\u00e9ria org\u00e2nica, poderia dar-lhes utilidade e minimizar o custo de extrac\u00e7\u00e3o. \n\nAntes da limpeza do leito, este canal precisa que se estabilizem as terras das \n\nmargens, evitando-se escorr\u00eancias das chuvas e deslizamentos dos lodos. \n\nA Norte da ponte da Varela defende-se a coloca\u00e7\u00e3o de barreiras imersas ao longo das \n\nmargens, mas nalguns casos, a constru\u00e7\u00e3o ou prolongamento de muros com \n\nenrocamento j\u00e1 existentes. Assim, evitava-se o deslizamento de part\u00edculas para o leito \n\ne garantia-se uma dragagem mais eficaz, mantendo a largura de dragagem est\u00e1vel. \n\nA zona do largo da Torreira seria alvo da coloca\u00e7\u00e3o de barreiras imersas (Figura 9.5A) \n\npara diminui\u00e7\u00e3o do efeito de recircula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no largo e orienta\u00e7\u00e3o do fluxo de \n\ncorrente. Toda a \u00e1rea deveria ser alvo de dragagem contudo a zona interior \u00e0s \n\nbarreiras deveriam ter uma cota de fundo maior. \n\nPara se fechar a solu\u00e7\u00e3o deste tro\u00e7o teria de se dar cumprimento ao melhoramento \n\ndos muros de suporte das marinhas e dos terrenos da parte central da Ria. Evitando \n\nque estes sirvam de alimentadores de part\u00edculas. \n\n \n\n \n\n9.7.3 Canal Principal \n\n \n\n \nFigura 9.6 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es e identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da APA no Canal Principal. \n\nA \u2013 Muros de Suporte \n\nB \u2013 Alargar entrada do canal \n\nC \u2013 Altera\u00e7\u00e3o na \ndistribui\u00e7\u00e3o de caudal \n\n\u00c1rea dos canais \nsob jurisdi\u00e7\u00e3o da \nAPA \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n122 \n\nA an\u00e1lise deste canal, indica que a ac\u00e7\u00e3o que poderia ter mais relev\u00e2ncia na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do assoreamento, seria sem d\u00favida, a reconstru\u00e7\u00e3o dos muros das \n\nmarinhas da parte central da Ria, mas principalmente as motas adjacentes aos canais \n\ncom maior navega\u00e7\u00e3o e o canal do Espinheiro (Figura 9.6A). \n\nEntende-se que a maior agita\u00e7\u00e3o da \u00e1gua devido h\u00e1 circula\u00e7\u00e3o nestes canais obrigue a \n\nsolu\u00e7\u00f5es de estabilidade dos muros com taludes (ou enrocamento) na base destes. \n\nA margem Sul do canal do Terminal Sul deveria ser alvo de recoloca\u00e7\u00e3o de \n\nenrocamento para suster as part\u00edculas das margens. \n\nAinda junto \u00e0 entrada deste canal, na bifurca\u00e7\u00e3o com o canal de \u00cdlhavo, dever-se-ia \n\nreformular a sua entrada (Figura 9.7) para que houvesse maior circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no \n\nsentido de Aveiro, diminuindo e redireccionando assim o constrangimento do \n\nescoamento. A op\u00e7\u00e3o pela solu\u00e7\u00e3o A indicada na Figura 9.7 parece favorecer a ideia \n\nexposta, contudo para que esta solu\u00e7\u00e3o funcione ser\u00e1 necess\u00e1rio a reconstru\u00e7\u00e3o das \n\nmotas das marinhas abandonadas e o desassoreamento da correspondente \u00e1rea em \n\nfrente ao cais de pesca do largo (Figura 9.7C). \n\nJulga-se que se deveria reposicionar os muros de enrocamento de distribui\u00e7\u00e3o de \n\ncaudal entre o canal de Ovar e o canal Principal (Figura 9.6C). Tendo em conta novas \n\nestimativas de distribui\u00e7\u00e3o de caudais para a Ria por parte da APA (segundo o Eng\u00ba \n\nLu\u00eds Godinho apontam para 87% para Norte e 13% para Sul, ao contr\u00e1rio dos 80% \n\npara Norte e 20% para Sul, aquando da constru\u00e7\u00e3o do dique de concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncorrentes), o intuito seria enviar maior quantidade de \u00e1gua para o canal de Ovar do \n\nque para o canal Principal, uma vez que, a dist\u00e2ncia desse local ao Carregal (final do \n\ncanal de Ovar) \u00e9 maior do que a qualquer outro t\u00e9rmino dos restantes canais. \n\n \n\n \nFigura 9.7 \u2013 Deriva\u00e7\u00e3o entre o canal principal e o canal de \u00cdlhavo \n\n \n\nA \n\nB \n\nC \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n123 \n\nFinalmente, para grande parte do canal principal, poderia realizar-se o prolongamento \n\ndos muros de suporte, tal como executado pela APA para os terminais Norte e \n\nIndustrial (antigo terminal Qu\u00edmico). O terminal Sul sendo explorado por uma \n\nempresa particular, ainda n\u00e3o usufruiu deste melhoramento que se considera de \n\nextrema import\u00e2ncia para os canais. Entende-se que para aligeirar esta solu\u00e7\u00e3o o \n\nenvolvimento das autarquias seria conveniente. \n\n \n\n9.7.4 Valida\u00e7\u00e3o das Causa e Medidas Apontadas \n\n \n\nA valida\u00e7\u00e3o das causas apontadas n\u00e3o p\u00f4de ser avaliada no \u00e2mbito deste trabalho. \n\nTodas as medidas carecem de estudos mais aprofundados e de an\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es \n\nem zonas vizinhas das interven\u00e7\u00f5es. Preferiu-se por isso, realizar um documento \n\ncapaz de servir de base para futuros estudos mais pormenorizados. \n\nSabe-se da exist\u00eancia de modelos computacionais representativos do sistema lagunar, \n\nmas tamb\u00e9m se sabe das suas limita\u00e7\u00f5es. O melhoramento desses modelos \u00e0 escala \n\nda Ria de Aveiro ou em tro\u00e7os desta, pode promover o teste de solu\u00e7\u00f5es mais \n\najustadas \u00e0 realidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nPOSSIVEIS MEDIDAS OU INTERVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n124 \n\n \n\n \n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n125 \n\n \n\n10 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nEm resumo o trabalho apresentado consiste numa compila\u00e7\u00e3o de diversas \n\ncaracter\u00edsticas do sistema lagunar da Ria de Aveiro. O sistema est\u00e1 em assoreamento \n\ne por isso merece um estudo aprofundado. \n\nO trabalho foi dividido em diversos pontos, dos quais se indicam agora os principais \n\naspectos. \n\n \n\n10.1 Conclus\u00f5es \n\n \n\nRelativamente \u00e0s caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, Aveiro sup\u00f5e-se ser zona de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o. Os solos do Baixo Vouga Lagunar, at\u00e9 uma profundidade de 1,2 m, s\u00e3o \n\npredominantemente sedimentos de origem fluvial. Este facto releva bem a influ\u00eancia \n\nque tiveram os rios e as linhas de \u00e1gua para o assoreamento dos pontos mais \n\nafastados da embocadura da Ria de Aveiro. \n\nOs sectores representativos das \u00e1reas em estudo s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es do Quatern\u00e1rio \n\n(Plio-Pleistoc\u00e9nico e Holoc\u00e9nico), constituindo aluvi\u00f5es actuais nos quais a sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o influenciados pela hidrodin\u00e2mica da laguna. A zona \n\ncorrespondente a praticamente toda a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 caracterizada pela \n\nexist\u00eancia de part\u00edculas argilosas facilmente dispers\u00e1veis e arrast\u00e1veis para as linhas \n\nde \u00e1gua. \n\nParte da enchente que passa na zona central da Ria \u00e9 depois encaminhada para o \n\ncanal de Ovar, possibilitando a ideia desta \u00e1rea abandonada servir de fornecedor de \n\npart\u00edculas para a zona Norte da Ria. \n\nAs zonas preferenciais do escoamento nas enchentes e nas vazantes poder\u00e3o tamb\u00e9m \n\ncriar zonas preferenciais de assoreamento. Para evitar estas zonas pensa-se que uma \n\ndas medidas a tomar passar\u00e1 por reorientar os canais para que haja sempre \n\ncircula\u00e7\u00e3o. Antes disso dever-se-ia averiguar as larguras m\u00e1ximas onde este efeito \n\nn\u00e3o se sente. \n\nEntende-se que antes do desassoreamento da Ria de Aveiro, se deveria ter previsto \n\num sistema de reten\u00e7\u00e3o dos lodos aquando da deposi\u00e7\u00e3o dos dragados nas margens, \n\nj\u00e1 que houve escorr\u00eancias dos materiais dragados depositados nas margens para o \n\nleito dos canais da Ria. \n\nDa an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas, constata-se que h\u00e1 impactes \n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n126 \n\ndas dragagens na hidrodin\u00e2mica lagunar. Estas poder\u00e3o vir a ser alteradas no futuro \n\npor novas dragagens de manuten\u00e7\u00e3o ou outras dragagens e pelo assoreamento \n\nnatural. \n\nRelativamente ao efeito das dragagens nas amplitudes e atrasos de mar\u00e9, a subida \n\ndas cotas de preia-mar pode ter impactes negativos na ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas marginais. \n\nAp\u00f3s as obras do porto e o desassoreamento da Ria pode constatar-se o aumento de \n\nvelocidade no canal de Mira, ocorrendo deposi\u00e7\u00e3o e assoreamento nas zonas de menor \n\nenergia do canal. \n\nQuando se refere, que houve aumento do prisma de mar\u00e9, sem que tenha havido \n\nmaiores amplitudes de mar\u00e9, infere-se que a \u00e1gua inundou uma maior \u00e1rea \n\nrelativamente baixa, que outrora n\u00e3o ocupava. Presume-se que essas zonas sejam as \n\nmarinhas e os terrenos agr\u00edcolas abandonados da Ria. \n\nO desassoreamento facilita a navega\u00e7\u00e3o das pequenas embarca\u00e7\u00f5es e melhora a \n\nqualidade da \u00e1gua nos extremos dos canais. Dragar os canais apenas na largura \n\ncorrespondente \u00e0 zona de navega\u00e7\u00e3o \u00e9 continuar a elevar as zonas inter-mareais. \n\nAumenta-se a diferen\u00e7a da cota de baixa-mar e a cota topogr\u00e1fica das margens. Este \n\nfen\u00f3meno, ap\u00f3s a dragagem, apesar de permitir navegar na baixa-mar com maiores \n\nprofundidades mas com menores larguras dos canais, cria a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nassoreamento das margens, visto que estas, em alguns casos, poder\u00e3o estar a uma \n\ncota topogr\u00e1fica superior \u00e0 cota do len\u00e7ol de \u00e1gua. \n\nConstata-se que, antigamente se retiravam terras e lodos da Ria supostamente para \n\naplicar nos muros de terra, mas tamb\u00e9m para tornar os terrenos agr\u00edcolas mais \n\nf\u00e9rteis. A constru\u00e7\u00e3o de motas de defesa foi solu\u00e7\u00e3o para minimizar os impactes do \n\naumento do n\u00edvel de preia-mar provocado pelo desassoreamento. \n\nO processo de eutorfiza\u00e7\u00e3o continua a verificar-se particularmente nas zonas \n\ninter-mareais. A vegeta\u00e7\u00e3o apodrece, serve de reten\u00e7\u00e3o a outras sobrenadantes, \n\ngerando este processo acumula\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o nas zonas envolventes de menor \n\nvelocidade de corrente. \n\nObserva-se que o moli\u00e7o ressurge em zonas n\u00e3o sujeitas a ressuspen\u00e7\u00e3o e onde \n\nencontra pontos de fixa\u00e7\u00e3o. \n\nOs efluentes dom\u00e9sticos contribuem para os sedimentos com quantidades de merc\u00fario \n\nnitidamente superiores a todas as outras fontes, antropog\u00e9nicas ou naturais, excep\u00e7\u00e3o \n\nfeita \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cloro (Hall et al., 1985 citado em Universidade de Aveiro, 2001b). \n\nA presen\u00e7a de merc\u00fario nos sedimentos da Ria pode inibir ou protelar poss\u00edveis ac\u00e7\u00f5es \n\nque pretendam retirar esses sedimentos. \n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n127 \n\n \n\n10.2 Trabalhos Futuros \n\n \n\nOs inertes provenientes das dragagens de manuten\u00e7\u00e3o que a APA faz constantemente \n\nnos seus canais devem ser analisados para avaliar a sua origem e predomin\u00e2ncia \n\n(oce\u00e2nica, fluvial, marinhas, descarga de gran\u00e9is dos navios, processos bioqu\u00edmicos). \n\nA determina\u00e7\u00e3o da camada (profundidade) de areia mais grossa, permite dragar a \n\numa cota que propicie menor fixa\u00e7\u00e3o de metais. \n\nO estudo para avaliar a evolu\u00e7\u00e3o do moli\u00e7o at\u00e9 aos dias de hoje, quantificando o seu \n\npotencial produtivo e de colheita, bem como outras aplica\u00e7\u00f5es futuras poder\u00e3o \n\nperspectivar a retoma da actividade moliceira. \n\nSugere-se trabalho de valida\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas, por exemplo, cotas \n\nm\u00e1ximas de preia-mar/baixa-mar, e correspondentes cotas topogr\u00e1ficas, velocidades \n\nde correntes de fundo/superf\u00edcie. A reavalia\u00e7\u00e3o dos sistemas agr\u00edcolas e h\u00famidos do \n\nBVL, cultura de arroz, pastoreio. \n\nFazer estudo das \u00e1reas submersas, determina\u00e7\u00e3o das recentes \u00e1reas inundadas, \n\ncompara\u00e7\u00e3o com valores referidos no Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga. \n\nReavaliar o impacte do dique no BVL e na Laguna e tamb\u00e9m a situa\u00e7\u00e3o da sua \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o. \n\nSugere-se estudo da influ\u00eancia do vento predominante de Norte/Noroeste/Sudoeste \n\nna eros\u00e3o das margens opostas a este, suspeitando-se que estas sofram da ac\u00e7\u00e3o \n\nmais erosiva da ondula\u00e7\u00e3o criada. \n\nUm par\u00e2metro de refer\u00eancia bem conhecido, que servir\u00e1 para avaliar a taxa de \n\nassoreamento da parte Norte da Ria, \u00e9 o merc\u00fario. Sabe-se que em meados dos anos \n\n90 estava a cerca de 40 cm de profundidade. Prop\u00f5em-se nova ac\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o \n\nda cota de merc\u00fario nos mesmos locais para compara\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o. \n\nO tema da tens\u00e3o de ressuspen\u00e7\u00e3o como \u00e2mbito de estudo aprofundado, \u00e9 importante \n\npara saber qual a profundidade a partir da qual a ressuspens\u00e3o \u00e9 m\u00ednima. Assim \n\npode-se obter cotas de dragagens mais duradouras. \n\nSugere-se estudo da influ\u00eancia das marinhas actuando como reservat\u00f3rios na \n\nhidrodinamica e no transporte sedimentar local do canal e ao n\u00edvel de toda a laguna. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de barragens ao longo dos rios, nomeadamente do rio Vouga seria \n\ntamb\u00e9m uma forma de reduzir o assoreamento, reduzindo a quantidade de \n\nsedimentos que atingem a Ria, tal como aconteceu no rio Douro e na costa litoral a \n\nSul deste. \n\nSugere-se fazer estudo a longo prazo com base nas variabilidades clim\u00e1ticas. \n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n128 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n129 \n\n \nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: \n\n \n\nAbecasis, C.K. (1961). \u201cAs Forma\u00e7\u00f5es Lagunares e Seus Problemas de Engenharia Litoral\u201d, \n\nInstituto Superior T\u00e9cnico, Lisboa. \n\n \nAbrantes, I., Dias, J.M., Rocha, F. (2006). \u201cSpatial and Temporal Variability of Suspended \n\nSediments Concentration in Ria de Aveiro Lagoon and Fluxes Between the Lagoon and \n\nthe Ocean\u201d, Journal of Coastal Research, SI 39, pp. 718 - 723. \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro \u2013 APA (2008). \u201cPorto de Aveiro faz dragagens\u201d, \n\nhttp://www.portodeaveiro.pt/clip/pc/Portugal%20Centro.htm, \n\nhttp://www.portodeaveiro.pt/main.php?srvacr=pages_53&amp;mode=public&amp;template=fro\n\nntoffice&amp;layout=layout&amp;id_service=53&amp;id_page=1057 \n\n \nAmaral, Coronel D.A. (1968). \u201cA Laguna: Vida, Morte e Ressurrei\u00e7\u00e3o de Aveiro\u201d, \n\nhttp://www.prof2000.pt/users/hjco/aveirria/Pg000520.htm, 1968. \n\n \nAra\u00fajo, I.G.d.B (2005). \u201cSea Level Variability: Examples from the Atlantic Coast of Europe\u201d, \n\nSouthampton, Faculty of Science - School of Ocean &amp; Earth Science, University of \n\nSouthampton. \n\n \nAubrey, D.G. (1984). \u201cHydrodynamic Controls on Sediment Transport in Well-Mixed Bays and \n\nEstuaries\u201d, In: Kreeke, J.V.D. (ED.), Physics of Shallow Estuaries and Bays. \n\n \nBarbosa, B. (1981). \u201cCarta Geol\u00f3gica de Portugal, 1/50000\u201d, Not\u00edcia explicativa da Folha 16-C, \n\nVagos. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. \n\n \nBarros, P.J. (2007). \u201cAssoreamento da Ria for\u00e7a clubes n\u00e1uticos a pagar dragagens\u201d, Jornal \u201cO \n\nAveiro\u201d, edi\u00e7\u00e3o 813, vers\u00e3o electr\u00f3nica, \n\nhttp://www.oaveiro.pt/?lop=conteudo&amp;op=70c639df5e30bdee440e4cdf599fec2b&amp;id=2\n\n243ee303bf3b1042e3d60895273 eee0&amp;drops[drop_edicao]=80 \n\n \nBarrosa, J.O. (1980). \u201cA Ria de Aveiro e a sua Influ\u00eancia na Economia da Regi\u00e3o\u201d, Recursos \n\nH\u00eddricos, 1 (3), pp. 83-96. \n\n \nBenta, A.A.R.C.A. (2007). \u201cAspectos do Comportamento Geomec\u00e2nico da Forma\u00e7\u00e3o \u00abArgilas de \n\nAveiro\u00bb\u201d, Tese de Doutoramento, Aveiro, Universidade de Aveiro, Departamento de \n\nEngenharia Civil. \n\n \nBernardes, C.M.A. (1986). \u201cA Sedimentologia dos Dep\u00f3sitos do Cret\u00e1cico Superior Entre Aveiro \n\ne Mira (Portugal)\u201d, Provas de aptid\u00e3o pedag\u00f3gica e capacidade cient\u00edfica, \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias, Universidade de Aveiro, Aveiro, 61 p. \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n130 \n\nBernardes, C.M.A. (1992). \u201cA sedimenta\u00e7\u00e3o durante o Jur\u00e1ssico superior entre o Cabo Mondego \n\ne o Baleal (Bacia Lusitaniana): Modelos deposicionais e arquitectura sequencial\u201d, Tese, \n\nUniversidade de Aveiro, 261 p. \n\n \nCCDR (2006). Comiss\u00e3o Coordenadora do Desenvolvimento da Regi\u00e3o Centro, \n\nhttp://www.ccdrc.pt/regiao/bacias-hidrograficas/vouga. \n\n \nCME - C\u00e2mara Municipal de Estarreja, (2006). \u201cRelat\u00f3rio T\u00e9cnico da CME \u2013 Divis\u00e3o de \n\nPlaneamento e Urbanismo\u201d, Plano Sectorial da Rede Natura 2000, Mar\u00e7o 2006, \n\nhttp://www.cm-estarreja.pt/main/newstext.php?id=3386 \n\n \nCosta, C.N.L (1990). \u201cPropaga\u00e7\u00e3o da Mar\u00e9 na Ria de Aveiro\u201d, Projecto MC.06.01.90, Divis\u00e3o de \n\nMar\u00e9s e Correntes, Instituto Hidrogr\u00e1fico, Lisboa. \n\n \nDGRF (2007). \u201cInc\u00eandios Florestais - Totais por distrito 1980-2006\u201d, Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos \n\nRecursos Florestais, \n\nwww.dgrf.min-agricultura.pt. \n\n \nDias, D. (1997). \u201cAVEIRO\u201d - Revista, C\u00e2mara Municipal de Aveiro, pp. 8, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\n \nDias, Ferreira e Pereira (2005). \u201cEstudo Sint\u00e9tico de Diagn\u00f3stico da Geomorfologia e da \n\nDin\u00e2mica dos Tro\u00e7os Costeiros entre Espinho e Nazar\u00e9\u201d, edi\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica 2005. \n\nhttp://w3.ualg.pt/~jdias/JAD/ebooks/EsaminAveiro/4_VarLCosta.pdf \n \nDias, J.M. (2001). \u201cContribution to the Study of the Ria de Aveiro Hydrodynamics\u201d, Aveiro, \n\nPortugal, Universidade de Aveiro. \n\n \nDias, J.M., Abrantes, I., Rocha, F. (2007). \u201cSuspended Particule Matter Sources and Residence \n\nTime in a Mesotidal Lagoon\u201d, Journal of Coastal Research, SI 50, pp. 1034 - 1039. \n\n \nDias, J.M., Fernandes, E.H. (2006). \u201cTidal and Subtidal Propagation in Two Atlantic Estuaries: \n\nPatos Lagoon (brazil) and Ria de Aveiro (Portugal)\u201d, Journal of Coastal Research, SI \n\n39, pp. 1422 - 1426. \n\n \nDias, J.M., Lopes, J.F. (2006). \u201cCalibration and Validation of Hydrodynamic, Salt and Heat \n\nTransport Models for Ria de Aveiro Lagoon (Portugal)\u201d, Journal of Coastal Research, SI \n\n39, pp. 1680 - 1684. \n\n \nDias, J.M., Lopes, J.F., Dekeyser, I. (1996). \u201cModelling Water Circulation in Ria de Aveiro, \n\nPortugal\u201d, Hydrodynamics. A. T. Chang, J. Lee, e D. Y C. Leung, Eds, pp. 715 - 720. \n\n \nDias, J.M., Lopes, J.F., Dekeyser, I. (1998). \u201cAn Exploratory Study of the Dynamics of Ria de \n\nAveirto, Portugal\u201d, Hydrodynamics, H. Kim, S. H. Lee e S. J. Lee, Eds, pp. 619 - 624. \n\n \nDias, J.M., Lopes, J.F., Dekeyser, I. (1999). \u201cHydrological Characterisation of Ria de Aveiro, \n\nPortugal, In Early Summer\u201d, Oceanologica Acta, 22 (5), pp. 473 \u2013 485. \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n131 \n\n \nDias, J.M., Lopes, J.F., Dekeyser, I. (2000). \u201cTidal Propagation in the Aveiro Lagoon, Portugal\u201d, \n\nPhysics and Chemistry of the Earth, 25 (4), pp. 369 - 374. \n\n \nDias, J.M., Lopes, J.F., Dekeyser, I. (2003). \u201cA Numerical System to Study the Transport \n\nProperties in the Ria de Aveiro Lagoon\u201d, Ocean Dynamics, 53, pp. 220 - 231. \n\n \nDrake, D.E., (1976). \u201cSuspended Sediment Transport and Mud Deposition on Continental \n\nShelves\u201d, Marine Sediment Transport and Environmental Management, D.J. Stanley e \n\nD.J.P. Swift (Ed.), Wiley, New York, pp. 127-158. \n\n \nDronkers, J. (1984). \u201cTide-induced Transport of Fine Sediments\u201d, In: Van de Kreeke, j. (ed.), \n\nPhysics of Sallow Estuaries and Bays, Springer, Berlin, pp. 228 - 244. \n\n \nDyer, K.R. (1986). \u201cCoastal and Estuarine Sediment Dynamics\u201d, Wiley-Interscience New York, \n\npp. 342. \n\n \nEisma, D. (1986). \u201cThe Mass Balance of Sediments in Estuaries\u201d, Estuarine Processes, An \n\nApplication to the Tagus Estuary, 13-16 Dez. 1982, Lisboa, p. 23-40. \n\n \nFaria, J.M.R., Machado, M.J.S., (1976). \u201cContribui\u00e7\u00e3o para o Estudo Hidroclimatol\u00f3gico da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Vouga\u201d, Instituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica, Lisboa. \n\n \nFerreira, O., Dias, J.M.A. (1991). \u201cEvolu\u00e7\u00e3o Recente de Alguns Tro\u00e7os do Litoral entre Espinho e \n\no Cabo Mondego\u201d, Actas do 2\u00ba Simp\u00f3sio sobre a Protec\u00e7\u00e3o e Revaloriza\u00e7\u00e3o da Faixa \n\nCosteira do Minho ao Liz, Instituto de Hidra\u00falica e Recursos H\u00eddricos, Porto, \n\npp. 85 - 95, \n\nhttp://web.letras.up.pt/asaraujo/Trabalhos/25%20POOCs.pdf \n\n \nGrim, R.E. (1968). \u201cClay Mineralogy\u201d. McGraw-Hill, New York, pp. 565. \n\n \nHall, A., Duarte, A.C., Caldeira, M.T.M., Lucas, M.F.B., (1987). \u201cSources and Sinks of Mercury In \n\nthe Coastal Lagoon of Aveiro\u201d, Portugal, The Science of Total Environment, 64, \n\npp. 75-87. \n\n \nHidroprojecto (1989). \u201cModela\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica da Ria de Aveiro. Sistema de Modelos para Apoio \n\nda sua Gest\u00e3o Integrada\u201d, Relat\u00f3rio de Progress\u00e3o, JAPA \u2013 Junta Aut\u00f3noma do Porto \n\nde Aveiro, Dezembro de 1989 \n\n \nHidroprojecto (1991). \u201cModela\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica da Ria de Aveiro. Sistema de Modelos para Apoio \n\nda sua Gest\u00e3o Integrada\u201d, Relat\u00f3rio Final, JAPA \u2013 Junta Aut\u00f3noma do Porto de Aveiro, \n\nDezembro de 1991 \n\n \nHidroprojecto (1993). \u201cEstudo Pr\u00e9vio e Projecto Base de Desassoreamento da Ria de Aveiro \u2013 \n\nDragagens e Aterros\u201d, Junta Aut\u00f3noma do Porto de Aveiro (JAPA), Maio 1993. \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n132 \n\nINAG (2002). Instituto Nacional das \u00c1guas, \u201cAn\u00e1lise do Risco de Eros\u00e3o e Assoreamento - Plano \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Vouga\u201d, \n\nhttp://www.inag.pt, \n\nhttp://www.inag.pt/estuarios/MenusEstuarios/Descri%C3%A7%C3%A3o/descricaoRia\n\nAveiro.htm. \n\n \nINE (2008). \u201cEstat\u00edsticas Demogr\u00e1ficas \u2013 2006\u201d, Instituto Nacional de Estat\u00edstica, Ano de \n\nEdi\u00e7\u00e3o: 2008, \n\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_publicacoes&amp;PUBLICACOESpub\n\n_boui=16223823&amp;PUBLICACOESmodo=2 \n\n \nInstituto Geogr\u00e1fico do Exercito (2007). \n\nhttp://www.igeoe.pt/ \n \nInstituto Hidrogr\u00e1fico (2008). \n\nhttp://www.hidrografico.pt/ciencia.php \n\n \nJAPA \u2013 Junta Aut\u00f3noma do Porto de Aveiro (1993). \u201cProjecto de Desassoreamento da Ria de \n\nAveiro \u2013 1\u00aa Fase \u2013 Estudo de Impacte Ambiental\u201d; Minist\u00e9rio do Mar; Direc\u00e7\u00e3o-Geral \n\nde Portos, Navega\u00e7\u00e3o e Transportes Mar\u00edtimos; Aveiro. \n\n \nJornal Regional (2007). \u201cProjecto de Interven\u00e7\u00e3o na Zona da Barra de Aveiro com Dragagem e \n\nRefor\u00e7o do Cord\u00e3o Dunar\u201d, \n\nhttp://www.jornalregional.com/?p=&amp;distrito=1&amp;concelho=&amp;op=noticia&amp;n=53e2ef0511\n\nc500de1e3a2a3e746dd489 \n\n \nLauverjat, J. (1982). \u201cLe Cr\u00e9tac\u00e9 Sup\u00e9rieur dans le Nord du Bassin Occidental Portugais\u201d, These \n\nDoctorat d' \u00c9tat \u00e8s Sciences Naturelles, Universit\u00e9 Pierre et M. Curie, Paris, 717 p. \n\n \nLeit\u00e3o, A.N., (1906). \u201cA Bacia Hidrogr\u00e1fica de Aveiro e a Salubridade P\u00fablica\u201d, Porto. \n\n \nLitoral Centro (2007). \u201cJornal Litoral Centro\u201d, formato electr\u00f3nico, 12 de Dezembro, \n\nhttp://www.litoralcentro.pt/index.php?zona=ntc&amp;tema=6&amp;lng=pt&amp;id=1198 \n\n \nLopes, J.F., Dias, J.M. (1998). \u201cContribui\u00e7\u00e3o para o Estudo do Transporte de Sedimentos na Ria \n\nde Aveiro\u201d, Departamento de F\u00edsica, Universidade de Aveiro. \n\n \nLopes, J.F., Dias, J.M. (2007). \u201cResidual Circulation and Sediment Distribution in the Ria de \n\nAveiro Lagoon, Portugal\u201d, Journal of Marine Systems, 01432, pp. 1 - 22. \n\n \nLopes, J.F., Dias, J.M., Cardoso, A.C., Silva, C.I.V. (2005). \u201cThe Water Quality of the Ria de \n\nAveiro Lagoon, Portugal: From the Observations to the Implementation of a Numerical \n\nmodel\u201d, Marine Environmental Research, 60, pp. 594 - 628. \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n133 \n\nLopes, J.F., Dias, J.M., Dekeyser, I. (2001). \u201cInfluence of Tides and River Inputs on Suspended \n\nSediment Transport in the Ria de Aveiro Lagoon, Portugal\u201d, Physics and Chemistry of \n\nthe Earth, HSA2 \u2013 004, pp. 1 - 5. \n\n \nLopes, J.F., Dias, J.M., Dekeyser, I. (2006). \u201cNumerical Modelling of Cohesive Sediments \n\nTransport in the Ria de Aveiro Lagoon, Portugal\u201d, Journal of Hydrology, 319, \n\npp. 176-198. \n\n \nMatos, M.H., (1989). \u201cUm Estudo do Balan\u00e7o de Sal Num Estu\u00e1rio de Costa Plana - Caso da Ria \n\nde Aveiro\u201d, Recursos H\u00eddricos, 10, 13-21.- \n\n \nMoliceiro (2007). Jornal \u201cO Moliceiro\u201d, Julho 2007, \n\nhttp://www.moliceiro.com/uebenet/detalhe.asp?Id=6552 \n\n \nMoreira, M.H., Queiroga, H., Machado. M.M., Cunha, M.R. (1993). \u201cEnvironmental Gradients in a \n\nSouthern Estuarine System: Ria de Aveiro, Portugal, Implications for Soft Bottom \n\nMacrofauna Colonization\u201d, Netherlands Journal of Aquatic Ecology, 27 (2 - 4), \n\npp. 465 - 482. \n\n \nNasa, Modis - Web Fire Mapper: Europe, (2007), \n\nhttp://maps.geog.umd.edu/activefire_html/checkboxes/eur_checkbox.htm. \n\n \nNobre, A., Afreixo, J., Macedo, J., (1912). \u201cRelat\u00f3rio Oficial do Regulamento da Ria de Aveiro\u201d, \n\nLisboa. \n\n \nOliveira, A., Fortunato, A.B., Dias, J.M. (2006). \u201cNumerical Modeling of the Aveiro Inlet \n\nDynamics\u201d, Coastal Engineering, pp. 3282 - 3294. \n\n \nParker, W.R., (1988). \u201cOn The Role of Fine Sediment Behavior in Pollutant Transfer Modeling\u201d, \n\nWater Science Technology, 20, 175-182. \n\n \nPato, J.S. (1948). \u201cProblemas da Regi\u00e3o de Aveiro. A Vida das Enguias, Eros\u00e3o, Laguna, Obras \n\nda Barra\u201d, (Tip. Comercial \u2013 Anadia, 1948), I.D.E.S.O., 1973. Curso de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Cientifica, Ria de Aveiro, vol. II, Oficina da Gr\u00e1fica de Coimbra, \n\npp. 23-26. \n\n \nPato, P., Lopes, C., V\u00e1lega, M., Lillebo, A.I., Dias, J.M., Pereira, E., Duarte, A.C. (2007). \n\n\u201cMercury Fluxes Between an Impacted Coastal Lagoon and the Atlantic Ocean\u201d, \n\nEstuarine Coastal an Shelf Science, pp. 1 - 10. \n\n \nPelicano, C.M., Dias, J.M., Lopes, J.F. (2000). \u201cAplica\u00e7\u00e3o do Modelo MIKE 21 ao Estudo da \n\nDin\u00e2mica e do Transporte de Sedimentos Coesivos na Ria de Aveiro\u201d, In: 3\u00ba Simp\u00f3sio \n\nSobre a Margem Ib\u00e9rica Atl\u00e2ntica, departamento de F\u00edsica, Universidade de Aveiro. \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n134 \n\nPena dos Reis, R., Corrochano, A., Bernardes, C., Cunha, P., Dinis, J. (1992). \u201cO \n\nMeso - Cenoz\u00f3ico da Margem Atl\u00e2ntica Portuguesa\u201d, Excursiones, III Congr. Geol. \n\nEspana/VIII Congr. Lat.-Amer. Geol., Salamanca, pp. 115-138. \n\n \nPereira, C.A., (2007). \u201cMuros das Marinhas do Salgado de Aveiro\u201d, Projecto \u201cSalgado do \n\nAtl\u00e2ntico\u201d, Trabalho Projecto, Universidade de Aveiro, Aveiro, Julho 2007 \n\n \nPereira, C. (2007a). \u201cAs Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e os Fogos Florestais\u201d, \n\nhttp://www.naturlink.pt/canais/Artigo.asp?iArtigo=9083&amp;iLingua=1. \n\n \nPorto de Aveiro (1998). \u201cExposi\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico-Documental do Porto de Aveiro - Um Imperativo \n\nHist\u00f3rico\u201d, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Aveiro. \n\n \nPovo de Aveiro (1893). Jornal \u201cO Povo de Aveiro\u201d, Edi\u00e7\u00e3o XIV - Arquivo, pp. 123 \u2013 135 A, \n\nAveiro, Abril 1893, \n\nhttp://www.prof2000.pt/users/avcultur/calendaveiro/04Abr_03.htm \n\n \nPritchard, D.W., (1989). \u201cEstuarine Classification - A Help or a Hindrance\u201d, Estuarine Circulation, \n\nBJ. Neilson, A. Kuo e J. Brubaker (Ed.), Humana Press, Clifton, pp. 1-38. \n\n \nRebelo, J.E. (1992). \u201cThe Ichthyofauna and Abiotic Hydrological Enviroment of the Ria de \n\nAveiro\u201d, Portugal, Estuaries, 15 (3), pp. 403 \u2013 413. \n\n \nReis, A., (1987). \u201cRia de Aveiro \u2013 Regi\u00e3o Natural de Recupera\u00e7\u00e3o Urgente\u201d, Semin\u00e1rio \n\n\u201cValoriza\u00e7\u00e3o das Zonas H\u00famidas\u201d, 13 \u2013 14 de Novembro de 1987, Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Ecologistas \u2013 Amigos da Terra e Funda\u00e7\u00e3o Friedrich Ebert, Lisboa, \n\npp. 125 - 147 \n\n \nRey, J. (1995). \u201cThe Lusitanian Basin During The Cretaceous Period\u201d, Com. Intensive Course, \n\nThe Organization of Sedimentary Basins, Erasmus Programm, Coimbra, September \n\n1995. \n\n \nRNDSJ (2007). \u201cReserva Natural de S\u00e3o Jacinto\u201d, \n\nhttp://camarinha.aveiro?digital.net/ria001.htm. \n\n \nRocha, F.J.F.T. (1993). \u201cArgilas aplicadas a estudos litoestratigr\u00e1ficos e paleoambientais na \n\nbacia sedimentar de Aveiro\u201d, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Universidade de Aveiro. \n\nAveiro. 399 p. \n\n \nRocha, F.J.F.T. (1996). \u201cA import\u00e2ncia das argilas na an\u00e1lise das bacias sedimentares\u201d, Confer. \n\nSemin\u00e1rio Sobre Lagunas Costeiras e Ilhas-Barreira da Zona Costeira de Portugal, \n\nEUROCOAST-Portugal, Universidade de Aveiro. \n\n \nRodrigues, S.R. (2007). \u201cVaria\u00e7\u00f5es da Batimetria e Formas de Fundo na Embocadura da Ria de \n\nAveiro\u201d, Aveiro, Departamento de F\u00edsica, Universidade de Aveiro. \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n135 \n\nRogado, N.J.Q. (1985). \u201cCarta Preliminar dos Solos do Baixo Vouga\u201d, INIAER, CNROA, Aveiro. \n\n \nSchubel, J.R., Carter, H.H., (1984). \u201cThe Estuary as a Filter for Fine-Grained Suspended \n\nSediment\u201d, The Estuary as a Filter, V.S. Kennedy (Ed.), Academic Press, New York, \n\npp 81-105. \n\n \nSchubel, J.R., Kennedy, V.S., (1984). \u201cThe Estuary as a Filter: An Introduction\u201d. The Estuary as \n\na Filter, V.S. Kennedy (Ed.), Academic Press, New York, pp 1-11. \n\n \nSilva, J.F., (1980). \u201cAspectos do Ambiente Natural da Ria de Aveiro\u201d, Boletim da Associa\u00e7\u00e3o de \n\nDefesa do Patrim\u00f3nio Natural e Cultural da Regi\u00e3o de Aveiro, Maio/Junho, pp. 18-22. \n\n \nSilva, J.F., (1985). \u201cO Moli\u00e7o da Ria de Aveiro\u201d, Jornadas da Ria de Aveiro - Volume II: Recursos \n\nda Ria de Aveiro, C\u00e2mara Municipal de Aveiro (Ed.), Aveiro, pp. 223- 251. \n\n \nSilva, J.J.F., (1994). \u201cCircula\u00e7\u00e3o da \u00c1gua na Ria de Aveiro \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o Estudo da \n\nQualidade da \u00c1gua\u201d, Aveiro, Tese de doutoramento, Departamento de Ambiente e \n\nOrdenamento, Universidade de Aveiro. \n\n \nSilva, J.S. (2007). \u201cE Depois do Fogo? Os Efeitos Negativos do Inc\u00eandios\u201d, Coimbra, Escola \n\nSuperior Agr\u00e1ria de Coimbra, \n\n http://www.naturlink.pt/canais/Artigo.asp?iArtigo=9179. \n\n \nSIMRIA (2007). \u201cDados Relativos \u00e0 Recolha e Tratamento de \u00c1guas Residuais\u201d, Aveiro,  \n\nhttp://www.simria.pt. \n\n \nSMA (2006). \u201cRelat\u00f3rio de Gest\u00e3o e Contas\u201d, Servi\u00e7os Municipalizados de Aveiro, \n\n http://www.smaveiro.pt/downloads/RGC/RGC2006.pdf#page=37. \n\n \nSoares, A.F., Barbosa, B.P., Pena dos Reis, R.P.B. (1982). \u201cEsbo\u00e7o de enquadramento \n\ncronostratigr\u00e1fico das unidades l\u00edticas p\u00f3s-jur\u00e1ssicas da Orla Meso-Cenoz\u00f3ica Ocidental \n\nentre os paralelos de Pombal e Aveiro. Mem\u00f3rias e Not\u00edcias\u201d, Publ. Mus. Lab. Mineral. \n\nGeol. Univ. Coimbra, n\u00ba 93, pp. 77-91. \n\n \nSoares, A.F., Rocha, R., Elmi, S., Henriques, M., Mouterde, R., Almeras, I., Ruget, C., Marques, \n\nJ., Duarte, L., Carapito, M., Kullberg, J. (1993). \u201cLe sous?bassin nord?lusitanien \n\n(Portugal) du Trias au Jurassique moyen: histoire d'un \"rift avort\u00e9\u201d, C. R. Acad. Sci. \n\nParis, t. 317, S\u00e9rie II, pp. 1659-1666. \n\n \nSousa, M.C., Dias, J.M. (2007). \u201cHydrodynamic Model Calibration for a Mesotidal Lagoon: the \n\nCase of Ria de Aveiro (Portugal)\u201d, Journal of Coastal Research, SI 50, pp. 1075 - 1080. \n\n \nTeixeira, C., Zbyszewski, G. (1976). \u201cCarta Geol\u00f3gica de Portugal, 1/50000\u201d, Not\u00edcia explicativa \n\nda folha 16-A, Aveiro, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n136 \n\nUniversidade de Aveiro (2001a). \u201cEstudo de Impacte Ambiental - Projecto de Desenvolvimento \n\nAgr\u00edcola do Vouga - Bloco do Baixo Vouga Lagunar\u201d, Volume I, \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o, \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Projecto\u201d, Universidade de Aveiro, Fevereiro 2001. \n\n \nUniversidade de Aveiro (2001b). \u201cEstudo de Impacte Ambiental - Projecto de Desenvolvimento \n\nAgr\u00edcola do Vouga - Bloco do Baixo Vouga Lagunar\u201d, Volume II, Situa\u00e7\u00e3o de \n\nRefer\u00eancia, Universidade de Aveiro. \n\n \nVan Ledden, M. (2002). \u201cA Process-Based Sand-Mud Model\u201d, In: Winterwerp, J.C., Kranenburg, \n\nC.(Eds.), Fine Sediment Dynamics in the Marine Environment Proceedings of Marine \n\nScience (5). Elsevier Science B. V., Amsterdam, pp. 577 - 594. \n\n \nVaz, N., Dias, J.M. (2007). \u201cHydrographic Characterization of an Estuarine Tidal Channel\u201d, \n\nJournal of Marine Systems, 01462, pp. 14. \n\n \nVaz, N., Leit\u00e3o, P.C., Dias, J.M. (2007a). \u201cChannel-Ocean Exchange Driven by Tides and River \n\nFlow: Espinheiro Channel (Portugal)\u201d, Journal of Coastal Research, SI 50, pp. 1000 - \n\n1004. \n\n \nVaz, N., Dias, J.M., Leit\u00e3o, P.C., Nolasco, R. (2007b). \u201cApplication of the Mohid-2D Model to a \n\nMesotidal Temperate Coastal Lagoon\u201d, Computers &amp; Geosciences, 33, pp. 1204 - 1209. \n\n \nVaz, N., Dias, J.M., Leit\u00e3o, P., Martins, I. (2005). \u201cHorizontal Patterns of Water Temperature \n\nand Salinity in an Estuarine Tidal Channel: Ria de Aveiro\u201d, Ocean Dynamics, 55, pp. \n\n416 - 429. \n\n \nVicente, C.M. (1985). \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o Hidr\u00e1ulica e Aluviar da Ria de Aveiro. Utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nModelos Hidr\u00e1ulicos no Estudo de Problemas da Ria de Aveiro\u201d, Aveiro, Portugal, \n\nC\u00e2mara Municipal de Aveiro, 1985. \n\n \nWindom, H.L., Schropp, S.J., Calder, F.D., Ryan, J.D., Smith, R.G., Burney, L.C., Iewis, F.G., \n\nRawlinson, C.H. (1989). \u201cNatural Trace Metal Concentrations in Estuarine and Coastal \n\nMarine Sediments of Southeastern United States\u201d, Environmental Science and \n\nTechnology, 23: 314-320. \n\n \n\nAs imagens de fotografia a\u00e9rea utilizadas no trabalho foram retiradas do Google Earth e do \n\nMicrosoft Virtual Earth (consultados em 2007 e 2008)."}]}}}