{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08939"}, {"@name": "filename", "#text": "13838_Isabel_Faus_da_Silva_Dias_revisada.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d \n\n \n \n \n \n \n \n\n \nO uso da biodiversidade na produ\u00e7\u00e3o de sementes e mudas para \n\nrestaura\u00e7\u00e3o florestal \n \n \n \n \n \n \n \n\nIsabel Faus da Silva Dias \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada, para obten\u00e7\u00e3o \ndo titulo de Mestre em Recursos \nFlorestais. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \nConserva\u00e7\u00e3o de Ecossistemas Florestais \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nPiracicaba \n                                                      2012 \n\n!\n\n\n\n!\n\nIsabel Faus da Silva Dias \n         Engenheira Agr\u00f4noma \n\n \n \n \n \n \n\nO uso da biodiversidade na produ\u00e7\u00e3o de sementes e mudas para restaura\u00e7\u00e3o \nflorestal \n\n \n \n\nvers\u00e3o revisada de acordo com a resolu\u00e7\u00e3o CoPGr 6018 de 2011  \n \n \n\nOrientador: \nProf. Dr. WEBER ANTONIO NEVES DO \nAMARAL \n\n \n\n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada, para obten\u00e7\u00e3o do \ntitulo de Mestre em Recursos Florestais. \u00c1rea \nde concentra\u00e7\u00e3o: Conserva\u00e7\u00e3o de \nEcossistemas Florestais \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPiracicaba \n2012 \n\n\n\n              \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o  \nDIVIS\u00c3O DE BIBLIOTECA - ESALQ/USP \n\n \n \n\nDias, Isabel Faus da Silva  \nO uso da biodiversidade na produ\u00e7\u00e3o de sementes e mudas para restaura\u00e7\u00e3o \n\nflorestal / Isabel Faus da Silva Dias. - - vers\u00e3o revisada de acordo com a resolu\u00e7\u00e3o \nCoPGr 6018 de 2011. - - Piracicaba, 2012. \n\n87 p. : il. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - - Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, 2012. \n \n\n1. \u00c1rvores florestais 2. Biodiversidade 3. Diversidade gen\u00e9tica 4. Mudas                 \n5. Sementes 6. Viveiros I. T\u00edtulo \n\n                                                                                      CDD 634.97 \n                                                                                               D541u \n\n  \n \n \n \n\n\u201cPermitida a c\u00f3pia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte \u2013 O autor\u201d \n \n\n\n\n! \"!\n\n \nSUM\u00c1RIO \n\n \nRESUMO ...................................................................................................................05 \nABSTRACT .............................................................................................................. 07 \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................09 \n2 METODOLOGIA......................................................................................................13 \n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ..............................................................................17 \n3.1 Diagn\u00f3stico dos viveiros ......................................................................................17 \n3.2 Diversidade de esp\u00e9cies .....................................................................................21 \n3.3 Uso da diversidade intra espec\u00edfica ....................................................................25 \n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...................................................................................41 \nREFER\u00caNCIAS .........................................................................................................45 \nAP\u00caNDICES ..............................................................................................................49 \nANEXO ......................................................................................................................57 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n!\n\n\n\n!#!\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n! $!\n\nRESUMO \nO uso da biodiversidade na produ\u00e7\u00e3o de sementes e mudas para restaura\u00e7\u00e3o \n\nflorestal \n      Este trabalho teve como objetivo, analisar os processos utilizados na coleta de \nsementes e produ\u00e7\u00e3o de mudas florestais de viveiros  da regi\u00e3o da bacia do rio \nPiracicaba do Estado de S\u00e3o Paulo e adjacentes, e o grau de conserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade existente destas pr\u00e1ticas. Esta an\u00e1lise foi realizada a partir de \nlevantamentos \u00e0 campo, com a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio semi-estruturado, em 22 \nviveiros da regi\u00e3o da bacia do rio Piracicaba, principalmente com \u00eanfase no n\u00famero \nde matrizes coletadas por esp\u00e9cies, formas de obten\u00e7\u00e3o de sementes, esp\u00e9cies \nutilizadas, dificuldades encontradas no setor e alternativas visando aumento da \nbiodiversidade. A maioria dos viveiros executa a coleta e compra de sementes e \naproximadamente metade tamb\u00e9m troca sementes, sendo que esta troca \u00e9 \nespor\u00e1dica e apenas com outros viveiros da regi\u00e3o. O n\u00famero m\u00e9dio de esp\u00e9cies \nflorestais produzidas entre os viveiros em 2009 foi de 149 esp\u00e9cies, sendo que 94% \ndos viveiros produzem mais de 80 esp\u00e9cies. Do total de 516 esp\u00e9cies produzidas \npelos viveiros, 19% s\u00e3o esp\u00e9cies ex\u00f3ticas do Brasil. Da lista de esp\u00e9cies \nrecomendada pela Secretaria do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo para plantios \nheterog\u00eaneos, 416 das 701 esp\u00e9cies listadas n\u00e3o foram produzidas por nenhum \nviveiro em 2009, por\u00e9m, foram produzidas outras 135 esp\u00e9cies nativas do Brasil. \nDos viveiros que coletam sementes, 48% possuem marca\u00e7\u00e3o e banco de dados de \nmatrizes, 90% afirmam coletar apenas de fragmentos da regi\u00e3o, 95% coletam em \n\u00e1reas restauradas e 86% coletam em \u00e1reas urbanas. Metade dos entrevistados tem \nconhecimento sobre a import\u00e2ncia de se coletar sementes de um grande n\u00famero de \nmatrizes como \u00e9 recomendado pela literatura, mas apenas 19% afirmaram ser para \naumento da diversidade gen\u00e9tica das esp\u00e9cies. Quanto \u00e0 m\u00e9dia de matrizes que \ns\u00e3o coletadas para cada esp\u00e9cie, apenas um viveiro afirmou coletar mais de 12 \nmatrizes por esp\u00e9cie. Nas an\u00e1lises de correla\u00e7\u00e3o, a vari\u00e1vel m\u00e9dia de matrizes \ncoletadas para cada esp\u00e9cie por viveiro apresentou moderada correla\u00e7\u00e3o positiva \nentre a vari\u00e1vel marca\u00e7\u00e3o e banco de dados de matrizes e de moderada correla\u00e7\u00e3o \nnegativa com a vari\u00e1vel dos viveiros coletam em \u00e1rea urbana. Tamb\u00e9m foi \nencontrada uma moderada correla\u00e7\u00e3o positiva entre os viveiros que possuem \nmarca\u00e7\u00e3o e banco de dados de matrizes e a quantidade de mudas produzidas. A \nmaioria dos entrevistados (91%) afirmou que participariam de um programa de troca \ne mistura de sementes, visando aumentar a diversidade na produ\u00e7\u00e3o de mudas, \nsendo que destes, 40% aceitariam pagar por este tipo de servi\u00e7o. Para se contornar \no baixo uso da diversidade intra espec\u00edfica nos viveiros entrevistados, torna-se \nnecess\u00e1rio um maior esfor\u00e7o para conscientiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o dos envolvidos na \ncoleta de sementes e produ\u00e7\u00e3o de mudas nativas, ressaltando-se a import\u00e2ncia da \ndiversidade inter e intra espec\u00edfica das esp\u00e9cies e as conseq\u00fc\u00eancias do uso da baixa \ndiversidade, al\u00e9m da import\u00e2ncia do uso de esp\u00e9cies nativas regionais na \nrestaura\u00e7\u00e3o florestal. J\u00e1 quanto ao uso da diversidade inter espec\u00edfica, foi observada \numa alta diversidade de esp\u00e9cies nos viveiros, reflexo da demanda por alta \ndiversidade nos plantios, que \u00e9 estimulada pela legisla\u00e7\u00e3o estadual. \nPalavras-chave: Viveiros; Diversidade gen\u00e9tica; Esp\u00e9cies florestais; Plantios \n\nheterog\u00eaneos \n \n\n\n\n!%!\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n! &amp;!\n\nABSTRACT \nThe use of biodiversity in the production of seeds and seedlings for forest \n\nrestoration \n      The goal of this work was to assess the main process associated with tree seed \ncollection and seedling production in nurseries within and in the adjacencies of the \nPiracicaba river basin in the state of Sao Paulo. The degree of the existing \nbiodiversity conservation in these practices is also investigated. This analysis is \nbased on a field survey where semi-structured questionnaires were applied to 22 \nnurseries in the Piracicaba river basin region, considering the main factors: number \nof mother trees collected, ways of obtaining seeds, species used, difficulties in the \nprocess, and alternatives in order to increase biodiversity. Most of the nurseries \ncollect and buy seeds, and approximately half of the nurseries also exchange seeds; \nhowever, exchanging seeds is infrequent and only happen among local nurseries. \nThe average number of species produced by the surveyed nurseries in 2009 was \n149, and 94% of the nurseries produced more than 80 species. A total of 516 species \nwere produced by the surveyed nurseries where 19% are exotic species from Brazil. \n  Among the 701 species recommended by the state of Sao Paulo Secretary for the \nEnvironment, 416 were not produced by any of the surveyed nurseries; in spite of \nthat, 135 Brazilian native species that were not listed were produced.  Among the \nnurseries that collect seeds, 48% tag and keep a data basis of the mother trees, 90% \ncollect only in forest fragments within the nurseries area, 95% also collect from \nrestored areas, and 86% collect seeds from urban areas. Although half of the \nsurveyed nurseries recognize that it is important to collect seeds from a large number \nof mother trees, as recommend by the literature, only 19% understand that a larger \nnumber of mother trees would increase genetic diversity. Regarding the average \nnumber of mother trees, only one nursery collects from more than 12 mother trees \nper specie. The correlation analyses show a moderate positive correlation between \nthe average of mother trees collected in each nursery and whether the nursery tags \nand keeps a data basis of mother trees, and a moderate negative correlation \nbetween the average of mother trees collected and whether the nursery collect seeds \nfrom urban areas. In addition, tagging and keeping a data basis is highly correlated \nwith the total number of tree seedlings that are produced. Most surveyed nurseries \n(91%) would agree to participate in a program to exchange and mix seeds in order to \nincrease the tree seedling diversity, and 40% of these would also agree with paying \nfor such program. To address the issues related to the use of few mother trees, it is \nnecessary to work on awareness and education of the professionals that collect and \nproduce native tree seedlings. More specifically, in addition to the recommendation of \nusing regional native species, it is necessary to emphasize the importance of both \ninter and intra species diversity as well as on the negative consequences of poor \ndiversity.  Regarding the diversity of species produced, it was found that a large \nnumber of different species are produced by the surveyed nurseries, mostly due to \nthe demand for diversity, stimulated by current state laws. \n\nKeywords: Nurseries; Genetic diversity; Forest species; Heterogeneous plantations \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n!'!\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n! (!\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA regi\u00e3o da bacia do rio Piracicaba, localizada na depress\u00e3o perif\u00e9rica do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, sofreu um processo de intensa mudan\u00e7a do uso do solo. Atualmente, o \n\nmunic\u00edpio de Piracicaba possui 45,46% de sua \u00e1rea ocupada por cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\napenas 9,91% de florestas remanescentes (BARRETO et al., 2006), restando uma \n\ncobertura florestal reduzida composta de fragmentos florestais pequenos, isolados, \n\nsob efeito de borda e com capacidade de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade pouco \n\nefetiva. No restante da bacia este cen\u00e1rio se repete, restando em 1997 apenas 5,7% \n\nde cobertura vegetal nativa na bacia segundo dados do Projeto Piracena \n\n(www.cena.usp.br/piracena).  \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia desse processo, hoje, a regi\u00e3o sofre graves impactos \n\nambientais, como a degrada\u00e7\u00e3o do solo, deteriora\u00e7\u00e3o dos sistemas aqu\u00e1ticos, \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por uso de fertilizantes nitrogenados, destrui\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas ciliares, diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade, entre outras (MARTINELLI &amp; \n\nFILOSO, 2008). Estas conseq\u00fc\u00eancias acarretam em um grande passivo ambiental a \n\nser resolvido. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira (Lei No 4.771/65), at\u00e9 o momento, exige que todas \n\nas propriedades rurais adequem as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs) e de \n\nreserva legal (RLs) \u00e0s normas vigentes, mesmo nas terras que j\u00e1 s\u00e3o usadas para \n\nprodu\u00e7\u00e3o. De acordo com o C\u00f3digo Florestal, a \u00e1rea destinada para Reserva Legal \u00e9 \n\nde 20% do total da propriedade (no caso de S\u00e3o Paulo) e considera-se \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente toda floresta e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nsituadas em: \n\na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em \n\nfaixa marginal cuja largura m\u00ednima ser\u00e1: \n\n        1 - de 30 (trinta) metros para os cursos d'\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de \n\nlargura;  \n\n        2 - de 50 (cinquenta) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 10 (dez) a \n\n50 (cinquenta) metros de largura;   \n\n        3 - de 100 (cem) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 50 (cinquenta) a \n\n200 (duzentos) metros de largura;  \n\n\n\n!)*!\n\n        4 - de 200 (duzentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 200 \n\n(duzentos) a 600 (seiscentos) metros de largura;  \n\n        5 - de 500 (quinhentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham largura \n\nsuperior a 600 (seiscentos) metros;   \n\nb) ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d'\u00e1gua naturais ou artificiais; \n\nc) nas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados \"olhos d'\u00e1gua\", qualquer \n\nque seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio m\u00ednimo de 50 (cinquenta) metros de \n\nlargura;  \n\nd) no topo de morros, montes, montanhas e serras; \n\ne) nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45\u00b0, equivalente a \n\n100% na linha de maior declive; \n\nf) nas restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues;  \n\ng) nas bordas dos tabuleiros ou chapadas, a partir da linha de ruptura do relevo, em \n\nfaixa nunca inferior a 100 (cem) metros em proje\u00e7\u00f5es horizontais;  \n\nh) em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer  que seja a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA recupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal atrav\u00e9s da restaura\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas se torna \n\nnecess\u00e1ria para garantir a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, proteger as nascentes e \n\ncursos d\u2019\u00e1gua, preservar encostas, promover melhorias na fertilidade, temperatura e \n\numidade do solo e principalmente interligar os fragmentos remanescentes na \n\npaisagem (RODRIGUES et al., 2009; VALERI et al., 2003). \n\nAl\u00e9m da recupera\u00e7\u00e3o de 20% da Reserva Legal como exige a legisla\u00e7\u00e3o brasileira \n\nno caso do Estado de S\u00e3o Paulo, outros projetos no Estado demandam a produ\u00e7\u00e3o \n\nde sementes e mudas florestais nativas para restaura\u00e7\u00e3o, tais como: projetos \n\nresultantes de condicionantes de licenciamento ambiental e Termos de Ajuste de \n\nConduta (TAC), projetos resultantes de passivos ambientais e projetos de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o de matas ciliares. Desta forma, mesmo que haja mudan\u00e7as na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, por exemplo no C\u00f3digo Florestal, ainda assim haver\u00e1 grande demanda \n\npor sementes florestais e mudas nativas para recupera\u00e7\u00e3o florestal. \n\nDesse modo, um dos grandes problemas enfrentados atualmente \u00e9 como se \n\nconservar os fragmentos remanescentes de forma sustent\u00e1vel, al\u00e9m de, manter a \n\ndiversidade gen\u00e9tica e a riqueza de esp\u00e9cies nos futuros programas de recupera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n! ))!\n\nflorestal (PRIMACK &amp; RODRIGUES, 2001), para impedir que estas popula\u00e7\u00f5es \n\npequenas e isoladas restantes possam sofrer endogamia (cruzamento entre \n\nindiv\u00edduos aparentados) e perda da diversidade gen\u00e9tica, o que levaria a um vigor \n\nreprodutivo reduzido (depress\u00e3o endog\u00e2mica) e menor habilidade para evolu\u00edrem \n\nem resposta \u00e0s mudan\u00e7as ambientais (FRANKHAM et al., 2008), aumentando o \n\nrisco de extin\u00e7\u00e3o destas popula\u00e7\u00f5es (FRANKHAM, 2003). \n\nEstas \u00e1reas restauradas, quando bem dimensionadas e localizadas na paisagem \n\nrural, podem representar a biodiversidade presente na regi\u00e3o, necess\u00e1ria a \n\nequilibrar o agro, ou silvo ou pasto-ecossistema. Se bem aproveitados os altos \n\nn\u00edveis de diversidade inter e intra espec\u00edfica na restaura\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas, estas \n\npoder\u00e3o beneficiar os outros sistemas de cultivo no entorno pelo efeito de buffer, \n\ndesempenhando um papel fundamental na redu\u00e7\u00e3o do ataque de pragas e doen\u00e7as \n\n(AMARAL et al., 2004; KAGEYAMA, 2009).  \n\nA restaura\u00e7\u00e3o feita com base em uma alta diversidade de esp\u00e9cies, representativas \n\nde florestas naturais da regi\u00e3o, tem maior probabilidade de sucesso para seu pleno \n\ndesenvolvimento, assim como de se adequar quanto aos polinizadores, dispersores \n\nde sementes e predadores (KAGEYAMA, 2009). Da mesma forma, segundo este \n\nmesmo autor, a restaura\u00e7\u00e3o efetuada com sementes coletadas com bons crit\u00e9rios, \n\nrespeitando-se as regras estabelecidas com base no tamanho efetivo de popula\u00e7\u00f5es \n\n(Ne), cria popula\u00e7\u00f5es mais aptas \u00e0 sustentabilidade e mais pr\u00f3ximas \u00e0s florestas \n\nnaturais. Estes procedimentos t\u00eam import\u00e2ncia por permitir que estas planta\u00e7\u00f5es de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o sirvam n\u00e3o somente como conserva\u00e7\u00e3o ex situ das esp\u00e9cies e \n\npopula\u00e7\u00f5es utilizadas, como tamb\u00e9m, no futuro, como \u00e1reas favor\u00e1veis para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sementes de boa qualidade gen\u00e9tica para outras restaura\u00e7\u00f5es ou \n\nplanta\u00e7\u00f5es comerciais (KAGEYAMA, 2009). \n\nDesta forma, a coleta de sementes para a produ\u00e7\u00e3o de mudas se constitui em um \n\nfator importante no processo que dar\u00e1 origem a novas \u00e1reas restauradas, servindo \n\ncomo base para garantir o sucesso n\u00e3o s\u00f3 da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, \n\nmas tamb\u00e9m, da sustenta\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas ao longo do tempo (KAGEYAMA et al., \n\n2003).  \n\nA maior parte dos programas de restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas utiliza-se de mudas \n\nproduzidas por viveiros comerciais, por\u00e9m sem um monitoramento adequado quanto \n\n\n\n!)+!\n\n\u00e0 proced\u00eancia dos materiais gen\u00e9ticos utilizados com base ampla, quanto aos \n\nm\u00e9todos para montagem dos lotes de sementes e a conseq\u00fcente produ\u00e7\u00e3o de \n\nmudas.  \n\nPortanto, este trabalho teve como objetivo, analisar os processos utilizados na coleta \n\nde sementes e produ\u00e7\u00e3o de mudas florestais de viveiros da regi\u00e3o da bacia do rio \n\nPiracicaba (SP) e adjacentes, quanto ao uso e gest\u00e3o da biodiversidade arb\u00f3rea em \n\nprojetos de restaura\u00e7\u00e3o florestal principalmente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n! )\"!\n\n2 METODOLOGIA \n\nA regi\u00e3o da bacia do rio Piracicaba e adjacentes foi selecionada para este estudo \n\ndevido \u00e0 alta concentra\u00e7\u00e3o de viveiros de produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies nativas e \n\ntamb\u00e9m pela baixa cobertura florestal remanescente na regi\u00e3o, o que torna esta \n\n\u00e1rea um importante estudo de caso para se analisar a produ\u00e7\u00e3o das mudas que \n\nser\u00e3o utilizadas nos projetos de restaura\u00e7\u00e3o florestal da regi\u00e3o. Os viveiros \n\nselecionados est\u00e3o localizados nesta regi\u00e3o e seu entorno, abrangendo as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas de Piracicaba/Capivari/Jundia\u00ed, Mogi-Gua\u00e7u, Ti\u00eate/Sorocaba e \n\nTi\u00eate/Jacar\u00e9 (Figura 1).  \n\nA an\u00e1lise do uso da diversidade na produ\u00e7\u00e3o de mudas florestais foi realizada a \n\npartir de um levantamento em 22 viveiros do Estado de S\u00e3o Paulo, considerando-se \n\nos principais fatores: numero de matrizes coletadas por esp\u00e9cies, formas de \n\nobten\u00e7\u00e3o de sementes, esp\u00e9cies utilizadas, dificuldades encontradas no setor e \n\nalternativas visando aumento da biodiversidade. Estes viveiros foram selecionados a \n\npartir da lista de viveiros de mudas florestais dispon\u00edvel no site do Instituto de \n\nBot\u00e2nica de S\u00e3o Paulo (www.ibot.sp.gov.br) no m\u00eas de maio de 2010 e em consulta \n\naos especialistas da \u00e1rea. A regi\u00e3o selecionada para este estudo, de acordo com \n\nesta lista, compreende 60% dos viveiros do Estado. O Instituto de Bot\u00e2nica realizou \n\neste diagn\u00f3stico da produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies florestais nativas no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo em 2001, 2008 e atualizou os dados em 2009. Foram exclu\u00eddos os \n\nviveiros municipais, pois estes t\u00eam suas mudas produzidas prioritariamente para fins \n\nde arboriza\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio (GON\u00c7ALVES et al, 2004). \n\n\n\n!)#!\n\n \n\nFigura 1 - Regi\u00e3o de estudo, abrange toda regi\u00e3o de Piracicaba e entorno, incluindo \nas Bacias de Piracicaba/Capivari/Jundia\u00ed, Mogi-Gua\u00e7u, Ti\u00eate/Sorocaba e \nTi\u00eate/Jacar\u00e9 \n\n \n\nUm question\u00e1rio semi-estruturado, com metodologia adaptada de Smith et al. \n\n(2007), foi aplicado aos respons\u00e1veis pelos viveiros. Todas as 22 entrevistas foram \n\nrealizadas no local do viveiro de maio \u00e0 agosto de 2010. Este question\u00e1rio permitiu a \n\ncoleta de informa\u00e7\u00f5es sobre a coleta de sementes, troca de sementes entre viveiros \n\ne produ\u00e7\u00e3o de mudas florestais (Modelo do question\u00e1rio \u2013 Ap\u00eandice A). Al\u00e9m dos \n\nquestion\u00e1rios, foi solicitado para cada um dos entrevistados, uma lista das esp\u00e9cies \n\nproduzidas no ano de 2009.  \n\nDe posse dos question\u00e1rios e da lista de esp\u00e9cies produzidas, os resultados e dados \n\nforam analisados e consolidados em tabelas e gr\u00e1ficos demonstrativos, \n\napresentados nos \u00edtens a seguir.  \n\nForam realizadas an\u00e1lises de correla\u00e7\u00e3o, a partir do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de \n\nPEARSON, entre as principais vari\u00e1veis analisadas nas entrevistas, al\u00e9m do c\u00e1lculo \n\ndo valor-p, que \u00e9 uma estat\u00edstica usada para sintetizar o resultado de um teste de \n\nhip\u00f3teses. O valor-p neste caso foi usado para  testar a hip\u00f3tese de duas vari\u00e1veis \n\nn\u00e3o serem correlacionadas, contra a alternativa que a correla\u00e7\u00e3o seja diferente de \n\n\n\n! )$!\n\nzero. Se o valor-p \u00e9 pequeno (<0.1), a correla\u00e7\u00e3o entre as duas vari\u00e1veis \u00e9 \n\nsignificativamente diferente de zero para o intervalo de confian\u00e7a de 90%. Os \n\nc\u00e1lculos foram realizados pelo software MATLAB (MATrix LABoratory). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n!)%!\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n! )&amp;!\n\n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nOs resultados e discuss\u00f5es deste trabalho foram estruturados de acordo com os \n\nseguintes t\u00f3picos, que ser\u00e3o detalhados nos pr\u00f3ximos itens desta se\u00e7\u00e3o: a) \n\ndiagn\u00f3stico dos viveiros entrevistados, b) o uso da diversidade de esp\u00e9cies pelos \n\nviveiros e por \u00faltimo, c) o uso da diversidade intra espec\u00edfica nas etapas de coleta de \n\nsementes  e d) produ\u00e7\u00e3o de mudas florestais. A rela\u00e7\u00e3o das respostas dadas pelos \n\nviveiristas \u00e0s principais perguntas das entrevistas est\u00e3o sintetizadas no Ap\u00eandice B. \n\n \n\n3.1 Diagn\u00f3stico dos viveiros \n\nDo total de 22 viveiros entrevistados, 17 est\u00e3o dentro dos limites da Bacia do PCJ \n\nsendo que o total de viveiros cadastrados no site do Instituto de Bot\u00e2nica nesta \n\nbacia s\u00e3o 19 viveiros, com exce\u00e7\u00e3o dos municipais, isto significa que foram \n\nentrevistados 90% dos viveiros desta bacia. Al\u00e9m destes, outros cinco viveiros de \n\nbacias do entorno (Tiet\u00ea/Jacar\u00e9, Tiet\u00ea/Sorocaba e Mogi-Gua\u00e7u) tamb\u00e9m foram \n\nentrevistados devido \u00e0 grande proximidade dos limites da bacia do PCJ. \n\nDos 22 viveiros, 15 s\u00e3o particulares, tr\u00eas s\u00e3o ONGs (Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-\n\nGovernamentais), dois s\u00e3o associa\u00e7\u00f5es, um \u00e9 uma funda\u00e7\u00e3o e um \u00e9 uma OSCIP \n\n(Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico). \n\nA maioria dos viveiros executa a coleta e compra de sementes e aproximadamente \n\nmetade tamb\u00e9m troca, sendo que esta troca \u00e9 espor\u00e1dica e apenas com outros \n\nviveiros da regi\u00e3o (Figura 2). \n\n \n\n\n\n!)'!\n\n \nFigura 2 - Sistemas de gest\u00e3o das sementes nativas pelos viveiros entrevistados em \n\nporcentagem \n \n\nAlguns viveiros al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de mudas nativas tamb\u00e9m prestam servi\u00e7os de \n\nplantios para restaura\u00e7\u00e3o florestal, outros trabalham com paisagismo, mudas de \n\nmaior porte para atender demanda da Grande S\u00e3o Paulo e outros possuem como \n\nfonte de renda principal a produ\u00e7\u00e3o de mudas de eucalipto. \n\nOs viveiros entrevistados possuem uma capacidade total de produ\u00e7\u00e3o de 18.550 mil \n\nmudas/ano. J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o total em 2009 destes viveiros foi de 11.158 mil mudas, \n\n40% menor que a capacidade. Esta produ\u00e7\u00e3o menor que a capacidade esta \n\nrelacionada, segundo os entrevistados, com a menor demanda por mudas no ano de \n\n2009. A varia\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o individual em 2009 foi de 3 mil mudas em alguns \n\nviveiros a at\u00e9 2.500 mil mudas, sendo que mais da metade dos viveiros (54%) \n\nproduziram na faixa de 100 a 500 mil mudas/ano (Figura 3). Diferente do que foi \n\nencontrado por Gon\u00e7alves, et al. (2004) analisando a produ\u00e7\u00e3o de viveiros \n\nmunicipais do Estado de Minas Gerais, em que a grande maioria (55%) produz at\u00e9 \n\n30 mil mudas por ano e a grande maioria dos munic\u00edpios (84%) produz mudas com a \n\nfinalidade de arboriza\u00e7\u00e3o urbana.  \n\n \n\n\n\n! )(!\n\n \nFigura 3 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual da produ\u00e7\u00e3o em 2009 e capacidade de produ\u00e7\u00e3o \n\nanual de mudas pelos viveiros entrevistados \n \nQuando compara-se a capacidade de produ\u00e7\u00e3o e a quantidade de mudas \n\nproduzidas para cada viveiro (Tabela 1), pode-se observar que h\u00e1 uma grande \n\nvaria\u00e7\u00e3o desde um viveiro que produziu apenas 6,7% de sua capacidade a at\u00e9 tr\u00eas \n\nviveiros que produziram 100% de sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n!+*!\n\nTabela 1 \u2013 Capacidade de produ\u00e7\u00e3o, quantidade produzida e a rela\u00e7\u00e3o percentual \nentre a produ\u00e7\u00e3o e a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies \nflorestais pelos viveiros entrevistados \n\nViveiros \n\nCapacidade \nde produ\u00e7\u00e3o \n\nde mudas \n(mil/ano) \n\nQuantidade \nde mudas \n\nproduzidas \nem 2009 (mil) \n\n% da \nprodu\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o a \ncapacidade \n\n1 50 10 20,0% \n2 100 10 10,0% \n3 30 3 10,0% \n4 180 130 72,2% \n5 360 120 33,3% \n6 1200 900 75,0% \n7 500 500 100,0% \n8 400 200 50,0% \n9 200 200 100,0% \n\n10 3000 2500 83,3% \n11 1500 100 6,7% \n12 200 80 40,0% \n13 400 120 30,0% \n14 130 100 76,9% \n15 200 150 75,0% \n16 3000 1800 60,0% \n17 500 200 40,0% \n18 3000 1500 50,0% \n19 3000 2000 66,7% \n20 400 385 96,3% \n21 100 50 50,0% \n22 100 100 100,0% \n\nTotal 18550 11158 60,2% \nMedia 843,2 507,2 56,6% \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 finalidade das mudas produzidas pelos viveiros em 2009, em m\u00e9dia, \n\n84% foi destinado \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o, 10% arboriza\u00e7\u00e3o urbana, 3% paisagismo e 3% \n\noutros fins como doa\u00e7\u00f5es, pomares, s\u00edtios entre outros fins. \n\nPode-se observar portanto que estes viveiros entrevistados tem como finalidade \n\nprincipal produzir mudas para restaura\u00e7\u00e3o florestal e aproximadamente metade \n\nconcentra sua produ\u00e7\u00e3o entre 100 a 500 mil mudas por ano. J\u00e1 os viveiros \n\nmunicipais, conforme dados de Gon\u00e7alves et al. (2004), tem como finalidade \n\nprincipal produzir mudas para arboriza\u00e7\u00e3o urbana e aproximadamente metade deles \n\n\n\n! +)!\n\nconcentram sua produ\u00e7\u00e3o em uma faixa menor de produ\u00e7\u00e3o. Devido a este fato que \n\nos viveiros municipais foram exclu\u00eddos deste estudo. \n\nA maior dificuldade encontrada na produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies florestais nativas \n\nsegundo os entrevistados refere-se \u00e0 etapa de coleta de sementes (Figura 4), \n\ndestacando-se a falta de locais fixos para coleta, exist\u00eancia e dificuldade de acesso \n\n\u00e0s matrizes e falta de funcion\u00e1rios qualificados para a coleta de sementes. Outras \n\ndificuldades destacadas foram: a falta de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas quanto \u00e0 \n\ngermina\u00e7\u00e3o, limpeza, tratamentos e armazenamento de sementes; a dificuldade de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o das mudas produzidas, que segundo os entrevistados, o mercado \u00e9 \n\nincipiente e irregular, com uma demanda muito baixa para as exig\u00eancias legais que \n\nse fazem necess\u00e1rias; concorr\u00eancia desleal, devido \u00e0 falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o nos \n\nviveiros e tamb\u00e9m ao fornecimento de mudas gratuitas por alguns viveiros n\u00e3o \n\ncomerciais; entre outras dificuldades apresentadas na figura a seguir. \n\n \nFigura 4 - Principais dificuldades na produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies florestais \n\nnativas pelos viveiros entrevistados em porcentagem \n \n\n3.2 Diversidade de esp\u00e9cies \n\nPara a an\u00e1lise do uso da diversidade de esp\u00e9cies pelos viveiros, foram considerados \n\nos dados obtidos de 17 dos 22 viveiros, pois foram estes que entregaram a rela\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies produzidas em 2009. \n\nEm m\u00e9dia, os viveiros da regi\u00e3o da Bacia do PCJ produziram em 2009, 149 \n\nesp\u00e9cies florestais, entre arb\u00f3reas e arbustivas, com extremos de 50 e 266 \n\nesp\u00e9cies, sendo que 94% dos viveiros produziram mais de 80 esp\u00e9cies (Figura 5). \n\n\n\n!++!\n\n \n\n \nFigura 5 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos viveiros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de esp\u00e9cies \n\nflorestais produzidas em 2009 \n \n\nNo passado, segundo Barbosa et al. (2003), a falta de cobran\u00e7a pela diversidade de \n\nesp\u00e9cies a ser implantada na restaura\u00e7\u00e3o florestal, conduziu os viveiros florestais do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um n\u00famero reduzido de esp\u00e9cies, sendo que \n\nem 2001-2002 a m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o era de 40 esp\u00e9cies por viveiro. Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia, houve um decl\u00ednio das \u00e1reas implantadas com esta baixa diversidade \n\nsendo constatado que \u00e1reas com plantios de poucas esp\u00e9cies, principalmente \n\npioneiras de ciclo curto, tiveram problemas com a mortalidade expressiva destas \n\nentre 8 e 10 anos (BARBOSA et al., 2003). J\u00e1 em 2009, foi observado que 55% dos \n\nviveiros do Estado de S\u00e3o Paulo estavam produzindo acima de 80 esp\u00e9cies \n\n(BARBOSA et al., 2009), reflexo das pol\u00edticas p\u00fablicas adotadas no Estado neste \n\nper\u00edodo.  \n\nPode-se destacar entre as pol\u00edticas p\u00fablicas adotadas, a Resolu\u00e7\u00e3o da Secretaria do \n\nMeio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00famero 08 de 2008 que exige um n\u00famero \n\nm\u00ednimo de esp\u00e9cies nos projetos de restaura\u00e7\u00e3o do estado, aumentando assim a \n\ndemanda por diversidade nos viveiros. Essa resolu\u00e7\u00e3o objetivou potencializar o \n\nestabelecimento de florestas biologicamente vi\u00e1veis e com riqueza de esp\u00e9cies \n\nvegetais condizente com a dos ecossistemas de refer\u00eancia, a fim de garantir a \n\n\n\n! +\"!\n\npersist\u00eancia das florestas restauradas e proteger a biodiversidade nativa \n\n(BRANCALION et al., 2010). \n\nNeste levantamento, a maioria dos entrevistados (86%) afirmou que houve aumento \n\nna procura por diversidade de esp\u00e9cies com as resolu\u00e7\u00f5es da SMA, em especial a \n\n08 de 2008. \n\nA rela\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que os 17 viveiros deste levantamento produziram no ano de \n\n2009 segue no Anexo 1. No total, foram produzidas 516 esp\u00e9cies, distribu\u00eddas em 90 \n\nfam\u00edlias. \n\nO Artigo 8o da resolu\u00e7\u00e3o da SMA 8 de 2008, estabelece que, para efeitos desta \n\nresolu\u00e7\u00e3o, o Instituto de Bot\u00e2nica de S\u00e3o Paulo disponibilizar\u00e1, atrav\u00e9s do portal \n\neletr\u00f4nico da Institui\u00e7\u00e3o e outros meios, a lista de esp\u00e9cies florestais de ocorr\u00eancia \n\nregional, atualizada no m\u00ednimo anualmente, com informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o \n\ncumprimento desta resolu\u00e7\u00e3o, tais como: \u00e1rea de ocorr\u00eancia, forma\u00e7\u00e3o vegetal, \n\ngrupo sucessional, s\u00edndrome de dispers\u00e3o e categoria de amea\u00e7a das esp\u00e9cies.  \n\nA lista de esp\u00e9cies obtida atrav\u00e9s do site do Instituto de Bot\u00e2nica de S\u00e3o Paulo, \n\npossui uma rela\u00e7\u00e3o de 701 esp\u00e9cies nativas para serem utilizadas nos \n\nreflorestamentos heterog\u00eaneos de \u00e1reas degradadas. Estas 701 esp\u00e9cies tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o listadas no Anexo 1, por\u00e9m destas, 416 esp\u00e9cies n\u00e3o foram produzidas pelos \n\nviveiros entrevistados em 2009. J\u00e1 outras 5 esp\u00e9cies recebem destaque por terem \n\nsido produzidas por todos viveiros, s\u00e3o elas: Syagrus romanzoffiana, Chorisia \n\nspeciosa, Hymenaea courbaril, Cedrela fissilis e Eugenia uniflora. Ou seja, alem das \n\nesp\u00e9cies indicadas pela lista, os viveiros produziram outras 231 esp\u00e9cies em 2009, \n\nsendo que destas, 96 s\u00e3o ex\u00f3ticas do Brasil (Tabela 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n!+#!\n\nTabela 2 - Total de esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros entrevistados que est\u00e3o \ncontidas na lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria do Meio \nAmbiente do Estado de S\u00e3o Paulo e das esp\u00e9cies que s\u00e3o nativas e \nex\u00f3ticas do Brasil \n\nEsp\u00e9cies Total \n\nNativas contidas na lista da SMA 08 285 \n\nNativas diferente da lista da SMA 08 135 \n\nEx\u00f3ticas do Brasil 96 \n\nTotal 516 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ex\u00f3ticas, a maioria (76%) dos viveiros, produziram menos \n\nde 10 esp\u00e9cies ex\u00f3ticas do Brasil, sendo que destes, cinco viveiros afirmaram n\u00e3o \n\nproduzir ex\u00f3ticas. O viveiro que produziu o maior numero de ex\u00f3ticas (66), se \n\ndestacou na produ\u00e7\u00e3o de palmeiras ex\u00f3ticas que tem como destino principal o \n\npaisagismo, mas o viveiro afirmou que estas palmeiras tamb\u00e9m s\u00e3o usadas na \n\nrestaura\u00e7\u00e3o, pois alguns compradores se interessam, devido \u00e0 beleza destas \n\npalmeiras. Outras ex\u00f3ticas s\u00e3o esp\u00e9cies florestais frut\u00edferas que tamb\u00e9m tem como \n\ndestino principal a forma\u00e7\u00e3o de pomares residenciais, por\u00e9m tamb\u00e9m foi afirmado \n\nque s\u00e3o muito utilizadas na restaura\u00e7\u00e3o devido ao interesse dos compradores por \n\nesp\u00e9cies frut\u00edferas. \n\nMuitas destas esp\u00e9cies ex\u00f3ticas deveriam ser utilizadas com cautela ou mesmo n\u00e3o \n\ndeveriam ser utilizadas, no caso da leucena e jambol\u00e3o por exemplo, nos projetos \n\nde restaura\u00e7\u00e3o florestal pois possuem um alto potencial de modificar sistemas \n\nnaturais e isto pode se agravar com o tempo ao passo que estas plantas ocupam os \n\nespa\u00e7os das esp\u00e9cies nativas, ocorrendo perdas em biodiversidade e modifica\u00e7\u00f5es \n\nnos ecossistemas naturais (ZILLER, 2000). \n\nOs resultados da an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre o total de esp\u00e9cies produzidas por \n\ncada viveiro e as principais vari\u00e1veis levantadas nas entrevistas foram os seguintes: \n\ntotal de esp\u00e9cies versus quantidade de mudas produzidas (r= 0,14 e p= 0,59); total \n\nde esp\u00e9cies versus se os viveiros trocam sementes (r= -0,09 e p= 0,74); total de \n\nesp\u00e9cies versus se viveiros possuem marca\u00e7\u00e3o e banco de dados de matrizes (r= \n\n\n\n! +$!\n\n0,13 e p= 0,62); e total de esp\u00e9cies versus se viveiros coletam em \u00e1rea urbana (r= \n\n0,21 e p= 0,41).  \n\nAnalisando estes resultados, pode-se afirmar que a correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 significativa \n\ncom 90% de confian\u00e7a entre o total de esp\u00e9cies produzidas por cada viveiro e as \n\nvari\u00e1veis analisadas acima, pois o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o \u00e9 baixo e o valor-p \u00e9 \n\nalto. Este alto valor-p esta relacionado ao tamanho da amostra, que \u00e9 pequeno, ou \n\nao fato simplesmente de que estas vari\u00e1veis n\u00e3o se relacionam. Portanto n\u00e3o se \n\npode correlacionar os viveiros que produzem um maior n\u00famero de esp\u00e9cies \n\nflorestais com nenhuma das vari\u00e1veis apresentadas acima.  \n\n \n\n3.3 Uso da diversidade intra espec\u00edfica  \n\nPara an\u00e1lise do uso da diversidade intra espec\u00edfica utilizada pelos viveiros na etapa \n\nde coleta e compra de sementes, foram considerados alguns fatores de acordo com \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da literatura, \u00e0 saber: marca\u00e7\u00e3o e banco de dados de matrizes, \n\nregionalidade das matrizes, coleta em \u00e1reas restauradas e urbanas e n\u00famero \n\nm\u00ednimo de matrizes coletadas. A seguir estes fatores ser\u00e3o apresentados. \n\n \n\nA. Marca\u00e7\u00e3o e banco de dados de matrizes \n\nDe um total de 21 viveiros que coletam sementes, 48% possuem marca\u00e7\u00e3o e banco \n\nde dados de matrizes. A pr\u00e1tica de marca\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores matrizes com GPS permite \n\nque seja poss\u00edvel encontrar todos os anos as matrizes de cada esp\u00e9cie, facilitando a \n\nobten\u00e7\u00e3o de sementes e permitindo um monitoramento da produ\u00e7\u00e3o e da qualidade \n\ndas sementes (RODRIGUES et al., 2009; HIGA e DUQUE SILVA, 2006). Esta \n\nqualidade esta relacionada principalmente a taxa de germina\u00e7\u00e3o destas sementes e \n\nao vigor das mudas. \n\n \n\nB. Regionalidade das matrizes \n\nA maioria dos viveiros (90%) afirmaram coletar apenas de fragmentos da regi\u00e3o, \n\npor\u00e9m na compra, 25% afirmaram que tamb\u00e9m compram de outros Estados, do \n\n\n\n!+%!\n\nnorte at\u00e9 o sul do Brasil. Segundo os entrevistados, a coleta \u00e9 feita na regi\u00e3o devido \n\na maior praticidade e economia no deslocamento da equipe de coleta. \n\nA extensa distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de muitas esp\u00e9cies faz com que as mesmas \n\nestejam expostas a diferentes condi\u00e7\u00f5es de solo, clima e intera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, e \n\nestes fatores combinados com a sele\u00e7\u00e3o natural, resulta em popula\u00e7\u00f5es \n\ngeneticamente distintas entre si (mesmo pertencendo a mesma esp\u00e9cie), e de forma \n\ngeral melhores adaptadas a seus ambientes de origem, culminando na forma\u00e7\u00e3o de \n\nec\u00f3tipos (McKAY et al., 2005). Da\u00ed a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es locais \n\nnos projetos de restaura\u00e7\u00e3o, evitando-se problemas de adapta\u00e7\u00e3o destes indiv\u00edduos \n\n(RODRIGUES et al., 2009). \n\nComo a maioria dos viveiros coleta sementes apenas da regi\u00e3o, estas mudas podem \n\nestar melhor adaptadas a seus ambientes de origem, o que pode evitar problemas \n\nde adapta\u00e7\u00e3o destes indiv\u00edduos nos futuros plantios. \n\n \n\nC. Coleta em \u00e1reas restauradas \n\nA maioria dos viveiros (95%) tamb\u00e9m coleta em \u00e1reas restauradas. Se estas \u00e1reas \n\nforam restauradas priorizando a diversidade gen\u00e9tica das esp\u00e9cies contidas, as \n\n\u00e1reas restauradas entram como uma boa alternativa para coleta de sementes. \n\nPor\u00e9m, em muitas das \u00e1reas restauradas, a quest\u00e3o da diversidade gen\u00e9tica das \n\nesp\u00e9cies \u00e9 desconhecida ou possui um baixo tamanho efetivo populacional, portanto \n\nesta deveria ser uma pr\u00e1tica a ser realizada com cautela, em \u00e1reas realmente \n\ncontroladas, fiscalizadas e at\u00e9 certificadas, como por exemplo \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de \n\nsementes e at\u00e9 pomares de sementes. Estas \u00e1reas podem ser uma alternativa para \n\naumentar a oferta de sementes com qualidade gen\u00e9tica para reflorestamentos. \n\nSegundo Yamamoto, et al. (2007), ao se formar uma \u00e1rea de coleta de sementes \n\ncom base gen\u00e9tica restrita, suas prog\u00eanies ter\u00e3o grande possibilidade de apresentar \n\nbaixa adaptabilidade \u00e0 mudan\u00e7as do ambiente e as suas sementes apresentar\u00e3o \n\nbaixa porcentagem de germina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nD. Coleta em \u00e1rea urbana \n\nA maioria dos viveiros entrevistados (86%) coleta em \u00e1rea urbana, devido \u00e0 \n\n\n\n! +&amp;!\n\nfacilidade de acesso \u00e0s matrizes. As \u00e1rvores em \u00e1rea urbana muitas vezes se \n\napresentam de forma isolada ou com poucas matrizes para cada esp\u00e9cie. Desta \n\nforma, h\u00e1 uma grande chance destas estarem se cruzando com outros indiv\u00edduos \n\naparentados, ou at\u00e9 mesmo estarem se autofecundando. Esse evento poder\u00e1 trazer \n\nproblemas de baixa germina\u00e7\u00e3o das sementes e resist\u00eancia \u00e0s futuras prog\u00eanies \n\n(SHIMIZU, 2001). Al\u00e9m disso, normalmente n\u00e3o se tem conhecimento sobre a \n\norigem das sementes que deram origem a essas \u00e1rvores, geralmente localizadas em \n\npra\u00e7as, jardins e \u00e1reas urbanas em geral, sendo melhor evitar a coleta de sementes \n\nnestes locais com pequeno n\u00famero de matrizes por esp\u00e9cies. \n\n \n\nE. N\u00famero m\u00ednimo de matrizes \n\nNas entrevistas, os profissionais foram questionados quanto \u00e0 quantidade de \n\nmatrizes que consideravam importante coletar para cada esp\u00e9cie. Metade dos \n\nentrevistados disseram ter conhecimento sobre a import\u00e2ncia de se coletar \n\nsementes de um maior n\u00famero de matrizes como \u00e9 indicado na literatura (Figura 6), \n\nmas apenas 19% do total, afirmou ser para aumentar a diversidade gen\u00e9tica das \n\nesp\u00e9cies. Um viveiro afirmou que coleta de duas matrizes apenas para conseguir \n\nalcan\u00e7ar sua meta de produ\u00e7\u00e3o. Dois viveiros n\u00e3o responderam o n\u00famero m\u00ednimo \n\nde matrizes, pois um considerou mais importante que o n\u00famero m\u00ednimo, a distancia \n\nentre as matrizes e o outro afirmou que o n\u00famero m\u00ednimo depende da esp\u00e9cie, se \u00e9 \n\nrara, pioneira ou tardia, e n\u00e3o saberia responder a n\u00famero m\u00e9dio de matrizes \n\ncoletadas.  \n\n\n\n!+'!\n\n \nFigura 6 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das respostas dos viveiros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nquantidade de matrizes que consideram importante coletar por esp\u00e9cie \n \n\nO trabalho de Vencovsky (1987) tem sido um dos mais utilizado no pa\u00eds para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos a serem amostrados e para se obter \n\numa amostra representativa da diversidade gen\u00e9tica de uma popula\u00e7\u00e3o local \n\n(RODRIGUES, et al., 2009). De acordo com este trabalho, para que se tenha uma \n\nconserva\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de curto prazo (10 gera\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie), minimizando os \n\ndanos por depress\u00e3o endog\u00e2mica, \u00e9 necess\u00e1rio ter um tamanho efetivo da \n\npopula\u00e7\u00e3o (Ne) de 50. Esse par\u00e2metro (Ne) representa o tamanho da \u201camostra\u201d que \n\ngarante a representatividade gen\u00e9tica de uma popula\u00e7\u00e3o coletada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o parental. Para se ter um Ne igual a 50, como em m\u00e9dia cada matriz \n\nrecebe o p\u00f3len de 4 \u00e1rvores pais, de acordo com este mesmo trabalho, \n\nconsiderando-se os cruzamentos como sendo aleat\u00f3rios e em esp\u00e9cies al\u00f3gamas \n\n(maioria das esp\u00e9cies arb\u00f3reas tropicais), verifica-se que as sementes produzidas \n\npor uma \u00fanica \u00e1rvore matriz cont\u00eam material gen\u00e9tico de cinco indiv\u00edduos. Dessa \n\nforma, a coleta de sementes de 12 matrizes, desde que elas ou os pais (\u00e1rvores \n\nfornecedoras de p\u00f3len) n\u00e3o sejam aparentados, possibilita que se atinja um Ne \n\npr\u00f3ximo de 50. J\u00e1 segundo Duque Silva e Higa (2006), a coleta de sementes em \n\n\n\n! +(!\n\npelo menos 30 \u00e1rvores matrizes para a restaura\u00e7\u00e3o florestal e 45 para implanta\u00e7\u00e3o \n\nde pomares de sementes, garante popula\u00e7\u00f5es com o m\u00ednimo de variabilidade \n\ngen\u00e9tica e potencial evolutivo. \n\nDesta forma, tanto na coleta como na preserva\u00e7\u00e3o de amostras, \u00e9 fundamental que \n\nse procure sempre reunir descendentes de um maior n\u00famero poss\u00edvel de plantas \n\ngenitoras e de prefer\u00eancia em n\u00famero igual, ou aproximadamente igual, de cada \n\numa (VENCOVSKY, 1987). \n\nQuanto \u00e0 m\u00e9dia de matrizes que s\u00e3o coletadas para cada esp\u00e9cie, apenas 1 viveiro \n\nafirmou coletar de mais de 12 matrizes (Figura 7).  \n\n \nFigura 7 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das respostas dos viveiros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia de \n\nmatrizes coletadas por esp\u00e9cie \n \n\nOs resultados da an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre a m\u00e9dia de matrizes coletadas para \n\ncada esp\u00e9cie por viveiro e as principais vari\u00e1veis levantadas nas entrevistas foram \n\nos seguintes: m\u00e9dia de matrizes versus quantidade de mudas produzidas (r= 0,23 e \n\np= 0,24); m\u00e9dia de matrizes versus se os viveiros trocam sementes (r= -0,07 e p= \n\n0,77); m\u00e9dia de matrizes versus se viveiros possuem marca\u00e7\u00e3o e banco de dados \n\nde matrizes (r= 0,55 e p= 0,015); m\u00e9dia de matrizes versus se viveiros coletam em \n\n\u00e1rea urbana (r= -0,44 e p= 0,06); e m\u00e9dia de matrizes versus quantas matrizes os \n\nviveiros acham que deveriam coletar por esp\u00e9cie (r= 0,20 e p= 0,45).  \n\n\n\n!\"*!\n\nAnalisando estes resultados, pode-se afirmar que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 positivamente \n\nmoderada e significativa com 90% de confian\u00e7a entre a m\u00e9dia de matrizes coletadas \n\npara cada esp\u00e9cie por viveiro e a vari\u00e1vel marca\u00e7\u00e3o e banco de dados de matrizes. \n\nOu seja, os viveiros que possuem marca\u00e7\u00e3o e banco de dados das matrizes que \n\ncoletam, tendem a coletar de mais matrizes por esp\u00e9cie. Isto pode ser explicado \n\npelo fato, j\u00e1 dito anteriormente, que ao se marcarem as matrizes com receptores \n\nGPS e registrarem as mesmas em um banco de dados, facilita encontrar todos os \n\nanos as matrizes de cada esp\u00e9cie e conforme se encontra mais matrizes de \n\ndeterminada esp\u00e9cie, o banco de dados vai aumentando tamb\u00e9m. \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre a m\u00e9dia de matrizes coletadas e se os viveiros coletam em \u00e1rea \n\nurbana \u00e9 negativamente moderada e significativa com 90% de confian\u00e7a, ou seja, os \n\nviveiros que coletam em \u00e1rea urbana, tendem a coletar de menos matrizes por \n\nesp\u00e9cie. Isto pode ser devido ao fato, explicado anteriormente, que nas \u00e1reas \n\nurbanas est\u00e3o presentes menores quantidade de matrizes por esp\u00e9cie e se os \n\nviveiros n\u00e3o coletam em outras \u00e1reas, ficam restritos \u00e0s poucas matrizes das \u00e1reas \n\nurbanas. \n\nAnalisando os viveiros que possuem marca\u00e7\u00e3o e banco de dados de matrizes, pode-\n\nse observar tamb\u00e9m, que existe uma moderada correla\u00e7\u00e3o positiva e significativa \n\ncom a quantidade de mudas produzidas pelos viveiros (r= 0.57 e p= 0.005). Ou seja, \n\nos viveiros que produzem mais mudas, tendem a possuir um sistema mais \n\ncontrolado de coleta de sementes, como a marca\u00e7\u00e3o e banco de dados das \n\nmatrizes. Esta pr\u00e1tica facilita o sistema de coleta de sementes dos viveiros \n\nagilizando a produ\u00e7\u00e3o de mudas. \n\nMesmo os entrevistados que acham que deveriam coletar de mais matrizes, na \n\npr\u00e1tica, n\u00e3o coletam, pois pela an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o, est\u00e1 correla\u00e7\u00e3o seria fraca, \n\nmas n\u00e3o \u00e9 significativa. Talvez com mais amostras esta correla\u00e7\u00e3o fraca poderia \n\nficar significativa. \n\nDas esp\u00e9cies que os viveiros n\u00e3o conseguem coletar mais que 12 matrizes, 62% \n\nafirmaram ser por falta ou dificuldade de encontrar matrizes (n\u00e3o encontram nos \n\nfragmentos que tem acesso na regi\u00e3o), 14% por dificuldade de coleta (acesso dif\u00edcil, \n\nporte alto, etc) e 14% por quest\u00f5es financeiras e outras respostas individuais, como: \n\nbaixa ocorr\u00eancia de algumas esp\u00e9cies na regi\u00e3o, fragmentos muito degradados, falta \n\n\n\n! \")!\n\nde fragmentos dispon\u00edveis, depreda\u00e7\u00e3o de matrizes, baixa produ\u00e7\u00e3o de sementes de \n\nalgumas matrizes, falta de tempo para procurar matrizes e falta de funcion\u00e1rio \n\nqualificado para identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. Apenas um viveiro n\u00e3o respondeu a esta \n\nquest\u00e3o. \n\nComo pode ser observado na Figura 8, a maioria (86%) afirmou que \u00e9 poss\u00edvel \n\naumentar o n\u00famero de matrizes coletadas, sendo que 48% dos entrevistados \n\napontaram como uma forma, o aumento da \u00e1rea de coleta, 19% libera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\np\u00fablicas para coleta e outras formas como: compra de sementes, mais empenho na \n\ncoleta, cadastro de matrizes, mais estrutura para coleta, mais funcion\u00e1rios, \n\npreserva\u00e7\u00e3o de matrizes, identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e  repovoamentos induzidos. \n\n \n\n \nFigura 8 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das respostas dos viveiros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npossibilidade de se aumentar o n\u00famero de matrizes coletadas das \nesp\u00e9cies que n\u00e3o s\u00e3o coletadas 12 matrizes \n\n \n\nIncentivos que possibilitariam o aumento no n\u00famero de matrizes coletadas segundo \n\nos entrevistados seriam: financeiro (29%), com maior valoriza\u00e7\u00e3o do produto; \n\ndemanda (24%), com o mercado exigindo esta diversidade; libera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para \n\ncoleta (10%), como em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente e Reservas; e 10% acham que o governo deveria ter uma estrutura de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o das sementes das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o a um pre\u00e7o justo e \n\nassim, poder garantir a diversidade que exige. Outras respostas foram: divulga\u00e7\u00e3o \n\n\n\n!\"+!\n\nacad\u00eamica, tanto sobre a import\u00e2ncia desta diversidade e seus efeitos, como \n\ntamb\u00e9m sobre identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e maiores informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas; leis \n\nsimplificadas para as esp\u00e9cies florestais nativas, diferenciando-as das esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas usadas na agricultura, como por exemplo, n\u00e3o exigir o registro de \u00e1reas de \n\ncoleta de sementes nativas; cursos pr\u00e1ticos de coleta; cadastro de coletores; e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos viveiros. \n\nQuanto \u00e0s despesas para se obter um maior n\u00famero de matrizes, a maioria dos \n\nviveiros relacionaram o transporte (62%) e despesas com aumento de funcion\u00e1rios \n\n(57%). Outras despesas sugeridas foram: tempo, treinamento dos funcion\u00e1rios, \n\nequipamentos para coleta e compra de sementes. \n\nCaso tivessem que coletar de mais matrizes, 48% afirmaram que seria necess\u00e1rio \n\naumentar o pre\u00e7o final das mudas e se houvesse uma legisla\u00e7\u00e3o cobrando 12 \n\nmatrizes por esp\u00e9cie, 59% dos viveiros entrevistados afirmaram que n\u00e3o seria \n\nposs\u00edvel cumpri-la para todas esp\u00e9cies que coletam. \n\n \n\nF. Compra de sementes \n\nOs viveiros analisados compram sementes de outros viveiros, coletores aut\u00f4nomos \n\ne grupos de coletas (Figura 9). Grupos de coleta s\u00e3o caracterizados por um grupo \n\nde pessoas aut\u00f4nomas, associa\u00e7\u00e3o ou uma empresa que fazem a coleta de \n\nsementes e depois vendem para diversos viveiros interessados. Por\u00e9m a compra \n\ndas sementes \u00e9 feita considerando as esp\u00e9cies dispon\u00edveis, ou seja, compram-se as \n\nsementes de esp\u00e9cies que os viveiros n\u00e3o conseguiram coletar. Desta forma, o que \n\nse tem conseguido elevar com este tipo de compra de sementes praticado \u00e9 apenas \n\na diversidade de esp\u00e9cies. Caso houvesse a compra de sementes de esp\u00e9cies que \n\nos viveiros tamb\u00e9m coletam seria poss\u00edvel aumentar tamb\u00e9m a diversidade gen\u00e9tica \n\ndestas esp\u00e9cies, pois o n\u00famero de matrizes seria maior, por\u00e9m, esta pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 \n\npraticada por nenhum dos viveiros entrevistados. \n\n\n\n! \"\"!\n\n \nFigura 9 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das respostas dos viveiros em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nvendedores de sementes \n \n\nDos 20 viveiros que afirmaram comprar sementes, 60% tem interesse em saber a \n\norigem e o n\u00famero de matrizes coletadas das sementes que compra e 75% \n\naceitariam pagar mais caso houvesse garantia de diversidade gen\u00e9tica e \n\nproced\u00eancia das sementes. A compra de sementes \u00e9 uma estrat\u00e9gia para se \n\naumentar a diversidade inter e intra espec\u00edfica dos viveiros, pois pode-se desta \n\nforma aumentar o n\u00famero de matrizes das esp\u00e9cies e tamb\u00e9m comprar esp\u00e9cies \n\nque os viveiros n\u00e3o conseguiram coletar naquela ano por exemplo.  \n\nAl\u00e9m da disponibilidade de esp\u00e9cies, a maioria dos viveiros considera importante \n\navaliar, para a compra de sementes, a idoneidade e seriedade do viveiro, que reflete \n\nna qualidade das sementes (porcentagem de germina\u00e7\u00e3o, tempo de coleta da \n\nsemente at\u00e9 a compra entre outros fatores). Apenas um viveiro entrevistado, que \n\ntem como foco principal, a produ\u00e7\u00e3o de mudas de eucalipto, possui estrutura, no \n\npr\u00f3prio viveiro, de laborat\u00f3rio para an\u00e1lise de sementes.  Outros itens que foram \n\ndestacados na compra s\u00e3o apresentados na Figura 10. \n\n\n\n!\"#!\n\n \nFigura 10 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das respostas dos viveiros em rela\u00e7\u00e3o aos itens \n\nlevados em considera\u00e7\u00e3o na compra de sementes \n \n\nG. Redes de Sementes \n\nA partir do ano de 2000, foram estruturadas oito Redes de Sementes em todo o \n\nBrasil, representando diversos biomas e as mais variadas formas de parceria em \n\ntodo o pa\u00eds. Estas redes resultaram da estrat\u00e9gia conjunta do Fundo Nacional do \n\nMeio Ambiente e do Programa Nacional de Florestas, ambos ligados ao Minist\u00e9rio \n\ndo Meio Ambiente, e possuem dois objetivos principais: a aumento da oferta de \n\nsementes de esp\u00e9cies florestais nativas e a difus\u00e3o da cultura de a\u00e7\u00e3o em rede \n\n(www.sementesriosaopaulo.sp.gov.br). \n\nAs oito redes s\u00e3o congregadas \u00e0 Rede Brasileira de Sementes Florestais e s\u00e3o elas: \n\nRede Norte de Sementes (ou Rede de Sementes da Amaz\u00f4nia), Rede de Sementes \n\nda Amaz\u00f4nia Meridional, Rede de Sementes do Pantanal, Rede de Sementes do \n\nCerrado, Rede de Sementes da Caatinga, Rede de Sementes da Mata Atl\u00e2ntica (RJ, \n\nES e BA), Rede de Sementes Florestais Rio-S\u00e3o Paulo e Rede Semente Sul, sendo \n\nas tr\u00eas \u00faltimas apenas relativas ao bioma mata atl\u00e2ntica.  \n\nA articula\u00e7\u00e3o entre estas redes viabilizou a obten\u00e7\u00e3o de um resultado relacionado \u00e0 \n\nLei Federal 10.711/03, que instituiu o Sistema Nacional de Sementes e Mudas. Tal \n\nresultado se expressa na inclus\u00e3o do artigo 47\u00ba no texto da lei, autorizando o \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (MAPA) a estabelecer exce\u00e7\u00f5es \n\npara esp\u00e9cies florestais, ornamentais e medicinais na regulamenta\u00e7\u00e3o da lei. Tais \n\n\n\n! \"$!\n\navan\u00e7os permitiram o reconhecimento pelo MAPA em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s especificidades da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sementes florestais quando comparada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m da Rede de Sementes Rio - S\u00e3o Paulo que \u00e9 apenas \n\nrelativa ao bioma mata atl\u00e2ntica, houve uma iniciativa do setor privado de trocas e \n\nmisturas de lotes entre alguns viveiros vinculados \u00e0s usinas sucroalcooleiras \n\ncoordenada pelo viveiro Bio Flora (www.viveirobioflora.com.br) de Piracicaba. Esta \n\niniciativa tinha como objetivo, aumentar a diversidade flor\u00edstica e gen\u00e9tica dos \n\nviveiros, por\u00e9m esta rede atualmente n\u00e3o est\u00e1 funcionando devido \u00e0 desist\u00eancia de \n\nalguns participantes por falta de recursos, de acordo com o viveiro entrevistado. \n\nProgramas como este de troca e mistura de sementes podem ser uma alternativa \n\npara se aumentar a diversidade dos viveiros. Por exemplo o viveiro A n\u00e3o conseguiu \n\ncoletar sementes da esp\u00e9cie X, por\u00e9m coletou muitas de Y e o viveiro B conseguiu \n\nmuitas de X e nenhuma de Y. Neste caso os viveiros A e B podem trocar um pouco \n\nde suas sementes e assim aumentar a diversidade de esp\u00e9cie de ambos. Outro \n\nexemplo pode ser quando v\u00e1rios viveiros misturam partes iguais de semente de uma \n\ndeterminada esp\u00e9cie visando aumentar a diversidade gen\u00e9tica desta esp\u00e9cie (Figura \n\n11). Desta forma os viveiros que antes da troca possuiam sementes de apenas 1 \n\nmatriz, de acordo com a figura \u00e0 esquerda abaixo, provavelmente ap\u00f3s a troca suas \n\nsementes de determinada esp\u00e9cie s\u00e3o proveniente de 3 matrizes. \n\n \nFigura 11 - Esquema de troca e mistura de lotes de sementes entre viveiros \n \n\n\n\n!\"%!\n\nMais da metade dos entrevistados (64%) disseram conhecer algum programa de \n\nRedes de Sementes, mas apenas dois entrevistados apontaram o Programa Rede \n\nde Sementes Florestais Rio \u2013 S\u00e3o Paulo, os outros afirmaram conhecer iniciativas \n\nparticulares entre viveiristas em que a troca \u00e9 feita da forma como foi descrita \n\nanteriormente esquematizado na figura acima \u00e0 direita. Esta troca al\u00e9m de \n\nespor\u00e1dica \u00e9 praticada apenas por viveiristas que se conhecem, sem a interven\u00e7\u00e3o \n\nde um terceiro. \n\nA maioria dos entrevistados (91%) aceitariam participar de um programa desta \n\nnatureza de troca e mistura de sementes, visando: aumentar a diversidade de \n\nesp\u00e9cies (45%); aumentar a diversidade gen\u00e9tica (23%); ter mais parceiros (9%); e \n\noutras respostas individuais foram: aumentar a produ\u00e7\u00e3o, para economizar, trocar \n\nexperi\u00eancias e por refletir na qualidade da restaura\u00e7\u00e3o. N\u00e3o responderam a esta \n\nquest\u00e3o 36% dos viveiros. \n\nDos viveiros que aceitariam participar de um programa desta natureza, 40% \n\naceitariam pagar por este tipo de servi\u00e7o, sendo que, destes, a maioria aceitaria \n\npagar entre 10 a 20% a mais do pre\u00e7o atual da semente (Figura 12).  \n\n \nFigura 12 - Porcentagem que os viveiros, que aceitariam participar de uma Rede de      \n\nSementes e pagar pelo servi\u00e7o, pagariam a mais pelo pre\u00e7o atual das \nsementes \n\n \n\nQuando perguntados sobre de quem deveria ser a iniciativa de se formar programas \n\nde troca e mistura de sementes, visando um aumento da diversidade inter e intra \n\n\n\n! \"&amp;!\n\nespec\u00edfica na produ\u00e7\u00e3o de mudas, as respostas se concentraram mais nos pr\u00f3prios \n\nviveiristas, sozinhos ou em conjunto com o governo, e tamb\u00e9m apenas o governo \n\n(Figura 13).   \n\n \nFigura 13 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das respostas dos viveiros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pergunta \n\nsobre de quem deveria ser a iniciativa de forma\u00e7\u00e3o de um programa de \ntroca e mistura de sementes \n\n \nApesar do alto n\u00famero de viveiros estarem dispostos a participar de um programa \n\nde troca e mistura de sementes, todos apresentaram preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nqualidade das sementes, ou seja, poderiam garantir a qualidade das suas pr\u00f3prias \n\nsementes, mas a d\u00favida era sobre como seria garantida a qualidade das sementes \n\ndos outros viveiros participantes, j\u00e1 que comumente n\u00e3o \u00e9 feita esta an\u00e1lise na \n\ncompra de sementes florestais nativas. Neste caso haveria uma demanda tamb\u00e9m \n\npara infraestrutura de um laborat\u00f3rio de an\u00e1lise de sementes. Esta an\u00e1lise esta \n\nrelacionada principalmente \u00e0 taxa de germina\u00e7\u00e3o das sementes. \n\nOutra sugest\u00e3o apresentada por um viveiro foi a troca e mistura de mudas e n\u00e3o \n\nsementes, pois desta forma a qualidade seria visualmente verificada, por\u00e9m, foi \n\nconsiderado tamb\u00e9m que a despesa aumentaria no transporte das mudas, mais \n\nvolumosas que as sementes.  \n\n \n\n\n\n!\"'!\n\nH. Sugest\u00f5es apresentadas pelos viveiros \n\nQuando se pediu que os entrevistados dessem algumas sugest\u00f5es de melhorias \n\nvisando o aumento da diversidade inter e intra espec\u00edfica das mudas produzidas \n\npelos viveiros, diversas respostas foram dadas sendo que a que mais se destacou, \n\ncom 46% de respostas, foi a quest\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para coleta de \n\nsementes. \n\nA quest\u00e3o da coleta de sementes em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) foi enfatizada \n\npor muitos viveiros entrevistados como sendo uma oportunidade para aumentar a \n\ndiversidade inter e intra espec\u00edfica na produ\u00e7\u00e3o de mudas, devido \u00e0 grande \n\ndiversidade presente nestas \u00e1reas, normalmente bem maiores e mais preservadas \n\nque os pequenos fragmentos florestais aos quais os viveiristas tem acesso.  \n\nAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, tanto as de Uso Sustent\u00e1vel quanto as de Prote\u00e7\u00e3o \n\nIntegral, desempenham papel fundamental na conserva\u00e7\u00e3o da diversidade gen\u00e9tica \n\ndas popula\u00e7\u00f5es. A Resolu\u00e7\u00e3o da Secretaria do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo no 68 \n\nde 2008 estabelece regras para coleta e utiliza\u00e7\u00e3o de sementes oriundas de UCs no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Por possuir diversas condi\u00e7\u00f5es que devem ser atendidas para \n\nse autorizar a coleta e utiliza\u00e7\u00e3o das sementes em UCs, muitos viveiros consideram \n\nser muito burocr\u00e1tica, e assim, acabou dificultando seu acesso pelos viveiros \n\nparticulares, dando abertura para poucos, que possuem parcerias externas  com \n\nassocia\u00e7\u00f5es e universidades por exemplo. Alguns sugerem que seja liberada a \u00e1rea \n\npara coleta, outros sugerem que o Estado assuma o controle distribuindo ou \n\nvendendo as sementes ao setor privado e outros acreditam que o controle da coleta \n\ne venda deveria ficar para grupos de coletas, com certo controle do Estado. \n\nAl\u00e9m das UCs, as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente tamb\u00e9m foram consideradas \n\nna sugest\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para coleta, com a justificativa de que nestas \n\n\u00e1reas, geralmente de mata ciliar, \u00e9 que ser\u00e3o encontradas diversas esp\u00e9cies \n\nadaptadas a condi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas de solo e desta forma, poderiam produzir \n\nmudas mais adaptadas \u00e0 estas condi\u00e7\u00f5es. \n\nAl\u00e9m da libera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para coleta, 32% responderam que seria necess\u00e1ria \n\numa maior fiscaliza\u00e7\u00e3o nos viveiros. Os viveiros devem ser cadastrados no Registro \n\nNacional de Sementes e Mudas, o Renasem, que tem como objetivo inscrever e \n\ncadastrar as pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas que exer\u00e7am as atividades previstas no \n\n\n\n! \"(!\n\nSistema Nacional de Sementes e Mudas institu\u00eddo pela Lei N\u00ba 10.711 de 05 de \n\nAgosto de 2003. O processo para se cadastrar no Renasem al\u00e9m de burocr\u00e1tico, \u00e9 \n\ndispendioso e o que alguns entrevistados (32%) dizem \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 uma \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o nos viveiros, ou seja, eles afirmaram n\u00e3o conhecer nenhum viveiro que \n\nrecebeu algum fiscal requisitando este documento ou qualquer outro. Ou seja, \n\nalguns viveiros gastam tempo e dinheiro para ficarem regulamentados sendo que \n\noutros est\u00e3o \u201cilegais\u201d e funcionando normalmente. Com esta concorr\u00eancia, que \n\ndizem ser desleal, eles dizem ficar pouco estimulados a atender outras demandas, \n\ncomo a busca por alta diversidade de suas mudas. \n\nAs Redes de Sementes foram indicadas por 23% dos entrevistados como sendo \n\numa op\u00e7\u00e3o para aumento da diversidade das mudas pelos viveiros e outras \n\nsugest\u00f5es foram: divulga\u00e7\u00e3o de resultados acad\u00eamicos demonstrando esta \n\nimport\u00e2ncia do uso da alta diversidade inter e intra espec\u00edfica (14%); incentivos para \n\na coleta de sementes (9%); aumento da demanda por mudas nativas (5%); \n\ncampanhas educativas ambientais (5%); certifica\u00e7\u00e3o de viveiros (5%); forma\u00e7\u00e3o de \n\numa cooperativa entre os viveiros (5%); investimento no setor (5%); incentivos a \n\nsilvicultura sustent\u00e1vel (5%); manuten\u00e7\u00e3o e inflexibilidade do C\u00f3digo Florestal, ou \n\nseja, que n\u00e3o haja altera\u00e7\u00f5es no atual C\u00f3digo Florestal Brasileiro (5%); e que seja \n\nformado um n\u00facleo de distribui\u00e7\u00e3o de sementes pelo governo e que as mudas sejam \n\nvendidas a um pre\u00e7o justo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n!#*!\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n! #)!\n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n, A diversidade de esp\u00e9cies produzidas nos viveiros entrevistados pode ser \nconsiderada alta, reflexo da demanda por alta diversidade nos plantios, \n\nrefletindo um impacto positivo da legisla\u00e7\u00e3o estadual; \n\n, Os viveiros entrevistados tem seguido a rela\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies recomendadas \npela resolu\u00e7\u00e3o paulista SMA 08 de 2008, apesar de deixarem de produzir \n\nmais da metade das esp\u00e9cies que s\u00e3o recomendadas devido a dificuldade de \n\nobten\u00e7\u00e3o de matrizes. Por\u00e9m, produziram em 2009, outras esp\u00e9cies nativas \n\ndo Brasil e n\u00e3o regionais e tamb\u00e9m esp\u00e9cies ex\u00f3ticas com finalidade para \n\nrestaura\u00e7\u00e3o florestal. O uso de esp\u00e9cies n\u00e3o regionais e ex\u00f3ticas deveria ser \n\nfeito com cautela, pois estas esp\u00e9cies podem ter problemas de adapta\u00e7\u00e3o ao \n\nnovo local em que ser\u00e1 implantado e tamb\u00e9m pode ter condi\u00e7\u00f5es de ser uma \n\nesp\u00e9cie invasora e trazer problemas para o desenvolvimento e sobreviv\u00eancias \n\ndas outras esp\u00e9cies nativas. Portanto, caso os viveiristas queiram aumentar \n\nsua diversidade de esp\u00e9cies na coleta de sementes, poderiam coletar de \n\noutras esp\u00e9cies nativas que est\u00e3o presentes na lista recomendada pelo \n\nInstituto de Bot\u00e2ncia de S\u00e3o Paulo. \n\n, O uso da diversidade intra espec\u00edfica (dentro das popula\u00e7\u00f5es) na etapa de \ncoleta de sementes pelos viveiros entrevistados pode ser considerado baixo, \n\ndevido: ao baixo n\u00famero de matrizes coletadas para cada esp\u00e9cie e da coleta \n\nem \u00e1reas restauradas e de indiv\u00edduos isolados em \u00e1reas urbanas. \n\n, Para se contornar este baixo uso da diversidade intra especifica nos viveiros \nentrevistados, torna-se necess\u00e1rio um maior esfor\u00e7o para conscientiza\u00e7\u00e3o e \n\neduca\u00e7\u00e3o dos envolvidos na coleta de sementes e produ\u00e7\u00e3o de mudas \n\nnativas, ressaltando-se \u00e0 import\u00e2ncia da diversidade inter e intra espec\u00edfica \n\ndas esp\u00e9cies e as conseq\u00fc\u00eancias do uso da baixa diversidade, al\u00e9m da \n\nimport\u00e2ncia do uso de esp\u00e9cies nativas regionais na restaura\u00e7\u00e3o florestal. \n\nEste processo de conscientiza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o poderia ser feito com \n\ntreinamentos nos viveiros, por interm\u00e9dio do pr\u00f3prio governo, pois \u00e9 este que \n\nexige esta alta diversidade nos plantios. Estes treinamentos poderiam ser \nrealizados anualmente nos viveiros, considerando-se os principais itens: \n\npr\u00e1ticas de coleta de sementes, legisla\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mudas \n\n\n\n!#+!\n\nnativas, controle de pragas e doen\u00e7as nos viveiros e import\u00e2ncia do uso da \n\nalta diversidade nos plantios. Al\u00e9m do treinamento, cartilhas com estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m poderiam ser distribu\u00eddas n\u00e3o s\u00f3 nos viveiros como em \n\nfeiras e eventos relacionados com a restaura\u00e7\u00e3o florestal. \n\n, Al\u00e9m da conscientiza\u00e7\u00e3o, programas de troca e mistura de sementes entre \nviveiros de uma mesma regi\u00e3o podem ser uma boa alternativa e \u00e9 bem vista \n\npelos viveiros entrevistados, por\u00e9m esta deveria ser uma pr\u00e1tica local, com \n\npoucos viveiros para se evitar usar esp\u00e9cies n\u00e3o regionais e tamb\u00e9m para se \n\nter um maior controle na qualidade das sementes, pois caso algum viveiro \n\ncomece a fornecer sementes com baixa taxa de germina\u00e7\u00e3o por exemplo, \n\neste deveria ser eliminado do programa, at\u00e9 que resolva seu problema, para \n\nque n\u00e3o ocorra desist\u00eancia dos demais participantes. \n\n, A pr\u00e1tica de marca\u00e7\u00e3o e banco de dados de matrizes \u00e9 uma pr\u00e1tica \ninteressante que facilita e poderia agilizar o processo de coleta de sementes \n\npelos viveiros e se apresentou correlacionada com viveiros maiores e tamb\u00e9m \n\ncom viveiros que coletam de mais matrizes por esp\u00e9cies. \n\n, A pr\u00e1tica de coleta de sementes em \u00e1reas urbanas deveria ser evitada, pois \ncomo foi demonstrado neste trabalho, os viveiros que coletam em \u00e1rea \n\nurbana, tendem a coletar de um reduzido n\u00famero de matrizes por esp\u00e9cie. \n\nIsto pode ser devido a facilidade de acesso e falta de outras fontes em \n\nfragmentos florestais na regi\u00e3o, ficando portanto restritos \u00e0s poucas matrizes \n\ndas \u00e1reas urbanas. \n\n, A falta de acesso a algumas \u00e1reas p\u00fablicas para coleta de sementes, poderia \nser contornada utilizando-se adequadamente da Resolu\u00e7\u00e3o SMA 68 de 2008. \n\nUma uni\u00e3o entre viveiros com a participa\u00e7\u00e3o de alguma universidade, por \n\nexemplo, para forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para futura coleta de sementes \n\ndevidamente fiscalizadas, poderia viabilizar a coleta em Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. \n\n, Por \u00faltimo, a certifica\u00e7\u00e3o de viveiros pode ser uma forma de reconhecimento \ndo empenho do viveirista que se preocupa com a diversidade inter e intra \n\nespec\u00edfica na produ\u00e7\u00e3o de mudas nativas. Podendo desta forma, ter um \n\n\n\n! #\"!\n\nretorno de seu esfor\u00e7o na venda de seu produto, e pre\u00e7os que refletem este \n\nmaior esfor\u00e7o em busca da melhoria da qualidade gen\u00e9tica das sementes e \n\nmudas florestais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n!##!\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n! #$!\n\nREFER\u00caNCIAS \n\nAMARAL, W.; THOMSON, L.; YANCHUK, A. Conservation of genetic resources in \ntheir natural environment. In: FAO, DFSC, IPGRI. 2004. Forest genetic resources \nconservation and management: Overview, concepts and some systematic \napproaches. Rome: International Plant Genetic Resources Institute, 2004.  1v. \n \nBARBOSA, L.M.; BARBOSA, J.M.; BARBOSA, K.C.; POTOMATI, A.; MARTINS, \nS.E.; ASPERTI, L.M.; MELO, A.C.G. de; CARRASCO, P.G.; CASTANHEIRA, S.A.; \nPILIACKAS, J.M.; CONTIERI, W.A.; MATTIOLI, D.S.; GUEDES, D.C.; SANTOS \nJ\u00daNIOR, N.A.; SILVA, P.M.S.; PLAZA, A.P. Recupera\u00e7\u00e3o florestal com esp\u00e9cies \nnativas no Estado de S\u00e3o Paulo: pesquisas apontam mudan\u00e7as necess\u00e1rias. \nFlorestar Estat\u00edstico, S\u00e3o Paulo, v. 6, n. 14, p. 28-34, 2003. \n \nBARBOSA, L.M.; PARAJARA, F.C.; TEIXEIRA, E.E.; BARBOSA, T.C.; BARBOSA, \nK.C.; SANTOS JR, N.A.; BARBOSA, J.M. Diagn\u00f3stico sobre Produ\u00e7\u00e3o de Sementes \ne Mudas de Esp\u00e9cies Florestais Nativas do Estado de S\u00e3o Paulo. In:SIMP\u00d3SIO \nSOBRE RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS,3., 2009, S\u00e3o Paulo. Anais...  \nS\u00e3o Paulo: Instituto de Bot\u00e2nica, 2009. v.1. p. 285-285. \n \nBARRETTO, A.G.O.P.; SPAROVEK, G.; GIANNOTTI, M. Atlas rural de Piracicaba. \nPiracicaba:IPEF, 2006. 76 p. \n \n\nBRANCALION, P.H.; RODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S.; KAGEYAMA, P.Y.; NAVE, \nA.G.; GANDARA, F.B.; BARBOSA, L.M.; TABARELLI, M. Instrumentos legais podem \ncontribuir para a restaura\u00e7\u00e3o de florestas tropicais biodiversas. Revista \u00c1rvore, \nVi\u00e7osa, v.34, n.3, p.455-470, 2010 \n \nBRASIL. Lei no 4771/65. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. Bras\u00edlia: 1965. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L4771.htm>. Acesso em: 20 ago. \n2009 \n \nBRASIL. Lei no 10.711/03. Institui o Sistema Nacional de Sementes e Mudas. \nBras\u00edlia: 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/2003/L10.711.htm >. Acesso em: 20 mai. \n2010 \n \nFRANKHAM, R.; BALLOU, J.D.; BRISCOE, D. A. Fundamentos de gen\u00e9tica da \nconserva\u00e7\u00e3o. Ribeir\u00e3o Preto: ed. Sociedade Brasileira de Gen\u00e9tica, 2008. 280 p. \n \nFRANKHAM, R. Genetics and conservation biology. Comptes Rendus Biologies, \nParis, v. 326,       p. 22 \u2013 29, 2003. \n \n\n\n\n!#%!\n\nGON\u00c7ALVES, E.O.; PAIVA, H.N.; GON\u00c7ALVES, W.; JACOVINE, L.A.G. \nDiagn\u00f3stico dos viveiros municipais no Estado de Minas Gerais. Ci\u00eancia Florestal, \nSanta Maria,     v. 14, n. 2, p. 1-12, 2004. \n \nHIGA, A.R.; DUQUE SILVA L. Pomar de sementes de esp\u00e9cies florestais nativas. \nCuritiba:FUPEF, 2006. v. 1. 264 p. \n \nKAGEYAMA, P.Y. Diversidade gen\u00e9tica e restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. In: \nSIMP\u00d3SIO SOBRE RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS,3., 2009, S\u00e3o \nPaulo. Anais... S\u00e3o Paulo: Instituto de Bot\u00e2nica, 2009. p. 115 \u2013 120. \n \nKAGEYAMA, P.Y.; SEBBENN, A.M.; RIBAS, L.A.; GANDARA, F.B.; CASTELLEN, \nM.; PERECIM, M.B.; VENCOVSKY, R. Diversidade gen\u00e9tica em esp\u00e9cies arb\u00f3reas \ntropicais de diferentes est\u00e1gios sucessionais por marcadores gen\u00e9ticos. Scientia \nForestalis, Piracicaba, n.64, p.93-107, 2003. \n \nMARTINELLI, L.A.; FILOSO, S. Expansion of sugarcane ethanol production in Brazil: \nEnvironmental and social challenges. Ecological Applications,Tempe, v. 18, n.4,          \np. 885-898, 2008. \n \nMcKAY, J.K.; CHRISTIAN, C.E.; HARRISON, S.; RICE, K.J. \u201cHow local is local\u201d? A \nreview of practical and conceptual issues in the genetics of restoration. Restoration \nEcology, Malden, v.13, n.3, p.432-440, 2005. \n \nPRIMACK, R.B.; RODRIGUES, E. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o. Londrina: Ed. Planta, \n2001.  328 p. \n \nPROJETO PIRACENA. Banco de Dados \u2013 Geoprocessamento. Campinas CRIA \nhttp://www.cena.usp.br/piracena Acesso em: 08 fev. 2011. \n \nRODRIGUES, R.R.; BRANCALION, P.H.S.; ISERNHAGEN, I. (Org.). Pacto para a \nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da Mata Atl\u00e2ntica: referencial dos conceitos e a\u00e7\u00f5es de \nrestaura\u00e7\u00e3o florestal. S\u00e3o Paulo: Instituto BioAtl\u00e2ntica, 2009. 256 p. \n \n \nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo. Resolu\u00e7\u00e3o no \n21/2001, de 21 de novembro de 2001. Fixa orienta\u00e7\u00e3o para o reflorestamento \nheterog\u00eaneo de \u00e1reas degradadas e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. Dispon\u00edvel em: \n&lt;\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/licenciamentoo/legislacao/estadual/resolucoes/2001_Re\ns_SMA_21.pdf>. Acesso em: 20 ago. 2009 \n \n\n\n\n! #&amp;!\n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo. Resolu\u00e7\u00e3o no \n08/2008, de 31 de janeiro de 2008. Fixa a orienta\u00e7\u00e3o para o reflorestamento \nheterog\u00eaneo de \u00e1reas degradadas e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. Dispon\u00edvel em: \n&lt;\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/licenciamentoo/legislacao/estadual/resolucoes/2008_Re\ns_SMA_08.pdf>. Acesso em: 20 ago. 2009 \n \nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo. Resolu\u00e7\u00e3o no \n68/2008, de 19 de setembro de 2008. Estabelece regras para a coleta e utiliza\u00e7\u00e3o \nde sementes oriundas de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/licenciamentoo/legislacao/estadual/resolucoes/2008_Re\ns_SMA_68.pdf>. Acesso em: 20 ago. 2009 \n \nSHIMIZU, J.Y. Mem\u00f3rias do \u201cworkshop\u201d sobre conserva\u00e7\u00e3o e uso de recursos \ngen\u00e9ticos florestais. Documentos EMBRAPA,Colombo,  n.56, p.18-66, out., 2001. \n \nSMITH, S.L.; SHER, A.A.; GRANT, T. A. 2007. Genetic diversity in restoration \nmaterials and the impacts of seed collection in Colorado\u2019s restoration plant production \nindustry. Restoration Ecology, Malden, v. 15, n. 3, p. 369-374. \n \nVALERI, S. V.; POLITANO, W.; SEN\u00d4, K.C.A.; BARRETTO, A.L.N.M. Manejo e \nrecupera\u00e7\u00e3o florestal: legisla\u00e7\u00e3o, uso da \u00e1gua e sistemas agroflorestais. \nJaboticabal: FUNEP, 2003. 180 p. \n \nVENCOVSKY, R. Tamanho efetivo populacional na coleta e preserva\u00e7\u00e3o de \ngermoplasma de esp\u00e9cies al\u00f3gamas. Revista do Ipef, Piracicaba, n.35, p.79-84, \n1987. \n \nYAMAMOTO, M.A.; SOBIERAJSKI, G.R.; SILVA FILHO, D.F.; COUTO, H.T.Z. \n\u00c1rvores matrizes de Tabebuia pentaphyla (L.) Hemsl. (Ip\u00ea de El Salvador) e \nCaesalpinia pluviosa DC. (Sibipiruna) em \u00e1rea urbana, selecionadas por meio de \n\u00edndice de import\u00e2ncia. Revista da Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, \nPiracicaba,v.2, n.3, p.13-31, 2007. \n \nZILLER, S.R. Esp\u00e9cies ex\u00f3ticas invasoras e restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n2000. Dispon\u00edvel em \n<http://www.institutohorus.org.br>.(http://www.sobrade.com.br/textos/trabalhos/espec\nies_exoticas_invasoras.htm). Acesso em: 07 abr. 2010. \n \n \n \n\n \n\n\n\n!#'!\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n! #(!\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n!$*!\n\nAP\u00caNDICE A \u2013 MODELO DO QUESTION\u00c1RIO \n \n\nQuestion\u00e1rio aplicado aos produtores de sementes e mudas de esp\u00e9cies \nflorestais nativas \n\n \nINFORMA\u00c7\u00d5ES GERAIS \nData: __/__/____   Entrevistado: _______________ Fun\u00e7\u00e3o: __________________ \nNome do viveiro: _____________________ Munic\u00edpio: ______________________ \nForma\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel T\u00e9cnico:________________________ Tel.:_____________ \nEmail:__________________ Site: __________________ Funda\u00e7\u00e3o:_____________ \n \n\nI. DIVERSIDADE DAS MUDAS PRODUZIDAS \n \n- O viveiro coleta ou compra sementes?   \nA. (    ) Compra: No Esp\u00e9cies:___%    \nB. (    ) Coleta: No Esp\u00e9cies:___%  \nC. (   ) Troca: No Esp\u00e9cies:___% \nD. (   ) Vende: No Esp\u00e9cies:___% \n \nA. Se compra sementes: \n \n1. De quem compra e o munic\u00edpio? \n(   ) Viveiro \n(   ) Grupo De Coleta \n(   ) Coletor Aut\u00f4nomo \n \n2. O que considera importante avaliar para a compra? (Indicar em ordem de \nimport\u00e2ncia) \n(   ) Esp\u00e9cies dispon\u00edveis          \n  \n(   ) Pre\u00e7o \n(   ) Forma\u00e7\u00e3o florestal de coleta      \n(   ) Idoneidade e seriedade do viveiro \n(   ) Outros:___________________ \n \n3. T\u00eam interesse em saber a origem e o n\u00ba de matrizes coletadas das sementes \ncompradas?  (   ) Sim  (   ) N\u00e3o   \nComente.___________________________________________________________ \n \n4. Voc\u00ea aceitaria pagar a mais pelas sementes caso houvesse garantia de \ndiversidade gen\u00e9tica e proced\u00eancia?      (   ) Sim       (   ) N\u00e3o     \nQuantos % a mais do pre\u00e7o atual das sementes?__________________________ \n \nB. Se coleta sementes: \n \n1. Para a coleta:  N\u00ba de pessoas: ___ Forma\u00e7\u00e3o do l\u00edder de campo:_________ \n \n2. Locais de coleta: \n2.1 (   ) \u00e1rea pr\u00f3pria  (   ) \u00e1rea de terceiros \n\n\n\n! $)!\n\n2.2 Quando faltam matrizes coleta em \u00e1rea urbana?    (   ) Sim   (    ) N\u00e3o \n2.3 Possuem marca\u00e7\u00e3o e banco de dados de matrizes? (   ) Sim   (   ) N\u00e3o             \n2.4 Coleta de \u00e1reas restauradas?    (   ) Sim   (   ) N\u00e3o             \n \n3. Caracter\u00edsticas dos fragmentos de coleta: \n3.1 Coletam em quantos fragmentos?____________________ \n3.2 S\u00e3o todos da regi\u00e3o? Quais os munic\u00edpios de coleta?______________________ \n3.3 \u00c1reas dos fragmentos:____________________ \n3.4 N\u00ba aproximado de esp\u00e9cies coletadas por fragmento:__________________ \n3.5 Em 1 dia de trabalho coleta quantas esp\u00e9cies em m\u00e9dia? __________________ \n \n4. Quantas matrizes em m\u00e9dia voc\u00ea consegue coletar por esp\u00e9cie?__________ \n \n5. De quantas matrizes voc\u00ea acha importante coletar? Por qu\u00ea?_____________ \n \n6. Qual a % de esp\u00e9cies que voc\u00ea conseguiria coletar 12 ou mais matrizes \nfacilmente? (ex. 30% de 120 sp.) _______________________________________ \n \n7. Das esp\u00e9cies que n\u00e3o conseguiria coletar 12 matrizes, qual o motivo?  \n___________________________________________________________________ \n \n8. H\u00e1 possibilidade de se aumentar o n\u00ba de matrizes coletadas dessas \nesp\u00e9cies? \n(   ) Sim   (   ) N\u00e3o                   \nComo?________________________________________________________ \n  \n9. Que tipos de incentivos possibilitariam o aumento do n\u00famero de matrizes \ncoletadas (aumento da diversidade gen\u00e9tica)? \n___________________________________________________________________ \n \n10. Quais seriam as despesas para se obter um n\u00b0 maior de matrizes? E quanto \nseria necess\u00e1rio acrescentar no pre\u00e7o final?  \n__________________________________________________________________ \n \nC. Produ\u00e7\u00e3o de mudas: \n \n1. H\u00e1 interesse na produ\u00e7\u00e3o de uma maior diversidade de esp\u00e9cies nativas \nregionais?  (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \nComente____________________________________________________________ \n \n2. H\u00e1 demanda para a produ\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies n\u00e3o arb\u00f3reas para restaura\u00e7\u00e3o? \n  (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \nQuais esp\u00e9cies? (   ) Herb\u00e1ceas     (   ) Arbustivas     (   ) Lianas \nComente___________________________________________________________ \n  \n3. Quem compra as mudas se interessa pela origem e/ou diversidade das \nsementes?    (   ) Sim  (   ) N\u00e3o  \nComente.__________________________________________________________ \n \n\n\n\n!$+!\n\n4. Possui rastreabilidade dos lotes de produ\u00e7\u00e3o - da semente a muda pronta? \n  (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \n \n5. Qual o destino das mudas produzidas:   __% Restaura\u00e7\u00e3o  ___%Arboriza\u00e7\u00e3o \nUrbana   ___% Outros:________ \n\nDa % para \u201crestaura\u00e7\u00e3o\u201d quanto vai para: ____% Bacia do PCJ  ___% Outras \nbacias de SP ____% Outros estados \n\n \nII. PROGRAMA TROCA DE SEMENTES \n \n\n1. Conhece algum programa de troca e mistura de lotes de sementes entre \nviveiros? (por exemplo: Rede de Sementes).      (   ) sim       (   ) n\u00e3o   \nQual? ______________________________________________ \n \n2. O viveiro participaria de um programa dessa natureza?(   ) sim          (   ) n\u00e3o \n \nComente___________________________________________________________ \n \n3. Quanto seria aceit\u00e1vel pagar por este servi\u00e7o?_________________________ \n \n4. Voc\u00ea acredita que esta deva ser uma iniciativa realizada por \nquem?__________ \n \n\nIII. LEGISLA\u00c7\u00c3O \n \n\n1. Em sua opini\u00e3o, a legisla\u00e7\u00e3o sobre sementes e mudas tem servido apenas \ncomo parte do processo burocr\u00e1tico ou ela est\u00e1 sendo \u00fatil para a organiza\u00e7\u00e3o \ndo \nsetor?_____________________________________________________________ \n \n2. Quais foram as principais conseq\u00fc\u00eancias das resolu\u00e7\u00f5es da SMA na \nprodu\u00e7\u00e3o de sementes e mudas?______________________________________ \n \n3. Houve aumento na procura por diversidade de esp\u00e9cies nos viveiros com as \nresolu\u00e7\u00f5es da SMA?                              (   ) Sim            (   ) N\u00e3o \nComente___________________________________________________________ \n \n4. Se houvesse uma legisla\u00e7\u00e3o cobrando 12 matrizes por esp\u00e9cie seria \nposs\u00edvel cumpri-la?                                     (   ) Sim            (   ) N\u00e3o \nComente___________________________________________________________ \n \n\n\n\n! $\"!\n\n \nIV. INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS \n\n \n1. Quais as principais dificuldades encontradas na produ\u00e7\u00e3o de mudas de \nesp\u00e9cies florestais nativas? Comente_________________________________ \n \n2. Sugest\u00f5es de melhorias para o setor visando o aumento da diversidade das \nmudas produzidas.________________________________________________ \n \n3. Expectativas futuras._____________________________________________ \n\n \n \nIV \u2013 INFORMA\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\n \n1. \u00c1rea do viveiro:________ \n \n2. N\u00famero de funcion\u00e1rios:___________ \n \n3. Qual a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de mudas do viveiro e quantas mudas foram \nproduzidas no \u00faltimo ano (2009)? ____________________________________ \n \n4. Quantidade de esp\u00e9cies produzidas pelo viveiro (2009):_______________           \nNativas: ____%      Ex\u00f3ticas: _____% \n \nPEGAR LISTAGEM DE ESP\u00c9CIES PRODUZIDAS NO ANO DE 2009 COM O \nVIVEIRO SE POSS\u00cdVEL.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n!\"#!\n\nAP\u00caNDICE B \u2013 S\u00cdNTESE DAS RESPOSTAS DOS ENTREVISTADOS \u00c0S PRINCIPAIS PERGUNTAS \n\n \n\n\n\n! \"\"!\n\nAP\u00caNDICE B \u2013 S\u00cdNTESE DAS RESPOSTAS DOS ENTREVISTADOS \u00c0S PRINCIPAIS PERGUNTAS (continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n!\"$!\n\nAP\u00caNDICE B \u2013 S\u00cdNTESE DAS RESPOSTAS DOS ENTREVISTADOS \u00c0S PRINCIPAIS PERGUNTAS (continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! \"%!\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n!\"&amp;!\n\n \n \n \n \n\n\n\n! \"'!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) \n\n!\n\n\n\n!$(!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! $)!\n\n \nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n!\n\n\n\n!$*!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n!\n\n\n\n! $+!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n!\n\n\n\n!$#!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o)!\n\n!\n\n\n\n! $\"!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o)!\n\n!\n\n\n\n!$$!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o)!\n\n!\n\n\n\n! $%!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o)!\n\n!\n\n\n\n!$&amp;!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o)!\n\n!\n\n\n\n! $'!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o)!\n\n!\n\n\n\n!%(!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n!\n\n\n\n! %)!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n!\n\n\n\n!%*!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! %+!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n!%#!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! %\"!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n!%$!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! %%!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n!%&amp;!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! %'!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n!&amp;(!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! &amp;)!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n!&amp;*!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! &amp;+!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n!&amp;#!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! &amp;\"!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n!&amp;$!\n\n!\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n! &amp;%!\n\nANEXO A -  Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies produzidas pelos viveiros pesquisados. SMA 8 (esp\u00e9cies da lista da Resolu\u00e7\u00e3o 08 de 2008 da Secretaria         \ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo); O (Origem); E (esp\u00e9cie ex\u00f3tica do Brasil); N (esp\u00e9cie nativa do Brasil) (Continua\u00e7\u00e3o)"}]}}}