{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05978"}, {"@name": "filename", "#text": "10463_000921804.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "!!!!!! !!\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nCURSO DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM FONOAUDIOLOGIA: \u00caNFASE INF\u00c2NCIA !!!!\nAN\u00c1LISE DOS ERROS ORTOGR\u00c1FICOS DE ESTUDANTES DO 3\u00ba \n\nAO 6\u00ba ANO DE ESCOLAS DO ENSINO PRIVADO !! !!! !!\nIVELISE BERNARDES DOS SANTOS \n\nORIENTADOR: PROF. DR. MARCIO PEZZINI FRAN\u00c7A !!!!!!!\nPorto Alegre, 22 de Novembro de 2013.?\n\n\n\n!!!!!! !!\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nCURSO DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM FONOAUDIOLOGIA: \u00caNFASE INF\u00c2NCIA !!!!\nAN\u00c1LISE DOS ERROS ORTOGR\u00c1FICOS DE ESTUDANTES DO 3\u00ba \n\nAO 6\u00ba ANO DE ESCOLAS DO ENSINO PRIVADO !! !!! !!\nIVELISE BERNARDES DOS SANTOS !!!\n\nOrientador: Prof. Dr. Marcio Pezzini Fran\u00e7a !\n        Requisito parcial para a conclus\u00e3o do Curso de \nEspecializa\u00e7\u00e3o em Fonoaudiologia: \u00canfase inf\u00e2ncia. !!!!!\n\nPorto Alegre, 22 de Novembro de 2013.?\n\n\n\nDEDICAT\u00d3RIA !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!\nDedico este trabalho a Deus e aos meus pais.?\n\n\n\nAGRADECIMENTOS !\n  \n Primeiramente a Deus por ter me dado vida e sa\u00fade para realizar este \ntrabalho.  Sou imensamente grata a meus pais, Laurilene e Isaac por terem \ncusteado o meu curso.   \n A fam\u00edlia do meu esposo que muito me ajudou me levando muitas vezes para \nas supervis\u00f5es valeu Ivanete e Dom\u00edcio!   \n Ao meu marido Rafael, tenho muitos agradecimentos pois me ajudou muito \ndesde o in\u00edcio do projeto at\u00e9 as edi\u00e7\u00f5es finais! \n Meu orientador que me guiou durante esse trabalho. E A todos que me \najudaram de alguma forma durante o meu percurso acad\u00eamico.?\n\n\n\nSUM\u00c1RIO !\n\n!\n\nLista de Tabelas\nLista de Abreviaturas e Siglas\nARTIGO ORIGINAL  .......................................................................................... 8\nResumo ............................................................................................................. 9\nAbstract ............................................................................................................ 10\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 11\nM\u00e9todos ............................................................................................................. 13\nResultados ......................................................................................................... 13\nDiscuss\u00e3o .......................................................................................................... 14\nConclus\u00e3o .......................................................................................................... 15\nRefer\u00eancias........................................................................................................ 16\nTabelas .............................................................................................................. 17\nGr\u00e1ficos..............................................................................................................\n\n.\n\n20\n\nANEXOS\nAnexo A: Ditado balanceado\nAnexo B: Normas da Revista CEFAC\nAp\u00eandice A: Termo de Consentimento Institucional\n\n\n\nLISTA DE TABELAS E GR\u00c1FICOS !\n\n!\n\nTabela 1. Comparativo das m\u00e9dias de erros entre os curr\u00edculos...................... 17\nTabela 2. Frequ\u00eancia de erros quanto ao tamanho da palavra......................... 18\nTabela 3. Compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias dos erros ortogr\u00e1ficos quanto ao g\u00eanero. 19\n\nGr\u00e1fico 1. Compara\u00e7\u00e3o dos erros de acentua\u00e7\u00e3o entre os curr\u00edculos............. 20\n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS !!\nn: n\u00famero de alunos  \nCFG: conversor fonema grafema \nRC: regras contextuais \nRA: regras arbitr\u00e1rias \nUFRGS: Universidade Federal do Rio Grande do Sul \nTCI: Termo de Consentimento Institucional  !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!\n\n\n\nAN\u00c1LISE DOS ERROS ORTOGR\u00c1FICOS DE ESTUDANTES DO 3\u00ba AO \n6\u00ba ANO DE ESCOLAS DO ENSINO PRIVADO !!\n\n\u201cAnalysis of students orthographic errors on the 3rd to 6th years in private schools\u201d !\nIvelise Bernardes dos Santos(1),Marcio Pezzini Fran\u00e7a(2) !!!!!!!!!!!!\n\n\u00b9 Fonoaudi\u00f3loga, Acad\u00eamica do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Fonoaudiologia: \nInf\u00e2ncia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), Porto Alegre, Rio \nGrande do Sul, Brasil. \n\u00b2 Professor Adjunto do Curso de Fonoaudiologia da Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul (UFRGS), Porto Alegre, Rio Grande do Sul, Brasil; Doutor em \nCi\u00eancias M\u00e9dicas: Pediatria (UFRGS). !!!\nInstitui\u00e7\u00e3o: \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) \nCurso de Especializa\u00e7\u00e3o em Fonoaudiologia: Inf\u00e2ncia !!!\nRespons\u00e1vel pela correspond\u00eancia: \nIvelise Bernardes dos Santos \nEndere\u00e7o: Rua L\u00edbia, 426 - Porto Alegre - RS \nCEP: 91370-210 \nTelefone: (51) 9129-9136 \nE-mail: lise.fono@gmail.com \n\u00c1rea: Linguagem, Fonoaudiologia Escolar \nTipo do Manuscrito: Artigo original de pesquisa \nConflito de Interesse: Inexistente ?\n\n\n\nRESUMO !\nIObjetivo: analisar o desenvolvimento da escrita e os tipos de erros ortogr\u00e1ficos \napresentados pelos alunos do 3\u00ba ao 6\u00ba ano a fim de desenvolver estrat\u00e9gias para \nmelhor contribuir com o processo de letramento e aprendizagem. M\u00e9todo: foi \nrealizado um estudo transversal, com uma popula\u00e7\u00e3o de 420 alunos do ensino \nfundamental de escolas particulares de Porto Alegre, utilizando ditado balanceado. \nResultados: os meninos apresentaram uma m\u00e9dia de erros ortogr\u00e1fico levemente \nmaior do que as meninas, contudo, sem diferen\u00e7a estat\u00edstica; comparando \nestudantes de mesma faixa et\u00e1ria entre curr\u00edculos de 8 e 9 anos, foi poss\u00edvel \nobservar que tanto nas regras contextuais quanto nas regras complexas os alunos \ndo novo curr\u00edculo de 9 anos erram mais que os do curr\u00edculo de 8 anos;  estudantes \ndo curr\u00edculo de 9 anos erraram mais as palavras poliss\u00edlabas; houve uma melhora \nprogressiva na frequ\u00eancia dos erros ortogr\u00e1ficos com a progress\u00e3o escolar; quanto \n\u00e0s regras de acentua\u00e7\u00e3o, os estudantes do curr\u00edculo de 8 anos erravam menos e  a \nquantidade de erros ca\u00eda mais abruptamente com a progress\u00e3o escolar, mesmo na \ncompara\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria. Conclus\u00e3o: neste estudo, os erros ortogr\u00e1ficos \ndiminu\u00edram progressivamente, por\u00e9m, ao comparar com o curr\u00edculo antigo, d\u00e1 \nind\u00edcios de que crian\u00e7as do novo curr\u00edculo est\u00e3o errando mais e novas estrat\u00e9gias \ndevem auxiliar no processo pedag\u00f3gico. \nDescritores: Fonoaudiologia, Educa\u00e7\u00e3o, Escrita Manual !\n\n\n\nABSTRACT !\nObjective: To analyze the development of writing and the types of spelling errors \nmade by students from 3rd to 6th grade in order to develop strategies to better \ncontribute to the process and learning. Method: A cross sectional study was done , \nwith a population of 420 private elementary school students in Porto Alegre using \ndictation. Results: Boys had a mean of spelling errors slightly larger than girls , \nhowever there was no statistical difference. Comparing students in the same age \ngroup between 8 and 9 year curricula, it was possible to observe that in the \ncontextual rules as well as in the complex rules the students from the 9 year \ncurriculum made more mistakes than than the ones from the 8 year curriculum. \nStudents from the 9 year curriculum missed more polysyllabic words . There was a \nprogressive improvement in the frequency of spelling errors as the school  year \nprogressed. In the rules of phonetics the students from the 8 year curriculum made \nless errors and the amount of errors fell more abruptly as the school year \nprogressed, even when compared with the same age group. Conclusion: In the \ncurrent study spelling errors progressively decreased , however, the old curriculum \ngives evidence that children of the new curriculum are erring more. \n\n  \nKeywords: Speech Therapy , Education , Handwriting?\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O !\nA habilidade comunicativa mais complexa a ser adquirida \u00e9 a escrita, pois n\u00e3o \n\ndepende apenas de matura\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do sistema nervoso central, mas \u00e9 \ninfluenciada pelo meio em que a crian\u00e7a est\u00e1 inserida. Um ambiente rico em \nest\u00edmulos pode influenciar de forma positiva a aprendizagem da crian\u00e7a1 \n\n\u00c9 fundamental que a crian\u00e7a aprenda a ler e escrever para que os demais \naprendizados acad\u00eamicos aconte\u00e7am2. O aprendizado da escrita implica na \ncompreens\u00e3o de diversos aspectos da l\u00edngua escrita que fazem parte do sistema \nortogr\u00e1fico. O aprendizado envolve saber identificar que sons as letras \ncorrespondem, compreender que uma letra pode representar v\u00e1rios sons e um som \npode ser representado por diversas letras3. A crian\u00e7a deve compreender o \nfuncionamento da escrita alfab\u00e9tica, baseado na rela\u00e7\u00e3o entre fonemas e grafemas \n(processamento fonol\u00f3gico) para se alfabetizar4,5.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que a crian\u00e7a passe por um trabalho reflexivo envolvendo \naspectos de usos, fun\u00e7\u00f5es e natureza da l\u00edngua escrita para assimil\u00e1-la6 .  Para Zorzi \ne Ciasca, a escrita \u00e9 um desafio e podem surgir muitas dificuldades nesse processo, \nentre eles a dificuldade com a ortografia , pois, o dom\u00ednio da ortografia costuma ser \num desafio para diversas crian\u00e7as visto que n\u00e3o se baseia apenas em regras de \nconversor fonema grafema7.  Por\u00e9m, essas dificuldades n\u00e3o devem ser centradas na \ncrian\u00e7a, pois tamb\u00e9m \u00e9 resultado de propostas educacionais ineficientes, que n\u00e3o se \naprofundam na natureza do sistema ortogr\u00e1fico e nos processos de aprendizagem \ninfantis relacionados para sua assimila\u00e7\u00e3o. Durante esse processo, a crian\u00e7a \ncomete alguns erros que s\u00e3o classificados em categorias4.  \n\nV\u00e1rios autores apresentam propostas de classifica\u00e7\u00e3o dos erros ortogr\u00e1ficos \ncomo Carraher, Lemle, Cagliari, Morais, Zorzi e Moojen que ser\u00e1 a classifica\u00e7\u00e3o \nutilizada neste trabalho. \n\nA autora Carraher,1985 hipotetizou que os erros de ortografia demonstram \nter uma concep\u00e7\u00e3o alfab\u00e9tica de escrita, um apego \u00e0 regra alfab\u00e9tica b\u00e1sica de \nrepresentar cada som com uma letra8. \n\nPara Lemle ao analisar a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre o sistema \nfonol\u00f3gico e o ortogr\u00e1fico, a autora caracteriza tr\u00eas tipos b\u00e1sicos de \ncorrespond\u00eancia: correspond\u00eancias biun\u00edvocas entre fonemas e letras; \ncorrespond\u00eancia de um para mais de um, determinadas a partir da posi\u00e7\u00e3o; rela\u00e7\u00f5es \nde concorr\u00eancia9. \n Para Cagliari a classifica\u00e7\u00e3o de erros ortogr\u00e1ficos est\u00e1 dividido em categorias \ntais como: transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica, uso indevido das letras, hipercorre\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o \nda estrutura segmental da palavra, juntura intervocabular e segmenta\u00e7\u00e3o, forma \nmorfol\u00f3gica diferente, forma estranha de tra\u00e7ar as letras, uso indevido de mai\u00fasculas \ne min\u00fasculas e de acentos10. \n Morais classifica as regras em quatro grupos: correspond\u00eancias fonogr\u00e1ficas \nregulares de tipo biun\u00edvoco, correspond\u00eancias fonogr\u00e1ficas de tipo regular \ncontextual, correspond\u00eancias fonogr\u00e1ficas de tipo regular morfol\u00f3gico e \ncorrespond\u00eancias fonogr\u00e1ficas de tipo irregular11.  \n\nAs categorias de erros descritas por Zorzi podem ser divididas em dois \ngrupos; de acordo com sua natureza predominantemente fonol\u00f3gica ou de acordo \ncom a natureza predominantemente ortogr\u00e1fica6. \n\nEntre eles, est\u00e1 a classifica\u00e7\u00e3o de Moojen, que teve como objetivo padronizar \num teste de escrita ortogr\u00e1fica de 3\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie. Assim, elaborou um ditado \n\n11\n\n\n\nbalanceado para verificar a frequ\u00eancia de erros ortogr\u00e1ficos, estabelecendo m\u00e9dia e \ndesvio padr\u00e3o de turmas ou indiv\u00edduos testados. Esse instrumento \u00e9 de f\u00e1cil \naplica\u00e7\u00e3o pelo professor ou terapeuta a fim de possibilitar, da forma mais \naproximada poss\u00edvel, o uso das letras no vocabul\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. A autora \nbaseou-se na an\u00e1lise de um corpus de palavras extra\u00eddas de livros did\u00e1ticos e \nselecionou um conjunto de 50 palavras que representam as diversas possibilidades \nortogr\u00e1ficas da l\u00edngua portuguesa. Ao analisar os erros, a autora divide em tr\u00eas \ngrandes grupos: conversor Fonema-Grafema, Regras Contextuais, Irregularidades \nda l\u00edngua12. \n\nMuitos estudos cient\u00edficos foram realizados com essas classifica\u00e7\u00f5es citadas, \ncom o curr\u00edculo do ensino fundamental de oito anos. Depois da lei n\u00ba 11.274 (Brasil, \n2006) que fala sobre a mudan\u00e7a do curr\u00edculo com dura\u00e7\u00e3o de 8 para 9 anos13, \nconforme Quadro 1, muitos outros estudos devem ser realizados para acompanhar o \ndesenvolvimento dos alunos e comparar o desempenho do antigo curr\u00edculo e o novo.  \nVisto que foi uma mudan\u00e7a repentina e com aparente despreparo dos educadores \nimplicados. \nQuadro 1 - Equival\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental em oito e nove \nanos14. \n\n!\n No estudo realizado por Gorni com educadores eles demonstraram a \ninseguran\u00e7a pela falta de informa\u00e7\u00e3o sobre a mudan\u00e7a do curr\u00edculo, apontando para \no fato de que ainda n\u00e3o estavam preparados para tal mudan\u00e7a, e n\u00e3o por n\u00e3o \nsaberem o que fazer, mas por n\u00e3o saberem como fazer de forma adequada15.  \n Devemos atentar para o impacto desta mudan\u00e7a no desenvolvimento da \nescrita da crian\u00e7a. Antecipar um ano o ingresso escolar das crian\u00e7as est\u00e1 \ncontribuindo de forma positiva na leitura e na escrita?  \n N\u00e3o devemos dar \u00e0 crian\u00e7a a responsabilidade por seu aprendizado antes \nque esteja em desenvolvimento cognitivo e emocional adequados para tal \naprendizado16. \n Sendo o fracasso escolar um problema social, devemos nos preocupar em \nacompanhar e analisar o desenvolvimento da escrita e os tipos de erros ortogr\u00e1ficos \napresentados pelos alunos a fim de desenvolver estrat\u00e9gias para melhor contribuir \ncom o processo de letramento e aprendizagem. !!!\n\n8 anos de \ndura\u00e7\u00e3o\n\n9 anos de dura\u00e7\u00e3o Idade correspondente no in\u00edcio do ano letivo\n\n- 1\u00ba ano 6 anos\n1\u00aa s\u00e9rie 2\u00ba ano 7 anos\n2\u00aa s\u00e9rie 3\u00ba ano 8 anos\n3\u00aa s\u00e9rie 4\u00ba ano 9 anos\n4\u00aa s\u00e9rie 5\u00ba ano 10 anos\n5\u00aa s\u00e9rie 6\u00ba ano 11 anos\n6\u00aa s\u00e9rie 7\u00ba ano 12 anos\n7\u00aa s\u00e9rie 8\u00ba ano 13 anos\n8\u00aa s\u00e9rie 9\u00ba ano 14 anos\n\n12\n\n\n\nM\u00c9TODOS \nA presente pesquisa foi aprovada pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) sob n\u00famero 184.099 e os \ndiretores das escolas pesquisadas assinaram o Termo de Autoriza\u00e7\u00e3o Institucional. \n\nEstudo transversal, em grupo, observacional e contempor\u00e2neo, onde o fator em \nestudo \u00e9 o desenvolvimento ortogr\u00e1fico de estudantes do ensino fundamental do \nnovo curr\u00edculo de 9 anos. \n\nForam avaliados, no segundo semestre letivo, 420 alunos regularmente \nmatriculados no 3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba e 6\u00ba anos do Ensino Fundamental, de duas escolas \nparticulares que atendem alunos de classe m\u00e9dia-alta do munic\u00edpio  de Porto Alegre, \nRio Grande do Sul. O crit\u00e9rio de inclus\u00e3o era estar regularmente matriculado e \npresente no dia da coleta. Foram exclu\u00eddos da pesquisa alunos que apresentam \naltera\u00e7\u00f5es neuropsicomotoras que comprometam o aprendizado, conforme \ninforma\u00e7\u00f5es da escola. As principais vari\u00e1veis estudadas foram: erros ortogr\u00e1ficos \n(classifica\u00e7\u00e3o), s\u00e9rie e g\u00eanero.  \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o da escrita foi utilizado um ditado balanceado com 50 palavras \nsoltas17. As palavras s\u00e3o diss\u00edlabas, triss\u00edlabas e poliss\u00edlabas. Cada palavra foi \nditada pela examinadora, repetida em voz alta pelos alunos e ent\u00e3o escrita. O ditado \nfoi aplicado dentro do ambiente escolar, sem alterar sua rotina, conforme os dias e \nhor\u00e1rios estipulados pela institui\u00e7\u00e3o. \n\nPara an\u00e1lise do ditado balanceado considerou-se tr\u00eas categorias de erros12:  \n1. Conversor fonema/grafema: escolha incorreta da letra/grafema para \n\nrepresentar o som em pauta podendo ocorrer substitui\u00e7\u00f5es, omiss\u00f5es, adi\u00e7\u00f5es, \ntransposi\u00e7\u00f5es ou invers\u00f5es; \n\n2. Regras contextuais: falta de considera\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de regras que \ndefinemo valor da letra em fun\u00e7\u00e3o do contexto; \n\n3. Regras arbitr\u00e1rias/irregularidades da l\u00edngua : os erros consistem na escolha \nda consoante para representar determinados sons que indicam a origem da palavra. \n\nOs dados coletados foram lan\u00e7ados em programa estat\u00edstico a fim de analisar \ndescritivamente os resultados. Para a vari\u00e1vel g\u00eanero, foi utilizado Teste t-student a \nfim de verificar poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas. !\nRESULTADOS !\n\nEsta pesquisa coletou dados somente de estudantes do curr\u00edculo atual, de 9 \nanos, portanto, todas as compara\u00e7\u00f5es apresentadas foram retiradas das \npublica\u00e7\u00f5es existentes que utilizaram o mesmo m\u00e9todo. \n A m\u00e9dia de erros por alunos em cada classifica\u00e7\u00e3o do ditado balanceado, por \nano est\u00e1 discriminado na tabela 1, comparando com a m\u00e9dia de erros por s\u00e9rie do \nestudo feito por Moojen12.   \n\nNa Tabela 2 est\u00e3o descritas a frequ\u00eancia de erros nas palavras do ditado pelo \ntamanho da palavra: diss\u00edlabas, triss\u00edlabas e poliss\u00edlabas. O ditado balanceado n\u00e3o \ncont\u00e9m palavras monoss\u00edlabas sendo assim n\u00e3o aparecem na tabela. \n\nA Tabela 3 apresenta a m\u00e9dia dos erros ortogr\u00e1ficos de meninos e meninas, \ndo 3\u00ba ao 6\u00ba ano do curr\u00edculo de 9 anos, nas tr\u00eas categorias e no total de erros. Ainda \nquanto ao g\u00eanero, foi utilizado teste T-student e n\u00e3o se encontrou diferen\u00e7a \nestat\u00edstica em nenhuma situa\u00e7\u00e3o, apenas tend\u00eancia favor\u00e1vel ao g\u00eanero feminino. \n\n13\n\n\n\nO Gr\u00e1fico 1 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre os curr\u00edculos de 8 e 9 anos, \nquanto aos erros encontrados especificamente no uso da acentua\u00e7\u00e3o das palavras \ndo ditado.  !\nDISCUSS\u00c3O !\n\nA vari\u00e1vel g\u00eanero h\u00e1 muito tempo tem sido estudada a fim de verificar \ndiferen\u00e7as quanto ao desenvolvimento da linguagem e/ou aprendizagem. Os \nachados desta pesquisa mostram que meninos apresentaram uma m\u00e9dia de erros \nortogr\u00e1fico levemente maior do que as meninas, contudo, sem diferen\u00e7a estat\u00edstica \nsignificativa, o que concorda com outros estudos realizados1,3,18. \n\nSobre os tipos de erros, comparando estudantes de mesma faixa et\u00e1ria entre \ncurr\u00edculos de 8 e 9 anos, foi poss\u00edvel observar que a categoria conversor fonema \ngrafema teve resultados semelhantes. Na categoria regras contextuais, o 4\u00ba ano \nerrou mais que a 3\u00aa s\u00e9rie; o 5\u00ba ano errou mais do que a 4\u00ba s\u00e9rie e a diferen\u00e7a foi \nmaior; e, por fim, o 6\u00ba ano tamb\u00e9m errou mais do que a 5\u00aa s\u00e9rie, com diferen\u00e7a ainda \nmaior, ou seja, o 6\u00ba ano errou aproximadamente o dobro da antiga 5\u00aa s\u00e9rie. Isso \nlevanta questionamentos quanto \u00e0 progress\u00e3o escolar, pois, a diferen\u00e7a entre os \ncurr\u00edculos vai aumentando. Em outras palavras, tomando por base a faixa et\u00e1ria, n\u00e3o \nse pode afirmar que o atual 5\u00ba ano representa a antiga 4\u00aa s\u00e9rie e assim \nsucessivamente. \n\nDos grupos de erros cometidos pelos alunos, os mais recorrentes em todos \nos anos foram os erros por regras contextuais e regras arbitr\u00e1rias, concordando com \ndiversos estudos realizados com crian\u00e7as e adultos em que os erros por conversor \nfonema grafema s\u00e3o menores7,18,19. \n\nAo investigar os erros em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho da palavra, quanto maior a \npalavra, mais os alunos erraram e quanto mais progridem nos anos escolares, a \nfrequ\u00eancia diminui. Diferente do estudo feito com crian\u00e7as na classe de \nalfabetiza\u00e7\u00e3o, em que a incid\u00eancia maior foi nas monoss\u00edlabas e triss\u00edlabas 20. \n\nQuanto a quest\u00e3o do aprendizado das regras de acentua\u00e7\u00e3o, observa-se que \na crian\u00e7a precisa ter uma bagagem de conceitos como: separa\u00e7\u00e3o sil\u00e1bica, \nclassifica\u00e7\u00e3o em monoss\u00edlaba, diss\u00edlaba, triss\u00edlaba e poliss\u00edlaba, perceber a \ntonicidade da s\u00edlaba para depois classificar em ox\u00edtona, parox\u00edtona e proparox\u00edtona. \nTodo esse processo deve ser iniciado nos primeiros anos escolares atrav\u00e9s da \nconsci\u00eancia fonol\u00f3gica.  Assim, ao comparar o estudo atual com o estudo anterior de \nMoojen (2003) feito com alunos no curr\u00edculo antigo, de 8 anos, observa-se que os \nestudantes erravam menos, mesmo na compara\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria. Ao analisar a \nlinha de tend\u00eancia apresentada no Gr\u00e1fico 1, percebe-se que a quantidade de erros \nca\u00eda mais abruptamente no curr\u00edculo de 8 anos, ou seja, a queda \u00e9 mais acentuada \nno curr\u00edculo antigo.  Isso fica evidente na seguinte compara\u00e7\u00e3o: o 6\u00ba ano do curr\u00edculo \nnovo erra mais do que estudantes da 4\u00aa s\u00e9rie do curr\u00edculo antigo. Ainda, com o \npassar dos anos, \u00e9 poss\u00edvel verificar que a diferen\u00e7a nos curr\u00edculos fica mais \ndiscrepante. (moojen 2009). Em outro estudo sobre erros de acentua\u00e7\u00e3o, realizado \ncom alunos do ensino fundamental do curr\u00edculo de 8 anos, foi observado grande \n\u00edndice de erros nos alunos de 4\u00aa s\u00e9rie, o que difere desse estudo em que o maior \n\u00edndice de erros foi do 3\u00ba ano3.  \n\nOs erros em geral foram diminuindo progressivamente, o que corrobora com \ndiversos estudos publicados 3,4,21 por\u00e9m, o curr\u00edculo antigo d\u00e1 ind\u00edcios de que \n\n14\n\n\n\ncrian\u00e7as do novo curr\u00edculo est\u00e3o errando mais,  mesmo levando em conta a \nequival\u00eancia de idade, descrita no Quadro 1. \n\nSendo assim, h\u00e1 que se perguntar o quanto essa mudan\u00e7a estrutural, que \ndeveria interferir na qualidade da educa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 tendo resultados positivos? As \nquest\u00f5es do desenvolvimento infantil, ou seja, da prontid\u00e3o para a alfabetiza\u00e7\u00e3o, \nforam contempladas? Afinal, a idade em quer as crian\u00e7as est\u00e3o iniciando a vida \nescolar est\u00e1 apropriada? Professores e pais est\u00e3o satisfeitos? Ou seria apenas uma \nestrat\u00e9gia pol\u00edtica que pouco ou nada vai interferir na qualidade do ensino? Para \nSilva22, a inser\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as de seis anos na escola n\u00e3o deve ser apenas uma \nantecipa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas antes realizadas com as crian\u00e7as de sete anos. Em outro \nestudo, Gorni15 conclui que gestores, educadores, pais e alunos n\u00e3o sabem qual o \nrumo dessa mudan\u00e7a, nem sentiram-se organizados para seu enfrentamento. Em \noutras palavras, a autora questiona: era esse o momento da mudan\u00e7a? !\nCONCLUS\u00c3O !\n A compara\u00e7\u00e3o dos erros ortogr\u00e1ficos entre os curr\u00edculos d\u00e1 ind\u00edcios de uma \ndefasagem na qualidade do ensino dos estudantes do atual curr\u00edculo. S\u00e3o \nresultados que levam a uma reflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o: desenvolvimento infantil, \nestrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas e atividades complementares. Neste cen\u00e1rio, \u00e9 que a \nFonoaudiologia pode contribuir como ci\u00eancia que produz conhecimentos sobre \ndesenvolvimento infantil, audi\u00e7\u00e3o, consci\u00eancia fonol\u00f3gica, linguagem oral, escrita e \nleitura. !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!\n\n15\n\n\n\nREFERENCIAS !\n1. Rodrigues SD, Castro MJMG, Ciasca SM. Rela\u00e7\u00e3o  entre ind\u00edcios de disgrafia funcional \n\ne desempenho acad\u00eamico. Rev. CEFAC. 2009;11(2):221-7. \n2. Bigarelli JFP, \u00c1vila CRB. Habilidades ortogr\u00e1ficas e de narrativa escrita no ensino \n\nfundamental: caracter\u00edsticas e correla\u00e7\u00f5es. J Soc. Bras. Fonoaudio. 2011; 23(3);237-44. \n3. Rosa CC, Gomes E, Pedroso FS. Aquisi\u00e7\u00e3o do sistema ortogr\u00e1fico: desempenho na \n\nexpress\u00e3o escrita e classifica\u00e7\u00e3o dos erros ortogr\u00e1ficos. Rev.CEFAC.2012;14(1)39-45. \n4. N\u00f3bile GG, Barrera S. An\u00e1lise de erros ortogr\u00e1ficos em alunos do ensino p\u00fablico \n\nfundamental que apresentam dificuldades na escrita. Psicologia em revista. 2009; \n15(2)36-55.  \n\n5. Boets B, Wouters J, Van Wieringen A, De Smedt B, Ghesqui\u00e9re P. Modelling relations \nbetween sensory processing, speech perception, orthographic and phonological ability, \nand literacy achievement. Brain Lang. 2008; 106(1):29-40 \n\n6. Zorzi, Jaime Luiz. Aprender a escrever: uma apropria\u00e7\u00e3o do sistema ortogr\u00e1fico. \nS\u00e3oPaulo: Artes m\u00e9dicas, 1998. \n\n7. Zorzi JL, Ciasca SM. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos erros ortogr\u00e1ficos em crian\u00e7as com transtornos \nde aprendizagem. Rev.CEFAC. 2008;10(3):321-31. \n\n8. Carraher, T. N. Explora\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento da compet\u00eancia em ortografia em \nportugu\u00eas. Psicologia: teoria e pesquisa. 1985;1(3):269-285. \n\n9. Lemle, M. Guia te\u00f3rico do alfabetizador. Porto Alegre: Globo, 1987. \n10.Cagliari, L. C. Alfabetiza\u00e7\u00e3o &amp; Ling\u00fc\u00edstica. S\u00e3o Paulo: Ed. Scipione, 1992. \n11.Morais, AG. Ortografia: ensinar e aprender. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2002. \n12.Moojen, S. A escrita ortogr\u00e1fica na escola e na cl\u00ednica. Porto Alegre: Casa do Psic\u00f3logo, \n\n2011. \n13.Brasil. Lei n\u00ba. 11.274, de 6 fevereiro de 2006.  Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, \n\nDF, 2006. \n14.Brasil. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Ensino fundamental de 9 anos: passo a passo do \n\nprocesso de implanta\u00e7\u00e3o.Bras\u00edlia,DF, 2009. \n15.Gorni DAP. Ensino fundamental de 9 anos: estamos preparados para implant\u00e1-lo?. \n\nEnsaio: aval. Pol. P\u00fabl. Educ. 2007;54: 67-80. \n16. Lima V. A precocidade do processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o: considera\u00e7\u00f5es acerca da \n\nprontid\u00e3o da crian\u00e7a. Psicol. Cienc. Prof. 2001; 21(2). \n17. Moojen-Kiguel, S. Identifica\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as disortogr\u00e1ficas em sala de aula. Boletim da \n\nAssoc. Estadual de Psico. de S\u00e3o Paulo. 1985; 7: 30-44. \n18.Moura SRS, Cielo CA, Mezzomo CL. Crian\u00e7as bil\u00edng\u00fces Alem\u00e3o-Portugu\u00eas: erros na \n\nescrita e caracter\u00edsticas do ambiente familiar. Rev. Soc. Bras. Fonoaudiol.2008; 13(4):\n369-75. \n\n19. Kusner RLS, Jou GI, Thiers VO, Silva BRC. Escrita Ortogr\u00e1fica: An\u00e1lise do \ndesempenho ortogr\u00e1fico de universit\u00e1rios. Rev. Psicopedagogia. 2006; 23(71): 100-6. \n\n20. Santamaria VL, Leit\u00e3o PB,  Ferreira VEJA. A consci\u00eancia fonol\u00f3gica no processo de \nalfabetiza\u00e7\u00e3o. Rev CEFAC. 2004; 6(3): 237-41. \n\n21.Capellini SA,  Amara AC, Oliveira AB,  Sampaio MN, Fusco N et al. Desempenho \nortogr\u00e1fico de escolares do 2o ao 5o ano do ensino p\u00fablico. J Soc Bras Fonoaudiol. \n2011; 23(3):227-36. \n\n22. Silva CSR, Cafiero D.Implica\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas educacionais no contexto do ensino \nfundamental de nove anos.Educ. Rev. 2011; 27 (02): 219-48. !!\n\n\n\nTABELAS !!\nTabela 1 \u2013 Comparativo das m\u00e9dias de erros entre os curr\u00edculos. \n\nn = n\u00famero de alunos, CFG = Conversor fonema grafema, RC = Regras contextuais, RA = Regras Arbitr\u00e1rias !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!\n\nAno/S\u00e9rie 3\u00ba ano 3\u00aa s\u00e9rie 4\u00ba ano 4\u00aa \ns\u00e9rie\n\n5\u00ba ano 5\u00aa s\u00e9rie 6\u00ba ano 6\u00aa s\u00e9rie\n\nn (96) (100) (93) (100) (117) (100) (114) (100)\n\nCFG 3,80 2,10 1,40 0,90 0,90 0,65 1,09 0,49\n\nRC 11,90 7,96 8,50 4,59 6,80 3,43 6,18 2,55\n\nRA 14,60 9,38 8,00 5,71 7,20 4,29 5,11 3,17\n\nTotal 30,30 19,44 17,90 11,20 14,90 8,37 12,38 6,21\n\n\n\nTabela 2 \u2013 Frequ\u00eancia de erros quanto ao tamanho da palavra entre estudantes \ndo curr\u00edculo de 9 anos. \n\n!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!\n\nAno Diss\u00edlaba Triss\u00edlaba Poliss\u00edlaba\n3\u00ba Ano 41% 58% 72%\n\n4\u00ba Ano 24% 39% 56%\n\n5\u00ba Ano 19% 32% 42%\n\n6\u00ba Ano 15% 28% 34%\n\n\n\nTabela 3 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias dos erros ortogr\u00e1ficos quanto ao g\u00eanero \nentre estudantes do curr\u00edculo de 9 anos. \n\n!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!\n\nM\u00e9dia de Erros por g\u00eanero Feminino Masculino\nConversor Fonema Grafema 1,57 1,90\n\nRegras Contextuais 7,81 8,77\n\nRegras Arbitr\u00e1rias 8,69 8,58\n\nTotal de Erros 18,07 19,25\n\n\n\nGR\u00c1FICOS !!\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos erros de acentua\u00e7\u00e3o entre os curr\u00edculos. \n\n?\n\n3\u00ba ANO/3\u00aa S\u00c9RIE 4\u00ba ANO/4\u00aa S\u00c9RIE 5\u00ba ANO/5\u00aa S\u00c9RIE 6\u00baANO/6\u00aa S\u00c9RIE\n\n1,87\n2,32\n\n3,06\n\n5,46\n\n4,35\n\n5,00\n\n5,70\n\n6,90\n\nCURR\u00cdCULO DE 9 ANOS CURR\u00cdCULO DE 8 ANOS\n\n\n\n!\n!\n\n1. unha \n\n2. azar \n\n3. amassar \n\n4. galo \n\n5. gozado \n\n6. gente \n\n7. horror \n\n8. joelho \n\n9. nascer \n\n10. cambalhota \n\n11. desfile \n\n12. exemplo \n\n13. c\u00f3digo \n\n14. causa \n\n15. brincam \n\n16. a\u00e7\u00facar \n\n17. algu\u00e9m \n\n18. chimarr\u00e3o \n\n19. extra \n\n20. favor \n\n21. piscina \n\n22. quebram \n\n23. ex\u00e9rcito \n\n24. sexo \n\n25. t\u00e1xi \n\n26. manh\u00e3 \n\n27. gorro \n\n28. xarope \n\n29. descer \n\n30. bispo \n\n!\n!\n\n31. bruxa \n\n32. bisav\u00f4 \n\n33. choca \n\n34. experi\u00eancia \n\n35. fazenda \n\n36. humana \n\n37. saudade \n\n38. explos\u00e3o \n\n39. fa\u00e7o \n\n40. sinal \n\n41. inc\u00eandio \n\n42. reflexo \n\n43. exame \n\n44. sujeira \n\n45. vag\u00e3o \n\n46. vossa \n\n47. rel\u00f3gio \n\n48. vingan\u00e7a \n\n49. Serrote \n\n50. vassoura ?\n\nANEXO A \nDitado Balanceado\n\n\n\nANEXO B \n\n!\nRequisitos T\u00e9cnicos \na) Arquivos em Word, formato de p\u00e1gina A4 (212 X 297mm), digitado em espa\u00e7o simples, fonte \nArial, tamanho 12, margens superior, inferior, direita e esquerda de 2,5 cm, com p\u00e1ginas \nnumeradas em algarismos ar\u00e1bicos, na sequ\u00eancia: p\u00e1gina de t\u00edtulo, resumo, descritores, \nabstract, keywords, texto, agradecimentos, refer\u00eancias, tabelas ou figuras com as respectivas \nlegendas.?\nO manuscrito deve ter at\u00e9 15 p\u00e1ginas, digitadas em espa\u00e7o simples (conta-se da introdu\u00e7\u00e3o at\u00e9 \nantes das refer\u00eancias), m\u00e1ximo de 10 tabelas (ou figuras). Gr\u00e1ficos, fotografias e ilustra\u00e7\u00f5es se \ncaracterizam como figuras. Question\u00e1rios podem vir como Anexo e devem, necessariamente, \nestar em formato de quadro.?\n?\nb) permiss\u00e3o para reprodu\u00e7\u00e3o do material fotogr\u00e1fico do paciente ou retirado de outro autor, \nquando houver; anexando c\u00f3pia do \u201cConsentimento Livre e Esclarecido\u201d, constando a aprova\u00e7\u00e3o \npara utiliza\u00e7\u00e3o das imagens em peri\u00f3dicos cient\u00edficos.?\n?\nc) aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa (CEP), quando referente a pesquisas com seres \nhumanos. \u00c9 obrigat\u00f3ria a apresenta\u00e7\u00e3o do n\u00famero do protocolo de aprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de \n\u00c9tica da institui\u00e7\u00e3o onde a pesquisa foi realizada, assim como a informa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 assinatura \ndo \u201cTermo de Consentimento Livre e Esclarecido\u201d, por todos os sujeitos envolvidos ou seus \nrespons\u00e1veis (Resolu\u00e7\u00e3o MS/CNS/CNEP n\u00ba 196/96 de 10 de outubro de 1996).?\n?\nd) carta assinada por todos os autores no Termo de Responsabilidade em que se afirme o \nineditismo do trabalho assim como a responsabilidade pelo conte\u00fado enviado, garantindo que o \nartigo nunca foi publicado ou enviado a outra revista, reservando o direito de exclusividade \u00e0 \nRevista CEFAC e autorizando a adequa\u00e7\u00e3o do texto ao formato da revista, preservando seu \nconte\u00fado. A falta de assinatura ser\u00e1 interpretada como desinteresse ou desaprova\u00e7\u00e3o \u00e0 \npublica\u00e7\u00e3o, determinando a exclus\u00e3o editorial do nome da pessoa da rela\u00e7\u00e3o dos autores. Todas \nas pessoas designadas como autores devem ter participado suficientemente no trabalho para \nassumir responsabilidade p\u00fablica pelo seu conte\u00fado. O cr\u00e9dito de autoria deve ser baseado \nsomente em: 1) contribui\u00e7\u00f5es substanciais para a concep\u00e7\u00e3o e delineamento, coleta de dados \nou an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados; 2) reda\u00e7\u00e3o ou revis\u00e3o cr\u00edtica do artigo em rela\u00e7\u00e3o a \nconte\u00fado intelectualmente importante; 3) aprova\u00e7\u00e3o final da vers\u00e3o a ser publicada. \nOs editores podem solicitar justificativas quando o total de autores exceder a oito. N\u00e3o ser\u00e1 \npermitida a inclus\u00e3o de um novo autor ap\u00f3s o recebimento da primeira revis\u00e3o feita pelos \npareceristas. \nPreparo do Manuscrito \n1. P\u00e1gina de Identifica\u00e7\u00e3o: deve conter: a) t\u00edtulo do manuscrito em Portugu\u00eas (ou Espanhol) e \nIngl\u00eas, que dever\u00e1 ser conciso, por\u00e9m informativo; b) t\u00edtulo resumido com at\u00e9 40 caracteres, \nincluindo os espa\u00e7os, em Portugu\u00eas, Ingl\u00eas ou em Espanhol; c) nome completo dos autores \nnumerados, assim como profiss\u00e3o, cargo, afilia\u00e7\u00e3o acad\u00eamica ou institucional e maior titula\u00e7\u00e3o \nacad\u00eamica, sigla da institui\u00e7\u00e3o, cidade, estado e pa\u00eds; d) nome, endere\u00e7o completo, fax e e-mail \ndo autor respons\u00e1vel e a quem deve ser encaminhada a?\ncorrespond\u00eancia; e) indicar a \u00e1rea: Linguagem, Motricidade Orofacial, Voz, Audiologia, Sa\u00fade \nColetiva, Disfagia, Fonoaudiologia Escolar, Fonoaudiologia Geral e Temas de \u00c1reas Correlatas a \nque se aplica o trabalho; f) identificar o tipo de manuscrito: artigo original de pesquisa, artigo de \nrevis\u00e3o de literatura, comunica\u00e7\u00e3o breve, relatos de casos cl\u00ednicos; g)citar fontes de aux\u00edlio \u00e0 \npesquisa ou indica\u00e7\u00e3o de financiamentos relacionados ao trabalho assim como conflito de \ninteresse (caso n\u00e3o haja colocar inexistentes). \nEm s\u00edntese:?\nT\u00edtulo do manuscrito: em portugu\u00eas ou espanhol e em ingl\u00eas.?\nT\u00edtulo resumido: at\u00e9 40 caracteres em portugu\u00eas, espanhol ou em ingl\u00eas.?\nAutor Principal (1), Primeiro Co-Autor (2)...?\n(1) profiss\u00e3o, cargo, afilia\u00e7\u00e3o acad\u00eamica ou institucional, sigla da Institui\u00e7\u00e3o, Cidade, Estado, \n\n\n\nPa\u00eds; maior titula\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.?\n(2) profiss\u00e3o, cargo, afilia\u00e7\u00e3o acad\u00eamica ou institucional,sigla da Institui\u00e7\u00e3o, Cidade, Estado, \nPa\u00eds; maior titula\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.?\nNome, endere\u00e7o, telefone, fax e e-mail do autor respons\u00e1vel.?\n\u00c1rea:?\nTipo de manuscrito:?\nFonte de aux\u00edlio:?\nConflito de Interesse: \n2. Resumo e descritores: a segunda p\u00e1gina deve conter o resumo, em portugu\u00eas (ou espanhol) \ne em ingl\u00eas, com no m\u00e1ximo 250 palavras. Dever\u00e1 ser estruturado conforme o tipo de trabalho, \ndescrito acima, em portugu\u00eas e em ingl\u00eas. O resumo tem por objetivo fornecer uma vis\u00e3o clara \ndas principais partes do trabalho, ressaltando os dados mais significantes, aspectos novos do \nconte\u00fado e conclus\u00f5es do trabalho. N\u00e3o devem ser utilizados s\u00edmbolos, f\u00f3rmulas, equa\u00e7\u00f5es e \nabreviaturas.?\nAbaixo do resumo/abstract, especificar os descritores/keywords que definam o assunto do \ntrabalho: no m\u00ednimo tr\u00eas e no m\u00e1ximo seis. Os descritores dever\u00e3o ser baseados no DeCS \n(Descritores em Ci\u00eancias da Sa\u00fade) publicado pela Bireme, que \u00e9 uma tradu\u00e7\u00e3o do MeSH \n(Medical Subject Headings) da National Library of Medicine e dispon\u00edvel no endere\u00e7o \neletr\u00f4nico: http://www.bireme.br, seguir para: terminologia em sa\u00fade \u2013 consulta ao DeCS; ou \ndiretamente no endere\u00e7o:http://decs.bvs.br. Dever\u00e3o ser utilizados sempre os descritores \nexatos.?\nNo caso de Ensaios Cl\u00ednicos, abaixo do Resumo, indicar o n\u00famero de registro na base de \nEnsaios Cl\u00ednicos(http://clinicaltrials.gov). \n3. Texto: dever\u00e1 obedecer \u00e0 estrutura exigida para cada tipo de trabalho. Abreviaturas devem \nser evitadas. Quando necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de siglas, as mesmas devem ser precedidas pelo \nreferido termo na \u00edntegra em sua primeira apari\u00e7\u00e3o no texto. Os trabalhos devem estar \nreferenciados no texto, em ordem de entrada sequencial num\u00e9rica, com algarismos ar\u00e1bicos, \nsobrescritos, evitando indicar o nome dos autores.?\nA Introdu\u00e7\u00e3o deve conter dados que direcionem o leitor ao tema, de maneira clara e concisa, \nsendo que os objetivos devem estar claramente expostos no \u00faltimo par\u00e1grafo da Introdu\u00e7\u00e3o. Por \nexemplo: O (s) objetivo (s) desta pesquisa?\nfoi (foram)....?\nO M\u00e9todo deve estar detalhadamente descrito. O primeiro par\u00e1grafo deve iniciar pela aprova\u00e7\u00e3o \ndo projeto pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa (CEP) com o respectivo n\u00famero de protocolo. Os \ncrit\u00e9rios de inclus\u00e3o e de exclus\u00e3o devem estar especificados na casu\u00edstica. Os procedimentos \ndevem estar claramente descritos de forma a possibilitar r\u00e9plica do trabalho ou total \ncompreens\u00e3o do que e como foi realizado. Protocolos relevantes para a compreens\u00e3o do \nm\u00e9todo devem ser incorporados \u00e0 metodologia no final deste item e n\u00e3o como anexo, devendo \nconstar o pressuposto te\u00f3rico que a pesquisa se baseou (protocolos adaptados de autores, \nbaseados ou utilizados na \u00edntegra, etc.). No \u00faltimo par\u00e1grafo deve constar o tipo de an\u00e1lise \nestat\u00edstica utilizada, descrevendo-se os testes utilizados e o valor considerado significante. No \ncaso de n\u00e3o ter sido utilizado teste de hip\u00f3tese, especificar como os resultados ser\u00e3o \napresentados.?\nOs Resultados podem ser expostos de maneira descritiva, por tabelas ou figuras (gr\u00e1ficos, \nquadros, fotografias e ilustra\u00e7\u00f5es s\u00e3o chamados de figuras) escolhendo-se as que forem mais \nconvenientes. Solicitamos que os dados apresentados n\u00e3o sejam repetidos em gr\u00e1ficos ou em \ntexto. \n4. Notas de rodap\u00e9: n\u00e3o deve haver notas de rodap\u00e9. Se a informa\u00e7\u00e3o for importante para a \ncompreens\u00e3o ou para a reprodu\u00e7\u00e3o do estudo, a mesma dever\u00e1 ser inclu\u00edda no corpo do artigo. \n5. Agradecimentos: inclui colabora\u00e7\u00f5es de pessoas que merecem reconhecimento, mas que \nn\u00e3o justificam a inclus\u00e3o como autores; agradecimentos por apoio financeiro, aux\u00edlio t\u00e9cnico, \nentre outros. \n6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: a apresenta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar baseada no formato \ndenominado \u201cVancouver Style\u201d,conforme exemplos abaixo, e os t\u00edtulos de peri\u00f3dicos dever\u00e3o ser \nabreviados de acordo com o estilo apresentado pela List of Journal Indexed in Index \nMedicus, da National Library of Medicine e disponibilizados no endere\u00e7o:http://\nnlmpubs.nlm.nih.gov/online/journals/ljiweb.pdf ?\n\n\n\nDevem ser numeradas consecutivamente, na mesma ordem em que foram citadas no texto e \nidentificadas com n\u00fameros ar\u00e1bicos sobrescritos. Se forem sequenciais, precisam ser separadas \npor h\u00edfen. Se forem aleat\u00f3rias, a separa\u00e7\u00e3o deve ser feita por v\u00edrgulas.?\nReferencia-se o(s) autor(es) pelo seu sobrenome, sendo que apenas a letra inicial \u00e9 em \nmai\u00fascula, seguida do(s) nome(s) abreviado(s) e sem o ponto.?\nPara todas as refer\u00eancias, cite todos os autores at\u00e9 seis. Acima de seis, cite os seis primeiros, \nseguidos da express\u00e3o et al.?\nComunica\u00e7\u00f5es pessoais, trabalhos in\u00e9ditos ou em andamento poder\u00e3o ser citados quando \nabsolutamente necess\u00e1rios, mas n\u00e3o devem ser inclu\u00eddos na lista de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas; \napenas citados no texto.?\nArtigos de Peri\u00f3dicos?\nAutor(es) do artigo. T\u00edtulo do artigo. T\u00edtulo do peri\u00f3dico abreviado. Data, ano de publica\u00e7\u00e3o; \nvolume(n\u00famero):p\u00e1gina inicial-final do artigo.?\nEx.: Shriberg LD, Flipsen PJ, Thielke H, Kwiatkowski J, Kertoy MK, Katcher ML et al. Risk for \nspeech disorder associated with early recurrent otitis media with effusions: two retrospective \nstudies. J Speech Lang Hear Res. 2000;43(1):79-99.?\nObserva\u00e7\u00e3o: Quando as p\u00e1ginas do artigo consultado apresentarem n\u00fameros coincidentes, \neliminar os d\u00edgitos iguais. Ex: p. 320-329; usar 320-9.?\nEx.: Halpern SD, Ubel PA, Caplan AL. Solid-organ transplantation in HIV-infected patients. N \nEngl J Med. 2002Jul;25(4):284-7.?\nAus\u00eancia de Autoria?\nT\u00edtulo do artigo. T\u00edtulo do peri\u00f3dico abreviado. Ano de publica\u00e7\u00e3o; volume(n\u00famero):p\u00e1gina inicial-\nfinal do artigo.?\nEx.: Combating undernutrition in the Third World. Lancet.1988;1(8581):334-6. \nLivros?\nAutor(es) do livro. T\u00edtulo do livro. Edi\u00e7\u00e3o. Cidade de publica\u00e7\u00e3o: Editora; Ano de publica\u00e7\u00e3o.?\nEx.: Murray PR, Rosenthal KS, Kobayashi GS, Pfaller MA. Medical microbiology. 4th ed. St. \nLouis: Mosby; 2002. \nCap\u00edtulos de Livro?\nAutor(es) do cap\u00edtulo. T\u00edtulo do cap\u00edtulo. \u201cIn\u201d: nome(s) do(s) autor(es) ou editor(es). T\u00edtulo do \nlivro. Edi\u00e7\u00e3o. Cidade de publica\u00e7\u00e3o: Editora; Ano de publica\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina inicial-final do cap\u00edtulo.?\nEx.: Meltzer PS, Kallioniemi A, Trent JM. Chromosome alterations in human solid tumors. In: \nVogelstein B, Kinzler KW, editors. The genetic basis of human cancer. New York: McGraw-Hill; \n2002. p. 93-113.?\nObserva\u00e7\u00f5es: Na identifica\u00e7\u00e3o da cidade da publica\u00e7\u00e3o, a sigla do estado ou prov\u00edncia pode ser \ntamb\u00e9m acrescentada entre par\u00eanteses. Ex.: Berkeley (CA); e quando se tratar de pa\u00eds pode ser \nacrescentado por extenso. Ex.: Adelaide (Austr\u00e1lia); ?\nQuando for a primeira edi\u00e7\u00e3o do livro, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de identific\u00e1-la. A indica\u00e7\u00e3o do \nn\u00famero da edi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de acordo com a abreviatura em l\u00edngua portuguesa. Ex.: 4\u00aa ed. \nAnais de Congressos?\nAutor(es) do trabalho. T\u00edtulo do trabalho. T\u00edtulo do evento; data do evento; local do evento. \nCidade de publica\u00e7\u00e3o: Editora; Ano de publica\u00e7\u00e3o.?\nEx.: Harnden P, Joffe JK, Jones WG, editors. Germ cell tumours V. Proceedings of the 5th Germ \nCell Tumour Conference; 2001 Sep 13-15; Leeds, UK. New York: Springer; 2002. \nTrabalhos apresentados em congressos?\nAutor(es) do trabalho. T\u00edtulo do trabalho apresentado. \u201cIn\u201d: editor(es) respons\u00e1veis pelo evento \n(se houver). T\u00edtulo do evento: Proceedings ou Anais do t\u00edtulo do evento; data do evento; local do \nevento. Cidade de publica\u00e7\u00e3o: Editora; Ano de publica\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina inicial-final do trabalho.?!\nDocumentos eletr\u00f4nicos?\nASHA: American Speech and Hearing Association. Otitis media, hearing and language \ndevelopment. [cited 2003 Aug 29]. Available from: http://asha.org/consumers/brochures/\notitis_media.htm.2000 \nArtigo de Peri\u00f3dico em Formato Eletr\u00f4nico?\nAutor do artigo(es). T\u00edtulo do artigo. T\u00edtulo do peri\u00f3dico abreviado [peri\u00f3dico na Internet]. Data da \npublica\u00e7\u00e3o [data de acesso com a express\u00e3o \u201cacesso em\u201d]; volume (n\u00famero): [n\u00famero de \np\u00e1ginas aproximado]. Endere\u00e7o do site com a?\n\n\n\nexpress\u00e3o \u201cDispon\u00edvel em:\u201d.?\nEx.: Abood S. Quality improvement initiative in nursing homes: the ANA acts in an advisory role. \nAm J Nurs [serial on the Internet]. 2002 Jun [cited 2002 Aug 12]; 102(6):[about 3 p.]. Available \nfrom:http://www.nursingworld.org/AJN/2002/june/Wawatch.htm \nMonografia na Internet?\nAutor(es). T\u00edtulo [monografia na Internet]. Cidade de publica\u00e7\u00e3o: Editora; data da publica\u00e7\u00e3o \n[data de acesso com a express\u00e3o \u201cacesso em\u201d]. Endere\u00e7o do site com a express\u00e3o \u201cDispon\u00edvel \nem:\u201d. \nBases de dados na Internet?\nAutor(es) da base de dados (se houver). T\u00edtulo [base de dados na Internet]. Cidade: Institui\u00e7\u00e3o. \nData(s) de registro [data da \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o com a express\u00e3o \u201catualizada em\u201d (se houver); \ndata de acesso com a express\u00e3o \u201cacesso em\u201c]. Endere\u00e7o do site com a express\u00e3o \u201cDispon\u00edvel \nem:\u201d.?\nEx.: Jablonski S. Online Multiple Congential Anomaly/Mental Retardation (MCA/MR) Syndromes \n[base de dados na Internet]. Bethesda (MD): National Library of Medicine (US). 1999 [atualizada \nem 2001 Nov 20; acesso em 2002 Aug 12]. Dispon\u00edvel em: http://www.nlm.nih.gov/mesh/\njablonski/syndrome_title.html \n7. Tabelas: cada tabela deve ser enviada em folha separada ap\u00f3s as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \nDevem ser autoexplicativas, dispensando consultas ao texto ou outras tabelas e numeradas \nconsecutivamente, em algarismos ar\u00e1bicos, na ordem em que foram citadas no texto. Devem \nconter t\u00edtulo na parte superior, em caixa alta, sem ponto final, alinhado pelo limite esquerdo da \ntabela, ap\u00f3s a indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero da tabela. Abaixo de cada tabela, no mesmo alinhamento do \nt\u00edtulo, devem constar a legenda, testes estat\u00edsticos utilizados (nome do teste e o valor de p), e a \nfonte de onde foram obtidas as informa\u00e7\u00f5es (quando n\u00e3o forem do pr\u00f3prio autor). O tra\u00e7ado \ndeve ser simples em negrito na linha superior, inferior e na divis\u00e3o entre o cabe\u00e7alho e o \nconte\u00fado. N\u00e3o devem ser tra\u00e7adas linhas verticais externas; pois estas configuram quadros e \nn\u00e3o tabelas. \n8. Figuras (gr\u00e1ficos, fotografias, ilustra\u00e7\u00f5es): cada figura deve ser enviada em folha separada \nap\u00f3s as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Devem ser numeradas consecutivamente, em algarismos \nar\u00e1bicos, na ordem em que foram citadas no texto. As legendas devem ser apresentadas de \nforma clara, descritas abaixo das figuras, fora da moldura. Na utiliza\u00e7\u00e3o de testes estat\u00edsticos, \ndescrever o nome do teste, o valor de p, e a fonte de onde foram obtidas as informa\u00e7\u00f5es \n(quando n\u00e3o forem do pr\u00f3prio autor). Os gr\u00e1ficos devem, preferencialmente, ser apresentados \nna forma de colunas. No caso de fotos, indicar detalhes com setas, letras, n\u00fameros e s\u00edmbolos, \nque devem ser claros e de tamanho suficiente para comportar redu\u00e7\u00e3o. Dever\u00e3o estar no \nformato JPG (Graphics Interchange Format) ou TIF (Tagged Image File Formatt), em alta \nresolu\u00e7\u00e3o (m\u00ednimo 300 dpi) para que possam ser reproduzidas. Reprodu\u00e7\u00f5es de ilustra\u00e7\u00f5es j\u00e1 \npublicadas devem ser acompanhadas da autoriza\u00e7\u00e3o da editora e autor. Todas as ilustra\u00e7\u00f5es \ndever\u00e3o ser em preto e branco. \n9. An\u00e1lise Estat\u00edstica: os autores devem demonstrar que os procedimentos estat\u00edsticos \nutilizados foram n\u00e3o somente apropriados para testar as hip\u00f3teses do estudo, mas tamb\u00e9m \ncorretamente interpretados. Os n\u00edveis de signific\u00e2ncia estat\u00edstica (ex.: p &lt;0,05; p &lt;0,01; p &lt;\n0,001) devem ser mencionados. \n10. Abreviaturas e Siglas: devem ser precedidas do nome completo quando citadas pela \nprimeira vez. Nas legendas das tabelas e figuras devem ser acompanhadas de seu nome por \nextenso. Quando presentes em tabelas e figuras, as abreviaturas e siglas devem estar com os \nrespectivos significados nas legendas. N\u00e3o devem ser usadas no t\u00edtulo e no resumo. \n11. Unidades: valores de grandezas f\u00edsicas devem ser referidos nos padr\u00f5es do Sistema \nInternacional de Unidades, dispon\u00edvel no endere\u00e7o: http://www.inmetro.gov.br/infotec/publicacoes/Si/\nsi.h?\n\n\n\nAP\u00caNDICE A \n!\n\nTERMO DE CONSENTIMENTO INSTITUCIONAL - TCI \n\n!\nO Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Fonoaudiologia com \u00eanfase na Inf\u00e2ncia da \n\nUFRGS, desenvolver\u00e1 um projeto de pesquisa que busca descrever a frequ\u00eancia e os \ntipos de erros na escrita em cada n\u00edvel escolar do 3\u00ba ao 6\u00ba ano.  \n\nA partir de agendamento pr\u00e9vio, ser\u00e1 aplicado o ditado em todos os alunos que \nse enquadrarem nos crit\u00e9rios da amostra. O ditado ser\u00e1 aplicado pela pesquisadora na \npr\u00f3pria escola, com previs\u00e3o de dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 20 minutos. \n\nTodas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao projeto ser\u00e3o confidenciais, sendo \nutilizadas apenas para o presente projeto de pesquisa. Ser\u00e3o fornecidos todos os \nesclarecimentos que se fa\u00e7am necess\u00e1rios antes, durante e ap\u00f3s a pesquisa atrav\u00e9s do \ncontato direto com a pesquisadora. \n\nEu,______________________________________________________________\ndiretor (a) do Col\u00e9gio ________________________________, declaro que fui informado \n(a) dos objetivos e justificativa desta pesquisa de forma clara e detalhada. Minhas \nd\u00favidas foram respondidas e sei que poderei solicitar novos esclarecimentos a qualquer \nmomento. \n\n!\n!\n______________________________________________________________________ \n\nNome e Assinatura do respons\u00e1vel pelo Col\u00e9gio \n!\n!\n\n!\n!\nIvelise Bernardes dos Santos                           Prof. Marcio Pezzini Fran\u00e7a  \n   CRFa 9213-RS Cel 9129.9136                            CRFa 6682-RS  Cel 9122.0463 \n\n!\nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa do Instituto de Psicologia - UFRGS (tel.: 3308.5698)."}]}}}