{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08951"}, {"@name": "filename", "#text": "13850_janaina_mendon%c3%a7a_pereira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DOS VALES DO JEQUITINHONHA E MUCURI\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Tecnologia, Ambiente e Sociedade\nJanaina Mendon\u00e7a Pereira\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS FLORESTAL E DE PROTE\u00c7\u00c3O \u00c0 BIODIVERSIDADE EM\nPROL DA APA DO ALTO DO MUCURI\nJanaina Mendon\u00e7a Pereira\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS FLORESTAL E DE PROTE\u00c7\u00c3O \u00c0 BIODIVERSIDADE EM PROL DA APA DO ALTO DO MUCURI\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Tecnologia, Ambiente e Sociedade da Universidade Federal dos Vales do Jequitinhonha e Mucuri - Campus Mucuri, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia, Tecnologia e Gest\u00e3o.\nOrientador: Prof. Dr. Ant\u00f4nio Jorge de Lima Gomes\nFicha Catalogr\u00e1f\u00edca Preparada pelo Servi\u00e7o de Biblioteca/UFVJM Bibliotec\u00e1rio respons\u00e1vel: Gilson Rodrigues Horta - CRB6 n\u00b0 3104\nP436p Pereira, Janaina Mendon\u00e7a.\n2016\tPol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade em prol\nda APA do alto do Mucuri. / Janaina Mendon\u00e7a Pereira. Te\u00f3f\u00edlo Otoni: UFVJM, 2016.\n127 f. ; il.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal dos Vales do Jequitinhonha e Mucuri. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Tecnologia, Ambiente e Sociedade, 2016.\nOrientador: Prof. Dr. Ant\u00f4nio Jorge de Lima Gomes.\n1. Pol\u00edticas p\u00fablicas. 2. APA do alto do Mucuri. 3. An\u00e1lise multicrit\u00e9rio. 4. Mata atl\u00e2ntica. 5. Conserva\u00e7\u00e3o florestal. I. T\u00edtulo.\nCDD: 570\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS FLORESTAL E DE PROTE\u00c7\u00c3O \u00c0 BIODIVERSIDADE EM PROL DA APA DO ALTO DO MUCURI\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Tecnologia, Ambiente e Sociedade, n\u00edvel de Mestrado, como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre.\nOrientador: Prof. Dr. Ant\u00f4nio Jorge de Lima Gomes\nDatada aprova\u00e7\u00e3o: 18/10/2016\niranda Melo - IEF\nrof. Dra. L\u00edzi\nela - UFVJM\nDEDICO\nAo Deus tri\u00fano, Toda honra e Toda Gl\u00f3ria, e ao Vale do Mucuri, que me recebeu de bra\u00e7os abertos.\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o a Deus Pai, criador dos c\u00e9us e da terra, pela oportunidade de contemplar e estudar Suas maravilhas, ao Deus filho Jesus, meu Senhor e Salvador, por Sua gra\u00e7a e paz que excedem a todo entendimento, e ao Deus Esp\u00edrito Santo, par\u00e1clitos, por ser minha fonte de inspira\u00e7\u00e3o em todo o tempo;\nAo meu companheiro de todas as horas, Cadu, pessoa mais sensacional da face da terra, por todo amor, paci\u00eancia e ajuda, incondicionais;\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial aos meus pais, av\u00f3s e irm\u00e3os, pelo amor, carinho e investimento de toda uma vida;\n\u00c0 minha fam\u00edlia \u00c1gape, com destaque para minha Juventude linda, pelo suporte em ora\u00e7\u00e3o e carinho. Em especial agrade\u00e7o \u00e0 Moares, Pr. Gerv\u00e1rio, meu filhote Miguel e minha princesa Andressa, que nos muitos momentos de stress, jorraram f\u00e9, amor e for\u00e7a pra mim, tornando essa caminhada mais f\u00e1cil;\nAos meus amigos de forma geral, n\u00e3o sei o que seria da minha vida sem a paci\u00eancia e o cuidado de voc\u00eas.\nAo meu orientador Prof. Ant\u00f4nio Jorge, por ter me escolhido e encarado o desafio de me orientar em meio a minha loucura de vida. Agrade\u00e7o por sua sabedoria e compreens\u00e3o em todo o tempo;\n\u00c0 equipe do CEDEF, respons\u00e1vel direto por esse trabalho desde a sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final, agrade\u00e7o pela solidariedade e compet\u00eancia de cada um que colaborou nesse estudo. Em especial ao Gilberto, meu amigo t\u00e3o querido e uma das pessoas mais inteligentes e colaborativas que conhe\u00e7o, que n\u00e3o s\u00f3 me apresentou a metodologia, como me capacitou e colocou a sua equipe para me apoiar em tudo. Tamb\u00e9m quero destacar os estagi\u00e1rios Rafael e Ana, pela disposi\u00e7\u00e3o em todo tempo e paci\u00eancia com minhas loucuras. Pe\u00e7o a Deus que retribua voc\u00eas com muito sucesso em tudo que fizerem;\n\u00c1 UFVJM, campus Mucuri, pela oportunidade do mestrado e todo o investimento na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento no Nordeste mineiro, em especial \u00e0 coordenadora Alessandra, por sua disponibilidade e apoio constantes;\nAos meus colegas de mestrado, agrade\u00e7o pelos conhecimentos constru\u00eddos e intercambiados nas disciplinas e conversas, em especial a linda Lara, por toda a ajuda. O que seria de n\u00f3s da primeira turma se n\u00e3o fosse ela com sua disposi\u00e7\u00e3o em nos ajudar a resolver tudo?! Sua amizade levarei para a vida;\n\u00c0 minha equipe do IEF Regional Nordeste que me apoiou desde o in\u00edcio, superando minhas aus\u00eancias e limita\u00e7\u00f5es, e acreditando na relev\u00e2ncia desse trabalho. Em especial ao Le\u00f4nidas que me ajudou com as f\u00f3rmulas e mapas;\nAo IEF pela oportunidade de compatibilizar o mestrado com a chefia regional, e pelo suporte estrutural e intelectual, atrav\u00e9s da colabora\u00e7\u00e3o dos meus colegas de trabalho nesse estudo.\nO que diremos, pois, diante dessas coisas? Se Deus \u00e9 por n\u00f3s, quem ser\u00e1 contra n\u00f3s? Aquele que n\u00e3o poupou seu pr\u00f3prio Filho, mas antes O entregou por n\u00f3s, como n\u00e3o nos dar\u00e1 com Ele, gratuitamente, todas as coisas? (ROMANOS 8:31-32).\nRESUMO\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Alto do Mucuri apresenta consider\u00e1veis remanescentes florestais de Mata Atl\u00e2ntica e tem sofrido intensa press\u00e3o antr\u00f3pica, principalmente por desmatamentos e queimadas. Esse conflito florestal poder\u00e1 ser equacionado e atender aos interesses da sociedade atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de eficientes pol\u00edticas p\u00fablicas. Neste trabalho, objetivou-se sistematizar informa\u00e7\u00f5es ambientais e correlacionar as mesmas com as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade. No estudo foram considerados para an\u00e1lise multicrit\u00e9rio o uso e cobertura do solo, a declividade, a densidade de drenagem, o tamanho de fragmentos florestais, dist\u00e2ncia dos corpos d'\u00e1gua e crit\u00e9rios hidrogeol\u00f3gicos, que foram analisados atrav\u00e9s da metodologia de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada. Os crit\u00e9rios foram correlacionados com as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade propostas pela lei estadual, associadas \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, e produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. A utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios hidrogeol\u00f3gicos no presente estudo \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o em an\u00e1lises multicrit\u00e9rios para defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental. A an\u00e1lise multicrit\u00e9rio realizada no presente estudo, atrav\u00e9s do m\u00e9todo de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada, permitiu a integra\u00e7\u00e3o de diferentes crit\u00e9rios, que em conjunto, podem ajudar na tomada de decis\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es relacionadas ao ordenamento desse territ\u00f3rio. Muitos desses crit\u00e9rios se analisados de forma isolada, podem levar a a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas que n\u00e3o correspondem a complexidade da regi\u00e3o e consequentemente podem n\u00e3o ser t\u00e3o efetivas quanto o necess\u00e1rio. Constatou-se que a regi\u00e3o possui alta sensibilidade ambiental quanto aos recursos h\u00eddricos, por apresentar \u00e1reas com altas declividades e alta densidade de drenagem, distribu\u00eddas em todo o territ\u00f3rio. Al\u00e9m disso, apresenta \u00e1reas com \u00e1guas e pacotes sedimentares superficiais que necessitam de cobertura florestal para manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade. Em conjunto, esses fatores indicam baixa capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e favorecimento ao escoamento superficial, prejudicando o balan\u00e7o h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica. Desta forma, conclui-se que a regi\u00e3o possui alta depend\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e, portanto, demanda a\u00e7\u00f5es que potencializem o aumento da cobertura florestal e a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas adequadas \u00e0 realidade deste territ\u00f3rio, com plena participa\u00e7\u00e3o social, ser\u00e1 poss\u00edvel proporcionar uma chance de real concilia\u00e7\u00e3o entre a conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, habitats e servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, e o desenvolvimento econ\u00f4mico e social, numa das regi\u00f5es mais fr\u00e1geis do Estado de Minas Gerais. As estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, bem como de produ\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel, devem buscar abordagens integradoras, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de iniciativas j\u00e1 existentes, assim como do desenvolvimento de novas solu\u00e7\u00f5es, adaptadas \u00e0 realidade local e regional, sobretudo com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel na APA do Alto do Mucuri.\nPalavras-chaves: Mata Atl\u00e2ntica, SIG, unidade de conserva\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise multicrit\u00e9rio.\nABSTRACT\nThe Environmental Protection Area (APA) of Higth Mucuri River presents considerable forest remnants of the Atlantic Forest, and has suffered intense anthropic pressure, mainly by deforestation and fires. This forest conflict can be equated and serve the interests of society through the implementation of efficient public policies. In this work, the objective was to systematize environmental information and correlate them with forest public policies and biodiversity protection. In the study, the use and coverage of soil, declivity, drainage density, size of forest fragments, distance of water bodies and hydrogeological criteria were analyzed using a weighted linear combination methodology. The criteria were correlated with the forest public policies and biodiversity protection proposed by state law, associated with ecological restoration, conservation and protection of biodiversity, and sustainable production. The use of hydrogeological criteria in the present study is an innovation in multicriteria analyzes to define priority areas for conservation and environmental recovery. The multicriteria analysis performed in the present study, using the weighted linear combination method, allowed the integration of different criteria, which together can help in the decision making of institutions related to the planning of that territory. Many of these criteria, if analyzed in isolation, can lead to actions and policies that do not correspond to the complexity of the region and therefore may not be as effective as necessary. It was verified that the region has high environmental sensitivity regarding water resources, since it presents areas with high slopes and high density of drainage, distributed throughout the territory. In addition, it presents areas with water and surface sedimentary packages that need forest cover to maintain stability. Taken together, these factors indicate low water infiltration capacity and favoring surface runoff, damaging the water balance of the watershed. In this way, we conclude that the region has high dependence on native vegetation and, therefore, demands actions that increase the forest cover and sustainable production. Through the implementation of public policies appropriate to the reality of this territory, with full social participation, it will be possible to provide a real reconciliation between the conservation of species, habitats and ecosystem services and economic and social development in one of the most fragile regions of the State of Minas Gerais. Ecological conservation and restoration strategies, as well as production and sustainable use, should seek integrative approaches, through the articulation of existing initiatives, as well as the development of new solutions, adapted to the local and regional reality, especially with a view to protecting the Natural resources and sustainable production in The Environmental Protection Area of Higth Mucuri River.\nKeywords: Atlantic Forest, GIS, protection areas, multi-criteria analysis.\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nFigura 1 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri..............................43\nFigura 2 - Mapa dos tipos de solo da APA do Alto do Mucuri...........................44\nFigura 3 - Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do Vale do Mucuri....................................45\nFigura 4 - Mapa de Geologia da APA do Alto do Mucuri.................................47\nFigura 5 - Etapas metodol\u00f3gicas......................................................48\nFigura 6 - Mapa de uso e cobertura do solo da APA do Alto do Mucuri..................61\nFigura 7 - (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa\nreclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d...........................64\nFigura 8 - Mapa de declividade da APA do Alto do Mucuri....................................65\nFigura 9 - (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa\nreclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.........................66\nFigura 10 - Mapa de densidade de drenagem da APA do Alto do Mucuri.......................67\nFigura 11 - (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d........................69\nFigura 12 - Mapa com os fragmentos florestais da APA do Alto do Mucuri..................70\nFigura 13- Mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d.........................................................................74\nFigura 14 - Mapa com a dist\u00e2ncia dos corpos d'\u00e1gua da APA do Alto do Mucuri.............76\nFigura 15 - Mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e (b) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d........................79\nFigura 16- Mapa com a representa\u00e7\u00e3o da espessura dos pacotes sedimentares da APA do Alto do Mucuri...............................................................................81\nFigura 17 - Mapa com a representa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua.da APA do Alto do Mucuri..................................................................................82\nFigura 18 - Mapa com a representa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel din\u00e2mico da \u00e1gua.da APA do Alto do Mucuri..................................................................................83\nFigura 19 - Mapa com a representa\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o ap\u00f3s estabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.na APA do Alto do Mucuri...............................................................................84\nFigura 20 - (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.........................86\nFigura 21 - (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.........................87\nFigura 22 - (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.........................87\nFigura 23 - (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.........................88\nFigura 24 - Mapa com as \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cFomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d.................................................................90\nFigura 25 - Mapa com as \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \u201cEstrat\u00e9gias para prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d..........................................100\nFigura 26 - Mapa com as \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cFomento sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.......................................................111\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Classifica\u00e7\u00e3o da declividade da Embrapa................................50\nTabela 2 - Notas definidas no presente trabalho....................................55\nTabela 3 - Escala fundamental de Saaty.............................................56\nTabela 4- Pesos definidos no presente trabalho, e o respectivo \u00edndice de consist\u00eancia (IC), utilizando m\u00e9todo de Saaty (1987).................................................57\nTabela 5- Classes de uso e cobertura do solo com as respectivas \u00e1reas..............60\nTabela 6- Classes dos fragmentos florestais da APA do Alto do Mucuri...............71\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O..............................................................14\n2\tOBJETIVOS...............................................................16\n2.1\tObjetivo Geral.........................................................16\n2.2\tObjetivos espec\u00edficos..................................................16\n3\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA...................................................18\n3.1\tA Mata Atl\u00e2ntica: desafios e oportunidades para conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do\nbioma......................................................................18\n3.2\tUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel: conciliando a ocupa\u00e7\u00e3o humana e a\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais..........................................23\n3.3\tPlanejamento ambiental e os m\u00e9todos de aux\u00edlio \u00e0 tomada de decis\u00e3o.....28\n3.4\tArcabou\u00e7o legal e pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais........................34\n3.4.1- Aspectos gerais da Lei n\u00b0 20.922/2013 e a rela\u00e7\u00e3o com a APA do Alto do\nMucuri.....................................................................36\n4\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS.....................................................42\n4.1\tDescri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo............................................ 42\n4.2\tEtapas metodol\u00f3gicas...................................................48\n4.3\tLevantamento e Sistematiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es e Dados...................49\n4.3.1\tUso e cobertura do solo..............................................49\n4.3.2\tDeclividade..........................................................50\n4.3.3\tDensidade de Drenagem................................................50\n4.3.4\tFragmentos de floresta...............................................52\n4.3.5\tProximidade de cursos d'\u00e1gua.........................................52\n4.3.6\tHidrogeologia........................................................53\n4.4\tAn\u00e1lise multicrit\u00e9rio.................................................. 54\n5\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES.................................................60\n5.1\tUso e cobertura do solo ............................................. 60\n5.2\tDeclividade ......................................................... 64\n5.3\tDensidade de drenagem ............................................... 66\n5.4\tFragmentos de floresta............................................... 69\n5.5\tDist\u00e2ncia dos corpos d\u2019\u00e1gua...........................................75\n5.6\tHidrogeologia.........................................................80\n5.7\tPol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade em prol da APA do Alto do\nMucuri.............................................................................89\n5.7.1\tGrupo de pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d.89\n5.7.2\tGrupo de pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da\nbiodiversidade \u201d...................................................................99\n5.7.3\tGrupo de pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.110\n6\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................................118\nREFER\u00caNCIAS.......................................................................120\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\nA regi\u00e3o do Alto do Mucuri, localizada no Nordeste mineiro apresenta consider\u00e1veis remanescentes florestais de Mata Atl\u00e2ntica, e mesmo com a decreta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Alto do Mucuri, esse territ\u00f3rio sofre intensa press\u00e3o antr\u00f3pica, principalmente por desmatamentos e queimadas.\nPor ser uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o da categoria de uso sustent\u00e1vel, possui ocupa\u00e7\u00e3o humana e atividades produtivas impactantes, que resultam em amea\u00e7as \u00e0 biodiversidade e aos demais recursos naturais. Como em todo o bioma Mata Atl\u00e2ntica, urge a necessidade de a\u00e7\u00f5es em prol da conserva\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio, visto que a sociedade e a biodiversidade dependem dos seus servi\u00e7os ecossist\u00eamicos.\nConsiderando que a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira garante \u00e0 sociedade o direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, \u00e9 imposto ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es (BRASIL, 1988). Nesse sentido, em virtude do passivo ambiental acumulado por s\u00e9culos de explora\u00e7\u00e3o inadequada dos recursos naturais, fica clara a demanda por efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, que possam frear esse processo predat\u00f3rio.\nNa regi\u00e3o do Alto do Mucuri uma importante pol\u00edtica p\u00fablica foi a decreta\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri com vistas a proteger e disciplinar o uso dos recursos naturais das principais \u00e1reas de recarga h\u00eddrica desse territ\u00f3rio. Essa unidade de conserva\u00e7\u00e3o foi criada pelo Decreto n\u00b0 45877/2011, cujo os objetivos s\u00e3o: proteger e recuperar a qualidade das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas; proteger os solos, a fauna e a flora; fomentar a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e a conectividade entre fragmentos florestais; e promover atividades econ\u00f4micas compat\u00edveis com a qualidade ambiental desej\u00e1vel para a regi\u00e3o (MINAS GERAIS, 2011). Mas a despeito dessa decreta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o in\u00fameros os desafios para a real implanta\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri, j\u00e1 que a unidade apresenta uma grande extens\u00e3o, com situa\u00e7\u00f5es ambientais diversas e conflituosas, al\u00e9m de n\u00e3o apresentar plano de manejo.\nNesse sentido para que os conflitos florestais sejam equacionados e os interesses da sociedade atendidos, urge a necessidade da efetiva implanta\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri, atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas p\u00fablicas. Em Minas Gerais a Lei n\u00b0 20.922/2013 disp\u00f5e sobre as pol\u00edticas florestais e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade no Estado, que compreendem as a\u00e7\u00f5es empreendidas pelo poder p\u00fablico e pela coletividade para a conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais (MINAS GERAIS, 2013).\nPara defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade mais adequadas \u00e0 realidade ambiental da APA do Alto do Mucuri, de modo a contribuir para \u00e0 gest\u00e3o efetiva dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o, o diagn\u00f3stico e o planejamento ambiental s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para a promo\u00e7\u00e3o do ordenamento territorial, de modo que os objetivos de cria\u00e7\u00e3o da APA sejam cumpridos.\nAs ferramentas de diagn\u00f3stico ambiental permitem a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e a identifica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es, bem como a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios que orientem tanto a tomada de decis\u00e3o quanto a prioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e aloca\u00e7\u00e3o de recursos. Neste sentido, o presente trabalho realizou a sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ambientais e a correla\u00e7\u00e3o dessas com as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade do Estado de Minas Gerais, com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel na APA do Alto do Mucuri. No estudo foram considerados para an\u00e1lise multicrit\u00e9rio o uso e cobertura do solo, a declividade, a densidade de drenagem, o tamanho de fragmentos florestais, dist\u00e2ncia dos corpos d'\u00e1gua e crit\u00e9rios hidrogeol\u00f3gicos, que foram analisados atrav\u00e9s da metodologia de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada.\nA partir do exposto tornam-se importantes os estudos que possam embasar a tomada de decis\u00f5es do Instituto Estadual de Florestas, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, bem como de outras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e da sociedade civil organizada, no que tange a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o florestal, prioriza\u00e7\u00e3o de pagamento por servi\u00e7os ambientais, cria\u00e7\u00e3o de outras unidades de conserva\u00e7\u00e3o, fomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, entre outras a\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o de abrang\u00eancia da APA do Alto do Mucuri.\n2 OBJETIVOS\n2.1\tObjetivo Geral\nSistematizar informa\u00e7\u00f5es ambientais e correlaciona-las com as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade do Estado de Minas Gerais, com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel na APA do Alto do Mucuri.\n2.2\tObjetivos espec\u00edficos\nLevantar informa\u00e7\u00f5es ambientais da APA do Alto do Mucuri em rela\u00e7\u00e3o ao uso e cobertura do solo, declividade, densidade de drenagem, tamanho dos fragmentos florestais, dist\u00e2ncia dos corpos d'\u00e1gua e hidrogeologia;\nIdentificar e analisar as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade do Estado de Minas Gerais pass\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o na APA do Alto do Mucuri;\nRealizar an\u00e1lise multicrit\u00e9rio para nortear a tomada de decis\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o gestor da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, bem como de fomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel;\nContribuir com informa\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo da APA e do plano diretor da bacia hidrogr\u00e1fica do Vale do Mucuri.\n17\n3\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n3.1\tA Mata Atl\u00e2ntica: desafios e oportunidades para conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do bioma\nO bioma Mata Atl\u00e2ntica compreende um complexo ambiental que incorpora cadeias de montanhas, plat\u00f4s, vales e plan\u00edcies de toda a faixa continental atl\u00e2ntica leste brasileira, marcado por um processo hist\u00f3rico de expans\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es florestais sobre a campestre, partindo da costa para o interior, em fun\u00e7\u00e3o do aumento do calor e da umidade no continente. A Mata Atl\u00e2ntica constitui o grande conjunto florestal extra-amaz\u00f4nico, representando um dos mais ricos e variados conjuntos florestais pluviais sul-americanos, formado por florestas ombr\u00f3filas e estacionais (IBGE, 2004).\nComo alertado por Ganem (2010) o planeta vive uma crise de biodiversidade, caracterizada pela perda acelerada de esp\u00e9cies e de ecossistemas inteiros. Essa crise agrava-se com a intensifica\u00e7\u00e3o do desmatamento nos ecossistemas tropicais, como a Mata Atl\u00e2ntica, onde se concentra a grande express\u00e3o da biodiversidade, sendo preocupante o fato dessa crise ser silenciosa e, muitas vezes, ignorada.\nA Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 um patrim\u00f4nio nacional, e mesmo com mais de 145 milh\u00f5es de habitantes e aproximadamente 3.400 cidades que dependem dos servi\u00e7os por ela prestados, a floresta tem pago um pre\u00e7o muito alto. Atualmente restam aproximadamente 22% da \u00e1rea de cobertura original, considerando os diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o, ou cerca de 8% dessa mesma \u00e1rea, se considerados apenas remanescentes de fragmentos florestais bem conservados, maiores que um quil\u00f4metro quadrado (MMA, 2013b; HIROTA, 2016).\nPor ter sido o ambiente dos primeiros e principais epis\u00f3dios de coloniza\u00e7\u00e3o e ciclos de desenvolvimento do pa\u00eds, possui hoje a maior densidade populacional, liderando as principais atividades econ\u00f4micas do pa\u00eds, o que o torna o bioma mais descaracterizado. Mesmo com as reduzidas forma\u00e7\u00f5es vegetais remanescentes a Mata Atl\u00e2ntica abriga ainda uma biodiversidade \u00edmpar, de import\u00e2ncia primordial para o pa\u00eds pelos in\u00fameros benef\u00edcios ambientais oferecidos, que est\u00e3o sendo perdidos pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental (IBGE, 2004).\nA Mata Atl\u00e2ntica est\u00e1 compreendida entre os 34 hotspots de biodiversidade reconhecidos no mundo. Este conceito \u00e9 aplicado a \u00e1reas que apresentam em comum a perda de, pelo menos, 70% de sua cobertura vegetal original, e que juntas abrigam mais de 60% de todas as esp\u00e9cies terrestres do planeta, e, portanto, precisam ser priorizadas quanto ao investimento de recursos para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (MITTERMEYER et al, 2005).\nUm ponto importante \u00e9 que muitas das pessoas que vivem nessas \u00e1reas amea\u00e7adas e muitas atividades econ\u00f4micas desenvolvidas nelas dependem diretamente dos seus servi\u00e7os e produtos ecossist\u00eamicos, o que leva a conclus\u00e3o de que v\u00e1rias esp\u00e9cies, incluindo o homem, compartilham a vulnerabilidade e a luta pela sobreviv\u00eancia nesses ambientes (GALINDO-LEAL E C\u00c2MARA, 2005).\nC\u00e2mara (2005) e Silva (2015) fizeram um resgate hist\u00f3rico sobre a luta pela conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. Na d\u00e9cada de sessenta tiveram in\u00edcio as reflex\u00f5es quanto aos paradigmas da cultura que relegaram a Mata Atl\u00e2ntica ao descaso e \u00e0 merc\u00ea dos tratores do desenvolvimento e da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. O surgimento dos movimentos ambientalistas em todo o mundo, seguidos pelos grandes encontros e eventos nas d\u00e9cadas seguintes, trouxeram \u00e0 tona a realidade ambiental e social do planeta. Na d\u00e9cada de 1930 duas importantes unidades de conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 haviam sido criadas, os parques nacionais do Igua\u00e7u e do Itatiaia, mas foi a partir de 1960 que a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de abrang\u00eancia da Mata Atl\u00e2ntica ganhou for\u00e7a, sendo que em 1988 o bioma foi reconhecido como patrim\u00f4nio nacional pela constitui\u00e7\u00e3o brasileira. Na d\u00e9cada de 1990 o bioma foi delimitado, atrav\u00e9s do decreto que proibiu o corte, a explora\u00e7\u00e3o de madeiras e esp\u00e9cies vegetais na Mata Atl\u00e2ntica. Nessa mesma d\u00e9cada ocorreu o reconhecimento da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica, pela UNESCO. Ao longo desse processo foi de grande import\u00e2ncia o surgimento de diversas institui\u00e7\u00f5es, principalmente as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs), em defesa da Mata Atl\u00e2ntica, contribuindo para constru\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o t\u00e9cnico e legal para prote\u00e7\u00e3o do bioma.\nOutro fato marcante foi o lan\u00e7amento em 1999, pelo Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), do documento denominado \u201cDiretrizes para a Pol\u00edtica de Conserva\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Mata Atl\u00e2ntica\u201d. O objetivo desse instrumento foi a promo\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento sustent\u00e1vel do bioma, estabelecendo as seguintes diretrizes: expans\u00e3o do sistema de unidades de conserva\u00e7\u00e3o; adequa\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais, de forma a garantir a conserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes; recupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do bioma, a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, a conserva\u00e7\u00e3o do solo, a garantia da integridade dos ecossistemas naturais; e a compatibiliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais com as pol\u00edticas setoriais (C\u00c2MARA, 2005).\nNo ano de 2000, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) desenvolveu o subprojeto \u201cAvalia\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias para a Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade nos Biomas Floresta Atl\u00e2ntica e Campos Sulinos\u201d, no \u00e2mbito do Projeto de Conserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Diversidade Biol\u00f3gica Brasileira - PROBIO, que teve por objetivo a avalia\u00e7\u00e3o\nda biodiversidade e das condicionantes socioecon\u00f3micas para a utiliza\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias e estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o desses biomas. A import\u00e2ncia desse processo deu-se na incorpora\u00e7\u00e3o das suas recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0s metas institucionais do MMA, devendo as mesmas, por extens\u00e3o, balizar ainda as a\u00e7\u00f5es dos demais \u00f3rg\u00e3os governamentais e da sociedade na busca da conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da Mata Atl\u00e2ntica (MMA, 2000).\nUm dos maiores ganhos para a prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica foi a aprova\u00e7\u00e3o da Lei da Mata Atl\u00e2ntica, Lei n 11.428/2006 e posteriormente do Decreto n\u00b0 6.660/2008. A lei foi aprovada ap\u00f3s catorze anos de tramita\u00e7\u00e3o, com intensos conflitos entre os ambientalistas e as entidades representativas do setor produtivo, cada lado apoiado pelos seus parlamentares (MANTOVANI; FELDMAN, 2015).\nEntre\tos objetivos\tdessa\tlegisla\u00e7\u00e3o est\u00e3o \u00e0\tdefini\u00e7\u00e3o de\tque\tnovos\nempreendimentos\tno bioma\tsejam preferencialmente implantados\tem\t\u00e1reas\nalteradas/degradadas e o \u201cdesmatamento ilegal zero\u201d, possuindo car\u00e1ter bastante restritivo. Al\u00e9m disso, trata a compensa\u00e7\u00e3o ambiental e promove a municipaliza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o do bioma, atrav\u00e9s dos planos municipais de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, favorecendo a concilia\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento s\u00f3cio econ\u00f3mico com a conserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais. O decreto regulamenta a lei e cria seguran\u00e7a jur\u00eddica sobre \u201co que\u201d, \u201ccomo\u201d e \u201conde\u201d pode haver interven\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel na Mata Atl\u00e2ntica (BASTOS, 2007; SILVA, 2015).\nFact\u00edvel \u00e9 a import\u00e2ncia desse bioma para a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade e para a sociedade, e apesar dos avan\u00e7os t\u00e9cnicos, institucionais e legais alcan\u00e7ados para a prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, ainda existem grandes desafios na concilia\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com a ocupa\u00e7\u00e3o humana e suas atividades produtivas.\nAlguns desses desafios est\u00e3o associados \u00e0s amea\u00e7as e press\u00f5es sobre os remanescentes florestais, envolvidos em uma rede complexa de fatores sociais, culturais, pol\u00edticos e econ\u00f3micos. Parte disso est\u00e1 relacionada com a linha de muitas pol\u00edticas governamentais ao longo da hist\u00f3ria, principalmente aquelas que estimularam o desmatamento e a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, muitas vezes sem considerar os princ\u00edpios da sustentabilidade (GALINDO-LEAL et al, 2005).\nPara entender as causas sociais e econ\u00f3micas de amea\u00e7as e identificar os fatores que exercem press\u00e3o sobre a Mata Atl\u00e2ntica, \u00e9 necess\u00e1rio incluir na an\u00e1lise a heterogeneidade inerente ao processo antr\u00f3pico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Embora algumas pol\u00edticas de apoio a formas sustent\u00e1veis de agricultura estejam sendo introduzidas nos \u00faltimos anos no cen\u00e1rio\nbrasileiro, a estrutura pol\u00edtica e institucional ainda favorecem sobremaneira as pr\u00e1ticas mais extensivas de cultivo e a convers\u00e3o da terra. Os produtores rurais s\u00e3o encorajados a privilegiarem as atividades que garantam resultados em curto prazo, em um imediatismo que contradiz diretamente \u00e0s pol\u00edticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel, essenciais para a estabilidade econ\u00f4mica. Toda a Mata Atl\u00e2ntica est\u00e1 sendo pressionada por um sistema que drena seus recursos naturais atrav\u00e9s de uma l\u00f3gica de curto prazo, al\u00e9m da aus\u00eancia de valoriza\u00e7\u00e3o da floresta em p\u00e9 e da sustentabilidade da terra em longo prazo (YOUNG, 2005).\nTabarelli e colaboradores (2005) apontam cinco linhas gerais para constru\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia integrada para a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de paisagens sustent\u00e1veis ao longo da Mata Atl\u00e2ntica brasileira:\n\u2022\tPlanejamento das a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o com base em fronteiras naturais/territ\u00f3rios (\u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o ou corredores de biodiversidade), ao inv\u00e9s de limites pol\u00edticos (munic\u00edpios ou Estados);\n\u2022\tAmpla colabora\u00e7\u00e3o entre ag\u00eancias governamentais, empresas privadas e parcerias da sociedade civil, vital para o desenho e implementa\u00e7\u00e3o de paisagens sustent\u00e1veis;\n\u2022\tEstabelecimento de grandes corredores de conserva\u00e7\u00e3o ancorados a um amplo sistema de \u00e1reas protegidas;\n\u2022\tPromo\u00e7\u00e3o da restaura\u00e7\u00e3o florestal, especialmente em matas ciliares, para o estabelecimento de conectividade entre fragmentos florestais, como forma de conservar os recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o;\n\u2022\tImplanta\u00e7\u00e3o de redes de paisagens sustent\u00e1veis, atrav\u00e9s do monitoramento utilizando indicadores de performance dispon\u00edveis, referentes a aspectos biol\u00f3gicos, sociais e econ\u00f4micos, para garantir que os recursos naturais sejam utilizados de forma sustent\u00e1vel.\nNesse processo, a prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica deve se tornar parte integrante do planejamento para o desenvolvimento regional, o que significaria a ado\u00e7\u00e3o de um modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel, que passa obrigatoriamente pela mudan\u00e7a de cultura e paradigmas, e que s\u00f3 ser\u00e1 alcan\u00e7ada se houver a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na tomada de decis\u00f5es (MMA, 2000). Nesse sentido, um desafio a ser superado \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o dos fatores que amea\u00e7am a Mata Atl\u00e2ntica em n\u00edvel territorial, e desenvolver pol\u00edticas p\u00fablicas inter setoriais de forma participativa, com foco nas paisagens sustent\u00e1veis.\nNa tentativa de superar esses desafios, a Lei n\u00b0 11.428/06 trata sobre a prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica atrav\u00e9s do planejamento municipal, por meio da elabora\u00e7\u00e3o de planos municipais para conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica (PMMA). Esse instrumento d\u00e1 a oportunidade aos munic\u00edpios de atuarem pro ativamente na defesa, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa da Mata Atl\u00e2ntica. Essa Lei institui, ainda, o fundo de restaura\u00e7\u00e3o do bioma Mata Atl\u00e2ntica, destinado ao financiamento de projetos de restaura\u00e7\u00e3o ambiental e de pesquisa cient\u00edfica, que poder\u00e1 ser acessado pelos munic\u00edpios que tenham PMMA aprovado pelo Conselho Municipal de Meio Ambiente (AGUIAR; STEINMETZ, 2013).\nNo intuito de nortear, integrar projetos e a\u00e7\u00f5es que identifiquem e atuem focados em \u00e1reas priorit\u00e1rias para conservar e restaurar a cobertura vegetal da Mata Atl\u00e2ntica, promovendo medidas de mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, especialmente aquelas que seguem uma abordagem ecossist\u00eamica, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) lan\u00e7ou a publica\u00e7\u00e3o \u201cMapeamentos para a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da biodiversidade na Mata Atl\u00e2ntica: em busca de uma estrat\u00e9gia espacial integradora para orientar a\u00e7\u00f5es aplicadas\u201d (MMA, 2013a). Esse material embasa e potencializa as oportunidades j\u00e1 apresentadas, e para a APA do Alto do Mucuri, que possui grande extens\u00e3o e din\u00e2micas de uso e cobertura do solo variadas, pode contribuir para a prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e a\u00e7\u00f5es em prol da prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica desse territ\u00f3rio, bem como o uso sustent\u00e1vel dos seus recursos naturais.\nA partir do exposto, e reafirmado pelo MMA (2013b), a gravidade da situa\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica requer que todos os setores da sociedade repactuem compromissos e metas para sua conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o, superando os desafios e aproveitando as oportunidades. As perspectivas s\u00e3o positivas, j\u00e1 que muitas importantes iniciativas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Mata Atl\u00e2ntica t\u00eam sido impulsionadas pela sociedade civil organizada e pelo setor empresarial, em coopera\u00e7\u00e3o com o setor p\u00fablico.\nExistem v\u00e1rias experi\u00eancias exitosas em escalas local e regional, sendo que em n\u00edvel de Brasil podem ser destacados o Pacto pela Restaura\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, que integra governos, empresas, universidades e propriet\u00e1rios com o objetivo comum de promover a restaura\u00e7\u00e3o de seus ecossistemas; o Di\u00e1logo Florestal, composto por empresas de base florestal e entidades da sociedade civil com o objetivo de promover a\u00e7\u00f5es efetivas associadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o florestal e ampliar a escala dos esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o; a Rede de Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais da Mata Atl\u00e2ntica, que congrega 300 entidades da sociedade civil de todos os Estados, e o Conselho da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica,\nque, atua por meio de projetos-pilotos estrat\u00e9gicos. A integra\u00e7\u00e3o entre a sociedade civil e as entidades governamentais em todos os \u00e2mbitos \u00e9 essencial para que mudan\u00e7as estruturais na rela\u00e7\u00e3o homem-natureza sejam promovidas, de modo a possibilitar que as futuras gera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m se beneficiem da Mata Atl\u00e2ntica (MMA, 2013b).\n3.2\tUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel: conciliando a ocupa\u00e7\u00e3o humana e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais\nAs unidades de conserva\u00e7\u00e3o (UCs) representam meios para garantir a prote\u00e7\u00e3o ambiental, a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e a gest\u00e3o estrat\u00e9gica territorial, e progressivamente s\u00e3o utilizadas pelo poder p\u00fablico como instrumento de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na \u00e1rea de meio ambiente (SALES, 2012).\nA Lei n\u00b0 9.985/2000 define as unidades de conserva\u00e7\u00e3o como espa\u00e7os territoriais e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes e legalmente institu\u00eddas pelo Poder P\u00fablico. Possuem objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, em que se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s dessa legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 institu\u00eddo o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC), no qual as unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o divididas em dois grupos, com caracter\u00edsticas espec\u00edficas. As unidades de prote\u00e7\u00e3o integral possuem como objetivo b\u00e1sico preservar a natureza, sendo admitido apenas o uso indireto dos seus recursos naturais. J\u00e1 as unidades de uso sustent\u00e1vel t\u00eam como objetivo b\u00e1sico a compatibiliza\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso sustent\u00e1vel de parcela dos seus recursos naturais (BRASIL, 2000).\nOs paradigmas de gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o evolu\u00edram nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tanto pela incorpora\u00e7\u00e3o dos aspectos cient\u00edficos mais modernos trazidos pela biologia da conserva\u00e7\u00e3o, ecologia da paisagem e outras disciplinas, quanto pela reavalia\u00e7\u00e3o da forma de gest\u00e3o das UCs e pelos processos de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, comunidades locais e seu fortalecimento. Durante v\u00e1rias d\u00e9cadas acreditou-se que a prote\u00e7\u00e3o efetiva da biodiversidade estava associada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas isoladas, geridas pelo governo, em terras p\u00fablicas e com a gest\u00e3o voltada para seu interior. Esse paradigma foi superado, j\u00e1 que \u00e9 preciso compreender as v\u00e1rias categorias de \u00e1reas protegidas, inclusive com suas diferentes formas de gest\u00e3o e governan\u00e7a, aplicando-as para cada situa\u00e7\u00e3o pertinente (MARETTI et al, 2012).\nCom vistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, alguns novos modelos de cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \u00e1reas protegidas, bem como categorias inovadoras, t\u00eam sido\nconcebidos e colocados em pr\u00e1tica. Os mosaicos de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e corredores ecol\u00f3gicos s\u00e3o exemplos que re\u00fanem \u00e1reas com diversas finalidades e distintos graus de uso permitido, possibilitando a continuidade de atividades das comunidades locais e a gera\u00e7\u00e3o de alternativas de renda. No que tange as categorias de UCs do SNUC, as APAs e as reservas extrativistas e de desenvolvimento sustent\u00e1vel, por meio de um zoneamento, tentam harmonizar as atividades produtivas das comunidades e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Apesar dos novos modelos representarem um avan\u00e7o, ainda h\u00e1 muito a ser feito na busca da concilia\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza (MEDEIROS, 2006).\nTeixeira (2005) trata sobre a concilia\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana em \u00e1reas protegidas, via regulamenta\u00e7\u00e3o e controle do uso dos recursos naturais. No entanto, a autora aborda sobre a inefici\u00eancia dessa solu\u00e7\u00e3o, que manteve sem resposta uma quest\u00e3o essencial para as atuais unidades de conserva\u00e7\u00e3o: o paradoxo entre conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e a ocupa\u00e7\u00e3o humana, com suas atividades impactantes. A promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 a resposta dos diversos agentes envolvidos com a gest\u00e3o de \u00e1reas protegidas. Embora tenha sido adotada como uma sa\u00edda consensual, a utiliza\u00e7\u00e3o generalizada da no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel requer cautela, j\u00e1 que apresenta problemas relacionados ao pr\u00f3prio conceito de sustentabilidade e \u00e0s dificuldades da sua execu\u00e7\u00e3o no sistema capitalista.\nOs desafios s\u00e3o muitos para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em \u00e1reas protegidas de uso sustent\u00e1vel, sendo assim imprescind\u00edvel avan\u00e7ar em estudos, propostas inovadoras e consistentes sobre o planejamento ambiental em propriedades de dom\u00ednio privado. Este \u00e9 um tema b\u00e1sico para os quais os dispositivos legais e mecanismos de manejo necessitam aten\u00e7\u00e3o especial (IBAMA, 2001).\nApesar do exposto, nos \u00faltimos anos, no que tange a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, as UCs de uso sustent\u00e1vel tem se destacado no Brasil, impulsionadas pela promulga\u00e7\u00e3o da Lei do SNUC (SALES, 2012). No territ\u00f3rio nacional, sob gest\u00e3o federal, de um total de 130 unidades criadas nos \u00faltimos 12 anos, 49 pertencem ao grupo de prote\u00e7\u00e3o integral e 81 ao de uso sustent\u00e1vel, ou seja, 62% das UCs federais criadas desde 2000 permitem o uso controlado dos seus recursos (MAGANHOTO et al, 2014). Considerando todas as esferas, as categorias mais representativas no SNUC s\u00e3o os Parques e as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs), ambas protegem 53% de toda \u00e1rea abrangida por unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil. As APAs abrangem 426.273 km2 do territ\u00f3rio brasileiro, continental e marinho, sendo que na esfera estadual tamb\u00e9m \u00e9 a categoria mais representativa, com 45,6% da \u00e1rea total das unidades de conserva\u00e7\u00e3o estaduais (SNUC, 2012).\nA APA, \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00e9 definida no SNUC como uma \u00e1rea em geral extensa, com um certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais especialmente importantes para a qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. Tem como objetivos b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais. Pode ser constitu\u00edda por terras p\u00fablicas ou privadas, e respeitados os limites constitucionais, podem ser estabelecidas normas e restri\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o de uma propriedade privada localizada em uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (BRASIL, 2000).\nO conceito de \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental surgiu ao final dos anos 70, quando importantes setores conservacionistas no Brasil buscavam estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas relevantes em dom\u00ednios da propriedade privada. Nessa oportunidade criou-se a categoria de manejo \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, que foi considerada um desafio para seu tempo e contexto. A inspira\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o dessa categoria foi o Parque Natural, um tipo de \u00e1rea protegida compat\u00edvel com a propriedade privada j\u00e1 existente em Portugal, Espanha, Fran\u00e7a e Alemanha. A categoria APA foi criada atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 6.902/1981 com o interesse na prote\u00e7\u00e3o ambiental para conservar ou melhorar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais e assegurar o bem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. No processo de aprova\u00e7\u00e3o da lei, o grande empecilho foram as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos, que a reda\u00e7\u00e3o original continha. No entanto foi realizada uma pequena altera\u00e7\u00e3o na reda\u00e7\u00e3o, retirando a proibi\u00e7\u00e3o explicita a loteamentos, mas incluiu restri\u00e7\u00f5es tais como: proibi\u00e7\u00e3o de qualquer movimenta\u00e7\u00e3o de terra que causasse eros\u00e3o, assoreamento e altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais, o que permitiu a aprova\u00e7\u00e3o da lei (IBAMA, 2001). Essa categoria apresenta grande import\u00e2ncia, pois possibilita o ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o humana e a sustentabilidade dos recursos naturais, especialmente em \u00e1reas em processo de expans\u00e3o urbana (GANEM; VIANA, 2006; SNUC, 2012).\nMesmo com tamanho potencial das APAs, atualmente, trava-se um debate sobre a situa\u00e7\u00e3o e efetividade dessa categoria para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas das comunidades locais. Sabe-se, no entanto, que ainda existem muitas dificuldades para a cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das APAs, principalmente por envolver objetivos de preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e ecossistemas versus o desenvolvimento de atividades econ\u00f3micas (LINS, 2009).\nTeixeira (2005) e Lins (2009) avaliaram a efetividade das APAs no Brasil. A primeira autora apresenta o caso da APA de Guaraque\u00e7aba, localizada no litoral norte do Paran\u00e1, onde o uso e o desenvolvimento sustent\u00e1veis foram propostos por sua administra\u00e7\u00e3o no sentido de solucionar os conflitos entre a conserva\u00e7\u00e3o e o uso dos recursos naturais\nrealizados pela pequena agricultura local. J\u00e1 Lins (2009), com o intuito de fomentar o debate sobre as quest\u00f5es que envolvem a cria\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e o cumprimento do papel das mesmas na prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, realizou um estudo de caso na APA da Chapada do Araripe. Esses autores s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que os desafios s\u00e3o grandes para a efetiva implanta\u00e7\u00e3o dessa categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o.\nUm dos problemas encontrados nas APAs \u00e9 a motiva\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o dessas UCs, j\u00e1 que muitas s\u00e3o criadas por quest\u00f5es pol\u00edticas e os crit\u00e9rios cient\u00edficos n\u00e3o s\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o, assim como a cultura das pessoas que vivem no local, a economia, o conhecimento sobre o tamanho da \u00e1rea e a sua din\u00e2mica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o. Assim sendo, normalmente prevalece a for\u00e7a pol\u00edtica quando h\u00e1 interesses contr\u00e1rios entre o meio ambiente e o desenvolvimento econ\u00f4mico. Nesses territ\u00f3rios muitas atividades produtivas s\u00e3o focadas na obten\u00e7\u00e3o de renda que lhes tragam maior retorno financeiro, mesmo que gerem preju\u00edzos ao meio ambiente, como \u00e9 o caso de desmatamentos clandestinos, mineradoras, carvoarias, biopirataria, entre outros, que s\u00e3o comumente encontradas nas economias locais (LINS, 2009).\nOutro conflito est\u00e1 relacionado aos limites da atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico sobre a propriedade privada dentro de uma APA. Existem possibilidades de restri\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es de natureza ambiental, em raz\u00e3o da incid\u00eancia do princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, previsto constitucionalmente, desde que n\u00e3o seja inviabilizado totalmente o uso da propriedade. As limita\u00e7\u00f5es ao uso da propriedade devem constar de ato normativo pr\u00f3prio ou de plano de manejo da unidade, devidamente aprovado pela autoridade competente. Uma das formas de minimizar conflitos existentes \u00e9 o fomento a modelos produtivos que garantam a sustentabilidade no uso dos recursos naturais, aliados \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica e a extens\u00e3o rural qualificadas. O gestor da unidade tem de estabelecer o di\u00e1logo, a negocia\u00e7\u00e3o e alian\u00e7as entre todos os envolvidos. Nesse sentido, a implanta\u00e7\u00e3o efetiva de uma APA depende da integra\u00e7\u00e3o da unidade com as pol\u00edticas p\u00fablicas e capacidade operacional do \u00f3rg\u00e3o gestor, e da rela\u00e7\u00e3o harmoniosa entre a comunidade local e o meio ambiente, no que diz respeito ao uso dos recursos naturais, aos produtos e res\u00edduos gerados e aos benefici\u00e1rios potenciais (GANEM; VIANA, 2005).\nNa Mata Atl\u00e2ntica, os levantamentos espaciais apontam que a maior parte dos remanescentes florestais se encontra em propriedades privadas, principalmente em reservas legais e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, bem como nas APAs. Apesar da ocorr\u00eancia em uma matriz extremamente degradada e fragmentada, esses habitats ainda sustentam elevada riqueza de esp\u00e9cies e, para viabilizar a persist\u00eancia da biodiversidade e dos seus servi\u00e7os\necossist\u00eamicos, \u00e9 fundamental promover a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o florestal visando o aumento da conectividade dos remanescentes. Ou seja, \u00e9 igualmente importante identificar \u00e1reas estrat\u00e9gicas para implanta\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es, incorporando medidas de enfrentamento \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, compatibilizando-as com os planos de desenvolvimento social e econ\u00f4mico do territ\u00f3rio (MMA, 2013a).\nAl\u00e9m disso, esse bioma \u00e9 regido por uma legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e restritiva quanto a altera\u00e7\u00e3o do uso e cobertura do solo com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, de modo que, nos casos das APAs, os instrumentos de planejamento ambiental, como os planos de gest\u00e3o, planos de manejo e zoneamentos, s\u00e3o fundamentais para garantir a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Essa \u00e9 a realidade da APA do Alto do Mucuri, onde, desde 2011, o Instituto Estadual de Florestas de Minas Gerais tem investido em a\u00e7\u00f5es que buscam compatibilizar a ocupa\u00e7\u00e3o humana com a prote\u00e7\u00e3o dos remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica, e atualmente faz-se necess\u00e1rio a elabora\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o com vistas ao alcance dos objetivos de cria\u00e7\u00e3o dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o.\nNa busca pela efici\u00eancia na gest\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos cient\u00edficos que podem subsidiar esse processo deve ser incentivada, integrando o meio acad\u00eamico e as institui\u00e7\u00f5es que gerenciam essas unidades. Em fun\u00e7\u00e3o da baixa aplica\u00e7\u00e3o de recursos por parte das autoridades p\u00fablicas em pesquisas na \u00e1rea, especialmente em unidades de uso sustent\u00e1vel, o emprego de geotecnologias pode auxiliar a tomada de decis\u00e3o com menor margem de erros (SOUZA, 2014).\nO IBAMA (2001) prop\u00f5e um roteiro metodol\u00f3gico para elabora\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o para as APAs. Nesse instrumento, o planejamento e gest\u00e3o de APAs constituem-se de uma sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es que leva a obten\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o em evolu\u00e7\u00e3o progressiva. A formula\u00e7\u00e3o do planejamento \u00e9 iniciada com dados secund\u00e1rios e alcan\u00e7a-se a disponibilidade de estudos espec\u00edficos que permitir\u00e3o atuar sobre os problemas mais complexos e menos conhecidos da APA. Na primeira fase do processo \u00e9 proposta a sistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento existente sobre a APA, definindo \u00e1reas estrat\u00e9gicas e homog\u00eaneas no territ\u00f3rio, com vistas ao estabelecimento de normas e diretrizes. Nesse momento s\u00e3o iniciadas as a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias de gest\u00e3o da APA, muitas vezes em car\u00e1ter piloto e em \u00e1reas estrat\u00e9gicas. Nas fases seguintes o conhecimento \u00e9 ampliado, bem como as a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o na APA. O zoneamento \u00e9 definido e aperfei\u00e7oado, e o sistema de gest\u00e3o avaliado, de modo a apoiar o avan\u00e7o institucional, a capacita\u00e7\u00e3o e a autonomia econ\u00f4mica. Essa abordagem permite configurar as a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, sendo que o ordenamento territorial e as normas ambientais s\u00e3o as partes desse plano que constituir\u00e3o as\ndiretrizes espaciais para o uso e cobertura do solo e para a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais.\nApesar do exposto quanto aos desafios para implementa\u00e7\u00e3o das APAs, essa categoria tem tentado firmar-se como unidade de conserva\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel tanto para a prote\u00e7\u00e3o da natureza quanto para o desenvolvimento humano. Em fun\u00e7\u00e3o da dificuldade cada vez maior de cria\u00e7\u00e3o de unidades de prote\u00e7\u00e3o integral, visto que a ocupa\u00e7\u00e3o humana j\u00e1 se estabeleceu principalmente em algumas regi\u00f5es brasileiras, tem-se a exig\u00eancia de que a esp\u00e9cie humana aprenda, de uma vez por todas, a conviver com os demais seres vivos sem comprometer sua perpetuidade, sob pena de colocar em risco a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. Portanto \u00e9 imprescind\u00edvel continuar criando \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, por\u00e9m, mais necess\u00e1rio \u00e9 que as j\u00e1 existentes cumpram os objetivos para os quais foram criadas. Para tal, \u00e9 essencial o envolvimento de toda sociedade, dos governos e dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, no intuito de torn\u00e1-las efetivas em todo territ\u00f3rio. Essa, sem d\u00favida, ser\u00e1 a alternativa mais eficaz na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e na melhoria na qualidade de vida das pessoas (LINS, 2009).\n3.3\tPlanejamento ambiental e os m\u00e9todos de aux\u00edlio \u00e0 tomada de decis\u00e3o\nO planejamento ambiental \u00e9 um conjunto de a\u00e7\u00f5es que permite conhecer e organizar o espa\u00e7o, de modo a propor a\u00e7\u00f5es com agilidade de respostas pautadas na sustentabilidade (FRANCO et al, 2013). Na din\u00e2mica territorial, o planejamento ambiental tem como objetivo melhorar o desempenho das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 voca\u00e7\u00e3o natural da regi\u00e3o, de modo que por meio da sua implanta\u00e7\u00e3o seja evitado ou minimizado o uso inadequado dos recursos naturais e a consequente degrada\u00e7\u00e3o dos mesmos. Nesse processo, a tomada de decis\u00e3o requer um grande n\u00famero de vari\u00e1veis que contemplem o meio f\u00edsico, biol\u00f3gico, social e econ\u00f4mico, quantific\u00e1veis ou n\u00e3o, cujas combina\u00e7\u00f5es podem produzir diferentes alternativas de manejo. A an\u00e1lise multicriterial \u00e9 um m\u00e9todo de an\u00e1lise de alternativas para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas que utiliza v\u00e1rios crit\u00e9rios. O resultado dessa an\u00e1lise facilita a tomada de decis\u00e3o, mostrando as alternativas priorit\u00e1rias para o objetivo considerado (FRANCISCO et al, 2008).\nNa mesma linha de atua\u00e7\u00e3o, o conceito de ordenamento territorial, surgido na d\u00e9cada de 60, objetiva a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de tal modo que permita a sua utiliza\u00e7\u00e3o adequada, sob os pontos de vista social e econ\u00f4mico, conservando os recursos e produzindo o m\u00ednimo impacto ambiental sobre o territ\u00f3rio. Atrav\u00e9s de um enfoque ecossist\u00eamico, quanto o manejo dos recursos naturais, em n\u00edveis local e regional, integrando temas das \u00e1reas ambientais, sociais e econ\u00f4micas na formula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da ordena\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio,\npermitindo que cada uso definido a partir de m\u00e9todos de apoio a tomada de decis\u00f5es, responda da melhor maneira \u00e0 fun\u00e7\u00e3o atribu\u00edda em termos de suas restri\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e potencialidades (RIVERA, 2007).\nNo processo de tomada de decis\u00f5es, \u00e9 importante caracterizar o problema ou objetivo a ser alcan\u00e7ado, a necessidade e finalidade da decis\u00e3o, bem como definir os crit\u00e9rios para nortear a decis\u00e3o e os impactos desse processo nas partes interessadas e afetadas. No planejamento das a\u00e7\u00f5es e na aloca\u00e7\u00e3o de recursos das mais diversas naturezas, a prioriza\u00e7\u00e3o assume um importante papel (SAATY, 2008), sendo que a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, os programas governamentais e a legisla\u00e7\u00e3o vigente s\u00e3o elementos atuantes em cada etapa e, podem, a cada instante, decidir os rumos do planejamento, interagindo, mutuamente com o processo decis\u00f3rio (ZUFFO, 2002).\nOs m\u00e9todos de aux\u00edlio \u00e0 tomada de decis\u00f5es considerando m\u00faltiplos crit\u00e9rios e objetivos s\u00e3o variados e, mais diversas ainda s\u00e3o suas aplica\u00e7\u00f5es que transcendem a esfera ambiental.\nZuffo (1998) realizou um resgate hist\u00f3rico sobre o tema e, segundo o autor, ap\u00f3s a segunda guerra mundial, muitos pesquisadores da esfera militar foram absorvidos pela iniciativa privada, ampliando a aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de aux\u00edlio \u00e0 tomada de decis\u00f5es em v\u00e1rios outros campos de atividades. Os problemas eram similares aos que eles haviam tratado durante a guerra, principalmente em engenharia, nos diversos n\u00edveis da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e empresarial, entre outros, caracterizados pela necessidade de alocar recursos limitados para um conjunto de atividades. Nesse sentido, a pondera\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios objetivos, muitas vezes conflitantes entre si, tornou relevante a \u201cTomada de Decis\u00e3o Multiobjetivo\u201d. O autor ainda descreve as diversas t\u00e9cnicas e caracterizou os m\u00e9todos multiobjetivos e multicriteriais, classificando-os em fam\u00edlias, sendo estas: Fam\u00edlia de m\u00e9todos baseados na programa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica multiobjetivo; Fam\u00edlia de m\u00e9todos baseados na teoria da utilidade multiatributo -MAUT; Fam\u00edlia de m\u00e9todos ou ferramentas baseados nas aproxima\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas; Fam\u00edlia de m\u00e9todos baseados nas aproxima\u00e7\u00f5es de desagrega\u00e7\u00e3o de prefer\u00eancias.\nDentre essas fam\u00edlias, um dos mais consagrados autores, Saaty (2008) orienta que no processo de hierarquia anal\u00edtica a tomada de decis\u00f5es deve ser organizada para indicar as prioridades, e apresenta as seguintes etapas:\n1.\tDefini\u00e7\u00e3o do problema e determina\u00e7\u00e3o do tipo de conhecimento requerido;\n2.\tEstrutura\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica das decis\u00f5es, a partir do objetivo da decis\u00e3o, em seguida, dos objetivos sob uma perspectiva ampla, atrav\u00e9s dos n\u00edveis\nintermedi\u00e1rios (os crit\u00e9rios e as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia) e no n\u00edvel mais baixo est\u00e1 o conjunto de alternativas);\n3.\tConstru\u00e7\u00e3o de um conjunto de matrizes de compara\u00e7\u00e3o de pares. Cada elemento em um n\u00edvel mais alto \u00e9 usado para comparar os elementos no n\u00edvel imediatamente abaixo relacionado;\n4.\tUtiliza\u00e7\u00e3o das prioridades obtidas a partir das compara\u00e7\u00f5es para pesar as prioridades no n\u00edvel imediatamente abaixo. Em seguida, para cada elemento no n\u00edvel abaixo s\u00e3o adicionados os pesos e obtida a prioridade global.\nA an\u00e1lise multicrit\u00e9rio pode ser trabalhada atrav\u00e9s de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), facilitando e tornando mais fact\u00edveis os trabalhos dos tomadores de decis\u00e3o em planejamento ambiental, que \u00e9 um processo din\u00e2mico e integrado. O geoprocessamento pode ser \u00fatil no diagn\u00f3stico e prioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es em \u00e1reas que necessitem maior aten\u00e7\u00e3o com enfoque ambiental, como aquelas protegidas por lei (ZUFFO, 1998; FRANCISCO et al, 2007).\nAs geotecnologias contemplam a aplica\u00e7\u00e3o de modelos de an\u00e1lise destinados \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias espaciais e, permitem a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios e a simula\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos. O uso de um SIG est\u00e1 relacionado \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis de an\u00e1lise e o estudo de suas combina\u00e7\u00f5es, permitindo a representa\u00e7\u00e3o simplificada da realidade, atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de maneira r\u00e1pida e confi\u00e1vel, contribuindo para a tomada de decis\u00f5es (MOURA, 2007; RIVERA 2007).\nA integra\u00e7\u00e3o entre SIG e an\u00e1lise multicrit\u00e9rio pode ocorrer utilizando diversos m\u00e9todos de aux\u00edlio \u00e0 tomada de decis\u00e3o. O sistema oferece uma grande quantidade de fun\u00e7\u00f5es de \u00e1lgebra de mapas, compreendidas em abordagens como a booleana, combina\u00e7\u00e3o linear ponderada (CLP) e m\u00e9dia ponderada ordenada (MPO), que possuem f\u00e1cil implementa\u00e7\u00e3o, especialmente para modelo de dados raster, com um n\u00famero consider\u00e1vel de aplica\u00e7\u00f5es. A CLP, tamb\u00e9m conhecida por pondera\u00e7\u00e3o aditiva simples, \u00e9 um m\u00e9todo muito empregado na an\u00e1lise multicrit\u00e9rio utilizando SIG e foi escolhida no presente estudo. Esse m\u00e9todo \u00e9 baseado no conceito de m\u00e9dia ponderada, onde os mapas de atributos reclassificados s\u00e3o combinados pela aplica\u00e7\u00e3o de um peso dado a cada um deles, seguido por uma soma dos resultados, tendo como produto um mapa final (VETTORAZZI, 2006).\nUma das t\u00e9cnicas mais conhecidas e utilizadas para a defini\u00e7\u00e3o de pesos dos crit\u00e9rios \u00e9 o Processo Anal\u00edtico Hier\u00e1rquico - Analytical Hierarchy Process (AHP), desenvolvida por Saaty em 1971, que consiste na l\u00f3gica da compara\u00e7\u00e3o pareada. Neste processo, os diferentes fatores que influenciam a tomada de decis\u00e3o s\u00e3o comparados dois-a-\ndois, e um crit\u00e9rio de import\u00e2ncia relativa \u00e9 atribu\u00eddo ao relacionamento entre esses fatores, conforme uma escala pr\u00e9-definida (MOREIRA et al, 2001; PORATH, 2014).\nUtilizando abordagens espaciais integradas, por meio do geoprocessamento, e que levam em considera\u00e7\u00e3o m\u00faltiplos crit\u00e9rios, o Minist\u00e9rio de Meio Ambiente (MMA) brasileiro reuniu em uma publica\u00e7\u00e3o uma s\u00e9rie de estudos e mapeamentos com foco na Mata Atl\u00e2ntica. Nesse trabalho s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es sobre as manchas de remanescentes florestais, os diferentes tipos de uso do solo, as \u00e1reas protegidas e os diversos tipos de press\u00f5es incidentes sobre a biota nativa, com a finalidade de contribuir para a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que abordem a conserva\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da paisagem, de forma que o planejamento do territ\u00f3rio contemple a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade (MMA, 2013a).\nFrancisco e colaboradores (2007) confirmam a aplicabilidade dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) na espacializa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse ambiental, utilizando-se de conceitos da ecologia da paisagem e m\u00e9todos de an\u00e1lise multicriterial para a prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para recupera\u00e7\u00e3o, em virtude do maior grau de degrada\u00e7\u00e3o. Os autores realizaram o diagn\u00f3stico socioambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o das Anhumas, em Campinas (SP), com o prop\u00f3sito de subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para a recupera\u00e7\u00e3o ambiental da bacia.\nPorath (2014) tamb\u00e9m desenvolveu an\u00e1lise multicrit\u00e9rio em ambiente SIG, visando \u00e0 tomada de decis\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para constru\u00e7\u00e3o de marinas em Florian\u00f3polis, atestando que essa metodologia \u00e9 pautada em t\u00e9cnicas eficazes para solucionar problemas e direcionar a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis.\nSegundo Santos (2010), a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises multicrit\u00e9rios no ambiente SIG deve seguir os passos de sele\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis associadas ao fen\u00f4meno, organiza\u00e7\u00e3o dos planos de informa\u00e7\u00e3o, com resolu\u00e7\u00e3o espacial adequada, combina\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de forma que elas possam representar a complexidade da realidade, e a calibra\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema. Atrav\u00e9s da \u00e1lgebra de mapas e a \u00e1rvore de decis\u00f5es, os valores obtidos pela pondera\u00e7\u00e3o podem ser sistematizados e espacializados.\nNo Brasil, esses estudos se concentram na \u00e1rea de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, como os desenvolvidos por Zuffo e colaboradores (2002) que utilizaram cinco diferentes m\u00e9todos multicriteriais para avaliar nove diferentes planos de a\u00e7\u00e3o no projeto de reabilita\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do sistema produtor de \u00e1gua pot\u00e1vel do Baixo Cotia, pertencente \u00e0 SABESP (Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo), analisando-se vinte diferentes crit\u00e9rios.\nNo que tange \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, Vetorazzi (2006) utilizou a an\u00e1lise multicrit\u00e9rio para definir \u00e1reas priorit\u00e1rias \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o florestal visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Francisco e colaboradores (2007), utilizando a an\u00e1lise multicriterial em SIG, priorizaram \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente para recupera\u00e7\u00e3o na bacia do c\u00f3rrego S\u00e3o Quirino l, em S\u00e3o Paulo.\nCatelani e colaboradores (2012) utilizaram a an\u00e1lise multicrit\u00e9rio em ambiente SIG para definir \u00e1reas priorit\u00e1rias para o restabelecimento da cobertura vegetal com base no c\u00f3digo florestal. J\u00e1 Tosto e colaboradores (2002), com foco no desenvolvimento sustent\u00e1vel de Paty de Alferes, RJ, utilizaram a an\u00e1lise multicrit\u00e9rio para definir a\u00e7\u00f5es e tecnologias para o desenvolvimento sustent\u00e1vel desse munic\u00edpio.\nEm unidades de conserva\u00e7\u00e3o, Santos (2010) identificou \u00e1reas de fragilidade ambiental no Parque Estadual do Rola Mo\u00e7a utilizando an\u00e1lise multicrit\u00e9rio, contribuindo para a gest\u00e3o do parque, quanto \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. Com o objetivo de desenvolver uma proposta para o ordenamento do territ\u00f3rio da Reserva Florestal Embrapa/Epagri (RFEE), Rivera (2007) integrou informa\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas e socioecon\u00f4micas, mediante a aplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o multicrit\u00e9rio, apoiada por t\u00e9cnicas de geoprocessamento, fitossociologia e an\u00e1lise multivariada.\nEm \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, Souza (2014) aplicou a an\u00e1lise multicrit\u00e9rio com o objetivo de propiciar aos tomadores de decis\u00e3o uma vis\u00e3o sist\u00eamica dos processos de infiltra\u00e7\u00e3o e conex\u00e3o da paisagem na APA Botucatu para subsidiar a\u00e7\u00f5es de estabelecimento de corredores ecol\u00f3gicos e restaura\u00e7\u00e3o de fragmentos, tanto em escala local como para toda APA Botucatu.\nNo que tange \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e aos processos coletivos de decis\u00e3o sobre o uso e cobertura das terras, a avalia\u00e7\u00e3o multicriterial em ambiente SIG \u00e9 adequada ao mapeamento de \u00e1reas e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias com vistas ao planejamento racional do uso dos recursos naturais e a ocupa\u00e7\u00e3o territorial de forma sustent\u00e1vel (SARTORI et al, 2012).\nNesse sentido, uma importante aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio em ambiente SIG nas pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e1 na elabora\u00e7\u00e3o de zoneamentos ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos (ZEE), sendo que no Estado de Minas Gerais o ZEE subsidia o planejamento e orienta as pol\u00edticas p\u00fablicas e as a\u00e7\u00f5es em meio ambiente nos territ\u00f3rios. Atrav\u00e9s de um macrodiagn\u00f3stico do Estado, o ZEE viabiliza a gest\u00e3o territorial, estimulando a participa\u00e7\u00e3o dos Conselhos Plurais, COPAM, CERH e Comit\u00eas de Bacia, com vistas \u00e0 sua gest\u00e3o, segundo crit\u00e9rios de sustentabilidade econ\u00f4mica, social, ecol\u00f3gica e ambiental. O zoneamento foi\nelaborado com base em indicadores divididos em aspectos geo-biof\u00edsicos e s\u00f3cio-econ\u00f4mico-pol\u00edticos, que sintetizam a influ\u00eancia de conjuntos de vari\u00e1veis, bem como nas an\u00e1lises regionais de fatores cr\u00edticos que determinam a vulnerabilidade e/ou a potencialidade naquele local. Esse instrumento \u00e9 capaz de direcionar a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio para \u00e1reas que sejam aptas para suportar determinado uso, ou ainda, para \u00e1reas aptas que necessitam ser recuperadas antes de serem plenamente utilizados (SCOLFORO et al, 2008).\nMais uma aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de an\u00e1lise multicrit\u00e9rio em pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 a metodologia mineira de caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e ambiental de sub-bacias hidrogr\u00e1ficas, denominada Zoneamento Ambiental Produtivo - ZAP. Desenvolvida pelas Secretarias de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - SEMAD-MG e de Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento - SEAPA-MG, foi institu\u00edda pelo Decreto n\u00b0 46650/2014. Essa metodologia possui como objetivo a disponibiliza\u00e7\u00e3o de base de dados e informa\u00e7\u00f5es que subsidiar\u00e3o a formula\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e monitoramento de planos, programas, projetos e a\u00e7\u00f5es que busquem o aprimoramento da gest\u00e3o ambiental por sub-bacia hidrogr\u00e1fica no Estado de Minas Gerais (MINAS GERAIS, 2014).\nNa escala municipal um exemplo importante da utiliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio em ambiente SIG, com vistas \u00e0 gest\u00e3o ambiental, est\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o de Planos Municipais de Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica- PMMA. Institu\u00eddo na lei da Mata Atl\u00e2ntica (Lei n\u00b0 11.428/2006 e Decreto n\u00b0 6.660/2008), o PMMA promove o mapeamento dos remanescentes florestais, indica as \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, utilizando m\u00faltiplos crit\u00e9rios, orientando o planejamento, de forma participativa, de projetos e a\u00e7\u00f5es que contribuam para o ordenamento territorial do munic\u00edpio. Fornece importantes insumos para os demais instrumentos de planejamento municipal, como o Plano Diretor e os planos setoriais, como os de habita\u00e7\u00e3o, de saneamento ambiental, entre outros, e favorece a tomada de decis\u00f5es quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, como a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o ambiental de propriedades rurais (MMA, 2013b).\nEm unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel, caracterizadas por uma ocupa\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea e diversidade de conflitos e realidades, como no caso da APA do Alto do Mucuri, a an\u00e1lise multicrit\u00e9rio em ambiente SIG pode contribuir para a defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o a biodiversidade mais adequadas \u00e0 realidade local, j\u00e1 que permite a sistematiza\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o de dados socioambientais importantes para a tomada de decis\u00e3o.\n3.4\tArcabou\u00e7o legal e pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais\nOs principais instrumentos das pol\u00edticas p\u00fablicas associadas \u00e0 gest\u00e3o ambiental no Brasil s\u00e3o compostas pelo comando e controle, atrav\u00e9s do licenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o, que procuram manter os efeitos das atividades antr\u00f3picas sob controle. Al\u00e9m disso, as medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s das unidades de conserva\u00e7\u00e3o procuram conservar as partes mais significativas do ambiente natural (FLORIANO, 2007).\nAs preocupa\u00e7\u00f5es ambientais brasileiras foram iniciadas atrav\u00e9s dos setores florestal e h\u00eddrico, que levaram \u00e0 emiss\u00e3o dos decretos Leis que institu\u00edram os C\u00f3digos Florestal (Decreto Lei N\u00b0 23.793/1934) e das \u00c1guas (Decreto Lei N\u00b0 24.643/1934) (FLORIANO, 2007).\nNa d\u00e9cada de 1960, em meio aos governos militares a legisla\u00e7\u00e3o ambiental ganhou forma e robustez, e desse per\u00edodo datam o novo C\u00f3digo Florestal (Lei n\u00b0 4.771/1965), a Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna (Lei n\u00b0 5.197/1967), Decreto-lei n\u00b0 221/1967 (C\u00f3digo de Pesca), Decreto-lei n\u00b0 227/1967 (C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o), Lei n\u00b0 4.504/1964 (Estatuto da Terra), e Decreto-lei n\u00b0 289/1967, que cria o Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF), com o objetivo de cumprir e fazer cumprir tanto o C\u00f3digo Florestal, quanto a Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna. A Secretaria Especial do Meio Ambiente - SEMA, em 1973, foi o primeiro \u00f3rg\u00e3o aut\u00f4nomo da Administra\u00e7\u00e3o Direta voltado para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e uso racional dos recursos naturais, elaborando a proposta que redundaria na Lei n\u00b0 6.938/1981, que estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente - PNMA. Essa legisla\u00e7\u00e3o inovou no reconhecimento da necessidade de um modelo descentralizado, e criou o Sistema Nacional de Meio Ambiente - SISNAMA, sendo que no \u00e2mbito estadual surgiram os \u00f3rg\u00e3os e entidades respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o de programas, projetos e pelo controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o de atividades capazes de provocar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental (RAMOS, 2012).\nViana e Ara\u00fajo (2010) corroboram que as pol\u00edticas p\u00fablicas voltaram sua aten\u00e7\u00e3o de forma sistem\u00e1tica para o tema dos recursos naturais a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, principalmente a partir do advento da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Os autores destacam que com a edi\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, em 1981, procura-se implantar no pa\u00eds um sistema integrado de a\u00e7\u00f5es governamentais quanto \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, que articule a atua\u00e7\u00e3o dos diferentes entes federativos em prol do meio ambiente.\nPela Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (PNMA), est\u00e1 dada a responsabilidade ao governo federal em estabelecer normas e padr\u00f5es, cabendo aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios a regionaliza\u00e7\u00e3o das diretrizes do SISNAMA, por meio de normas e padr\u00f5es supletivos e complementares. Os principais instrumentos estabelecidos pela PNMA s\u00e3o\npadr\u00f5es de qualidade ambiental, zoneamento, cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, licenciamento e avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental, incentivos \u00e0 melhoria da qualidade ambiental, controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o e o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente (BRASIL, 1981). A legisla\u00e7\u00e3o brasileira sobre \u00e1reas protegidas se consolidou com a aprova\u00e7\u00e3o, em 2000, da lei que institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o -SNUC (BRASIL, 2000).\nAlgumas das pol\u00edticas nacionais que incidem diretamente sobre quest\u00f5es ambientais s\u00e3o: Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, Lei n\u00b0 9.433/1997, Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Lei n\u00b0 9.795/1999, Pol\u00edtica Nacional de Biodiversidade, Decreto n\u00b0 4.339/2002, Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades Tradicionais, Decreto n\u00b0 6.040/2007, Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Regional, Decreto n\u00b0 6.047/2007, e Pol\u00edtica Nacional de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, Lei n\u00b0 12.187/2009.\nNo que tange aos instrumentos normativos para as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, destaca-se o Novo C\u00f3digo Florestal, Lei n 12.651/2012, que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, em n\u00edvel Federal. No \u00e2mbito do bioma Mata Atl\u00e2ntica, foram sancionados a Lei n\u00b0 11.428/2006, e o Decreto 6.660/2008.\nJ\u00e1 com foco no Estado de Minas Gerais, a Lei n\u00b0 20.922/2013 disp\u00f5e sobre as Pol\u00edticas Florestal e de Prote\u00e7\u00e3o a Biodiversidade, que compreendem as a\u00e7\u00f5es empreendidas pelo poder p\u00fablico e pela coletividade para o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente equilibrado, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida (MINAS GERAIS, 2013).\nA cria\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas \u00e9 um grande avan\u00e7o, mas o pr\u00f3ximo passo \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o das mesmas em n\u00edvel territorial e de forma participativa, considerando especificidades ambientais, sociais e econ\u00f4micas do Estado de Minas Gerais. Um ponto de partida para os tomadores de decis\u00f5es locais e regionais \u00e9 defini\u00e7\u00e3o de quais dessas pol\u00edticas se aplicam ao territ\u00f3rio e quais crit\u00e9rios s\u00e3o mais significativos para o processo de escolha.\nComo abordado por Nossack (2012), nesse contexto de decis\u00f5es pol\u00edticas, o sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, com suas potencialidades, pode ser utilizado para orientar o tomador de decis\u00e3o quantos as melhores pol\u00edticas p\u00fablicas para o territ\u00f3rio em quest\u00e3o, sobre aloca\u00e7\u00e3o de recursos e o uso racional do espa\u00e7o. O autor ainda destaca que h\u00e1 necessidade de um constante desenvolvimento de procedimentos e instrumentos para a aplica\u00e7\u00e3o de regras de decis\u00e3o e modelagem preditiva, para que esse potencial do SIG seja efetivamente aproveitado.\nA partir disso, a produ\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas podem contribuir para a tomada de decis\u00e3o mais acertada, resultando em medidas eficazes de conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas adequadas a cada territ\u00f3rio, como no caso da APA do Alto do Mucuri.\n3.4.1\tAspectos gerais da Lei n\u00b020.922/2013 e a rela\u00e7\u00e3o com a APA do Alto do Mucuri\nA Lei n\u00b0 20.922/2013 disp\u00f5e sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade de Minas Gerais, sendo tamb\u00e9m conhecida como Lei Florestal Mineira e C\u00f3digo Florestal Mineiro. Abaixo s\u00e3o discutidos alguns aspectos gerais dessas pol\u00edticas e a rela\u00e7\u00e3o dessas com a APA do Alto do Mucuri.\nA constitui\u00e7\u00e3o Federal garante ao Estado o direito de legislar sobre florestas, defesa do solo e dos recursos naturais, estabelecendo normas sobre os temas de acordo com especificidades regionais de uso do solo, de consumo de mat\u00e9ria prima florestal e de cuidados exigidos pelos biomas do Estado. Minas Gerais n\u00e3o abriu m\u00e3o dessa compet\u00eancia, sendo que o complexo processo legislativo estadual que culminou na aprova\u00e7\u00e3o da nova Lei Florestal de Minas abriu espa\u00e7os participativos para os setores produtivo, ambientalista e de governo, produzindo uma lei moderna, adaptada \u00e0 realidade do Estado e, em alguns aspectos, mais protetiva que a lei federal (BEDE, 2013).\nEm seu primeiro artigo as pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o definidas como um conjunto de a\u00e7\u00f5es compartilhadas pelo poder p\u00fablico e pela sociedade com vistas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e ao uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, como pode ser visto abaixo:\nArt. 1\u00b0 As pol\u00edticas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade no Estado obedecer\u00e3o ao disposto nesta Lei.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. As pol\u00edticas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade no Estado compreendem as a\u00e7\u00f5es empreendidas pelo poder p\u00fablico e pela coletividade para o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente ecologicamente equilibrado, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, nos termos dos arts. 214, 216 e 217 da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado (MINAS GERAIS, 2013).\nOutro importante aspecto para o estudo em quest\u00e3o \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o da presente Lei com outras pol\u00edticas p\u00fablicas, no Art. 4\u00b0.\nArt. 4\u00b0 As a\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade ser\u00e3o desenvolvidas em conson\u00e2ncia com:\nI\t- a Pol\u00edtica Estadual de Meio Ambiente;\nII\t- a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos;\nIII\t- a Pol\u00edtica Estadual de Desenvolvimento Agr\u00edcola;\nIV\t- a Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas;\nV\t- a Pol\u00edtica Estadual de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional Sustent\u00e1vel;\nVI\t- as pol\u00edticas p\u00fablicas relativas \u00e0 agricultura familiar e \u00e0s comunidades Tradicionais (MINAS GERAIS, 2013).\nDestaque para a Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, tema cada vez mais em voga internacionalmente e com crescente empenho de esfor\u00e7os do poder p\u00fablico (FEAM, 2014). Essa pol\u00edtica possui rela\u00e7\u00e3o direta com a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, no que tange a mitiga\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, para a qual a APA do Alto do Mucuri apresenta grande potencial, atrav\u00e9s do fomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, reserva legal e/ou em processo de degrada\u00e7\u00e3o.\nOutros destaques s\u00e3o as pol\u00edticas de Desenvolvimento Agr\u00edcola e Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional Sustent\u00e1vel que trazem os vieses econ\u00f4mico e social, sendo que para a APA essa integra\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, j\u00e1 que \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel com predomin\u00e2ncia da agricultura familiar no territ\u00f3rio.\nO Art 5\u00b0 apresenta os objetivos das pol\u00edticas florestal e de prote\u00e7\u00e3o a biodiversidade, sendo que a maioria destes apresenta rela\u00e7\u00e3o direta com os objetivos de cria\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri.\nArt. 5\u00b0 As pol\u00edticas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade t\u00eam por objetivos:\nI\t- promover a prote\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o das florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa;\nII\t- garantir a integridade da fauna, em especial a migrat\u00f3ria, e das esp\u00e9cies vegetais e animais end\u00eamicas, raras ou amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, assegurando a manuten\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas a que pertencem;\nIII\t- disciplinar o uso alternativo do solo e controlar a explora\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o, o transporte e o consumo de produtos e subprodutos da flora nativa;\nIV\t- controlar a origem, o transporte e o consumo de carv\u00e3o vegetal e de outros subprodutos florestais especificados em regulamento, com finalidade energ\u00e9tica;\nV\t- prevenir altera\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas e dos atributos dos ecossistemas nativos;\nVI\t- promover a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas;\nVII\t- proteger a flora e a fauna silvestre;\nVIII\t- desenvolver a\u00e7\u00f5es com a finalidade de suprir a demanda de produtos da flora suscept\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o e uso;\nIX\t- estimular programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e de turismo ecol\u00f3gico;\nX\t- promover a estrutura\u00e7\u00e3o das cadeias produtivas relacionadas ao extrativismo, ao manejo florestal e \u00e0 sociobiodiversidade;\nXI\t- desenvolver estrat\u00e9gias que efetivem a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, entre elas, o pagamento de servi\u00e7os ambientais e o fomento \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas legalmente protegidas por meio de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o;\nXII\t- promover a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o florestal e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o que possibilitem a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e a inclus\u00e3o social;\nXIII\t- estimular o desenvolvimento de pesquisa que potencialize a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e o desenvolvimento sustent\u00e1vel;\nXV\t- promover a conex\u00e3o entre remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos;\nXVI\t- promover a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos.\nXIV\t- reconhecer a import\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da atividade agropecu\u00e1ria e do papel das florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e da fauna na sustentabilidade, no crescimento econ\u00f4mico, na melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira e na presen\u00e7a do Pa\u00eds nos mercados nacional e internacional de alimentos e bioenergia (MINAS GERAIS, 2013).\nOutro ponto importante a ser discutido nessa legisla\u00e7\u00e3o com impacto direto na APA do Alto do Mucuri \u00e9 tratado no Art. 7\u00b0 onde:\nArt. 7\u00b0 As florestas e as demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa existentes no Estado, reconhecidas como de utilidade ao meio ambiente e \u00e0s terras que revestem, e os ecossistemas por elas integrados s\u00e3o considerados bens de interesse comum, respeitados o direito de propriedade e a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, com as limita\u00e7\u00f5es que a legisla\u00e7\u00e3o em geral e esta Lei em especial estabelecem (MINAS GERAIS, 2013).\nEsse artigo trata a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e os ecossistemas por ela integrados como bens de interesse comum, similar ao que o Artigo n\u00b0 225 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no qual o meio ambiente ecologicamente equilibrado \u00e9 definido como bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida (BRASIL, 1988).\nPor outro lado, a legisla\u00e7\u00e3o traz o respeito ao direito da propriedade e a sua fun\u00e7\u00e3o social. Considerando que os recursos naturais, em sua maior parte, est\u00e3o em propriedades privadas, o desafio \u00e9 a compatibiliza\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o ambiental, garantida \u00e0 toda a sociedade desde a constitui\u00e7\u00e3o, com o respeito ao direito de propriedade e a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, muitas vezes com seus meios de produ\u00e7\u00e3o limitados pela legisla\u00e7\u00e3o que protege os recursos naturais.\nComo abordado por Kunde &amp; Adolfo (2014) surge \u00e0 necessidade de regular situa\u00e7\u00f5es em que, para al\u00e9m da propriedade, est\u00e1 a import\u00e2ncia de defender o meio ambiente, que passou a ter natureza de bem comum, e por isso objeto de prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Verifica-se, pois, um embate entre o interesse privado e o interesse p\u00fablico, ou melhor, a supremacia do bem privado em detrimento do bem de uso comum do povo, o que leva a contraposi\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es e interesses em nome da hegemonia reinante na coletividade.\nA APA do Alto do Mucuri \u00e9 ocupada por remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica de grande import\u00e2ncia para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e da biodiversidade, sendo bens de interesse comum de toda a popula\u00e7\u00e3o, em especial da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mucuri. Al\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o que estabelece restri\u00e7\u00f5es de uso em \u00e1reas como as de preserva\u00e7\u00e3o permanente e reserva legal, rege sobre essa unidade de conserva\u00e7\u00e3o a Lei n\u00b011.428/2006, que disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica, e d\u00e1 outras provid\u00eancias, e o Decreto regulamentador n\u00b06660/2008. Esse arcabou\u00e7o legal limita a\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas por vegeta\u00e7\u00e3o nativa de Mata Atl\u00e2ntica, em especial em est\u00e1gio sucessional m\u00e9dio e avan\u00e7ado (BRASIL, 2006; BRASIL, 2008), o que propicia a conserva\u00e7\u00e3o florestal, mas por outro lado, in\u00fameros conflitos surgem quanto ao direito de propriedade e a fun\u00e7\u00e3o social das propriedades rurais.\nCom base no Artigo n\u00b0186 da constitui\u00e7\u00e3o federal, a propriedade cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social somente quando ocorre a utiliza\u00e7\u00e3o e o aproveitamento da terra de forma racional e adequada, fazendo com que a propriedade seja produtiva ao mesmo tempo em que garante a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; sendo explorada de acordo a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e favorecendo o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos trabalhadores, evitando os conflitos sociais. Em resumo a fun\u00e7\u00e3o social da terra \u00e9 o reflexo palp\u00e1vel dos resultados advindos do trabalho do homem sobre a terra (GOES; VIANA, 2014).\nEm todo territ\u00f3rio da APA do Alto do Mucuri existem propriedades rurais com grande express\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica, nos est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o, algumas com ocupa\u00e7\u00e3o de mais de 90% da \u00e1rea com floresta. Os propriet\u00e1rios rurais frequentemente buscam o IEF e o n\u00facleo de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental da SEMAD com o intuito de conseguir autoriza\u00e7\u00e3o para o desmatamento, sendo que existem \u00e0queles que desmatam de modo ilegal e/ou promovem inc\u00eandios florestais criminosos. A justificativa \u00e9 sempre de que a mata tem atrapalhado a atividade produtiva e inviabilizado financeiramente a manuten\u00e7\u00e3o da propriedade rural. Nesse sentido urge a aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o que reconhe\u00e7am o valor monet\u00e1rio das florestas e demais recursos naturais, de modo que a sociedade usufrua dos servi\u00e7os ambientais prestados, ao mesmo tempo que o produtor rural tenha garantido o seu direito de propriedade, como tratam os autores abaixo:\nA intensifica\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo ambiental \u00e0 propriedade, na busca da consolida\u00e7\u00e3o do Estado democr\u00e1tico de direito, voltado ao bem-estar social, reclama uma postura ativa por parte do Estado e do cidad\u00e3o, somente alcan\u00e7ada na medida em que os instrumentos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o realmente observados e utilizados de forma coerente, seja atrav\u00e9s da provoca\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio, seja atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e maior oportunidade de promo\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o de riquezas, atrav\u00e9s de trabalho, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, vetores imprescind\u00edveis a uma exist\u00eancia digna que assegure a paz social mediante o respeito aos direitos alheios(KUNDE; ADOLFO, 2014).\nNa APA do Alto do Mucuri esse processo \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para garantir a conserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais de Mata Atl\u00e2ntica e ainda em estimular a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \u00e1reas priorit\u00e1rias, como as de recarga h\u00eddrica. Pereira e colaboradores (2015) corroboram com essa afirmativa, j\u00e1 que avaliaram o pagamento por servi\u00e7os ambientais como estrat\u00e9gia para a conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica e para a\nsubsist\u00eancia de produtores rurais na APA do Alto do Mucuri, apontando valores para sua efetiva\u00e7\u00e3o.\nOs artigos 103 e 104 trazem meios para viabiliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de Minas Gerais, com vistas a garantir a conserva\u00e7\u00e3o das florestas e demais ecossistemas, bem como promover a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e fomentar atividades produtivas sustent\u00e1veis.\nArt. 103. O poder p\u00fablico, por meio dos \u00f3rg\u00e3os competentes, criar\u00e1 normas de apoio e incentivos fiscais e conceder\u00e1 incentivos especiais para a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que:\nI\t- preservar e conservar vegeta\u00e7\u00e3o nativa;\nII\t- implantar sistemas agroflorestais em \u00e1reas degradadas;\nIII\t- recuperar \u00e1reas degradadas com esp\u00e9cies nativas;\nIV\t- sofrer limita\u00e7\u00f5es ou restri\u00e7\u00f5es no uso de recursos naturais de sua propriedade, mediante ato do \u00f3rg\u00e3o competente federal, estadual ou municipal, para fins de prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e de conserva\u00e7\u00e3o do solo;\nV\t- proteger e recuperar corpos d\u2019\u00e1gua;\nVI\t- praticar t\u00e9cnicas de agricultura de baixo carbono, entre elas a integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta - ILPF;\nVII\t- criar e implantar RPPNs;\nVIII\t- contribuir na implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o estaduais por meio de investimentos ou de custeio ou na administra\u00e7\u00e3o dessas unidades por meio de cogest\u00e3o;\nIX\t- praticar agricultura agroecol\u00f3gica ou org\u00e2nica.\nArt. 104. Para os efeitos desta Lei, consideram-se incentivos especiais:\nI\t- a prioridade de atendimento nos programas de infraestrutura rural, notadamente nos programas de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do solo, energiza\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o, armazenagem, telefonia e habita\u00e7\u00e3o;\nII\t- a prefer\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os oficiais de assist\u00eancia t\u00e9cnica e de fomento, notadamente ao pequeno produtor rural e ao agricultor familiar;\nIII\t- o fornecimento gratuito de mudas de esp\u00e9cies nativas ou ecologicamente adaptadas, produzidas com a finalidade de recompor a cobertura vegetal nativa;\nIV\t- o apoio t\u00e9cnico-educativo no desenvolvimento de projetos de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental;\nV\t- o apoio t\u00e9cnico-educativo, no caso de pequeno produtor rural e agricultor familiar, em projetos de reflorestamento, com a finalidade de suprir a demanda de produtos e subprodutos florestais;\nVI\t- a concess\u00e3o de incentivo financeiro, no caso de propriet\u00e1rio e possuidor rural, para recupera\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas necess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ecossistemas especialmente sens\u00edveis, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente (MINAS GERAIS, 2013).\nCom vistas a efetivar pol\u00edticas p\u00fablicas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, o governo do Estado de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s de metodologia desenvolvida em conjunto entre a Secretaria do Meio Ambiente e o Projeto BIOTA/ FAPESP, construiu as \u201cDiretrizes para a Conserva\u00e7\u00e3o e Restaura\u00e7\u00e3o da Biodiversidade no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d. V\u00e1rios cientistas, especialistas em flora, fauna e ecologia da paisagem, contribu\u00edram decisivamente para dar fundamento a este trabalho, que \u00e9 apresentado sob a forma de mapas tem\u00e1ticos. Tais mapas permitem visualizar as \u00e1reas que concentram maior diversidade biol\u00f3gica e, portanto, aquelas que exigem forte prote\u00e7\u00e3o ambiental. O trabalho permite melhorar a fiscaliza\u00e7\u00e3o, tra\u00e7ando enfoque rigoroso\nnas \u00e1reas mais cr\u00edticas e amea\u00e7adas do territ\u00f3rio paulista. Al\u00e9m disso, normas mais rigorosas no licenciamento devem enquadrar os projetos a serem instalados nessas \u00e1reas fr\u00e1geis, e o vislumbre de novas unidades de conserva\u00e7\u00e3o, facilitando o planejamento ambiental do governo paulista (S\u00c3O PAULO, 2008).\nNesse processo grupos tem\u00e1ticos definiram a\u00e7\u00f5es mais pertinentes para a conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. Estas a\u00e7\u00f5es estavam baseadas essencialmente na indica\u00e7\u00e3o dos melhores fragmentos para serem protegidos atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral. Al\u00e9m disso, foram consideradas a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o dos demais fragmentos naturais remanescentes usando outros mecanismos, como a averba\u00e7\u00e3o de Reservas Legais (RL), cria\u00e7\u00e3o de reservas particulares (Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural - RPPN), restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica em prol da interliga\u00e7\u00e3o de fragmentos na paisagem, com elevada diversidade regional para forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos (em particular em \u00e1reas riparias), convers\u00e3o de reflorestamentos comerciais de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas em \u00e1reas naturais, amplia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) e identifica\u00e7\u00e3o da necessidade de mais invent\u00e1rios biol\u00f3gicos numa dada regi\u00e3o. Desta forma, a partir da integra\u00e7\u00e3o dos dados dos diferentes grupos tem\u00e1ticos, foram definidos tr\u00eas conjuntos principais de a\u00e7\u00f5es, especializadas para todo o Estado. Os tr\u00eas mapas-s\u00edntese sugerindo \u201cDiretrizes para Conserva\u00e7\u00e3o e Restaura\u00e7\u00e3o da biodiversidade no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d, contemplam: a) cria\u00e7\u00e3o/amplia\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral; b) incremento de conectividade; c) pesquisa de diversidade biol\u00f3gica (S\u00c3O PAULO, 2008).\n4\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS\n4.1\tDescri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Alto do Mucuri foi criada pelo Decreto n\u00b0 45.877/2011, e possui como objetivos a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas; prote\u00e7\u00e3o dos solos, da fauna e flora; promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e da conectividade entre fragmentos florestais; e promo\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas compat\u00edveis com a qualidade ambiental desej\u00e1vel para a regi\u00e3o (MINAS GERAIS, 2011a).\nA APA est\u00e1 localizada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mucuri, Nordeste de Minas Gerais, na mesorregi\u00e3o do Vale do Mucuri. O Rio Mucuri, principal afluente dessa bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 formado pela jun\u00e7\u00e3o dos rios Mucuri do Norte e Mucuri do Sul, cuja foz est\u00e1 localizada no litoral sul do Estado da Bahia.\nSegundo o Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas, IGAM (2014) a bacia apresenta uma \u00e1rea de drenagem de 14.640 km2, sendo que mais de 90% da bacia situa-se em Minas Gerais. A APA do Alto do Mucuri est\u00e1 localizada na por\u00e7\u00e3o oeste da bacia, regi\u00e3o caracterizada como Alto do Mucuri. Compreende oito munic\u00edpios, Te\u00f3filo Otoni, Novo Cruzeiro, Catuji, Cara\u00ed, Malacacheta, Pot\u00e9, Ladainha e Itaip\u00e9, sendo que os dois \u00faltimos est\u00e3o localizados integralmente na unidade de conserva\u00e7\u00e3o. A localiza\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri \u00e9 apresentada na Figura 1.\nA APA do Alto do Mucuri est\u00e1 compreendida completamente na \u00e1rea de abrang\u00eancia do bioma Mata Atl\u00e2ntica (IBGE, 2004), e a fitofisionomia predominante \u00e9 a Floresta Estacional Semidecidual (SCOLFORO; CARVALHO, 2006). A APA est\u00e1 localizada em uma regi\u00e3o considerada como \u00e1rea priorit\u00e1ria para conserva\u00e7\u00e3o pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente do Brasil, e o quanto ao conhecimento biol\u00f3gico a regi\u00e3o \u00e9 classificada como insuficientemente conhecida (MMA; SFB, 2002).\nQuanto ao clima, segundo S\u00e1 J\u00fanior (2009), a Mesoregi\u00e3o do Mucuri \u00e9 caracterizada por tr\u00eas classes clim\u00e1ticas: Aw, Cwa e Cwb, seguindo a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen em Minas Gerais. A classe Aw corresponde ao clima tropical \u00famido de savana, a classe Cwa ao clima temperado \u00famido com inverno seco e a classe CWb ao clima temperado \u00famido com inverno seco, com diferen\u00e7as na precipita\u00e7\u00e3o. Como no caso de toda a Mesoregi\u00e3o do Mucuri, em que 96% \u00e9 do tipo Aw, na APA do Alto do Mucuri tamb\u00e9m predomina essa classe, em que a \u00e9poca mais seca coincide com o inverno, sendo que as menores precipita\u00e7\u00f5es ocorrem de julho a setembro.\n42 O\u2019O-W\n41\u00b030\u20190\"W\nFONTE DE DADOS\nPADRE PARA\u00cdSO\nARA\u00c7\u00daA\u00cd\nCARA\u00cd\nCATUJI\nTE\u00d3FILO OTONI\nSETUBINHA\nMALACACHETA\nFRANCISC\u00d3POLIS\n1:500.000\nITAMBACURI\nNOVO ORIENTE DE MINAS\nNOVO CRUZ\u00caIRO\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE\nV UFVJM\nCEDEF\n200000\ni\n260000\ni\n240000\ni\n220000\nI\nEsri, DigitalGlobe, GeoEye, Earthstar Geographies CNES/Airbus DS, USDA, USGS, AEX. Getmapping, Aerogrid, IGN. IGP, swisstopo, GIS User Community\nPROJE\u00c7\u00c3O UNIVERSAL TRANSVERSA DE MERCATOR SIRGAS 2000 FUSO24S\n180000\nli\nLayout Produzido em folha A4\nMapa de Localiza\u00e7\u00e3o\n48'O\u2019O-W 42 0'0\u201dW\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI Imagem de Sat\u00e9lite\nELABORA\u00c7\u00c3O GEO VALES\n\tr\"\ti\n\tMG\tT\nFigura1 -Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri.\nNo que tange \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o do solo, apresentada no Figura 2, a APA apresenta a predomin\u00e2ncia de Latossolo vermelho-amarelo distr\u00f3fico, com manchas de Argissolo vermelho-amarelo eutr\u00f3fico e afloramentos rochosos.\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI Solos\n180000\t200000\t220000\t240000\t260000\nU I I I I I\n8020000\t8040000\t8060000\t8080000\t8100000\n1:500.000\t\t\t+\t\n0 3,75 7,5\t15\t22,5\t30 ^Km\t\t\n\t\t\t\t\n\u20141\t1\t 42\u20190'0*W\t\t\t\t1\t 41\u00b030\u20190\"W\t\nFigura 2 - Mapa dos tipos de solo da APA do Alto do Mucuri.\nQuanto \u00e0 geologia regional, a APA est\u00e1 situada no Complexo Juiz de Fora, em sua maioria de idade Arqueana. Esta regi\u00e3o est\u00e1 compreendida na por\u00e7\u00e3o nordeste do Estado de Minas Gerais e envolve parte do Cintur\u00e3o Ara\u00e7ua\u00ed e da Prov\u00edncia Mantiqueira (ALMEIDA et al, 1978).\nGomes et al (2015) realizaram a identifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do Vale do Mucuri, apresentada na Figura 3.\nFigura 3- Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do Vale do Mucuri (Gomes et al, 2015)\nLegenda: - 01-Forma\u00e7\u00e3o Serra Negra; 02-Forma\u00e7\u00e3o Conc\u00f3rdia do Mucuri; 03-Leucogranito Cara\u00ed; 04-Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga (M\u00e1rmore); 05-Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga; 06-Tonalito S\u00e3o Vitor; 07-Granodiorito Top\u00e1zio; 08-Leucogranito Fa\u00edsca; 09-Granito Wolff; 10-Granito Calad\u00e3o; 11-Charnockito Padre Para\u00edso; 12-Gnaisse Kinzig\u00edtico; 13-Leucogranito Carlos Chagas; 14-Granito Atal\u00e9ia; 15-Aluvi\u00e3o; 16-Granito Nanuque; 17-Enderbito Mangal\u00f4; 18-Granito Rio Mucuri. Fonte: Extra\u00eddo de Gomes et al (2015).\nA partir do mapa, realizando uma an\u00e1lise da \u00e1rea de abrang\u00eancia da APA do Alto do Mucuri \u00e9 poss\u00edvel verificar que as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas s\u00e3o: Forma\u00e7\u00e3o Serra Negra; Forma\u00e7\u00e3o Conc\u00f3rdia do Mucuri; Leucogranito Cara\u00ed; Gorma\u00e7\u00e3o Tumiritinga (M\u00e1rmore); Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga e Tonalito S\u00e3o Vitor. A Forma\u00e7\u00e3o Serra Negra pertence ao Grupo Ganh\u00e3es e \u00c9on Arqueano, e consiste em Biotita-gnaisse bandado, localmente migmatizado. Cont\u00e9m comumente intercala\u00e7\u00f5es centim\u00e9tricas a m\u00e9tricas de anfibolito, com ocorr\u00eancias de intercala\u00e7\u00f5es de quartzito recristalizado (GOMES et al, 2015).\nAs demais forma\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia na APA do Alto do Mucuri s\u00e3o pertencentes ao Neoproteroz\u00f3ico. A Forma\u00e7\u00e3o Conc\u00f3rdia do Mucuri (Grupo Rio Doce) \u00e9 composta de Biotita gnaisse cinza com bandamento de at\u00e9 poucos cent\u00edmetros de espessura, ocasionalmente com cordierita, silimanita e granada, comumente com mobilizados quartzo-feldsp\u00e1ticos. N\u00edveis de quartzito recristalizado e de calcissilic\u00e1tica ocorrem frequentemente como intercala\u00e7\u00f5es. O Leucogranito Cara\u00ed (Granito sin- a tardi-tect\u00f4nicos) possui Biotita, granitos diversos de gera\u00e7\u00f5es distintas, com predomin\u00e2ncia de tipos brancos de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a fina, foliados, e de tipos de cor cinza-clara a branca, de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grossa,\nisotr\u00f3picos, comumente com granada. J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga (Grupo Rio Doce) apresenta Biotita gnaisse xistoso, cinza, ocasionalmente com cordierita, silimanita e granada, por vezes migmatizado, com calcissilic\u00e1tica e biotita xisto intercaladas. M\u00e1rmore ocorre localmente. O Tonalito S\u00e3o Vitor (Granito sin- a tardi-tect\u00f4nicos) caracteriza- se por Biotita tonalito, Hornblenda-biotita tonalito e, subordinadamente, biotita franodiorito, de cor cinza granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grossa, foliado e, ocasionalmente, com megacristais de feldspato mostrando textura de fluxo magm\u00e1tico. Na Folha Mucuri o Tonalito S\u00e3o Vitor (Granito sin- a tardi-tect\u00f4nicos) apresenta Biotita granito cinza-claro, m\u00e9dio com rest\u00f3litos de gnaisses e xistos da forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga (GOMES et al, 2015).\nA geologia da APA do Alto do Mucuri, quanto aos litotipos, \u00e9 apresentada na Figura 4, elaborado a partir dos dados disponibilizados pela CODEMIG (2014).\nNo que se refere aos aspectos sociais e econ\u00f4micos, a APA do Alto do Mucuri \u00e9 caracterizada por uma economia focada na agropecu\u00e1ria, em pequenas propriedades rurais, sendo grande parte formada por agricultores familiares, com pouco acesso a tecnologias e ao cr\u00e9dito para financiamento de sua produ\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o predominante no territ\u00f3rio do Mucuri (GEPAF 2010; GODINHO et al 2011).\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI Geologia\n\u00abws\tv\u2019aoxrs\n180000\t200000\t220000\t240000\t260000\n---U------------------------1------------------------1----------------1------1------------------------1---\n1:500.000\n8000000\t8020000\t8040000\t8060000\t8080000\t8100000\n0 3,75 7,5\t15\t22,5\t30\nFigura 4 - Mapa da Geologia da APA do Alto do Mucuri.\n4.2\tEtapas metodol\u00f3gicas\nA Figura 5 apresenta as etapas metodol\u00f3gicas seguidas para realiza\u00e7\u00e3o do\npresente\ntrabalho.\nFigura 5- Etapas metodol\u00f3gicas\n4.3\tLevantamento e Sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e dados\nOs dados ambientais j\u00e1 produzidos para a regi\u00e3o foram levantados e a sistematiza\u00e7\u00e3o das bases cartogr\u00e1ficas e orbitais foi realizada no software de SIG ArcGis\u00ae\n10.1\t(ESRI, 2015), utilizando a licen\u00e7a do Instituto Estadual de Florestas de Minas Gerais (IEF), em parceria com o Centro de Estudos e Desenvolvimento Florestal- CEDEF e a Ger\u00eancia de Monitoramento e geoprocessamento-GEMOG, do IEF.\nAs bases cartogr\u00e1ficas utilizadas foram extra\u00eddas do mapeamento sistem\u00e1tico publicado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica-IBGE, na escala de 1:100.000. Para o territ\u00f3rio da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Alto Mucuri foram utilizadas ao todo cinco cartas planialtim\u00e9tricas: Malacacheta, Mucuri, Novo Cruzeiro, Padre Para\u00edso, Te\u00f3filo Otoni.\nOs dados orbitais foram obtidos junto ao IEF, tratados para corre\u00e7\u00e3o de erros topol\u00f3gicos, e convertidos para o mesmo sistema de proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. Ap\u00f3s esse tratamento, os dados foram organizados em planos de informa\u00e7\u00e3o na escala nominal, convertidos para o formato raster e reclassificados para realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio. Procedimento semelhante foi realizado por Santos (2010), Sartori (2010), Nossack (2012) e Souza (2014).\n4.3.1\tUso e cobertura do solo\nO mapa de uso e cobertura do solo foi produzido em parceria com o CEDEF, atrav\u00e9s do processamento digital das imagens ortorretificadas dos sat\u00e9lites RapidEye, de resolu\u00e7\u00e3o espacial de 5 metros, fornecidas pelo IEF, referentes ao ano de 2011.\nNa elabora\u00e7\u00e3o do mapa foi utilizado o software ArcGis\u00ae vers\u00e3o 10.1 para a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada por M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a. O ajuste em campo foi realizado atrav\u00e9s de vistorias in loco com levantamento de pontos coletados com GPS de navega\u00e7\u00e3o. Esse procedimento foi realizado e descrito por Pinto (2011).\nAs classes definidas para o presente estudo foram: floresta estacional semidecidual, que corresponde \u00e0 cobertura florestal nativa de Mata Atl\u00e2ntica definida pelo IBGE; \u00e1rea degradada; silvicultura; atividades agropecu\u00e1rias, que contemplam pastagem e agricultura; mancha urbana; afloramento rochoso e recursos h\u00eddricos.\nEssa base de dados foi escolhida em fun\u00e7\u00e3o do uso e cobertura do solo ser uma das vari\u00e1veis mais determinantes no planejamento ambiental, e no caso, um dos principais norteadores de pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade.\n4.3.2\tDeclividade\nA declividade foi escolhida como vari\u00e1vel, visto que em uma bacia hidrogr\u00e1fica esse crit\u00e9rio tem importante rela\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios processos hidrol\u00f3gicos, tais como infiltra\u00e7\u00e3o, escoamento superficial e umidade do solo, bem como com a forma\u00e7\u00e3o de processos erosivos (LIMA, 2008). Nesse sentido, considerando que a principal motiva\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri foi \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da quantidade e qualidade das \u00e1guas, esse crit\u00e9rio ganha particular import\u00e2ncia para defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade mais adequadas a essa unidade de conserva\u00e7\u00e3o.\nA vari\u00e1vel declividade expressa o grau de inclina\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea em rela\u00e7\u00e3o a um\neixo horizontal, foi elaborada em parceria com o CEDEF, a partir do Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o (MDE), por estereoscopia ASTER GDEM, de resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 metros, disponibilizadas pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico Americano (USGS). Foi realizada an\u00e1lise para elimina\u00e7\u00e3o de depress\u00f5es esp\u00farias do MDE, garantindo consist\u00eancia hidrol\u00f3gica ao dado e maior precis\u00e3o na delimita\u00e7\u00e3o da bacia. Para isto foi utilizado o algoritmo Fill, seguindo procedimento realizado por Cardoso (2006). As classes foram definidas de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o oficial da Embrapa (1979), que est\u00e3o descritas na Tabela 1.\nTabela 1: Classifica\u00e7\u00e3o da declividade da Embrapa (1979).\nDeclividade\nDescri\u00e7\u00e3o\n0-3%\n3-8%\n8-20%\n20-45%\n45-75%\n> 75%\nPlano\nSuave ondulado\nOndulado\nForte ondulado\nMontanhoso\nEscarpado\n4.3.3\tDensidade de Drenagem\nA escolha dessa vari\u00e1vel para o presente estudo tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada aos processos hidrol\u00f3gicos, j\u00e1 que a densidade de drenagem \u00e9 um dos mais importantes par\u00e2metros de an\u00e1lise morfom\u00e9trica em bacias hidrogr\u00e1ficas, possuindo direta rela\u00e7\u00e3o com outras vari\u00e1veis ambientais, como vegeta\u00e7\u00e3o, geologia e geomorfologia (HIRUMA; PON\u00c7ANO, 1994).\nO r\u00e1ster de densidade de drenagem gera informa\u00e7\u00f5es do comprimento de canais por unidade de \u00e1rea, de acordo com metodologia proposta por Horton (1945). No presente estudo o mapa de densidade de drenagem foi produzido em parceria com o CEDEF, a partir da an\u00e1lise dos canais da rede de drenagem, tendo como base as cartas planialtim\u00e9tricas do IBGE na escala 1:100.000. O raster foi criado atrav\u00e9s do algoritmo geoestat\u00edstico Kernel Density, programado para gerar valores em km/km2. Para a aplica\u00e7\u00e3o do kernel, foi utilizado um raio de 2000 m, compat\u00edvel com a escala utilizada, conforme procedimento adotado por Lima (2015).\nRuela (2015) utilizou a densidade de drenagem para a caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica de uma microbacia e definiu zonas distintas que correspondem a quantidade de cursos d'\u00e1gua dentro de um raio de 1 Km2, que est\u00e3o caracterizadas abaixo:\n2\n\u2022\tZona 01 - Baixa densidade (de 0 a 1,5 Km/Km ): geralmente representada por solos mais porosos e de maior permeabilidade, ou seja, h\u00e1 um maior defl\u00favio da precipita\u00e7\u00e3o e menor canaliza\u00e7\u00e3o do escoamento superficial.\n\u2022\tZona 02 - M\u00e9dia densidade (de 1,5 a 2,5 Km/Km2): Destaca-se por \u00e1reas onduladas, com canais hidrol\u00f3gicos um pouco mais espa\u00e7ados com pouco esculpimento do relevo.\n\u2022\tZona 03 - M\u00e9dia Alta densidade (de 2,5 a 3 Km/Km2): Ocorre principalmente junto aos canais principais e suas conflu\u00eancias. Existe um grande quantitativo de pequenos canais que des\u00e1guam nos rios principais, criando zonas de alta densidade devido \u00e0 proximidade de canais nessas \u00e1reas.\n\u2022\tZona 04 - Altas densidades (maior que 3 Km/Km2): Este tipo de padr\u00e3o de densidade, geralmente esbo\u00e7ado por \u00e1reas de alagamento (solos hidrom\u00f3rficos), possuem caracter\u00edsticas de hidrografia mais meandricas, \u00e1reas aplainadas ou de cabeceiras.\nNa elabora\u00e7\u00e3o do mapa, atribu\u00edram-se cinco classes aplicando o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o Quantile, uma vez que este m\u00e9todo e n\u00famero de classes apresentaram uma boa distribui\u00e7\u00e3o espacial\tda\tdensidade de drenagem\tna \u00e1rea da\tAPA. As classes\ts\u00e3o: 0-0,58\n2\t2 2 2 2\nkm/km , 0,58-1 km/km , 1-1,40 km/km , 1,40-1,902 km/km , 1,90-5,00 km/km .\n4.3.4\tFragmentos de floresta\nA escolha desse crit\u00e9rio para a an\u00e1lise do grupo de pol\u00edticas p\u00fablicas que contempla as estrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \u00e9 justificada pela influ\u00eancia direta desse par\u00e2metro na din\u00e2mica ecossist\u00eamica da floresta. Segundo Primack e Rodrigues (2001) o tamanho do fragmento florestal est\u00e1 associado \u00e0 influ\u00eancia do efeito de borda e pode atuar como limitante para a dispers\u00e3o, coloniza\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia de esp\u00e9cies.\nPara a gera\u00e7\u00e3o desse plano de informa\u00e7\u00e3o a classe de floresta estacional semi decidual foi extra\u00edda do arquivo de uso e cobertura do solo, gerado no trabalho. A partir da cria\u00e7\u00e3o do arquivo contendo as informa\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri, foram definidas as classes para o estudo, sendo estas: 0,1 a 5 hectares (ha); 5 a 10 ha; 10 a 50 ha; 50 a 100 ha; 100 a 500 ha; acima de 500 ha (S\u00c3O PAULO, 2008 e PIROVANI, et al 2014). Dessa forma, procedeu-se o agrupamento dos pol\u00edgonos de acordo com a \u00e1rea, utilizando-se o comando \u201cCalc\u00falate Geometry\u201d. Atrav\u00e9s da ferramenta \u201cMerge\u201d todos os pol\u00edgonos selecionados para o determinado intervalo foram agrupados em cada uma das classes. Todos os procedimentos descritos foram realizados no software ArcGis\u00ae vers\u00e3o 10.1.\n4.3.5\tProximidade de cursos d\u2019\u00e1gua\nA escolha desse crit\u00e9rio para a an\u00e1lise do grupo de pol\u00edticas p\u00fablicas que contempla o fomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e o fomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis relaciona-se a import\u00e2ncia dada a esses dois par\u00e2metros no que tange a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\nSegundo a Lei n\u00b0 20.922/2013, as faixas marginais de cursos d\u2019\u00e1gua naturais est\u00e3o entre as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, medidas a partir da borda da calha do leito regular, com largura m\u00ednima variando com a largura do curso d\u2019\u00e1gua. Nessas \u00e1reas a vegeta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser mantida e em caso de supress\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, de acordo com as normas legais, sendo permitido em casos previstos na lei o uso de sistemas agroflorestais (MINAS GERAIS, 2013).\nA partir do exposto o crit\u00e9rio de proximidade de cursos d\u2019\u00e1gua assume particular import\u00e2ncia para a defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, com vistas a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dessas \u00e1reas e a poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o das mesmas para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel.\nO mapa de proximidades de cursos d\u2019\u00e1gua foi gerado com a aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta Euclidian Distance, para a gera\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia euclidiana da rede de drenagem na \u00e1rea da APA. Como dado de entrada foi utilizada a hidrografia do IBGE, na escala de\n1:100.000. As classes definidas foram: 0-30m, 30-100m, 100-250m, 250-500m e 500-2059m, em fun\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e da melhor distribui\u00e7\u00e3o espacial. Foi utilizado o software ArcGis\u00ae vers\u00e3o 10.1.\n4.3.6\tHidrogeologia\nA escolha desses crit\u00e9rios est\u00e1 associada \u00e0 import\u00e2ncia da \u00e1gua subterr\u00e2nea na din\u00e2mica h\u00eddrica da bacia hidrogr\u00e1fica e do uso cada vez maior desse recurso como medida de combate \u00e0 escassez h\u00eddrica nas regi\u00f5es Norte e Nordeste de Minas Gerais, atrav\u00e9s do Plano de Urg\u00eancia para Enfrentamento da Seca, que inclui a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos para abastecimento p\u00fablico (SEDINOR,2016). Nesse sentido a compreens\u00e3o dos par\u00e2metros de n\u00edvel e vaz\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea, bem como da inter-rela\u00e7\u00e3o deles com a vegeta\u00e7\u00e3o, geologia e geomorfologia \u00e9 de grande import\u00e2ncia para as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade nesse territ\u00f3rio.\nAs principais fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre o movimento, a acumula\u00e7\u00e3o e a qualidade da \u00e1gua em um aqu\u00edfero s\u00e3o as medi\u00e7\u00f5es de n\u00edveis de \u00e1gua e de concentra\u00e7\u00e3o de solutos em po\u00e7os de observa\u00e7\u00e3o (FILHO, 2000). No presente estudo as informa\u00e7\u00f5es para a interpreta\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica foram obtidas a partir do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas-SIAGAS (CPRM, 2015). Nesse sistema foi realizado o levantamento dos dados dispon\u00edveis para os po\u00e7os localizados na \u00e1rea da APA do Alto do Mucuri e vizinhan\u00e7as imediatas. Os dados utilizados foram referentes \u00e0 dimens\u00e3o dos pacotes sedimentares, a vaz\u00e3o h\u00eddrica dos po\u00e7os e demais par\u00e2metros f\u00edsicos que facilitaram a interpreta\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica.\nOs dados dos po\u00e7os foram compilados e inseridos em um banco de dados georreferenciado, realizando a interpola\u00e7\u00e3o dos pontos. No software ArcGis\u00ae vers\u00e3o 10.1 foi utilizada a ferramenta \u201cTopo To Raster\u201d, visto que esta apresentou melhores resultados com rela\u00e7\u00e3o aos outros interpoladores dispon\u00edveis no ArcMap, pelo aproveitamento dos arquivos de entrada nesse estudo. O tamanho da c\u00e9lula utilizada foi de 30 metros, sendo este definido no in\u00edcio do trabalho e padronizado para todos arquivos raster criados.\nQuatro crit\u00e9rios foram estudados: espessura dos pacotes sedimentares, n\u00edvel din\u00e2mico e n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua e a vaz\u00e3o h\u00eddrica ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Esses par\u00e2metros foram escolhidos em fun\u00e7\u00e3o da qualidade dos dados no SIAGAS e por expressarem a din\u00e2mica da \u00e1gua no solo e no aqu\u00edfero fissural da APA do Alto do Mucuri.\nAs classes dos mapas foram definidas considerando a distribui\u00e7\u00e3o espacial adequada das mesmas para a \u00e1rea de estudo, em fun\u00e7\u00e3o da metodologia de interpola\u00e7\u00e3o utilizada no presente estudo. No que tange a vari\u00e1vel espessura dos pacotes sedimentares as classes definidas foram: 0-6m, 6-12m, 12-18m, 18-24m, 24-30m e acima de 30m. Para a\nvari\u00e1vel de n\u00edvel est\u00e1tico as classes s\u00e3o: 0-4m, 4-8m, 8-12m, 12-16m, 16-20m e acima de 20m. Quanto ao n\u00edvel din\u00e2mico da \u00e1gua foram definidas as classes: 0-20m, 20-40m, 40-60m, 60-80m, 80-100m e acima de 100m. A vari\u00e1vel vaz\u00e3o ap\u00f3s estabiliza\u00e7\u00e3o possui como classes: 0-5 m3/h, 5-10 m3/h, 10-15 m3/h, 15-20 m3/h e acima de 20 m3/h.\n4.4\tAn\u00e1lise multicrit\u00e9rio\nA an\u00e1lise multicrit\u00e9rio foi utilizada com o objetivo de indicar as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o a biodiversidade mais adequadas \u00e0 gest\u00e3o da APA do Alto do Mucuri. As pol\u00edticas trabalhadas no presente estudo est\u00e3o elencadas na Lei n\u00b0 20.922/2013 sendo que foram realizadas sele\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o de um conjunto de crit\u00e9rios para nortear a tomada de decis\u00f5es.\n1.\tUso e cobertura do solo;\n2.\tdeclividade;\n3.\tdensidade de drenagem;\n4.\tespessura dos pacotes sedimentares;\n5.\tn\u00edvel din\u00e2mico;\n6.\tn\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua e a\n7.\tvaz\u00e3o h\u00eddrica ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o.\nAl\u00e9m desses, para as pol\u00edticas de fomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e aos sistemas produtivos sustent\u00e1veis foi definido o crit\u00e9rio adicional de proximidade de cursos d'\u00e1gua e para a pol\u00edtica que contempla as estrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade foi definido o crit\u00e9rio de tamanho dos fragmentos florestais, j\u00e1 que esses crit\u00e9rios contribuem diretamente para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas.\nAs notas para cada crit\u00e9rio foram definidas atrav\u00e9s de consulta realizada junto a dez especialistas de \u00e1reas afins ao trabalho, pertencentes ao grupo GEOVALES, e outros que atuam na Universidade Federal dos Vales do Jequitinhonha e Mucuri UFVJM, campus Mucuri, al\u00e9m de consultores ambientais. Um total de seis especialistas respondeu a um question\u00e1rio e foram atribu\u00eddos valores a cada classe para cada um dos crit\u00e9rios definidos. Foram dadas notas de 0 a 10 para os atributos das classes, que s\u00e3o maiores quanto mais altos forem os impactos dos atributos ou das faixas de influ\u00eancia analisadas. Aliados a isso, a consulta \u00e0 bibliografia e a experi\u00eancia de campo permitiram a defini\u00e7\u00e3o final das notas, que s\u00e3o apresentadas na Tabela 2. Procedimento semelhante para defini\u00e7\u00e3o de notas foi apresentado por Tosto et al (2002), Sartori (2010) e Souza (2014).\nTabela 2- Notas definidas no presente trabalho.\nCrit\u00e9rio\tClasse (tipo)\tConserva\u00e7\u00e3o\tRestaura\u00e7\u00e3o\tProdu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\nUso e cobertura do solo\t\u00c1rea degradada\t1\t10\t10\n\tComplexo rupestre\t9\t2\t1\n\tEucalipto\t5\t5\t8\n\tFloresta Semidecidual\t10\t2\t1\n\tMancha urbana\t1\t1\t1\n\tPastagem\t3\t7\t9\n\tRecursos h\u00eddricos\t10\t2\t1\nCrit\u00e9rio\tClasse (ha)\t\t\t\nTamanho dos Fragmentos\t0,1 a 5\t5\t\t\n\t5 a 10\t6\t\t\n\t10 a 50\t7\t\t\n\t50 a 100\t8\t\t\n\t100 a 500\t9\t\t\n\tacima de 500\t10\t\t\nCrit\u00e9rio\tClasse (%)\t\t\t\nDeclividade\t0 a 3\t2\t2\t6\n\t3 a 8\t3\t4\t7\n\t8 a 20\t5\t5\t8\n\t20 a 45\t7\t7\t9\n\t45 a 75\t9\t9\t2\n\tacima de 75\t10\t10\t1\nCrit\u00e9rio\tClasse (Km/Km2)\t\t\t\nDensidade de drenagem\t0 -0,58\t5\t5\t9\n\t0,58 - 1\t6\t6\t8\n\t1 - 1,40\t8\t7\t7\n\t1,40 - 1,90\t9\t9\t6\n\t1,90 - 5\t10\t10\t5\nCrit\u00e9rio\tClasse (m)\t\t\t\nN\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua\t0-4\t9\t9\t4\n\t4-8\t8\t8\t5\n\t8-12\t7\t7\t6\n\t12-16\t6\t6\t7\n\t16-20\t5\t5\t8\n\t> 20\t4\t4\t9\nCrit\u00e9rio\tClasse (m)\t\t\t\nN\u00edvel din\u00e2mico da \u00e1gua\t0-20\t4\t4\t7\n\t20-40\t5\t5\t6\n\t40-60\t6\t6\t5\n\t60-80\t7\t7\t4\n\t80-100\t8\t8\t3\n\t> 100\t9\t9\t2\nCrit\u00e9rio\tClasse (m3/h)\t\t\t\nVaz\u00e3o ap\u00f3s estabiliza\u00e7\u00e3o\t0-5\t4\t4\t7\n\t5-10\t5\t5\t6\n\t10-15\t7\t6\t5\n\t15-20\t8\t8\t4\n\t> 20\t9\t9\t3\nCrit\u00e9rio\tClasse (m)\t\t\t\nEspessura dos pacotes sedimentares\t0-6\t9\t9\t3\n\t6-12\t8\t8\t4\n\t12-18\t7\t7\t6\n\t18-24\t6\t6\t7\n\t24-30\t5\t5\t8\n\t> 30\t4\t4\t9\nCrit\u00e9rio\tClasse (m)\t\t\t\nDist\u00e2ncia dos corpos d'\u00e1gua\t0-30\t\t10\t1\n\t30-100\t\t9\t9\n\t100-250\t\t8\t8\n\t250-500\t\t6\t7\n\t500-2059\t\t4\t6\nPara calcular o peso de cada crit\u00e9rio foi utilizado o processo de tomada de decis\u00e3o conhecido como An\u00e1lise Hier\u00e1rquica Anal\u00edtica (SAATY, 1977). Este m\u00e9todo realiza uma compara\u00e7\u00e3o par a par entre os crit\u00e9rios de modo a determinar a import\u00e2ncia relativa de cada um deles. Os valores s\u00e3o derivados de uma escala cont\u00ednua de nove pontos, apresentados na Tabela 3, sendo poss\u00edvel determinar o grau de consist\u00eancia atingido no desenvolvimento dos pesos.\nTabela 3: Escala Fundamental de Saaty (SAATY, 1987).\n1\tIgual import\u00e2ncia\tAs duas atividades contribuem igualmente para o objetivo\n3\tImport\u00e2ncia pequena de uma sobre a outra\tA experi\u00eancia e o ju\u00edzo favorecem uma atividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra\n5\tImport\u00e2ncia grande ou essencial\tA experi\u00eancia ou ju\u00edzo favorece fortemente uma atividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra\n7\tImport\u00e2ncia muito grande ou demonstrada\tUma atividade \u00e9 muito fortemente favorecida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra. Pode ser demonstrada na pr\u00e1tica.\n9\tImport\u00e2ncia absoluta\tA evidencia favorece uma atividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra, com o mais alto grau de seguran\u00e7a.\n2, 4, 6, 8\tValores Intermedi\u00e1rios\tQuando se procura uma condi\u00e7\u00e3o de compromisso entre duas defini\u00e7\u00f5es\n\u00c0 semelhan\u00e7a da defini\u00e7\u00e3o das notas, os pesos foram determinados a partir de estudos na literatura existente, da experi\u00eancia pr\u00e1tica e ainda atrav\u00e9s da consulta realizada junto a especialistas de \u00e1reas afins ao trabalho, pertencentes ao grupo GEOVALES, e outros que atuam na UFVJM, al\u00e9m de consultores ambientais.\nO \u00cdndice de Consist\u00eancia- IC indica a probabilidade de os valores da matriz ter sido gerado ao acaso (ou randomicamente). A matriz em quest\u00e3o \u00e9 considerada consistente para IC inferior a 0,1 e inconsistente para valores acima de 0,1 (SAATY, 1987). Procedimento semelhante foi realizado por Sartori (2010), Nossack (2012) e Souza (2014).\nNo presente trabalho os pesos definidos s\u00e3o apresentados na Tabela 4.\nTabela 4 - Pesos definidos no presente trabalho, e o respectivo \u00edndice de consist\u00eancia\n(IC), utilizando m\u00e9todo de Saaty (1987)\nCrit\u00e9rios\tPesos- Conserva\u00e7\u00e3o\tPesos-Restaura\u00e7\u00e3o\tPesos-Produ\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel\nUso e cobertura do solo\t0,34606\t0,35244\t0,36418\nTamanho do fragmento\t0,16217\t\t\nDist\u00e2ncia dos corpos D\u00e1gua\t\t0,09662\t0,25245\nDeclividade\t0,04396\t0,16977\t0,09187\nDensidade de Drenagem\t0,10343\t0,2335\t0,15351\nN\u00edvel Est\u00e1tico\t0,21756\t0,05006\t0,04664\nN\u00edvel din\u00e2mico\t0,02284\t0,02378\t0,02235\nEspessura dos pacotes sedimentares\t0,08116\t0,05006\t0,04664\nVaz\u00e3o ap\u00f3s estabiliza\u00e7\u00e3o\t0,02284\t0,02378\t0,02235\nIC\t0,06150\t0,05390\t0,05830\nOs planos de informa\u00e7\u00e3o foram reclassificados, a partir das notas obtidas para a realiza\u00e7\u00e3o do procedimento de \u00e1lgebra de mapas. Para tal utilizou-se a ferramenta Reclassify, do software ArcGis\u00ae vers\u00e3o 10.1, obtendo como resultado os mapas intermedi\u00e1rios de cada crit\u00e9rio e para cada grupo de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nOs mapas reclassificados foram submetidos \u00e0 \u00e1lgebra de mapas, a partir dos pesos definidos, utilizando a ferramenta Raster calculater do software ArcGis\u00ae vers\u00e3o 10.1. O m\u00e9todo de an\u00e1lise multicrit\u00e9rio utilizado foi o de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada (CLP) (VETORAZZY, 2006, SOUZA, 2014).\nPara a combina\u00e7\u00e3o dos fatores na CLP cada nota foi multiplicada pelo seu peso e por fim somados aos resultados, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o 1:\nS=X W X\t(1)\nOnde:\nS =\nAdequabilidade; wi\n= peso do fator i;\nXi = valor normalizado para o mesmo fator.\nPara defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o a biodiversidade em prol da APA do Alto do Mucuri, cada mapa final, foi classificado atrav\u00e9s do m\u00e9todo de quebra natural, com cinco classes denominadas: muito alta, alta, m\u00e9dia, baixa e muito baixa.\n59\nOs projetos desenvolvidos para cada crit\u00e9rio e os mapas finais est\u00e3o disponibilizados para o IEF, institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da APA do Alto do Mucuri, em escala de 1:100.000, o que vai propiciar uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o dos dados produzidos no estudo.\n5.1\tUso e cobertura do solo\nO uso e cobertura do solo da APA do Alto do Mucuri e suas respectivas \u00e1reas s\u00e3o apresentadas na Tabela 5 e na Figura 6.\nTabela 5- Classes de uso e cobertura do solo com as respectivas \u00e1reas.\nClasses\tH\u00e1\t(%)\nAfloramentos rochosos\t3.125,97\t0,96\n\u00c1reas degradadas\t8.268,25\t2,54\nAtividades Agropecu\u00e1rias\t194.656,23\t59,88\nFloresta Estacional Semidecidual\t117.615,69\t36,17\nMancha Urbana\t142,11\t0,04\nSilvicultura\t1.029,60\t0,32\nRecursos h\u00eddricos\t285,46\t0,09\nTotal\t325.123,31\t100\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI\nUso e Cobertura do Solo\n180000\t200000\t220000\t240000\t26000\nisws\n\t\t2\n\tMG 2^\t\n\u2018S '\u00b0\u00b0-w\u00ab oo-A'\n1:500.000\n15\t22,5\ni\tLimite da APA\nUso e Cobertura do Solo\nConven\u00e7\u00f5es\nSilvicultura\nArea Degradada\nAtividades Agropecu\u00e1rias\nFloresta Est. Semidecidual\nMancha Urbana\nAfloramentos Rochosos\nRecursos H\u00eddricos\nFigura 6 - Mapa de uso e cobertura do solo da APA do Alto do Mucuri\nOutras culturas, associadas \u00e0 subsist\u00eancia, tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados em menor propor\u00e7\u00e3o em todo o territ\u00f3rio da APA do Alto do Mucuri, tais como caf\u00e9, milho, mandioca, feij\u00e3o, hortali\u00e7as, entre outras. Essas \u00e1reas foram caracterizadas como atividades agropecu\u00e1rias, de modo que somadas \u00e0s pastagens esse tipo de uso e cobertura totalizou 59,88% da \u00e1rea da APA.\nUm ponto a se destacar no uso e cobertura do solo da APA do Alto do Mucuri \u00e9 a silvicultura, que atualmente corresponde a 0,32 %, com \u00e1rea de 1.029,60 hectares de plantio de Eucalipto, em sua maioria. Essa atividade produtiva apresenta tend\u00eancia de crescimento na regi\u00e3o, atrav\u00e9s da especula\u00e7\u00e3o por empresas de papel e celulose. Essa expans\u00e3o deve ser monitorada para que as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, principalmente as de recarga h\u00eddrica, sejam respeitadas quanto a sua conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, de modo a garantir um balan\u00e7o h\u00eddrico positivo.\nO outro uso e cobertura do solo significativo \u00e9 a floresta estacional semi decidual, fitofisionomia da Mata Atl\u00e2ntica, em seus diversos est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o, de modo que 36,17% do territ\u00f3rio s\u00e3o formados por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, o que justificou a cria\u00e7\u00e3o dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o.\nConsiderando o papel da APA do Alto do Mucuri na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica, a cobertura florestal configura-se como uma das categorias mais importantes quanto ao uso e cobertura do solo, pois como abordado por Sartori (2012) a vegeta\u00e7\u00e3o contribui para a prote\u00e7\u00e3o do solo, para a redu\u00e7\u00e3o do transporte de sedimentos e o assoreamento dos recursos h\u00eddricos, al\u00e9m de propiciar a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica.\nImportante salientar que os fragmentos florestais da APA do Alto do Mucuri t\u00eam sofrido intensa press\u00e3o por desmatamento e queimadas, fato que tem sido confirmado por a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de combate a inc\u00eandios florestais; Nesse sentido s\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas que garantam a manuten\u00e7\u00e3o e a conex\u00e3o desses fragmentos florestais, como as descritas na Lei n\u00b0 20.922/2013.\nAs \u00e1reas degradadas identificadas no presente estudo, em um total de 2,54%, est\u00e3o associadas a \u00e1reas de solo exposto com processos erosivos avan\u00e7ados. Por outro lado, \u00e9 poss\u00edvel observar, atrav\u00e9s das imagens de sat\u00e9lite e da visualiza\u00e7\u00e3o in loco quando da realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo, processos de degrada\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas consideradas como de uso agr\u00edcola, sendo que caso n\u00e3o sejam realizadas pr\u00e1ticas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solo e\nEsse processo evolutivo de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas \u00e9 corroborado pelo trabalho elaborado pelo GEPAF, que em 2010 publicou o Plano de Desenvolvimento Territorial Rural Sustent\u00e1vel do Territ\u00f3rio da cidadania do Vale do Mucuri. Nesse documento \u00e9 apresentado o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do vale do Mucuri, de modo que em todo o territ\u00f3rio observou-se intensa degrada\u00e7\u00e3o dos solos, desmatamentos dos remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica, queimadas e assoreamento de c\u00f3rregos e rios (GEPAF, 2010).\nConstata-se que o processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria dos recursos naturais do Vale do Mucuri marca de forma profunda e persistente o relacionamento dos ocupantes com a floresta, refletindo a intensa degrada\u00e7\u00e3o atual e os consequentes problemas associados, tais como presen\u00e7a de pastagens degradadas e focos de eros\u00f5es, assoreamento dos c\u00f3rregos e de suas margens, perda da biodiversidade e a redu\u00e7\u00e3o da produtividade das culturas agr\u00edcolas (GEPAF, 2010).\nTucci e Clarke (1997) realizaram uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os impactos da mudan\u00e7a da cobertura vegetal no escoamento da \u00e1gua e conclu\u00edram que o impacto do uso do solo sobre o comportamento hidrol\u00f3gico de bacias rurais est\u00e1 associado diretamente \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e uso dos recursos h\u00eddricos. Os trabalhos realizados em bacias experimentais demonstraram que o desmatamento para utiliza\u00e7\u00e3o de culturas anuais, que \u00e9 o processo que ocorre em grande parte do territ\u00f3rio brasileiro, produz aumento do escoamento de longo per\u00edodo, podendo gerar grandes impactos na disponibilidade h\u00eddrica.\nBorges (2005) apontou que considerando tr\u00eas usos do solo (floresta, pastagem e agricultura), a cobertura florestal \u00e9 a que possui maior velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de \u00e1gua, concluindo que para a reten\u00e7\u00e3o de maior quantidade de \u00e1gua na bacia, usando a \u00e1gua infiltrada, e diminui\u00e7\u00e3o das perdas por escoamento superficial, a proposta \u00e9 substituir \u00e1reas de baixa permeabilidade como pastagem e agricultura por \u00e1reas de maior permeabilidade, representada pela floresta. Souza (2014) acrescenta que o abandono das pastagens ou o mau manejo das mesmas diminui seu potencial de infiltra\u00e7\u00e3o e reduz a contribui\u00e7\u00e3o para o abastecimento do len\u00e7ol fre\u00e1tico.\nAnalisando o crit\u00e9rio de uso e cobertura do solo, conclui-se que as \u00e1reas com cobertura florestal foram priorizadas para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, j\u00e1 as \u00e1reas degradadas para a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e as \u00e1reas em uso antr\u00f3pico com atividades agropecu\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. A partir da reclassifica\u00e7\u00e3o do mapa de uso e cobertura do solo, os resultados s\u00e3o apresentados na Figura 7.\n(a)\t(b)\t(c)\nFigura 7- (a) Mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) Mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) Mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.\nEm fun\u00e7\u00e3o do uso e cobertura do solo ser um crit\u00e9rio determinante como ponto de partida para a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o a biodiversidade, esse recebeu o maior peso na an\u00e1lise multicrit\u00e9rio em quest\u00e3o, mas para a proposi\u00e7\u00e3o final das pol\u00edticas p\u00fablicas, a integra\u00e7\u00e3o dos demais crit\u00e9rios \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a tomada de decis\u00e3o.\n5.2\tDeclividade\nNa APA do Alto do Mucuri \u00e9 poss\u00edvel observar uma distribui\u00e7\u00e3o das classes de declividade em todo o territ\u00f3rio, sendo que as classes ondulado e forte ondulado, consideradas como m\u00e9dias declividades, foram predominantes, o que \u00e9 apresentado na Figura 8.\nA declividade est\u00e1 relacionada com a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no terreno, de modo que quanto menor a declividade maior ser\u00e1 a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (SOUZA, 2014). Como destacado por Nossack (2012), as encostas com maiores inclina\u00e7\u00f5es implicam em maior velocidade no escoamento de \u00e1gua e, portanto, menor disponibilidade h\u00eddrica e infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a recarga do len\u00e7ol fre\u00e1tico, al\u00e9m de favorecer o surgimento de processos erosivos em \u00e1reas sem cobertura florestal.\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI Declividade\n180000\t200000\t220000\t240000\t26000I\nU I I I I l\u2014\niawrs\tv^trs\n1:500.000\n\t0 3,75 7,5\t15\t22,5\t30\t\n\t\t\t\t\t\n\tT 42 0'0\u2018W\tI\t\t\t1 1 41*30VW\n8000000\t8020000\t8040000\t8060000\t8080000\t8100000\nConven\u00e7\u00f5es\t\nQ Limite da APA Declividade em (%)\t\nO\t20-45\nH 3-8 1\t45-75\n31 8-20^H\t>75\nFigura 8- Mapa de declividade da APA do Alto do Mucuri\nConsiderando os mapas reclassificados de declividade, apresentados na Figura 9, as \u00e1reas com declive acentuado foram priorit\u00e1rias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, ou restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do escoamento superficial de \u00e1gua e o aumento da infiltra\u00e7\u00e3o, o que est\u00e1 diretamente associado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, corroborando com o trabalho de Nossack (2012). Al\u00e9m disso, como destacado por Souza (2014), as regi\u00f5es de declive acentuado necessitam de coberturas com alta capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o para evitar processos erosivos.\n(a)\t(b)\t(c)\nFigura 9- (a) Mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) Mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) Mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.\nNo presente estudo considerou-se que \u00e1reas mais declivosas e com uso antr\u00f3pico consolidado s\u00e3o mais adequadas \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, devido \u00e0 necessidade de prote\u00e7\u00e3o permanente do solo e \u00e0 dificuldade de mecaniza\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas para o processo produtivo (FERRAZ; VETORAZZY, 2003). Nesse sentido as \u00e1reas menos declivosas foram priorizadas para as pol\u00edticas p\u00fablicas de fomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis, com vistas a potencializar o uso antr\u00f3pico de modo compat\u00edvel com os princ\u00edpios da APA do Alto do Mucuri.\n5.3\tDensidade de drenagem\nA densidade de drenagem da APA do Alto do Mucuri est\u00e1 apresentada na Figura\n10.\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI Densidade de Drenagem\n180000\t200000\t220000\t240000\t260000\nLI I I I I I\nI .ouu.uuu\n0 3,75 7,5\t15\t22,5\t30\n8000000\t8020000\t8040000\t8060000\t8080000\t8100000\n1\u2014I---------------------------1-----------------------------1---------------------1------1-----------------------------T\n42\u00b00\u20190\"W\t41\u00b030'0\"W\nFigura 10 - Mapa de densidade de drenagem da APA do Alto do Mucuri,\nConforme expresso na Figura 10, a APA do Alto do Mucuri apresentou valores\n2 2\ncom varia\u00e7\u00e3o at\u00e9 5 Km/Km , com concentra\u00e7\u00e3o nos valores acima de 1 Km/Km . Segundo o\nque foi apresentado por Ruela (2015) e por Lima (2015), ambos, com base nos valores de Fran\u00e7a (1968), esses valores s\u00e3o considerados como de m\u00e9dia alta e alta densidade de drenagem. Fran\u00e7a (1968) citado por Lima (2015) interpreta os valores de densidade de\n2\ndrenagem&lt;1,5 Km/Km como t\u00edpicos de uma regi\u00e3o de baixa drenagem, caracterizada pelo\nbaixo escoamento superficial e maior infiltra\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a densidade de drenagem variando entre\n2\n1,5-2,5 Km/Km \u00e9 definida com m\u00e9dia drenagem, apresentando tend\u00eancia mediana de\n2\nescoamento superficial. A varia\u00e7\u00e3o da densidade de drenagem 2,5-3,0 Km/Km\n\u00e9 considerada\nalta, com alta tend\u00eancia ao escoamento e enxurradas. Finalmente a densidade de drenagem\n2\n>3,0 Km/Km e caracterizada como super alta, apresentando alta tend\u00eancia ao escoamento\nsuperficial, enxurradas e eros\u00e3o.\nPissara e colaboradores (2004) associam o padr\u00e3o de drenagem com o comportamento hidrol\u00f3gico e litol\u00f3gico de cada unidade de solo. Em \u00e1reas onde a infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 dificultada, ocorre o favorecimento do escoamento superficial, gerando maior escultura\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica, tendo como consequ\u00eancia uma densidade de drenagem mais alta.\nA densidade de drenagem \u00e9 usada para mensurar o grau de desenvolvimento da drenagem em bacias hidrogr\u00e1ficas, expresso pela rela\u00e7\u00e3o entre o comprimento total dos cursos d'\u00e1gua de uma bacia e a sua \u00e1rea total. A densidade de drenagem de uma bacia est\u00e1 associada principalmente com a pluviosidade, a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do terreno e a resist\u00eancia inicial do terreno \u00e0 eros\u00e3o (HORTON, 1945). Francisco (2006) corrobora afirmando que a \u00e1rea e a forma da bacia, associada \u00e0 densidade de drenagem, tipo de solo, substrato geol\u00f3gico, relevo, clima e cobertura vegetal, s\u00e3o aspectos importantes no que tange a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em uma bacia hidrogr\u00e1fica. Na APA do Alto do Mucuri as regi\u00f5es de m\u00e9dia e alta drenagem, que s\u00e3o a maioria, configuram-se como \u00e1reas sens\u00edveis quanto a conserva\u00e7\u00e3o do solo e consequentemente quanto a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, exigindo medidas de prote\u00e7\u00e3o.\nConsiderando a import\u00e2ncia dessa unidade para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, especialmente os h\u00eddricos, as \u00e1reas de maior densidade de drenagem s\u00e3o priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas que contemplem estrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, e de fomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\nNo presente estudo as \u00e1reas de maior densidade de drenagem apresentaram notas maiores para as pol\u00edticas p\u00fablicas associadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, com vistas a minimizar o escoamento superficial. Por outro lado, no que tange as atividades produtivas, essas foram priorizadas em \u00e1reas de menor densidade de drenagem, em fun\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o maior do solo e da redu\u00e7\u00e3o das taxas de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. A reclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas quanto a densidade de drenagem \u00e9 apresentada na Figura 11.\n\u00eda)(b)(c)\nFigura 11- (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.\nAs \u00e1reas com maior densidade de drenagem apresentam necessidade de maiores cuidados no uso da terra, com vistas a minimizar processos erosivos. Estes s\u00e3o desencadeados pelo material removido do solo por unidade de tempo e \u00e1rea, e s\u00e3o governados pela for\u00e7a de transporte que tem a \u00e1gua de escoamento superficial, quando o escoamento excede o limite de infiltra\u00e7\u00e3o. Desta forma, num terreno naturalmente exposto, este processo ocorre de maneira mais intensa, degradando a paisagem (PISSARA et al, 2014).\n5.4\tFragmentos de floresta\nOs fragmentos florestais da APA do Alto do Mucuri est\u00e3o apresentados na\nFigura 12 e as respectivas \u00e1reas s\u00e3o apresentadas na Tabela 6.\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI Tamanho dos Fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o\n18 WS\t17*3WS\n180000\t200000\t220000\t240000\t260001\n---U I I I I I\u2014\n1:500.000 0 3,75 7,5\t15\t22,5\t30 Km\t+\t\nII\t1\t1 42WW\t1 1 4r30trw\t1 1\n8020000\t8040000\t8060000\t8080000\t8100000\nFigura 12- Mapa com os fragmentos florestais da APA do Alto do Mucuri.\nTabela 6: Classes dos fragmentos florestais da APA do Alto do Mucuri.\nClasses\tH\u00e1\t(%)\n0,1 a 5\t2849,705\t2,43%\n5 a 10\t2724,827\t2,32%\n10 a 50\t11750,55\t9,99%\n50 a 100\t7679,496\t6,52%\n100 a 500\t18112,84\t15,40%\n>500\t74498,27\t63,34%\nTotal\t117615,7\t100%\nNa APA do Alto do Mucuri existe uma predomin\u00e2ncia de fragmentos florestais nas classes de maior tamanho, sendo que mais de 78% dos fragmentos ficaram acima de 100 hectares, o que para a Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 um dado importante j\u00e1 que a maioria dos fragmentos florestais desse bioma est\u00e1 em fragmentos menores que 10 hectares (SOS Mata Atl\u00e2ntica, 2014). Recomenda-se um estudo mais aprofundado, com maior verifica\u00e7\u00e3o in loco, visto que alguns fragmentos podem ter permanecido artificialmente conectados e foram reconhecidos pelo classificador como sendo \u00fanico.\nFelippe e colaboradores (2009) realizando um estudo espa\u00e7o-temporal acerca da retirada da cobertura vegetal, na por\u00e7\u00e3o mineira da bacia do rio Mucuri, a partir dos remanescentes florestais, constataram um aumento na \u00e1rea m\u00e9dia dos fragmentos florestais em 32,32%, e uma queda significativa do n\u00famero de fragmentos florestais em 38,36% entre 1989 e 2008. Em termos absolutos, isso significou uma redu\u00e7\u00e3o de quase 700 Km2 de \u00e1reas florestadas, a uma taxa de -2,51% a.a.\nOs fragmentos suprimidos no per\u00edodo de 1989 a 2008 foram os de menor \u00e1rea, j\u00e1 que a queda no n\u00famero de unidades foi contrabalanceada pelo aumento da \u00e1rea m\u00e9dia e mediana, concluindo que os fragmentos maiores foram prioritariamente preservados. Vale destacar, em contrapartida, que o maior fragmento de remanescente florestal em 1989 apresentou-se 300% maior que o maior fragmento detectado em 2008. Isso ocorreu devido, entre outros fatores, \u00e0 press\u00e3o exercida sobre os recursos naturais nas por\u00e7\u00f5es noroeste e oeste da bacia (FELIPPE et al, 2009), que \u00e9 a regi\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri.\nOutros estudos promoveram an\u00e1lise por meio das m\u00e9tricas da paisagem e apresentam a situa\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais, bem como a evolu\u00e7\u00e3o dos mesmos ao longo do tempo na Mata Atl\u00e2ntica. Calegari e colaboradores (2014) demonstraram a perda da qualidade dos fragmentos florestais na regi\u00e3o de Caranda\u00ed, MG, durante o per\u00edodo de 1984 a 2007. Borges e colaboradores (2004) avaliaram uma \u00e1rea na bacia do rio Paraopeba, em Minas Gerais e os resultados demonstraram que 66,67% dos fragmentos t\u00eam \u00e1rea inferior a 5 hectares, 11,11% entre 10 e 19,9 hectares, 11,11% entre 30 e 39,9 hectares e 11,11% com \u00e1rea maior que 200 hectares. A conclus\u00e3o dos autores \u00e9 que \u00e1reas menores que 5 hectares possuem viabilidade ecol\u00f3gica comprometida, demandando a\u00e7\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da matriz, aumentando a \u00e1rea n\u00facleo e minimizando o efeito de borda.\nPirovani et al (2014) realizaram uma an\u00e1lise espacial dos fragmentos florestais da bacia do rio Itapemirim, no Esp\u00edrito Santo, e nesse estudo os fragmentos foram classificados quanto ao tamanho como pequenos, m\u00e9dios e grandes. Os pequenos fragmentos apresentaram \u00e1rea menor que 5 ha, os fragmentos m\u00e9dios foram aqueles com \u00e1rea entre 5 e 50 ha e os fragmentos grandes aqueles com \u00e1rea maior que 50 ha. Os resultados demonstraram que a classe dos fragmentos grandes representou um pequeno percentual (3,04%), no n\u00famero total de fragmentos florestais, com apenas 100 fragmentos. O total de fragmentos m\u00e9dios encontrados foi de 749, correspondendo a 22,80% do total de fragmentos florestais de toda a \u00e1rea. J\u00e1 os fragmentos pequenos corresponderam \u00e0 maioria em n\u00famero (74,15%), com 2.436 fragmentos menores que 5 hectares.\nNa regi\u00e3o de Piracicaba, S\u00e3o Paulo, estudada por Viana e Pinheiro (1998), o tamanho m\u00ednimo dos fragmentos mapeado foi de 4 ha. A maior parte (65 %) dos fragmentos florestais tem \u00e1rea inferior a 10 ha. Os pequenos (<10 ha) e os grandes (>40 ha) fragmentos constitu\u00edram 26,4% e 24.3% da \u00e1rea total remanescente da cobertura florestal, respectivamente. Para os autores a defini\u00e7\u00e3o de fragmentos priorit\u00e1rios para a conserva\u00e7\u00e3o deve combinar uma an\u00e1lise de outros par\u00e2metros que afetam a sustentabilidade dos fragmentos.\nPara o Estado de S\u00e3o Paulo estudos indicaram intensa fragmenta\u00e7\u00e3o na vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a maioria dos fragmentos abaixo dos 20 hectares, 80,2% do total, e apenas 0,5% dos fragmentos acima de 500 hectares, o que corresponde a 539 fragmentos (S\u00c3O PAULO, 2008).\nEm compara\u00e7\u00e3o com os estudos apresentados acima, a APA do Alto do Mucuri se destaca positivamente com a presen\u00e7a de fragmentos maiores que 100 hectares na maior parte\nA \u00e1rea do fragmento \u00e9, em geral, o par\u00e2metro mais importante para explicar as varia\u00e7\u00f5es de riqueza de esp\u00e9cies. A diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do fragmento leva a redu\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica (METZGER, 1999). Em princ\u00edpio, conforme ampla literatura cientifica, fragmentos maiores e melhor conectados com fragmentos vizinhos suportam um maior n\u00famero de esp\u00e9cies (METZER; RODRIGUES, 2008).\nA fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como uma altera\u00e7\u00e3o de habitats e o resultado deste processo \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de habitats ruins ou negativos para um grande n\u00famero de esp\u00e9cies, o que pode implicar na restri\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o. A partir disso os fen\u00f4menos e processos biol\u00f3gicos s\u00e3o alterados, de modo que a perda da diversidade acarreta na perda de grupos funcionais, gerando sistemas ecol\u00f3gicos simplificados. Em longo prazo, essa perda pode ser acentuada, e a altera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas pode levar ao comprometimento de muitos servi\u00e7os ambientais prestados a sociedade humana, com consequ\u00eancias delet\u00e9rias tanto no m\u00e9dio quanto no longo prazo (MMA,2003).\nA distribui\u00e7\u00e3o das classes de tamanho dos fragmentos na paisagem \u00e9 um elemento importante para o desenvolvimento de estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, principalmente na Mata Atl\u00e2ntica, onde a maior parte dos remanescentes florestais se encontra na forma de pequenos fragmentos florestais. Al\u00e9m desse par\u00e2metro, os fatores associados a forma, grau de isolamento, tipo de vizinhan\u00e7a e hist\u00f3rico de perturba\u00e7\u00f5es dos fragmentos florestais apresentam rela\u00e7\u00f5es com fen\u00f4menos biol\u00f3gicos que afetam os ecossistemas, sendo que a an\u00e1lise desses fatores \u00e9 fundamental para identificar estrat\u00e9gias conservacionistas (VIANA; PINHEIRO, 1998).\nNesse sentido para o presente estudo o tamanho dos fragmentos florestais foi fundamental para composi\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio no que tange a prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1rea para as pol\u00edticas p\u00fablicas que contemplam estrat\u00e9gias para prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. A Figura 13 apresenta a reclassifica\u00e7\u00e3o dos fragmentos florestais a partir das notas definidas para cada classe de tamanho dos fragmentos na APA do Alto do Mucuri.\nAs classes compostas por fragmentos maiores receberam notas mais altas, em fun\u00e7\u00e3o da sua import\u00e2ncia na prote\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica.\nBorges e colaboradores (2004) corroboram que a \u00e1rea total, a \u00e1rea de cada fragmento e o tamanho m\u00e9dio dos fragmentos s\u00e3o medidas importantes para a identifica\u00e7\u00e3o do quanto de habitat foi perdido ou danificado e do quanto do habitat ainda resta para ser conservado.\nFigura 13- Mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade.\nAlgumas medidas devem ser tomadas para a melhoria da qualidade ambiental dos fragmentos remanescentes, tais como: elimina\u00e7\u00e3o dos agentes de perturba\u00e7\u00e3o; forma\u00e7\u00e3o de cortinas de prote\u00e7\u00e3o e o fomento \u00e0 pequenos plantios florestais com esp\u00e9cies de r\u00e1pido crescimento (nativa ou ex\u00f3tica), diminuindo as press\u00f5es nos fragmentos nativos remanescentes. Em situa\u00e7\u00f5es em que predominam fragmentos pequenos na paisagem, como \u00e9 o caso da Mata Atl\u00e2ntica, estes devem ser unidos para a forma\u00e7\u00e3o de fragmentos maiores a partir da recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, priorizando as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o que promover\u00e1 o aumento das \u00e1reas centrais, (CALEGARI et al, 2010).\nComo demonstrado por Viana e Brito (1998) no Estado de S\u00e3o Paulo mais da metade das unidades de conserva\u00e7\u00e3o possuem menos de 500 ha, o que \u00e9 insuficiente para\n5.5\tDist\u00e2ncia dos corpos d\u2019\u00e1gua\nO mapa com a dist\u00e2ncia dos corpos d'\u00e1gua da APA do Alto do Mucuri \u00e9 apresentado na Figura 14 e foi elaborado tendo como base o plano de informa\u00e7\u00e3o da rede de drenagem. As regi\u00f5es Sudoeste e Central da APA do Alto do Mucuri possuem as \u00e1reas mais pr\u00f3ximas aos cursos d'\u00e1gua do que as regi\u00f5es Norte e Leste, que apresentaram a maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com maior dist\u00e2ncia dos cursos d'\u00e1gua.\nNa APA do Alto do Mucuri a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o florestal, bem como o uso sustent\u00e1vel das \u00e1reas pr\u00f3ximas aos cursos d'\u00e1gua ganha particular import\u00e2ncia, j\u00e1 que essa unidade de conserva\u00e7\u00e3o foi criada com o intuito de proteger e recuperar a qualidade das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas da bacia do rio Mucuri. O mapeamento dessas \u00e1reas permite uma prioriza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es em prol do incremento de qualidade ambiental no territ\u00f3rio em estudo.\nAs florestas e os recursos h\u00eddricos s\u00e3o indissoci\u00e1veis, j\u00e1 que vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 permeabilidade dos solos, contribuindo para a regularidade da vaz\u00e3o dos rios. Quando se trata da vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima aos corpos d'\u00e1gua, chamada mata ciliar ou zonas rip\u00e1rias, esta rela\u00e7\u00e3o ganha particular import\u00e2ncia, visto que atua na estabiliza\u00e7\u00e3o das margens, impedindo a eros\u00e3o e o assoreamento dos cursos h\u00eddricos, entre tantas outras fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas importantes (SMA, 2009).\nZakia (1998) acrescenta que a fun\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar ou rip\u00e1ria, que incluem as margens dos riachos e ribeir\u00f5es, bem como as suas cabeceiras, al\u00e9m de outras \u00e1reas saturadas que podem ocorrer na microbacia, compreende sua influ\u00eancia em uma s\u00e9rie de fatores importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade ambiental. Como exemplos desses fatores est\u00e3o: a gera\u00e7\u00e3o do escoamento direto de uma chuva, atenua\u00e7\u00e3o do pico das cheias, dissipa\u00e7\u00e3o de energia do escoamento superficial pela rugosidade das margens, equil\u00edbrio t\u00e9rmico da \u00e1gua, estabilidade das margens e barrancos, ciclagem de nutrientes, controle da sedimenta\u00e7\u00e3o, etc., desta forma influenciando a qualidade da \u00e1gua e o habitat de peixes e de outras formas de vida aqu\u00e1tica. Apesar dessa import\u00e2ncia, as matas rip\u00e1rias t\u00eam sido alvo de\nPROJE\u00c7\u00c3O UNIVERSAL TRANSVERSA OE MERCATOR\n1:500.000\n0 3,75 7,5\n22,5\nELABORA\u00c7\u00c3O\nGEOVALES\n500 - 2.059\nCEDEF\n220000\ni\n180000\ni i\n200000 ---1---\n260000 ---1---\n240000\n1\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI Dist\u00e2ncia dos Corpos D'\u00e1gua\nFigura 14- Mapa com as dist\u00e2ncias dos corpos d\u2019\u00e1gua da APA do Alto do Mucuri.\nMapa de Localiza\u00e7\u00e3o\n\t\t\nc\t' MG\t\n\t\t\nConven\u00e7\u00f5es\nLimite da APA\nDst\u00e2ncia dos Corpos D'\u00e1gua (m)\n250-500\n\t0 30\t1\n\t30 - 100\n\u25a1\t100 - 250\nA lei 12.651 de 25 de maio de 2012, chamado de Novo C\u00f3digo Florestal e que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, traz um detalhamento das APPs, aplic\u00e1vel a \u00e1reas rurais e urbanas. Em defini\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas protegidas, cobertas ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas (BRASIL, 2012).\nPara o Estado de Minas Gerais a Lei n\u00b0 20.922/2013, que disp\u00f5e sobre as pol\u00edticas florestais e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, trata as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente como \u00e1reas de uso restrito, e no que tange \u00e0quelas localizadas nas faixas marginais de curso d\u2019\u00e1gua estabelece:\nArt. 9\u00b0 Para os efeitos desta Lei, em zonas rurais ou urbanas, s\u00e3o APPs:\nI\t- as faixas marginais de cursos d\u2019\u00e1gua naturais perenes e intermitentes, exclu\u00eddos os ef\u00eameros, medidas a partir da borda da calha do leito regular, em largura m\u00ednima de:\na)\t30m (trinta metros), para os cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10m (dez metros) de largura;\nb)\t50m (cinquenta metros), para os cursos d\u2019\u00e1gua de 10m (dez metros) a 50m (cinquenta metros) de largura;\nc)\t100m (cem metros), para os cursos d\u2019\u00e1gua de 50m (cinquenta metros) a 200m (duzentos metros) de largura;\nd)\t200m (duzentos metros), para os cursos d\u2019\u00e1gua de 200m (duzentos metros) a 600m (seiscentos metros) de largura;\ne)\t500m (quinhentos metros), para os cursos d\u2019\u00e1gua de mais de 600m (seiscentos metros);\nII\t- as \u00e1reas no entorno dos lagos e lagoas naturais, em faixa de prote\u00e7\u00e3o, com largura m\u00ednima de:\na)\t30m (trinta metros), em zonas urbanas;\nb)\t50m (cinquenta metros), em zonas rurais cujo corpo d\u2019\u00e1gua seja inferior a 20ha (vinte hectares) de superf\u00edcie;\nc)\t100m (cem metros), em zonas rurais cujo corpo d\u2019\u00e1gua seja superior a 20ha (vinte hectares) de superf\u00edcie;\nIII\t- as \u00e1reas no entorno dos reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua artificiais, decorrentes de barramento ou represamento de cursos d\u2019\u00e1gua naturais, na faixa de prote\u00e7\u00e3o definida na licen\u00e7a ambiental do empreendimento;\nIV\t- as \u00e1reas no entorno das nascentes e dos olhos d\u2019\u00e1gua perenes, no raio m\u00ednimo de 50m (cinq\u00fcenta metros) (MINAS GERAIS, 2013).\nO MMA (2011a) destaca a import\u00e2ncia ambiental das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, atrav\u00e9s da an\u00e1lise comparativa de duas unidades de conserva\u00e7\u00e3o, de diferentes categorias, quanto aos impactos sofridos na trag\u00e9dia da regi\u00e3o serrana do Rio de Janeiro em 2011. Constatou-se que o Parque Nacional da Serra dos \u00d3rg\u00e3os, de prote\u00e7\u00e3o integral, al\u00e9m de\natuar na prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, e de seus processos ecol\u00f3gicos, cumpre importante papel na conserva\u00e7\u00e3o do solo, prote\u00e7\u00e3o de encostas com alta declividade, prote\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos e minimiza\u00e7\u00e3o de impactos de chuvas torrenciais, permitindo uma maior infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva e evitando o escoamento superficial acelerado, o que permitiu que essa \u00e1rea n\u00e3o sofresse os impactos da trag\u00e9dia em quest\u00e3o. No caso da APA Petr\u00f3polis, uma unidade de uso sustent\u00e1vel, apesar de possuir importante papel na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, em fun\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o indevida de APPs e outras \u00e1reas de risco ao longo do tempo, foram igualmente afetadas pela trag\u00e9dia.\nNeste sentido sugere-se que o planejamento de \u00e1reas de uso sustent\u00e1vel contemple a\u00e7\u00f5es para disciplinar rigorosamente o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, assegurando a sustentabilidade do uso dos recursos naturais e evitando ocupa\u00e7\u00e3o de APPs e outras \u00e1reas de risco. Dessa forma ser\u00e1 poss\u00edvel prevenir e minimizar os preju\u00edzos socioambientais dos eventos clim\u00e1ticos extremos e garantir qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas (MMA, 2011a). Na \u00e1rea da APA do Alto do Mucuri, a partir dos produtos gerados, \u00e9 poss\u00edvel priorizar as a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das \u00e1reas mais pr\u00f3ximas aos cursos d'\u00e1gua, permitindo a preven\u00e7\u00e3o desses impactos.\nOs resultados da reclassifica\u00e7\u00e3o do mapa de dist\u00e2ncias dos cursos d'\u00e1gua, considerando as notas para a defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o a biodiversidade em prol da APA do Alto do Mucuri, s\u00e3o apresentados na Figura 15.\n(a)\t(b)\nFigura 15- (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e (b) mapa\nreclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d\nO crit\u00e9rio dist\u00e2ncia dos cursos d'\u00e1gua foi reclassificado no presente estudo apenas para as pol\u00edticas p\u00fablicas que contemplam o fomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e o fomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis, visto que para as pol\u00edticas p\u00fablicas de conserva\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o j\u00e1 automaticamente implica em prioriza\u00e7\u00e3o, sendo que nesses casos o tamanho do fragmento florestal foi o crit\u00e9rio considerado.\nQuanto \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica quanto mais pr\u00f3ximo dos cursos d'\u00e1gua, maior a import\u00e2ncia desse crit\u00e9rio, atingindo as maiores notas, em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia, j\u00e1 apresentada, da vegeta\u00e7\u00e3o para os recursos h\u00eddricos. Como abordado por Ferraz e Vetorazzy (2003) as \u00e1reas mais pr\u00f3ximas aos corpos d'\u00e1gua s\u00e3o mais adequadas \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o vegetal, devido ao fato de a \u00e1gua ser essencial \u00e0 biodiversidade local, em especial para a fauna, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e \u00e0 ocorr\u00eancia de atividades de lazer nestes locais.\nAssim, depreende-se que a oferta natural de \u00e1gua, em quantidade e qualidade adequadas, depende, entre outros fatores, de um planejamento adequado de uso e cobertura do solo. A restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica em bacias hidrogr\u00e1ficas tem sido apontada como uma das\nsolu\u00e7\u00f5es mais fact\u00edveis e baratas para a quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de boa qualidade para o uso humano, principalmente a m\u00e9dio e longo prazos. Apesar de ser uma solu\u00e7\u00e3o das mais baratas, a restaura\u00e7\u00e3o apresenta, ainda assim, um custo elevado, exigindo um planejamento cuidadoso que aponte \u00e1reas priorit\u00e1rias para o investimento dos recursos. Sendo assim, para a explicita\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas a serem restauradas torna imprescind\u00edvel o uso de SIGs, dada a sua capacidade de an\u00e1lise de dados de natureza espacial (VETORAZZI, 2006).\nNo que tange a pr\u00e1tica produtiva, quem mais sente a import\u00e2ncia desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o os pequenos produtores rurais, j\u00e1 que as matas ciliares garantem a manuten\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o. Eles s\u00e3o os protagonistas do processo de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares, mas para tanto, precisam de acesso a conhecimento e aux\u00edlio t\u00e9cnico, j\u00e1 que o mau uso do solo pode influenciar o estado dos recursos h\u00eddricos de modo negativo (SMA, 2009).\nComo destacado por Attanasio et al (2012), mesmo diante do reconhecimento da import\u00e2ncia da zona rip\u00e1ria e dos servi\u00e7os ambientais que realiza, da constata\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o sofrida por essas \u00e1reas na microbacia, a delimita\u00e7\u00e3o e o manejo sustent\u00e1vel da zona rip\u00e1ria n\u00e3o s\u00e3o, normalmente, considerados no planejamento do uso da terra, mesmo nos chamados planos de manejo integrado de microbacias.\nNesse sentido, para o presente trabalho, os primeiros 30 metros \u00e0s margens dos cursos d'\u00e1gua foram consideradas com nota baixa para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, em fun\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea ser indicada para a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de acordo a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, sendo que no caso de \u00e1reas de uso consolidado, a largura da faixa a ser recomposta varia com o tamanho da propriedade rural, sendo pass\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de at\u00e9 50% de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas lenhosas e a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais (MINAS GERAIS, 2013).\n5.6\tHidrogeologia\nO mapas abaixo nas Figuras 16, 17, 18 e 19, apresentam os resultados obtidos com base nos dados dispon\u00edveis no Sistema SIAGAS quanto aos crit\u00e9rios escolhidos para o persente estudo.\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI Espessura dos Pacotes Sedimentares\n180000\t200000\t220000\t240000\t260000\nU I I I I I\n8020000\t8040000\t8060000\t8080000\t8100000\ng\t1:500.000\ng-\t+ 0 3,75 7,5\t15\t22,5\t30\n1\u2014i---------------------------1-----------------------------1----------------------1------1-----------------------------r\n42\u00b00'0\"W\t41\u00b030\u20190\"W\nFigura 16- Mapa com a representa\u00e7\u00e3o da espessura dos pacotes sedimentares\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI N\u00edvel Est\u00e1tico da \u00c1gua\n17\u00b030'0\"S\n180000\t200000\t220000\t240000\t260000\nLI I I I I IL\n+\t1:500.000 0 3,75 7,5\t15\t22,5\t30 Km\t-T \u2022\t\n1II1II1II1 42\u00b00'0\"W\t1 1 1 41 \u201c30'0\"W\tI\t1\n8000000\t8020000\t8040000\t8060000\t8080000\t8100000\nFigura 17 - Mapa com a representa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua da APA do Alto do Mucuri.\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI N\u00edvel Din\u00e2mico da \u00c1gua\n180000\t200000\t220000\t240000\t260000\nU I I I I I\n8020000\t8040000\t8060000\t8080000\t8100000\n\u2022 \u2022\n\u00abo\t1:500.000\n+ 0 3,75 7,5\t15\t22,5\t30\t\u2022\nFigura 18- Mapa com a representa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel din\u00e2mico da \u00e1gua da APA do Alto do Mucuri\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (APA) DO ALTO DO MUCURI Vaz\u00e3o Ap\u00f3s Estabiliza\u00e7\u00e3o\n17\u00b030'0\"S\n180000\t200000\t220000\t240000\t260000\nU I I I I II\u2014\n8020000\t8040000\t8060000\t8080000\t8100000\n\u2014i-------r\n4r30\u20190\"W\nT\nw b\nFigura 19- Mapa com a representa\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na APA do Alto do Mucuri.\nAtrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o qualitativa dos po\u00e7os caracterizados no Sistema SIAGAS a APA do Alto do Mucuri possui uma cobertura sedimentar formada principalmente por sedimentos argilosos, resultante dos latossolos vermelhos e amarelos, que predominam na regi\u00e3o (Figura 2). Estes locais apresentam baixa permeabilidade e por isto s\u00e3o encontrados menores volumes de \u00e1gua armazenados, o que resulta em \u00e1reas com po\u00e7os secos e de constante aus\u00eancia de \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea.\nOs sedimentos encontrados na regi\u00e3o da APA do Alto Mucuri s\u00e3o provenientes da pr\u00f3pria decomposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica das rochas de origem magm\u00e1tica que constituem toda a regi\u00e3o (Figuras 3 e 4). O aqu\u00edfero \u00e9 do tipo fissural, sendo que a camada sedimentar \u00e9 a respons\u00e1vel pelo ac\u00famulo e transfer\u00eancia das \u00e1guas de escoamento superficial para a zona saturada, e contribuindo consequentemente para a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos e para a utiliza\u00e7\u00e3o humana.\nConstatou-se que a espessura m\u00e9dia dos pacotes sedimentares da APA \u00e9 de aproximadamente 14 metros, com base nos resultados dos po\u00e7os. A espessura do pacote sedimentar mais profunda foi de 40 metros na regi\u00e3o de Ladainha. A regi\u00e3o com menor espessura do pacote sedimentar localiza-se no divisor de bacias entre a bacia do rio Mucuri e a bacia do rio Jequitinhonha (Figura 16). Por apresentar sedimentos mais superficiais e, portanto mais suscept\u00edveis a degrada\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o da rocha e escoamento superficial da \u00e1gua, essas \u00e1reas devem ser cobertas com florestas para garantir a estrutura geol\u00f3gica e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na bacia (LIMA, 2008).\nA carateriza\u00e7\u00e3o dos pacotes sedimentares, principalmente quanto a espessura e a composi\u00e7\u00e3o, permite inferir an\u00e1lises sobre porosidade, permeabilidade e capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Neste sentido, os sedimentos em conjunto com a vegeta\u00e7\u00e3o nativa executam o papel de criar poros para a passagem e armazenamento subterr\u00e2neo da \u00e1gua. Quanto maior for a quantidade de poros no pacote sedimentar, maior ser\u00e1 o volume de \u00e1gua captado e transferido para o aqu\u00edfero (CABRAL, 2000). A partir do exposto a retirada da cobertura florestal na APA do Alto do Mucuri poder\u00e1 comprometer a capta\u00e7\u00e3o e a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no sistema aqu\u00edfero fissural a n\u00edveis local e regional.\nA m\u00e9dia da profundidade do n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua na APA do Alto do Mucuri est\u00e1 entre 4 e 8 metros, e a parte mais profunda, na regi\u00e3o de Ladainha, apresenta profundidades maiores que 20 metros. Esta \u00e1gua vem das fraturas e acaba alcan\u00e7ando o pacote sedimentar.\nAtrav\u00e9s dos dados de n\u00edvel din\u00e2mico verifica-se a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento da \u00e1gua em profundidade, ap\u00f3s o bombeamento de 24 horas, e estes locais mais profundos\nConstata-se uma baixa capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo da APA, pois o n\u00edvel de \u00e1gua cai de 4 para 40m quando ocorre bombeamento e na regi\u00e3o de Ladainha cai de 20 para 80 metros ou mais, chegando a 120m em alguns locais (Figura 20). O bombeamento em cada po\u00e7o produz um rebaixamento em suas vizinhan\u00e7as podendo afetar a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de outros po\u00e7os e em nascentes e fontes. Um aqu\u00edfero funciona como uma bacia, com um padr\u00e3o de fluxo estabelecido em seu interior pelo bombeamento e recarga (FILHO, 2000).\nQuanto a vaz\u00e3o ap\u00f3s estabiliza\u00e7\u00e3o esta \u00e9 obtida ap\u00f3s 24 horas consecutivas de bombeamento no po\u00e7o. Quando maior a vaz\u00e3o, maior a perda de \u00e1gua, mediante a\u00e7\u00f5es de bombeamento, j\u00e1 que o recurso h\u00eddrico sai das fraturas onde est\u00e1 armazenado para ser utilizado nas atividades humanas.\nAs \u00e1reas com maior vaz\u00e3o devem ser priorit\u00e1rias para prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o sempre as primeiras a sofrer com a seca durante as estiagens, podendo acarretar o desaparecimento de rios e nascentes.\nOs resultados da reclassifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios hidrogeol\u00f3gicos avaliados no presente estudo s\u00e3o apresentados nas Fguras 20, 21, 22 e 23.\n(a)\t(b)\t(c)\nFigura 20- Crit\u00e9rio espessura dos pacotes sedimentares. (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.\n(a)\t(b)\t(c)\nFigura 21- Crit\u00e9rio n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.\n(a)\n(b)\n(c)\nFigura 22- Crit\u00e9rio n\u00edvel din\u00e2mico da \u00e1gua. (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.\n(a)\t(b)\t(c)\nFigura 23- Crit\u00e9rio vaz\u00e3o ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. (a) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, (b) mapa reclassificado para \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d e (c) mapa reclassificado para \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.\nA recarga natural de \u00e1gua depende do regime pluviom\u00e9trico e do equil\u00edbrio que se estabelece entre a infiltra\u00e7\u00e3o, escoamento e evapora\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a topografia, o tipo do solo e a situa\u00e7\u00e3o atual da cobertura vegetal, t\u00eam papel fundamental na recarga dos aq\u00fc\u00edferos. As \u00e1reas de recarga direta geralmente est\u00e3o localizadas em altos topogr\u00e1ficos e afloramentos de rochas sedimentares. S\u00e3o \u00e1reas extremamente importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e quantidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Portanto, \u00e9 fundamental que estas \u00e1reas sejam protegidas, evitando-se o desmatamento, o uso incorreto dos solos e a instala\u00e7\u00e3o de atividades potencialmente poluidoras (MMA, 2007).\nNesse sentido as \u00e1reas com pacotes sedimentares de menor espessura, localizadas principalmente nos altos topogr\u00e1ficos foram avaliadas com altas notas para as pol\u00edticas p\u00fablicas de conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o na reclassifica\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da sensibilidade ambiental e da import\u00e2ncia na recarga h\u00eddrica da bacia hidrogr\u00e1fica.\nNas \u00e1reas de maior espessura sedimentar, apesar de maior estabilidade, devem ser evitadas pr\u00e1ticas produtivas que gerem compacta\u00e7\u00e3o do solo, como a pecu\u00e1ria tradicional, pois diminui a recarga natural da \u00e1gua. Nesse sentido o fomento \u00e0 pr\u00e1ticas produtivas mais sustent\u00e1veis, com inclus\u00e3o do componente arb\u00f3reo, contribuem para a sustentabilidade da regi\u00e3o.\nDa mesma forma as \u00e1reas que apresentaram altas profundidades no que tange aos n\u00edveis est\u00e1ticos e din\u00e2micos da \u00e1gua, bem como alta vaz\u00e3o ap\u00f3s estabiliza\u00e7\u00e3o, foram priorizadas quanto as pol\u00edticas p\u00fablicas de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dessas \u00e1reas para o armazenamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea e para o balan\u00e7o h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica. Neste sentido, estas \u00e1reas devem ser ocupadas como floresta nativa, para a qual devem ser aplicadas pol\u00edticas p\u00fablicas de conserva\u00e7\u00e3o, como cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, pagamento por servi\u00e7os ambientais, entre outras. Essa regi\u00e3o contribui para o armazenamento da \u00e1gua para a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Mucuri, minimizando o escoamento superficial, e permitindo a recarga natural.\nDiante do exposto o aproveitamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea deve ser monitorado nessa regi\u00e3o, pois como abordado por Filho (2000) o uso desse recurso em grande escala ainda \u00e9 recente e n\u00e3o existe uma estrutura legal e institucional satisfat\u00f3ria para sua regula\u00e7\u00e3o.\n5.7\tPol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade em prol da APA do Alto do Mucuri\nA partir da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio realizada considerando os resultados para cada um dos crit\u00e9rios, as pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade em prol da APA do Alto do Mucuri s\u00e3o apresentadas para cada um dos grupos definidos na metodologia.\n5.7.1\tGrupo de pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d\nPara a APA do Alto do Mucuri foram definidas as \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de fomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, sendo que estas s\u00e3o apresentadas na Figura 24.\nFigura 24- Mapa s\u00edntese com as \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cFomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d.\nAs \u00e1reas caracterizadas como de prioridade muito alta e alta para o fomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica (Figura 24) foram basicamente \u00e0quelas caracterizadas pela aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e em processo de degrada\u00e7\u00e3o, e ainda as mais pr\u00f3ximas aos cursos d'\u00e1gua, com maiores declividades e alta densidade de drenagem. Quanto \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea, foram priorizadas as \u00e1reas com pacotes sedimentares menos espessos e com \u00e1gua mais superficiais, configurando \u00e1reas mais sens\u00edveis quanto aos recursos naturais, demandando a restaura\u00e7\u00e3o da cobertura florestal para a conserva\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\nJ\u00e1 as \u00e1reas de m\u00e9dia prioridade (Figura 24) s\u00e3o aquelas que possuem atividades produtivas j\u00e1 consolidadas e com valores intermedi\u00e1rios ou baixos de declividade, densidade de drenagem e dist\u00e2ncia de corpos d'\u00e1gua.\nAs \u00e1reas consideradas como de baixa e muito baixa prioridade para o fomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica (Figura 24) foram principalmente \u00e0quelas que j\u00e1 possuem cobertura florestal e, portanto, demandam outro tipo de pol\u00edtica p\u00fablica.\nQuanto \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, a defini\u00e7\u00e3o de maior consenso \u00e9 a da Society for Ecological Restoration, que define como \u201co processo de auxiliar a recupera\u00e7\u00e3o de um ecossistema que foi degradado, danificado ou destru\u00eddo\u201d. Consiste em uma atividade deliberada, que inicia ou acelera a recupera\u00e7\u00e3o de um ecossistema com respeito \u00e0 sua sa\u00fade, integridade e sustentabilidade, buscando o retorno da sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica. Com frequ\u00eancia, o ecossistema que requer restaura\u00e7\u00e3o foi degradado, danificado, transformado ou totalmente destru\u00eddo como resultado direto ou indireto das atividades humanas (SER, 2004).\nJ\u00e1 a Lei n\u00b0 20.922/2013 o artigo 43\u00b0 e inciso 7\u00b0 define VI - a restaura\u00e7\u00e3o como \u201ca restitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o silvestre degradada o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da sua condi\u00e7\u00e3o original\u201d (MINAS GERIAS, 2013).\nNa Mata Atl\u00e2ntica, um dos biomas mais amea\u00e7ados do mundo por sua intensa perda de ecossistemas (MITTERMEYER et al, 2005), a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica alcan\u00e7a particular import\u00e2ncia. Foi na urg\u00eancia de salvar esse bioma que em 2009 surgiu o Pacto pela Restaura\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, no intuito de articular e integrar atores interessados na restaura\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, induzindo a\u00e7\u00f5es e resultados em larga escala, com benef\u00edcios ambientais, sociais e econ\u00f4micos. As a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o englobadas nessa proposta n\u00e3o se restringem \u00e0s iniciativas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas degradadas. Tamb\u00e9m envolvem a preocupa\u00e7\u00e3o com a recupera\u00e7\u00e3o das florestas nativas em \u00e1reas rurais, que inadequadamente foram ocupadas por atividades de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no passado, ou por serem protegidas na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira ou por serem \u00e1reas de baixa aptid\u00e3o agr\u00edcola (PACTO, 2009).\nPara a APA do Alto do Mucuri o fomento a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, reserva legal e nas \u00e1reas agr\u00edcolas degradadas e com baixa sustentabilidade ambiental e econ\u00f4mica \u00e9 uma importante estrat\u00e9gia para garantir o cumprimento dos objetivos de cria\u00e7\u00e3o dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o, principalmente no que tange a recarga h\u00eddrica, j\u00e1 que a cobertura florestal, como discutido anteriormente, apresenta estreita rela\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em uma bacia hidrogr\u00e1fica. Nas pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade de Minas Gerais a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica est\u00e1 presente no escopo dos artigos e incisos da Lei n\u00b0 20.922/2013 e s\u00e3o discutidos abaixo.\nO Art 5\u00b0 da referida lei apresenta entre os objetivos das pol\u00edticas florestais e de prote\u00e7\u00e3o a biodiversidade, sendo que a promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas; a promo\u00e7\u00e3o da conex\u00e3o entre remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, est\u00e3o associadas a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Nesse sentido a lei detalha a obrigatoriedade da recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e reserva legal, como pode ser visto nos artigos e incisos abaixo:\n\u201cArt. 11. A vegeta\u00e7\u00e3o situada em APP dever\u00e1 ser mantida pelo propriet\u00e1rio da \u00e1rea, possuidor ou ocupante a qualquer t\u00edtulo, pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado.\n\u00a7 1\u00b0 Tendo ocorrido supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o situada em APP, o propriet\u00e1rio da \u00e1rea, possuidor ou ocupante a qualquer t\u00edtulo \u00e9 obrigado a promover a recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, ressalvados os usos autorizados previstos nesta Lei.\nArt. 16. Nas APPs, em \u00e1rea rural consolidada conforme o disposto no inciso I do art. 2\u00b0, \u00e9 autorizada, exclusivamente, a continuidade das atividades agrossilvipastoris, de ecoturismo e de turismo rural, sendo admitida, em \u00e1rea que n\u00e3o ofere\u00e7a risco \u00e0 vida ou \u00e0 integridade f\u00edsica das pessoas, a manuten\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias, de infraestrutura e do acesso relativos a essas atividades.\n\u00a7 1\u00b0 Nos casos de im\u00f3veis rurais que possuam \u00e1reas consolidadas em APPs ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua naturais, independentemente da largura do curso d\u2019\u00e1gua, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a recomposi\u00e7\u00e3o das respectivas faixas marginais em:\nI\t- 5m (cinco metros) contados da borda da calha do leito regular, para os im\u00f3veis rurais com \u00e1rea de at\u00e9 um m\u00f3dulo fiscal;\nII\t- 8m (oito metros) contados da borda da calha do leito regular, para os im\u00f3veis rurais com \u00e1rea superior a um m\u00f3dulo fiscal e inferior a dois m\u00f3dulos fiscais;\nIII\t- 15m (quinze metros) contados da borda da calha do leito regular, para os im\u00f3veis rurais com \u00e1rea superior a dois m\u00f3dulos fiscais e inferior a quatro m\u00f3dulos fiscais.\n\u00a7 2\u00b0 Nos casos de im\u00f3veis rurais com \u00e1rea superior a quatro m\u00f3dulos fiscais que possuam \u00e1reas consolidadas em APPs ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua naturais, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a recomposi\u00e7\u00e3o das respectivas faixas marginais em:\nI\t- 20m (vinte metros), contados da borda da calha do leito regular, nos cursos d\u2019\u00e1gua com at\u00e9 10m (dez metros) de largura, para im\u00f3veis com \u00e1rea superior a quatro e inferior a dez m\u00f3dulos fiscais;\nII\t- extens\u00e3o correspondente \u00e0 metade da largura do curso d\u2019\u00e1gua, observado o m\u00ednimo de 30m (trinta metros) e o m\u00e1ximo de 100m (cem metros), contados da borda da calha do leito regular, nos cursos d\u2019\u00e1gua com mais de 10m (dez metros) de largura ou para im\u00f3veis com \u00e1rea superior a dez m\u00f3dulos fiscais.\n\u00a7 3\u00b0 Nos casos de \u00e1reas rurais consolidadas em APPs no entorno de nascentes e olhos d\u2019\u00e1gua perenes, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a recomposi\u00e7\u00e3o do raio m\u00ednimo de 15m (quinze metros).\n\u00a7 4\u00b0 Para os im\u00f3veis rurais que possuam \u00e1reas consolidadas em APPs no entorno de lagos e lagoas naturais, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a recomposi\u00e7\u00e3o de faixa marginal com largura m\u00ednima de:\nI\t- 5m (cinco metros), para im\u00f3veis rurais com \u00e1rea de at\u00e9 um m\u00f3dulo fiscal;\nII\t- 8m (oito metros), para im\u00f3veis rurais com \u00e1rea superior a um m\u00f3dulo fiscal e inferior a dois m\u00f3dulos fiscais;\nIII\t- 15m (quinze metros), para im\u00f3veis rurais com \u00e1rea superior a dois m\u00f3dulos fiscais e inferior a quatro m\u00f3dulos fiscais;\nIV\t- 30m (trinta metros), para im\u00f3veis rurais com \u00e1rea superior a quatro m\u00f3dulos fiscais.\nArt. 38. O propriet\u00e1rio ou possuidor de im\u00f3vel rural que detinha, em 22 de julho de 2008, \u00e1rea de Reserva Legal em extens\u00e3o inferior a 20% (vinte por cento) da \u00e1rea total do im\u00f3vel regularizar\u00e1 sua situa\u00e7\u00e3o, independentemente da ades\u00e3o ao PRA, adotando as seguintes alternativas, isolada ou conjuntamente:\nI\t- permitir a regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Reserva Legal; II - recompor a Reserva Legal;\nIII\t- compensar a Reserva Legal.\u201d (MINAS GERIAS, 2013).\nApesar da import\u00e2ncia ambiental das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, um intenso processo de degrada\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas ocorreram desde a coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil no s\u00e9culo XVI, gerando um passivo ambiental significativo para sua restaura\u00e7\u00e3o (GASS et al, 2016). As pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o a biodiversidade de Minas Gerais associadas \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, priorizam a recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dessas na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais. Para a APA do Alto do Mucuri essa import\u00e2ncia foi considerada, de modo que os crit\u00e9rios de declividade e proximidade dos cursos d'\u00e1gua foram inclu\u00eddos na an\u00e1lise que culminou no mapa s\u00edntese para o \u201cfomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d.\nA lei florestal mineira, acompanhando o disposto na Lei federal n\u00b0 12.651/2012, define as modalidades para recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\n\u00a7 7\u00b0 Nas APPs a que se referem os incisos I a IV e IX do art. 9\u00b0, a recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais consolidadas ser\u00e1 realizada de forma compat\u00edvel com as atividades autorizadas no caput deste artigo em desenvolvimento na \u00e1rea rural consolidada, com a import\u00e2ncia da atividade para a manuten\u00e7\u00e3o da renda familiar e com a capacidade de investimento do propriet\u00e1rio ou possuidor rural.\n\u00a7 9\u00b0 A recomposi\u00e7\u00e3o de que trata este artigo poder\u00e1 ser feita, isolada ou conjuntamente, pelos seguintes m\u00e9todos:\nI\t- condu\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural de esp\u00e9cies nativas;\nII\t- plantio de esp\u00e9cies nativas;\nIII\t- plantio de esp\u00e9cies nativas conjugado com a condu\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural de esp\u00e9cies nativas;\nIV\t- plantio de esp\u00e9cies lenhosas, perenes ou de ciclo longo, utilizando nativas de ocorr\u00eancia regional intercaladas com ex\u00f3ticas, podendo estas ocupar at\u00e9 50% (cinquenta por cento) do total da \u00e1rea a ser recomposta, no caso de pequena propriedade ou posse rural familiar;\nV\t- implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais que mantenham a finalidade ambiental da \u00e1rea, em at\u00e9 50% (cinquenta por cento) da \u00e1rea total a ser recomposta, na forma de regulamento. (MINAS GERAIS, 2013).\nGass e colaboradores (2016) declaram que ao falar em recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente deve ser considerado que este termo foi conceituado pelo Decreto 7.830, de 17 de outubro de 2012 como sendo \u201crestitui\u00e7\u00e3o de ecossistema ou de comunidade biol\u00f3gica nativa degradada ou alterada a condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o degradada, que pode ser diferente de sua condi\u00e7\u00e3o original\u201d (BRASIL, 2012b). Nesse sentido o conceito de recomposi\u00e7\u00e3o e a condi\u00e7\u00e3o final dessa a\u00e7\u00e3o, leva a infer\u00eancia de que existem distor\u00e7\u00f5es no texto legal. Isso se deve ao fato de que quando analisado o conceito de APP, que trata de preserva\u00e7\u00e3o, dificilmente esse alvo ser\u00e1 alcan\u00e7ado na pr\u00e1tica, a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros t\u00e3o \u00ednfimos e de modalidades que permitam o uso econ\u00f4mico, ainda que sustent\u00e1vel.\nCosta (2007) tamb\u00e9m questiona o tratamento que a legisla\u00e7\u00e3o d\u00e1 as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, que em conceito, deveriam ser intocadas ou restauradas \u00e0 condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de cl\u00edmax, com o m\u00ednimo ou nenhuma influ\u00eancia antr\u00f3pica. Na pr\u00e1tica como abordado pelo autor diante de tamanha exce\u00e7\u00e3o \u00e0 n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas, ressalta-se que n\u00e3o h\u00e1 como sustentar que a prote\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas objetiva a \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d, mas sim, apenas a\u201cconserva\u00e7\u00e3o\u201d.\nPor outro lado, Rosa, 2011, destaca que a legisla\u00e7\u00e3o permite alternativas capazes de diminuir os custos sociais envolvidos na recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Esse aspecto foi ainda mais considerado no novo c\u00f3digo florestal e consequentemente na legisla\u00e7\u00e3o mineira correspondente, j\u00e1 que permitiu a ado\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais, permitindo o uso econ\u00f4mico sustent\u00e1vel dessas \u00e1reas. Neiva (2009) avaliou a percep\u00e7\u00e3o de especialistas sobre as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e encontrou unanimidade na discord\u00e2ncia quanto a intocabilidade dessas \u00e1reas, sendo que as respostas indicam a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dessas \u00e1reas que possuem os solos mais sustent\u00e1veis da propriedade, sendo que podem ser utilizados sistemas agroflorestais com manejo conservacionista do solo, da \u00e1gua e da vegeta\u00e7\u00e3o.\nOutro instrumento jur\u00eddico associado \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \u00e1reas e contemplado pelas pol\u00edticas florestais e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade \u00e9 a reserva legal. Abaixo segue a defini\u00e7\u00e3o e as medidas para a regulariza\u00e7\u00e3o ambiental do im\u00f3vel rural, quanto \u00e0 reserva legal:\nArt. 24. Considera-se Reserva Legal a \u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou posse rural, delimitada nos termos desta Lei, com a fun\u00e7\u00e3o de assegurar o uso econ\u00f4mico de modo sustent\u00e1vel dos recursos naturais do im\u00f3vel rural, auxiliar a conserva\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos e da biodiversidade, abrigar a fauna silvestre e proteger a flora nativa.\nArt. 38. O propriet\u00e1rio ou possuidor de im\u00f3vel rural que detinha, em 22 de julho de 2008, \u00e1rea de Reserva Legal em extens\u00e3o inferior a 20% (vinte por cento) da \u00e1rea\ntotal do im\u00f3vel regularizar\u00e1 sua situa\u00e7\u00e3o, independentemente da ades\u00e3o ao PRA, adotando as seguintes alternativas, isolada ou conjuntamente:\nI\t- permitir a regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Reserva Legal;\nII\t- recompor a Reserva Legal;\nIII\t- compensar a Reserva Legal.\n\u00a7 1\u00b0 A obriga\u00e7\u00e3o prevista no caput tem natureza real e \u00e9 transmitida ao sucessor no caso de transfer\u00eancia de dom\u00ednio ou posse do im\u00f3vel rural.\n\u00e0 2\u00b0 A recomposi\u00e7\u00e3o de que trata o inciso II do caput atender\u00e1 os crit\u00e9rios estipulados pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente e ser\u00e1 conclu\u00edda em at\u00e9 vinte anos, abrangendo, a cada dois anos, no m\u00ednimo 1/10 (um d\u00e9cimo) da \u00e1rea total necess\u00e1ria a sua complementa\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 3\u00b0 A recomposi\u00e7\u00e3o de que trata o inciso II do caput poder\u00e1 ser realizada mediante o plantio intercalado de esp\u00e9cies nativas com ex\u00f3ticas, madeireiras ou frut\u00edferas, em sistema agroflorestal, observados os seguintes par\u00e2metros:\nI\t- o plantio de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas ser\u00e1 combinado com o plantio de esp\u00e9cies nativas de ocorr\u00eancia regional;\nII\t- a \u00e1rea recomposta com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas n\u00e3o exceder\u00e1 50% (cinquenta por cento) da \u00e1rea total a ser recuperada.\n\u00a7 4\u00b0 O propriet\u00e1rio ou possuidor do im\u00f3vel que optar por recompor a Reserva Legal conforme o disposto nos \u00a7\u00a7 2\u00b0 e 3\u00b0 ter\u00e1 direito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Reserva Legal, nos termos desta Lei.\nArt. 39. Caso n\u00e3o seja atendido o disposto no caput do art. 28, o processo de recomposi\u00e7\u00e3o da Reserva Legal ser\u00e1 iniciado em at\u00e9 dois anos contados a partir da data de publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00b0 12.651, de 25 de maio de 2012, devendo tal processo ser conclu\u00eddo nos prazos estabelecidos no PRA, sem preju\u00edzo das san\u00e7\u00f5es administrativas, c\u00edveis e penais cab\u00edveis.\nArt. 40. Nos im\u00f3veis rurais que detinham, em 22 de julho de 2008, \u00e1rea de at\u00e9 quatro m\u00f3dulos fiscais e que possuam remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em percentuais inferiores a 20% (vinte por cento), a Reserva Legal ser\u00e1 constitu\u00edda com a \u00e1rea ocupada com a vegeta\u00e7\u00e3o nativa existente \u00e0quela data, vedadas novas convers\u00f5es para uso alternativo do solo (MINAS GERIAS, 2013).\nAs \u00e1reas de reserva legal apresentam import\u00e2ncia na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, visto que, ao contr\u00e1rio das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, que objetivam a conserva\u00e7\u00e3o ou a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas maiores ou menores de um determinado ecossistema dentro de um bioma, a reserva legal possui esta mesma fun\u00e7\u00e3o, por\u00e9m disseminada por todas as propriedades rurais do Pa\u00eds. Mesmo que o poder p\u00fablico se esforce na cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, que demandam recursos para sua cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, nunca ser\u00e1 capaz de criar tanto desta modalidade de espa\u00e7o especialmente protegido quanto o necess\u00e1rio para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico no Brasil, de modo que a reserva legal possui esse importante papel (AVANCI, 2009).\nUm preju\u00edzo ao papel ambiental da reserva legal deve ser destacado, pois o novo c\u00f3digo florestal e consequentemente a Lei n\u00b0 20.922/2013 em seu artigo 40, desobriga os im\u00f3veis rurais que detinham at\u00e9 22 de julho de 2008, \u00e1reas de at\u00e9 quatro m\u00f3dulos fiscais, da recomposi\u00e7\u00e3o da reserva legal at\u00e9 o alcance do percentual de 20%. Para a Mata Atl\u00e2ntica, que \u00e9 um bioma altamente fragmentado e com grande ocupa\u00e7\u00e3o por im\u00f3veis at\u00e9 quatro m\u00f3dulos fiscais, a constitui\u00e7\u00e3o da reserva legal a partir dos remanescentes existentes e n\u00e3o mais da\nPara Oliveira e Wolski (2012), as \u00e1reas de Reserva Legal n\u00e3o podem ser consideradas como um peda\u00e7o de terra perdido dentro da propriedade, sendo importante que o produtor encontre alternativas de manejo dessas \u00e1reas, bem como utilize t\u00e9cnicas de recomposi\u00e7\u00e3o com aproveitamento econ\u00f4mico. Ou seja, durante o per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal que cobrir\u00e1 a Reserva Legal, o propriet\u00e1rio pode explorar a \u00e1rea com produtos agr\u00edcolas comerciais e posteriormente iniciar o manejo florestal de produtos madeireiros e n\u00e3o madeireiros. Nesse processo o grande objetivo a ser alcan\u00e7ado \u00e9 a sustentabilidade, portanto o solo, a \u00e1gua, a fauna e a flora, precisam ser manejados de forma adequada. Conclui-se que a reserva legal pode ser considerada uma ferramenta legal importante para garantir uma cobertura vegetal m\u00ednima nas \u00e1reas que possuem d\u00e9ficit, isso ir\u00e1 garantir a manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com cobertura natural para conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos.\nA partir do exposto a Reserva Legal tem inquestion\u00e1vel papel ambiental na propriedade rural, contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e permitindo a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, a partir de um planejamento da paisagem. E como essas \u00e1reas s\u00e3o plaus\u00edveis de uso, sob regime de manejo, de acordo com crit\u00e9rios estabelecidos em regulamento, tamb\u00e9m exercem fun\u00e7\u00e3o no fornecimento de bens econ\u00f4micos de forma sustent\u00e1vel (LIMA; LIMA, 2008).\nA despeito das discuss\u00f5es sobre o real papel das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e da reserva legal na conserva\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, e da efici\u00eancia das modalidades e metodologias propostas na lei para sua recomposi\u00e7\u00e3o, a demanda por restaura\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas est\u00e1 em processo de quantifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o por meio do Cadastro Ambiental Rural-CAR e do Programa de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental-PRA. Nesse sentido as pol\u00edticas p\u00fablicas de fomento \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dessas \u00e1reas s\u00e3o de grande import\u00e2ncia.\nO Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), diante do desafio da implementa\u00e7\u00e3o do novo c\u00f3digo florestal, que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, capitaneou a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recupera\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa - PLANAVEG. O objetivo \u00e9 ampliar e fortalecer as pol\u00edticas p\u00fablicas, incentivos financeiros, mercados, boas\nUm exemplo estadual de investimento de pol\u00edticas p\u00fablicas em restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \u00e9 o Mato Grosso, que assumiu publicamente na Confer\u00eancia do Clima, a maior meta, comprometendo-se a restaurar 2,9 milh\u00f5es de hectares at\u00e9 2030. Por meio da estrat\u00e9gia Produzir, Conservar e Incluir (PCI), o estado busca caminhos para que a restaura\u00e7\u00e3o ocorra de forma eficiente com base em modelos de neg\u00f3cios que financiem a restaura\u00e7\u00e3o e o monitoramento das \u00e1reas restauradas. A The Nature Conservancy (TNC) \u00e9 parceira do estado de Mato Grosso e, elaborou um Plano Estrat\u00e9gico de Restaura\u00e7\u00e3o Florestal (PERF) com o objetivo de conhecer, detalhar e incentivar a organiza\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva de restaura\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Alto Teles Pires e Alto Juruena, identificando os mecanismos de funcionalidade da cadeia e os fatores capazes de alavancar as atividades de restaura\u00e7\u00e3o. O PERF tamb\u00e9m identifica os principais gargalos, propondo medidas e recomenda\u00e7\u00f5es para pol\u00edticas p\u00fablicas e pr\u00e1ticas necess\u00e1rias para o alcance das metas de recupera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal (TNC, 2016).\nNo presente trabalho o foco foi no Estado de Minas Gerais, sendo que os instrumentos contemplados nas pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade que possuem rela\u00e7\u00e3o direta com a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \u00e1reas s\u00e3o:\nArt. 103. O poder p\u00fablico, por meio dos \u00f3rg\u00e3os competentes, criar\u00e1 normas de apoio e incentivos fiscais e conceder\u00e1 incentivos especiais para a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que: III - recuperar \u00e1reas degradadas com esp\u00e9cies nativas;\nV\t- proteger e recuperar corpos d\u2019\u00e1gua;\nArt. 104. Para os efeitos desta Lei, consideram-se incentivos especiais:\nII\t- a prefer\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os oficiais de assist\u00eancia t\u00e9cnica e de fomento, notadamente ao pequeno produtor rural e ao agricultor familiar;\nIII\t- o fornecimento gratuito de mudas de esp\u00e9cies nativas ou ecologicamente adaptadas, produzidas com a finalidade de recompor a cobertura vegetal nativa;\nIV\t- o apoio t\u00e9cnico-educativo no desenvolvimento de projetos de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental;\nVI\t- a concess\u00e3o de incentivo financeiro, no caso de propriet\u00e1rio e possuidor rural, para recupera\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas necess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ecossistemas especialmente sens\u00edveis, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente.\nArt. 117. O poder p\u00fablico criar\u00e1 mecanismos de fomento para:\nI - a produ\u00e7\u00e3o florestal e extrativista com vistas:\nb)\t\u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o, \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o e \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas ou em processo de desertifica\u00e7\u00e3o;\nc)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o e \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das APPs;\ng) \u00e0 inclus\u00e3o do componente florestal nas propriedades rurais do Estado (MINAS GERAIS, 2013);\nEm Minas Gerais os incentivos especiais de assist\u00eancia t\u00e9cnica e fomento; doa\u00e7\u00e3o de mudas e apoio t\u00e9cnico-educativo na elabora\u00e7\u00e3o de projetos com vistas a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, na ambi\u00eancia do poder p\u00fablico, s\u00e3o propiciados pela EMATER e pelo Instituto Estadual de Florestas-IEF, preferencialmente ao pequeno produtor rural e \u00e0 agricultura familiar. A EMATER possui como miss\u00e3o a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, por meio de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural, assegurando a melhoria de qualidade de vida da sociedade mineira, atrav\u00e9s de programas e projetos com enfoque produtivo, embasados na qualidade ambiental (EMATER, 2016). J\u00e1 quanto ao IEF, compete:\nArt. 3\u00b0 O IEF tem por finalidade executar a pol\u00edtica florestal do Estado e promover a preserva\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o da fauna e da flora, o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos recursos naturais renov\u00e1veis e da pesca, bem como a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas em biomassa e biodiversidade, competindo-lhe:\nI-coordenar, orientar, desenvolver, promover e supervisionar a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e pesquisas relativas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, bem como promover o mapeamento, o invent\u00e1rio e o monitoramento da cobertura vegetal e da fauna silvestre e aqu\u00e1tica, a elabora\u00e7\u00e3o da lista atualizada de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no Estado, a recomposi\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal natural, a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e a restaura\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais, terrestres e aqu\u00e1ticos;\nIII- fomentar, apoiar e incentivar, em articula\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00f5es afins, o florestamento e o reflorestamento com finalidade m\u00faltipla, exceto a de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, bem como desenvolver a\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am o suprimento de mat\u00e9ria prima de origem vegetal mediante assist\u00eancia t\u00e9cnica presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e aliena\u00e7\u00e3o de mudas (MINAS GERAIS, 2011b).\nNo que se refere aos mecanismos de fomento, como apresentado acima compete ao IEF promover o fomento florestal com vistas \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \u00e1reas degradadas ou em processo de desertifica\u00e7\u00e3o, das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e outras que permitam a inclus\u00e3o do componente florestal nas propriedades rurais, contribuindo para o aumento da cobertura vegetal do Estado. Para tal o IEF elaborou o Plano Estadual de Fomento Florestal com o objetivo de nortear \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o dos processos realizados pela institui\u00e7\u00e3o, contemplando um hist\u00f3rico e referencial te\u00f3ricos, assim como sugest\u00f5es de melhorias e padroniza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es (IEF, 2012).\nNo que se refere \u00e0 concess\u00e3o de incentivo financeiro, no caso de propriet\u00e1rios e possuidores rurais, para restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, o Estado de Minas Gerais possui o Programa Bolsa Verde. Institu\u00eddo pela Lei 17.727, de 13 de agosto de 2008, e regulamentado pelo Decreto 45.113, de 05 de junho de 2009, o programa concede incentivos financeiro aos propriet\u00e1rios e posseiros que j\u00e1 preservam ou que se comprometem a recuperar a vegeta\u00e7\u00e3o de\n5.7.2\tGrupo de pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cestrat\u00e9gias para a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d\nPara a APA do Alto do Mucuri foram definidas as \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas que contemplam as estrat\u00e9gias para conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, sendo que estas s\u00e3o apresentadas na Figura 25.\nNo mapa as \u00e1reas definidas como de prioridade muito alta e alta para a aplica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade s\u00e3o caracterizadas pela presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a ocorr\u00eancia de fragmentos maiores, e ainda as mais pr\u00f3ximas aos cursos d'\u00e1gua, com maiores declividades e alta densidade de drenagem. Da mesma forma que a prioriza\u00e7\u00e3o para restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, no que tange a hidrogeologia, as \u00e1reas com pacotes sedimentares menos espessos e com \u00e1gua mais superficiais, configuram maior necessidade de prote\u00e7\u00e3o, e por isso maior prioridade para essas pol\u00edticas p\u00fablicas.\nAs \u00e1reas de baixa e muito baixa prioridade correspondem as \u00e1reas com atividades agropecu\u00e1rias estabelecidas ou degradadas, e com valores intermedi\u00e1rios ou baixos de declividade, densidade de drenagem, dist\u00e2ncia de cursos d'\u00e1gua.\nQuanto as defini\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o a Lei n\u00b0 20.922/2013 no artigo 43\u00b0 e inciso 7\u00b0, traz:\nIII- Conserva\u00e7\u00e3o- o manejo do uso humano da natureza, compreendendo a preserva\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, a restaura\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente natural, para que possa produzir o maior benef\u00edcio, em bases sustent\u00e1veis, \u00e0s atuais gera\u00e7\u00f5es, mantendo seu potencial de satisfazer as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es das gera\u00e7\u00f5es futuras e garantindo a sobreviv\u00eancia dos seres vivos em geral.\nIV\t- Preserva\u00e7\u00e3o- o conjunto de m\u00e9todos, procedimentos e pol\u00edticas que visam \u00e0 prote\u00e7\u00e3o a longo prazo das esp\u00e9cies, h\u00e1bitats e ecossistemas, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, prevenindo a simplifica\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais\u201d (MINAS GERIAS, 2013).\nJ\u00e1 a lei 9.985/2000, que estabelece o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, no artigo 2\u00b0, define a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, com o mesmo conceito da Lei Florestal Mineira, e tamb\u00e9m define a conserva\u00e7\u00e3o in situ como:\nConserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas e habitats naturais e a manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis de esp\u00e9cies em seus meios naturais e, no caso de esp\u00e9cies domesticadas ou cultivadas, nos meios onde tenham desenvolvido suas propriedades caracter\u00edsticas (BRASIL, 2000).\nFigura 25- Mapa com as \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas\n\u201cEstrat\u00e9gias para prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d.\nNo \u00e2mbito internacional as estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade s\u00e3o amparadas pela Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica (CDB), que \u00e9 um tratado da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas e um dos mais importantes instrumentos internacionais relacionados ao meio ambiente. A Conven\u00e7\u00e3o foi estabelecida durante a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CNUMAD), realizada no Rio de Janeiro em junho de 1992- ECO 92, e \u00e9 hoje o principal f\u00f3rum mundial para quest\u00f5es relacionadas ao tema. A Conven\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada sobre tr\u00eas pilares principais a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, o uso sustent\u00e1vel da biodiversidade e a reparti\u00e7\u00e3o justa e equitativa dos benef\u00edcios provenientes da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos gen\u00e9ticos, contemplando \u00e0 biodiversidade em tr\u00eas n\u00edveis: ecossistemas, esp\u00e9cies e recursos gen\u00e9ticos (MMA, 2000b).\nConsiderando que o Brasil \u00e9 pa\u00eds signat\u00e1rio da CDB possui o compromisso de desenvolver a\u00e7\u00f5es que venham a dotar o governo e a sociedade de condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o estabelecimento de prioridades que conduzam \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios da diversidade biol\u00f3gica brasileira. O conhecimento das \u00e1reas e das a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o do uso sustent\u00e1vel e a reparti\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios da biodiversidade brasileira \u00e9 um subs\u00eddio fundamental para a gest\u00e3o ambiental e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, com a participa\u00e7\u00e3o de diversos atores, estabeleceu como estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade (MMA, 2002):\n1.\tCria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\n2.\tImplementa\u00e7\u00e3o efetivas das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes\n3.\tRealiza\u00e7\u00e3o de estudos e pesquisas biol\u00f3gicas\n4.\tCombate aos impactos ambientais como desmatamento, ca\u00e7a e inc\u00eandios florestais\n5.\tCria\u00e7\u00e3o de RPPNs\n6.\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\n7.\tFinanciamento e incentivos econ\u00f4micos para conserva\u00e7\u00e3o\n8.\tGest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\n9.\tGera\u00e7\u00e3o de conhecimentos e forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos\nNo Brasil a conserva\u00e7\u00e3o florestal \u00e9 alvo da atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entes privados e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. Na esfera p\u00fablica, destacam-se os \u00f3rg\u00e3os federais e estaduais, por meio das secretarias de meio ambiente e de outros \u00f3rg\u00e3os. Na esfera privada, propriet\u00e1rios rurais e suas associa\u00e7\u00f5es representativas t\u00eam um papel de destaque via planejamento agr\u00edcola e ambiental na conserva\u00e7\u00e3o florestal em \u00e1reas particulares (BRANCALION et al, 2012).\nConsiderando a necessidade de otimizar os esfor\u00e7os para a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da biodiversidade, frente a escassez de recursos financeiros e humanos, \u00e9 unanimidade entre os governos, organismos n\u00e3o-governamentais, comit\u00eas e ag\u00eancias globais e internacionais a import\u00e2ncia de se identificar \u00e1reas e temas focais ou estrat\u00e9gicos para priorizar as a\u00e7\u00f5es e, consequentemente, o investimento de recursos, buscando a melhor rela\u00e7\u00e3o entre o custo das t\u00e1ticas e atua\u00e7\u00e3o, e o benef\u00edcio gerado para a conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e servi\u00e7os ecossist\u00eamicos. Na Mata Atl\u00e2ntica diversas abordagens para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas importantes para a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o, com enfoque em diferentes grupos biol\u00f3gicos e utilizando metodologias distintas, j\u00e1 foram conduzidas em diferentes escalas espaciais e regi\u00f5es geogr\u00e1ficas. O desafio atual \u00e9 identificar \u00e1reas para a preserva\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e incorporar medidas de enfrentamento, por mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o, \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais (MMA 2013a).\nNo que se refere a espacializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas representa um dos m\u00e9todos mais efetivos e econ\u00f4micos em bacias hidrogr\u00e1ficas. Seu sucesso tem como principal componente a capacidade de intera\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise em SIGs de diferentes planos de informa\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e as paisagens, possibilitando a produ\u00e7\u00e3o de mapas e prioridades em curto espa\u00e7o de tempo e com confiabilidade (VALENTE, 2005).\nA organiza\u00e7\u00e3o internacional de conserva\u00e7\u00e3o ambiental The Nature Conservancy-TNC desenvolve iniciativas junto a parceiros dos mais diversos setores, que compatibilizam a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da natureza com a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Entre elas est\u00e3o os Planos de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade, que podem ser desenvolvidos em propriedades de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria ou florestal que ainda possuem fragmentos naturais representativos. Esses planos t\u00eam como principal objetivo garantir que os remanescentes nativos presentes nessas \u00e1reas tenham sua import\u00e2ncia reconhecida e possam ser manejados adequadamente. Para tal a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade s\u00e3o realizados diagn\u00f3sticos, checagens de campo e an\u00e1lises para finalmente chegar-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de\nPara o Estado de S\u00e3o Paulo onde foram definidas as \u201cDiretrizes para Conserva\u00e7\u00e3o e Restaura\u00e7\u00e3o da biodiversidade no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d devido ao intenso avan\u00e7o de perda de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e a grande import\u00e2ncia dos remanescentes para conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, considerou-se que todas as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural deveriam ser protegidas, independentemente de seu tamanho e do seu estado de degrada\u00e7\u00e3o (S\u00c2O PAULO, 2008).\nEm Minas Gerais, para garantir o cumprimento dos acordos e metas internacionais e as atribui\u00e7\u00f5es repassadas pelo governo federal, as Pol\u00edticas florestais e de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Biodiversidade contemplam mecanismos e estrat\u00e9gias em prol da conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, sendo que abaixo s\u00e3o apresentadas aquelas que possuem rela\u00e7\u00e3o com a APA do Alto do Mucuri.\nNa paisagem rural, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e reserva legal ganham particular import\u00e2ncia, como j\u00e1 discutido anteriormente, para a conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o definidas na Lei n\u00b0 20.922/2013 como:\nArt. 8\u00b0 Considera-se APP a \u00e1rea, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas.\nEssas \u00e1reas n\u00e3o t\u00eam apenas a fun\u00e7\u00e3o de preservar a vegeta\u00e7\u00e3o ou a biodiversidade, mas apresentam uma fun\u00e7\u00e3o ambiental muito mais abrangente, voltada, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a proteger espa\u00e7os de relevante import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, como a estabilidade geol\u00f3gica, a prote\u00e7\u00e3o do solo e assim assegurar o bem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas (MMA, 2011).\nO Artigo 9\u00b0 da referida lei caracteriza as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e o Artigo 11\u00b0 estabelece que as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente que cumpre sua fun\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dever\u00e3o ser protegidas pelo propriet\u00e1rio, salvo nos casos previstos em lei. \u00c0quelas que j\u00e1 possuem uso antr\u00f3pico consolidado dever\u00e1 obedecer \u00e0s normas legais para recomposi\u00e7\u00e3o, conforme tratado no cap\u00edtulo anterior (MINAS GERAIS, 2013).\nArt. 24. Considera-se Reserva Legal a \u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou posse rural, delimitada nos termos desta Lei, com a fun\u00e7\u00e3o de assegurar o uso econ\u00f4mico de modo sustent\u00e1vel dos recursos naturais do im\u00f3vel rural, auxiliar a conserva\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos e da biodiversidade, abrigar a fauna silvestre e proteger a flora nativa.\nArt. 25. O propriet\u00e1rio ou possuidor de im\u00f3vel rural manter\u00e1, com cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, no m\u00ednimo 20% (vinte por cento) da \u00e1rea total do im\u00f3vel a t\u00edtulo de Reserva Legal, sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o das normas sobre as APPs, excetuados os casos previstos nesta Lei.\nArt. 26. A localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Reserva Legal no im\u00f3vel rural ser\u00e1 definida levando-se em considera\u00e7\u00e3o:\nI\t- o plano diretor de bacia hidrogr\u00e1fica;\nII\t- o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico - ZEE;\nIII\t- a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos com outra Reserva Legal, APP, Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o ou outra \u00e1rea legalmente protegida;\nIV\t- as \u00e1reas de maior import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade;\nV\t- as \u00e1reas de maior fragilidade ambiental.\n\u00a7 1\u00b0 A localiza\u00e7\u00e3o da Reserva Legal est\u00e1 sujeita \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente ou institui\u00e7\u00e3o por ele habilitada, ap\u00f3s a inscri\u00e7\u00e3o da propriedade ou posse rural no CAR.\nArt. 28. A Reserva Legal ser\u00e1 conservada com cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o nativa pelo propriet\u00e1rio do im\u00f3vel rural, possuidor ou ocupante a qualquer t\u00edtulo, pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado.\nArt. 36. O propriet\u00e1rio ou possuidor de im\u00f3vel com Reserva Legal registrada no CAR e conservada, cuja \u00e1rea ultrapasse o percentual m\u00ednimo exigido por esta Lei, poder\u00e1 utilizar a \u00e1rea excedente para fins de constitui\u00e7\u00e3o de servid\u00e3o ambiental, Cota de Reserva Ambiental - CRA - e outros instrumentos cong\u00eaneres previstos na legisla\u00e7\u00e3o pertinente.\nArt. 38. O propriet\u00e1rio ou possuidor de im\u00f3vel rural que detinha, em 22 de julho de 2008, \u00e1rea de Reserva Legal em extens\u00e3o inferior a 20% (vinte por cento) da \u00e1rea total do im\u00f3vel regularizar\u00e1 sua situa\u00e7\u00e3o, independentemente da ades\u00e3o ao PRA, adotando as seguintes alternativas, isolada ou conjuntamente:\u201d III - compensar a Reserva Legal.\n\u00a7 5\u00b0 - A compensa\u00e7\u00e3o de que trata o inciso III do caput dever\u00e1 ser precedida da inscri\u00e7\u00e3o da propriedade ou posse rural no CAR e ser\u00e1 feita, isolada ou conjuntamente, mediante:\nI- aquisi\u00e7\u00e3o de CRA;\nII\t- arrendamento de \u00e1rea sob regime de servid\u00e3o ambiental ou Reserva Legal;\nIII\t- doa\u00e7\u00e3o ao poder p\u00fablico de \u00e1rea localizada no interior de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico pendente de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria;\nIV\t- cadastramento de outra \u00e1rea equivalente e excedente \u00e0 Reserva\nLegal em im\u00f3vel de mesma titularidade ou adquirida em im\u00f3vel de terceiro, com vegeta\u00e7\u00e3o nativa estabelecida, em regenera\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o, desde que localizada no mesmo bioma.\n\u00a7 6\u00b0 A \u00e1rea a ser utilizada para compensa\u00e7\u00e3o dever\u00e1:\nI\t- ser equivalente em extens\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de Reserva Legal a ser compensada;\nII\t- estar localizada no mesmo bioma da \u00e1rea de Reserva Legal a ser compensada;\nIII\t- estar previamente identificada como priorit\u00e1ria pela Uni\u00e3o ou pelo estado de destino, se a propriedade ou posse rural estiver localizada no Estado de Minas Gerais e o propriet\u00e1rio ou o possuidor rural desejar fazer a compensa\u00e7\u00e3o em outro Estado;\nIV\t- estar previamente identificada como priorit\u00e1ria pela Uni\u00e3o ou pelo Estado de Minas Gerais, se a propriedade ou posse rural estiver localizada fora do Estado de Minas Gerais e o propriet\u00e1rio ou o possuidor rural desejar fazer a compensa\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio mineiro, mediante autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental mineiro.\n\u00a7 7\u00b0 A identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea priorit\u00e1ria de que trata o inciso IV do \u00a7 6\u00b0 se dar\u00e1 por meio de ato espec\u00edfico do chefe do Poder Executivo e objetivar\u00e1 favorecer, entre outros:\nI - a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico; II -a cria\u00e7\u00e3o de Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural - RPPNs;\nIII\t- a recupera\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas excessivamente desmatadas;\nIV\t- a cria\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos;\nV\t- a conserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas ou esp\u00e9cies amea\u00e7ados (MINAS GERAIS, 2013).\nConforme estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o em tela, a reserva legal corresponde a uma \u00e1rea de no m\u00ednimo 20% da propriedade rural que deve ser mantida com cobertura vegetal nativa, sendo permitido o uso econ\u00f4mico de forma sustent\u00e1vel. Um ponto importante da lei no sentido de potencializar o papel de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade na reserva legal \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas em respeito a instrumentos de gest\u00e3o territorial, como os planos diretores e o zoneamento ecol\u00f3gico econ\u00f4mico. Al\u00e9m disso, a orienta\u00e7\u00e3o quanto a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos e quanto a prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de maior import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e fragilidade ambiental, permitem um planejamento da paisagem com vistas a configura\u00e7\u00e3o de uma matriz rural mais sustent\u00e1vel.\nNa APA do Alto do Mucuri, os resultados do presente estudo, bem como o plano de manejo a ser elaborado para a unidade de conserva\u00e7\u00e3o, e ainda os planos municipais de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica que os munic\u00edpios que a comp\u00f5em venham a elaborar, poder\u00e3o contribuir para o planejamento da paisagem nesse territ\u00f3rio. Por meio desses instrumentos as \u00e1reas mais relevantes para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e as que apresentam maior fragilidade ambiental poder\u00e3o ser priorizadas e por meio da prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e reserva legal, ser\u00e3o propiciadas melhorias na maturidade sucessional e conex\u00e3o dos remanescentes florestais.\nOutra oportunidade para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade atrav\u00e9s da reserva legal \u00e9 para aqueles propriet\u00e1rios ou possuidores de im\u00f3vel com reserva legal registrada no CAR e conservada, com \u00e1rea superior ao percentual m\u00ednimo exigido pela Lei. Nesse caso a \u00e1rea excedente poder\u00e1 ser utilizada para fins de constitui\u00e7\u00e3o de servid\u00e3o ambiental, Cota de Reserva Ambiental - CRA - e outros instrumentos cong\u00eaneres previstos na legisla\u00e7\u00e3o pertinente.\nA Cota de Reserva Ambiental (CRAs), previsto na lei florestal mineira e oferece uma alternativa ao produtor rural que precisa recuperar \u00e1reas de RL desmatadas antes de julho\nde 2008, possibilitando sua compensa\u00e7\u00e3o. A CRA \u00e9 um t\u00edtulo nominativo que compreende um hectare de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, existente ou em processo de recupera\u00e7\u00e3o, como parte de uma propriedade registrada em Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis - e que pode ser colocado no mercado. Trata-se de um t\u00edtulo negoci\u00e1vel em bolsas de mercadorias de \u00e2mbito nacional ou sistemas de registro e de liquida\u00e7\u00e3o financeira de ativos, onde poder\u00e1 ser comprado por propriet\u00e1rios ou outros interessados que precisem compensar a falta de reserva legal em sua \u00e1rea. A \u00e1rea em que foi institu\u00edda a CRA n\u00e3o \u00e9 vendida, mas sim funciona como arrendamento ou pagamento por um servi\u00e7o de conserva\u00e7\u00e3o. A import\u00e2ncia desse mecanismo est\u00e1 na gera\u00e7\u00e3o de incentivos econ\u00f4micos para a conserva\u00e7\u00e3o. Assim, a venda de CRAs pode funcionar como um subs\u00eddio para a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal nativa por pequenos produtores, premiando aqueles que conservaram suas \u00e1reas e permitindo \u00e0queles que desejarem recuperar suas reservas legais um incentivo extra (IPAM, 2015).\nPara a APA do Alto do Mucuri a efetiva\u00e7\u00e3o desse mecanismo \u00e9 uma grande oportunidade, j\u00e1 que nesse territ\u00f3rio muitas propriedades rurais possuem excedentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Em fun\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o legal quanto ao manejo e/ou supress\u00e3o florestal em est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica (BRASIL, 2006 e BRASIL, 2008), a cotas de reserva ambiental podem viabilizar a floresta como fonte de receita para os propriet\u00e1rios rurais nessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o.\nPara aqueles propriet\u00e1rios ou possuidores de im\u00f3vel rural que detinha, em 22 de julho de 2008, \u00e1rea de Reserva Legal em extens\u00e3o inferior a 20% (vinte por cento) da \u00e1rea total do im\u00f3vel dever\u00e1 regularizar sua situa\u00e7\u00e3o, sendo que entre as alternativas para tal est\u00e1 a compensa\u00e7\u00e3o da reserva legal. Como tratado pelo inciso quinto, ap\u00f3s a inscri\u00e7\u00e3o da propriedade no CAR, para a compensa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser adquirida cota de reserva ambiental, arrendamento de \u00e1rea sob regime de servid\u00e3o ambiental ou Reserva Legal; doa\u00e7\u00e3o ao poder p\u00fablico de \u00e1rea localizada no interior de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico pendente de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria; cadastramento de outra \u00e1rea equivalente e excedente \u00e0 Reserva Legal em im\u00f3vel de mesma titularidade ou adquirida em im\u00f3vel de terceiro, com vegeta\u00e7\u00e3o nativa estabelecida, em regenera\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o, desde que localizada no mesmo bioma (MINAS GERAIS, 2013).\nEssas possibilidades t\u00eam alavancado o mercado imobili\u00e1rio em regi\u00f5es onde existem \u00e1reas com remanescentes florestais, como \u00e9 o caso da APA do Alto do Mucuri, onde produtores rurais que possuem \u00e1reas com d\u00e9ficit de reserva legal t\u00eam buscado comprar propriedades com cobertura vegetal nativa excedente. Se por um lado isso \u00e9 uma oportunidade de gerar recursos em \u00e1reas que s\u00e3o consideradas improdutivas pelos\nJ\u00e1 a aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em unidades de conserva\u00e7\u00e3o com pend\u00eancia de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria para a compensa\u00e7\u00e3o da reserva legal \u00e9 um mecanismo importante para efetiva\u00e7\u00e3o dessas unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o da APA do Alto do Mucuri ser da categoria de uso sustent\u00e1vel e, portanto, n\u00e3o demandar desapropria\u00e7\u00e3o, esse instrumento n\u00e3o se aplica atualmente. Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo da APA, poder\u00e3o ser indicadas \u00e1reas potenciais para cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, e caso ap\u00f3s todos os tr\u00e2mites necess\u00e1rios essa possibilidade se torne real, essa modalidade de compensa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de grande valia.\nOs incisos sexto e s\u00e9timo tratam das regras para a compensa\u00e7\u00e3o em outras \u00e1reas, sendo que os crit\u00e9rios de mesma extens\u00e3o e bioma do im\u00f3vel com d\u00e9ficit devem ser obedecidos. No caso de trocas entre \u00e1reas de diferentes Estados, a reserva legal dever\u00e1 ocorrer em \u00e1reas identificadas como priorit\u00e1rias pela Uni\u00e3o ou pelos estados de origem e destino, quando for o caso, e devem favorecer a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de RPPNs, a recupera\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas excessivamente desmatadas, a cria\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, e a conserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas ou esp\u00e9cies amea\u00e7adas (MINAS GERAIS, 2013). Nesse sentido, considerando os princ\u00edpios de biologia da conserva\u00e7\u00e3o, a prioriza\u00e7\u00e3odas \u00e1reas no processo de compensa\u00e7\u00e3o da reserva legal pode alcan\u00e7ar \u00eaxito em garantir a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, j\u00e1 que essa decis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tomada exclusivamente atrav\u00e9s da escolha do propriet\u00e1rio rural.\nSilva e Raniere (2004) avaliaram o mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o de reserva legal e suas implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e ambientais. Os autores conclu\u00edram que a compensa\u00e7\u00e3o de reserva legal \u00e9 um mecanismo com potencial de balancear a equa\u00e7\u00e3o produ\u00e7\u00e3o-conserva\u00e7\u00e3o em terras privadas no Brasil, sendo capaz de promover a conserva\u00e7\u00e3o ambiental ao efetivar a manuten\u00e7\u00e3o de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa nas \u00e1reas rurais com menores custos de oportunidade e de implementa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, alertam que os crit\u00e9rios utilizados para nortear as trocas devem garantir n\u00e3o s\u00f3 a viabilidade do mercado de reserva legal em si, mas tamb\u00e9m que os interesses econ\u00f4micos n\u00e3o prevale\u00e7am sobre os benef\u00edcios ambientais esperados do instrumento em quest\u00e3o. Recomenda-se que para uma maior efici\u00eancia na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a aplica\u00e7\u00e3o do mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o considere recortes geogr\u00e1ficos menos amplos, como grupos de munic\u00edpios vizinhos situados em uma mesma\nOs Artigos 103, 104, 115 e 117 da Lei n\u00b0 20.922/2013, trazem os mecanismos para efetiva\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, com rela\u00e7\u00e3o a conserva\u00e7\u00e3o (MINAS GERAIS, 2013).\nO Artigo 103 estabelece que o poder p\u00fablico deve apoiar e incentivar as pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas que preservem, protegem e conservem os recursos naturais, bem como apoiem a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o ou sofram limita\u00e7\u00f5es ou restri\u00e7\u00f5es no uso dos recursos naturais.\nOs incentivos especiais, tratados no Artigo 104, garantem a essas pessoas a prioriza\u00e7\u00e3o em atendimento nos programas de infraestrutura rural, a prefer\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os oficiais de assist\u00eancia t\u00e9cnica e de fomento, notadamente ao pequeno produtor rural e ao agricultor familiar; o apoio t\u00e9cnico-educativo no desenvolvimento de projetos de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental; a concess\u00e3o de incentivo financeiro, no caso de propriet\u00e1rio e possuidor rural, para recupera\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas necess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ecossistemas especialmente sens\u00edveis, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente.\nEntre os incentivos especiais destaca-se a concess\u00e3o de incentivo financeiro para os produtores rurais que conservem \u00e1reas com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ecossistemas especialmente sens\u00edveis. Nesse sentido o pagamento por servi\u00e7os ambientais apresenta-se como um instrumento promissor para a gest\u00e3o ambiental, por apoiar a prote\u00e7\u00e3o e o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, e por melhorar a qualidade de vida de pequenos produtores rurais em \u00e1reas de florestas tropicais.\nEsse instrumento reconhece o valor econ\u00f4mico da prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas e dos usos sustent\u00e1veis e promove um incentivo econ\u00f4mico aos \u201cprovedores\u201d de servi\u00e7os ambientais, assim como cobra do usu\u00e1rio dos servi\u00e7os, seguindo os conceitos de protetor-recebedor e usu\u00e1rio-pagador. Atualmente, no Brasil, os esquemas de pagamento por servi\u00e7os ambientais se multiplicam rapidamente, sejam eles privados: coordenados e financiados com recursos de empresas e ONGs; ou p\u00fablicos: impulsionados e financiados por governos em seus diversos n\u00edveis, municipal, estadual e federal (MMA, 2011b). Ap\u00f3s v\u00e1rias tentativas de aprova\u00e7\u00e3o, atualmente tramita na C\u00e2mara dos Deputados o Projeto de Lei n\u00b0 312/15, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA). A proposta tamb\u00e9m prev\u00ea um fundo federal espec\u00edfico para sustentar a pol\u00edtica.\nEm Minas Gerais, como j\u00e1 abordado no cap\u00edtulo anterior, existe o Programa Bolsa Verde o que concede incentivos financeiro aos propriet\u00e1rios e posseiros que j\u00e1 preservam a vegeta\u00e7\u00e3o nativa em suas propriedades rurais. Institu\u00eddo pela Lei n\u00b0 17.727/2008, e regulamentado pelo Decreto n \u00b045.113/2009 (MINAS GERAIS, 2008 e MINAS GERAIS,2009). \u00c9 de fundamental import\u00e2ncia que esses incentivos sejam efetivados para que al\u00e9m do valor de exist\u00eancia dos recursos naturais, seus guardi\u00f5es usufruam dos valores econ\u00f4micos diretos e indiretos prestados pelos ecossistemas naturais (PRIMACK; RODRIGUES, 2001).\nO Artigo n\u00b0115 estabelece que o Estado deve elaborar e implantar o Plano Estadual de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Biodiversidade que tratar\u00e1 da caracteriza\u00e7\u00e3o da biodiversidade no Estado e propor\u00e1 diretrizes para sua prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. O Estado de Minas Gerais, atrav\u00e9s do Instituto Estadual de Florestas iniciou a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Biodiversidade e realizou 08 oficinas regionais para constru\u00e7\u00e3o participativa. O referido Plano ainda n\u00e3o foi finalizado.\nJ\u00e1 o Art.n\u00b0 117, no que tange a conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, determina que o poder p\u00fablico crie mecanismos de fomento \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das APPs; \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica; \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas direcionadas para preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas; \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e manejo das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental para a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Para tal compete ao IEF, que \u00e9 o executor da pol\u00edtica florestal em Minas Gerais, no Artigo 3\u00b0 do Decreto n\u00b0 45.834/11:\nI-\tcoordenar, orientar, desenvolver, promover e supervisionar a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e pesquisas relativas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, bem como promover o mapeamento, o invent\u00e1rio e o monitoramento da cobertura vegetal e da fauna silvestre e aqu\u00e1tica, a elabora\u00e7\u00e3o da lista atualizada de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no Estado, a recomposi\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal natural, a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e a restaura\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais, terrestres e aqu\u00e1ticos;\nII-\tpropor a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, implant\u00e1-las e administr\u00e1-las, de modo a assegurar a consecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos e a consolida\u00e7\u00e3o do Sistema Estadual de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o -SEUC;\nIV- promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental, visando \u00e0 compreens\u00e3o pela sociedade da import\u00e2ncia das florestas, da pesca e da biodiversidade, bem como manter sistema de documenta\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos conhecimentos t\u00e9cnicos relativos a esses recursos naturais.\nA partir do exposto e com foco na Mata Atl\u00e2ntica, as unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o instrumentos importantes para a manuten\u00e7\u00e3o de amostras representativas da diversidade biol\u00f3gica e cultural desse bioma t\u00e3o amea\u00e7ado. Considerando a cobertura limitada dessas\nEm fun\u00e7\u00e3o da maior parte dos remanescentes florestais estar localizada em propriedades privadas e grande parte destes, em reservas legais e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes, a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal nativa e a efetiva contribui\u00e7\u00e3o para conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade depende em grande parte da sensibiliza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios sobre um manejo que concilie a sustentabilidade financeira \u00e0 ambiental e social. Assim, \u00e9 fundamental que as estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o incluam uma abordagem de paisagem, permitindo planejar e manejar o territ\u00f3rio integrando os diferentes tipos de uso do solo de forma a coordenar as paisagens antr\u00f3picas com os objetivos de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, vital para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade que ainda persiste na Mata Atl\u00e2ntica (MMA, 2013b), o que se aplica perfeitamente a APA do Alto do Mucuri.\n5.7.3\tGrupo de pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cfomento \u00e0 sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d\nQuanto ao grupo de pol\u00edticas p\u00fablicas \u201cfomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\u201d em prol da APA do Alto do Mucuri, as \u00e1reas priorit\u00e1rias definidas no presente estudo s\u00e3o apresentadas na Figura 26.\nComo pode ser visto no mapa, a prioriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas apresentou valores intermedi\u00e1rios, variando de baixa a alta prioridade para produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Esse fen\u00f4meno \u00e9 explicado em fun\u00e7\u00e3o da sensibilidade ambiental que essa regi\u00e3o apresenta, o que foi embutido nas notas e pesos definidos no presente estudo. As \u00e1reas com prioridades m\u00e9dia e alta para o fomento \u00e0 pr\u00e1ticas produtivas s\u00e3o \u00e0quelas com uso antr\u00f3pico j\u00e1 consolidado, densidade de drenagem baixa a m\u00e9dia, declividade baixa, distantes a mais de 30 metros dos cursos d'\u00e1gua, pacotes sedimentares mais espessos, e \u00e1gua subterr\u00e2nea mais profunda, sendo que a combina\u00e7\u00e3o desses fatores propiciou a realidade em tela.\nPor outro lado, as \u00e1reas com prioridade baixa s\u00e3o \u00e0quelas com cobertura florestal de Mata Atl\u00e2ntica, o que inviabiliza a atividade produtiva, j\u00e1 que os fragmentos florestais em est\u00e1gios sucessionais m\u00e9dio e avan\u00e7ado s\u00e3o protegidos pela Lei da Mata Atl\u00e2ntica (BRASIL, 2006; BRASIL, 2008).\nFigura 26- Mapa com as \u00e1reas priorit\u00e1rias para aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de \u201cFomento sistemas produtivos sustent\u00e1veis\u201d.\nA agricultura e a pecu\u00e1ria exercem forte press\u00e3o sobre os recursos naturais, de modo que desmatamentos, uso do fogo, superpastoreio, monocultura, mecaniza\u00e7\u00e3o intensiva e o uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos, diminui a diversidade da flora e da fauna, e alteram a qualidade e disponibilidade de \u00e1gua, quer pela contamina\u00e7\u00e3o, quer pelo assoreamento decorrente da eros\u00e3o dos solos. Nas diferentes regi\u00f5es do Pa\u00eds, com raras exce\u00e7\u00f5es, t\u00eam-se observado o avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola sobre as \u00e1reas de remanescentes de ecossistemas florestais, com a concentra\u00e7\u00e3o da terra em poucas propriedades e a intensifica\u00e7\u00e3o dos processos agr\u00edcolas. Como consequ\u00eancias h\u00e1 o \u00eaxodo e o empobrecimento rural, a eros\u00e3o do solo e a perda da biodiversidade (MMA 2003).\nO grande desafio para o futuro \u00e9 como desenvolver a agropecu\u00e1ria e, ao mesmo tempo, conservar a biodiversidade e os recursos h\u00eddricos, sem a necessidade de convers\u00e3o de habitats naturais. Duas estrat\u00e9gias s\u00e3o apresentadas pela The Nature Conservancy (TNC) para resolver essa equa\u00e7\u00e3o: a regulariza\u00e7\u00e3o ambiental de propriedades rurais e o Planejamento de Paisagens Produtivas Sustent\u00e1veis. A premissa para constru\u00e7\u00e3o de paisagens produtivas sustent\u00e1veis \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais importantes para a biodiversidade e para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, e \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais aptas para a produ\u00e7\u00e3o rural (TNC, 2014).\nPara alcan\u00e7ar esse objetivo, a organiza\u00e7\u00e3o ambiental TNC aplica o conceito de Go Zones identificando as \u00e1reas pass\u00edveis de intensifica\u00e7\u00e3o da atividade agropecu\u00e1ria por meio da prioriza\u00e7\u00e3o de atributos, que combinam o interesse na produ\u00e7\u00e3o de uma determinada cultura com a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Esse tipo de mapeamento considera diversos par\u00e2metros, como: uso do solo, aptid\u00e3o agr\u00edcola, \u00e1reas naturais protegidas, hidrografia, estradas, vegeta\u00e7\u00e3o de remanescentes naturais, relevo, entre outros. Um passo fundamental \u00e9 o envolvimento das principais partes interessadas, como institui\u00e7\u00f5es, governos e empresas, para mapear \u00e1reas desmatadas com alta e m\u00e9dia aptid\u00e3o agr\u00edcola e que apresentam produtividade abaixo do potencial do local, chamadas de Go Zones. J\u00e1 as \u00e1reas naturais ainda conservadas s\u00e3o consideradas como No-Go Zones. Com essas informa\u00e7\u00f5es, a TNC e seus parceiros podem direcionar os esfor\u00e7os para promover incentivos de governos, financiadores, investidores e produtores, para que invistam no aumento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, fibras e outros bens renov\u00e1veis em Go Zones, protegendo as No-Go Zones (TNC, 2014).\nO Minist\u00e9rio do Meio Ambiente brasileiro apresenta medidas que podem minimizar os impactos negativos das atividades produtivas, como a elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico, pr\u00e1ticas de manejo sustent\u00e1vel no entorno dos fragmentos florestais, e o desenvolvimento de atividades produtivas\ndiversificadas, ambientalmente equilibradas, abrangendo o setor de extrativismo de produtos n\u00e3o madeireiros, agricultura org\u00e2nica e sistemas agroflorestais. Deve-se buscar a verticaliza\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria bovina, incentivando a ado\u00e7\u00e3o de processos de transforma\u00e7\u00e3o/industrializa\u00e7\u00e3o dos produtos, al\u00e9m da recomenda\u00e7\u00e3o de novas tecnologias na \u00e1rea de alimenta\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e manejo, visando aumento na produtividade do rebanho. Importante facilitar a dissemina\u00e7\u00e3o dos conhecimentos sobre a agricultura, a cria\u00e7\u00e3o de animais e a preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas, com isso, os agricultores podem adotar tecnologias mais condizentes com o desenvolvimento sustent\u00e1vel (MMA 2003).\nA Lei n\u00b0 20.922/2013 trata ao longo do texto sobre as limita\u00e7\u00f5es no uso do solo para as atividades produtivas, em \u00e1reas de uso restrito, na tentativa de promover a concilia\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. Abaixo seguem alguns artigos que tratam da quest\u00e3o e que s\u00e3o importantes para esse estudo:\nArt. 14. \u00c9 admitido, para a pequena propriedade ou posse rural familiar e para povos e comunidades tradicionais, o plantio de culturas tempor\u00e1rias e sazonais de vazante de ciclo curto na faixa de terra que fica exposta no per\u00edodo de vazante dos rios ou lagos, desde que:\nI\t- n\u00e3o implique a supress\u00e3o de novas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa;\nII\t- seja conservada a qualidade da \u00e1gua e do solo;\nIII\t- seja protegida a fauna silvestre.\nArt. 16. Nas APPs, em \u00e1rea rural consolidada conforme o disposto no inciso I do art. 2\u00b0, \u00e9 autorizada, exclusivamente, a continuidade das atividades agrossilvipastoris, de ecoturismo e de turismo rural, sendo admitida, em \u00e1rea que n\u00e3o ofere\u00e7a risco \u00e0 vida ou \u00e0 integridade f\u00edsica das pessoas, a manuten\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias, de infraestrutura e do acesso relativos a essas atividades.\n\u00a7 12. Nas situa\u00e7\u00f5es previstas no caput, o propriet\u00e1rio ou possuidor rural dever\u00e1:\nI\t- adotar boas pr\u00e1ticas agron\u00f4micas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua indicadas pelos \u00f3rg\u00e3os de assist\u00eancia t\u00e9cnica rural ou por profissional habilitado;\nII\t- informar, no CAR, para fins de monitoramento, as atividades desenvolvidas nas \u00e1reas consolidadas.\nArt. 20. Nas \u00e1reas rurais consolidadas, nos locais de que tratam os\nincisos V a VIII do art. 9\u00b0, ser\u00e1 admitida a manuten\u00e7\u00e3o de atividades florestais, de culturas de esp\u00e9cies lenhosas, perenes ou de ciclo longo e da infraestrutura f\u00edsica associada ao desenvolvimento de atividades agrossilvipastoris, vedada a convers\u00e3o de novas \u00e1reas para uso alternativo do solo.\n1\u00b0 O pastoreio extensivo nos locais referidos no caput ficar\u00e1 restrito \u00e0s \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o campestre de ocorr\u00eancia natural ou j\u00e1 convertidas para vegeta\u00e7\u00e3o campestre, admitindo-se o cons\u00f3rcio com vegeta\u00e7\u00e3o lenhosa perene ou de ciclo longo.\n\u00a7 2\u00b0 A manuten\u00e7\u00e3o das atividades e da infraestrutura de que tratam o caput e o \u00a7 1\u00b0 est\u00e1 condicionada \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas do solo e da \u00e1gua indicadas pelos \u00f3rg\u00e3os de assist\u00eancia t\u00e9cnica rural ou profissional habilitado.\n\u00a7 3\u00b0 Admite-se a consolida\u00e7\u00e3o de outras atividades agrossilvipastoris, ressalvadas as situa\u00e7\u00f5es de risco de vida, nas APPs a que se refere o inciso VI do art. 9\u00b0, nos im\u00f3veis rurais de at\u00e9 quatro m\u00f3dulos fiscais, no \u00e2mbito do PRA, a partir de boas pr\u00e1ticas agron\u00f4micas e de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, mediante delibera\u00e7\u00e3o do Copam.\nArt. 28. A Reserva Legal ser\u00e1 conservada com cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o nativa pelo propriet\u00e1rio do im\u00f3vel rural, possuidor ou ocupante a qualquer t\u00edtulo, pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado.\n\u00a7 1\u00b0 Admite-se a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Reserva Legal mediante manejo florestal sustent\u00e1vel previamente aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o competente do Sisnama.\n\u00a7 2\u00b0 Para fins de manejo florestal sustent\u00e1vel da Reserva Legal em pequena propriedade ou posse rural familiar, os \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sisnama estabelecer\u00e3o procedimentos simplificados de elabora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o dos planos de manejo.\n\u00a7 3\u00b0 O manejo florestal sustent\u00e1vel da vegeta\u00e7\u00e3o da Reserva Legal com prop\u00f3sito comercial depende de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente e dever\u00e1 observar as seguintes condi\u00e7\u00f5es:\nI\t- n\u00e3o descaracterizar a cobertura vegetal;\nII\t- n\u00e3o prejudicar a conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa da \u00e1rea;\nIII\t- assegurar a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade das esp\u00e9cies;\nIV\t- conduzir o manejo de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas com a ado\u00e7\u00e3o de medidas que favore\u00e7am a regenera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas.\nArt. 34. Na \u00e1rea de Reserva Legal, n\u00e3o s\u00e3o permitidos o corte raso, a altera\u00e7\u00e3o do uso do solo e a explora\u00e7\u00e3o com fins comerciais, ressalvados os casos de manejo florestal sustent\u00e1vel e de ecoturismo.\nArt. 54. Em \u00e1reas de inclina\u00e7\u00e3o entre 25\u00b0 (vinte e cinco graus) e 45\u00b0 (quarenta e cinco graus), s\u00e3o permitidos o manejo florestal sustent\u00e1vel e o exerc\u00edcio de atividades agrossilvipastoris e a infraestrutura f\u00edsica associada ao desenvolvimento dessas atividades, observadas as boas pr\u00e1ticas agron\u00f4micas e de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Nas \u00e1reas a que se refere o caput, fica vedada a convers\u00e3o de novas \u00e1reas para uso alternativo do solo, excetuados os casos de utilidade p\u00fablica e interesse social.\nArt. 55. Na faixa de 30m (trinta metros) no entorno de reservat\u00f3rio artificial, composta por fragmentos vegetacionais nativos, somente ser\u00e1 permitido o manejo florestal n\u00e3o madeireiro, sendo vedada a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, excetuados os casos em que se admite interven\u00e7\u00e3o em APP.\nArt. 56. N\u00e3o ser\u00e1 permitida convers\u00e3o de novas \u00e1reas para uso alternativo do solo no entorno de olhos d\u2019\u00e1gua intermitentes, no raio de 50m (cinquenta metros), excetuados os casos em que se admite interven\u00e7\u00e3o em APP (MINAS GERAIS, 2013).\nA partir do exposto, \u00e9 poss\u00edvel concluir que respeitadas as \u00e1reas sens\u00edveis do ponto de vista ambiental e de import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, as demais \u00e1reas da propriedade rural devem ser fomentadas quanto a pr\u00e1ticas produtivas sustent\u00e1veis.\nNos Artigos 59\u00b0 a 62\u00b0, a Lei n\u00b0 20.922/2013 trata da agricultura familiar, apresentando a simplifica\u00e7\u00e3o de procedimentos para a regulariza\u00e7\u00e3o ambiental das propriedades rurais.\nOs Artigos 103\u00b0, 104\u00b0 e 117\u00b0 da Lei n\u00b0 20.922/2013 trazem os mecanismos para efetiva\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade em rela\u00e7\u00e3o ao fomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel (MINAS GERAIS, 2013).\nArt. 103. O poder p\u00fablico, por meio dos \u00f3rg\u00e3os competentes, criar\u00e1 normas de apoio e incentivos fiscais e conceder\u00e1 incentivos especiais para a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que:\nII - implantar sistemas agroflorestais em \u00e1reas degradadas;\nV\t- sofrer limita\u00e7\u00f5es ou restri\u00e7\u00f5es no uso de recursos naturais de sua propriedade, mediante ato do \u00f3rg\u00e3o competente federal, estadual ou municipal, para fins de prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e de conserva\u00e7\u00e3o do solo;\nVI\t- praticar t\u00e9cnicas de agricultura de baixo carbono, entre elas a integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta - ILPF;\nIX - praticar agricultura agroecol\u00f3gica ou org\u00e2nica.\nArt. 104. Para os efeitos desta Lei, consideram-se incentivos especiais:\nI\t- a prioridade de atendimento nos programas de infraestrutura rural, notadamente nos programas de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do solo, energiza\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o, armazenagem, telefonia e habita\u00e7\u00e3o;\nII\t- a prefer\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os oficiais de assist\u00eancia t\u00e9cnica e de fomento, notadamente ao pequeno produtor rural e ao agricultor familiar;\nIII\t- o fornecimento gratuito de mudas de esp\u00e9cies nativas ou ecologicamente adaptadas, produzidas com a finalidade de recompor a cobertura vegetal nativa;\nIV\t- o apoio t\u00e9cnico-educativo no desenvolvimento de projetos de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental;\nV\t- o apoio t\u00e9cnico-educativo, no caso de pequeno produtor rural e agricultor familiar, em projetos de reflorestamento, com a finalidade de suprir a demanda de produtos e subprodutos florestais;\nVI\t- a concess\u00e3o de incentivo financeiro, no caso de propriet\u00e1rio e possuidor rural, para recupera\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas necess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ecossistemas especialmente sens\u00edveis, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente.\nArt. 117. O poder p\u00fablico criar\u00e1 mecanismos de fomento para:\nI - a produ\u00e7\u00e3o florestal e extrativista com vistas:\na) ao suprimento e ao consumo sustent\u00e1vel de produtos e subprodutos da flora para uso industrial, artesanal, comercial, dom\u00e9stico e social;\nd)\t\u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, visando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da flora;\ne)\t\u00e0 transfer\u00eancia e \u00e0 difus\u00e3o de tecnologia e de m\u00e9todos de gerenciamento;\nf)\t\u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de florestas plantadas com finalidade econ\u00f4mica;\ng)\t\u00e0 inclus\u00e3o do componente florestal nas propriedades rurais do Estado;\nh)\t\u00e0 inclus\u00e3o dos produtores rurais nas cadeias produtivas florestais;\ni)\t\u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da oferta de produtos e subprodutos florestais plantados;\nIV\t- o turismo ecol\u00f3gico e o ecoturismo;\nO papel do poder p\u00fablico em criar normas de apoio e incentivos fiscais, bem como conceder incentivos especiais para a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que desenvolve pr\u00e1ticas produtivas sustent\u00e1veis \u00e9 fundamental para o ganho em escala dessas a\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, o fomento a essas pr\u00e1ticas, por parte das institui\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia t\u00e9cnica, extens\u00e3o rural e ambiental, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua non para o estabelecimento de paisagens sustent\u00e1veis.\nNas pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o a biodiversidade o uso da floresta nativa e plantada, com finalidade econ\u00f4mica, \u00e9 tratado de forma detalhada, visto que \u00e9 alvo dessa pol\u00edtica o aumento do componente florestal nas propriedades rurais, tanto via manejo, quanto via fomento ao plantio.\nA implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais- SAFs, tamb\u00e9m \u00e9 amplamente tratada no \u00e2mbito das pol\u00edticas em quest\u00e3o, para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, reservas legais e \u00e1reas degradadas.\nOs SAFs s\u00e3o sistemas de uso da terra nos quais esp\u00e9cies perenes lenhosas s\u00e3o utilizadas e manejadas em associa\u00e7\u00e3o com cultivos agr\u00edcolas e/ou animais. Um cons\u00f3rcio produtivo pode ser chamado de agroflorestal quando possui entre as esp\u00e9cies, pelo menos uma esp\u00e9cie florestal, ou seja, uma esp\u00e9cie nativa ou aclimatada, de porte arborescente ou arbustivo. Na escolha das esp\u00e9cies perenes, \u00e9 dada prefer\u00eancia \u00e0s geradoras de renda. Por\u00e9m, esp\u00e9cies sem ou com pouco valor comercial comp\u00f5em os sistemas, com a finalidade de melhorar a capacidade produtiva do solo, como esp\u00e9cies adubadoras, seja para cumprir outras fun\u00e7\u00f5es, como estabelecer um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de outras esp\u00e9cies desej\u00e1veis. Nesse processo d\u00e1-se grande import\u00e2ncia \u00e0s esp\u00e9cies de uso m\u00faltiplo (MDA, 2008).\nPara a APA do Alto do Mucuri o fomento \u00e0 pr\u00e1ticas produtivas sustent\u00e1veis configura-se como uma oportunidade para que esse territ\u00f3rio cumpra seus objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, ao mesmo tempo que a produ\u00e7\u00e3o rural seja viabilizada. Nessa trajet\u00f3ria \u00e9 fundamental que o poder p\u00fablico, por meio de suas institui\u00e7\u00f5es apoie os produtores rurais, principalmente da agricultura familiar, na mudan\u00e7a de paradigmas e consequentemente de pr\u00e1ticas em prol da sustentabilidade.\n117\n6\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nDevido \u00e0 escassez de dados na regi\u00e3o as ferramentas de geoprocessamento utilizadas foram fundamentais para a sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ambientais j\u00e1 dispon\u00edveis em diferentes fontes, como IBGE, IGAM, IEF, FEAM, SIAGAS e universidades, permitindo a constru\u00e7\u00e3o de um banco de dados quanto ao uso e cobertura do solo, declividade, densidade de drenagem, tamanho dos fragmentos florestais, dist\u00e2ncia dos corpos d'\u00e1gua e hidrogeologia, que estar\u00e3o dispon\u00edveis para a sociedade.\nA APA do Alto do Mucuri apresenta importantes remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica, que encontram-se em uma matriz marcada por uso agr\u00edcola com crescente degrada\u00e7\u00e3o, por uso intensivo e baixa tecnologia. Por outro lado, a partir das informa\u00e7\u00f5es sistematizadas nesse estudo, constatou-se que a regi\u00e3o possui alta sensibilidade ambiental quanto aos recursos h\u00eddricos, por apresentar \u00e1reas com altas declividades e alta densidade de drenagem distribu\u00eddas em todo o territ\u00f3rio. Esses fatores diminuem a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e propiciam o escoamento superficial, prejudicando o balan\u00e7o h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica.\nDo ponto de vista da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, os fragmentos florestais da APA do Alto do Mucuri apresentam m\u00e9tricas mais favor\u00e1veis que a maioria dos remanescentes florestais do Bioma Mata Atl\u00e2ntica. Sendo assim sua import\u00e2ncia \u00e9 consider\u00e1vel e deve ser potencializada com a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, principalmente de preserva\u00e7\u00e3o permanente e reserva legal, com vistas a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios hidrogeol\u00f3gicos no presente estudo \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o em an\u00e1lises multicrit\u00e9rios para defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental. Para a APA esses crit\u00e9rios foram determinantes para a indica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas mais adequadas, j\u00e1 que apontaram \u00e1reas com pacotes sedimentares rasos e com n\u00edveis de \u00e1gua superficiais, que demandam conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da cobertura vegetal, com vistas a garantir a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nA an\u00e1lise multicrit\u00e9rio realizada no presente estudo, atrav\u00e9s do m\u00e9todo de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada, permitiu a integra\u00e7\u00e3o de diferentes crit\u00e9rios, que em conjunto, podem ajudar na tomada de decis\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es relacionadas ao ordenamento desse territ\u00f3rio. Muitos desses crit\u00e9rios se analisados de forma isolada podem levar a a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas que n\u00e3o correspondem a complexidade da regi\u00e3o e consequentemente podem n\u00e3o ser t\u00e3o efetivas quanto o necess\u00e1rio.\nAl\u00e9m disto, em momentos de escassez de recursos, a prioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e microrregi\u00f5es para a aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade pode contribuir para a gest\u00e3o da APA do Alto do Mucuri. Caso o poder p\u00fablico n\u00e3o atue de\nA an\u00e1lise da Lei n\u00b0 20.922/2013 sob a \u00f3tica da APA do Alto do Mucuri, realizada no presente estudo, propiciou a correla\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas florestal e de prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade do Estado de Minas Gerais com a realidade ambiental dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o. Essa abordagem permitiu a divis\u00e3o dos conceitos, restri\u00e7\u00f5es e propostas identificados na lei em tr\u00eas grupos de pol\u00edticas p\u00fablicas, que apesar da sua finalidade \u00fanica, que \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, possuem estrat\u00e9gias e metodologias de a\u00e7\u00e3o diferenciadas em alguns casos e complementares em outros. Os mapas s\u00ednteses produzidos permitiram a espacializa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas adequadas a APA do Alto do Mucuri.\nOs produtos desse trabalho contribuem com informa\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo da APA e do plano diretor da bacia hidrogr\u00e1fica do Vale do Mucuri, e ser\u00e3o disponibilizados oficialmente para as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o desses instrumentos de gest\u00e3o.\nApesar do amplo arcabou\u00e7o legal e institucional brasileiro, com vistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, existem dificuldades iminentes na aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas em prol disso. Nesse sentido, conclui-se no presente trabalho que as estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, bem como de produ\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel, devem buscar abordagens integradoras, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de iniciativas j\u00e1 existentes, assim como do desenvolvimento de novas solu\u00e7\u00f5es, adaptadas \u00e0 realidade local e regional.\nA partir do exposto conclui-se que a regi\u00e3o possui alta depend\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e, portanto demanda a\u00e7\u00f5es que potencializem o aumento da cobertura florestal. Apesar da legisla\u00e7\u00e3o que protege os remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica, esse fato n\u00e3o implica em garantias para salvaguardar a biodiversidade e os demais recursos naturais. Apenas atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas adequadas \u00e0 realidade desse territ\u00f3rio, com plena participa\u00e7\u00e3o social, ser\u00e1 poss\u00edvel proporcionar uma chance de real concilia\u00e7\u00e3o entre a conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, habitats e servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e o desenvolvimento econ\u00f4mico e social, numa das regi\u00f5es mais fr\u00e1geis do Estado, em termos biol\u00f3gicos, sociais e econ\u00f4micos.\nREFER\u00caNCIAS\nALMEIDA, F.F.M., HASUI, Y., RODRIGUES, E.P. &amp; YAMAMOTO, J. A Faixa de Dobramentos Ara\u00e7ua\u00ed na regi\u00e3o do Rio Pardo. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 30, Recife. SBG, Anais, v. 1, p. 270-283, 1978.\nATTANASIO, C,M, GANDOLFI, S, ZAKIA, M,J,B, JUNIOR, J, C,T,V, LIMA, W, P. A import\u00e2ncia das \u00e1reas rip\u00e1rias para a sustentabilidade hidrol\u00f3gica do uso da terra em microbacias hidrogr\u00e1ficas. Bragantia, Campinas, v. 71, n. 4, p.493-501, 2012.\nAVANCI, T,F. A reserva legal como instrumento de efetividade da prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Revista USCS - Direito - ano X - n. 17 - jul./dez. 2009.\nBASTOS, N.Z.L. WALCACER, F. MOREIRA D. Considera\u00e7\u00f5es sobre a Lei da Mata Atl\u00e2ntica (Lei. 11.428/2006). Rio de janeiro: PUC-RJ- Departamento de direito. 2007. Dispon\u00edvel\tem:\n<http://www.pucrio.br/Pibic/relatorio_resumo2007/relatorios/dir/relatorio_natasha_zad orosny.pdf. 2007. Acesso em: 10 jan. 2016.\nBEDE, J, C,. Lei Florestal de Minas Gerais: Lei n\u00b0 20.922, de 16 de outubro de 2013: disp\u00f5e sobre as pol\u00edticas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade : orienta\u00e7\u00f5es aos produtores rurais. Belo Horizonte: Assembleia Legislativa do Estado de Minas Gerais, 2013.53 p.\nBORGES, et al. Invent\u00e1rio de fragmentos florestais nativos e propostas para seu manejo e o da paisagem. CERNE, Lavras: Universidade Federal de Lavras, vol. 10, n\u00fam. 1, janeiro-junho, pp. 22-38, 2004.\nBORGES, M.J. et al. Reflorestamento compensat\u00f3rio com vistas \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Palmital, Jaboticabal, SP. Scientia Forestalis, n.69, p. 93103.2005.\nBORGES, R, L, F, SCOLFORO, J,R, OLIVEIRA, A,D, MELLO, M,J, ACERBI, W, F, FREITAS, G,D. Invent\u00e1rio de fragmentos florestais nativos e propostas para seu manejo e o da paisagem. Cerne, vol. 10, n\u00fam. 1, janeiro-junho, pp. 22-38. Universidade Federal de Lavras, Lavras, 2004.\nBRANCALION, P,H,S, VIANI, R,A,G, RODRIGUES, R,R, CESAR, R,G. Estrat\u00e9gias para auxiliar na conserva\u00e7\u00e3o de florestas tropicais secund\u00e1rias inseridas em paisagens alteradas. Bol. Mus. Para. Em\u00edlio Goeldi. Cienc. Nat., Bel\u00e9m, v. 7, n. 3, p. 219-234, set.-dez. 2012.\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Promulgada em 5 de outubro de 1988. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 1988. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui\u00e7\u00e3o.htm>. Acesso em 10 de Jan. 2016\n______. Decreto n\u00b0 6.040, de 7 de fevereiro de 2007. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades Tradicionais. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 2007.\n______. Decreto n\u00b0 6.047, de 22 de fevereiro de 2007. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Regional- PNDR e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 2007.\n______. Decreto n\u00b0 6.660, de 21 de novembro de 2008. Regulamenta dispositivos da Lei no 11.428, de 22 de dezembro de 2006, que disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo,\tBras\u00edlia.\tDF.\t2008.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Decreto/D6660.htm>. Acesso em: 15 Dez 2015.\n______. Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nDi\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 1981.\n______. Lei n\u00b0 9.433, de 08 janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nDi\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 1997.\n______. Lei n\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 1999.\n______. Lei n\u00b09.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o art. 225, par\u00e1grafo 1\u00b0, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 2000.\n______. Lei n\u00b0 11.428, de 22 de dezembro de 2006. Disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004 2006/2006/lei/l11428.htm>. Acesso em: 15 Dez 2015.\n______. Lei n\u00b0 12.187, de 29 de dezembro de 2009. Institui a Pol\u00edtica Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima - PNMC e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 2009.\n______. LEI n\u00b0 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Poder Executivo, Bras\u00edlia. DF. 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651.htm. Acesso em: 15 Dez 2014.\nCALEGARI,L. MARTINS, S, V, GLERIANI, J,V, SILVA, E, BUSATO, L, L. An\u00e1lise da din\u00e2mica de fragmentos florestais no munic\u00edpio de Caranda\u00ed, MG, para fins de restaura\u00e7\u00e3o florestal. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v.34, n.5, p.871-880, 2010.\nC\u00c2MARA, I.G. Breve hist\u00f3ria da conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. In: GALINDO-LEAL, C.;\nCAMARA (Ed.) Mata Atl\u00e2ntica: biodiversidade, amea\u00e7as e perspectivas. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica. Belo Horizonte : Conserva\u00e7\u00e3o Internacional, 2005. 31-42p.\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos solos atrav\u00e9s da rede de drenagem e sua rela\u00e7\u00e3o com \u00edndice de intemperismo (Ki) em uma topossequ\u00eancia no SE do Brasil. Monografia (Bacharelado em Geografia), Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2015. 58 p.\nCARDOSO, C. A.; DIAS, H. C. T.; SOARES, C. P. B.; MARTINS, S. V. Caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Debossan, Nova Friburgo, RJ. Revista \u00c1rvore, 30 (2). p. 241-248. 2006.\nCATELANI, C. S. et al. Determina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para o restabelecimento da cobertura florestal, apoiada no uso de geotecnologias. Ambiente &amp; \u00c1gua - An Interdisciplinary Journal of Applied Science, Taubat\u00e9. vol. 7, n\u00fam. 3, 113-126 p. 2012.\nCODEMIG. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de Minas Gerais. Belo Horizonte, 2014.\nCOSTA, D. S. C.. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ou de Conserva\u00e7\u00e3o\nPermanente? Uberaba:\tBoletim Jur\u00eddico, 2007. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.boletimjuridico.com.br/doutrina/texto.asp7idM810>. Acesso em: 13 abr. 2016.\nCPRM - SERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas - SIAGAS. Rio de Janeiro, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://siagasweb.cprm.gov.br/layout/visualizar_mapa.php>. Acesso em: 15 mar. 2015.\nEMATER. Empresa de Assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural do Estado de Minas Gerais. 2016. Dispon\u00edvel\tem:\n<http://www.emater.mg.gov.br/portal.cgi?flagweb=novosite_pagina_interna&amp;id=3>. Acesso em 15 jul. 2016.\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA- EMBRAPA. S\u00famula da X Reuni\u00e3o T\u00e9cnica de Levantamento de Solos. S\u00e9rie Miscel\u00e2nia, 1. Rio de Janeiro. 1979. 83p.\nESRI. ArcGIS Platform. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.esri.com/software/arcgis/platform>. Acesso em: 10 jan. 2015.\nFEAM, Mapa de solos do Estado de Minas Gerais. Universidade Federal de Vi\u00e7osa. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Meio Ambiente. 2010.\nFELIPPE, M. F.; BUENO, J., COSTA, A. Desmatamento na Bacia do Rio Mucuri (MG, Brasil) no per\u00edodo de 1989 a 2008: uso de imagens Cbers e Landsat na espacializa\u00e7\u00e3o dos\nFERRAZ, S,F,B, VETTORAZZY, C,A. Identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para recomposi\u00e7\u00e3o florestal com base em princ\u00edpios de ecologia da paisagem. R. \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v.27, n.4, p.575583, 2003.\nFILHO. J.M Ocorr\u00eancia das \u00e1guas subterr\u00e2neas. FEITOSA, F.A.C.; Filho, J.E. coorde. Hidrogeologia:Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es. 2 ed. Fortaleza: CPRM/REFO, LABHID-UFPE, 2000. 13-33 p.\nFLORIANO, E. P. Pol\u00edticas de gest\u00e3o ambiental. Santa Maria: UFSM-DCF, 3ed. 2007. 111p.\nFRAN\u00c7A, G.V. Interpreta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica de bacias e redes de drenagem aplicada a solos da regi\u00e3o de Piracicaba. 1968. 151 p. Doutorado (Tese). Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba,1968, apud LIMA, V. C.\nFRANCISCO, C,A,S. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na bacia do ribeir\u00e3o das Anhumas: estabelecimento de prioridades para recupera\u00e7\u00e3o por meio de an\u00e1lise multicriterial. 2006. 108 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)- Instituto Agron\u00f4mico. Campinas, SP. 2006.\nFRANCISCO et al. An\u00e1lise multicriterial na sele\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica para recupera\u00e7\u00e3o ambiental. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 18, n. 1, p. 1-13, jan.-mar. 2008.\nFRANCISCO et al. Espacializa\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise multicriterial em SIG: prioridades para recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. IN: XVIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto - SBSR, 21-26 de abril de 2007, Florian\u00f3polis, SC. ANAIS... INPE: Florian\u00f3polis, 2007. 2643-2650.\nFRANCO et al. O uso da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio para a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias a restaura\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), no noroeste paulista. IN: XVI Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto - SBSR, 13 a 18 de abril de 2013, Foz do Igua\u00e7u. ANAIS... Foz do Igua\u00e7u: INPE, 2013.\nFUNDA\u00c7\u00c3O ESTADUAL DE MEIO AMBIENTE-FEAM. Mapa de solos de Minas Gerais. Legenda expandida. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Meio Ambiente. UFV/CETEC/UFLA/FEAM. 2010. 49 p.\n______. Plano de energia e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas de Minas Gerais: oportunidades regionais. FEAM:Belo Horizonte. 2014. 55p.\nGALINDO-LEAL, C.; C\u00c2MARA, I. G. Status do hotspot Mata Atl\u00e2ntica: uma s\u00edntese. In: GALINDO-LEAL, C.; C\u00c2MARA (Ed.) Mata Atl\u00e2ntica: biodiversidade, amea\u00e7as e perspectivas. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica. Belo Horizonte: Conserva\u00e7\u00e3o Internacional, 2005. p. 3-11p.\nGALINDO-LEAL, et al. Perspectivas para a Mata Atl\u00e2ntica. In: GALINDO-LEAL, C.; C\u00c2MARA (Ed.) Mata Atl\u00e2ntica: biodiversidade, amea\u00e7as e perspectivas. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica. Belo Horizonte: Conserva\u00e7\u00e3o Internacional, 2005. 461-465p.\nGANEM, R, S. VIANA, M.B. APAs Federais no Brasil. Bras\u00edlia: Consultoria Legislativa. C\u00e2mara dos Deputados. 2005. 49 p.\nGASS, S. L. B, VERDUM, R CORBONNOIS, J, LAURENT, F. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs) no Brasil e na Fran\u00e7a: um comparativo. Revista Franco brasileira de Geografia. N 27, 2016.\nGEPAF- Grupo de Pesquisa em Agricultura Familiar. Atualiza\u00e7\u00e3o do plano de desenvolvimento territorial rural sustent\u00e1vel: territ\u00f3rio da cidadania Vale do Mucuri-MG. Universidade Federal dos Vales do Jequitinhonha e Mucuri. Pr\u00f3-reitoria de Extens\u00e3o.-Te\u00f3filo Otoni: UFVJM, 2010. 120 p.\nGODINHO, A. L. F. (Org.) Expedi\u00e7\u00e3o Mucuri. Belo Horizonte: Movimento Pr\u00f3-rio de Todos os santos e Mucuri. 2011. 416p.\nGOES, N,R,S, VIANA. L,S. A fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental da propriedade rural. Revista Tecnologia e Informa\u00e7\u00e3o. ANO1, N.2, MAR./JUN. Pag 77- 89. 2014\nGOMES, J,L,S; COLARES, L,F; GOMES, A.J.L. Identifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas no planejamento ambiental da bacia do rio Mucuri. IN: XII Congresso Nacional de Meio Ambiente de Po\u00e7os de Caldas, Po\u00e7os de Caldas, MG, Brasil, 20 a 22 de maio de 2015. ANAIS ... Po\u00e7os de Caldas: 2015.\nHIROTA, M. Vamos construir uma nova hist\u00f3ria para a mata atl\u00e2ntica? Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.sosma.org.br/artigo/ vamos-construir-uma-nova-hist\u00f3ria-para-a-mata-atl\u00e2ntica/#sthash.vAG3wpNs.dpuf>. Acesso em 19 Jan. 2016.\nHIRUMA, S.T. &amp; PON\u00c7ANO, W.L. 1994. An\u00e1lise das densidades de drenagem e de nascentes na \u00e1rea do alto rio Pardo, SP e MG. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 38, Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, SC. Boletim de Resumos Expandidos, SBG, Vol. 3, p. 181-182.\nHORTON, R. E. Erosional development of streams and their drainage basins -Hydrophysical approach to quantitative morphology. Bulletin of the Geological Society of America, 1945: (56). p. 275-370.\nIBAMA. Roteiro metodol\u00f3gico para a gest\u00e3o de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental- APA.\nBras\u00edlia: Ed. Ibama. 2001. 240 p.\nIBGE. Mapa de biomas do Brasil. MMA; IBAMA. 2004. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/20152004biomas.shtm>. Acesso em: 20 Dez.2015.\nIGAM. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas. Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Mucuri. Dispon\u00edvel em http://www.igam.mg.gov.br. Acesso em: 09 abr. 2014.\nINSTITUTO ESTADUAL DE FLORESTAS DE MINAS GERAIS-IEF. Bosque Modelo da Mata Atl\u00e2ntica- n\u00facleo APA do Alto do Mucuri. Plano de A\u00e7\u00e3o 2014-2018. Instituto Estadual de Florestas de Minas Gerais. 15 p. 2014b.\n______.Plano Estadual de Fomento Florestal. Belo Horizonte: IEF. 320 p. 2012. INSTITUTO DE PESQUISAS AMBIENTAIS DA AMAZ\u00d4NIA-IPAM. Cotas de Reserva\nAmbiental (CRA) para a conserva\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento sustent\u00e1vel: informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para tomadores de decis\u00e3o nos Estados. Bras\u00edlia (DF): Instituto de Pesquisa Ambiental da Amaz\u00f4nia - IPAM, 26 p. 2015.\nIntrodu\u00e7\u00e3o a Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. INPE. Cap. 9. 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/cap9-inferencia.pdf>. Acesso em: 05 Dez. 2015.\nKUNDE, B,M,M, ADOLFO, B,M,M. A efetividade da fun\u00e7\u00e3o social e ambiental da propriedade no ordenamento jur\u00eddico brasileiro. IN: XI Semin\u00e1rio Internacional de Demandas Sociais e Pol\u00edticas p\u00fablicas na sociedade contempor\u00e2nea. 2014.\nLIMA, V. C. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos atrav\u00e9s da rede de drenagem e sua rela\u00e7\u00e3o com \u00edndice de intemperismo (Ki) em uma topossequ\u00eancia no SE do Brasil. Monografia (Bacharelado em Geografia), Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2015. 58 p.\nLIMA, E,C,R, LIMA, S,R. preserva\u00e7\u00e3o ambiental e a reserva legal das propriedades rurais no Estado de Minas gerais: Aspectos jur\u00eddicos. Caminhos de Geografia. Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26. p. 256 - 267. 2008.\nLIMA, W. P. Hidrologia Florestal aplicada a manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas. Piracicaba, 2008.\nLINS, L.G.. APA (\u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental) An\u00e1lise da APA da Chapada do Araripe. Bras\u00edlia: Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia. 77 p. 2009. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o) Curso de bacharelado em Direito. Bras\u00edlia, 2009.\nMAGANHOTO, R.F. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: limita\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Sustentabilidade em Debate, Bras\u00edlia, v. 5, n. 3, p. 203-221, set/dez. 2014.\nMANTOVANI, M. &amp; FELDMAN, F. Lei Complementar 140 e a nova lei florestal:os efeitos sobre as normas de prote\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica. Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica.2015. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.sosma.org.br/13976/lei- complementar-140-e-nova-lei-florestal-os-efeitos-sobre-as-normas-de-prote\u00e7\u00e3o-da\t-mata-\natl\u00e2ntica/#sthash.8.gLoGkhO.dpuf>. Acesso em 19 Jan. 2016.\nMARETTI, C.C. et al. \u00c1reas protegidas: defini\u00e7\u00f5es, tipos e conjuntos. IN: CASES, M.O. (Org.) Gest\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: compartilhando uma experi\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: WWF Brasil/IP\u00ca. 2012. Reflex\u00f5es conceituais e diretrizes para gest\u00e3o. 331-368.\nMEDEIROS, R. Evolu\u00e7\u00e3o das tipologias e categorias de \u00e1reas protegidas no Brasil. Ambiente &amp; Sociedade. Vol. IX. n\u00b0. 1. jan./jun. 2006. 41-64p.\nMETZGER, J.P. &amp; RODRIGUES, R.R. Mapas s\u00ednteses de diretrizes para a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da biodiversidade no Estado de S\u00e3o Paulo. Pp. 130-136. In: Diretrizes para conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da biodiversidade no Estado de S\u00e3o Paulo. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2008. 238p.\nMINAS GERAIS. Decreto 45.113, de 05 de junho de 2009. Estabelece normas para a concess\u00e3o de incentivo financeiro a propriet\u00e1rios e posseiros rurais, sob a denomina\u00e7\u00e3o de Bolsa Verde, de que trata a Lei n\u00b0 17.727, de 13 de agosto de 2008. Imprensa Oficial de Minas Gerais, Belo Horizonte. MG. 2009.\n______. Decreto 45834/2011 - Estabelece o Regulamento do Instituto Estadual de Florestas -IEF. Imprensa Oficial de Minas Gerais, Belo Horizonte. MG. 2011b.\n______. Decreto 45.877 de 30 de dezembro de 2011. Fica criada como \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APA - do Alto do Mucuri a \u00e1rea situada nos Munic\u00edpios de Cara\u00ed, Catuji, Itaip\u00e9, Ladainha, Novo Cruzeiro, Malacacheta, Pot\u00e9 e Te\u00f3filo Otoni. Imprensa Oficial de Minas Gerais, Belo Horizonte. MG. 2011a.\n______. Lei 17.727, de 13 de agosto de 2008. Disp\u00f5e sobre a concess\u00e3o de incentivo financeiro a propriet\u00e1rios e posseiros rurais, sob a denomina\u00e7\u00e3o de Bolsa Verde, para os fins que especifica. Imprensa Oficial de Minas Gerais, Belo Horizonte. MG. 2008.\n______. Lei 20.922, de 17 de outubro de 2013. Disp\u00f5e sobre as pol\u00edticas florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade no Estado. Imprensa Oficial de Minas Gerais, Belo Horizonte. MG. 2013.\n______. Metodologia para elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ambiental e Produtivo- ZAP de sub-bacias hidrogr\u00e1ficas. SEMAD/SEAPA. 2014. 57 p.\nMINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO AGR\u00c1RIO-MDA. Manual agroflorestal para a Mata Atl\u00e2ntica. Bras\u00edlia: MDA. 185 p. 2008\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE- MMA. \u00c1guas subterr\u00e2neas um recurso a ser conhecido e protegido. Bras\u00edlia: MMA, 2007.\n______. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o &amp; \u00c1reas de Risco. O que uma coisa tem a ver com a outra? Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida pela trag\u00e9dia das chuvas na Regi\u00e3o Serrana do Rio de Janeiro. Bras\u00edlia: MMA, 2011 a. 96p.\n______. Avalia\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica e Campos Sulinos/por: Conservation International do Brasil, Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica,Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas, Instituto de Pesquisas Ecol\u00f3gicas, Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, SEMAD/Instituto Estadual de Florestas-MG. Bras\u00edlia: MMA/ SBF, 38 p. 2000.\n______. Avalia\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e reparti\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios da biodiversidade nos biomas brasileiros. Bras\u00edlia: MMA/SBF, 2002. 404 p.\n______. Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica-CDB. Bras\u00edlia: MMA, 2000b. 30 p.\n______. Li\u00e7\u00f5es aprendidas na conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica: Planos Municipais de Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. Bras\u00edlia: MMA, S\u00e9rie Biodiversidade, 46. 2013b. 100 p.\n______. Mapeamentos para a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da biodiversidade na Mata Atl\u00e2ntica:em busca de uma estrat\u00e9gia espacial integradora para orientar a\u00e7\u00f5es aplicadas. Bras\u00edlia: MMA, S\u00e9rie Biodiversidade. 2013a. 216 p.\n______.Pagamentos por servi\u00e7os ambientais na Mata Atl\u00e2ntica. Li\u00e7\u00f5es aprendidas e desafios. Bras\u00edlia: MMA, S\u00e9rie Biodiversidade 42. 2011b. 272 p.\n______.Plano Nacional da Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa. Bras\u00edlia: MMA, 2014. 79 p.\nMITTERMEIER, R. A., et al. Hotspots Revisited: Earth\u2019s Biologically Richest and MostEndangered Terrestrial Ecoregions. Washington: Cemex. 2005. 392 p.\nMOREIRA, F.R. et al. Infer\u00eancia geogr\u00e1fica e suporte a decis\u00e3o. IN: C\u00c2MARA, G. et al.\nMOURA, A.M. Reflex\u00f5es metodol\u00f3gicas como subs\u00eddio para estudos ambientais baseados em An\u00e1lise de Multicrit\u00e9rios. IN: XVIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto -SBSR, Florian\u00f3polis, SC, Brasil, 21-26 de abril de 2007, ANAIS ... Florian\u00f3pilis: INPE, 2007. 2899- 2906 p.\nNEIVA, S,A. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente no Brasil: a percep\u00e7\u00e3o de especialistas. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Florestal. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 2009. 119 p. Vi\u00e7osa.\nNOSSACK, F,A. Planejamento da recomposi\u00e7\u00e3o florestal pela an\u00e1lise multicriterial na sub-bacia do c\u00f3rrego Descalvado visando a conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 2012, 69 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)- Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas de Botucatu. Botucatu, SP. 2012.\nOLIVEIRA, T, WOLSKI, M,S. Import\u00e2ncia da reserva legal para a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Viv\u00eancias. Vol.8, N.15: p. 40-52, 2012.\nPACTO pela restaura\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica. Referencial dos conceitos e a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o florestal. S\u00e3o Paulo : LERF/ESALQ : Instituto BioAtl\u00e2ntica. 256 p. 2009\nPEREIRA, J,M et al. Pago por servicios ambientales para conservaci\u00f3n de la Mata Atl\u00e2ntica y para la subsistencia de agricultores en la APA del Alto Mucuri, Brasil. IN: XIV World Forestry Congress, DURBAM: South Africa, 7-11 septembre de 2015. ANAIS... Durban: FAO. 2015\nPINTO, Daniel Brasil Ferreira. Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SWAT (Soil and Water Assessment Tool) na simula\u00e7\u00e3o hidrossedimental\u00f3gica em bacia hidrogr\u00e1fica da Serra da Mantiqueira, MG. Lavras: UFLA, 2011. 225p. Tese (Doutorado) -Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Agr\u00edcola, Universidade Federal de Lavras, Lavras, 2011.\nPISSARA, T, C, POLITANO, T, W; FERRAUDO, A, S. Avalia\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas na rela\u00e7\u00e3o solo-superf\u00edcie da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Rico, Jaboticabal (SP). R. Bras. Ci. Solo, 28: 297-305, 2004.\nPLANAVEG- Plano Nacional de Recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa:vers\u00e3o preliminar. Bras\u00edlia, 79 p. 2014.\nPOMPEU, P.S. MARTINEZ, C.B. Varia\u00e7\u00f5es temporais na passagem de peixes pelo\nelevador da usina hidrel\u00e9trica de Santa Clara, rio Mucuri, leste brasileiro. Revista Brasileira de Zoologia. 23 (2). 340-349p. 2006.\nPORATH, P.H.M. Uso de an\u00e1lise mukticrit\u00e9rio para identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potenciais para constru\u00e7\u00e3o de marinas. R. gest. sust. ambient. Florian\u00f3polis, v. 2, n. 2. p. 3 - 26. 2014. PRIMACK, R.B.; RODRIGUES, E. . Biologia da conserva\u00e7\u00e3o. Londrina: Editora Vida, 327p. 2001.\nPRIMACK, R. B.; RODRIGUES, E. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o. Londrina, Gr\u00e1fica Editora Midiograf, 2001. 328 p.\nRAMOS, A. As unidades de conserva\u00e7\u00e3o no contexto das pol\u00edticas p\u00fablicas. IN: CASES, M.O. (Org.) Gest\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: compartilhando uma experi\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: WWF Brasil/IP\u00ca. 2012. 43-56.\nRIVERA, H. Ordenamento territorial de \u00e1reas florestais utilizando avalia\u00e7\u00e3o multicrit\u00e9rio apoiada por geoprocessamento, fitossociologia e an\u00e1lise multivariada.\nCuritiba: UFPR. 2007. 207 pp. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Florestal. Universidade Federal do Paran\u00e1. 2007. 207 pp.\nROSA, M.D. A relev\u00e2ncia ambiental das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e sua fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Planeta Amaz\u00f4nia: Revista Internacional de Direito Ambiental e Pol\u00edticas P\u00fablicas. Macap\u00e1, n. 3, p. 83-95, 2011.\nRUELA, B,P. Caracteriza\u00e7\u00e3o Morfom\u00e9trica da Microbacia Bom Jardim situada no Munic\u00edpio de Rio Pomba, MG: Uma An\u00e1lise de \u00c1reas Cr\u00edticas para a Poss\u00edvel Implementa\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua. 2015, 48 p. Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso (Bacharelado). Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. 2015.\nSAATY, T. L. A. Scaling method for priorities in hierarchical structures. Journal of mathematical psychology, 15, p. 234-281, 1977.\nSAATY, R.W. The analytic hierarchy process-What it is and how it is used. Math Modelling, Vol. 9, No. 3-5, pp. 161-176, 1987.\nSAATY, T.L. . Decision making with the analytic hierarchy process. Int. J. Services Sciences, Vol. 1, No. 1, 83 p-98. 2008.\nSALES, G. Desafios e perspectivas para gestores de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. IN: CASES, M.O. (Org.) Gest\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: compartilhando uma experi\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: WWF Brasil/IP\u00ca. 2012. 307-330.\nSANTOS, A.A . Geoprocessamento aplicado \u00e0 Identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Fragilidade Ambiental no Parque Estadual da Serra do Rola Mo\u00e7a. Belo Horizonte, 2010. 39 p. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) - Universidade Federal de Minas Gerais. Instituto de Geoci\u00eancias. Departamento Cartografia, 2010.\nS\u00c3O PAULO. Diretrizes para a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da biodiversidade no Estado de S\u00e3o Paulo. Programa BIOTA FAPESP. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 238p. 2008.\nSARTORI, A,A,C. An\u00e1lise multicrit\u00e9rios na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias \u00e0 conectividade de fragmentos florestais. 2010, 98 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)- Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas de Botucatu. Botucatu, SP. 2010.\nSCOLFORO, J.R. CARVALHO, L.M.T. Mapeamento e invent\u00e1rio da flora nativa e dos reflorestamentos de Minas Gerais. Lavras: UFLA, 2006. 288 p.\nSCOLFORO et al. Zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico do Estado de Minas Gerais: zoneamento e cen\u00e1rios explorat\u00f3rios. Lavras: UFLA, 2008. 136 p.\nSECRETARIA DE ESTADO DE DESENVOLVIMENTO E INTEGRA\u00c7\u00c3O DO NORTE E NORDESTE DE MINAS GERAIS- SEDINOR. Plano de urg\u00eancia para enfrentamento da seca:\tSedinor d\u00e1 ordem para perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.sedinor.mg.gov.br/ajuda/story/3872-plano-de-urgencia-para-enfrentamento-da-seca-sedinor-da-ordem-de-servico-para-perfuracao-de-pocos>. Acesso em: 13 mar. 2016.\nSECRETARIA DE ESTADO DE MEIO AMBIENTE-SMA. Cadernos da Mata Ciliar. Secretaria de Estado do Meio Ambiente, Departamento de Prote\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. S\u00e3o Paulo: SMA, 2009. 36 p.\nSILVA, J,S, RANIERE, V,E,L. O mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o de reserva legal e suas implica\u00e7\u00f5es ambientais. Ambiente &amp; Sociedade. S\u00e3o Paulo v. XVII, n. 1, p. 115-132. jan.-mar. 2014.\nSILVA, L.M.T. Mata Atl\u00e2ntica nas escolas: educa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Jo\u00e3o Pessoa: F&amp;A gr\u00e1fica e editora Ltda, 2015. 91 p.\nSIQUEIRA, R. G. Controle estrutural e clim\u00e1tico na disseca\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Gl\u00f3ria - MG: aplica\u00e7\u00e3o em ambiente SIG. Monografia (Bacharelado em Geografia), Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2016. 89p.\nSISTEMA DE GEST\u00c3O DE \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS- SIAGAS. Po\u00e7os da Bacia do rio Mucuri.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://siagasweb.cprm.gov.br/layout/visualizar_mapa.php?action=bacias_hidrograficas>. Acesso em: 12 de mai. de 2015.\nSOCIETY ECOLOGICAL RESTAURATION-SER. Princ\u00edpios da SER sobre a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. 2004.\nSOS MATA ATL\u00c2NTICA. Atlas dos remanescentes florestais da Mata At\u00e2ntica.\nRelat\u00f3rio 2012-2013. SOS Mata Atl\u00e2ntica/INPE. S\u00e3o Paulo, 2014.61 p.\nSOUZA, P,O. Conex\u00e3o florestal em \u00e1reas em \u00e1reas mais favor\u00e1veis \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o na APA Botucatu-SP, 2014, 85 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)- Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas de Botucatu. Botucatu, SP. 2014.\nTABARELLI, M. et al. Desafios e oportunidades para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade na Mata Atl\u00e2ntica brasileira. Megadiversidade. Volume 1, N\u00b0 1. 132-138p. 2005.\nTEIXEIRA, C. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: a\u201cnaturaliza\u00e7\u00e3o\u201d do social. RBCS, Vol. 20 n\u00b0. 59. 51-66 p. 2005.\nTHE NATURE CONSERVANCY-TNC. Planejando paisagens produtivas sustent\u00e1veis. 48p. 2014.\nTHE NATURE CONSERVANCY-TNC. Plano Estrat\u00e9gico de Restaura\u00e7\u00e3o Florestal para as regi\u00f5es Alto Teles Pires e Alto Juruena, MT. Mato Grosso. 2016. 85p.\nTOSTO et al. Avalia\u00e7\u00e3o Multicrit\u00e9rio para Prioriza\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es e Tecnologias Visando o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Paty do Alferes -RJ. Boletim de Pesquisa e Desenvolvimento- Embrapa Solos. Rio de Janeiro, RJ, 2002.\nTUCCI, C. E. M. &amp; CLARKE, R, T. Impacto das mudan\u00e7as da cobertura vegetal no escoamento: revis\u00e3o. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. Volume 2. No. 1. p.135-152. 1997.\nYOUNG. C.E.F. Causas socioecon\u00f4micas do desmatamento da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. In: GALINDO-LEAL, C.; C\u00c2MARA (Ed.) Mata Atl\u00e2ntica: biodiversidade, amea\u00e7as e perspectivas. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica. Belo Horizonte: Conserva\u00e7\u00e3o Internacional, 2005. 103-118.\nVALENTE, R, O, A. Defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o florestal por meio da abordagem multicriterial em ambiente SIG. 2005. 121p.Tese (Doutorado em Recursos Florestais) Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz,Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2005.\nVETTORAZZI, C, A. Avalia\u00e7\u00e3o multicrit\u00e9rios, em ambiente SIG, na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o florestal visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 2006. 151p. Tese (Livre Doc\u00eancia em Geoprocessamento) Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2006.\nVIANA, M. B.; ARA\u00daJO, S. M. V. G. Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e reparti\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias governamentais. In:Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade: legisla\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas.Bras\u00edlia: Edi\u00e7\u00f5es C\u00e2mara, 2010.\nVIANA, A,F, PINHEIRO, A,F,V. Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em fragmentos florestais. S\u00e9rie T\u00e9cnica. IPEF. V.12, n. 32, p. 25-42, dez. 1998.\nZAKIA, M,J,B. Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria em uma microbacia experimental: implica\u00e7\u00f5es no manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas e na recomposi\u00e7\u00e3o de florestas. 1998. 99 p. Tese (Doutorado). Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, USP. 1998.\nZUFFO, A.C. Sele\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos multicriteriais ao planejamento ambiental de recursos h\u00eddricos. USP: 1998. 302 p. Tese (doutorado). Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade de S\u00e3o Paulo, 1998.\nZUFFO A.C. et al. Aplica\u00e7\u00e3o de M\u00e9todos Multicriteriais ao Planejamento de Recursos H\u00eddricos. RBRH - Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. Volume 7 n.1 Jan/Mar. 2002, 81-102."}]}}}