{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17998"}, {"@name": "filename", "#text": "24834_Tereso%20et%20al%202018%2095-137%281%29.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "95 \n \n\n \n\nARTIGO \n\nOs horrea na Quinta de Crestelos (Mogadouro) na Idade do Ferro e \n\nRomaniza\u00e7\u00e3o: dados arqueobot\u00e2nicos sobre armazenagem e constru\u00e7\u00e3o \n\nJo\u00e3o Pedro Teresoa, b, c *, Filipe Costa Vaza, b, Ana Jesusd, e, S\u00e9rgio Sim\u00f5es Pereiraf, \n\nIsrael Esp\u00edf, Jos\u00e9 Sastre-Blancog \n\n \n\na InBIO - Rede de Investiga\u00e7\u00e3o em Biodiversidade e Biologia Evolutiva, Laborat\u00f3rio Associado (Portugal); CIBIO - Centro de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Biodiversidade e Recursos Gen\u00e9ticos, Universidade do Porto (Portugal) \n\nb UNIARQ - Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa (Portugal) \n\nc MHNCUP - Museu de Hist\u00f3ria Natural e da Ci\u00eancia da Universidade do Porto (Portugal) \n\nd Faculdade de Ci\u00eancias, Universidade do Porto (Portugal) \n\ne Integrative Prehistory and Archaeological Science (IPAS), Department of Environmental Science, University of Basel (Sui\u00e7a) \n\nf Arque\u00f3logo independente \n\ng Universidad de Granada (Espanha); Asociaci\u00f3n Cient\u00edfico-Cultural Zamora Protohistorica (Espanha) \n\n*Corresponding author: jptereso@gmail.com \n\nArtigo recebido em 5 de fevereiro de 2018 e aceite em 16 de julho de 2018 \n\n \n\n \n\nR E S U M O  \n\nO povoado da Quinta de Crestelos (Mogadouro) foi intervencionado no \u00e2mbito das medidas de \n\nminimiza\u00e7\u00e3o do Aproveitamento Hidroel\u00e9trico do Baixo Sabor. Na \u00e1rea mais elevada deste \n\npovoado, uma crista alongada, foram identificados 8 horrea com cronologias balizadas entre o s\u00e9c. \n\nI a.C. e II d.C. Durante a escava\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, foram efetuadas recolhas de sedimentos com vista \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um estudo arqueobot\u00e2nico. Este tinha como objetivo de fornecer informa\u00e7\u00f5es \n\nrelativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o destas estruturas. \n\nmailto:jptereso@gmail.com\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n96 \n \n\nOs contextos amostrados, compreendendo v\u00e1rias unidades estratigr\u00e1ficas dentro e fora das \n\nestruturas de armazenagem, revelaram uma grande diversidade de elementos vegetais \n\ncarbonizados. N\u00e3o obstante a identifica\u00e7\u00e3o de grandes momentos de remobiliza\u00e7\u00f5es de \n\nsedimento e reestrutura\u00e7\u00f5es a que a crista do s\u00edtio da Quinta de Crestelos foi sujeita, os resultados \n\nobtidos permitiram concluir que a \u00e1rea foi amplamente utilizada como espa\u00e7o de armazenagem e \n\nque o trigo de gr\u00e3o nu ter\u00e1 sido o cultivo mais frequente, seguido do milho-mi\u00fado. Foram \n\nrecuperados tamb\u00e9m gr\u00e3os de cevada e grainhas de uva, entre outros vest\u00edgios. Quanto \u00e0 \n\nantracologia, entre as esp\u00e9cies mais frequentes contaram-se o medronheiro, Quercus de folha \n\nperene, esteva, freixo e pinheiro-bravo. Algumas das madeiras ter\u00e3o mesmo sido utilizadas na \n\nedifica\u00e7\u00e3o das estruturas de armazenagem. \n\nPalavras-chave: Vale do Sabor, Nordeste de Portugal, armazenagem \n\n \n\n*** \n\nABSTRACT \n\nThe settlement of Quinta de Crestelos (Mogadouro) was excavated in the scope of the \n\nconstruction of Baixo Sabor Dam (Aproveitamento Hidroel\u00e9trico do Baixo Sabor). Eight horrea \n\nwere identified in the higher platform of the site, with chronologies between the 1st century BC \n\nand the 2nd century AD. Sediment samples were recovered during the excavation of the area and \n\nan archaeobotanical study was carried out in order to get relevant information regarding the \n\nstorage practices associated with those structures. \n\nSeveral stratigraphic units were sampled inside and outside the storage structures and abundant \n\ncarbonized plant remains were recovered. The results that were obtained were highly relevant, \n\ndespite the complex history of the area, which included sediments being reused to create new \n\nplatforms and structures being rebuilt or reshaped. Data suggest the area was widely used for \n\nstorage and the main stored crop was naked wheat, followed by broomcorn millet. Grains of \n\nbarley and grape pips were also recovered, among many other remains. Regarding wood charcoal \n\nremains, the most frequent taxa were Arbutus unedo, Quercus evergreen, Cistus sp., Fraxinus sp. \n\nand Pinus pinaster. Some of this wood was likely used for building the storage structures. \n\nKeywords: Sabor valley, Northeast Portugal, storage \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nAs estruturas de armazenagem s\u00e3o \nelementos cruciais para a sobreviv\u00eancia das \n\ncomunidades agr\u00edcolas, garantindo a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de bens alimentares de grande \n\nimport\u00e2ncia. \u00c0 medida que as popula\u00e7\u00f5es \n\naumentam, assim como a sua depend\u00eancia \n\nde bens agr\u00edcolas, colhidos em alturas muito \n\nespec\u00edficas do ano, aumenta tamb\u00e9m a sua \n\ndepend\u00eancia face \u00e0 efic\u00e1cia das estruturas de \n\narmazenagem. Como tal, n\u00e3o \u00e9 \n\nsurpreendente que a Arqueologia ib\u00e9rica \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n97 \n \n\ntenha dado particular enfoque a esta \n\ntem\u00e1tica, no que respeita aos estudos da \n\nsubsist\u00eancia das comunidades e estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o durante a Idade do Ferro e \u00c9poca \n\nRomana (vejam-se in\u00fameros exemplos em \n\nGarc\u00eda Huerta e Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, 2009). \n\nAinda que a grande maioria dessas \n\nabordagens se centre nas arquiteturas e \n\ncronologias das estruturas, a verdade \u00e9 que \n\noutros estudos t\u00eam juntado, ou at\u00e9 \n\nprivilegiado, abordagens interdisciplinares, \n\ntanto de \u00e2mbito experimental como \n\netnogr\u00e1fico (e.g. Cubero i Corpas et al., 2008; \n\nPe\u00f1a-Chocarro et al., 2015).  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de material carpol\u00f3gico em \n\ncontexto prim\u00e1rio de armazenagem \u00e9 \n\nrelativamente rara. Ainda assim, nos \u00faltimos \n\nanos, os estudos de arqueobot\u00e2nica t\u00eam \n\ncontribu\u00eddo de forma decisiva para a \n\ncompreens\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\narmazenagem da Idade do Ferro e de \u00c9poca \n\nRomana no noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \n\n(Figueiral, 2008; L\u00f3pez Merino et al., 2010; \n\nRey et al., 2011; Tereso et al., 2013; Seabra, \n\n2015). Estes exemplos deixam claro que os \n\nestudos arquitet\u00f3nicos e funcionais dos \n\nsistemas de armazenagem t\u00eam muito a \n\nganhar com a realiza\u00e7\u00e3o de estudos \n\narqueobot\u00e2nicos, uma vez que estes \u00faltimos \n\nfornecem dados cruciais para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos bens armazenados, assim \n\ncomo dos gestos associados \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o \n\ndos bens para a sua armazenagem. De igual \n\nmodo, a an\u00e1lise do conte\u00fado bot\u00e2nico das \n\nestruturas, quando sobrevive no registo \n\narqueol\u00f3gico, poder\u00e1 permitir discutir o \n\ncontexto social em que se enquadrou a \n\npr\u00e1tica da armazenagem e a sua articula\u00e7\u00e3o \n\ncom as atividades quotidianas e planeamento \n\nde longo prazo por parte das comunidades \n\nhumanas. Na regi\u00e3o em quest\u00e3o, foi not\u00f3rio \n\no contributo dessas discuss\u00f5es em estudos \n\nrealizados em As Laias (Tereso et al., 2013) e \n\nCrastoeiro (Seabra, 2015). Estas abordagens \n\nseguem usualmente modelos interpretativos \n\nque t\u00eam por base estudos experimentais e \n\netnogr\u00e1ficos assim como um acumular de \n\nconhecimento na \u00e1rea da Arqueobot\u00e2nica \n\nadquirido em diferentes contextos \n\ncronol\u00f3gicos, geogr\u00e1ficos e culturais \n\n(Hillman, 1981; 1984; Jones, 1984; Pe\u00f1a-\n\nChocarro, 1996; 1999; Pe\u00f1a-Chocarro et al., \n\n2009; Alonso et al., 2014). \n\nNeste contexto, a descoberta na Quinta de \n\nCrestelos (Nordeste de Portugal) de diversas \n\nestruturas de armazenagem da Idade do \n\nFerro e \u00c9poca Romana com vest\u00edgios \n\narqueobot\u00e2nicos associados constitui uma \n\nboa oportunidade para acrescentar dados \n\nimportantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas de armazenagem e a sua integra\u00e7\u00e3o \n\nregional e cronol\u00f3gica. \u00c9 esse o objetivo \n\ndeste estudo que parte da an\u00e1lise dos \n\nvest\u00edgios arqueobot\u00e2nicos a\u00ed recolhidos. \n\n \n\nA Quinta de Crestelos \n\nO s\u00edtio da Quinta de Crestelos foi escavado \n\nentre agosto de 2011 e janeiro de 2014 no \n\ncontexto da constru\u00e7\u00e3o da barragem do \n\nBaixo Sabor (AHBS - Aproveitamento \n\nHidroel\u00e9trico do Baixo Sabor \u2013 EDP, \n\nOdebrecht/Bento Pedroso Constru\u00e7\u00f5es S.A. e \n\nLENA Constru\u00e7\u00f5es). Foi implementado um \n\nPlano de Salvaguarda Patrimonial que \n\nregulou todas as interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas. \n\nEste plano contemplava recolhas de amostras \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n98 \n \n\nsedimentares com vista \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos de Arqueobot\u00e2nica, pelo que, \n\ndurante os trabalhos realizados, foram \n\nefetuadas recolhas de amostras \n\nsedimentares e an\u00e1lises laboratoriais a uma \n\nescala sem paralelo na Arqueologia em \n\nPortugal. \n\nA maior interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de todo \n\no projeto foi realizada no s\u00edtio da Quinta de \n\nCrestelos, localizado na freguesia de \n\nMeirinhos, concelho de Mogadouro \n\n(Bragan\u00e7a), tendo sido realizada sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o geral de S\u00e9rgio Sim\u00f5es Pereira, \n\nJos\u00e9 Carlos Sastre Blanco, Rita Gaspar e Lu\u00eds \n\nFontes. A \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o foi subdividida \n\nem v\u00e1rios sectores, cujos trabalhos foram \n\ndirigidos por diferentes arque\u00f3logos e \n\nempresas. \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Quinta de Crestelos. \n\n \n\nA jazida est\u00e1 implantada junto ao rio \n\nSabor, na margem esquerda, numa zona \n\nonde o vale assume um perfil aberto, \n\ncontrariando a sua configura\u00e7\u00e3o comum de \n\nvertentes \u00edngremes. Ocupa uma plataforma, \n\nrochosa, orograficamente irregular (Figura 1). \n\nO seu posicionamento privilegiado, no fundo \n\ndo vale, conferiu-lhe um conjunto de \n\nespecificidades geomorfol\u00f3gicas e \n\npedol\u00f3gicas \u2013 terrenos relativamente \n\naplanados, solos com potencial agr\u00edcola, uma \n\neleva\u00e7\u00e3o ou espor\u00e3o defens\u00e1vel, zona \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n99 \n \n\nprivilegiada de transposi\u00e7\u00e3o do rio em v\u00e1rios \n\nquil\u00f3metros - providenciaram condi\u00e7\u00f5es \n\nexcecionais ao estabelecimento de \n\ncomunidades humanas. Este facto \u00e9 atestado \n\npela descoberta de m\u00faltiplas \u00e1reas ocupadas \n\nque se destacam no seu conjunto por \n\napresentarem uma longa diacronia de \n\nocupa\u00e7\u00e3o desde o Paleol\u00edtico at\u00e9 ao final do \n\ns\u00e9c. XX. \n\nO s\u00edtio \u00e9 limitado a norte por uma escarpa \n\ncom cerca de 30 m sobre a margem esquerda \n\ndo rio Sabor estendendo-se ao longo da \n\nencosta sul e plataforma aplanada no sop\u00e9 \n\nda eleva\u00e7\u00e3o. Durante as interven\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas, a crista e a encosta foram \n\ndesignadas de \u201cPovoado de Crestelos\u201d, e a \n\nplataforma inferior \u201cQuinta de Crestelos\u201d \n\n(Pereira et al., 2015). Correspondem, por\u00e9m, \n\na um \u00fanico s\u00edtio arqueol\u00f3gico, doravante \n\ndesignado de Quinta de Crestelos. \n\nOs vest\u00edgios das ocupa\u00e7\u00f5es \n\narqueologicamente mais antigas neste s\u00edtio, \n\ndatados do Calcol\u00edtico, foram encontrados no \n\nsop\u00e9 da crista, onde a topografia adquire \n\ncontornos mais suaves. Tamb\u00e9m nesta \u00e1rea \n\nforam identificadas v\u00e1rias estruturas \n\nnegativas e cabanas circulares constru\u00eddas \n\ncom recurso a argila e materiais perec\u00edveis, \n\napontadas ao Bronze Final. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da I Idade do Ferro encontra-\n\nse muito destru\u00edda pelas ocupa\u00e7\u00f5es \n\nposteriores, sendo, por isso, dif\u00edcil de \n\ncaracterizar (Pereira et al., 2015). J\u00e1 a \n\nocupa\u00e7\u00e3o da II Idade do\n\n  \n\n \n\nFigura 2 \u2013 \u00c1rea de armazenagem na crista da Quinta de Crestelos (foto a\u00e9rea de Arte Fotogr\u00e1fica). \n\n \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n100 \n \n\nFerro estende-se desde o topo da crista \u00e0 \n\n\u00e1rea mais plana da plataforma. No topo da \n\neleva\u00e7\u00e3o e vertente sul foi identificado um \n\nfosso, com um comprimento estimado de 80 \n\nm, assim como estruturadas v\u00e1rias \n\nplataformas e uma prov\u00e1vel muralha. Numa \n\nfase posterior, ainda na II Idade do Ferro, o \n\ns\u00edtio sofreu uma remodela\u00e7\u00e3o profunda: o \n\nfosso foi alargado, perdendo o seu cariz \n\ndefensivo e foram constru\u00eddos cerca de tr\u00eas \n\ndezenas de pequenos fornos de formato \n\ncircular, diretamente sobre o substrato \n\ngeol\u00f3gico e encostados aos limites do fosso. \n\nO estudo tipol\u00f3gico e estratigr\u00e1fico, \n\njuntamente com a an\u00e1lise arqueobot\u00e2nica \n\ndos elementos carbonizados concluiu \n\npoderem ter sido utilizados na confe\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos. Data\u00e7\u00f5es de radiocarbono \n\nrealizadas sobre carv\u00f5es presentes nesses \n\nfornos indicam que este conjunto ter\u00e1 sido \n\nabandonado entre os s\u00e9culos IV e III a.C., \n\ntendo o fosso sido colmatado ou condenado \n\n(Vaz et al., 2017). Toda a \u00e1rea superior da \n\ncrista ter\u00e1 sido reafectada, tendo sido criados \n\ntaludes para onde se estendeu a ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nSimultaneamente, na base da eleva\u00e7\u00e3o, \n\ndurante a II Idade do Ferro, verifica-se a \n\nexist\u00eancia de um elevado n\u00famero de \n\nestruturas habitacionais: cabanas de formato \n\ncircular constitu\u00eddas por uma base de argila e \n\nparedes de madeira revestidas a argila, \n\ndocumentando-se tamb\u00e9m buracos de poste \n\ne fossas. Em alguns casos, estas estruturas \n\napresentavam estruturas de combust\u00e3o \n\nsemelhantes \u00e0quelas observadas no fosso da \n\ncrista. \n\nNo final da II Idade do Ferro e transi\u00e7\u00e3o \n\npara a romaniza\u00e7\u00e3o, o povoado sofreu uma \n\nnova reestrutura\u00e7\u00e3o, com a reintrodu\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas defensivas. Nesta fase, foi \n\nedificada uma nova muralha que contraiu a \n\n\u00e1rea circundada, foram colmatados os dois \n\nfossos e criada uma nova entrada, central, \n\nvoltada a sul. No topo da crista e no interior \n\nda cerca amuralhada, foram constru\u00eddos \n\nv\u00e1rios celeiros (horrea), tirando partido da \n\nexcelente exposi\u00e7\u00e3o solar e arejamento. \n\nNo s\u00e9c. I d. C. verificaram-se novas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no s\u00edtio, n\u00e3o apenas no topo \n\nda crista como tamb\u00e9m no sop\u00e9 da Quinta de \n\nCrestelos. Na parte superior do povoado s\u00e3o \n\ndesativadas muitas das estruturas de cariz \n\ndefensivo e assiste-se a uma multiplica\u00e7\u00e3o \n\ndos celeiros (Figuras 2 e 3). Na parte inferior, \n\nfoi constru\u00eddo um grande edif\u00edcio que ter\u00e1 \n\nfuncionado como lagar e armaz\u00e9m, \n\ncomplementado com uma cave rebaixada e \n\num grande horreum. Foram encontradas \n\ntamb\u00e9m outras estruturas anexas mas cuja \n\nfuncionalidade, eventualmente residencial, \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel confirmar. \n\nEntre a Antiguidade Tardia e a Alta Idade \n\nM\u00e9dia a ocupa\u00e7\u00e3o humana de Crestelos \n\nparece regredir, assim como o investimento \n\nem novas estruturas ou altera\u00e7\u00f5es. As \n\nconstru\u00e7\u00f5es do per\u00edodo romano parecem ter \n\nsido adaptadas a novas fun\u00e7\u00f5es, surgindo \n\nalgumas constru\u00e7\u00f5es anexas. Manteriam de \n\nigual modo uma subsist\u00eancia com base na \n\nagricultura e na pastor\u00edcia, aproveitando para \n\ntal a disponibilidade de solos e os recursos \n\ndispon\u00edveis no vale aberto. Para a Idade \n\nM\u00e9dia, os dados s\u00e3o parcelares, podendo o \n\ns\u00edtio ter sido abandonado temporariamente, \n\nem face das novas constru\u00e7\u00f5es se \n\nsobreporem a n\u00edveis de derrube ou \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n101 \n \n\nabandono. No entanto, os dados existentes \n\npermitem propor uma altera\u00e7\u00e3o ao modelo \n\ntardo-antigo de ocupa\u00e7\u00e3o. O edif\u00edcio romano \n\nque outrora servia de base \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nlocal \u00e9 abandonado e substitu\u00eddo por \n\npequenas constru\u00e7\u00f5es de fraca qualidade, \n\ncom um ou dois compartimentos, em que o \n\ntelhado se apoiava em postes e travejamento \n\nde madeira. Outras estruturas foram tamb\u00e9m \n\nidentificadas nas imedia\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se \n\nidentificando, na maioria dos casos, a sua \n\nfuncionalidade. \n\nNa \u00c9poca Moderna e Contempor\u00e2nea, \n\numa grande quinta agr\u00edcola foi implantada \n\nparcialmente sobre os vest\u00edgios da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nromana e medieval, compreendendo v\u00e1rios \n\narmaz\u00e9ns e \u00e1rea residencial. O terreno \n\ncircundante, incluindo a vertente e o sop\u00e9 da \n\ncrista de Crestelos, foi transformado em \n\nolival e amendoal, com predom\u00ednio para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de azeite. \n\nDepois da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, cujos \n\ntrabalhos decorreram at\u00e9 ao in\u00edcio de 2014, e \n\nda conclus\u00e3o das obras da barragem do Baixo \n\nSabor, o s\u00edtio de Crestelos, bem como o resto \n\ndo vale foram sendo gradualmente \n\nsubmersos pela albufeira. \n\n \n\nM\u00e9todos laboratoriais \n\nNeste estudo apenas as amostras \n\nrelacionadas com os Horrea foram analisadas \n\ne correspondem a 51 amostras provenientes \n\nde 42 contextos distintos. A recolha e \n\nprocessamento das amostras sedimentares \n\ndurante os trabalhos de campo foram da \n\nresponsabilidade da equipa que coordenava \n\na interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. As amostras \n\nforam processadas por flutua\u00e7\u00e3o manual \n\nsimples, com uma coluna de crivos de 2 mm, \n\n1 mm e 0,5 mm. Paralelamente, foram \n\nefetuadas algumas recolhas manuais, \n\ntamb\u00e9m aqui alvo de estudo (Material \n\nSuplementar 1). \n\nAs fra\u00e7\u00f5es leves foram estudadas no \n\nlaborat\u00f3rio da Faculdade de Ci\u00eancias da \n\nUniversidade do Porto. Foi efetuada uma \n\ntriagem com vista \u00e0 dete\u00e7\u00e3o de material \n\ncarpol\u00f3gico, com recurso a uma lupa \n\nbinocular. Algumas amostras foram alvo de \n\nsubamostragem, com vista a tornar a triagem \n\nmais c\u00e9lere. A subamostragem incidiu \n\nprincipalmente sobre fra\u00e7\u00f5es da malha \n\nmenor \u2013 macrorrestos entre 1 mm e 0,5 mm \n\n\u2013 verificando-se que esta era \n\nsistematicamente pobre em vest\u00edgios \n\ncarpol\u00f3gicos. A percentagem de material \n\ntriado variou nas diversas amostras de \n\nacordo com o seu volume.  \n\nO diagn\u00f3stico taxon\u00f3mico efetuou-se por \n\ncompara\u00e7\u00e3o com elementos atuais, com \n\nrecurso \u00e0 cole\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia do Herb\u00e1rio \n\nda Universidade do Porto (PO) e a atlas \n\nmorfol\u00f3gicos (e.g. Bertsch, 1941; Beijerinck, \n\n1976; Berggren, 1981; Anderberg, 1994; \n\nJacomet, 2006; Fuller, 2006; Nesbitt, 2006; \n\nBojnansk\u00fd e Farga\u0161ov\u00e1, 2007), assim como \n\noutras obras da especialidade (e.g. Hillman et \n\nal., 1996; Bux\u00f3, 1997). As designa\u00e7\u00f5es dos \n\nt\u00e1xones seguiram a Flora Ib\u00e9rica (Castroviejo, \n\n1986-2012). No caso das fam\u00edlias n\u00e3o \n\nrepresentadas na Flora Ib\u00e9rica foi utilizada a \n\nFlora Europaea (Tutin, 1964-1980). \n\nPara fins de contabiliza\u00e7\u00e3o, foram \n\nconsiderados unidades, aqueles frutos ou \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n102 \n \n\nsementes, que se encontravam intactos ou \n\nque apesar de fragmentados, apresentavam \n\nescutelo (no caso das cariopses de \n\nGramineae), hilo (no caso de sementes de \n\nLeguminosae) ou a base do papilho (no caso \n\ndas Asteraceae). \n\nPara o estudo antracol\u00f3gico foram \n\nestudados fragmentos de carv\u00e3o com \n\ndimens\u00f5es superiores a 2 mm. Estes foram \n\nseccionados manualmente de forma a obter \n\nas tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es de diagn\u00f3stico: transversal, \n\nradial e tangencial. A observa\u00e7\u00e3o foi realizada \n\ncom recurso a uma lupa binocular e um \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3tico de luz refletida. O \n\ndiagn\u00f3stico foi efetuado com recurso a atlas \n\nanat\u00f3micos (e.g. Schweingruber, 1990a; \n\n1990b; Gale e Cutler, 2000; Vernet et al., \n\n2001; Akkemik e Yaman, 2012) e a \n\nferramentas interativas de apoio \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies (Heiss, 2002). Para \n\na identifica\u00e7\u00e3o de fragmentos de Ericales \n\nrecorreu-se ao estudo espec\u00edfico de P. \n\nQueiroz e C. Van der Burgh (1989), sendo \n\nque, no caso do g\u00e9nero Erica optou-se pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos tipos morfol\u00f3gicos definidos \n\npor J. Tereso (2007). \n\nDe modo a tentar caracterizar as madeiras \n\ncarbonizadas e compreender melhor as \n\nestrat\u00e9gias subjacentes \u00e0 sua recolha \n\n(Marguerie e Hunot, 2007; McParland et al., \n\n2010), o protocolo laboratorial incluiu o \n\nregisto, para cada carv\u00e3o, de altera\u00e7\u00f5es \n\nanat\u00f3micas, tal como a exist\u00eancia fissuras \n\nradiais, madeira de rea\u00e7\u00e3o/tens\u00e3o, galerias \n\nde xil\u00f3fagos, vitrifica\u00e7\u00e3o, entre outras, assim \n\ncomo diversas caracter\u00edsticas dendrol\u00f3gicas, \n\ncomo o grau de curvatura dos an\u00e9is, \n\npresen\u00e7a de medula e casca. Por\u00e9m, a \n\nmaioria destas altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o surgiu com \n\nfrequ\u00eancia no conjunto analisado, pelo que \n\nos respetivos dados n\u00e3o ser\u00e3o apresentados. \n\nA vitrifica\u00e7\u00e3o e as fissuras radiais s\u00e3o \n\nexce\u00e7\u00f5es, pois surgem com relativa \n\nfrequ\u00eancia, dificultando o diagn\u00f3stico \n\ntaxon\u00f3mico. \n\n \n\nContextos analisados: caracteriza\u00e7\u00e3o e \n\nresultados \n\nEste estudo foca as estruturas de \n\narmazenagem e contextos associados, \n\nlocalizados na crista da Quinta de Crestelos. \n\nDe fora fica o horreum localizado na base do \n\ns\u00edtio, com uma cronologia romana, pois as \n\namostras a\u00ed recolhidas n\u00e3o forneceram \n\nqualquer vest\u00edgio carpol\u00f3gico mas apenas \n\nescassos carv\u00f5es dif\u00edceis de contextualizar.  \n\nOs horrea estudados apresentam planta \n\ncircular ou retangular. Consistem em celeiros \n\nsobrelevados, constru\u00eddos com muros \n\nparalelos que serviam de alicerce a lajeados \n\nde xisto, base onde se armazenavam os bens \n\nalimentares. A eleva\u00e7\u00e3o destas plataformas \n\nservia para proteger os bens armazenados da \n\nhumidade e de pequenos animais, em \n\nespecial roedores (Salido Dom\u00ednguez, 2017). \n\nO sedimento argiloso que foi escavado nos \n\nderrubes e no espa\u00e7o entre os muros de \n\nsuporte da maioria dos horrea (vide infra) \n\nsugere que este teria sido o material mais \n\nutilizado na constru\u00e7\u00e3o das paredes destas \n\nestruturas, eventualmente em articula\u00e7\u00e3o \n\ncom postes e outros elementos construtivos \n\nde madeira. A abund\u00e2ncia de buracos de \n\nposte em alguns horrea (vide infra) aponta \n\nnesse sentido. Como referido por Salido \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n103 \n \n\nDom\u00ednguez (2015; 2017), o uso de materiais \n\nperec\u00edveis na constru\u00e7\u00e3o deste tipo de \n\nestruturas deveria ser frequente, em especial \n\nnas paredes e telhados, sendo, por\u00e9m, dif\u00edcil \n\nde detetar arqueologicamente. \u00c9 prov\u00e1vel \n\nque a maioria dos horrea rurais tivesse \n\ncobertura de madeira ou de outros materiais \n\nperec\u00edveis, face \u00e0 aus\u00eancia de tegulae e \n\nimbrices na maior parte deles (Salido \n\nDom\u00ednguez, 2015; 2017). \u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel \n\nque esta mat\u00e9ria-prima fosse ainda utilizada \n\nnas paredes. O uso de madeira exigiria uma \n\nmanuten\u00e7\u00e3o mais cuidada, sendo um \n\nmaterial mais suscet\u00edvel ao fogo e \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e biol\u00f3gicas. \n\nPor outro lado, segundo o mesmo autor, o \n\nuso de argila como material de constru\u00e7\u00e3o \n\npermitiria um bom isolamento t\u00e9rmico. Al\u00e9m \n\nde ser um material abundante, \u00e9 vers\u00e1til, \n\nfacilitando eventuais altera\u00e7\u00f5es estruturais \n\ndas constru\u00e7\u00f5es durante a sua hist\u00f3ria de \n\nuso. O uso de argila para edifica\u00e7\u00e3o de \n\nparedes, amplia a import\u00e2ncia da \n\nsobreleva\u00e7\u00e3o da estrutura. Para que a argila \n\nn\u00e3o absorvesse humidade do solo, era \n\nimportante que se suportasse em elementos \n\np\u00e9treos. Salido Dom\u00ednguez (2017) refere que, \n\nfrequentemente, as plataformas onde se \n\ncolocavam os bens a armazenar \n\nencontravam-se a 60 cm de altura. \u00c9, por \n\nisso, interessante verificar que a maioria dos \n\nhorrea aqui analisados cujo estado de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permitiu deduzir a altura dos \n\nlajeados, n\u00e3o se aproxima deste valor, pelo \n\nque n\u00e3o tem altura suficiente para evitar \n\nroedores e outros animais, nem inclusive \n\npara evitar a humidade, apesar da exist\u00eancia \n\nde valas de drenagem, por exemplo, na \u00e1rea \n\ndo horreum 2. \n\nEmbora se deduza a sua constru\u00e7\u00e3o com \n\nargila e madeira, n\u00e3o temos informa\u00e7\u00f5es \n\nestruturais mais detalhadas acerca das \n\nparedes destas estruturas, tais como a \n\nespessura, altura e n\u00famero ou tipo de \n\naberturas para arejamento. O arejamento \n\ntinha como fun\u00e7\u00e3o manter os bens \n\narmazenados frescos e ventilados (Salido \n\nDom\u00ednguez, 2017). A inexist\u00eancia de \n\ncer\u00e2mica de cobertura permite deduzir que \n\nos telhados seriam constru\u00eddos em materiais \n\nperec\u00edveis. \n\nA realidade arqueol\u00f3gica registada na \n\ncrista da Quinta de Crestelos apresentava \n\numa estratigrafia complexa. A ampla \n\ndiacronia de ocupa\u00e7\u00e3o da crista contrasta \n\ncom a escassa pot\u00eancia sedimentar a\u00ed \n\nverificada, resultante da sua localiza\u00e7\u00e3o a \n\ncotas elevadas, sobre todo o povoado. Neste \n\nsentido, a crista forneceu, por eros\u00e3o, \n\nsedimentos \u00e0 sequ\u00eancia sedimentar \n\nlocalizada na encosta e na plataforma \n\ninferior, onde a sequ\u00eancia sedimentar chega \n\na atingir 3 metros de profundidade. Na crista \n\ne na parte superior da encosta s\u00f3 em \n\ncontextos muito espec\u00edficos e potenciados \n\npela constru\u00e7\u00e3o de determinadas estruturas \n\narqueol\u00f3gicas (e.g. fosso e alguns muros) foi \n\nposs\u00edvel a acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos. Os \n\ncontextos aqui estudados, as estruturas de \n\narmazenagem, apresentam hist\u00f3rias de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e abandono complexas, nem \n\nsempre f\u00e1ceis de apreender durante as \n\nescava\u00e7\u00f5es. Deste modo, foram estudadas \n\namostras sedimentares recolhidas em \n\ndep\u00f3sitos associados a 8 celeiros, todos de \n\ntipo horreum (Figura 3 e Material \n\nSuplementar 1). Acrescentam-se ainda \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n104 \n \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos contextos estudados, na crista da Quinta de Crestelos. \n\n \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n105 \n \n\ndep\u00f3sitos de um compartimento associado a \n\num dos horrea, assim como dep\u00f3sitos de \n\nalguns n\u00edveis de derrube ou aterro, que, por \n\nserem particularmente ricos em \n\nmacrorrestos vegetais, ajudam a \n\ncompreender melhor o enquadramento dos \n\nhorrea na sucess\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es da \n\nplataforma superior. \n\nEstes contextos s\u00e3o descritos de seguida, \n\nfocando-se o enquadramento estratigr\u00e1fico \n\ndos dep\u00f3sitos amostrados e a sua conex\u00e3o \n\ncom as estruturas em quest\u00e3o. V\u00e1rios \n\ncontextos sedimentares correspondem a \n\nn\u00edveis de abandono que se depositaram no \n\nespa\u00e7o entre os alicerces dos horrea, \n\nnomeadamente os muros paralelos que \n\nconstituem o suporte da estrutura \n\nsobrelevada. Nestes casos, a mesma unidade \n\nestratigr\u00e1fica (u.e.) encontrava-se no espa\u00e7o \n\nentre os v\u00e1rios muros paralelos e, para a sua \n\ndistin\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o espacial do seu \n\nconte\u00fado arqueobot\u00e2nico e artefactual foi \n\nacrescentada uma letra (e.g. [1210A], \n\n[1210B]), que representa a sua diferente \n\nposi\u00e7\u00e3o na planta da estrutura (ver exemplo \n\nde Figura 6). Os dados detalhados, referentes \n\nao conte\u00fado de cada uma destas subdivis\u00f5es \n\ndas U.E., surgem nos Materiais \n\nsuplementares 2 e 4. As tabelas 2 e 4 \n\napresentam os dados unicamente ao n\u00edvel da \n\nU.E. \n\n \n\nHorreum 1 e compartimento adjacente \n\nNuma \u00e1rea estratigraficamente complexa, foi \n\ndefinido um grande conjunto de elementos \n\nestruturais. A hist\u00f3ria do local encontra-se \n\nbastante condicionada pela edifica\u00e7\u00e3o do \n\nhorreum 1, cuja componente p\u00e9trea se \n\nencontrava bem preservada aquando da \n\nescava\u00e7\u00e3o. Foram detetadas tr\u00eas fases de \n\nocupa\u00e7\u00e3o neste espa\u00e7o, a primeira das quais \n\nmuito mal preservada e afetada pelas \n\nconstru\u00e7\u00f5es subsequentes, pelo que n\u00e3o ser\u00e1 \n\naqui abordada. \n\nAs estruturas em quest\u00e3o foram edificadas \n\nnuma plataforma parcialmente escavada no \n\nafloramento rochoso, numa superf\u00edcie \n\nnivelada com uma camada de blocos de xisto \n\ne, sobre esta, um dep\u00f3sito com abundante \n\ncascalho de xisto. \n\nNa sua primeira fase, o horreum 1 \n\napresentava uma planta retangular. A sua \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o torna imposs\u00edvel conhecer a \n\ndimens\u00e3o exata, tendo sido identificados tr\u00eas \n\nmuros paralelos de suporte, constru\u00eddos com \n\nlajes de xisto e usando sedimento argiloso \n\ncomo ligante. Os muros distam entre si 15 cm \n\na 20 cm.  Diversos buracos de poste \n\ncontornavam o horreum, tendo sido \n\ninterpretados, pelos respons\u00e1veis dos \n\ntrabalhos arqueol\u00f3gicos, como evid\u00eancia da \n\nparede exterior do horreum, constru\u00edda em \n\nmadeira e argila e/ou como suporte da sua \n\ncobertura, n\u00e3o se excluindo a hip\u00f3tese de se \n\ntratar de um refor\u00e7o da plataforma onde \n\nassenta o celeiro. \n\nAdossado a este horreum existia um \n\ncompartimento retangular, provavelmente \n\ncom uma fun\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica. Apresentava um \n\npiso em sedimento argiloso compactado e \n\nalisado, sobre o qual foi registada uma lareira \n\nretangular constitu\u00edda por uma base de argila \n\ncozida e um forno subcircular com base de \n\nargila e arranques de paredes de argila, \n\nsemelhante aos detetados no Fosso 1 em \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n106 \n \n\nn\u00edveis da Idade do Ferro (Vaz et al., 2017). As \n\ndata\u00e7\u00f5es de radiocarbono obtidas no piso \n\ndeste compartimento (u.e. 1155) e no \n\nderrube que se lhe sobrepunha (u.e. 1023) \n\napontam para um abandono do mesmo entre \n\no s\u00e9culo II e I a.C. (Tabela 1 e Figura 4). \n\nNuma fase seguinte, o horreum foi \n\nampliado para Este, implicando a destrui\u00e7\u00e3o \n\ndo compartimento a\u00ed localizado. Foram \n\nconstru\u00eddos 7 novos muros de base com a \n\nmesma orienta\u00e7\u00e3o dos anteriores, com \n\ndist\u00e2ncias entre 33 cm e 16 cm, aos quais se \n\nsobrepunha um lajeado de xisto (Figura 5). A \n\n\u00e1rea \u00fatil do celeiro passou para 16m2. A \n\npresen\u00e7a de pequenos orif\u00edcios em algumas \n\ndas lajes sugere a exist\u00eancia de postes.\n\n \n\nTabela 1 \u2013 Data\u00e7\u00f5es de radiocarbono da \u00e1rea de armazenagem da Quinta de Crestelos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Gr\u00e1fico com data\u00e7\u00f5es de radiocarbono da \u00e1rea de armazenagem da Quinta de Crestelos. \n\nContexto UE Material datado\n\nRefer\u00eancia \n\nlaboratorial\n\nData \n\nradiocarbono \n\n(BP) Calibra\u00e7\u00e3o\n\nHorreum  1 1155 Carv\u00e3o - Arbutus unedo Beta - 387595 2050\u00b130 166 cal BC - 20 cal AD  (95,4%)\n\n174 - 19 cal BC (92,6%)\n\n13 - 1 cal BC (2.8%)\n\nHorreum 2 1211=1214 Carv\u00e3o - n\u00e3o identificado Beta -393543 2100\u00b130 198 - 47 cal BC (95,4%)\n\n25 - 140 cal AD (93,9%)\n\n158 - 166 cal AD (0,6%)\n\n196 - 207 cal AD (0,9%)\n\nDep\u00f3sito \n\nescorr\u00eancia 1348\n\nGr\u00e3o - Triticum \n\naestivum/durum\nD-AMS - 011305 1922\u00b128 10 - 134 cal AD (95,4%)\n\nHorreum  1 / \n\nCompartimento\n1023 Carv\u00e3o - Leguminosae Beta - 387594 2070\u00b130\n\nHorreum  6 1114\nGr\u00e3o - Triticum \n\naestivum/durum\nD-AMS - 011306 1907\u00b125\n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n107 \n \n\n \n\nSobre o lajeado encontrava-se o derrube. \n\nA exist\u00eancia de dois n\u00edveis de derrubes com \n\ncaracter\u00edsticas distintas, cobrindo o mesmo \n\nlajeado, mas localizados o primeiro (u.e. \n\n1009) na \u00e1rea Oeste, sobre a parte mais \n\nantiga do horreum; e o segundo a Este, sobre \n\na parte acrescentada na segunda fase \n\nconstrutiva, levou a que fossem \n\ninterpretados como dois espa\u00e7os fisicamente \n\nseparados no celeiro. \n\nUm outro conjunto de contextos junto ao \n\nhorreum parece ter sido contempor\u00e2neo da \n\nsua segunda fase, ainda que a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a estrutura de armazenagem n\u00e3o seja \n\nclara. No limite Norte do que havia sido o \n\ncompartimento, detetaram-se duas lareiras. \n\nPor outro lado, a Este do horreum foram \n\nidentificados aterros cujo topo parece ser a \n\nbase de um n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o durante a \n\nsegunda fase de utiliza\u00e7\u00e3o da estrutura de \n\narmazenagem. \n\nForam estudadas amostras sedimentares \n\nde 5 n\u00edveis associados ao horreum 1: \n\n- [1016] \u2013 Aterro depositado para nivelar a \n\nplataforma onde se implanta o horreum 1. \n\nN\u00edvel heterog\u00e9neo com consider\u00e1vel \n\nespessura e ampla extens\u00e3o. \n\n- [1081], [1082A], [1082B], [1083A], \n\n[1083B], [1083C], [1083D], [1083E], \n\n[1083F], [1083G] - Sedimento argiloso \n\nalaranjado entre muros paralelos de \n\nsuporte do horreum. \n\n- [1076] - Sedimento imediatamente \n\nabaixo do lajeado e acima dos dep\u00f3sitos, \n\nanteriormente descritos (u.e. 1081, 1082, \n\n1083). \n\n- [1009] - Derrube do horreum 1 sobre o \n\nlajeado deste (parte Oeste). Sedimento \n\nalaranjado com abundantes fragmentos \n\nde barro. \n\n- [1012] - Derrube do horreum 1 sobre o \n\nlajeado deste (parte Este). Sedimento \n\ncastanho com abundantes fragmentos de \n\nbarro e carv\u00f5es, com cascalho mi\u00fado. \n\nForam estudadas amostras sedimentares \n\nde 2 n\u00edveis do compartimento adjacente ao \n\nhorreum 1 na sua primeira fase: \n\n- [1155] \u2013 Piso do compartimento. \n\nDep\u00f3sito avermelhado, argiloso e com \n\ngravilha. Parece ter sido compactado e \n\nalisado para que o seu topo tivesse fun\u00e7\u00e3o \n\nde piso. Uma data\u00e7\u00e3o de radiocarbono \n\naponta para uma cronologia do s\u00e9culo II-I \n\na.C. (Tabela 1 e Figura 4). \n\n- [1023] - Derrube do compartimento, \n\nsobre piso [1155]. Dep\u00f3sito heterog\u00e9neo, \n\ncom abundantes fragmentos de barro. \n\nUma data\u00e7\u00e3o de radiocarbono aponta \n\npara uma cronologia do s\u00e9culo II-I a.C. \n\n(Tabela 1). \n\nCom vista \u00e0 compreens\u00e3o das din\u00e2micas \n\nassociadas ao abandono e reutiliza\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os, foram analisadas amostras \n\nsedimentares de 4 dep\u00f3sitos localizados no \n\nexterior do horreum 1, provavelmente \n\ncontempor\u00e2neos da sua segunda fase de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o: \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n108 \n \n\n- [1021] e [1022] - Topo e base de um n\u00edvel \n\nsedimentar com bastante cascalho, no \n\nexterior (a Este) do horreum 1. Parece ser \n\num aterro depositado com vista ao \n\nnivelamento da \u00e1rea. O seu topo pode ter \n\nsido n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o \n\ncompartimento adjacente ao horreum ter \n\nsido desmantelado. \n\n- [1020] - N\u00edvel depositado ap\u00f3s abandono \n\nda \u00e1rea, sobre [1021]. De matriz fina, com \n\nalguns fragmentos de barro. \n\n- [1005] - N\u00edvel depositado ap\u00f3s abandono \n\nda \u00e1rea, sobre [1020]. De matriz fina, com \n\nalguns fragmentos de barro. \n\n \n\nHorreum 1: resultados \n\nEmbora se verifique uma maior abund\u00e2ncia \n\nde vest\u00edgios carpol\u00f3gicos nos dep\u00f3sitos entre \n\nos muretes do que no derrube propriamente \n\ndito, houve um maior esfor\u00e7o de \n\namostragem no primeiro tipo de contextos, o \n\nque poder\u00e1 condicionar esta leitura. \n\nRegistou-se, nos n\u00edveis de abandono (derrube \n\ne dep\u00f3sitos entre muretes) um predom\u00ednio, \n\nentre as esp\u00e9cies dom\u00e9sticas, do trigo de \n\ngr\u00e3o nu, seguido do milho-mi\u00fado. A cevada \n\nsurge de forma espor\u00e1dica. As mesmas \n\nesp\u00e9cies surgem no compartimento \n\nadjacente - mais antigo - e nos dep\u00f3sitos \n\nenvolventes (Tabela 2 e Material \n\nsuplementar 2).  \n\nNo que respeita \u00e0s sementes/frutos de \n\nesp\u00e9cies silvestres, \u00e9 significativa a \n\ndiversidade encontrada, sendo mais \n\nabundantes Allium sp., Cistus ladanifer, \n\nAsterolinum linum-stellatum, \n\nCaryophyllaceae e Polygonaceae (incluindo \n\naqu\u00e9nios de Rumex sp.). Contam-se ainda \n\nfrequentes fragmentos de aristas de \n\nGramineae, desconhecendo-se se adv\u00eam de \n\nespigas ou pan\u00edculas dom\u00e9sticas ou \n\nsilvestres. Igualmente, as grainhas de uva, \n\nocasionais, e os 38 pedicelos do mesmo \n\nfruto, aqui recolhidos poder\u00e3o advir de \n\nindiv\u00edduos silvestres ou dom\u00e9sticos. \n\nO estudo antracol\u00f3gico dos contextos do \n\nhorreum 1 e compartimento anexo \n\nprovidenciou o mais numeroso e diverso \n\nconjunto de entre os v\u00e1rios contextos aqui \n\nanalisados, contabilizando cerca de dois \n\nter\u00e7os do total de carv\u00f5es analisado (3578 \n\nem 5603). N\u00e3o obstante a relativa \n\ndiversidade de esp\u00e9cies registada e de nem \n\nsempre a mesma esp\u00e9cie ser dominante em \n\ncada unidade estratigr\u00e1fica (vide infra), o \n\nconjunto antracol\u00f3gico revelou uma forte \n\npredomin\u00e2ncia de carv\u00f5es de Pinus pinaster \n\n(pinheiro-bravo), Quercus (carvalhos) de \n\nfolha perene, Fraxinus sp. (freixo), Arbutus \n\nunedo (medronheiro) e Cistus sp. (esteva), \n\nErica (urze), Juniperus sp. (zimbro) e \n\nLeguminosae (giestas). Registaram-se ainda \n\ncerca de dezena e meia de outras esp\u00e9cies e \n\ntipos morfol\u00f3gicos em n\u00fameros residuais \n\n(Tabela 3 e Material suplementar 3).  \n\nVerificam-se diferen\u00e7as entre os \n\nconte\u00fados antracol\u00f3gicos do horreum e da \n\nsua estrutura anexa, assim como entre as \n\ndiferentes u.e. de cada um destes espa\u00e7os. \n\nNas u.e. [1081, 1082 e 1083], respeitantes \n\naos espa\u00e7os entre os muros de apoio do \n\nhorreum 1, o conjunto antracol\u00f3gico \n\nidentificado \u00e9 relativamente homog\u00e9neo e \n\nbiodiverso, predominando sistematicamente \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n109 \n \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Horreum1 e compartimento adjacente: carpologia (dados detalhados em Material suplementar 2). \n\n \n\n \n\n \n\n U.E. 1016 1081 1082* 1083* 1009 1012 1155 1023 1021 1022 1020 1005\n\nHordeum vulgare subsp. vulgare 2 5 1 8\n\nHordeum vulgare subsp. vulgare (frag.) 1 1 8 2 12\n\nPanicum miliaceum 2 12 5 2 4 3 1 29\n\nPanicum miliaceum (frag.) 3 3\n\nPanicoideae 1 6 1 8\n\nTriticum aestivum/durum 3 8 14 17 6 4 6 2 4 64\n\nTriticum aestivum/durum (frag.) 2 5 1 1 2 2 4 17\n\ncf. Triticum aestivum/durum (frag. longitudinal) 1 3 1 3 1 9\n\nTriticum sp. 1 1\n\nTriticum  sp. (frag.) 1 1\n\nTriticeae 1 1 9 4 2 3 1 21\n\nTriticeae (frag.) 9 10 27 1 15 26 2 8 5 7 110\n\nTriticeae (escutelo) 12 2 6 20\n\nHordeum vulgare  subsp. vulgare  (r\u00e1quis) 1 1\n\nLeguminosae 1 1 1 3\n\nTrifolium sp. 1 1\n\nVicia/Lathyrus  - esf\u00e9rica 1 1\n\nAllium sp. 8 1 2 1 2 14\n\nAllium sp. (frag.) 3 4 2 2 11\n\nAsteraceae 1 2 3\n\nAsterolinon linum-stellatum 1 1 2 1 3 1 1 10\n\nCaryophyllaceae 18 1 19\n\nCaryophyllaceae (frag.) 1 25 26\n\nCistus ladanifer - c\u00e1psula (frag.) 1 4 31 4 5 2 47\n\nGalium sp. 3 3\n\nGramineae -arista (frag.) 1 8 1 3 13\n\nGramineae - gr\u00e3o 1 2 3\n\nGramineae - gr\u00e3o (frag.) 14 2 1 1 18\n\nMalva sp. 1 1 1 1 2 6\n\nMalva sp. (frag.) 23 23\n\nPoeae - tipo Lollium /Festuca 5 5\n\nRumex  sp. 3 1 4\n\nRumex crispus / obtusifolius 6 1 7\n\nSherardia arvensis 1 1\n\nSherardia arvensis (frag.) 1 1\n\nSilene gallica 1 1 1 3\n\nVitis vinifera - semente 1 1 3 1 6\n\nVitis vinifera - semente (frag.) 3 1 4\n\nVitis vinifera - pedicelo 1 37 38\n\nIndeterminado - semente/fruto 2 2 2 2 1 2 11\n\nIndeterminado - semente/fruto (frag.) 11 14 335 234 29 1 93 202 36 114 73 25 1167\n\nIndeterminado - espinho 2 1 3\n\nIndeterminado - ped\u00fanculo 4 2 6\n\nTotal 13 49 389 502 44 4 146 261 59 148 97 49 1761\n\nOutras\n\nLeguminosae\n\nCereais - Infloresc\u00eancias\n\nHorreum  1 H 1 Exterior Horreum 1\n\nCereais - gr\u00e3o\n\nTotal\n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n110 \n \n\nTabela 3 \u2013 Horreum 1 e compartimento adjacente: antracologia (dados detalhados em Material suplementar 3). \n\n \n\n \n\nPinus pinaster e Quercus perenif\u00f3lio, seguido \n\nde Fraxinus sp., Cistus sp. e Arbutus unedo. \n\nNo entanto, nos restantes n\u00edveis de \n\nabandono e derrube da mesma estrutura, a \n\npresen\u00e7a relativa destas esp\u00e9cies est\u00e1 \n\nesbatida e a diversidade de t\u00e1xones \u00e9menor. \n\nAinda assim, esta leitura ter\u00e1 de ter em conta \n\no menor n\u00famero de amostras recolhidas e de \n\ncarv\u00f5es analisados neste contexto. \n\nNo que diz respeito ao compartimento anexo \n\nao horreum 1, registam-se tamb\u00e9m \n\ndiferen\u00e7as substanciais entre as 5 unidades \n\nestratigr\u00e1ficas estudadas. As u.e. [1023] e \n\n[1155], respeitantes ao piso e ao derrube que \n\no cobre, apresentam uma forte similitude \n\nT\u00e1xones / U.E. 1009 1012 1021 1016 1076 1081 1082* 1083* 1005 1020 1022 1023 1155 Total\n\nAcer  sp. 6 3 1 10\n\nAlnus sp. 3 2 4 5 10 2 2 28\n\nAlnus/Corylus 20 2 2 6 1 31\n\nArbutus unedo 2 2 5 1 4 57 130 3 6 30 23 263\n\nBuxus sempervirens 1 1\n\nCistus  sp. 8 14 16 28 17 99 4 4 1 13 4 208\n\nCorylus avellana 1 1\n\nErica arborea/australis 1 34 7 20 1 2 1 66\n\nErica scoparia/umbellata 1 2 3\n\nErica sp. 8 28 45 3 2 86\n\nFraxinus sp. 24 11 3 27 15 131 18 5 4 25 14 277\n\nJuglans regia 10 10\n\nJuniperus sp. 3 3 1 3 18 57 4 3 42 6 140\n\nHedera  sp. 4 2 6\n\nLeguminosae 6 5 5 7 32 81 3 1 6 6 152\n\nOlea europaea 8 1 1 10 1 21\n\nPinus pinaster 2 9 9 2 4 33 37 256 9 4 162 158 685\n\nPinus pinea/pinaster 2 30 9 8 14 63\n\nPrunus sp. 1 6 4 6 4 21\n\nQuercus caducif\u00f3lia 1 4 3 3 15 4 1 5 1 37\n\nQuercus perenif\u00f3lia 4 12 19 9 1 4 35 156 3 27 19 38 29 356\n\nQuercus suber 20 1 26 17 70 30 14 178\n\nQuercus sp. 13 7 1 7 7 36 9 5 3 8 2 98\n\nRhamnus/Phillyrea 1 3 2 6\n\nRosaceae Maloideae 7 15 14 36\n\nSalix/Populus 1 3 1 5\n\nTaxus baccata 1 1\n\nUlmus  sp. 1 2 3\n\nDicotiled\u00f3nea 24 30 65 32 4 69 52 305 22 30 14 54 34 735\n\nGimnosp\u00e9rmica 12 3 1 8 24\n\nIndeterminado 1 14 1 10 26\n\nTotal 33 151 149 71 17 250 370 1454 200 96 52 421 313 3577\n\nHorreum  1 CompartimentoHorreum  1\n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n111 \n \n\nquer ao n\u00edvel das esp\u00e9cies presentes quer \n\nquando \u00e0 sua propor\u00e7\u00e3o. Os restantes \n\ncontextos amostrados neste compartimento \n\nn\u00e3o s\u00f3 apresentam n\u00fameros residuais de \n\nPinus pinaster, de longe a esp\u00e9cie mais \n\nfrequente nas duas unidades atr\u00e1s referidas, \n\nmas tamb\u00e9m uma menor diversidade de \n\nesp\u00e9cies. Ainda nesta estrutura, a unidade \n\n[1005], referente a um n\u00edvel de abandono, \n\nprovidenciou o maior conjunto de \n\nLeguminosae em todos os contextos \n\nestudados. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Horreum 1: lajeado de xisto, visto de sudeste (acima) e planta em fase final de escava\u00e7\u00e3o, vista de sul \n\n(abaixo). Fotos de Israel Esp\u00ed. \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n112 \n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Horreum 2, visto de Norte (Foto de Israel Esp\u00ed). \n\nA abund\u00e2ncia de carv\u00f5es identificados \n\ncomo dicotiled\u00f3neas reflete a dificuldade em \n\nidentificar os caracteres anat\u00f3micos \n\ndiagnosticantes devido, principalmente, \u00e0 \n\nvitrifica\u00e7\u00e3o dos tecidos (Material \n\nsuplementar 6) e/ou \u00e0 presen\u00e7a de fissuras \n\nradiais (Material suplementar 7). \n\n \n\nHorreum 2: contextos \n\nHorreum de planta circular (Figura 6), com \n\ncerca de 2 m de di\u00e2metro, assente numa \n\nplataforma, tamb\u00e9m circular, mais ampla, \n\nescavada no afloramento de xisto. \n\nApresentava quatro muros paralelos com \n\norienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul, cujo al\u00e7ado estava \n\nintegralmente preservado, sendo constitu\u00eddo \n\npor duas fiadas de lajes de xisto ligadas por \n\num dep\u00f3sito argiloso. Na extremidade Norte, \n\no espa\u00e7o entre os muros da base est\u00e1 \n\npreenchido por blocos de xisto, o que cria \n\numa plataforma cont\u00ednua. Sobre estas lajes e \n\nos muros encontrava-se um lajeado, \n\ncomposto por uma camada de grandes lajes \n\nde xisto. Entre as paredes do horreum e o \n\ncorte do afloramento, criado para a sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, foram definidos quatro buracos \n\nde poste, eventualmente relacionados com \n\nesta estrutura: dois a Este e outros dois a \n\nOeste do horreum. \n\nForam estudadas amostras sedimentares \n\nde dois n\u00edveis associados ao horreum 2: \n\n- [1214A], [1214D] \u2013 Dep\u00f3sito que se \n\nencontrava entre os muros da base do \n\nhorreum. Foi obtida uma data\u00e7\u00e3o de \n\nradiocarbono que sugere uma cronologia \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n113 \n \n\ndentro do s\u00e9culo II ou primeira metade do \n\ns\u00e9culo I a.C. Infelizmente, a data\u00e7\u00e3o foi \n\nobtida sobre um fragmento de carv\u00e3o que \n\nn\u00e3o foi previamente identificado. \n\n- [1189] \u2013 Sedimento alaranjado muito \n\nargiloso, com cascalho de xisto, sobre \n\nlajeado e muros da base do horreum. \n\nPoder\u00e1 corresponder a um derrube da \n\nestrutura, ou a um piso de argila, sobre o \n\nlajeado. \n\n \n\nHorreum 2: resultados  \n\nOs vest\u00edgios carpol\u00f3gicos surgem quase \n\nexclusivamente nos dep\u00f3sitos entre os \n\nmuretes de suporte e n\u00e3o no n\u00edvel de \n\nderrube no topo do pavimento. As cariopses \n\nsurgem frequentemente em mau estado de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, pelo que muitas foram \n\nidentificadas ao n\u00edvel da tribo, Triticeae, que \n\ninclui os trigos, cevadas, entre outros cereais, \n\nexcluindo os cereais de gr\u00e3os pequenos e \n\narredondados, como o milho-mi\u00fado. O trigo \n\nde gr\u00e3o nu \u00e9 o cultivo mais abundante, \n\nestando presente tamb\u00e9m a cevada e o \n\nmilho-mi\u00fado. As unidades silvestres s\u00e3o \n\nescassas, sendo quase exclusivamente \n\ngram\u00edneas (Tabela 4 e Material suplementar \n\n4). \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a dos elementos carpol\u00f3gicos, a \n\nu.e. [1189] relativa ao poss\u00edvel derrube da \n\nestrutura forneceu um n\u00famero muito \n\nresidual de carv\u00f5es. No caso do sedimento \n\nrecolhido entre duas unidades entre muros \n\nde base do horreum, os vest\u00edgios \n\nantracol\u00f3gicos revelaram um conjunto muito \n\nsemelhante, dominado por Quercus \n\nperenif\u00f3lios, com destaque para o Quercus \n\nsuber (sobreiro), Pinus pinaster, Fraxinus sp., \n\nCistus sp., Arbutus unedo e Leguminosae \n\n(Tabela 5 e Material suplementar 5). \n\n \n\nHorreum 3: contextos \n\nHorreum de planta retangular com \n\norienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste, localizado \n\nsensivelmente a meia encosta. Foi \n\nimplantado numa plataforma parcialmente \n\nescavada no afloramento, que acaba por \n\nrodear parte do horreum. Tamb\u00e9m sobre o \n\nafloramento, a Sul, encontra-se um muro de \n\nconten\u00e7\u00e3o. O horreum constitu\u00eda-se por 5 \n\nmuros paralelos, de orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul, \n\ndistanciados 30 cm a 40 cm entre si, \n\nconstru\u00eddos em xisto com sedimento argiloso \n\na servir de ligante. \n\nForam estudadas amostras sedimentares \n\nde dois n\u00edveis associados ao horreum 3: \n\n- [1210A], [1210B], [1210C], [1210D] \u2013 \n\nDep\u00f3sito argiloso e com pouco cascalho, \n\nque se encontrava entre os muros da base \n\ndo horreum. \n\n- [4013] \u2013 Derrube do horreum, \n\nconstitu\u00eddo por um dep\u00f3sito argiloso, por \n\nvezes com argila queimada. Embora o \n\nregisto arqueol\u00f3gico sugira a sua efetiva \n\nrela\u00e7\u00e3o com o abandono da estrutura de \n\narmazenagem, considerando a \n\ncomplexidade dos fen\u00f3menos \n\ndeposicionais da \u00e1rea e a hist\u00f3ria cont\u00ednua \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o do local, n\u00e3o podemos \n\nexcluir a possibilidade de existir alguma \n\ncontamina\u00e7\u00e3o com sedimentos de origem \n\ndiversa, advindos das proximidades. \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n114 \n \n\nHorreum 3: resultados \n\nOs vest\u00edgios arqueobot\u00e2nicos, carpol\u00f3gicos e \n\nantracol\u00f3gicos \u2013 recolhidos no horreum 3 \n\nadv\u00eam quase exclusivamente dos dep\u00f3sitos \n\nentre muros de suporte \u2013 u.e. 1210 \u2013 j\u00e1 que a \n\namostra do n\u00edvel de derrube [4013] era \n\ncarpologicamente est\u00e9ril. S\u00e3o mais \n\nfrequentes os gr\u00e3os de trigo nu, existindo \n\napenas dois gr\u00e3os de cevada e duas sementes \n\nde leguminosas silvestres (Tabela 4 e \n\nMaterial suplementar 4). \n\nNo que concerne aos elementos \n\nantracol\u00f3gicos, o conjunto recuperado no \n\nderrube [4013] e em dois dos espa\u00e7os entre \n\nmuros [1210A e B] \u00e9 escasso (Tabela 5 e \n\nMaterial suplementar 5). Por contraste, em \n\n[1210 C, e D], o n\u00famero de carv\u00f5es \u00e9 \n\nsignificativamente superior. Estas u.e. s\u00e3o \n\ndominadas por carv\u00f5es de Pinus pinaster, \n\nArbutus unedo, Quercus perenif\u00f3lio, Cistus \n\nsp. e Juniperus sp. Verificam-se, no entanto, \n\npequenas diferen\u00e7as entre ambas no que diz \n\nrespeito \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, \n\nmaterializadas na presen\u00e7a de Prunus sp. \n\n(g\u00e9nero da ginjeira, cerejeira, ameixeira, \n\nentre outras esp\u00e9cies silvestres e dom\u00e9sticas) \n\ne Rosaceae Maloideae (subfam\u00edlia que \n\ncongrega v\u00e1rias esp\u00e9cies silvestres e \n\ndomesticadas como a macieira, pereira, \n\npilriteiro, sorveira, entre outros) na u.e. \n\n1210D. \n\n \n\nHorreum 4: contextos \n\nHorreum localizado parcialmente sobre um \n\ntorre\u00e3o (Torre\u00e3o Este). Encontrava-se em \n\nmuito mau estado de preserva\u00e7\u00e3o, tendo \n\nsido identificada uma \u00fanica fiada de pedras \n\nde tr\u00eas muros paralelos, de orienta\u00e7\u00e3o Norte-\n\nSul, constru\u00eddos em xisto e usando sedimento \n\nargiloso como ligante (Figura 7). Estes muros \n\nado\u00e7am-se, a sul, a um muro com orienta\u00e7\u00e3o \n\nEste-Oeste que apresenta um buraco de \n\nposte em cada extremidade e que parece \n\nconfigurar uma \u00e1rea retangular. \n\nForam estudadas amostras sedimentares \n\nde um n\u00edvel associado ao horreum 4: \n\n- [1034] \u2013 Sedimento recolhido entre os \n\nmuros da base do horreum, encostado a \n\nestes. Argiloso e compacto, apresenta \n\nfragmentos de barro cozido que dever\u00e3o \n\ncorresponder ao derrube de elementos \n\nconstrutivos do horreum.  \n\n \n\nHorreum 4: resultados \n\nOs vest\u00edgios carpol\u00f3gicos s\u00e3o raros, tendo \n\nsido identificados poucos gr\u00e3os de trigo nu e \n\num de cevada. Est\u00e3o tamb\u00e9m presentes \n\nnesta u.e. esp\u00e9cies silvestres, \n\ndesignadamente, uma cariopse de uma \n\ngram\u00ednea e um cotil\u00e9done de leguminosa \n\n(Tabela 4 e Material suplementar 4).  \n\nPor seu turno, a \u00fanica u.e. amostrada \n\nprovidenciou um n\u00famero substancial de \n\ncarv\u00f5es, pese embora o seu reduzido \n\ntamanho e mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, o \n\nque levou a dificuldades na sua identifica\u00e7\u00e3o \n\nem cerca de 25% do conjunto analisado \n\n(Dicotiled\u00f3nea) (Tabela 5 e Materiais \n\nsuplementares 5 e 6). As esp\u00e9cies mais \n\nfrequentes mantiveram-se, \u00e0 semelhan\u00e7a das \n\nestruturas anteriores, Quercus de folha \n\nperene, Pinus pinaster, Juniperus sp., Arbutus \n\nunedo e Cistus sp. \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n115 \n \n\n \n\nFigura 7\u2013 Horreum 4, visto de sul (Foto de Israel Esp\u00ed). \n\n \n\nHorreum 5: contextos \n\nHorreum muito mal preservado. Registaram-\n\nse somente tr\u00eas muros parcialmente \n\nconservados, com orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul, \n\nconstru\u00eddos em xisto, com dep\u00f3sito argiloso \n\ncomo ligante. O afloramento ter\u00e1 sido \n\nafei\u00e7oado para a edifica\u00e7\u00e3o da estrutura, o \n\nque foi complementado com dep\u00f3sito de \n\nnivelamento sobre o qual se edificou o \n\nhorreum e o topo do qual, nas \u00e1reas \n\nexteriores, se constituiu como n\u00edvel de \n\ncircula\u00e7\u00e3o. \n\nForam estudadas amostras sedimentares \n\nde um n\u00edvel associado ao horreum 5: \n\n- [1172A], [1172B], [1172C], [1172D] \u2013 \n\nSedimento recolhido entre os muros da \n\nbase do horreum, encostado a estes. \n\n \n\nHorreum 5: resultados \n\nNesta estrutura, os vest\u00edgios carpol\u00f3gicos \n\nrecuperados entre os muros de suporte do \n\nhorreum s\u00e3o abundantes (Tabela 4 e Material \n\nsuplementar 4). Sendo evidente a maior \n\nabund\u00e2ncia de material carpol\u00f3gico na u.e. \n\n1172D, numa das extremidades da estrutura, \n\ndevemos salientar que nesta u.e. foi \n\nrecolhido mais sedimento que nas restantes \n\n(Material suplementar 1). Verifica-se um \n\npredom\u00ednio evidente do trigo de gr\u00e3o nu, \n\nsendo que os gr\u00e3os de milho-mi\u00fado e cevada \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n116 \n \n\ns\u00e3o raros. Contam-se ainda sementes \n\nesf\u00e9ricas de Vicia sp., recolhidos numa \n\namostra. Encontram-se, ainda, presentes \n\nv\u00e1rios tipos de gram\u00edneas, de fragmentos de \n\nc\u00e1psula de esteva (Cistus ladanifer), assim \n\ncomo sementes de Asterolinum linum-\n\nstellatum, Rumex acetosella, Galium sp., \n\nSherardia arvensis entre outras. Foi \n\nidentificada uma semente de Petrorhagia \n\nnauteuilii, distingu\u00edvel de outras esp\u00e9cies \n\ndeste g\u00e9nero pela sua forma obovoide, \n\nmargens alargadas e textura tuberculada. De \n\nresto, surgem 2 fragmentos de caro\u00e7os de \n\nazeitona (Olea europaea).  \n\nNo que concerne \u00e0 componente \n\nantracol\u00f3gica, as quatro amostras recolhidas \n\nno horreum 5 mantiveram os padr\u00f5es \n\ndiversidade e predomin\u00e2ncia j\u00e1 verificados \n\nnos horrea anteriores (Quercus de folha \n\nperene, Pinus pinaster, Fraxinus sp., \n\nJuniperus sp., Arbutus unedo e Cistus sp.). \n\nDestacam-se ainda a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nmadeira de Ficus sp. (figueira) \u2013 o \u00fanico caso \n\nregistado, e a maior concentra\u00e7\u00e3o de Acer sp. \n\n(bordo) em todas as estruturas em estudo \n\n(Tabela 5 e Material suplementar 5). \n\n \n\nHorreum 6: contextos \n\nHorreum muito degradado (Figura 8), \n\nprovavelmente de planta circular, com muros \n\nde base com orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul, com \n\nsedimento argiloso como ligante. \n\nForam estudadas amostras sedimentares \n\nde tr\u00eas n\u00edveis associados ao horreum 6: \n\n- [1114=1120] \u2013 N\u00edvel argiloso e compacto \n\nonde assentam os muros do horreum, \n\npodendo resultar de a\u00e7\u00e3o humana direta, \n\ncom vista ao nivelamento da \u00e1rea. O seu \n\ntopo seria a superf\u00edcie de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndurante a utiliza\u00e7\u00e3o do horreum. Foi \n\nobtida uma data\u00e7\u00e3o de radiocarbono que \n\naponta para uma cronologia dos s\u00e9culos I-\n\nII d.C., com maior probabilidade para a \n\nsegunda metade do s\u00e9c. I e primeira \n\nmetade do s\u00e9culo II d.C. (Tabela 1). \n\n- [1108] \u2013 Poss\u00edvel n\u00edvel de derrube do \n\nhorreum. Dep\u00f3sito argiloso que cobre a \n\n\u00e1rea onde se encontra a estrutura, \n\npodendo integrar parte do derrube da \n\nmesma. Cobre diretamente os muros \n\nparalelos do horreum. \n\n- [1106] \u2013 Dep\u00f3sito que cobre a \u00e1rea onde \n\nse encontrava o horreum, sobre [1108], ou \n\nseja, sem rela\u00e7\u00e3o f\u00edsica direta com a \n\nestrutura de armazenagem, mas podendo \n\nintegrar parte do seu derrube. N\u00e3o sendo \n\num contexto completamente fi\u00e1vel, foi, \n\nainda assim, decidida a sua inclus\u00e3o neste \n\nestudo para compara\u00e7\u00e3o com as restantes \n\nu.e. \n\n \n\nHorreum 6: resultados \n\nOs vest\u00edgios carpol\u00f3gicos surgem de forma \n\nrelativamente abundante na \u00e1rea do \n\nhorreum 6. Por\u00e9m, s\u00e3o mais abundantes nos \n\nn\u00edveis imediatamente anteriores \u00e0 sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o, assim como no n\u00edvel de \n\nabandono, que cobre o derrube da estrutura \n\n(Tabela 4 e Material suplementar 4). O \n\nderrube \u00e9 mesmo o dep\u00f3sito com menos \n\ncarporrestos. Verifica-se um predom\u00ednio \n\nevidente de cariopses de trigo de gr\u00e3o nu. O \n\nmilho-mi\u00fado e a cevada s\u00e3o raros. Por outro \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n117 \n \n\nlado, foi identificada fava numa amostra. As \n\nesp\u00e9cies silvestres s\u00e3o raras, salientando-se a \n\npresen\u00e7a de gram\u00edneas. \n\nA maioria dos resultados antracol\u00f3gicos \n\nobtidos nas amostras est\u00e3o tamb\u00e9m \n\nconcentrados nas duas unidades associadas \n\nao aterro pr\u00e9vio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do horreum 6 \n\n(Tabela 5 e Material suplementar 5). O seu \n\nconte\u00fado varia ligeiramente face ao \n\nregistado nas estruturas anteriores, no \n\nentanto a reduzida quantidade de carv\u00f5es \n\nencontrado nestas unidades obriga a \n\ncuidados nas compara\u00e7\u00f5es entre horrea. \n\nNeste caso, s\u00e3o o Quercus perenif\u00f3lio, \n\nArbutus unedo e Fraxinus sp. as esp\u00e9cies mais \n\nfrequentes.\n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Horreum 6, visto de Norte (Foto de Israel Esp\u00ed). \n\n \n\nHorreum 7: contextos \n\nHorreum muito destru\u00eddo. S\u00f3 se preservaram \n\ncurtas fiadas de tr\u00eas muros de base com \n\norienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul. \n\nForam estudadas amostras sedimentares \n\nde um n\u00edvel associado ao horreum 7: \n\n- [1336] \u2013 N\u00edvel sedimentar identificado \n\nentre os muros de base do horreum. \n\nQuase superficial. \n\n \n\nHorreum 7: resultados \n\nEsta estrutura, ainda que muito destru\u00edda, \n\napresentava abundantes carporrestos. Mais \n\numa vez, o trigo \u00e9 a esp\u00e9cie mais frequente, \n\nsurgindo tamb\u00e9m cariopses de cevada e \n\nmilho-mi\u00fado (Tabela 4 e Material \n\nsuplementar 4). As sementes/frutos \n\nsilvestres n\u00e3o s\u00e3o abundantes, salientando-se \n\nos fragmentos de c\u00e1psula de esteva e os \n\naqu\u00e9nios de Asteraceae. Destaca-se ainda a \n\npresen\u00e7a de vest\u00edgios parcialmente \n\ncarbonizados, nomeadamente 8 caro\u00e7os de \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n118 \n \n\nazeitona, um pedicelo de uva e v\u00e1rios \n\nfragmentos de c\u00e1psula de esteva. \n\nOs resultados antracol\u00f3gicos provenientes \n\nda \u00fanica unidade estratigr\u00e1fica analisada \n\nneste horreum forneceu um conjunto de \n\nesp\u00e9cies em tudo semelhante \u00e0s \n\nidentificadas nos anteriores com uma \n\npreval\u00eancia de Cistus sp., Quercus \n\nperenif\u00f3lio, Arbutus unedo e Fraxinus sp. \n\n(Tabela 5 e Material suplementar 5).  \n\nHorreum 8: contextos \n\nHorreum muito destru\u00eddo. S\u00f3 se preservaram \n\ncurtas fiadas de dois muros de base com \n\norienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul (Figura 9). \n\nForam estudadas amostras sedimentares \n\nde um n\u00edvel associado ao horreum 8: \n\n- [1334] \u2013 N\u00edvel sedimentar identificado \n\nentre os muros de base do horreum. \n\nQuase superficial. \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Horreum 8, visto de norte (Foto de Israel Esp\u00ed). \n\n \n\nHorreum 8: resultados \n\nEstrutura com poucos vest\u00edgios carpol\u00f3gicos, \n\nverifica-se um predom\u00ednio de trigo de gr\u00e3o \n\nnu e escassos gr\u00e3os de milho-mi\u00fado (Tabela 4 \n\ne Material suplementar 4). \n\nNo caso do conjunto antracol\u00f3gico \n\nobservado, verifica-se na \u00fanica amostra \n\nrecolhida desta estrutura, um n\u00famero \n\nsubstancial de carv\u00f5es em mau estado de \n\npreserva\u00e7\u00e3o (Dicotiled\u00f3neas) (Material \n\nsuplementar 6). De entre as esp\u00e9cies mais \n\nfrequentes destacam-se Fraxinus sp., Pinus \n\npinaster e, em contraste com os outros \n\ncontextos, Erica arborea/australis em \n\nn\u00fameros significativos (Tabela 5 e Material \n\nsuplementar 5). \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n119 \n \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Horrea 2 a 8 e dep\u00f3sitos 1208, 1296 e 1348: carpologia (dados detalhados em Material suplementar 4). \n\n \n\n \n\nHorreum  3 Horreum  4 Horreum  5 Horreum  7 Horreum  8\n\nU.E. 1214* 1189 1210* 1034 1172* 1114 1108 1106 1336 1334 1348 1208 1296 Total\n\nHordeum vulgare subsp. vulgare 2 2 1 5 22 33 65\n\nHordeum vulgare subsp. vulgare (frag.) 1 4 1 9 39 1 6 61\n\nPanicum miliaceum 9 10 1 1 10 5 4710 37 677 5460\n\nPanicum miliaceum (frag.) 3 1 5 2460 84 2553\n\nPanicoideae 2 7 1 111 50 171\n\nTriticum aestivum/durum 32 7 4 258 125 6 51 663 28 3843 27 174 5218\n\nTriticum aestivum/durum (frag.) 3 3 3 77 23 6 135 9 255 1 20 535\n\ncf. Triticum aestivum/durum (frag. \n\nlongitudinal)\n8 3 45 55 32 290 13 513 3 962\n\nTriticeae 2 7 1 48 15 8 58 3 477 17 12 648\n\nTriticeae (frag.) 24 18 11 523 197 2 72 1121 28 1039 74 204 3313\n\nTriticeae - escutelo 15 90 13 2 36 223 27 57 463\n\nTriticeae - embri\u00e3o 4 305 4 38 351\n\nTriticeae - n\u00f3 r\u00e1quis 1 1\n\nLeguminosae 1 1\n\nLeguminosae tipo Medicago 1 1\n\nLeguminosae tipo Genisteae 1 1 2\n\nOrnithopus sp. 1 1\n\nOrnithopus sp. (frag.) 1 1\n\nVicia faba 2 1 3\n\nVicia faba (frag.) 8 8\n\nVicia/Lathyrus 2 2 4\n\nAllium sp. 4 4\n\nAllium sp. (frag.) 2 2\n\nAsteraceae 7 7\n\nAsteraceae (frag.) 4 4\n\nAsterolinon linum-stellatum 5 1 6\n\nAsterolinon linum-stellatum (frag.) 13 13\n\nBoraginaceae 4 4\n\nCaryophyllaceae 9 9\n\nChenopodiaceae 7 7\n\nCistus ladanifer - c\u00e1psula (frag. ) 1 31 26 19 3 80\n\nEpilobium sp. 1 1\n\nEuphorbiaceae 4 4\n\nFallopia convolvulus 1 1\n\nGalium sp. 20 20\n\nGramineae - arista (frag.) 3 1 2 4 10\n\nGramineae - gr\u00e3o 3 5 3 2 30 3 46\n\nGramineae - gr\u00e3o (frag.) 1 2 1 1 1 3 13 22\n\nMalva sp. 1 1 2\n\nMalva sp. (frag.) 1 1\n\nOlea europaea 8 8\n\nOlea europaea ( frag.) 1 2 1 4 8\n\nPetrorhagia nauteuilii 1 1\n\nPoeae - tipo Lollium/Festuca 1 2 3 6\n\nPoeae - tipo Lollium/Festuca (frag.) 1 2 1 4 1 9\n\nRumex acetosella 7 7\n\nSherardia Arvensis 1 1\n\nSilene gallica 1 1\n\nSolanum tipo nigrum 1 1\n\nVitis vinifera - semente (frag.) 2 2\n\nVitis vinifera - pedicelo 5 13 18\n\nIndeterminado - semente/fruto 1 1 12 1 17 32\n\nIndeterminado - semente/fruto (frag.) 98 16 60 30 1920 671 7 451 4465 95 19987 264 2858 30922\n\nIndeterminado - espinho 2 2\n\nIndeterminado - ped\u00fanculo 1 1\n\nTotal 208 16 106 55 3409 1121 16 624 6890 182 33769 533 4155 51084\n\nOutras\n\nLeguminosae\n\nCereais - Infloresc\u00eancias\n\nCereais - gr\u00e3o\n\nOutros contextosHorreum  2 Horreum  6\n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n120 \n \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Horrea 2 a 8 e dep\u00f3sitos 1208, 1296 e 1348: antracologia (dados detalhados encontram-se em Material \n\nsuplementar 5). \n\n \n\n \n\nOutros dep\u00f3sitos analisados \n\nEm diversos dep\u00f3sitos distribu\u00eddos em v\u00e1rios \n\nlocais da crista \u2013 topo e vertentes \u2013 os \n\nmacrorrestos vegetais carbonizados surgem \n\nem acumula\u00e7\u00f5es mais ou menos evidentes, \n\nprovavelmente, resultantes do uso \n\ncontinuado da crista como \u00e1rea de \n\narmazenagem e da sua destrui\u00e7\u00e3o em \n\nconsequ\u00eancia de inc\u00eandios. Distinguem-se, \n\nentre outros contextos, derrubes de \n\nestruturas, dep\u00f3sitos dispersos sem vis\u00edvel \n\nassocia\u00e7\u00e3o a estruturas e dep\u00f3sitos \n\ninterpretados como aterros. A constru\u00e7\u00e3o de \n\naterros implicaria a remobiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndep\u00f3sitos com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de plataformas \n\nhorizontais, podendo estar ou n\u00e3o associados \n\na muros de suporte e a estruturas que se lhes \n\nsobrep\u00f5em. \n\nA cronologia dos macrorrestos vegetais \n\nrecolhidos nestes contextos \u00e9 sempre \n\nduvidosa, assim como a sua eventual rela\u00e7\u00e3o \n\ncom estruturas concretas. Em \u00faltima an\u00e1lise, \n\na pr\u00f3pria contemporaneidade entre vest\u00edgios \n\ndas mesmas unidades sedimentares e at\u00e9 das \n\nHorreum  4 Horreum  5 Horreum  7 Horreum  8\n\nT\u00e1xones / U.E. 1189 1214* 4013 1210* 1034 1172* 1106 1108 1114 1120 1336 1334 1348 1208 1296 Total\n\nAcer  sp. 16 1 1 1 19\n\nAlnus sp. 1 4 2 3 2 12\n\nAlnus/Corylus 5 5 15 1 1 1 2 30\n\nArbutus unedo 26 1 45 18 50 1 11 4 14 2 9 25 206\n\ncf. Betula 1 1\n\nBuxus sempervirens 1 1\n\nCistus  sp. 1 19 61 16 32 4 2 3 27 6 8 1 20 200\n\nCorylus avellana 1 1 2\n\nErica arborea/australis 2 13 7 7 1 27 57\n\nErica scoparia/umbellata 2 2\n\nErica sp. 9 1 2 7 1 3 23\n\nFicus carica 1 1\n\nFraxinus sp. 19 18 6 26 3 2 6 15 21 2 10 16 144\n\nJuglans regia 7 1 8\n\nJuniperus sp. 1 4 1 21 15 19 6 1 3 1 4 76\n\nLaurus nobilis 1 1\n\nLeguminosae 1 16 23 7 6 3 1 5 8 1 6 77\n\nOlea europaea 5 1 1 4 11\n\nPinus pinaster 29 1 92 27 40 3 3 32 20 70 1 20 338\n\nPinus pinea/pinaster 8 3 3 1 1 16\n\nPrunus sp. 11 1 1 2 6 2 23\n\nQuercus caducif\u00f3lia 7 3 5 13 3 16 47\n\nQuercus perenif\u00f3lia 6 37 35 64 3 13 1 19 2 22 15 217\n\nQuercus suber 19 1 18 12 5 3 58\n\nQuercus sp. 6 2 18 16 15 4 2 5 4 2 74\n\nRosaceae Maloideae 2 23 2 27\n\nSalix/Populus 2 4 1 7\n\nTamarix  sp. 3 3\n\nUlmus  sp. 2 2\n\nDicotiled\u00f3nea 2 23 6 64 52 73 6 12 4 5 43 3 18 17 328\n\nGimnosp\u00e9rmica 1 3 4 8\n\nIndeterminado 1 1 4 6\n\nTotal 5 189 15 472 200 389 24 17 58 19 150 170 100 67 150 2025\n\nHorreum  2 Horreum  3 Horreum  6 Outro contextos\n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n121 \n \n\nmesmas amostras poder\u00e1 ser questionada \n\npois os macrorrestos vegetais podem ser \n\nprovenientes de v\u00e1rios epis\u00f3dios de \n\ncombust\u00e3o que posteriormente, com \n\nremobiliza\u00e7\u00f5es naturais ou antr\u00f3picas, \n\nincorporaram uma mesma camada \n\nestratigr\u00e1fica \n\nAl\u00e9m dos contextos localizados no exterior \n\ndo horreum 1 (vide supra), inclu\u00edmos aqui \n\nalguns contextos a t\u00edtulo de exemplo, \n\nnomeadamente, tr\u00eas n\u00edveis com especial \n\nabund\u00e2ncia de macrorrestos. Estes \n\ndemonstram a exist\u00eancia de material vegetal \n\ncarbonizado em dep\u00f3sitos que n\u00e3o est\u00e3o \n\ndiretamente associados a qualquer horreum. \n\nMuitos outros contextos dispersos pela crista \n\ne encosta providenciaram carv\u00f5es e \n\nsementes, por vezes em quantidades \n\nresiduais, sendo dif\u00edcil enquadr\u00e1-los \n\ncronologicamente. \n\n \n\nU.E. [1208] \n\nDep\u00f3sito recolhido no interior de uma vala a \n\nNorte dos horrea 3 e 5 e a Este do horreum 2. \n\nA funcionalidade desta estrutura negativa \n\npermanece desconhecida, mas o seu \n\nconte\u00fado sedimentar era semelhante a \n\nmuitos outros dep\u00f3sitos argilosos e com \n\nalgum cascalho de xisto, registados em v\u00e1rios \n\nlocais da crista de Crestelos. \n\nForam recuperadas cariopses de milho-\n\nmi\u00fado e trigo (Tabela 4 e Material \n\nsuplementar 4). Embora o milho surja em \n\nmaior quantidade, a abund\u00e2ncia de cariopses \n\nda tribo Triticeae em mau estado permite \n\ncolocar a hip\u00f3tese de o trigo ter sido mais \n\nabundante. Foram tamb\u00e9m identificados \n\npedicelos e uma grainha de uva. Os \n\nelementos antracol\u00f3gicos identificados foram \n\nescassos, destacando-se a presen\u00e7a de \n\nQuercus de folha perene e, em contraste com \n\nos restantes contextos deste estudo, os \n\nn\u00fameros praticamente residuais de Pinus \n\npinaster (Tabela 5 e Material suplementar 5). \n\n \n\nU.E. [1296]  \n\nDep\u00f3sito recolhido numa plataforma em \n\nfrente \u00e0 entrada Norte (no exterior) do \n\nrecinto superior. Aquando da sua escava\u00e7\u00e3o, \n\no topo desta u.e. foi interpretado como um \n\nn\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o. Apresenta n\u00f3dulos de \n\nargila, interpretadas como material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Dever\u00e1 tratar-se de um n\u00edvel de \n\naterro para cria\u00e7\u00e3o de uma plataforma. O \n\nsedimento \u2013 com os macrorrestos vegetais \u2013 \n\npoder\u00e1 ter sido transportado de qualquer \n\n\u00e1rea do povoado por a\u00e7\u00e3o humana, \n\neventualmente da pr\u00f3pria crista, podendo \n\nainda conter material resultante da pr\u00f3pria \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da plataforma ou de transportes \n\nnaturais imediatamente ap\u00f3s o seu \n\nabandono. \n\nOs vest\u00edgios carpol\u00f3gicos s\u00e3o abundantes. \n\nAs cariopses de milho-mi\u00fado s\u00e3o mais \n\nnumerosas do que as de trigo e a cevada \u00e9 \n\nrara (Tabela 4 e Material suplementar 4). \n\nTamb\u00e9m a vertente antracol\u00f3gica \n\nidentificada nesta amostra apresenta um \n\nn\u00famero significativo de carv\u00f5es nos quais \n\nsobressaem um conjunto de esp\u00e9cies entre \n\nas quais Arbutus unedo, Cistus sp., Pinus \n\npinaster, Fraxinus sp., Quercus de folha \n\nperene e Quercus de folha caduca (Tabela 5 e \n\nMaterial suplementar 5). \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n122 \n \n\nU.E. [1348] \n\nDep\u00f3sito castanho-escuro que ocupava uma \n\n\u00e1rea pouco extensa e com grande declive, \n\nlocalizado pouco abaixo (para norte) dos \n\nhorrea 7 e 8. Trata-se de um n\u00edvel de \n\nescorr\u00eancias, coberto pelo dep\u00f3sito onde \n\nassentam os referidos horrea, sendo, por \n\nisso, mais antigo que estas estruturas.  Foi \n\nobtida uma data\u00e7\u00e3o que aponta para uma \n\ncronologia dentro do s\u00e9culo I ou in\u00edcio de II \n\nd.C. (Tabela 1). \n\nDe longe, \u00e9 o dep\u00f3sito analisado no \n\n\u00e2mbito deste estudo com maior quantidade \n\nde material carpol\u00f3gico. Neste contexto, \n\nexiste um maior n\u00famero de gr\u00e3os de milho-\n\nmi\u00fado (mas estes s\u00e3o menos volumosos, \n\ndevido \u00e0 sua pequena dimens\u00e3o) do que os \n\nde trigo (Tabela 4 e Material suplementar 4). \n\nForam identificados in\u00fameros gr\u00e3os em mau \n\nestado de preserva\u00e7\u00e3o e, por isso, \n\nidentificados ao n\u00edvel da tribo - Triticeae. A \n\ncevada surge em n\u00fameros bem mais \n\nreduzidos, tendo tamb\u00e9m sido recolhida uma \n\nfava. Por seu turno, o conte\u00fado antracol\u00f3gico \n\ndesta amostra \u00e9 dominado na sua \n\nesmagadora maioria por carv\u00f5es de Pinus \n\npinaster (Tabela 5 e Material suplementar 5). \n\n \n\nDiscuss\u00e3o \n\nOs horrea e os vest\u00edgios bot\u00e2nicos no seu \n\ncontexto estratigr\u00e1fico e cronol\u00f3gico \n\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos desenvolvidos na \n\ncrista da Quinta de Crestelos, juntamente \n\ncom os resultados obtidos neste estudo \n\nsugerem que este espa\u00e7o foi utilizado para \n\narmazenagem desde, pelo menos, uma fase \n\nde transi\u00e7\u00e3o da II Idade do Ferro para a \n\nRomaniza\u00e7\u00e3o e ainda nas etapas iniciais de \n\nRomaniza\u00e7\u00e3o. A distin\u00e7\u00e3o parece ser \n\nessencialmente sem\u00e2ntica, mas pretende \n\ntraduzir as dificuldades de compreens\u00e3o dos \n\nprocessos e os tempos de Romaniza\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o (vide Sanches, 2008), assim como a \n\ndificuldade de interpreta\u00e7\u00e3o do conjunto \n\nartefactual e das data\u00e7\u00f5es a um n\u00edvel \n\ncronol\u00f3gico muito fino. \n\n\u00c9 evidente que o espa\u00e7o em quest\u00e3o foi \n\nalvo de sucessivas reestrutura\u00e7\u00f5es ao longo \n\ndo tempo. Dada a escassa pot\u00eancia \n\nsedimentar e baixa taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o do \n\nlocal, assim como a continuidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, essas reestrutura\u00e7\u00f5es ter\u00e3o \n\nconduzido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o parcial dos contextos \n\nmais antigos, a um ponto que torna dif\u00edcil a \n\nsua plena compreens\u00e3o. Muito \n\nprovavelmente, algumas estruturas ter\u00e3o \n\nsido completamente desmontadas, \n\ndificultando as leituras espaciais do s\u00edtio. Este \n\ncen\u00e1rio ter\u00e1 sido agravado ap\u00f3s o abandono \n\ndo local pois, por a\u00e7\u00e3o grav\u00edtica, as estruturas \n\nforam-se delapidando, por vezes de forma \n\nacentuada. O facto de muitas delas estarem \n\nassentes em plataformas artificiais, sujeitas a \n\nforte eros\u00e3o, ter\u00e1 acentuado esta situa\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, a frequente presen\u00e7a de \n\nmaterial carbonizado em diversos contextos, \n\num pouco por toda a crista \u2013 vertentes sul e \n\nnorte e topo, das \u00e1reas oeste, central e este \u2013 \n\nsugere que existiriam frequentemente \n\neventos que potenciavam a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nmacrorrestos por a\u00e7\u00e3o do fogo. A \n\nmanipula\u00e7\u00e3o quotidiana \u2013 culin\u00e1ria ou \n\nrelacionada com as fases finais de \n\nprocessamento antes da confe\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 uma \n\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\nhttps://geevh.jimdo.com/cadernos-do-geevh/arquivo-archive/early-view-online-version-of-record-published-before-inclusion-in-an-issue/\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n123 \n \n\ndas hip\u00f3teses interpretativas (veja-se os \n\nexemplos etnogr\u00e1ficos em Hillman, 1981; \n\n1984; Pe\u00f1a-Chocarro, 1999; Alonso et al., \n\n2014). Normalmente, a perda de gr\u00e3os no \n\n\u00e2mbito destas atividades quotidianas \u00e9 \n\nocasional, podendo justificar a presen\u00e7a \n\nespor\u00e1dica de gr\u00e3os em diversos contextos. \n\nContudo, dificilmente justificam as grandes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de vest\u00edgios carpol\u00f3gicos que, \n\ncomo vimos, se encontram em contextos \n\nsedimentares remobilizados. Estes materiais \n\ncarbonizados dever\u00e3o resultar de eventos \n\nnos quais grande quantidade de material \n\ncarpol\u00f3gico ter\u00e1 sido queimada, o que \n\npoder\u00e1 resultar de eventos destrutivos que \n\ndever\u00e3o extravasar a esfera do quotidiano. A \n\nescala destes eventos \u00e9 imposs\u00edvel de \n\napreender, podendo circunscrever-se a \n\nestruturas especificas ou a \u00e1reas mais vastas \n\nda crista. As reestrutura\u00e7\u00f5es posteriores \n\niriam diluir as evid\u00eancias desses eventos, \n\ndispersando o material vegetal nos aterros, \n\nvalas e outros contextos, como observado \n\nnas amostras estudadas. Este cen\u00e1rio \n\nencontra correspond\u00eancia com outro s\u00edtio da \n\nmesma cronologia, As Laias (Ourense, \n\nEspanha), embora aqui a concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncereais carbonizados seja bem mais evidente. \n\nNeste s\u00edtio, s\u00e3o bastante claras as evid\u00eancias \n\nda destrui\u00e7\u00e3o e inc\u00eandio de estruturas de \n\narmazenagem, n\u00e3o de tipo horreum, mas sim \n\ncaixas de tabique (\u00c1lvarez Gonz\u00e1lez e L\u00f3pez \n\nGonz\u00e1lez, 2000; Tereso et al., 2013). Estas \n\nestruturas surgem queimadas, preservando-\n\nse n\u00e3o s\u00f3 alimentos vegetais que se \n\nencontravam armazenados, mas tamb\u00e9m as \n\nmadeiras que constituiriam parte da \n\nconstru\u00e7\u00e3o, nomeadamente as t\u00e1buas da \n\nbase dos celeiros e os ramos que, \n\nentrela\u00e7ados e cobertos com a argila, \n\nconstituiriam as paredes das estruturas \n\n(Carri\u00f3n, 2003; 2005; Tereso et al., 2013). \n\nMaterial carbonizado, tanto carv\u00f5es de \n\nmadeira como grande quantidade de cereais \n\ne leguminosas, foram recuperados em \n\ndiversas \u00e1reas do s\u00edtio arqueol\u00f3gico, em \n\nderrubes e taludes, em especial no recinto \n\nsuperior, onde se encontravam as estruturas \n\nde armazenagem. Estes contextos \n\nremobilizados, umas vezes com pouco \n\nmaterial carbonizado, outras vezes com \n\ngrandes concentra\u00e7\u00f5es, parecem \n\ntestemunhar o que as \u00e1reas mais bem \n\npreservadas da jazida deixaram claro, isto \u00e9, \n\nque houve v\u00e1rios eventos com fogo e que \n\nestes assumiram escalas espacialmente \n\nsignificativas. Uma situa\u00e7\u00e3o semelhante pode \n\nter acontecido na crista da Quinta de \n\nCrestelos, embora com uma escala menos \n\nevidente e com piores n\u00edveis de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente por causa do perfil \n\ntopogr\u00e1fico da crista onde os horrea foram \n\nconstru\u00eddos. \n\nConsiderando estes aspetos, podemos \n\ndistinguir diferentes tipos de contextos no \n\nconjunto de amostras estudados e cujos \n\nresultados foram aqui apresentados. \n\nSomente no horreum 1 foi poss\u00edvel \n\nidentificar, sem margem para d\u00favida, uma \n\nsequ\u00eancia construtiva que, no caso do \n\ncompartimento que lhe era adjacente, se \n\ntraduz mesmo numa estratigrafia bem \n\npreservada. Neste, como nos restantes \n\nhorrea, foram recolhidas amostras \n\npreferencialmente no espa\u00e7o entre os \n\ndiversos muros de suporte, assim como nos \n\nn\u00edveis de derrube que se sobrepunham aos \n\nlajeados ou a esses mesmos muros. N\u00e3o h\u00e1 \n\nevidentes n\u00edveis de inc\u00eandio sobre os \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n124 \n \n\nlajeados, ou seja, extensas camadas negras \n\ncom carv\u00f5es e cereais em abund\u00e2ncia. Os \n\nderrubes s\u00e3o, principalmente, constitu\u00eddos \n\npor terra argilosa, que deveria integrar as \n\nparedes das estruturas de armazenagem. \n\nDever\u00e1 tal sugerir que o abandono dos \n\nceleiros pode n\u00e3o ter sido antecedido por um \n\ninc\u00eandio, ou simplesmente indicia que a \n\nmaior parte dos vest\u00edgios desses inc\u00eandios foi \n\nperdida, por eros\u00e3o e transporte, para cotas \n\ninferiores? Salientamos novamente que a \n\nabund\u00e2ncia de material carpol\u00f3gico \n\ncarbonizado sugere a exist\u00eancia de eventos \n\nde inc\u00eandio, com perda de alimentos, ao \n\nlongo do tempo de utiliza\u00e7\u00e3o da crista como \n\nlocal de armazenagem. \n\nColoca-se, assim, a quest\u00e3o da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado arqueobot\u00e2nico \n\ndos sedimentos recolhidos entre os muros de \n\nsuporte dos horrea e nos seus derrubes. \u00c9 \n\nevidente que material carpol\u00f3gico surge em \n\ngrande parte dos contextos sedimentares \n\nescavados e embora surjam maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es nos dep\u00f3sitos associados aos \n\nhorrea (com exce\u00e7\u00f5es j\u00e1 mencionadas e \u00e0s \n\nquais voltaremos adiante), n\u00e3o podemos \n\ndescartar a hip\u00f3tese de esta perce\u00e7\u00e3o estar \n\ncondicionada pelo facto de estas estruturas \n\nterem sido priorit\u00e1rias na estrat\u00e9gia de \n\namostragem. \n\nN\u00e3o sendo clara a exist\u00eancia de um \n\ninc\u00eandio a ditar o abandono das estruturas, a \n\npresen\u00e7a de material carbonizado, resultar\u00e1 \n\nde fogos anteriores? Fariam estes parte da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das estruturas ou seriam \n\neventos catastr\u00f3ficos? S\u00e3o ainda quest\u00f5es \n\nem aberto. O sedimento que se encontra nos \n\nn\u00edveis aqui mencionados, mesmo entre \n\nmuros de suporte, era usualmente argiloso e \n\npoder\u00e1 ter pertencido \u00e0s paredes exteriores \n\ne de divis\u00f5es internas dos horrea, que \n\ndever\u00e3o ter sido constru\u00eddas em argila e \n\nmadeira. Esta possibilidade suportaria, ainda \n\nque com algumas d\u00favidas, a hip\u00f3tese de o \n\nconte\u00fado carpol\u00f3gico destes dep\u00f3sitos estar \n\nefetivamente relacionado com os horrea a \n\nque est\u00e3o fisicamente associados. \n\nA complexa hist\u00f3ria da parte alta da \n\nQuinta de Crestelos, em particular no que \n\nrespeita \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de estruturas e \n\ntransporte de sedimentos, obriga-nos a ter \n\ncautelas nas interpreta\u00e7\u00f5es dos conjuntos \n\ncarpol\u00f3gicos. A possibilidade de existirem \n\ncontamina\u00e7\u00f5es obriga a colocar em causa a \n\ncronologia atribu\u00edda aos contextos \n\nanalisados. Seja como for, partindo da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que aqui fazemos, \n\nrelacionando as concentra\u00e7\u00f5es de vest\u00edgios \n\ncarpol\u00f3gicos, mesmo quando remobilizadas, \n\ncom atividades de armazenagem, as \n\ncronologias obtidas s\u00e3o suficientes para \n\ncolocarmos a hip\u00f3tese de datarem o efetivo \n\nuso da crista como local de armazenagem. \n\nN\u00e3o exclui, de modo algum, a possibilidade \n\nde outras atividades terem decorrido no \n\nmesmo espa\u00e7o ou, sequer, a hip\u00f3tese de o \n\nespa\u00e7o ter sido usado para armazenagem em \n\ncronologias anteriores \u00e0quelas que se \n\nencontram representadas neste estudo \n\narqueobot\u00e2nico. Na verdade, centrando o \n\nestudo e a obten\u00e7\u00e3o de data\u00e7\u00f5es nos \n\ncontextos mais bem preservados, podemos \n\nenviesar a an\u00e1lise das din\u00e2micas da crista da \n\nQuinta de Crestelos. N\u00e3o obstante, julgamos \n\nser a melhor estrat\u00e9gia face \u00e1 complexidade \n\ndo s\u00edtio e aos recursos dispon\u00edveis para o seu \n\nestudo. \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n125 \n \n\nConsiderando o que aqui foi exposto, \n\noptou-se por incluir neste estudo, amostras \n\nde contextos de interpreta\u00e7\u00e3o menos clara e \n\nde dif\u00edcil integra\u00e7\u00e3o na complexa hist\u00f3ria da \n\ncrista, provavelmente correspondendo a \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de macrorrestos em \n\nsedimentos remobilizados. Uma dessas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es foi mesmo alvo de uma \n\ndata\u00e7\u00e3o de radiocarbono, ajudando a \n\nintegrar cronologicamente horrea que se \n\nlocalizavam num n\u00edvel estratigraficamente \n\nposterior. \n\nO estudo da componente artefactual \n\nassociada a todos estes contextos dever\u00e1 \n\najudar a compreender melhor o seu \n\nenquadramento cronol\u00f3gico e cultural, mas \n\npor agora \u00e9 poss\u00edvel fazer algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es acerca da cronologia das \n\nestruturas e dos dep\u00f3sitos aqui estudados, \n\nem especial com base no conjunto de \n\ndata\u00e7\u00f5es de radiocarbono j\u00e1 obtidas. \n\nAs data\u00e7\u00f5es obtidas permitem distinguir \n\ndois momentos bem distintos (Figura 4). O \n\nprimeiro enquadra-se provavelmente no \n\ns\u00e9culo I a.C. e surge testemunhado pelas \n\ndata\u00e7\u00f5es obtidas no compartimento \n\nassociado \u00e0 primeira fase de utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nhorreum 1, assim como ao Horreum 2. As \n\ndata\u00e7\u00f5es do compartimento do Horreum 1 \n\nparecem mais fi\u00e1veis, considerando \n\ntratarem-se de carv\u00f5es de esp\u00e9cies de vida \n\ncurta, um associado a um piso, o outro a um \n\nderrube. S\u00e3o de esp\u00e9cies diferentes e os \n\nintervalos de tempo s\u00e3o semelhantes. A \n\ndata\u00e7\u00e3o do horreum 2 \u00e9 um pouco mais \n\nantiga e foi obtida sobre um carv\u00e3o n\u00e3o \n\nidentificado no laborat\u00f3rio, recolhido num \n\nn\u00edvel entre muros de suporte da estrutura. As \n\ndata\u00e7\u00f5es parecem testemunhar a \n\ncoexist\u00eancia de horrea de planta circular e \n\nretangular. De referir, igualmente, que esta \n\ncronologia bate certo com os achados \n\nmonet\u00e1rios desta \u00e1rea, nomeadamente do \n\nhorreum 1 e compartimento anexo, onde \n\nforam encontrados dois den\u00e1rios, um \n\ncunhado por Manius Aquillius, em 71 a.C. e \n\noutro por Caius Norbanus em 83 a.C. A \n\npresen\u00e7a de caixas celtib\u00e9ricas aponta no \n\nmesmo sentido. \n\nO segundo momento definido pelas \n\ndata\u00e7\u00f5es de radiocarbono enquadra-se num \n\nintervalo de tempo dentro dos s\u00e9culos I e II \n\nd.C., testemunhado por duas data\u00e7\u00f5es. A \n\nprimeira foi obtida sobre gr\u00e3os de cereal \n\nrecolhidos no dep\u00f3sito argiloso que se \n\nencontra na base do Horreum 6 e a segunda \n\nfoi obtida sobre gr\u00e3os recolhidos num \n\ndep\u00f3sito com abundantes vest\u00edgios \n\ncarpol\u00f3gicos que foi depois coberto pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos horrea 7 e 8, perto do topo \n\nda eleva\u00e7\u00e3o. Estas datas posicionam estas \n\ntr\u00eas estruturas de armazenagem numa fase \n\nposterior a essas data\u00e7\u00f5es, ou seja, n\u00e3o \n\npoder\u00e3o ser mais antigas que os s\u00e9culos I-II \n\nd.C. \n\n\u00c9 dif\u00edcil posicionar no tempo os horrea 3, 4 \n\ne 5, assim como a fase final de utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nhorreum 1. A localiza\u00e7\u00e3o do horreum 3 na \n\nmesma plataforma do horreum 2, sem \n\nsobreposi\u00e7\u00f5es entre ambos, permite colocar \n\na hip\u00f3tese de, a determinada altura, terem \n\ncoincidido no tempo. Apresentam plantas \n\ndiferentes, mas a coexist\u00eancia de plantas \n\ncirculares e retangulares \u00e9 uma possibilidade \n\nj\u00e1 aqui colocada. Ainda assim, a sua eventual \n\ncoexist\u00eancia n\u00e3o permite deduzir a \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n126 \n \n\ncontemporaneidade do seu conte\u00fado \n\ncarpol\u00f3gico, que adv\u00e9m de momentos de \n\nabandono que podem n\u00e3o ter sido \n\nsincr\u00f3nicos entre as duas estruturas. \n\nPor outro lado, o horreum 4 encontra-se \n\nsobre um torre\u00e3o, que, aparentemente, \n\ndeixou de ter a sua fun\u00e7\u00e3o original de \n\nnatureza defensiva. Ainda que, na fase atual \n\nde conhecimentos n\u00e3o seja poss\u00edvel adiantar \n\numa cronologia certa, os materiais a\u00ed \n\nrecolhidos sugerem um enquadramento \n\nnuma fase inicial da romaniza\u00e7\u00e3o. \n\nA exist\u00eancia de duas fases de uso e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de horrea, uma do s\u00e9culo I a.C. e \n\noutra do s\u00e9culo I d.C., encontra suporte \n\ntamb\u00e9m no estudo dos recipientes e \n\narmazenagem \u2013 dolia e talhas \u2013 encontrados \n\nno s\u00edtio (B\u00e1ez et al., 2016). Este estudo \n\nsugere que o abandono do horreum 1 \n\nocorreu no s\u00e9culo I d.C., possivelmente ao \n\nmesmo tempo que outras estruturas \n\nsimilares na \u00e1rea. O prolongamento do uso \n\nde algumas estruturas de armazenagem at\u00e9 \n\nfinais do s\u00e9culo I ou in\u00edcio do s\u00e9culo II \u00e9 uma \n\npossibilidade, ainda que noutras seja \n\nprov\u00e1vel uma cronologia anterior \u00e0 dinastia \n\ndos Fl\u00e1vios. \n\nA exist\u00eancia de estruturas de \n\narmazenagem de tipo horreum sobrelevados, \n\ncom plantas semelhantes \u2013 retangulares e \n\ncirculares - encontra-se j\u00e1 atestada na regi\u00e3o, \n\npelos trabalhos arqueol\u00f3gicos realizados no \n\nCastelinho (Torre de Moncorvo) (Santos et \n\nal., 2012), s\u00edtio igualmente localizado no vale \n\ndo Sabor, 7,5 km a sudoeste da Quinta de \n\nCrestelos. Aqui as estruturas de \n\narmazenagem tamb\u00e9m se encontram \n\nconcentradas num espa\u00e7o que, a \n\ndeterminada altura, ter\u00e1 sido utilizado quase \n\nexclusivamente como \u00e1rea de armazenagem. \n\nEstes horrea parecem datar das fases finais \n\nda Idade do Ferro e in\u00edcio da romaniza\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o existindo evid\u00eancias da sua utiliza\u00e7\u00e3o no \n\ns\u00e9culo II d.C. (Santos et al., 2012). N\u00e3o se \n\ndocumentam, na regi\u00e3o, estruturas deste \n\ntipo de fases mais antigas. Lembramos que os \n\nmais antigos horrea deste tipo na Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica datam do s\u00e9culo V (Salido Dom\u00ednguez, \n\n2017). \n\nA exist\u00eancia destes dois s\u00edtios \u2013 Quinta de \n\nCrestelos e Castelinho - com quantidade \n\nsignificativa de horrea, t\u00e3o pr\u00f3ximas entre si, \n\ncarece de uma explica\u00e7\u00e3o. Consideramos \n\nexpect\u00e1vel que as \u00e1reas de armazenagem se \n\ndestinassem a um grupo alargado de \n\npessoas, eventualmente extravasando estes \n\nmesmos s\u00edtios, conferindo-lhes um papel \n\nregional relevante, \u00e0 semelhan\u00e7a do que foi \n\nj\u00e1 sugerido para As Laias (Tereso et al., 2013). \n\nSendo claro que estes s\u00edtios eram \n\nimportantes \u00e1reas de armazenagem nos \n\ns\u00e9culos I a.C. e I d.C., n\u00e3o podemos descartar \n\na hip\u00f3tese de o seu papel regional ao n\u00edvel do \n\nabastecimento imiscuir-se com o pr\u00f3prio \n\nprocesso de romaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, \n\neventualmente, como sugere J. Salido \n\nDom\u00ednguez (2017), articulando-se com os \n\ninteresses do ex\u00e9rcito romano. Por\u00e9m, a \n\ncompreens\u00e3o deste processo e da integra\u00e7\u00e3o \n\ndo Castelinho e Quinta de Crestelos no \n\nmesmo, \u00e9 ainda dif\u00edcil de conseguir no atual \n\nestado de estudo destas jazidas.\n\n  \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n127 \n \n\nCultivos e armazenagem na crista da Quinta \n\nde Crestelos \n\nNos dep\u00f3sitos estudados, associados ou nas \n\nproximidades das estruturas de \n\narmazenagem, verifica-se um predom\u00ednio dos \n\nvest\u00edgios carpol\u00f3gicos de plantas dom\u00e9sticas, \n\nnomeadamente de cereais. Al\u00e9m de \u00f3bvias \n\ndiferen\u00e7as na quantidade de vest\u00edgios \n\ncarpol\u00f3gicos recolhidos nos diferentes \n\ncontextos, n\u00e3o se detetaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas na composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica e na \n\npropor\u00e7\u00e3o dos cultivos dos diferentes horrea, \n\npelo que, por extens\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ndeduzir diferen\u00e7as de ordem cronol\u00f3gica. O \n\nque tal sugere \u00e9 que, na diacronia aqui \n\napresentada, entre os s\u00e9culos I a.C. e (pelo \n\nmenos) os s\u00e9culos I-II d.C. n\u00e3o se ter\u00e3o \n\nverificado grandes altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do \n\narmazenamento de cereais na parte alta de \n\nCrestelos.\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Cariopse de Triticum aestivum/durum (em cima), grainha de Vitis vinifera (abaixo, \u00e0 esquerda), cariopse \n\nde Panicum miliaceum (em baixo, \u00e0 direita). Escala: 1 mm.\n\nO trigo de gr\u00e3o nu (Triticum \n\naestivum/durum/turgidum) \u00e9 quase sempre \n\no cereal predominante. A cevada (Hordeum \n\nvulgare) e o milho-mi\u00fado (Panicum \n\nmiliaceum) (Figura 10) surgem em quase \n\ntodos os contextos, mas de forma ocasional. \n\nAs exce\u00e7\u00f5es s\u00e3o os dep\u00f3sitos que n\u00e3o adv\u00eam \n\nde horrea, onde os gr\u00e3os de milho-mi\u00fado s\u00e3o \n\nmais abundantes do que os de trigo. A raz\u00e3o \n\npela qual esta situa\u00e7\u00e3o se verifica n\u00e3o \u00e9 clara, \n\nn\u00e3o se podendo excluir a hip\u00f3tese de ser algo \n\nmeramente furtuito. Por outro lado, \n\ndevemos relativizar esta abund\u00e2ncia. \n\nConsiderando a reduzida dimens\u00e3o dos gr\u00e3os \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n128 \n \n\nde milho-mi\u00fado, apesar deste dominar ao \n\nn\u00edvel do n\u00famero de gr\u00e3os, o trigo permanece \n\nde forma clara o cultivo predominante ao \n\nn\u00edvel do volume de gr\u00e3os identificados. \n\nA \u00fanica leguminosa cultivada detetada nas \n\namostras analisadas foi a fava (Vicia fava). \n\nAinda assim, surgem em quantidades muito \n\nreduzidas, unicamente nos n\u00edveis associados \n\nao horreum 6 e na u.e. 1348. Foram \n\ndetetadas outras sementes, \n\npresumivelmente do g\u00e9nero Vicia, mas muito \n\ndistintas, de forma esf\u00e9rica. As suas \n\ndimens\u00f5es ainda que vari\u00e1veis, situam-se \n\nentre 1 mm e 1,8 mm, o que torna pouco \n\nprov\u00e1vel tratarem-se de qualquer das \n\nesp\u00e9cies dom\u00e9sticas deste g\u00e9nero. A flora \n\npeninsular inclui diferentes esp\u00e9cies \n\nsilvestres aut\u00f3ctones deste g\u00e9nero bot\u00e2nico, \n\nassim como de outros (e.g. Lathyrus) com \n\nsementes semelhantes. \n\nForam recuperados igualmente \n\nendocarpos de Olea europaea (caro\u00e7os de \n\nazeitonas), assim como pedicelos e grainhas \n\nde Vitis vinifera (uva). Ambas as esp\u00e9cies \u2013 \n\noliveira/zambujeiro e videira - s\u00e3o aut\u00f3ctones \n\ndo ocidente peninsular e \u00e9 dif\u00edcil a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre vest\u00edgios de origem silvestre e cultivos. \n\nOs elementos detetados n\u00e3o s\u00e3o suficientes \n\npara esclarecer esta quest\u00e3o, pelo que \n\nqualquer considera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre de \n\nordem te\u00f3rica e tendo em conta o seu \n\nenquadramento arqueol\u00f3gico. N\u00e3o nos \n\nparece descart\u00e1vel estarmos perante partes \n\nde plantas dom\u00e9sticas, face \u00e0 presen\u00e7a, em \n\nfase romana, ainda que possivelmente \n\nposterior, de um compartimento de grandes \n\ndimens\u00f5es na \u00e1rea mais baixa da Quinta de \n\nCrestelos, rebaixado, interpretado como cella \n\nvinaria. Neste, foram encontrados \n\nabundantes fragmentos de dolia com \n\nevid\u00eancias de revestimento a pez, destinadas \n\nprovavelmente \u00e0 armazenagem de vinho \n\n(B\u00e1ez et al., 2016). De notar, que os vest\u00edgios \n\nde videira e oliveira/zambujeiro surgem tanto \n\nnos horrea do s\u00e9culo I a.C. como nos \n\ncontextos mais recentes. \n\nAs sementes e frutos de esp\u00e9cies \n\nsilvestres surgem de forma recorrente nas \n\namostras, mas sempre em pequenas \n\nquantidades. O horreum 1 e contextos \n\nenvolventes, onde foram recolhidas mais \n\namostras, apresentam maior n\u00famero e \n\nvariedade destes vest\u00edgios, mas tamb\u00e9m no \n\nhorreum 7, onde somente se amostrou uma \n\nunidade estratigr\u00e1fica, surgem vest\u00edgios \n\nvariados. \n\nOs fragmentos de c\u00e1psulas de esteva \n\n(Cistus ladanifer) s\u00e3o os elementos mais \n\nfrequentes, entre as esp\u00e9cies silvestres e, \n\nmesmo assim, s\u00e3o ocasionais. A tradu\u00e7\u00e3o \n\ndestes fragmentos em n\u00famero de c\u00e1psulas \u00e9 \n\nimposs\u00edvel de deduzir, assim como o n\u00famero \n\nde plantas (indiv\u00edduos) representados. Cada \n\nindividuo de esteva produz grande \n\nquantidade de c\u00e1psulas, pelo que o n\u00famero \n\nm\u00ednimo representado no conjunto analisado \n\nser\u00e1 de um indiv\u00edduo. A sua l\u00f3gica poder\u00e1 \n\nn\u00e3o se relacionar com a dos restantes \n\nvest\u00edgios carpol\u00f3gicos. Surgindo madeira de \n\nCistus sp. nas amostras estudadas, \u00e9 prov\u00e1vel \n\nque os frutos, que n\u00e3o s\u00e3o ed\u00edveis, tenham \n\nincorporado o registo arqueol\u00f3gico com a \n\nmadeira. \n\nNo restante conjunto de esp\u00e9cies \n\nsilvestres, salienta-se o pouco detalhe \n\ntaxon\u00f3mico de algumas identifica\u00e7\u00f5es. De \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n129 \n \n\nfacto, a identifica\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da fam\u00edlia \n\n(Caryophyllaceae, Chenopodiaceae, \n\nAsteraceae, Euphorbiaceae, Gramineae, \n\nLeguminosae, Polygonaceae) ou do g\u00e9nero \n\n(Allium, Epilobium, Galium, Malva, \n\nOrnithopus, Rumex) dificulta a interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndeste conjunto. Estas fam\u00edlias e g\u00e9neros \n\napresentam significativa amplitude ecol\u00f3gica, \n\nainda que na sua maioria, integrem esp\u00e9cies \n\natualmente comuns em ambientes \n\nantropizados, por vezes, bastante alterados. \n\nMuitas s\u00e3o acompanhantes de cultivos, i.e., \n\nervas daninhas, mas surgem como ruderais \n\nem diversos contextos. O mesmo acontece \n\ncom Silene gallica, Sherardia arvensis, \n\nPetrorhagia nanteuilii, Fallopia convolvulus, e \n\nas Poaceae dos g\u00e9neros Lollium e Festuca \n\n(Castroviejo, 1986-2012; Aguiar, 2000). \n\nRumex acetosella e Solanum nigrum s\u00e3o \n\ndaninhas comuns, embora no caso da \n\nsegunda esp\u00e9cie, n\u00e3o haja certeza quanto \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. No que respeita \u00e0s sementes \n\nde Allium, embora n\u00e3o se tenha logrado um \n\ndiagn\u00f3stico taxon\u00f3mico mais detalhado, \n\nparecem apresentar a morfologia de esp\u00e9cies \n\nsilvestres deste g\u00e9nero e n\u00e3o das dom\u00e9sticas. \n\nA quase aus\u00eancia de cultivos n\u00e3o-\n\ncereal\u00edferos n\u00e3o deve ser entendida como \n\nreflexo direto das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas das \n\ncomunidades que habitaram o local. Na \n\nverdade, \u00e9 mais facilmente interpretado \n\ncomo consequ\u00eancia da voca\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas de tipo horreum, logo, da \u00e1rea alta \n\nde Crestelos, para a armazenagem de cereais. \n\nAs leguminosas poderiam ser guardadas em \n\noutro tipo de estruturas ou simplesmente em \n\noutras \u00e1reas do povoado.  \n\nNo que respeita \u00e0 armazenagem de \n\ncereais, estes encontravam-se processados, o \n\nque, no respeitante aos trigos nus poder\u00e1 ser \n\nconsiderado normal pois o gr\u00e3o liberta-se \n\nfacilmente ap\u00f3s trilhar ou malhar (vide \n\nHillman, 1981 e outra bibliografia etnogr\u00e1fica \n\nantes citada), o mesmo n\u00e3o acontece com a \n\ncevada de gr\u00e3o vestido e os milho-mi\u00fado. A \n\nobten\u00e7\u00e3o de gr\u00e3o limpo, destes cereais, exige \n\num processamento adicional que pode seguir \n\ndiferentes m\u00e9todos, por vezes um pouco \n\nmorosos (e.g. Alonso et al., 2014; Moreno \n\nLarrazabal et al., 2015). Estes surgem \n\namplamente descritos na bibliografia e n\u00e3o \n\nser\u00e3o abordados aqui. Neste sentido, \n\nidentifica-se uma tend\u00eancia para o \n\narmazenamento dos gr\u00e3os de cereal, \n\ntendencialmente limpos e quase prontos \n\npara consumo. A presen\u00e7a de sementes de \n\nplantas acompanhantes de cultivos \n\n(daninhas), \u00e9 natural pois \u00e9 comum \n\nsubsistirem at\u00e9 fases avan\u00e7adas do \n\nprocessamento. Estas deveriam ser \n\ndescartadas peneirando os cereais embora \n\nn\u00e3o possamos descartar a hip\u00f3tese de \n\nalgumas serem toleradas para consumo \n\nhumano. \n\nA coexist\u00eancia de diferentes esp\u00e9cies nas \n\nmesmas amostras poder\u00e1 ser indicativa da \n\nsua presen\u00e7a em comum nas mesmas \n\nestruturas. Embora n\u00e3o se possa descartar a \n\npossibilidade de estarem armazenados em \n\nconjunto, \u00e9 poss\u00edvel que existissem divis\u00f3rias \n\ninternas nas estruturas, eventualmente em \n\nmateriais perec\u00edveis, que permitissem \n\nmanter separados os distintos cereais. A \n\nexist\u00eancia de uma divis\u00e3o interna foi \n\nproposta para o horreum 1 (vide supra), com \n\nbase em pormenores construtivos do mesmo \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n130 \n \n\ne das caracter\u00edsticas dos dep\u00f3sitos do seu \n\nderrube. Por\u00e9m, em nenhum horreum, \n\ninclusive no horreum 1, foram detetadas \n\ndiferen\u00e7as significativas no conte\u00fado \n\ncarpol\u00f3gico dos dep\u00f3sitos encontrados entre \n\nos muros dos seus alicerces, que pudessem \n\nindiciar qualquer organiza\u00e7\u00e3o diferencial do \n\nespa\u00e7o. Relembramos, no entanto, que \n\ndesconhecemos se esses dep\u00f3sitos resultam \n\nde um derrube direto das estruturas que se \n\nlhe sobrep\u00f5em e \u00e0s quais encostam. Por \n\noutro lado, o predom\u00ednio evidente do trigo e \n\na escassez de material carpol\u00f3gico em alguns \n\ndep\u00f3sitos poder\u00e3o dificultar a dete\u00e7\u00e3o de \n\neventuais padr\u00f5es espaciais na distribui\u00e7\u00e3o \n\ndo material armazenado. \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber se o gr\u00e3o era \n\narmazenado a granel ou em sacos ou \n\nqualquer outro tipo de contentor em \n\nmaterial perec\u00edvel. A abund\u00e2ncia de \n\nrecipientes de armazenagem \u2013 em especial \n\nde tipo talha \u2013 associados aos horrea, poder\u00e1 \n\nser indicador da sua articula\u00e7\u00e3o com estas \n\nestruturas, mas, por causa dos referidos \n\nproblemas de ordem estratigr\u00e1fica, \n\ndesconhecemos a forma como se ocorria \n\nessa articula\u00e7\u00e3o. O uso de talhas dentro dos \n\nceleiros \u00e9 poss\u00edvel, embora n\u00e3o se integrasse \n\ncompletamente no princ\u00edpio subjacente ao \n\nuso destas estruturas (Salido Dom\u00ednguez, \n\n2015). \u00c9 poss\u00edvel que as talhas fizessem parte \n\nde uma estrat\u00e9gia mais diversificada de \n\narmazenagem, a qual englobaria, al\u00e9m dos \n\nhorrea, outro tipo de contextos onde se \n\nprivilegiaria o uso das talhas. A verificar-se \n\nesta hip\u00f3tese, \u00e9 poss\u00edvel que diferentes \n\nestrat\u00e9gias fossem empregues para \n\ndiferentes produtos, mas os dados \n\narqueol\u00f3gicos de que dispomos n\u00e3o \n\npermitem chegar a qualquer conclus\u00e3o a este \n\nn\u00edvel.  \n\nNoutras \u00e1reas da Quinta de Crestelos, em \n\nespecial na sua plataforma inferior, foram \n\nidentificadas diversas fossas. Embora n\u00e3o se \n\npossa excluir a hip\u00f3tese de algumas poderem \n\nter tido uma fun\u00e7\u00e3o de armazenagem, n\u00e3o se \n\nrecolheram elementos que o confirmem. Na \n\nverdade, as cavidades escavadas no \n\nsedimento argiloso da plataforma \n\napresentam diferentes cronologias, na ampla \n\ndiacronia de ocupa\u00e7\u00e3o da jazida. Em algumas \n\nforam recuperados vest\u00edgios \n\narqueobot\u00e2nicos, usualmente escassos e \n\nmaioritariamente antracol\u00f3gicos, que se \n\nencontram ainda em fase de estudo. \n\n \n\nIntegra\u00e7\u00e3o dos dados antracol\u00f3gicos \n\nNo estudo antracol\u00f3gico, salienta-se a \n\nhomogeneidade, tanto ao n\u00edvel da presen\u00e7a \n\ncomo da propor\u00e7\u00e3o de t\u00e1xones, das unidades \n\nestratigr\u00e1ficas amostradas. Efetivamente, em \n\npraticamente todas as amostras surgem \n\ncomo dominantes Pinus pinaster, Quercus de \n\nfolha perene, Fraxinus sp., Arbutus unedo, \n\nCistus sp. e Juniperus sp., secundadas por um \n\nleque relativamente diverso de outras \n\nesp\u00e9cies, embora em muito menor n\u00famero. \n\nA similitude deste conjunto contrasta com a \n\ndispers\u00e3o espacial das estruturas em an\u00e1lise \n\nao longo da crista, algumas distando entre si \n\nv\u00e1rias dezenas de metros, assim como com a \n\nsua diacronia de utiliza\u00e7\u00e3o e abandono. A \n\nan\u00e1lise global destes dados dever\u00e1 ter em \n\nconta os processos de forma\u00e7\u00e3o destas \n\ncamadas \u00e0 luz da remobiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n131 \n \n\nsedimentos a que a crista de Crestelos esteve \n\nsujeita, tal como referido anteriormente.  \n\nA especificidade do horreum 1, quer no \n\nque diz respeito \u00e0 sua dimens\u00e3o e \n\ncomplexidade estratigr\u00e1fica, quer ao n\u00famero \n\ne peso das amostras nele recolhidas, exige \n\numa an\u00e1lise mais aprofundada. As amostras \n\nrecolhidas nos espa\u00e7os entre muros desta \n\nestrutura apresentam consistentemente uma \n\npreval\u00eancia de madeira carbonizada de Pinus \n\npinaster, seguida de perto por Quercus de \n\nfolha perene. A presen\u00e7a abundante destas \n\nesp\u00e9cies no interior destas estruturas poder\u00e1 \n\nestar relacionada com o seu uso como \n\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, como vigamento, \n\ncobertura, paredes ou at\u00e9 como \n\ncomplemento ao do horrea assente nos \n\nmuretes. Esta hip\u00f3tese \u00e9 consubstanciada \n\ncom a compara\u00e7\u00e3o destas unidades com o \n\nverificado nos restantes contextos \n\nsedimentares desta estrutura, nos quais se \n\nverificam presen\u00e7as residuais destas \n\nesp\u00e9cies. No entanto, o conjunto \n\nantracol\u00f3gico identificado nas u.e. 1081, \n\n1082 e 1083 do horrea, n\u00e3o obstante a \n\npreval\u00eancia de Pinus pinaster e Quercus \n\nperenif\u00f3lio, inclui tamb\u00e9m um largo espectro \n\nde outras esp\u00e9cies. N\u00e3o podemos excluir a \n\nhip\u00f3tese de tamb\u00e9m estas terem sido \n\nutilizadas na estrutura. \n\nTamb\u00e9m no compartimento anexo ao \n\nhorreum 1, tr\u00eas contextos com forte \n\npredom\u00ednio de Pinus pinaster merecem \n\ndestaque. A unidade [1155], piso, e a [1023], \n\ninterpretada como um n\u00edvel de derrube \n\nacima da anterior, parecem proceder do \n\nmesmo contexto dada a similitude do seu \n\nconte\u00fado. A exist\u00eancia de uma estrutura de \n\ncombust\u00e3o neste compartimento poder\u00e1 \n\nestar relacionada com esta tend\u00eancia. Por \n\noutro lado, a unidade [1005], que \n\nestratigraficamente se sobrep\u00f5e a toda a \n\nsequ\u00eancia do horreum 1, \u00e9 caracterizada por \n\numa acentuada acumula\u00e7\u00e3o de carv\u00f5es de \n\nLeguminosae, em claro contraste com os \n\nrestantes contextos amostrados. Atendendo \n\n\u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica \u00e9 prov\u00e1vel que \n\nn\u00e3o exista uma rela\u00e7\u00e3o direta entre esta u.e. \n\ne o horreum 1. A diferen\u00e7a no seu conte\u00fado \n\nantracol\u00f3gico s\u00f3 vem acentuar esta \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nCom menos amostras e menos sedimento \n\nrecolhidos, as unidades estratigr\u00e1ficas \n\namostradas entre muros nos restantes \n\nhorrea analisados no topo da crista do s\u00edtio \n\nde Crestelos, apresentam, com poucas \n\ndiverg\u00eancias, conte\u00fados antracol\u00f3gicos \n\nsemelhantes. Nos casos em que existem \n\nrecolhas de contextos que n\u00e3o estes, os \n\nvest\u00edgios carbonizados mant\u00eam-se \n\nproporcionalmente os mesmos, apenas com \n\nmenores quantidades totais. Esta tend\u00eancia \n\ngeneralizada para que os conjuntos \n\nantracol\u00f3gicos tenham composi\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante em v\u00e1rios contextos no topo do \n\ns\u00edtio arqueol\u00f3gico poder-se-\u00e1 dever aos \n\nmesmos processos de remobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsedimento explicados anteriormente e ao \n\nuso reiterado da \u00e1rea com uma fun\u00e7\u00e3o \n\nconcreta ao longo de um amplo per\u00edodo de \n\ntempo. Isto sugere-nos que, havendo um \n\ngrande n\u00famero de esp\u00e9cies a ser utilizadas \n\nna crista de Crestelos, verificou-se um uso \n\npreferencial de algumas, nomeadamente, \n\nPinus pinaster e Quercus perenif\u00f3lio, seguido \n\nde Fraxinus sp., Arbutus unedo, Cistus sp. e \n\nJuniperus sp. \u00c9 expect\u00e1vel que fizessem parte \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n132 \n \n\nde elementos estruturais do horrea. \n\nSalientamos que o uso de madeira de Pinus \n\npinaster foi j\u00e1 documentado no horreum de \n\nEl Saucedo, onde ter\u00e1 sido utilizada no \n\ntabulatum (Salido Dom\u00ednguez, 2015). Como \n\nfoi j\u00e1 referido, a base dos horrea da Quinta \n\nde Crestelos ter\u00e1 sido feita com lajes de xisto. \n\nDe igual modo, \u00e9 prov\u00e1vel que parte das \n\nmadeiras do conjunto antracol\u00f3gico tenha \n\nsido usada para outros fins, fosse como \n\ncombust\u00edvel, como mat\u00e9ria-prima de \n\ndiversos utens\u00edlios, ou mesmo como material \n\nde constru\u00e7\u00e3o de outros elementos que n\u00e3o \n\nos horrea (sobrados, cercas, etc.). \n\nPela natureza da forma\u00e7\u00e3o destas \n\nunidades estratigr\u00e1ficas e pelo elevado grau \n\nde incerteza que a interpreta\u00e7\u00e3o do seu \n\nconte\u00fado antracol\u00f3gico encerra, a retirada \n\nde infer\u00eancias de foro paleopaisag\u00edstico \u00e9 \n\narriscada e ter\u00e1 de ser realizada de forma \n\ncautelosa. A presen\u00e7a destes carv\u00f5es no topo \n\nda crista deve-se, indubitavelmente, \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica direta, i.e. ao transporte de \n\nmadeira e combust\u00e3o (acidental ou \n\npremeditada) da mesma no local. No \n\nentanto, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel associar \n\ncronologicamente este conjunto de esp\u00e9cies \n\na um momento da ocupa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que se \n\npodem tratar de res\u00edduos de v\u00e1rios epis\u00f3dios \n\nde combust\u00e3o, como qualquer madeira \n\nrecolhida e transportada para aquela \u00e1rea do \n\npovoado estar\u00e1 condicionada a priori com \n\neventuais estrat\u00e9gias e l\u00f3gicas de recolha que \n\nn\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis apreender. Ainda assim, \n\natrav\u00e9s do conjunto principal de esp\u00e9cies \n\nobservado poder-se-\u00e3o identificar poss\u00edveis \n\nunidades paisag\u00edsticas onde ocorreriam e \n\nonde poder\u00e3o ter sido recolhidas. Essas \n\nunidades t\u00eam um car\u00e1ter hipot\u00e9tico e \n\nbaseiam-se na ecologia atual dos t\u00e1xones \n\nidentificados, tal como referida nos estudos \n\nde refer\u00eancia para a regi\u00e3o (Costa et al., \n\n1998; Hoelzer, 2003; Aguiar e Vila-Vi\u00e7osa, \n\n2017), complementado por observa\u00e7\u00f5es de \n\ncampo por parte dos autores. \n\nO dom\u00ednio de Pinus pinaster no conjunto \n\nantracol\u00f3gico \u00e9 dif\u00edcil de avaliar. Embora \n\nexistam dados (alguns ainda in\u00e9ditos) que \n\nsustentem o seu car\u00e1ter aut\u00f3ctone no vale, \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar o seu real peso na \n\npaisagem. O seu eventual uso recorrente \n\ncomo material de constru\u00e7\u00e3o poder\u00e1 \n\ncondicionar a leitura paleopaisag\u00edstica desta \n\nesp\u00e9cie. Ainda que o mesmo possa ser \n\nreferido para v\u00e1rias outras esp\u00e9cies, \n\nnomeadamente as dominantes neste estudo, \n\n\u00e9 mais f\u00e1cil enquadr\u00e1-las na ecologia do vale. \n\nA presen\u00e7a recorrente de madeira de zimbro \n\n(Juniperus sp.) e Quercus de folha perene \n\npoder\u00e1 documentar a explora\u00e7\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00f5es clim\u00e1cias \u2013 os zimbrais de \n\nJuniperus oxycedrus \u2013 comuns hoje na regi\u00e3o, \n\nacompanhados de Quercus suber, Quercus \n\nrotundif\u00f3lia e Quercus faginea subsp. \n\nfaginea. Mesmo nestas forma\u00e7\u00f5es \u00e9 f\u00e1cil \n\nencontrar outras esp\u00e9cies tamb\u00e9m registadas \n\nantracologicamente, tal como Pinus pinaster, \n\nArbutus unedo e Leguminosae arbustivas. \n\nQuercus de folha perene, em especial \n\nazinheiras, s\u00e3o hoje dominantes em \u00e1reas de \n\ndeclives acentuados, como sejam \u00e1reas mais \n\nfechadas do vale, mas s\u00e3o mais ou menos \n\nomnipresentes por toda a \u00e1rea.  \n\nAs esp\u00e9cies arbustivas s\u00e3o tamb\u00e9m \n\ncomuns no conjunto antracol\u00f3gico e \n\ntestemunham a presen\u00e7a, porventura \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n133 \n \n\nsignificativa, de forma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\nsubserial, demonstrativas de a\u00e7\u00e3o humana \n\ndireta.  Diferentes forma\u00e7\u00f5es arbustivas \n\nadviriam de est\u00e1dios subseriais distintos. \n\nForam identificados frutos de Cistus ladanifer \n\nno estudo carpol\u00f3gico e madeira de Cistus \n\nsp., um dos t\u00e1xones mais comuns no estudo \n\nantracol\u00f3gico. Trata-se de uma esp\u00e9cie \n\ncomum no vale e envolv\u00eancia, \n\nparticularmente em zonas com solos \n\nesquel\u00e9ticos. Neste contexto podem dominar \n\namplas \u00e1reas \u2013 estevais \u2013 onde tamb\u00e9m se \n\nencontram leguminosas arbustivas. Estas, por \n\nsua vez, poder\u00e3o formar giestais, \n\ncaracter\u00edsticos de etapas sucessionais mais \n\ndesenvolvidas e que poder\u00e3o surgir em \n\narticula\u00e7\u00e3o com \u00e1reas florestais. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m evidente que as popula\u00e7\u00f5es \n\nque habitaram a Quinta de Crestelos no \n\nper\u00edodo em an\u00e1lise recolheram madeira em \n\n\u00e1reas ribeirinhas, o que seria de esperar, \n\nconsiderando a localiza\u00e7\u00e3o da jazida. De \n\nentre as esp\u00e9cies rip\u00edcolas, destaca-se \n\nFraxinus sp. e Alnus sp. Estas poder\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \n\nter ocupado zonas de fundo de vale junto ao \n\nrio Sabor e ribeiras tribut\u00e1rias, mas tamb\u00e9m, \n\nem especial o freixo, zonas de encosta de \n\npouca exposi\u00e7\u00e3o solar e solos capazes de \n\nreter n\u00edveis elevados de humidade. Em \n\nambas as posi\u00e7\u00f5es, poderiam estar \n\nacompanhadas por ros\u00e1ceas, tanto \n\nMaloideae como Prunoideae, comuns na \n\nregi\u00e3o. \n\nPara terminar, verifica-se ainda a presen\u00e7a \n\nde outras esp\u00e9cies como a Olea europaea \n\n(oliveira/zambujeiro), Juglans regia e Ficus \n\nsp. (figueira) que, n\u00e3o obstante serem \n\naut\u00f3ctones, o seu reduzido n\u00famero no \n\nconjunto torna dif\u00edcil a discuss\u00e3o de \n\neventuais pr\u00e1ticas de gest\u00e3o e cultivo. \n\n \n\nConclus\u00f5es \n\nEntre os s\u00e9culos I a.C. e I-II d.C., a \u00e1rea mais \n\nelevada do povoado da Quinta de Crestelos \n\nter\u00e1 sido amplamente utilizada como local de \n\narmazenagem. A testemunhar esta fun\u00e7\u00e3o, \n\nforam escavadas diversas estruturas de tipo \n\nhorreum que tinham associados dep\u00f3sitos \n\ncom vest\u00edgios carpol\u00f3gicos. Estes s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m abundantes em outros contextos \n\ndispersos pela \u00e1rea envolvente, sugerindo \n\nque o espa\u00e7o foi alvo de remodela\u00e7\u00f5es, \n\neventualmente associadas a inc\u00eandios. Estes \n\neventos destrutivos ter\u00e3o permitido a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de algum do material vegetal \n\nque teria sido armazenado e possivelmente \n\nde parte da madeira usada na edifica\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas. As remodela\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, \n\nassim como o seu perfil topogr\u00e1fico est\u00e3o na \n\norigem de importantes dificuldades \n\ninterpretativas, sendo evidente que os \n\nmateriais arqueobot\u00e2nicos foram alvo de \n\nremobiliza\u00e7\u00f5es por a\u00e7\u00e3o humana e/ou \n\nnatural. \n\nContudo, a an\u00e1lise conjunta dos vest\u00edgios \n\ncarpol\u00f3gicos e antracol\u00f3gicos sugere que, \n\nembora a \u00e1rea tenha sido alvo de \n\nperturba\u00e7\u00f5es, o n\u00edvel de preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para retirar informa\u00e7\u00f5es acerca da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da crista da Quinta de \n\nCrestelos no per\u00edodo em an\u00e1lise. De facto, o \n\nconjunto carpol\u00f3gico associado aos \n\ndiferentes horrea, tal como os dos restantes \n\ncontextos, s\u00e3o relativamente homog\u00e9neos, \n\nsugerindo que, no per\u00edodo de tempo em \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n134 \n \n\nan\u00e1lise, as estruturas em quest\u00e3o foram \n\nusadas primordialmente para a \n\narmazenagem de trigo de gr\u00e3o nu, mas \n\ntamb\u00e9m de cevada e milho-mi\u00fado. Estas \n\nestruturas est\u00e3o associadas a um conjunto de \n\nmadeiras carbonizadas onde predominam o \n\npinheiro-bravo e os Quercus de folha perene, \n\nseguido de freixo, medronheiro, esteva e \n\nzimbro. Alguma desta madeira ter\u00e1 sido \n\nusada na constru\u00e7\u00e3o dos celeiros. \n\nA Quinta de Crestelos, em especial a sua \n\nparte mais elevada, apresenta uma complexa \n\nhist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o, traduzida em \n\nsequ\u00eancias sedimentares de dif\u00edcil \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. Ainda assim, este estudo \n\ndemonstrou que embora seja uma tarefa \n\ndesafiante, \u00e9 poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es de \n\nparticular relev\u00e2ncia para a compreens\u00e3o do \n\ns\u00edtio e, deste modo, conseguir, num futuro \n\npr\u00f3ximo, com a continua\u00e7\u00e3o do estudo desta \n\njazida, assim como de outras no vale do \n\nSabor, compreender melhor a hist\u00f3ria da \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana e da paisagem da regi\u00e3o. \n\n \n\nAgradecimentos \n\nContribui\u00e7\u00e3o dos autores. JPT: coordena\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos laboratoriais, conce\u00e7\u00e3o e reda\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira vers\u00e3o do texto. FCV e AJ: an\u00e1lises \n\nlaboratoriais, processamento de dados, reda\u00e7\u00e3o de \n\nparte do texto. SSP, IE e JSB: coordena\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de campo, fotografia, revis\u00e3o de texto. \n\nJo\u00e3o Pedro Tereso (SFRH/BPD/88250/2012) e Filipe \n\nCosta Vaz (SFRH/BD/99930/2014) foram financiados \n\npela Funda\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia e Tecnologia, atrav\u00e9s de \n\nBolsas de Investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do POCH - Programa \n\nOperacional Capital Humano, comparticipado pelo \n\nFundo Social Europeu e por fundos nacionais do \n\nMCTES. Ana Jesus foi financiada pela Faculdade de \n\nCi\u00eancias da Universidade do Porto. \n\nAgradecemos \u00e0 restante equipa de arqueobot\u00e2nica \n\nque colaborou na componente laboratorial deste \n\nestudo: Ana Lu\u00edsa Ramos, Leonardo da Fonte e Mar\u00eda \n\nMart\u00edn Seijo, que colaboraram na identifica\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00f5es; In\u00eas Oliveira Martins, Joana Leite e Lu\u00eds \n\nSeabra, que colaboraram na identifica\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios \n\ncarpol\u00f3gicos; Ana Cl\u00e1udia Oliveira, Ana Paula Senra \n\nPortela e Cristiana Maia Alves, que colaboraram na \n\ntriagem das fra\u00e7\u00f5es leves: Juliana Monteiro, que \n\ncolaborou na informatiza\u00e7\u00e3o de dados. Esta equipa foi \n\nfinanciada pela Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade \n\ndo Porto. \n\nOs autores gostariam de agradecer \u00e0 EDP - \n\nEnergias de Portugal, entidade promotora do \n\nAproveitamento Hidroel\u00e9trico do Baixo Sabor; a Baixo \n\nSabor ACE \u2013 Odebrecht, Bento Pedroso constru\u00e7\u00f5es \n\nS.A., Lena Engenharia e Constru\u00e7\u00f5es S.A, cons\u00f3rcio \n\nconstrutor; aos diretores de escava\u00e7\u00e3o C\u00e9sar Neves e \n\nIsrael Esp\u00ed, \u00e0 empresa Crivarque Lda., bem como a \n\ntodos os arque\u00f3logos, t\u00e9cnicos e oper\u00e1rios de \n\narqueologia envolvidos na execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos. \n\n \n\nRefer\u00eancias \n\nAguiar, C. 2000. Flora e Vegeta\u00e7\u00e3o da Serra de Nogueira e do \n\nParque Natural de Montesinho. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nDoutoramento, Instituto Superior de Agronomia, \n\nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa. \n\nAguiar, C.; Vila-Vi\u00e7osa, C. 2017. Tr\u00e1s-os-Montes and Beira \n\nAlta. In: Loidi, Javier (ed.) The Vegetation of the Iberian \n\nPeninsula, 1. Springer: 367-394 \n\nAkkemik, \u00dc.; Yaman, B. 2012. Wood Anatomy of Eastern \n\nMediterraneae Species. Eifelweg, Germany, Kessel Publishing \n\nHouse. \n\nAlonso, N.; Cantero, F.; Jornet, R.; L\u00f3pez, D.; Montes, E.; \n\nPrats, G.; Valenzuela, S. 2014. Milling wheat and barley with \n\nrotary querns: the Ouarten women (Dahmani, Kef, Tunisia). \n\nIn: L., Seising (ed.) Seen through a millstone. Stavanger, \n\nArkeologisk museum, Universitetet i Stavanger: 11-30. \n\n\u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, Y.; L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, L., 2000. La secuencia \n\ncultural del asentamiento de Laias: evoluci\u00f3n espacial y \n\nfuncional del poblado. In: Jorge, V. (Ed.) Actas do 3\u00ba \n\ncongresso de Arqueolog\u00eda Peninsular. UTAD, Vila Real, \n\nSetembro de 1999. Porto, ADECAP: 523-532. \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n135 \n \n\nAnderberg, A.-L., 1994. Atlas of seeds and small fruits of \n\nNorthwest-European plant species with morphological \n\ndescriptions. Stockholm, Swedish Museum of Natural \n\nHistory. \n\nB\u00e1ez, B.; Batalha, L.; Carvalho, L.; Villanueva, I.; Larrazabal, J.; \n\nRossell\u00f3, M.; Santos, C., 2016. Recipientes de \n\narmazenamento no vale do Baixo Sabor (Portugal), da \u00e9poca \n\nromana \u00e0 antiguidade tardia. Ensaio cronotipol\u00f3gico. In: \n\nJ\u00e1rrega, Ramon; Berni, Piero (eds.) Amphorae ex Hispania: \n\npaisajes de producci\u00f3n y consumo. Actas de III Congreso \n\nInternacional de la Sociedad de Estudios de la Cer\u00e1mica \n\nAntigua (SECAH) - Ex Officina Hispana. Tarragona, 10-13 de \n\nDiciembre de 2014. Instituto Catal\u00e1n de Arqueolog\u00eda Cl\u00e1sica \n\n(ICAC): 898-917. \n\nBeijerinck, W. 1976. Zadenatlas der nederlandsche flora ten \n\nbehoeve van de botanie, palaeontologie, bodemcultuur en \n\nwarenkennis. Amsterdam, Backhuys &amp; Meesters. \n\nBerggren, G. 1981. Atlas of seeds and small fruits of \n\nNorthwest-European plant species with morphological \n\ndescriptions, Stockholm, Swedish Museum of Natural \n\nHistory. \n\nBertsch, K. 1941. Fr\u00fcchte und Samen. Ein Bestimmungsbuch \n\nzur Pflanzenkunde der vorgeschichtlichen Zeit. Stuttgart, \n\nFerdinand Enke.  \n\nBojnansk\u00fd, V.; Farga\u0161ov\u00e1, A. 2007. Atlas of Seeds and Fruits \n\nof Central and East-European Flora. The Carpathian \n\nMountains Region. Dordrecht, Springer.  \n\nBux\u00f3, R. 1997. Arqueolog\u00eda de las Plantas. Barcelona, Cr\u00edtica.  \n\nCarri\u00f3n Marco, Y. 2003. Afinidades y diferencias de las \n\nsecuencias antracol\u00f3gicas en las vertientes mediterr\u00e1nea y \n\natl\u00e1ntica de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\ndoutoramento Faculdat de Geografia i Hist\u00f3ria, Universitat \n\nde Val\u00e9ncia. \n\nCarri\u00f3n Marco, Y. 2005. Dendrolog\u00eda y arqueolog\u00eda: las \n\nhuellas del clima y de la explotaci\u00f3n humana de la madera. \n\nIn: Molera, J.; Farjas, J.; Roura, P.; Pradel, T. (eds.) Avances \n\nen Arqueometr\u00eda. Actas del VI Congreso Ib\u00e9rico de \n\nArqueometr\u00eda. Universitat de Girona, 16-19 Noviembre de \n\n2005. Girona: 273-282. \n\nCastroviejo, S. (eds) 1986-2012. Flora Iberica. Madrid, CSIC, \n\nReal Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Madrid.  \n\nCosta, J.; Aguiar, C.; Capelo, J.; Lous\u00e3, M.; Neto, C. 1998. \n\nBiogeografia de Portugal Continental. Quercetea. 0: 5-56.  \n\nCubero i Corpas, C.; Ollich i Castanyer, I.; de Rocafiguera i \n\nEspona, M.; Oca\u00f1a i Subirana, M. 2008. From the granary to \n\nthe field; archaeobotany and experimental archaeology at \n\nl\u2019Esquerda (Catalonia, Spain). Vegetation History and \n\nArchaeobotany, 17: 85-92. \n\nFigueiral, I. 2008. O Crasto de Palheiros (Mur\u00e7a, NE \n\nPortugal): a explora\u00e7\u00e3o dos recursos vegetais durante o \n\nIII/in\u00edcios do II\u00ba mil\u00e9nio AC e entre o I\u00ba mil\u00e9nio AC e o s\u00e9c. II\u00ba \n\nDC. In: Sanches, M.J. (ed.) O Crasto de Palheiros. Fragada do \n\nCastro. Mur\u00e7a - Portugal. Mur\u00e7a, Munic\u00edpio de Mur\u00e7a: 79-\n\n108. \n\nFuller, D.Q. 2006. A millet atlas. Some Identification \n\nGuidance. London, Institute of Archaeology, University \n\nCollege London.  \n\nGale, R.; Cutler, D. 2000. Plants in Archaeology. Identification \n\nmanual of vegetative plant materials used in Europe and the \n\nsouthern Mediterranean to c. 1500. Kew, West Yorkshire, \n\nWestbury and Royal Botanic Gardens. \n\nGarc\u00eda Huerta, R.; Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, D. (eds.) 2009. \n\nSistemas de almacenamiento entre los pueblos prerromanos \n\npeninsulares. Huesca, Ediciones de la Universidad de Castilla-\n\nLa Mancha. \n\nHeiss, A. 2002. Anatomy of European and North American \n\nwoods \u2013 an interactive identification key. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.holzanatomie.at/.  \n\nHillman, G. 1981. Reconstructing crop husbandry practices \n\nfrom charred remains of crops. In: Mercer R. (ed.) Farming \n\nPractice in Prehistoric Britain. Edinburgh, Edinburgh \n\nUniversity Press: 123-162. \n\nHillman, G. 1984. Traditional husbandry and processing of \n\narchaic cereals in recent times: the operations, products and \n\nequipment which might feature in Sumerian texts. Part I: the \n\nglume wheats. Bulletin of Sumerian Agriculture 1: 114-152. \n\nHillman, G.; Mason, S.; de Moulins, D.; Nesbitt, M. 1996. \n\nIdentification of archaeological remains of wheat: the 1992 \n\nLondon workshop. Circaea 12: 195-210.  \n\nHoelzer, A. 2003. Vegetation ecological studies at the lower \n\ncourse of Sabor river (Tr\u00e1s-os-Montes, NE-Portugal). \n\nBremen, Department of Ecology and Evolutionary Biology, \n\nUniversity Bremen. \n\nJacomet, S. (ed.) 2006. Identification of cereal remains from \n\narchaeological sites. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Basel, Integrative Prehistory \n\nand Archaeological Science (IPAS), Universit\u00e4t Basel. \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n136 \n \n\nJones, G. 1984. Interpretation of archaeological plant \n\nremains: Ethnographic models from Greece. In: van Zeist, \n\nW.; Casparie, W. A. (eds.) Plants and Ancient Man. Studies in \n\npalaeoethnobotany, Proceedings of the 6th Symposium of \n\nthe International Work Group for Palaeoethnobotany. \n\nRotterdam, Balkema. Groningen: 43-61.  \n\nL\u00f3pez-Merino, L.; Pe\u00f1a-Chocarro, L.; Ruiz Alonso, M.; Lopez \n\nSaez, J.; Sanchez Palencia, F. 2010. Beyond nature: The \n\nmanagement of a productive cultural landscape in Las \n\nMedulas area (El Bierzo, Leon, Spain) during pre-Roman and \n\nRoman times. Plant Biosystems, 144: 909-923. \n\nMarguerie, D.; Hunot, J.-Y. 2007. Charcoal analysis and \n\ndendrology: data from archaeological sites in north-western \n\nFrance. Journal of Archaeological Science 34: 1417-1433. \n\nMcParland, L.C.; Collinson, M.E.; Scott, A.C.; Campbell, G.; \n\nVeal, R. 2010. Is vitrification in charcoal a result of high \n\ntemperature burning of wood? Journal of Archaeological \n\nScience, 37: 2679-2687. \n\nMoreno-Larrazabal, A.; Teira-Bri\u00f3n, A.; Sopelana-Salcedo, I.; \n\nArranz-Otaegui, A.; Zapata, L. 2015. Ethnobotany of millet \n\ncultivation in the north of the Iberian Peninsula, Vegetation \n\nHistory and Archaeobotany, 24 (4): 541\u2013554. \n\nNesbitt, M. 2006. Identification guide for Near Eastern grass \n\nseeds. London, Institute of Archaeology, University College \n\nLondon. \n\nPe\u00f1a-Chocarro, L. 1996. In situ conservation of hulled wheat \n\nspecies: the case of Spain. In: S. Padulosi; K. Hammer; J. \n\nHeller (eds.) Hulled wheats. Proceedings of the First \n\nInternational Workshop on Hulled Wheats. Promoting the \n\nconservation and use of underutilized and neglected crops. \n\nRome, International Plant Genetic Resources Institute: 129-\n\n146.  \n\nPe\u00f1a-Chocarro, L. 1999. Prehistoric Agriculture in Southern \n\nSpain during the Neolithic and the Bronze Age. The \n\napplication of ethnographic models. Oxford, British \n\nArchaeological Reports (BAR) International Series 818. \n\nPe\u00f1a-Chocarro, L.; P\u00e9rez Jord\u00e0, G.; Morales Mateos, J.; \n\nZapata, L. 2015. Storage in traditional farming communities \n\nof the western Mediterranean: Ethnographic, historical and \n\narchaeological data. Environmental Archaeology, 20: 379-\n\n389. \n\nPe\u00f1a-Chocarro, L.; Zapata, L.; Gonz\u00e1lez Urquijo, J.E.; Ib\u00e1\u00f1ez, \n\nJ.J. 2009. Einkorn (Triticum monococcum L.) cultivation in \n\nmountain communities of the western Rif (Morocco): an \n\nethnoarchaeological project. In: A. S. Fairnbairn; E., Weiss \n\n(eds) From foragers to farmers. Oxford, Oxbow Books: 103-\n\n111.  \n\nPereira, S.; Sastre, J. C.; Gaspar, R.; Esp\u00ed, I.; Pereira, J. A.; \n\nMateos, R.; Larrazabal, J. 2015. O Povoado da Quinta de \n\nCrestelos (Meirinhos, Mogadouro, Portugal): fortifica\u00e7\u00e3o e \n\ncontrolo de um territ\u00f3rio. In: Rodr\u00edguez O.; Portilla R.; Sastre \n\nJ. C.; Fuentes P. (eds) Fortificaciones de la Edad del Hierro: \n\ncontrol de los recursos y el territorio. Valladolid, Glyphos \n\nPublicaciones: 277-289.  \n\nQueiroz, P.; Van der Burgh, C. 1989. Wood Anatomy of \n\nIberian Ericales. Revista de Biologia, 14: 95-134.  \n\nRey Casti\u00f1eira, J.; Mart\u00edn-Seijo, M.; Teira Bri\u00f3n, A.; Abad \n\nVidal, E.; Calo Ramos, N.; Carballo Arceo, L.; Comendador \n\nRey, B.; Pic\u00f3n Platas, I.; Varela Montes, A. 2011. CastroBYTE. \n\nUn modelo para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n arqueol\u00f3xica. \n\nGallaecia, 30: 67-106. \n\nSalido Dom\u00ednguez, Javier 2015. Los graneros sobreelevados \n\nrurales en la Hispania romana: materiales y t\u00e9cnicas \n\nconstructivas. Arqueolog\u00eda de la Arquitectura, 12. \n\nSalido Dom\u00ednguez, J. 2017. Arquitectura rural romana: \n\ngraneros y almacenes en el occidente del imperio. Autun, \n\n\u00c9ditions Mergoil. \n\nSanches, M.J. 2008. O Crasto de Palheiros. Fragada do \n\nCrasto. Mur\u00e7a - Portugal. Mur\u00e7a, Munic\u00edpio de Mur\u00e7a. \n\nSantos, F.; Sastre, J.; Figueiredo, S.; Rocha, F.; Pinheiro, E.; \n\nDias, R., 2012. El sitio fortificado del Castelinho (Felgar, Torre \n\nde Moncorvo, Portugal). Estudio preliminar de su diacron\u00eda y \n\nlas plaquetas de piedra con grabados de la Edad del Hierro. \n\nComplutum, 23 (1): 165-179. \n\nSchweingruber, F.H. 1990a. Anatomy of European woods. \n\nBern and Stuttgart, Paul Haupt and Stuttgart Publishers.  \n\nSchweingruber, F.H. 1990b. Microscopic Wood Anatomy. \n\nBirmensdorf: Swiss Federal Institute for Forest, Snow and \n\nLandscape Research.  \n\nSeabra, L. 2015. Estudo Paleoetnobot\u00e2nico do Povoado da \n\nIdade do Ferro do Crastoeiro (Noroeste de Portugal). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia, Universidade do \n\nMinho, Instituto de Ci\u00eancias Sociais. \n\nTereso, J. 2007. Paleoetnobot\u00e2nica do povoado romano da \n\nTerronha de Pinhovelo (NE Transmontano). Disserta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nTereso et al. / Cadernos do GEEvH 7 (2) 2018: 95-137 \n \n\n137 \n \n\nMestrado em Biologia, Faculdade de Ci\u00eancias, Universidade \n\ndo Porto.  \n\nTereso, J.P.; Ramil-Rego, P.; \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, Y.; L\u00f3pez \n\nGonz\u00e1lez, L.; Almeida-da-Silva, R. 2013. Massive storage in \n\nAs Laias/O Castelo (Ourense, NW Spain) from the Late \n\nBronze Age/Iron Age transition to the Roman period: a \n\npalaeoethnobotanical approach. Journal of Archaeological \n\nScience, 40: 3865-3877. \n\nTutin, T. (ed.) 1964-1980. Flora Europaea. Cambridge, \n\nCambridge University Press. \n\nVaz, F. C.; Tereso, J. P.; Mart\u00edn-Seijo, M.; Pereira, S. S.; \n\nGaspar, R.; Seabra, L.; Sastre-Blanco, J. 2017. Iron Age ovens \n\nand hearths from the hilltop of Quinta de Crestelos, Sabor \n\nValley (NE Portugal): An archaeobotanical approach on \n\ntypology, functionality and firewood use. Quaternary \n\nInternational, 458 (Supplement C): 75-93. DOI: \n\nhttps://doi.org/10.1016/j.quaint.2017.02.028 \n\nVernet, J.-L.; Ogereau, P.; Figueiral, I.; Machado Yanes, C.; \n\nUzquiano, P. 2001. Guide d'identification des charbons de \n\nbois pr\u00e9historiques et r\u00e9cents. Sud-ouest de l'Europe: France, \n\nP\u00e9ninsule ib\u00e9rique et \u00celes Canaries. CNRS Editions, Paris."}]}}}