{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12617"}, {"@name": "filename", "#text": "18309_4724.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro Departamento de Educa\u00e7\u00e3o \n                           Ano 2010                \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \nBruna Machado    Estrat\u00e9gias de Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens \nFerreira \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n  \n\n\n\n                           Universidade de Aveiro Departamento de Educa\u00e7\u00e3o \n                           Ano 2010                \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nBruna Machado    Estrat\u00e9gias de Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens \nFerreira \n\n \n \n\n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para \ncumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de \nMestre em Ensino de Biologia e Geologia do 3.\u00ba do Ensino B\u00e1sico e \nSecund\u00e1rio, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Doutor \nHenrique Manuel Apol\u00f3nia Coutinho da Fonseca, Professor Auxiliar \ndo Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro e da \nDoutora Patr\u00edcia Almeida, Equiparada a Investigadora Auxiliar do \nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade \nde Aveiro. \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e\u2026 \n\n \n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nO j\u00fari \n\nPresidente                          Prof.\u00aa Dr.\u00aa Teresa Maria Bettencourt da Cruz  \nProfessora auxiliar do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro \n\n \nDr.\u00aa L\u00facia Maria Teixeira Pombo \nInvestigadora Auxiliar do Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da \nUniversidade de Aveiro \n\n \nProf. Dr. Henrique Manuel Apol\u00f3nia Coutinho da Fonseca \nProfessor auxiliar do Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro \n(Orientador) \n\n  \nDr.\u00aa Patr\u00edcia Gl\u00f3ria Soares de Albergaria de Almeida  \nEquiparada a Investigadora Auxiliar do Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia \nEducativa da Universidade de Aveiro (Co-Orientador)  \n\n \n\n   \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \nAgradecimentos       Aos meus orientadores o Professor Doutor Henrique Fonseca e \u00e0 \n\nDoutora Patr\u00edcia Almeida por dividirem o seu tempo na orienta\u00e7\u00e3o \npaciente, na reconstru\u00e7\u00e3o habilidosa e s\u00e1bia, mas acima de tudo, \npela presen\u00e7a e apoio fundamentais para o desenvolvimento deste \ntrabalho.  \n \n\u00c0 Professora Dorinda Rebelo, com quem tive o privil\u00e9gio de ter \ncomo orientadora de est\u00e1gio, obrigada pela receptividade, cr\u00edtica \nconstrutiva e orienta\u00e7\u00e3o.  \n \nAos alunos envolvidos no estudo, por serem fundamentais e pela \nvossa disponibilidade.  \n \nAos meus colegas de percurso, com quem tive o prazer de \ntrabalhar, pelo conv\u00edvio e amizade. \n \nAos meus tios pela sua colabora\u00e7\u00e3o, incentivo, compreens\u00e3o, \ncarinho, bem como pelo apoio dado e pelo confronto de ideias e de \nsugest\u00f5es. \n \n\u00c0 minha m\u00e3e pelo apoio, motiva\u00e7\u00e3o, pelo carinho, pela palavra de \nesperan\u00e7a e apoio incondicional em todos os momentos. Obrigada \npor acreditares em mim. \n \nA toda a fam\u00edlia e amigos, que n\u00e3o dizendo quem s\u00e3o, o sabem, \nporque me s\u00e3o importantes e essenciais na minha vida. \n \nA todos, obrigada por tudo...  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave      Avalia\u00e7\u00e3o, Aprendizagem, Ensino, Compet\u00eancias, Estrat\u00e9gias, Ci\u00eancia,   \nTecnologia, Sociedade. \n\n \n\nResumo                    O presente estudo visou investigar as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o das \naprendizagens implementadas pelo professor, numa perspectiva de \nensino da Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade (CTS). Pretendeu-se \nidentificar e caracterizar os tipos, m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \nempregues e as percep\u00e7\u00f5es do professor e dos alunos sobre os \nmesmos. Pretendeu-se, tamb\u00e9m, conhecer as compet\u00eancias que cada \ninstrumento permite avaliar, tanto em contexto formativo, como em \ncontexto sumativo. \n        A metodologia de investiga\u00e7\u00e3o utilizada foi tanto de natureza \nqualitativa, quanto quantitativa. A amostra foi constitu\u00edda por 23 alunos e \num professor da disciplina de Biologia do 12\u00ba ano. \n        Nesta investiga\u00e7\u00e3o consideramos que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um ponto de \npartida para o ensino, isto \u00e9, que se devem avaliar os processos de \naprendizagem de forma a melhorar e moldar as estrat\u00e9gias de ensino. \nDesta forma, as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, de ensino e de aprendizagem \ndevem estar devidamente articuladas e, assim, os professores podem \ndar aos alunos um apoio sistem\u00e1tico. \n         Os resultados do estudo mostram que a diversifica\u00e7\u00e3o de \nestrat\u00e9gias permite avaliar mais fielmente as aprendizagens e \ncompet\u00eancias dos alunos. Esta diversidade proporciona, tamb\u00e9m, um \nmaior envolvimento dos alunos nas actividades propostas ao longo do \nano lectivo. Verificou-se, ainda, que os organizadores gr\u00e1ficos, os \ntrabalhos escritos e os testes sumativos s\u00e3o os instrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o que melhor caracterizam as capacidades dos alunos. \n\n \n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords               Assessment, Learning, Teaching, Competences, Strategies, Science, \n\nTechnology, Society \n\n \n\nAbstract                     This study aimed at investigating the assessment strategies \n\nimplemented by a Biology teacher in a Science, Technology and Society \n(STS) context. We attempted to identify and characterize the assessment \ntypes, methods and tools used, and the perceptions of teachers and \nstudents about these types, methods and tools. It was also intended to \nidentify the skills that each instrument is able to assess, both in formative \nand summative contexts. \n\n                                            The research methodology used was both qualitative, and \nquantitative. The sample consisted of 23 students and a Year 12 Biology \nteacher. \n\n                                             In this study, we argue that assessment is a crucial starting point for \nteaching. The learning processes should be assessed in order to improve \nand shape teaching strategies. Thus, the assessment, teaching and \nlearning strategies must be properly articulated, so that teachers can give \nstudents a systematic support. \n\n                                             The study results show that a diverse range of strategies can \nassess more accurately the students\u2019 learning and skills. This diversity of \nassessment strategies also promotes a greater involvement of students \nin the learning tasks throughout the school year. It was found that graphic \norganizers, written assignments and summative tests are the assessment \ntools that better characterize students\u2019 abilities. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\ni \n \n\n\u00cdndice \n\nConte\u00fado \nCap\u00edtulo 1 ..................................................................................................................................... 1 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................................................................................ 1 \n\n1.1. Quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o .......................................................................................... 2 \n\n1.2. Objectivos do estudo .................................................................................................. 2 \n\n1.3. Estrutura do relat\u00f3rio .................................................................................................. 3 \n\nCap\u00edtulo 2 ..................................................................................................................................... 4 \n\nEnquadramento te\u00f3rico .......................................................................................................... 4 \n\n2.1. Perspectiva de ensino CTS ........................................................................................ 4 \n\n2.2. Contexto de Avalia\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 6 \n\nCap\u00edtulo 3 ................................................................................................................................... 13 \n\nMetodologia ........................................................................................................................... 13 \n\n3.1. Contexto e Amostra .................................................................................................. 13 \n\n3.1.1. Factores socioecon\u00f3micos e habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais dos alunos ....... 14 \n\n3.2. M\u00e9todos de recolha de dados ................................................................................. 16 \n\n3.2.1. Observa\u00e7\u00e3o directa e participante ....................................................................... 16 \n\n3.2.2. Entrevista semi-estruturada ................................................................................. 17 \n\n3.2.2.1. Selec\u00e7\u00e3o dos entrevistados ............................................................................... 18 \n\n3.2.2.2. Gui\u00f5es de entrevistas ........................................................................................ 18 \n\n3.2.2.3. Quest\u00f5es \u00e9ticas, anonimato e uso de pseud\u00f3nimos ..................................... 20 \n\n3.2.2.4. Pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o ..................................................................................... 20 \n\n3.3. An\u00e1lise documental ............................................................................................... 20 \n\nCap\u00edtulo 4 ................................................................................................................................... 22 \n\nResultados .............................................................................................................................. 22 \n\n4.1. Tipos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados ................................................................................... 22 \n\n4.1.1. Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ............................................................................................ 23 \n\n4.1.2. Avalia\u00e7\u00e3o formativa ............................................................................................... 23 \n\n4.1.3. Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa ............................................................................................... 24 \n\n    4.2. M\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o ................................................................... 24 \n\n4.2.1. Trabalho Pr\u00e1tico ..................................................................................................... 24 \n\n4.2.2. Organizadores gr\u00e1ficos ......................................................................................... 25 \n\n4.2.3. Debates Cient\u00edficos ................................................................................................ 27 \n\n4.2.4. Trabalhos em grupo .............................................................................................. 28 \n\n4.2.5. Trabalhos individuais............................................................................................. 29 \n\n4.3. An\u00e1lise de conte\u00fados das entrevistas .................................................................... 30 \n\n4.3.1. Entrevista ao professor ......................................................................................... 31 \n\n4.3.2. Entrevistas aos alunos .......................................................................................... 35 \n\n           Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra de alunos entrevistados ........................................ 35 \n           An\u00e1lise das entrevistas dos alunos ..................................................................... 35 \n4.3. An\u00e1lise das classifica\u00e7\u00f5es dos alunos .................................................................... 48 \n\n4.3.1. Condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas e habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais ........................ 48 \n\n4.3.2. Compara\u00e7\u00f5es das classifica\u00e7\u00f5es de Biologia do 12\u00ba ano com as \nclassifica\u00e7\u00f5es dos anos anteriores .................................................................................. 49 \n\n4.3.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o aplicados ao longo do ano .. 50 \n\n4.3.3.1. Organizadores gr\u00e1ficos ...................................................................................... 52 \n\n4.3.3.2. Trabalhos escritos .............................................................................................. 52 \n\n\n\n \n\nii \n \n\n4.3.3.3. Testes sumativos ................................................................................................ 55 \n\nDiscuss\u00e3o ............................................................................................................................... 57 \n\n4.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de ensino e avalia\u00e7\u00e3o ......................................... 57 \n\n4.5. An\u00e1lise das Entrevistas ............................................................................................. 59 \n\n        Docente ...................................................................................................................... 59 \n\n        Alunos ......................................................................................................................... 62 \n\n        Opini\u00f5es dos alunos e do professor ....................................................................... 64 \n\n4.6. An\u00e1lise das classifica\u00e7\u00f5es dos alunos ..................................................................... 66 \n\n4.6.1. Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es com as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas e \nhabilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais ........................................................................................ 66 \n\n4.6.2. Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es de Biologia do 12\u00ba ano e as classifica\u00e7\u00f5es de \noutras disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias de anos anteriores ........................................ 67 \n\n4.6.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o ................................................. 68 \n\nCap\u00edtulo 5 ................................................................................................................................... 72 \n\nConclus\u00f5es ............................................................................................................................. 72 \n\n5.1. Limita\u00e7\u00f5es do estudo ................................................................................................ 76 \n\n5.2. Sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es.................................................................... 77 \n\nBibliografia ................................................................................................................................. 78 \n\nAnexos ........................................................................................................................................ 82 \n\nAnexo 1 - Gui\u00e3o da entrevista ao professor ..................................................................... 83 \n\nAnexo 2 - Gui\u00e3o da entrevista aos alunos ........................................................................ 84 \n\nAnexo 3 - Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas ao professor e aos alunos .............. 86 \n\nAnexo 4 \u2013 Resposta ao pedido de autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 DGIDC \u2013 Direc\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o \ne Desenvolvimento Curricular ........................................................................................... 103 \n\nAnexo 5 - Pedido de autoriza\u00e7\u00e3o aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o .............................. 104 \n\nAnexo 6 - Grelha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ..................................................................... 105 \n\nAnexo 7 - Grelha de avalia\u00e7\u00e3o formativa ........................................................................ 106 \n\nAnexo 8 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios ............................................................... 108 \n\nAnexo 9 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos mapas de conceitos ............................................. 111 \n\nAnexo 10 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos mapas de mentais ............................................. 112 \n\nAnexo 11 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos documentos de prepara\u00e7\u00e3o para o debate .... 114 \n\nAnexo 12 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o do Poster .................................................................... 115 \n\nAnexo 13 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho sobre a Biografia de Mendel............... 116 \n\nAnexo 14 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho sobre as fun\u00e7\u00f5es do sistema imunit\u00e1rio\n ............................................................................................................................................... 117 \n\nAnexo 15 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores geneal\u00f3gicas ......................................... 118 \n\nAnexo 16 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos testes sumativos ................................................ 119 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\niii \n \n\n \n\nFigura 1 - Cronograma da implementa\u00e7\u00e3o dos diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o ao \nlongo dos dois per\u00edodos ........................................................................................................... 23 \n\nFigura 2 - Exemplo de um mapa de conceitos elaborado por um aluno .......................... 26 \n\nFigura 3 - Exemplo de um mapa mental realizado por um aluno ..................................... 27 \n\nFigura 4 - Exemplo de um poster cient\u00edfico elaborados pelos alunos ............................... 29 \n\nFigura 5 - Exemplo de uma \u00e1rvore geneal\u00f3gica .................................................................. 30 \n\n \nTabela 1 - Factores socioecon\u00f3micos e habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais dos alunos ....... 15 \n\nTabela 2 - Tipos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados pelo professor...................................................... 31 \n\nTabela 3 - Raz\u00f5es do docente para implementa\u00e7\u00e3o dos diversos instrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o..................................................................................................................................... 32 \n\nTabela 4 - Vantagens e dificuldades das v\u00e1rias estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o ........................ 33 \n\nTabela 5 - Compet\u00eancias que o professor pretendia avaliar .............................................. 34 \n\nTabela 6 - Aspectos para a selec\u00e7\u00e3o dos alunos entrevistados ......................................... 35 \n\nTabela 7 \u2013 M\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados pelos alunos em anos \nanteriores ................................................................................................................................... 35 \n\nTabela 8 - Opini\u00e3o dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de diversos instrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o..................................................................................................................................... 37 \n\nTabela 9 \u2013 Exemplos de excertos das entrevistas sobre os m\u00e9todos e instrumentos que \nos alunos preferem que fossem utilizados ............................................................................ 39 \n\nTabela 10 - Opini\u00f5es dos alunos sobre as classifica\u00e7\u00f5es .................................................... 41 \n\nTabela 11 - Prefer\u00eancias dos alunos sobre a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos ............................ 43 \n\nTabela 12- Opini\u00f5es dos alunos sobre as suas classifica\u00e7\u00f5es ............................................ 44 \n\nTabela 13 - Vantagens e desvantagens destas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o ........................ 45 \n\nTabela 14 - Estrat\u00e9gias de ensino .......................................................................................... 46 \n\nTabela 15 - Compet\u00eancias que as diferentes estrat\u00e9gias permitem avaliar .................... 47 \n\nTabela 16 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es dos alunos a diversas disciplinas, tanto no 12\u00ba ano, como \nem anos anteriores ................................................................................................................... 49 \n\nTabela 17 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es dos alunos nos diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o aplicados \nao longo do ano ........................................................................................................................ 51 \n\n  \nGr\u00e1fico 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre os alunos que tinham utilizado todos os instrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o em anos anteriores e os que n\u00e3o utilizaram todos ............................................ 36 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o que os alunos preferem ................................................ 40 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o menos preferidos pelos alunos .................................... 40 \n\nGr\u00e1fico 4 - Resposta da quest\u00e3o 9 \u2013 \u201cPrefere trabalhos em grupo ou trabalhos \nindividuais?\u201d ............................................................................................................................... 43 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es finais dos alunos e a m\u00e9dia das \nhabilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais ................................................................................................ 48 \n\nGr\u00e1fico 6 - Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es de Biologia do 12\u00ba ano e a m\u00e9dia das \nclassifica\u00e7\u00f5es das disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias (F\u00edsica e Qu\u00edmica A, Biologia e \nGeologia e a Matem\u00e1tica A, dos 10\u00ba e 11\u00ba anos) ................................................................ 50 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es no mapa de conceitos e da m\u00e9dia das \ndisciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias .............................................................................................. 52 \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es da prepara\u00e7\u00e3o para o debate 1 e 2 .... 53 \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es da prepara\u00e7\u00e3o para o debate 1 e as \nclassifica\u00e7\u00f5es na disciplina de Portugu\u00eas .............................................................................. 53 \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es do trabalho sobre a Biografia de \nMendel e as fun\u00e7\u00f5es do sistema imunit\u00e1rio .......................................................................... 54 \n\nfile:///C:/Users/Bruna/Documents/Semin\u00e1rio/Tese.docx%23_Toc280223778\nfile:///C:/Users/Bruna/Documents/Semin\u00e1rio/Tese.docx%23_Toc280223778\nfile:///C:/Users/Bruna/Documents/Semin\u00e1rio/Tese.docx%23_Toc280223779\n\n\n \n\niv \n \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es no trabalho sobre a Biografia de \nMendel e as classifica\u00e7\u00f5es da disciplina de Portugu\u00eas ........................................................ 54 \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es do debate 2 com a m\u00e9dia das habilita\u00e7\u00f5es \nliter\u00e1rias dos pais ...................................................................................................................... 55 \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es no teste 2 e no 3 ................................. 56 \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es no teste 3 com a m\u00e9dia das disciplinas da \n\u00e1rea das ci\u00eancias ....................................................................................................................... 56 \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n \n\nCap\u00edtulo 1 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\nO tema escolhido para o presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o incide sobre as \n\nestrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens implementadas por um professor de \n\nBiologia numa turma de 12\u00ba ano. Esta escolha consagra-se na import\u00e2ncia que a \n\navalia\u00e7\u00e3o desempenha em todo o processo de ensino e de aprendizagem. Sem d\u00favida \n\nque a avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem tem estado no centro da discuss\u00e3o do processo \n\neducativo, apresentando-se como um dos seus aspectos fundamentais, em torno do \n\nqual o debate se vai incrementando e arcando cada vez mais proemin\u00eancia na \n\nregula\u00e7\u00e3o do sistema de ensino.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida pelo Despacho Normativo 6/2010 (referente ao \n\nsistema de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos) como incidindo sobre \u201cas aprendizagens e \n\ncompet\u00eancias definidas no curr\u00edculo nacional para as diversas \u00e1reas e disciplinas de \n\ncada ciclo\u201d, no qual as aprendizagens apresentam um car\u00e1cter transversal, \n\nnomeadamente no \u201c\u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, da compreens\u00e3o e \n\nexpress\u00e3o em l\u00edngua portuguesa e da utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o\u201d. A necessidade de mudan\u00e7a nos processos avaliativos decorreu da \n\nevolu\u00e7\u00e3o das perspectivas de ensino. Neste estudo, em particular, \u00e9 utilizada uma \n\nperspectiva de ensino cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico na sociedade (CTS). Esta foi a \n\nperspectiva de ensino subjacente \u00e0s estrat\u00e9gias de ensino, aprendizagem e avalia\u00e7\u00e3o \n\nimplementadas nas aulas da turma em estudo. O ensino CTS\n1\n abrange, de forma mais \n\nglobal e compacta, os assuntos que fazem parte da sociedade interligando-os com a \n\nci\u00eancia e a tecnologia, que segundo Martins (2002) ajuda a \u201cpreparar melhor os alunos \n\npara a compreens\u00e3o do mundo e das inter-rela\u00e7\u00f5es do conhecimento cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico na sociedade\u201d (p. 30). \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n \n1\n Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade \n\n\n\n \n\n2 \n \n\n1.1. Quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nConsiderando o objecto de estudo deste trabalho, que s\u00e3o as estrat\u00e9gias de \n\navalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos, numa perspectiva de ensino CTS, formularam-\n\nse as seguintes quest\u00f5es: \n\n? Que tipos, m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados? \n\n? Quais as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas na disciplina\n2\n de Biologia do \n\n12\u00ba ano? \n\n? Quais as percep\u00e7\u00f5es dos alunos e do professor sobre estas estrat\u00e9gias de \n\navalia\u00e7\u00e3o? \n\n? Quais as compet\u00eancias que os diversos instrumentos permitem avaliar? \n\n? Que instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o caracterizaram melhor os alunos?  \n\n \n\n1.2. Objectivos do estudo \n\n \n\nAssim face a estas quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, definiram-se os seguintes \n\nobjectivos: \n\n? Identificar e caracterizar os diferentes tipos, m\u00e9todos e instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o utilizados na disciplina de Biologia do 12\u00ba ano; \n\n? Perceber com que finalidade foram utilizados os diferentes tipos, m\u00e9todos \n\ne instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o; \n\n? Conhecer o modo como as diferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o foram \n\nintegradas no desenvolvimento das aulas; \n\n? Compreender as percep\u00e7\u00f5es dos alunos e do professor sobre as diferentes \n\nestrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o; \n\n? Averiguar quais as compet\u00eancias e as dificuldades associadas a cada \n\ninstrumento de avalia\u00e7\u00e3o; \n\n? Identificar os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o que forneceram melhores \n\nresultados na caracteriza\u00e7\u00e3o da turma. \n\n                                                           \n \n2\n Disciplina de Biologia do 12\u00ba ano, leccionada na Escola Secund\u00e1ria de Estarreja, no ano lectivo \n\n2009/2010. \n\n\n\n \n\n3 \n \n\n1.3. Estrutura do relat\u00f3rio \n \n\nO presente trabalho encontra-se estruturado em cinco cap\u00edtulos. O primeiro \n\ncap\u00edtulo corresponde \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o ao estudo, o segundo reporta-se ao \n\nenquadramento te\u00f3rico. Neste cap\u00edtulo \u00e9 feita uma caracteriza\u00e7\u00e3o da perspectiva de \n\nensino CTS, assim como uma descri\u00e7\u00e3o dos diversos contextos de avalia\u00e7\u00e3o. O terceiro \n\ncap\u00edtulo engloba a metodologia e os procedimentos adoptados na concretiza\u00e7\u00e3o deste \n\nestudo. No quarto cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados da investiga\u00e7\u00e3o, a sua \n\nan\u00e1lise e discuss\u00e3o. Por \u00faltimo no quinto cap\u00edtulo apresenta-se as principais \n\nconclus\u00f5es, incluindo a caracteriza\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es deste estudo. Por fim apresenta-\n\nse algumas sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n4 \n \n\nCap\u00edtulo 2 \n\nEnquadramento te\u00f3rico \n \n\nAo longo deste cap\u00edtulo apresentamos um breve enquadramento te\u00f3rico sobre \n\no objecto de estudo deste trabalho: as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos \n\nalunos. Dado que na presente investiga\u00e7\u00e3o as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o foram \n\nintegradas no processo de ensino-aprendizagem numa perspectiva de ensino CTS, \n\ncome\u00e7amos por caracterizar, de forma sucinta, esta perspectiva de ensino. \n\n \n\n2.1. Perspectiva de ensino CTS \n\n \n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e com o aumento da exig\u00eancia no \n\n\u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, deu-se a necessidade da implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova perspectiva de ensino de ensino cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico na sociedade. O novo \n\nolhar sobre o ensino procura estar ligado aos interesses quotidianos e pessoais dos \n\nalunos, gerando, assim, uma maior motiva\u00e7\u00e3o por parte deles. No ponto de vista de \n\nCachapuz, Praia e Jorge (2000), os conte\u00fados passam a ser utilizados como \u201cmeios \n\nnecess\u00e1rios ao exerc\u00edcio de pensar\u201d (p. 71). Nesta nova abordagem de ensino \n\npretende-se mudar os processos metodol\u00f3gicos, deixando de lado um \u201cprocesso \n\ncurricular muito estruturado e exaustivo\u201d (p. 71). Na sala de aula passam a existir \n\ndiscuss\u00f5es constantes sobre problem\u00e1ticas abertas e conhecidas dos alunos, dando-se \n\nimport\u00e2ncia ao exerc\u00edcio de pesquisa partilhada, sem que as quest\u00f5es colocadas \n\ninicialmente tenham uma resposta pr\u00e9via. Deste modo, a fun\u00e7\u00e3o do docente passa a \n\nser a de encaminhar os alunos para solu\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias de problemas reais. \n\nConsidera-se, assim, uma perspectiva de ac\u00e7\u00e3o, pois as aprendizagens tornam-se \u00fateis \n\npara o quotidiano, no sentido em que abordam situa\u00e7\u00f5es-problema do dia-a-dia, que \n\nfacilitam a consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e promovem a reflex\u00e3o sobre os processos \n\nda ci\u00eancia e da tecnologia, relacionando-as com a sociedade (Cachapuz et al, 2000).  \n\nA perspectiva de ensino CTS centrada no aluno baseia-se, essencialmente, na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas, em que se t\u00eam que compreender e interligar o papel da \n\n\n\n \n\n5 \n \n\nCi\u00eancia e da Tecnologia na vida di\u00e1ria (Sociedade). Nesta perspectiva selecciona-se um \n\ncontexto real, em que se destaca uma situa\u00e7\u00e3o-problema como fio condutor das \n\naprendizagens, apresentando actividades como \u201cjogos de simula\u00e7\u00e3o e debates sobre \n\ntemas controversos\u201d (Marques e Rebelo, 2005, p. 7). As abordagens a situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema do quotidiano permitem ao aluno conciliar os conhecimentos e reflectir \n\nsobre as suas inter-liga\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia, a tecnologia e a sociedade (Cachapuz, Praia \n\ne Jorge, 2002). De acordo com Santos (2004), este tipo de abordagem permite \n\nenvolver e \u201cequipar os alunos com um conjunto de ferramentas (conhecimento e \n\ncompreens\u00e3o, compet\u00eancias e atitudes, valores e disposi\u00e7\u00f5es) que os habilitem a \n\nparticipar, activa e sensivelmente, nos pap\u00e9is e responsabilidades que ir\u00e3o encontrar \n\nna sua vida futura\u201d (p. 20). Segundo, Galv\u00e3o e Freire (2004), a perspectiva CTS na \n\neduca\u00e7\u00e3o \u201clevar\u00e1 a possibilidade de an\u00e1lise do papel social da ci\u00eancia e da tecnologia, \n\ntornando-as acess\u00edveis aos cidad\u00e3os, bem como \u00e0 aprendizagem social da participa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica nas decis\u00f5es relacionadas com os temas tecnol\u00f3gicos e cient\u00edficos\u201d (p. 33).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o corresponde a toda a modalidade de influ\u00eancias e inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nque convergem para a forma\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os de personalidade social e do car\u00e1cter, \n\nimplicando uma concep\u00e7\u00e3o do mundo, ideais, valores, modos de agir que se traduzem \n\nem convic\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, princ\u00edpios de ac\u00e7\u00e3o frente a situa\u00e7\u00f5es reais e desafios da \n\nvida pr\u00e1tica (Lib\u00e2neo, 1994). Esta vis\u00e3o construtivista considera relevantes os \n\nprocessos cient\u00edficos e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, promovendo o desenvolvimento das \n\ncapacidades de racioc\u00ednio e de decis\u00e3o. Para Sequeira (2004), os alunos desenvolvem \n\nessas aptid\u00f5es observando e explorando os fen\u00f3menos da natureza, sendo \n\nindispens\u00e1vel o \u201claborat\u00f3rio e o trabalho de campo\u201d (p. 201). Possibilita uma \n\nabordagem tanto dos conhecimentos cient\u00edficos, como dos conhecimentos na \u00e1rea de \n\ncidadania, demonstrando assim a import\u00e2ncia da ci\u00eancia na sociedade. Como refere \n\nSantos (2004), tal perspectiva \u201cabarca o conhecimento e compreens\u00e3o sobre como \n\ntornar-se um cidad\u00e3o interessado e informado e o desenvolvimento de compet\u00eancias \n\nde participa\u00e7\u00e3o, de comunica\u00e7\u00e3o e de ac\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel que criem la\u00e7os entre o que os \n\nalunos aprendem nas aulas de ci\u00eancias e actividades na comunidade ou num Mundo \n\nmais vasto\u201d (p. 18).  \n\nA perspectiva CTS de ensino proporciona um envolvimento mais activo dos \n\nalunos nas actividades desenvolvidas na sala de aula e, consequentemente, uma maior \n\n\n\n \n\n6 \n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos mesmos nestas actividades. Al\u00e9m disso, este m\u00e9todo de ensino \n\npromove a interliga\u00e7\u00e3o entre diferentes \u00e1reas disciplinares, tal como dizem Cachapuz \n\net al (2002), esta perspectiva faculta a \u201cinter e transdisciplinaridade\u201d, pois existe a \n\n\u201cnecessidade de compreender o mundo na sua globalidade e complexidade\u201d (p. 173). \n\nEsta nova abordagem facilita a jun\u00e7\u00e3o da generalidade do conhecimento que se \n\nencontra fraccionado, tal como refere Morin e Kern (1994, p. 159), \u201c\u00e9 preciso associar \n\nos elementos do global numa articula\u00e7\u00e3o organizadora complexa, \u00e9 preciso \n\ncontextualizar o pr\u00f3prio global\u201d, dando-se a \u201cnecessidade de um pensamento que ligue \n\no que est\u00e1 separado e compartimentado\u201d. Assim, esta perspectiva para Ziman (1994) \n\ncitado em Cachapuz et al (2002), pode \u201ctraduzir-se numa multiplicidade de \n\nabordagens, vistas como complementares, cada uma delas procurando introduzir os \n\nalunos num aspecto particular da Ci\u00eancia no seu contexto social\u201d (p. 174).  \n\nExige-se que a perspectiva CTS, na actualidade, seja implementada cada vez \n\nmais na sala de aula, pois esta ajuda a formar cidad\u00e3os activos na sociedade, a \n\nestimular o \u201cdesenvolvimento intelectual e moral dos alunos\u201d (Sequeira, 2004, p. 180), \n\nde forma a auxili\u00e1-los a tornarem-se indiv\u00edduos independentes e com capacidade \n\ncr\u00edtica.  \n\n \n\n2.2. Contexto de Avalia\u00e7\u00e3o \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o, que constitui o cerne deste estudo, est\u00e1 permanentemente \n\npresente na vida escolar. Torna-se, assim, essencial entender a sua import\u00e2ncia no \n\nprocesso de ensino-aprendizagem. Esta componente do sistema de ensino-\n\naprendizagem abrange, segundo Abrantes et al (2002, p. 10), a \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o, \n\nreflex\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o sobre os processos de ensino\u201d, sendo a sua principal \n\nfun\u00e7\u00e3o o melhoramento da forma\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dita tradicional \u00e9 realizada quase unicamente \u00e0 base de testes ou \n\nexames. De acordo com Rodrigues et al (1993), os testes s\u00e3o considerados um \u201cmeio \n\nde comunica\u00e7\u00e3o\u201d, que acabam por determinar \u201co que \u00e9 ensinado e o que \u00e9 aprendido\u201d \n\n(p. 84). \n\n\n\n \n\n7 \n \n\nActualmente a avalia\u00e7\u00e3o estabelece rela\u00e7\u00f5es entre o conhecimento, a educa\u00e7\u00e3o \n\ne o curr\u00edculo. Considerando esta vis\u00e3o mais din\u00e2mica do conhecimento, M\u00e9ndez \n\n(2002), refere que a educa\u00e7\u00e3o tem a tarefa de ajudar quem aprende a desenvolver \n\nreflexivamente \u201cum conjunto de modos de pensamento ou modos de aprendizagem de \n\nconte\u00fados\u201d (p. 36), considerados valiosos para a sociedade. A aprendizagem, e \n\nconsequentemente a avalia\u00e7\u00e3o, devem ser orientadas e dirigidas pelo curr\u00edculo. De \n\nacordo com M\u00e9ndez (2002), a avalia\u00e7\u00e3o deve ser \u201cprocessual, cont\u00ednua, integrada no \n\ncurr\u00edculo\u201d (p. 18). Segundo o mesmo autor, o curr\u00edculo resume-se a uma s\u00e9rie de \n\nprograma\u00e7\u00f5es em torno de objectivos, oferecendo uma vis\u00e3o instrumental do \n\nconhecimento. \n\nDevido \u00e0s mudan\u00e7as nas formas de pensar, de agir e de fomentar o processo \n\nensino-aprendizagem, a avalia\u00e7\u00e3o teve que igualmente adaptar-se, n\u00e3o devendo ser \n\nsomente de car\u00e1cter classificat\u00f3rio. Actualmente, a avalia\u00e7\u00e3o encontra-se ao servi\u00e7o \n\ndo conhecimento, de uma maneira diversificada, por forma a que se avaliem \n\ncompet\u00eancias e capacidades, e de modo a que se aprenda com a pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o. Tal \n\ncomo menciona M\u00e9ndez (2002, p. 16), \u201caprendemos com a avalia\u00e7\u00e3o\u201d, quando a \n\n\u201cconvertemos em actividade do conhecimento\u201d, na qual os que aprenderam podem \n\nexpor e defender as suas ideias, argumentos e saberes. Tamb\u00e9m o \u201cmomento da \n\ncorrec\u00e7\u00e3o\u201d (p. 17), no qual surgem d\u00favidas e inseguran\u00e7as, deve constituir um \n\nmomento de aprendizagem, caso haja a inten\u00e7\u00e3o de as superar. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 definida \n\npor Abrantes et al (2002) como sendo um processo que \u201cimplica compreender e \n\ndeterminar o valor e a qualidade dos processos formativos a partir da recolha, an\u00e1lise \n\ne interpreta\u00e7\u00e3o de dados relevantes, com base em crit\u00e9rios expl\u00edcitos e partilhados\u201d, \n\nque funcionam para a \u201cemiss\u00e3o de ju\u00edzos de valor e para a tomada de decis\u00f5es\u201d (p. 20).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos, sendo uma componente de grande \n\nrelev\u00e2ncia no processo de ensino-aprendizagem, encontra-se conjuntamente \n\nassociada ao acto de aprender e possibilita a recolha de informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos \n\nresultados obtidos, de uma forma quantitativa. Esta permite conhecer e compreender \n\nas aprendizagens, as dificuldades e as compet\u00eancias, e dessa forma possibilita uma \n\ntomada de decis\u00f5es adequadas \u00e0s necessidades dos alunos, de maneira a aperfei\u00e7oar \n\no sistema educativo. Desta forma, a avalia\u00e7\u00e3o deve ser inserida ao longo do ano de \n\numa forma cont\u00ednua, integrada e diversificada (Pais e Monteiro, 2002; Negrais, 2007).  \n\n\n\n \n\n8 \n \n\nDe acordo com Rosales (1992), a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 tida como uma \u201ccomponente \n\nessencial do ensino\u201d (p. 31), tendo como objectivo a avalia\u00e7\u00e3o de habilidades, t\u00e9cnicas \n\ne estrat\u00e9gias. No caso do professor, este \u201cassume o pensamento como um novo campo \n\nde projec\u00e7\u00e3o, considerando que a actua\u00e7\u00e3o do professor \u00e9 fortemente condicionada \n\npela natureza das suas percep\u00e7\u00f5es, ju\u00edzos de valor, teorias e decis\u00f5es\u201d (p. 32).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o deve ser renovada salientando que n\u00e3o se deve avaliar somente os \n\nconhecimentos, mas tamb\u00e9m as habilidades e atitudes dos alunos (Rosales, 1992). O \n\nmesmo autor refere ainda que se deve atender e \u201cconhecer as caracter\u00edsticas dos \n\nprocessos\u201d, pois a avalia\u00e7\u00e3o deve incidir \u201csobre a actividade do professor, sobre o \n\ndesenvolvimento dos programas (\u2026) e a influ\u00eancia dos contextos organizativos e \n\nambientais\u201d (Rosales, 1992, p. 9). \n\nNeste \u00e2mbito, a avalia\u00e7\u00e3o deve ter em considera\u00e7\u00e3o diversos pressupostos, \n\nsendo esses a identifica\u00e7\u00e3o do \u201cque se pretende atingir\u201d, ou seja, os objectivos da \n\naprendizagem, \u201co processo de chegar at\u00e9 l\u00e1\u201d, isto \u00e9, os materiais e m\u00e9todos e, por fim, \n\na \u201cmaneira de saber se se conseguiu, ou n\u00e3o, o pretendido\u201d (Ribeiro, 1999, p. 21), em \n\nque se utiliza instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o para atingir essa finalidade. O contexto em \n\nque o instrumento de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 aplicado tamb\u00e9m influencia o desempenho do aluno. \n\nIsto \u00e9, alguns gostam de trabalhar isoladamente e t\u00eam bons resultados em testes \n\nescritos e outros nem por isso, ficando bloqueados, devido ao stress e ao olhar do \n\nprofessor sobre eles. Assim deve-se recorrer \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o de instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o ao longo do ano lectivo, pois torna-se mais justa, devido \u00e0 multiplicidade de \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos. Rodrigues et al (1993) mencionam que os instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o devem ser adequados aos trabalhos realizados, tendo em conta a natureza \n\ndas diversas aprendizagens.  \n\nOs crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, por sua vez, devem ser expostos aos alunos, no \n\nmomento em que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada, para que fiquem conscientes dos aspectos \n\nque s\u00e3o mais importantes. Segundo M\u00e9ndez (2002), os \u201ccrit\u00e9rios de valoriza\u00e7\u00e3o e de \n\ncorrec\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser expl\u00edcitos, p\u00fablicos\u201d entre o professor e os alunos. Assim haver\u00e1 \n\numa \u201cmaior imparcialidade e a equidade\u201d (p. 18).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o deve ser abrangente e cooperativa, tendo de ter em conta todos os \n\ntrabalhos realizados. Esta deve reflectir a evolu\u00e7\u00e3o global dos alunos, nomeadamente \n\nas aprendizagens e compet\u00eancias essenciais (Negrais, 2007). Essas compet\u00eancias \n\n\n\n \n\n9 \n \n\nessenciais desenvolvidas numa perspectiva de ensino CTS centradas no aluno s\u00e3o: o \n\nconhecimento, o racioc\u00ednio, a comunica\u00e7\u00e3o e as atitudes. \n\nSegundo Negrais (2007), o conhecimento pode ser de tr\u00eas tipos: substantivo, \n\nprocessual e epistemol\u00f3gico. O conhecimento substantivo procura desenvolver an\u00e1lise \n\ne discuss\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problema. O conhecimento processual engloba pesquisa, \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados tanto individuais, como em grupo. Por \n\nfim, o conhecimento epistemol\u00f3gico promove a an\u00e1lise e o debate de assuntos \n\nrelacionados com a Ci\u00eancia, como descobertas cient\u00edficas. \n\nO racioc\u00ednio abrange diversas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, como a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas e hip\u00f3teses de trabalho, desenvolvendo um pensamento cr\u00edtico e criativo. A \n\ncomunica\u00e7\u00e3o consiste principalmente no uso correcto da linguagem cient\u00edfica, a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, a aptid\u00e3o de an\u00e1lise e de s\u00edntese na elabora\u00e7\u00e3o tanto de textos \n\nescritos, como orais (Negrais, 2007). \n\nAs atitudes baseiam-se em posturas dos alunos sobre o trabalho, como a \n\ncuriosidade, perseveran\u00e7a, seriedade e questionamento (Negrais, 2007). \n\nActualmente, o sistema de avalia\u00e7\u00e3o, recai sobre o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias. De acordo com Rold\u00e3o (2003), uma compet\u00eancia resulta de um \n\n\u201cprocesso complexo que se actualiza e viabiliza em contexto ou situa\u00e7\u00e3o\u201d (p. 57). \n\nAssim, para que uma compet\u00eancia seja avaliada, procede-se similarmente, ao que \n\nfazemos para avaliar os conhecimentos. No entanto, ter\u00e1 que se conceber uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de forma que esta possibilite que se expresse, use e viabilize a compet\u00eancia \n\nque se pretende avaliar. \n\nDe acordo com Galv\u00e3o et al (2006), as compet\u00eancias que se pretende que os \n\nalunos desenvolvam s\u00e3o consideradas imprescind\u00edveis ao longo da sua vida social e \n\nprofissional. Espera-se que estas lhes possibilitem \u201csaber ler e assimilar o \n\nconhecimento cient\u00edfico e interpretar informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, avaliando o seu significado\u201d \n\n(Galv\u00e3o et al, 2006, p. 59). Assim, os alunos devem compreender os conhecimentos \n\ncient\u00edficos, relacionados com a realidade que os rodeia, conduzindo-os \u00e0 \u201celabora\u00e7\u00e3o \n\nde pensamento cr\u00edtico\u201d (Galv\u00e3o et al, 2006, p. 63), enquanto cidad\u00e3os. Enumeram-se, \n\nde seguida, algumas experi\u00eancias de aprendizagem que permitem o desenvolvimento \n\ndessas compet\u00eancias:  \n\n- \u201cObservar o meio envolvente\u201d atrav\u00e9s de sa\u00eddas de campo; \n\n\n\n \n\n10 \n \n\n- \u201cRecolher e organizar material, classificando-o por categorias ou temas\u201d; \n\n- \u201cPlanificar e desenvolver pesquisas diversas\u201d que envolvam \u201csitua\u00e7\u00f5es de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d; \n\n- \u201cConceber projectos, prevendo todas as etapas, desde a defini\u00e7\u00e3o de um \n\nproblema at\u00e9 \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de resultados\u201d; \n\n- \u201cRealizar actividade experimental e ter oportunidade de usar diferentes \n\ninstrumentos de observa\u00e7\u00e3o e medida\u201d; \n\n- \u201cAnalisar e criticar not\u00edcias de jornais e televis\u00e3o onde os alunos apliquem \n\nconhecimentos cient\u00edficos na abordagem de situa\u00e7\u00f5es da vida quotidiana\u201d;           \n\n- \u201cRealizar debates sobre temas pol\u00e9micos e actuais\u201d; \n\n- \u201cComunicar resultados de pesquisas e de projectos\u201d, utilizando as \u201cnovas \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\u201d; \n\n- \u201cRealizar trabalho cooperativo\u201d (Galv\u00e3o et al, 2006, p. 64) e independente. \n\nAvaliar as compet\u00eancias que os alunos v\u00e3o desenvolvendo ao longo das aulas, \n\nsegundo Abrantes et al (2002), consiste em \u201capreciar a capacidade dos alunos para \n\nresolver problemas\u201d que impliquem \u201cmobilizar conhecimentos, procedimentos e \n\natitudes\u201d (p. 22). \n\nEssa avalia\u00e7\u00e3o envolve a observa\u00e7\u00e3o directa e indirecta dos alunos, durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de actividades diferenciadas. A avalia\u00e7\u00e3o desempenha diversas fun\u00e7\u00f5es, que \n\npara M\u00e9ndez (2002, p. 27), s\u00e3o a \u201cforma\u00e7\u00e3o, selec\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o, exerc\u00edcio da \n\nautoridade e melhoria da pr\u00e1tica docente\u201d. Rosales (1992) considera tamb\u00e9m que a \n\navalia\u00e7\u00e3o desempenha diversas fun\u00e7\u00f5es, sendo essas essencialmente de tr\u00eas tipos: \n\n1. \u201cRecolha de informa\u00e7\u00e3o sobre componentes e actividades do ensino; \n\n2. Interpreta\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o, de acordo com uma determinada teoria \n\nou esquema conceptual; \n\n3. Adop\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es relativas ao aperfei\u00e7oamento do sistema no seu \n\nconjunto e de cada um dos seus componentes\u201d (Rosales, 1992, p. 34). \n\n \n\nDe acordo com os v\u00e1rios pap\u00e9is que a avalia\u00e7\u00e3o apresenta, esta pode ser \n\ndividida em: diagn\u00f3stica, formativa e sumativa. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica permite \n\nrecolher informa\u00e7\u00f5es sobre os conhecimentos, as compet\u00eancias e as dificuldades \n\npr\u00e9vias dos alunos (Negrais, 2007). Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 administrado, \n\n\n\n \n\n11 \n \n\nprincipalmente, no in\u00edcio do ano lectivo ou de cada unidade curricular, n\u00e3o tendo \n\nqualquer inten\u00e7\u00e3o classificativa, mas possibilita conhecer, antecipadamente, o ponto \n\nde partida dos alunos quanto ao n\u00edvel de conhecimentos. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, de \n\nacordo com Rosales (1992), tem como prop\u00f3sito \u201cdeterminar as caracter\u00edsticas da \n\nsitua\u00e7\u00e3o inicial de um determinado processo did\u00e1ctico que se quer p\u00f4r em marcha e \n\nservir de base\u201d (p. 36), o que permite ter informa\u00e7\u00e3o sobre os conhecimentos dos \n\nalunos e adequar as estrat\u00e9gias. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 realizada no decorrer das aulas e tem um car\u00e1cter \n\ncont\u00ednuo e sistem\u00e1tico. Esta, que tem como objectivo a obten\u00e7\u00e3o de \u201cfeedback\n3\n\u201d, \u00e9 \n\nutilizada de forma a auxiliar os alunos nas suas dificuldades e a melhorar as suas \n\naptid\u00f5es e capacidades. Assim, permite introduzir medidas correctivas e uma \n\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes caracter\u00edsticas de cada aluno. Neste tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncomplicado para o professor distanciar-se, isto \u00e9, emitir ju\u00edzos de valor em rela\u00e7\u00e3o a \n\ndeterminadas maneiras de ser e estar dos alunos. Embora os outros tipos de avalia\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m apresentem alguma subjectividade, esta \u00e9 a mais dif\u00edcil de objectivar (Pais e \n\nMonteiro, 2002; Negrais, 2007). A avalia\u00e7\u00e3o formativa deve ser descritiva e qualitativa, \n\nsendo utilizada para que exista um melhoramento no processo de ensino-\n\naprendizagem que se desenvolve ao longo das pr\u00e1ticas lectivas. Assim, M\u00e9ndez (2002), \n\nrefere que a \u201cavalia\u00e7\u00e3o aspira a ser formativa\u201d, tendo de se encontrar constante e \n\ncontinuamente ao \u201cservi\u00e7o da pr\u00e1tica para melhor\u00e1-la e ao servi\u00e7o dos que nela \n\nparticipam\u201d (p. 17). A avalia\u00e7\u00e3o formativa deve fazer parte e acompanhar todo o \n\nprocesso educativo, tendo como fun\u00e7\u00e3o verificar a \u201cqualidade da aprendizagem de \n\ncada aluno\u201d, e deste modo, orientar o professor a \u201ctomar decis\u00f5es adequadas \u00e0s \n\ncapacidades e necessidades dos alunos\u201d (Lemos et al, 1993, p. 27). Assim, este tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deve restringir apenas ao dom\u00ednio de conhecimentos, mas deve \n\nigualmente \u201cintegrar compet\u00eancias, capacidades, atitudes e destrezas\u201d (Lemos et al, \n\n1993, p. 27). Portanto, o professor n\u00e3o se deve limitar ao uso de instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o que sirvam apenas para \u201cavaliar aprendizagens do dom\u00ednio cognitivo\u201d \n\n(Lemos et al, 1993, p. 27). A avalia\u00e7\u00e3o formativa auxilia nas decis\u00f5es a serem tomadas \n\ne no aperfei\u00e7oamento do processo did\u00e1ctico. \n\n                                                           \n \n3\n Retorno informativo, neste caso sobre o desempenho dos alunos \n\n\n\n \n\n12 \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa distingue-se das duas avalia\u00e7\u00f5es abordadas \n\nanteriormente pela inten\u00e7\u00e3o e pelos objectivos. Esta avalia\u00e7\u00e3o faz um somat\u00f3rio dos \n\nresultados no final de uma unidade curricular, permitindo quantificar as aprendizagens \n\ne as compet\u00eancias adquiridas pelos alunos (Pais e Monteiro, 2002; Negrais, 2007). A \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa tem como fun\u00e7\u00f5es a certifica\u00e7\u00e3o e a verifica\u00e7\u00e3o dos resultados do \n\nprocesso educativo. De acordo com Lemos et al (1993), a avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\ncompreende um \u201cbalan\u00e7o do que o aluno aprendeu, num ju\u00edzo sobre o \n\ndesenvolvimento conhecimentos, compet\u00eancias e capacidades\u201d (p. 30) do aluno, \n\npossibilitando, desta forma, tomar decis\u00f5es sobre a classifica\u00e7\u00e3o final. Este tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o se resume somente a testes, mas tamb\u00e9m a outros tipos de \n\ninstrumentos, designadamente relat\u00f3rios, trabalhos escritos, cartazes cient\u00edficos, \n\nmapas conceptuais e mapas mentais.  \n\nEstes tr\u00eas tipos de avalia\u00e7\u00e3o encontram-se associados, podendo qualquer um \n\ndeles ser utilizado em qualquer altura do ano, tendo em conta a fun\u00e7\u00e3o de cada um e \n\nde acordo com o que ser pretende avaliar (Pais e Monteiro, 2002). \n\nOs alunos t\u00eam cada vez mais um papel activo, participando tamb\u00e9m na \n\navalia\u00e7\u00e3o. Neste contexto, devem realizar a sua auto-avalia\u00e7\u00e3o. Tal como as avalia\u00e7\u00f5es \n\nreferidas acima, esta \u00e9 igualmente uma componente fundamental, uma vez que \n\npromove uma atitude auto-cr\u00edtica e o controlo das pr\u00f3prias aprendizagens. Sousa, \n\nFranco e Sousa (1991) referem que a auto-avalia\u00e7\u00e3o faz parte do estudo dos aspectos \n\nafectivos e promove a an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es emocionais que interferem na \n\naprendizagem de cada aluno. Lemos et al (1993) citam que o uso do registo da auto-\n\navalia\u00e7\u00e3o serve para o aluno \u201cconhecer-se melhor e ser co-responsabilizado pela \n\nconcep\u00e7\u00e3o dos objectivos da sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o\u201d (p. 33).     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n13 \n \n\nCap\u00edtulo 3 \n\nMetodologia \n \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o foi desenvolvida na sala de aula de uma turma do 12\u00ba \n\nano de Biologia e debru\u00e7ou-se sobre as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens. \n\nDurante a investiga\u00e7\u00e3o, com o objectivo de responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\nformuladas, foram utilizados m\u00e9todos quantitativos e qualitativos para a recolha e \n\nan\u00e1lise dos dados. Tamb\u00e9m \u00e9 importante referir que se trata de um estudo de caso, \n\npois analisamos uma situa\u00e7\u00e3o particular, de um modo intensivo em condi\u00e7\u00f5es \n\nlimitadas, possibilitando generaliza\u00e7\u00f5es emp\u00edricas de validade transit\u00f3ria (Pardal e \n\nCorreia, 1995) \n\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se o contexto no qual se realizou este estudo, a \n\namostra e as t\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados, nomeadamente, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o, a entrevista e a an\u00e1lise documental, assim como a justifica\u00e7\u00e3o de tais \n\nescolhas.  \n\n \n\n3.1. Contexto e Amostra \n \n\nEste estudo foi desenvolvido na Escola Secund\u00e1ria de Estarreja, tendo a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o de uma turma de Biologia do 12\u00ba ano, e do docente da \n\nmesma. Tal op\u00e7\u00e3o deu-se pelo facto de ter sido onde decorreu a Pr\u00e1tica de Ensino \n\nSupervisionada I e II. A turma em estudo era constitu\u00edda por vinte e tr\u00eas alunos, tendo \n\nidades compreendidas entre os 17 e 18 anos, quatro do g\u00e9nero masculino e dezanove \n\ndo g\u00e9nero feminino. O professor que participou neste estudo tinha um tempo de \n\nservi\u00e7o de vinte e tr\u00eas anos, apresentando como habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias uma \n\nlicenciatura em ensino de Biologia e Geologia e um mestrado em supervis\u00e3o com \n\nvertente em ci\u00eancias. Este pertence ao quadro da escola em estudo, sendo efectivo. \n\nA Escola Secund\u00e1ria de Estarreja (ESE) \u00e9 um estabelecimento do ensino p\u00fablico \n\noficial, para o 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico, do Ensino Secund\u00e1rio e do Ensino Profissional. \n\nA mesma funciona em regime diurno e nocturno de segunda a sexta-feira. A institui\u00e7\u00e3o \n\nencontra-se no concelho de Estarreja, que se situa no distrito de Aveiro, na sub-regi\u00e3o \n\n\n\n \n\n14 \n \n\ndo Baixo Vouga. Esta come\u00e7ou a funcionar em pleno nas actuais instala\u00e7\u00f5es no ano \n\nlectivo de 1985/86. Actualmente a Escola \u00e9 constitu\u00edda por sete blocos, onde \n\nfuncionam 29 salas de aula e 27 salas espec\u00edficas. No ano lectivo de 2009/2010, o \n\ncorpo docente foi constitu\u00eddo por 190 professores, dos quais 46 foram contratados, o \n\nque reflecte a estabilidade do corpo docente, permitindo, assim, o acompanhamento \n\ndos alunos ao longo dos ciclos de ensino e a implementa\u00e7\u00e3o dos apoios \n\ncomplementares necess\u00e1rios. Relativamente ao n\u00famero de alunos, ao n\u00edvel do ensino \n\nb\u00e1sico contabilizaram-se 415 alunos; o ensino profissional foi frequentado por 385 \n\nalunos e o ensino secund\u00e1rio integrou cerca de 800 alunos (Escola Secund\u00e1ria de \n\nEstarreja, 2009). \n\nA recolha de dados realizou-se durante o primeiro e o segundo per\u00edodos do ano \n\nlectivo 2009/2010. \n\n \n\n3.1.1. Factores socioecon\u00f3micos e habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais dos \nalunos \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas que s\u00e3o encaradas como m\u00e9dias/baixas \n\nabrangem profiss\u00f5es como empregados dom\u00e9sticos, comerciantes, auxiliares, \n\noper\u00e1rios de f\u00e1bricas e as m\u00e9dias/altas como economistas, psic\u00f3logos e professores. \n\nRelativamente \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais, a maioria, apenas frequentou o \n\nensino b\u00e1sico (n=35), no entanto tamb\u00e9m existem alguns com frequ\u00eancia no ensino \n\nsecund\u00e1rio (n=5) e poucos que frequentaram o ensino superior (n=6). Estes dados s\u00e3o \n\napresentados na tabela 1, que se segue.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n15 \n \n\nTabela 1 - Factores socioecon\u00f3micos e habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais dos alunos \n\nPseud\u00f3nimos \nCondi\u00e7\u00f5es Socioecon\u00f3micas \n\nHabilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \n(n\u00ba de anos de escolaridade) \n\nPai M\u00e3e \n\nA 1/2 9 4 \n\nB 3/2 6 9 \n\nC 4/7 4 6 \n\nD 7/5 --- 4 \n\nEva 6/7 9 9 \n\nFilipa 12/13 16 22 \n\nG 6/6 12 10 \n\nHelena 1/7 12 12 \n\nIsabel 3/9 8 8 \n\nJ 10/9 18 9 \n\nL 4/6 9 4 \n\nM 8/7 9 8 \n\nN 7/2 4 9 \n\nO 6/7 6 11 \n\nPedro 1/2 6 4 \n\nSofia 6/12 9 16 \n\nR 4/7 4 6 \n\nS 12/11 22 18 \n\nT 6/6 6 9 \n\nU 4/9 6 6 \n\nV 7/7 4 4 \n\nX 7/7 4 8 \n\nZ 9/9 4 4 \n\nLegenda: Condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas descritas atrav\u00e9s de n\u00fameros, que correspondem a profiss\u00f5es \ncomo: 1 \u2013 Comerciante, retalhista; 2 \u2013 Auxiliar; 3 \u2013 Motorista, camionista; 4 \u2013 Construtor civil, \nserralheiro, electricista; 5 \u2013 Produtor agr\u00edcola; 6 \u2013 Operador Fabril; 7 - Desempregado, Dom\u00e9stico, \nReformado; 8 \u2013 Escritur\u00e1rio; 9 \u2013 Cabeleireiro, cozinheiro; 10 \u2013 Economista; 11 \u2013 Psic\u00f3logo; 12 \u2013 \nProfessor; 13 \u2013 Professor Universit\u00e1rio; Habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \u2013 N\u00famero de anos m\u00ednimos de estudo; \nLicenciatura \u2013 16; Mestrado \u2013 18; Doutoramento \u2013 22; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n16 \n \n\n3.2. M\u00e9todos de recolha de dados \n \n\nA recolha dos dados compreendeu tr\u00eas fases que corresponderam a tr\u00eas \n\nm\u00e9todos de dados diferentes: observa\u00e7\u00e3o directa e participativa (em contexto de \n\naula), an\u00e1lise documental (instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o) e, por fim, observa\u00e7\u00e3o indirecta \n\n(entrevista ao professor e a seis alunos, identificados com pseud\u00f3nimos na tabela 1). \n\nAs t\u00e9cnicas de recolha de dados descritas foram baseadas em Pardal e Correia (1995). \n\n \n\n3.2.1. Observa\u00e7\u00e3o directa e participante \n\n \n\nAs aulas de Biologia do 12\u00ba ano foram acompanhadas, presencialmente, \n\natrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o directa e participativa pois, tal como referem Pardal e Correia \n\n(1995), n\u00e3o existe \u201cci\u00eancia sem observa\u00e7\u00e3o, nem estudo cient\u00edfico sem um observador\u201d \n\n(p. 49). Como foi descrito anteriormente, este estudo foi desenvolvido conjuntamente \n\ncom as Unidades Curriculares de Pr\u00e1tica Supervisionada I e II. Assim, para al\u00e9m de \n\nobservar as aulas, tamb\u00e9m leccionei algumas e pude aplicar alguns instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, nomeadamente mapas de conceitos e \u00e1rvores geneal\u00f3gicas. Bogdan e Biklen \n\n(1994), mencionam que os observadores podem situar-se \u201calgures entre dois \n\nextremos\u201d. Por um lado, o \u201cinvestigador n\u00e3o participa em nenhuma actividade\u201d (p. \n\n125); por outro lado, o qual foi o empregue nesta investiga\u00e7\u00e3o, o \u201cobservador que tem \n\num envolvimento completo com a institui\u00e7\u00e3o\u201d (p. 125). No nosso caso, foi a segunda \n\nsitua\u00e7\u00e3o descrita, em que participamos activamente na vida do grupo em estudo \n\n(Estrela, 1994). Desta forma, foi poss\u00edvel compreender o contexto das actividades de \n\nensino, aprendizagem e, principalmente, de avalia\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, sendo esta \n\numa observa\u00e7\u00e3o participante possibilita conhecer a fundo o facto em estudo e ter uma \n\nmaior precis\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o recolhida (Pardal e Correia, 1995).  \n\nA observa\u00e7\u00e3o deve trazer benef\u00edcios a quem observa e a quem \u00e9 observado, \n\nservindo assim para informar e melhorar as habilidades profissionais de ambos \n\n(Wragg, 1999). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n17 \n \n\n3.2.2. Entrevista semi-estruturada \n\n  \n\nNo sentido de conhecer e compreender as opini\u00f5es do professor e dos alunos \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas ao longo dos primeiro e segundo \n\nper\u00edodos do ano lectivo 2009/2010, foram realizadas entrevistas semi-estruturadas. A \n\nentrevista considera-se uma observa\u00e7\u00e3o indirecta, que serviu para complementar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es recolhidas atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o directa e da an\u00e1lise documental. \n\nBogdan e Biklen (1994) referem que a entrevista pode ser utilizada como uma \n\n\u201cestrat\u00e9gia dominante para recolha de dados\u201d e \u201cem conjunto com a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante\u201d (p. 134). No estudo presente, a entrevista foi utilizada das duas formas. \n\nEm ambas as situa\u00e7\u00f5es, a entrevista \u00e9 utilizada principalmente para \u201crecolher dados \n\ndescritivos na linguagem do sujeito, permitindo ao investigador desenvolver \n\nintuitivamente uma ideia sobre a maneira como os sujeitos interpretam\u201d (p. 134) os \n\naspectos, neste caso relativos \u00e0s estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. De acordo com Pardal e \n\nCorreia (1995), a entrevista semi-estruturada n\u00e3o \u00e9 \u201cinteiramente livre e aberta\u201d, \n\ntendo um \u201ccar\u00e1cter informal\u201d, mas o \u201centrevistador possui um referencial de \n\nperguntas-guia\u201d, de perguntas abertas, que permitam que os entrevistados possam \n\nexprimir-se com liberdade e que d\u00ea informa\u00e7\u00f5es \u201csobre as suas percep\u00e7\u00f5es e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es que faz de um acontecimento\u201d (p. 65). Assim sendo, realizamos gui\u00f5es \n\nde entrevistas, descritos abaixo (Anexo 1 e 2). \n\nForam realizadas sete entrevistas: ao professor e a seis alunos. A entrevista \n\nrealizada ao professor foi feita no final do segundo per\u00edodo e teve como objectivo \n\ncompreender a sua inten\u00e7\u00e3o ao ter aplicado as diversas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o e as \n\nsuas percep\u00e7\u00f5es sobre as mesmas. As entrevistas efectuadas aos alunos foram \n\nrealizadas no in\u00edcio do terceiro per\u00edodo e tiveram como intuito principal conhecer as \n\nsuas opini\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es sobre diferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o implementadas \n\nna disciplina de Biologia ao longo do ano lectivo.  \n\nTodas as entrevistas foram gravadas em registo \u00e1udio. Foram feitas fora do \n\nhor\u00e1rio lectivo, com o consentimento de todos os participantes e com o conhecimento \n\ndo prop\u00f3sito do trabalho que estava a ser desenvolvido, tendo sido assegurada a \n\nconfidencialidade dos mesmos.  \n\n\n\n \n\n18 \n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, procedeu-se \u00e0 sua transcri\u00e7\u00e3o integral (Anexo \n\n3), para que o tratamento e an\u00e1lise dos dados ocorresse de forma eficaz e fidedigna. \n\nComo referem Bogdan e Biklen (1994), as \u201ctranscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o os dados principais de \n\nmuitos estudos de entrevista\u201d (p. 172).  \n\n \n\n3.2.2.1. Selec\u00e7\u00e3o dos entrevistados \n\n \n\nNa selec\u00e7\u00e3o dos entrevistados foram tidos em considera\u00e7\u00e3o v\u00e1rios crit\u00e9rios. Em \n\nprimeiro lugar pareceu-nos que entrevistar seis alunos seria um n\u00famero adequado, \n\ntendo em conta o tempo dispon\u00edvel para transcri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das entrevistas. Em \n\nsegundo lugar, a escolha da amostra de alunos foi intencional, compreendendo \n\ndiversos aspectos como as suas diferentes caracter\u00edsticas, nomeadamente as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es, as rela\u00e7\u00f5es entre essas mesmas notas no primeiro e no segundo per\u00edodo \n\ne as diferentes turmas que frequentaram no ano lectivo anterior (tabela 6). \n\nRelativamente \u00e0s notas foram seleccionados dois alunos com classifica\u00e7\u00f5es \n\nmais elevadas, dois alunos com notas m\u00e9dias e dois alunos com classifica\u00e7\u00f5es mais \n\nbaixas. As classifica\u00e7\u00f5es consideradas mais reduzidas encontram-se abaixo de 14 \n\nvalores, as m\u00e9dias entre o 14 e o 16 e as altas acima dos 16 valores, tendo em conta \n\nque a m\u00e9dia de turma era elevada (aproximadamente 15 valores).   \n\nEstes aspectos foram considerados como fundamentais dado que se pretendia \n\nperceber as percep\u00e7\u00f5es de alunos com diferentes caracter\u00edsticas sobre as diversas \n\nestrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o implementadas. \n\n \n\n3.2.2.2. Gui\u00f5es de entrevistas \n\n \n\nOs gui\u00f5es das entrevistas estavam divididos em diversos blocos tem\u00e1ticos. Para \n\ncada bloco tem\u00e1tico foram definidas quest\u00f5es com objectivos espec\u00edficos, seguindo a \n\nestrutura baseada em Moreira (2006).  \n\nA entrevista realizada ao professor tinha como objectivo principal compreender \n\na sua percep\u00e7\u00e3o sobre as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o que tinha implementado ao longo \n\ndas aulas. No gui\u00e3o da entrevista (Anexo 1) as diferentes quest\u00f5es foram agrupadas \n\n\n\n \n\n19 \n \n\nem tr\u00eas blocos tem\u00e1ticos: os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados, as compet\u00eancias e \n\nas vantagens e limita\u00e7\u00f5es das estrat\u00e9gias aplicadas ao longo dos per\u00edodos lectivos pelo \n\ndocente. A primeira quest\u00e3o, pertencente ao primeiro bloco tem\u00e1tico, tinha como \n\nobjectivo perceber o motivo da aplica\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de avalia\u00e7\u00e3o e os seus \n\ncrit\u00e9rios. Esta primeira quest\u00e3o desdobra-se em sub quest\u00f5es mais espec\u00edficas, de \n\nmodo a entender melhor as finalidades da utiliza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e \n\nformativa. As segunda e terceira quest\u00f5es, correspondem ao segundo bloco tem\u00e1tico e \n\ntinham como intuito conhecer as compet\u00eancias que se pretendia que fossem avaliadas \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. As restantes \n\nquest\u00f5es pertenciam a terceiro bloco tem\u00e1tico. Com as quest\u00f5es quatro e cinco \n\npretendia-se compreender as vantagens e dificuldades que o professor sentia na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de estrat\u00e9gias. A sexta quest\u00e3o teve a inten\u00e7\u00e3o de permitir ao \n\nprofessor acrescentar alguma informa\u00e7\u00e3o que achasse relevante e que n\u00e3o tivesse tido \n\noportunidade de referir anteriormente. \n\nCom as entrevistas realizadas aos alunos pretendia-se, de uma forma geral, que \n\nestes expusessem as suas opini\u00f5es relativamente \u00e0s diferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o \n\nutilizadas na disciplina de Biologia durante os 1\u00ba e o 2\u00ba per\u00edodos. O gui\u00e3o destas \n\nentrevistas (Anexo 2) foi estruturado de forma id\u00eantica ao do docente. Os blocos \n\ntem\u00e1ticos foram divididos em dois, que englobaram igualmente os instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o e as estrat\u00e9gias utilizadas e as compet\u00eancias desenvolvidas. No primeiro \n\nbloco tem\u00e1tico foram formuladas as tr\u00eas primeiras quest\u00f5es: a primeira quest\u00e3o tinha \n\ncomo objectivo conhecer os m\u00e9todos e instrumentos utilizados nos anos anteriores na \n\ndisciplina de Biologia e as dificuldades sentidas pelos alunos nestes tipos de estrat\u00e9gias \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, que englobava v\u00e1rios tipos de instrumentos e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Na \n\nsegunda e terceira quest\u00f5es pretendia-se conhecer a opini\u00e3o dos alunos relativamente \n\naos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados ao longo do presente ano lectivo. As restantes \n\nquest\u00f5es pertenciam ao segundo bloco tem\u00e1tico, que aborda as compet\u00eancias e as \n\nestrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o quatro tinha o intuito de perceber se os alunos \n\nconsideram que estas estrat\u00e9gias avaliavam melhor as suas compet\u00eancias e \n\ncapacidades. As quest\u00f5es cinco e seis tinham o prop\u00f3sito de conhecer as estrat\u00e9gias \n\nque preferiam que fossem utilizadas nas aulas. As quest\u00f5es sete \u00e0 nove tinham a \n\nfinalidade de compreender as dificuldades sentidas em determinados m\u00e9todos de \n\n\n\n \n\n20 \n \n\navalia\u00e7\u00e3o. A d\u00e9cima pergunta tinha como fim conhecer as opini\u00f5es relativamente \u00e0s \n\nsuas classifica\u00e7\u00f5es nos finais dos primeiro e segundo per\u00edodos. A quest\u00e3o onze foi \n\nutilizada para os alunos acrescentarem alguma informa\u00e7\u00e3o que achassem que n\u00e3o \n\ntinha sido referida e podia ser pertinente para o estudo.  \n\n \n\n3.2.2.3. Quest\u00f5es \u00e9ticas, anonimato e uso de pseud\u00f3nimos  \n\n \n\nNeste estudo foram tidas em conta as quest\u00f5es \u00e9ticas, tais como o \n\nesclarecimento aos participantes do objectivo do estudo e os pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo professor e pelos alunos. Foi \n\ngarantida a confidencialidade e o anonimato aos participantes. Assim, no caso dos \n\nalunos, foram utilizados pseud\u00f3nimos de modo a facilitar a leitura e a compreens\u00e3o \n\ndos dados. \n\n \n\n3.2.2.4. Pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o, para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas aos alunos, foram \n\nimprescind\u00edveis, tendo em conta que nem todos tinham atingido a maioridade. Assim \n\nfoi feito, primeiramente, um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Curricular (DGIDC), respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o dos inqu\u00e9ritos que \n\ndecorrem em ambiente escolar. O pedido foi aprovado dia 8 de Abril de 2010, \n\nregistado com o n.\u00ba 0115900001 (Anexo 4). Seguidamente, procedeu-se ao pedido de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria de Estarreja, que foi verbalmente aceite e \n\naos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos implicados no estudo (Anexo 5). \n\n \n\n3.3. An\u00e1lise documental \n\n \n\nA an\u00e1lise documental \u00e9 essencial ao estudo, por isso, durante os per\u00edodos \n\nlectivos foram recolhidos documentos fundamentais para esta investiga\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente as informa\u00e7\u00f5es relativas aos factores socioecon\u00f3micos e liter\u00e1rios dos \n\n\n\n \n\n21 \n \n\npais dos alunos e as grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. As \n\ngrelhas de avalia\u00e7\u00e3o deram acesso aos resultados dos alunos nos diferentes m\u00e9todos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o implementados, que posteriormente foram analisados. Segundo, Pardal e \n\nCorreia (1995), a an\u00e1lise documental \u00e9 uma \u201ct\u00e9cnica de recolha de informa\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria em qualquer investiga\u00e7\u00e3o\u201d, considerando que o \u201crecurso a documentos \u00e9 \n\numa tarefa dif\u00edcil e complexa que exige do investigador paci\u00eancia e disciplina\u201d (p. 74).  \n\nEstes dados foram complementados com as transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas e com \n\nas informa\u00e7\u00f5es recolhidas atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o directa das aulas. Posteriormente \n\nprocedeu-se \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Assim como sugerem Bogdan e Biklen (1994) \n\na an\u00e1lise dos dados deve ser feita com base na organiza\u00e7\u00e3o e s\u00edntese dos dados, \n\nfazendo a sua divis\u00e3o em unidades manipul\u00e1veis, no caso em categorias e por vezes \n\ntamb\u00e9m em sub-categorias, h\u00e1 procura de padr\u00f5es e na \u201cdescoberta dos aspectos \n\nimportantes e do que deve ser aprendido e a decis\u00e3o sobre o que vai ser transmitido \n\naos outros\u201d (p. 205). De acordo com Pardal e Correia (1995), a an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 \n\numa \u201ct\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o\u201d que permite viabilizar os dados de \u201cmodo sistem\u00e1tico e \n\nquantitativo\u201d (p. 72). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n22 \n \n\nCap\u00edtulo 4 \n \n \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados obtidos na investiga\u00e7\u00e3o, sendo \n\nestes resultantes dos dados provenientes da observa\u00e7\u00e3o directa e participativa nas \n\naulas, das entrevistas realizadas e dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o recolhidos. \n\nPosteriormente, estes resultados ser\u00e3o analisados e discutidos. \n\n \n\nResultados \n    \n\nDurante a observa\u00e7\u00e3o das aulas, p\u00f4de-se perceber que o professor utilizava \n\ndiferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, que englobavam os v\u00e1rios tipos, m\u00e9todos e \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. O docente articulava as estrat\u00e9gias de ensino e \n\naprendizagem, com as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de actividades e instrumentos \n\nque possibilitavam viabilizar que os alunos dominavam os conhecimentos e as \n\ncompet\u00eancias.  \n\n \n\n4.1. Tipos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados \n\n \n\nNo ano lectivo 2009/2010, foram utilizados os tr\u00eas tipos de avalia\u00e7\u00e3o, a \n\ndiagn\u00f3stica, a formativa e a sumativa. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, foi aplicada somente no \n\nin\u00edcio do ano, depois utilizaram-se alternadamente a formativa e sumativa. Assim, para \n\na realiza\u00e7\u00e3o deste estudo recolheram-se informa\u00e7\u00f5es sobre os instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o utilizados, tendo como base os trabalhos propostos e as grelhas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nutilizadas. Na figura 1 mostra-se a aplica\u00e7\u00e3o dos diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo dos per\u00edodos. \n\n\n\n \n\n23 \n \n\n \n\n \n\n4.1.1. Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, no in\u00edcio do ano lectivo, permitiu avaliar as \n\ncompet\u00eancias adquiridas ou n\u00e3o, por parte dos alunos, nos anos anteriores. Esta \n\nrevelou-se determinante na defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias a delinear. Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o \n\nfornece informa\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas e os conhecimentos que os alunos \n\napresentam, para que dessa forma, se possa adequar o tipo de trabalho que ser\u00e1 \n\ndesenvolvido ao longo das aulas (Abrantes et al, 2002).  \n\nNeste tipo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram atribu\u00eddas qualifica\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, apenas \n\nexistiu classifica\u00e7\u00f5es gerais qualitativas da turma, n\u00e3o tendo impacto na avalia\u00e7\u00e3o final \n\ndos alunos (Anexo 6).  \n\n \n\n4.1.2. Avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o regular da avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 um meio eficaz na aprendizagem \n\ndos alunos. De acordo com Abrantes et al (2002), a avalia\u00e7\u00e3o formativa tem a \n\n\u201cpreocupa\u00e7\u00e3o em tentar ajudar o aluno a progredir\u201d e principalmente para recolher \n\ndados que permitam uma \u201creorienta\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem\u201d (p. 38). \n\nEsta foi empregue pelo professor ao longo das aulas, com base no questionamento \n\nsobre a mat\u00e9ria que tinha sido leccionada. Inicialmente era realizada a n\u00edvel \n\nqualitativo, em que as escalas de avalia\u00e7\u00e3o englobavam cinco categorias: Muito bom, \n\nFigura 1 - Cronograma da implementa\u00e7\u00e3o dos diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o ao longo dos dois \nper\u00edodos \n \n\n\n\n \n\n24 \n \n\nBom, Suficiente, Med\u00edocre e Mau. Posteriormente foram atribu\u00eddas classifica\u00e7\u00f5es \n\nquantitativas (Anexo 7).  \n\n \n\n4.1.3. Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa foi feita de forma quantitativa, numa escala de 0 a 20 \n\nvalores. Segundo Abrantes et al (2002), esta \u201crepresenta um sum\u00e1rio\u201d de \u201cresultados \n\nobtidos numa situa\u00e7\u00e3o educativa\u201d (p. 38), como o caso de um final de per\u00edodo. \n\nAbrangeu os relat\u00f3rios, os mapas de conceitos e mentais, os documentos de \n\nprepara\u00e7\u00e3o para o debate, os posters, diversos trabalhos escritos pelos alunos, como a \n\nbiografia de Mendel e sobre as fun\u00e7\u00f5es do sistema imunit\u00e1rio, as \u00e1rvores geneal\u00f3gicas \n\ne os testes sumativos, que s\u00e3o caracterizados e descritos abaixo.  \n\n \n\n4.2. M\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n4.2.1. Trabalho Pr\u00e1tico \n\n \n\nO trabalho laboratorial insere-se no trabalho pr\u00e1tico, que pode compreender \n\nmetodologias diversificadas. A sua realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem que ser necessariamente num \n\nlaborat\u00f3rio, apesar de ser recomendado que se realize nesse espa\u00e7o. Como refere \n\nHodson (citado em Dourado, 2001, p. 14), \u201co trabalho laboratorial inclui actividade que \n\nrequerem a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de laborat\u00f3rio, mais ou menos convencionais, e que \n\npodem ser realizadas num laborat\u00f3rio ou mesmo numa sala de aula normal, desde que \n\nn\u00e3o sejam necess\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es especiais, nomeadamente de seguran\u00e7a\u201d. \n\nNas aulas de Biologia do 12\u00ba ano da turma em estudo foram realizados \n\ntrabalhos laboratoriais e, consequentemente, relat\u00f3rios sobre esses para avalia\u00e7\u00e3o \n\n(Anexo 8). O primeiro trabalho foi a observa\u00e7\u00e3o de g\u00e2metas e g\u00f3nadas do sistema \n\nreprodutor humano, ao microsc\u00f3pio \u00f3ptico, em que os alunos tiveram que elaborar \n\num relat\u00f3rio simples, com t\u00edtulo, com as ilustra\u00e7\u00f5es, juntamente com a respectiva \n\nlegenda e a amplia\u00e7\u00e3o do que observavam. \n\n\n\n \n\n25 \n \n\nO segundo trabalho laboratorial inclui a observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3tipos das moscas \n\nDrosophila melanogaster. Os relat\u00f3rios que os alunos tiveram que elaborar eram mais \n\ncomplexos, englobando os objectivos, os materiais utilizados, os procedimentos, os \n\nregistos das observa\u00e7\u00f5es e as interpreta\u00e7\u00f5es dos resultados. \n\nO trabalho experimental, igualmente caracterizado como trabalho pr\u00e1tico, tem \n\nque envolver controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis e tem que se desenvolver \n\nobrigatoriamente dentro de um espa\u00e7o pr\u00f3prio, neste caso um laborat\u00f3rio (Dourado, \n\n2001). O trabalho experimental realizado nas aulas foi sobre a ac\u00e7\u00e3o das enzimas \n\ncontidas em tecidos animais (f\u00edgado), dependentes de diversos factores (como \n\ntemperatura, pH).    \n\n \n\n4.2.2. Organizadores gr\u00e1ficos \n\n \n\nUm organizador gr\u00e1fico permite ordenar os conceitos de uma forma \n\nfacilitadora, recorrendo a esquemas ou mapas. Este, se for correctamente elaborado, \n\ndeve ser compreens\u00edvel aos que o observam. Os mapas de conceitos e mentais \n\ninserem-se no grupo dos organizadores gr\u00e1ficos. Mintzes, Wandersse e Novak (1998) \n\nreferem que os organizadores gr\u00e1ficos podem ser \u201cdefinidos como representa\u00e7\u00f5es \n\nvisuais que s\u00e3o acrescentadas aos materiais instrucionais para transmitir as suas \n\nestruturas l\u00f3gicas\u201d (p. 102). \n\nOs mapas de conceitos t\u00eam uma hierarquia e palavras de liga\u00e7\u00e3o entre os \n\nconceitos, de forma a que quem esteja a visualizar, principalmente no caso de alunos, \n\nos compreenda de forma mais f\u00e1cil e intuitiva. Ilustra-se um exemplo de um mapa de \n\nconceitos realizado por um aluno na figura 2. Os mapas de conceitos foram utilizados \n\ncomo um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, cuja elabora\u00e7\u00e3o foi feita individualmente \n\n(Anexo 9). \n\n\n\n \n\n26 \n \n\n \n\nOs mapas mentais tamb\u00e9m foram utilizados como instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n(Anexo 10), inicialmente em grupo e posteriormente elaborados individualmente. \n\nEstes diferem dos mapas de conceitos porque partem de um conceito central, a partir \n\ndo qual se v\u00e3o desenvolver conceitos cada vez mais espec\u00edficos. O mapa mental tem \n\nassim v\u00e1rios ramos. A cada um desses ramos deve corresponder apenas um conceito. \n\nCada um destes conceitos deve ser representado a cores diferentes, para que \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o seja facilitada. As letras devem ser representadas por letras mai\u00fasculas, \n\nmas dever\u00e3o ir diminuindo de tamanho, juntamente com a espessura do ramo. Estas \n\ns\u00e3o algumas das regras utilizadas para a sua realiza\u00e7\u00e3o de modo a que a memoriza\u00e7\u00e3o \n\nseja mais eficaz (Buzan, 1996). Na figura 3 \u00e9 apresentado um exemplo de um mapa \n\nmental elaborado por um aluno. \n\nFigura 2 - Exemplo de um mapa de conceitos elaborado por um aluno \n\n\n\n \n\n27 \n \n\nFigura 3 - Exemplo de um mapa mental realizado por um aluno \n\n \n\n \n\n4.2.3. Debates Cient\u00edficos \n\n \n\nNas aulas, para a realiza\u00e7\u00e3o do debate cient\u00edfico, foi elaborado um documento \n\nindividual de prepara\u00e7\u00e3o (Anexo 11). Neste documento foram avaliados os argumentos \n\na favor e contra os assuntos abordados e as capacidades dos alunos mobilizarem os \n\ndiversos conhecimentos.  \n\nOs debates cient\u00edficos permitem a partilha de informa\u00e7\u00e3o, estimulando a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o e o respeito pela opini\u00e3o dos outros. Nos debates, as problem\u00e1ticas s\u00e3o \n\nmais abertas, tanto intragrupal como intergrupal, isto \u00e9, primeiramente trabalhavam \n\nem grupo e posteriormente debatiam o assunto em turma. Pretendia-se, deste modo, \n\nenvolver os alunos cognitiva e afectivamente, sem respostas pr\u00e9vias, ajudando-os a \n\nencontrar estrat\u00e9gias adequadas e encaminhando-os para solu\u00e7\u00f5es, que d\u00eaem \n\nresposta a problemas reais (Cachapuz et al, 2002).  \n\n\n\n \n\n28 \n \n\nSegundo Galv\u00e3o e Freire (2004), o debate ajuda os alunos a contactar com a \n\nnatureza diferente do conhecimento, com as variadas descobertas cient\u00edficas, os \n\nprocessos tecnol\u00f3gicos envolvidos e as suas implica\u00e7\u00f5es sociais. \u201cA compreens\u00e3o do \n\npapel da ci\u00eancia e da tecnologia na nossa vida di\u00e1ria requer uma popula\u00e7\u00e3o informada \n\ne com conhecimento suficiente para compreender e participar em debates acerca de \n\nquest\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, uma vez que est\u00e3o implicadas decis\u00f5es como \n\nindiv\u00edduos e membros de uma sociedade\u201d (Galv\u00e3o e Freire, 2004, p. 33). \n\n \n\n4.2.4. Trabalhos em grupo \n\n \n\nOs trabalhos de grupo realizados durante as aulas foram muito utilizados. \n\nAlguns foram j\u00e1 referenciados anteriormente, nomeadamente os relat\u00f3rios das \n\nactividades laboratoriais e um dos mapas mentais. Para al\u00e9m desses, foi pedido aos \n\nalunos o desenvolvimento, em grupo, de um Poster Cient\u00edfico. As din\u00e2micas do \n\ntrabalho de grupo permitem uma pesquisa partilhada, aut\u00f3noma, respons\u00e1vel, \n\nreflectiva e cr\u00edtica. A elabora\u00e7\u00e3o dos posters, para al\u00e9m das compet\u00eancias referidas, \n\npermitiu, tamb\u00e9m, o desenvolvimento da capacidade de s\u00edntese, organiza\u00e7\u00e3o e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o. No entanto, na sua avalia\u00e7\u00e3o foram contabilizados, principalmente, a sua \n\nestrutura, aspecto gr\u00e1fico e o conte\u00fado cient\u00edfico (Anexo 12). A figura 4 ilustra um \n\nposter cient\u00edfico elaborado por um grupo de alunos. \n\n \n\n\n\n \n\n29 \n \n\nFigura 4 - Exemplo de um poster cient\u00edfico elaborados pelos alunos \n\n \n\n \n\n4.2.5. Trabalhos individuais \n\n \n\nOs trabalhos elaborados individualmente foram essenciais para se conhecer \n\nmelhor as capacidades e compet\u00eancias de cada aluno em particular. Alguns desses \n\ntrabalhos foram j\u00e1 abordados, nomeadamente os mapas de conceitos, um mapa \n\nmental e os documentos de prepara\u00e7\u00e3o para o debate. Para al\u00e9m desses, realizaram-\n\n\n\n \n\n30 \n \n\nse trabalhos sobre a Biografia de Mendel (Anexo 13) e sobre as fun\u00e7\u00f5es do sistema \n\nimunit\u00e1rio (Anexo 14), \u00e1rvores geneal\u00f3gicas (Anexo 15; figura 5), e testes sumativos \n\n(Anexo 16). \n\n \nFigura 5 - Exemplo de uma \u00e1rvore geneal\u00f3gica \n\n \n \n\n4.3. An\u00e1lise de conte\u00fados das entrevistas  \n\n \n\nNo sentido de conhecer e compreender a opini\u00e3o do professor e dos alunos \n\nrelativamente \u00e0s estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas na disciplina de Biologia no ano \n\nlectivo de 2009/2010, foram realizadas entrevistas semi-estruturadas. Estas \n\nconstitu\u00edram um m\u00e9todo central na recolha de dados. Ap\u00f3s as entrevistas terem sido \n\nrealizadas e transcritas, procedeu-se \u00e0 sua an\u00e1lise de conte\u00fado. Para tal, definiram-se \n\ndiferentes categorias de resposta, baseadas na identifica\u00e7\u00e3o das ideias comuns. \n\nSegundo Berelson (citado por Carmo e Ferreira, 1998), a an\u00e1lise de conte\u00fado \u201c\u00e9 uma \n\nt\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o que permite fazer uma descri\u00e7\u00e3o objectiva, sistem\u00e1tica e \n\nquantitativa do conte\u00fado manifesto das comunica\u00e7\u00f5es, tendo por objectivo a sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u201d (p. 251). A an\u00e1lise de conte\u00fado foi realizada sem aux\u00edlio de qualquer \n\nsoftware espec\u00edfico, procurando-se estabelecer unidades de an\u00e1lise e codificar-se o \n\nconte\u00fado das respostas de acordo com os objectivos espec\u00edficos estabelecidos. \n\nPrimeiramente \u00e9 analisada a entrevista ao professor. Apresentam-se algumas \n\ndas respostas dadas pelo docente, divididas em categorias e, quando necess\u00e1rio em \n\nsub-categorias. Depois procedeu-se de forma semelhante relativamente \u00e0s entrevistas \n\ndos alunos.  \n\n\n\n \n\n31 \n \n\n4.3.1. Entrevista ao professor \n\n \n\nO primeiro objectivo ao entrevistar o professor foi tentar perceber os \n\nfundamentos da aplica\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de avalia\u00e7\u00e3o (tabela 2). \n\n \n\nTabela 2 - Tipos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados pelo professor \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExemplos de excertos das entrevistas \n\nTipos de \navalia\u00e7\u00e3o \nutilizados \n\nRaz\u00f5es da \nutiliza\u00e7\u00e3o \nde \ndiferentes \ntipos de \navalia\u00e7\u00e3o \n\n\u201c\u2026a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, porque \u00e9 importante saber qual \no ponto de partida do aluno para adequar estrat\u00e9gias de \nensino aprendizagem aquilo que o aluno j\u00e1 sabe\u2026\u201d \n \n\u201c\u2026a formativa, porque todo o processo deve ser formativo \n*\u2026+ as estrat\u00e9gias podem ser diferentes, pode ser um \ndocumento formal ou pode ser em termos de sala de aula, \no di\u00e1logo com o aluno\u2026\u201d \n \n\u201c\u2026a sumativa, h\u00e1 v\u00e1rios instrumentos para a avalia\u00e7\u00e3o \nsumativa que foram utilizados, sumativa no sentido do \nque o aluno tem que ser avaliado e no final do ano temos \nque lhes dar uma classifica\u00e7\u00e3o\u2026\u201d \n\nCrit\u00e9rios \nutilizados \nna avalia\u00e7\u00e3o \nformativa \n\n\u201c\u2026avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 detectar as dificuldades *\u2026+ que \nos alunos ainda t\u00eam no processo de ensino aprendizagem, \npara reformular as estrat\u00e9gias se necess\u00e1rio\u2026\u201d  \n\n \n\nRelativamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, o professor considera que \u00e9 importante \n\nimplementar este tipo de avalia\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do ano para \u201csaber qual o ponto de \n\npartida do aluno para adequar estrat\u00e9gias de ensino aprendizagem aquilo que o aluno \n\nj\u00e1 sabe\u201d. Quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o formativa defende que \u201ctodo o processo deve ser \n\nformativo ou predominantemente formativo\u201d, e que durante a avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\npodem-se utilizar estrat\u00e9gias diferentes, como \u201cum documento formal ou pode ser em \n\ntermos de sala de aula, o di\u00e1logo com o aluno\u201d. O docente referiu, ainda, que a \n\navalia\u00e7\u00e3o formativa serve para \u201cdetectar as dificuldades\u201d, pois no \u201cprocesso de ensino \n\naprendizagem\u201d, \u201cnem sempre os alunos atingem todos ou apreendem os conceitos da \n\nmesma maneira\u201d. Assim, este tipo de avalia\u00e7\u00e3o deve ser feito \u201cperiodicamente ou \n\nsistematicamente\u201d, tendo como objectivo \u201cdiagnosticar as dificuldades\u201d dos alunos, \n\npara que se possam \u201creformular as estrat\u00e9gias se necess\u00e1rio\u201d, para que os alunos \n\npercebam e para \u201cultrapassarem as dificuldades\u201d. Por fim, a avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\n\n\n \n\n32 \n \n\nengloba \u201cv\u00e1rios instrumentos\u201d, sendo utilizada para \u201cdar uma classifica\u00e7\u00e3o\u201d aos alunos \n\nno final de cada per\u00edodo. \n\nNo seguimento das raz\u00f5es apontadas pelo professor para a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes tipos de avalia\u00e7\u00e3o, pretendeu-se saber os seus motivos para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, que se exp\u00f5em na tabela 3, que \n\nse segue:  \n\n \n\nTabela 3 - Raz\u00f5es do docente para implementa\u00e7\u00e3o dos diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nCategoria Exemplos de excertos das entrevistas \nInstrumentos \nde avalia\u00e7\u00e3o \n\n\u201c\u2026instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o diversificados, que permitem avaliar uma \ngama maior de conhecimentos e compet\u00eancias adquiridas pelo aluno e \npor outro lado uma melhor articula\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o e o processo \nde ensino aprendizagem *\u2026+ s\u00f3 estar\u00e1 integrada se for de encontro \u00e0s \nestrat\u00e9gias que foram utilizadas durante o processo\u2026\u201d \n\n \n\nO professor considera que a utiliza\u00e7\u00e3o somente de testes n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\ntraduzir o conhecimento total do aluno. Os testes mostram apenas \u201caquilo que o aluno \n\nsabe em uma determinada \u00e1rea do conhecimento\u201d, sendo s\u00f3 \u201cao n\u00edvel dos conceitos\u201d. \n\nO docente referiu, ainda, que os testes sumativos n\u00e3o permitem saber se o \u201caluno \n\nadquiriu ou n\u00e3o compet\u00eancias ao n\u00edvel da manipula\u00e7\u00e3o (\u2026) ao n\u00edvel do \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias e ao n\u00edvel do procedimental\u201d. Isto \u00e9, s\u00f3 \u201cavalia uma \n\nparte da componente que deve ser objecto de avalia\u00e7\u00e3o\u201d. O professor salientou a \n\nnecessidade da utiliza\u00e7\u00e3o de \u201cinstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o diversificados\u201d, como por \n\nexemplo um \u201crelat\u00f3rio\u201d, um \u201ctexto escrito sobre um determinado tema\u201d ou um \u201cmapa \n\nde conceitos\u201d. Estes instrumentos permitem \u201cavaliar uma gama maior de \n\nconhecimentos e compet\u00eancias adquiridas pelo aluno\u201d e permitem tamb\u00e9m \u201cuma \n\nmelhor articula\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o e o processo de ensino aprendizagem\u201d. O \n\nprofessor enfatizou a import\u00e2ncia da articula\u00e7\u00e3o entre as estrat\u00e9gias de ensino, \n\naprendizagem e avalia\u00e7\u00e3o, referindo que a \u201cavalia\u00e7\u00e3o deve estar integrada no \n\nprocesso\u201d. \n\nApesar da utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o ser considerado pelo \n\nprofessor mais vantajoso, este tamb\u00e9m lhes aponta algumas desvantagens, descritas \n\nna tabela 4. \n\n \n\n\n\n \n\n33 \n \n\nTabela 4 - Vantagens e dificuldades das v\u00e1rias estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExemplos de excertos das entrevistas \n\nVantagens e \nlimita\u00e7\u00f5es \nda utiliza\u00e7\u00e3o \ndas diversas \nestrat\u00e9gias \nde avalia\u00e7\u00e3o \n\nVantagens  \u201c\u2026o poder diversificar\u2026\u201d \n \n\u201c\u2026d\u00e1 para fazer um levantamento das principais \ndificuldades que eles tem\u2026\u201d \n\nDesvantagens  \u201c\u2026\u00e9 muito mais dif\u00edcil avaliar um instrumento destes do que \num teste tradicional, isto implica que sejam muito bem \ndefinidos quais os par\u00e2metros ou crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o que \nvamos utilizar, definir muito bem os descritores que vamos \nutilizar para que essa quantifica\u00e7\u00e3o seja a mais objectiva \nposs\u00edvel\u201d \n \n\u201c\u00c9 muito mais exigente para o professor este tipo de \ntrabalho, por vezes, h\u00e1 trabalhos que o aluno faz em grupo, \noutros trabalhos que ele faz individualmente, pronto \u00e0s \nvezes faz dentro da sala de aula e outros fora da sala de \naula\u2026\u201d \n\n \n\nAs vantagens deste tipo de estrat\u00e9gias j\u00e1 tinham sido apontadas anteriormente \n\npelo professor, como \u201co poder diversificar\u201d. Quanto \u00e0s desvantagens s\u00e3o \n\nprincipalmente as dificuldades em \u201cavaliar um instrumento destes\u201d. O docente \n\nsublinhou, ainda, que \u00e9 mais f\u00e1cil avaliar um teste tradicional do que os outros \n\nm\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o por ele utilizados. A dificuldade acrescida em avaliar estes \n\ninstrumentos implica que os \u201cpar\u00e2metros ou crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o\u201d estejam \u201cmuito \n\nbem definidos\u201d, \u201cdefinir muito bem os descritores\u201d, para que a \u201cquantifica\u00e7\u00e3o seja a \n\nmais objectiva poss\u00edvel\u201d. Torna-se, assim, \u201cmuito mais exigente para o professor\u201d, pois \n\nh\u00e1 uma diversidade de trabalhos que o aluno pode fazer tanto em grupo, como \n\nindividualmente, e \u00e0s vezes \u201cfaz dentro da sala de aula e outros fora da sala de aula\u201d. \n\nTamb\u00e9m referiu que o trabalho que o aluno \u201cfaz fora da sala de aula eventualmente \n\npode ter ajuda\u201d, mas n\u00e3o acha que seja \u201cum factor negativo\u201d, porque \u201cse o aluno se \n\ninteressou e pretendeu fazer e se teve ajuda, faz parte tamb\u00e9m do processo dele\u201d. \n\nEste tipo de trabalho realizado ao longo do ano \u201cpermite que os alunos se envolvam na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desses trabalhos e que estejam mais atentos\u201d, \u201cn\u00e3o se preparem apenas \n\npara os testes\u201d, requerendo um \u201ctrabalho cont\u00ednuo por parte dos alunos\u201d, assim \n\natende \u201c\u00e0s diferentes caracter\u00edsticas dos alunos\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n34 \n \n\nNa tabela 5 apresentam-se as sub-categorias estabelecidas no que diz respeito \n\n\u00e0s compet\u00eancias que as diferentes estrat\u00e9gias permitem avaliar. \n\n \n\nTabela 5 - Compet\u00eancias que o professor pretendia avaliar \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExemplos de excertos das entrevistas \n\nCompet\u00eancias Compet\u00eancias \na avaliar \n\n\u201c\u2026diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, vai permitir \nde ir encontro \u00e0s caracter\u00edsticas de cada aluno *\u2026+ ao \ndiversificarmos *\u2026+ incide sobre n\u00e3o s\u00f3 sobre o \ncognitivo, mas tamb\u00e9m sobre o procedimental e o \natitudinal\u2026\u201d \n\nN\u00edveis de \nconhecimentos \natrav\u00e9s dos \ntestes \nsumativos \n\n\u201c\u2026traduz apenas aquilo que o aluno sabe em uma \ndeterminada \u00e1rea do conhecimento, que \u00e9 ao n\u00edvel dos \nconceitos, pronto ao n\u00edvel do cognitivo, mas n\u00e3o \npermite saber at\u00e9 que ponto \u00e9 que o aluno adquiriu ou \nn\u00e3o compet\u00eancias ao n\u00edvel da manipula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \npermite avaliar o aluno ao n\u00edvel do desenvolvimento \nde compet\u00eancias ao n\u00edvel do procedimental, pronto, \nquer dizer que fica muito limitado, apenas avalia uma \nparte da componente que deve ser objecto de \navalia\u00e7\u00e3o\u2026\u201d  \n\n \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o: \u201cConsidera que os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados \n\npermitem conhecer, de forma mais profunda, as capacidades e conhecimentos \n\nadquiridos ao longo do per\u00edodo do que utilizando somente testes?\u201d, o professor \n\nmencionou que o \u201censino incide sobre n\u00e3o s\u00f3 sobre o cognitivo, mas tamb\u00e9m sobre o \n\nprocedimental e o atitudinal\u201d e que ao se diversificar \u201cos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\npermite que exista uma melhor articula\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens e as \n\nestrat\u00e9gias\u201d, que s\u00e3o variadas. A utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\npermite \u201cir de encontro \u00e0s caracter\u00edsticas de cada aluno\u201d, pois cada aluno tem \n\ndiferentes capacidades, \u201ch\u00e1 alunos que tem mais facilidade num determinado tipo (\u2026) \n\npor exemplo escrever um texto\u201d. Esses diferentes instrumentos possibilitam \n\n\u201cdiagnosticar dificuldades que os alunos t\u00eam e detectar dificuldades que atrav\u00e9s de \n\noutro instrumento n\u00e3o permite\u201d. \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n4.3.2. Entrevistas aos alunos \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da amostra de alunos entrevistados \n\n  \n\nComo j\u00e1 foi referido, foram seleccionados para entrevista seis alunos da turma \n\nde Biologia do 12\u00ba ano. No geral os alunos, da turma em estudo, apresentam uma \n\nm\u00e9dia de classifica\u00e7\u00f5es uniformes. Os alunos seleccionados, dois t\u00eam notas altas \n\n(superior a 16), dois classifica\u00e7\u00f5es m\u00e9dias (entre 14 e 16) e os outros dois notas baixas \n\n(inferior a 14), como se apresenta na tabela 6. \n\n  \n\nTabela 6 - Aspectos para a selec\u00e7\u00e3o dos alunos entrevistados \n\nPseud\u00f3nimos \nNotas Turmas no ano lectivo \n\n2008 - 09 1\u00baP 2\u00baP \n\nFilipa 18 18 11\u00ba A \n\nEva 17 18 11\u00ba A \n\nSofia 15 15 11\u00ba D \n\nHelena 13 14 11\u00ba D \n\nPedro 13 12 11\u00ba D \n\nIsabel 12 11 11\u00ba B \n      Legenda: A escala de valores de 0 a 20; Notas referentes ao ano lectivo 2009/2010; 1\u00ba P \u2013 Primeiro per\u00edodo; 2\u00ba \nP \u2013 Segundo per\u00edodo; Turmas no ano lectivo anterior (2008/2009) referentes ao 11\u00ba ano \n\n \n\nAn\u00e1lise das entrevistas dos alunos \n\n \n\nCome\u00e7ou-se por analisar quais os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o com que os alunos \n\nj\u00e1 tinham tido contacto em anos anteriores. Apresentam-se estes resultados na tabela \n\n7 e no gr\u00e1fico 1. \n\n \n\n \n\nTabela 7 \u2013 M\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados pelos alunos em anos anteriores \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExcertos das entrevistas \n\nM\u00e9todos e \ninstrumentos \nde avalia\u00e7\u00e3o \nutilizados \n\nUtilizaram \ntodos os \ninstrumentos \nde avalia\u00e7\u00e3o  \n\n\u201cO ano passado tamb\u00e9m tivemos mapas de conceitos, V \nde Gowin, aulas laboratoriais\u2026\u201d (Isabel) \n \n \n\n\n\n \n\n36 \n \n\nN\u00e3o \nutilizaram \ntodos os \ninstrumentos \nde avalia\u00e7\u00e3o \n(em anos \nanteriores) \n\n\u201cN\u00e3o usamos os mapas de conceitos e o mapa mental \nnunca usamos falamos neles, mas nunca usamos (\u2026) os \nposters cient\u00edficos tamb\u00e9m foi uma novidade\u2026\u201d (Helena) \n \n\u201cO poster, os debates, o mapa mental, os mapas de \nconceitos, tamb\u00e9m n\u00e3o, *\u2026+ grande parte do que foi feito \neste ano, para mim e para os meus colegas foi tudo \nnovo\u2026\u201d (Filipa)  \n \n\u201cN\u00e3o, mapa mental, nada disso, debates s\u00f3 uma vez ou \nduas e n\u00e3o eram sobre temas t\u00e3o pol\u00e9micos e n\u00e3o tinha \nque defender uma posi\u00e7\u00e3o fixa, era s\u00f3 mesmo a minha \nopini\u00e3o n\u00e3o tinha que defender uma pessoa, uma \nidentidade, isso nunca tinha feito\u2026\u201d (Sofia) \n \n\u201cN\u00e3o, j\u00e1 tinha feito, mas n\u00e3o em Biologia *\u2026+ Em rela\u00e7\u00e3o \naos debates, os mapas j\u00e1 tinha feito no d\u00e9cimo e o ano \npassado acho que tamb\u00e9m cheguei a fazer, menos do que \neste ano\u2026\u201d (Pedro) \n \n\u201c\u2026mapas de conceitos normalmente n\u00e3o eram tidos em \navalia\u00e7\u00e3o, os mapas mentais nunca t\u00ednhamos feito, \nmapas mentais *\u2026+ nos outros anos eram os testes que \ncontavam e pouco mais e este ano \u00e9 tido outros \nelementos que contavam tanto como os testes\u2026\u201d (Eva) \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre os alunos que tinham utilizado todos os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o em anos \nanteriores e os que n\u00e3o utilizaram todos \n\n  \n\n \n\nNesta categoria, a maioria dos alunos (n=5) referiu que a grande parte dos \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados na disciplina de Biologia durante o ano lectivo \n\n17%\n\n83%\n\nUtilizaram todos os \ninstrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o utilizaram todos os \ninstrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n37 \n \n\n(2009-10) n\u00e3o foi usada em anos anteriores. A maioria dos alunos mencionou que foi a \n\nprimeira vez que utilizaram os mapas conceptuais e mentais, debates e posters \n\ncient\u00edficos, pois nos outros anos a avalia\u00e7\u00e3o era feita, sobretudo, com base em testes \n\nsumativos. Somente um aluno disse que tinha utilizado estes diferentes instrumentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o no ano anterior, sendo o \u00fanico aluno que pertenceu \u00e0 turma B no 11\u00ba \n\nano. \n\n \n\nDe seguida, na tabela 8, s\u00e3o apresentadas as opini\u00f5es que os alunos t\u00eam \n\nquanto ao uso de variados m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o ao longo do ano \n\nlectivo.  \n\n \n\nTabela 8 - Opini\u00e3o dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o  \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExemplos de excertos das entrevistas \n\nOpini\u00e3o dos \nalunos \nrelativamente \naos \ninstrumentos \nde avalia\u00e7\u00e3o \n\nOpini\u00e3o dos \nalunos \nrelativamente \n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \nde diversos \ninstrumentos \nde avalia\u00e7\u00e3o \n\n\u201c\u00c9 \u00fatil temos v\u00e1rios instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o se \nalguma coisa n\u00e3o correu bem podemos sempre, temos \noutra, outro teste, outro trabalho para subir a nota e \nquanto mais melhor\u2026\u201d (Isabel) \n \n\u201cAcho que a professora faz bem, porque nem toda a \ngente gosta de ser avaliado s\u00f3 de um tipo, por exemplo \neu posso gostar mais do m\u00e9todo A e eu gostar mais do \nm\u00e9todo B, e assim uma avalia\u00e7\u00e3o mais justa\u2026\u201d (Helena) \n \n\u201c\u00c9 uma coisa que nos ajuda para o futuro s\u00e3o m\u00e9todos \nde organizarmos o nosso estudo diferentes, no inicio eu, \nfalo por mim achava que era muito trabalho, muitas \ncoisas para fazer, mas no fundo ajuda-nos a perceber \nmelhor a mat\u00e9ria, s\u00e3o coisas diferentes e \u00e9 sempre bom \npara n\u00f3s\u2026\u201d (Sofia) \n \n\u201cV\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o *\u2026+ \u00e9 diferente, para mim at\u00e9 \nchega a ser mais f\u00e1cil\u2026\u201d (Pedro) \n \n\u201cAcabamos por conseguir ter mais possibilidade nos, de \nconseguir provar aquilo que sabemos ou n\u00e3o\u2026\u201d (Eva) \n\n\n\n \n\n38 \n \n\nPrefer\u00eancia \ndos alunos \nrelativamente \naos v\u00e1rios \ninstrumentos \n\n\u201cAcho que prefiro esta, se fosse s\u00f3 testes, pronto \nenvolve muito mais mat\u00e9ria temos que estudar muito \nmais *\u2026+ os trabalhos \u00e9 diferente \u00e9 pouca mat\u00e9ria e \nestudar pouco e bem *\u2026+ podemos dar melhor para \nn\u00f3s\u2026\u201d (Isabel) \n \n\u201cOs testes, eu n\u00e3o me importo de fazer os testes *\u2026+ \ncom isto a mat\u00e9ria fica mesmo dada em pormenor e n\u00e3o \n\u00e9 s\u00f3 decorar e escrever naquele dia as respostas e s\u00f3 \npara aquele dia e acabou, \u00e9, fica com a mat\u00e9ria mais \nassimilada\u2026\u201d (Helena) \n \n\u201cEu acho que como somos avaliados por mais, por mais \nelementos do que testes\u2026\u201d (Filipa)  \n \n\u201c\u00c9 melhor com v\u00e1rias, com m\u00e9todos diferentes\u2026\u201d (Sofia)  \n \n\u201cPrefiro assim um misto destas coisas do teste e dos \nmapas e assim\u2026porque s\u00f3 os testes \u00e9 aquilo e aquilo \nmesmo, n\u00e3o h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o\u2026\u201d (Pedro) \n \n\u201c\u2026eu acho que \u00e9 bom poder juntar outros trabalhos, \npara nos dar mais possibilidades de provar aquilo que \nsabemos e aquilo que aprendemos, muitas vezes n\u00e3o \nlidamos muito bem com os testes, porque estamos \nnervosos\u2026\u201d (Eva) \n\n \n\nNa opini\u00e3o dos seis alunos, a aplica\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios m\u00e9todos e instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o \u00e9 vantajosa, nomeadamente, para \u201csubir a nota\u201d, porque \u201cnem toda a gente \n\ngosta de ser avaliado s\u00f3 de um *\u2026+ m\u00e9todo\u201d e servem de \u201cajuda para o futuro\u201d, pois \n\ns\u00e3o \u201cm\u00e9todos de organizarmos o nosso estudo\u201d.  \n\nTodos os alunos referiram preferir ser avaliados atrav\u00e9s de um misto de \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. As estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o que foram utilizadas nas aulas \n\npermitem que a mat\u00e9ria seja mais facilmente assimilada e compreendida, pois a \n\nmat\u00e9ria que t\u00eam que estudar \u00e9 menor, isto \u00e9, est\u00e1 mais fragmentada. Aqueles \n\nconhecimentos n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 para \u201caquele dia\u201d e d\u00e1-lhes uma maior \u201cpossibilidade de \n\nprovar\u201d aquilo que sabem e que aprenderam.  \n\n \n\nDe uma forma geral, os alunos preferem os mapas de conceitos e os posters \n\ncient\u00edficos. Os instrumentos que menos gostam que sejam utilizados s\u00e3o os mapas \n\n\n\n \n\n39 \n \n\nmentais e os relat\u00f3rios. Em rela\u00e7\u00e3o aos debates acabam por ser tantos os alunos que \n\ngostam, como os que n\u00e3o gostam que sejam utilizados, como se pode observar na \n\ntabela 9 e nos gr\u00e1ficos 2 e 3. \n\n  \nTabela 9 \u2013 Exemplos de excertos das entrevistas sobre os m\u00e9todos e instrumentos que os alunos \npreferem que fossem utilizados \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExcertos das entrevistas \n\nTipos de \nm\u00e9todos e \ninstrumentos \npreferem \nque sejam \nutilizados \n \n\nMapas de \nconceitos \n\n\u201cAcho que \u00e9 os mapas, os mapas de conceitos, \u2026\u201d (Isabel) \n \n\u201cAcho que foi nos mapas, acho que sim\u2026conceptuais\u2026\u201d \n(Pedro) \n\nMapas \nmentais \n\n\u201c\u2026gostei de fazer os mapas mentais que era uma coisa \ndiferente e engra\u00e7ado e ao mesmo tempo d\u00e1 para \nperceber a mat\u00e9ria\u2026\u201d (Sofia) \n\nPosters \ncient\u00edficos \n\n\u201cTalvez a do poster, era um trabalho em equipa, \nprecis\u00e1vamos de ter um t\u00edtulo, uma imagem, \u2026\u201d (Helena) \n \n\u201c\u2026o poster foram as actividades que eu mais gostei\u201d \n(Filipa) \n\nDebates \u201c\u2026gostei dos debates, porque acho que isso puxa pela \nnossa capacidade de pensar e de confrontar os \nconhecimentos que temos na aula com situa\u00e7\u00f5es reais \n(Filipa) \n \n\u201cEu gostava dos debates\u2026\u201d (Eva) \n\nActividades \nlaboratoriais \n(Relat\u00f3rios) \n\n\u201c\u2026as actividades laboratoriais, que temos que fazer \nexperi\u00eancias \u00e9 melhor gosto mais\u2026\u201d (Isabel) \n\nTipos de \nm\u00e9todos e \ninstrumentos \nque menos \npreferem \nque sejam \nutilizados \n\nMapas de \nconceitos \n\n\u201cTalvez o mapa de conceitos\u2026\u201d (Helena) \n\nMapas \nmentais \n\n\u201c\u2026o mapa mental, porque tive maiores dificuldades a \nfaz\u00ea-lo\u2026\u201d (Helena) \n \n\u201c\u2026n\u00e3o gosto tanto dos mapas mentais\u2026\u201d (Filipa) \n\nDebates \u201c\u2026\u00faltimo debate, porque tamb\u00e9m n\u00e3o tivemos, eu pelo \nmenos n\u00e3o tive muito tempo para o preparar ent\u00e3o n\u00e3o \ncorrespondeu ao que se calhar eu conseguia fazer\u2026\u201d \n(Sofia) \n \n\u201c\u2026na prepara\u00e7\u00e3o na\u2026do debate\u2026\u201d (Pedro) \n\nActividades \nlaboratoriais \n(Relat\u00f3rios) \n\n\u201c\u2026n\u00e3o gosto [\u2026] relat\u00f3rios\u2026\u201d (Filipa) \n \n\u201cPor acaso foi nos relat\u00f3rios\u2026\u201d (Eva) \n\nTestes Os testes tradicionais, que tenho que estudar muito\u2026\u201d \n(Isabel) \n\n\n\n \n\n40 \n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o que os alunos preferem  \n\n  \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o menos preferidos pelos alunos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n25%\n\n13%\n\n13%\n\n25%\n\n25%\nMapas de conceitos\n\nMapas de mentais\n\nRelat\u00f3rios\n\nDebates\n\nPosters\n\n13%\n\n25%\n\n25%\n\n25%\n\n13%\n\nMapas de conceitos\n\nMapas de mentais\n\nRelat\u00f3rios\n\nDebates\n\nTestes\n\n\n\n \n\n41 \n \n\nA tabela 10 faz refer\u00eancia \u00e0s opini\u00f5es e justifica\u00e7\u00f5es dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nclassifica\u00e7\u00f5es que tiveram em alguns dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 10 - Opini\u00f5es dos alunos sobre as classifica\u00e7\u00f5es \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExemplos de excertos das entrevistas \n\nOpini\u00f5es \nsobre as \nclassifica\u00e7\u00f5es \n\nRelat\u00f3rios e \nposters \ncient\u00edficos \n(classifica\u00e7\u00f5es \nmelhores) \n\n\u201c\u2026como estamos em grupo podemos ter mais ideias, o \nque eu n\u00e3o sei outra pessoa sabe e podemos combinar \nessas informa\u00e7\u00f5es todas e fazer um bom trabalho\u2026\u201d \n(Isabel) \n \n\u201c\u2026o poster e outros m\u00e9todos de trabalho \u00e9, s\u00e3o v\u00e1rios \ndias, estamos mais, v\u00e1rios dias, distribui\u00e7\u00e3o dos nervos\u201d \n(Helena) \n \n\u201c\u2026porque as pessoas tenham mais gosto em fazer, \nprovavelmente por causa disso, porque envolve imagens, \nenvolve esquemas e como n\u00e3o \u00e9 um texto corrido\u2026\u201d \n(Filipa) \n\u201cSe calhar porque a maioria deles ter sido feito em \ngrupo, uma cabe\u00e7a pensa melhor, mais do que uma \ncabe\u00e7a pensa melhor que uma s\u00f3, n\u00e3o \u00e9? Tamb\u00e9m \nporque nos testes \u00e9 uma press\u00e3o diferente e se calhar \ntamos mais descontra\u00eddos\u2026\u201d (Sofia) \n \n\u201c\u2026\u00c9 outra forma de avaliar, mas ver diferente acho que \nn\u00e3o, vejo como uma forma de avaliar, n\u00e3o mais f\u00e1cil ou \nmais dif\u00edcil, para mim \u00e9 tudo uma forma de avaliar\u201d \n(Pedro) \n \n\u201c\u2026n\u00f3s sabemos mais ou menos a estrutura de um \nrelat\u00f3rio, o que tem que ser feito, sabemos tamb\u00e9m \nmais ou menos a estrutura de um poster cientifico *\u2026+ \nenquanto que n\u00e3o est\u00e1vamos muito habituados com \nesse tipo de trabalhos, como o mapa mental *\u2026+ os \ndebates *\u2026+ tem haver com, com a falta de, de \nhabituamento nesse tipo de trabalhos\u2026\u201d (Eva) \n\n Prepara\u00e7\u00e3o \npara o debate \n(classifica\u00e7\u00f5es \nmais baixas) \n\n\u201c\u2026\u00e9ramos n\u00f3s pr\u00f3prios a falar n\u00e3o t\u00ednhamos muito, por \nmais que pesquisasse e isso n\u00e3o conseguia clarificar tipo \nter uma ideia s\u00f3, ouvia a ideia de v\u00e1rias pessoas e ficava \num bocado confusa, acho que se fosse em grupo era \nmais, favorecia-me mais\u2026\u201d (Isabel) \n \n\u201c\u2026no meu caso, eu n\u00e3o, falar em p\u00fablico n\u00e3o \u00e9 das \ncoisas que eu mais goste e me sinta \u00e0-vontade *\u2026+ se isso \nest\u00e1 correcto cientificamente ou mesmo \n\n\n\n \n\n42 \n \n\nortograficamente sinto-me muito nervosa\u2026\u201d (Helena) \n \n\u201c\u2026eu acho que \u00e9 por dois factores, primeiro porque n\u00f3s \ntemos diferentes capacidades de escrever e como na \nprepara\u00e7\u00e3o do debate a nossa forma de escrever \ntamb\u00e9m \u00e9 avaliada *\u2026+ ou n\u00e3o terem dedicado tempo \nsuficiente a pensar sobre eles e a mobilizar os \nconhecimentos e alguns argumentos para fundamentar a \nsua opini\u00e3o.\u201d (Filipa) \n \n\u201c\u2026com o desenvolver do debate foram\u2026trocadas ideias \nque n\u00e3o t\u00ednhamos pensado na nossa prepara\u00e7\u00e3o e \nlembramo-nos de coisas e de argumentos e outras \ncoisas\u2026\u201d (Sofia) \n \n\u201cPorque me esforcei menos, acho eu. No geral foi, no \nmeu caso o debate, a prepara\u00e7\u00e3o do debate correu-me \npior, o resto da turma n\u00e3o sei\u2026\u201d (Pedro) \n \n\u201c\u2026as pessoas n\u00e3o tem muito \u00e0-vontade\u2026a falar as \npessoas acabam por se inibir um bocadinho e tamb\u00e9m \nexiste um, uma linguagem mais cient\u00edfica, a exig\u00eancias \ndo debate acaba por nos exceder aos nossos, ao que n\u00f3s \nestamos habituados\u2026\u201d (Eva) \n\n \n\nAlguns alunos referem que a raz\u00e3o para os resultados dos relat\u00f3rios e dos \n\nposters cient\u00edficos, no geral, terem sido melhores do que nos outros elementos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, foi o facto de se encontraram a trabalhar em grupo. Consideram, assim, que \n\npodem ter \u201cmais ideias\u201d e podem juntar diferentes informa\u00e7\u00f5es. Outros alunos \n\nmencionam que como esses trabalhos s\u00e3o distribu\u00eddos por v\u00e1rios dias, tamb\u00e9m existe \n\numa \u201cdistribui\u00e7\u00e3o dos nervos\u201d e que \u201c\u00e9 uma press\u00e3o diferente e se calhar estamos \n\nmais descontra\u00eddos\u201d. Outros alunos sublinham que conhecem a estrutura a que os \n\nrelat\u00f3rios e os posters t\u00eam que obedecer. Mencionam, ainda, que os resultados na \n\nprepara\u00e7\u00e3o para o debate foram menos bons, porque n\u00e3o tinham facilidade em falar \n\nem p\u00fablico, isto \u00e9, de se exprimirem oralmente e por terem \u201cdiferentes capacidades \n\nde escrever\u201d. Consideram tamb\u00e9m que esta estrat\u00e9gia exige uma \u201clinguagem mais \n\ncient\u00edfica\u201d, \u00e0 qual n\u00e3o estavam habituados e que no debate foram \u201ctrocadas ideias\u201d \n\nsobre as quais n\u00e3o tinham previsto na prepara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n43 \n \n\nA tabela 11 e o gr\u00e1fico 4 mostram as prefer\u00eancias dos alunos em rela\u00e7\u00e3o a \n\nfazerem o trabalho em grupo ou individualmente. \n\n \nTabela 11 - Prefer\u00eancias dos alunos sobre a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExemplos de excertos das entrevistas \n\nTrabalhos Grupo \n \n\n\u201cDe grupo acho que \u00e9 muito melhor, em termos das \npessoas, novas maneiras de trabalhar, podemos enriquecer \na nossa maneira de trabalhar\u201d (Isabel) \n \n\u201cEu prefiro trabalhos em grupo, porque me sinto mais \u00e0-\nvontade, porque acabo por ficar menos nervosa, *\u2026+ \nporque posso partilhar ideias\u2026\u201d (Eva) \n\nIndividual \u201cDepende do grupo, mas na maioria prefiro individuais, \nporque as coisas s\u00e3o mais como eu gosto...\u201d (Sofia) \n\nAmbos \n(Individual e \nem grupo) \n\n\u201c\u2026trabalhos em grupo tem vantagens de n\u00f3s \npoderemos\u2026v\u00e1rias ideias, podemos trocar v\u00e1rias ideias, \nconhecermos tamb\u00e9m outras pessoas, interagir *\u2026+ os \ntrabalhos individuais fazemos \u00e0 nossa maneira, fazemos \u00e0 \nnossa maneira, n\u00e3o, se estamos a pesquisar uma coisa e \nn\u00e3o sabemos, pesquisamos para saber o que \u00e9 que \u00e9 \nisso\u2026\u201d (Helena) \n \n\u201cEu gosto de trabalhar individualmente, mas tamb\u00e9m \ngosto de trabalhar em grupo, mas depende um pouco do \ngrupo *\u2026+ mas tanto um como outro est\u00e1 bem para mim\u201d \n(Filipa) \n \n\u201cPara mim tanto individual como em grupo \u00e9 a mesma \ncoisa\u2026\u201d (Pedro) \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 - Resposta da quest\u00e3o 9 \u2013 \u201cPrefere trabalhos em grupo ou trabalhos individuais?\u201d \n\n \n\n33%\n\n17%\n\n50%\n\nGrupo\n\nIndividual\n\nAmbos \n\n\n\n \n\n44 \n \n\nApenas um aluno revelou preferir a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos individuais. Dois \n\nalunos afirmaram preferir trabalhos em grupo. Cinquenta por cento dos alunos \n\nentrevistados (n=3) encontraram vantagens na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos individuais e \n\nem grupo, n\u00e3o tendo manifestado uma prefer\u00eancia a este n\u00edvel. \n\n \n\nTodos os alunos acham que as suas classifica\u00e7\u00f5es finais do primeiro e segundo \n\nper\u00edodos foram justas, como se pode verificar na tabela 12:  \n\n \n\nTabela 12- Opini\u00f5es dos alunos sobre as suas classifica\u00e7\u00f5es \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExemplos de excertos das entrevistas \n\nOpini\u00f5es \nrelativamente \n\u00e0s suas \nclassifica\u00e7\u00f5es \n\nAs notas \ndos finais \ndo 1\u00ba e 2\u00ba \nper\u00edodos \nforma \njustas \n\n\u201cAcho que sim, porque no primeiro per\u00edodo a professora \nainda n\u00e3o me conhecia e tamb\u00e9m acho que a mat\u00e9ria foi \nmais f\u00e1cil do que agora, desci mais e tenho tido algumas \ndificuldades em perceber a mat\u00e9ria e acompanha-la\u2026\u201d \n(Isabel) \n \n\u201c\u2026acho que em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro e ao segundo fosse \numa nota justa porque eu melhorei\u201d (Helena) \n \n\u201cFoi justa comparativa as notas que eu tive nos trabalhos, \n*\u2026+ porque que sei que isso reflecte as notas que tive nos \ntrabalhos, embora claro que se fossemos a ver pelo \nempenho tinha melhor nota...\u201d (Filipa) \n \n\u201cAcho que sim, que tendo em conta o meu desempenho \nnas aulas e os resultados dos meus trabalhos e isso tudo \nacho que foi justo\u201d (Sofia) \n \n\u201cFoi [\u2026+ agora neste \u00faltimo per\u00edodo foi justa porque eu \ndesci nos teste, mas no primeiro per\u00edodo tamb\u00e9m deve \nter sido por causa dos trabalhos que desenvolvi, n\u00e3o nos \ntestes, mas nos trabalhos que desenvolvi durante o \nper\u00edodo\u201d (Pedro) \n \n\u201c\u2026penso que foi justa, eu tive normalmente as notas que \neu tive nos trabalhos eram superiores aos testes, eu \npenso que, n\u00e3o porque me aplicasse menos para os \ntestes, mas porque tem haver com as pessoas e eu nos \ntestes se calhar ficava um bocadinho mais nervosa\u2026\u201d \n(Eva) \n\n \n\n\n\n \n\n45 \n \n\nNa tabela 13 enunciam-se as vantagens e desvantagens que os alunos referem \n\nsobre esta forma de avaliar, que engloba diferentes estrat\u00e9gias e, consequentemente, \n\nv\u00e1rios m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 13 - Vantagens e desvantagens destas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExemplos de excertos das entrevistas \n\nVantagens \nou \ndificuldades \nnestas \nestrat\u00e9gias \nde \navalia\u00e7\u00e3o \n\nVantagens \u201c\u2026torna a disciplina mais diversificada e mais \ninteressante, por isso foge um bocado \u00e0 rotina e acho que \nisso contribui para tornar a disciplina mais apelativa\u201d \n(Filipa) \n \n\u201c\u2026acabamos por conseguir ter mais possibilidade de \nprovar aquilo que sabemos\u2026\u201d (Eva) \n \n\u201c\u2026os trabalhos \u00e9 diferente \u00e9 pouca mat\u00e9ria e estudar \npouco e bem, do que ser muita mat\u00e9ria e estudamos mal, \npor isso quanto mais trabalhos e informa\u00e7\u00e3o podemos dar \nmelhor para n\u00f3s\u2026\u201d (Isabel) \n \n\u201c\u2026mat\u00e9ria mais assimilada\u2026\u201d (Helena) \n\nDesvantagens \u201c\u2026a quantidade de trabalhos por um lado \u00e9 bom, mas por \noutro lado tamb\u00e9m n\u00e3o, porque temos mais disciplinas e \ntamb\u00e9m n\u00e3o nos podemos dedicar s\u00f3 \u00e0 biologia, *\u2026+ \nporque eu n\u00e3o posso estar s\u00f3 a estudar biologia e dar o \nmeu melhor para todos os trabalhos\u2026\u201d (Isabel) \n \n\u201c\u2026tantos elementos de avalia\u00e7\u00e3o acabam por desgastar-\nnos e tantos elementos de avalia\u00e7\u00e3o acaba por criar um \nbocado de tens\u00e3o em n\u00f3s *\u2026+ tantos elementos, tantos \npapeis a serem entregues, tantas notas a receber acaba \npor exigir muito de n\u00f3s e a roubar-nos algum tempo *\u2026+ \nporque queremos demonstrar que conseguimos fazer \nbem, mas acho que se for em n\u00famero moderado acho \nimportante fazermos esse tipo de trabalho\u2026\u201d (Filipa) \n \n\u201c\u2026quando se aposta demasiado nisso acabamos por n\u00e3o \nconseguir dar tudo, n\u00e3o temos tempo para tudo, temos \noutras disciplinas, temos bastantes trabalhos\u2026\u201d (Eva) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s principais vantagens da diversifica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\navalia\u00e7\u00e3o, a maioria dos alunos (n=4) considera que \u201ctorna a disciplina mais \n\ndiversificada\u201d, \u201cmais interessante\u201d e \u201cmais apelativa\u201d. Todavia, tem as suas \n\n\n\n \n\n46 \n \n\ndesvantagens, como a quantidade de trabalhos ser um pouco \u201cexcessiva\u201d, que acabam \n\npor desgast\u00e1-los e criar um \u201cbocado de tens\u00e3o\u201d, deixando-os mais nervosos, pois t\u00eam \n\noutras disciplinas e nem sempre t\u00eam tempo para tudo.  \n\nAl\u00e9m de darem a sua opini\u00e3o sobre as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, os alunos \n\nderam igualmente o seu parecer, descrito na tabela 14, sobre as estrat\u00e9gias de ensino, \n\nque tamb\u00e9m foram diferentes, quando comparadas com as implementadas em anos \n\nanteriores. Esta diferen\u00e7a est\u00e1 relacionada e articulada tamb\u00e9m com a diversifica\u00e7\u00e3o \n\ndos m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 14 - Estrat\u00e9gias de ensino \n\nCategoria Sub-\ncategorias \n\nExemplos de excertos das entrevistas \n\nEstrat\u00e9gias \nde ensino \n\nAspectos \nespec\u00edficos \n\n\u201c\u2026as partes dos power points, antes n\u00e3o t\u00ednhamos\u2026usava-\nse antes era falando, depois v\u00e1rias pessoas estarem \nenvolvidas a ensinarem a mat\u00e9ria, como os estagi\u00e1rios\u2026\u201d \n(Isabel) \n \n\u201c\u2026o uso do gui\u00e3o, nunca t\u00ednhamos trabalhado com isso e \nachei uma coisa engra\u00e7ada, tamb\u00e9m recorrer a filmes\u2026\u201d \n(Helena) \n \n\u201c\u2026ter aulas com mais do que uma pessoa, nunca tinha tido \nesse tipo de aula \u00e9, foi diferente, muitos power points \ntamb\u00e9m n\u00e3o tinha muito nas aulas, realizar muitas \nactividades\u2026\u201d (Sofia) \n \n\u201cO m\u00e9todo do power point por exemplo, que \u00e9 uma \nmaneira muito diferente\u2026\u201d (Pedro) \n \n\u201cMuitos dos trabalhos de aula, n\u00e3o t\u00ednhamos muitos \ntrabalhos de aula\u2026\u201d (Eva) \n\nOpini\u00f5es \nglobais \n\n\u201c\u2026acho que \u00e9 engra\u00e7ado, porque \u00e9 a primeira vez que \nfizemos isto acho fabuloso, foi um ano espectacular por \nacaso\u201d (Helena) \n \n\u201c\u2026a disciplina mais interessante e a nossa pr\u00f3pria forma de \ntrabalhar sofre altera\u00e7\u00f5es e melhora\u2026\u201d (Filipa) \n \n\u201c\u2026preparar-nos melhor para a universidade e porque n\u00e3o \nvamos ser s\u00f3 avaliados com testes e n\u00e3o s\u00e3o os teste \nprovavelmente que nos permitem avaliar-nos melhor\u2026\u201d \n(Eva) \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nOs alunos entrevistados referiram que n\u00e3o utilizavam as Tecnologias da \n\nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC), de forma frequente nos anos anteriores, nas aulas de \n\nBiologia, nomeadamente o recurso a \u201cpower points\u201d para auxiliar o desenvolvimento \n\nda aula. Tamb\u00e9m a presen\u00e7a de outros intervenientes, como os estagi\u00e1rios e a \n\nquantidade de trabalhos que tinham que desenvolver nas aulas foram apontadas como \n\naspectos inovadores e positivos. \n\nNa opini\u00e3o dos alunos este tipo de ensino torna-se mais \u201cinteressante\u201d, \n\n\u201cengra\u00e7ado\u201d e prepara-os melhor para o futuro. \n\n \n\nTendo em conta que as diferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o permitem avaliar \n\ndiferentes compet\u00eancias, \u00e9 pertinente saber se os alunos t\u00eam consci\u00eancia disso. A \n\ntabela 15 aborda esses aspectos.  \n\n \n\nTabela 15 - Compet\u00eancias que as diferentes estrat\u00e9gias permitem avaliar \n\nCategoria Exemplos de excertos das entrevistas \n\nCompet\u00eancias \u201c\u2026isso d\u00e1 possibilidades \u00e0s pessoas que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o boas na parte \nescrita como nos testes, podem mostrar que s\u00e3o boas por exemplo a \nfazer mapas na parte criativa, acho que d\u00e1 hip\u00f3teses \u00e0s pessoas de \nmostrarem as suas voca\u00e7\u00f5es e as suas habilidades\u2026\u201d (Filipa)  \n \n\u201c\u2026podemos n\u00e3o sermos t\u00e3o bons a fazer um mapa mental, mas a \nsermos melhor a fazer um texto normal\u2026\u201d (Sofia) \n \n\u201c\u2026permite-nos aprofundar muito mais, porque n\u00f3s atrav\u00e9s de estes \ntrabalhos, dos mapas de conceitos, dos mapas mentais, dos posters \ncient\u00edficos obriga-nos muito mais a pesquisar e a ir mais al\u00e9m e a saber \noutras coisas\u2026\u201d (Eva) \n\n \n\nTodos os alunos que se manifestaram (n=3) sobre este assunto, concordaram \n\nque as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas permitem conhecer, de forma mais profunda, \n\nas capacidades e conhecimentos adquiridos ao longo dos per\u00edodos, do que apenas com \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de testes. Os alunos referiram que a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias diversificadas \n\nlhes d\u00e1 a possibilidade de demonstrar que s\u00e3o bons num determinado instrumento de \n\navalia\u00e7\u00e3o e assim colmatar as dificuldades que possam ter noutro tipo de instrumento. \n\nPor exemplo \u201cna parte escrita como nos testes, podem mostrar que s\u00e3o boas *\u2026+ a \n\n\n\n \n\n48 \n \n\nfazer mapas na parte criativa\u201d, isto \u00e9, \u201cd\u00e1 hip\u00f3teses \u00e0s pessoas de mostrarem as suas \n\nvoca\u00e7\u00f5es e as suas habilidades\u201d e capacidades.  \n\n \n\n4.3. An\u00e1lise das classifica\u00e7\u00f5es dos alunos \n\n \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o s\u00e3o analisadas as classifica\u00e7\u00f5es dos alunos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas e \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos familiares. Tamb\u00e9m ser\u00e1 \n\nfeita a compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es de Biologia do 12\u00ba ano e as classifica\u00e7\u00f5es de \n\nanos anteriores.  \n\n \n\n4.3.1. Condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas e habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais \n\n \n\nAs habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais acabam por estar directamente relacionadas \n\ncom as suas profiss\u00f5es e, consequentemente, com as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas. Para \n\nas analisar, fez-se uma m\u00e9dia do n\u00famero de anos de escolaridade de cada casal, \n\ncomparando-as com as classifica\u00e7\u00f5es finais dos alunos na disciplina de Biologia do 12\u00ba \n\nano, como se apresenta no gr\u00e1fico 5. \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es finais dos alunos e a m\u00e9dia das habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \ndos pais \n\n \n\n               Legenda: A cinzento evidencia-se os encarregados de educa\u00e7\u00e3o com habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \n\ncapazes de acompanhar os alunos nos seus estudos. \n\nEva Filipa\n\nHelena\nIsabel\n\nSofia\n\nR2=0,0788\n\nPedro\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nC\nla\n\nss\nif\n\nic\na\n\n\u00e7\u00f5\ne\n\ns \nfi\n\nn\na\n\nis\n\nM\u00e9dia das habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n\n49 \n \n\nPelo gr\u00e1fico podemos verificar que a maioria das habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais \n\n\u00e9 apenas de n\u00edvel b\u00e1sico, isto \u00e9, abaixo do 10\u00ba ano.  \n\n \n\n4.3.2. Compara\u00e7\u00f5es das classifica\u00e7\u00f5es de Biologia do 12\u00ba ano com as \nclassifica\u00e7\u00f5es dos anos anteriores \n\n \nNa tabela 16 apresentam-se as classifica\u00e7\u00f5es da amostra em estudo em outras \n\ndisciplinas, em anos anteriores, e na Biologia do 12\u00ba ano, ao longo do ano em que \n\ndecorreu o presente estudo. \n\n \nTabela 16 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es dos alunos a diversas disciplinas, tanto no 12\u00ba ano, como em anos \nanteriores \n\n Disciplinas de anos anteriores Biologia 12\u00ba ano \n\nNomes Portugu\u00eas \nM\u00e9dia das disciplinas da \n\n\u00e1rea das ci\u00eancias  \n1\u00ba P 2\u00baP \n\nClassifica\u00e7\u00f5es \n\nfinais \n\nA 16 16 13 14 15 \nB 14 11 13 12 12 \nC 17 17 15 15 16 \nD 14 14 13 13 13 \n\nEva 17 19 17 18 19 \nFilipa 17 18 18 18 19 \n\nG 14 15 16 16 16 \nHelena 14 13 13 14 13 \nIsabel 12 11 12 11 12 \n\nJ 18 18 17 17 17 \nL 17 15 16 15 16 \nM 13 12 17 16 15 \nN 12 10 13 12 12 \nO 15 14 14 14 13 \n\nPedro 11 11 13 12 13 \nSofia 15 13 15 15 15 \n\nR 16 15 16 16 15 \nS 14 15 14 13 14 \nT 14 13 15 15 16 \nU 17 18 16 16 16 \nV 17 14 15 16 17 \nX 11 12 13 13 13 \nZ 13 15 13 13 14 \n\nLegenda: Portugu\u00eas apresenta a m\u00e9dia da classifica\u00e7\u00e3o final dos 10\u00ba e 11\u00ba anos; M\u00e9dias das disciplinas \n\nda \u00e1rea das ci\u00eancias correspondem: F\u00edsica e Qu\u00edmica A, Biologia e Geologia e Matem\u00e1tica A, dos 10\u00ba e \n\n11\u00ba anos. \n\n\n\n \n\n50 \n \n\nNos gr\u00e1ficos 6 analisam-se as suas classifica\u00e7\u00f5es de Biologia do 12\u00ba ano em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as classifica\u00e7\u00f5es m\u00e9dias das disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias\n4\n, nos 10\u00ba \n\ne 11\u00ba anos. \n\n \n \nGr\u00e1fico 6 - Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es de Biologia do 12\u00ba ano e a m\u00e9dia das classifica\u00e7\u00f5es das \ndisciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias (F\u00edsica e Qu\u00edmica A, Biologia e Geologia e a Matem\u00e1tica A, dos 10\u00ba e \n11\u00ba anos) \n\n  \n \n \n\n4.3.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o aplicados ao longo \ndo ano \n\n \n\nNa tabela 17 apresentam-se as classifica\u00e7\u00f5es dos alunos em alguns dos \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o implementados ao longo do ano. As notas apresentadas \n\nforam convertidas de 0 a 200 valores para 0 a 20 valores de forma a serem \n\ncomparadas com classifica\u00e7\u00f5es finais de algumas das disciplinas abordadas na tabela \n\n16. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n \n4\n F\u00edsica e Qu\u00edmica A, Biologia e Geologia, e Matem\u00e1tica A, dos 10\u00ba e 11\u00ba anos \n\nR2=0,6519\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n\n17\n\n18\n\n19\n\n20\n\n10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\n\nM\n\u00e9\n\nd\nia\n\n d\na\n\ns \nd\n\nis\nci\n\np\nli\n\nn\na\n\ns \nd\n\na\n \u00e1\n\nre\na\n\n d\na\n\ns \nci\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\ns\n\nBiologia do 12\u00ba ano\n\n\n\n \n\n51 \n \n\n \n\nTabela 17 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es dos alunos nos diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o aplicados ao longo do \nano \n\n \nOrganizadores \n\ngr\u00e1ficos \nTrabalhos escritos Testes sumativos \n\nNomes \nMapa de \n\nconceitos \n\nMapa \n\nMental \n\nPrepara\u00e7\n\n\u00e3o para o \n\ndebate 1 \n\nPrepara\u00e7\n\n\u00e3o para o \n\ndebate 2 \n\nBiografia \n\nde \n\nMendel \n\nFun\u00e7\u00f5es \n\ndo \n\nsistema \n\nimunit\u00e1ri\n\no \n\nTeste \n\n1 \n\nTeste \n\n2 \n\nTeste \n\n3 \n\nA 18 12 10 15 15 16 17 17 14 \n\nB 16 15 13 13 12 17 10 8 5 \n\nC 18 16 15 13 16 13 17 19 16 \n\nD 10 14 13 13 13 9 15 11 14 \n\nEva 19 19 17 17 19 19 17 18 17 \n\nFilipa 19 18 18 18 19 19 19 19 18 \n\nG 19 16 15 16 16 11 12 16 12 \n\nHelena 14 13 10 15 13 15 12 15 14 \n\nIsabel 12 14 9 13 12 8 12 8 6 \n\nJ 18 15 15 15 17 19 18 18 14 \n\nL 15 15 13 15 16 17 16 15 10 \n\nM 19 15 14 13 15 18 16 14 12 \n\nN 14 17 8 12 12 13 14 13 8 \n\nO 15 13 14 14 13 13 13 11 10 \n\nPedro 13 13 7 10 13 10 17 15 10 \n\nSofia 13 16 14 16 15 15 14 14 13 \n\nR 14 16 17 17 15 19 15 16 14 \n\nS 14 15 13 18 14 0 15 10 8 \n\nT 14 16 15 13 16 16 17 12 14 \n\nU 18 14 18 16 16 18 18 17 16 \n\nV 14 16 11 17 17 16 15 13 14 \n\nX 15 13 7 15 13 9 9 10 9 \n\nZ 15 15 10 12 14 15 11 15 10 \n\nLegenda: Os diversos de avalia\u00e7\u00e3o foram agrupadas de acordo com o que se pretende avaliar em cada \n\num deles. \n\n \n\nDe seguida analisamos as classifica\u00e7\u00f5es parciais dos alunos nos diversos \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. Assim, faremos a compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es dos \n\ninstrumentos dentro do grupo no qual est\u00e3o inseridos e entre classifica\u00e7\u00f5es da m\u00e9dia \n\n\n\n \n\n52 \n \n\ndas disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias e da disciplina de Portugu\u00eas, quando a express\u00e3o \n\nescrita faz parte integrante da avalia\u00e7\u00e3o. \n\n4.3.3.1. Organizadores gr\u00e1ficos \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 7 apresenta-se a rela\u00e7\u00e3o entre as notas no mapa de conceitos e a \n\nm\u00e9dia das disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias nos 10\u00ba e 11\u00ba anos. \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es no mapa de conceitos e da m\u00e9dia das disciplinas da \u00e1rea \ndas ci\u00eancias \n\n \n\n \n\n4.3.3.2. Trabalhos escritos \n\n \n\nAnalisamos os trabalhos escritos que foram elaborados ao longo do ano, \n\nnomeadamente os documentos de prepara\u00e7\u00e3o para o debate, assim como trabalhos \n\nde s\u00edntese sobre o assunto da mat\u00e9ria em estudo. Come\u00e7amos pela compara\u00e7\u00e3o das \n\nclassifica\u00e7\u00f5es obtidas nos documentos de prepara\u00e7\u00e3o para o debate, que se \n\napresentam no gr\u00e1fico 8. \n\n \n\nR2=0,3572\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nM\n\u00e9\n\nd\nia\n\n d\na\n\ns \nd\n\nis\nci\n\np\nli\n\nn\na\n\ns \nd\n\na\n \u00e1\n\nre\na\n\n d\na\n\ns \nci\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\ns\n\nMapa de conceitos\n\n\n\n \n\n53 \n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es da prepara\u00e7\u00e3o para o debate 1 e 2 \n\n  \n\n \n\nSeguidamente apresentamos no gr\u00e1fico 9 a rela\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es \n\nobtidas no documento de prepara\u00e7\u00e3o para o debate 1 e na disciplina de Portugu\u00eas. \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es da prepara\u00e7\u00e3o para o debate 1 e as classifica\u00e7\u00f5es na \ndisciplina de Portugu\u00eas \n\n \n\n \n\nRelativamente aos outros trabalhos escritos, analisamos igualmente a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre as classifica\u00e7\u00f5es de dois trabalhos, nomeadamente entre a Biografia de Mendel e \n\nas fun\u00e7\u00f5es do sistema imunit\u00e1rio, no gr\u00e1fico 10. \n\n \n\nR2=0,3018\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nP\nre\n\np\na\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n p\n\na\nra\n\n o\n d\n\ne\nb\n\na\nte\n\n 2\n\nPrepara\u00e7\u00e3o para o debate 1\n\nR2=0,4369\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nP\no\n\nrt\nu\n\ng\nu\n\n\u00ea\ns\n\nPrepara\u00e7\u00e3o para o debate 1\n\n\n\n \n\n54 \n \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es do trabalho sobre a Biografia de Mendel e as fun\u00e7\u00f5es \ndo sistema imunit\u00e1rio \n\n \n\n \n\nTal como anteriormente, tamb\u00e9m comparamos a classifica\u00e7\u00e3o obtida num dos \n\ninstrumentos, neste caso a Biografia de Mendel com a classifica\u00e7\u00e3o obtida na disciplina \n\nde Portugu\u00eas, no gr\u00e1fico 11. \n\n \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es no trabalho sobre a Biografia de Mendel e as \nclassifica\u00e7\u00f5es da disciplina de Portugu\u00eas \n\n \n\n \n\nPor \u00faltimo, ainda comparamos as classifica\u00e7\u00f5es de um dos trabalhos escritos, o \n\ndocumento de prepara\u00e7\u00e3o para o debate 2 com a m\u00e9dia dos anos de estudo dos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos, no gr\u00e1fico 12. \n\nR2=0,4088\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nF\nu\n\nn\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\nd\no\n\n s\nis\n\nte\nm\n\na\n i\n\nm\nu\n\nn\nit\n\n\u00e1\nri\n\no\n\nBiografia de Mendel\n\nR2=0,5682\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nP\no\n\nrt\nu\n\ng\nu\n\n\u00ea\ns\n\nBiografia de Mendel\n\n\n\n \n\n55 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es do debate 2 com a m\u00e9dia das habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos \npais \n\n \n\n               Legenda: A cinzento evidencia-se os encarregados de educa\u00e7\u00e3o com habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \n\ncapazes de acompanhar os alunos nos seus estudos. \n\n \n\n4.3.3.3. Testes sumativos \n\n \n\nPor fim, analisamos as classifica\u00e7\u00f5es obtidas nos testes sumativos elaborados \n\nao longo do ano. Apresenta-se no gr\u00e1fico 13 a compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es de \n\ndois testes sumativos. \n\n \n\nR2=0,3071\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nP\nre\n\np\na\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n p\n\na\nra\n\n o\n d\n\ne\nb\n\na\nte\n\n 2\n\nM\u00e9dia das habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n\n56 \n \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es no teste 2 e no 3 \n\n \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 14 apresentamos as compara\u00e7\u00f5es entre as classifica\u00e7\u00f5es num dos \n\ntestes sumativos com as classifica\u00e7\u00f5es da m\u00e9dia das disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias. \n\n \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es no teste 3 com a m\u00e9dia das disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias \n\n \n\n  \n\nR2=0,6311\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nT\ne\n\nst\ne\n\n 3\n\nTeste 2\n\nR2=0,5531\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nM\n\u00e9\n\nd\nia\n\n d\na\n\ns \nd\n\nis\nci\n\np\nli\n\nn\na\n\ns \nd\n\na\n \u00e1\n\nre\na\n\n d\na\n\ns \nci\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\ns\n\nTeste 3\n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nDiscuss\u00e3o \n \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o aborda-se a discuss\u00e3o dos resultados, come\u00e7ando por se fazer \n\numa caracteriza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, tendo em conta as estrat\u00e9gias de \n\nensino e de aprendizagem, para que se entenda a raz\u00e3o pela qual estas foram \n\ndesenvolvidas ao longo das aulas. Nesta caracteriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m discutimos os tipos e \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados. De seguida, debru\u00e7amo-nos sobre a an\u00e1lise das \n\nentrevistas do professor e dos alunos, para perceber as percep\u00e7\u00f5es de ambos quanto \n\n\u00e0s estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, comparamos as notas de Biologia do 12\u00ba ano \n\ncom as das disciplinas dos anos anteriores e tentamos entender as classifica\u00e7\u00f5es dos \n\nalunos, tendo em conta as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais, e os diferentes instrumentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n4.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de ensino e avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nProcedemos \u00e0 discuss\u00e3o dos resultados seguindo as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\nformuladas inicialmente: \n\n \n\n Quais as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas na disciplina de Biologia do 12\u00ba \n\nano? \n\n \n\nNas aulas de Biologia do 12\u00ba ano, o professor, usava diferentes estrat\u00e9gias de \n\nensino, de forma a incidir nos diferentes estilos de aprendizagem dos alunos. No \n\nentanto, utilizou, principalmente, a perspectiva CTS. A abordagem CTS, centralizada \n\nnos alunos, permite que estes tenham uma participa\u00e7\u00e3o bastante activa nas aulas, \n\nprocurando que exista uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima entre os temas em estudo e o quotidiano. \n\nDe acordo com Rodrigues e Precioso (2010), esta perspectiva desenvolve \n\ncompet\u00eancias fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o, neste caso, o aluno, \n\n\u201cadaptado e interveniente numa sociedade em constante transforma\u00e7\u00e3o\u201d e, por \n\nconseguinte, cr\u00edtico, aut\u00f3nomo, activo e reflexivo (p. 424). \n\n\n\n \n\n58 \n \n\nEstando o processo de ensino-aprendizagem em constante evolu\u00e7\u00e3o, e sendo \n\nas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o parte integrante desse processo, estas t\u00eam que, \n\nigualmente, acompanhar esse avan\u00e7o. De acordo com Rold\u00e3o (2009, p. 57), \u201ca \n\nestrat\u00e9gia enquanto concep\u00e7\u00e3o global de uma ac\u00e7\u00e3o, organizada com vista \u00e0 sua \n\nefic\u00e1cia (\u2026): o elemento definidor da estrat\u00e9gia de ensino \u00e9 o seu grau de concep\u00e7\u00e3o \n\nintencional e orientadora de um conjunto organizado de ac\u00e7\u00f5es para melhor \n\nconcep\u00e7\u00e3o de uma determinada aprendizagem\u201d. Assim, nas aulas da turma em estudo, \n\nas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o encontram-se articuladas com as estrat\u00e9gias de ensino, \n\nsendo essas igualmente diversificadas. Mendes, Rebelo e Pinheiro (2004), sublinham a \n\nimport\u00e2ncia desta articula\u00e7\u00e3o, mencionando que as actividades de avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e3o \n\nser compreendidas como \u201cparte integrante dos processos educativos e, nesse sentido, \n\nperfeitamente articulados com as estrat\u00e9gias did\u00e1cticas utilizadas, pois ensinar, \n\naprender e avaliar s\u00e3o, na realidade, tr\u00eas processos interdependentes e insepar\u00e1veis\u201d \n\n(p. 10). \n\n \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o remete-nos para a concep\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de tipos, m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o aplicados de forma \n\nalternada e diversificada. Assim, daremos conjuntamente resposta \u00e0 quest\u00e3o de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u2013 Que tipos, m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados? \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o engloba v\u00e1rios tipos, m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. Os \n\ndiferentes tipos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o: diagn\u00f3stica, formativa e sumativa. Desta forma, \n\npuderam abranger os v\u00e1rios n\u00edveis de conhecimentos, pois tal como mencionam \n\nMendes et al (2004, p. 10), \u201cas actividades de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dever\u00e3o ser \n\nconcebidas de modo a averiguar n\u00e3o s\u00f3 as constru\u00e7\u00f5es conceptuais alcan\u00e7adas pelos \n\nalunos mas, tamb\u00e9m, a forma como tal aconteceu, os procedimentos realizados, as \n\ndestrezas desenvolvidas e as atitudes reveladas\u201d. \n\nRelativamente aos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados, estes tamb\u00e9m foram \n\nvariados, nomeadamente, trabalhos escritos, realizados tanto individualmente, como \n\nem grupo, organizadores gr\u00e1ficos, trabalhos pr\u00e1ticos, que englobam dentro desses \n\ndiversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. Os principais instrumentos empregues foram \n\ntestes sumativos, posters, relat\u00f3rios, mapas de conceitos e mentais, trabalhos escritos \n\n\n\n \n\n59 \n \n\nsobre assuntos da mat\u00e9ria em estudo e documentos de prepara\u00e7\u00e3o para os debates, \n\nque foram descritos e caracterizados anteriormente. Estes instrumentos s\u00e3o utilizados, \n\nprincipalmente, para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o sumativa, no qual cont\u00eam grelhas e \n\ncrit\u00e9rios espec\u00edficos. Nesses instrumentos, a subjectividade tamb\u00e9m est\u00e1 \n\ninevitavelmente presente: na escolha que se faz dos itens, no modo como se \n\napresentam, na linguagem que se utiliza. Segundo, Negrais (2007, p. 57), \u201c\u00e9 \n\nfundamental que o professor e o aluno definam e conhe\u00e7am os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nque o professor elabore instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o adequados \u00e0s diferentes \n\nexperi\u00eancias educativas\u201d. \n\n \n\nResumindo, o processo de avalia\u00e7\u00e3o deve ser diversificado, de forma a permitir \n\nque os alunos tenham plenas oportunidades de demonstrar o que podem e que sabem \n\nfazer, de modo a revelarem e a desenvolverem as compet\u00eancias, as atitudes e os \n\nvalores necess\u00e1rios \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.5. An\u00e1lise das Entrevistas  \n\n \n\nA an\u00e1lise das entrevistas vai ao encontro de uma das quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nQuais as percep\u00e7\u00f5es dos alunos e do professor sobre estas estrat\u00e9gias de \n\navalia\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nDe seguida, respondemos a essa quest\u00e3o, com base na an\u00e1lise e discuss\u00e3o das \n\nentrevistas realizadas tanto ao professor, como aos alunos.  \n\n \n\nDocente \n\n \n\nAs opini\u00f5es do professor, assim como a an\u00e1lise sobre o que desenvolveu \n\ndurante o processo de implementa\u00e7\u00e3o das novas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o ao longo dos \n\nper\u00edodos, s\u00e3o apresentadas, tendo por base a entrevista concedida no fim do segundo \n\nper\u00edodo. \n\n\n\n \n\n60 \n \n\nComo j\u00e1 foi abordado, o professor implementou estrat\u00e9gias de ensino \n\ndiversificadas, mas principalmente, uma perspectiva CTS centrada no aluno. Assim, as \n\nestrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o devem estar em conformidade com um ensino diferenciado, \n\ndevendo igualmente ser diversificada, de modo a existir articula\u00e7\u00e3o entre o ensino e a \n\navalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens. Moreira (2006) menciona que o professor sugere, no seu \n\ncampo de actua\u00e7\u00e3o, a \u201cprossecu\u00e7\u00e3o desses m\u00e9todos\u201d de avalia\u00e7\u00e3o, em articula\u00e7\u00e3o com \n\nas estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem de incentivo ao questionamento, e uma \n\n\u201cmaior motiva\u00e7\u00e3o dos estudantes com vista \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de estudos \n\nconducentes \u00e0 compreens\u00e3o, reflex\u00e3o e questionamento das mat\u00e9rias leccionadas\u201d (p. \n\n134). \n\n \n\nNas diferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o que aplicou ao longo das aulas, o \n\ndocente englobou diversos tipos, m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. Relativamente \n\naos tipos de avalia\u00e7\u00e3o, o professor implementou a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica no in\u00edcio do \n\nano lectivo com o prop\u00f3sito de conhecer os conhecimentos que os alunos tinham \n\npreviamente. Referiu que a avalia\u00e7\u00e3o formativa era fundamental para perceber as \n\ndificuldades dos alunos, e para reformular as estrat\u00e9gias de ensino que devem ser \n\nimplementadas no desenvolvimento das aulas, como parte do processo de ensino-\n\naprendizagem. Segundo, Fernandes (2009), a avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 reconhecida pela \n\nmaioria dos professores pela \u201csua relev\u00e2ncia e import\u00e2ncia para ajudar os alunos a \n\naprender\u201d (p. 90). O ensino ao focar-se, nomeadamente, ao n\u00edvel formativo \n\nproporciona meios para avaliar os progressos dos alunos, de uma forma geral, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas aprendizagens. Contudo, segundo Barreira e Pinto (2006), as \n\n\u201cmodalidades de avalia\u00e7\u00e3o qualitativas\u201d (p. 22), isto \u00e9, formativas, contextualizadas, \n\ninteractivas e formadoras ainda s\u00e3o pouco praticadas.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa, por sua vez, \u00e9 uma parte importante e indispens\u00e1vel da \n\navalia\u00e7\u00e3o, permitindo dar uma classifica\u00e7\u00e3o quantitativa final aos alunos. Segundo, \n\nBarreira e Pinto (2006), os \u201cprofessores n\u00e3o associam a avalia\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o\u201d, mas \n\n\u201cvalorizam a avalia\u00e7\u00e3o enquanto parte do processo de ensino\u201d (p.22). Todavia, de \n\nacordo com Barreira e Pinto (2006), os professores consideram como objecto principal \n\nda avalia\u00e7\u00e3o o \u201cdom\u00ednio dos conhecimentos dos alunos\u201d (p. 23), no entanto \n\nreconhecem a necessidade de avaliar outros aspectos. \n\n\n\n \n\n61 \n \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, tal como \n\nos alunos, o professor acha que o uso de somente testes sumativos, n\u00e3o traduz todas \n\nas compet\u00eancias que os alunos apresentam. Como refere Almeida (citado por Saliba et \n\nal, 2008) \u201cqualquer que seja a metodologia de ensino adoptada\u201d dever\u00e1 ser utilizada \n\numa vasta gama de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, pois o \u201cresultado poder\u00e1 n\u00e3o ser \n\nconfi\u00e1vel\u201d se ficar \u201crestrito a um momento exclusivo e a uma \u00fanica forma de aferir o \n\nconhecimento do estudante\u201d (p. 80). Os testes s\u00f3 englobam o n\u00edvel cognitivo, tendo a \n\navalia\u00e7\u00e3o que incidir tamb\u00e9m sobre o n\u00edvel procedimental e atitudinal. O n\u00edvel \n\ncognitivo engloba o conhecimento dos conceitos, principalmente \u00e0 base de \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o, enquanto que o procedimental remete para aptid\u00f5es ou capacidades \n\npraticas e, por fim, o atitudinal, tal como o nome diz, refere-se \u00e0s atitudes dos alunos, \n\nmas tamb\u00e9m a valores e compet\u00eancias relacionais ou expectativas que podem afectar \n\na aprendizagem ou o desempenho (Camilo e Silva, 2007).   \n\nSegundo o docente, a diversifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \n\nvantajosa, contudo existe uma maior dificuldade em avaliar os diferentes instrumentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, do que em avaliar um teste sumativo. Neste \u00faltimo caso, os crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o t\u00eam que estar muito bem definidos, para que a qualifica\u00e7\u00e3o seja a mais \n\nobjectiva e transparente poss\u00edvel. Para isso deve-se utilizar-se grelhas de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nque de acordo com Galv\u00e3o et al (2006) a utiliza\u00e7\u00e3o dessas \u201cpermite uma maior \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o e uma menor subjectividade na avalia\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de \n\ncompet\u00eancias\u201d (p. 15). Para al\u00e9m disso, devem definir de forma clara os objectivos que \n\npretendem abordar em cada aula, pois esta facilita a sua programa\u00e7\u00e3o. Os objectivos \n\ns\u00e3o igualmente indispens\u00e1veis para a selec\u00e7\u00e3o das metodologias de avalia\u00e7\u00e3o e para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. Camilo e Silva (2007), sublinham \n\nque os objectivos bem redigidos podem facilmente ser transformados numa quest\u00e3o \n\nde exame ou numa metodologia que permita avaliar o dom\u00ednio das compet\u00eancias, \n\naptid\u00f5es ou atitudes. A avalia\u00e7\u00e3o como medida ou como forma de verificar se os \n\nobjectivos foram ou n\u00e3o atingidos s\u00e3o as concep\u00e7\u00f5es predominantes (Fernandes, \n\n2009). \n\nTorna-se, assim, mais exigente para o professor a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\nestrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, pois existe uma grande diversidade de trabalhos, feitos tanto \n\n\n\n \n\n62 \n \n\nem grupo, como individualmente. Dado este confirmado pelos resultados dos estudos \n\nfeitos por Barreira e Pinto (2006), que referem que os professores sentem maiores \n\ndificuldades e desafios, na \u201caplica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o\u201d (p. 35) no uso de instrumentos \n\nalternativos. No entanto, reconhecem que estes instrumentos favorecem o \n\ndesenvolvimento ao n\u00edvel das aprendizagens e das compet\u00eancias, tanto por parte dos \n\nalunos, como dos professores (Barreira e Pinto, 2006).  \n\n \n\nEsta perspectiva de ensino ajuda os alunos a perceberem a import\u00e2ncia da \n\nmat\u00e9ria leccionada e a abord\u00e1-la de uma forma eficaz. Uma defini\u00e7\u00e3o correcta e clara \n\ndos objectivos promove responsabilidade e autonomia nos alunos. Este estudo \u00e9 \n\napoiado pelos resultados apresentados por Bettencourt (2010), que refere que os \n\nprofessores concordam \u201cque este tipo de estrat\u00e9gias \u00e9 mais motivante para os alunos, \n\nlevando-os a desenvolver compet\u00eancias como autonomia e o sentido cr\u00edtico\u201d (p. 67).  \n\n \n\nAlunos \n\n \n\nOs dados recolhidos nas entrevistas realizadas mostraram que para a maioria \n\ndos alunos era a primeira vez que tinham contacto com estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o \n\nbaseadas em diversos m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. No entanto, houve um \n\naluno que j\u00e1 tinha utilizado estes m\u00e9todos, sendo ele de uma turma diferente dos \n\nrestantes colegas, nos anos anteriores. Apesar disso, teve classifica\u00e7\u00f5es baixas, mas \n\napresenta, no geral, tamb\u00e9m classifica\u00e7\u00f5es semelhantes nas outras disciplinas.   \n\nDe acordo com a opini\u00e3o geral dos alunos entrevistados, com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, esta torna-se mais vantajosa, porque permite que \n\ntenham mais oportunidades para subir as classifica\u00e7\u00f5es e para mostrarem o que \n\nrealmente aprenderam. E assim, podem obter melhores classifica\u00e7\u00f5es e mostrar os \n\nseus conhecimentos, nos instrumentos que v\u00e3o ao encontro as suas capacidades. Isto \n\n\u00e9, como n\u00e3o t\u00eam todos as mesmas capacidades, alguns t\u00eam mais aptid\u00e3o para um \n\ndeterminado aspecto, como express\u00e3o escrita e outros para express\u00e3o oral. As \n\nestrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser adequados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem e aos \n\nobjectivos do que se pretende atingir com essa situa\u00e7\u00e3o (Galv\u00e3o et al, 2006). Tal como \n\n\n\n \n\n63 \n \n\nmenciona Galv\u00e3o et al (2006) o objectivo fundamental \u00e9 \u201cestimular o aluno a \n\ndesenvolver determinadas compet\u00eancias, pelo que a aten\u00e7\u00e3o ao modo como ele \n\ncompreende ou n\u00e3o o que se lhe prop\u00f5e e como responde \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es, \u00e9 o primeiro \n\npasso para identificar as suas d\u00favidas e ajud\u00e1-lo a ultrapass\u00e1-las\u201d (p. 21). \n\n \n\nOs alunos, de uma foram geral, tiraram melhores notas nos relat\u00f3rios, no \n\nposter cient\u00edfico, nos mapas de conceitos e mentais. No caso dos relat\u00f3rios e dos \n\nposters, justificam esse facto por terem sido feitos em grupo e terem uma estrutura \n\npr\u00e9-definida que j\u00e1 conheciam e \u00e0 qual tinham que obedecer. Quanto aos mapas tanto \n\nconceptuais, como mentais, estes s\u00e3o instrumentos em que os alunos t\u00eam que \n\ninterligar os diferentes conceitos e pelos quais os alunos demonstram interesse. \n\nSegundo, Ramalho et al (2003), os exames de Biologia, entre 1999 e 2001, \n\ndemonstraram que os examinados tinham \u201cbons desempenhos em itens que envolvem \n\nconhecimento de conceitos e a sua utiliza\u00e7\u00e3o bem como a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ntextos, gr\u00e1ficos, figuras e diagramas. Os desempenhos mais baixos quando as quest\u00f5es \n\nremetem para a transfer\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos\u201d (p. 56).   \n\nDe uma forma geral, os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o a que os alunos d\u00e3o \n\nprefer\u00eancia s\u00e3o aqueles em que demonstram ter uma maior facilidade e em que \n\nconsequentemente, por sua vez, tiram melhores resultados.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prefer\u00eancia dos alunos sobre a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos individuais \n\nou em grupo, na sua maioria \u00e9-lhes indiferente. Contudo, dois alunos preferem o \n\ntrabalho em grupo e um aluno trabalho individual. O trabalho de grupo apresenta \n\nmais-valias para os alunos, porque podem trocar ideias e complement\u00e1-las.  \n\n \n\nOs alunos acham que as suas classifica\u00e7\u00f5es finais do primeiro e segundo \n\nper\u00edodos foram justas. Todavia alguns continuam a pensar que as subidas ou descidas \n\ndas notas deveu-se \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es dos testes sumativos. No entanto, todos os \n\ninstrumentos de \u00edndole sumativa que foram realizados individualmente tinham o \n\nmesmo \u201cpeso\u201d que os testes sumativos.   \n\n \n\nOs alunos consideram que este tipo de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 vantajoso, \n\nempregando adjectivos, como diversificada, interessante e apelativa, para as \n\n\n\n \n\n64 \n \n\ncaracterizar. Salientaram, no entanto, que a quantidade de trabalhos, por vezes, \u00e9 \n\nexcessiva e que sentem press\u00e3o e tornam-se nervosos, por falta de tempo para fazer \n\ntudo. De acordo com Moreira (2006), os alunos encontram-se \u201creceptivos\u201d e revelam \n\n\u201cuma atitude positiva perante a implementa\u00e7\u00e3o de novas e alternativas formas de \n\navalia\u00e7\u00e3o, considerando este tipo de estrat\u00e9gias um est\u00edmulo \u00e0s suas capacidades de \n\nracioc\u00ednio e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d (p. 133). \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias de ensino, tal como as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, foram diferentes, \n\nrelativamente aos anos anteriores. Sendo assim, foi importante conhecer a opini\u00e3o dos \n\nalunos sobre estas estrat\u00e9gias. Os alunos referiram que n\u00e3o costumavam usar \n\nfrequentemente as TIC, nomeadamente o recurso a \u201cpower points\u201d, para auxiliar o \n\ndecorrer das aulas. De acordo com Cachapuz et al (2000), a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala \n\nde aula torna-se cada vez mais importante, como um \u201crecurso did\u00e1ctico complementar \n\ne suplementar\u201d (p. 76). A presen\u00e7a de outros intervenientes, como os estagi\u00e1rios e a \n\nquantidade de trabalhos que tinham que desenvolver ao longo das aulas tamb\u00e9m foi \n\numa inova\u00e7\u00e3o para eles. Mas, no global, os alunos consideram este tipo de ensino, \n\ncomo de avalia\u00e7\u00e3o era mais interessante e eram essenciais nas suas aprendizagens, \n\npreparam-os melhor, em termos futuros, tanto em contextos acad\u00e9micos, como em \n\nprofissionais. Silva (2010), refere que os alunos reconhecem a import\u00e2ncia da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da forma de ensino CTS, \u201cpara a sua forma\u00e7\u00e3o pessoal, enquanto membros \n\nactivos da sociedade, uma vez que referem a sua capacidade de formula\u00e7\u00e3o de \n\nopini\u00f5es cr\u00edticas e fundamentadas que lhes permitir\u00e3o tomar decis\u00f5es sobre temas \n\ncontroversos da actualidade\u201d (p. 80). \n\n \n\nOpini\u00f5es dos alunos e do professor \n\n \n\nTendo em conta a quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s compet\u00eancias \u2013 \n\nQuais as compet\u00eancias que os diversos instrumentos permitem avaliar? - \n\nInicialmente pretendeu-se saber se o professor utilizava os diferentes instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, com essa mesma finalidade, avaliar diversas compet\u00eancias. Quanto aos \n\nalunos, pretendia saber-se se tinham no\u00e7\u00e3o de que os v\u00e1rios m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n65 \n \n\npossibilitavam conhecer melhor as suas capacidades e compet\u00eancias. Alonso (citado \n\nem Galv\u00e3o et al, 2006) define que \u201cser competente implica a mobiliza\u00e7\u00e3o das atitudes, \n\ncomo factor essencial para o desenvolvimento dessa dimens\u00e3o, tais como: a \n\nflexibilidade, a reflex\u00e3o e a autocr\u00edtica, a abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 pesquisa, o aprender \n\na aprender, o di\u00e1logo, o trabalho em equipa e o respeito pela diferen\u00e7a\u201d (p. 45). \n\n \n\nDe acordo com as opini\u00f5es do docente e dos alunos nas entrevistas, todos \n\nconcordaram que as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o empregues permitem conhecer, de forma \n\nmais profunda, as compet\u00eancias e conhecimentos adquiridos ao longo das aulas, \n\npermitindo a demonstra\u00e7\u00e3o de capacidades num determinado instrumento de \n\navalia\u00e7\u00e3o, que noutro n\u00e3o era poss\u00edvel. Desta forma, os alunos t\u00eam a oportunidade de \n\npoder colmatar as dificuldades que t\u00eam noutro tipo de instrumento. O professor \n\nutilizou diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o para que pudessem ir ao encontro das \n\ncaracter\u00edsticas de cada aluno, pois nem todos t\u00eam as mesmas capacidades. Utilizar \n\ninstrumentos diversificados, tamb\u00e9m, permite diagnosticar dificuldades que os alunos \n\ntenham. Rold\u00e3o (2003) refere que para que se possa demonstrar que se \u00e9 competente, \n\ntem que se exercer essa compet\u00eancia \u201cfor\u00e7osamente num ou em v\u00e1rios campos do \n\nconhecimento\u201d (p. 53). Tendo isto em conta, para que se avalie uma compet\u00eancia, tem \n\nque se criar situa\u00e7\u00f5es para isso, como quest\u00f5es, actividades, jogos, exames, de forma a \n\nque possibilitem que o aprendente expresse, use e viabilize a compet\u00eancia em causa \n\n(Rold\u00e3o, 2003).  \n\nAssim, para que as compet\u00eancias sejam avaliadas de uma forma mais coerente, \n\ndevem-se utilizar diferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o recorrer apenas a um \n\ninstrumento, como \u00e9 o caso dos testes sumativos. Segundo Galv\u00e3o e Freire (2004, p. \n\n31), esta abordagem permite o desenvolvimento de \u201ccompet\u00eancias, de conhecimento, \n\nde racioc\u00ednio, de comunica\u00e7\u00e3o e de atitudes cient\u00edficas e sociais, e inscreve-se na \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que o processo de ensino deve proporcionar aos alunos diferentes \n\nexperi\u00eancias educativas (trabalho de campo, actividades laboratoriais, simula\u00e7\u00e3o, \n\ndebates, pesquisas diversas, entre outros)\u201d. Algumas das compet\u00eancias j\u00e1 foram \n\nabordadas anteriormente, na caracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos de instrumentos utilizados ao \n\nlongo das aulas. Por exemplo, a elabora\u00e7\u00e3o de mapas permite que os alunos aprendam \n\na organizar e a sintetizar informa\u00e7\u00e3o. Por sua vez, os debates possibilitam que os \n\n\n\n \n\n66 \n \n\nalunos se expressem oralmente, argumentem, partilhem a informa\u00e7\u00e3o com os colegas \n\ne assim desenvolvam o esp\u00edrito cr\u00edtico. Nos trabalhos em grupo, aprendem a cooperar \n\ne a entreajudar-se.    \n\n \n\nResumindo, as compet\u00eancias fundamentais s\u00e3o o conhecimento, a \n\ncompreens\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise, a s\u00edntese e a avalia\u00e7\u00e3o (Rodrigues e Precioso, \n\n2010). De acordo com a taxonomia de Bloom, citada em Rodrigues e Precioso (2010), o \n\nn\u00edvel de conhecimento caracteriza-se pela capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o, o de \n\ncompreens\u00e3o pela \u201ccapacidade de perceber o que foi aprendido\u201d, o de aplica\u00e7\u00e3o \u201cdiz \n\nrespeito ao uso de conhecimentos gerais e abstractos na interpreta\u00e7\u00e3o de novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es e na resolu\u00e7\u00e3o\u201d de problemas. A an\u00e1lise pressup\u00f5e que o aluno relacione as \n\npartes de um todo, para dessa forma, \u201ccompreender a sua estrutura organizativa\u201d, a \n\ns\u00edntese \u201cconsiste na agrega\u00e7\u00e3o criativa de diversos elementos a um todo\u201d e, por \n\n\u00faltimo, a mais complexa, a avalia\u00e7\u00e3o, que \u201cconsiste na emiss\u00e3o de ju\u00edzos de valor\u201d (p. \n\n423).   \n\n \n\n4.6. An\u00e1lise das classifica\u00e7\u00f5es dos alunos \n \n\n4.6.1. Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es com as condi\u00e7\u00f5es \nsocioecon\u00f3micas e habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais \n\n \n\nNa an\u00e1lise dos factores socioecon\u00f3micos e das habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos \n\nfamiliares podemos verificar que existe uma rela\u00e7\u00e3o directa entre eles. Isto \u00e9, os pais \n\ncujas habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias eram mais baixas tinham condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas \n\nm\u00e9dias/baixas e o contr\u00e1rio. Assim, podemos comparar as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias com \n\nas classifica\u00e7\u00f5es finais dos alunos em Biologia do 12\u00ba ano. Averiguou-se que a maioria \n\ndos alunos que apresentam classifica\u00e7\u00f5es mais altas pertence a fam\u00edlias cujas \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas s\u00e3o m\u00e9dias/altas e as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias que os pais \n\napresentam s\u00e3o de ensino superior. Acontece de forma semelhante para os alunos que \n\napresentam classifica\u00e7\u00f5es mais baixas, em que os pais t\u00eam os aspectos \n\nsocioecon\u00f3micos m\u00e9dios/baixos e as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias a n\u00edvel do ensino b\u00e1sico e \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nalguns do ensino secund\u00e1rio. De acordo com Sousa et al (1991), no \u00e2mbito escolar \n\nexiste um \u201cprocesso de selec\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da hierarquia social\u201d, no qual o \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o faz parte, seleccionando os alunos que s\u00e3o capazes de \n\nprosseguir os estudos. Na perspectiva social, significa a elimina\u00e7\u00e3o dos alunos vindos \n\nde classes sociais mais desfavorecidas. A exclus\u00e3o dos alunos das classes sociais baixas \n\nacontece quando a \u201cescola n\u00e3o interage com as suas condi\u00e7\u00f5es concretas de vida, \n\ncomo o grupo social\u201d (p. 103). Os estudos mais recentes como em Ramalho et al \n\n(2003), revelam que a \u201crela\u00e7\u00e3o entre anos de escolaridade dos pais e o desempenho \n\ndos seus filhos existe e \u00e9 bem marcada, isto \u00e9, em m\u00e9dia, os filhos de pais com menos \n\nanos de escolaridade t\u00eam resultados bastantes piores do que os que descendem de pais \n\ncom mais anos de escolaridade\u201d (p. 33). Isto acontece, segundo Sousa et al (1991), \n\ndevido ao saber ser \u201ctransmitido de forma desvinculada da cultura de origem dos \n\nalunos\u201d (p. 103). Desta forma a percentagem de alunos de classes baixas vai \n\ndiminuindo ao longo dos anos (Sousa et al, 1991).  \n\nNo entanto, existem alguns alunos que n\u00e3o seguem essa regra, pois apesar de \n\nos pais terem habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias altas ou baixas, os alunos apresentam notas mais \n\nbaixas ou mais altas, respectivamente. Igualmente acontece para as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f3micas. Isto, provavelmente, deve-se \u00e0s diferentes capacidades e ao esfor\u00e7o \n\ne empenho que cada aluno tem nas aulas e na prepara\u00e7\u00e3o para a sua avalia\u00e7\u00e3o podem \n\nter eventualmente apoios de outras pessoas ou de outros familiares.  \n\nAs habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias m\u00e9dias, tais como as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas, n\u00e3o \n\nnos permitem tirar grandes conclus\u00f5es. Tamb\u00e9m se pode verificar pelo gr\u00e1fico 5 que a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es e as habilita\u00e7\u00f5es \u00e9 muito baixa. \n\n \n\n4.6.2. Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es de Biologia do 12\u00ba ano e as \nclassifica\u00e7\u00f5es de outras disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias de anos \nanteriores  \n\n \n\nNa compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es m\u00e9dias das disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias \n\n(matem\u00e1tica, f\u00edsica, qu\u00edmica, biologia e geologia) e as classifica\u00e7\u00f5es de Biologia do 12\u00ba \n\nano, pelo gr\u00e1fico 6 verificou-se que existe uma correla\u00e7\u00e3o elevada entre as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es, mostrando que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o directa entre essas notas. Isto \u00e9, aqueles \n\n\n\n \n\n68 \n \n\nalunos que tinham notas mais baixas continuaram a ter as classifica\u00e7\u00f5es mais baixas no \n\n12\u00ba ano de biologia e os que tinham classifica\u00e7\u00f5es mais altas, no ano lectivo em estudo \n\ntamb\u00e9m. No entanto, existiu uma minoria de alunos que subiram as classifica\u00e7\u00f5es \n\n(n=4) e outros que desceram (n=3), tendo em conta a escala de classifica\u00e7\u00f5es altas, \n\nsuperiores a dezasseis valores, de notas m\u00e9dias (entre 14 e 16) e de classifica\u00e7\u00f5es \n\nbaixas, inferiores a catorze. Os alunos que desceram as suas classifica\u00e7\u00f5es, \n\nprovavelmente, foi por n\u00e3o se terem adaptado com facilidade as estas novas formas \n\nde ensino e de avalia\u00e7\u00e3o. Os alunos entrevistados referiram que para muitos era a \n\nprimeira vez que se deparavam com uma diversidade de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. De \n\nacordo com Rold\u00e3o (2003), existem alunos que s\u00e3o \u201cpouco competentes quando \n\ncolocados fora do formato tradicional de teste ou exame, face a situa\u00e7\u00f5es que \n\nrequerem aplica\u00e7\u00e3o de conhecimento ou de resolu\u00e7\u00e3o de problemas concretos\u201d (p. 59).   \n\n \n\n4.6.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPara dar resposta \u00e0 \u00faltima quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, analisamos as classifica\u00e7\u00f5es \n\nparciais dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados ao longo do ano. \n\n \n\nQue instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o caracterizaram melhor os alunos?  \n\n \n\nIsto \u00e9, os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o que mostram um melhor desempenho ao \n\nprofessor. Ao ter conhecimento dos instrumentos que caracterizam melhor os alunos, \n\no docente pode alterar as estrat\u00e9gias de ensino, para que, desta forma, o conjunto de \n\nalunos tenha uma aprendizagem melhor e mais eficaz. \n\n \n\nReferimo-nos agora, de forma mais profunda, aos trabalhos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nrealizados individualmente, porque demonstram os conhecimentos e capacidades de \n\ncada aluno em particular, pois quando consideramos os trabalhos de grupo n\u00e3o \n\nsabemos a contribui\u00e7\u00e3o de cada um, nas diversas partes que os comp\u00f5em. Desses \n\ninstrumentos em que a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada individualmente, fazem parte os \n\norganizadores gr\u00e1ficos, os trabalhos escritos e os testes sumativos. \n\n\n\n \n\n69 \n \n\nCome\u00e7amos por analisar os resultados dos organizadores gr\u00e1ficos. Como j\u00e1 foi \n\nreferido, neste estudo foram utilizados dois organizadores gr\u00e1ficos: mapas de \n\nconceitos e mapas mentais. Ao analisarmos as classifica\u00e7\u00f5es de ambos, deparamo-nos \n\ncom uma correla\u00e7\u00e3o baixa entre eles. No entanto, se comparamos as notas obtidas no \n\nmapa de conceitos com a m\u00e9dia das classifica\u00e7\u00f5es das disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias \n\nnos 10\u00ba e 11\u00ba anos, obtemos uma correla\u00e7\u00e3o mais alta. Os alunos que obtiveram \n\nmelhores classifica\u00e7\u00f5es nas disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias, tamb\u00e9m tiveram melhores \n\nnotas no mapa de conceitos e o mesmo acontece no caso dos alunos que obtiveram \n\nclassifica\u00e7\u00f5es mais baixas (gr\u00e1fico 7). Podemos assim dizer que os organizadores \n\ngr\u00e1ficos espelham as classifica\u00e7\u00f5es gerais dos alunos e mostram ao professor as suas \n\ncompet\u00eancias ao n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o e da s\u00edntese da informa\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00f3 utilizamos um gr\u00e1fico com um dos organizadores gr\u00e1ficos para o \n\ndemonstrar, porque os dois gr\u00e1ficos dos instrumentos eram semelhantes, pois, no \n\nglobal, as classifica\u00e7\u00f5es que obtiveram em ambos s\u00e3o semelhantes. \n\n \n\nDe seguida abordamos os trabalhos escritos, que englobam os documentos de \n\nprepara\u00e7\u00e3o para os debates e os trabalhos sobre assuntos da mat\u00e9ria, nomeadamente \n\nsobre a Biografia de Mendel e as fun\u00e7\u00f5es do sistema imunit\u00e1rio.  \n\nIniciamos pela an\u00e1lise aos documentos de prepara\u00e7\u00e3o para os debates, em que \n\ncomparamos as classifica\u00e7\u00f5es dos dois documentos dos debates (gr\u00e1fico 8). Estes \n\napresentaram uma correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o muito alta entre eles, mas pode-se perceber que \n\nhouve uma subida nas classifica\u00e7\u00f5es do primeiro debate para o segundo. Isso, \n\nprovavelmente aconteceu pois a maioria dos alunos utilizou este m\u00e9todo pela primeira \n\nvez, na disciplina em estudo, como foi referido nas entrevistas. Assim, no segundo \n\ndebate realizado, os alunos conseguiram obter melhores classifica\u00e7\u00f5es.  \n\nO debate, como j\u00e1 foi referido, exige que os alunos se expressem tanto atrav\u00e9s \n\nda escrita, como oralmente, e implica, igualmente, que estes possuam capacidade de \n\nargumentar. Atendendo \u00e0 express\u00e3o escrita, comparamos as classifica\u00e7\u00f5es que \n\nobtiveram num dos debates, no caso o primeiro, com as classifica\u00e7\u00f5es que obtiveram \n\nem Portugu\u00eas (gr\u00e1fico 9). Como a rela\u00e7\u00e3o entre as classifica\u00e7\u00f5es de ambos apresenta \n\numa correla\u00e7\u00e3o alta, podemos dizer que este instrumento de avalia\u00e7\u00e3o, o documento \n\n\n\n \n\n70 \n \n\nde prepara\u00e7\u00e3o para o debate, mostra ao professor o desempenho dos alunos ao n\u00edvel \n\nda express\u00e3o escrita.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos escritos sobre a Biografia de Mendel e as fun\u00e7\u00f5es do \n\nsistema imunit\u00e1rio, a correla\u00e7\u00e3o entre as suas classifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o foi muito \n\nalta, como se pode ver no gr\u00e1fico 10, assim tal como foi feito no anterior tamb\u00e9m \n\ncomparamos um dos trabalhos, a biografia de Mendel, com a disciplina de Portugu\u00eas \n\n(gr\u00e1fico 11). Este \u00e9 um instrumento que avalia a capacidade de s\u00edntese, o rigor \n\ncient\u00edfico e, principalmente, a express\u00e3o escrita. Desta forma, podemos inferir atrav\u00e9s \n\nda correla\u00e7\u00e3o que foi alta, que tal como nos instrumentos anteriores tamb\u00e9m \n\ncaracteriza os alunos nesse aspecto. \n\nPara al\u00e9m desse aspecto, tamb\u00e9m ach\u00e1mos pertinente comparar as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es dos trabalhos escritos com as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais (gr\u00e1fico 12), \n\npara perceber se a rela\u00e7\u00e3o entre elas se mantinha, tal como com as classifica\u00e7\u00f5es \n\nfinais, dado que os alunos levavam para fazer em casa parte dos trabalhos escritos. \n\nAssim, verificamos que apesar da correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser muito alta os alunos que \n\napresentam notas mais baixas, tamb\u00e9m t\u00eam encarregados de educa\u00e7\u00e3o que \u00e0 partida \n\nn\u00e3o podem ajudar os seus filhos com os estudos. \n\nPor \u00faltimo, analisamos as classifica\u00e7\u00f5es nos testes sumativos. Primeiramente, \n\nfazemos a compara\u00e7\u00e3o entre eles, nomeadamente, entre o teste 2 e o teste 3 (gr\u00e1fico \n\n13). Assim, verificou-se que entre os testes sumativos a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 elevada, logo \n\nexiste uma rela\u00e7\u00e3o directa entre eles. Os alunos que tinham notas mais altas num dos \n\ntestes, tamb\u00e9m tiveram no teste seguinte e os alunos com notas mais baixas \n\nigualmente se mantiveram com classifica\u00e7\u00f5es mais baixas. Seguidamente comparamos \n\nas classifica\u00e7\u00f5es no teste sumativo 3 com a m\u00e9dia das disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias \n\n(gr\u00e1fico 14) e tal como nos organizadores gr\u00e1ficos, a correla\u00e7\u00e3o entre eles foi elevada, \n\nlogo tamb\u00e9m mostra o desempenho dos alunos, neste caso a n\u00edvel de conhecimentos \n\nde conceitos e de memoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm alguns dos instrumentos n\u00e3o se conseguem tirar muitas conclus\u00f5es, apenas \n\nse as classifica\u00e7\u00f5es foram ou n\u00e3o mais baixas em rela\u00e7\u00e3o a outro dos instrumentos \n\nutilizados. \n\n\n\n \n\n71 \n \n\nQuanto aos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o em que as classifica\u00e7\u00f5es individuais dos \n\nalunos, em m\u00e9dia, foram melhores foi nos mapas de conceitos e no mapa mental. \n\nForam estudados estes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o individual, pois tal como j\u00e1 \n\nfoi referido, t\u00eam o mesmo \u201cpeso\u201d, ou seja, a mesma percentagem na avalia\u00e7\u00e3o final \n\ndos alunos, nomeadamente de 75%, em 90% pertencente aos dom\u00ednios conceptual e \n\nprocedimental. Estes dom\u00ednios s\u00e3o divididos pela componente escrita e oral (70%) e \n\npela componente pr\u00e1tica (30%) no qual fazem parte os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\ncomo as \u00e1rvores geneal\u00f3gicas e os relat\u00f3rios. De acordo com Mendes et al (2004) nas \n\npropostas do programa, os \u201cprocessos de avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e3o integrar as dimens\u00f5es \n\nte\u00f3rica e pr\u00e1tica do ensino da Biologia\u201d (p. 10). \n\nNo entanto, os trabalhos em grupo tamb\u00e9m s\u00e3o importantes no \n\ndesenvolvimento dos alunos, pois estes conjugam as suas capacidades e aprendem a \n\ntrabalhar em conjunto e a import\u00e2ncia da partilha de conhecimento. Relativamente \u00e0s \n\nmelhores classifica\u00e7\u00f5es em trabalhos de grupo foi no mapa mental e no relat\u00f3rio 2, \n\nque fizeram relativamente \u00e0 mosca Drosophila melanogaster. Estes trabalhos, \n\napresentam uma percentagem menor, que os individuais, nomeadamente de 25%, \n\ntamb\u00e9m referentes aos 90% dos dom\u00ednios conceptual e procedimental. Os restantes \n\n10% fazem parte dos dom\u00ednios atitudinais, que englobam as compet\u00eancias que visam \n\nque os alunos a desenvolvam atitudes face aos conhecimentos e aos trabalhos \n\ncient\u00edficos, como o rigor, a curiosidade, a objectividade e a perseveran\u00e7a (Mendes et \n\nal, 2004).  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n72 \n \n\nCap\u00edtulo 5 \n\nConclus\u00f5es \n \n\nNeste cap\u00edtulo v\u00e3o ser sistematizadas as principais conclus\u00f5es referentes \u00e0 \n\nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es, registos e \n\nentrevistas. Seguidamente, ser\u00e3o apresentadas algumas limita\u00e7\u00f5es do estudo, assim \n\ncomo sugest\u00f5es para futuros trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nRecorde-se que este estudo teve como intuito identificar e caracterizar as \n\nestrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens que foram implementadas pelo professor, \n\nna disciplina de Biologia de 12\u00baano, numa perspectiva de ensino CTS, centrada no \n\naluno. Com isso, um dos nossos objectivos principais foi \u201cConhecer o modo como as \n\ndiferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o foram integradas no desenvolvimento das aulas\u201d. \n\nAs estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o devem estar devidamente articuladas com as \n\nestrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem. Pois o acto de ensinar promove a aprendizagem \n\ne na qual a avalia\u00e7\u00e3o faz parte desse processo (Rold\u00e3o, 2003). Sabendo que a \n\nperspectiva de ensino CTS \u00e9 um processo construtivista, requer que a avalia\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m o seja. Dessa forma, exige que a avalia\u00e7\u00e3o seja cont\u00ednua, formativa, \n\ndiferenciada e multidimensional, para que abranja todos os n\u00edveis de conhecimentos, \n\ncompet\u00eancias e capacidades dos alunos. Isto \u00e9, o objecto da avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o fica apenas \n\nlimitado ao dom\u00ednio conceptual, mas integra, igualmente, os dados relativos aos \n\naspectos procedimentais e atitudinais da aprendizagem dos alunos (Mendes et al, \n\n2004). A avalia\u00e7\u00e3o deve ter um car\u00e1cter abrangente (Boas, 2006) \n\nO professor desenvolveu ao longo das aulas diversas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nem que englobou diferentes tipos de avalia\u00e7\u00e3o: diagn\u00f3stica, formativa e sumativa. Esta \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e tipos de avalia\u00e7\u00e3o permite assim obter uma classifica\u00e7\u00e3o \n\nmais fidedigna das compet\u00eancias adquiridas pelos alunos. Estes diferentes tipos de \n\navalia\u00e7\u00e3o t\u00eam benef\u00edcios tanto para os alunos, como para os professores, pois facilitam \n\nconhecer em que medida os objectivos propostos s\u00e3o alcan\u00e7ados, o grau de progresso \n\ndos alunos e a efic\u00e1cia do programa de ensino. Assim, as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, \n\ntanto na sua dimens\u00e3o formativa, como sumativa, permitem verificar se os fins foram \n\natingidos. \n\n\n\n \n\n73 \n \n\nDentro desses tipos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados diversificados m\u00e9todos e, \n\nconsequentemente, v\u00e1rios instrumentos. Isso vai ao encontro de outro dos objectivos, \n\nsendo esse a identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e perceber \n\ncom que finalidade foram utilizados. A variedade de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\npossibilita verificar melhor as compet\u00eancias e capacidades de cada aluno, pois a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o repetida e exclusiva de um mesmo tipo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o possibilita ver o \n\naluno sob todos os \u00e2ngulos, o que pode induzir em erros graves. Desta forma, o \n\nprofessor pode preparar os alunos para poderem responder o mais adequadamente \n\nposs\u00edvel qualquer que seja o instrumento utilizado. Para al\u00e9m disso, a diversidade de \n\ninstrumentos faz com que os alunos mobilizem e optimizem as suas capacidades e \n\nhabilidades associadas a cada um dos instrumentos utilizados durante o ano lectivo. \n\nBarreira e Pinto (2006), referem que os \u201cprofessores utilizam e valorizam instrumentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o diversificados consoante a disciplina que leccionam\u201d (p. 31). \n\nEm resumo, as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o usadas ao longo das aulas permitem \n\nque a avalia\u00e7\u00e3o incida sobre as aprendizagens e as compet\u00eancias que os alunos devem \n\nadquirir ao longo das aulas, durante o processo de ensino-aprendizagem.  \n\n \n\nA an\u00e1lise das entrevistas, tantos dos alunos, como do professor, permitiu ir ao \n\nencontro de outro dos nossos objectivos, conhecer e compreender as percep\u00e7\u00f5es que \n\nestes tinham sobre as diferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nNa entrevista ao professor, para al\u00e9m das ila\u00e7\u00f5es referidas anteriormente sobre \n\nas vantagens da diversidade de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o e de ensino, tamb\u00e9m h\u00e1 \n\noutros aspectos positivos como um maior empenho por parte dos alunos e uma maior \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia daquilo que aprendem.  \n\nPara al\u00e9m disso, uma avalia\u00e7\u00e3o diversificada permite um controlo permanente \n\ndo processo de ensino e de aprendizagem, nomeadamente ao n\u00edvel do planeamento \n\ndo programa, dos m\u00e9todos, das t\u00e9cnicas, na interac\u00e7\u00e3o entre professor e o aluno, o \n\nque permitir\u00e1 obter melhores resultados, detectar as dificuldades sentidas pelos \n\nalunos, ajudando-os e orientando-os no sentido de ultrapassarem as mesmas. \n\nPossibilita, ainda, diagnosticar em perman\u00eancia as defici\u00eancias da aprendizagem e as \n\nsuas causas de modo a corrigir essas anomalias. Deste modo, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel \n\nuniformizar e objectivar as classifica\u00e7\u00f5es, para al\u00e9m de permitir aos alunos \n\n\n\n \n\n74 \n \n\nexperimentar diversos tipos de tarefas, com diferentes tipos de exig\u00eancias. Os \n\nprofessores podem conhecer melhor as compet\u00eancias e as capacidades de cada um e \n\ndetectar as que v\u00e3o sendo desenvolvidas ao longo das aulas. \n\nApesar de exigir um maior esfor\u00e7o e de existirem maiores dificuldades na parte \n\nda constru\u00e7\u00e3o de referenciais ou crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e, consequentemente, na \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos objectivos, o docente prefere utilizar uma diversidade de estrat\u00e9gias de \n\navalia\u00e7\u00e3o, pois beneficia o desenvolvimento dos n\u00edveis das aprendizagens e das \n\ncompet\u00eancias. Tamb\u00e9m Valadares e Gra\u00e7a (1998) destacam a import\u00e2ncia da defini\u00e7\u00e3o \n\ndos objectivos, no sentido em que estes \u201cservem para orientar o processo educativo, \n\nsugerir estrat\u00e9gias de aprendizagem, e para comunicar as inten\u00e7\u00f5es do ensino aos \n\nalunos\u201d (p. 203).   \n\nEm s\u00edntese, o professor utilizava as diversas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o para o \n\najudar a melhorar as estrat\u00e9gias de ensino, para que a aprendizagem fosse mais eficaz.  \n\n \n\nRelativamente \u00e0s entrevistas aos alunos, podemos concluir que a maioria dos \n\nalunos entrevistados est\u00e1 de acordo com a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nforma diversificada, caracterizando-as como mais interessantes e apelativas. No \n\nentanto, sublinham que a aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o deve ser doseada, \n\npara que n\u00e3o crie muita press\u00e3o. \n\nA diversidade de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o tem vantagens no sentido em que \n\npermite aos alunos identificar as suas dificuldades, ajudando-os a super\u00e1-las de forma \n\na conseguirem obter melhores resultados, isto \u00e9, classifica\u00e7\u00f5es mais elevadas. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 fundamental para ir ao encontro das prefer\u00eancias de aprendizagem dos \n\ndiferentes alunos, assim como das suas dificuldades. Assim, alunos com caracter\u00edsticas \n\ne prefer\u00eancias diferentes poder\u00e3o destacar-se em instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o distintos. \n\nResumindo, existe um maior envolvimento dos alunos nas actividades e na \n\navalia\u00e7\u00e3o (Barreira e Pinto, 2006). Os alunos tamb\u00e9m acham e concordam que tanto a \n\ndiversidade de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, como de ensino, s\u00e3o mais vantajosas, \n\npermitindo que se preparem melhor para o futuro a n\u00edvel acad\u00e9mico e profissional.  \n\n \n\nA an\u00e1lise das entrevistas permite-nos reflectir sobre outro dos objectivos: \n\n\u201cAveriguar quais as compet\u00eancias e as dificuldades associadas a cada instrumento de \n\n\n\n \n\n75 \n \n\navalia\u00e7\u00e3o\u201d. Podemos perceber que os diversos m\u00e9todos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\npossibilitam conhecer melhor as compet\u00eancias e capacidades de cada um dos alunos. \n\nCada instrumento de avalia\u00e7\u00e3o tem uma determinada fun\u00e7\u00e3o, e permite avaliar apenas \n\nalgumas compet\u00eancias. Para se avaliarem outras devem ser utilizados instrumentos \n\ndiversificados, o que vai ao encontro das diferentes caracter\u00edsticas de cada aluno e de \n\ndiferentes conhecimentos, aptid\u00f5es e compet\u00eancias. \n\nSe existem alunos que evidenciam melhor as suas compet\u00eancias com um \n\ndeterminado tipo de instrumento, cumpre ao professor prepar\u00e1-los para poderem \n\nresponder o mais adequadamente poss\u00edvel, qualquer que seja o instrumento utilizado.  \n\n \n\nPor \u00faltimo, abordamos o objectivo de identificar os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nque forneceram melhores resultados, isto \u00e9, que caracterizam melhor os alunos em \n\ndeterminadas compet\u00eancias e capacidades.  \n\nVerificamos, atrav\u00e9s das compara\u00e7\u00f5es das classifica\u00e7\u00f5es, que os organizadores \n\ngr\u00e1ficos, assim como os testes sumativos, espelhavam as classifica\u00e7\u00f5es gerais dos \n\nalunos nos anos anteriores em disciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias. Relativamente aos \n\ntrabalhos escritos podemos verificar que caracterizam os alunos a n\u00edvel da express\u00e3o \n\nescrita, pois as classifica\u00e7\u00f5es destes instrumentos tinham uma rela\u00e7\u00e3o directa com as \n\nnotas que os obtiveram na disciplina de Portugu\u00eas.  \n\nPodemos dizer ent\u00e3o que estes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o foram uma \n\nestrat\u00e9gia fundamental para o professor, para extrair informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre as \n\ncompet\u00eancias dos alunos e as suas dificuldades, permitindo corrigir erros, colmatar \n\nfalhas e adequar as pr\u00e1ticas de ensino e de aprendizagem. \n\nAinda, conclu\u00edmos que na maioria da amostra dos alunos, os que obtiveram \n\nmelhores classifica\u00e7\u00f5es, tanto finais, como nos trabalhos escritos, apresentavam pais \n\ncom habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias mais elevadas e o mesmo acontece ao contr\u00e1rio. Estes \n\naspectos encontram-se em conformidade, conjuntamente, com as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f3micas.  \n\nPara al\u00e9m disso, verific\u00e1mos que existia uma rela\u00e7\u00e3o directa entre as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es finais de Biologia do 12\u00ba ano e as m\u00e9dias das classifica\u00e7\u00f5es das \n\ndisciplinas da \u00e1rea das ci\u00eancias, entre as quais, a matem\u00e1tica, a f\u00edsica, a qu\u00edmica, a \n\nbiologia e geologia faziam parte. Isto \u00e9, os alunos que tinham classifica\u00e7\u00f5es elevadas \n\n\n\n \n\n76 \n \n\nnessas disciplinas mantinham igualmente as classifica\u00e7\u00f5es altas na disciplina de \n\nBiologia do 12\u00ba ano e o mesmo acontecia no caso dos alunos com classifica\u00e7\u00f5es mais \n\nbaixas. \n\n \n\nEm s\u00edntese, avaliar exige, antes que se defina aonde se quer chegar, que se \n\nestabele\u00e7am os crit\u00e9rios, para, em seguida, se escolherem os procedimentos. E, dessa \n\nforma o processo de tomada de decis\u00e3o deve servir para aperfei\u00e7oar o processo de \n\nensino, com vista a levar o aluno a superar as suas dificuldades (Silva e Moradillo, \n\n2002). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es, entre as quais, como refere \n\nM\u00e9ndez (2002), \u201cnem tudo o que se ensina\u201d se converte em \u201cobjecto de avalia\u00e7\u00e3o\u201d e \n\n\u201cnem tudo o que se aprende \u00e9 avali\u00e1vel\u201d (p. 38). \n\n \n\n5.1. Limita\u00e7\u00f5es do estudo \n\n \n\nEste trabalho apresenta v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es. Uma das principais limita\u00e7\u00f5es foi o \n\nfacto do tamanho da amostra em estudo ser bastante reduzida, n\u00e3o podendo ser \n\nconsiderada representativa, n\u00e3o permitindo desta forma, a generaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados. A turma em estudo tamb\u00e9m era muito homog\u00e9nea nas suas classifica\u00e7\u00f5es, \n\no que n\u00e3o permitia por vezes tirar grandes conclus\u00f5es. \n\nTamb\u00e9m foi uma condicionante a impossibilidade de ter outros grupos de \n\nalunos de modo a serem suscept\u00edveis de compara\u00e7\u00e3o. Teria sido importante comparar \n\no grupo estudado com: (i) Um grupo que estivesse sujeito \u00e0s mesmas estrat\u00e9gias de \n\navalia\u00e7\u00e3o, para verificar se os resultados aos diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\neram semelhantes; (ii) outro grupo que estivesse sujeito a uma avalia\u00e7\u00e3o baseada \n\npraticamente em testes sumativos. \n\nOutra das limita\u00e7\u00f5es foi o facto de alguns dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o terem \n\nsido concebidos, classificados e implementados por diferentes pessoas. Neste caso em \n\nconcreto, pelos quatro estudantes estagi\u00e1rios e pelo professor. Apesar de os crit\u00e9rios \n\nde avalia\u00e7\u00e3o estarem bem definidos, pode haver sempre alguma subjectividade na \n\ncorrec\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n77 \n \n\n5.2. Sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es \n\n \n\nO desenvolvimento do trabalho permitiu perspectivar novas necessidades de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, no sentido do aperfei\u00e7oamento das metodologias e dos instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, recomenda-se em investiga\u00e7\u00f5es futuras a optimiza\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de \n\navalia\u00e7\u00e3o, no sentido em que os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados fossem avaliados \n\npelos pr\u00f3prios sujeitos, isto \u00e9, pelos alunos, de forma a melhor\u00e1-los. \n\nA explora\u00e7\u00e3o de novas situa\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o em contextos de ensino \n\ntradicionais e diferenciados, tanto em Biologia, como em outras \u00e1reas.  \n\nOutro aspecto que importa investigar prende-se com problemas \u00e9ticos da \n\navalia\u00e7\u00e3o, no sentido em que tem que existir rigor e objectividade nos crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o, de forma a avalia\u00e7\u00e3o ser o mais transparente e justa poss\u00edvel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n78 \n \n\nBibliografia \n \n\nAbrantes, P.; Alonso, L.; Peralta, M.H.; Cortes\u00e3o, L.; Leite, C.; Pacheco, J. A.; Fernandes, \n\nM.; Santos, L. (2002). Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico: Avalia\u00e7\u00e3o das \n\nAprendizagens. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o;  \n\nBarreira, C. e Pinto, J. (2006). A investiga\u00e7\u00e3o em Portugal sobre a avalia\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens dos alunos (1990-2005). Consultado em 2 de Junho de 2010 em \n\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/msantos/spce.pdf; \n\nBettencourt, C. S. (2010). Percep\u00e7\u00f5es dos professores de Biologia na execu\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias CTS. Aveiro: Universidade de Aveiro; \n\nBoas, B. M. F. V. (2006). Portf\u00f3lio, avalia\u00e7\u00e3o e trabalho pedag\u00f3gico. Porto: ASA \n\nEditores S. A.; \n\nBogdan, R.; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto \n\nEditora;  \n\nBuzan, T. (1996). El libro de los mapas mentales. Barcelona: Ediciones Urano; \n\nCachapuz, A.; Praia, J.; Jorge, M. (2000). Reflex\u00e3o em torno de Perspectivas do Ensino \n\ndas Ci\u00eancias: contributos para uma nova orienta\u00e7\u00e3o curricular \u2013 Ensino por \n\nPesquisa. Revista da Educa\u00e7\u00e3o, Vol. IX, n\u00ba1; \n\nCachapuz, A.; Praia, J.; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino das \n\nCi\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o; \n\nCamilo, H.; Silva, J. A. (2007). Ess\u00eancias Educare. Coimbra: Universidade de Coimbra, \n\nVol. 04;  \n\nCarmo, H., Ferreira, M. (1998). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o. Guia para a Auto-\n\naprendizagem. Lisboa: Universidade Aberta. \n\nDespacho normativo n.\u00ba 6/2010 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2.\u00aa s\u00e9rie \u2014 N.\u00ba 35 \u2014 19 de \n\nFevereiro de 2010. Consultado em 19 de Julho de 2010 em \n\nhttp://www.profblog.org/2010/02/despacho-normativo-62010-altera-\n\nsistema.html;  \n\nDourado, L. (2001). Trabalho Pr\u00e1tico, Trabalho Laboratorial, Trabalho de Campo e \n\nTrabalho Experimental no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 contributo para uma \n\nclarifica\u00e7\u00e3o de termos. Braga: Universidade do Minho; \n\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/msantos/spce.pdf\n\n\n \n\n79 \n \n\nEscola Secund\u00e1ria de Estarreja (2009). Projecto Educativo 2009-2013, consultado em \n\n20 de Maio de 2010 em http://arquivo.esestarreja.net/main.asp; \n\nEstrela, A. (1994). Teoria e pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o de classes: uma estrat\u00e9gia de \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores. Porto: Porto Editora; \n\nFernandes, D. (2009). Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens em Portugal: investiga\u00e7\u00e3o e teoria \n\nda actividade. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 09, pp. 87-100. \n\nConsultado em 1 de Junho de 2010 em http://sisifo.fpce.ul.pt/?r=23&amp;id=269;    \n\nGalv\u00e3o, C.; Freire, A. (2004). A perspectiva CTS no curr\u00edculo das Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais em Portugal In Martins, I.; Paix\u00e3o, F.; Vieira, R. Perspectivas Ci\u00eancia-\n\nTecnologia-Sociedade na Inova\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Aveiro: \n\nUniversidade de Aveiro; \n\nGalv\u00e3o, C.; Reis, P.; Freire, A.; Oliveira, T. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias em \n\nCi\u00eancias sugest\u00f5es para professores dos ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. Porto: \n\nEdi\u00e7\u00f5es ASA; \n\nLemos, V. V.; Neves, A.; Campos, C.; Concei\u00e7\u00e3o, J. M.; Alaiz, V. (1993). A nova avalia\u00e7\u00e3o \n\nda aprendizagem. Lisboa: Texto Editora; \n\nLib\u00e2neo, J. C. (1994). Did\u00e1ctica; S\u00e3o Paulo: Cortez Editora; \n\nMarques, E.; Rebelo, D. (2005). Materiais did\u00e1cticos e inova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas. Aveiro: \n\nUniversidade de Aveiro; \n\nMartins, I. P. (2002). Problemas e perspectivas sobre a integra\u00e7\u00e3o CTS no sistema \n\neducativo portugu\u00eas. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, Vol. 1, \n\nN\u00ba 1, 28-39; \n\nMendes, A.; Rebelo, D.; Pinheiro, E. (2004). Programa de Biologia, 12\u00ba ano, Curso \n\ncient\u00edfico \u2013 human\u00edstico de ci\u00eancias e tecnologias. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o; \n\nM\u00e9ndez, J. M. (2002). Avaliar para conhecer, examinar para excluir. Porto: ASA \n\nEditores II, S.A.; \n\nMintzes, J. J.; Wandersee, J. H.; Novak, J. D. (1998). Ensinando ci\u00eancia para a \n\ncompreens\u00e3o: uma vis\u00e3o construtivista. Lisboa: Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas; \n\nMoreira, A. (2006). As quest\u00f5es dos alunos na avalia\u00e7\u00e3o em Qu\u00edmica. Aveiro: \n\nUniversidade de Aveiro; \n\nMorin, E.; Kern, A. B. (1994). Terra-P\u00e1tria. S. Lazzari: Sulina; \n\nhttp://arquivo.esestarreja.net/main.asp\n\n\n \n\n80 \n \n\nNegrais, M. J. (2007). Percep\u00e7\u00f5es dos professores de ci\u00eancias naturais sobre o ensino no \n\n\u00e2mbito de CTSA. Universidade de Aveiro; \n\nPais, A.; Monteiro, M. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o: uma Pr\u00e1tica Di\u00e1ria. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a; \n\nPardal, L.; Correia, E. (1995). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o social. Porto: Areal \n\nEditores; \n\nRamalho, G.; Ferrer, A.; Perrenoud, P. (2003). Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados escolares \u2013 \n\nMedidas para tornar o sistemas mais eficaz. Edi\u00e7\u00f5es ASA; \n\nRibeiro, L. C. (1999). Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Lisboa: Texto Editora; \n\nRodrigues, P.; Cardoso, A.; Day, C.; Castro-Almeida, C.; Le Boterf, G.; N\u00f3voa, A.; Figari, \n\nG.; Simons, H.; Perrenoud, P. (1993). Avalia\u00e7\u00f5es em Educa\u00e7\u00e3o: Novas \n\nperspectivas. Porto: Porto Editora;   \n\nRodrigues, C.; Precioso, J. (2010). Avaliar a avalia\u00e7\u00e3o: um estudo efectuado com testes \n\ndo 6\u00ba ano de escolaridade de Ci\u00eancias da Natureza. Revista Electr\u00f3nica de \n\nEnse\u00f1anza de las Ciencias, Vol. 9, N\u00ba 2, 418-434; \n\nRold\u00e3o, M. C. (2003). Gest\u00e3o do Curr\u00edculo e Avalia\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \u2013 As quest\u00f5es \n\ndos professores. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a; \n\nRold\u00e3o, M. C. (2009). Estrat\u00e9gias de Ensino. O saber e o agir do professor . Vila \n\nNova de Gaia: Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o;  \n\nRosales, C. (1992). Avaliar \u00e9 reflectir sobre o ensino. Narcea, S. A. De Ediciones: Edi\u00e7\u00f5es \n\nASA; \n\nSaliba, N. A.; Moimaz, S. A.; Raphael, H. S.; Ferreira, N. F.; Gon\u00e7alves, P. E. (2008). \n\nM\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de aprendizagem empregados no curso de gradua\u00e7\u00e3o de \n\nodontologia. Revista de Odontologia da UNESP, 37 (1):79-83;  \n\nSantos, M. E. (2004). Dos c\u00f3digos de Cidadania aos c\u00f3digos do Movimento CTS, In \n\nMartins, I.; Paix\u00e3o, F.; Vieira, R. Perspectivas Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade na \n\nInova\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Aveiro: Universidade de Aveiro; \n\nSequeira, M. (2004). Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade: Inter-rela\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para \n\no ensino das ci\u00eancias, In Leite, L. Metodologia do ensino das Ci\u00eancias: Evolu\u00e7\u00e3o \n\ne tend\u00eancias nos \u00faltimos 25 anos. Braga: Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da \n\nUniversidade do Minho;   \n\nSilva, P. B.; Moradillo, E. F. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o, ensino e aprendizagem de Ci\u00eancias. \n\nEnsaio, Belo Horizonte, ano 1, vol. 4, N.1; \n\n\n\n \n\n81 \n \n\nSilva, S. G. (2010). Percep\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o Ensino CTS e abordagens \u00e0 \n\naprendizagem. Aveiro: Universidade de Aveiro; \n\nSousa, C. P.; Franco, M. L. B.; Sousa, S. Z. L. (1991). Avalia\u00e7\u00e3o do rendimento escolar. \n\nCampinas, SP: Papirus; \n\nValadares, J.; Gra\u00e7a, M. (1998). Avaliando\u2026para melhorar a aprendizagem. Lisboa: \n\nEditora Pl\u00e1tano Universit\u00e1ria; \n\nWragg, E. C. (1999). An Introduction to Classroom Observation. London: Routledge. \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n82 \n \n\nAnexos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n83 \n \n\nAnexo 1 - Gui\u00e3o da entrevista ao professor \n\n \n\nTema: Estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o \n \nObjectivo geral: Compreender a percep\u00e7\u00e3o do professor sobre as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. \n \n\nBloco tem\u00e1tico Objectivos \nespec\u00edficos \n\nPerguntas \n\nLegitima\u00e7\u00e3o da \nentrevista \n\n- Agradecer a colabora\u00e7\u00e3o do professor \n- Pedir permiss\u00e3o para a grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio \n\nTipos e \nInstrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o utilizados \n\n- Perceber a raz\u00e3o da \nutiliza\u00e7\u00e3o de diferentes \ntipos de avalia\u00e7\u00e3o e de \nalguns crit\u00e9rios \n\n1. Qual foi a inten\u00e7\u00e3o de utilizar diferentes tipos/instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o?  \n \n\n1.1 \u2013 Porqu\u00ea utilizou a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica? \n \n1.2 \u2013 Que crit\u00e9rios utilizou na avalia\u00e7\u00e3o formativa e o seu objectivo? \n\nCompet\u00eancias  - Conhecer algumas das \ncompet\u00eancias que \npretendia avaliar \n\n2. Considera que os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados permitem conhecer, de forma mais profunda, \nas capacidades e conhecimentos adquiridos ao longo do per\u00edodo do que utilizando somente \ntestes, nomeadamente mapas de conceitos e poster cientifico?  \n\n \n3. Na sua opini\u00e3o acha que a utiliza\u00e7\u00e3o de somente de testes n\u00e3o traduz o conhecimento total do \n\naluno? Porqu\u00ea? \n\nVantagens e \nlimita\u00e7\u00f5es das \nestrat\u00e9gias e \nm\u00e9todos de \navalia\u00e7\u00e3o \n\n- Compreender as \nvantagens e dificuldades \ndeste tipo de estrat\u00e9gia \n\n4. Na sua opini\u00e3o quais s\u00e3o as vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o destes diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o? \n \n5. Que aspectos positivos salienta destas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o? E quais as suas limita\u00e7\u00f5es ou \n\ndificuldades na avalia\u00e7\u00e3o? \n\n - Contributo para o \ntrabalho \n\n6. Gostaria de acrescenta mais alguma informa\u00e7\u00e3o, que ache relevante, para este trabalho? \n\n \n\n\n\n \n\n84 \n \n\nAnexo 2 - Gui\u00e3o da entrevista aos alunos \n\n \n\nTema: Estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o \n \nObjectivo geral: Conhecer as percep\u00e7\u00f5es dos alunos sobre as diferentes estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. \n \n\nBloco \ntem\u00e1tico \n\nObjectivos espec\u00edficos Perguntas \n\nLegitima\u00e7\u00e3o da \nentrevista \n\n- Informar, em linhas gerais, sobre o assunto da entrevista \n- Agradecer a colabora\u00e7\u00e3o do aluno \n- Pedir permiss\u00e3o para a grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio \n- Assegurar a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es fornecidas \n\nM\u00e9todos e \nInstrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o \nutilizados \n\n- Conhecer a avalia\u00e7\u00e3o \nutilizada em anos \nanteriores e as \ndificuldades sentidas \nneste tipo de estrat\u00e9gia \n \n- Conhecer a opini\u00e3o dos \nalunos relativamente aos \ninstrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o \n\n1. Que m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados durante este ano lectivo, na disciplina de \nBiologia, e que n\u00e3o haviam sido utilizados em anos anteriores? \n \n\n2. Qual a sua opini\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o (nomeadamente \nrelat\u00f3rios, mapas de conceitos/metais, poster cient\u00edfico, debates)? \n \n\n3. De que modo prefere ser avaliado: unicamente atrav\u00e9s de testes ou atrav\u00e9s de uma \ncombina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estrat\u00e9gias, como est\u00e1 a acontecer este ano? Porqu\u00ea? \n\nCompet\u00eancias e \nestrat\u00e9gias \n\n- Perceber se consideram \nque este tipo de \nestrat\u00e9gias/m\u00e9todos \navalia melhor as suas \ncompet\u00eancias \n \n \n- Conhecer quais os tipos \n\n4. Considera que os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados permitem conhecer, de forma mais \nprofunda, as capacidades e conhecimentos adquiridos ao longo do per\u00edodo do que \nutilizando somente testes? Porqu\u00ea? \n \n\n5. Dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas ao longo deste ano a Biologia, qual lhe agradou mais? \nPorqu\u00ea? Foi aquele em que teve o melhor desempenho? \n \n\n6. E qual lhe agradou menos? Porqu\u00ea? Foi aquele em que teve o pior desempenho? \n\n\n\n \n\n85 \n \n\nde m\u00e9todos preferem \nque sejam utilizadas \n \n- Compreender as \ndificuldades em \ndeterminados m\u00e9todos \nde avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n7. Os resultados nos relat\u00f3rios e nos posters cient\u00edficos, em geral, foram melhores do que \n\nnos outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Na sua opini\u00e3o qual acha que foi a raz\u00e3o destes \nresultados? \n \n\n8. Por outro lado, os resultados na prepara\u00e7\u00e3o para o debate foram menos bons. Por que \nter\u00e1 sido? \n \n\n9. Prefere trabalhos em grupo ou trabalhos individuais? Porqu\u00ea? \n\n - Perceber as opini\u00f5es \nrelativamente \u00e0s suas \nclassifica\u00e7\u00f5es \n\n10. Considera a classifica\u00e7\u00e3o que teve no final do 1\u00ba e do 2\u00ba per\u00edodo justa? Porqu\u00ea? \n\n - Contributo para o \ntrabalho \n\n11. Gostaria de acrescentar algum aspecto que n\u00e3o tenha sido referido? \n\n\n\n \n \n\n86 \n \n\nAnexo 3 - Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas ao professor e aos \nalunos \n  \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista ao professor \n\n \n\nE\n5\n: Qual foi a inten\u00e7\u00e3o de utilizar diferentes tipos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o? \n\nNomeadamente diagn\u00f3stica, formativa e sumativa. \n \n1. Quando falamos em diagn\u00f3stico, formativo e sumativo, n\u00e3o estamos a falar \n\nem instrumentos, estamos a falar de tipos de avalia\u00e7\u00e3o, pronto, a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, \nporque \u00e9 importante saber qual o ponto de partida do aluno para adequar estrat\u00e9gias de \nensino aprendizagem aquilo que o aluno j\u00e1 sabe, a formativa, porque todo o processo \ndeve ser formativo ou predominantemente formativo, pronto e a\u00ed as estrat\u00e9gias podem \nser diferentes, pode ser um documento formal ou pode ser em termos de sala de aula, o \ndi\u00e1logo com o aluno e a sumativa, h\u00e1 v\u00e1rios instrumentos para a avalia\u00e7\u00e3o sumativa que \nforam utilizados, sumativa no sentido do que o aluno tem que ser avaliado e no final do \nano temos que lhes dar uma classifica\u00e7\u00e3o. \n \n\nE: Na avalia\u00e7\u00e3o formativa qual \u00e9 o objectivo principal? \n \n\n1.2. Da avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 detectar as dificuldades, depois do processo de ensino \naprendizagem, das estrat\u00e9gias utilizadas, nem sempre os alunos atingem todos ou \napreendem os conceitos da mesma maneira, ent\u00e3o \u00e9 importante fazer-se \nperiodicamente ou sistematicamente a avalia\u00e7\u00e3o formativa para diagnosticar, \ndiagnosticar as dificuldades que os alunos ainda t\u00eam no processo de ensino \naprendizagem, para reformular as estrat\u00e9gias se necess\u00e1rio para eles ultrapassarem \nas dificuldades. \n \n\nE: Quais foram as compet\u00eancias que pretendia que fossem avaliar com estes \ndiferentes m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o? Por exemplo o mapa de conceitos, o poster cient\u00edfico. \n\n \n2. \u00c9 assim, o facto de utilizarmos diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, vai \n\npermitir de ir encontro \u00e0s caracter\u00edsticas de cada aluno, pronto, h\u00e1 alunos que tem mais \nfacilidade num determinado tipo de, por exemplo escrever um texto e a\u00ed um texto faz \nsentido para o avaliar, hum, por outro lado ao diversificarmos, por outro lado ao, se \npretender hoje, que o ensino incide sobre n\u00e3o s\u00f3 sobre o cognitivo, mas tamb\u00e9m sobre o \nprocedimental e o atitudinal, ao diversificamos os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o permite que \nexista uma melhor articula\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens e as estrat\u00e9gias, \nporque tamb\u00e9m as estrat\u00e9gias s\u00e3o diversificadas, hum, instrumentos como por exemplo \nmapa de conceitos ou mapa mental permite diagnosticar dificuldades que os alunos t\u00eam \ne detectar dificuldades que atrav\u00e9s de outro instrumento n\u00e3o permite, pronto e j\u00e1 foram \n\n                                                           \n \n5\n Entrevistador \n\n\n\n \n\n87 \n \n\ndetectadas algumas dificuldades, nomeadamente em termos de, de, da rela\u00e7\u00e3o causa \nefeito, que \u00e9 uma das dificuldades que os alunos tem em termos de processos e que \u00e9 \nposs\u00edvel detectar essas dificuldades atrav\u00e9s desses instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e permite \nat\u00e9 certo ponto se eles tem facilidade ou n\u00e3o de articular esses conceitos. \n \n\nE: Na sua opini\u00e3o acha que a utiliza\u00e7\u00e3o de testes os chamados tradicionais n\u00e3o \ntraduz o conhecimento total do aluno? \n\n \n3. N\u00e3o traduz o conhecimento, traduz apenas aquilo que o aluno sabe em \n\numa determinada \u00e1rea do conhecimento, que \u00e9 ao n\u00edvel dos conceitos, pronto ao n\u00edvel do \ncognitivo, mas n\u00e3o permite saber at\u00e9 que ponto \u00e9 que o aluno adquiriu ou n\u00e3o \ncompet\u00eancias ao n\u00edvel da manipula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o permite avaliar o aluno ao n\u00edvel do \ndesenvolvimento de compet\u00eancias ao n\u00edvel do procedimental, pronto, quer dizer que fica \nmuito limitado, apenas avalia uma parte da componente que deve ser objecto de \navalia\u00e7\u00e3o. Da\u00ed o relat\u00f3rio, dai um texto escrito sobre um determinado tema, um mapa de \nconceitos depois eventualmente o V de Gowin, que por acaso n\u00e3o utiliz\u00e1ramos, mas \npod\u00edamos utilizar, pronto s\u00e3o estrat\u00e9gias, s\u00e3o instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o diversificados, \nque permitem avaliar uma gama maior de conhecimentos e compet\u00eancias adquiridas pelo \naluno e por outro lado uma melhor articula\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o e o processo de ensino \naprendizagem, isso porqu\u00ea? Porque a avalia\u00e7\u00e3o deve estar integrada no processo e ela s\u00f3 \nestar\u00e1 integrada se for de encontro \u00e0s estrat\u00e9gias que foram utilizadas durante o \nprocesso. \n \n\nE: Que aspectos positivos salienta destas estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o? E quais as \nsuas limita\u00e7\u00f5es ou dificuldades que lhe aparece? \n\n \n4. Aspectos positivos foram aqueles que eu j\u00e1 apontei, o poder diversificar, \n\ndificuldades \u00e9 muito mais dif\u00edcil avaliar um instrumento destes do que um teste \ntradicional, isto implica que sejam muito bem definidos quais os par\u00e2metros ou crit\u00e9rios \nde avalia\u00e7\u00e3o que vamos utilizar, definir muito bem os descritores que vamos utilizar para \nque essa quantifica\u00e7\u00e3o seja a mais objectiva poss\u00edvel.  \n\n \nE: Mas, a n\u00edvel formativo \u00e9 bocadinho mais dif\u00edcil de perceber todos os alunos\u2026 \n \nEm termos formativos d\u00e1 para fazer um levantamento das principais dificuldades \n\nque eles tem, porque neste caso n\u00e3o interessa propriamente se \u00e9 o aluno a, b ou c, mas \nno conjunto quais as dificuldades que eles tem. \n\n \nE: Gostaria de acrescenta mais alguma informa\u00e7\u00e3o, que ache relevante, para \n\neste trabalho? \n \n\n5. Eh, que \u00e9 muito mais exigente para o professor este tipo de trabalho, por vezes, \nh\u00e1 trabalhos que o aluno faz em grupo, outros trabalhos que ele faz individualmente, \npronto \u00e0s vezes faz dentro da sala de aula e outros fora da sala de aula, o que n\u00e3o \npodemos esquecer \u00e9 que o que o aluno faz fora da sala de aula eventualmente pode ter \najuda, mas eu n\u00e3o vejo isso como sendo um factor negativo, porque se o aluno se \ninteressou e pretendeu fazer e se teve ajuda, faz parte tamb\u00e9m do processo dele, porque \n\n\n\n \n\n88 \n \n\nn\u00f3s na aula tamb\u00e9m estamos para ajuda-lo. Desde que se atinja os objectivos \npretendidos, por conveni\u00eancia e isto permite que os alunos se envolvam na realiza\u00e7\u00e3o \ndesses trabalhos que estejam mais atentos, visto que h\u00e1 uma s\u00e9rie de trabalhos que \nfazem durante o ano e n\u00e3o se preparem apenas para os testes, pronto requer um \ntrabalho cont\u00ednuo e continuado por parte dos alunos e n\u00e3o apenas nas v\u00e9speras dos \nteste, que tradicionalmente se fazia e permite atender \u00e0s diferentes caracter\u00edsticas dos \nalunos, os alunos s\u00e3o muito mais extrovertidos, tem mais facilidade na participa\u00e7\u00e3o oral, \nh\u00e1 outros que n\u00e3o, que tem mais facilidade em se manifestar atrav\u00e9s da escrita. Valorizar \naquilo, desde que eles atinjam os objectivos. \n\n \nE: Obrigada. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n89 \n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o das entrevistas aos alunos \n\n \n\nIsabel \n\n \n\nE: Que m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados durante este ano lectivo, na \ndisciplina de Biologia, e que n\u00e3o haviam sido utilizados em anos anteriores? \n\n \n1. Acho que as partes dos power points, antes n\u00e3o t\u00ednhamos\u2026usava-se antes \n\nera falando, n\u00e3o usavam power points nem nada disso, depois v\u00e1rias pessoas estarem \nenvolvidas a ensinarem a mat\u00e9ria, como os estagi\u00e1rios. Acho que foi s\u00f3. O ano passado \ntamb\u00e9m tivemos mapas de conceitos, V de Gowin, aulas laboratoriais.  \n\n \nE: Qual a sua opini\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o? \n\nNomeadamente relat\u00f3rios, mapas de conceitos/metais, poster cient\u00edfico, debates. \n \n2. \u00c9 \u00fatil temos v\u00e1rios instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o se alguma coisa n\u00e3o correu \n\nbem podemos sempre, temos outra, outro teste, outro trabalho para subir a nota e \nquanto mais melhor, podemos sempre\u2026 \n\n \n\nE: De que modo prefere ser avaliado: unicamente atrav\u00e9s de testes chamados \ntradicionais ou atrav\u00e9s de uma combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estrat\u00e9gias, como est\u00e1 a acontecer \neste ano? E porqu\u00ea? \n\n \n3. Acho que prefiro esta, se fosse s\u00f3 testes, pronto envolve muito mais \n\nmat\u00e9ria temos que estudar muito mais e por isso pode n\u00e3o correr muito bem, h\u00e1 uma \nmat\u00e9ria que pode n\u00e3o estar bem estudada ou isso, depois com os trabalhos \u00e9 diferente \u00e9 \npouca mat\u00e9ria e estudar pouco e bem, do que ser muita mat\u00e9ria e estudamos mal, por \nisso quanto mais trabalhos e informa\u00e7\u00e3o podemos dar melhor para n\u00f3s. Acho que \u00e9 isso. \n\n \n\nE: Considera que as estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o utilizados permitem conhecer, de \nforma mais profunda, as capacidades e conhecimentos adquiridos ao longo do per\u00edodo \ndo que utilizando somente testes? Porqu\u00ea? \n\n \n4. \u00c9 importante isso, foi o que eu disse.  \n \n\nE: Dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas ao longo deste ano a Biologia, qual lhe \nagradou mais? Porqu\u00ea? Foi aquele em que teve o melhor desempenho? \n\n \n5. Acho que \u00e9 os mapas, os mapas de conceitos, as actividades laboratoriais, \n\nque temos que fazer experi\u00eancias \u00e9 melhor gosto mais, \u00e9 o que eu gosto mais.  \n \n\nE: E qual foi a que lhe menos agradou? Porqu\u00ea? Foi aquele em que teve o pior \ndesempenho? \n\n \n\n\n\n \n\n90 \n \n\n6.  Os testes tradicionais, que tenho que estudar muito. \n \n\nE: Os resultados nos relat\u00f3rios e nos posters cient\u00edficos, em geral, foram \nmelhores do que nos outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Na sua opini\u00e3o qual acha que foi a \nraz\u00e3o destes resultados? \n\n \n7. Porque acho que como estamos em grupo podemos ter mais ideias, o que \n\neu n\u00e3o sei outra pessoa sabe e podemos combinar essas informa\u00e7\u00f5es todas e fazer um \nbom trabalho acho que o esp\u00edrito de equipa \u00e9 mais ben\u00e9fico do que individual.  \n\n \nE: Por outro lado, os resultados na prepara\u00e7\u00e3o para o debate foram menos bons. \n\nPor que ter\u00e1 sido? \n \n8. Acho que como era\u2026\u00e9ramos n\u00f3s pr\u00f3prios a falar n\u00e3o t\u00ednhamos muito, por \n\nmais que pesquisasse e isso n\u00e3o conseguia clarificar tipo ter uma ideia s\u00f3, ouvia a ideia de \nv\u00e1rias pessoas e ficava um bocado confusa, acho que se fosse em grupo era mais, \nfavorecia-me mais, porque discut\u00edamos mais ideias e pod\u00edamos argumentar melhor e ter \nmais bases do que propriamente uma pessoa a falar. \n\n \n\nE: Prefere trabalhos em grupo ou trabalhos individuais? \n \n9. De grupo acho que \u00e9 muito melhor, em termos das pessoas, novas \n\nmaneiras de trabalhar, podemos enriquecer a nossa maneira de trabalhar. \n \n\nE: Considera a classifica\u00e7\u00e3o que teve no final do 1\u00ba e do 2\u00ba per\u00edodo justa? \nPorqu\u00ea? \n\n \n10. Acho que sim, porque no primeiro per\u00edodo a professora ainda n\u00e3o me \n\nconhecia e tamb\u00e9m acho que a mat\u00e9ria foi mais f\u00e1cil do que agora, desci mais e tenho \ntido algumas dificuldades em perceber a mat\u00e9ria e acompanha-la, por isso \u00e9 justo porque \neu desci. \n\n \n\nE: Gostaria de acrescentar algum aspecto que n\u00e3o tenha sido referido? \n \n11. Acho que tamb\u00e9m a quantidade de trabalhos por um lado \u00e9 bom, mas por \n\noutro lado tamb\u00e9m n\u00e3o, porque temos mais disciplinas e tamb\u00e9m n\u00e3o nos podemos \ndedicar s\u00f3 \u00e0 biologia, temos que nos dedicar \u00e0s outras disciplinas, por isso a biologia fica \num bocado penalizada, porque eu n\u00e3o posso estar s\u00f3 a estudar biologia e dar o meu \nmelhor para todos os trabalhos, por isso \u00e9 um ponto a referir. \n\n \nHelena \n \nE: Que m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados durante este ano lectivo, na \n\ndisciplina de Biologia, e que n\u00e3o haviam sido utilizados nos anos anteriores? \n \n\n1. Por exemplo o uso do gui\u00e3o, nunca t\u00ednhamos trabalhado com isso e achei \numa coisa engra\u00e7ada, tamb\u00e9m recorrer a filmes, n\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos recorrido a filmes, mas \n\n\n\n \n\n91 \n \n\nera muito pontualmente e n\u00e3o eram assim grande coisa e desta vez at\u00e9 foram muito \ninteressante e basicamente foi isso, o trabalho em grupo desta vez foi muito mais, antes \nera s\u00f3 pontualmente que faz\u00edamos uma actividade, mas desta vez todo o trabalho era \nespecialmente em grupo e foi giro porque tamb\u00e9m n\u00e3o conhecia os meus colegas e \npassei a conhec\u00ea-los melhor. N\u00e3o usamos os mapas de conceitos e o mapa mental nunca \nusamos falamos neles, mas nunca usamos (\u2026) os posters cient\u00edficos tamb\u00e9m foi uma \nnovidade, acho que foi, \u00e9 isso. \n\n \n\nE: Qual a sua opini\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o? \nNomeadamente relat\u00f3rios, mapas de conceitos/metais, poster cient\u00edfico, debates. \n\n \n2. Acho que a professora faz bem, porque nem toda a gente gosta de ser \n\navaliado s\u00f3 de um tipo, por exemplo eu posso gostar mais do m\u00e9todo A e eu gostar mais \ndo m\u00e9todo B, e assim uma avalia\u00e7\u00e3o mais justa. \n\n \n\nE: De que modo prefere ser avaliado: unicamente atrav\u00e9s de testes ou atrav\u00e9s \nde uma combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estrat\u00e9gias, como est\u00e1 a acontecer este ano? E porqu\u00ea? \n\n \n3. Os testes, eu n\u00e3o me importo de fazer os testes, n\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o goste, \u00e9 \n\nestudar e pronto, com isto a mat\u00e9ria fica mesmo dada em pormenor e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 decorar e \nescrever naquele dia as respostas e s\u00f3 para aquele dia e acabou, \u00e9, fica com a mat\u00e9ria \nmais assimilada. \n \n\nE: Ent\u00e3o considera que os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados permitem conhecer, \nde forma mais profunda, as capacidades e conhecimentos adquiridos ao longo do \nper\u00edodo do que utilizando somente testes?  \n\n \n4.   Pois foi como referi. \n \nE: Dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas ao longo deste ano a Biologia, qual lhe \n\nagradou mais? E porqu\u00ea?  \n \n5. Talvez a do poster, era um trabalho em equipa, precis\u00e1vamos de ter um \n\nt\u00edtulo, uma imagem, n\u00e3o era s\u00f3 a mat\u00e9ria e faz\u00ea-la diminuir de tamanho entre \naspas\u2026coloca-la da maneira mais simples, mas tamb\u00e9m era juntar coisas boas e as coisas \num bocadinho mais chatas, mas foi interessante, acho eu.  \n\n \nE: Foi a que teve o melhor desempenho? \n \nProvavelmente, n\u00e3o sei. \n \n\nE: E qual lhe agradou menos? Porqu\u00ea?  \n \n6. Talvez o mapa de conceitos ou o mapa mental, porque tive maiores \n\ndificuldades a faz\u00ea-lo, n\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o soubesse e tinha medo de errar umas coisas e ent\u00e3o \n(\u2026) era um trabalho interessante, s\u00f3 que como tinha medo de errar torna-se mais chato.  \n\n \n\n\n\n \n\n92 \n \n\nE: Foi aquele em que teve o pior desempenho? \n \nTalvez, n\u00e3o sei, acho que n\u00e3o, mais ou menos.  \n \nE: Os resultados nos relat\u00f3rios e nos posters cient\u00edficos, em geral, foram \n\nmelhores do que nos outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Na sua opini\u00e3o qual acha que foi a \nraz\u00e3o destes resultados? \n\n \n7.  Talvez porque num teste temos que estar, tamos, s\u00f3 naquele dia e temos \n\nq estar, tamos s\u00f3 naquele dia e estamos com os nervos todos naquele dia e temos que \nestar, enquanto que o poster e outros m\u00e9todos de trabalho \u00e9, s\u00e3o v\u00e1rios dias, estamos \nmais, v\u00e1rios dias, distribui\u00e7\u00e3o dos nervos.  \n\n \nE: Por outro lado, os resultados na prepara\u00e7\u00e3o para o debate foram menos bons. \n\nPor que ter\u00e1 sido? \n \n8. Ah, no meu caso, eu n\u00e3o, falar em p\u00fablico n\u00e3o \u00e9 das coisas que eu mais \n\ngoste e me sinta \u00e0-vontade, exposi\u00e7\u00f5es orais v\u00e3o melhorando, mas o debate. Mesmo \nassim depois, se, se isso est\u00e1 correcto cientificamente ou mesmo ortograficamente sinto-\nme muito nervosa, talvez o que tamb\u00e9m gostei menos. N\u00e3o tinha feito tamb\u00e9m. \n\n \n\nE: Prefere trabalhos em grupo ou trabalhos individuais? E porqu\u00ea? \n \n9. Bom os trabalhos em grupo tem vantagens de n\u00f3s poderemos\u2026v\u00e1rias \n\nideias, podemos trocar v\u00e1rias ideias, conhecermos tamb\u00e9m outras pessoas, interagir, \nenquanto que os trabalhos individuais n\u00e3o, mas por outro lado os trabalhos individuais \nfazemos \u00e0 nossa maneira, fazemos \u00e0 nossa maneira, n\u00e3o, se estamos a pesquisar uma \ncoisa e n\u00e3o sabemos, pesquisamos para saber o que \u00e9 que \u00e9 isso e se encontramos outro \nconceito que nos interessa talvez perd\u00eassemos tempo, enquanto em grupo n\u00e3o o \nfiz\u00e9ssemos, eu por exemplo se encontro alguma coisa procuro, se encontro mais alguma \ncoisa que ache interessante procuro, enquanto em grupo n\u00e3o, \u00e9 mais complicado.  \n\n \n\nE: Considera a classifica\u00e7\u00e3o que teve no final do 1\u00ba e do 2\u00ba per\u00edodo justa? \nPorqu\u00ea? \n\n \n10. Talvez a do primeiro fosse um bocado exagerada, mas n\u00e3o sei como s\u00e3o \n\nmuitos trabalhos, como s\u00e3o v\u00e1rios m\u00e9todos de trabalho, ent\u00e3o talvez, talvez tenha sido \numa nota justa, mas acho que em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro e ao segundo fosse uma nota justa \nporque eu melhorei.    \n\n \nE: Gostaria de acrescentar algum aspecto que n\u00e3o tenha sido referido? \n \n11. N\u00e3o acho que \u00e9 engra\u00e7ado, porque \u00e9 a primeira vez que fizemos isto acho \n\nfabuloso, foi um ano espectacular por acaso.   \n \nFilipa \n\n\n\n \n\n93 \n \n\nE: Que m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados durante este ano lectivo, na \ndisciplina de Biologia, e que n\u00e3o haviam sido utilizados em anos anteriores? \n\n \n1. O poster, os debates, o mapa mental, os mapas de conceitos, tamb\u00e9m n\u00e3o, \n\nalguns relat\u00f3rios tamb\u00e9m eram, n\u00f3s o ano faz\u00edamos mais \u00e0 base de testes, realiz\u00e1vamos \nfichas nas aulas, mas elementos de avalia\u00e7\u00e3o o ano passado era mais \u00e0 base de testes, por \nisso, grande parte do que foi feito este ano, para mim e para os meus colegas foi tudo \nnovo.  \n\n \n\nE: Qual a sua opini\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o? \nNomeadamente relat\u00f3rios, mapas de conceitos/metais, poster cient\u00edfico, debates. \n\n \n2. \u00c9 importante porque abre os nossos horizontes e se no futuro formos fazer \n\nessas actividades novamente estamos melhor preparados, porque nos corrigiram algumas \nfalhas e porque tamb\u00e9m aprendemos com isso mais alguma coisa, no entanto, \u00e0s vezes \ntanta diversidade de trabalhos obriga-nos a ser mais \u00e1geis, estar preparado para v\u00e1rias \nsitua\u00e7\u00f5es e isso tamb\u00e9m causa maior desgaste em n\u00f3s. \n\n \n\nE: De que modo prefere ser avaliado: unicamente atrav\u00e9s de testes ou atrav\u00e9s \nde uma combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estrat\u00e9gias, como est\u00e1 a acontecer este ano? E porqu\u00ea? \n\n \n3. Eu acho que como somos avaliados por mais, por mais elementos do que \n\ntestes, isso d\u00e1 possibilidades \u00e0s pessoas que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o boas na parte escrita como nos \ntestes, podem mostrar que s\u00e3o boas por exemplo a fazer mapas na parte criativa, acho \nque d\u00e1 hip\u00f3teses \u00e0s pessoas de mostrarem as suas voca\u00e7\u00f5es e as suas habilidades e torna \na disciplina mais interessante porque n\u00e3o \u00e9 o rigor de testes, saber a mat\u00e9ria e todas \nessas coisas, por isso acho que prefiro com testes e com trabalhos, mas os trabalhos n\u00e3o \nserem um n\u00famero muito grande. \n\n \nE: Ent\u00e3o considera que os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados permitem conhecer, \n\nde forma mais profunda, as capacidades e conhecimentos adquiridos ao longo do \nper\u00edodo do que utilizando somente testes? \n\n \n4. Sim, porque n\u00f3s quando estamos a estudar para fazer um trabalho, a \n\nestudar para fazer um mapa mental ou um mapa conceitos, para o realizar temos que \nestudar e esse estudo ao ser aplicado num, num trabalho diferente de um teste acaba por \ntornar a disciplina mais diversificada e mais interessante, por isso foge um bocado \u00e0 \nrotina e acho que isso contribui para tornar a disciplina mais apelativa.  \n\n \n\nE: Dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas ao longo deste ano a Biologia, qual lhe \nagradou mais? Porqu\u00ea? Foi aquele em que teve o melhor desempenho? \n\n \n5. A que eu mais gostei, eu gostei dos debates, porque acho que isso puxa \n\npela nossa capacidade de pensar e de confrontar os conhecimentos que temos na aula \ncom situa\u00e7\u00f5es reais, por exemplo no debate que falamos das t\u00e9cnicas de procria\u00e7\u00e3o \nmedicamente assistida, gostei bastante, porque fala de problemas pol\u00e9micos e porque \ncomo n\u00f3s vamos ser os cidad\u00e3os do futuro acho importante que desde tenra idade \n\n\n\n \n\n94 \n \n\ndigamos assim, comecemos a pensar de uma forma mais profunda sobre as coisas, \ntamb\u00e9m gostei do poster, porque nunca tinha feito, apesar de ter dado bastante trabalho \nfoi uma das coisas que eu gostei e foi tamb\u00e9m dos trabalhos que tive nota melhor, assim \ncomo alguns relat\u00f3rios, mas os relat\u00f3rio nunca gostei muito, os mapas mentais pronto, \nmas essencialmente os debates e o poster foram as actividades que eu mais gostei. \n\n \n\nE: E qual foi a que lhe menos agradou? Porqu\u00ea? E a que teve pior desempenho? \n \n6. A que tive pior desempenho foi na primeira observa\u00e7\u00e3o microscopia, que \n\ntivemos que fazer o, os registos e algumas observa\u00e7\u00f5es, porque n\u00f3s nunca tivemos muita \nprepara\u00e7\u00e3o, em termos de observa\u00e7\u00e3o microscopia e de registos de resultados, por isso \nhouve muitas falhas, que n\u00f3s n\u00e3o sab\u00edamos que eram falhas e que foram, foram feitas. \u00c0 \nparte desses relat\u00f3rios coisas que eu n\u00e3o gosto assim talvez sejam os mapas mentais \nporque s\u00e3o um bocado, n\u00e3o s\u00e3o como os mapas de conceitos, n\u00e3o d\u00e1 para relacionar \ntanta mat\u00e9ria \u00e9 mais, n\u00e3o gosto tanto dos mapas mentais e dos relat\u00f3rios. \n\n \n\nE: Os resultados nos relat\u00f3rios e nos posters cient\u00edficos, em geral, foram \nmelhores do que nos outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Na sua opini\u00e3o qual acha que foi a \nraz\u00e3o destes resultados? \n\n \n7. Porque que ter\u00e1 sido (\u2026) n\u00e3o sei, mas acho que (\u2026) talvez porque as \n\npessoas tenham mais gosto em fazer, provavelmente por causa disso, porque envolve \nimagens, envolve esquemas e como n\u00e3o \u00e9 um texto corrido at\u00e9 as pessoas que tem \ndificuldade em escrever conseguem de alguma forma colocar nesses trabalhos um pouco \ndaquilo que sabem.  \n\n \nE: Por outro lado, os resultados na prepara\u00e7\u00e3o para o debate foram menos bons. \n\nPor que ter\u00e1 sido? \n \n8. \u00c9 precisamente, eu acho que \u00e9 por dois factores, primeiro porque n\u00f3s \n\ntemos diferentes capacidades de escrever e como na prepara\u00e7\u00e3o do debate a nossa \nforma de escrever tamb\u00e9m \u00e9 avaliada, tamb\u00e9m h\u00e1 pessoas que s\u00e3o um bocado \nprejudicadas por isso e esse maus resultados ou os resultados n\u00e3o t\u00e3o bons tamb\u00e9m \nderivam do facto de muitas pessoas ainda n\u00e3o terem pensado bem relativamente a \nalguns assuntos ou n\u00e3o terem dedicado tempo suficiente a pensar sobre eles e a \nmobilizar os conhecimentos e alguns argumentos para fundamentar a sua opini\u00e3o. Deve \nter sido essencialmente por causa disso. \n\n \nE: Prefere trabalhos em grupo ou trabalhos individuais? E porqu\u00ea? \n \n9. Eu gosto de trabalhar individualmente, mas tamb\u00e9m gosto de trabalhar em \n\ngrupo, mas depende um pouco do grupo, se formos para um grupo em que trabalhar com \nessas pessoas \u00e9 a mesma coisa que trabalhar sozinha n\u00e3o vale a pena, mas quando \u00e9 com \num grupo mais homog\u00e9neo, como os nossos resultados, como o ambiente que se cria \u00e9 \nmelhor, mas tanto um como outro est\u00e1 bem para mim. \n\n \n\n\n\n \n\n95 \n \n\nE: Considera a classifica\u00e7\u00e3o que teve no final do 1\u00ba e do 2\u00ba per\u00edodo justa? \nPorqu\u00ea? \n\n \n10. Foi justa comparativa as notas que eu tive nos trabalhos, porque tive notas \n\nque rondaram entre o 18, 19 e algumas que rondaram o 17, portanto a m\u00e9dia foi a nota \nque tive, mas portanto a minha, em termos da minha, do meu esfor\u00e7o dizia que merecia o \n19, mas estou contente com a nota que tive, porque que sei que isso reflecte as notas \nque tive nos trabalhos, embora claro que se fossemos a ver pelo empenho tinha melhor \nnota, mas houve outras pessoas que tiveram notas mais baixas e se fossemos a ver por \nempenho tamb\u00e9m tinham notas alt\u00edssimas, por isso estou bem. \n\n \n\nE: Gostaria de acrescentar algum aspecto que n\u00e3o tenha sido referido? \n \n11. Eu acho que estes trabalhos os que desenvolvemos na aula s\u00e3o \n\nimportantes e tornam a disciplina mais interessante e a nossa pr\u00f3pria forma de trabalhar \nsofre altera\u00e7\u00f5es e melhora, tantos elementos de avalia\u00e7\u00e3o acabam por desgastar-nos e \ntantos elementos de avalia\u00e7\u00e3o acaba por criar um bocado de tens\u00e3o em n\u00f3s, qualquer \ncoisa estamos a ser avaliados, n\u00f3s sabemos que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 cont\u00ednua em cada disciplina \ne que estamos a ser constantemente avaliados, mas tantos elementos, tantos papeis a \nserem entregues, tantas notas a receber acaba por exigir muito de n\u00f3s e a roubar-nos \nalgum tempo e tamb\u00e9m deixar-nos mais cansados, mas tamb\u00e9m criar mais stress em n\u00f3s, \nporque queremos demonstrar que conseguimos fazer bem, mas acho que se for em \nn\u00famero moderado acho importante fazermos esse tipo de trabalho. \n\n \nSofia \n \nE: Que m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados durante este ano lectivo, na \n\ndisciplina de Biologia, e que n\u00e3o haviam sido utilizados em anos anteriores? \n \n1. Para j\u00e1 ter aulas com mais do que uma pessoa, nunca tinha tido esse tipo \n\nde aula \u00e9, foi diferente, muitos power points tamb\u00e9m n\u00e3o tinha muito nas aulas, realizar \nmuitas actividades, muitas, muitas\u2026muitas coisas para casa e muitas actividades em \ngrupo tamb\u00e9m, acho que era isso essencialmente. N\u00e3o, mapa mental, nada disso, debates \ns\u00f3 uma vez ou duas e n\u00e3o eram sobre temas t\u00e3o pol\u00e9micos e n\u00e3o tinha que defender uma \nposi\u00e7\u00e3o fixa, era s\u00f3 mesmo a minha opini\u00e3o n\u00e3o tinha que defender uma pessoa, uma \nidentidade, isso nunca tinha feito.  \n\n \nE: Qual a sua opini\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o? \n\nNomeadamente relat\u00f3rios, mapas de conceitos/metais, poster cient\u00edfico, debates. \n \n2. \u00c9 uma coisa que nos ajuda para o futuro s\u00e3o m\u00e9todos de organizarmos o \n\nnosso estudo diferentes, no inicio eu, falo por mim achava que era muito trabalho, muitas \ncoisas para fazer, mas no fundo ajuda-nos a perceber melhor a mat\u00e9ria, s\u00e3o coisas \ndiferentes e \u00e9 sempre bom para n\u00f3s, pronto. \n\n \n\n\n\n \n\n96 \n \n\nE: De que modo prefere ser avaliado: unicamente atrav\u00e9s de testes ou atrav\u00e9s \nde uma combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estrat\u00e9gias, como est\u00e1 a acontecer este ano? Porqu\u00ea? \n\n \n3. \u00c9 melhor com v\u00e1rias, com m\u00e9todos diferentes, porque podemos n\u00e3o \n\nsermos t\u00e3o bons a fazer um mapa mental, mas a sermos melhor a fazer um texto normal, \n\u00e9 melhor ter uma conjuga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estrat\u00e9gias. \n\n \n\nE: Ent\u00e3o acha que estes m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados permitem conhecer, de \nforma mais profunda, as capacidades e conhecimentos adquiridos ao longo do per\u00edodo \ndo que utilizando somente testes? \n\n \n4. Sim, sim. \n \n\nE: Dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas ao longo deste ano a Biologia, qual lhe \nagradou mais? Porqu\u00ea? Foi aquele em que teve o melhor desempenho? \n\n \n5. Mais agradou (\u2026) um bocadinho dif\u00edcil, foram muito diferentes, mas\u2026 \n\ngostei do \u00faltimo debate sobre a agricultura, que interagiram os estagi\u00e1rios acho que foi \ninteressante e deu para perceber as diferen\u00e7as entre as v\u00e1rias culturas, tamb\u00e9m gostei de \nfazer os mapas mentais que era uma coisa diferente e engra\u00e7ado e ao mesmo tempo d\u00e1 \npara perceber a mat\u00e9ria. Tive boa nota no mapa mental, tamb\u00e9m nos textos \u2026eu acho \nque tive sempre nas mesmas notas.  \n\n \nE: E qual lhe agradou menos? E teve o pior desempenho? \n \n6. Eu acho que foi no \u00faltimo debate, porque tamb\u00e9m n\u00e3o tivemos, eu pelo \n\nmenos n\u00e3o tive muito tempo para o preparar ent\u00e3o n\u00e3o correspondeu ao que se calhar \neu conseguia fazer. Foi tamb\u00e9m isso. \n\n \n\nE: Os resultados nos relat\u00f3rios e nos posters cient\u00edficos, em geral, foram \nmelhores do que nos outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Na sua opini\u00e3o qual acha que foi a \nraz\u00e3o destes resultados? \n\n \n7. Se calhar porque a maioria deles ter sido feito em grupo, uma cabe\u00e7a \n\npensa melhor, mais do que uma cabe\u00e7a pensa melhor que uma s\u00f3, n\u00e3o \u00e9? Tamb\u00e9m \nporque nos testes \u00e9 uma press\u00e3o diferente e se calhar tamos mais descontra\u00eddos e sai \nsempre uma coisa diferente. \n\n \n\nE: Por outro lado, os resultados na prepara\u00e7\u00e3o para o debate foram menos bons. \nPor que ter\u00e1 sido? \n\n \n8. Porque se calhar com o desenvolver do debate foram\u2026trocadas ideias que \n\nn\u00e3o t\u00ednhamos pensado na nossa prepara\u00e7\u00e3o e lembramo-nos de coisas e de argumentos e \noutras coisas, que n\u00e3o nos t\u00ednhamos lembrado antes, acho que foi isso. \n\n \n\nE: Prefere trabalhos em grupo ou trabalhos individuais? E porqu\u00ea? \n \n\n\n\n \n\n97 \n \n\n9. Depende do grupo, mas na maioria prefiro individuais, porque as coisas s\u00e3o \nmais como eu gosto, nos trabalhos em grupo cada um d\u00e1 um bocadinho, mas \u00e9 diferente \nparece que tenho confian\u00e7a no que fa\u00e7o, \u00e9 diferente, gosto mais de individual. \n\n \nE: Considera a classifica\u00e7\u00e3o que teve no final do 1\u00ba e do 2\u00ba per\u00edodo justa? \n\nPorqu\u00ea? \n \n10. Acho que sim, que tendo em conta o meu desempenho nas aulas e os \n\nresultados dos meus trabalhos e isso tudo acho que foi justo. \n \n\nE: Gostaria de acrescentar algum aspecto que n\u00e3o tenha sido referido? \n \n11. N\u00e3o, acho que estava bem, estava tudo bem. \n \nPedro  \n \n\nE: Que m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados durante este ano lectivo, na \ndisciplina de Biologia, e que n\u00e3o haviam sido utilizados em anos anteriores? \n\n \n1. O m\u00e9todo do power point por exemplo, que \u00e9 uma maneira muito \n\ndiferente de dar a mat\u00e9ria, do que estar s\u00f3 a escrever, n\u00e3o, muitas vezes, para mim estou \na olhar muitas vezes j\u00e1 n\u00e3o estou l\u00e1, estou a pensar noutra coisa, como o power point vai \npassando\u2026estou sempre a olhar, n\u00e3o passar \u00e0 frente, posso ficar despassarado e olhar \npara o lado.  \n\n \nE: Mas em termos de mapas, relat\u00f3rio, debates j\u00e1 tinham sido feitos em anos \n\nanteriores? \n \nN\u00e3o, j\u00e1 tinha feito, mas n\u00e3o em Biologia, tinha feito em portugu\u00eas, mas em \n\nbiologia n\u00e3o este ano foi a primeira vez em biologia. Em rela\u00e7\u00e3o aos debates, os mapas j\u00e1 \ntinha feito no d\u00e9cimo e o ano passado acho que tamb\u00e9m cheguei a fazer, menos do que \neste ano. \n\n \n\nE: Qual a sua opini\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o? \nNomeadamente relat\u00f3rios, mapas de conceitos/metais, poster cient\u00edfico, debates. \n\n \n2. V\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o\u2026difere dos testes, um mapa \u00e9 diferente de um \n\nteste, conta como um teste muitas vezes, mas \u00e9 diferente, para mim at\u00e9 chega a ser mais \nf\u00e1cil, porque \u00e9 s\u00f3 \u201ccoisar\u201d, escrever e ligar.  \n\n \n\nE: De que modo prefere ser avaliado: unicamente atrav\u00e9s de testes ou atrav\u00e9s \nde uma combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estrat\u00e9gias, como est\u00e1 a acontecer este ano? Porqu\u00ea? \n\n \n3. Prefiro assim um misto destas coisas do teste e dos mapas e assim\u2026porque \n\ns\u00f3 os testes \u00e9 aquilo e aquilo mesmo, n\u00e3o h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n \n\n98 \n \n\nE: Ent\u00e3o considera que os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados permitem conhecer, \nde forma mais profunda, as capacidades e conhecimentos adquiridos ao longo do \nper\u00edodo do que utilizando somente testes? \n\n \n4. \u00c9 uma forma diferente de avaliar sim, que\u2026de ligar as coisas, conceitos, \n\nacho que \u00e9 diferente, num teste \u00e9 s\u00f3 escrever aquilo, tudo ali direito, enquanto nos \nconceitos, tem o conceito para fazer liga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nE: Dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas ao longo deste ano a Biologia, qual \naquele que lhe agradou mais? E porqu\u00ea? Foi aquele em que teve o melhor \ndesempenho? \n\n \n5. A mim acho\u2026qualquer coisa diferente, quer dizer os debates, mapas de \n\nconceitos fiz mais, mas os power points tamb\u00e9m s\u00e3o uma coisa diferente, gostei mais dos \npower points como j\u00e1 tinha referido anteriormente, j\u00e1 fico mais atento \u00e0 mat\u00e9ria e assim. \nTanto mapas e debates gostei de fazer as duas coisas.  \n\n \nE: E aquele que teve o melhor desempenho? \n \nAcho que foi nos mapas, acho que sim\u2026conceptuais, nos mentais foi mais ou \nmenos. \n \n\nE: E qual lhe agradou menos? Porqu\u00ea? Foi aquele em que teve o pior \ndesempenho? \n\n \n6. Desagradar, nada me desagradou, gostei do ano at\u00e9 agora, por isso. Foi na \n\nprepara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o no debate em si, mas na prepara\u00e7\u00e3o na\u2026do debate. \n \n\nE: Os resultados nos relat\u00f3rios e nos posters cient\u00edficos, em geral, foram \nmelhores do que nos outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Na sua opini\u00e3o qual acha que foi a \nraz\u00e3o destes resultados? \n\n \n7. N\u00e3o, acho que a mim ficou tudo dentro do mesmo tirando a parte da \n\nprepara\u00e7\u00e3o do debate. \u00c9 outra forma de avaliar, mas ver diferente acho que n\u00e3o, vejo \ncomo uma forma de avaliar, n\u00e3o mais f\u00e1cil ou mais dif\u00edcil, para mim \u00e9 tudo uma forma de \navaliar. \n\n \nE: Por outro lado, os resultados na prepara\u00e7\u00e3o para o debate foram menos bons. \n\nPor que ter\u00e1 sido? \n \n\n8. Porque me esforcei menos, acho eu. No geral foi, no meu caso o debate, a \nprepara\u00e7\u00e3o do debate correu-me pior, o resto da turma n\u00e3o sei, porqu\u00ea\u2026deu, mas acho \nque se calhar eles tiraram a mesma nota que no debate, n\u00e3o tenho a certeza. Mas no \nmeu caso acho que correu pior. Acho que n\u00e3o, no meu caso acho que foi por minha causa \nque tirei pior nota. \n\n \n\nE: Prefere trabalhos em grupo ou trabalhos individuais? Porqu\u00ea? \n\n\n\n \n\n99 \n \n\n \n9. Para mim tanto individual como em grupo \u00e9 a mesma coisa, s\u00f3 que em \n\ngrupo, h\u00e1 uma discuss\u00e3o entre o grupo, discute-se ideias e assim, enquanto que individual \ntemos que pensar por n\u00f3s e andarmos \u00e0 procura sozinhos das coisas.  \n\n \n\nE: Considera a classifica\u00e7\u00e3o que teve no final do 1\u00ba e do 2\u00ba per\u00edodo justa? \nPorqu\u00ea? \n\n \n10. Foi (\u2026) agora neste \u00faltimo per\u00edodo foi justa porque eu desci nos teste, mas \n\nno primeiro per\u00edodo tamb\u00e9m deve ter sido por causa dos trabalhos que desenvolvi, n\u00e3o \nnos testes, mas nos trabalhos que desenvolvi durante o per\u00edodo. \n\n \n\nE: Gostaria de acrescentar algum aspecto que n\u00e3o tenha sido referido? \n \n11. Acho que n\u00e3o tenho mais nada a dizer, que eu me lembre n\u00e3o. \n \nEva \n \n\nE: Que m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados durante este ano lectivo, na \ndisciplina de Biologia, e que n\u00e3o haviam sido utilizados em anos anteriores? \n\n \n1. Muitos dos trabalhos de aula, n\u00e3o t\u00ednhamos muitos trabalhos de aula, por \n\nexemplo mapas de conceitos normalmente n\u00e3o eram tidos em avalia\u00e7\u00e3o, os mapas \nmentais nunca t\u00ednhamos feito mapas mentais e aqueles pequeninos trabalhos que se \nfazem, que se faziam qu\u00ea em 45 minutos, e normalmente nos outros anos eram os testes \nque contavam e pouco mais e este ano \u00e9 tido outros elementos que contavam tanto \ncomo os testes. \n\n \n\nE: Qual a sua opini\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o, \nnomeadamente relat\u00f3rios, mapas de conceitos/metais, poster cient\u00edfico, debates. \n\n \n2. Eu na altura esqueci-me de referir isso dos posters cient\u00edficos e os debates, \n\n\u00e9 assim\u2026os debates que n\u00f3s faz\u00edamos eram uma avalia\u00e7\u00e3o muito menor, o peso era \nmuito menor, do que este ano. \u00c9 assim eu acho que acaba por alargar um bocadinho mais \no campo de avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9? Acabamos por conseguir ter mais possibilidade nos, de \nconseguir provar aquilo que sabemos ou n\u00e3o, mas acaba por ser tamb\u00e9m uma carga \nexced\u00edvel de trabalho, acaba por nos stressar um bocadinho, porque n\u00f3s vamos para a \naula e de repente temos que fazer um trabalho para avalia\u00e7\u00e3o e temos, estamos a ser \nsucessivamente a ser avaliados, por exemplo nas aulas laboratoriais, aqueles pequeninos \ntrabalhos, n\u00f3s temos a percep\u00e7\u00e3o de que nos est\u00e3o a avaliar, a avaliar cada bocadinho e \nisso acaba por nos condicionar na nossa maneira de estar e na nossa maneira de fazer as \ncoisas, ficamos um bocadinho nervosos e se calhar sendo o intuito disso melhorar a nossa \naprendizagem e se calhar aumentar os elementos de avalia\u00e7\u00e3o para termos umas notas \nmais justas \u00e0s vezes isso acaba por n\u00e3o acontecer porque ficamos com um excesso de \ncoisas, com um excesso de trabalho. \n\n \n\n\n\n \n\n100 \n \n\nE: De que modo prefere ser avaliado: unicamente atrav\u00e9s de testes ou atrav\u00e9s \nde uma combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estrat\u00e9gias, como est\u00e1 a acontecer este ano? Porqu\u00ea? \n\n \n3. Tens a suas vantagens e as suas desvantagens, atrav\u00e9s dos testes se corre \n\nmal um teste, que pode acontecer a nossa nota vai logo por l\u00e1 abaixo e n\u00e3o temos muitas \nchances de, de poder mudar isso, eu acho que \u00e9 bom poder juntar outros trabalhos, para \nnos dar mais possibilidades de provar aquilo que sabemos e aquilo que aprendemos, \nmuitas vezes n\u00e3o lidamos muito bem com os testes, porque estamos nervosos e \nconseguimos aplicar o conhecimento noutro tipo de trabalhos, s\u00f3 que foi como j\u00e1 disse, \nquando se aposta demasiado nisso acabamos por n\u00e3o conseguir dar tudo, n\u00e3o temos \ntempo para tudo, temos outras disciplinas, temos bastantes trabalhos. \n\n \n\nE: Considera que os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados permitem conhecer, de \nforma mais profunda, as capacidades e conhecimentos adquiridos ao longo do per\u00edodo \ndo que utilizando somente testes? Porqu\u00ea? \n\n \n4. Eu acho que permite-nos aprofundar muito mais, porque n\u00f3s atrav\u00e9s de \n\nestes trabalhos, dos mapas de conceitos, dos mapas mentais, dos posters cient\u00edficos \nobriga-nos muito mais a pesquisar e a ir mais al\u00e9m e a saber outras coisa que a disciplina \nn\u00e3o obriga e acabamos por aprofundar e somos n\u00f3s que acabamos por lidar directamente \ncom a mat\u00e9ria e acabamos por perceber mais a fundo e conseguimos aplicar na pr\u00e1tica, \nporque temos mais facilidade em aplicar, mas s\u00f3 que muitas vezes suscita um bocadinho \nde seguran\u00e7a, porque somos n\u00f3s que estamos a fazer, somos n\u00f3s que estamos a fazer, \nsomos n\u00f3s que estamos a organizar, os conceitos e a mat\u00e9ria na nossa cabe\u00e7a e \nacabamos por n\u00e3o ter muita seguran\u00e7a naquilo que fazemos, porque n\u00e3o \u00e9 o professor \nque est\u00e1 a dizer que \u00e9 assim, n\u00e3o nos d\u00e1 aquela coisa assim, n\u00e3o nos d\u00e1 a mat\u00e9ria e \nsomos n\u00f3s que o acabamos por fazer, por um lado beneficia, mas por outro, um \nbocadinho pior. \n\n \n\nE: Dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas ao longo deste ano a Biologia, qual lhe \nagradou mais? Porqu\u00ea? Foi aquele em que teve o melhor desempenho? \n\n \n5. Eu gostava dos debates, se bem que eu apesar de n\u00e3o ter um assim grande \n\n\u00e0-vontade, eu gostava dos debates porque permitiam uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, n\u00f3s n\u00e3o \ncheg\u00e1vamos \u00e0 aula, agora vamos fazer um debate, permitia que n\u00f3s prepara-se-mos, que \nestud\u00e1ssemos aquilo, pesquis\u00e1ssemos, que troc\u00e1ssemos ideias em grupo, eram sempre \ntrabalhos de grupo e acab\u00e1vamos por tomar uma posi\u00e7\u00e3o e por trocar ideias isso, acaba \npor nos favorecer, tamb\u00e9m acaba por melhorar o meu aspecto que \u00e9 um bocadinho mais \nt\u00edmido e de outras pessoas que n\u00e3o tem muito \u00e0-vontade e acabam por, por melhor esse \naspecto. No mapa mental penso eu, eu acho que vai de encontra ao que respondi na \noutra quest\u00e3o, permitiu aprofundar, eu falei de coisas, que n\u00e3o nos eram exigidas e \nalarguei bastante o conhecimento naquela \u00e1rea.  \n\n \nE: E qual lhe agradou menos? Porqu\u00ea? Foi aquele em que teve o pior \n\ndesempenho? \n \n\n\n\n \n\n101 \n \n\n6. Por acaso foi nos relat\u00f3rios, que vai de encontra aquele, n\u00f3s, eu estava a \nfazer os relat\u00f3rios, n\u00f3s temos a actividade laboratorial e temos a no\u00e7\u00e3o que est\u00e3o a \navaliar cada passo que n\u00f3s estamos a fazer e a observa\u00e7\u00e3o microscopia e, e tudo, \nsentimo-nos um bocadinho nervosos, sentimos a press\u00e3o e depois temos que entregar \naquilo no final da aula e fazer aquelas considera\u00e7\u00f5es todas que nos stressa um bocadinho. \nNo ano passado est\u00e1vamos muito pouco preparados para esse tipo de actividades. \n\n  \nE: Os resultados nos relat\u00f3rios e nos posters cient\u00edficos, em geral, foram \n\nmelhores do que nos outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Na sua opini\u00e3o qual acha que foi a \nraz\u00e3o destes resultados? \n\n \n7. Em rela\u00e7\u00e3o aos debates aah (\u2026) sim, eu acho que por exemplo na, na, n\u00f3s \n\nsabemos mais ou menos a estrutura de um relat\u00f3rio, o que tem que ser feito, sabemos \ntamb\u00e9m mais ou menos a estrutura de um poster cientifico, tem que ter introdu\u00e7\u00e3o, tem \nque falar daqueles aspectos, tem que resumir qualquer coisa, tem que apresentar uma \nconclus\u00e3o, enquanto que n\u00e3o est\u00e1vamos muito habituados com esse tipo de trabalhos, \ncomo o mapa mental que depois havia certos pormenores que acabavam por descontar, \nos debates por exemplo que eu gostava, mas que n\u00f3s tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1vamos nada \nhabituados e para pessoas que n\u00e3o tem grande \u00e0-vontade em falar e que n\u00e3o conseguem \nexprimir-se muito bem tamb\u00e9m torna-se bastante complicado e acho que tem haver com, \ncom a falta de, de habituamento nesse tipo de trabalhos. \n\n \n\nE: Por outro lado, os resultados na prepara\u00e7\u00e3o para o debate foram menos bons. \nPor que ter\u00e1 sido? \n\n \n8. Acho que se prende com aquilo que acabei de dizer, com as pessoas n\u00e3o \n\ntem muito \u00e0-vontade\u2026a falar as pessoas acabam por se inibir um bocadinho e tamb\u00e9m \nexiste um, uma linguagem mais cient\u00edfica, a exig\u00eancias do debate acaba por nos exceder \naos nossos, ao que n\u00f3s estamos habituados. \n\n \n\nE: Prefere trabalhos em grupo ou trabalhos individuais? Porqu\u00ea? \n \n9. Eu prefiro trabalhos em grupo, porque me sinto mais \u00e0-vontade, porque \n\nacabo por ficar menos nervosa, mesmo que o trabalho se focalize mais em mim, sinto-me \nmais \u00e0-vontade, porque posso partilhar ideias, posso trocar, se tenho alguma d\u00favida \nposso perguntar e tenho sempre em conta aquilo que as pessoas dizem e isso ajuda-me, \nporque acho que nunca, nunca \u00e9 v\u00e3o aquilo que, as opini\u00f5es das pessoas, o que deve ser \nfeito, como deve ser feito, o que fica melhor, como fica melhor, prefiro trabalhar em \ngrupo. \n\n \n\nE: Considera a classifica\u00e7\u00e3o que teve no final do 1\u00ba e do 2\u00ba per\u00edodo foi justa? \nPorqu\u00ea? \n\n \n10. \u00c9 assim a classifica\u00e7\u00e3o que tive no final do primeiro per\u00edodo n\u00e3o era aquilo \n\nque eu estava \u00e0 espera, mas tendo em conta as notas que eu tive nos testes n\u00e3o havia \ngrande volta a dar-lhe, no segundo per\u00edodo penso que foi justa, eu tive normalmente as \nnotas que eu tive nos trabalhos eram superiores aos testes, eu penso que, n\u00e3o porque me \n\n\n\n \n\n102 \n \n\naplicasse menos para os testes, mas porque tem haver com as pessoas e eu nos testes se \ncalhar ficava um bocadinho mais nervosa e temos sempre aquela ideia que os testes \ncontam mais, em biologia n\u00e3o, mas ficamos sempre mais nervosos, e acabava por trocar \ncoisas e o nervosismo acabava por me afectar um bocadinho, mas penso que a nota do \nsegundo per\u00edodo foi justa. \n\n \n\nE: Gostaria de acrescentar algum aspecto que n\u00e3o tenha sido referido? \n \n11. Acho que n\u00e3o, eu penso o m\u00e9todo de foi aplicado tem em vista melhor, \n\npenso que (\u2026) como \u00e9 que eu hei-de dizer, tornar as coisas mais justa, alargar o campo de \navalia\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m preparar-nos melhor para a universidade e porque n\u00e3o vamos ser s\u00f3 \navaliados com testes e n\u00e3o s\u00e3o os teste provavelmente que nos permitem avaliar-nos \nmelhor, mas como eu disse acaba por ser um bocadinho cansativo, tanto trabalho acaba \npor nos afectar nesse aspecto.  \n  \n\n\n\n \n \n\n103 \n \n\nAnexo 4 \u2013 Resposta ao pedido de autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 DGIDC \u2013 Direc\u00e7\u00e3o \nGeral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular \n \n \nMonitoriza\u00e7\u00e3o de Inqu\u00e9ritos em Meio Escolar: Inqu\u00e9rito N.\u00ba 0115900001  \n\nmime-noreply@gepe.min-edu.pt \n\n \n\nEnviado a 8 Abril de 2010  \n\nPara: bmferreira@ua.pt \n\nExmo(a)s. Sr(a)s.  \n\nO pedido de autoriza\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito n.\u00ba 0115900001, com a designa\u00e7\u00e3o Entrevista, \n\nregistado em 30-03-2010, foi aprovado. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito: \n\nExmo(a). Senhor(a) Dr(a) Bruna Machado Ferreira \n\n \n\nVenho por este meio informar que o pedido de realiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio em meio \n\nescolar \u00e9 autorizado uma vez que, submetido a an\u00e1lise, cumpre os requisitos de \n\nqualidade t\u00e9cnica e metodol\u00f3gica para tal. \n\n \n\n \n\nCom os melhores cumprimentos \n\n \n\nIsabel Oliveira \n\nDirectora de Servi\u00e7os de Inova\u00e7\u00e3o Educativa \n\nDGIDC \n\n  \n\nmailto:mime-noreply@gepe.min-edu.pt\n\n\n \n\n104 \n \n\nAnexo 5 - Pedido de autoriza\u00e7\u00e3o aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\nEscola Secund\u00e1ria de Estarreja \n \n \n \n\nNo \u00e2mbito do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia do 3\u00ba ciclo e secund\u00e1rio, \n\nda Universidade de Aveiro, estou a desenvolver um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o sobre as \n\n\u201cEstrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens\u201d inserido na disciplina de Semin\u00e1rio de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, venho solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para que o seu educando \n\nresponda a um inqu\u00e9rito na modalidade de entrevista.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es recolhidas nestas entrevistas ser\u00e3o tratadas de forma confidencial \n\ne utilizadas apenas no \u00e2mbito do estudo que me encontro a desenvolver. \n\n \n \n\nAluna da Universidade de Aveiro, \n\n     \n\n(Bruna Ferreira) \n\n \n? .........................................................................................................................................  \nEu,            , \nEncarregado (a) de Educa\u00e7\u00e3o do (a) aluno (a)           \n    , n.\u00ba           do 12.\u00ba A, li, tomei conhecimento da realiza\u00e7\u00e3o de \numa entrevista, e: \n  \n\nAutorizo que o meu educando participe, com grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio. \n\nAutorizo que o meu educando participe, sem grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio. \n\n N\u00e3o autorizo que o meu educando participe. \n\n \n \n\nAssinatura do Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o, \n           \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n105 \n \n\nAnexo 6 - Grelha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica                  \n\n \n\nA - Aproxima-se do \nconceito certo \n\nB - tem algumas ideias \ncorrectas \n\nC - manifesta desconhecimento do conceito \n\nCrit\u00e9rios: articula\u00e7\u00e3o entre os \nconceitos (D); palavras de liga\u00e7\u00e3o \n\n(E); estrutura do mapa (F)    \nescala: Bom; suficiente; \n\ninsuficiente \n\nNomes Biotecnologia Transg\u00e9nicos Muta\u00e7\u00f5es Hormona Gen\u00e9tica Aulas de Biologia Mapa de conceitos \n\n \nB A B B A \n\nEstudo da complexidade \nanimal e de alimentos \n\ntransg\u00e9nicos \n\nD - insuficiente; E - insuficiente; F \n- insuficiente \n\n \nB C B B B \n\nlaborat\u00f3rio, observa\u00e7\u00f5es, \nregistos; problemas do \n\nquotidiano \n\nD - suficiente; E - bom; F - \nsuficiente \n\n \nC A A C  A \n\nfuncionamento dos seres \nvivos \n\nD - suf; E - insuf.; F - suf. \n\n \nB B  B B B seres vivos; ambiente D - Insuf.; E - insuf.; F - Insuf. \n\n \nNR B C C A \n\nseres vivos e seu \nfuncionamento  \n\nD - insuf.; E - insuf.; F - insuf. \n\n \nB A A A B \n\nestudo de reac\u00e7\u00f5es que \nocorrem nos seres vivos \n\nD -suf.; E - suf.; F - suf. \n\n \nB C B NR B estudo dos seres vivos D - insuf.; E - insuf.; F - insuf. \n\n \nB B B C A \n\nsaber mais sobre n\u00f3s e os \noutros \n\nD - insuf; E - insuf.; F - insuf. \n\n \nB C B B C \n\naprofundar conhecimentos \nde biologia \n\nD - insuf.; E - insuf.; F - insuf. \n\n \nB A C B B \n\nestudar os conceitos \nreferidos \n\nD -insuf; E - insuf.; f -insuf \n\n \nB C B C B \n\nestudar temas de interesse \ne motivantes \n\nD - suf.; E - suf.; F - suf. \n\n \nC C C C C \n\nestudo dos seres vivos e de \ndesafios actuais  \n\nD - Insuf.; E - insuf.; F - Insuf. \n\n \nC C C C B estudo dos seres vivos D - insuf.; E - insuf.; F - insuf. \n\n \nB B B B B \n\nestudo dos seres vivos e \nambiente e fazer de mim \num ser humano melhor \n\nD - suf.; E - Bom; F - suf. \n\n \nB B B B A \n\nestudo de temas \nrelacionados com a biologia \n\nD - Bom; E - bom; F -Bom \n\n \nB C C C B \n\naprendizagem de \nconhecimentos relacionados \n\ncom a vida \nD - insuf.; E - insuf.; F - insuf. \n\n \nC C B C C \n\ntrabalho \npr\u00e1tico/experimental, fazer \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es \nD - insuf., E - insuf.; F - insuf. \n\n \nC B B B B estudo dos seres vivos D - insuf.; E - suf.; F - insuf. \n\n \nC B C C B \n\nestudo dos seres vivos \nincluindo o Homem \n\nD - Insuf.; E - insuf.; F - Insuf. \n\n \nB C B B B \n\nestudo dos seres vivos e de \ntemas actuais da ci\u00eancias \n\nD - insuf.; E - insuf.; F - insuf. \n\n \nC C B C B \n\nestudo dos seres vivos e do \nmeio ambiente \n\nD - suf.; E - insuf; F - insuf \n\n \nC NR B B C \n\nestudar tudo o que envolve \no Homem e a Terra \n\nD - suf.; E - insuf.; F - insuf \n\n \nB C B C C \n\naulas de experi\u00eancias, \nexigentes e motivantes \n\nD - suf.; E - insuf.; F - insuf. \n\n A 0 4 2 1 5 \n\nestudo dos seres vivos e do \nambiente  \n\nConceitos mais problem\u00e1ticos: \nGene, RNA, DNA, Cromossoma, \nReplica\u00e7\u00e3o, Transcri\u00e7\u00e3o, C\u00e9lula e \n\nEnzima. Para muitos alunos, estes \nconceitos aparecem envolvidos \n\nem liga\u00e7\u00f5es e palavras de liga\u00e7\u00e3o \nincorrectas  \n\n B 14 7 15 10 13 \n\n C 8 11 6 11 5 \n\n% A 0 17,4 8,7 4,3 21,7 \n\n% B 60,9 30,4 65,2 43,5 56,5 \n\n% C 34,8 47,8 26,1 47,8 21,7 \n\n\n\n \n \n\n106 \n \n\nAnexo 7 - Grelha de avalia\u00e7\u00e3o formativa \n \n \n\nObjectivos Conte\u00fados Perguntas \nTipos de \n\nPerguntas \nN\u00edveis cognitivos \n\nRespostas \nposs\u00edveis a \n\ncada pergunta \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o de \nprocedimentos \n\nde remedia\u00e7\u00e3o e \n/ou \n\nenriquecimento \n\nBalan\u00e7o \ndos \n\nresultados \n\n1.       Verificar a grau \nda compreens\u00e3o dos \nconte\u00fados. 2. Recolher \nsubs\u00eddios para articular \ncom a introdu\u00e7\u00e3o do \nnovo conte\u00fado.  \n\nFecunda\u00e7\u00e3o, \ndesenvolvimento \nembrion\u00e1rio e \ngesta\u00e7\u00e3o. \n\nPergunta das \nactividades 8, \n9, 10 e 11 do \nmanual do \naluno \n\nActividades \nt\u00eam perguntas \ndiversificadas. \n\nCompreens\u00e3o/memoriza\u00e7\u00e3o (ex. 1 \nde A8, 4 de A8, 7 de A9,). \nMemoriza\u00e7\u00e3o/ compreens\u00e3o (ex. 10 \nde A10). An\u00e1lise/s\u00edntese (ex. 11 de \nA10) \n\nObs: N\u00e3o vou \nrecorrer a auto-\ncorrec\u00e7\u00e3o, por \nisso, acho que \nn\u00e3o \u00e9 preciso a \nficha de \nresposta. \n\n    \n\n1.       Memoria \n\n2.       Compreens\u00e3o \n\n3.       Interpreta\u00e7\u00e3o \n\n4.       Capacidade de an\u00e1lise, s\u00edntese, Redac\u00e7\u00e3o. \n\n5.       Organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n107 \n \n\nQuest 1 (A8) 2 (A8) 3 (A8) 4 (A8) 5 (A9) 6 (A9) 7 (A9) 10 (A10) 11 (A10) 12 (A11) 13 (A11) 14 (A11) 15 (A11) 16 (A11) D.E. 4 Total \n\nNome / % 10 6 12 12 6 10 12 10 12 10 10 10 10 12 34 200 \n\n  \n8 6 0 10 6 10 12 10 10 5 0 10 10 12 0 131 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 12 10 12 10 10 10 10 12 0 161 \n\n  \n8 6 0 10 6 10 12 10 10 5 0 10 10 12   131 \n\n  \n8 6 0 10 6 10 12 10 10 5 0 10 10 12   131 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 12 10 12 10 10 10 0 12   151 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 0 10 12 10 9 10 0 12 0 137 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 0 10 12 10 9 10 0 12   137 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 0 10 12 10 9 10 0 12   137 \n\n  \n8 6 0 10 6 10 12 10 10 5 0 10 10 12   131 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 0 10 12 10 9 10 0 12   137 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 12 10 12 10 10 10 0 12   151 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 12 10 12 10 10 10 0 12   151 \n\n  \n10 6 7 8 6 10 11 10 12 10 10 10 10 12   154 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 0 10 12 10 10 10 10 12   149 \n\n  \n10 6 7 8 6 10 11 10 12 10 10 10 10 12   154 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 0 10 12 10 10 10 10 12   149 \n\n  \n10 6 11 11 6 10 11 10 12 10 10 10 0 0   139 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 0 10 12 10 10 10 10 12   149 \n\n  \n10 6 7 8 6 10 11 10 12 10 10 10 10 12   154 \n\n  \n10 6 11 10 6 10 0 10 12 10 10 10 10 12   149 \n\n  \n10 6 11 11 6 10 11 10 12 10 10 10 0 0   139 \n\n  \n10 6 11 11 6 10 11 10 12 10 10 10 0 0   139 \n\n  \n10 6 11 11 6 10 11 10 12 10 10 10 0 0   139 \n\nMedia                               143,478 \n\n\n\n \n \n\n108 \n \n\nAnexo 8 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios \n\n  T\u00edtulo \nObs. 1 Obs. 2 \n\nTotal \n(pontos) Desenho Legenda*  Amplia\u00e7\u00e3o Desenho Legenda** Amplia\u00e7\u00e3o \n\nNome 20 40 40 20 30 30 20 200 \n\n \n\n20 20 20 20 20 10 20 130 \n\n15 20 15 20 15 25 20 130 \n\n15 20 40 20 25 25 20 165 \n\n20 20 20 20 20 10 20 130 \n\n15 20 20 20 30 30 20 155 \n\n15 20 20 20 20 25 20 140 \n\n10 15 30 15 20 30 20 140 \n\n15 20 20 20 20 25 20 140 \n\n15 20 40 20 25 25 20 165 \n\n10 15 30 15 20 30 20 140 \n\n15 20 15 20 15 25 20 130 \n\n15 20 20 20 30 30 20 155 \n\n15 15 20 20 25 20 20 135 \n\n15 20 20 15 25 30 15 140 \n\n15 20 30 15 25 25 20 150 \n\n15 20 20 15 25 30 15 140 \n\n15 30 20 20 30 25 20 160 \n\n15 20 15 20 25 25 20 140 \n\n15 20 30 15 25 25 20 150 \n\n15 20 15 20 25 25 20 140 \n\n15 30 20 20 30 25 20 160 \n\n15 20 10 20 15 15 20 115 \n\n15 20 10 20 15 15 20 115 \n\nM\u00e9dia   142 \n* Corte transversal de tubulos sem\u00edn\u00edferos: c\u00e9lulas de Leydig; c\u00e9lulas da linha germinativa/parede dos \ntubulos; l\u00famen dos tubulos) ou  Corte de um ov\u00e1rio: zona cortical /foliculos; zona medular ou foliculo \nmaduro: cavidade folicular, c\u00e9lulas foliculares, o\u00f3cito II \n\n** espermatoz\u00f3ide humano: cabe\u00e7a, cauda \n\n\n\n \n \n\n109 \n \n\n  \n  \n\nObjectivos (*) Material (**) Plano de trabalho (Folha2) Registos das observa\u00e7\u00f5es \nInterpreta\u00e7\u00e3o dos \nresultados (***) \n\nExpress\u00e3o \nescrita   \n\nTotal (200 \npontos) \n\nNomes \n\n(20 pontos) (10 pontos) \nCondi\u00e7\u00f5es de \n\nmanuseamento \n(25 pontos) \n\nComo manusear \n(25 pontos) \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n(5 pontos) \n\n(50 pontos) (55 pontos) (10 pontos) \n\n  \n\n20 9,2 25 22 5 50 50 8 189,2 \n\n15 9,9 25 23 5 42 50 8 177,9 \n\n20 9,2 25 22 5 50 50 8 189,2 \n\n20 9,2 25 22 5 50 50 8 189,2 \n\n15 9,9 25 23 5 42 50 8 177,9 \n\n20 9,2 25 25 5 50 50 8 192,2 \n\n20 9,2 25 25 5 50 50 8 192,2 \n\n20 9,2 25 25 5 50 50 8 192,2 \n\n20 9,2 25 22 5 50 50 8 189,2 \n\n20 9,2 25 25 5 50 50 8 192,2 \n\n15 9,9 25 23 5 42 50 8 177,9 \n\n15 9,9 25 23 5 42 50 8 177,9 \n\n0 9 25 22 2,5 20 53 8 139,5 \n\n5 10 25 23 3,5 50 51 8 175,5 \n\n0 9 25 22 2,5 20 53 8 139,5 \n\n5 10 25 23 3,5 50 51 8 175,5 \n\n0 9 25 23 4 50 55 10 176 \n\n5 10 25 23 3,5 50 51 8 175,5 \n\n0 9 25 22 2,5 20 53 8 139,5 \n\n5 10 25 23 3,5 50 51 8 175,5 \n\n0 9 25 23 4 50 55 10 176 \n\n0 9 25 23 4 50 55 10 176 \n\n0 9 25 23 4 50 55 10 176 \n\n(*) Observar os diferentes fen\u00f3tipos da Drosophila melanogaster e distinguir os sexos; \n  \n\nM\u00e9dia 177 \n\n(**) Lupa binocular; Caixa de Petri; Algod\u00e3o; \u00c9ter et\u00edlico; Pin\u00e7a; Pincel; Drosophila melanogaster; Mosca comum; \n\n (***) Relacionado com a quest\u00e3o inicial \"Quais os  fen\u00f3tipos das moscas recolhidas?\"  \n    \n\n\n\n \n \n\n110 \n \n\n \nT\u00edtulo \n\nObs. 1 Obs. 2 Discuss\u00e3o  Total \n(pontos) Desenho Legenda*  Amplia\u00e7\u00e3o Desenho Legenda* Amplia\u00e7\u00e3o Q1** Q2*** Q3**** \n\n \nNome \n\n20 30 10 10 30 10 10 20 20 40 200 \n\n \n\n15 15 10 10 0 0 0 20 20 20 110 \n\n20 10 8 10 10 10 10 20 15 40 153 \n\n15 15 8 10 0 0 0 20 20 30 118 \n\n15 15 10 10 0 0 0 20 20 20 110 \n\n20 15 5 10 15 8 10 20 20 30 153 \n\n20 15 10 10 15 10 10 20 20 30 160 \n\n20 15 10 10 15 10 10 20 20 30 160 \n\n20 15 10 10 15 10 10 20 20 30 160 \n\n15 15 8 10 0 0 0 20 20 30 118 \n\n20 15 10 10 15 10 10 20 20 30 160 \n\n20 10 8 10 10 10 10 20 15 40 153 \n\n20 15 5 10 15 8 10 20 20 30 153 \n\n20 15 5 10 15 5 10 20 20 40 160 \n\n15 10 5 10 10 5 10 18 20 10 113 \n\n20 15 5 10 15 5 10 20 20 40 160 \n\n20 15 5 10 15 5 10 20 20 30 150 \n\n20 15 8 10 15 8 10 20 20 40 166 \n\n15 10 5 10 10 5 10 18 20 10 113 \n\n20 15 8 10 15 8 10 20 20 40 166 \n\n20 15 5 10 15 5 10 20 20 30 150 \n\n20 15 8 10 15 8 10 20 20 40 166 \n\n20 15 10 10 10 10 10 20 20 30 155 \n\n20 15 10 10 10 10 10 20 20 30 155 \n\n* Prepara\u00e7\u00e3o definitiva de sangue humano: hem\u00e1cias e leuc\u00f3citos (10) \n\n** gl\u00f3bulos vermelhos ou hem\u00e1cias \n\n*** leuc\u00f3citos ou gl\u00f3bulos brancos \n\n**** granulares (Eosin\u00f3filos, Neutr\u00f3filos e Bas\u00f3filos) e agranulares (Mon\u00f3citos e linf\u00f3citos); os granulares t\u00eam o n\u00facleo multilobado e os agranulares t\u00eam o n\u00facleo reniforme (Mon\u00f3citos) e \nn\u00facleo esf\u00e9rico (Linf\u00f3citos); os granulares eosin\u00f3filos coram com corantes \u00e1cidos, os neutr\u00f3filos com corantes neutros e os bas\u00f3filos com corantes b\u00e1sico \n\n\n\n \n \n\n111 \n \n\nAnexo 9 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos mapas de conceitos \n \n\nEstrutura do Mapa Correc\u00e7\u00e3o Conceptual do Mapa \nProfundidade do \n\nMapa \nCriatividade \n\nRelev. dos conceitos \nseleccionados \n\nOrtografia   \nNome \n\nEvita \nduplica\u00e7\u00e3o de \nconceitos? Sim \n\n(5); N\u00e3o (0) \n\nConsidera as \nrela\u00e7\u00f5es \n\nhier\u00e1rquicas dos \nconceitos a) \n\nAs setas est\u00e3o \ndevidamente \n\nassinaladas? Sim \n(3); N\u00e3o (0) \n\nAs liga\u00e7\u00f5es entre os \nconceitos est\u00e3o \n\ncorrectas? + de 89% \n(68); de 50 a 89% \n(34); - de 50% (0) \n\nAs palavras de \nliga\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\ncorrectas? + de 89% \n(66); de 50 a 89% \n(33); - de 50% (0) \n\nOs conceitos \nobrigat\u00f3rios est\u00e3o \ntodos utilizados? \nSim (3); N\u00e3o (0) \n\nEstabelece rela\u00e7\u00f5es \ncruzadas? + de 6 \n\n(30); 3 a 6 (15); - de \n3 (0) \n\nDestaca rela\u00e7\u00f5es, \npalavras de liga\u00e7\u00e3o e/ou \nconceitos com cores e \n\n/ou linhas distintas? Sim \n(8); N\u00e3o (0) \n\nOs conceitos \nacrescidos s\u00e3o \n\nimportantes? + de 5 \n(10); 2 a 5 (5); - de 2 \n\n(0) \n\nConceitos com \nerros ortogr\u00e1ficos                                  \n\nb) \nTotal \n\n 5 4 3 68 66 3 30 8 10 3 200 \n\n 0 2 3 68 66 3 15 8 10 3 178 \n\n 5 2 3 68 66 3 0 8 5 3 163 \n\n 5 2 3 68 66 3 15 8 10 3 183 \n\n 5 4 3 34 33 3 0 8 10 2 102 \n\n 5 4 3 68 66 3 15 8 10 3 185 \n\n 5 4 3 68 66 3 15 8 10 3 185 \n\n 5 2 3 68 66 3 30 8 10 0 195 \n\n 0 4 3 68 33 3 15 8 10 0 144 \n\n 5 2 3 34 33 3 15 8 10 3 116 \n\n 5 4 3 68 66 3 15 8 10 2 184 \n\n 0 4 3 68 33 3 15 8 10 3 147 \n\n 0 2 3 68 66 3 30 8 10 3 193 \n\n 5 4 3 68 33 3 0 8 10 3 137 \n\n 5 2 3 68 33 3 15 8 10 3 150 \n\n 5 2 3 68 33 3 0 8 10 0 132 \n\n 0 2 3 68 33 3 0 8 10 3 130 \n\n 5 4 3 68 33 3 0 8 10 2 136 \n\n 5 2 0 68 33 0 15 8 10 3 144 \n\n 0 2 0 68 33 3 15 8 10 2 141 \n\n 5 4 3 68 66 0 15 8 10 2 181 \n\n 5 4 3 68 33 3 0 8 10 3 137 \n\n 5 0 3 68 33 3 15 8 10 3 148 \n\n 0 2 3 68 33 0 30 8 10 0 154 \n\n\n\n \n \n\n112 \n \n\nAnexo 10 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos mapas de mentais \n \n \n\n \n\n \nEstrutura Conte\u00fado cient\u00edfico \n\nExpress\u00e3o \n\nescrita \n\n200 \n\nPontos \n\nNomes T\u00edtulo Cor S\u00edmbolos Bra\u00e7os \nAmplitude \n\n(n\u00ba de \nbra\u00e7os)  \n\nProfundidade \n\n(n\u00ba de detalhes) \n\nCorrec\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica \n\n 10 10 10 10 45 65 40 10 200 \n\n 10 10 2 10 45 26 20 5 118 \n\n 0 10 10 10 45 38 25 10 148 \n\n 10 10 10 0 45 59 25 10 159 \n\n 10 10 10 10 45 38 25 5 143 \n\n 0 10 10 10 45 65 40 10 190 \n\n 0 10 10 10 45 59 40 10 184 \n\n 0 10 10 5 45 51 30 10 161 \n\n 10 10 10 8 30 34 30 10 132 \n\n 10 10 8 0 40 30 40 10 138 \n\n 0 10 10 10 40 42 25 10 147 \n\n 10 10 10 10 40 38 30 10 148 \n\n 10 10 10 8 45 40 25 10 148 \n\n 0 10 8 10 45 42 40 10 165 \n\n 10 10 10 10 30 34 25 10 129 \n\n 0 10 5 10 30 33 30 10 128 \n\n 10 10 10 10 30 46 40 10 156 \n\n 10 10 10 10 45 47 30 10 162 \n\n 10 10 10 10 30 40 40 10 150 \n\n 10 10 10 10 45 41 30 10 156 \n\n 10 10 10 10 40 28 30 10 138 \n\n 10 10 10 10 45 43 30 10 158 \n\n 0 10 10 10 40 28 25 10 133 \n\n 0 10 10 10 45 39 25 10 149 \n\n \n\n       \nM\u00e9dia 149,57 \n\n\n\n \n \n\n113 \n \n\n \n\n \nEstrutura Conte\u00fado cient\u00edfico \n\nExpress\u00e3o \n\nescrita \n\n200 \n\nPontos \n\nNomes T\u00edtulo Cor S\u00edmbolos Bra\u00e7os \nAmplitude \n\n(n\u00ba de \n\nbra\u00e7os)  \n\nProfundidade \n\n(n\u00ba de detalhes) \n\nCorrec\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica \n\n 10 10 10 10 35 45 70 10 200 \n\n 10 10 10 0 15 35 40 10 130 \n\n 10 10 10 10 35 45 55 10 185 \n\n 10 10 10 0 15 35 40 10 130 \n\n 10 10 10 0 15 35 40 10 130 \n\n 10 10 10 10 35 45 55 10 185 \n\n 10 10 10 10 35 45 55 10 185 \n\n 10 10 10 10 35 45 55 10 185 \n\n 10 10 10 10 35 45 55 10 185 \n\n 10 10 10 0 15 35 40 10 130 \n\n 10 10 10 10 35 45 55 10 185 \n\n 10 10 10 10 35 45 55 10 185 \n\n 10 10 10 10 35 45 55 10 185 \n\n 10 10 10 10 25 35 50 10 160 \n\n 10 10 10 10 35 40 55 10 180 \n\n 10 10 10 10 25 35 50 10 160 \n\n 10 10 10 10 35 40 55 10 180 \n\n 10 10 10 10 35 40 45 10 170 \n\n 10 10 10 10 35 40 55 10 180 \n\n 10 10 10 10 25 35 50 10 160 \n\n 10 10 10 10 35 40 55 10 180 \n\n 10 10 10 10 35 40 45 10 170 \n\n 10 10 10 10 35 40 45 10 170 \n\n 10 10 10 10 35 40 45 10 170 \n\n \n\n       \nM\u00e9dia 168,7 \n\n\n\n \n \n\n114 \n \n\nAnexo 11 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos documentos de prepara\u00e7\u00e3o para o debate \n \n\nNome \n\nAcesso de m\u00e3es s\u00f3s \u00e0 PMA (1) \nFertiliza\u00e7\u00e3o com doa\u00e7\u00e3o de g\u00e2metas \n\n(2) \nM\u00e3es de aluguer (3) Embri\u00f5es para investiga\u00e7\u00e3o (4) Express\u00e3o \n\nescrita \n(#)\n\nFolha 3\n \n\nRela\u00e7\u00e3o  \ncom \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \nTotal \n\nA. Favor A. Contra Mob da inf. A. Favor A. Contra Mob da inf. A. Favor A. Contra Mob da inf. A. Favor A. Contra \nMob da \n\ninf. \n\n  15 0 0 13 0 0 14 10 13 15 0 0 8 7,5 95,5 \n\n  15 10 15 15 0 10 15 10 5 15 0 0 8 9 127 \n\n  15 10 20 10 7 10 10 10 10 15 10 10 8 7 152 \n\n  15 5 8 15 5 10 14 5 15 15 5 0 8 8 128 \n\n  15 8 10 13 9 10 14 9 20 15 10 20 7,5 6,5 167 \n\n  15 10 13 15 10 20 15 10 20 15 10 12 7,5 10 182,5 \n\n  15 10 10 15 5 0 14 10 10 15 10 20 7,5 5,5 147 \n\n  10 10 0 15 0 8 10 5 10 10 5 0 7 6 96 \n\n  15 0 0 9 10 0 13 10 7 15 0 0 7,5 2,5 89 \n\n  13 10 10 13 10 5 13 10 15 13 10 20 7,5 3 152,5 \n\n  15 10 15 15 5 0 13 0 9 15 10 9 7,5 10 133,5 \n\n  15 10 10 13 10 10 13 5 10 10 10 10 7 6,5 139,5 \n\n  15 5 0 10 7 8 12 0 2 7,5 0 0 7 3,5 77 \n\n  10 0 10 13 10 20 14 5 20 10 0 20 7 2 141 \n\n  7,5 5 0 7,5 5 7,5 5 5 5 10 5 5 6 0 73,5 \n\n  15 10 20 15 0 0 15 10 5 15 10 10 8,5 9,5 143 \n\n  15 10 10 15 10 20 10 12 10 15 10 15 8,5 5,5 166 \n\n  15 10 10 10 5 10 14 9 10 15 10 0 7,5 7,5 133 \n\n  15 10 15 15 0 20 15 0 15 15 10 10 7,5 3,5 151 \n\n  15 10 20 15 10 17 15 8 10 15 10 20 8,5 10 183,5 \n\n  15 10 0 15 0 0 15 8 10 15 0 5 7,5 6 106,5 \n\n  10 0 5 15 0 0 10 0 0 13 0 2 7,5 8,5 71 \n\n  10 10 0 10 5 10 13 5 13 14 0 5 6 2 103 \n\n\n\n \n \n\n115 \n \n\nAnexo 12 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o do Poster \n \n\nEstrutura Aspecto gr\u00e1fico  Conte\u00fado cient\u00edfico \n\nBibliografi\na \n\nExpress\u00e3\no escrita \n\n200 \nPonto\n\ns \nOrganiza\u00e7\u00e3\n\no \n\nQuest\u00e3o \n(presente\n\n/ \nausente) \n\nQualidade \ndas \n\nilustra\u00e7\u00f5e\ns \n\nCriatividad\ne \n\nApresent\na \n\ncorrec\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica\n\n? \n\n\u00c9 \nadequad\n\no ao \ncontexto\n\n? \n\nIntegr\na \n\nideias \nclaras\n\n? \n\nArticula a \nquest\u00e3o com as \nconsidera\u00e7\u00f5es \n\nfinais/conclus\u00f5e\ns \n\n10 10 20 20 30 30 30 30 10 10 200 \n\n5 10 15 15 28 25 20 30 8 8 164 \n\n5 10 18 15 30 30 30 30 10 10 188 \n\n5 10 15 15 28 25 20 30 8 8 164 \n\n5 10 15 15 28 25 20 30 8 8 164 \n\n5 10 15 15 30 30 30 30 10 10 185 \n\n8 10 20 15 30 30 30 30 10 10 193 \n\n8 10 20 15 30 30 30 30 10 10 193 \n\n8 10 20 15 30 30 30 30 10 10 193 \n\n5 10 15 15 28 25 20 30 8 8 164 \n\n8 10 20 15 30 30 30 30 10 10 193 \n\n5 10 15 15 30 30 30 30 10 10 185 \n\n5 10 18 15 30 30 30 30 10 10 188 \n\n5 10 15 20 20 30 28 30 8 10 176 \n\n10 10 15 15 30 30 30 20 8 5 173 \n\n5 10 15 20 20 30 28 30 8 10 176 \n\n10 10 15 15 30 30 30 20 8 5 173 \n\n5 10 15 10 30 30 30 25 10 8 173 \n\n10 10 15 15 30 30 30 20 8 5 173 \n\n5 10 15 20 20 30 28 30 8 10 176 \n\n10 10 15 15 30 30 30 20 8 5 173 \n\n5 10 15 10 30 30 30 25 10 8 173 \n\n5 10 15 10 30 30 30 25 10 8 173 \n\n5 10 15 10 30 30 30 25 10 8 173 \n\n\n\n \n \n\n116 \n \n\nAnexo 13 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho sobre a Biografia de Mendel \n \n\n  Biografia (65) Trabalhos desenvolvidos (111)   \n\nTotal  \n20 15 10 20 25 35 20 20 11 24 \n\nNome Quem foi? \nO que \nfazia? \n\nOnde vivia? Contexto? \nCarater\u00edsticas \n\nmaterial \nCaracteres \nestudados \n\nMonibridismo Diibridismo \nTermos \n\nobrigat\u00f3rios \nExpress\u00e3o \n\nescrita \n\n \n10 15 5 5 5 5 5 0 4 11 65 \n\n \n16 15 5 5 10 5 15 2,5 6,5 11 91 \n\n \n20 15 10 10 20 35 20 0 5 15 150 \n\n \n12 10 10 5 0 0 0 0 1 10 48 \n\n \n20 15 10 5 20 35 20 20 11 24 180 \n\n \n16 15 10 15 25 35 20 15 4,5 24 179,5 \n\n \n14 10 10 15 20 35 15 2 7,5 24 152,5 \n\n \n20 2,5 10 5 5 5 10 0 3 11 71,5 \n\n \n20 15 10 5 5 30 15 0 4,5 22 126,5 \n\n \n20 15 10 10 25 30 15 5 8 15 153 \n\n \n15 10 10 0 20 35 15 0 6,5 23 134,5 \n\n \n16 15 10 0 15 35 20 0 6,5 20 137,5 \n\n \n20 10 10 0 5 25 15 0 4,5 14 103,5 \n\n \n20 10 10 0 12,5 35 20 0 4,5 23 135 \n\n \n20 15 10 10 10 10 20 15 4 20 134 \n\n \n20 5 10 10 20 35 20 0 4 22 146 \n\n \n20 10 10 10 15 35 20 15 4,5 24 163,5 \n\n \n20 0 10 10 10 30 20 0 4,5 24 128,5 \n\n \n16 10 10 10 2,5 35 0 0 0 24 107,5 \n\n \n20 15 10 10 5 5 10 0 3,5 24 102,5 \n\n \n20 10 10 10 5 35 20 5 5,5 24 144,5 \n\n \n12 5 10 0 20 35 15 10 11 15 133 \n\n \n20 7 10 10 10 30 20 20 4,2 20 151,2 \n\n\n\n \n \n\n117 \n \n\nAnexo 14 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho sobre as fun\u00e7\u00f5es do \nsistema imunit\u00e1rio \n \n\n \nAgentes \n\npatog\u00e9nicos \n\nResposta n\u00e3o espec\u00edfica Defesa espec\u00edfica \nExpress\u00e3o \n\nescrita Total Barreiras Resp. \ninflamat\u00f3ria \n\nfagocitose Interfer\u00e3o \nmediada \n\npor \nanticorpos \n\nmediada \npor c\u00e9lulas \n\nNome 20 10 30 20 20 40 40 20 200 \n\n \n20 10 30 10 10 30 40 10 160 \n\n \n20 10 20 15 10 40 30 20 165 \n\n \n20 10 30 10 0 20 20 20 130 \n\n \n20 8 15 10 0 15 15 10 93 \n\n \n20 10 20 20 20 40 40 20 190 \n\n \n20 10 25 10 20 40 40 20 185 \n\n \n20 10 30 15 15 0 0 20 110 \n\n \n20 10 30 10 15 20 20 20 145 \n\n \n15 8 15 10 0 15 15 5 83 \n\n \n20 8 30 10 20 40 40 20 188 \n\n \n20 10 25 10 10 40 30 20 165 \n\n \n20 10 30 20 20 30 30 20 180 \n\n \n20 10 20 15 10 20 20 10 125 \n\n \n15 10 20 20 15 20 20 10 130 \n\n \n10 5 15 10 20 15 15 10 100 \n\n \n20 10 30 10 0 30 30 20 150 \n\n \n15 10 30 15 20 40 40 20 190 \n\n \n0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n \n20 10 30 10 10 30 30 20 160 \n\n \n20 10 30 20 20 30 30 20 180 \n\n \n15 10 20 20 10 30 30 20 155 \n\n \n20 5 10 10 0 15 15 10 85 \n\n \n20 10 30 20 10 20 20 15 145 \n\n\n\n \n \n\n118 \n \n\nAnexo 15 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores geneal\u00f3gicas \n \n\nNomes T\u00edtulo Legenda \n\nEstrutura da \u00e1rvore \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do \naluno na \u00e1rvore \n\nCriatividade Total \nIdentifica \n\nas gera\u00e7\u00f5es \nIdentifica os \nindiv\u00edduos \n\nRepresenta correct. \nos cruzamentos e a \n\ndescend\u00eancia \n\n 20 50 20 20 60 20 10 200 \n 15 15 20 15 60 20 0 145 \n 20 25 20 20 60 20 0 165 \n 20 25 20 20 60 20 0 165 \n 15 30 20 20 60 20 0 165 \n 15 50 20 20 60 20 0 185 \n 20 50 20 20 60 20 0 190 \n 15 50 15 20 60 20 0 180 \n 15 15 20 0 60 0 0 110 \n 15 10 20 0 60 20 0 125 \n 15 25 20 20 60 20 0 160 \n 5 25 20 20 60 20 0 150 \n 15 15 20 20 60 20 0 150 \n 5 10 20 20 60 20 0 135 \n 15 10 20 15 60 20 10 150 \n 5 25 20 20 60 20 0 150 \n 15 40 20 20 60 20 0 175 \n 15 50 20 20 60 20 0 185 \n 15 40 20 20 60 20 0 175 \n 15 30 20 20 60 0 0 145 \n 15 10 20 20 60 20 0 145 \n 15 50 20 15 60 20 0 180 \n 15 25 20 15 60 20 0 155 \n 15 25 20 20 50 20 0 150 \n\n\n\n \n \n\n119 \n \n\nAnexo 16 - Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o dos testes sumativos \n \n\nNomes Grupo I Grupo II 200 \nPontos  1.1 1.2 1.3 1.4 1.5 2. 3.1 3.2 1 1.1 2.1 2.1.1 3.1 3.2 4.1 4.2 5 6 7.1 7.2 7.3 7.4 8 9.1 9.2 \n\n 6 6 6 10 6 6 5 5 6 4 6 12 10 10 5 15 6 6 14 6 10 8 14 12 6 200 \n\n 3 6 6 10 2 2 5 0 5 3 6 12 10 10 5 8 6 6 14 6 5 8 14 12 6 170 \n\n 3 6 0 0 6 0 0 0 4 2 6 9 10 10 0 0 6 6 10 6 5 0 8 0 0 97 \n\n 6 6 6 10 0 2 0 5 5 3 6 12 8 0 5 15 6 6 14 6 10 8 14 12 6 171 \n\n 6 2 6 8 6 2 5 0 5 3 6 9 10 10 5 0 6 6 14 6 5 8 0 12 6 146 \n\n 6 6 6 10 6 6 5 5 5 3 6 12 10 10 5 0 6 6 14 6 10 8 7 12 0 170 \n\n 6 6 6 10 6 4 5 0 5 3 6 12 10 10 5 15 6 6 14 6 10 8 14 12 6 191 \n\n 6 6 6 5 2 4 5 0 5 3 0 0 10 5 5 0 6 6 12 6 5 8 0 10 0 115 \n\n 6 2 6 5 4 4 5 0 5 3 6 12 0 5 0 0 6 0 14 6 5 6 5 12 6 123 \n\n 6 6 6 0 4 4 5 0 6 2 0 9 5 0 0 0 6 6 14 6 5 0 7 12 6 115 \n\n 6 6 6 8 2 4 5 5 4 2 6 9 10 10 5 15 6 6 14 6 10 8 7 10 6 176 \n\n 0 6 6 5 2 6 0 9 4 3 6 12 8 10 5 12 6 0 14 6 5 8 14 10 6 163 \n\n 6 6 6 5 6 6 5 5 5 3 6 9 8 5 5 12 6 6 12 6 5 0 4 12 6 155 \n\n 6 6 6 8 2 6 5 5 5 3 6 0 10 10 0 0 6 6 12 6 5 6 2 12 6 139 \n\n 6 2 6 5 2 0 5 0 5 3 6 9 10 10 5 0 6 6 12 6 5 6 0 12 3 130 \n\n 6 6 6 8 4 4 5 0 5 3 6 9 10 5 5 12 6 6 14 6 8 8 7 10 6 165 \n\n 3 6 6 2 2 6 5 0 5 3 6 12 10 5 5 0 6 6 14 6 5 8 0 12 6 139 \n\n 6 6 6 8 4 6 5 0 5 3 0 0 5 10 5 12 6 6 14 6 5 6 7 10 6 147 \n\n 6 4 0 2 6 4 5 0 5 3 6 10 5 5 5 15 6 6 12 6 10 8 7 12 6 154 \n\n 6 6 6 10 6 6 0 0 5 3 6 12 5 10 5 8 6 6 12 6 10 8 7 12 6 167 \n\n 6 6 6 5 6 6 5 0 5 3 6 9 8 10 5 15 6 6 14 6 10 8 7 12 6 176 \n\n 6 6 6 5 6 6 0 0 5 3 6 12 8 0 5 12 6 6 14 6 8 0 4 12 6 148 \n\n 6 6 6 0 2 2 0 0 5 3 6 0 3 0 0 0 6 0 8 6 5 8 7 10 3 92 \n\n 6 6 6 5 2 2 0 0 5 3 6 12 0 5 5 0 6 0 12 6 8 4 0 12 3 114 \n\n\n\n \n \n\n120 \n \n\n \n\nNomes Grupo I Grupo II Grupo III 200 \nPontos \n\n 1.1.1 1.1.2 1.1.3 1.1.4 1.2.1 1.2.2 1.1. 1.2 1.3 1.4 1.1 1.2 1.3 1.4 \n\n 12 12 12 15 20 15 12 15 12 15 16 20 12 12 200 \n\n 12 6 12 15 15 13 0 15 12 15 16 15 12 12 170 \n\n 8 12 6 0 15 0 0 15 12 0 16 0 0 0 84 \n\n 10 12 12 13 15 15 12 15 12 15 16 20 12 12 191 \n\n 8 0 0 13 15 10 12 15 12 8 0 5 0 12 110 \n\n 12 12 12 15 15 15 12 15 12 8 16 20 0 12 176 \n\n 12 12 12 15 15 15 12 15 12 15 16 10 12 12 185 \n\n 12 6 12 13 15 13 12 15 12 0 16 5 12 12 155 \n\n 12 6 0 13 15 13 0 15 12 8 16 20 12 12 154 \n\n 0 0 0 8 0 8 12 15 12 8 0 5 0 12 80 \n\n 12 12 12 15 15 13 12 15 12 8 10 20 12 12 180 \n\n 12 12 12 15 15 13 12 15 12 8 16 0 0 12 154 \n\n 0 6 6 13 15 10 12 10 12 8 16 15 0 12 135 \n\n 8 12 12 10 5 8 0 15 12 8 16 10 0 12 128 \n\n 12 6 0 10 10 13 12 15 0 0 16 0 0 12 106 \n\n 8 0 0 10 10 13 12 15 12 8 16 20 12 12 148 \n\n 12 12 12 15 10 15 0 15 12 8 16 0 12 0 139 \n\n 8 12 10 15 15 15 12 15 12 8 16 0 12 12 162 \n\n 0 12 12 15 10 13 0 5 12 8 16 0 0 0 103 \n\n 12 8 12 15 15 15 0 0 12 0 16 0 12 0 117 \n\n 12 6 12 10 15 13 12 15 12 15 16 10 12 12 172 \n\n 12 6 10 15 15 8 12 15 12 0 16 0 0 12 133 \n\n 8 6 0 13 10 8 12 15 0 0 16 10 0 0 98 \n\n 0 12 0 13 15 13 12 15 12 8 16 10 12 12 150 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n121 \n \n\nNomes Grupo I Grupo II Grupo III \n200 Pontos \n\n 1. 2. 3. 4. 5. 1. 2. 3. 1. 2. 3.1 3.2 3.3 4. \n\n 14 10 18 10 12 20 14 15 15 15 15 12 10 20 200 \n\n 14 10 18 0 6 16 10 0 13 10 10 6 10 14 137 \n\n 4 0 0 0 4 0 7 15 0 5 0 6 0 6 47 \n\n 14 10 14 0 8 20 10 15 5 15 8 12 10 14 155 \n\n 14 10 18 0 4 20 10 10 15 10 10 6 0 14 141 \n\n 14 0 18 0 12 20 14 10 13 15 15 6 10 20 167 \n\n 14 10 18 0 12 20 14 15 15 15 10 6 10 20 179 \n\n 10 10 12 0 0 16 10 10 8 10 8 6 10 14 124 \n\n 14 10 14 0 4 10 7 15 13 15 8 10 10 6 136 \n\n 4 0 4 0 0 16 0 10 8 5 10 6 0 0 63 \n\n 14 10 12 0 0 20 14 15 5 15 8 6 10 14 143 \n\n 14 10 0 0 4 16 0 15 5 10 10 6 0 14 104 \n\n 10 0 18 0 12 0 10 15 15 15 8 6 0 14 123 \n\n 0 10 4 0 8 10 10 10 13 5 8 6 0 0 84 \n\n 0 0 14 0 8 10 10 10 8 0 8 6 10 14 98 \n\n 14 10 18 0 0 18 7 15 0 10 0 10 0 0 102 \n\n 10 10 8 0 0 16 14 10 8 10 8 6 10 16 126 \n\n 10 10 14 0 12 10 10 15 15 10 8 0 10 14 138 \n\n 10 10 0 0 2 5 10 15 0 5 8 12 0 6 83 \n\n 14 10 6 0 6 16 14 15 8 15 8 6 10 14 142 \n\n 14 10 12 0 8 20 0 15 15 15 8 12 10 20 159 \n\n 10 10 8 0 8 20 14 10 5 15 8 12 10 14 144 \n\n 10 0 0 0 4 18 5 15 15 10 8 6 0 0 91 \n\n 4 0 0 0 4 10 10 15 15 10 5 6 10 6 95"}]}}}