{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07979"}, {"@name": "filename", "#text": "12744_DISSERTACAO.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "JOC\u00c9LIA DA SILVA FERREIRA ALBINO\nFORMA\u00c7\u00c3O DE EDUCADORES DE INF\u00c2NCIA E PROFESSORES DO 1\u00b0 CICLO PARA A PR\u00c1TICA DAS CI\u00caNCIAS EXPERIMENTAIS\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, no Curso de Mestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica e Forma\u00e7\u00e3o de Formadores.\nOrientadora: Prof (a) Doutora Maria Manuela Abreu da Silva Coorientadora: Prof (a) Doutora Ana Paula Silva\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Almeida Garrett\nMestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o\nPedag\u00f3gica e Forma\u00e7\u00e3o de Formadores Lisboa\nQuando recebemos um ensinamento devemos receber como um valioso presente e n\u00e3o como uma dura tarefa. Eis aqui a diferen\u00e7a que transcende.\nAlbert Einstein\nAGRADECIMENTOS\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho contribu\u00edram diversas pessoas, sem as quais n\u00e3o teria sido poss\u00edvel a sua realiza\u00e7\u00e3o.\nExpresso o meu agradecimento:\n\u2022\t\u00c0 Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Almeida Garrett na pessoa das Ex. mas-\nProfessoras Ana Paula Silva e Maria Manuela Abreu da Silva por toda a disponibilidade, apoio e orienta\u00e7\u00e3o prestados;\n\u2022\tA todos os professores do Curso de Mestrado pelos conhecimentos\nproporcionados;\n\u2022\t\u00c0s docentes da Escola B\u00e1sica 1de Almada (EB1 de Almada) e \u00e0 Educadora\nVera Estudante da Escola B\u00e1sica de Almada /Jardim de Inf\u00e2ncia dos Cataventos (EB1/JI dos Cataventos) que me acompanharam durante todo este trabalho;\n\u2022\t\u00c0 minha diretora Margarida Fonseca que me facultou a utiliza\u00e7\u00e3o dos\nLaborat\u00f3rios de Biologia e Geologia da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo:\n\u2022\t\u00c1 professora bibliotec\u00e1ria Sara Cacela que me proporcionou todos os meios e\ncontactos poss\u00edveis;\n\u2022\tAos professores Maria Helena Pedroso e Joaquim Jorge Duque que me\napoiaram na consecu\u00e7\u00e3o deste trabalho;\n\u2022\tAos meus pais, pela compreens\u00e3o, solidariedade e apoio que sempre\nmanifestaram;\n\u2022\tAos meus filhos que me incentivaram a concluir este estudo.\nRESUMO\nO Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u00e9 fundamental para que os cidad\u00e3os adquiram conhecimentos, compet\u00eancias, capacidades e valores necess\u00e1rios para viver na sociedade atual. As novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o propiciam uma cidadania participativa, cr\u00edtica, uma nova forma de aprender e ensinar e tamb\u00e9m novas conce\u00e7\u00f5es de saber.\nNeste projeto de supervis\u00e3o cl\u00ednica conciliou-se a dinamiza\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Experimentais com as novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o proporcionando-se assim n\u00e3o s\u00f3 a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico em exerc\u00edcio, mas tamb\u00e9m o desenvolvimento de compet\u00eancias nestas duas \u00e1reas por parte das crian\u00e7as envolvidas.\nEste trabalho baseou-se na metodologia de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, foi desenvolvido nos laborat\u00f3rios de Biologia e de Geologia da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo, e envolveu uma turma de crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar e uma escola com seis turmas de alunos do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, do 1\u00b0 ao 4\u00b0 ano de escolaridade. As atividades experimentais/laboratoriais foram planificadas, avaliadas e feita uma reflex\u00e3o de modo a adequar objetivos e estrat\u00e9gias.\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o foram utilizados v\u00e1rios recursos e para a sua avalia\u00e7\u00e3o v\u00e1rias fontes de dados, os quais foram recolhidos em diferentes momentos do desenvolvimento do mesmo. Ao longo deste estudo, que se focou no segundo ano do desenvolvimento do projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d, recolheram-se dados pela observa\u00e7\u00e3o participante e pelo di\u00e1rio do investigador. No final realizaram-se entrevistas, \u00e0s docentes que participaram no projeto. Outra fonte de dados utilizada consistiu nos relat\u00f3rios finais do primeiro e do segundo ano de implementa\u00e7\u00e3o do projeto.\nNa avalia\u00e7\u00e3o final deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o concluiu-se que tinham sido melhoradas as pr\u00e1ticas de ensino dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Experimentais, ocorrendo assim forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, levada a cabo atrav\u00e9s do trabalho colaborativo, patente no desenvolvimento de v\u00e1rios tipos de compet\u00eancias nas crian\u00e7as envolvidas.\nABSTRACT\nThe Experimental Teaching of Sciences is essential, for it allows the citizens to acquire the knowledge, skills, capacities and values required by the society we live in. The new ICT (Information and Communication Technologies) promote a participating critical citizenship, a new way of learning and teaching as well as new conceptions of knowledge.\nIn this project of clinical supervision, it was possible to bring together the Experimental Sciences and the new ICT, thus providing not only further training for the nursery and the primary school teachers but also the development of skills in the children involved as far as these two areas are concerned.\nThis study, based on the research-action methodology, was developed in the Biology and Geology labs of Cacilhas-Tejo Secondary School and it involved a class of kindergarten children and six classes of primary school children (1st to 4th grade). The experimental/lab activities were planned and evaluated and a further analysis followed, in order to adjust objectives and strategies.\nThis study has been accomplished thanks to several resources and its evaluation was possible due to the various data sources used, which were collected in different moments of the development of the study. The data collected throughout this study, which focused on the second year of the development of the project Experimentar a Brincar (\u201cExperiment while playing\u201d), had as a basis the direct observation, the researcher's diary and the interviews to the teachers who participated in the project. The final reports of the first and second year of the project's implementation were also regarded as a meaningful data source.\nIn the final evaluation of this research-action project it was concluded that there was an improvement in the teaching practices of the kindergarten and primary school teachers within the Experimental Sciences, due to further training which was carried out through collaborative work and which can also be seen in the different types of skills developed in the meantime by the children involved in the project.\nKey-words: Experimental Teaching in Sciences, Pedagogical use of ICT (Information and Communication Technologies), Further Training, Collaborative work, Supervision.\nABREVIATURAS\nAAAS\tAmerican Association for the Advancement of Science\nAICC\tAviation Industry Computer Based Training Committee\nASE\tAssociation for the Science Education\nESE\tEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o\nIBSE\tInquiry Based Science Education\nMOODLE\tModular Object -Oriented Dynamic Learning Environment\nOCDE\tOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico\nOECD\tOrganisation Economic Co-operation and Development\nPEA\tProjeto Educativo do Agrupamento\nPISA\tProgramme for International Student Assessement\nQIM\tQuadros Interativos Multim\u00e9dia\nSEM\tSoftware Educativo Multim\u00e9dia\nSCORM\tSharable Content Object Reference Model\nTIC\tTecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\nUNESCO\tUnited Nation Educational Scientific and Cultural Organization\n\u00cdNDICE GERAL\nAGRADECIMENTOS..........................................................3\nRESUMO..................................................................4\nABSTRACT................................................................5\nABREVIATURAS............................................................6\n\u00cdNDICE GERAL............................................................7\n\u00cdNDICE DE IMAGENS.......................................................9\n\u00cdNDICE DE QUADROS......................................................10\n\u00cdNDICE DE AP\u00caNDICES....................................................11\n\u00cdNDICE DE ANEXOS.......................................................12\nINTRODU\u00c7\u00c3O.............................................................13\nPARTE I - ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO........................................15\n1.\tENSINO EXPERIMENTAL DAS CI\u00caNCIAS..................................16\n1.1.\tEduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia...............................................16\n1.2.\tAs ci\u00eancias experimentais na educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e no 1\u00b0 Ciclo do Ensino\nB\u00e1sico............................................................21\n1.3.\tFatores que condicionam a implementa\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica das ci\u00eancias experimentais\nno Pr\u00e9- Escolar e 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico.......................23\n1.4.\tMedidas a implementar para a pr\u00e1tica das ci\u00eancias experimentais no Pr\u00e9-Escolar\ne no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico....................................25\n2.\tUTILIZA\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA DAS TECNOLOGIAS DA INFORMA\u00c7\u00c3O E\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O.......................................................27\n2.1.\tUtiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.27\n2.2.\tAprendizagem multim\u00e9dia interativa................................30\n2.2.1.\tUtiliza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es e simula\u00e7\u00f5es............................31\n2.2.2.\tUtiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle.................................32\n2.2.3.\tUtiliza\u00e7\u00e3o do quadro interativo.................................33\n3.\tFORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA.................................................35\n3.1.\tConceito de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.....................................35\n3.2.\tEnquadramento legislativo da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em Portugal........36\n3.3.\tNovas perspetivas da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua............................38\n4.\tTRABALHO COLABORATIVO.............................................40\n4.1.\tConceito de trabalho colaborativo.................................40\n4.2.\tTrabalho colaborativo e culturas de escola........................41\n4.3.\tImport\u00e2ncia do trabalho colaborativo\tno desenvolvimento profissional dos\nprofessores e no processo ensino aprendizagem.......................42\n4.4.\tO trabalho colaborativo na aula de ci\u00eancias.........................44\n5.\tSUPERVIS\u00c3O..........................................................46\n5.1.\tConceito e finalidades da supervis\u00e3o.\tPapel do Supervisor...........46\nPARTE II - ESTUDO EMP\u00cdRICO...............................................50\n1.\tMETODOLOGIA.........................................................51\n1.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do trabalho..........................................51\n1.2.\tFormula\u00e7\u00e3o do Problema..............................................56\n1.3.\tPergunta de partida.................................................58\n1.4.\tQuest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o............................................58\n1.5.\tObjetivos...........................................................59\n1.6.\tPopula\u00e7\u00e3o Investigada ............................................. 60\n1.7.\tT\u00e9cnicas de recolha de informa\u00e7\u00e3o...................................61\n1.8.\tProcedimentos...................................................... 65\n1.9.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o contextual...........................................66\nPARTE III - PLANO DE A\u00c7\u00c3O................................................68\n1.\tFUNDAMENTOS.........................................................69\n1.1.\tTe\u00f3ricos............................................................69\n1.2.\tEmp\u00edricos...........................................................70\n2.\tQUADRO DE PLANIFICA\u00c7\u00c3O..............................................71\n3.\tDESENVOLVIMENTO DA INTERVEN\u00c7\u00c3O......................................76\n4.\tAVALIA\u00c7\u00c3O...........................................................78\nCONCLUS\u00c3O .............................................................. 88\nBIBLIOGRAFIA.............................................................92\n\u00cdNDICE DE IMAGENS\nFigura 1. Relev\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias........................................16\nFigura 2. Espiral de Ciclos de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o....................................53\n\u00cdNDICE DE QUADROS\nQuadro 1 -\tFases de desenvolvimento na utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das Tecnologias\nda Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o.......................................28\nQuadro 2 -\tVantagens e Desvantagens das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o......29\nQuadro 3 -\tQuadro de Refer\u00eancias Legislativas da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua referente\na professores dos 1\u00b0 e 2\u00b0 Ciclos do Ensino B\u00e1sico.................37\nQuadro 4 -\tFatores que dificultam ou inibem a colabora\u00e7\u00e3o....................43\nQuadro 5 -\tEfeitos do trabalho colaborativo na perspetiva dos professores....44\nQuadro 6 -\tPap\u00e9is do supervisor numa pedagogia para a autonomia..............47\nQuadro 7 -\tCompara\u00e7\u00e3o entre as imagens do caleidosc\u00f3pio e o conceito\tde\nsupervis\u00e3o.........................................................48\nQuadro 8 -\tEstrutura Geral do Estudo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o que se refere aos\ndois anos de implementa\u00e7\u00e3o.........................................55\nQuadro 9 -\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em estudo..............................60\nQuadro 10 -\tQuadro de Planifica\u00e7\u00e3o do projeto de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o.............72\nQuadro 11 - Quadro das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o e as datas de interven\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-\nEscolar............................................................77\nQuadro 12 - Quadro das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o e as datas de interven\u00e7\u00e3o do 1\u00b0\nCiclo..............................................................77\n\u00cdNDICE DE AP\u00caNDICES\nAP\u00caNDICE I -\tOBSERVA\u00c7\u00c3O PARTICIPANTE.........................102\nAP\u00caNDICE II -\tDI\u00c1RIO DO INVESTIGADOR..........................127\nAP\u00caNDICE III -\tAN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DA OBSERVA\u00c7\u00c3O PARTICIPANTE..145\nAP\u00caNDICE IV -\tAN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DO DI\u00c1RIO DO INVESTIGADOR...167\nAP\u00caNDICE V - GUI\u00c3O DAS ENTREVISTAS \u00c0S DOCENTES DO PR\u00c9-ESCOLAR E\nDO 1\u00b0 CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO.....................178\nAP\u00caNDICE VI - AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DAS ENTREVISTAS \u00c0S DOCENTES DO PR\u00c9 -ESCOLAR E DO 1\u00b0 CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO...................190\nAP\u00caNDICE VII - AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DOS RELAT\u00d3RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O DO\nPROJETO.......................................... 226\nAP\u00caNDICE VIII - PROTOCOLOS EXPERIMENTAIS.......................239\n\u00cdNDICE DE ANEXOS\nANEXO 1 -\tPROJETO \u201cEXPERIMENTAR A BRINCAR\u201d ANO 1...........246\nANEXO 2 -\tPROJETO \u201cEXPERIMENTAR A BRINCAR\u201d ANO 2...........252\nANEXO 3 -\tRELAT\u00d3RIO FINAL DO PROJETO \u201cEXPERIMENTAR A\tBRINCAR\u201d\nANO 1...........................................259\nANEXO 4 -\tRELAT\u00d3RIO FINAL DO PROJETO \u201cEXPERIMENTAR A\tBRINCAR\u201d\nANO 2.......................................... 262\nANEXO 5 -\tFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE EXPERIMENTAL.....266\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e o Ensino Experimental das Ci\u00eancias associada \u00e0s Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) reveste-se de grande import\u00e2ncia na sociedade atual dado que estes dom\u00ednios t\u00eam fortes implica\u00e7\u00f5es na cidadania e no papel que as crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar e alunos do 1\u00b0 Ciclo vir\u00e3o a desempenhar no futuro. Estes alunos ser\u00e3o cidad\u00e3os ativos nos meados do s\u00e9culo XXI e ter\u00e3o de estar aptos a desenvolver as suas compet\u00eancias nestes dom\u00ednios para que se possam integrar numa realidade que atualmente desconhecemos.\nAs dificuldades existentes por parte de alguns docentes destes n\u00edveis de ensino, em dinamizar atividades no dom\u00ednio das Ci\u00eancias Experimentais com recurso \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de algumas das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o como a Moodle, os quadros interativos e a utiliza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es/simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas, fizeram surgir esta investiga\u00e7\u00e3o.\nPretende-se aferir o impacte da supervis\u00e3o na pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais de educadores e professores do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e conhecer o modo como a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio do Ensino Experimental das Ci\u00eancias atrav\u00e9s das Novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o se reflete na aprendizagem da l\u00edngua, da tecnologia e na cidadania nos alunos do 1\u00b0 Ciclo.\nO objetivo geral desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciar o impacte da supervis\u00e3o na mudan\u00e7a das pr\u00e1ticas docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico no Ensino das Ci\u00eancias Experimentais. Os objetivos espec\u00edficos da mesma s\u00e3o: identificar os principais constrangimentos \u00e0 pr\u00e1tica da atividade experimental no Pr\u00e9-Escolar e no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico; melhorar as pr\u00e1ticas dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e do Ensino Experimental das Ci\u00eancias num agrupamento de escolas; conhecer o impacte do trabalho de supervis\u00e3o na melhoria da atividade experimental nos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico; estimar a import\u00e2ncia do trabalho colaborativo entre os docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e os professores do ensino secund\u00e1rio; demonstrar o papel da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no \u00e2mbito da dinamiza\u00e7\u00e3o da atividade experimental ao n\u00edvel das TIC (simula\u00e7\u00f5es, plataforma Moodle e quadros interativos) na mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e estimar o impacte que o ensino das ci\u00eancias experimentais tem no dom\u00ednio da l\u00edngua, da tecnologia e na promo\u00e7\u00e3o da cidadania, por parte dos alunos de tenra idade.\na utiliza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es/simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas) permite n\u00e3o s\u00f3 a motiva\u00e7\u00e3o, dinamiza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das referidas atividades como tamb\u00e9m s\u00e3o facilitadoras de uma aprendizagem que desta forma se torna mais eficaz.\nCom este trabalho prop\u00f5e-se divulgar e desenvolver mais uma pr\u00e1tica letiva nas \u00e1reas das Ci\u00eancias Experimentais com recurso \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s das experi\u00eancias de aprendizagem colaborativa, decorrido num cen\u00e1rio de supervis\u00e3o cl\u00ednica que se tem vindo a desenvolver h\u00e1 dois anos a esta parte. Ao longo deste foi poss\u00edvel diagnosticar os fatores que condicionam o Ensino Experimental das Ci\u00eancias e a utiliza\u00e7\u00e3o das novas Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o e diagnosticar algumas necessidades de forma\u00e7\u00e3o dos docentes que foram objeto de estudo e consequentes altera\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.\nNo que se refere \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do estudo, este est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes:\nNa primeira parte faz-se o enquadramento te\u00f3rico sobre o tema Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia onde s\u00e3o tamb\u00e9m abordados os temas das Ci\u00eancias Experimentais, utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gicas das novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua, Trabalho Colaborativo e Supervis\u00e3o.\nNa segunda parte, estudo emp\u00edrico, caracteriza-se o projeto na perspetiva da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o e define-se o problema, para o qual foram definidos os objetivos geral e espec\u00edficos. Apresenta-se ainda as t\u00e9cnicas e os instrumentos da recolha de dados.\nNa terceira parte faz-se a descri\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o tendo por base os fundamentos te\u00f3ricos, a planifica\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, apresentando os dados que permitiram chegar \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o global.\nNo final apresentam-se as conclus\u00f5es e as implica\u00e7\u00f5es educativas deste trabalho.\nPARTE I - ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO\n1.\tENSINO EXPERIMENTAL DAS CI\u00caNCIAS\n1.1.\tEduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia\nCi\u00eancia \u00e9 ainda uma palavra que assusta e um conceito dif\u00edcil de definir. Algumas defini\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia propostas por Afonso (2008, pp.31-32) referem que a ci\u00eancia \u00e9 um \u201cconjunto de metodologias e processos de trabalho envolvendo procedimentos e compet\u00eancias diversas como a observa\u00e7\u00e3o, a formula\u00e7\u00e3o de problemas e hip\u00f3teses, a experimenta\u00e7\u00e3o, a manipula\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de dados e instrumentos, e a teoriza\u00e7\u00e3o do Mundo natural\u201d, \u201cuma institui\u00e7\u00e3o social que estabelece rela\u00e7\u00f5es com o Mundo exterior\u201d, ou \u201cum corpo de conhecimentos coerente e organizado de informa\u00e7\u00e3o sobre os fen\u00f3menos naturais\u201d; e ainda \u201cuma institui\u00e7\u00e3o social constitu\u00edda por pessoas com diferentes personalidades e capacidades, que estabelecem entre si um conjunto complexo de inter-rela\u00e7\u00f5es.\u201d\nA educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia \u00e9 cada vez mais relevante na nossa sociedade at\u00e9 porque a ci\u00eancia, l\u00edngua, tecnologia e a cidadania se interligam de uma forma indissoci\u00e1vel tornando-se assim uma componente cultural intr\u00ednseca que cont\u00e9m em si pr\u00f3pria v\u00e1rias dimens\u00f5es. (Ziman, 1984, citado por Afonso, 2008), considera que a Ci\u00eancia apresenta quatro dimens\u00f5es: filos\u00f3fica, psicol\u00f3gica, sociol\u00f3gica e hist\u00f3rica. Cachapuz (2005) considera que a ci\u00eancia apresenta as dimens\u00f5es Social, (rela\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a democracia que se ligam atrav\u00e9s do esp\u00edrito cr\u00edtico, da experimenta\u00e7\u00e3o e da linguagem), Acad\u00e9mica (articulada com a dimens\u00e3o Econ\u00f3mica), Cultural (entronca na problem\u00e1tica dos valores e \u00e9 um marco cultural da Humanidade) e ainda Econ\u00f3mica (desenvolvimento sustent\u00e1vel das sociedades modernas com base na Ci\u00eancia e Tecnologia) como se representa no esquema da Figura 1.\nFigura 1. Relev\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias\n(transcrito de Cachapuz, 2005, p.2)\nA globaliza\u00e7\u00e3o e as consequentes transforma\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f3micas conduzem \u00e0 necessidade de formar cidad\u00e3os que estejam despertos para estabelecerem um compromisso social para com a ci\u00eancia, o qual se deve basear na erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, na harmonia com a natureza e no desenvolvimento sustent\u00e1vel (Unesco 2003). Assim, o perfil de cidad\u00e3os que temos de formar implica que sejam cr\u00edticos, informados cientificamente, interessados pelos assuntos sociocient\u00edficos, possuidores de instrumentos que lhes permitam analisar o mundo e pesquisar informa\u00e7\u00e3o para que estejam aptos a tomar decis\u00f5es fundamentadas (Galv\u00e3o, Reis, Freire &amp; Faria, 2011).\nA educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e a literacia cient\u00edfica implicam que os cidad\u00e3os tenham de aprender ci\u00eancias, uma vez que estas s\u00e3o um fator indispens\u00e1vel ao exerc\u00edcio da cidadania. O relat\u00f3rio da Educa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia AGORA: Uma Pedagogia Renovada para o Futuro da Europa refere que \u201cA literacia cient\u00edfica \u00e9 importante para compreender quest\u00f5es ambientais, m\u00e9dicas, econ\u00f3micas e outras com que se debatem as sociedades modernas, que se apoiam substancialmente em avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos de complexidade crescente\u201d. Urbano (2005, p.126) refere que os cidad\u00e3os incultos cientificamente n\u00e3o podem desempenhar cabalmente os seus direitos e obriga\u00e7\u00f5es sociais.\nS\u00e3o v\u00e1rios os autores que referem a import\u00e2ncia do estudo da ci\u00eancia nas sociedades atuais. Assim, Y. S. Moreira (2006, p.10) refere ainda que \u201ca Ci\u00eancia e a Tecnologia s\u00e3o indispens\u00e1veis para a compreens\u00e3o de in\u00fameros fen\u00f3menos naturais, com ampla cultura medi\u00e1tica, de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ou mesmo de avan\u00e7os cient\u00edficos, com repercuss\u00f5es imediatas no seu dia-a-dia.\u201d, S\u00e1 &amp; Varela (2007, p.12) referem que a ci\u00eancia promove atrav\u00e9s das conex\u00f5es existentes entre as diferentes \u00e1reas curriculares, um amplo conceito de literacia que \u00e9 \u201cuma ferramenta fundamental de n\u00e3o exclus\u00e3o do mundo complexo em que hoje vivemos\u201d.\nA literacia cient\u00edfica numa democracia, permite ainda ao cidad\u00e3o, tomar decis\u00f5es em assuntos relacionados com a Ci\u00eancia e compreender as not\u00edcias dos media, como sejam produ\u00e7\u00e3o de energia, tratamento de lixo, alimentos geneticamente modificados, utiliza\u00e7\u00e3o de embri\u00f5es na pesquisa cient\u00edfica, destrui\u00e7\u00e3o da camada de ozono, engenharia gen\u00e9tica, etc...\nA educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9, portanto, uma necessidade da sociedade contempor\u00e2nea e por isso, muitos pa\u00edses promovem in\u00fameras iniciativas com o objetivo da popula\u00e7\u00e3o atualizar os conhecimentos cient\u00edficos como sejam: revitaliza\u00e7\u00e3o de museus, realiza\u00e7\u00e3o de col\u00f3quios e debates, alargamento do espa\u00e7o destinado \u00e0 ci\u00eancia nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e a organiza\u00e7\u00e3o de grandes exposi\u00e7\u00f5es e feiras de ci\u00eancia. (Queiroz, 1998 citada em Reis, 2006).\nApesar de existir um consenso geral sobre a import\u00e2ncia crucial da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, trabalhos recentes da OCDE, (Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico) (Evolution of Student Interest in Science and Technology Studies \u2014 Policy Report; Global Science Forum OECD, May 2006), mostram que, em muitos pa\u00edses Europeus, ao longo desta \u00faltima d\u00e9cada, (d\u00e9cada de noventa), s\u00e3o poucos os alunos que escolhem \u00e1reas de estudo relacionadas com a ci\u00eancia e ainda menos raparigas que rapazes. O facto da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o atrair muitos estudantes constitui segundo o relat\u00f3rio Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia AGORA, uma amea\u00e7a ao desenvolvimento econ\u00f3mico e tecnol\u00f3gico no futuro (Comiss\u00e3o Europeia, 2007).\nEm Portugal os alunos escolhem no 9\u00b0 ano de escolaridade o Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias ou o Curso de L\u00ednguas e Humanidades se forem para os cursos Cient\u00edfico -Human\u00edsticos. No caso do Curso de L\u00ednguas e Humanidades os alunos deixam de estudar as Ci\u00eancias Naturais cedo de mais o que se torna pouco sustent\u00e1vel na sociedade atual, onde s\u00e3o continuamente chamados a tomarem decis\u00f5es sobre assuntos que envolvem conhecimentos cient\u00edficos.\nContudo, comparando o desempenho dos alunos portugueses no estudo PISA (Programme for International Student Assessement) 2009 verifica-se que Portugal \u00e9 o quarto pa\u00eds que mais progride na Leitura e na Matem\u00e1tica, tendo passado respetivamente de 470 pontos para 489 pontos, entre os ciclos de 2000 e 2009 e de 466 pontos para 487 pontos entre os ciclos de 2003 e 2009.No caso das Ci\u00eancias, Portugal \u00e9 o segundo pa\u00eds que mais progride entre os ciclos de 2006 e 2009 - passa de 474 pontos para 493 pontos. (Serr\u00e3o, Ferreira &amp; Sousa, 2009).\nGalv\u00e3o et. al., (2011) referem que ao n\u00edvel da popula\u00e7\u00e3o em geral tem-se observado n\u00edveis de iliteracia cient\u00edficos elevados e vis\u00f5es limitadas em Ci\u00eancias quer entre alunos, quer entre professores.\nNa perspetiva de Afonso (2011), os estudos efetuados por (\u00c1vila, Gravito e Vala, 2000; Gon\u00e7alves, 2000; Rodrigues, Duarte e Gravito, 2000),sobre a cultura cient\u00edfica dos portugueses, demonstram que a popula\u00e7\u00e3o portuguesa apresenta globalmente resultados mais baixos quando comparados com dados de outros pa\u00edses europeus (tendo por base indicadores como comportamento perante as diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre ci\u00eancia e tecnologia; atitudes e cren\u00e7as sobre a ci\u00eancia e ainda tecnologia e n\u00edveis de conhecimento cient\u00edfico).\nPelas raz\u00f5es atr\u00e1s expostas, para crescer e viver nas nossas sociedades desenvolvidas as crian\u00e7as precisam de ser dotadas de uma base de conhecimentos da qual fa\u00e7a parte a atividade cient\u00edfica (Charpak, 1997 citado em Costa, 2009). Segundo La Cueva (2000, citado em Costa, 2009, p.8) \u201cO ensino da Ci\u00eancia e da Tecnologia \u00e9, portanto,\nnecess\u00e1rio nas escolas desde os primeiros anos. S\u00f3 assim as crian\u00e7as e jovens se podem desenvolver melhor e integrar no mundo, formando-se cidad\u00e3os preparados para participar, opinar e decidir.\u201d\nSobre a necessidade de aprender ci\u00eancias o mais cedo poss\u00edvel Costa (2009, pp.56) refere que \u201c\u00e9 necess\u00e1ria mais e melhor Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias desde os primeiros anos. \u00c9 urgente ensinar Ci\u00eancia mais cedo. O segredo de uma boa constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos reside nas \u201cra\u00edzes\u201d. \u00c9 no 1\u00b0Ciclo do ensino B\u00e1sico (1\u00b0CEB) que o ensino das Ci\u00eancias deve come\u00e7ar para que os alunos possam ter uma aprendizagem eficaz ao longo da escolaridade\u201d. S\u00e1, (2002) alude a um encontro de especialistas promovido pela UNESCO em 1983, onde se argumenta que a ci\u00eancia pode ajudar as crian\u00e7as a pensar logicamente sobre o dia a dia e a resolver problemas pr\u00e1ticos simples, promover o desenvolvimento cognitivo. Acrescenta ainda que nos pa\u00edses onde este n\u00edvel de ensino \u00e9 terminal constitui a \u00fanica oportunidade para explorarem o ambiente de forma l\u00f3gica e sistem\u00e1tica.\nCachapuz (2007, p.244-245) refere que \u201co ensino das ci\u00eancias come\u00e7a demasiado tarde e termina demasiado cedo\u201d e afirma que \u201c\u00e9 no 1\u00b0Ciclo que tem de se fazer o grande investimento, \u00e9 mesmo investimento, n\u00e3o \u00e9 gasto. E temos de esperar dez anos por resultados cred\u00edveis, como outros j\u00e1 esperaram, s\u00f3 que n\u00f3s come\u00e7\u00e1mos mais tarde.\u201d Para desenvolver cidad\u00e3os cr\u00edticos, informados cientificamente e melhorar a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, (Galv\u00e3o et. al., 2011, p.5) referem que tem de se\u201d atuar nos n\u00edveis mais elementares do sistema de educa\u00e7\u00e3o, envolvendo desde tenra idade, os alunos com a ci\u00eancia.\u201d\nAfonso (2011) afirma que organiza\u00e7\u00f5es dedicadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como a Associa\u00e7\u00e3o para a Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, em Inglaterra (Association for Science Education, ASE) e a Associa\u00e7\u00e3o Americana para o Avan\u00e7o da Ci\u00eancia (American Association for the Advancement of Science, AAAS) referem que a educa\u00e7\u00e3o para a literacia cient\u00edfica se deve efetuar mesmo antes dos primeiros anos de escolaridade b\u00e1sica, isto \u00e9, deve efetuar-se ainda durante os anos de Pr\u00e9-Escolaridade (jardim de inf\u00e2ncia) Tamb\u00e9m o relat\u00f3rio elaborado por um grupo de peritos liderado por Michel Rochard refere num dos seus objetivos que \u201cQuanto mais cedo, melhor: a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na escola prim\u00e1ria tem forte impacto a longo prazo\u201d (Comiss\u00e3o Europeia, 2007, p.11/\nAs raz\u00f5es a favor da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, desde os primeiros anos de escolaridade, s\u00e3o v\u00e1rias como: responder e alimentar a curiosidade das crian\u00e7as, construir de uma imagem positiva e refletida acerca da Ci\u00eancia, promover capacidades de pensamento (criativo, cr\u00edtico, metacognitivo,...) e a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico \u00fatil e com significado social, (Martins, 2007 et. al.,) . O ensino das ci\u00eancias permite ainda um desenvolvimento integral do aluno porque promove a literacia cient\u00edfica (terminologia\ncient\u00edfica, a utiliza\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito cient\u00edfico e a intera\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia, tecnologia e sociedade) e, simultaneamente, o desenvolvimento da qualidade dos saberes e compet\u00eancias na \u00e1rea curricular da Matem\u00e1tica, da L\u00edngua Portuguesa, e das compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o oral (S\u00e1 &amp; Varela, 2007)\nO relat\u00f3rio Beyond 2000: Science Education for the Future (Millar e Osborne, 1998; Millar,Osborne e Nott, 1998 citado em Martins et. al., (2007) refere que o curr\u00edculo de Ci\u00eancias deve ser promotor da literacia cient\u00edfica e n\u00e3o dar apenas \u00eanfase aos seus conte\u00fados mas tamb\u00e9m deve permitir uma ampla compreens\u00e3o da natureza da ci\u00eancia e da origem das ideias cient\u00edficas.\nSegundo Martins et. al., (2007) a escola b\u00e1sica ter\u00e1 sempre que veicular alguma compreens\u00e3o, ainda que simplificada, de conte\u00fados e do processo e natureza da Ci\u00eancia, bem como o desenvolvimento de uma atitude cient\u00edfica perante os problemas. Assim, a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em ambiente escolar deve considerar tr\u00eas componentes: a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, a educa\u00e7\u00e3o sobre Ci\u00eancia e a educa\u00e7\u00e3o pela Ci\u00eancia (Monteiro &amp; Gomes, 2003/2004).\nQuanto \u00e0s finalidades da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Martins et. al.,(2007) refere que as ci\u00eancias permitem a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, fomentam a compreens\u00e3o de maneiras de pensar cient\u00edficas, contribuem para a forma\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de todos, desenvolvem capacidades de pensamento ligadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas, e ainda promovem a reflex\u00e3o sobre os valores que impregnam o conhecimento cient\u00edfico e sobre atitudes, normas e valores culturais e sociais\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o considera que o ensino da ci\u00eancia \u00e9 fundamental no ensino b\u00e1sico como se constata no documento Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico -Compet\u00eancias essenciais (2001), o qual visa: despertar a curiosidade acerca do Mundo natural e criar um sentimento de admira\u00e7\u00e3o e interesse pela ci\u00eancia, adquirir uma compreens\u00e3o alargada das ideias e das estruturas explicativas centrais da ci\u00eancia, bem como os procedimentos da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e questionar o comportamento humano perante o Mundo, bem como o impacto da ci\u00eancia e da tecnologia na nossa cultura.\nPara se dar cumprimento \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o sobre as Ci\u00eancias Experimentais no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e para que a Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica seja eficaz, \u00e9 consensual que se tem de renovar e redefinir a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias em todos os n\u00edveis de ensino, com maior incid\u00eancia no in\u00edcio da escolaridade, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas de ensino inovadoras. (Afonso, 2011; Cachapuz, 2007; S\u00e1, 2002). Para que a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias se inicie no Pr\u00e9-Escolar e se estenda a todo o Ensino B\u00e1sico \u00e9 fundamental melhorar as compet\u00eancias e conhecimentos dos educadores e dos professores, na \u00e1rea das Ci\u00eancias (Silva, 2009).\n1.2.\tAs ci\u00eancias experimentais na educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nA Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica s\u00f3 est\u00e1 completa quando compreendemos como se faz Ci\u00eancia e a verdadeira natureza da Ci\u00eancia s\u00f3 pode ser constru\u00edda atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho experimental/laboratorial. O trabalho experimental \u00e9 assim um dos pilares da Ci\u00eancia, como refere Afonso, (2008, ao citar De Pro Bueno,1998 e Johnston, 1996).\nAs raz\u00f5es que levam \u00e0 inclus\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho laboratorial nos curr\u00edculos de ci\u00eancias foram explicitadas por diversos investigadores, tais como: (Hofstein &amp; Lunetta, 1982; Hofstein, 1998; Woolnough e Allsop, 1985; Kempa, 1988; Hodson, 1994; Hodson, 2000; Kirschner &amp; Huisman, 1998; Welligton, 1988; Welligton, 2000; Bennett, 2001; Hofstein &amp; Lunnetta, 2003; Pekmez et al., 2005 citados em Dourado, 2006). Estes defendem que a inclus\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho laboratorial dos curr\u00edculos de ci\u00eancias permitem alcan\u00e7ar diversos objetivos como sejam: \u201dno dom\u00ednio das atitudes (por exemplo: motivar os alunos; estimular a coopera\u00e7\u00e3o entre os alunos); no dom\u00ednio procedimental (por exemplo: desenvolver capacidades de observa\u00e7\u00e3o; dominar t\u00e9cnicas laboratoriais); no dom\u00ednio conceptual (por exemplo: adquirir conceitos; explicar fen\u00f3menos) e no dom\u00ednio da metodologia cient\u00edfica (por exemplo: resolver problemas) \u201d. Afonso (2008, p.21 cita Lazarovitz e Tamir, 1994) que concluem que \u201c Para o desenvolvimento de alguns objetivos, como, por exemplo, o desenvolvimento de certas compet\u00eancias, o uso do laborat\u00f3rio nas escolas constitui o \u00fanico meio de os atingir.\u201d\nSobre as vantagens das atividades laboratoriais Leite (2000, p.3) refere que permitem \u201co dom\u00ednio de t\u00e9cnicas laboratoriais, o treino de utiliza\u00e7\u00e3o de aparelhos ou de capacidades de observa\u00e7\u00e3o, ou o desenvolvimento de compet\u00eancias de manipula\u00e7\u00e3o.\u201d Marques &amp; Lopes (2007, p.42 citando Hofstein e Lunetta, 1982) referem que as finalidades das atividades pr\u00e1ticas laboratoriais podem passar pela \u201cdistin\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento do conhecimento (saber que) e desenvolvimento de compet\u00eancias/capacidades (saber como) \u201d.\nSegundo S\u00e1 (2002) durante o trabalho experimental, as ideias e as evid\u00eancias experimentais surgem da intensa reflex\u00e3o estimulada pelo questionamento do professor e pela discuss\u00e3o de pontos de vista entre os alunos designando este tipo de ensino por ensino experimental e reflexivo das Ci\u00eancias. Assim, no processo de aprendizagem reflexiva as crian\u00e7as: explicitam as suas ideias e modos de pensar, argumentam e contra-argumentam entre si e com o adulto, submetem ideias e teorias pessoais \u00e0 prova da evid\u00eancia, procedem a registos sistem\u00e1ticos das suas observa\u00e7\u00f5es e dados da evid\u00eancia, avaliam criticamente o grau de conformidade das suas teorias, expectativas e previs\u00f5es com as evid\u00eancias e negoceiam as diferentes perspetivas pessoais sobre as evid\u00eancias.\nO professor ou educador dever\u00e1 saber distinguir trabalho experimental, onde h\u00e1 manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis e medi\u00e7\u00e3o de valores, do trabalho laboratorial que consiste num conjunto de atividades que decorrem no laborat\u00f3rio, com equipamentos pr\u00f3prios (Martins et. al., 2007). No laborat\u00f3rio o docente deve avaliar 1) os riscos conhecidos ou alegados dos reagentes e dos procedimentos; 2) a import\u00e2ncia dos trabalhos laboratoriais; 3) a maturidade e a compet\u00eancia dos alunos. 4) e as condi\u00e7\u00f5es do laborat\u00f3rio. Por outro lado, os alunos devem saber que o laborat\u00f3rio \u00e9 um local potencialmente perigoso, com subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e, por isso, devem conhecer as regras b\u00e1sicas de seguran\u00e7a no laborat\u00f3rio (Silvestre, 2007).\nNas novas orienta\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia existe uma preocupa\u00e7\u00e3o com a experimenta\u00e7\u00e3o na aprendizagem das Ci\u00eancias no programa de Estudo do Meio para o 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico. O programa atual de estudo Meio que envolve tarefas de natureza diversificada e por isso cont\u00e9m express\u00f5es como observar, manusear, relacionar, inferir, descobrir, medir, experimentar, explora\u00e7\u00e3o ativa do ambiente imediato, trabalhos experimentais, iniciar o desenvolvimento de uma perspetiva cient\u00edfica, sugerem at\u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o com os processos da Ci\u00eancia na sala de aula, ou seja, fazer da Ci\u00eancia uma atividade pr\u00e1tica (S\u00e1, 2002).\nNa Organiza\u00e7\u00e3o Curricular do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, Anexo I-1\u00b0Ciclo (15 de julho de 2011) refere-se que \u201cO trabalho a desenvolver pelos alunos integrar\u00e1, obrigatoriamente, atividades experimentais e atividades de pesquisa adequadas \u00e0 natureza das diferentes \u00e1reas, nomeadamente no ensino das ci\u00eancias\u201d. O Despacho n\u00b0 19575/2006 atribuiu ao Estudo do Meio cinco horas letivas de trabalho semanal, metade das quais em Ensino Experimental das Ci\u00eancias onde se pretende que os alunos desenvolvam tarefas diversificadas e por isso cont\u00e9m express\u00f5es como \u201cobservar, manusear, relacionar, inferir, descobrir, medir, experimentar\u201d. O programa de Estudo do Meio vai mais longe ao propor alguma pr\u00e1tica experimental\u201d fazer da Ci\u00eancia uma atividade pr\u00e1tica e n\u00e3o algo de que se ouve falar apenas\u201d. Pelo que o cumprimento deste programa pressup\u00f5e que o professor promova pequenas experi\u00eancias que levem os alunos \u201ca grandes descobertas\u201d que sejam rigorosas do ponto de vista cient\u00edfico mas explicadas com uma linguagem adequada ao grau de escolaridade, onde os alunos sejam observadores ativos com capacidade para descobrir, investigar, experimentar e aprender (Silva, 2009).\n1.3.\tFatores que condicionam a implementa\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica das ci\u00eancias experimentais no Pr\u00e9- Escolar e 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nA implementa\u00e7\u00e3o do Ensino Experimental das Ci\u00eancias ao n\u00edvel do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo ainda n\u00e3o \u00e9 uma realidade em muitas escolas deste n\u00edvel de ensino. Segundo S\u00e1 &amp; Varela (2007, p.14) \u201cnas salas de aula desse n\u00edvel de ensino continua a imperar o cinzentismo pedag\u00f3gico de giz e quadro (l\u00e1pis e papel) da \u201cinstru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria\u201d de h\u00e1 40 anos\u201d e Costa (2009, p.6), afirma \u201cpelo contacto direto com os professores do 1\u00b0 Ciclo constata-se que o Ensino Experimental das Ci\u00eancias na generalidade dos casos \u00e9 pouco concretizado\u201d. Segundo Afonso (2008, p.24) \u201cA maior parte dos professores do Ensino B\u00e1sico n\u00e3o est\u00e1 a ensinar como a reforma das ci\u00eancias preconiza e precisam de ser formados para que sejam capazes de o fazer.\u201d\nOs professores do 1\u00b0 Ciclo referem que as maiores dificuldades do Ensino Experimental das Ci\u00eancias s\u00e3o a falta de meios t\u00e9cnicos (equipamentos e materiais cient\u00edficos), log\u00edsticos (salas de aula adequadas) e falta de tempo para cumprimento dos programas (Afonso, 2008). A mesma autora refere que as verdadeiras raz\u00f5es se prendem n\u00e3o s\u00f3 com o inadequado n\u00edvel de conhecimento por parte dos professores como tamb\u00e9m com uma inadequada forma\u00e7\u00e3o dos professores nesta mat\u00e9ria e uma certa resist\u00eancia em considerar que este n\u00edvel et\u00e1rio \u00e9 apto para estudar as ci\u00eancias experimentais.\nA renova\u00e7\u00e3o do Ensino das Ci\u00eancias \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o de diversos autores e entidades e pode ser conseguida atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas dos professores e da introdu\u00e7\u00e3o da Nova Did\u00e1tica. No relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia (2007, p.11) pode ler-se \u201cos professores s\u00e3o a pedra basilar de qualquer renova\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d. Segundo Ferry (1987, citado em Ponte, 1999, p.2) \u201ca forma\u00e7\u00e3o de professores \u00e9 o problema chave do sistema educativo. Ela influencia a orienta\u00e7\u00e3o da escola n\u00e3o apenas no plano de transmiss\u00e3o dos conhecimentos mas tamb\u00e9m no das normas e valores, constituindo um lugar de forte concentra\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica.\u201d\nGalv\u00e3o et. al., (2011) consideram que tem de haver mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas e de conce\u00e7\u00f5es dos professores no ensino das ci\u00eancias, para os v\u00e1rios n\u00edveis de escolaridade. Sobre a renova\u00e7\u00e3o do ensino das ci\u00eancias, Afonso (2008, p.24) refere que \u201cInstituir a reforma na forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia requer professores (in) formados em conte\u00fado cient\u00edfico processo e pedagogia de inqu\u00e9rito\u201d. A mesma autora (2008, p.106) refere ainda que \u201ca literacia cient\u00edfica efetiva e profunda exige n\u00edveis elevados de conhecimentos, capacidades e atitudes\u201d.\nreconhecem o valor da ci\u00eancia ou mesmo que o reconhe\u00e7am podem n\u00e3o confiar nas suas capacidades para a ensinar.\nAinda segundo esta autora, (p.24) estes docentes \u201ctentam lidar com a sua inseguran\u00e7a adotando algumas estrat\u00e9gias como sejam evitar o trabalho experimental, abusar da leitura dos livros na sala de aula e n\u00e3o encorajar a discuss\u00e3o\u201d. Mesmo quando estes docentes implementam o ensino das ci\u00eancias nas suas salas de aula, com atividades experimentais, n\u00e3o desenvolvem a compreens\u00e3o conceptual necess\u00e1ria.\nS\u00e1 (2002,) considera que a imagem que o professor tem de uma disciplina depende das mem\u00f3rias da sua escolaridade e determina n\u00e3o s\u00f3 o modo de a ensinar como as atitudes que desenvolvem nos alunos em rela\u00e7\u00e3o a essa mesma disciplina. O mesmo autor refere ainda que os alunos que ingressam na universidade para frequentar o curso de professores do 1\u00b0 Ciclo n\u00e3o tiveram sucesso na \u00e1rea das ci\u00eancias e abandonaram-na no logo no 9\u00b0 ano de escolaridade.\nNa nova Did\u00e1tica das Ci\u00eancias d\u00e1-se relev\u00e2ncia aos processos cient\u00edficos, \u00e0s capacidades investigativas e \u00e0s atitudes em ci\u00eancia. Os processos cient\u00edficos envolvem capacidades investigativas como a) Observar, b) Medir, c) Classificar, d) Seriar, e) Registar, f) Formular problemas, g) Formular hip\u00f3teses, h), Prever, i) Identificar, operacionalizar e controlar vari\u00e1veis, j) Interpretar dados, l) Planificar /realizar experi\u00eancias, m) Comunicar, as quais n\u00e3o podem ser isoladas em situa\u00e7\u00f5es concretas. Estes processos incluem, por exemplo, a coloca\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, o planeamento de experi\u00eancias, o registo, a organiza\u00e7\u00e3o dos resultados, a interpreta\u00e7\u00e3o, a dedu\u00e7\u00e3o e a extrapola\u00e7\u00e3o e diferem do \u201cm\u00e9todo cient\u00edfico\u201d porque este pressup\u00f5e a exist\u00eancia de um conjunto fixo de passos linearmente organizados e sequenciados, como sendo o \u00fanico modo utilizado pela ci\u00eancia capaz de produzir conhecimento cient\u00edfico. (Afonso, 2008)\nO relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre A Educa\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia AGORA Uma Pedagogia Renovada para o futuro da Europa, considera que se deve encaminhar a did\u00e1tica da ci\u00eancia do m\u00e9todo dedutivo para o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o baseado no (Inquiry-based science education, IBSE), porque este fornece os meios necess\u00e1rios para aumentar o interesse pela ci\u00eancia, o sucesso das crian\u00e7as e estudantes e ao mesmo tempo a motiva\u00e7\u00e3o dos professores.\nCachapuz (2007) considera que, para renovar o Ensino das Ci\u00eancias para al\u00e9m da Nova Did\u00e1tica das Ci\u00eancias, \u00e9 preciso n\u00e3o s\u00f3 desenvolver atitudes que levem os professores a mudar as suas pr\u00e1ticas letivas seguidas por novas perspetivas de ensino como tamb\u00e9m alterar a organiza\u00e7\u00e3o do sistema de ensino, proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos manuais escolares e valorizar os ambientes n\u00e3o formais de ensino.\n1.4.\tMedidas a implementar para a pr\u00e1tica das ci\u00eancias experimentais no Pr\u00e9-Escolar e no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nApesar das reformas curriculares dos professores do 1\u00b0Ciclo do Ensino B\u00e1sico contemplarem o Ensino Experimental das Ci\u00eancias n\u00e3o se tem verificado um grande impacte na implementa\u00e7\u00e3o dos novos curr\u00edculos. Para que estas mudan\u00e7as resultem, os professores n\u00e3o s\u00f3 se devem sentir autoimplicados como tamb\u00e9m t\u00eam de pensar no impacte que estas novas estrat\u00e9gias ter\u00e3o ao n\u00edvel dos alunos, das suas aprendizagens, motiva\u00e7\u00f5es e atitudes (Connely &amp; Clandinin, 1988 citados em Galv\u00e3o et. al.,2011). Estes autores consideram que se est\u00e1 a desenhar uma nova profiss\u00e3o de professor mais abrangente, mais aberta e criativa. Para al\u00e9m dos pap\u00e9is tradicionais o professor dever\u00e1 criar ambientes prop\u00edcios \u00e0 aprendizagem e desenvolver com as suas pr\u00e1ticas, as compet\u00eancias necess\u00e1rios aos alunos, favorecendo assim o aluno na constru\u00e7\u00e3o do seu saber (Quinta, Rosa &amp; Ferreira 2006). Este professor tem de ser tamb\u00e9m um professor reflexivo, que \u201csublinha a import\u00e2ncia da reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o\u201d (Donald Schon, 1983, citado por Ponte, 1999, p.2).\nAntes das reformas educativas os professores do 1\u00b0 Ciclo, eram formados nas Escolas do Magist\u00e9rio Prim\u00e1rio e depois destas reformas, em 1980, a forma\u00e7\u00e3o destes professores passou a ser da responsabilidade das Escolas Superiores de Educa\u00e7\u00e3o (ESES) e das Universidades. Nas escolas do Magist\u00e9rio Prim\u00e1rio, antes de 1975, n\u00e3o se considerava a Ci\u00eancia como \u00e1rea curricular na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores. Depois de 1975, a forma\u00e7\u00e3o de professores nesta \u00e1rea ficou limitada \u00e0 \u00e1rea da Biologia porque se adequava melhor \u00e0 leciona\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias da Natureza (S\u00e1, J e Carvalho GS, 1997 citado em Quinta e Costa et. al., 2006) e a perspetiva metodol\u00f3gica do Ensino das Ci\u00eancias da Natureza n\u00e3o era contemplada na forma\u00e7\u00e3o de professores. Nas ESES e Universidades, em 1980, na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores, a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e0 data ainda era muito incompleta, verificando-se uma baixa incid\u00eancia de disciplinas de did\u00e1tica ou metodologia das Ci\u00eancias.\nAtualmente os planos de estudo dos cursos de forma\u00e7\u00e3o de Educadores e Professores do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico contemplam a forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das Ci\u00eancias Experimentais e em did\u00e1ticas espec\u00edficas, nomeadamente a did\u00e1tica das Ci\u00eancias da Natureza e did\u00e1tica do estudo do meio.\nAfonso (2008, cita S\u00e1 2002; S\u00e1 e Carvalho 1997; Radford; 1998) que consideram que os programas eficientes de forma\u00e7\u00e3o de professores em ci\u00eancia no 1\u00b0 Ciclo devem ser cursos que:\n\u2022\tdesenvolvam atitudes positivas sobre a ci\u00eancia;\n\u2022\tpermitam suprir as dificuldades conceptuais b\u00e1sicas dos professores;\n\u2022\tcontemplem sistemas de suporte e apoio de diferente natureza, material, log\u00edstico e\nconceptual;\n\u2022\tos formem para promoverem realmente a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das crian\u00e7as, que\ncontemplem avalia\u00e7\u00f5es externas ao trabalho experimental;\n\u2022\tdesenvolvam estrat\u00e9gias semelhantes \u00e0s que se pretende que sejam desenvolvidas\npelos professores com os seus alunos;\n\u2022\tconduzam a mudan\u00e7as na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica dos professores, que envolva\natividades de uma forma continuada e apoiada;\n\u2022\tn\u00e3o considere os professores como recipientes de informa\u00e7\u00e3o passiva, que integre\nos aspetos pertinentes da ci\u00eancia e da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica;\n\u2022\tpromovam reflex\u00e3o.\nCachapuz (2007) considera que para renovar o ensino das ci\u00eancias experimentais \u00e9 preciso uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica da mudan\u00e7a com metas faseadas que passam pela interven\u00e7\u00e3o em tr\u00eas dom\u00ednios: forma\u00e7\u00e3o de professores, organiza\u00e7\u00e3o do sistema de ensino e dispositivos de acompanhamento/monitoriza\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es feitas.\n2.\tUTILIZA\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA DAS TECNOLOGIAS DA INFORMA\u00c7\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O\n2.1.\tUtiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\nA evolu\u00e7\u00e3o e consequentes transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na sociedade atual nomeadamente, o desenvolvimento repentino da ci\u00eancia e da tecnologia exigem tamb\u00e9m mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas educativas nas escolas. Estas t\u00eam de formar o cidad\u00e3o para a realidade da sociedade atual, minimizando o distanciamento entre as atividades desenvolvidas na escola e a vida dos alunos de modo a evitar a exclus\u00e3o social\nAs novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o (TIC) colocam \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 pedagogia imensos desafios, porque se baseiam na interatividade, na personaliza\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento da capacidade aut\u00f3noma para aprender e para pensar. (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2007).\nEstas novas ferramentas apelam a uma cultura e a pr\u00e1ticas de colabora\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o associadas \u00e0 ideia de comunidades. Surgiu assim uma nova ci\u00eancia, a \u201cci\u00eancia da colabora\u00e7\u00e3o\u201d que facilita a comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o entre professores, permitindo-lhes partilhar recursos e materiais pedag\u00f3gicos e por envolverem-se em grupos virtuais de trabalho e por criarem novas formas de aprendizagem, facilitando o seu prolongamento no tempo e no espa\u00e7o.\nKenski (1997) refere que as tecnologias redimensionaram o espa\u00e7o da sala de aula em dois aspetos. O primeiro refere-se aos procedimentos desenvolvidos na sala de aula, onde alunos e professores t\u00eam acesso a bibliotecas, museus, centros de pesquisa e outras escolas com as quais interagem. O segundo refere-se ao espa\u00e7o f\u00edsico que tamb\u00e9m se altera devido aos deslocamentos que ocorrem na sala de aula em que os alunos alternam os momentos em que est\u00e3o diante das m\u00e1quinas com outros em que desenvolvem atividades isoladas de reflex\u00e3o.\nAs novas tecnologias provocaram ainda o aparecimento de uma nova pedagogia que, segundo Costa, Peralta &amp; Viseu (2007) por um lado refor\u00e7a alguns princ\u00edpios pedag\u00f3gicos e por outro p\u00f5e em causa as conce\u00e7\u00f5es lineares de aprendizagem. Os princ\u00edpios que refor\u00e7a s\u00e3o a motiva\u00e7\u00e3o, a escola ativa e a autonomia dos educandos e os que p\u00f5e em causa s\u00e3o as conce\u00e7\u00f5es de que as aquisi\u00e7\u00f5es se fazem do mais simples para o mais complexo, ou do mais concreto para o mais abstrato, e tamb\u00e9m a separa\u00e7\u00e3o entre as emo\u00e7\u00f5es e a consci\u00eancia nos processos cognitivos.\nNa Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento a import\u00e2ncia das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o assumem uma dimens\u00e3o ineg\u00e1vel na educa\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o para que estes desenvolvam as compet\u00eancias indispens\u00e1veis ao desenvolvimento profissional em ambientes exigentes e competitivos. Sobre o ensino das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Costa et. al.,(2007) consideram que se devem iniciar-se o mais cedo poss\u00edvel de acordo com as compet\u00eancias e capacidades das crian\u00e7as, e com o desenvolvimento do seu percurso escolar.\nNo entanto, colocar os computadores com algum \u00absoftware\u00bb ligados \u00e0 \u00abinternet\u00bb nas salas de aula s\u00f3 influenciar\u00e3o o desempenho do estudante se os professores alterarem as suas pr\u00e1ticas e desenvolverem atividades desafiadoras e criativas, que explorem ao m\u00e1ximo as possibilidades fornecidas pelas tecnologias. Segundo Miranda (2007) os professores devem usar as novas tecnologias com os alunos para tratar e representar a informa\u00e7\u00e3o, para os apoiar, construir conhecimento significativo e para desenvolver projetos.\nA integra\u00e7\u00e3o das novas tecnologias no ensino tem de ser encarada como um refor\u00e7o da profissionalidade docente e de uma nova organiza\u00e7\u00e3o das escolas para favorecer o sucesso escolar dos alunos e consolidar o seu papel enquanto ferramenta b\u00e1sica para aprender e ensinar nesta nova era (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2007, p.3). No entanto, verificase que alguns professores consideram a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica mais um obst\u00e1culo do que uma ferramenta \u00fatil por terem falta de recursos ou de forma\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m por estas exigirem um esfor\u00e7o de reflex\u00e3o e de modifica\u00e7\u00f5es de conce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de ensino. (Miranda, 2007)\nAs fases de desenvolvimento na utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) baseiam-se num modelo de cinco est\u00e1dios (adaptado de Sanholtz, Ringstff e Dwyer, 1997 citado em Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2007) como se mostra no Quadro 1.\nQuadro 1\nFases de desenvolvimento na utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (adaptado de Sanholtz, Ringstff e Dwyer, 1997 transcrito de Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2007, p.55)\nEntrada\tO professor aprende o essencial para uso das novas tecnologias;\nAdo\u00e7\u00e3o\tO professor usa as novas tecnologias\nAdapta\u00e7\u00e3o\tO professor integra as novas tecnologias nas pr\u00e1ticas tradicionais;\nApropria\u00e7\u00e3o\tO professor incorpora o potencial de cada tecnologia, sempre que adequado, em projetos de trabalho interdisciplinares e colaborativos\nInven\u00e7\u00e3o\tO professor descobre novos contextos de utiliza\u00e7\u00e3o das diferentes tecnologias dispon\u00edveis, combinando o seu potencial ao servi\u00e7o ao desenvolvimento dos alunos.\nconcretizadas atrav\u00e9s da transversalidade por permitir a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e ainda atrav\u00e9s das a\u00e7\u00f5es a desenvolver pelo professor. Neste \u00faltimo caso, os computadores e a \u00abinternet\u00bb podem ser utilizados de uma forma mais abrangente e interdisciplinar da seguinte forma: a) como ferramentas de trabalho e de apoio ao desenvolvimento de estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas; b) como fonte de informa\u00e7\u00e3o e c) como meio de comunica\u00e7\u00e3o ou de intera\u00e7\u00e3o.\nSegundo Moreira &amp; Pinto (2009) a utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o apresenta vantagens e desvantagens em diferentes dom\u00ednios: intelectual, pr\u00e1tico, pessoal e social como se mostra no Quadro 2.\nQuadro 2\nVantagens e Desvantagens das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o (transcrito da casa das ci\u00eancias, de Moreira &amp; Pinto, 2009)\nDom\u00ednio\tVantagem\tDesvantagens\nDom\u00ednio Intelectual\tPromo\u00e7\u00e3o de uma aprendizagem interativa; Aumento da produ\u00e7\u00e3o escrita Acesso a uma gama mais alargada de materiais Oportunidade de rever antes de contribuir; Acesso a perspetivas m\u00faltiplas\tDemora na tomada de decis\u00f5es; Menos leitura; Retorno reduzido; Diminui\u00e7\u00e3o do impulso para responder\nDom\u00ednio Pr\u00e1tico\tAquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias inform\u00e1ticas; Oportunidade de aprender fazendo; Gest\u00e3o de perspetivas m\u00faltiplas; Aumento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o\tDemasiada aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0s compet\u00eancias inform\u00e1ticas em detrimento das outras.\nDom\u00ednio Pessoal\tPotencial remo\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es temporais e espacial para aprender; Oportunidade para controlar o processo de aprendizagem; Oportunidade para desenvolver a autodisciplina, a automotiva\u00e7\u00e3o e a autoconfian\u00e7a.\tPotencial priva\u00e7\u00e3o de contexto; Sobrecarga de informa\u00e7\u00e3o; Tecno-stress; Potencial desumaniza\u00e7\u00e3o de aprendizagem; Fator de solid\u00e3o.\nDom\u00ednio Social\tOportunidade de interagir com grupos de colegas mais alargados; Potencial aumento de intera\u00e7\u00e3o entre alunos e entre alunos e professores; Mais oportunidades para grupos espec\u00edficos de aprendizagem\tAus\u00eancia de imputabilidade; Refor\u00e7o de diferen\u00e7as existentes.\nA promo\u00e7\u00e3o do uso efetivo do computador na sala de aula de ci\u00eancias implica, segundo Ellis e Kuerbis (1989, citados em Chagas,1999) o desenvolvimento de vinte e duas compet\u00eancias do professor de ci\u00eancias, agrupadas em cinco categorias:\n1.\tConhecimento acerca de computadores;\n2.\tConhecimento acerca dos computadores do ensino;\n3.\tImplementa\u00e7\u00e3o dos computadores no ensino da disciplina;\n4.\tIdentifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o do software;\n5.\tUtiliza\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis.\nTorna-se, assim, necess\u00e1rio que o professor de ci\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 domine os conhecimentos sobre o funcionamento dos computadores, terminologia cient\u00edfica, como tamb\u00e9m saiba integrar adequadamente os diferentes \u00absoftwares\u00bb e materiais did\u00e1ticos aos objetivos curriculares e planear atividades de aprendizagem que envolvam as TIC. O professor de ci\u00eancias dever\u00e1 tamb\u00e9m ter uma capacidade de atualiza\u00e7\u00e3o permanente atrav\u00e9s de diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o, como \u00absites\u00bb e revistas da especialidade, e ainda a capacidade de analisar e avaliar criticamente esses recursos.\n2.2.\tAprendizagem multim\u00e9dia interativa\nNa era da comunica\u00e7\u00e3o e com a tecnologia a basear-se na mobilidade e na flexibilidade, conseguidas atrav\u00e9s de equipamentos port\u00e1teis, o interlocutor deixou de ser um cl\u00e1ssico recetor pac\u00edfico de comunica\u00e7\u00e3o para come\u00e7ar a criar os seus pr\u00f3prios conte\u00fados. Os cidad\u00e3os da nova era precisam de ser flex\u00edveis, inovadores e imaginativos. Segundo Bidarra (2009, p.354), \u201cn\u00e3o basta fornecer ao utilizador uma banda larga e uma p\u00e1gina cheia de imagens animadas, para que ele aprenda\u201d tem de se assegurar um modelo pedag\u00f3gico que assegure simultaneamente a efic\u00e1cia dos processos cognitivos e uma grande satisfa\u00e7\u00e3o ao aprendente.\nBidarra (2009) refere que a aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento passa tamb\u00e9m pelos meios tecnol\u00f3gicos que designamos por multim\u00e9dia, o qual se funde com o conceito de audiovisual e que comporta quatro l\u00ednguas essenciais: audiogr\u00e1fica (o som, a m\u00fasica, o sil\u00eancio); videogr\u00e1fica (a imagem em movimento); scriptogr\u00e1fica (o texto, o gr\u00e1fico, a fotografia) e infogr\u00e1fica (a imagem sint\u00e9tica e a anima\u00e7\u00e3o 2D, 3D).\nRibeiro (2007, citado por J. Moreira &amp; Pinto, 2009) define o conceito de multim\u00e9dia como \u201cA combina\u00e7\u00e3o, controlada por computador, de texto, gr\u00e1ficos, imagens, v\u00eddeo, \u00e1udio, anima\u00e7\u00e3o e qualquer outro meio pelo qual a informa\u00e7\u00e3o possa ser representada, armazenada e processada sob a forma digital.\u201d Sobre a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC (Carvalho, 2005 citado por J. Moreira e Pinto, s.d) refere que \u201c O \u00absoftware\u00bb educativo multim\u00e9dia ao integrar diferentes media na representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, capta a aten\u00e7\u00e3o dos sentidos do utilizador\u201d.\nn\u00famero e mais elevada a qualidade das op\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es que s\u00e3o permitidas ao utilizador.\u201d Segundo (Silva, 2006, p.32 citado por Prado &amp; Rosa, 2008, p.175) a interatividade \u00e9 um dos grandes benef\u00edcios das TIC porque aplicada ao campo educacional pode e deve permitir que \u201cos alunos, os professores e a escola como um todo saiam de um paradigma cartesiano, positivista, transmissor de verdades absolutas [...] e avancem em dire\u00e7\u00e3o ao que ele chama de \u201cparticipacionismo\u201d a ess\u00eancia da verdadeira interatividade\u201d.\nRibeiro (2004, citado em Gon\u00e7alves, 2007, pp.22-23) sobre as vantagens da interatividade) refere:\n\u2022\tA possibilidade de guardar e analisar a sequ\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es entre o sistema e o utilizador;\n\u2022\tPermite que o utilizador navegue nos seus conte\u00fados e proponha os exerc\u00edcios;\n\u2022\tPermite fazer corre\u00e7\u00f5es \u00e0s respostas dos formandos;\n\u2022\tOs utilizadores podem enriquecer a informa\u00e7\u00e3o existente dando a sua contribui\u00e7\u00e3o ou o seu palpite;\n\u2022\tOs utilizadores podem introduzir informa\u00e7\u00e3o pessoal e anex\u00e1-lo \u00e0 informa\u00e7\u00e3o existente;\n\u2022\tOs conte\u00fados da informa\u00e7\u00e3o podem ser modificados pelos utilizadores;\n\u2022\tPermite que o utilizador receba respostas do sistema como resultado das a\u00e7\u00f5es que realiza;\n\u2022\tFaz com que a aprendizagem seja mais motivante;\n\u2022\tPossibilidades para promover a coopera\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o de grupos de aprendizagem.\nO mesmo autor considera ainda que a interatividade apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es como sejam:\n\u2022\tO conte\u00fado da informa\u00e7\u00e3o pode ser alterado devido \u00e0s intera\u00e7\u00f5es do utilizador;\n\u2022\tDificuldade em criar designs inovadores com elementos convencionais ao mesmo tempo que fica mais dif\u00edcil a cria\u00e7\u00e3o de uma interface simplificada para utilizadores que n\u00e3o est\u00e3o habituados ao design de elementos interativos.\n2.2.1.\tUtiliza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es e simula\u00e7\u00f5es\nAs anima\u00e7\u00f5es e as simula\u00e7\u00f5es aceleram as aprendizagens e o dom\u00ednio de algumas tarefas processuais. As anima\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidas por Mayer e Moreno (2002, citado por Clark, 2009, p.258) como \u201cum filme simulado que descreve o movimento de objetos desenhados (ou simulados) \u201d. De Jong e van Joolingen (1998, citado por Clark, 2009, p.265) define as simula\u00e7\u00f5es como \u201cum programa que cont\u00e9m um modelo de um sistema (natural ou artificial) ou de um processo\u201d. Segundo Clarck (2009, p.265) \u201cDe todos os m\u00e9todos educacionais veiculados atrav\u00e9s dos computadores, os diferentes tipos de simula\u00e7\u00f5es s\u00e3o\nos que produzem respostas mais espantosas\u201d. As simula\u00e7\u00f5es educacionais s\u00e3o do tipo conceptual e foram concebidas para ensinar princ\u00edpios cient\u00edficos. Contudo, o valor de uma simula\u00e7\u00e3o depende n\u00e3o s\u00f3 da forma com \u00e9 concebida mas tamb\u00e9m da forma como \u00e9 utilizada no ambiente educacional.\nSobre a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00absoftware\u00bb educativo multim\u00e9dia, a utiliza\u00e7\u00e3o das anima\u00e7\u00f5es e das simula\u00e7\u00f5es, no processo ensino-aprendizagem, permite efetuar experi\u00eancias potencialmente perigosas ou realizar experi\u00eancias para as quais n\u00e3o temos recursos materiais; compreender acontecimentos que na Natureza s\u00e3o demasiado lentos ou muito r\u00e1pidos para que possam ser estudados de uma forma imediata; permite aos alunos concentrar-se na interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados, ilustrar conceitos de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o e, por \u00faltimo, permitem mobilizar os conceitos j\u00e1 abordados (J. Moreira &amp; Pinto, 2009).\nAs aplica\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia podem ser utilizadas em conceitos muito diversos como na sala de aula, em laborat\u00f3rio, nas plataformas de ensino \u00e0 dist\u00e2ncia ou em trabalho com grupos espec\u00edficos de aprendizagem.\n2.2.2.\tUtiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle\nA Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o e da \u00abinternet\u00bb trouxeram ao mundo da educa\u00e7\u00e3o, e da forma\u00e7\u00e3o, novos paradigmas para ensinar e aprender. A comunica\u00e7\u00e3o e aprendizagem em rede, juntamente com pr\u00e1ticas de intera\u00e7\u00e3o, deram origem a comunidades virtuais de aprendizagem e trabalho colaborativo.\nUma das comunidades virtuais de aprendizagem \u00e9 a plataforma Moodle, \u00absoftware\u00bb para gest\u00e3o da aprendizagem e de trabalho colaborativo, que permite a cria\u00e7\u00e3o de cursos \u00abonline\u00bb, p\u00e1ginas, grupos de trabalho e comunidades de aprendizagem porque tem como filosofia de base uma abordagem social e construtivista do ensino.\nA plataforma Moodle permite gerir as aprendizagens em regime de \u00abe-learning\u00bb e \u00abblended learning\u00bb (misto de \u00abe-learning\u00bb e forma\u00e7\u00e3o presencial) tem uma larga variedade de aplica\u00e7\u00f5es como recursos e atividades, \u00abf\u00f3runs\u00bb, \u00abchats\u00bb (salas de discuss\u00e3o), base de dados, gloss\u00e1rios, inqu\u00e9ritos, SCORM/AICC, (Sharable Content Object Reference Model/ Aviation Industry Computer Based Training Committee) testes, trabalhos, \u00abwikis\u00bb, gest\u00e3o de conte\u00fados e cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas de texto/web.\nEsta plataforma colaborativa proporciona ferramentas para armazenar, organizar informa\u00e7\u00e3o e distribuir comunica\u00e7\u00e3o que permitem participar em di\u00e1logos m\u00faltiplos de forma s\u00edncrona (quando os utilizadores participam simultaneamente) e ass\u00edncrona (quando os utilizadores participam em qualquer hora e em qualquer lugar)\nNa plataforma Moodle o conhecimento \u00e9 constru\u00eddo e a aprendizagem ocorre em ambientes colaborativos com partilha de saberes e mudan\u00e7a de pap\u00e9is, onde o professor desenha o ambiente em que todos vivem experi\u00eancias. A dinamiza\u00e7\u00e3o desta plataforma pressup\u00f5e na sua utiliza\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, a adequa\u00e7\u00e3o e a finalidade dos mesmos a um p\u00fablico-alvo (para qu\u00ea? quem), aquisi\u00e7\u00e3o de aprendizagens, possibilitando ainda trabalho colaborativo, autoavalia\u00e7\u00e3o e reflexividade.\n2.2.3.\tUtiliza\u00e7\u00e3o do quadro interativo\nPierre L\u00e9vi (1993, citado por Kenski, 1997) considera que o conhecimento na nova era existe na sociedade em tr\u00eas formas diferentes: a oral, a escrita e a digital, que se originaram em \u00e9pocas diferentes, mas que coexistem na sociedade atual.\nKenski (1997, p.64) refere que \u201ca tecnologia digital rompe com a narrativa cont\u00ednua sequencial das imagens e textos escritos e apresentam-se como um fen\u00f3meno descont\u00ednuo [...]. Elas representam portanto um outro tempo, um outro momento, revolucion\u00e1rio, na maneira humana de pensar e compreender\u201d.\nO quadro interativo (Q.I) \u00e9 uma das mais recentes tecnologias que constitui uma nova possibilidade de implementar diferentes formas e estrat\u00e9gias no processo de ensino e aprendizagem, tornando-o mais aliciante. Para al\u00e9m de possibilitar aulas mais motivadoras permite a integra\u00e7\u00e3o de outros \u00absoftwares\u00bb educativos multim\u00e9dia (SEM) como seja o caso das anima\u00e7\u00f5es e simula\u00e7\u00f5es.\nO quadro interativo \u00e9, assim, mais uma ferramenta pedag\u00f3gica ao dispor do professor na sala de aula que n\u00e3o s\u00f3 aumenta a efic\u00e1cia do ensino como tamb\u00e9m o transforma. O sucesso da sua utiliza\u00e7\u00e3o depende, em grande parte, da qualidade dos recursos interativos utilizados em aula e da forma como estes s\u00e3o dinamizados.\nWallace (2007, citado por Sp\u00ednola, 2009, p.51) afirma que \u201c os QI e os seus \u00absoftwares\u00bb associados aumentam o v\u00ednculo existente entre os aprendentes e os conte\u00fados, facilitando assim o design e a simula\u00e7\u00e3o das atividades apresentadas.\u201d Armstrong, Cardini, Castle, Jewitt, Leva\u00e3i\u00e7 e Moss (2007, citados por Sp\u00ednola 2009), referem que \u201c a utiliza\u00e7\u00e3o desta tecnologia representa um desenvolvimento significativo, permitindo que os professores organizem e giram a informa\u00e7\u00e3o, as suas aulas e os conte\u00fados eficazmente e eficientemente\u201d\nSobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos na sala de aula Pinto (2007, que cita Smith, A.,1999; Walker, 2003; Gerard et al, 1999; e Levy, 2002), refere que a investiga\u00e7\u00e3o realizada noutros pa\u00edses e no Reino Unido demonstra que a utiliza\u00e7\u00e3o destes quadros apresenta as seguintes vantagens: versatilidade porque se adapta a todas as idades e\ncurr\u00edculos; aumento do tempo de ensino porque os professores podem utilizar de forma eficiente n\u00e3o s\u00f3 novas formas de apresenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m novos recurso; mais oportunidades de intera\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o na sala de aula e, por \u00faltimo, um aumento do prazer no decorrer da aula.\nRelativamente \u00e0s vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos pelos professores Pinto (2007, cita Smith, H. 2001; Kennewell, 2001; Walker, 2002; Glover and Miller, 2001 e Smith, A. 1999), refere que estes possibilitam maiores oportunidades de integrar as TIC na aula sem que os alunos saiam do seu lugar; um aumento da espontaneidade e flexibilidade porque os professores podem guardar e imprimir o que est\u00e1 no quadro, a partilha e a reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais e, por \u00faltimo possibilitam aos docentes uma oportunidade para modificarem a sua pedagogia.\nAo n\u00edvel dos alunos as vantagens apresentadas por Pinto (2007, cita Levy, 2002; Smith, H., 2001 e Bell, 2002) s\u00e3o: o aumento de satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o; menor necessidade de tirar notas; maior facilidade em entender os conceitos mais complexos; permitir maior criatividade por parte dos alunos e o aumento a sua confian\u00e7a, (o facto de n\u00e3o ser necess\u00e1rio utilizar o teclado o que se torna uma vantagem para os alunos mais novos ou com defici\u00eancia) e a possibilidade dos professores poderem utilizar recursos adapt\u00e1veis \u00e0s v\u00e1rias necessidades que servem para diferentes estilos de aprendizagem.\nNo entanto, os quadros interativos pressup\u00f5em novas formas de participar, estudar por parte dos alunos. No que concerne aos professores implica que estes gastem algum tempo a aprender a utiliz\u00e1-los, e a preparar os respetivos materiais. Para al\u00e9m destas raz\u00f5es, os professores tamb\u00e9m t\u00eam de conceber novas estrat\u00e9gias de ensino. Quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, o quadro tem a desvantagem de projetar a sombra de quem nele est\u00e1 a escrever e h\u00e1 ainda um desfasamento entre o momento em que se escreve e o momento em que as letras aparecem.\nPor tudo o que foi exposto, torna-se pertinente a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos docentes nestas novas tecnologias.\n3.\tFORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA\n3.1.\tConceito de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\nA aprendizagem ao longo da vida \u00e9 cada vez mais necess\u00e1ria num mundo em constante mudan\u00e7a, onde as escolas t\u00eam um papel preponderante de educar para a mudan\u00e7a e de promover oportunidades formais e informais de desenvolvimento cont\u00ednuo dos professores. \u00c9 nesta perspetiva que Day (2001, p.214) refere dez metas de desenvolvimento profissional que podem ser aplicadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua englobando as responsabilidades morais, sociais e instrumentais dos professores. As metas referidas por este autor s\u00e3o:\n1.\tadapta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento cont\u00ednuo dos repert\u00f3rios cient\u00edficos dos professores;\n2.\taprendizagem cont\u00ednua a partir da experi\u00eancia, reflex\u00e3o e teoriza\u00e7\u00e3o sobre a melhor maneira de fazer convergir as necessidades individuais e coletivas dos alunos;\n3.\taprendizagem cont\u00ednua atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o m\u00fatua e da discuss\u00e3o com colegas;\n4.\tdesenvolvimento cont\u00ednuo da capacidade de contribuir para o ciclo de vida profissional da escola, por exemplo, atrav\u00e9s da tomada de decis\u00e3o na pol\u00edtica escolar, nas revis\u00f5es internas, em pap\u00e9is de gest\u00e3o;\n5.\tdesenvolvimento cont\u00ednuo da capacidade de interagir com clientes e com outros agentes educativos, tanto enquanto professor de uma determinada turma, como enquanto tutor, como ainda em nome da escola como um todo;\n6.\tprofici\u00eancia cont\u00ednua em assuntos relevantes e atuais da disciplina e desenvolvimento cont\u00ednuo no que diz respeito a formas de os tornar acess\u00edveis para os alunos;\n7.\trecolha de dados cont\u00ednua sobre pol\u00edticas e pr\u00e1ticas noutras escolas;\n8.\tacesso cont\u00ednuo a um novo pensamento educacional ,relevante para a melhoria da qualidade da escola,\n9.\taquisi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de conhecimentos relevantes sobre a pr\u00f3pria sociedade em mudan\u00e7a, para sustentar uma boa comunica\u00e7\u00e3o com os alunos e outros agentes educativos e como base de revis\u00e3o das prioridades curriculares;\n10.\tnecessidade de compreender a racionalidade sobre as resolu\u00e7\u00f5es dos decisores pol\u00edticos externos que t\u00eam a jurisdi\u00e7\u00e3o sobre a escola e, mais tarde, implementar essas mesmas resolu\u00e7\u00f5es. Day (2001,p.214-215)\nA profiss\u00e3o de professor \u00e9 atualmente considerada uma profiss\u00e3o muito complexa que envolve uma grande diversidade de tarefas e exige o desenvolvimento de grande n\u00famero de compet\u00eancias em v\u00e1rias \u00e1reas, algumas absolutamente novas e para as quais os professores t\u00eam de ter uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores segundo Caetano (2003, que cita Carneiro, 1998, 2001; N\u00f3voa, 1991; Rodrigues e Esteves,1993) tem como objetivos o desenvolvimento profissional dos professores, atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias nos v\u00e1rios dom\u00ednios da sua atividade e a melhoria do sistema educativo ao incentiv\u00e1-los a\nparticiparem ativamente na inova\u00e7\u00e3o educacional e na melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o e do ensino.\nSobre a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua Pardal &amp; Martins (2005) referem que pol\u00edticos, empres\u00e1rios, quadros e trabalhadores consideram-na como um instrumento imprescind\u00edvel para as mudan\u00e7as e inova\u00e7\u00e3o, e como uma solu\u00e7\u00e3o para os problemas mais complexos da sociedade atual.\nJo\u00e3o Formosinho distingue forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de forma\u00e7\u00e3o inicial, tendo como base os destinat\u00e1rios e n\u00e3o os conte\u00fados ou metodologias de forma\u00e7\u00e3o, considerando que esta \u00faltima \u201cvisa o aperfei\u00e7oamento dos saberes, das t\u00e9cnicas, das atitudes necess\u00e1rias ao exerc\u00edcio da profiss\u00e3o de professor\u201d citado em Silva (2000, p.96).\nSegundo Selles (2002), a forma\u00e7\u00e3o de professores \u00e9 um processo cont\u00ednuo, pelo que o professor em exerc\u00edcio deve dispor de um programa de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, e continuada, que seja capaz de lhe proporcionar n\u00e3o s\u00f3 uma oportunidade de atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, face \u00e0s in\u00fameras inova\u00e7\u00f5es que surgem, como tamb\u00e9m deve ser um elemento \u201cdescodificador\u201d das pr\u00e1ticas vivenciadas no dia a dia, da sala de aula.\nDay (2001, p.203) define forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua como \u201cum acontecimento planeado, um conjunto de eventos ou um programa amplo de aprendizagens acreditadas e n\u00e3o acreditadas\u201d. Este autor refere que o conceito tradicional de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua concebido como o principal meio de desenvolvimento dos professores, e que consistia numa atividade ou num conjunto de atividades isoladas de aprendizagem, realizadas na escola est\u00e1 a desaparecer. Verifica-se, em algumas escolas, que os professores recebem pouca ajuda no sentido do seu desenvolvimento profissional. Sobre esta tem\u00e1tica Day (2001, p.205 cita Hargreaves, D.,1994:430) \u201cOs novos professores s\u00e3o acolhidos no in\u00edcio do ano, mas deixados sozinhos. A forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 deixada ao livre arb\u00edtrio do professor, assim, \u00e9 muitas vezes eleita pelos mais ambiciosos e por aqueles que menos precisam dela.\u201dNo entanto, a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua tem tido e deve continuar a ter, um papel fundamental na forma\u00e7\u00e3o dos professores e educadores.\n3.2.\tEnquadramento legislativo da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em Portugal\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua est\u00e1 consagrada na Lei desde o per\u00edodo do Estado Novo com os conceitos de profissionalidade e identidade, e sofreu uma evolu\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas. Assim, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei de Bases do Sistema Educativo (LBSE), surgiram diplomas sucessivos que visavam enquadr\u00e1-la juridicamente e adapt\u00e1-la \u00e0s reformas do sistema, especificando os seus objetivos e regulamentando as suas iniciativas e coordena\u00e7\u00e3o.\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores tem, assim, constitu\u00eddo, nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica educativa portuguesa porque, tal como em todos os pa\u00edses da Europa, existe uma press\u00e3o para que o professor assuma novos pap\u00e9is na escola.\nSegundo Estrela (2001) a realidade jur\u00eddica da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua define objetivos de forma\u00e7\u00e3o, visa a valoriza\u00e7\u00e3o dos docentes, consagra princ\u00edpios que d\u00e3o margens de liberdade para o exerc\u00edcio de criatividade dos docentes e das escolas; permite a diversifica\u00e7\u00e3o do sistema; cria estruturas organizativas e alarga o n\u00famero e natureza dos intervenientes da forma\u00e7\u00e3o; introduz ideias e vocabul\u00e1rios ligados \u00e0s Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o.\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua est\u00e1 consagrada na Lei, conforme se representa, de uma forma sint\u00e9tica no Quadro 3 e apresenta-se no Anexo 1\nQuadro 3\nQuadro de Refer\u00eancias Legislativas da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua referente a professores dos 1\u00b0 e 2\u00b0 Ciclos do Ensino B\u00e1sico\nRefer\u00eancias Legislativas\t\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2.a s\u00e9rie - N.\u00b0 6 - 9 de Janeiro de 2009\tGabinete da Ministra que determina a continuidade do Programa de Forma\u00e7\u00e3o em Ensino Experimental das Ci\u00eancias para os Professores do 1\u00b0 do Ensino B\u00e1sico\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2.a s\u00e9rie - N.\u00b0 100 - 24 de Maio de 2010\tGabinete da Ministra que determina a continuidade do Programa de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua em Matem\u00e1tica para os professores dos 1\u00b0 e 2\u00b0 Ciclos do ensino B\u00e1sico\nA legisla\u00e7\u00e3o apresenta contudo alguns pontos cr\u00edticos, como sejam segundo Estrela, (2001):\na.\ta ambiguidade do conceito de forma\u00e7\u00e3o pessoal e das suas rela\u00e7\u00f5es com a forma\u00e7\u00e3o profissional;\nb.\ta associa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e0 progress\u00e3o da carreira que permite, por um lado, a expans\u00e3o do sistema, mas, por outro, introduz fatores de distor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 procura de forma\u00e7\u00e3o.\n3.3.\tNovas perspetivas da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\nAs novas perspetivas da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua consideram este tipo de forma\u00e7\u00e3o como educa\u00e7\u00e3o de adultos e seguem a tend\u00eancia atual da forma\u00e7\u00e3o profissional como um processo de aprendizagem ao longo da vida (Formosinho, 2009) que deve ser centrada na escola e tamb\u00e9m centrar-se na transforma\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas em contexto.\nCan\u00e1rio (1994, p.32, citado por Formosinho, 2009, p.215) considera a forma\u00e7\u00e3o como \u201cum processo apropriativo de oportunidades educativas, vividas no quotidiano\u201d. Moraes et. al., (2003, p.119) consideram que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua tem de ser centrada na escola, contextualizada e constituir um fator de desenvolvimento pessoal e profissional dos professores. Segundo estes autores \u00e9 a partir dos projetos educativos que a escola pode constituir uma unidade de mudan\u00e7a e uma organiza\u00e7\u00e3o aprendente onde os professores s\u00e3o construtores e gestores de curr\u00edculos inovadores, ou seja, autores da sua forma\u00e7\u00e3o.\nRelativamente ao bin\u00f3mio forma\u00e7\u00e3o - trabalho, Silva, (2000) considera que a forma\u00e7\u00e3o e trabalho se influenciam mutuamente porque as situa\u00e7\u00f5es de trabalho apelam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e esta, por sua vez, influencia os contextos de trabalho.\nSegundo Formosinho (2009, p.216 citando Correia, 1992), a pr\u00f3pria abordagem da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua tem de passar de \u201cuma conce\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de adultos trabalhada '\u00e0 semelhan\u00e7a do modelo escolar para uma conce\u00e7\u00e3o trabalhada como din\u00e2mica de formatividade\u2019\u2019. Ainda segundo este autor para que ocorra esta mudan\u00e7a de registo tem de se considerar o trabalho e a forma\u00e7\u00e3o como um processo \u00fanico permanente em que se passa de uma l\u00f3gica de sistema de programa para uma l\u00f3gica de dispositivo de forma\u00e7\u00e3o e de din\u00e2mica de formatividade. (Formosinho, 2009)\nCan\u00e1rio (2001) aponta como caminhos da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de modo a torn\u00e1-la mais eficaz, a possibilidade da forma\u00e7\u00e3o ser \u201ccentrada nas escolas\u201d e tornar os centros de forma\u00e7\u00e3o mais aut\u00f3nomos da Administra\u00e7\u00e3o e mais dependentes das escolas, para eliminar alguns dos constrangimentos atuais. Para que isso seja poss\u00edvel, este autor considera que teria de ser eliminada a atual articula\u00e7\u00e3o entre a acumula\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos e a progress\u00e3o na carreira e que o financiamento da forma\u00e7\u00e3o deveria ser diretamente atribu\u00eddo \u00e0s escolas para que estas pudessem financiar a forma\u00e7\u00e3o do seu pessoal.\nPara que estas sugest\u00f5es possam vir a ser concretizadas e se tornem de facto poss\u00edveis \u00e9 necess\u00e1rio que se caminhe para a autonomia das escolas onde o trabalho e a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua se torne um \u00fanico projeto. A este prop\u00f3sito (Can\u00e1rio, 2001) refere que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua tem de ser considerada a partir do questionamento do trabalho de professores, e alunos, e do papel dos centros de forma\u00e7\u00e3o.\nGon\u00e7alves (2007, p.162) relativamente \u00e0s professoras do 1\u00b0 Ciclo refere que estas consideram que: \u201cs\u00f3 a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 que permite um normal desenvolvimento da carreira, uma atualiza\u00e7\u00e3o permanente e uma resposta adequada \u00e0 necessidade de inova\u00e7\u00e3o. [...] Estas docentes atribuem muita import\u00e2ncia \u00e0 autoforma\u00e7\u00e3o (aprendizagem com os colegas) como uma forma de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d.\n4.\tTRABALHO COLABORATIVO\n4.1.\tConceito de trabalho colaborativo\nO trabalho colaborativo \u00e9 uma forma de enfrentar a complexidade do mundo atual e \u00e9 considerado por muitos autores como a melhor solu\u00e7\u00e3o para os problemas da educa\u00e7\u00e3o, encontrando-se associado \u00e0 melhoria da qualidade do ensino, da aprendizagem e tamb\u00e9m ao desenvolvimento da escola (Little &amp; McLauglin, 1993,1993; Little, 1982,1990a,1990b; Hargreaves &amp; Goodson, 1996; Hargreaves, 1998, 2004; Fullan &amp; Hargreaves, 2001; Day, 2001, 2004; Lima, 2002, 2004; Caetano, 2003; Rold\u00e3o 2007 citado por Alves &amp; Flores, 2010, p.53). N\u00f3voa (1991, p.70 citado por Lima, 2002, p.42) considera que \u00e9 necess\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o de uma nova profissionalidade em Portugal e refere que \u201co espa\u00e7o pertinente de forma\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o professor isolado, mas sim o professor inserido num corpo profissional e numa organiza\u00e7\u00e3o escolar.\u201d\nO conceito de trabalho colaborativo \u00e9 mais amplo do que colocar um grupo de pessoas perante uma tarefa coletiva. Rold\u00e3o (2006, pp.22-23) atribui ao trabalho colaborativo as seguintes caracter\u00edsticas:\n\u2022\to esfor\u00e7o conjunto e articulado para compreender e analisar o porqu\u00ea de\numa situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica (cl\u00ednica ou de aprendizagem);\n\u2022\ta mobiliza\u00e7\u00e3o de tudo o que cada um sabe, e que \u00e9 espec\u00edfico, para colocar em comum na discuss\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o global e na decis\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o a adoptar (cl\u00ednica ou de ensino);\n\u2022\to levantamento de novos e imprevistos problemas cuja solu\u00e7\u00e3o \u00e9 pesquisada de novo, e discutida por todos, dividindo tarefas, mas conjugando os resultados;\n\u2022\to reconhecimento dos erros (por vezes da responsabilidade de um dos elementos) e o imediato esfor\u00e7o colectivo para os superar com uma nova alternativa de ac\u00e7\u00e3o (cl\u00ednica ou de ensino);\n\u2022\ta responsabilidade de cada um e de todos nos falhan\u00e7os e nos sucessos, sem preju\u00edzo dos contributos espec\u00edficos de cada um;\n\u2022\ta centra\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o profissional no seu destinat\u00e1rio que \u00e9 quem a ela tem direito (para os alunos o direito a aprender).\nAs vantagens do trabalho colaborativo s\u00e3o referidas por muitos autores: Barth (1991,citado por Lima, 2002, p.41) refere que \u201ca colegialidade \u00e9 o segredo para a cria\u00e7\u00e3o de um bom estabelecimento de ensino\u201d. Barroso (1991; Blase e Anderson, 1995 citados por Lima, 2002, p.41) refere que \u201cas rela\u00e7\u00f5es de colabora\u00e7\u00e3o profissional entre professores s\u00e3o encaradas como a chave para formas alternativas de exerc\u00edcio do poder no interior das organiza\u00e7\u00f5es educativas\u201d. A colabora\u00e7\u00e3o \u00e9, segundo Rosenholtz, (1989, Mortimor et. al., 1994; Purkey &amp; Smith, 1982; Reynolds,1988; Hopkins1996, citado em Day, 2001 e em Alves et. al., 2010,\tp.54) \u2019\u2019fundamental para o desenvolvimento dos professores e,\nconsequentemente para a vida na escola\u201d. Segundo Alves et. al., (2010) a colabora\u00e7\u00e3o vai mais al\u00e9m do que a coopera\u00e7\u00e3o porque pressup\u00f5e uma maior partilha e intera\u00e7\u00e3o entre os diversos participantes e inclui diferentes formas de trabalho e de relacionamento entre os membros de um determinado grupo ou equipa. Cohen (1981,citado por Lima, 2002) considera que a colabora\u00e7\u00e3o e o consequente contacto com os pares estimulam um crescimento intelectual cont\u00ednuo e \u00e9 a ess\u00eancia de um controlo profissional.\nAshton e Webb (1986, citado por Fullan, &amp; Hargreaves., 2001, p.83) referem \u201c que o principal benef\u00edcio da colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 o facto de ela reduzir o sentimento de impot\u00eancia dos educadores e de aumentar o seu sentido de efic\u00e1cia\u201d. Shulman (2004, citado por Rold\u00e3o, 2007, p.26) refere num estudo centrado sobre comunidade de professores enquanto aprendentes, \u201cas dimens\u00f5es da colabora\u00e7\u00e3o surgem claramente associadas \u00e0 melhoria do conhecimento profissional produzido e \u00e0 maior efic\u00e1cia do desempenho docente\u201d.\nRosenholtz (citado por Fullan, et. al., 2001) considera que a melhoria do ensino n\u00e3o \u00e9 uma atividade individual mas sim uma empresa coletiva em que os colegas analisam, avaliam e experimentam em concerta\u00e7\u00e3o que conduz ao aperfei\u00e7oamento dos professores. McLaughlin (1993, citado por Lima 2002, p.42) advoga que\u201d a natureza das rela\u00e7\u00f5es colegiais existentes entre os professores numa escola desempenha o papel decisivo na forma como eles pensam a sua pr\u00e1tica profissional na sala de aula\u201d. Para Ross e Regan (1993, citado por Lima, 2002, p.42) \u201ca partilha de experi\u00eancias profissionais em grupos colegiais estimula a progress\u00e3o dos professores ao longo dos diferentes est\u00e1dios do seu desenvolvimento profissional\u201d.\nRosenholtz (1989), citado por Fullan et. al., (2001, pp.82-83), refere que nas escolas eficazes a colabora\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada a normas e a oportunidades de aperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo e de aprendizagem ao longo da carreira. O autor acrescenta que nas escolas eficazes os professores trabalhavam mais em conjunto por considerarem que o ensino \u00e9 intrinsecamente dif\u00edcil e que o facto de os professores darem e receberem ajuda n\u00e3o implicava incompet\u00eancia.\n4.2.\tTrabalho colaborativo e culturas de escola\nO trabalho colaborativo est\u00e1 intimamente ligado \u00e0s culturas colaborativas de escola e influencia o desenvolvimento profissional dos docentes. Little (1989, citada por Fullan, et. al., 2001, p.86) salienta a import\u00e2ncia do local de trabalho no desenvolvimento dos docentes ao referir: \u201cImagine que se poderia tornar um melhor professor, s\u00f3 pelo facto de pertencer ao corpo docente de uma determinada escola - s\u00f3 por essa raz\u00e3o.\u201d\nHargreaves (1998, p.216 citado por Alves, et. al., 2010, p.60) refere-se \u00e0s culturas colaborativas como \u201crela\u00e7\u00f5es de trabalho que s\u00e3o espont\u00e2neas, volunt\u00e1rias, orientadas para o desenvolvimento, difundidas no tempo e no espa\u00e7o e imprevis\u00edveis\u201d. Sobre este tema Little (1990, citada por Alves, et. al., 2010) considera quatro tipos ideais de rela\u00e7\u00f5es colegiais que remetem para diferentes graus de intensidade da intera\u00e7\u00e3o entre professores, sendo o trabalho conjunto a forma de colabora\u00e7\u00e3o mais forte e a que tem verdadeiras consequ\u00eancias no ensino. Quando isto acontece, criam-se fortes interdepend\u00eancias, uma responsabilidade partilhada, um empenhamento e aperfei\u00e7oamento coletivos. Alguns exemplos deste tipo de colabora\u00e7\u00e3o s\u00e3o: a planifica\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o em equipa, a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, o treino cont\u00ednuo pelos pares, a mentoria etc... (Fullan, et. al., 2001)\nFullan, et. al., (2001) referem que as culturas colaborativas refletem-se em todos os aspetos de uma escola e caracterizam-se por haver partilha e discuss\u00e3o do insucesso e da incerteza. Exigem ainda um acordo global sobre valores educativos embora tolerem desacordos. As culturas colaborativas respeitam, celebram e permitem a express\u00e3o do docente enquanto pessoa, criam e sust\u00eam ambientes de trabalho satisfat\u00f3rios e produtivos e finalmente aumentam o sucesso dos alunos.\n4.3.\tImport\u00e2ncia do trabalho colaborativo no desenvolvimento profissional dos professores e no processo ensino aprendizagem\nTrabalhar colaborativamente permite ensinar mais e melhor na medida em que cada indiv\u00edduo tem um contributo a dar. Contudo, para participar nas tarefas de trabalho colaborativo cada indiv\u00edduo tem de ter o seu processo de constru\u00e7\u00e3o individual que deve incluir momentos de trabalho individual para preparar ou aprofundar o trabalho coletivo no momento seguinte.\n\u00c0 medida que a escolariza\u00e7\u00e3o se amplia e generaliza \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver diferentes estrat\u00e9gias para ensinar a grande diversidade de alunos existentes nas escolas. Estas estrat\u00e9gias n\u00e3o podem ser trabalhadas sem uma colabora\u00e7\u00e3o colegial real ou seja, numa escola onde todos os elementos partilhem um mesmo enquadramento organizacional, \u00e9tico, e s\u00f3cio-institucional da atividade de ensinar e de aprender (Rold\u00e3o, 2007). O trabalho colaborativo d\u00e1 mais seguran\u00e7a aos professores e tamb\u00e9m lhes fornece ferramentas de apoio \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas intr\u00ednsecos porque h\u00e1 reuni\u00f5es frequentes em que se discute o trabalho que se vai fazer com os alunos.\nAlves, et. al., (2010, p.92), referem que os efeitos do trabalho colaborativo trazem benef\u00edcios para os professores, alunos, escola e em \u00faltima an\u00e1lise para a comunidade. Assim, para os professores os benef\u00edcios s\u00e3o um enriquecimento a n\u00edvel profissional que\npermite a altera\u00e7\u00e3o da cultura individualista e promove n\u00e3o s\u00f3 a satisfa\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m a motiva\u00e7\u00e3o. Ao n\u00edvel dos alunos, permite a realiza\u00e7\u00e3o de novas experi\u00eancias, melhor acompanhamento, melhores resultados e integra\u00e7\u00e3o de alunos de grupos heterog\u00e9neos.\nEsta nova reorganiza\u00e7\u00e3o do trabalho permite criar din\u00e2micas de trabalho entre colegas, melhorar reputa\u00e7\u00e3o/imagem da escola, criar interc\u00e2mbios entre escolas e parcerias com entidades escolares, e permite ainda uma melhoria de equipamentos e apoio financeiro. O trabalho colaborativo reflete-se na circula\u00e7\u00e3o/divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e possibilita uma maior proximidade com a comunidade.\nRold\u00e3o (2007) refere que os fatores que dificultam a implementa\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo s\u00e3o: a) cultura do individualismo atribu\u00edda \u00e0 atividade docente e \u00e0 l\u00f3gica normativa dominante ao n\u00edvel macro da administra\u00e7\u00e3o e meso do sistema de governo das escolas; b) normatividade curricular e organizacional que induz a uma l\u00f3gica de cumprimento mais do que uma l\u00f3gica de qualidade e efic\u00e1cia, ou seja, por exemplo, cumprir os programas sem assegurar a efic\u00e1cia do aprendido. De acordo com esta autora para que o trabalho colaborativo ocorra na escola tem de haver uma rutura que promova uma l\u00f3gica organizativa \u201cmais produtiva do sucesso e mais emancipadora para os pr\u00f3prios professores, refor\u00e7ando-o como grupo profissional produtor e regulador do seu saber e da sua a\u00e7\u00e3o\u201d. Rold\u00e3o (2007, p.28) acrescenta que \u2019\u2019trabalhar colaborativamente vai ao arrepio de toda a m\u00e1quina organizacional que envolve os professores, socializados desde o in\u00edcio no trabalho individual com cada turma, em cada \u00e1rea e disciplina\u201d.\nAlves et. al., (2010) refere alguns fatores que dificultam ou inibem a colabora\u00e7\u00e3o que s\u00e3o organizacionais e estruturais, ligados ao sistema educativo, profissionais e pessoais e que se representam no Quadro 4.\nQuadro 4\nFatores que dificultam ou inibem a colabora\u00e7\u00e3o (transcrito de Alves 2010, p.87)\nFatores\tIndicadores\nOrganizacionais e Estruturais\tHor\u00e1rios pouco flex\u00edveis e com poucos tempos comuns Reuni\u00f5es p\u00f3s-laborais Sobrelota\u00e7\u00e3o da escola Falta de autonomia Falta de espa\u00e7os f\u00edsicos Falta de divulga\u00e7\u00e3o\n(continua)\t\n(continua\u00e7\u00e3o)\nFatores\tIndicadores\nLigados ao sistema educativo\tImposi\u00e7\u00f5es emanadas do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o Excesso de burocracia Instabilidade legislativa Desadequa\u00e7\u00e3o do sistema educativo Exig\u00eancias dos programas escolares\nProfissionais\tFalta de forma\u00e7\u00e3o profissional relevante Socializa\u00e7\u00e3o profissional (individualismo e isolamento) Natureza do trabalho individual na sala de aula\nPessoais\tDesmotiva\u00e7\u00e3o profissional Dificuldade de gest\u00e3o/equil\u00edbrio entre a vida pessoal e profissional\nO mesmo autor refere alguns fatores que promovem o trabalho colaborativo na\nescola que est\u00e3o representados do Quadro 5\nQuadro 5\nEfeitos do trabalho colaborativo na perspetiva dos professores (transcrito de Alves, 2010, p.82)\nFatores\tIndicadores\nExternos\tLideran\u00e7a organizacional forte (din\u00e2mica, facilitadora e encorajadora) Estabilidade do corpo docente Orienta\u00e7\u00f5es emanadas centralmente Caracter\u00edsticas espec\u00edficas do n\u00edvel de ensino Forma\u00e7\u00e3o disponibilizada\nIndividuais\tMotiva\u00e7\u00e3o pessoal e profissional Necessidades pessoais associadas \u00e0 melhoria profissional\n4.4.\tO trabalho colaborativo na aula de ci\u00eancias\nA educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia est\u00e1, assim, associada a novas pr\u00e1ticas, novos materiais e novas estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas, como o trabalho colaborativo entre professores, entre professores e alunos e entre alunos.\nNesta nova organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, os professores deixam de trabalhar isoladamente para fazerem eles pr\u00f3prios parte integrante do curr\u00edculo ao decidirem a gest\u00e3o dos conte\u00fados e a planifica\u00e7\u00e3o conjunta das atividades para os alunos (Galv\u00e3o et. al., 2004 citado em Galv\u00e3o et. al., 2011). Os docentes queixam-se muitas vezes de que n\u00e3o t\u00eam tempo para cumprir os programas e da impossibilidade de desenvolver as compet\u00eancias e todos os conte\u00fados. Contudo, os professores esquecem-se de que a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos permite deslocar e diversificar os centros de decis\u00e3o curricular do n\u00edvel central e cria novos campos de decis\u00e3o \u00e0s escolas e aos professores que t\u00eam de se apropriar de responsabilidades e compet\u00eancias de gest\u00e3o e decis\u00e3o curricular (Connely &amp; Cladinin, 1988;\nRold\u00e3o 2000, citado por Galv\u00e3o et. al, 2011). Afonso (2008, p.116), refere que no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, \u201co programa, tal como o conhecemos permite, uma grande variedade de recontextualiza\u00e7\u00f5es, uma grande diversidade de formas de ser aplicado, uma grande variedade de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas para ser concretizado, em suma, permite uma grande liberdade de a\u00e7\u00e3o do professor\u201d.\nSobre a pr\u00e1tica do trabalho colaborativo na sala de aula de ci\u00eancias, Almeida &amp; C\u00e9sar (2007, p.361) referem que, atrav\u00e9s do trabalho colaborativo, \u201c...Os alunos s\u00e3o levados a discutir, entre pares, na sala de aula, quest\u00f5es de diversa \u00edndole, que podem implicar, entre outras, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas ou a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos laboratoriais\u201d. Esta pr\u00e1tica pedag\u00f3gica permite que os alunos se apropriem de uma multiplicidade de informa\u00e7\u00e3o e que desenvolvam compet\u00eancias que os leva a promover mudan\u00e7as conceptuais relativas ao pr\u00f3prio processo de constru\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia.\nA implementa\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo nas aulas de ci\u00eancias permite ainda o desenvolvimento de diversas compet\u00eancias como a da argumenta\u00e7\u00e3o, porque os alunos t\u00eam de decidir quando concordam ou discordam sobre uma proposta de solu\u00e7\u00e3o. O trabalho colaborativo contribui tamb\u00e9m para o desenvolvimento ao n\u00edvel de dimens\u00e3o interpessoal, porque permite compreender outros pontos de vista ao n\u00edvel da dimens\u00e3o intrapessoal por possibilitar um reajustamento das suas a\u00e7\u00f5es face a mudan\u00e7as de posi\u00e7\u00e3o que conduz a reestrutura\u00e7\u00f5es das opera\u00e7\u00f5es mentais. (Almeida et al, 2007)\n5.\tSUPERVIS\u00c3O\n5.1.\tConceito e finalidades da supervis\u00e3o. Papel do Supervisor\nNa revis\u00e3o da literatura surgem diversas defini\u00e7\u00f5es do conceito de supervis\u00e3o, Glickman, (1985,citado por Formosinho, 2002, p.23) define-a como \u201ca fun\u00e7\u00e3o da escola que promove o ensino atrav\u00e9s da assist\u00eancia directa a professores, desenvolvimento curricular, forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, desenvolvimento de grupo e investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o\u201d. Alarc\u00e3o &amp; Tavares, \u00bf2003, p.16) define a supervis\u00e3o de professores \u201ccomo o processo em que um professor, em princ\u00edpio mais experiente e mais informado, orienta um outro professor ou candidato a professor no seu desenvolvimento humano e profissional.\u201d Alarc\u00e3o (1995, p.144) considera que:\na supervis\u00e3o tem como objetivo produzir inova\u00e7\u00e3o, ou seja, construir pr\u00e1ticas e saberes mais adequados aos problemas e aos desafios com que os profissionais se confrontam no decurso das suas intera\u00e7\u00f5es nos contextos educativos, mas \u00e9 simultaneamente o processo de inovar, pelas possibilidades de transformar e de criar alternativas, que se constitui no motor da pr\u00f3pria supervis\u00e3o.\nA supervis\u00e3o no contexto da forma\u00e7\u00e3o de professores \u00e9 definida por Vieira, (1993, p.28) como uma \u201cactua\u00e7\u00e3o de monitora\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, sobretudo atrav\u00e9s de procedimentos de reflex\u00e3o e de experimenta\u00e7\u00e3o.\u201d Para esta autora os processos centrais da supervis\u00e3o s\u00e3o a reflex\u00e3o e a experimenta\u00e7\u00e3o e as fun\u00e7\u00f5es do supervisor ser\u00e3o informar, questionar, sugerir, encorajar e avaliar.\nA fun\u00e7\u00e3o de supervis\u00e3o e o papel do supervisor t\u00eam evolu\u00eddo desde os anos 80 sendo agora a supervis\u00e3o um processo reflexivo cr\u00edtico, orientado para o desenvolvimento profissional dos professores e para promover a autonomia do aluno, sendo o supervisor considerado como um \u201cecologista social\u201d. O papel do supervisor tradicional e do supervisor numa pedagogia para a autonomia encontra-se caracterizado no Quadro 6.\nQuadro 6\nPap\u00e9is do supervisor numa pedagogia para a autonomia (transcrito de M. Moreira, 2004, p.141)\nPAPEIS DO SUPERVISOR\nTradicionalmente...\nOrientador/perito \u201ccient\u00edfico e pedag\u00f3gico\n- did\u00e1ctico\u201d\nGestor de forma\u00e7\u00e3o\nObservador principal\nAvaliador privilegiado\nNuma Pedagogia para a Autonomia...\n\u201cPerito alargado\u201d em did\u00e1ctica de...e supervis\u00e3o (e investiga\u00e7\u00e3o)\nFacilitador do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o para uma PA: negociador, co-gestor, co-experimentador, co-observador, co-avaliador.\n\u201cInvestigador\u201d em supervis\u00e3o (e em pedagogia)\nA supervis\u00e3o tem, assim, como objetivo principal o aconselhamento e a melhoria da comunica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es e \u00e9 uma forma espec\u00edfica de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Trata-se de um processo com um sentido regulador n\u00e3o s\u00f3 dos processos de ensino aprendizagem como tamb\u00e9m no desenvolvimento qualitativo de uma organiza\u00e7\u00e3o. Segundo Alarc\u00e3o &amp; Rold\u00e3o (2010, p. 54), o processo de supervis\u00e3o tem a fun\u00e7\u00e3o de apoiar, regular o processo formativo e tem como consequ\u00eancia preparar os professores para \u201ca actua\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es complexas a exigir adaptabilidade; a observa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica; a problematiza\u00e7\u00e3o e a pesquisa; o di\u00e1logo; a experiencia\u00e7\u00e3o de diferentes pap\u00e9is; o relacionamento plural e multifacetado; o autoconhecimento relativo a saberes e pr\u00e1ticas.\u201d\nAlarc\u00e3o et. al., (2003) consideram ainda que aos supervisores numa escola reflexiva compete: dinamizar comunidades educativas; privilegiar culturas de forma\u00e7\u00e3o centradas na identifica\u00e7\u00e3o e da resolu\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos de escola, num contexto de metodologia de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o; acompanhar a forma\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos novos agentes educativos; fomentar a auto e heterosupervis\u00e3o; colaborar na conce\u00e7\u00e3o no projeto de desenvolvimento da escola; colaborar no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o institucional, colaborar no processo de monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho de professores e funcion\u00e1rios e dinamizar atitudes de avalia\u00e7\u00e3o dos processos de educa\u00e7\u00e3o e dos resultados de aprendizagem obtidos pelos alunos.\nO supervisor, para desempenhar estas fun\u00e7\u00f5es, dever\u00e1 ter um conjunto de conhecimentos como: conhecimento contextualizado da escola como organiza\u00e7\u00e3o; conhecimento dos membros da escola e das suas caracter\u00edsticas como indiv\u00edduos e como grupos; conhecimento das estrat\u00e9gias de desenvolvimento institucional e profissional; conhecimento dos fen\u00f3menos inerentes \u00e0 aprendizagem; e conhecimento de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade e conhecimento das ideias e das pol\u00edticas sobre educa\u00e7\u00e3o. (Alarc\u00e3o et.al.,2003)\nA supervis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo meramente t\u00e9cnico porque envolve trabalhar com pessoas, factos e contextos e requer do supervisor capacidades reflexivas, comunicativas, relacionais, anal\u00edticas, interpretativas e de avalia\u00e7\u00e3o. Os objetivos da supervis\u00e3o n\u00e3o se atingem de uma s\u00f3 vez e por isso este processo \u00e9 \u201cuma a\u00e7\u00e3o multifacetada, faseada, continuada e c\u00edclica\u201d (Alarc\u00e3o et. al.,2003, p.80)\nA met\u00e1fora do caleidosc\u00f3pio permite definir melhor o processo de supervis\u00e3o. Segundo Vieira (2006) encontra-se representada no Quadro 7.\nQuadro 7\nCompara\u00e7\u00e3o entre as imagens do caleidosc\u00f3pio e o conceito de supervis\u00e3o (Vieira 2006p.9)\nCaleidosc\u00f3pio\tSupervis\u00e3o\nAs imagens do caleidosc\u00f3pio dependem, do n\u00famero e da posi\u00e7\u00e3o dos espelhos, e do n\u00famero, forma e cor dos elementos que neles se refletem\tPrinc\u00edpios \u00e9ticos e conceptuais da supervis\u00e3o como a colegialidade na rela\u00e7\u00e3o supervisiva ou a articula\u00e7\u00e3o entre reflex\u00e3o profissional e autonomia dos alunos\nEspelhos\tPr\u00e1ticas de desenvolvimento e qualifica\u00e7\u00e3o profissional a experimenta\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o cr\u00edtica, a observa\u00e7\u00e3o, a narrativa\nPadr\u00e3o que resulta da reflex\u00e3o\tPadr\u00e3o que resulta da reflex\u00e3o dos princ\u00edpios nas pr\u00e1ticas\nConfigura\u00e7\u00e3o que produz as imagens\tConfigura\u00e7\u00e3o espec\u00edfica numa dada situa\u00e7\u00e3o\nAlarc\u00e3o et. al., (2003, p.80) consideram cinco fases no ciclo da supervis\u00e3o \u201ca) encontro pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o; b) observa\u00e7\u00e3o propriamente dita; c) an\u00e1lise de dados; d) encontro p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o\u201d.\nFormosinho (2002, p.24) considera que \u201ca supervis\u00e3o det\u00e9m tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas: (1) melhorar a instru\u00e7\u00e3o, (2) desenvolver o potencial de aprendizagem do educador e (3) promover a capacidade da organiza\u00e7\u00e3o de criar ambientes de trabalho autorrenov\u00e1veis\u201d.\nAlarc\u00e3o et. al.,(2010, p. 55) consideram que a focagem da supervis\u00e3o \u00e9 a reflex\u00e3o acerca da pr\u00e1tica, atrav\u00e9s de v\u00e1rias estrat\u00e9gias como sejam: \u201ca) demonstra\u00e7\u00e3o; b) atua\u00e7\u00e3o; c) observa\u00e7\u00e3o; d) reflex\u00e3o anal\u00edtica e cr\u00edtica; e) envolvimento em projetos; f) avalia\u00e7\u00e3o; g) organiza\u00e7\u00e3o de dossiers e portf\u00f3lio em contextos de acompanhamento personalizado e em grupo com forte presen\u00e7a de questionamento cr\u00edtico e feedback formativo.\u201d\nFormosinho (2002, pp.142-147) podemos distinguir os v\u00e1rios modelos distintivos da pr\u00e1tica de supervis\u00e3o.\nAcerca do modelo se supervis\u00e3o cl\u00ednica (Formosinho, 2002, p.142 cita Swyder,1988:262-263) refere que \u201c...Quase todas as varia\u00e7\u00f5es do modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica envolvem uma rela\u00e7\u00e3o di\u00e1dica, reuni\u00e3o de pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o focada na sala de aula an\u00e1lise seguida de uma reuni\u00e3o de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o para feedback e planeamento com o objetivo de melhorar a instru\u00e7\u00e3o. \u201dAlarc\u00e3o et.al., (2003, p.118 citam Smyth) e afirmam que ao contr\u00e1rio dos outros modelos de supervis\u00e3o que atuam de fora para dentro, \u201ceste modelo atua de dentro para fora pondo o acento na observa\u00e7\u00e3o reflex\u00e3o do pr\u00f3prio ensino e na colabora\u00e7\u00e3o e entreajuda dos colegas\u201d. Estes autores consideram ainda que este modelo n\u00e3o deve ser usado na forma\u00e7\u00e3o inicial mas sim na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e por isso junta o conceito de supervis\u00e3o cl\u00ednica ao de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.\nNo entanto, Sergiovanni e Starratt (1993, citado em Tracy, 2002 e em por Neves 2007) apresentam os benef\u00edcios e perigos que adv\u00eam dos modelos de supervis\u00e3o sob a forma da met\u00e1fora de janelas e muros. Segundo estes autores as janelas ajudam a expandir a vis\u00e3o das coisas e a solucionar problemas enquanto os muros, neste caso os modelos de supervis\u00e3o servem para nos limitar.\nPARTE II - ESTUDO EMP\u00cdRICO\n1.\tMETODOLOGIA\n1.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do trabalho\nA metodologia de pesquisa deste trabalho \u00e9 de natureza qualitativa que, segundo Bogdan &amp; Biklen (1994, p.16), \u00e9 \u201cum termo gen\u00e9rico que agrupa diversas estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o que partilham determinadas caracter\u00edsticas. Os dados recolhidos s\u00e3o designados por qualitativos, o que significa ricos em pormenores descritivos relativamente a pessoas, locais e conversas\u201d. Ainda de acordo com Bogdan et. al.,(1994) a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa apresenta cinco caracter\u00edsticas; 1) a fonte direta de dados \u00e9 o ambiente natural, constituindo o investigador o instrumento principal; 2) a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa \u00e9 descritiva; 3) os investigadores qualitativos interessam-se mais pelo processo do que simplesmente pelos resultados ou produtos; 4) os investigadores qualitativos tendem a analisar os dados de forma indutiva; 5) o significado \u00e9 de import\u00e2ncia vital na abordagem qualitativa.\nAl\u00e9m de ser uma investiga\u00e7\u00e3o de natureza qualitativa, este trabalho integra-se na metodologia de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o que assenta em fundamentos p\u00f3s-positivistas. Segundo Bogdan et. al.,(1994, p.292) \u201cA investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o consiste na recolha de informa\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas com o objetivo de promover mudan\u00e7as sociais.\u201d Trata-se de uma metodologia emergente, porque se ajusta \u00e0 mudan\u00e7a, tem um car\u00e1ter construtivista em que a reflex\u00e3o e a pr\u00e1tica s\u00e3o interdependentes em diferentes momentos da investiga\u00e7\u00e3o. O processo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o foi descrito por diversos autores como uma metodologia que tem dois objetivos: a\u00e7\u00e3o para obter mudan\u00e7a numa comunidade ou organiza\u00e7\u00e3o ou programa, e investiga\u00e7\u00e3o no sentido de aumentar a compreens\u00e3o por parte do investigador, do cliente e da comunidade (Dick 2000, citado por Fernandes 2006). Watt (1985, citado por Coutinho, 2009, p.360) refere que \u201ca investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo em que os participantes analisam as suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas educativas de uma forma sistem\u00e1tica e aprofundada, usando t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o\u201d Ventosa P\u00e9rez (1996, citada por Fernandes 2006, p.4) refere que neste tipo de investiga\u00e7\u00e3o \u201cencontramo-nos perante um tipo de investiga\u00e7\u00e3o qualitativo como um processo aberto e continuado de reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a ac\u00e7\u00e3o.\u201d\nCohen e Manion (1994,192 citado por Bell 1993; pp.20-21) definem este tipo de investiga\u00e7\u00e3o como:\num procedimento essencialmente in loco, com vista a lidar com um problema concreto localizado numa situa\u00e7\u00e3o imediata. Isto significa que o processo \u00e9 constantemente controlado passo a passo (isto \u00e9 numa situa\u00e7\u00e3o ideal), durante per\u00edodos vari\u00e1veis, atrav\u00e9s de diversos mecanismos (question\u00e1rios, di\u00e1rios, entrevistas ou estudos de caso por exemplo), de modo que os resultados subsequentes possam ser traduzidos em modifica\u00e7\u00f5es, ajustamentos, mudan\u00e7as de dire\u00e7\u00e3o,\nredefini\u00e7\u00f5es, de acordo com as necessidades, de modo a trazer vantagens duradouras ao pr\u00f3prio processo em curso.\nPara Almeida (2001, citado por Fernandes, 2006, p.5) esta metodologia de investiga\u00e7\u00e3o apresenta grandes vantagens na pr\u00e1tica porque \u201cimplica o abandono do praticismo n\u00e3o reflexivo, favorece, quer a colabora\u00e7\u00e3o interprofissional, quer a pr\u00e1tica pluridisciplinar quando n\u00e3o interdisciplinar ou mesmo transdisciplinar e promove, inegavelmente, a melhoria das interven\u00e7\u00f5es em que \u00e9 utilizada.\u201d\nElliott (1978, citado por Ketele 1993) caracteriza o processo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o aplicado ao meio escolar como: a) um campo de investiga\u00e7\u00e3o em que as a\u00e7\u00f5es humanas e as situa\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o percebidas (\u201cexperimentadas\u201d) pelos professores como: inaceit\u00e1veis sobre certos aspetos; suscet\u00edveis de mudan\u00e7a e exigindo uma resposta pr\u00e1tica; b) tendo a finalidade de aprofundar a compreens\u00e3o que o professor tem do problema; c) a ado\u00e7\u00e3o de uma posi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica segundo a qual a a\u00e7\u00e3o que visa mudar a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 temporariamente suspensa at\u00e9 que seja encontrada uma compreens\u00e3o mais profunda do problema pr\u00e1tico; d) a explica\u00e7\u00e3o do que acontece na situa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, n\u00e3o adotando enunciados \u00abformais\u00bb (leis causais ou correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas), mas sim enunciados \u00abnaturalistas\u00bb (sucess\u00e3o de acontecimentos ligados e recolocados num contexto de conting\u00eancias mutuamente interdependentes); e) interpretando o que acontece a partir do ponto de vista dos atores na situa\u00e7\u00e3o problema (dos interatores) baseando-se, portanto (nas representa\u00e7\u00f5es que os diversos atores, professores, alunos, diretores, pais, t\u00eam da situa\u00e7\u00e3o; nas inten\u00e7\u00f5es e nas finalidades; na escolha e nas tomadas de decis\u00e3o; nos reconhecimentos de certas normas, princ\u00edpios e valores que fundamentam as representa\u00e7\u00f5es, as finalidades e as decis\u00f5es); f) descrevendo e explicando o que acontece na situa\u00e7\u00e3o, utilizando a linguagem dos participantes (linguagem da vida quotidiana e n\u00e3o linguagem t\u00e9cnica); g) examinando um problema a partir do ponto de vista daqueles que est\u00e3o implicados nela, s\u00f3 podendo ser validada no quadro de um di\u00e1logo n\u00e3o obrigat\u00f3rio entre os diferentes participantes (atores habituais e investigadores participantes); h) exigindo um di\u00e1logo n\u00e3o obrigat\u00f3rio, devendo assegurar a todos os participantes um livre acesso a todas as informa\u00e7\u00f5es suscet\u00edveis de permitir uma melhor compreens\u00e3o do problema.\nPerez Serrano (1990, citado por Sim\u00e3o, Flores, Morgado, Forte, 2009) destaca alguns aspetos do conceito de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o:\npressup\u00f5e mudan\u00e7a, transforma\u00e7\u00e3o e melhoria da realidade social; desenvolve-se segundo uma espiral de ciclos; \u00e9 um processo sistem\u00e1tico de aprendizagem cont\u00ednua; orienta-se para grupos de reflex\u00e3o autocr\u00edticos; \u00e9 participativa; metodologicamente concebe-se\nde um modo amplo e flex\u00edvel; prop\u00f5e um novo tipo de investigador; parte da pr\u00e1tica pretende ter rigor metodol\u00f3gico; come\u00e7a por operar pequenas mudan\u00e7as; permite criar registos das melhorias realizadas.\nA metodologia de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o desenvolve-se de uma forma cont\u00ednua e integra quatro etapas; planifica\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o (avalia\u00e7\u00e3o) e reflex\u00e3o (teoriza\u00e7\u00e3o) conforme se pode observar na Figura 2.\nCiclo\nPlano\nrevisto\nplanificar\nCiclo\nCiclo\nObservai\nObservai\nFigura 2. Espiral de Ciclos de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o transcrita de Coutinho (2009, p.366)\nUma das vantagens da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u00e9, segundo (Coutinho, s.d), \u201ca capacidade de produzir reflex\u00f5es te\u00f3ricas, que contribuem para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas em situa\u00e7\u00f5es concretas, j\u00e1 que dilui as diferen\u00e7as entre a teoria e a pr\u00e1tica\u201d. Coutinho (2009, cita Schon 1983) relativamente \u00e0 reflex\u00e3o no contexto desta metodologia, considera tr\u00eas tipos de conceitos \u201creflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o\u201d, \u2019\u2019reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o\u201d e \u201creflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o\u201d. A reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o ocorre durante a pr\u00e1tica letiva; a reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o ocorre depois da pr\u00e1tica letiva e rev\u00ea as opera\u00e7\u00f5es efetuadas; quanto \u00e0 reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o contribui para o aperfei\u00e7oamento ou mesmo mudan\u00e7a das pr\u00e1ticas docentes numa perspetiva de professor investigador. Como desvantagens desta metodologia segundo (Coutinho, s.d), \u201cpodemos apontar o facto dos seus dilemas/paradoxos/eixos problem\u00e1ticos definirem a sua instabilidade entre teoria e pr\u00e1tica (investiga\u00e7\u00e3o e ac\u00e7\u00e3o) \u201c e ainda \u201co facto da reflex\u00e3o te\u00f3rica ser produzida por quem realiza a ac\u00e7\u00e3o\u201d.\nA formaliza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 recente porque, ao contr\u00e1rio dos outros tipos de investiga\u00e7\u00e3o, esta \u00e9 \u201ccomprometida\u201d em vez de \u201cindependente\u201d, \u201cn\u00e3o reativa\u201d e \u201cobjetiva\u201d. (Ketele, 1993). Benavente et al (1990 citada por Fernandes, 2006, p.5) considera que \u201ca investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas a imprecis\u00e3o dos seus instrumentos e limites tanto pode ser encarada com uma grande exig\u00eancia, rigor e dificuldade, como pode\nser um caminho de facilidades, de superficialidades e de ilus\u00f5es\u2019\u2019. Tamb\u00e9m Chagas (2005 citado por em Fernandes 2006, p.5) refere que a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u201cusada como uma modalidade de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, n\u00e3o \u00e9 entendida pelos tradicionalistas como \u201cverdadeira\u201d investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que est\u00e1 ao servi\u00e7o de uma causa\u201d.\nA validade interna da investiga\u00e7\u00e3o consiste, segundo Tuckman (2005, p.8), \u201co seu resultado est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do programa ou abordagem a testar\u201d. A validade interna deste estudo pode ser assegurada de v\u00e1rias formas: a) por triangula\u00e7\u00e3o utilizando v\u00e1rias fontes de dados b) verificando se os dados obtidos est\u00e3o de acordo com o que os participantes disseram ou fizeram e se a sua interpreta\u00e7\u00e3o foi corretamente feita.\nSegundo Bell (2010, p.97), \u201ca fiabilidade de um teste ou de outro processo de recolha de dados consiste na capacidade de fornecer resultados semelhantes sob condi\u00e7\u00f5es constantes em qualquer ocasi\u00e3o.\u201d Neste trabalho a fiabilidade \u00e9 assegurada atrav\u00e9s de uma descri\u00e7\u00e3o pormenorizada e rigorosa da forma como o estudo foi realizado.\nEste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o teve por objeto de estudo o projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d, o qual surgiu espontaneamente a partir da iniciativa de professores do Ensino Secund\u00e1rio e do 1\u00b0Ciclo do Ensino B\u00e1sico (CEB), em que todos os agentes envolvidos t\u00eam conhecimento dos objetivos a que se prop\u00f5em e participam na resolu\u00e7\u00e3o/mudan\u00e7a do problema identificado.\nPerante a conceptualiza\u00e7\u00e3o apresentada neste trabalho, pretende-se alterar as pr\u00e1ticas experimentais/laboratoriais dos educadores de inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 Ciclo bem como a integra\u00e7\u00e3o das Novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o, mais precisamente o \u00abe-learning\u00bb (na plataforma colaborativa Moodle), a utiliza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es/simula\u00e7\u00f5es e os quadros interativos no ensino das Ci\u00eancias.\nAo longo da implementa\u00e7\u00e3o deste trabalho teve-se em considera\u00e7\u00e3o os dados recolhidos atrav\u00e9s de diferentes t\u00e9cnicas, como a observa\u00e7\u00e3o, o di\u00e1rio, a entrevista, pesquisa documental os materiais da oficina de forma\u00e7\u00e3o e as atas das reuni\u00f5es do projeto, tendo sempre presente a reflex\u00e3o e o ajustamento frequente do processo de investiga\u00e7\u00e3o.\nEste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o tem vindo a desenvolver-se de h\u00e1 dois anos letivos a esta parte, sempre numa perspetiva de trabalho colaborativo, de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e supervis\u00e3o cl\u00ednica. Durante esta investiga\u00e7\u00e3o os professores do 1\u00b0 Ciclo que est\u00e3o envolvidos no projeto participaram com as suas turmas nas sess\u00f5es laboratoriais semanais e no projeto \u201cUm Bosque perto de si\u201d em parceria com a Ci\u00eancia Viva. Frequentaram ainda uma a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades laboratoriais com recurso ao \u00abe-learning\u00bb, e-books e quadros interativos.\nNo quadro 8 representa-se a estrutura geral do estudo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o que se refere aos dois anos de implementa\u00e7\u00e3o.\nQuadro 8\nEstrutura Geral do Estudo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o que se refere aos dois anos de implementa\u00e7\u00e3o\nQUADRO TE\u00d3RICO DE REFER\u00caNCIA\nEnsino\tExperimental/ Laboratorial das Ci\u00eancias (educadores de Inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 Ciclo\t\t\tForma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cExperimentar a Brincar\u201d\t\t\tUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC (\u00abe-learning\u00bb,\tsimula\u00e7\u00f5es\te quadros interativos)\t\t\tTrabalho colaborativo entre educadores de inf\u00e2ncia e professores de diferentes ciclos\t\t\tSupervis\u00e3o Pedag\u00f3gica\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nINSTRUMENTOS\nOBSERVA\u00c7\u00c3O PARTICIPANTE\nConce\u00e7\u00f5es e dificuldades dos educadores de inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 ciclo no ensino das Ci\u00eancias Experimentais\nD\u00cd\u00c1RIO DO INVESTIGADOR\nMATERIAIS DA OFICINA DE\nFORMA\u00c7\u00c3O\nENTREVISTA (ao fim de 2anos) de Projeto\nAltera\u00e7\u00e3o nas conce\u00e7\u00f5es e supera\u00e7\u00e3o das dificuldades dos professores do 1\u00b0 Ciclo no Ensino das Ci\u00eancias Experimentais\nIntegra\u00e7\u00e3o das Novas Tecnologias na dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais/laboratoriais\nEvolu\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas experimentais/laboratoriais e implementa\u00e7\u00e3o das Novas Tecnologias na dinamiza\u00e7\u00e3o das mesmas\nREFLEX\u00c3O\nReuni\u00f5es de Planifica\u00e7\u00e3o do Projeto no in\u00edcio do ano letivo\nReuni\u00f5es ao longo do ano letivo para reformular os aspetos menos positivos ou introduzir novas pr\u00e1ticas\nReuni\u00f5es no fim do ano letivo para avaliar o projeto\nReflex\u00e3o Final sobre a Oficina de Forma\u00e7\u00e3o\nATAS E RELAT\u00d3RIOS DO\nPROJETO\nContributos para uma reflex\u00e3o sobre a renova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas das Ci\u00eancias Experimentais/Laboratoriais nos educadores de inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 Ciclo\n1.2.\tFormula\u00e7\u00e3o do Problema\nA problem\u00e1tica e a quest\u00e3o de partida surgem quando a investigadora iniciou um projeto de dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais e laboratoriais atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das Simula\u00e7\u00f5es, da plataforma Moodle e dos quadros interativos em colabora\u00e7\u00e3o com uma educadora de inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 Ciclo. Verificava-se que era necess\u00e1ria uma interven\u00e7\u00e3o que permitisse que estes docentes alterassem as suas conce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sobre o ensino experimental e laboratorial das ci\u00eancias e adquirissem as compet\u00eancias necess\u00e1rias para a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (mais propriamente simula\u00e7\u00f5es, Moodle \u00abe-learning\u00bb e quadros interativos).\nA revis\u00e3o da literatura permitiu extrair as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1ria para iniciar este estudo tendo como alicerces o Ensino Experimental das Ci\u00eancias, a utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, o trabalho colaborativo e a supervis\u00e3o cl\u00ednica horizontal.\nHoje \u00e9 consensual a import\u00e2ncia do estudo das ci\u00eancias e da literacia cient\u00edfica para fazer face a um mundo fortemente marcado por avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, onde os cidad\u00e3os t\u00eam de fazer op\u00e7\u00f5es e tomar decis\u00f5es de um modo informado.\nQuanto ao papel da ci\u00eancia no curr\u00edculo, Afonso (2008, p.19) refere que:\nas ci\u00eancias s\u00e3o essenciais para construir conhecimentos, capacidades e atitudes b\u00e1sicos, h\u00e1bitos de pensamento e algumas rotinas de pesquisa, essenciais a compreens\u00f5es mais profundas e abrangentes no futuro[...] \u00e9 tamb\u00e9m essencial que se inicie cedo o processo de desenvolver a capacidade de raciocinar sobre a evid\u00eancia e de usar os argumentos de forma l\u00f3gica e clara, que s\u00e3o compet\u00eancias que necessitam de um longo processo de aprendizagem e de pr\u00e1tica\nAs pr\u00e1ticas dos professores no 1\u00b0 Ciclo segundo (S\u00e1 e Carvalho, 1997; Paix\u00e3o e Cachapuz 1999; Carvalho et. al., 1999, 2002, 2004 citados por Ferreira, Reis, Tracana, Leit\u00e3o &amp; Carvalho 2007, p.26) \u201ct\u00eam um d\u00e9fice de atividades promotoras de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e por tal motivo sentem-se inseguros a ensinar ci\u00eancia\u201d.\nPara renovar as pr\u00e1ticas no ensino das ci\u00eancias no 1\u00b0Ciclo do Ensino B\u00e1sico \u00e9 necess\u00e1rio segundo Ferreira et. al., (2007, p.26) \u201canalisar as atitudes dos professores do 1\u00b0Ciclo face \u00e0s ci\u00eancias e ao seu ensino de forma a poder-se melhorar a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 na sua forma\u00e7\u00e3o inicial mas tamb\u00e9m na sua forma\u00e7\u00e3o ao longo da vida.\u201d\nS\u00e1 e Carvalho (1997, citado por Ferreira et. al., 2007, p.28) referem que \u201co trabalho laboratorial n\u00e3o \u00e9 um recurso comum nas escolas do 1\u00b0 Ciclo e em geral, parece haver um certo d\u00e9fice de atividades que envolvam a resolu\u00e7\u00e3o de problemas pr\u00e1ticos, a emiss\u00e3o de hip\u00f3teses e a realiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias\u201d.\nAs Reformas Curriculares do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico preveem o Ensino Experimental das Ci\u00eancias, o que tem vindo a ser implementado como metodologia de desenvolvimento da \u00e1rea do Estudo do Meio. \u00c9 desiderato do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o aumentar os n\u00edveis de literacia cient\u00edfica dos alunos atrav\u00e9s do desenvolvimento de compet\u00eancias profissionais dos professores do 1\u00b0 Ciclo e para atingir este objetivo desenvolveu o Programa de Forma\u00e7\u00e3o em Ensino Experimental das Ci\u00eancias (Despacho n.\u00b0 2143/2007, de 9 de fevereiro e Despacho n.\u00b0 701/2009, de 9 de janeiro). Muitos dos alunos que chegam \u00e0 universidade para frequentarem o curso de professores do 1\u00b0 Ciclo abandonaram as Ci\u00eancias da Natureza ao n\u00edvel do 9\u00b0 ano de escolaridade, n\u00e3o tiveram sucesso na aprendizagem das ci\u00eancias e apresentam defici\u00eancias conceptuais profundas. (S\u00e1, 2002, p.37).\nQuinta et. al., (2006, p.85) referem que \u201cos professores formados no Magist\u00e9rio (54%) assumiram sentir necessidade de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, principalmente sob uma abordagem experimental, mas complementada em 80% dos casos com informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, enquanto que os professores formados nas ESEs (43%) privilegiaram a forma\u00e7\u00e3o experimental\u201d\nQuanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias, Valente (1998, citado por Leal, 2009 p.12) considera que:\npara que a educa\u00e7\u00e3o utilize a inform\u00e1tica de maneira qualitativa, \u00e9 imprescind\u00edvel que sejam articulados quatro aspetos: o computador, o software educativo, o professor e o aluno. A intera\u00e7\u00e3o entre eles acarreta in\u00fameros benef\u00edcios na forma\u00e7\u00e3o dos alunos. O uso do computador pelo professor, como um instrumento pedag\u00f3gico, pode tornar as aulas mais atrativas e enriquecedoras para os alunos, real\u00e7ando que o software utilizado ter\u00e1 de ir ao encontro com os objetivos previamente delineados.\nPara al\u00e9m destes fatores \u00e9 ainda necess\u00e1rio e decisivo a compet\u00eancia e o grau de confian\u00e7a dos professores para que estes inovem e implementem as novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o nas suas pr\u00e1ticas educativas.\n1.3.\tPergunta de partida\nAs visitas di\u00e1rias das professoras titulares das turmas do 1\u00b0 Ciclo ao laborat\u00f3rio, as visitas espor\u00e1dicas da educadora de inf\u00e2ncia e a constata\u00e7\u00e3o de que era necess\u00e1rio desenvolver nestas docentes algumas compet\u00eancias conduziram \u00e1 formula\u00e7\u00e3o da seguinte quest\u00e3o de partida:\nComo formar os docentes em exerc\u00edcio do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo para a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e para o Ensino Experimental das Ci\u00eancias?\n1.4.\tQuest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o\nO supervisor tem de ser um facilitador que crie contextos de aprendizagem em colabora\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias que desenvolvam n\u00e3o s\u00f3 mecanismos de auto supervis\u00e3o e de auto aprendizagem mas tamb\u00e9m de reflex\u00e3o.\nComo o objeto de estudo s\u00e3o docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0Ciclo do Ensino B\u00e1sico que j\u00e1 se encontram em contexto de trabalho, a estrat\u00e9gia de supervis\u00e3o seguida foi horizontal, interpares e colaborativa. O modelo de supervis\u00e3o seguido foi o cl\u00ednico porque houve sempre uma rela\u00e7\u00e3o di\u00e1dica em que o supervisor tinha a miss\u00e3o de ajudar os professores envolvidos a analisar e a repensar o seu pr\u00f3prio ensino nesta \u00e1rea.\nDe entre as capacidades e atitudes que um supervisor deve desenvolver nos seus formandos/colegas, de acordo com Alarc\u00e3o et.al., (1987, p.72), salientamos o esp\u00edrito de autoforma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento; a capacidade de identificar, aprofundar, mobilizar e integrar os conhecimentos subjacentes ao exerc\u00edcio da doc\u00eancia; a capacidade de experimentar e inovar numa dial\u00e9tica entre a pr\u00e1tica e a teoria; capacidade de refletir e fazer cr\u00edticas e autocr\u00edticas de modo construtivo; o entusiasmo pela profiss\u00e3o que exerce e empenhamento nas tarefas inerentes; a capacidade de trabalhar com os outros elementos envolvidos no processo educativo.\nNo sentido de se obter informa\u00e7\u00e3o v\u00e1lida que fundamentasse esta a\u00e7\u00e3o em termos de interven\u00e7\u00e3o, formul\u00e1mos as seguintes quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o:\nQuest\u00e3o 1: Como \u00e9 que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em contexto de trabalho para a dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais e laboratoriais se reflete na pr\u00e1tica destes docentes?\nQuest\u00e3o 2: Como \u00e9 que as novas tecnologias contribuem para o desenvolvimento dessa forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua?\nQuest\u00e3o 3: Como se reflete a supervis\u00e3o da investigadora na pr\u00e1tica experimental dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico?\nQuest\u00e3o 4: Como \u00e9 que o projeto levado a cabo contribuiu para a melhoria das aprendizagens nas \u00e1reas do Conhecimento do Mundo (Pr\u00e9-Escolar) e do Estudo do Meio (1\u00b0 Ciclo)?\nQuest\u00e3o 5: Como \u00e9 que a Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e o Ensino Experimental das Ci\u00eancias se reflete na aprendizagem da l\u00edngua, tecnologia e na cidadania nas crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar e alunos do 1\u00b0 Ciclo?\n1.5.\tObjetivos\nCom base na recetividade que todos estes docentes demonstraram em aprender e experimentarem com os seus alunos, em contexto laboratorial quer as atividades experimentais, quer laboratoriais, quer mesmo as novas tecnologias, entendeu-se que era necess\u00e1rio mudar as conce\u00e7\u00f5es sobre o Ensino Experimental das Ci\u00eancias e a integra\u00e7\u00e3o das novas tecnologias na din\u00e2mica destas aulas.\nPara se mudarem essas conce\u00e7\u00f5es propuseram-se os seguintes objetivos:\nObjetivo geral:\n\u2022\tEvidenciar o impacte da supervis\u00e3o na mudan\u00e7a das pr\u00e1ticas dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico no Ensino das Ci\u00eancias Experimentais.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022\tidentificar os principais constrangimentos \u00e0 pr\u00e1tica da atividade experimental no Pr\u00e9-Escolar e no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico;\n\u2022\tmelhorar as pr\u00e1ticas dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e do Ensino Experimental das Ci\u00eancias num agrupamento de escolas;\n\u2022\tconhecer o impacte do trabalho de supervis\u00e3o na melhoria da atividade experimental nos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico ;\n\u2022\testimar a import\u00e2ncia do trabalho colaborativo entre docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e os professores do ensino secund\u00e1rio;\n\u2022\tdemonstrar o papel da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no \u00e2mbito da dinamiza\u00e7\u00e3o da atividade experimental ao n\u00edvel das TIC (simula\u00e7\u00f5es, Moodle e quadros interativos) na mudan\u00e7a de pr\u00e1tica dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico ;\n\u2022\testimar o impacte que o ensino das ci\u00eancias experimentais tem no dom\u00ednio da l\u00edngua, da tecnologia e na promo\u00e7\u00e3o da cidadania, por parte dos alunos de tenra idade.\n1.6.\tPopula\u00e7\u00e3o Investigada\nAs oito professoras da Escola EB1 de Almada, duas professoras bibliotec\u00e1rias e uma educadora de inf\u00e2ncia da EB1/JI Cataventos da Paz, adiante designadas de docentes um at\u00e9 11 constituem os sujeitos desta pesquisa. Ambas as escolas est\u00e3o integradas no Agrupamento da Escola D. Ant\u00f3nio da Costa\nA amostra da popula\u00e7\u00e3o em estudo \u00e9 muito heterog\u00e9nea em termos de idade; tempo de servi\u00e7o docente; forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica (apenas uma das professoras tem forma\u00e7\u00e3o superior na \u00e1rea das ci\u00eancias) em graus de desenvolvimento profissional.\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em estudo encontra-se representada no Quadro 9.\nQuadro 9\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em estudo\nIdade\tMenos de 35\tEntre 36 e 45\tEntre 46 e 54\tMais de 54\n\t0\t3\t4\t4\nTempo de Servi\u00e7o\tMenos de 5\tEntre 6 e 15\tEntre 16 e 24\tMais de 25\nDocente (em anos)\t1\t2\t1\t7\nForma\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica\tEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o\tMagist\u00e9rio Prim\u00e1rio\t\tOutra (al\u00e9m do magist\u00e9rio prim\u00e1rio)\n\t3\t6\t\t2\nCursos conferentes\tBacharelato\tLicenciatura\tMestrado\tDoutoramento\nde grau que concluiu\t1\t10\t0\t0\n(continua)\n(continua\u00e7\u00e3o)\nCursos p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o\t1 Organiza\u00e7\u00e3o e Dinamiza\u00e7\u00e3o de Bibliotecas Escolares\t\t\nCursos de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua(totalidade de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o das 9 professoras)\tNa \u00e1rea das Ci\u00eancias\tNa \u00e1rea das TIC\tOutras \u00e1reas\n\t10\t29\t56\nCursos Livres\t1 Professoras em 9 frequentaram diversos cursos livres\t\t\n1.7.\tT\u00e9cnicas de recolha de informa\u00e7\u00e3o\nPara se obter uma informa\u00e7\u00e3o v\u00e1lida que fundamentasse esta a\u00e7\u00e3o em termos de interven\u00e7\u00e3o utilizaram-se v\u00e1rias t\u00e9cnicas e instrumentos. Desta feita foi poss\u00edvel aceder a v\u00e1rias perspetivas sobre a mesma situa\u00e7\u00e3o, bem como obter informa\u00e7\u00e3o de diferentes naturezas e a compara\u00e7\u00e3o entre diversas informa\u00e7\u00f5es permitindo assim a triangula\u00e7\u00e3o.\nA observa\u00e7\u00e3o permitiu caracterizar a rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica estabelecida entre as docentes e os seus alunos e a intera\u00e7\u00e3o entre as diferentes docentes e o trabalho colaborativo que foi desenvolvido em conjunto com a investigadora.\nO di\u00e1rio do investigador permitiu registar os constrangimentos e a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias adquiridas pelas professoras nas atividades laboratoriais e no dom\u00ednio das TIC utilizadas na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais.\nFoi feita a an\u00e1lise documental das reflex\u00f5es finais produzidas na oficina de forma\u00e7\u00e3o \u201cExperimentar a Brincar\u201d para avaliar o impacte desta forma\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de compet\u00eancias das docentes envolvidas, quer em termos de metodologia de atividades experimentais/laboratoriais, quer em termos de aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias em TIC (simula\u00e7\u00f5es, plataforma Moodle e quadros interativos). O recurso \u00e0s atas e relat\u00f3rios do projeto (que refletem os constrangimentos encontrados no desenvolvimento das atividades experimentais/ laboratoriais e as reflex\u00f5es) permitiram reajustamentos conducentes a novas conceptualiza\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas.\nNo final destes dois anos de projeto foi utilizada a t\u00e9cnica de entrevista para avaliar o impacte da supervis\u00e3o horizontal e do trabalho colaborativo no desenvolvimento das compet\u00eancias destes docentes relativamente \u00e0s pr\u00e1ticas das do Ensino das Ci\u00eancias Experimentais.\nSegundo Freixo (2009, p.195), \u201c.Observa\u00e7\u00e3o significa constata\u00e7\u00e3o de um facto, que se trate de uma verifica\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea ou ocasional, quer se trate de uma verifica\u00e7\u00e3o met\u00f3dica ou planeada.\u201d\nO tipo de observa\u00e7\u00e3o aplicado foi a observa\u00e7\u00e3o participante em que o instrumento principal da observa\u00e7\u00e3o \u00e9 o pr\u00f3prio investigador. Pourtois e Desmet (1988, p.123 citados por H\u00e9bert, Goyette &amp; Boutin, 1994, p.156) referem sobre este tipo de observa\u00e7\u00e3o:\ntranscende o aspecto descritivo da abordagem (objectiva) para tentar descobrir o sentido, a din\u00e2mica e os processos dos actos e dos acontecimentos. Neste caso o investigador est\u00e1 inserido na vida dos actores a que o estudo diz respeito. Ele procura obter o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es que lhe \u00e9 poss\u00edvel sobre esta situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.\nA observa\u00e7\u00e3o aplicada neste estudo, para al\u00e9m de ser participante, foi tamb\u00e9m classificada de observa\u00e7\u00e3o experimental porque foi planeada. Na estrutura desta observa\u00e7\u00e3o, a vari\u00e1vel independente foi a dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades laboratoriais com recurso \u00e0s novas tecnologias e a vari\u00e1vel dependente foi a capacidade de participa\u00e7\u00e3o e envolvimento da educadora de inf\u00e2ncia e professoras do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico. O investigador foi tamb\u00e9m o observador e o local de observa\u00e7\u00e3o o laborat\u00f3rio.\nOutro instrumento de recolha de dados utilizado foi o di\u00e1rio do investigador, que segundo H\u00e9bert, et. al., (1994), faz parte da t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o participante mas enquanto esta \u00faltima \u00e9 uma narra\u00e7\u00e3o descritiva, o di\u00e1rio de bordo permite a compreens\u00e3o do que se observa e apela \u00e0 subjetividade do investigador. O di\u00e1rio \u00e9 uma narrativa que serve para recolher observa\u00e7\u00f5es, reflex\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es, hip\u00f3teses e explica\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancias e ajuda o investigador a desenvolver o seu pensamento cr\u00edtico, a mudar os seu valores e a melhorar a sua pr\u00e1tica.\nRelativamente ao di\u00e1rio de bordo, Pourtois e Desmet, (1988, p.124 citados por H\u00e9bert, et. al., 1994, p.158) referem que, numa fase inicial, o investigador \u201cdescreve os diversos elementos concretos da situa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201canota textualmente as conversas dos actores observados\u201d. Estes dados d\u00e3o-nos informa\u00e7\u00f5es \u201csobre o local no qual evoluem os actores, bem como a sua percep\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o que eles vivem, das suas expectativas e das suas necessidades.\u201d Quanto \u00e0 segunda fase do di\u00e1rio de bordo os mesmos autores citados por (H\u00e9bert,1994, p.158) referem que o investigador:\nvai-se limitar a manter um di\u00e1rio de bordo no qual anota o percurso quotidiano da investiga\u00e7\u00e3o e onde menciona as suas reflex\u00f5es pessoais e a sua viv\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o: as suas percep\u00e7\u00f5es, as suas expectativas, os seus receios, as suas satisfa\u00e7\u00f5es, as suas hesita\u00e7\u00f5es, as suas \u00abboas\u00bb e \u00abm\u00e1s\u00bb rela\u00e7\u00f5es com os actores e outras pessoas, os seus sentimentos face aos valores desenvolvidos no seio do grupo,etc.\u201d\nZabalza (s.d, citado por Alves, s.d, p.229) refere quatro dimens\u00f5es importantes do di\u00e1rio : \u201ca) trata-se de um recurso que requer a escrita; b) trata-se de um recurso que implica\nrefletir; c) integra o expressivo e o referencial; d) car\u00e1ter hist\u00f3rico e longitudinal da narra\u00e7\u00e3o.\u201d\nBardin (2009, p.48) distingue a an\u00e1lise de conte\u00fado por trabalhar com mensagens, por apresentar como uma das possibilidades de an\u00e1lise ser categorial e tem\u00e1tica e tem ainda, segundo este autor, como objetivo \u201ca manipula\u00e7\u00e3o das mensagens (conte\u00fado e express\u00e3o desse conte\u00fado) para evidenciar os indicadores que permitam inferir sobre uma outra realidade que n\u00e3o a da mensagem\u201d. Krippendorff (1980, p.21, citado por Bell, 2010, p. 107) refere que a an\u00e1lise de conte\u00fado como \u201c uma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o para fazer infer\u00eancias v\u00e1lidas e repet\u00edveis a partir dos dados e em rela\u00e7\u00e3o ao seu contexto\u201d.\nA an\u00e1lise de conte\u00fado, segundo Berelson, \u00e9 \u201cuma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o para a descri\u00e7\u00e3o objetiva, sistem\u00e1tica e quantitativa do conte\u00fado manifesto da comunica\u00e7\u00e3o\u201d (Berelson, 1952, citado por Coutinho, s.d). Bardin (2009), considera que tratar o material \u00e9 codific\u00e1-lo. Para isso os dados devem ser submetidos \u00e0 separa\u00e7\u00e3o em unidades relevantes e significativas que se designam por unidades de an\u00e1lise ou de registo que se inserem em subcategorias e categorias em fun\u00e7\u00e3o de temas. A natureza dos dados documentais utilizados nesta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 de fontes prim\u00e1rias porque a produ\u00e7\u00e3o de documentos analisados foram produzidos neste per\u00edodo de investiga\u00e7\u00e3o.\nOutro m\u00e9todo de recolha de dados utilizado foi o da entrevista que segundo Bogdan, et. al., (1994, p.134) \u201cuma entrevista consiste numa conversa intencional, geralmente entre duas pessoas, embora por vezes possa envolver outras pessoas \u201cFreixo (2010, p.192) refere que \u201d a entrevista \u00e9 uma t\u00e9cnica que permite o relacionamento estreito entre entrevistador e entrevistado\u201d. Este autor refere ainda que \u201co termo entrevista refere-se ao acto de perceber o realizado entre duas pessoas\u201d.Werner e Schoeple (1987, p.78, citado por H\u00e9bert, et. al., 1994, p.160) referem que \u201ca entrevista permite ao observador participante confrontar a sua percep\u00e7\u00e3o do \u00absignificado\u00bb atribu\u00eddo pelos sujeitos aos acontecimentos com aquela que os pr\u00f3prios sujeitos exprimem\u201d. Moser e Kalton (1971, p. 271, citado por Bell 1994, pp. 137-138) descrevem a entrevista como \u201cuma conversa entre um entrevistador e um entrevistado que tem o objectivo de extrair determinada informa\u00e7\u00e3o do entrevistado.\u201d\nDe Ketele &amp; Roegiers (1993, p.22) definem este processo de recolha de informa\u00e7\u00f5es como:\nA entrevista \u00e9 um m\u00e9todo de recolha de informa\u00e7\u00f5es que consiste em conversas orais, individuais ou de grupos, com v\u00e1rias pessoas seleccionadas cuidadosamente, a fim de obter informa\u00e7\u00f5es sobre factos ou representa\u00e7\u00f5es, cujo grau de pertin\u00eancia, validade e fiabilidade \u00e9 analisado na perspectiva dos objectivos da recolha de informa\u00e7\u00f5es.\nOutras caracter\u00edsticas das entrevistas s\u00e3o referidas por diversos autores: Bogdan et. al., (1994, p.134) refere que \u201da entrevista \u00e9 utilizada para recolher dados descritivos na linguagem do pr\u00f3prio sujeito, permitindo ao investigador desenvolver intuitivamente uma ideia sobre a maneira como os sujeitos interpretam aspectos do mundo.\u201d Ainda segundo Bell (1997, p.137), a entrevista pode transmitir muitas informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se poderiam obter de outra forma e que se recolhem a partir da forma como a resposta \u00e9 dada (o tom de voz, a express\u00e3o facial, a hesita\u00e7\u00e3o etc...). Bogdan et. al., (1994, p.136) refere que \u201c...As boas entrevistas caracterizam-se pelo facto de os sujeitos estarem \u00e0 vontade e falarem livremente sobre os seus pontos de vista\u201d, o mesmo autor refere que \u201c.Num projecto de entrevista qualitativa a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 cumulativa, isto \u00e9, cada entrevista determina e liga-se \u00e0 seguinte\u201d.; o mesmo autor, Bogdan et. al., (1994, p.135), referem ainda que \u201c .No in\u00edcio da entrevista, tenta-se informar com brevidade o sujeito do objectivo e garantir-lhe (se necess\u00e1rio) que aquilo que ser\u00e1 dito na entrevista ser\u00e1 tratado confidencialmente.\u201d\nEste m\u00e9todo de recolha de dados implica uma sele\u00e7\u00e3o de participantes e uma planifica\u00e7\u00e3o onde se especifica as dimens\u00f5es e os conceitos que pretendemos estudar e ainda as quest\u00f5es a formular que s\u00e3o elaboradas a partir das dimens\u00f5es selecionadas (gui\u00e3o da entrevista).\nNeste estudo optou-se pela aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de entrevista semidiretiva por ser mais pertinente neste tipo de trabalho, porque d\u00e1 liberdade ao entrevistado para desenvolver o seu ponto de vista, exprimir a sua opini\u00e3o sobre o tema proposto, permite recolher e tratar informa\u00e7\u00e3o fidedigna e conhecer ou aprofundar conhecimentos em rela\u00e7\u00e3o ao entrevistado, enquanto elemento do processo.\nA entrevista realizada \u00e0s docentes \u00e9 constitu\u00edda por duas partes: a primeira parte \u00e9 composta por quest\u00f5es fechadas, incluindo os blocos tem\u00e1ticos:\n\u2022\tLegitima\u00e7\u00e3o da Entrevista e Motiva\u00e7\u00e3o do Entrevistado\n\u2022\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nA segunda parte \u00e9 composta por quest\u00f5es abertas, visando recolher informa\u00e7\u00f5es sobre:\n\u2022\tConce\u00e7\u00f5es sobre a import\u00e2ncia das Ci\u00eancias Experimentais nos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico.\n\u2022\tConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/laboratoriais.\n\u2022\tConce\u00e7\u00e3o sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis de ensino diferentes.\n\u2022\tNecessidades de Forma\u00e7\u00e3o dos Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores do 1\u00b0 Ciclo em Ci\u00eancias Experimentais.\n\u2022\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na Comunidade local.\n\u2022\tValida\u00e7\u00e3o da Entrevista.\n1.8.\tProcedimentos\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente as t\u00e9cnicas de recolha de informa\u00e7\u00e3o utilizadas foram a observa\u00e7\u00e3o participante, o di\u00e1rio, a pesquisa documental e a entrevista. A observa\u00e7\u00e3o participante e o di\u00e1rio do investigador foram m\u00e9todos de recolha de dados que decorreram durante todo o projeto. A entrevista semidiretiva foi aplicada no fim do segundo ano do projeto para avaliar as mudan\u00e7as operadas neste processo de investiga\u00e7\u00e3o. Posteriormente, os documentos fornecedores de dados foram compilados e sujeitos a uma an\u00e1lise de conte\u00fado.\nEste estudo teve in\u00edcio no ano letivo 2009/2010 e integra-se no projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d ano 1 e ano 2 e tem decorrido nos laborat\u00f3rios da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo. Os sujeitos da pesquisa s\u00e3o uma educadora de inf\u00e2ncia da EBIJI/Cataventos e dez docentes do 1\u00b0 Ciclo da EB1 de Almada (ver Anexos 2 e 3).\nAs docentes do 1\u00b0 Ciclo deslocaram-se quatro e duas vezes por semana durante o primeiro ano e segundo anos do projeto, respetivamente, aos laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia para dinamizarem com os seus alunos, na presen\u00e7a professora investigadora, atividades experimentais e laboratoriais. A educadora de inf\u00e2ncia deslocou-se uma vez por per\u00edodo para dinamizar juntamente com as suas crian\u00e7as algumas destas atividades experimentais e laboratoriais.\nEstas atividades foram sempre realizadas com recurso a simula\u00e7\u00f5es, aos quadros interativos e \u00e0 disciplina do projeto da plataforma Moodle da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo.\nDurante o primeiro ano do projeto e, ap\u00f3s tr\u00eas meses de trabalho colaborativo, a professora investigadora prop\u00f4s e foi aprovada pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o AlmadaForma e pelo Conselho Cient\u00edfico Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua uma a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u2019Experimentar a Brincar\u201d estruturada com base na dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais/laboratoriais com recurso \u00e0s novas tecnologias atr\u00e1s mencionadas. O objetivo desta forma\u00e7\u00e3o foi o de proporcionar a forma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a estas docentes para que se\nautonomizassem durante as atividades experimentais/laboratoriais e come\u00e7assem a produzir os seus materiais.\nAs reuni\u00f5es do projeto decorreram no in\u00edcio do ano lectivo, nas pausas letivas e no final de cada ano letivo com a finalidade de os docentes envolvidos e a professora investigadora refletirem sobre as suas pr\u00e1ticas durante todo o processo de investiga\u00e7\u00e3o, sobre a necessidade de alguns materiais serem ou n\u00e3o reformulados por todos os intervenientes para se poder dar continuidade ao projeto, no ano letivo seguinte.\nFoi no decorrer do primeiro ano deste Mestrado de Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica e Forma\u00e7\u00e3o de Formadores que surgiu a ideia de aprofundar o trabalho j\u00e1 realizado e de o incluir nesta disserta\u00e7\u00e3o.\nDecorrente deste facto, as atividades experimentais e laboratoriais passaram a ser monitorizadas e avaliadas atrav\u00e9s do recurso \u00e0 observa\u00e7\u00e3o participante e o di\u00e1rio do investigador que se encontram respetivamente nos Ap\u00eandices I e II, respetivammente.Com base nestes instrumentos de recolha de dados foram feitas as respetivas an\u00e1lises de conte\u00fado que se encontram nos Ap\u00eandices III e IV.\nDecorrida a implementa\u00e7\u00e3o do projeto durante o ano letivo 2010/2011, foram realizadas as entrevistas \u00e0s docentes participantes. Para esse efeito elaborou-se o gui\u00e3o das entrevistas e a respetiva an\u00e1lise de conte\u00fado que se encontram nos Ap\u00eandices V e VI.\nOs relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o do projeto ano 1 e 2 encontram-se nos Anexos 3 e 4 e a respetiva an\u00e1lise de conte\u00fado encontra-se no Ap\u00eandice VII.\n1.9.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o contextual\nAs escolas EB1J/I Cataventos e EB1 de Almada est\u00e3o inseridas no Agrupamento Vertical de Escolas D. Ant\u00f3nio da Costa e situam-se no Concelho de Almada, distrito de Set\u00fabal.\nEstes estabelecimentos de ensino situam-se numa zona urbana, no centro de Almada. A maior parte da popula\u00e7\u00e3o ativa exerce a sua atividade profissional no setor terci\u00e1rio, sendo o com\u00e9rcio e o servi\u00e7o p\u00fablico s\u00e3o os maiores empregadores. A popula\u00e7\u00e3o escolar integra diversas etnias, embora o seu n\u00famero n\u00e3o seja significativo relativamente \u00e0 totalidade dos alunos.\nO Jardim de inf\u00e2ncia insere-se no Complexo Educativo Cataventos da Paz, situado na freguesia de Cacilhas. Constru\u00eddo h\u00e1 pouco mais que uma d\u00e9cada, \u00e9 composto por dois edif\u00edcios. No piso inferior do edif\u00edcio principal funcionam quatro salas de aula do 1\u00b0 ciclo e as duas salas do Jardim de Inf\u00e2ncia. O piso superior encontra-se dividido em duas alas. Numa delas existem duas salas de aula do 1\u00b0 Ciclo, um centro de recursos e a sala de\nprofessores. Na outra ala funcionam v\u00e1rios servi\u00e7os externos \u00e0 escola. No segundo edif\u00edcio encontram-se o gin\u00e1sio, o refeit\u00f3rio e a cozinha.\nA escola EB1 de Almada localiza-se na freguesia de Almada, na zona antiga da cidade. Funciona num edif\u00edcio do Plano de Centen\u00e1rios, sendo composta por dois conjuntos de quatro salas distribu\u00eddas por dois pisos. No \u00e2mbito das obras de restauro e beneficia\u00e7\u00e3o foram constru\u00eddas duas salas: uma para funcionamento das atividades dos tempos livres e outra de recursos/sala de professores. No ano letivo de 2007-08 foi instalada, nesta escola, uma unidade de ensino estruturado para alunos do espectro do autismo.\nNo projeto participaram, no primeiro ano uma turma de crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar, e sete turmas do 1\u00b0 Ciclo (uma turma do 1\u00b0 ano, duas turmas de 2\u00b0 ano, tr\u00eas turmas do 3\u00b0 ano e uma turma do 4\u00b0ano). No segundo ano participaram uma turma de crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar, e seis turmas do 1\u00b0 Ciclo (uma turma do 1\u00b0 ano, uma turma de 2\u00b0 ano, duas turmas do 3\u00b0 ano e duas turmas do 4\u00b0ano).\nAs docentes que constitu\u00edram objeto desta investiga\u00e7\u00e3o demonstraram desde o in\u00edcio n\u00e3o s\u00f3 a necessidade de uma maior forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das ci\u00eancias experimentais e laboratoriais como tamb\u00e9m na \u00e1rea das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, mais propriamente na utiliza\u00e7\u00e3o das simula\u00e7\u00f5es, do \u00abe-learning\u00bbe dos quadros interativos. Para al\u00e9m dos recursos humanos j\u00e1 referenciados, utilizaram-se neste estudo os equipamentos e materiais de laborat\u00f3rio e recursos tecnol\u00f3gicos da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo.\nPARTE III - PLANO DE A\u00c7\u00c3O\n1. FUNDAMENTOS\n1.1.\tTe\u00f3ricos\nDa caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto escolar emergiram as linhas orientadoras da planifica\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.\nO Plano de A\u00e7\u00e3o deste estudo concretizou-se nas atividades experimentais e laboratoriais dinamizadas colaborativamente pela professora investigadora e pelas professoras titulares das turmas acompanhadas na grande maioria das vezes pela professora bibliotec\u00e1ria envolvida no projeto.\nO enfoque das atividades no laborat\u00f3rio foi a apropria\u00e7\u00e3o por parte das docentes das t\u00e9cnicas experimentais/laboratoriais e da utiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos, explora\u00e7\u00e3o das simula\u00e7\u00f5es e do \u00abe-learning\u00bb. Conforme Galv\u00e3o et. al., (2011, p.6) refere, \u201co ensino das ci\u00eancias nos diversos n\u00edveis de escolaridade passa por uma mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas e de conce\u00e7\u00f5es dos professores\u201d. Estas pr\u00e1ticas e conce\u00e7\u00f5es s\u00e3o alcan\u00e7adas, segundo Afonso (2008) atrav\u00e9s de programas eficientes de forma\u00e7\u00e3o de professores em ci\u00eancias do 1\u00b0Ciclo.\nPor outro lado, de acordo com o Plano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o (2008, p.55) a \u201cintrodu\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das TIC deve ser encarada como um processo gradual pelo qual os professores t\u00eam de pensar, de forma a poderem realizar as mudan\u00e7as que as pr\u00f3prias tecnologias sugerem e podem induzir.\u201d\nPara desenvolver estas compet\u00eancias o trabalho colaborativo \u00e9 imprescind\u00edvel e vai al\u00e9m da coopera\u00e7\u00e3o. Segundo Martins (2000 citado por Santos &amp; Figueira, 2006, p.198) \u201ca coordena\u00e7\u00e3o das atividades cooperativas \u00e9 apenas obrigat\u00f3ria na montagem dos resultados parciais, enquanto a colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade coordenada, sincronizada que \u00e9 resultado de um esfor\u00e7o continuado de construir e manter uma conce\u00e7\u00e3o partilhada de um problema\u201d.\nSegundo (Alarc\u00e3o, 2009; Alarc\u00e3o et. al., 2003; 1997; Glickman, Gordon &amp; Ross-Gordon, 2008; Pawlas &amp; Oliva, 2007 citados por Coimbra,Marques &amp; Martins, s.d, p.4) a supervis\u00e3o escolar moderna passou a ser entendida n\u00e3o apenas como supervis\u00e3o pedag\u00f3gica inicial, mas, num sentido mais abrangente, como supervis\u00e3o das pr\u00e1ticas, no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e continuada.\nFoi com base nestes pressupostos te\u00f3ricos que a interven\u00e7\u00e3o foi planeada.\n1.2.\tEmp\u00edricos\nAs docentes da popula\u00e7\u00e3o em estudo apresentam diferentes forma\u00e7\u00f5es de base, havendo apenas um elemento com forma\u00e7\u00e3o superior na \u00e1rea das ci\u00eancias. Embora conhe\u00e7am a metodologia cient\u00edfica, n\u00e3o tinham tido oportunidade de a colocar em pr\u00e1tica com os alunos, num ambiente que lhes permitisse responder de uma forma mais eficaz a alguma quest\u00e3o formulada por estes.\nOs sujeitos da pesquisa est\u00e3o em diferentes fases do percurso profissional docente caracterizadas por (Estrela, 2010) a maioria entre a serenidade e a renova\u00e7\u00e3o do interesse ou desencanto. Apresentam como aspetos positivos um [re] interesse pela atividade docente uma [re] atualiza\u00e7\u00e3o profissional e a capacidade reflexiva. Apenas um elemento apresenta desencanto, falta de entusiasmo e vontade de alcan\u00e7ar a aposenta\u00e7\u00e3o.\nQuanto ao seu desenvolvimento profissional, estes docentes encontram-se tamb\u00e9m em est\u00e1dios diferentes havendo um elemento que investe mais na sua forma\u00e7\u00e3o.\nNo \u00e2mbito da utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias e das compet\u00eancias digitais trata-se de professoras que t\u00eam muitas horas de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua nesta \u00e1rea, mas n\u00e3o demonstram muitas capacidades t\u00e9cnicas e apresentam dificuldades em integrar a tecnologia na pedagogia, com exce\u00e7\u00e3o de um dos elementos.\nAs pr\u00e1ticas colaborativas fazem parte do quotidiano destas professoras o que facilitou e tornou mais eficaz o desenvolvimento e concretiza\u00e7\u00e3o deste projeto.\nA supervis\u00e3o horizontal foi aceite facilmente por todos os sujeitos da pesquisa como uma oportunidade de desenvolverem com seguran\u00e7a as suas compet\u00eancias no \u00e2mbito do ensino experimental/laboratorial e da utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias utilizadas na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades.\n2.\tQUADRO DE PLANIFICA\u00c7\u00c3O\nEmbora a implementa\u00e7\u00e3o do projeto tenha decorrido ao longo de dois anos letivos 2009/2010 e 2010/2011,apenas o 2\u00b0 ano (2010/2011) se inscreve neste trabalho de disserta\u00e7\u00e3o de tipo investiga\u00e7\u00e3o - a\u00e7\u00e3o, cuja planifica\u00e7\u00e3o se apresenta no Quadro 10.\nQuadro 10\nQuadro de Planifica\u00e7\u00e3o do projeto de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o\nContexto de Interven \u00e7\u00e3o\tIntervenien Tes\t\u00c1reas de Interven\u00e7\u00e3o\tObjetivo Geral\tObjetivos Espec\u00edficos\tEstrat\u00e9gias\tRecursos\tMomento de estudo\tInstrumen tos recolha de dados utilizados\tPer\u00edodo\tCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\n\tProfessor\tEduca\u00e7\u00e3o em\tEvidenciar o\tIdentificar os\tDinamiza\u00e7\u00e3o\tLaborat\u00f3rio\tAo longo\tObserva\u00e7\u00e3o\tAo longo\tAn\u00e1lise de\n\tInvestigador\tCi\u00eancias\timpacte da\tprincipais\tconjunta de\tde Biologia\tde\tum\tparticipante\tde um ano\tconte\u00fado\n\t\t\tsupervis\u00e3o na\tconstrangime\tatividades\t\tano letivo\t\tletivo\tda\n\t\tCi\u00eancias\tmudan\u00e7a das\tntos \u00e0 pr\u00e1tica\texperimen\tLaborat\u00f3rio\t2010/\t\t\tObserva\n\t\tExperimentais\tpr\u00e1ticas dos\tda atividade\ttais\te\tde\t2001\t\tNo in\u00edcio\t\u00e7\u00e3o partici\n\t\t\tdocentes do\texperimental\tlaboratoriais\tGeologia\t\t\tdo\tano\tpante\n\t\t\tPr\u00e9-Escolar e\tno\tPr\u00e9-\t\t\t\t\tletivo\te\t\n\t\t\tdo 1\u00b0 Ciclo do\tEscolar e no\t\tMateriais\t\t\tnos\tAn\u00e1lise de\n\t\t\tEnsino\t1\u00b0 Ciclo do\t\tde\t\tDi\u00e1rio do\tper\u00edodos\tconte\u00fado\n\t\t\tB\u00e1sico\tno\tEnsino\t\tlaborat\u00f3rio\t\tInvestigador\tde inter\tdo\n\t\t\tEnsino das\tB\u00e1sico\t\t\t\t\trup\u00e7\u00e3o\tDi\u00e1rio do\n\t\t\tCi\u00eancias\t\t\t\t\t\tletiva\tinvestiga\n\t\t\tExperimen tais\t\t\t\t\t\t\tdor\nLaborat\u00f3\tPopula\u00e7\u00e3o\tUtiliza\u00e7\u00e3o\t\tMelhorar as\t\tSimula\t\tRelat\u00f3rios do\tNo final de\tAn\u00e1lise de\nrio\tInvestigada\tPedag\u00f3gica\t\tpr\u00e1ticas dos\t\t\u00e7\u00f5es\t\tProjeto\tcada ano\tconte\u00fado\n\t\tdas\tNovas\t\tdocentes do\t\t\t\t\tdo projeto\tdos\n\t\tTecnologias\t\tPr\u00e9-Escolar e\t\tPlataforma\t\t\t\tRelat\u00f3rios\n\t\t(simula\u00e7\u00f5es,\u00abe\t\tdo 1\u00b0 Ciclo\t\tMoodle da\t\t\t\tdo Projeto\n\t\t-learning\u00bb\te\t\tdo\tEnsino\t\tESCT\t\t\tNo final do\t\n\t\tquadros\t\tB\u00e1sico\tno\t\t(Escola\t\t\tsegundo\tAn\u00e1lise de\n\t\tinterativos)\t\t\u00e2mbito\tda\t\tSecund\u00e1ria\t\tEntrevista\tano\tdo\tconte\u00fado\n\t\t\t\tEduca\u00e7\u00e3o em\t\tCacilhas-\t\t\tprojeto\tdas\n\t\t\t\tCi\u00eancia e do Ensino\t\tTejo)\t\t\t\tentrevistas\n\t\t\t\tExperimental\t\tquadros\t\t\t\tCont\u00ednua\n\t\t\t\tdas Ci\u00eancias\t\tinterativos\t\t\t\tde\n\t\t\t\tnum\t\t\t\t\t\tnatureza\n\t\t\t\tagrupamento de escolas\t\t\t\t\t\treflexiva\n(continua)\n(continua\u00e7\u00e3o)\nContexto de Interven \u00e7\u00e3o\tIntervenien tes\t\u00c1reas de Interven\u00e7\u00e3o\tObjetivo Geral\tObjetivos Espec\u00edficos\tEstrat\u00e9gias\tRecursos\tMomento de estudo\tInstrumen tos recolha de dados utilizados\tPer\u00edodo\tCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\n\tProfessor\tEduca\u00e7\u00e3o em\tEvidenciar o\tConhecer o\tDinamiza\u00e7\u00e3o\tLaborat\u00f3rio\tAo longo\tObserva\u00e7\u00e3o\tAo longo\tAn\u00e1lise de\n\tInvestigador\tCi\u00eancias\timpacte da\timpacte do\tconjunta de\tde Biologia\tde\tum\tparticipante\tde um ano\tconte\u00fado\n\t\t\tsupervis\u00e3o\ttrabalho de\tatividades\t\tano letivo\t\tletivo\tda\n\t\tCi\u00eancias\tna mudan\u00e7a\tsupervis\u00e3o\texperimen\tLaborat\u00f3rio\t2010/\t\t\tObserva\n\t\tExperimentais\tdas pr\u00e1ticas\tna melhoria\ttais\te\tde\t2011\t\tNo in\u00edcio\t\u00e7\u00e3o partici\n\t\t\tdos docentes\tda atividade\tlaboratoriais\tGeologia\t\t\tdo ano\tpante\n\t\t\tdo\tPr\u00e9-\texperimental\t\t\t\t\tletivo e\t\n\t\t\tEscolar e do\tnos docentes\t\tMateriais\t\t\tnos\tAn\u00e1lise de\n\t\t\t1\u00b0 Ciclo do\tdo\tPr\u00e9-\t\tde\t\tDi\u00e1rio do\tper\u00edodos\tconte\u00fado\n\t\t\tEnsino\tEscolar e do\t\tlaborat\u00f3rio\t\tInvestigador\tde inter\tdo\n\t\t\tB\u00e1sico\tno\t1\u00b0 Ciclo do\t\t\t\t\trup\u00e7\u00e3o\tDi\u00e1rio do\n\t\t\tEnsino das\tEnsino\t\t\t\t\tletiva\tinvestiga\n\t\t\tCi\u00eancias\tB\u00e1sico\t\t\t\t\t\tdor\n\t\t\tExperimen tais\t\t\t\t\t\t\t\nLaborat\u00f3\tPopula\u00e7\u00e3o\tUtiliza\u00e7\u00e3o\t\tEstimar\ta\t\tSimula\t\tRelat\u00f3rios do\tNo final de\tAn\u00e1lise de\nrio\tInvestigada\tPedag\u00f3gica\t\timport\u00e2ncia\t\t\u00e7\u00f5es\t\tProjeto\tcada ano\tconte\u00fado\n\t\tdas\tNovas\t\tdo trabalho\t\t\t\t\tdo projeto\tdos\n\t\tTecnologias\t\tcolaborativo\t\tPlataforma\t\t\t\tRelat\u00f3rios\n\t\t(simula\u00e7\u00f5es,\u00abe\t\tentre\t\tMoodle da\t\t\t\tdo Projeto\n\t\t-learning\u00bb\te\t\tdocentes do\t\tESCT\t\t\tNo final do\t\n\t\tquadros\t\tPr\u00e9-Escolar e\t\t(Escola\t\t\tsegundo\tAn\u00e1lise de\n\t\tinterativos)\t\tdo 1\u00b0Ciclo do\t\tSecund\u00e1ria\t\tEntrevista\tano\tdo\tconte\u00fado\n\t\t\t\tEnsino\t\tCacilhas-\t\t\tprojeto\tdas\n\t\t\t\tB\u00e1sico e os\t\tTejo)\t\t\t\tentrevistas\n\t\t\t\tprofessores do\tensino\t\tquadros\t\t\t\tCont\u00ednua\n\t\t\t\tsecund\u00e1rio\t\tinterativos\t\t\t\tde natureza reflexiva\n(continua)\n(continua\u00e7\u00e3o)\nContexto de Interven \u00e7\u00e3o\tIntervenien tes\tAreas de Interven\u00e7\u00e3o\tObjetivo Geral\tObjetivos Espec\u00edficos\tEstrat\u00e9gias\tRecursos\tMomento de estudo\tInstrumen tos recolha de dados utilizados\tPer\u00edodo\tCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\n\tProfessor\tEduca\u00e7\u00e3o em\tEvidenciar o\tDemonstrar o\tDinamiza\u00e7\u00e3o\tLaborat\u00f3rio\tAo longo\tObserva\u00e7\u00e3o\tAo longo\tAn\u00e1lise de\n\tInvestigador\tCi\u00eancias\timpacte da\tpapel\tda\tconjunta de\tde Biologia\tde\tum\tparticipante\tde um ano\tconte\u00fado\n\t\t\tsupervis\u00e3o na\tforma\u00e7\u00e3o\tatividades\t\tano letivo\t\tletivo\tda\n\t\tCi\u00eancias\tmudan\u00e7a das\tcont\u00ednua no\texperimen\tLaborat\u00f3rio\t2010/\t\t\tObserva\n\t\tExperimentais\tpr\u00e1ticas dos\t\u00e2mbito\tda\ttais\te\tde\t2011\t\tNo in\u00edcio\t\u00e7\u00e3o parti\n\t\t\tdocentes do\tdinamiza\u00e7\u00e3o\tlaboratoriais\tGeologia\t\t\tdo ano\tcipante\n\t\t\tPr\u00e9-Escolar e\tda atividade\t\t\t\t\tletivo e\t\n\t\t\tdo 1\u00b0 Ciclo do\texperimental\t\tMateriais\t\t\tnos\tAn\u00e1lise de\n\t\t\tEnsino\tao n\u00edvel das\t\tde\t\tDi\u00e1rio do\tper\u00edodos\tconte\u00fado\n\t\t\tB\u00e1sico\tno\tTIC( simula\t\tlaborat\u00f3rio\t\tInvestigador\tde inter\tdo\n\t\t\tEnsino das\t\u00e7\u00f5es, plata\t\t\t\t\trup\u00e7\u00e3o\tDi\u00e1rio do\n\t\t\tCi\u00eancias\tforma Moodle\t\t\t\t\tletiva\tinvestiga\n\t\t\tExperimen\te\tquadros\t\t\t\t\t\tdor\n\t\t\ttais\tinterativos) na mudan\u00e7a\t\t\t\t\t\tAn\u00e1lise de\n\t\t\t\tdas pr\u00e1ticas\t\t\t\t\t\tconte\u00fado\n\t\t\t\tdos docentes\t\t\t\t\t\tdos\n\t\t\t\tdo\tPr\u00e9-\t\t\t\t\t\tRelat\u00f3rios\n\t\t\t\tEscolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\t\t\t\t\t\tdo Projeto\nLaborat\u00f3\tPopula\u00e7\u00e3o\tUtiliza\u00e7\u00e3o\t\t\t\tSimula\t\tRelat\u00f3rios do\tNo final de\tAn\u00e1lise de\nrio\tInvestigada\tPedag\u00f3gica\t\t\t\t\u00e7\u00f5es\t\tProjeto\tcada ano\tconte\u00fado\n\t\tdas\tNovas\t\t\t\t\t\t\tdo projeto\tdas\n\t\tTecnologias\t\t\t\tPlataforma\t\t\t\tentrevistas\n\t\t(simula\u00e7\u00f5es,\u00abe\t\t\t\tMoodle da\t\t\t\t\n\t\t-learning\u00bb\te\t\t\t\tESCT\t\t\tNo final do\tCont\u00ednua\n\t\tquadros\t\t\t\t(Escola\t\t\tsegundo\tde\n\t\tinterativos)\t\t\t\tSecund\u00e1ria\t\tEntrevista\tano\tdo\tnatureza\n\t\t\t\t\t\tCacilhas- Tejo)\t\t\tprojeto\treflexiva\n(continua)\n(continua\u00e7\u00e3o)\nContexto de Interven \u00e7\u00e3o\tIntervenien tes\t\u00c1reas de Interven\u00e7\u00e3o\tObjetivo Geral\tObjetivos Espec\u00edficos\tEstrat\u00e9gias\tRecursos\tMomento de estudo\t\tInstrumen tos recolha de dados utilizados\tPer\u00edodo\tCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\n\tProfessor\tEduca\u00e7\u00e3o em\tEvidenciar o\tEstimar\to\tDinamiza\u00e7\u00e3o\tLaborat\u00f3rio\tAo\tlongo\tObserva\u00e7\u00e3o\tAo longo\tAn\u00e1lise de\n\tInvestigador\tCi\u00eancias\timpacte da\timpacte que\tconjunta de\tde Biologia\tde\tum\tparticipante\tde um ano\tconte\u00fado\n\t\t\tsupervis\u00e3o na\to ensino das\tatividades\t\tano\tletivo\t\tletivo\tda\n\t\tCi\u00eancias\tmudan\u00e7a das\tci\u00eancias\texperimentai\tLaborat\u00f3rio\t2010/\t\t\t\tObserva\n\t\tExperimentais\tpr\u00e1ticas dos\texperimentai\ts\te\tde\t2011\t\t\tNo in\u00edcio\t\u00e7\u00e3o parti\n\t\t\tdocentes do\ts tem o\tlaboratoriais\tGeologia\t\t\t\tdo ano\tcipante\n\t\t\tPr\u00e9-Escolar e\tdom\u00ednio da\t\t\t\t\t\tletivo e\t\n\t\t\tdo 1\u00b0 Ciclo do\tl\u00edngua,\tda\t\tMateriais\t\t\t\tnos\tAn\u00e1lise de\n\t\t\tEnsino\ttecnologia e\t\tde\t\t\tDi\u00e1rio do\tper\u00edodos\tconte\u00fado\n\t\t\tB\u00e1sico\tno\tna promo\u00e7\u00e3o\t\tlaborat\u00f3rio\t\t\tInvestigador\tde inter\tdo\n\t\t\tEnsino das\tda cidadania,\t\t\t\t\t\trup\u00e7\u00e3o\tDi\u00e1rio do\n\t\t\tCi\u00eancias\tpor parte dos\t\t\t\t\t\tletiva\tinvestiga\n\t\t\tExperimen\talunos\tde\t\t\t\t\t\t\tdor\n\t\t\ttais\ttenra idade\t\t\t\t\t\t\t\nLaborat\u00f3\tPopula\u00e7\u00e3o\tUtiliza\u00e7\u00e3o\t\t\t\tSimula\t\t\tRelat\u00f3rios do\tNo final de\tAn\u00e1lise de\nrio\tInvestigada\tPedag\u00f3gica\t\t\t\t\u00e7\u00f5es\t\t\tProjeto\tcada ano\tconte\u00fado\n\t\tdas\tNovas\t\t\t\t\t\t\t\tdo projeto\tdos\n\t\tTecnologias\t\t\t\tPlataforma\t\t\t\t\tRelat\u00f3rios\n\t\t(simula\u00e7\u00f5es,\u00abe\t\t\t\tMoodle da\t\t\t\t\tdo Projeto\n\t\t-learning\u00bb\te\t\t\t\tESCT\t\t\t\tNo final do\t\n\t\tquadros\t\t\t\t(Escola\t\t\t\tsegundo\tAn\u00e1lise de\n\t\tinterativos)\t\t\t\tSecund\u00e1ria\t\t\tEntrevista\tano\tdo\tconte\u00fado\n\t\t\t\t\t\tCacilhas-\t\t\t\tprojeto\tdas\n\t\t\t\t\t\tTejo)\t\t\t\t\tentrevistas\n\t\t\t\t\t\tquadrosi\t\t\t\t\tCont\u00ednua\n\t\t\t\t\t\tinterativos\t\t\t\t\tde natureza reflexiva\n3.\tDESENVOLVIMENTO DA INTERVEN\u00c7\u00c3O\nA interven\u00e7\u00e3o consistiu fundamentalmente na dinamiza\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es laboratoriais, que decorreram durante catorze meses entre outubro de 2009 at\u00e9 maio de 2010 e de outubro de 2010 a maio de 201 1, tendo a a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cExperimentar a Brincar\u201d decorrido entre 22 de mar\u00e7o de 2010 e 31 de maio de 2010.\nAs atividades experimentais/laboratoriais foram dinamizadas pela professora investigadora e pelas docentes participantes com os alunos do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo.\nA quest\u00e3o-problema foi apresentada aos alunos atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es /anima\u00e7\u00f5es ou filmes incorporados no \u00abflipchart\u00bb. As crian\u00e7as e os alunos verbalizaram as suas conce\u00e7\u00f5es sobre os diferentes temas propostos, tendo sido previamente incentivados pelas docentes.\nOs protocolos das atividades experimentais foram explicados aos alunos e \u00e0s docentes participantes atrav\u00e9s do \u00abflipchart\u00bb. Simultaneamente, as docentes e as crian\u00e7as e alunos do 1\u00b0 Ciclo realizavam as atividades propostas com o apoio do quadro interativo e registavam os resultados em quadros e tabelas de uma forma colaborativa.\nAs crian\u00e7as e os alunos do 1\u00b0Ciclo do Ensino B\u00e1sico consolidavam as aprendizagens relativas \u00e0 atividade realizada atrav\u00e9s de \u00abwebquests\u00bb e da explora\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es/simula\u00e7\u00f5es realizadas colaborativamente. Por fim os alunos resolviam uma ficha de consolida\u00e7\u00e3o com a colabora\u00e7\u00e3o das docentes que orientavam a atividade.\nA dinamiza\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais foram sempre exploradas com recurso a um computador port\u00e1til, um quadro interativo, simula\u00e7\u00f5es e com uma disciplina criada na plataforma Moodle\nNo final de cada bloco de atividades reformularam-se alguns aspetos e planearam-se as atividades de uma forma mais adequada e eficaz num processo de a\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o/a\u00e7\u00e3o. Durante todo este processo houve a preocupa\u00e7\u00e3o de integrarmos outras \u00e1reas curriculares como a L\u00edngua Portuguesa, a Express\u00e3o Pl\u00e1stica e a Matem\u00e1tica.\nA forma colaborativa como todo o processo se desenvolveu criou uma din\u00e2mica muito positiva entre os docentes envolvidos no projeto. Alguns destes elementos sugeriram a realiza\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o para adquirirem, n\u00e3o s\u00f3 t\u00e9cnicas laboratoriais como aprenderem tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o.\nOs encarregados de educa\u00e7\u00e3o, as diretoras das escolas envolvidas, as entidades da autarquia local e a diretora do Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Professores AlmadaForma avaliaram de forma muito positiva as atividades desenvolvidas.\nAs sess\u00f5es laboratoriais decorreram no \u00e2mbito da Ecologia, Biologia, Geologia e F\u00edsico -Qu\u00edmica. Nos Quadros 11 e 12 est\u00e3o representadas respetivamente as \u00e1reas e as datas de interven\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo.\nQuadro 11\nQuadro das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o e as datas de interven\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Escolar\nTEMA DA SESS\u00c3O DE INTERVEN\u00c7\u00c3O (Pr\u00e9-Escolar)\tDATAS DAS SESS\u00d5ES\n\u00c1rvores e Folhas\tOutubro de 2010 (dias 27 e 29)\nFlutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos\tAbril de 2011 (dias 6 e 8)\nQuadro 12\t\nQuadro das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o e as\tdatas de interven\u00e7\u00e3o do 1\u00b0 Ciclo\nTEMA DA SESS\u00c3O DE INTERVEN\u00c7\u00c3O (1\u00b0 Ciclo)\tDATAS DAS SESS\u00d5ES\nF\u00edsico-Qu\u00edmica\tOutubro de 2010 (dias\nDissolu\u00e7\u00e3o dos Rebu\u00e7ados\t6;8;13;15;20;22;28)\nF\u00edsico-Qu\u00edmica\tNovembro de 2010 (dias\nDissolu\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos - Influ\u00eancia do Estado de divis\u00e3o de rebu\u00e7ados\t3;10;12;17;19;24)\nF\u00edsico-Qu\u00edmica\tJaneiro de 2011 (dias\nFlutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos I- Comportamento dos objetos na \u00e1gua\t5;7;12;14;19;21;26)\nF\u00edsico-Qu\u00edmica Massa e Peso\tFevereiro de 2011 (dias 2;4;9;11;16;18;22)\nF\u00edsico-Qu\u00edmica Flutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos II- Fatores que influenciam a flutua\u00e7\u00e3o\tMar\u00e7o de 2011 (dias 2;4;9;11;16;18;24)\nF\u00edsico-Qu\u00edmica\tMaio de 2011 (dias\nComposi\u00e7\u00e3o e Propriedades do ar\t4;6;11;13;18;20;22)\nNo caso da observa\u00e7\u00e3o participante, foram observadas quatro sess\u00f5es distribu\u00eddas por dois temas no Pr\u00e9-Escolar e trinta e seis distribu\u00eddas por seis temas no 1\u00b0 Ciclo. Devido ao n\u00famero elevado de observa\u00e7\u00f5es, optou-se por apresentar, apenas, uma observa\u00e7\u00e3o por tema.\nO Di\u00e1rio do Investigador reporta-se ao conjunto das atividades realizadas por tema e regista as observa\u00e7\u00f5es da atividade de todas as docentes.\nOs protocolos das atividades experimentais/laboratoriais encontram-se no Ap\u00eandice\nVIII.\n4.\tAVALIA\u00c7\u00c3O\nO projeto desenvolvido com o grupo de docentes de Pr\u00e9- Escolar e 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e respetivas crian\u00e7as foi um trabalho de continuidade em que os intervenientes demonstraram nas sess\u00f5es realizadas motiva\u00e7\u00e3o e disponibilidade.\nTendo em conta os problemas demonstrados por estas docentes em exerc\u00edcio ao n\u00edvel do Ensino Experimental das Ci\u00eancias e da utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias, foi prop\u00f3sito da professora investigadora trabalhar estas \u00e1reas atrav\u00e9s da dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais diversas com recurso \u00e0 plataforma Moodle, simula\u00e7\u00f5es/anima\u00e7\u00f5es e quadros interativos, tendo sempre por base uma quest\u00e3o problema.\nOs resultados deste estudo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o foram obtidos a partir de quatro tipos de instrumentos de recolha de dados: a observa\u00e7\u00e3o participante, o di\u00e1rio do investigador, a entrevista \u00e0s docentes, que constituem a popula\u00e7\u00e3o investigada, e os relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o de final de ano letivo do projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d.\nAp\u00f3s se ter procedido \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado destes instrumentos foi poss\u00edvel responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o propostas.\nPrimeira quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o:\n\u2022 Como \u00e9 que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em contexto de trabalho para a dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais e laboratoriais se reflete na pr\u00e1tica destes docentes?\nNo in\u00edcio do projeto constatou-se que a maioria dos docentes em exerc\u00edcio n\u00e3o conhecia o material de laborat\u00f3rio nem algumas t\u00e9cnicas laboratoriais. Para al\u00e9m destes fatos, os docentes envolvidas neste estudo tinham algum receio em dinamizarem as atividades experimentais/laboratoriais sozinhos pois receavam que os alunos pudessem colocar quest\u00f5es para as quais pudessem vir a ter alguma dificuldade em responder\nQuer pela an\u00e1lise de conte\u00fado do di\u00e1rio do investigador, quer atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o participante das entrevistas e dos relat\u00f3rios no final de cada ano letivo do projeto, foi poss\u00edvel constatar que a maioria dos docentes alterou a suas pr\u00e1ticas ao n\u00edvel da dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades das ci\u00eancias experimentais e adquiriu forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea.\nOs dados recolhidos nestes documentos demonstram a exist\u00eancia de um grupo de docentes que j\u00e1 se encontra mais aut\u00f3nomo na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais nomeadamente os professores 1, 4, 6, 7, 8 e11. Os docentes adquiriram novas perspetivas de ensino e novas formas de fazer, relembraram conte\u00fados e, fundamentalmente, atualizaram t\u00e9cnicas experimentais e laboratoriais, revelando maior facilidade, mais \u00e0 vontade e seguran\u00e7a no uso de certos recursos.\nAo n\u00edvel da dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais os docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do ensino B\u00e1sico, envolvidos no estudo, supervisionaram o desempenho dos seus alunos, monitorizaram as experi\u00eancias, registaram e exploraram os resultados das mesmas, relembraram conceitos, articularam conte\u00fados das diversas \u00e1reas curriculares, refor\u00e7aram os conceitos transmitidos, incentivaram-nos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios e ainda a tirarem as respetivas conclus\u00f5es.\nO di\u00e1rio do investigador permitiu tamb\u00e9m constatar que os docentes 3, 5 e 9 ainda demonstraram alguma passividade e inseguran\u00e7a durante as sess\u00f5es experimentais.\nA an\u00e1lise das entrevistas permitiu ainda constatar que os docentes consideraram ter sofrido um desenvolvimento pessoal e profissional em consequ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e materiais elaborados por todos, num ambiente de complementaridade de \u00e1reas e de trabalho colaborativo que se desenvolveu durante o projeto.\nEstes resultados est\u00e3o em conson\u00e2ncia com algumas das caracter\u00edsticas que segundo Afonso (2008, que cita S\u00e1 2002; S\u00e1 e Carvalho,1997; Radford, 1998), tornam eficientes a forma\u00e7\u00e3o de professores em ci\u00eancia no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico. S\u00e3o cursos que desenvolvam uma atitude positiva da ci\u00eancia, que permitam suprir as dificuldades conceptuais b\u00e1sicas dos professores e que os formem para promoverem realmente a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das crian\u00e7as, que contemplam sistemas de suporte e apoio de diferente natureza, material, log\u00edstico e conceptual para que a aprendizagem n\u00e3o seja uma atitude solit\u00e1ria. A forma\u00e7\u00e3o deve ainda promover a realiza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias semelhantes \u00e0s que se pretende que desenvolvam com os seus alunos de uma forma continuada e apoiada e que conduzam a mudan\u00e7as na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.\nQuanto \u00e0 segunda quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o:\n\u2022 Como \u00e9 que as novas tecnologias contribuem para o desenvolvimento dessa forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua?\nAs novas tecnologias foram utilizadas neste projeto n\u00e3o s\u00f3 para motivar e dinamizar as atividades experimentais mas tamb\u00e9m para permitir a consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos durante estas sess\u00f5es. A dinamiza\u00e7\u00e3o de uma disciplina na plataforma Moodle e os \u00abflipcharts\u00bb publicados no \u00abPromethean\u00bb \u00abPlanet\u00bb Portugal tiveram a inten\u00e7\u00e3o de constituir uma base de dados das atividades experimentais e consequentemente dar continuidade \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos docentes envolvidos.\nA an\u00e1lise de conte\u00fado dos tr\u00eas instrumentos de recolha de dados permitiu constatar que as novas tecnologias utilizadas no projeto promoveram o desenvolvimento profissional e a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos docentes envolvidos. Estes docentes referiram que as novas\ntecnologias os ajudaram a estruturar de uma forma mais eficaz e mais organizada o seu trabalho, lhes abriu outras perspetivas e novas dimens\u00f5es, assim como lhes permitiu refor\u00e7ar a explora\u00e7\u00e3o das atividades.\nOs docentes consideraram ainda que a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (quadros interativos, simula\u00e7\u00f5es/anima\u00e7\u00f5es e plataforma Moodle) contribuiu para o desenvolvimento da sua forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, porque lhes permitiu constatar que a utiliza\u00e7\u00e3o destas ferramentas eram eficazes no processo ensino-aprendizagem, tendo referido (cf. Ap\u00eandice VI ) que:\n\u2022\t\u201ctornam as \u201caulas mais atrativas e din\u00e2micas\u201d;\n\u2022\t\u201cquanto \u00e0s simula\u00e7\u00f5es despertam o interesse das crian\u00e7as\u201d;\n\u2022\t\u201cinteressam-se muito mais pela mat\u00e9ria, por aquilo que est\u00e3o a fazer\u201d;\n\u2022\t\u201cservem de motor de arranque\u201d;\n\u2022\t\u201cfacilitam o ensino aprendizagem\u201d;\n\u2022\t\u201centendem tudo muito melhor\u201d;\n\u2022\t\u201cas simula\u00e7\u00f5es permitem a experi\u00eancia na pr\u00e1tica\u201d;\n\u2022\t\u201co ensino tem de ser complementar (simula\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias)\u201d;\n\u2022\tpermitem \u2019abordar certas no\u00e7\u00f5es / conceitos\u201d;\n\u2022\t\u201cfacilitam a visualiza\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que de outra forma seria totalmente imposs\u00edvel\u201d;\n\u2022\tpermitem \u201cuma melhor explora\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos conceitos e conte\u00fados duma forma mais eficiente e efetiva\u201d;\n\u2022\tpermitem \u201cfazer experi\u00eancias que na sala de aula s\u00e3o imposs\u00edveis\u201d;\n\u2022\tpermitem \u201c...N\u00e3o s\u00f3 ter contacto com essa informa\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m manipul\u00e1-la\u201d;\n\u2022\tpermitem \u201cconseguirem visualizar todos ao mesmo tempo o que \u00e9 que se est\u00e1 a fazer, as experi\u00eancias s\u00e3o feitas em conjunto\u201d;\n\u2022\tpermitem \u201cmais abertura, o conseguirem descobrir mais facilmente a experi\u00eancia que anteriormente fizeram\u201d;\n\u2022\t\u201centendem muito melhor tudo sem d\u00favida nenhuma\u201d;\n\u2022\t\u201cpotencializam ao mesmo tempo, o desenvolvimento das diversas compet\u00eancias dos alunos\u201d;\n\u2022\t\u201cajudam na constru\u00e7\u00e3o de mapas mentais;\n\u2022\to quadro interativo\u201c permite a todos participarem\u201d;\n\u2022\to quadro interativo permite \u201ca utiliza\u00e7\u00e3o de uma variedade de conte\u00fados multim\u00e9dia\u201d;\n\u2022\tsobre o quadro interativo \u201ctudo o que seja mexer, tocar, manipular \u00e9 o ideal na aprendizagem das crian\u00e7as\u201d;\n\u2022\tsobre o quadro interativo \u201c ir l\u00e1 com uma canetinha e provocar uma a\u00e7\u00e3o, ou seja, que uma a\u00e7\u00e3o dele provoca uma rea\u00e7\u00e3o no quadro\u201d;\n\u2022\tpermitem uma \u201cforma\u00e7\u00e3o pessoal e social, a partilha, o saber\u201d;\n\u2022\tpermitem \u201ctrabalhar em grupo\u201d;\n\u2022\t\u201cdesenvolve a socializa\u00e7\u00e3o\u201d;\n\u2022\tdesenvolve \u201co trabalho colaborartivo\u201d;\n\u2022\ta plataforma Moodle \u00e9 uma \u201cplataforma de colabora\u00e7\u00e3o e at\u00e9 de relacionamento entre as pessoas\u201d;\n\u2022\ta plataforma Moodle \u201cpermite troca de experi\u00eancias\u201d;\n\u2022\ta plataforma Moodle permitem \u201caprofundarem em casa ou na sala de aula com orienta\u00e7\u00e3o\u201d;\n\u2022\ta plataforma Moodle permite a \u201cconsolida\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios conte\u00fados\u201d;\n\u2022\ta plataforma Moodle permite a \u201cdisponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos e materiais que o aluno pode utilizar de forma aut\u00f3noma sempre que quiser\u201d;\nA an\u00e1lise de conte\u00fado do di\u00e1rio do investigador permite constatar que os docentes que constituem a popula\u00e7\u00e3o investigada se encontram em diferentes est\u00e1dios de desenvolvimento de autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas das novas tecnologias que s\u00e3o mobilizadas no desenvolvimento do projeto. Existem assim dois grupos de docentes, os que j\u00e1 conseguem utilizar autonomamente estas novas ferramentas mas ainda n\u00e3o conseguem construir materiais na plataforma Moodle e no quadro interativo e um outro grupo, em que se incluem os docentes 1 e 2, que j\u00e1 conseguem construir materiais utilizando os recursos destas ferramentas, sendo que a docente 1 j\u00e1 consegue produzir \u00abwebquests\u00bb na plataforma Moodle.\nOs docentes referiram ainda que estas ferramentas, pelo facto de os alunos n\u00e3o s\u00f3 terem tido a oportunidade de contactar com elas, mas tamb\u00e9m por as poderem manipular, potencializaram neles o desenvolvimento simult\u00e2neo de diversas compet\u00eancias.\nA an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas a estes docentes permitiu constatar que eles valorizaram a forma\u00e7\u00e3o que adquiriram ao longo do projeto. Assim, os docentes consideraram que j\u00e1 conseguem trabalhar com algumas das ferramentas das novas tecnologias mas que ainda podem melhorar o seu desempenho nesta \u00e1rea. Manifestaram ainda o desejo de continuar a aprender a produzir materiais com recursos a estas ferramentas e afirmaram estar dispon\u00edveis n\u00e3o s\u00f3 para utilizar as novas tecnologias como tamb\u00e9m para aprofundar as suas potencialidades.\nAlguns docentes atribu\u00edram \u00e0s novas tecnologias o mesmo valor que a outro material ou recurso, considerando-as t\u00e3o importantes como o quadro preto, giz, o caderno ou livro. Consideraram ainda que estas ferramentas s\u00e3o recursos com muito potencial e que \u00e9 \u00f3timo que se utilizem mas que n\u00e3o devem ser consideradas como \u00fanico recurso.\nOs resultados obtidos neste trabalho est\u00e3o em conson\u00e2ncia com o que a literatura de refer\u00eancia afirma sobre a altera\u00e7\u00e3o que as novas tecnologias provocaram no processo de ensino aprendizagem. Costa (2007, p.11) refere que as novas tecnologias provocaram o aparecimento de uma nova pedagogia que refor\u00e7a a motiva\u00e7\u00e3o, a escola ativa e a autonomia dos educandos, pondo em causa conce\u00e7\u00f5es que defendem que as aquisi\u00e7\u00f5es se fazem do mais simples para o mais complexo, ou do mais concreto para o mais abstrato assim como a separa\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m a separa\u00e7\u00e3o entre as emo\u00e7\u00f5es e a consci\u00eancia nos processos cognitivos. Neste trabalho constatou-se que a utiliza\u00e7\u00e3o das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o nas atividades experimentais/laboratoriais refor\u00e7aram a motiva\u00e7\u00e3o e a autonomia dos discentes e tamb\u00e9m dos docentes, e permitiram a explora\u00e7\u00e3o de conceitos mais complexos e abstratos.\nMiranda (2007, p.48) refere que alguns professores consideram que a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica constitui mais um obst\u00e1culo do que uma ferramenta \u00fatil por terem falta de recursos ou de forma\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m por estas exigirem um esfor\u00e7o de reflex\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es de conce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de ensino. Neste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o constatou-se que os professores envolvidos n\u00e3o s\u00f3 reconheceram que as novas tecnologias s\u00e3o ferramentas \u00fateis no processo ensino aprendizagem mas tamb\u00e9m que estas lhes exigiram uma reflex\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de ensino.\nNeste estudo constatou-se que apenas os docentes 1 e 2 se encontram no estado de Apropria\u00e7\u00e3o, estando os outros j\u00e1 na fase de Ado\u00e7\u00e3o e de Adapta\u00e7\u00e3o. Esta caracteriza\u00e7\u00e3o baseia-se em Sanholtz, Ringstff e Dwyer (1997, citado por Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2007) que consideram a exist\u00eancia de um modelo de cinco est\u00e1dios de desenvolvimento na utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o conforme consta no Quadro 1 da p\u00e1gina 28.\nOs docentes envolvidos neste trabalho constataram que as ferramentas das novas tecnologias t\u00eam muito potencial, mas t\u00eam de ser utilizadas com outros recursos e de uma forma contextualizada, para que a sua utiliza\u00e7\u00e3o em sala de aula seja eficaz.\nConfirmando o que Bidarra (2009) refere que n\u00e3o basta fornecer ao utilizador uma banda larga e uma p\u00e1gina de imagens animadas para que este aprenda, tem de se assegurar um modelo pedag\u00f3gico que garante simultaneamente a efic\u00e1cia dos processos cognitivos e uma grande satisfa\u00e7\u00e3o do aprendente.\nOs professores envolvidos neste estudo referiram como vantagens da interatividade a modifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e rece\u00e7\u00e3o de respostas do sistema em resultado das a\u00e7\u00f5es que realizaram, uma aprendizagem mais motivante e a promo\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o de grupos de aprendizagem. Corroborando assim o que Ribeiro (2004, citado em Gon\u00e7alves, 2007) refere como vantagens da interatividade.\nOs docentes que constituem o objeto de estudo deste projeto reconheceram que as novas tecnologias os ajudaram a organizar o trabalho de uma forma mais eficaz e que lhes abriu outras perspetivas e novas dimens\u00f5es. Assim como Moss, Jewitt, Levaai\u00e7, Armstrong, Cardini e Castel (2007, p.51 citados por Sp\u00ednola) referem que \u201ca utiliza\u00e7\u00e3o desta tecnologia representa um desenvolvimento significativo, permitindo que os professores organizem e giram a informa\u00e7\u00e3o, as suas aulas e os conte\u00fados eficazmente e eficientemente\u201d.\nQuanto \u00e0 terceira quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o:\n\u2022 Como se reflete a supervis\u00e3o da investigadora na pr\u00e1tica experimental dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico?\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise de conte\u00fado da observa\u00e7\u00e3o participante, do di\u00e1rio do investigador e das entrevistas realizadas aos docentes foi poss\u00edvel constatar que durante a implementa\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais o processo de supervis\u00e3o se refletiu de forma positiva no desenvolvimento profissional e pessoal destes professores (cf. Ap\u00eandices III e VI.),conforme espelham algumas das afirma\u00e7\u00f5es seguintes:\n\u2022\t\u201cAs professoras esclareceram as suas d\u00favidas e ajudaram os alunos\u201d;\n\u2022\t\u201cfacilidade e mais \u00e0 vontade e seguran\u00e7a\u201d para utilizar certos recursos;\n\u2022\t\u201cmanusear melhor ou de uma forma mais rudimentar instrumentos de trabalho, material de laborat\u00f3rio e t\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio\u201d;\n\u2022\t\u201ceu tenho aprendido \u00e9 que realmente as ci\u00eancias s\u00e3o uma parte importante no ensino\u201d;\n\u2022\t\u201ctenho desenvolvido imenso nesta \u00e1rea\u201d;\n\u2022\t\u201ccontribu\u00eddo para a minha forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d;\n\u2022\tcontribu\u00eddo para \u201co meu desenvolvimento profissional\u201d;\n\u2022\t\u201cpermite-me fomentar a dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades com suporte das novas tecnologias e aprendizagens\u201d;\n\u2022\t\u201cnovas perspetivas sobre m\u00e9todos de ensino\u201d\n\u2022\t\u201cpossibilitou-me novas formas de fazer\u201d v\u00e1rias aprendizagens;\nO projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d possibilitou a estes docentes um desenvolvimento pessoal que permitiu a sua participa\u00e7\u00e3o ativa num trabalho colaborativo que decorreu num ambiente de bom relacionamento e confian\u00e7a entre todos.\nOs dados obtidos neste estudo confirmam o que a literatura refere sobre o processo de supervis\u00e3o em Vieira (1993) que considera que os processos centrais da supervis\u00e3o s\u00e3o a reflex\u00e3o e a experimenta\u00e7\u00e3o e as fun\u00e7\u00f5es do supervisor ser\u00e3o informar, questionar, sugerir, encorajar e avaliar e Formosinho (2002, p.24) que considera que \u201ca supervis\u00e3o det\u00e9m tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas: (1) melhorar a instru\u00e7\u00e3o, (2) desenvolver o potencial de aprendizagem do educador e (3) promover a capacidade da organiza\u00e7\u00e3o de criar ambientes de trabalho autorrenov\u00e1veis\u201d.\nA utiliza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o participante e do di\u00e1rio do investigador, e a recolha dos respetivos dados, est\u00e3o em conson\u00e2ncia com o que a literatura refere acerca do modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednico aplicado neste estudo, onde Alarc\u00e3o e Tavares (1987, p.118 citando Smyth), afirmam que ao contr\u00e1rio dos outros modelos de supervis\u00e3o que atuam de fora para dentro, \u201ceste modelo actua de dentro para fora pondo o acento na observa\u00e7\u00e3o reflex\u00e3o do pr\u00f3prio ensino e na colabora\u00e7\u00e3o e entreajuda dos colegas\u201d.Estes autores consideram ainda que este modelo n\u00e3o deve ser usado na forma\u00e7\u00e3o inicial mas sim na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e por isso relaciona o conceito de supervis\u00e3o cl\u00ednica com o de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.\nRelativamente \u00e0 quarta quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o:\n\u2022\tComo \u00e9 que o projeto levado a cabo contribuiu para a melhoria das aprendizagens nas \u00e1reas do Conhecimento do Mundo (Pr\u00e9-Escolar) e do Estudo do Meio (1\u00b0 Ciclo)?\nA an\u00e1lise de conte\u00fado dos instrumentos utilizados nesta investiga\u00e7\u00e3o permite concluir que os alunos desenvolveram aprendizagens a n\u00edvel cognitivo e processual (cf. Ap\u00eandices III,IV,VI e VII), e pode-se constatar, atrav\u00e9s das afirma\u00e7\u00f5es dos docentes envolvidos que os alunos :\n\u2022\taprenderam \u201cpalavras novas\u201d;\n\u2022\t\u201cverbalizarem racioc\u00ednios\u201d;\n\u2022\t\u201cfundamentarem as ideias\u201d;\n\u2022\t\u201cO mais importante da atividade foi a no\u00e7\u00e3o de \u201cerro\u201d\u201d;\n\u2022\t\u201cest\u00e3o mais despertos\u201d;\n\u2022\t\u201cAdquiriram conhecimentos\u201d;\n\u2022\t\u201cdesenvolveram compet\u00eancias\u201d\n\u2022\t\u201cmostram uma apet\u00eancia diferente\u201d;\n\u2022\t\u201cmais interessados e despertos\u201d;\n\u2022\t\u201cmotivados para a sua aprendizagem\u201d;\n\u2022\t\u201cconseguem aplicar, transferir mat\u00e9rias\u201d;\n\u2022\t\u201cos conhecimentos brotam espontaneamente\u201d;\n\u2022\t\u201cfazem a transposi\u00e7\u00e3o para contextos reais\u201d;\n\u2022\t\u201cconseguem ver e observar coisas que nunca tinham pensado\u201d;\n\u2022\t\u201cos mi\u00fados aprenderam mesmo\u201d;\n\u2022\t\u201cmuita vontade de descobrir\u201d;\n\u2022\t\u201cp\u00f5em em pr\u00e1tica as experi\u00eancias\u201d\n\u2022\t\u201ccomunica\u00e7\u00e3o e sentido cr\u00edtico\u201d;\n\u2022\t\u201ccompreens\u00e3o de conceitos\u201d;\n\u2022\t\u201ccoloca\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses\u201d;\n\u2022\t\u201cpromo\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio l\u00f3gico\u201d;\n\u2022\t\u201caquisi\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio cient\u00edfico\u201d;\n\u2022\t\u201ccontacto direto com os fen\u00f3menos\u201d;\n\u2022\t\u201cobserva\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o\u201d;\n\u2022\t\u201cmanipula\u00e7\u00e3o de instrumentos\u201d;\n\u2022\t\u201cutiliza\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos\u201d\n\u2022\t\u201crela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis\u201d;\n\u2022\t\u201ca obterem informa\u00e7\u00e3o\u201d;\n\u2022\t\u201ca organizarem informa\u00e7\u00e3o\u201d;\n\u2022\t\u201creflex\u00e3o/a\u00e7\u00e3o pela via das quest\u00f5es\u201d;\nA partir dos dados obtidos conclui-se que o projeto teve um impacte positivo nos alunos porque contribuiu significativamente n\u00e3o s\u00f3 para a melhoria das aprendizagens nas \u00e1reas do Conhecimento do Mundo e do Estudo do Meio como tamb\u00e9m para a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias.\nDesta forma verificou-se que os dados recolhidos confirmam o que Martins (2007, p.17) refere a favor da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias desde os primeiros anos de escolaridade a promo\u00e7\u00e3o de capacidades de pensamento (criativo, cr\u00edtico, metacognitivo), e ainda a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento de conhecimento cient\u00edfico \u00fatil e com significado social. Os dados tamb\u00e9m confirmam que foram desenvolvidas nos alunos as capacidades que o programa de Estudo do Meio requer e que S\u00e1 (2009, p.24) refere como \u201cobservar, manusear, relacionar, inferir, descobrir, medir, experimentar\u201d.\nNo que concerne \u00e0 quinta quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o\n\u2022 Como \u00e9 que a Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e o Ensino Experimental das Ci\u00eancias se reflete na aprendizagem da l\u00edngua, da tecnologia e da cidadania nas crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar e alunos do 1\u00b0 Ciclo?\nConstatou-se a partir dos dados da an\u00e1lise de conte\u00fado da observa\u00e7\u00e3o participante, do di\u00e1rio do investigador, das entrevistas e dos relat\u00f3rios que os alunos desenvolveram compet\u00eancias ao n\u00edvel da l\u00edngua quando verbalizaram as suas observa\u00e7\u00f5es e racioc\u00ednios, utilizaram palavras novas, adequaram o vocabul\u00e1rio e ainda aprenderam a obter e organizar informa\u00e7\u00e3o.\nRelativamente \u00e0 aprendizagem da tecnologia, os alunos registaram dados e constru\u00edram gr\u00e1ficos no quadro interativo para al\u00e9m de explorarem anima\u00e7\u00f5es/simula\u00e7\u00f5es e responderem a quest\u00f5es interativas para consolidarem as aprendizagens.\nNo dom\u00ednio da cidadania as atividades experimentais possibilitaram o trabalho em grupo, a integra\u00e7\u00e3o de alunos diferentes, a participa\u00e7\u00e3o ordenada e a rela\u00e7\u00e3o existente entre a ci\u00eancia, a tecnologia e a sociedade e ainda a autonomia, participa\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e sentido cr\u00edtico.\nOs dados apurados neste trabalho est\u00e3o de acordo com a literatura referente ao desenvolvimento de uma cidadania plena num mundo que solicita cada vez mais conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos como referem (Galv\u00e3o et. al., 2011; Costa, 2009; S\u00e1, 2007 e Martins et. al., 2007) quando se reportam \u00e0 import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Tendo-se revelado com especial significado o que S\u00e1 (2002) refere como o ensino reflexivo das Ci\u00eancias, o qual ocorre durante o trabalho experimental, quando as ideias e as evid\u00eancias experimentais surgem da intensa reflex\u00e3o estimulada pelo questionamento do professor e pela discuss\u00e3o de pontos de vista entre os alunos, o que tem um impacte not\u00f3rio no desenvolvimento da cidadania.\nOs dados recolhidos neste trabalho em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento da l\u00edngua, da tecnologia e da cidadania est\u00e3o em conson\u00e2ncia como se pode constatar em S\u00e1 (2002) no que se refere ao processo de aprendizagem reflexiva em que as crian\u00e7as explicitam as suas ideias e modos de pensar, argumentam e contra-argumentam entre si e com o adulto, submetem ideias e teorias pessoais \u00e0 prova da evid\u00eancia, procedem a registos sistem\u00e1ticos das suas observa\u00e7\u00f5es e dados da evid\u00eancia, avaliam criticamente o grau de conformidade das suas teorias, expectativas e previs\u00f5es com as evid\u00eancias e negoceiam as diferentes perspetivas pessoais sobre as evid\u00eancias.\nEste estudo explorat\u00f3rio demonstrou que a dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais e laboratoriais atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, em articula\u00e7\u00e3o com o trabalho colaborativo permitiu uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\nrelevante para os docentes envolvidos. Simultaneamente o projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d permitiu o desenvolvimento de compet\u00eancias nas crian\u00e7as participantes neste projeto n\u00e3o s\u00f3 ao n\u00edvel do Conhecimento do Mundo e do Estudo do Meio mas tamb\u00e9m ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o pessoal e social desenvolvendo a autonomia, a coopera\u00e7\u00e3o e a cidadania.\nCONCLUS\u00c3O\nProcurou-se com este estudo evidenciar que o desenvolvimento de projetos que englobam a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias como a supervis\u00e3o, o trabalho colaborativo e a metodologia ativa nas sess\u00f5es experimentais/laboratoriais com recurso \u00e0s novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, permitem a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos docentes do Pr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico em exerc\u00edcio e consequentemente permitem melhorar as aprendizagens dos alunos.\nCom base na literatura de refer\u00eancia fundamentou-se o projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d e procedeu-se \u00e0 sua avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas de: observa\u00e7\u00e3o participante, di\u00e1rio do investigador, entrevistas aos docentes que constituem a popula\u00e7\u00e3o investigada e participante no projeto, assim como atrav\u00e9s da an\u00e1lise de conte\u00fado dos relat\u00f3rios finais do projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d. Estas t\u00e9cnicas forneceram os dados necess\u00e1rios para fundamentar as conclus\u00f5es que aqui se apresentam.\nPodemos afirmar a partir dos dados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o que ficou evidenciado o impacte positivo da supervis\u00e3o na melhoria das pr\u00e1ticas dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo no Ensino Experimental das Ci\u00eancias atrav\u00e9s da consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos espec\u00edficos.\nNeste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o identificaram-se alguns constrangimentos \u00e0 pr\u00e1tica da atividade experimental no Pr\u00e9-Escolar e no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico como a falta de forma\u00e7\u00e3o inicial ou cont\u00ednua dos docentes participantes e a falta de material necess\u00e1rio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais/laboratoriais nas escolas destes n\u00edveis de ensino.\nAo trabalhar-se com estes docentes pode constatar-se que inicialmente desconheciam o material de laborat\u00f3rio, os procedimentos experimentais mais simples e tinham algum receio em dinamizar atividades experimentais/laboratoriais pois os alunos poderiam colocar quest\u00f5es para as quais poderiam ter alguma dificuldade em responder e raramente utilizavam a metodologia ativa nestas atividades.\nA avalia\u00e7\u00e3o do projeto permitiu constatar uma melhoria das pr\u00e1ticas nas pr\u00e1ticas destes docentes quando executaram os protocolos e dinamizaram as atividades experimentais e laboratoriais em conjunto com os seus alunos, supervisionaram o desempenho destes, monitorizaram com eles, as experi\u00eancias, registaram e exploraram os resultados das mesmas, relembraram conceitos, articularam conte\u00fados das diversas \u00e1reas curriculares, refor\u00e7aram os conceitos transmitidos, incentivaram-nos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios e ainda a tirarem as respetivas conclus\u00f5es.\nMais ainda constatou-se que alguns docentes tomaram consci\u00eancia de que as ci\u00eancias s\u00e3o muito importantes no ensino e que aprenderam a manusear melhor ou de uma\nforma menos rudimentar o material de laborat\u00f3rio e tamb\u00e9m a realizar algumas t\u00e9cnicas laboratoriais. Estes docentes atualizaram t\u00e9cnicas experimentais e laboratoriais, relembraram conte\u00fados, aprenderam novas perspetivas de ensino, novas formas de fazer, adquiriram mais facilidade, e mais \u00e0 vontade e seguran\u00e7a para poder usar equipamentos laboratoriais e recursos inform\u00e1ticos.\nCom base nos dados apresentados na avalia\u00e7\u00e3o deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o pode afirmar-se que foi poss\u00edvel conhecer o impacte do trabalho de supervis\u00e3o na melhoria da atividade experimental nos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, na medida em que os docentes envolvidos revelaram ter desenvolvido as suas compet\u00eancias nas \u00e1reas do Ensino Experimental das Ci\u00eancias e na utiliza\u00e7\u00e3o das Novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, adquirido novas perspetivas sobre m\u00e9todos de ensino e aprendido novas formas de fazer.\nA supervis\u00e3o decorreu num ambiente de bom relacionamento e confian\u00e7a entre os professores participantes no estudo e professora investigadora, o que permitiu que os professores esclarecessem as suas d\u00favidas durante as pr\u00e1ticas experimentais /laboratoriais e transmitissem aos seus alunos alguns conceitos com maior seguran\u00e7a. A supervis\u00e3o permitiu ainda a utiliza\u00e7\u00e3o por parte destes docentes de materiais e equipamentos laboratoriais com maior seguran\u00e7a e a explora\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es/anima\u00e7\u00f5es, Moodle e quadros interativos com maior efic\u00e1cia.\nFoi ainda poss\u00edvel produzir conte\u00fados e materiais a partir das ideias de todos, assim como levar a cabo a discuss\u00e3o das atividades; a reflex\u00e3o sobre o trabalho realizado; a troca de ideias e de experi\u00eancias. A partilha de saberes e o trabalho colaborativo desenvolvido ao longo do projeto permitiram n\u00e3o s\u00f3 uma aprendizagem m\u00fatua, mas tamb\u00e9m o desenvolvimento pessoal e profissional de cada um e de todos, o que se refletiu no interesse dos alunos.\nA dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais com recurso \u00e0s novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (simula\u00e7\u00f5es, plataforma Moodle e quadros interativos) constituiu uma oportunidade de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para estes docentes. A maioria encontrava-se numa fase de entrada, ado\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o tendo alguns evolu\u00eddo para as fases de apropria\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o destas novas tecnologias.\nConstatou-se a exist\u00eancia de um grupo de docentes que ainda n\u00e3o consegue utilizar autonomamente os recursos inform\u00e1ticos que servem de suporte \u00e0s sess\u00f5es experimentais/ laboratoriais nem produzir conte\u00fados em formato digital e a exist\u00eancia de um outro grupo que j\u00e1 consegue produzir conte\u00fados no quadro interativo utilizando toda a\ndiversidade de ferramentas que este possibilita. Um dos docentes participantes no estudo j\u00e1 consegue construir \u00abwebquests\u00bb na plataforma Moodle.\nPor outro lado a utiliza\u00e7\u00e3o das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o constituiu para alguns dos docentes envolvidos n\u00e3o s\u00f3 um incentivo para a certifica\u00e7\u00e3o em compet\u00eancias digitais como tamb\u00e9m os ajudou a estruturar o seu trabalho uma forma mais eficaz e ainda lhes proporcionou outras perspetivas e novas dimens\u00f5es do ensino.\nOs docentes envolvidos nesta investiga\u00e7\u00e3o constataram que a utiliza\u00e7\u00e3o das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o potenciam a explora\u00e7\u00e3o das atividades, nomeadamente atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o do professor, por seu lado, e uma maior motiva\u00e7\u00e3o, empenho e entusiasmo por parte dos alunos. Por isso os docentes participantes deste estudo manifestaram o desejo de aprender a desenvolver materiais com recursos a estas ferramentas.\nN\u00e3o obstante os resultados alcan\u00e7ados foi poss\u00edvel concluir que os docentes ainda precisam de mais forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das novas tecnologias utilizadas na dinamiza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais.\nO papel do educador e do professor \u00e9 o de promover uma educa\u00e7\u00e3o abrangente em diversas \u00e1reas para que os seus alunos demonstrem autonomia, flexibilidade, capacidade de comunica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o nos mais diversos temas. Com este estudo pode verificar-se que os alunos envolvidos est\u00e3o mais despertos, que adquiriram conhecimentos e desenvolveram compet\u00eancias, que mostram uma apet\u00eancia diferente, que est\u00e3o mais motivados para a aprendizagem, que os conhecimentos brotam espontaneamente e conseguem aplicar, transferir mat\u00e9rias, fazer a transposi\u00e7\u00e3o para contextos reais e que p\u00f5em em pr\u00e1tica as experi\u00eancias que fizeram nas sess\u00f5es experimentais/laboratoriais. Os alunos aprenderam a manipular alguns materiais de laborat\u00f3rio, a utilizar diversos instrumentos e a utilizar as novas tecnologias. Para al\u00e9m destas compet\u00eancias os alunos tornaram-se mais aut\u00f3nomos, participativos, desenvolveram trabalho colaborativo, sentido cr\u00edtico e capacidade de comunica\u00e7\u00e3o.\nA realiza\u00e7\u00e3o deste projeto permitiu aos intervenientes experi\u00eancias inovadoras, criando para cada atividade um clima de expetativa e surpresa, que motivava docentes e crian\u00e7as.\nTem-se consci\u00eancia das limita\u00e7\u00f5es deste estudo nomeadamente do reduzido n\u00famero de docentes envolvidos: onze. Tratando-se, por isso, de um estudo explorat\u00f3rio, as conclus\u00f5es deste trabalho aplicam-se apenas a esta mesma popula\u00e7\u00e3o. Assim sendo, n\u00e3o podemos generalizar os resultados obtidos.\nEsta investiga\u00e7\u00e3o, longe de apresentar uma conclus\u00e3o definitiva sobre a dinamiza\u00e7\u00e3o deste tipo de projetos como uma solu\u00e7\u00e3o para promover uma forma de\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico no \u00e2mbito do Ensino Experimental das Ci\u00eancias, d\u00e1 contudo, um valioso contributo para a forma\u00e7\u00e3o destes docentes para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais.\nAssim termina-se, afirmando a convic\u00e7\u00e3o de que, seria pertinente o desenvolvimento futuro de mais projetos id\u00eanticos. Fundamentalmente, pelas implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas deste estudo, nomeadamente a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua que possibilita aos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo em exerc\u00edcio no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Experimentais e das novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento do trabalho colaborativo entre docentes dos diferentes n\u00edveis de ensino, resultando no desenvolvimento das compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o dos docentes e nas crian\u00e7as,assim como a, promo\u00e7\u00e3o da sua cidadania.\nApesar das limita\u00e7\u00f5es do estudo, tornou-se evidente que a dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/ laboratoriais com recurso \u00e0s novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o e a incorpora\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo coadjuvadas pela pr\u00e1tica da supervis\u00e3o \u00e9 uma forma de superar as lacunas de forma\u00e7\u00e3o dos docentes em exerc\u00edcio nestas \u00e1reas, com impacte na aprendizagem das crian\u00e7as e dos alunos.\nBIBLIOGRAFIA\nAfonso, M. (2008). A educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no 1\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. Das teorias \u00e0s pr\u00e1ticas. Porto: Porto Editora.\nAlarc\u00e3o, I. (1995). Supervis\u00e3o de professores e inova\u00e7\u00e3o educacional. Aveiro: Centro de Investiga\u00e7\u00e3o ,Difus\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o Educacional.\nAlarc\u00e3o, I. &amp; Rold\u00e3o, M. (2010). Supervis\u00e3o. Um contexto de desenvolvimento profissional dos professores. Mangualde: Pedago. (Original publicado em 2008)\nAlarc\u00e3o, I., &amp; Tavares, J. (2010). Supervis\u00e3o da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Uma perspectiva de desenvolvimento e aprendizagem. Coimbra: Almedina. (Original publicado em 1987)\nAlmeida, P. &amp; C\u00e9sar, M. (2006). Um contrato did\u00e1ctico inovador em aulas de Ci\u00eancias do 10\u00b0 ano de escolaridade. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias Vol. 5,2, 356-377.Recuperado em 2011, agosto 5, de http://www.saum.uvigo.es/reec/volume nes/volumen5/ART9_Vol5_N2.pdf\nAlmeida, P. &amp; C\u00e9sar, M. (2007). Contributos da interac\u00e7\u00e3o entre pares, em aulas de ci\u00eancias, para o desenvolvimento de compet\u00eancias de argumenta\u00e7\u00e3o. Interac\u00e7\u00f5es, 6, 163-196. Recuperado em 2011,agosto 5, de http://repositorio.ipsantarem.pt/bitstream /10400.15/268/1/F6.pdf\nAlves, F. (s.d). Di\u00e1rio-Um contributo para o desenvolvimento profissional dos professores e estudo dos seus dilemas. Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia,222-239. Recuperado em 2011.setembro,5 de http://www.ipv.pt/millenium/Millenium29/30.pdf\nAlves, M. &amp; Flores, M. (2001). Trabalho docente, forma\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. Clarificar conceitos, fundamentar pr\u00e1ticas. Mangualde: Pedago. (Original Publicado em 2010)\nBardin, L. (2009). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70.\nBell, J. (2010).Como realizar um projecto de investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa: Gradiva. (original publicado em 1993)\nBidarra, J. (2009). Aprendizagem multim\u00e9dia interactiva. Em G. Miranda. (Org.). Ensino online e aprendizagem multim\u00e9dia. Lisboa: Rel\u00f3gio d'\u00c1gua.\nBogdan, R.&amp; Bilklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora.\nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e ensino das ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nCachpuz, A. (2007). Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia que fazer? Actas do Semin\u00e1rio Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia:Situa\u00e7\u00e3o e Perspectivas 239-249. Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o - Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o.\nCaetano, A. (2003). Avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores da pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Lisboa: Editora RH.\nCan\u00e1rio, R. (2001). Fazer da forma\u00e7\u00e3o um projecto. Mudar as escolas ou os centros de forma\u00e7\u00e3o? Instituto Abaporu de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura,1. Recuperado em 2011, agosto11 de http://www.institutoabaporu.com.br/wpcontent/uploads/2011/06/ fazer-da-formacao-um-projeto.pdf\nChagas, I. 1999). Multim\u00e9dia nas aulas de ci\u00eancias. Propostas de utiliza\u00e7\u00e3o apresentadas por futuros professores. Em J. Fr\u00f3is e M. Barbas (Eds.). Cen\u00e1rios interactivos. Arte e tecnologia133-146. Recuperado em 2011, agosto 8, de http://www.educ.fc.ul.pt/ docentes/ichagas/index.html/Artybites.pdf\nClark, R. (2009). Aprendizagem multim\u00e9dia em Cursos de E-learning. Em G. Miranda. (Org.). Ensino online e aprendizagem multim\u00e9dia. Lisboa: Rel\u00f3gio d'\u00c1gua.\nCoimbra, M., Marques A.,&amp; Martins, A. (s.d).Forma\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o: o que move os professores? Propostas de utiliza\u00e7\u00e3o apresentadas por futuros professores. Universidade Lus\u00f3fona do Porto. Centro de Estudos e Interven\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CeiEF)\nComiss\u00e3o Europeia (2007). Educa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia AGORA:Uma pedagogia renovada para o futuro da Europa. Bruxelas: Autor. Recuperado em 2011, julho 5, de\nhttp://ec.europa.eu/research/science-society/document_library/pdf_06/report-rocard-on-science-education_fr.pdf\nCosta, F., Peralta, H. &amp; Viseu, S. (2007). As TIC na educa\u00e7\u00e3o em Portugal. Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas. Porto: Porto Editora.\nCosta, S. (2009). Actividades experimentais para o primeiro ciclo. Porto: Areal Editores\nCoutinho, C., Sousa, A., Dias, A., Bessa, F., Ferreira, M. &amp; Vieira, S. (2009).Investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o: metodologia preferencial nas pr\u00e1ticas educativas. Psicologia Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, XIII,2,355-379.Recuperado em 2011,agosto 5,de http://repositorium.sdum. uminho.pt/handle/1822/10148\nCoutinho, C., (s.d).Vantagens e desvantagens [ texto colocado em wiki].Recuperado em2011 ,setembro19,de http://claracoutinho.wikispaces.com/Vantagens+e.+desvantag ens\nDay, C.(2001). Desenvolvimento profissional de professores. Porto: Porto Editora. (Original publicado em 1999)\nDespacho n.\u00b0 701/2009 de 9 de Janeiro de 2009.\nDespacho n.\u00b0 8783/2010 de 24 de Maio de 2010.\nDourado, L. (2006). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de ci\u00eancias naturais relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o integrada do trabalho laboratorial e do trabalho de campo. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias Vol.5 n\u00b01,193. Recuperado em 2011,julho 4,de http://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen5/ART11_Vol5_N1.pdf\nEstrela, M. (2001). Realidades e perspectivas da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores. Revista Portuguesa da Educa\u00e7\u00e3o 14, 27-48. Recuperado em 2010, novembro 5, de http://redalyc.uaemex.mx/pdf/374/37414103.pdf\nEstrela, M. (2010). Profiss\u00e3o docente. Dimens\u00f5es afectivas e \u00e9ticas. Porto\nFernandes, A. (2006). Projecto SER MAIS. Educa\u00e7\u00e3o para a sexualidade online. Tese de mestrado in\u00e9dita, Universidade do Porto, Faculdade de Ci\u00eancias. Recuperado em 2011,agosto 8, de http://nautilus.fis.uc.pt/cec/teses/armenio/TESE_Armenio/TESE_ Armenio/_vti_cnf/TESE_Armenio_web/\nFerreira, M., Reis, C., Tracana, R., Leit\u00e3o, J.,&amp; Carvalho, G. (2007). Atitudes e pr\u00e1ticas dos professores do 1\u00b0 CEB face ao ensino experimental das ci\u00eancias: compara\u00e7\u00e3o entre escolas rurais isoladas e escolas urbanas. LIBEC Line - Revista em Literacia e Bem-Estar da Crian\u00e7a,\t2,\t25-45. Recuperado em 2011,agosto 16, de\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/7748/1/AtitudesProfs.pdf\nFormosinho, J .(2002). A supervis\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores II. Da organiza\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa. Porto: Porto Editora.\nFormosinho, J. (2009). Forma\u00e7\u00e3o de professores. Aprendizagem profissional e ac\u00e7\u00e3o docente. Porto: Porto Editora.\nFreixo, M. (2010). Metodologia cient\u00edfica. Lisboa: Instituto Piaget. (Original publicado em 2009)\nFullan, M. &amp; Hargreaves, A. (2001). Porque \u00e9 que vale a pena lutar? O trabalho de equipa na escola. Porto: Porto Editora. (Original publicado em 1991)\nGabinete de Estat\u00edstica e Planeamento da Educa\u00e7\u00e3o (2008). Compet\u00eancias TIC. Estudo de implementa\u00e7\u00e3o.Vol.1. Lisboa: Autor.\nGalv\u00e3o, C., Reis, P., Freire, S. &amp; Faria, C. (2011). Ensinar ci\u00eancias, aprender ci\u00eancias. O contributo do projeto internacional PARSEL para tornar a ci\u00eancia mais relevante para os alunos. Porto: Porto Editora.\nGon\u00e7alves. (2007). A carreira das professoras do ensino prim\u00e1rio. Em A. N\u00f3voa (Org.), Vidas de professores. Porto: Porto Editora.\nGon\u00e7alves, S. (2007). Interactividade na educa\u00e7\u00e3o digital. Tese de bachalerato in\u00e9dita, Universidade Jean Piaget de Cabo Verde. Recuperado em 2011,agosto 20 de\nhttp://bdigital.unipiaget.cv:8080/jspui/bitstream/123456789/141/1/Santa%20Goncalves. pdf\nH\u00e9bert, M., Boutin, G. &amp; Goyette, G. (2008). Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. Lisboa: Instituto Piaget. (original publicado em 1994)\nKenski, V. (1997). Novas tecnologias. O redimensionamento do espa\u00e7o e do tempo e os impactos no trabalho docente. XX Reuni\u00e3o Anual da ANPEd; Caxambu, Brasil, setembro 1997. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo. Recuperado em 2011 ,julho 10,de http://educa.fcc.org.br/pdf/rbedu/n08/n08a06.pdf\nKetele, J. &amp; Roegiers, X. (1993). Metodologia de recolha de dados. Fundamentos dos m\u00e9todos de observa\u00e7\u00f5es, de question\u00e1rios, de entrevistas e de estudo de Documentos. Lisboa: Instituto Piaget\nLeal, V. (2009). As TIC como actividade de enriquecimento curricular no 1\u00b0 Ciclo do Ensino. B\u00e1sico. Trabalho de projecto n\u00e3o editado,1-89. Recuperado em 2011, agosto 8, de 2011 de http://repositorio.esepf.pt/handle/10000/222\nLeite,L.(2000). O trabalho laboratorial e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. Em M. Sequeira, M. (Org.). Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Braga: Universidade do Minho. Recuperado em 2011,agosto7,de http://200.189.113.123/diaadia/diadia/arquivos/I mage/conteudo/artigos_teses/2011 /bi ologia/artigos/4atividades_conceitos.pdf\nLima, J. (2002). As culturas colaborativas nas escolas. Estruturas, processos e conte\u00fados. Porto: Porto Editora.\nMarques, A. &amp; Lopes, M. (2007). Trabalho laboratorial pr\u00e1tico I Caderno de Investiga\u00e7\u00e3o Aplicada, 1, 39-50.\nMartins,I.,Veiga, M.,Teixeira, F.,Vieira, C., Vieira, R.,Rodrigues, A.,&amp; Couceiro, F (2007). Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e ensino experimental. forma\u00e7\u00e3o de professores. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o\nMiranda, G. (2007). Limites e possibilidades das TIC na educa\u00e7\u00e3o. S\u00edsifo / Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 3, 41-50. Recuperado em 2011,agosto10,de http://sisifo.fpce. ul.pt/pdfs/sisifo03PT03.pdf\nMonteiro, M. &amp; Gomes, C. (2003/2004). A import\u00e2ncia das actividades experimentais no desenvolvimento da\tcrian\u00e7a.\tRecuperado em 2011, julho 4, de\nhttp://www.cgomes.uac.pt/TE/Estagio/03-04/Brincar/\nMoraes, M., Pacheco, J. &amp; Evangelista, M. (2003). Forma\u00e7\u00e3o de professores. Perspectivas educacionais e curriculares. Porto: Porto Editora.\nMoreira, J. &amp; Pinto. V. (2009). Anima\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia no ensino e na aprendizagem das ci\u00eancias: o exerc\u00edcio da pr\u00e1tica como contributo para uma reflex\u00e3o cr\u00edtica. Apresenta\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica da casa das ci\u00eancias. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.\tRecuperado\tem\t2001,agosto\t10,\tde\nhttp://www.casadasciencias.org/documentos/1\n8052009-jmvp.pdf\nMoreira, M. A. (2004). O papel da supervis\u00e3o numa pedagogia para a autonomia. Em F. Vieira (Org.). Pedagogia para a autonomia: resistir e agir estrategicamente: actas do encontro do grupo de trabalho-pedagogia para a autonomia, 2, Braga, 2003. Recuperado em 2011, agosto 12, de http://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822 /4115\nMoreira, Y. (2006).Come\u00e7ar...-Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas no Primeiro Ciclo. Tese de Mestrado, Universidade de Coimbra. Recuperado em 2011,agosto 23 de https://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/2554/1/YanethSMoreira_MSc.pdf\nNeves, I. (2007). A forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e a supervis\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o. Saber (e )Educar,12, 7995. Recuperado em 2011,agosto 8, de http://repositorio.esepf.pt/bitstream/handle/10 000/17/SeE12A_FormacaoIvoneNeves.pdf?sequence=1\nNunes, V. (s.d). A flutua\u00e7\u00e3o: Recuperado em 2011, janeiro 8, de http://escolovar.org/ ciencia_flutua http://escolovar.org/ciencia_flutua.afunda_jogos.htm\nPardal, L. &amp; Martins, A. (2005). Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores: concep\u00e7\u00f5es, processos e din\u00e2mica profissional. Psicologia da educa\u00e7\u00e3o [online]. 2005, 20, 103-117.\nRecuperado em 2011,agosto 7,em. http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S1414-69752005000100006&amp; lng=pt&amp;nrm=isso\nPinto, T. (2007). O que diz a investiga\u00e7\u00e3o acerca dos quadros interactivos? BICA 22. Recuperado em 2011, agosto, 10 em http://bica.cnotinfor.pt/2007/o-que-diz-a-investigacao-acerca-dos-quadros-interactivos/\nPonte, J. P. (1999). Did\u00e1cticas espec\u00edficas e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento profissional. Em A. P. Pereira &amp; H. A. S\u00e1 (Eds.). Investigar e formar em educa\u00e7\u00e3o: Actas do IV congresso da\tSPCE,\t59-72. Recuperado em 2001,agosto 7, de\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/jponte/docs-pt/99-Ponte(Aveiro).pdf\nPrado, R. &amp; Rosa, A. (2008). A Interatividade na educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia: Avan\u00e7os e desafios. EccoS- Revista Cient\u00edfica, S\u00e3o Paulo,V.10,1, 169-187, jan/jun,2008. Recuperado em 2011, agosto 10, de http://redalyc.uaemex.mx/pdf/715/71510109.pdf\nQuinta e Costa, M., Rosa, M. &amp; Ferreira, V. (2006). Caracteriza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica das ci\u00eancias no ensino b\u00e1sico - 1\u00b0 Ciclo. Cadernos de Estudo, 4, 85-91. Recuperado em 2011, agosto 8, de http://repositorio.esepf.pt/bitstream/handle/10000/56/Cad4_CienciasQui taECosta. pdf?sequence=1\nReis, P. (2006). Ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o: Que rela\u00e7\u00e3o? Interac\u00e7\u00f5es, 3, 160-187. Recuperado em 2011, julho 5, de http://repositorio.ipsantarem.pt/bitstream/10400. 15/242/1/C11 pdf\nRold\u00e3o, M. (2006). Trabalho colaborativo. O que fazemos e o que n\u00e3o fazemos nas escolas?. Revista NOESIS, 66, 22-23. Recuperado em 2011,agosto 22, de http://sitio.dgidc.min-edu.pt/revista_noesis/Documents/Revista%20Noesis/Noesis%2 066/opini%C3%A3o.66.pdf\nRold\u00e3o, M. (2007). Colaborar \u00e9 preciso. quest\u00f5es de qualidade e efic\u00e1cia no trabalho dos professores. Revista NOESIS, 71, 22-23. Recuperado em 2011, agosto 22, de http://sitio.dgidc.min-edu.pt/revista_noesis/Documents/Revista%20Noesis/%2071/ Noesis71.pdf\nS\u00e1, J. (2002). Renovar as pr\u00e1ticas no 1\u00b0 ciclo pela via das ci\u00eancias da natureza. Porto: Porto Editora.S\u00e1, J., &amp; Varela, P. (2007). Das ci\u00eancias experimentais \u00e0 literacia. Uma proposta did\u00e1ctica para o 1\u00b0 ciclo. Porto: Porto Editora.\nSantos, S.,&amp; Figueira, A. (2006). Relato de uma experi\u00eancia de an\u00e1lise de trabalho colaborativo usando webquests. Actas do encontro sobre webquest : Braga: CIEd. 197-202. Braga: Recuperado em 2001,agosto 12, de http://www.portalwebquest.net/ pdfs/cb012.pdf\nSantos, M. (2007/ Plataforma moodle janela para ver e actuar. Apresenta\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica da casa das ci\u00eancias. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. Recuperado em 2001,agosto 10, de http://nonio.fc.ul.pt/actividades/seminario_moodle/Moode_mp. pdf.\nSelles, S. (2002). Forma\u00e7\u00e3o continuada e desenvolvimento profissional de professores de ci\u00eancias: Anota\u00e7\u00f5es de um projeto. Ensaio- Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Volume 2/n\u00b02. Recuperado em 2011,agosto 8,de http://www.portal.fae.ufmg.br/seer/ index.php/ensaio/article/viewFile/24/56\nSerr\u00e3o, A., Ferreira. C.,&amp; Sousa, H. (2010). Programme for international student assessment 2009. PISA 2009-Compet\u00eancias Cient\u00edficas dos Alunos Portugueses, Lisboa: GAVE. Recuperado em 2011, julho, 5 de http://www.gave.min-edu.pt/np3content/? newsId =346&amp;fileName=Sintese_Resultados_PISA2009.pdf\nSilva, A. (2000). A forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores: Uma reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas e as pr\u00e1ticas de reflex\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, ano XXI,n\u00b072, agosto. Recuperado em 2010,novembro 5,de http://www.scielo.br/pdf/es/v21n72/4195.pdf.\nSilva, A. (2009). Ensino experimental das ci\u00eancias-uma proposta de actividades para educadores e professores do 1\u00b0 Ciclo. Caderno de Investiga\u00e7\u00e3o Aplicada,3, 21-23.\nSilvestre, M. (2007). Seguran\u00e7a em laborat\u00f3rios de ensino. Caderno de Investiga\u00e7\u00e3o Aplicada,1, 59-66.\nSim\u00e3o, A., Flores, M., Morgado, J. &amp; Forte, A. (2009). Forma\u00e7\u00e3o de professores em contextos colaborativos. Um projecto de investiga\u00e7\u00e3o em curso. S\u00edsifo / Revista de\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 8,\t61-74. Recuperado em 2011,agosto10,de\nhttp://sisifo.fpce.ul.pt/pdfs/revista%208%20PT%20COMPL.pdf\nSp\u00ednola, T. (2009). A utiliza\u00e7\u00e3o do quadro interactivo multim\u00e9dia em contexto de ensino e aprendizagem. Impacte do projecto. O Quadro interactivo multim\u00e9dia na RAM. Tese de mestrado in\u00e9dita, Universidade da Madeira, Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa e Departamento de Comunica\u00e7\u00e3o e Arte. Recuperado em 2011,agosto 10,de http://ria.ua.pt/bitstream/10773/1399/1/2010000106.pdf\nTuckman, B. (2005). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o (3.a ed.). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. (Trabalho original em ingl\u00eas publicado em 2000)\nUnesco (2003). A ci\u00eancia para o s\u00e9culo XXI: Uma nova vis\u00e3o e uma estrutura operacional. Recuperado em 2011, julho 5, de http://unesdoc.unesco.org/images/0013/001315/13 15/131550por.pdf\nUrbano, J. (2005). Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia: situa\u00e7\u00e3o e perspectivas. Actas do Semin\u00e1rio Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia:Situa\u00e7\u00e3o e Perspectivas (p.125). Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o. Recuperado em 2011,julho 5, de http://www.cnedu.pt/index.php?option=com_wrapper&amp;view=wrapper&amp;Itemid=227&amp;lang =pt\nVieira, F. (1993). Supervis\u00e3o - uma pr\u00e1tica reflexiva de forma\u00e7\u00e3o de professores. Porto: Asa.\nVieira, F. (2010). No caleisdosc\u00f3pio da supervis\u00e3o: imagens da forma\u00e7\u00e3o e da pedagogia. Mangualde: Pedago. (Original publicado em 2006)\nAP\u00caNDICES\nAP\u00caNDICE I -\nOBSERVA\u00c7\u00c3O PARTICIPANTE\nOBSERVA\u00c7\u00c3O PARTICIPANTE\nNO PR\u00c9 - ESCOLAR E NO 1\u00b0CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO\nAs sess\u00f5es experimentais/laboratoriais decorreram nos laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o investigada e respetivos alunos, sob a supervis\u00e3o da professora investigadora.\nAntes de cada sess\u00e3o experimental os dois laborat\u00f3rios foram desinfetados por forma a garantir todas as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, ou seja, eram adequados \u00e0s crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar e aos alunos do 1\u00b0Ciclo do Ensino B\u00e1sico.\nA metodologia utilizada em cada sess\u00e3o consistiu na investiga\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o problema em que as crian\u00e7as e os alunos foram colocado perante um trabalho pr\u00e1tico de investiga\u00e7\u00e3o com recurso a um protocolo onde tiveram de:\n\u2022\tIdentificar o problema que estavam a investigar;\n\u2022\tControlar a experi\u00eancia atrav\u00e9s de vari\u00e1veis independentes (o que vamos mudar);\n\u2022\tControlar a vari\u00e1vel dependente escolhida (o que vamos medir);\n\u2022\tRegistar os dados (atrav\u00e9s de tabelas, quadros e gr\u00e1ficos);\n\u2022\tFormular hip\u00f3teses (o que pensamos que vai acontecer e porqu\u00ea);\n\u2022\tConclus\u00e3o (o que aconteceu e porqu\u00ea).\nNo final da explora\u00e7\u00e3o de uma atividade / experi\u00eancia os alunos elaboraram colaborativamente n\u00e3o s\u00f3 uma ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade, (relat\u00f3rio) como tamb\u00e9m desenvolveram outros trabalhos, decorrentes da respetiva atividade, com as respetivas professoras e com a professora bibliotec\u00e1ria.\nCada uma das sess\u00f5es experimentais/laboratoriais dinamizada com os alunos do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico foi avaliada pela docente titular de turma de acordo com uma escala classificada com base nos seguintes indicadores:\n\u2022\tQuestionar\n\u2022\tPrever\n\u2022\tPlanear\n\u2022\tRecolher Dados ou Evid\u00eancia (s)\n\u2022\tInterpretar Evid\u00eancia e Estabelecer Conclus\u00f5es\n\nComunicar\nA Escala Classificada foi extra\u00edda da \u201cEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino Experimental -Forma\u00e7\u00e3o de Professores\u201d do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular (Martins, I. et al.2007, p.53) que se encontra no Anexo 5\nOBSERVA\u00c7\u00c3O PARTICIPANTE NO PR\u00c9-ESCOLAR\nObserva\u00e7\u00e3o Participante da Atividade\n\u201c\u00c1rvores e folhas\u201d\nData:27 de outubro de 2010\nHora 13h35min \u00e0s 15 horas\nDocentes: Educadora e Professora 1\nTurma: Pr\u00e9-escolar da EB1/JI Cataventos\nPrograma: Conhecer o Mundo\nTema de Observa\u00e7\u00e3o: \u00c1rvores e folhas\nMaterial Biol\u00f3gico: Folhas de diversas \u00e1rvores e arbustos\nMaterial de Laborat\u00f3rio: 4 tabuleiros\nMaterial Inform\u00e1tico: 1 Computador port\u00e1til, 1 projetor, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00abinternet\u00bb, e simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas e filmes\nA. Descri\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\n1.\tA professora investigadora, a educadora e a professora do 1\u00b0 Ciclo visitaram o jardim da escola com as crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar, onde as crian\u00e7as recolheram uma grande diversidade e folhas.\n2.\tNo quadro interativo do laborat\u00f3rio as crian\u00e7as exploraram uma grande diversidade de anima\u00e7\u00f5es e realizaram colaborativamente uma s\u00e9rie de atividades interativas sobre o crescimento de uma planta desde a germina\u00e7\u00e3o das sementes.\n3.\tAinda atrav\u00e9s do \u00abflipchart\u00bb as crian\u00e7as aprenderam para que servem alguns \u00f3rg\u00e3os das plantas e porque \u00e9 que algumas \u00e1rvores perdem as folhas no inverno e voltam a t\u00ea-las na primavera e ver\u00e3o.\n4.\tAs crian\u00e7as atrav\u00e9s de anima\u00e7\u00f5es e filmes incorporados do \u00abflipchart\u00bb verificaram que as plantas apresentam movimento.\n5.\tA professora investigadora e a educadora apresentaram no quadro interativo algumas formas geom\u00e9tricas e pediram \u00e0s crian\u00e7as que agrupassem as folhas das plantas em conjuntos com base na forma das folhas.\n6.\tEm seguida as crian\u00e7as fizeram corresponder as folhas recolhidas a formas geom\u00e9tricas feitas em cartolina de diversas cores.\n7.\tPosteriormente as crian\u00e7as agruparam as folhas de acordo com a sua cor (verdes ou castanhas).\n8.\tCada crian\u00e7a levou para casa uma folha da \u00e1rvore com \u201cuma hist\u00f3ria\u201d - Ginkgo biloba.\n9.\tAs docentes envolveram-se ativamente em todas as atividades propostas tendo adequado o vocabul\u00e1rio ao n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos, corrigido comportamentos e incentivado os alunos a expressarem os seus racioc\u00ednios e a respeitarem a sua vez de intervir.\n10.\tNo final da atividade a educadora relembrou \u00e0s crian\u00e7as as palavras novas que tinham aprendido e fizeram uma ficha de consolida\u00e7\u00e3o da mesma (relat\u00f3rio), com recurso ao \u00abflipchart\u00bb, \u00e0 express\u00e3o pl\u00e1stica e a exerc\u00edcios de correspond\u00eancia atrav\u00e9s de imagens.\nA educadora considerou a sess\u00e3o experimental como muito eficaz porque as crian\u00e7as participaram corretamente na discuss\u00e3o sobre \u201cAs folhas s\u00e3o todas iguais?\u201d, fizeram previs\u00f5es, recolheram dados, interpretaram-nos, estabeleceram conclus\u00f5es e comunicaram-nas atrav\u00e9s de desenhos.\nOs materiais encontram-se dispon\u00edveis na disciplina Projeto Experimentar a Brincar ano 2 na plataforma Moodle da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo http://moodle.escacilhastejo.org/course/view.php?id=218\nObserva\u00e7\u00e3o Participante da Atividade\n\u201cFlutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos\u201d\nData: 6 de abril de 2011\nHora 13h 35min \u00e0s 15 horas\nDocente: Educadora\nTurma: Pr\u00e9-escolar da EB1/JI Cataventos\nPrograma: Conhecer o Mundo\nTema de Observa\u00e7\u00e3o: Flutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos\nMaterial Biol\u00f3gico: Ma\u00e7\u00e3s e batatas de diferentes tamanhos, sal\nMaterial de Laborat\u00f3rio: 8 tinas de 4 litros.\nMaterial Inform\u00e1tico: 1 Computador port\u00e1til, 1 projetor, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00abinternet\u00bb, e simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas e filmes\nA. Descri\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\n1.\tA sess\u00e3o teve in\u00edcio com a proje\u00e7\u00e3o de um filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb do quadro interativo, onde as crian\u00e7as observavam o que acontecia quando se misturava \u00e1gua com \u00f3leo. A professora investigadora solicitou \u00e0s crian\u00e7as que explicassem a raz\u00e3o para o \u00f3leo estar sempre \u00e0 superf\u00edcie da \u00e1gua. As crian\u00e7as aprenderam um novo conceito e uma nova palavra \u201cdensidade\u201d. A educadora refor\u00e7ou v\u00e1rias vezes este conceito junto das crian\u00e7as.\n2.\tAs crian\u00e7as, a docente e a professora investigadora coraram a \u00e1gua com corantes alimentares de diversas cores e em seguida misturaram \u00f3leo. Agitaram e verificaram que o \u00f3leo fica sempre sobre a \u00e1gua.\n3.\tColocou-se na bancada 3 ma\u00e7\u00e3s e 3 batatas de diferentes tamanhos e perguntou-se \u00e0s crian\u00e7as o que aconteceria se as coloc\u00e1ssemos numa tina com \u00e1gua. Em seguida, as crian\u00e7as registaram colaborativamente as previs\u00f5es numa tabela no quadro interativo.\n4.\tEm seguida, as crian\u00e7as com a educadora e a professora investigadora colocaram as ma\u00e7\u00e3s e as batatas de diferentes dimens\u00f5es na \u00e1gua e registaram colaborativamente os resultados numa tabela no quadro interativo.\n5.\tA educadora explorou com as crian\u00e7as os resultados experimentais e comparou as previs\u00f5es com os resultados. As crian\u00e7as aprenderam o conceito de densidade.\n6.\tA experi\u00eancia foi repetida mas com \u00e1gua com uma elevada concentra\u00e7\u00e3o de sal e os alunos voltaram a registar previamente as previs\u00f5es e posteriormente os resultados obtidos numa tabela no quadro interativo. As crian\u00e7as aprenderam que h\u00e1 diversos fatores que influenciam a flutuabilidade.\n7.\tNo final da atividade as crian\u00e7as preencheram uma ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade com recurso ao \u00abflipchart\u00bb e \u00e0 express\u00e3o pl\u00e1stica.\n8.\tA educadora considerou a sess\u00e3o experimental muito eficaz, j\u00e1 que as crian\u00e7as puderam aprender os conceitos de flutuabilidade e densidade com a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais muito simples.\n9.\tAs crian\u00e7as fizeram previs\u00f5es recolheram dados, interpretaram-nos, estabeleceram conclus\u00f5es e comunicaram-nas atrav\u00e9s de desenhos.\nOs materiais encontram-se dispon\u00edveis na disciplina Projeto Experimentar a Brincar ano 2 na plataforma Moodle da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo http://moodle.escacilhastejo.org/course/view.php?id=218\ne no \u00abPromethean\u00bb \u00abPlanet\u00bb Portugal http://www1.prometheanplanet.com/pt/server.php?show=ConResource.35211\nOBSERVA\u00c7\u00c3O PARTICIPANTE NO 1\u00b0CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO\nObserva\u00e7\u00e3o Participante da Atividade\n\u201cDissolu\u00e7\u00e3o dos Rebu\u00e7ados\u201d\nData: 28 de outubro de 2010\nHora 13h35min \u00e0s 15 horas\nDocentes: 7 e 8\nTurma: 4\u00b0 ano (EB1 de Almada no laborat\u00f3rio B01da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo) Programa: Dissolu\u00e7\u00e3o\nTema de Observa\u00e7\u00e3o: Dissolu\u00e7\u00e3o dos Rebu\u00e7ados\nMaterial: Rebu\u00e7ados de fruta, caramelos e rebu\u00e7ados de chocolate\nMaterial de Laborat\u00f3rio: \u00abgobelets\u00bb, varinhas, term\u00f3metros, cafeteira el\u00e9trica\nMaterial Inform\u00e1tico: 1 Computador port\u00e1til, 1 projetor, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00abinternet\u00bb, quadro interativo e simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas\nA. Descri\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\n1.\tA professora investigadora deu in\u00edcio \u00e0 sess\u00e3o experimental/laboratorial relembrando as designa\u00e7\u00f5es dos materiais de laborat\u00f3rio a utilizar e as regras de seguran\u00e7a a cumprir neste espa\u00e7o, atrav\u00e9s de atividades no quadro interativo.\n2.\tAinda com o aux\u00edlio de atividades realizadas no \u00abflipchart\u00bb os alunos aprenderam a medir o volume da \u00e1gua nos \u00abgobelets\u00bb, e a medir a temperatura com o aux\u00edlio dos term\u00f3metros.\n3.\tA professora investigadora apresentou uma anima\u00e7\u00e3o sobre dissolu\u00e7\u00e3o, o que facilitou a aprendizagem do conceito de dissolu\u00e7\u00e3o.\n4.\tAs professoras 7 e 8 foram a cada uma das bancadas ajudar os alunos a medir o volume da \u00e1gua nos \u00abgobelets\u00bb. Tamb\u00e9m ajudaram a medir a temperatura da \u00e1gua com o term\u00f3metro.\n5.\tAs professoras ajudaram os alunos a relembrar os conceitos de solu\u00e7\u00e3o, soluto e solvente, de constante e de vari\u00e1vel.\n6.\tA professora 8 refor\u00e7ou a no\u00e7\u00e3o de unidade de medida e lembrou as unidades de medida habitualmente usadas para volumes de l\u00edquidos, e redu\u00e7\u00e3o das unidades (litro, mililitro).\n7.\tOs alunos, em grupos de tr\u00eas, colocaram em cada \u00abgobelet\u00bb com \u00e1gua a 70 \u00b0C um rebu\u00e7ado diferente; fruta, caramelo e chocolate. Os alunos ajudavam \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados agitando com o aux\u00edlio de uma varinha. As professoras supervisionavam a opera\u00e7\u00e3o.\n8.\tAs professoras ao monitorizarem a dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados, solicitavam aos alunos que registassem numa tabela do quadro interativo, o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o de cada tipo de rebu\u00e7ado.\n9.\tNo final, cada um dos alunos foi ao quadro interativo fazer uma coluna do gr\u00e1fico de barras relativas \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o de cada tipo de rebu\u00e7ado.\n10.\tA professora investigadora perguntou aos alunos se o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados seria maior ou menor se os tivessem colocado em \u00e1gua fria. Os alunos com base no que tinham aprendido com a simula\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica responderam espontaneamente que a \u00e1gua quente tornava a dissolu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida.\n11.\tA professora investigadora perguntou ent\u00e3o aos alunos porque utilizavam a vareta. Os alunos responderam que assim a dissolu\u00e7\u00e3o era mais r\u00e1pida. A visualiza\u00e7\u00e3o da anima\u00e7\u00e3o permitiu-lhes compreender o conceito de dissolu\u00e7\u00e3o e os fatores que a afetam.\n12.\tAs professoras 7 e 8 foram explicando aos alunos os conceitos em que eles tinham d\u00favidas. Acompanharam-nos ainda na realiza\u00e7\u00e3o da ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio de atividade) atrav\u00e9s do \u00abflipchart\u00bb.\nB. Avalia\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\nA sess\u00e3o experimental foi avaliada no indicador Questionar da seguinte forma:\n\u2022\tparticipa\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o sobre a resposta \u00e0 quest\u00e3o problema como a maioria ter respondido eficazmente\n\u2022\to que pode ser necess\u00e1rio para a investiga\u00e7\u00e3o responderam a maioria dos alunos.\nNo par\u00e2metro Prever a maioria dos alunos fez previs\u00f5es relacionadas com a quest\u00e3o-problema.\nQuanto ao indicador Planear metade da turma identificou as vari\u00e1veis em observa\u00e7\u00e3o.\nO indicador Recolher dados ou evid\u00eancias foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos observou aspetos relevantes para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\n\u2022\ta maioria dos alunos registou os dados a observar/medir para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\nQuanto ao indicador Interpretar evid\u00eancias/estabelecer conclus\u00f5es foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos comparou os resultados com a previs\u00e3o inicial.\n\u2022\ta maioria dos alunos estabeleceu uma conclus\u00e3o relacionada com a tend\u00eancia recolhida.\nO indicador Comunicar avaliou-se da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos usou desenhos e/ou palavras para descrever os resultados.\n\u2022\ta maioria dos alunos usou tabelas ou gr\u00e1ficos para organizar e registar os resultados.\nOs materiais encontram-se dispon\u00edveis na disciplina Projeto Experimentar a Brincar ano 2 na plataforma Moodle da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo http://moodle.escacilhastejo.org/course/view.php?id=218\ne no \u00abPromethean\u00bb \u00abPlanet\u00bb Portugal http://www1.prometheanplanet.com/pt/server.php?show=ConResource.32962\nObserva\u00e7\u00e3o Participante da Atividade\n\u201cDissolu\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos-Influ\u00eancia do Estado de divis\u00e3o de rebu\u00e7ados\u201d\nData: 24 de novembro de 2010\nHora 13h35min \u00e0s 15 horas\nDocentes: 1 e 8\nTurma: 4\u00b0 ano (EB1 de Almada no laborat\u00f3rio B01da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo) Programa: Dissolu\u00e7\u00e3o\nTema de Observa\u00e7\u00e3o: Dissolu\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos- Influ\u00eancia do Estado de divis\u00e3o dos rebu\u00e7ados\nMaterial: Rebu\u00e7ados de fruta inteiros, partidos e triturados.\nMaterial de Laborat\u00f3rio: \u00abgobelets\u00bb, varinhas, term\u00f3metros, cafeteira el\u00e9trica\nMaterial Inform\u00e1tico: 1 Computador port\u00e1til, 1 projetor, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00abinternet\u00bb, quadro interativo e simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas\nA. Descri\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\n1.\tA sess\u00e3o iniciou-se com anima\u00e7\u00f5es no \u00abflipchart\u00bb do quadro interativo sobre \u00e1tomos e mol\u00e9culas. Os alunos com a ajuda das professoras recordaram que os seres vivos s\u00e3o constitu\u00eddos por c\u00e9lulas e estas por mol\u00e9culas, logo por \u00e1tomos.\n2.\tNo \u00abflipchart\u00bb da atividade do quadro interativo os alunos dispunham de v\u00e1rios \u00e1tomos de diferentes subst\u00e2ncias e com eles come\u00e7aram a construir mol\u00e9culas de \u00e1gua, di\u00f3xido de carbono, ozono etc.As professoras 1 e 8 sugeriam as mol\u00e9culas que deveriam ser constru\u00eddas.\n3.\tOs alunos tomaram contacto com os elementos da tabela peri\u00f3dica atrav\u00e9s de uma anima\u00e7\u00e3o com uma can\u00e7\u00e3o sobre os diferentes elementos e sobre a sua descoberta como um trabalho colaborativo. Na anima\u00e7\u00e3o referia-se que as ci\u00eancias constroem-se atrav\u00e9s do trabalho de equipa, n\u00e3o \u00e9 um trabalho solit\u00e1rio.\n4.\tEm seguida a professora investigadora mostrou o empacotamento das part\u00edculas (por exemplo mol\u00e9culas) nos diferentes estados f\u00edsicos. As professoras 1 e 8 iam refor\u00e7ando os conceitos transmitidos, junto dos alunos, e esclarecendo as d\u00favidas.\n5.\t\u00c9 de notar que os alunos iam levantando o bra\u00e7o para participarem.\n6.\tFoi projetado um filme no \u00abflipchart\u00bb sobre a dissolu\u00e7\u00e3o.\n7.\tAs professoras e os alunos dissolveram os rebu\u00e7ados de fruta partidos e triturados em \u00e1gua a 70\u00b0C e registaram numa tabela no \u00abflipchart\u00bb o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o dos\ndiferentes estados dos rebu\u00e7ados. As professoras recordaram aos alunos o conceito de vari\u00e1vel.\n8.\tEm seguida, os alunos constru\u00edram no \u00abflipchart\u00bb da atividade um gr\u00e1fico de barras.\n9.\tNo final da sess\u00e3o as duas professoras ajudaram os alunos a responder \u00e0 ficha de consolida\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rio da atividade) realizada no \u00abflipchart\u00bb.\n10.\tAs duas professoras conheciam a atividade experimental que se estava a realizar, o que se refletia numa atitude aut\u00f3noma, din\u00e2mica e de trabalho colaborativo.\n11.\tEstas docentes estabeleceram, sempre que poss\u00edvel uma articula\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados lecionados e os que surgem na atividade laboratorial.\n12.\tAs docentes presentes nesta sess\u00e3o incentivaram os alunos a verbalizarem o seu racioc\u00ednio e a fundamentarem as suas ideias e encorajam-nos a obter e a organizar a informa\u00e7\u00e3o.\nB. Avalia\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\nA sess\u00e3o experimental foi avaliada no indicador Questionar da seguinte forma:\n\u2022\tparticipa\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o sobre a resposta \u00e0 quest\u00e3o problema como a maioria ter respondido eficazmente\n\u2022\to que pode ser necess\u00e1rio para a investiga\u00e7\u00e3o responderam a maioria dos alunos.\nNo indicador Prever a maioria dos alunos fez previs\u00f5es relacionadas com a quest\u00e3o-problema.\nQuanto ao indicador Planear metade da turma identificou as vari\u00e1veis em observa\u00e7\u00e3o.\nO indicador Recolher dados ou evid\u00eancias foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos observou aspetos relevantes para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\n\u2022\ta maioria dos alunos registou os dados a observar/medir para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\nQuanto ao indicador Interpretar evid\u00eancias/estabelecer conclus\u00f5es foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos comparou os resultados com a previs\u00e3o inicial.\n\u2022\ta maioria dos alunos estabeleceu uma conclus\u00e3o relacionada com a tend\u00eancia recolhida.\nO indicador Comunicar avaliou-se da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos usou desenhos e/ou palavras para descrever os resultados.\n\u2022\ta maioria dos alunos usou tabelas ou gr\u00e1ficos para organizar e registar os resultados.\nOs materiais encontram-se dispon\u00edveis na disciplina Projeto Experimentar a Brincar ano 2 na plataforma Moodle da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo http://moodle.escacilhastejo.org/course/view.php?id=218 encontram-se dispon\u00edveis na disciplina Moodle\nhttp://moodle.escacilhastejo.org/course/view.php?id=218\ne no \u00abPromethean\u00bb \u00abPlanet\u00bb Portugal http://www1.prometheanplanet.com/pt/server.php?show=ConResource.32963\nObserva\u00e7\u00e3o Participante da Atividade\n\u201cFlutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos I -Comportamento dos objetos em \u00e1gua\nData: 21 de janeiro de 2011\nHora 13h35min \u00e0s 15 horas\nDocente: professora 8\nTurma: 4\u00b0 ano (EB1 de Almada no laborat\u00f3rio B01da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo) Programa: Flutua\u00e7\u00e3o\nTema de Observa\u00e7\u00e3o: Flutua ou afunda?\nMaterial: plasticina, bola de natal, prego, moeda, esferovite, vela, rolha de corti\u00e7a, bola de vidro, berlinde\nMaterial de Laborat\u00f3rio: 4 tinas, 4 \u00aberlenmeyers\u00bb de 500 ml\nMaterial Inform\u00e1tico: 1 Computador port\u00e1til, 1 projetor, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00abinternet\u00bb, quadro interativo e simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas\nA. Descri\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\n1.\tA sess\u00e3o come\u00e7ou com a proje\u00e7\u00e3o de um filme da s\u00e9rie Eureka (v\u00eddeos sobre F\u00edsica publicados no \u00abYoutube\u00bb)- epis\u00f3dio 26 em que \u00e9 explorada a for\u00e7a da gravidade e a impuls\u00e3o. Os alunos compreenderam que quando a for\u00e7a da gravidade \u00e9 maior que a impuls\u00e3o, os objetos afundam e que quando a for\u00e7a da impuls\u00e3o \u00e9 maior que a da gravidade os objetos flutuam.\n2.\tEm seguida a professora investigadora projetou uma anima\u00e7\u00e3o para ilustrar o Princ\u00edpio de Arquimedes para explicar porque flutuam objetos t\u00e3o pesados e enormes como os barcos e objetos de pequenas dimens\u00f5es afundam.\n3.\tOs alunos em seguida exploraram no \u00abflipchart\u00bb uma anima\u00e7\u00e3o sobre o funcionamento dos submarinos, onde perceberam porque afunda e flutua um submarino. A professora 8 ajudou a esclarecer as d\u00favidas dos alunos.\n4.\tAtrav\u00e9s de um \u00abPowerPoint\u00bb incorporado no \u00abflipchart\u00bb os alunos compreenderam o protocolo da atividade experimental que tinham de realizar e fazer previs\u00f5es sobre se alguns objetos flutuavam e afundavam (plasticina, bola de natal, prego, moeda, esferovite, vela, rolha de corti\u00e7a, bola de vidro, berlinde).\n5.\tNuma tabela constru\u00edda no \u00abflipchart\u00bb da atividade experimental os alunos registaram o que pensavam para cada objeto, ou seja, se estes flutuavam ou afundavam. A\nprofessora chamou v\u00e1rios alunos ao quadro interativo para registarem as previs\u00f5es que a turma fazia.\n6.\tEm seguida, os alunos mediram os 8 litros de \u00e1gua com \u00aberlenmeyers\u00bb de 500ml (a professora 8 perguntou quantas vezes tinham os alunos de encher os \u00aberlenmeyers\u00bb para encher a tina, e cada um dos alunos colocou um dos objetos utilizados na experi\u00eancia (plasticina, bola de natal, prego, moeda, esferovite, vela, rolha de corti\u00e7a, bola de vidro, berlinde). A professora 8 chamou outros alunos ao quadro para registarem os resultados experimentais numa tabela para a turma observar e por \u00faltimo confrontar com \u201co que pensavam\u201d e com \u201co que se verificou\u201d.\n7.\tNo final da atividade experimental, os alunos exploraram uma anima\u00e7\u00e3o em que tinham de prever quais os objetos que afundavam ou flutuavam. Toda a turma participava e tomava uma decis\u00e3o colaborativamente. A professora 8 escolhia os alunos que iam ao quadro interativo que deveriam mover os objetos.\n8.\tUtilizou-se ent\u00e3o outra anima\u00e7\u00e3o em que os alunos tinham de aumentar a carga de um objeto e verificar o seu comportamento (se flutuava ou n\u00e3o). Durante esta atividade a professora 8 ajudou os alunos a explicarem os resultados obtidos.\n9.\tDurante a sess\u00e3o a professora 8 incentivou os alunos a colocarem algumas quest\u00f5es de modo a compreender se todos os alunos tinham compreendido a influ\u00eancia da carga de um objeto na flutua\u00e7\u00e3o ou afundamento.\nB. Avalia\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\nA sess\u00e3o experimental foi avaliada no par\u00e2metro Questionar da seguinte forma:\n\u2022\tparticipa\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o sobre a resposta \u00e0 quest\u00e3o problema como a maioria ter respondido eficazmente\n\u2022\to que pode ser necess\u00e1rio para a investiga\u00e7\u00e3o responderam a maioria dos alunos.\nNo par\u00e2metro Prever a maioria dos alunos fez previs\u00f5es relacionadas com a quest\u00e3o-problema.\nQuanto ao par\u00e2metro Planear a maioria da turma identificou as vari\u00e1veis em observa\u00e7\u00e3o.\nO par\u00e2metro Recolher dados ou evid\u00eancias foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos observou aspetos relevantes para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\n\u2022\ta maioria dos alunos registou os dados a observar/medir para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\nQuanto ao par\u00e2metro Interpretar evid\u00eancias/estabelecer conclus\u00f5es foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos comparou os resultados com a previs\u00e3o inicial.\n\u2022\ta maioria dos alunos estabeleceu uma conclus\u00e3o relacionada com a tend\u00eancia recolhida.\nO par\u00e2metro Comunicar avaliou-se da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos usou desenhos e/ou palavras para descrever os resultados.\n\u2022\ta maioria dos alunos usou tabelas ou gr\u00e1ficos para organizar e registar os resultados.\nOs materiais encontram-se dispon\u00edveis na disciplina Projeto Experimentar a Brincar ano 2 na plataforma Moodle da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo http://moodle.escacilhastejo.org/course/view.php?id=218\ne no \u00abPromethean\u00bb \u00abPlanet\u00bb Portugal http://www1.prometheanplanet.com/pt/server.php?show=ConResource.33746\nObserva\u00e7\u00e3o Participante da Atividade\n\u201cMassa, Peso e Densidade\nData: 18 de fevereiro de 2011\nHora 13h35min \u00e0s 15 horas\nDocentes: professoras 1 e 6\nTurma: 4\u00b0 ano (EB1 de Almada no laborat\u00f3rio B01da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo) Programa: Massa e Peso\nTema de Observa\u00e7\u00e3o: Distin\u00e7\u00e3o entre Massa, Peso e Densidade\nMaterial: 3 ma\u00e7\u00e3s e 3 batatas de pesos diferentes\nMaterial de Laborat\u00f3rio: 4 tinas de 10 litros e 4 \u00aberlenmeyers\u00bb\nMaterial Inform\u00e1tico: 1 Computador port\u00e1til, 1 projetor, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00abinternet\u00bb, quadro interativo e simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas\nA. Descri\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\n1.\tPara os alunos distinguirem os conceitos de massa e peso a professora investigadora abriu no \u00abflipchart\u00bb um filme da s\u00e9rie Eureka (epis\u00f3dio 7) onde os alunos compreenderam que a massa de um corpo n\u00e3o varia (\u00e9 a quantidade de mat\u00e9ria do corpo) e o peso varia (resulta da atra\u00e7\u00e3o da gravidade). O protagonista do filme tem a mesma massa na Terra e na Lua mas o peso na Lua \u00e9 menor. A Lua \u00e9 mais pequena do que a Terra, tem menos massa e por isso menor gravidade.\n2.\tA professora 1 distinguiu os conceitos mas a professora 6 pareceu relembra-los. A professora 1 (sempre a olhar para a professora investigadora) deu v\u00e1rios exemplos pr\u00e1ticos e recorreu a esquemas no quadro que ajudaram a explicitar os conceitos em estudo.\n3.\tAtrav\u00e9s de um PowerPoint incorporado no \u00abflipchart\u00bb os alunos compreenderam o protocolo da atividade experimental que tinham de realizar.\n4.\tEm seguida os alunos por bancada pesaram numa balan\u00e7a digital 3 ma\u00e7\u00e3s e 3 batatas Registaram a massa numa tabela do \u00abflipchart\u00bb.\n5.\tNuma tabela constru\u00edda no \u00abflipchart\u00bb do quadro interativo os alunos registaram para os diferentes tamanhos de ma\u00e7\u00e3s e de batatas as suas previs\u00f5es (\u201cpenso que\u201d) se afundavam ou flutuavam.\n6.\tPosteriormente professoras e alunos colocaram todas as batatas e ma\u00e7\u00e3s na tina com 8 litros de \u00e1gua. Os alunos observaram que independentemente do peso todas as\nbatatas afundavam e as ma\u00e7\u00e3s flutuavam. A professora 1 explorou ent\u00e3o os dois conceitos em estudo.\n7.\tDepois da realiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia os alunos registaram numa tabela no \u00abflipchart\u00bb as observa\u00e7\u00f5es (\u201cverifico que\u201d). A professora 1 confrontou os alunos sobre os resultados obtidos.\n8.\tOs alunos e as professoras realizaram colaborativamente uma ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade com o aux\u00edlio do \u00abflipchart\u00bb no quadro interativo.\n9.\tA professora investigadora explorou com os alunos uma anima\u00e7\u00e3o da \u00abPhet\u00bb (Interactive Science Simulations) onde os alunos colocavam numa tina de \u00e1gua com 100 litros de \u00e1gua materiais com diferentes densidades, massas e volumes. A professora 1 refor\u00e7ou o conceito de vari\u00e1vel. Os alunos constaram na anima\u00e7\u00e3o que para cada uma das condi\u00e7\u00f5es anteriores (materiais com diferentes densidades, massas e volumes) o volume da \u00e1gua da tina aumentava ou diminu\u00eda.\n10.\tComo se tratava de uma turma do 4\u00b0 ano explicou-se aos alunos a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo da densidade.\nB. Avalia\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\nA sess\u00e3o experimental foi avaliada no par\u00e2metro Questionar da seguinte forma:\n\u2022\tparticipa\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o sobre a resposta \u00e0 quest\u00e3o problema como a maioria ter respondido eficazmente\n\u2022\to que pode ser necess\u00e1rio para a investiga\u00e7\u00e3o responderam a maioria dos alunos.\nNo par\u00e2metro Prever a maioria dos alunos fez previs\u00f5es relacionadas com a quest\u00e3o-problema.\nQuanto ao par\u00e2metro Planear metade da turma identificou as vari\u00e1veis em observa\u00e7\u00e3o.\nNo par\u00e2metro Recolher dados ou evid\u00eancias foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos observou aspetos relevantes para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\n\u2022\ta maioria dos alunos registou os dados a observar/medir para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\nQuanto ao par\u00e2metro Interpretar evid\u00eancias/estabelecer conclus\u00f5es foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos comparou os resultados com a previs\u00e3o inicial.\n\u2022\ta maioria dos alunos estabeleceu uma conclus\u00e3o relacionada com a tend\u00eancia recolhida.\nO par\u00e2metro Comunicar avaliou-se da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos usou desenhos e/ou palavras para descrever os resultados.\n\u2022\ta maioria dos alunos usou tabelas ou gr\u00e1ficos para organizar e registar os resultados.\nOs materiais encontram-se dispon\u00edveis na disciplina Projeto Experimentar a Brincar ano 2 na plataforma Moodle da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo http://moodle.escacilhastejo.org/course/view.php?id=218\ne no \u00abPromethean\u00bb \u00abPlanet\u00bb Portugal http://www1.prometheanplanet.com/pt/server.php?show=ConResource.33945\nObserva\u00e7\u00e3o Participante da Atividade\n\u201cFlutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos II- Fatores que influenciam a flutua\u00e7\u00e3o\u201d\nData: 16 de mar\u00e7o de 2011\nHora 13h35min \u00e0s 15 horas\nDocentes: professoras 1 e 5\nTurma: 3\u00b0 ano (EB1 de Almada no laborat\u00f3rio B01da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo) Programa: \u201cFlutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos II- Fatores que influenciam a flutua\u00e7\u00e3o\u201d\nTema de Observa\u00e7\u00e3o: Fatores que influenciam a flutua\u00e7\u00e3o\nMaterial: \u00f3leo alimentar, batatas, ma\u00e7\u00e3s, placas de esferovite, pregos, corantes alimentares, sal e \u00e1lcool\nMaterial de Laborat\u00f3rio: \u00aberlenmeyers\u00bb e tinas\nMaterial Inform\u00e1tico: 1 Computador port\u00e1til, 1 projetor, \u00abliga\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00abinternet\u00bb, quadro interativo e simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas.\nA. Descri\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\n1.\tA sess\u00e3o experimental come\u00e7ou com os alunos a visualizarem um filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb onde se misturava \u00e1gua com \u00f3leo alimentar. Os alunos foram incentivados a encontrarem uma resposta para o facto de o \u00f3leo estar \u00e0 superf\u00edcie da \u00e1gua.\n2.\tA partir do filme relembrou-se o conceito de densidade.\n3.\tA professora investigadora explicou o protocolo da atividade experimental no \u00abflipchart\u00bb dinamizado no quadro interativo.\n4.\tNa primeira fase da experi\u00eancia as professoras e os alunos misturam corantes alimentares na \u00e1gua, dentro de um \u00aberlenmeyer\u00bb, uma cor por cada bancada e depois juntou-se \u00f3leo alimentar. A professora 1 incentivou os alunos a verbalizarem as suas observa\u00e7\u00f5es e a tirarem uma conclus\u00e3o.\n5.\tAntes de executarem a segunda fase do protocolo os alunos fizeram previs\u00f5es \u201co que pensavam\u201d sobre se as batatas, ma\u00e7\u00e3s, placas de esferovite e pregos flutuavam ou se afundavam no \u00e1lcool, na \u00e1gua e na \u00e1gua com sal. Os dados foram registados numa tabela. A professora 1 questionava os alunos e estes colaborativamente preencheram o quadro das previs\u00f5es.\n6.\tOs alunos a as professoras executaram o protocolo ao colocar a batata, a ma\u00e7\u00e3, a placa de esferovite e o prego, primeiro em \u00e1gua, depois em \u00e1gua com sal e por \u00faltimo com \u00e1lcool.\n7.\tAp\u00f3s a atividade laboratorial a professora 1 incentivou os alunos a preencheram em conjunto a tabela do \u00abflipchart\u00bb na coluna \u201co que verifiquei\u201d e confrontaram os dados.\n8.\tA professora 1 incentivou os alunos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios e levou-os a concluir que a densidade dos l\u00edquidos influenciava a flutua\u00e7\u00e3o ou afundamento dos objetos.\n9.\tA professora 5 utilizou o quadro interativo para realizar as fichas de consolida\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rios) da atividade e corrigiu comportamentos da turma.\n10.\tNesta sess\u00e3o esteve presente a professora de apoio que juntamente com a professora titular ajudou um aluno com perturba\u00e7\u00f5es mentais tendo-o ajudado a trabalhar colaborativamente com os seus colegas.\nB. Avalia\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\nA sess\u00e3o experimental foi avaliada no par\u00e2metro Questionar da seguinte forma:\n\u2022\tparticipa\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o sobre a resposta \u00e0 quest\u00e3o problema como a maioria ter respondido eficazmente\n\u2022\to que pode ser necess\u00e1rio para a investiga\u00e7\u00e3o responderam metade dos alunos.\nNo par\u00e2metro Prever a maioria dos alunos fez previs\u00f5es relacionadas com a quest\u00e3o-problema.\nQuanto ao par\u00e2metro Planear a maioria da turma identificou as vari\u00e1veis em observa\u00e7\u00e3o.\nNo par\u00e2metro Recolher dados ou evid\u00eancias foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ttodos os alunos observou aspetos relevantes para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\n\u2022\ta maioria dos alunos registou os dados a observar/medir para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\nQuanto ao par\u00e2metro Interpretar evid\u00eancias/estabelecer conclus\u00f5es foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ttodos os alunos comparam os resultados com a previs\u00e3o inicial.\n\u2022\tmetade dos alunos estabeleceu uma conclus\u00e3o relacionada com a tend\u00eancia recolhida.\nO par\u00e2metro Comunicar avaliou-se da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos usaram desenhos e/ou palavras para descrever os resultados.\n\u2022\tmetade dos alunos usou tabelas ou gr\u00e1ficos para organizar e registar os resultados.\nOs materiais encontram-se dispon\u00edveis na disciplina Projeto Experimentar a Brincar ano 2 na plataforma Moodle da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo http://moodle.escacilhastejo.org/course/view.php?id=218\ne no \u00abPromethean\u00bb \u00abPlanet\u00bb Portugal http://www1.prometheanplanet.com/pt/server.php?show=ConResource.35211\nObserva\u00e7\u00e3o Participante da Atividade\n\u201cComposi\u00e7\u00e3o e Propriedades do Ar\u201d\nData: 13 de maio de 2011\nHora 13h35min \u00e0s 15 horas\nDocente: professora 4\nTurma: 3\u00b0 ano (EB1 de Almada no laborat\u00f3rio B01da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo) Programa: Propriedades do ar\nTema de Observa\u00e7\u00e3o: Propriedades do ar (inodoro, incolor, invis\u00edvel, peso, ocupa espa\u00e7o e compressibilidade)\nMaterial: bal\u00f5es de latex de v\u00e1rias cores\nMaterial de Laborat\u00f3rio: \u00aberlenmeyers\u00bb,balan\u00e7a digital, vinagre, garrafas de pl\u00e1stico e bicarbonato de s\u00f3dio\nMaterial Inform\u00e1tico: 1 Computador port\u00e1til, 1 projetor, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00abinternet\u00bb, quadro interativo e simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas.\nA. Descri\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\n1.\tA sess\u00e3o iniciou-se com os alunos a explorarem v\u00e1rias atividades no \u00abflipchart\u00bb \u201cPropriedades do ar\u201d em que colaborativamente foram descobrindo os componentes do ar e as propriedades do ar. A professora 4 questionou os alunos sobre as propriedades do ar e incentivou-os a responderem \u00e0s quest\u00f5es uns dos outros.\n2.\tA professora investigadora, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es, relembrou aos alunos o empacotamento das part\u00edculas no estado gasoso e apresentou experi\u00eancias a partir das quais os alunos conclu\u00edram que o ar apresenta compressibilidade e tem massa.\n3.\tOs alunos ao dinamizarem anima\u00e7\u00f5es no \u00abflipchart\u00bb sobre a fotoss\u00edntese, o ciclo da \u00e1gua e ainda sobre a forma\u00e7\u00e3o da camada de ozono explicaram a origem dos componentes do ar. Os alunos exploram no \u00abflipchart\u00bb uma experi\u00eancia com uma vela e um copo onde que constataram a presen\u00e7a do oxig\u00e9nio na composi\u00e7\u00e3o do ar uma vez que este g\u00e1s alimenta as combust\u00f5es. A professora 4 incentivou os alunos a recordarem estes conte\u00fados que j\u00e1 foram dinamizados em sess\u00f5es experimentais anteriores (1\u00b0 ano do projeto).\n4.\tA professora investigadora questionou os alunos sobre causas da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Os alunos referiram causas antr\u00f3picas e a professora investigadora\nlembrou-lhes a sess\u00e3o sobre o vulcanismo, onde aprenderam que os vulc\u00f5es tamb\u00e9m podem causar polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e impedir a circula\u00e7\u00e3o dos avi\u00f5es.\n5.\tOs alunos depois de observarem os procedimentos da experi\u00eancia num filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb, realizaram a experi\u00eancia do \u201cchuveirinho\u201d para provar a exist\u00eancia de ar.\n6.\tOs alunos encheram uma garrafa de \u00e1gua que tinha furos no fundo dentro de uma tina com \u00e1gua. Quando os alunos abriam a tampa da garrafa a \u00e1gua sa\u00eda e quando a \u00e1gua n\u00e3o sa\u00eda. A professora 4 incentivou os alunos a encontrarem uma explica\u00e7\u00e3o sobre o que observaram.\n7.\tEm seguida, os alunos e a professora pesaram 2 bal\u00f5es de l\u00e1tex diferentes e vazios por bancada e registaram as gramas que cada um pesava numa tabela. Pesaram-nos outra vez depois de os encherem e tamb\u00e9m registaram as respetivas massas numa tabela do \u00abflipchart\u00bb. Desta forma os alunos compreenderam que o ar tem massa.\n8.\tPosteriormente, os alunos e as professoras, ap\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o de um filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb sobre \u201co bal\u00e3o m\u00e1gico\u201d procederam \u00e0 respetiva experi\u00eancia. A professora investigadora e a professora 4 incentivaram os alunos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios. As duas professoras ajudaram os alunos a realizarem a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio) utilizando o quadro interativo.\nB- Avalia\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade\nA sess\u00e3o experimental foi avaliada no par\u00e2metro Questionar da seguinte forma:\n\u2022\tparticipa\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o sobre a resposta \u00e0 quest\u00e3o problema como a maioria ter respondido eficazmente\n\u2022\to que pode ser necess\u00e1rio para a investiga\u00e7\u00e3o responderam a maioria dos alunos.\nNo par\u00e2metro Prever metade dos alunos fez previs\u00f5es relacionadas com a quest\u00e3o-problema.\nQuanto ao par\u00e2metro Planear metade da turma identificou as vari\u00e1veis em observa\u00e7\u00e3o.\nNo par\u00e2metro Recolher dados ou evid\u00eancias foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos observou aspetos relevantes para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\n\u2022\ta maioria dos alunos registou os dados a observar/medir para responder \u00e0 quest\u00e3o problema.\nQuanto ao par\u00e2metro Interpretar evid\u00eancias/estabelecer conclus\u00f5es foi avaliado da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos comparou os resultados com a previs\u00e3o inicial.\n\u2022\ta maioria dos alunos estabeleceu uma conclus\u00e3o relacionada com a tend\u00eancia recolhida.\nO par\u00e2metro Comunicar avaliou-se da seguinte forma:\n\u2022\ta maioria dos alunos usou desenhos e/ou palavras para descrever os resultados.\n\u2022\ta maioria dos alunos usou tabelas ou gr\u00e1ficos para organizar e registar os resultados.\nOs materiais encontram-se dispon\u00edveis na disciplina Projeto Experimentar a Brincar ano 2 na plataforma Moodle da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo http://moodle.escacilhastejo.org/course/view.php?id=218\ne no \u00abPromethean\u00bb \u00abPlanet\u00bb Portugal http://www1.prometheanplanet.com/pt/server.php?show=ConResource.34938\nAP\u00caNDICE II -\nDI\u00c1RIO DO INVESTIGADOR\nDI\u00c1RIO DO INVESTIGADOR\nPR\u00c9-ESCOLAR\nAtividade\n\u201c\u00c1rvores e folhas\u201d\nData:27 /10/ 2010\nObserva\u00e7\u00e3o\tReflex\u00f5es\n1. A professora investigadora, a educadora e a\tA educadora participou ativamente nas\nprofessora do 1\u00b0 Ciclo visitaram o jardim da escola\tatividades experimentais, circulou pela sala,\ncom as crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar, onde as crian\u00e7as\tajudou as crian\u00e7as com mais dificuldade em\nrecolheram uma grande diversidade e folhas\trealizar as atividades. Incentivou as crian\u00e7as a participar nas atividades interativas.\n2. No quadro interativo do laborat\u00f3rio os alunos\t\nexploraram uma grande diversidade de anima\u00e7\u00f5es\tA professora 1 colocou algumas quest\u00f5es \u00e0s\ne realizaram colaborativamente uma s\u00e9rie de\tcrian\u00e7as que prontamente responderam.\natividades interativas sobre o crescimento de uma\tAs crian\u00e7as que participaram na atividade\nplanta desde a germina\u00e7\u00e3o das sementes.\tsituavam-se na faixa et\u00e1ria dos 3 aos 5 anos e estavam muito motivadas por estarem a\n3. Ainda atrav\u00e9s do \u00abflipchart\u00bb os alunos compreenderam para que servem aos diferentes\tfazer experi\u00eancias.\n\u00f3rg\u00e3os das plantas e porque \u00e9 que algumas\tAs interven\u00e7\u00f5es da educadora permitiram\n\u00e1rvores perdem as folhas no inverno e voltam a t\u00ea-\tuma troca\tde experi\u00eancias\tmuito\nlas na primavera e ver\u00e3o.\tenriquecedora. No final da sess\u00e3o as crian\u00e7as convidaram a\n4. Os alunos atrav\u00e9s de anima\u00e7\u00f5es e filmes\t\nincorporados do \u00abflipchart\u00bb perceberam que as plantas apresentam movimento.\tprofessora investigadora a fazer experi\u00eancias na sala delas. A educadora considera que todas as \u00e1reas se\n5. A professora investigadora e a educadora\tcomplementam e que as ci\u00eancias\napresentaram no quadro interativo algumas formas\texperimentais t\u00eam a mesma import\u00e2ncia que\ngeom\u00e9tricas e pediu \u00e0s crian\u00e7as que agrupassem\tas outras \u00e1reas e t\u00eam a vantagem n\u00e3o s\u00f3 de\nas folhas das plantas em conjuntos com base na\tas articular como tamb\u00e9m permite o\nforma das folhas.\tdesenvolvimento da cidadania.\n6. Em seguida os alunos fizeram corresponder as folhas recolhidas a formas geom\u00e9tricas feitas em cartolina de diversas cores.\tNo final da sess\u00e3o a educadora manifestou interesse em aprender a fazer atividades no\n7.\tPosteriormente os alunos agruparam as folhas de acordo com a sua cor se eram verdes ou castanhas. 8.\tCada crian\u00e7a levou para casa uma folha da \u00e1rvore com \u201chist\u00f3ria\u201d - Ginkgo biloba. 9.\tDurante todas estas atividades a educadora e a professora 1 foram muito\tparticipativas e adequaram o vocabul\u00e1rio ao n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos, corrigiram comportamentos e incentivaram os alunos a expressarem os seus racioc\u00ednios e ainda a respeitarem a sua vez de intervirem. 10.\tNo final da atividade a educadora relembrou as palavras novas \u00e0s crian\u00e7as fizeram uma ficha de consolida\u00e7\u00e3o da mesma (relat\u00f3rio), com recurso \u00e0 express\u00e3o pl\u00e1stica e a exerc\u00edcios de correspond\u00eancia atrav\u00e9s de imagens.\tquadro interativo. A educadora considerou a sess\u00e3o experimental como muito eficaz porque os alunos participaram de um modo eficaz sobre a discuss\u00e3o sobre \u201cAs folhas s\u00e3o todas iguais?\u201d, fizeram previs\u00f5es, recolheram dados, interpretaram-nos, estabeleceram conclus\u00f5es e comunicaram-nas atrav\u00e9s de desenhos.\nPR\u00c9-ESCOLAR\nAtividade\n\u201cFlutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos\u201d\nData: 6 /11/ 2011\nObserva\u00e7\u00e3o\tReflex\u00f5es\n1.\tA sess\u00e3o teve in\u00edcio com a proje\u00e7\u00e3o de um filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb do quadro interativo, onde os alunos observavam o que acontecia quando se misturava \u00e1gua com \u00f3leo. A professora investigadora perguntou \u00e0s crian\u00e7as que explicassem o porqu\u00ea de o \u00f3leo estar sempre \u00e0 superf\u00edcie da \u00e1gua. Os alunos aprenderam um novo conceito e uma nova palavra \u201cdensidade\u201d. A educadora refor\u00e7ou v\u00e1rias vezes este conceito junto das crian\u00e7as. 2.\tEm seguida os alunos perceberam que coraram a \u00e1gua com corantes alimentares para se distinguir do \u00f3leo. 3.\tAs crian\u00e7as, a educadora e professora coraram a \u00e1gua com corantes de diversas cores e em seguida misturaram \u00f3leo. Agitaram e verificaram que a \u00e1gua fica sempre sobre a \u00e1gua. 4.\tDepois mostraram-se \u00e0s crian\u00e7as 3 ma\u00e7\u00e3s e 3 batatas (grandes, m\u00e9dias e pequenas) e perguntou-se o que aconteceria se as coloc\u00e1ssemos numa tina com \u00e1gua, os alunos registaram colaborativamente as previs\u00f5es numa tabela no quadro interativo. 5.\tOs alunos com a educadora e professora em seguida, colocaram as ma\u00e7\u00e3s e as batatas de diferentes dimens\u00f5es na \u00e1gua e registaram colaborativamente os resultados numa tabela no quadro interativo.\tA educadora ficou muito entusiasmada com a experi\u00eancia que considerou muito simples mas muito \u00fatil para explicar uma diversidade de conceitos. A docente circulou pela sala, ajudou as crian\u00e7as com mais dificuldade em realizar as atividades. Incentivou as crian\u00e7as a participar nas atividades interativas e a verbalizar as suas ideias. Verifiquei que a educadora atribui um grande valor ao ensino experimental /laboratorial porque permite manusear muitos objetos e sugeriu que continu\u00e1ssemos com o projeto por ser muito \u00fatil para as crian\u00e7as. A educadora manifestou interesse em aprender a utilizar a Moodle e o quadro interativo. A educadora considerou a sess\u00e3o experimental como muito eficaz porque os alunos compreenderam a diferen\u00e7a entre peso e massa. Os alunos fizeram previs\u00f5es recolheram\tdados,\tinterpretaram-nos, estabeleceram conclus\u00f5es e comunicaram-nas atrav\u00e9s de desenhos.\n6.\tA educadora explorou com os alunos os resultados experimentais e comparou as previs\u00f5es com os resultados. As crian\u00e7as aprenderam o conceito de densidade. 7.\tA experi\u00eancia foi repetida mas com \u00e1gua com uma elevada concentra\u00e7\u00e3o de sal e os alunos voltaram a registar previamente as previs\u00f5es e posteriormente os resultados obtidos numa tabela no quadro interativo. As crian\u00e7as perceberam que h\u00e1 diversos fatores que influenciam a densidade. 8.\tNo final da atividade os alunos preencheram uma ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade com recurso ao \u00abflipchart\u00bb e \u00e0 express\u00e3o pl\u00e1stica. 9.\tA educadora achou que uma experi\u00eancia t\u00e3o simples, com materiais t\u00e3o simples permite ensinar uma grande diversidade de conceitos.\t\nDI\u00c1RIO DO INVESTIGADOR\n1\u00b0CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO\nAtividade\n\u201cDissolu\u00e7\u00e3o dos Rebu\u00e7ados\u201d\nDatas: 6/10/2010 a 28/10/2010\nObserva\u00e7\u00e3o\tReflex\u00f5es\n1.\tA 1a sess\u00e3o foi dinamizada com uma turma do1\u00b0 ano e com as professoras 1 e 9. Os alunos por ainda n\u00e3o conhecerem e n\u00e3o conseguirem fazer bem os n\u00fameros foram ao quadro interativo aprender com um jogo. Procederam \u00e0 parte laboratorial da sess\u00e3o e as professoras registaram os dados na tabela. Os alunos elaboram um gr\u00e1fico de barras representando um minuto por um rel\u00f3gio. No final os alunos souberam explicar qual dos rebu\u00e7ados demorava mais tempo a dissolver-se. 2.\tA 2a sess\u00e3o foi dinamizada com as professoras 1 e 10 e uma turma de 2\u00b0 ano. Os alunos como j\u00e1 tinham abordado o ano passado as no\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o, soluto e solvente, relembraram-nas com a interven\u00e7\u00e3o da professora 1. A docente 1 questionou os alunos sobre o porqu\u00ea da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua quente e da vareta. Esta docente ao explicar a atividade aos alunos estava sempre a olhar para a professora investigadora e refor\u00e7ou as informa\u00e7\u00f5es que esta deu, repetindo-as. Explicitou os termos utilizados pela professora investigadora aos alunos. A docente 10 limitou-se a corrigir os comportamentos dos alunos, desconhecia alguns conceitos e por isso foi pouco interventiva, e pouco aut\u00f3noma. 3.\tNa 3a sess\u00e3o participaram as docentes 5 e 7com uma turma de 3\u00b0 ano. A professora 5 participou passivamente na atividade experimental. A professora 7 incentivou os alunos a responderem \u00e0s quest\u00f5es propostas e a elaborarem as respostas \u00e0 ficha de consolida\u00e7\u00e3o experimental (relat\u00f3rio)\tAlgumas professoras s\u00f3 tinham conhecimento das atividades experimentais in loco, o que diminuiu a sua articula\u00e7\u00e3o com os conte\u00fados. Outro comportamento observado nalgumas docentes (3,5 e 9) foi a ado\u00e7\u00e3o de uma atitude passiva durante as sess\u00f5es e pouco colaborativa com os pares. Uma das docentes era pouco aut\u00f3noma, pois tinha alguma dificuldade em compreender o que deveria ser redigido no relat\u00f3rio para responder \u00e0 quest\u00e3o problema. Algumas das professoras (1,4,6,7,8) tinham tomado previamente conhecimento das atividades experimentais que se estavam a realizar o que se refletia numa atitude aut\u00f3noma, din\u00e2mica e de trabalho colaborativo. Estas docentes dinamizaram as atividades experimentais com os alunos e articularam os conte\u00fados lecionados com as experi\u00eancias. A professora 1 repetia o que a professora investigadora dizia, sempre a olhar para ela. As professoras 1 e 8 explicavam aos alunos os conceitos que a professora investigadora acabava de referir. Outras docentes (4,6,7,8,10) efetuaram um\n4.\tA 4aa sess\u00e3o foi dinamizada com as professoras 1 e 4 e uma turma do 3\u00b0 ano. A professora 1 por ser muito interventiva, questionou os alunos sobre a atividade, sobre o porqu\u00ea da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua quente e da vareta. A docente 1, sempre que explicou uma situa\u00e7\u00e3o experimental aos alunos refor\u00e7ou as informa\u00e7\u00f5es da professora investigadora, repetindo-as. A professora 4 participou na experi\u00eancia, interveio sempre que achou pertinente no esclarecimento de d\u00favidas e na simplifica\u00e7\u00e3o de conceitos. Esta docente deu mais apoio aos alunos NEE e efetuou um refor\u00e7o positivo aos mesmos quando participavam nas atividades tanto do quadro interativo, como na bancada. Efetuou um trabalho colaborativo. 5.\tNa 5a sess\u00e3o participou a turma do 4\u00b0 ano e as professoras 3 e 7.A professora 7 interveio na atividade experimental questionando os alunos e ajudando-os a realizar as experi\u00eancias. A professora 3 participou passivamente na atividade e teve uma atitude pouco colaborativa quer com os pares quer com os alunos. As duas docentes ajudaram na realiza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios. 6.\tA 6a sess\u00e3o foi dinamizada com as professoras 1 e 6 e uma turma do 4\u00b0 ano. A professora 1.por ser muito interventiva, questionou os alunos sobre a atividade, sobre o porqu\u00ea da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua quente e da vareta. A docente 1, sempre que explicou uma situa\u00e7\u00e3o experimental aos alunos refor\u00e7ou as informa\u00e7\u00f5es da professora investigadora, repetindo-as. A professora 6 apresentou uma atitude mais passiva mas ajudaram na realiza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios. 7.\tA 7a sess\u00e3o foi descrita na observa\u00e7\u00e3o participante\ttrabalho colaborativo, movimentavam-se bem no espa\u00e7o, no sentido de intervir quando ocorriam comportamentos incorretos e estavam atentas \u00e0s quest\u00f5es que os alunos colocavam e \u00e0s respostas dos mesmos. Quase todas as docentes (exceto a professora 1) desconhecem o material de laborat\u00f3rio e algumas t\u00e9cnicas experimentais. Contudo, estas docentes v\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 aprendendo o material de laborat\u00f3rio como tamb\u00e9m algumas t\u00e9cnicas experimentais Todas as docentes ajudaram os seus alunos na realiza\u00e7\u00e3o das fichas de consolida\u00e7\u00e3o das atividades experimentais (relat\u00f3rios) com o apoio do quadro interativo. As docentes resolveram os pequenos conflitos que surgiram nos grupos de trabalho dos alunos, estimulando o trabalho colaborativo e a partilha de recursos. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o de duas professoras a 1 e 2,as outras n\u00e3o conseguem ainda produzir os seus materiais em Moodle e quadros interativos. Incentivam os alunos as novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o utilizam autonomamente os recursos inform\u00e1ticos. Todas as docentes consideraram muito relevante que os seus alunos j\u00e1 soubessem manipular alguns materiais de laborat\u00f3rio, utilizar diversos instrumentos e ainda que soubessem utilizar as novas tecnologias (nomeadamente o quadro interativo). Os alunos e as docentes 4 e 10 elaboraram um pictograma em cartolina com rebu\u00e7ados para ilustrarem o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados de fruta, de chocolate e de caramelo. Este pictograma ser\u00e1 exposto na Mostra de Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo e na\n\tsemana do Agrupamento Vertical de Escolas D.Ant\u00f3nio da Costa. Como algumas experi\u00eancias neste ano do projeto se relacionavam com a \u00e1gua, os alunos decoraram gotinhas de \u00e1gua ao sabor da sua imagina\u00e7\u00e3o. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o de duas professoras a 1 e 2,as outras ainda n\u00e3o conseguem produzir os seus materiais em Moodle e quadros interativos.\nAtividade\n\u201cDissolu\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos-Influ\u00eancia do Estado de divis\u00e3o de rebu\u00e7ados\u201d\nDatas: 3/11/2010 a 24/11/2010\nObserva\u00e7\u00e3o\tReflex\u00f5es\n1.\tNa 1a sess\u00e3o participou uma turma do 1\u00b0 ano e as professoras 1 e 9 A docente 1 manteve-se como sempre muito ativa, muito participativa e teve a preocupa\u00e7\u00e3o de simplificar as palavras da professora investigadora. A professora 9 teve uma atitude passiva, no que se referia \u00e0 clarifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o da linguagem, n\u00e3o promoveu uma articula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados bem como a intera\u00e7\u00e3o entre alunos. 2.\tNa 2asess\u00e3o participou uma turma do 2\u00b0 ano e as professoras 1 e 10. A professora 1 interveio sempre que achou pertinente no esclarecimento das d\u00favidas, simplifica\u00e7\u00e3o dos conceitos, do vocabul\u00e1rio e articulou conceitos. A professora 10 desconhecia a atividade, mostrou-se pouco interventiva e tinha dificuldade em reconhecer o que estava a ser redigido no relat\u00f3rio. Contudo, esta docente ajudou os alunos na realiza\u00e7\u00e3o da ficha de consolida\u00e7\u00e3o. 3.\tA 3a sess\u00e3o foi dinamizada com uma turma do 3\u00b0 ano e com as professoras 5. A professora 5 participou\tpassivamente\tnas\tatividades experimentais, desconhecendo muitas vezes o material e o procedimento. Teve uma atitude passiva e pouco colaborativa embora tenha ajudado os alunos na realiza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios. 4.\tA 4a sess\u00e3o foi dinamizada com uma turma do 3\u00b0 ano e com as professoras 1 e 4.A professora 1 \u00e9 muito ativa, conhecia bem as atividades experimentais e estimulou os alunos a colocarem hip\u00f3teses, e quest\u00f5es, articulou conte\u00fados e\tA maioria das docentes envolve-se e evolui na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais. (1,4,6,7 e 8) Contudo, algumas docentes mant\u00eam-se pouco participativas (3,5 e 9) e consideram que apenas \u201clevam os meninos \u00e0s Ci\u00eancias\u201d. No entanto, as docentes consideram muito importantes para o desenvolvimento dos seus alunos n\u00e3o s\u00f3 as sess\u00f5es experimentais /laboratoriais como tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias. Este \u00faltimo grupo de docentes n\u00e3o se apropria muito dos conhecimentos que lhes s\u00e3o facultados pela forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o das docentes 1 e 2 as outras professoras n\u00e3o se apropriaram dos conhecimentos necess\u00e1rios para produzirem conte\u00fados na Moodle e nos quadros interativos.\nencorajou os alunos a verbalizarem o seu racioc\u00ednio. A professora 4 foi sempre muito din\u00e2mica,\tinterveio\tquando\tocorreram comportamentos incorretos e deu apoio aos alunos NEE, tendo refor\u00e7ado positivamente o desempenho destes alunos tanto no quadro interativo como na bancada. 5.\tNa 5a sess\u00e3o participaram as professoras 1 e 3 com uma turma de 4\u00b0 ano. A professora 1, como se tratava de uma turma de alunos mais velhos articulou todos os conte\u00fados j\u00e1 aprendidos com a experi\u00eancia. Esta docente estimulou os alunos a verbalizarem o seu racioc\u00ednio e a colocarem quest\u00f5es e hip\u00f3teses. A professora 3 mostrou-se pouco participativa e pouco colaborativa quer com os alunos quer com os pares, no entanto, ajudou na realiza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios. 6.\tA 6a sess\u00e3o foi dinamizada com uma turma do 4\u00b0 ano e a professora 6.Esta docente que inicialmente era pouco colaborativa, em contacto com a professora investigadora, come\u00e7ou a intervir nas sess\u00f5es e a articular mais os conte\u00fados e a incentivar os alunos a colocarem e responderem a quest\u00f5es.\t\nAtividade\n\u201cFlutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos I - Comportamento dos objetos em \u00e1gua\u201d\nDatas: 5/1/2011 a 26/1/2011\nObserva\u00e7\u00e3o\tReflex\u00f5es\n1.\tA 1a sess\u00e3o desta atividade foi dinamizada com uma turma do 1\u00b0 ano e com as professoras 1 e 9. A docente 1 explicou aos alunos do 1\u00b0 ano o que era prever (o que poderia acontecer) e o que \u201cse verificou\u201d Explorou as anima\u00e7\u00f5es para se certificar de que os alunos entendiam o conceito de carga de um objeto. A professora 9 teve uma atitude passiva, no que se refere \u00e0 clarifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o da linguagem. As duas docentes ajudaram os alunos na realiza\u00e7\u00e3o da ficha da consolida\u00e7\u00e3o (realiza\u00e7\u00e3o) 2.\tNa 2a sess\u00e3o participaram as professoras 1 e 10 e uma turma do 2\u00b0 ano. A professora 1 estimulou os alunos a participarem e a colocarem as suas d\u00favidas. Encorajou os alunos a explorarem as anima\u00e7\u00f5es e a registarem as suas previs\u00f5es e os resultados experimentais. A professora 10 limitou-se a controlar os comportamentos da turma. 3.\tA 3a sess\u00e3o desta atividade foi dinamizada com a participa\u00e7\u00e3o das professoras 5 e 7 com uma turma do 2\u00b0 ano. A professora 5 participou passivamente na atividade experimental e foi pouco colaborativa, quer com os pares, quer com os alunos. Ajudou na realiza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios. A professora 7 questionou os alunos sobre as suas previs\u00f5es sobre se os objetos flutuavam ou afundavam. 4.\tNa 4a sess\u00e3o participaram as professoras 1 e 4 com uma turma de 3\u00b0 ano. A professora 1 colocou novas quest\u00f5es e hip\u00f3teses e demonstrou aos alunos que o \u201cerro\u201d n\u00e3o quer dizer que erraram, quer dizer apenas que estavam a verificar hip\u00f3teses. A professora 4 teve sempre uma atitude din\u00e2mica, participou nas atividades experimentais e\tNesta atividade algumas professoras (1,4,6,7,8) refor\u00e7aram a no\u00e7\u00e3o de unidade de medida habitualmente usadas para volumes de l\u00edquidos e redu\u00e7\u00e3o de unidades (litro e mililitro). As docentes (1,4,6,7,8) ajudaram os alunos a prever o que acontecia aos objetos da experi\u00eancia se flutuavam ou afundavam. O mais importante desta atividade foi a no\u00e7\u00e3o de \u201cerro\u201d ou seja, a confronta\u00e7\u00e3o entre o que pensavam e o que se verificou (docentes 1 e 8) Algumas das docentes (3,5 e 9) t\u00eam ainda algum receio de dinamizarem as atividades experimentais/laboratoriais sozinhas por acharem que podem n\u00e3o saber dar resposta a algumas quest\u00f5es dos alunos. Por isso t\u00eam de dinamizar algumas sess\u00f5es experimentais com acompanhamento. S\u00f3 as docentes 1 e 2 \u00e9 que produzem conte\u00fados no quadro interativo.\narticulou os conte\u00fados. Esta docente deu mais apoio aos alunos NEE. 5.\tNa 5a sess\u00e3o participaram as docentes 1 e 3 de uma turma do 4\u00b0ano. A primeira destas docentes, j\u00e1 conhecia bem toda a atividade experimental e confrontou os alunos sobre as suas previs\u00f5es sobre o flutua/afunda de cada um dos objetos e das simula\u00e7\u00f5es. A docente esclareceu as d\u00favidas dos alunos e incentivou-os a expressarem as suas ideias. A professora 3 manteve uma atitude passiva. As duas docentes ajudaram na realiza\u00e7\u00e3o das fichas de consolida\u00e7\u00e3o da atividade. (relat\u00f3rio da atividade). 6.\tA 6asess\u00e3o foi dinamizada com a professora 1 e 6 e com uma turma de 4\u00b0 ano. A professora 1 articulou os conte\u00fados experimentais com os aprendidos nas outras \u00e1reas curriculares. Incentivou os alunos a verbalizarem o seu racioc\u00ednio, a colocarem hip\u00f3teses e responderem a quest\u00f5es. A professora 6 tornou-se mais participativa e colaborou ativamente com a realiza\u00e7\u00e3o da ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade. 7.\tA 7a sess\u00e3o foi descrita na observa\u00e7\u00e3o participante.\t\nAtividade\n\u201cMassa e Peso e Densidade\u201d\nDatas: 2/2/2011 a 22/2/2011\nObserva\u00e7\u00e3o\n1.\tA 1a sess\u00e3o foi dinamizada com uma turma do 1\u00b0 ano e com as professoras 1 e 9. A professora 1 explicou aos alunos os conceitos de massa e peso atrav\u00e9s do filme e ajudou-os a registar as suas previs\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es relativamente ao afundamento ou flutua\u00e7\u00e3o das batatas e das ma\u00e7\u00e3s de diferentes pesos e tamanhos. Ajudou ainda os alunos a expressarem as suas conclus\u00f5es. A professora 9 mostrou-se pouco participativa e consolidou estas duas no\u00e7\u00f5es. Ambas ajudaram os alunos a realizarem a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio).\n2.\tNa 2a sess\u00e3o participou uma turma do 2\u00b0 ano e a professora 10. A professora 10 n\u00e3o demonstrou distinguir estes conceitos, embora pouco aut\u00f3noma (tinha dificuldades em responder \u00e0 quest\u00e3o problema) participou nas atividades experimentais. Contudo, a maior preocupa\u00e7\u00e3o da docente foi controlar o comportamento da turma.\n3.\tNesta 3a sess\u00e3o participou uma turma de 3\u00b0 ano coma professora 5 experimental. A professora investigadora dinamizou a sess\u00e3o experimental e incentivou os alunos a formularem hip\u00f3teses e a responderem \u00e0s diferentes quest\u00f5es dos outros alunos.\n4.\tA 4a sess\u00e3o foi com uma turma do 3\u00b0 ano e com as professoras 1 e 4.estas duas professoras s\u00e3o muito din\u00e2micas, interagiram muito bem entre si e estimularam os alunos a formularem hip\u00f3teses, a responderem \u00e0s quest\u00f5es propostas pelas professoras e por outros alunos. A professora 1 esclareceu todas as d\u00favidas e interveio para adequar o vocabul\u00e1rio, mas sempre a olhar para a professora investigadora. A professora 4 participou\nReflex\u00f5es\nVerificou-se que algumas das professoras (3,4,5,6,7,8,9,10 e 11) n\u00e3o dominavam completamente os conte\u00fados da sess\u00e3o, ou seja, relembraram os conceitos de peso e massa.\nQuase todas as docentes tiveram dificuldade na explora\u00e7\u00e3o da anima\u00e7\u00e3o sobre densidade, peso e massa (3,4,5,6,7,8,9 e10).\nNalgumas docentes (1,4,6,7 e 8) verificou-se uma evolu\u00e7\u00e3o no seu desempenho durante as atividades laboratoriais e experimentais e tamb\u00e9m na din\u00e2mica do trabalho colaborativo.\nExiste maior autonomia por parte das docentes 1 e 4 porque esclarecem entre si as suas d\u00favidas e continuam a discutir as atividades experimentais fora da sala de aula, na sua escola.\nAlguns alunos das turmas participantes no projeto dinamizaram as atividades experimentais relativas \u00e0 \u00e1gua junto do p\u00fablico, no parque urbano junto ao F\u00f3rum Romeu Correia.\nOs trabalhos elaborados pelos alunos no \u00e2mbito das experi\u00eancias por eles realizadas, foram expostos ao p\u00fablico na sala Pablo Neruda no F\u00f3rum Romeu Correia.\nna atividade experimental ativamente mas sempre a ajudar os alunos com NEE. 5.\tNa 5a sess\u00e3o participou uma turma do 4\u00b0 ano e a professora 3. A docente teve uma participa\u00e7\u00e3o passiva nas atividades experimentais, mostrou n\u00e3o distinguir bem os conceitos em estudo e teve alguma dificuldade em compreender a explora\u00e7\u00e3o da anima\u00e7\u00e3o. Contudo ajudou os alunos a realizarem as fichas de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rios). A docente investigadora dinamizou a atividade experimental. 6.\tA 6a sess\u00e3o foi descrita na observa\u00e7\u00e3o participante. 7.\tNa 7a sess\u00e3o desta atividade experimental participaram as docentes 1 e 8 com uma turma do 4\u00b0 ano. Estas duas docentes estimularam muito os alunos a formularem hip\u00f3teses, a colocarem quest\u00f5es e a registarem e organizarem os dados. Participaram\tativamente\tnas\tatividades experimentais e articularam os conte\u00fados. A professora 1 olhava para a professora investigadora sempre que esta expunha uma ideia. As duas docentes desenvolveram um trabalho colaborativo entre si, com a professora investigadora e com os alunos, ajudando-os a realizar a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade.\t\nAtividade\n\u201cFlutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos II- Fatores que influenciam a flutua\u00e7\u00e3o\u201d\nDatas: 9/3/2011 a 24/3/2011\nObserva\u00e7\u00e3o\tReflex\u00f5es\n1.\tNesta1a sess\u00e3o da atividade experimental participou uma turma do 1\u00b0 ano com as docentes 1 e 9. A docente 1 estimulou os alunos a fazerem previs\u00f5es, a registarem, as observa\u00e7\u00f5es e expressarem as suas conclus\u00f5es. Esta docente esclareceu alguns termos que os alunos desta faixa et\u00e1ria poderiam n\u00e3o compreender. A professora 9 teve uma atitude mais passiva mas ajudou os alunos a realizarem a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio). 2.\tA segunda sess\u00e3o desta atividade foi dinamizada com a professora 10 e uma turma do 2\u00b0 ano. A professora investigadora dinamizou a atividade experimental, incentivou os alunos a responderam \u00e0s quest\u00f5es propostas e a registarem as suas previs\u00f5es e conclus\u00f5es. A professora 10 corrigiu comportamentos da turma e ajudou na realiza\u00e7\u00e3o das fichas de consolida\u00e7\u00e3o da atividade experimental (relat\u00f3rio) 3.\t.A 3a sess\u00e3o experimental foi descrita na observa\u00e7\u00e3o participante. 4.\tNesta 4a sess\u00e3o participaram as docentes 1 e 4 e uma turma do 3\u00b0 ano. Tal como as sess\u00f5es anteriores estas duas docentes estimularam os alunos a formularem quest\u00f5es, colocarem hip\u00f3teses e a registar previs\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es. A professora 4 acompanhou os alunos NEE durante a atividade experimental. Ambas as docentes ajudaram os alunos a responderem \u00e0s quest\u00f5es da ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade experimental (relat\u00f3rio) 5.\tNesta 5a sess\u00e3o experimental participou a professora 3 e uma turma do4\u00b0 ano. Como esta professora n\u00e3o se envolve muito nas atividades\tAs docentes encontram-se em n\u00edveis diferentes de autonomia. Algumas esfor\u00e7am-se para dinamizar atividade experimental e preparam-se previamente. Outras mant\u00eam ainda uma atitude passiva. Quanto \u00e0s TIC por enquanto s\u00f3 as docentes 1 e 2 \u00e9 que produzem conte\u00fados para o quadro interativo. A docente 1 aprendeu a construir \u00abwebquests\u00bb na Moodle\nexperimentais,\ta professora investigadora dinamizou a atividade experimental, incentivaram os alunos a responderam \u00e0s quest\u00f5es propostas e a registarem as suas previs\u00f5es e conclus\u00f5es. A professora 3 participou na realiza\u00e7\u00e3o da ficha de consolida\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rio). 6.\tNa 6a sess\u00e3o participaram as professoras 1 e 6 e uma turma do 4\u00b0 ano. A professora 1 dinamizou a atividade experimental estimulando os alunos a verbalizarem o seu racioc\u00ednio, a colocarem hip\u00f3tese e a registarem os dados experimentais. A professora 6 participou mais ativamente na atividade experimental, esclareceu as d\u00favidas dos alunos e ajudou-os a realizarem a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio). 7.\tA 7a sess\u00e3o foi dinamizada com as docentes 1 e 8 e uma turma do 4\u00b0 ano. As duas docentes estimularam os alunos a responderem \u00e0s quest\u00f5es propostas, a colocarem hip\u00f3teses e a registarem as previs\u00f5es e as observa\u00e7\u00f5es. A docente 8 sempre que se proporcionou relacionou os conte\u00fados da atividade experimental com outros conte\u00fados aprendidos em aula. Ambas as docentes ajudaram os alunos a responder \u00e0s quest\u00f5es da ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio).\t\nAtividade\n\u201cPropriedades do Ar\u201d\nDatas: 4/5/2011 a 25/5/2011\nObserva\u00e7\u00e3o\tReflex\u00f5es\n1.\tA 1a sess\u00e3o foi dinamizada com uma turma do 1\u00b0ano e com as professoras 1 e 9. As duas professoras participaram com muito entusiasmo na atividade experimental. As docentes ajudaram os alunos a pesarem os bal\u00f5es, a registarem os dados numa tabela e a montarem as experi\u00eancias. Esclareceram as d\u00favidas dos alunos e ajudaram-nos a realizar a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio). 2.\tA 2a sess\u00e3o foi dinamizada com uma turma do 2\u00b0 ano e a professora 10. A professora realizou as experi\u00eancias com e ajudou-os a registar os dados e esclareceu ainda algumas d\u00favidas. Por fim ajudou os alunos a realizar as fichas de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio). 3.\tA 3a sess\u00e3o foi dinamizada pela professora 5 e uma turma do 3\u00b0 ano. A professora 5 ajudou os alunos a desenvolverem as atividades mas n\u00e3o os questionou nem os levou a formular hip\u00f3teses ou a articular os conte\u00fados. Contudo, corrigiu os comportamentos dos alunos e ajuda-os a realizar a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio). 4.\tA 4a sess\u00e3o foi descrita na observa\u00e7\u00e3o participante 5.\tNa 5a sess\u00e3o participou a professora 3 com uma turma de 4\u00b0 ano. Esta docente limitou-se a acompanhar os alunos \u00e0 sess\u00e3o. Muitas vezes permaneceu sentada durante toda a atividade experimental. A professora investigadora dinamizou a sess\u00e3o e interagiu com os alunos estimulando-os a responder \u00e0s quest\u00f5es formuladas, a colocar hip\u00f3teses e a resolver a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio) 6.\tA 6a sess\u00e3o foi dinamizada com uma turma do 4\u00b0\tUm grupo de docentes j\u00e1 se encontra aut\u00f3nomo e por isso t\u00eam a preocupa\u00e7\u00e3o de relacionar os conte\u00fados da atividade experimental com os conte\u00fados j\u00e1 estudados. Este grupo j\u00e1 se sente mais \u00e0 vontade para colocarem hip\u00f3teses aos alunos e formularem quest\u00f5es. Outro grupo de professoras demonstra ainda inseguran\u00e7a na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais e por isso t\u00eam algum receio de intervir. S\u00f3 o fazem quando conhecem os conte\u00fados. Estas docentes est\u00e3o atentas as atividades e a aprender como executar determinados procedimentos experimentais. Um terceiro grupo de docentes mant\u00e9m uma atitude mais passiva durante as sess\u00f5es experimentais, limitando-se a controlar os comportamentos da turma e a solicitar informa\u00e7\u00f5es para ajudarem os alunos realizarem a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio).\nano e com as professoras 1 e 6. Ambas as docentes estimularam os alunos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios e a responderem a quest\u00f5es e a colocar hip\u00f3teses. As professoras ajudaram os alunos a realizar a ficha de consolida\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rio). 7. Na 7a sess\u00e3o participaram os alunos de uma turma de 4\u00b0 ano e as professoras 1 e 8. Estas duas docentes envolveram-se muito na atividade experimental, intervieram muito nas sess\u00f5es, colocaram hip\u00f3teses aos alunos, estimularam-nos a verbalizar os seus racioc\u00ednios e relacionaram a atividade experimental com os conte\u00fados. Estas docentes esclareceram as d\u00favidas dos alunos e ajudaram-nos a realizar as fichas de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio).\t\nAP\u00caNDICE III - AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DA OBSERVA\u00c7\u00c3O PARTICIPANTE\nAN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DA OBSERVA\u00c7\u00c3O PARTICIPANTE\nEmbora o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o deste projeto tenha decorrido neste meio educacional ao longo de dois anos letivos, o momento de estudo reporta-se aos meses de outubro de 2010 a junho de 2011.\nAs sess\u00f5es experimentais /laboratoriais decorreram nos laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo com a presen\u00e7a da professora investigadora, de uma educadora de inf\u00e2ncia e dez professoras do 1\u00b0Ciclo o Ensino B\u00e1sico com a participa\u00e7\u00e3o de uma turma do Pr\u00e9-Escolar e sete turmas do 1\u00b0 Ciclo.\nAs categorias e subcategorias consideradas foram:\nConce\u00e7\u00f5es dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tRelev\u00e2ncia da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o da metodologia ativa\n\u2022\tDesenvolvimento de compet\u00eancias dos alunos atrav\u00e9s da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais /laboratoriais\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) como motiva\u00e7\u00e3o para as atividades experimentais/laboratoriais\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) na consolida\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis de ensino diferentes\n\u2022\tTrabalho colaborativo na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais\nNecessidades de Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9 - Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tForma\u00e7\u00e3o em contexto\nSupervis\u00e3o\n\u2022\tSupervis\u00e3o Cl\u00ednica\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\t\tUNIDADES DE REGISTO\t\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos\tRelev\u00e2ncia da\tpr\u00e1tica\t\u201cagrupassem\tem\t\u201cA professora investigadora e a educadora apresentaram no quadro\t1 e 11\ndocentes\tdo\tPr\u00e9-\tdas\tCi\u00eancias\tconjuntos\u201d\t\tinterativo algumas formas geom\u00e9tricas e pediram \u00e0s crian\u00e7as que\t\nEscolar e do 1\u00b0\tCiclo do\tExperimentais\t\t\t\tagrupassem as folhas das plantas em conjuntos com base na forma\t\nEnsino B\u00e1sico\tsobre a\t\t\t\t\tdas folhas.\u201d\t\npr\u00e1tica das Experimentais\tCi\u00eancias\t\t\t\u201ctendo\tadequado\to\t\u201cAs docentes envolveram-se ativamente em todas as atividades\t1 e 11\n\t\t\t\tvocabul\u00e1rio\u201d\t\tpropostas tendo adequado o vocabul\u00e1rio ao n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos, corrigido comportamentos e incentivado os alunos a expressarem os\t\n\t\t\t\t\u201ccorrigido comportamentos\u201d\t\tseus racioc\u00ednios e a respeitarem a sua vez de intervir.\u201d\t\n\t\t\t\t\u201cincentivado os alunos\ta\t\t\n\t\t\t\texpressarem os seus\t\t\t\n\t\t\t\tracioc\u00ednios\u201d\t\t\t\n\t\t\t\t\u201crespeitarem a sua vez intervir\u201d\tde\t\t\n\t\t\t\t\u201cpalavras novas\u201d\t\t\u201cNo final da atividade a educadora relembrou as palavras novas \u00e0s\t1 e 11\n\t\t\t\t\u201cexpress\u00e3o pl\u00e1stica\u201d\t\tcrian\u00e7as fizeram uma ficha de consolida\u00e7\u00e3o da mesma (relat\u00f3rio), com recurso \u00e0 express\u00e3o pl\u00e1stica e a exerc\u00edcios de correspond\u00eancia atrav\u00e9s de imagens.\u201d\t\n\t\t\t\t\u201crefor\u00e7ou a unidade\tde\t\u201cA professora 8 refor\u00e7ou a no\u00e7\u00e3o de unidade de medida e lembrou as\t7 e 8\n\t\t\t\tmedida\u201d\t\tunidades de medida habitualmente usadas para volumes de l\u00edquidos, e redu\u00e7\u00e3o das unidades (litro, mililitro).\u201d\t\n\t\t\t\t\u201clembrou as unidades\tde\t\t\n\t\t\t\tmedida\thabitualmente\t\t\t\n\t\t\t\tusadas para volumes l\u00edquido\u201d\tde\t\t\n\t\t\t\t\u201credu\u00e7\u00e3o das unidades\t\t\t\n\t\t\t\t(litro, mililitro)\u201d\t\t\t\n\t\t\t\t\u201cverbalizarem o racioc\u00ednio\u201d\t\t\u201cAs docentes presentes nesta sess\u00e3o incentivaram os alunos a\t1 e 8\n\t\t\t\t\t\tverbalizarem o seu racioc\u00ednio e a fundamentarem as suas ideias e\t\n\t\t\t\t\u201cfundamentarem as ideias\u201d\t\tencorajam-nos a obter e a organizar a informa\u00e7\u00e3o.\u201d\t\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos\tRelev\u00e2ncia do Ensino\t\u201cobter e a organizar a\t\u201cAs docentes presentes nesta sess\u00e3o incentivaram os alunos a\t1 e 8\ndocentes\tdo\tPr\u00e9-\tExperimental\tdas\tinforma\u00e7\u00e3o\u201d\tverbalizarem o seu racioc\u00ednio e a fundamentarem as suas ideias e\t\nEscolar e do 1\u00b0\tCiclo do\tCi\u00eancias\t\tencorajam-nos a obter e a organizar a informa\u00e7\u00e3o.\u201d\t\nEnsino B\u00e1sico\tsobre a\t\t\t\t\npr\u00e1tica das\tCi\u00eancias\t\t\u201ccorrigiu comportamentos\t\u201cA professora 5 ajudou na realiza\u00e7\u00e3o das fichas de consolida\u00e7\u00e3o\t1 e 5\nExperimentais\t\t\tda turma\u201d\t(relat\u00f3rios) e corrigiu comportamentos da turma.\u201d\t\n\t\t\t\u201cum\taluno\tcom\t\u201cNesta sess\u00e3o esteve presente a professora de apoio a um aluno\t1 e 5\n\t\t\tperturba\u00e7\u00f5es\tmentais\tcom perturba\u00e7\u00f5es mentais tendo-o ajudado a trabalhar\t\n\t\t\ttendo-o\tajudado\ta trabalhar\tcolaborativamente com os seus colegas.\u201d\t\n\t\t\tcolaborativamente com os seus colegas.\u201d\t\t\n\t\t\t\u201cpodem causar polui\u00e7\u00e3o\t\u201dA professora investigadora questionou os alunos sobre causas da\t4\n\t\t\tatmosf\u00e9rica\u201d\tpolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Os alunos referiram causas antr\u00f3picas e a professora investigadora lembrou-lhes a sess\u00e3o sobre o vulcanismo,\t\n\t\t\t\u201cimpedir a circula\u00e7\u00e3o dos\tonde aprenderam que os vulc\u00f5es tamb\u00e9m podem causar polui\u00e7\u00e3o\t\n\t\t\tavi\u00f5es.\u201d\tatmosf\u00e9rica e impedir a circula\u00e7\u00e3o dos avi\u00f5es\".\t\n\t\tUtiliza\u00e7\u00e3o\tda\t\u2018as crian\u00e7as recolheram\t\"A professora investigadora, a educadora e a professora do 1\u00b0 Ciclo\t1 e 11\n\t\tmetodologia ativa\tuma grande diversidade e\tvisitaram o jardim da escola com as crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar, onde\t\n\t\t\tfolhas.\u201d\tas crian\u00e7as recolheram uma grande diversidade e folhas.\u201d\t\n\t\t\t\u201cas crian\u00e7as agruparam as\t\"Posteriormente as crian\u00e7as agruparam as folhas de acordo com a\t1 e 11\n\t\t\tfolhas\u201d\tsua cor (verdes ou castanhas).\"\t\n\t\t\t\u2018coraram a \u00e1gua com\t\u201cEm seguida os alunos perceberam que coraram a \u00e1gua com\t11\n\t\t\tcorantes alimentares para se distinguir do \u00f3leo.\u201d\tcorantes alimentares para se distinguir do \u00f3leo.\u201d\t\n\t\t\t\u201cos alunos, em grupos de\t\u201cOs alunos, em grupos de tr\u00eas, colocaram em cada \u00abgobelet\u00bb com\t7 e 8\n\t\t\ttr\u00eas, colocaram em cada\t\u00e1gua a 70 \u00b0 C um rebu\u00e7ado diferente; fruta, caramelo e chocolate.\t\n\t\t\ttipo de gobelet \u201c\tOs alunos ajudavam \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados agitando com o aux\u00edlio de uma varinha. As professoras supervisionavam a opera\u00e7\u00e3o.\u201d\t\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos\tUtiliza\u00e7\u00e3o\tda\t\u2018os alunos ajudavam \u00e0\t\u201cOs alunos, em grupos de tr\u00eas, colocaram em cada \u00abgobelet\u00bb com\t7 e 8\ndocentes\tdo\tPr\u00e9-\tmetodologia ativa\tdissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados\u201d\t\u00e1gua a 70 \u00b0 C um rebu\u00e7ado diferente; fruta, caramelo e chocolate.\t\nEscolar e do 1\u00b0\tCiclo do\t\t\tOs alunos ajudavam \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados agitando com o\t\nEnsino B\u00e1sico\tsobre a\t\t\u2018professoras\taux\u00edlio de uma varinha. As professoras supervisionavam a\t\npr\u00e1tica das\tCi\u00eancias\t\tsupervisionavam\ta\topera\u00e7\u00e3o.\"\t\nExperimentais\t\t\topera\u00e7\u00e3o.\u201d\t\t\n\t\t\t\u201cas\tprofessoras\tao\t\u201cAs professoras ao monitorizarem a dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados,\t7 e 8\n\t\t\tmonitorizarem\ta\tsolicitavam aos alunos que registassem numa tabela do quadro\t\n\t\t\tdissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados\u201d\tinterativo, o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o de cada tipo de rebu\u00e7ado.\u201d\t\n\t\t\t\u201cas professoras 1 e 8 iam\t\u201cAs professoras 1 e 8 iam refor\u00e7ando os conceitos transmitidos, junto\t1 e 8\n\t\t\trefor\u00e7ando os conceitos transmitidos\u201d\tdos alunos, e esclarecendo as d\u00favidas\u201d\t\n\t\t\t\u201cesclarecendo d\u00favidas\u201d\t\t\n\t\t\t\u201cos alunos mediram os 8\t\u201cEm seguida, os alunos mediram os 8 litros de \u00e1gua com\t8\n\t\t\tlitros de \u00e1gua com\t\u00aberlenmeyers\u00bb de 500ml (a professora 8 perguntou quantas vezes\t\n\t\t\t\u00aberlenmeyers\u00bb de 500ml\"\ttinham os alunos de encher os \u00aberlenmeyers\u00bb para encher a tina, onde e cada um dos alunos colocou um dos objetos utilizados na\t\n\t\t\t\u201cencher a tina, onde e\texperi\u00eancia (plasticina, bola de natal, prego, moeda, esferovite, vela,\t\n\t\t\tcada um dos alunos\trolha de corti\u00e7a, bola de vidro, berlinde).\u201d\t\n\t\t\tcolocou um dos objetos utilizados na experi\u00eancia\t\t\n\t\t\t\u201cos alunos a colocarem\t\u201cDurante a sess\u00e3o a professora 8 incentivou os alunos a colocarem\t8\n\t\t\talgumas quest\u00f5es\u201d\talgumas quest\u00f5es de modo a compreender se todos os alunos tinham compreendido a influ\u00eancia da carga de um objeto na flutua\u00e7\u00e3o ou afundamento.\u201d\t\n\t\t\t\u201cpesaram numa balan\u00e7a\t\u201cEm seguida os alunos por bancada pesaram numa balan\u00e7a digital 3\t1 e 6\n\t\t\tdigital\u201d\tma\u00e7\u00e3s e 3 batatas.\u201d\t\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos\tUtiliza\u00e7\u00e3o\tda\t\u201cprofessoras e alunos\t\u201cPosteriormente professoras e alunos colocaram todas as batatas e\t1 e 6\ndocentes\tdo\tPr\u00e9-\tmetodologia ativa\tcolocaram\ttodas\tas\tma\u00e7\u00e3s na tina com 8 litros de \u00e1gua. Os alunos observaram que\t\nEscolar e do 1\u00b0\tCiclo do\t\tbatatas e ma\u00e7\u00e3s na tina\u201d\tindependentemente do peso todas as batatas afundavam e as\t\nEnsino B\u00e1sico\tsobre a\t\t\tma\u00e7\u00e3s flutuavam. A professora 1 explorou ent\u00e3o os dois conceitos\t\npr\u00e1tica das\tCi\u00eancias\t\t\u201ca professora 1 explorou\tem estudo.\u201d\t\nExperimentais\t\t\tent\u00e3o os dois conceitos em estudo.\u201d\t\t\n\t\t\t\u201cas professoras e os\t\u201cNa primeira fase da experi\u00eancia as professoras e os alunos\t1 e 5\n\t\t\talunos misturam corantes\tmisturam corantes alimentares na \u00e1gua, dentro de um \u00aberlenmeyer\u00bb,\t\n\t\t\talimentares na \u00e1gua\u201d\tuma cor por cada bancada e depois juntou-se \u00f3leo alimentar\u201d\t\n\t\t\t\u201cantes de executarem a\t\u201cAntes de executarem a segunda fase do protocolo os alunos\t1 e 5\n\t\t\tsegunda\tfase\tdo\tfizeram previs\u00f5es \u201co que pensavam\u201d sobre se as batatas, ma\u00e7\u00e3s,\t\n\t\t\tprotocolo\u201d\tplacas de esferovite e pregos flutuavam ou se afundavam no \u00e1lcool, na \u00e1gua e na \u00e1gua com sal.\u201d\t\n\t\t\t\u201cos\talunos\tfizeram previs\u00f5es\u201d\t\t\n\t\t\t\u201cOs alunos encheram uma\t\u201cOs alunos encheram uma garrafa de \u00e1gua que tinha furos no fundo\t4\n\t\t\tgarrafa de \u00e1gua\u201d\tdentro de uma tina com \u00e1gua. Quando os alunos abriam a tampa da garrafa a \u00e1gua sa\u00eda e quando a \u00e1gua n\u00e3o sa\u00eda. A professora 4 incentivou os alunos a encontrarem uma explica\u00e7\u00e3o sobre o que observaram.\u201d\t\n\t\t\t\u201cos alunos e a professora\t\u201cEm seguida, os alunos e a professora pesaram 2 bal\u00f5es de l\u00e1tex\t4\n\t\t\tpesaram 2 bal\u00f5es de l\u00e1tex\tdiferentes e vazios por bancada e registaram as gramas que cada\t\n\t\t\tdiferentes e vazios\u201d\tum pesava numa tabela. Pesaram-nos outra vez depois de os encherem e tamb\u00e9m registaram os respetivos pesos numa tabela do\t\n\t\t\t\u201cregistaram as gramas que cada um pesava numa tabela.\u201d\t\u00abflipchart\u00bb.\u201d\t\n\t\t\t\u201cpesaram-nos outra vez depois de os encherem\u201d\t\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\t\t\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo Pr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tDesenvolvimento\tde compet\u00eancias\tdos alunos atrav\u00e9s do Ensino\tExperimental das Ci\u00eancias\t\t\t\u201cAs crian\u00e7as fizeram previs\u00f5es\u201d \u201crecolheram dados\u201d \u201cinterpretaram-nos\u201d\t\u201cAs crian\u00e7as fizeram previs\u00f5es recolheram dados, interpretaram-nos, estabeleceram conclus\u00f5es e comunicaram-nas atrav\u00e9s de desenhos\u201d\t1 e 11\n\t\t\t\t\u201cestabeleceram conclus\u00f5es\u201d\t\t\n\t\t\t\t\u201ccomunicaram-nas atrav\u00e9s de desenhos.\u201d\t\t\n\t\t\t\t\u201cas crian\u00e7as aprenderam o conceito de densidade.\u201d\t\u201cA educadora explorou com as crian\u00e7as os resultados experimentais e comparou as previs\u00f5es com os resultados. As crian\u00e7as aprenderam o conceito de densidade.\u201d\t11\n\t\t\t\t\u201cAs crian\u00e7as aprenderam que h\u00e1 diversos fatores que\tinfluenciam\ta flutuabilidade \u201c\t\u201cA experi\u00eancia foi repetida mas com \u00e1gua com uma elevada concentra\u00e7\u00e3o de sal e os alunos voltaram a registar previamente as previs\u00f5es e posteriormente os resultados obtidos numa tabela no quadro interativo. As crian\u00e7as aprenderam que h\u00e1 diversos fatores que influenciam a flutuabilidade.\"\t11\n\t\t\t\t\u201cmedir o volume da \u00e1gua nos gobelets\u201d \u201cmedir a temperatura da \u00e1gua com o term\u00f3metro\u201d\t\u201cAs professoras 7 e 8 foram a cada uma das bancadas ajudar os alunos a medir o volume da \u00e1gua nos gobelets Tamb\u00e9m ajudaram a medir a temperatura da \u00e1gua com o term\u00f3metro.\u201d\t7 e 8\n\t\t\t\t\u201cos alunos responderam espontaneamente que a \u00e1gua quente tornava a dissolu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida\u201d\t\u201cA professora investigadora questionou os alunos sobre se utilizassem \u00e1gua fria o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados seria ou n\u00e3o o mesmo. Os alunos responderam espontaneamente que a \u00e1gua quente tornava a dissolu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida.\u201d\t7 e 8\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\t\t\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos\tDesenvolvimento\t\tde\t\u201cos alunos responderam\t\u201cA professora investigadora perguntou ent\u00e3o aos alunos porque\t7 e 8\ndocentes\tdo\tPr\u00e9-\tcompet\u00eancias\t\tdos\tque assim a dissolu\u00e7\u00e3o\tutilizavam a vareta. Os alunos responderam que assim a dissolu\u00e7\u00e3o\t\nEscolar e do 1\u00b0\tCiclo do\talunos\tatrav\u00e9s\tdo\tera mais r\u00e1pida.\u201d\tera mais r\u00e1pida.\t\nEnsino B\u00e1sico\tsobre a\tEnsino\tExperimental\t\t\t\t\npr\u00e1tica das\tCi\u00eancias\tdas Ci\u00eancias\t\t\t\t\t\nExperimentais\t\t\t\t\t\u201cforam explicando aos\t\u201cAs professoras 7 e 8 foram explicando aos alunos os conceitos em\t7 e 8\n\t\t\t\t\talunos os conceitos em\tque eles tinham d\u00favidas. Acompanharam-nos ainda na realiza\u00e7\u00e3o da\t\n\t\t\t\t\tque eles tinham d\u00favidas\u201d.\tficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio de atividade) \u201d\t\n\t\t\t\t\t\u201cas professoras 1 e 8 iam\t\u201cAs professoras 1 e 8 iam refor\u00e7ando os conceitos transmitidos, junto\t1 e 8\n\t\t\t\t\trefor\u00e7ando os conceitos\u201d\tdos alunos, e esclarecendo as d\u00favidas.\"\t\n\t\t\t\t\t\u201cesclarecendo as d\u00favidas dos alunos\u201d\t\t\n\t\t\t\t\t\u201clevantando o bra\u00e7o para\t\u201c\u00c9 de notar que os alunos iam levantando o bra\u00e7o para\t1 e 8\n\t\t\t\t\tparticiparem.\u201d\tparticiparem.\"\t\n\t\t\t\t\t\u201cas\tprofessoras\t\u201cAs professoras e os alunos dissolveram os rebu\u00e7ados de fruta\t1 e 8\n\t\t\t\t\trecordaram aos alunos o\tpartidos e triturados em \u00e1gua a 70\u00b0C e registaram numa tabela no\t\n\t\t\t\t\tconceito de vari\u00e1vel\u201d\t\u00abflipchart\u00bb o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o dos diferentes estados dos rebu\u00e7ados. As professoras recordaram aos alunos o conceito de vari\u00e1vel\u201d\t\n\t\t\t\t\t\u201cOs\talunos\t\u201cOs alunos compreenderam que quando a for\u00e7a da gravidade \u00e9\t8\n\t\t\t\t\tcompreenderam\tque\tmaior que a impuls\u00e3o, os objetos afundam e que quando a for\u00e7a da\t\n\t\t\t\t\tquando a for\u00e7a da gravidade \u00e9 maior que a impuls\u00e3o, os objetos afundam\u201d\timpuls\u00e3o \u00e9 maior que a da gravidade os objetos flutuam \u201c\t\n\t\t\t\t\t\u201ce que quando a for\u00e7a da impuls\u00e3o \u00e9 maior que a da gravidade os objetos flutuam\u201d\t\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo Pr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais Conce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tDesenvolvimento\tde compet\u00eancias\tdos alunos atrav\u00e9s do Ensino\tExperimental das Ci\u00eancias Utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) como motiva\u00e7\u00e3o para as atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201conde\tos\talunos compreenderam que a massa de um corpo n\u00e3o varia (\u00e9 a quantidade de mat\u00e9ria do corpo) e o peso varia (resulta da atra\u00e7\u00e3o da gravidade)\u201d \u201ca verbalizarem as suas observa\u00e7\u00f5es\u201d \u201ctirarem uma conclus\u00e3o\u201d \u201cverbalizarem os seus racioc\u00ednios \u201cconcluir que a densidade dos l\u00edquidos influenciava a flutua\u00e7\u00e3o ou afundamento dos objetos \u201cexplicou-se aos alunos a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo da densidade\u201d \u201cexploraram uma grande diversidade de anima\u00e7\u00f5es\u201d \u201c atividades interativas\u201d\t\u201cPara os alunos distinguirem os conceitos de massa e peso a professora investigadora abriu no \u00abflipchart\u00bb um filme da s\u00e9rie Eureka (epis\u00f3dio 7) onde os alunos compreenderam que a massa de um corpo n\u00e3o varia (\u00e9 a quantidade de mat\u00e9ria do corpo) e o peso varia (resulta da atra\u00e7\u00e3o da gravidade).\u201d \u201cA professora 1 incentivou os alunos a verbalizarem as suas observa\u00e7\u00f5es e a tirarem uma conclus\u00e3o.\u201d \u201cA professora 1 incentivou os alunos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios e levou-os a concluir que a densidade dos l\u00edquidos influenciava a flutua\u00e7\u00e3o ou afundamento dos objetos.\u201d \u201cComo se tratava de uma turma do 4\u00b0 ano explicou-se aos alunos a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo da densidade\u201d \u201cNo quadro interativo do laborat\u00f3rio os alunos exploraram uma grande diversidade de anima\u00e7\u00f5es e realizaram colaborativamente uma s\u00e9rie de atividades interativas sobre o crescimento de uma planta desde a germina\u00e7\u00e3o das sementes\u201d\t1 e 6 1 e 5 1 e 5 1 e 6 11\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) como motiva\u00e7\u00e3o para as atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201ca proje\u00e7\u00e3o de um filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb do quadro interativo\u201d anima\u00e7\u00f5es no \u00abflipchart\u00bb do quadro interativo sobre \u00e1tomos e mol\u00e9culas\u201d \u201cum filme no \u00abflipchart\u00bb sobre a dissolu\u00e7\u00e3o \u201cexplorou uma anima\u00e7\u00e3o no \u00abflipchart\u00bb para ilustrar o Princ\u00edpio de Arquimedes\u201d \u201cabriu no \u00abflipchart\u00bb um filme da s\u00e9rie Eureka \u201cexplicou o protocolo da atividade experimental no \u00abflipchart\u00bb dinamizado no quadro interativo\u201d \u201cexplorarem\tv\u00e1rias atividades no \u00abflipchart\u00bb\u201d\t\u201cA sess\u00e3o teve in\u00edcio com a proje\u00e7\u00e3o de um filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb do quadro interativo, onde os alunos observavam o que acontecia quando se misturava \u00e1gua com \u00f3leo. \u201cA sess\u00e3o iniciou-se com anima\u00e7\u00f5es no \u00abflipchart\u00bb do quadro interativo sobre \u00e1tomos e mol\u00e9culas. Os alunos com a ajuda das professoras recordaram que os seres vivos s\u00e3o constitu\u00eddos por c\u00e9lulas e estas por mol\u00e9culas, logo por \u00e1tomos. \u201cFoi projetado um filme no \u00abflipchart\u00bb sobre a dissolu\u00e7\u00e3o. Em seguida a professora investigadora explorou uma anima\u00e7\u00e3o no \u00abflipchart\u00bb para ilustrar o Princ\u00edpio de Arquimedes para explicar porque flutuam objetos t\u00e3o pesados e enormes como os barcos e objetos de pequenas dimens\u00f5es afundam\u201d \u201cPara os alunos distinguirem os conceitos de massa e peso a professora investigadora abriu no \u00abflipchart\u00bb um filme da s\u00e9rie Eureka\u201d \u201cA professora investigadora explicou o protocolo da atividade experimental no \u00abflipchart\u00bb dinamizado no quadro interativo. \u201cA sess\u00e3o iniciou-se com os alunos a explorarem v\u00e1rias atividades no \u00ab flipchart\u00bb \u201cPropriedades do ar\u201d em que colaborativamente foram descobrindo os componentes do ar e as propriedades do ar\u201d\t11 1 e 8 1 e 8 8 1 e 6 1 e 5 4\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) como motiva\u00e7\u00e3o para as atividades experimentais/ laboratoriais Utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) na dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais\t\u201cA\tprofessora investigadora, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es, relembrou aos alunos\tas\to empacotamento\tdas part\u00edculas no estado gasoso\u201d \u201cao\tdinamizarem anima\u00e7\u00f5es no \u00abflipchart\u00bb\u201d \u201cOs alunos exploram no \u00abflipchart\u00bb\tuma experi\u00eancia com uma vela e um copo onde que constataram a presen\u00e7a do\toxig\u00e9nio\tna composi\u00e7\u00e3o do ar\u201d \u201cprevis\u00f5es numa tabela no quadro interativo\u201d. \u201catividades realizadas no \u00abflipchart\u00bb os alunos aprenderam a medir o volume da \u00e1gua\u201d\t\u201cA professora investigadora, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es, relembrou aos alunos as o empacotamento das part\u00edculas no estado gasoso e apresentou experi\u00eancias a partir das quais os alunos conclu\u00edram que o ar apresenta compressibilidade e tem massa.\u201d \u201cOs alunos explicaram os componentes do ar ao dinamizarem anima\u00e7\u00f5es no \u00abflipchart\u00bb sobre a fotoss\u00edntese, o ciclo da \u00e1gua e ainda sobre a forma\u00e7\u00e3o da camada de ozono. A professora 4 incentivou os alunos a recordarem estes conte\u00fados que j\u00e1 foram dinamizados em sess\u00f5es experimentais anteriores (1\u00b0 ano do projeto).\" \u201cOs alunos exploram no \u00abflipchart\u00bb uma experi\u00eancia com uma vela e um copo onde que constataram a presen\u00e7a do oxig\u00e9nio na composi\u00e7\u00e3o do ar uma vez que este g\u00e1s alimenta as combust\u00f5es\" \u201cColocou-se na bancada 3 ma\u00e7\u00e3s e 3 batatas de diferentes tamanhos e perguntou-se \u00e0s crian\u00e7as o que aconteceria se as coloc\u00e1ssemos numa tina com \u00e1gua. Em seguida, as crian\u00e7as registaram colaborativamente as previs\u00f5es numa tabela no quadro interativo.\" \u201cAinda com o aux\u00edlio de atividades realizadas no \u00abflipchart\u00bb os alunos aprenderam a medir o volume da \u00e1gua nos \u00abgobelets\u00bb, e a medir a temperatura com o aux\u00edlio dos term\u00f3metros.\t4 4 4 11 7 e 8\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tsobre a\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas\t\u201canima\u00e7\u00e3o\tsobre\t\u201cA professora investigadora apresentou uma anima\u00e7\u00e3o sobre\t7 e 8\nutiliza\u00e7\u00e3o da plataforma\t\ttecnologias (plataforma\tdissolu\u00e7\u00e3o\u201d\tdissolu\u00e7\u00e3o, o que facilitou a aprendizagem do conceito de\t\nMoodle,\tquadros\tMoodle,\tquadros\t\tdissolu\u00e7\u00e3o.\t\ninterativos e\tutiliza\u00e7\u00e3o\tinterativos e utiliza\u00e7\u00e3o\t\t\t\nde simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades\t\tde simula\u00e7\u00f5es) na\t\t\t\nexperimentais/\t\tdinamiza\u00e7\u00e3o\tdas\t\t\t\nlaboratoriais\t\tatividades experimentais\t\u201ccada um dos alunos foi ao\t\u201cNo final, cada um dos alunos foi ao quadro interativo fazer uma\t7 e 8\n\t\t\tquadro interativo fazer\tcoluna do gr\u00e1fico de barras relativas \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o de cada tipo de\t\n\t\t\tuma coluna do gr\u00e1fico de barras\u201d\trebu\u00e7ado.\u201d\t\n\t\t\t\u201cquadro interativo os\t\u201cNo \u00abflipchart\u00bb da atividade do quadro interativo os alunos\t1 e 8\n\t\t\talunos dispunham de\tdispunham de v\u00e1rios \u00e1tomos de diferentes subst\u00e2ncias e com eles\t\n\t\t\tv\u00e1rios\t\u00e1tomos\tde\tcome\u00e7aram a construir mol\u00e9culas de \u00e1gua, di\u00f3xido de carbono,\t\n\t\t\tdiferentes subst\u00e2ncias e\tozono etc.As professoras 1 e 8 sugeriam as mol\u00e9culas que\t\n\t\t\tcom eles come\u00e7aram a construir mol\u00e9culas de \u00e1gua, di\u00f3xido de carbono, ozono etc...\u201d\tdeveriam construir.\"\t\n\t\t\t\u201cregistaram numa tabela\t\u201c...registaram numa tabela no \u00abflipchart\u00bb o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o dos\t1 e 8\n\t\t\tno \u00abflipchart\u00bb o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o\u201d\tdiferentes estados dos rebu\u00e7ados\u201d\t\n\t\t\t\u201cconstru\u00edram no \u00abflipchart\u00bb\t\u201cEm seguida, os alunos constru\u00edram no \u00abflipchart \u00bbda atividade um\t1 e 8\n\t\t\tda atividade um gr\u00e1fico de barras.\u201d\tgr\u00e1fico de barras\u201d\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas\t\u201cexploraram no \u00abflipchart\u00bb\t\u201cos alunos em seguida exploraram no \u00abflipchart\u00bb uma anima\u00e7\u00e3o\t8\nutiliza\u00e7\u00e3o da plataforma\ttecnologias (plataforma\tuma anima\u00e7\u00e3o sobre o\tsobre o funcionamento dos submarinos\u201d\t\nMoodle,\tquadros\tMoodle,\tquadros\tfuncionamento\tdos\t\t\ninterativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tinterativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tsubmarinos\u201d\t\t\nde simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades\tde simula\u00e7\u00f5es) na\t\t\t\nexperimentais/\tdinamiza\u00e7\u00e3o\tdas\t\t\t\nlaboratoriais\tatividades experimentais\t\u201cno \u00abflipchart\u00bb os alunos\t\u201cAtrav\u00e9s de um PowerPoint incorporado no \u00abflipchart \u00bbos alunos\t8\n\t\tcompreenderam\to\tcompreenderam o protocolo da atividade experimental que tinham de\t\n\t\tprotocolo da atividade\trealizar e fazer previs\u00f5es sobre se alguns objetos flutuavam e\t\n\t\texperimental\u201d\tafundavam (plasticina, bola de natal, prego, moeda, esferovite, vela, rolha de corti\u00e7a, bola de vidro, berlinde). \u201d\t\n\t\t\u201cNuma tabela constru\u00edda\t\u201cNuma tabela constru\u00edda no \u00abflipchart\u00bb da atividade experimental os\t8\n\t\tno \u00abflipchart\u00bb da atividade\talunos registaram o que pensavam para cada objeto, ou seja, se\t\n\t\texperimental os alunos registaram\to\tque pensavam\u201d\testes flutuavam ou afundavam\u201d\t\n\t\t\u201cno \u00abflipchart\u00bb os alunos\t\u201cAtrav\u00e9s de um PowerPoint incorporado no \u00abflipchart\u00bb os alunos\t1 e 6\n\t\tcompreenderam\to\tcompreenderam o protocolo da atividade experimental que tinham de\t\n\t\tprotocolo da atividade experimental\u201d\trealizar\u201d\t\n\t\t\u201cRegistaram a massa numa\ttabela\tdo\t\u201cEm seguida os alunos por bancada pesaram numa balan\u00e7a digital 3 ma\u00e7\u00e3s e 3 batatas Registaram a massa numa tabela do \u00abflipchart\u00bb.\u201d\t1 e 6\n\t\t\u00abflipchart\u00bb\u201d\t\t\n\t\t\u201cNuma tabela constru\u00edda\t\u201cNuma tabela constru\u00edda no\u00ab flipchart\u00bb do quadro interativo os\t1 e 6\n\t\tno \u00abflipchart\u00bb do quadro\talunos registaram para os diferentes tamanhos de ma\u00e7\u00e3s e de\t\n\t\tinterativo\tos\talunos\tbatatas as suas previs\u00f5es (\u201cpenso que\u201d) se afundavam ou\t\n\t\tregistaram\tpara\tos diferentes tamanhos de ma\u00e7\u00e3s e de batatas as suas previs\u00f5es\u201d\tflutuavam\u201d\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) na dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais\t\u201cOs\tdados\tforam registados numa tabela.\u201d \u201cpreencheram em conjunto a tabela do \u00abflipchart\u00bb na coluna\u201co que verifiquei\u201d e confrontaram os dados\u201d\t\u201cAntes de executarem a segunda fase do protocolo os alunos fizeram previs\u00f5es \u201co que pensavam\u201d sobre se as batatas, ma\u00e7\u00e3s, placas de esferovite e pregos flutuavam ou se afundavam no \u00e1lcool, na \u00e1gua e na \u00e1gua com sal. Os dados foram registados numa tabela.\u201d \u201cAp\u00f3s a atividade laboratorial a professora 1 incentivou os alunos a preencheram em conjunto a tabela do \u00abflipchart\u00bb na coluna \u201co que verifiquei\u201d e confrontaram os dados\u201d\t1 e 5 1 e 5\n\t\t\u201cOs alunos explicaram os componentes do ar ao dinamizarem anima\u00e7\u00f5es no \u00abflipchart\u00bb\u201d\t\u201cOs alunos ao dinamizarem anima\u00e7\u00f5es no \u00abflipchart\u00bb sobre a fotoss\u00edntese, o ciclo da \u00e1gua e ainda sobre a forma\u00e7\u00e3o da camada de ozono explicaram a origem dos componentes do ar A professora 4 incentivou os alunos a recordarem estes conte\u00fados que j\u00e1 foram dinamizados em sess\u00f5es experimentais anteriores (1\u00b0 ano do projeto).\u201d\t4\n\t\t\u201cregistaram as respetivos massas numa tabela do \u00abflipchart\u00bb.\u201d\t\u201cEm seguida, os alunos e a professora pesaram 2 bal\u00f5es de l\u00e1tex diferentes e vazios por bancada e registaram as gramas que cada um pesava numa tabela. Pesaram-nos outra vez depois de os encherem e tamb\u00e9m registaram as respetivos massas numa tabela do \u00abflipchart\u00bb.\u201d\t4\n\t\t\u201cum filme incorporado no flipchart sobre \u201co bal\u00e3o m\u00e1gico\u201d procederam \u00e0 respetiva experi\u00eancia\u201d\t\"Posteriormente, os alunos e as professoras, ap\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o de um filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb sobre \u201co bal\u00e3o m\u00e1gico\u201d procederam \u00e0 respetiva experi\u00eancia.\u201d\t4\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tsobre a\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas\t\u201catrav\u00e9s do \u00abflipchart\u00bb as\t\u201cAinda atrav\u00e9s do \u00abflipchart\u00bb as crian\u00e7as aprenderam para que\t11\nutiliza\u00e7\u00e3o da plataforma\t\ttecnologias (plataforma\tcrian\u00e7as aprenderam \u201c\tservem alguns \u00f3rg\u00e3os das plantas e porque \u00e9 que algumas \u00e1rvores\t\nMoodle,\tquadros\tMoodle,\tquadros\t\tperdem as folhas no inverno e voltam a t\u00ea-las na primavera e ver\u00e3o.\u201d\t\ninterativos e\tutiliza\u00e7\u00e3o\tinterativos e utiliza\u00e7\u00e3o\t\t\t\nde simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades\t\tde simula\u00e7\u00f5es) na\t\t\t\nexperimentais/\t\tconsolida\u00e7\u00e3o\tdas\t\t\t\nlaboratoriais\t\tatividades experimentais/\t\u201cAs crian\u00e7as atrav\u00e9s de\t\u201cAs crian\u00e7as atrav\u00e9s de anima\u00e7\u00f5es e filmes incorporados do\t11\n\t\tlaboratoriais\tanima\u00e7\u00f5es\te\tfilmes incorporados do \u00abflipchart\u00bb verificaram\u201d\t\u00abflipchart\u00bb verificaram que as plantas apresentam movimento.\u201d\t\n\t\t\t\u201cos alunos preencheram\t\u201cNo final da atividade a educadora relembrou \u00e0s crian\u00e7as as\t11\n\t\t\tuma ficha de consolida\u00e7\u00e3o\tpalavras novas que tinham aprendido e fizeram uma ficha de\t\n\t\t\tda atividade com recurso\tconsolida\u00e7\u00e3o da mesma (relat\u00f3rio), com recurso ao \u00abflipchart\u00bb, \u00e0\t\n\t\t\tao \u00abflipchart\u00bb\u201d\texpress\u00e3o pl\u00e1stica e a exerc\u00edcios de correspond\u00eancia atrav\u00e9s de imagens\"\t\n\t\t\t\u201cna realiza\u00e7\u00e3o da ficha de\t\u201cAs professoras 7 e 8 foram explicando aos alunos os conceitos em\t7 e 8\n\t\t\tconsolida\u00e7\u00e3o da atividade\tque eles tinham d\u00favidas. Acompanharam-nos ainda na realiza\u00e7\u00e3o da\t\n\t\t\t(relat\u00f3rio de atividade)\tficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio de atividade) atrav\u00e9s do\t\n\t\t\tatrav\u00e9s do \u00abflipchart\u00bb\u201d.\t\u00abflipchart\u201d.\t\n\t\t\t\u201cresponder \u00e0 ficha de\t\u201cNo final da sess\u00e3o as duas professoras ajudaram os alunos a\t1 e 8\n\t\t\tconsolida\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rio da\tresponder \u00e0 ficha de consolida\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rio da atividade) realizada\t\n\t\t\tatividade) realizada no \u00abflipchart\u00bb.\u201d\tno \u00abflipchart\u00bb.\u201d\t\n\t\t\t\u201cexploraram\tuma\t\u201cNo final da atividade experimental, os alunos exploraram uma\t8\n\t\t\tanima\u00e7\u00e3o em que tinham\tanima\u00e7\u00e3o em que tinham de prever quais os objetos que afundavam\t\n\t\t\tde prever quais os objetos\tou flutuavam. Toda a turma participava e tomava uma decis\u00e3o\t\n\t\t\tque\tafundavam\tou\tcolaborativamente. A professora 8 escolhia os alunos que iam ao\t\n\t\t\tflutuavam.\u201d\tquadro interativo que deveriam mover os objetos\u201d\t\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tsobre a\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas\t\u201cficha de consolida\u00e7\u00e3o da\t\u201cOs alunos e as professoras realizaram colaborativamente uma ficha\t1 e 6\nutiliza\u00e7\u00e3o da plataforma\t\ttecnologias (plataforma\tatividade com o aux\u00edlio do\tde consolida\u00e7\u00e3o da atividade com o aux\u00edlio do \u00abflipchart\u00bb no quadro\t\nMoodle,\tquadros\tMoodle,\tquadros\t\u00abflipchart\u00bb no quadro\tinterativo\u201d\t\ninterativos e\tutiliza\u00e7\u00e3o\tinterativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tinterativo\u201d\t\t\nde simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades\t\tde simula\u00e7\u00f5es) na\t\t\t\nexperimentais/\t\tconsolida\u00e7\u00e3o\tdas\t\t\t\nlaboratoriais\t\tatividades experimentais/\t\u201cOs alunos constaram na\t\u201cA professora investigadora explorou com os alunos uma anima\u00e7\u00e3o\t1 e 6\n\t\tlaboratoriais\tanima\u00e7\u00e3o que para cada\tda \u00abPhet\u00bb onde os alunos colocavam numa tina de \u00e1gua com 100\t\n\t\t\tuma\tdas\tcondi\u00e7\u00f5es\tlitros de \u00e1gua materiais com diferentes densidades, massas e\t\n\t\t\tanteriores (materiais com\tvolumes. A professora 1 refor\u00e7ou o conceito de vari\u00e1vel. Os alunos\t\n\t\t\tdiferentes\tdensidades,\tconstaram na anima\u00e7\u00e3o que para cada uma das condi\u00e7\u00f5es\t\n\t\t\tmassas e volumes) o\tanteriores (materiais com diferentes densidades, massas e volumes)\t\n\t\t\tvolume da \u00e1gua da tina aumentava ou diminu\u00eda.\u201d\to volume da \u00e1gua da tina aumentava ou diminu\u00eda.\u201d\t\n\t\t\t\u201cA professora 5 utilizou o\t\u201cA professora 5 utilizou o quadro interativo para realizar as fichas de\t1 e 5\n\t\t\tquadro interativo para\tconsolida\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rios) da atividade e corrigiu comportamentos da\t\n\t\t\trealizar as fichas de consolida\u00e7\u00e3o\u201d\tturma.\u201d\t\n\t\t\t\u201cvisualiza\u00e7\u00e3o de um filme\t\u201cPosteriormente, os alunos e as professoras, ap\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o de\t4\n\t\t\tincorporado no \u00abflipchart\u00bb\u201d\tum filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb sobre \u201co bal\u00e3o m\u00e1gico\u201d procederam \u00e0 respetiva experi\u00eancia. A professora investigadora e a professora 4 incentivaram os alunos a verbalizarem os seus\t\n\t\t\t\u201crealizarem a ficha de\tracioc\u00ednios. As duas professoras ajudaram os alunos a realizarem a\t\n\t\t\tconsolida\u00e7\u00e3o da atividade\u201d\tficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio) utilizando o quadro interativo\u201d.\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho\tcolaborativo entre docentes de n\u00edveis\tde\tensino diferentes\tTrabalho colaborativo na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais\t\u201cA\tprofessora investigadora, a educadora e a professora do 1\u00b0 Ciclo\t\u201cA professora investigadora, a educadora e a professora do 1\u00b0 Ciclo visitaram o jardim da escola com as crian\u00e7as do Pr\u00e9-Escolar, onde as crian\u00e7as recolheram uma grande diversidade e folhas\u201d\t11\n\t\t\u201cA\tprofessora investigadora\te\ta educadora apresentaram no quadro interativo\u201d\t\u201cA professora investigadora e a educadora apresentaram no quadro interativo\u201d\t11\n\t\t\u201cAs docentes envolveram-se ativamente\u201d\t\u201cAs docentes envolveram-se ativamente em todas as atividades propostas tendo adequado o vocabul\u00e1rio ao n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos, corrigido comportamentos e incentivado os alunos a expressarem os seus racioc\u00ednios e a respeitarem a sua vez de intervir.\u201d\t1 e 11\n\t\t\u201cAs professoras 7 e 8 foram a cada uma das bancadas\tajudar\tos alunos\u201d\t\u201cAs professoras 7 e 8 foram a cada uma das bancadas ajudar os alunos a medir o volume da \u00e1gua nos gobelets. Tamb\u00e9m ajudaram a medir a temperatura da \u00e1gua com o term\u00f3metro\u201d\t7 e 8\n\t\t\u201cAs professoras 7 e 8 foram explicando aos alunos\u201d\t\u201cAs professoras 7 e 8 foram explicando aos alunos os conceitos em que eles tinham d\u00favidas\u201d\t7 e 8\n\t\t\u201cAs professoras 1 e 8 iam refor\u00e7ando os conceitos\u201d\t\u201cAs professoras 1 e 8 iam refor\u00e7ando os conceitos transmitidos, junto dos alunos, e esclarecendo as d\u00favidas\u201d\t1 e 8\n\t\t\u201cas\tduas professoras ajudaram os alunos\u201d\t\u201cNo final da sess\u00e3o as duas professoras ajudaram os alunos a responder \u00e0 ficha de consolida\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rio da atividade) realizada no \u00abflipchart\u00bb\t1 e 8\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho\tcolaborativo entre docentes de n\u00edveis\tde\tensino diferentes\tTrabalho colaborativo na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais\t\u201cNesta sess\u00e3o esteve presente a professora de apoio a um aluno\u201d\t\u201cNesta sess\u00e3o esteve presente a professora de apoio que juntamente com a professora titular ajudou um aluno com perturba\u00e7\u00f5es mentais a trabalhar colaborativamente com os seus colegas.\"\t1 e 5\n\t\t\u201cAs crian\u00e7as, a educadora e professora coraram a \u00e1gua\u201d\t\u201cAs crian\u00e7as, a educadora e professora coraram a \u00e1gua com corantes de diversas cores e em seguida misturaram \u00f3leo. Agitaram e verificaram que a \u00e1gua fica sempre sobre a \u00e1gua.\u201d\t1 1\nNecessidades\tde Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\tForma\u00e7\u00e3o em contexto\t\u201cA educadora explorou com os alunos os resultados experimentais\u201d\t\u201cA educadora explorou com os alunos os resultados experimentais e comparou as previs\u00f5es com os resultados. As crian\u00e7as aprenderam o conceito de densidade\u201d\t11\npara a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\t\t\u201cuma experi\u00eancia t\u00e3o simples, com materiais t\u00e3o simples permite ensinar uma grande diversidade de conceitos\u201d\t\u201cA educadora achou que uma experi\u00eancia t\u00e3o simples, com materiais t\u00e3o simples permite ensinar uma grande diversidade de conceitos\u201d\t11\n\t\t\u201cAs\tprofessoras supervisionavam\ta opera\u00e7\u00e3o.\u201d\t\u201cOs alunos em grupos de tr\u00eas colocaram em cada tipo de \u00abgobelet\u00bb com \u00e1gua a 70 \u00b0C um rebu\u00e7ado diferente; fruta, caramelo e chocolate. Cada um dos alunos ajudava \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados com o aux\u00edlio de uma varinha. As professoras supervisionavam a opera\u00e7\u00e3o.\u201d\t7 e 8\n\t\t\u201cAs\tprofessoras\tao monitorizarem\ta dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados\u201d\t\u201cAs professoras ao monitorizarem a dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados, solicitavam aos alunos que registassem numa tabela do quadro interativo, o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o de cada tipo de rebu\u00e7ado.\u201d\t7 e 8\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nNecessidades\tde\tForma\u00e7\u00e3o em contexto\t\u201cAs professoras e os\t\u201cAs professoras e os alunos dissolveram os rebu\u00e7ados de fruta\t1 e 8\nForma\u00e7\u00e3o dos docentes\t\talunos dissolveram os\tpartidos e triturados em \u00e1gua a 70\u00b0C e registaram numa tabela no\t\ndo Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0\t\trebu\u00e7ados\u201d\t\u00abflipchart\u00bb o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o dos diferentes estados dos\t\nCiclo do Ensino B\u00e1sico\t\t\trebu\u00e7ados. As professoras recordaram o conceito de vari\u00e1vel.\u201d\t\npara a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\t\t\u201ca professora 8 perguntou\t\u201cEm seguida, os alunos mediram os 8 litros de \u00e1gua com\t8\n\t\tquantas vezes tinham os\t\u00aberlenmayers\u00bb de 500ml (a professora 8 perguntou quantas vezes\t\n\t\talunos de encher os\ttinham os alunos de encher os \u00aberlenmayers\u00bb para encher a tina,\t\n\t\t\u00aberlenmayers\u00bb\tpara\tonde e cada um dos alunos colocou um dos objetos utilizados na\t\n\t\tencher a tina\texperi\u00eancia (plasticina, bola de natal, prego, moeda, esferovite, vela, rolha de corti\u00e7a, bola de vidro, berlinde).\u201d\t\n\t\t\u201cA professora 1 distinguiu\t\u201cA professora 1 distinguiu os conceitos mas a professora 6 pareceu\t1 e 6\n\t\tos conceitos mas a\trelembr\u00e1-los. A professora 1 (sempre a olhar para a professora\t\n\t\tprofessora 6 pareceu\tinvestigadora) deu v\u00e1rios exemplos pr\u00e1ticos e recorreu a esquemas\t\n\t\trelembr\u00e1-los.\u201d\tno quadro que ajudaram a explicitar os conceitos em estudo\u201d\t\n\t\t\u201cPosteriormente\t\u201cPosteriormente professoras e alunos colocaram todas as batatas e\t1 e 6\n\t\tprofessoras e alunos\tma\u00e7\u00e3s na tina com 8 litros de \u00e1gua. Os alunos observaram que\t\n\t\tcolocaram\ttodas\tas\tindependentemente do peso todas as batatas afundavam e as\t\n\t\tbatatas e ma\u00e7\u00e3s na tina\tma\u00e7\u00e3s flutuavam. A professora 1 explorou ent\u00e3o os dois conceitos em estudo.\u201d\t\n\t\t\u201cNa primeira fase da\t\u201cNa primeira fase da experi\u00eancia as professoras e os alunos\t1 e 5\n\t\texperi\u00eancia as professoras e os alunos misturam corantes alimentares na \u00e1gua\u201d\tmisturam corantes alimentares na \u00e1gua, dentro de um \u00aberlenmeyer\u00bb, uma cor por cada bancada e depois juntou-se \u00f3leo alimentar. A professora 1 incentivou os alunos a verbalizarem as suas observa\u00e7\u00f5es e a tirarem uma conclus\u00e3o\u201d\t\n\t\t\u201cA professora 1 incentivou\t\u201cNa primeira fase da experi\u00eancia as professoras e os alunos\t1 e 5\n\t\tos alunos a verbalizarem\tmisturam corantes alimentares na \u00e1gua, dentro de um \u00aberlenmeyer\u00bb,\t\n\t\tas suas observa\u00e7\u00f5es e a\tuma cor por cada bancada e depois juntou-se \u00f3leo alimentar. A\t\n\t\ttirarem uma conclus\u00e3o\u201d\tprofessora 1 incentivou os alunos a verbalizarem as suas observa\u00e7\u00f5es e a tirarem uma conclus\u00e3o.\u201d\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nNecessidades\tde Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tForma\u00e7\u00e3o em contexto\t\u201cOs\talunos\ta\tas professoras executaram o protocolo\u201d \u201cAp\u00f3s\ta\tatividade laboratorial a professora 1 incentivou os alunos\u201d \u201cA professora 1 incentivou os alunos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios e levou-os a concluir\u201d \u201cEm seguida, os alunos e a professora pesaram 2 bal\u00f5es\u201d de l\u00e1tex diferentes e vazios por bancada e registaram as gramas que cada um pesava numa tabela.\u201d \u201cPosteriormente, os alunos e as professoras\u201d \u201cA\tprofessora investigadora\te\ta professora 4 incentivaram os alunos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios\u201d\t\u201cOs alunos a as professoras executaram o protocolo ao colocar a batata, a ma\u00e7\u00e3, a placa de esferovite e o prego, primeiro em \u00e1gua, depois em \u00e1gua com sal e por \u00faltimo com \u00e1lcool.\u201d \u201cAp\u00f3s a atividade laboratorial a professora 1 incentivou os alunos a preencheram em conjunto a tabela do \u00abflipchart\u00bb na coluna \u201co que verifiquei\u201de confrontaram os dados.\u201d \u201cA professora 1 incentivou os alunos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios e levou-os a concluir que a densidade dos l\u00edquidos influenciava a flutua\u00e7\u00e3o ou afundamento dos objetos.\u201d \u201cEm seguida, os alunos e a professora pesaram 2 bal\u00f5es de l\u00e1tex diferentes e vazios por bancada e registaram as gramas que cada um pesava numa tabela. Pesaram-nos outra vez depois de os encherem e tamb\u00e9m registaram as respetivas massas numa tabela do \u00abflipchart\u00bb. Desta forma os alunos compreenderam que o ar tem massa.\u201d \u201cPosteriormente, os alunos e as professoras, ap\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o de um filme incorporado no \u00abflipchart\u00bb sobre \u201co bal\u00e3o m\u00e1gico\u201d procederam \u00e0 respetiva experi\u00eancia. A professora investigadora e a professora 4 incentivaram os alunos a verbalizarem os seus racioc\u00ednios. As duas professoras ajudaram os alunos a realizarem a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio) utilizando o quadro interativo.\u201d\t1 e 5 1 e 5 1 e 5 4 4\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nSupervis\u00e3o\tSupervis\u00e3o cl\u00ednica\t\u201cA educadora considerou a sess\u00e3o experimental muito eficaz porque os alunos compreenderam\ta diferen\u00e7a entre peso e massa\u201d\t\u201cA educadora considerou a sess\u00e3o experimental como muito eficaz porque as crian\u00e7as participaram de um modo eficaz na discuss\u00e3o sobre \u201cAs folhas s\u00e3o todas iguais?\", fizeram previs\u00f5es, recolheram dados,\tinterpretaram-nos,\testabeleceram\tconclus\u00f5es e comunicaram-nas atrav\u00e9s de desenhos.\"\t11\n\t\t\u201cA professora 1 sempre a olhar para a professora investigadora repete o que esta professora explicou\u201d\t\u201cA professora 1,sempre a olhar para a professora investigadora, repete o que esta professora explicou aos alunos.\"\t1\n\t\t\u201cA professora 1 sempre olhando para a professora investigadora explorou os dois conceitos em estudo\u201d\t\u201cA professora 1,sempre olhando para a professora investigadora, explorou ent\u00e3o os dois conceitos em estudo\u201d\t1\n\t\t\u201c\tAs\tprofessoras esclareceram as suas d\u00favidas e ajudaram os alunos\u201d\t\u201cAs professoras esclareceram as suas d\u00favidas e ajudaram os alunos na execu\u00e7\u00e3o da atividade.\"\t1\nAP\u00caNDICE IV - AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DO DI\u00c1RIO DO INVESTIGADOR\nAn\u00e1lise de Conte\u00fado do Di\u00e1rio do Investigador\nNo Pr\u00e9-Escolar foram dinamizadas duas sess\u00f5es experimentais/laboratoriais e no 1\u00b0 Ciclo cada uma destas sess\u00f5es foi replicada sete vezes. Em cada sess\u00e3o participou uma turma do 1\u00b0Ciclo do Ensino B\u00e1sico com as respetivas professoras titulares acompanhadas ou pela professora bibliotec\u00e1ria ou pela Coordenadora de Estabelecimento.\nAs categorias e subcategorias consideradas nesta an\u00e1lise de conte\u00fados foram:\nConce\u00e7\u00f5es dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tRelev\u00e2ncia da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o da metodologia ativa\n\u2022\tDesenvolvimento de compet\u00eancias dos alunos atrav\u00e9s da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizarem as atividades experimentais /laboratoriais\n\u2022\tAutonomia na utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) nas atividades experimentais\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis de ensino diferentes\n\u2022\tTrabalho colaborativo na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais\nNecessidades de Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional\n\u2022\tNecessidades de forma\u00e7\u00e3o a curto prazo\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na Comunidade Local\n\u2022\tExposi\u00e7\u00f5es de trabalhos realizados no \u00e2mbito da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\nSupervis\u00e3o\n\u2022\tEfeitos da supervis\u00e3o nas docentes do Pr\u00e9-Escolar e 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tRelev\u00e2ncia da pr\u00e1tica das\tCi\u00eancias Experimentais\t\u201ct\u00eam a vantagem n\u00e3o s\u00f3 de as articular como tamb\u00e9m\tpermite\to desenvolvimento\tda cidadania\u201d \u201cgrande valor ao ensino experimental /laboratorial porque permite manusear muitos objetos\u201d \u201cas docentes consideram muito importantes para o desenvolvimento dos seus alunos n\u00e3o s\u00f3 as sess\u00f5es experimentais /laboratoriais.\u201d \u201cAs docentes resolveram os pequenos conflitos\u201d \u201cestimulando o trabalho colaborativo e a partilha de recursos.\u201d \u201celaboraram\tum pictograma em cartolina com rebu\u00e7ados\u201d\t\u201cA educadora considera que todas as \u00e1reas se complementam e que as ci\u00eancias experimentais t\u00eam a mesma import\u00e2ncia que as outras \u00e1reas e t\u00eam a vantagem n\u00e3o s\u00f3 de as articular como tamb\u00e9m permite o desenvolvimento da cidadania.\" \u201cVerifiquei que a educadora atribui um grande valor ao ensino experimental /laboratorial porque permite manusear muitos objetos e sugeriu que continu\u00e1ssemos com o projeto por ser muito \u00fatil para as crian\u00e7as. \u201c \u201cContudo, algumas docentes mant\u00eam-se pouco participativas (3,5 e 9) e consideram que apenas \u201clevam os meninos \u00e0s Ci\u00eancias\u201d. No entanto, as docentes consideram muito importantes para o desenvolvimento dos seus alunos n\u00e3o s\u00f3 as sess\u00f5es experimentais /laboratoriais como tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias.\u201d \u201cAs docentes resolveram os pequenos conflitos que surgiram nos grupos de trabalho dos alunos estimulando o trabalho colaborativo e a partilha de recursos.\u201d \u201cOs alunos e as docentes 4 e 10 elaboraram um pictograma em cartolina com rebu\u00e7ados para ilustrarem o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o dos rebu\u00e7ados de fruta, de chocolate e de caramelo\u201d\t11 11 3, 5 e 9 1,3,4,5,6,7,8,9, 10 e 11 4 e 10\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tUtiliza\u00e7\u00e3o\tda metodologia ativa Desenvolvimento\tde compet\u00eancias\tdos alunos atrav\u00e9s da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\t\u201cA docente circulou pela sala, ajudou as crian\u00e7as com mais dificuldade em realizar as atividades\u201d \u201cdinamizaram\tas atividades experimentais com os alunos e articularam os conte\u00fados\u201d \u201cseus\talunos\tj\u00e1 soubessem\tmanipular alguns materiais de laborat\u00f3rio, \u201cutilizar\tdiversos instrumentos\u201d \u201c e ainda que soubessem utilizar\tas\tnovas tecnologias\u201d \u201cmuito importantes para o desenvolvimento dos seus alunos n\u00e3o s\u00f3 as sess\u00f5es experimentais/ laboratoriais\u201d \u201ccomo tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias\u201d\t\u201cA educadora ficou muito entusiasmada com a experi\u00eancia que considerou muito simples mas muito \u00fatil para explicar uma diversidade de conceitos. A docente circulou pela sala, ajudou as crian\u00e7as com mais dificuldade em realizar as atividades. Incentivou as crian\u00e7as a participar nas atividades interativas e a verbalizar as suas ideias.\u201d \u201cEstas docentes dinamizaram as atividades experimentais com os alunos e articularam os conte\u00fados lecionados com as experi\u00eancias \u201cTodas as docentes consideraram muito relevante que os seus alunos j\u00e1 soubessem manipular alguns materiais de laborat\u00f3rio, utilizar diversos instrumentos e ainda que soubessem utilizar as novas tecnologias (nomeadamente o quadro interativo).\u201d \u201cNo entanto, as docentes consideram muito importantes para o desenvolvimento dos seus alunos n\u00e3o s\u00f3 as sess\u00f5es experimentais /laboratoriais como tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias. \u201c\t11 1,4,6,7,8 1,3,4,5,6,7,8,9, e 10 3,5,9\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais Conce\u00e7\u00f5es\tsobre\ta utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as\tatividades experimentais/laboratoriais\tDesenvolvimento de compet\u00eancias\tdos alunos atrav\u00e9s da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais Autonomia na utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es) experimentais\t\u201crefor\u00e7aram a no\u00e7\u00e3o de unidade de medida habitualmente\tusadas para volumes de l\u00edquidos e redu\u00e7\u00e3o de unidades (litro e mililitro).\u201d \u201cajudaram os alunos a prever\u201d \u201cO mais importante desta atividade foi a no\u00e7\u00e3o de \u201cerro\u201d \u201c\u00c0 exce\u00e7\u00e3o de duas professoras a 1 e 2,as outras n\u00e3o conseguem ainda produzir os seus materiais em Moodle e quadros interativos\u201d \u201cn\u00e3o\tutilizam autonomamente\tos recursos inform\u00e1ticos\u201d \u201cs\u00f3 as docentes 1 e 2 \u00e9 que produzem conte\u00fados para o quadro interativo.\u201d \u201cA docente 1 aprendeu a construir \u00abwebquests\u00bb na Moodle\u201d\t\u201cNesta atividade algumas professoras (1,4,6,7,8) refor\u00e7aram a no\u00e7\u00e3o de unidade de medida habitualmente usadas para volumes de l\u00edquidos e redu\u00e7\u00e3o de unidades (litro e mililitro). \u201cAlgumas docentes (1,4,6,7,8) ajudaram os alunos a prever o que acontecia aos objetos da experi\u00eancia se flutuavam ou afundavam \u201cO mais importante desta atividade foi a no\u00e7\u00e3o de \u201cerro\u201d ou seja, a confronta\u00e7\u00e3o entre o que pensavam e o que se verificou (docentes 1 e 8)\u201d \u201c\u00c0 exce\u00e7\u00e3o de duas professoras a 1 e 2,as outras n\u00e3o conseguem ainda produzir os seus materiais em Moodle e quadros interativos. Incentivam os alunos as novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o utilizam autonomamente os recursos inform\u00e1ticos.\u201d \u2018Quanto \u00e0s TIC por enquanto s\u00f3 as docentes 1 e 2 \u00e9 que produzem conte\u00fados para o quadro interativo. A docente 1 aprendeu a construir \u00abwebquests\u00bb na Moodle\u201d\t1,4,6,7,8 1,4,6,7,8 1 e 8 1,2,3,4,5,6,7,8,910 e 11 1 e 2\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ Laboratoriais\tAutonomia na utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es) experimentais\t\u201catividades experimentais (relat\u00f3rios) no quadro interativo\u201d\t\u201cTodas as docentes ajudaram os seus alunos na realiza\u00e7\u00e3o das fichas de consolida\u00e7\u00e3o das atividades experimentais (relat\u00f3rios) com o apoio do quadro interativo.\"\t1,3,4,5,6,7,8,9, 10 e 11\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis\tde\tensino diferentes\tTrabalho colaborativo na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais\t\u201cinterven\u00e7\u00f5es\tda educadora\tpermitiram uma troca de experi\u00eancias muito enriquecedora\u201d\t\u201cAs interven\u00e7\u00f5es da educadora permitiram uma troca de experi\u00eancias muito enriquecedora\u201d\t11\n\t\t\u201cobservado foi a ado\u00e7\u00e3o de uma atitude passiva durante as sess\u00f5es e pouco colaborativa\u201d\t\u201cOutro comportamento (3,5 e 9) observado foi a ado\u00e7\u00e3o de uma atitude passiva durante as sess\u00f5es e pouco colaborativa com os pares\u201d\t3,5,9\n\t\t\u201crealizar o que se refletia numa atitude aut\u00f3noma, din\u00e2mica e de trabalho colaborativo\u201d\t\u201cAlgumas das professoras (1,4,6,7,8) tinham tomado previamente conhecimento das atividades experimentais que se estavam a realizar o que se refletia numa atitude aut\u00f3noma, din\u00e2mica e de trabalho colaborativo\u201d\t1,4,6,7,8\n\t\t\u201cefetuaram um trabalho colaborativo\u201d\t\u201cOutras docentes (4,6,7,8,10) efetuaram um trabalho colaborativo, movimentavam-se bem no espa\u00e7o, no sentido de intervir aquando comportamentos incorretos e estavam atentas ao que os alunos respondiam, \u00e0s suas interroga\u00e7\u00f5es e \u00e0s suas respostas.\u201d\t4,6,7,8 e 10\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nNecessidades\tde Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional\t\u201cdesconhecem o material de laborat\u00f3rio e algumas t\u00e9cnicas laboratoriais\u201d \u201cv\u00e3o aprendendo\u201d\t\u201cQuase todas as docentes (exceto a professora 1) desconhecem o material de laborat\u00f3rio e algumas t\u00e9cnicas experimentais. Contudo, v\u00e3o aprendendo n\u00e3o s\u00f3 o material de laborat\u00f3rio como tamb\u00e9m algumas t\u00e9cnicas experimentais\u201d\t1\n\t\t\u201ca maioria das docentes envolve-se e evolui\u201d\t\u201cA maioria das docentes envolve-se e evolui na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais\u201d\t1,4,6,7 e 8\n\t\t\u201cmant\u00eam-se\tpouco participativas\u201d\t\u2018Contudo, algumas docentes mant\u00eam-se pouco participativas (3,5 e 9)\u201d\t3,5,9\n\t\t\u201cAlgumas das docentes t\u00eam algum receio de dinamizarem a atividade sozinhas\u201d\t\u201cAlgumas das docentes (3,5 e 9) t\u00eam algum receio de dinamizarem a atividade sozinhas por acharem que podem n\u00e3o saber dar resposta a algumas quest\u00f5es dos alunos. Por isso t\u00eam de dinamizar algumas sess\u00f5es experimentais com acompanhamento\u201d\t3,5,9\n\t\t\u201cpor acharem que podem n\u00e3o saber dar resposta a algumas quest\u00f5es dos alunos\u201d\t\t\n\t\t\u201crelembraram\tos conceitos de peso e massa.\u201d\t\u201cVerificou-se que algumas das professoras (3,4,5,6,7,8,9,10 e 11) n\u00e3o dominavam completamente os conte\u00fados da sess\u00e3o, ou seja, relembraram os conceitos de peso e massa\u201d\t3,4,5,6,7,8,9,10 e 11\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nNecessidades\tde Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional\t\u201ctiveram dificuldade na explora\u00e7\u00e3o da anima\u00e7\u00e3o sobre densidade, peso e massa\"\t\u201cQuase todas as docentes tiveram dificuldade na explora\u00e7\u00e3o da anima\u00e7\u00e3o sobre densidade, peso e massa (3,4,5,6,7,8,9 e10).\u201d\t3,4,5,6,7,8,9e 10\n\t\t\u201cverificou-se\tuma evolu\u00e7\u00e3o\tno\tseu desempenho durante as atividades laboratoriais\"\t\u201cNalgumas docentes (1,4,6,7 e 8) verificou-se uma evolu\u00e7\u00e3o no seu desempenho durante as atividades laboratoriais e experimentais e tamb\u00e9m na din\u00e2mica do trabalho colaborativo\u201d\t1,4,6,7 e 8\n\t\t\u201cAlgumas\tesfor\u00e7am-se para dinamizar atividade experimental e preparam-se previamente\"\t\u201cAs docentes encontram-se em n\u00edveis diferentes de autonomia. Algumas esfor\u00e7am-se para dinamizar atividade experimental e preparam-se previamente.\u201d\t1,4,6,7 e 8\n\t\t\u201cOutras mant\u00eam uma atitude passiva.\"\t\u201cOutras mant\u00eam uma atitude passiva.\u201d\t3,5,9\n\t\t\u201cUm grupo de docentes j\u00e1 se encontra aut\u00f3nomo\" \u201ctamb\u00e9m se sentem mais \u00e0 vontade para colocarem hip\u00f3teses aos alunos e formularem quest\u00f5es\"\t\u201cUm grupo de docentes j\u00e1 se encontra aut\u00f3nomo e por isso t\u00eam a preocupa\u00e7\u00e3o de relacionar os conte\u00fados da atividade experimental com os conte\u00fados j\u00e1 estudados. Tamb\u00e9m se sentem mais \u00e0 vontade para colocarem hip\u00f3teses aos alunos e formularem quest\u00f5es.\u201d\t1,4,7 e 8\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nNecessidades\tde Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais Caracteriza\u00e7\u00e3o\tda Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na Comunidade Local\tForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional Exposi\u00e7\u00f5es\tde trabalhos realizados no \u00e2mbito da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\t\u201cOutro\tgrupo\tde professoras\tdemonstra ainda inseguran\u00e7a\u201d \u201cEst\u00e3o\tatentas\tas atividades e a aprender\u201d \u201cmant\u00e9m uma atitude mais passiva durante as sess\u00f5es experimentais\u201d \u201cmanifestou interesse em aprender\ta\tfazer atividades no quadro interativo.\u201d \u201cmanifestou interesse em aprender a utilizar a Moodle \u201cas\toutras\tn\u00e3o conseguem ainda produzir os seus materiais \u201c \u201cpictograma exposto na Mostra\tde\tEscola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo\u201d\t\u201cOutro grupo de professoras demonstra ainda inseguran\u00e7a na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais e por isso t\u00eam algum receio de intervir. S\u00f3 o fazem quando conhecem os conte\u00fados. Est\u00e3o atentas as atividades e a aprender como fazer determinados procedimentos experimentais.\u201d \u201cUm terceiro grupo de docentes mant\u00e9m uma atitude mais passiva durante as sess\u00f5es experimentais, limitando-se a controlar os comportamentos da turma e a solicitar informa\u00e7\u00f5es para ajudarem os alunos realizarem a ficha de consolida\u00e7\u00e3o da atividade (relat\u00f3rio).\u201d \u201cNo final da sess\u00e3o a educadora manifestou interesse em aprender a fazer atividades no quadro interativo.\" \u201c A educadora manifestou interesse em aprender a utilizar a Moodle e o quadro interativo.\u201d \u201c\u00c0 exce\u00e7\u00e3o de duas professoras a 1 e 2,as outras n\u00e3o conseguem ainda produzir os seus materiais em Moodle e quadros interativos\u201d \u201cEste pictograma ser\u00e1 exposto na Mostra de Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo e na semana do Agrupamento Vertical de Escolas D.Ant\u00f3nio da Costa.\u201d\t6 e 10 3,5 e 9 11 11 1 e 2 1,3,4,5,6,7,8,9 e 10\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\tda Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na Comunidade Local\tExposi\u00e7\u00f5es\tde trabalhos realizados no \u00e2mbito da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\t\u201cdecoraram gotinhas de \u00e1gua \u201c\t\u201cComo algumas experi\u00eancias neste ano do projeto se relacionavam com a \u00e1gua, os alunos decoraram gotinhas de \u00e1gua ao sabor da sua imagina\u00e7\u00e3o para a exposi\u00e7\u00e3o na Mostra de Escola e no Agrupamento Vertical de Escolas D.Ant\u00f3nio da Costa.\u201d\t1,3,4,5,6,7,8,9 e 10\n\t\t\u201cdinamizaram\tas atividades experimentais relativas \u00e0 \u00e1gua junto do p\u00fablico\u201d\t\u201cAlguns alunos das turmas participantes no projeto dinamizaram as atividades experimentais relativas \u00e0 \u00e1gua junto do p\u00fablico, no parque urbano junto ao F\u00f3rum Romeu Correia.\u201d\t1,3,4,5,6,7,8,9 e 10\n\t\t\u201cOs trabalhos elaborados pelos alunos no \u00e2mbito das experi\u00eancias por eles realizadas,\tforam expostos ao p\u00fablico\u201d\t\u201cOs trabalhos elaborados pelos alunos no \u00e2mbito das experi\u00eancias por eles realizadas, foram expostos ao p\u00fablico na sala Pablo Neruda no F\u00f3rum Romeu Correia.\u201d\t1,3,4,5,6,7,8,9 e 10\nSupervis\u00e3o\tEfeitos da supervis\u00e3o nas docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\t\u201cA professora 1 repetiu \u201c\t\u201cA professora 1 repetiu o que a professora investigadora dizia sempre a olhar para ela.\u201d\t1\n\t\t\u201cAs professoras 1 e 8 explicavam aos alunos os conceitos\tque\ta professora investigadora acabava de referir\u201d\t\u2018As professoras 1 e 8 explicavam aos alunos os conceitos que a professora investigadora acabava de referir.\u201d\t1 e 8\nAP\u00caNDICE V - GUI\u00c3O DAS ENTREVISTAS \u00c0S DOCENTES DO PR\u00c9-ESCOLAR E DO 1\u00b0 CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO\nGUI\u00c3O DA ENTREVISTA \u00c0S DOCENTES DO PR\u00c9-ESCOLAR E DO 1\u00b0 CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO\nTema: Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9 - Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\n1.\tPrepara\u00e7\u00e3o da Entrevista\n1.1.Sele\u00e7\u00e3o dos Entrevistados: Educadora de inf\u00e2ncia (uma) professoras do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico (dez), sendo duas professoras bibliotec\u00e1rias, selecionadas por serem os elos de liga\u00e7\u00e3o entre as diversas escolas do Ensino B\u00e1sico e jardim de inf\u00e2ncia.\n1.2.\tEntrevistadora: Professora Investigadora\n1.3.\tPrazo: Entrevista a realizar no final do projeto\n1.4.\tDura\u00e7\u00e3o da Entrevista: 30 minutos\n1.5.\tCondi\u00e7\u00f5es log\u00edsticas:\n\u2022\tImpress\u00e3o dos gui\u00f5es a apresentar \u00e0s docentes.\n\u2022\tGrava\u00e7\u00e3o da Entrevista\n2.\tRealiza\u00e7\u00e3o da Entrevista\n2.1.\tLegitimar a Entrevista\n\u2022\tInformar sobre o \u00e2mbito do trabalho em que se insere a entrevista, a qual visa o aprofundamento de saberes compet\u00eancias nas \u00e1reas da forma\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de professores e educadores. Informar sobre a posi\u00e7\u00e3o do entrevistador na entrevista.\n2.2.\tMotivar o Entrevistado\n\u2022\tRefletir sobre a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o do entrevistado.\n\u2022\tInformar que os dados recolhidos ser\u00e3o tratados de forma a garantir a confidencialidade e o anonimato.\n2.3.\tCaracterizar o Entrevistado\n\u2022\tg\u00e9nero; idade; tempo de servi\u00e7o; fun\u00e7\u00f5es que desempenha na escola; forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e profissional, institui\u00e7\u00e3o onde realizou a forma\u00e7\u00e3o inicial.\n2.4.\tBlocos Tem\u00e1ticos\nA.\tLegitima\u00e7\u00e3o da Entrevista e Motiva\u00e7\u00e3o do Entrevistado.\nB.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado.\nC.\tConce\u00e7\u00f5es sobre a import\u00e2ncia das Ci\u00eancias Experimentais nos\ndocentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico.\nD.\tConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e\nutiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/laboratoriais.\nE.\tConce\u00e7\u00e3o sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis de ensino diferentes.\nF.\tNecessidades de Forma\u00e7\u00e3o dos Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores\ndo 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico em Ci\u00eancias Experimentais.\nG.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na\nComunidade local.\nH.\tValida\u00e7\u00e3o da Entrevista\nEntrevista semidiretiva. A investigadora pretende que haja flexibilidade na condu\u00e7\u00e3o das entrevistas e, tamb\u00e9m, proporcionar a explora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es novas e relevantes para os objetivos da entrevista.\nA entrevistadora dever\u00e1 ter sempre uma atitude de objetividade, imparcialidade e reflex\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s opini\u00f5es expressas pelo entrevistado. Assim, a entrevistadora dever\u00e1:\n\u2022\tn\u00e3o emitir ju\u00edzos de valor nem alterar as respostas expressas pelos entrevistados;\n\u2022\tregistar as respostas dos entrevistados para posterior an\u00e1lise, com objetividade e total imparcialidade;\n\u2022\tser cordial e simp\u00e1tico para com os entrevistados.\n3.\tPlano de A\u00e7\u00e3o\nPara cada quest\u00e3o indica-se uma ou mais quest\u00f5es de recurso na eventualidade de ser necess\u00e1rio facilitar desenvolvimento /aprofundamento da resposta.\nA coluna das \u201cObserva\u00e7\u00f5es\u201d servir\u00e1 para registar alguns esclarecimentos adicionais.\nTema: Forma\u00e7\u00e3o de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais Objetivo Geral: Melhorar as pr\u00e1ticas do Ensino Experimental das Ci\u00eancias nalgumas turmas /de algumas escolas do 1\u00b0 Ciclo do Agrupamento Vertical de Escolas D.Ant\u00f3nio da Costa no contexto do Projeto Experimentar a Brincar.\nBLOCOS TEM\u00c1TICOS\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\tT\u00d3PICOS\tQUEST\u00d5ES\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\n\tLegitimar\ta\tentrevista,\tInformar acerca da Escola\t\tSalientar que se trata de um\n\tinformando o entrevistado\tSuperior de Educa\u00e7\u00e3o Almeida\t\testudo\tque\tpretende\n\tsobre a natureza e objetivos da\tGarrett e sobre os objetivos do\t\tinvestigar de que forma:\n\tentrevista no contexto da\tMestrado\tem\tSupervis\u00e3o\t\t\n\tdisserta\u00e7\u00e3o.\tPedag\u00f3gica e Forma\u00e7\u00e3o de\t\tse reflete a supervis\u00e3o\n\t\tFormadores.\t\tcolaborativa\tna pr\u00e1tica experimental dos educadores\n\t\tInformar ainda que este\t\tde inf\u00e2ncia e professores do\n\t\tmestrado\tvisa\to aprofundamento de saberes e\t\tEnsino B\u00e1sico.\n\t\tcompet\u00eancias nas \u00e1reas da\t\ta forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no\n\t\tforma\u00e7\u00e3o,\tsupervis\u00e3o\te\t\tdom\u00ednio da dinamiza\u00e7\u00e3o das\nA. Legitima\u00e7\u00e3o da entrevista e\t\tavalia\u00e7\u00e3o de professores e\t\tatividades experimentais e\nmotiva\u00e7\u00e3o do entrevistado\t\teducadores.\tPosi\u00e7\u00e3o\tdo\t\tlaboratoriais atrav\u00e9s das\n\t\tentrevistador na entrevista.\t\tnovas tecnologias se reflete na pr\u00e1tica dos docentes do\n\t\tDefini\u00e7\u00e3o do que estou\t\tPr\u00e9- Escolar e professores do\n\t\tinteressada em pesquisar, ou seja como formar docentes do\t\t1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico.\n\t\tPr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do\t\ta educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia se\n\t\tEnsino B\u00e1sico, para a pr\u00e1tica\t\treflete na aprendizagem da\n\t\tdas ci\u00eancias experimentais\t\tl\u00edngua, da tecnologia e na cidadania nos alunos do 1\u00b0\n\tValorizar o contributo do\tImport\u00e2ncia do entrevistado\t\tCiclo do Ensino B\u00e1sico.\n\tentrevistado motivando-o a colaborar\tpara a prossecu\u00e7\u00e3o do trabalho.\t\t\nBLOCOS TEM\u00c1TICOS\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\tT\u00d3PICOS\tQUEST\u00d5ES\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\nA.\tLegitima\u00e7\u00e3o da entrevista e motiva\u00e7\u00e3o do entrevistado B.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\tGarantir a confidencialidade dos dados. Agradecer a participa\u00e7\u00e3o Caracterizar o entrevistado. Verificar se existe alguma rela\u00e7\u00e3o entre as respostas \u00e0 entrevista com algum (s) dos itens considerados.\tConfidencialidade e anonimato das informa\u00e7\u00f5es prestadas. G\u00e9nero Faixa et\u00e1ria\t1.\tAutoriza a grava\u00e7\u00e3o desta entrevista? 2.\tDeseja ver esclarecido mais algum aspeto relativo a esta entrevista? 3.\tG\u00e9nero \u25a1\tFeminino \u25a1Masculino 4.Onde se situa a sua idade? \u25a1\tMenos de 35 \u25a1\tEntre 36 a 45 \u25a1\tEntre 46 e 54 \u25a1\tMais de 54\t\nBLOCOS TEM\u00c1TICOS\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\tT\u00d3PICOS\tQUEST\u00d5ES\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\nB. . Caracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\t\tAnos de doc\u00eancia Fun\u00e7\u00f5es desempenhadas Forma\u00e7\u00e3o inicial\t5.\tTempo de servi\u00e7o docente (em anos)? \u25a1\tMenos de 5 \u25a1\tEntre 6 e 15 \u25a1\tEntre 16 e 24 \u25a1\tMais de 25 6.\tQue fun\u00e7\u00f5es desempenha atualmente? 7.\tQue\tfun\u00e7\u00f5es\tt\u00eam desempenhado ao longo da sua carreira profissional Especifique 8.\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica \u25a1\tEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o \u25a1\tMagist\u00e9rio Prim\u00e1rio \u25a1\tOutra\t\nBLOCOS TEM\u00c1TICOS\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\tT\u00d3PICOS\tQUEST\u00d5ES\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\nB.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado C. .. Conce\u00e7\u00f5es\tsobre a import\u00e2ncia das Ci\u00eancias Experimentais\tnos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico.\tIndagar a import\u00e2ncia atribu\u00edda pelo entrevistado ao Ensino Experimental das Ci\u00eancias no desenvolvimento dos alunos\tM\u00e9todo cient\u00edfico Aprendizagem de t\u00e9cnicas Resolu\u00e7\u00e3o de problemas Desenvolvimento\tde compet\u00eancias a n\u00edvel cognitivo, social, afetivo e psicomotor.\t9.\tCursos conferentes de grau que concluiu (indicar a designa\u00e7\u00e3o do curso): \u25a1\tBacharelato \u25a1\tLicenciatura \u25a1\tMestrado \u25a1\tDoutoramento 10.\tCursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (indicar a designa\u00e7\u00e3o): 11.\tCursos\tde\tforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para professores: 12.\tCursos livres 13.\tQue import\u00e2ncia atribui ao Ensino\tdas\tCi\u00eancias relativamente \u00e0s outras \u00e1reas curriculares?\tTentar que os professores refiram aspetos que considerem relevantes relativamente \u00e0 pr\u00e1tica do Ensino Experimental das Ci\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores. Indagar sobre o impacto e discuss\u00e3o que a realiza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios sobre as atividades experimentais permite na sala de aula.\nBLOCOS TEM\u00c1TICOS\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\tT\u00d3PICOS\tQUEST\u00d5ES\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\nC...Conce\u00e7\u00f5es\tsobre\ta import\u00e2ncia das Ci\u00eancias Experimentais\tnos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino\tIdentificar a frequ\u00eancia de realiza\u00e7\u00e3o\tdas\tatividades experimentais na sua pr\u00e1tica letiva\tantes\tdo\tProjeto \u201cExperimentar a Brincar\t\t14.Antes da sua participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d com que frequ\u00eancia realizava\tatividades experimentais na sua pr\u00e1tica letiva?\tProcurar que os professores refiram a pr\u00e1tica letiva que utilizavam no Ensino das Ci\u00eancias\nB\u00e1sico.\tIdentificar sobre as metodologias utilizadas na realiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais na pr\u00e1tica letiva do entrevistado antes do Projeto \"Experimentar a Brincar\u201d\t\t15.Que metodologias utilizava no Ensino das Ci\u00eancias antes da sua participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d, expositiva, ativa ou por descoberta?\tPr\u00e1tica expositiva (transmiss\u00e3o de conhecimentos \u00e9 feita oralmente pelo professor sem recorrer \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o). Pr\u00e1tica ativa (ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o pelo professor, o aluno experiencia,\tverificando\ta informa\u00e7\u00e3o recebida).\n\t\t\t\tPr\u00e1tica\tpedag\u00f3gica\tpor descoberta (baseia-se no racioc\u00ednio indutivo, no valor pedag\u00f3gico da experimenta\u00e7\u00e3o e do erro no processo de aprendizagem\n\tIndagar sobre o reconhecimento do\timpacto\tdo\tProjeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d no Ensino\tdas\tCi\u00eancias Experimentais\t\t16.De que forma o Projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d tem tido impacte nos seus alunos?\t\nBLOCOS TEM\u00c1TICOS\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\tT\u00d3PICOS\tQUEST\u00d5ES\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\nC. ..Conce\u00e7\u00f5es\tsobre\ta import\u00e2ncia das Ci\u00eancias Experimentais\tnos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico. D.\t..Conce\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da\tMoodle,\tquadros interativos e a utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais / laboratoriais.\tConhecer os constrangimentos \u00e0s pr\u00e1ticas experimentais / laboratoriais na pr\u00e1tica letiva antes da participa\u00e7\u00e3o no Projeto \u201cExperimentar\ta\tBrincar\u201d experimentadas\tpelo entrevistado Conhecer as medidas que permitam\tsuperar\tos constrangimentos existentes no Ensino\tExperimental\tdas Ci\u00eancias ao n\u00edvel do pr\u00e9-escolar e 1\u00b0 Ciclo segundo a perspetiva do entrevistado Conhecer a import\u00e2ncia que o entrevistado atribui \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias: Moodle do QIM (quadros interativos multim\u00e9dia) e simula\u00e7\u00f5es no processo ensino aprendizagem ou seja ao servi\u00e7o do desenvolvimento educacional\tCondi\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas escolas. Acesso a material para trabalhar nesta \u00e1rea Utilizar a plataforma Moodle, QIM e simula\u00e7\u00f5es no contexto da dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais.\t17.Quais os fatores, que na sua opini\u00e3o est\u00e3o na origem do problema do Ensino das Ci\u00eancias ao n\u00edvel experimental e laboratorial? 18.Identifique as principais medidas a implementar pelos educadores de inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 Ciclo para o Ensino das Ci\u00eancias ao n\u00edvel do pr\u00e9-escolar e 1\u00b0 Ciclo 19.\tQue valor educativo atribui \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle do QIM e\tdas\tsimula\u00e7\u00f5es\tna dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades de ensino-aprendizagem ? 20.\tQue valor educativo atribui \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle do QIM e\tdas\tsimula\u00e7\u00f5es\tna dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais / laboratoriais ?\tProcurar identificar os principais constrangimentos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle e do QIM na atividade letiva\nBLOCOS TEM\u00c1TICOS\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\tT\u00d3PICOS\tQUEST\u00d5ES\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\nD.\tConce\u00e7\u00e3o\tsobre\ta utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle, quadros interativos e a utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para\tdinamizar\tas atividades experimentais / laboratoriais. E.\t.. Conce\u00e7\u00e3o sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis de ensino diferentes.\tSistematizar\tas\tdiferentes perspetivas do entrevistado sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle do QIM e das simula\u00e7\u00f5es logo desde o pr\u00e9-escolar Conhecer as perce\u00e7\u00f5es do entrevistado sobre o impacte da utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle, do QIM e das simula\u00e7\u00f5es\tno seu desenvolvimento profissional Conhecer as vantagens que o entrevistado aponta ao trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis de ensino diferentes Indagar de que forma o entrevistado reconhece ter o projeto contribu\u00eddo para a sua forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e para o seu desenvolvimento profissional\tElaborar um elenco das potencialidades\tque\testas ferramentas TIC t\u00eam na constru\u00e7\u00e3o do saber do aluno, da igualdade de oportunidades que permitem, e ainda da sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade Fazer\tum\telenco\tdas potencialidades que a Moodle do QIM e as simula\u00e7\u00f5es t\u00eam na modifica\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas de ensino e reflex\u00e3o por parte dos professores. Compreender\tque\tos professores t\u00eam predisposi\u00e7\u00e3o e capacidade para aprenderem uns com os outros. Compreender que os contextos e processos\tcolaborativos proporcionam o desenvolvimento da\tcompet\u00eancia\tt\u00e9cnico- profissional dos professores, forma\u00e7\u00e3o\tcont\u00ednua, oportunidades\tde desenvolvimento profissional e mudan\u00e7a.\t21.\tDe que forma perceciona a utiliza\u00e7\u00e3o destas ferramentas das\tnovas\ttecnologias (utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle do QIM e das simula\u00e7\u00f5es) logo desde o pr\u00e9-escolar e nos primeiros anos de escolaridade? 22.\tDe que forma perceciona a utiliza\u00e7\u00e3o destas ferramentas, das\tnovas\ttecnologias, (utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle do QIM e das simula\u00e7\u00f5es) no seu desenvolvimento profissional? 23.Se tivesse de enunciar as vantagens\tdo\ttrabalho colaborativo que se tem vindo a desenvolver no projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d que aspetos referiria? 24.Explique de que forma \u00e9 que este projeto contribui para a sua forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e para o seu desenvolvimento profissional.\tProcurar\tidentificar\tas vantagens\tdo\ttrabalho colaborativo, forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional dos professores.\nBLOCOS TEM\u00c1TICOS\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\tT\u00d3PICOS\tQUEST\u00d5ES\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\nF.\tNecessidades de Forma\u00e7\u00e3o dos\tEducadores\tde Inf\u00e2ncia e Professores do 1\u00b0 Ciclo em Ci\u00eancias Experimentais G.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o\tda Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na Comunidade local. H.\t.. Valida\u00e7\u00e3o da Entrevista\tConhecer\tque\tforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica\tpensam\tos entrevistados que os docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico devem ter no \u00e2mbito\tdas\tCi\u00eancias Experimentais Conhecer qual a forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea\tque\tinteressa\tao entrevistado a curto prazo Sistematizar\tas\tdiferentes perce\u00e7\u00f5es do entrevistado sobre a rea\u00e7\u00e3o dos diversos visitantes das exposi\u00e7\u00f5es e o impacto das mesmas na pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais ao n\u00edvel dos Educadores de Inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico Recolher\tinforma\u00e7\u00e3o\tn\u00e3o prevista ou n\u00e3o solicitada anteriormente e que se afigure importante\tpara\to professor/educador. Averiguar\tas rea\u00e7\u00f5es\tdo professor/educador \u00e0 entrevista\tNecessidades de forma\u00e7\u00e3o em Ensino\tExperimental\tdas Ci\u00eancias. Qualidade da forma\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o,\trealiza\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o Divulga\u00e7\u00e3o\tna\tsede do Agrupamento. Divulga\u00e7\u00e3o na Mostra de Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo Divulga\u00e7\u00e3o na Comunidade local Aspetos\timportantes\tn\u00e3o abordados e a referir. Rea\u00e7\u00f5es Sugest\u00f5es Agradecimentos\t25.\tQue forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica pensa\tque\tdeve\tser proporcionada aos Educadores de Inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 Ciclo, no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Experimentais? 26.\tNo seu caso espec\u00edfico, existe alguma forma\u00e7\u00e3o que lhe interesse a curto prazo? 27.\tQue impacto pensa que as exposi\u00e7\u00f5es dos trabalhos produzidos no \u00e2mbito do projeto\t\"Experimentar\ta Brincar\u201d poder\u00e3o ter na implementa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas experimentais e laboratoriais ao n\u00edvel destes anos de escolaridade? 28. Em\tque medida esta entrevista lhe agradou? 29.\tGostou de partilhar a sua experi\u00eancia? 30.\tH\u00e1 algo mais que deseje acrescentar? 31.\tTem alguma sugest\u00e3o a fazer?\tTentar que os professores refiram as suas necessidades de forma\u00e7\u00e3o e expectativas no \u00e2mbito do Ensino Experimental das Ci\u00eancias Tentar que os professores refiram\to\timpacto multidisciplinar da pr\u00e1tica do Ensino\tExperimental\tdas Ci\u00eancias Tentar\tque\to professor/educador caracterize a sua pr\u00f3pria atitude\nAP\u00caNDICE VI - AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DAS ENTREVISTAS \u00c0S DOCENTES DO PR\u00c9 -ESCOLAR E DO 1\u00b0 CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO\nAN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DAS ENTREVISTA \u00c0S DOCENTES DO PR\u00c9-ESCOLAR E DO 1\u00b0 CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado das mesmas com base em Bogdan (1994, p.205).Segundo este autor a an\u00e1lise de conte\u00fado dos dados implica a \u201corganiza\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o em unidades manipul\u00e1veis, s\u00edntese, procura de padr\u00f5es, descoberta de aspectos importantes e do que deve ser aprendido e a decis\u00e3o do que vai ser transmitido aos outros.\u201dDe acordo com Bardin (1977, p.133)\nA unidade de contexto serve de unidade de compreens\u00e3o para codificar\na unidade de registo e corresponde ao segmento da mensagem, cujas dimens\u00f5es (superiores \u00e0 unidade de registo) s\u00e3o \u00f3timas para que se possa compreender a significa\u00e7\u00e3o exata da unidade de registo\nBardin (1977, p.134) refere sobre as regras de enumera\u00e7\u00e3o que \u201c \u00c9 necess\u00e1rio fazer a distin\u00e7\u00e3o entre a unidade de registo-o que se conta - e a regra de enumera\u00e7\u00e3o - o modo de contagem\u201d.\nBell (1997, p.107) refere sobre a an\u00e1lise de conte\u00fado que esta implica \u201ca contagem do n\u00famero de vezes que certos termos particulares ou \u201cunidades de registo\u201d ocorrem numa amostra de fontes...\u201d\nCom base nestes autores procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado e criou-se para cada uma das subcategorias, indicadores a partir das unidades de registo, uma an\u00e1lise comparativa com o que se refere na literatura e uma reflex\u00e3o pessoal sobre os resultados.\nOs dados recolhidos nas entrevistas destinaram-se a esclarecer um s\u00f3 tema: Forma\u00e7\u00e3o de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores e do 1\u00b0 Ciclo para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais e dentro deste tema consideraram-se algumas categorias, subcategorias e indicadores.\nAs categorias e subcategorias consideradas foram:\nConce\u00e7\u00f5es dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tValor atribu\u00eddo ao estudo das Ci\u00eancias Experimentais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras \u00e1reas curriculares\n\u2022\tFun\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao estudo das Ci\u00eancias Experimentais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras \u00e1reas curriculares\n\u2022\tFrequ\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais na sua pr\u00e1tica letiva\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o da metodologia expositiva, ativa e por descoberta\n\u2022\tImpacte do estudo das Ci\u00eancias Experimentais nos alunos do \u201cProjeto Experimentar a Brincar\u201d\n\u2022\tPrincipais constrangimentos que dificultam a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais pelos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\n\u2022\tPrincipais medidas a implementar para supera\u00e7\u00e3o dos constrangimentos da pr\u00e1tica as Ci\u00eancias Experimentais nos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais /laboratoriais\n\u2022\tValoriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s novas tecnologias\t(plataforma Moodle, quadros\ninterativos\te utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es) na\tdinamiza\u00e7\u00e3o das atividades\nexperimentais/laboratoriais\n\u2022\tMotiva\u00e7\u00e3o\tatribu\u00edda \u00e0s\tnovas tecnologias\t(plataforma Moodle, quadros\ninterativos\te utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es) na\tdinamiza\u00e7\u00e3o das atividades\nexperimentais/laboratoriais\n\u2022\tAs novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) como ferramentas facilitadoras do processo ensino-aprendizagem na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais\n\u2022\tAs novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) promovem o desenvolvimento de compet\u00eancias na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais\n\u2022\tAs novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) promovem a consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos desenvolvimento de compet\u00eancias na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais\n\u2022\tFuncionalidade das novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais\n\u2022\tIn\u00edcio do uso das novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais\n\u2022\tImpacte da utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e simula\u00e7\u00f5es no desenvolvimento profissional dos educadores e professores na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais/laboratoriais\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis de ensino diferentes\n\u2022\tValor atribu\u00eddo ao trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis diferentes\n\u2022\tDin\u00e2mica do trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis diferentes\n\u2022\tImpacte do trabalho colaborativo na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional\nNecessidades de Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico em Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tTipo de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que deve ser proporcionada aos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico em Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tNecessidades de forma\u00e7\u00e3o a curto prazo\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na Comunidade Local\n\u2022\tImpacte na implementa\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais atrav\u00e9s das exposi\u00e7\u00f5es dos trabalhos produzidos no \u00e2mbito do Projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d\n\u2022 Efeitos da supervis\u00e3o nos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tValor atribu\u00eddo ao estudo das Ci\u00eancias Experimentais\tem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras \u00e1reas curriculares Fun\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao estudo das Ci\u00eancias Experimentais\tem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras \u00e1reas curriculares\t\u201cA mesma\u201d \u201ctanta import\u00e2ncia\u201d \u201cum bocadinho mais importante\u201d \u201c\u00e9 fundamental\u201d \u201cn\u00e3o se pode\tafirmar que uma \u00e1rea\tseja\tmais relevante que outra\u201d \u201caprendem\ta\tsaber pesquisar\u201d \u201ctornam-se\tmais inquisitivos \u201c\t\u201cA mesma. N\u00e3o valorizo umas \u00e1reas em detrimento de outras. Todas as \u00e1reas s\u00e3o importantes mesmo as \u00e1reas de express\u00e3o. \u201cConsidero que o Ensino das Ci\u00eancias tem tanta import\u00e2ncia como as outras \u00e1reas curriculares.\" \u201cRelativamente \u00e0s outras n\u00e3o acho nem que \u00e9 menos ou mais, acho que \u00e9 t\u00e3o importante como as outras. Mas por um lado como leva os mi\u00fados a fazer a experimenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 se pode ser considerar um bocadinho mais importante [...] Acho que as Ci\u00eancias s\u00e3o t\u00e3o importantes como todas as outras \u00e1reas\u201d \u201cO Ensino das Ci\u00eancias \u00e9 fundamental, uma vez que motiva e estimula, ajudando assim a promover o ensino e a aprendizagem das outras \u00e1reas curriculares complementando-as.\u201d \u201cNa educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar, n\u00e3o se pode afirmar que uma \u00e1rea seja mais relevante que a outra, uma vez que todas se interligam e s\u00e3o importantes, especialmente porque se articulam e se complementam.\" \u201cOs alunos adquirem compet\u00eancias em v\u00e1rias \u00e1reas, aprendem a saber pesquisar, tornam-se mais inquisitivos, s\u00e3o muito curiosos, aderem bem\u201d\t1 5 9 10 11 2\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos\tFun\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao\t\u201cComplementa bastante\t\u201cComplementa bastante todas as \u00e1reas disciplinares na medida em\t3\ndocentes\tdo\tPr\u00e9-\testudo das Ci\u00eancias\ttodas\tas\t\u00e1reas\tque tamb\u00e9m tem a parte experimental.\u201d\t\nEscolar e do 1\u00b0 Ciclo do\tExperimentais\tem\tdisciplinares\u201d\t\t\nEnsino B\u00e1sico sobre a\trela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras \u00e1reas\t\t\t\npr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tcurriculares\t\u201cserve de motiva\u00e7\u00e3o\t\u201cO Ensino das Ci\u00eancias serve de motiva\u00e7\u00e3o complementar alguns\t4\n\t\tcomplementar\u201d\tdos conte\u00fados abordados em \u00e1reas como a Matem\u00e1tica.\u201d\t\n\t\t\u201cAs ci\u00eancias s\u00e3o muito\t\u201cAs Ci\u00eancias s\u00e3o muito transversais \u00e0s outras \u00e1reas curriculares. As\t7\n\t\ttransversais \u00e0s outras\tCi\u00eancias d\u00e3o-nos a conhecer todo o Mundo que nos rodeia e a\t\n\t\t\u00e1reas curriculares\u201d\tcompreender os fen\u00f3menos e o porqu\u00ea, atrav\u00e9s da experi\u00eancia, da exist\u00eancia das mesmas\u201d\t\n\tFrequ\u00eancia\tda\t\u201cesporadicamente\u201d\t\u201c...eu realizava esporadicamente de 15 em 15 dias, outras vezes um\t3\n\trealiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades\t\tpouco mais espa\u00e7adas.\u201d\t\n\texperimentais na sua pr\u00e1tica letiva\t\u201cpouca frequ\u00eancia\u201d\t\u201cCom pouca frequ\u00eancia 1 vez por m\u00eas\u201d\t4\n\t\t\u201calgumas\tatividades\t\u201cRealizava de facto algumas atividades experimentais na minha\t5\n\t\texperimentais\u201d\tpr\u00e1tica letiva, mas n\u00e3o frequentemente e estas eram muito simples, ao meu n\u00edvel, muito rudimentar, em nada compar\u00e1veis \u00e0s realizadas ao longo do projeto..\u201d\t\n\t\t\u201cNormalmente fazia\u201d\t\u201cNormalmente fazia porque tenho sempre 3\u00b0 e 4\u00b0 ano e ent\u00e3o fazia as ditas experi\u00eancias no final do 3\u00b0 per\u00edodo\u201d\t6\n\t\t\u201cN\u00e3o\tera\tcom\ta\t\u201cN\u00e3o era com a frequ\u00eancia que \u00e9 agora, nem pouco mais ou menos.\t8\n\t\tfrequ\u00eancia que \u00e9 agora\u201d\tFazia, cumpria o programa que n\u00f3s temos e de acordo com o programa quando era aquela parte das experi\u00eancias...\u201d\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tFrequ\u00eancia\tda realiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais na sua pr\u00e1tica letiva Utiliza\u00e7\u00e3o\tda metodologia expositiva, ativa e por descoberta\t\u201cn\u00e3o fazia com a periodicidade\tcomo fazemos agora\u201d \u201ceram\tmuito\tpouco frequentes\u201d \u201caqui na sala trabalhamos bastante esta \u00e1rea\u201d \u201cAs v\u00e1rias\u201d \u201cprocesso\tde aprendizagem ativo e por descoberta\u201d \u201cutilizava\tas\ttr\u00eas metodologias\u201d \u201cSobretudo expositiva\u201d \u201cprincipalmente expositiva e ativa\u201d\t\u201c...tamb\u00e9m n\u00e3o fazia com a periodicidade como fazemos agora.\u201d \u201cAs atividades experimentais na minha pr\u00e1tica letiva eram muito pouco frequentes de vido a v\u00e1rios fatores.\u201d \u201cN\u00f3s aqui na sala trabalhamos bastante esta \u00e1rea especialmente nos \u00faltimos dois anos porque temos projetos direcionados neste \u00e2mbito. \u201cAs v\u00e1rias, dependia da tem\u00e1tica.\u2019\u2019 \u201cProcurava utilizar metodologias que levassem a um processo de aprendizagem ativo e por descoberta\u201d \u201c.utilizava as tr\u00eas metodologias: expositiva, ativa quando eles realizavam essas experi\u00eancias e por descoberta.\u201d \u201cSobretudo expositiva e depois uma parte em que eles trabalhavam ativamente e por descoberta porque era trabalho de grupo.\u201d \u201cPrincipalmente expositiva e ativa\u201d\t9 10 11 1 2 5 8 11\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tImpacte do estudo das Ci\u00eancias Experimentais nos alunos do \u201cProjeto Experimentar a Brincar\t\u201cest\u00e3o mais despertos\" \u201cAdquiriram conhecimentos\" \u201cmostram uma apet\u00eancia diferente\" \u201cmais interessados e despertos\" \u201cmotivados para a sua aprendizagem\" \u201cimpacto tem e acho extremamente positivo\" \u201cconseguem\taplicar, transferir mat\u00e9rias\" \u201cO contentamento dos mi\u00fados \u00e9 not\u00f3rio\" \u201cos\tconhecimentos brotam\" \u201cespontaneamente\" fazem a transposi\u00e7\u00e3o para contextos reais\"\t\u201cDe uma forma \u201cimpressionista\u201d posso dizer que est\u00e3o mais despertos para certo tipo de assuntos e quest\u00f5es. Tamb\u00e9m colocam quest\u00f5es e d\u00favidas de outra forma (talvez mais clara e precisa). Adquiriram conhecimentos, desenvolveram compet\u00eancias e contactaram com materiais e recursos que de outra forma (s\u00f3 na escola) n\u00e3o seria poss\u00edvel.\u201d \u201cOs alunos do projeto mostram uma apet\u00eancia diferente que n\u00e3o se verifica nos alunos que n\u00e3o est\u00e3o no projeto. \u201cPenso que est\u00e3o muito mais interessados e despertos para tudo aquilo que lhes tem vindo a ser facultado em determinados temas. Na sala de aula deu abertura para crian\u00e7as mais extrovertidas pudessem a exteriorizar nesse sentido e sobretudo no aspeto de procurarem nos livros, na\u00ab internet\u00bb ou seja, pesquisarem \u201cEncontram-se mais despertos para abordagem de algumas quest\u00f5es -problema e motivados para a sua aprendizagem dos mesmos conte\u00fados.\u201d \u201cSim, impacto tem e acho extremamente positivo o projeto para a forma\u00e7\u00e3o dos meus alunos. Vejo que eles depois v\u00eam para a sala de aula, por exemplo e conseguem aplicar, transferir mat\u00e9rias que tiveram a fazer nas experi\u00eancias que fizeram no projeto para contexto de sala de aula, noutras mat\u00e9rias, noutras \u00e1reas e na \u00e1rea de estudo do meio. O contentamento dos mi\u00fados \u00e9 not\u00f3rio. Eles espontaneamente referem as experi\u00eancias e ansiosos por irem para as experi\u00eancias. N\u00e3o s\u00e3o conhecimentos a ca\u00edrem, a ficar dentro do bolso, s\u00e3o conhecimentos que depois brotam muito espontaneamente umas vezes e outras, quando se abordam os assuntos e at\u00e9 mesmo em casa eles fazem a transposi\u00e7\u00e3o para determinados contextos reais, em ambientes familiares\t1 2 3 4 5\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos\tImpacte do estudo das\t\u201cconseguem\tver\te\t\u201cDe uma forma muito positiva, eles gostam imenso de participar\t6\ndocentes\tdo\tPr\u00e9-\tCi\u00eancias Experimentais\tobservar coisas que\tconseguem ver e observar coisas que nunca tinham pensado nunca\t\nEscolar e do 1\u00b0\tCiclo do\tnos alunos do \u201cProjeto\tnunca tinham pensado\u201d\ttinham pensado o porqu\u00ea.. .\u2019\u2019realiza\u00e7\u00e3o dos TPC\u201d\t\nEnsino B\u00e1sico\tsobre a\tExperimentar a Brincar\t\t\t\npr\u00e1tica das Experimentais\tCi\u00eancias\t\t\u201cos mi\u00fados aprenderam\t\u201cCom este projeto Experimentar a Brincar os alunos aprenderam\t7\n\t\t\tmesmo\u201d\timenso [...] N\u00e3o tenho d\u00favidas que sempre disse isso e \u00e9 verdade os mi\u00fados aprenderam mesmo.\"\t\n\t\t\t\u201cmuita\tvontade\tde\t\u201cEu vejo que os alunos t\u00eam muito interesse e muita vontade de\t8\n\t\t\tdescobrir\u201d\tdescobrir e abriu-lhe os horizontes para outras realidades e est\u00e3o mais despertos para muita coisa.\"\t\n\t\t\t\u201cp\u00f5em em pr\u00e1tica as\t\u201cMuito, muito eles adoram e p\u00f5em em pr\u00e1tica as experi\u00eancias que\t10\n\t\t\texperi\u00eancias\u201d\tt\u00eam sido completamente novas para eles, quando chegam a casa querem fazer com os pais.\u201d\t\n\t\tPrincipais\tS\u00e3o muitos e variados\u201d\t\u2018S\u00e3o muitos e variados [...] O principal do meu ponto de vista, prende-\t1\n\t\tconstrangimentos que\t\tse com o facto de estas atividades darem mais trabalho a preparar e\t\n\t\tdificultam a pr\u00e1tica das\t\u201cestas atividades darem\ta desenvolver. Implicam mais tempo e maior investimento para al\u00e9m\t\n\t\tCi\u00eancias Experimentais\tmais trabalho a preparar e\tde gerarem mais agita\u00e7\u00e3o nos alunos durante a sua realiza\u00e7\u00e3o. E\t\n\t\tpelos docentes do Pr\u00e9-\ta desenvolver\u201d\ttamb\u00e9m para dar a mat\u00e9rias mais depressa e ent\u00e3o as experi\u00eancias\t\n\t\tEscolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\t\u201cimplicam mais tempo e maior investimento\u201d\tacabam por ficar para segundo plano\u201d\t\n\t\t\t\u201cgeram mais agita\u00e7\u00e3o\u201d\t\t\n\t\t\t\u201cpara dar mat\u00e9ria mais depressa\u201d\t\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo Pr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tPrincipais constrangimentos que dificultam a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais pelos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\t\u201cOs professores em geral n\u00e3o tiveram forma\u00e7\u00e3o inicial ou cont\u00ednua na \u00e1rea das\tci\u00eancias experimentais\u201d \u201cs\u00e3o inseguros na sua pr\u00e1tica letiva\u201d\t\u201cOs professores, em geral, n\u00e3o tiveram forma\u00e7\u00e3o inicial ou cont\u00ednua na \u00e1rea das ci\u00eancias experimentais, por este motivo, s\u00e3o inseguros na sua pr\u00e1tica letiva [...]. Muitas escolas superiores de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o investem nesta \u00e1rea. H\u00e1 necessidade de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, sob uma abordagem experimental, complementada com informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica [...] escolas mal equipadas e terem faltas de espa\u00e7o.\u201d\t2\n\t\t\u201ch\u00e1 necessidade de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea sob uma\tabordagem experimental\u201d\t\t\n\t\t\u201cescolas mal equipadas\u201d\t\t\n\t\t\u201cfalta de espa\u00e7o\u201d\t\t\n\t\t\u201cos recursos\u201d\t\u201c.os recursos neste momento s\u00e3o um problema, as escolas n\u00e3o est\u00e3o devidamente equipadas.\u201d\t3\n\t\t\u201cFalta de recursos nas escolas\u201d \u201cPouca forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel desta \u00e1rea\u201d\t\u201cFalta de recursos nas escolas, nomeadamente nas b\u00e1sicas do 1\u00b0 Ciclo [...] Pouca forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel desta \u00e1rea ou atividade espec\u00edfica. Programas muito extensos ao n\u00edvel do 3\u00b0 ano.\u201d\t4\n\t\t\u201ctempo\u201d \u201cfalta de condi\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio\u201d \u201cN\u00e3o\ttenho\tessa forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d\t\u201cVem nos curr\u00edculos o ensino experimental, podemos fazer uma ou outra mas \u00e9 imposs\u00edvel realizar por um lado a n\u00edvel de tempo e por falta de condi\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio nem tenho forma\u00e7\u00e3o. [...] N\u00e3o tenho essa forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica porque de facto as pessoas t\u00eam de dominar bem aquilo que ensinam.\t5\n\t\t\u201cdominar bem aquilo que ensinam\u201d\t\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tPrincipais constrangimentos que dificultam a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais pelos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\t\u201cmuita falta de material, est\u00edmulo e falta de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea\u201d\t\u201c.muita falta de material, est\u00edmulo e falta de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea.\u201d\t6\n\t\t\u201cTemos de dar todos os conte\u00fados devido\t\u00e0 press\u00e3o que exercem sobre n\u00f3s\u201d\t\u201c.Temos de dar todos os conte\u00fados devido \u00e0 press\u00e3o que exercem sobre n\u00f3s; espa\u00e7o pr\u00f3prio para realizar as experi\u00eancias. A forma\u00e7\u00e3o dos professores tamb\u00e9m \u00e9 muito b\u00e1sica.\u201d\t7\n\t\t\u201cforma\u00e7\u00e3o\tdos professores tamb\u00e9m \u00e9 muito b\u00e1sica\u201d\t\t\n\t\t\u201cas salas de aula n\u00e3o est\u00e3o preparadas para fazermos esse tipo de experi\u00eancias\u201d \u201cn\u00e3o temos material\u201d \u201cfalta de tempo\u201d\t\u201c. as salas e aula n\u00e3o est\u00e3o preparadas para fazermos este tipo de experi\u00eancia [.] N\u00f3s n\u00e3o temos material e depois a pr\u00f3pria apet\u00eancia ou disponibilidade dos professores porque a sobrecarga que n\u00f3s temos \u00e9 t\u00e3o grande que estamos limitados com a falta de tempo para cumprir o programa e com as atividades que temos a desenvolver. No meu caso a forma\u00e7\u00e3o que tenho \u00e9 s\u00f3 a que o minist\u00e9rio me deu.\u201d\t8\n\t\t\u201cn\u00e3o haver recursos, materiais, n\u00e3o haver recursos humanos\u201d\t\u201c.n\u00e3o haver recursos, materiais, n\u00e3o haver recursos humanos [.] tamb\u00e9m ter\u00edamos de ter uma maior disponibiliza\u00e7\u00e3o para dominarmos. Nenhum professor consegue captar a aten\u00e7\u00e3o de uma turma se ele pr\u00f3prio n\u00e3o estiver seguro do que est\u00e1 a fazer. \u201d\t9\n\t\t\u201cfalta de forma\u00e7\u00e3o que os professores do 1\u00b0 Ciclo t\u00eam nesta \u00e1rea\u201d\t\u201c.falta de forma\u00e7\u00e3o que os professores do 1\u00b0 Ciclo t\u00eam nesta \u00e1rea [.] falta de material [.] disponibilidade e o tempo para preparar os conte\u00fados para preparar as experi\u00eancias e para fazer o relat\u00f3rio das experi\u00eancias.\u201d\t10\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tPrincipais constrangimentos que dificultam a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais pelos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\t\u201cdisponibilidade de tempo para\tpreparar\tas experi\u00eancias e para fazer o\trelat\u00f3rio\tdas experi\u00eancias\u201d\t\u201c...falta de forma\u00e7\u00e3o que os professores do 1\u00b0 Ciclo t\u00eam nesta \u00e1rea [...] falta de material [...] disponibilidade e o tempo para preparar os conte\u00fados para preparar as experi\u00eancias e para fazer o relat\u00f3rio das experi\u00eancias.\u201d\t10\n\t\t\u201cdificuldades surgem em termos de articula\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia\u201d\t\u201c.As minhas dificuldades surgem em termos de articula\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia e dificuldade da vossa parte (professores do ensino secund\u00e1rio) n\u00f3s queremos e n\u00e3o nos d\u00e3o essa oportunidade. Como coordenadora pedi sempre a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o para n\u00f3s e para o 1\u00b0 Ciclo.\u201d\t11\n\tPrincipais medidas a implementar\tpara supera\u00e7\u00e3o\tdos constrangimentos da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tpelos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo\t\u201cdois professores\u201d \u201cgrupos rotativos\u201d \u201crecursos humanos para apoiar esta atividade\u201d\t\u201cPara a realiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais e laboratoriais devia estar, pelo menos dois professores ou, em alternativa serem realizadas por grupos rotativos [...] A falta de materiais n\u00e3o seria o fator predominante. O fator predominante seria mesmo os recursos humanos para apoiar esta atividade.\u201d\t1\n\t\t\u201cdeixar que os alunos experimentem um grande leque de possibilidades para\tresolverem\tas quest\u00f5es colocadas\u201d\t\u201cDevem deixar que os alunos experimentem um grande leque de possibilidades para resolverem as quest\u00f5es colocadas, sem os apressar para as solu\u00e7\u00f5es tidas como \u201ccorretas\u201d [...] dar \u00eanfase aos processos de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e \u00e0 qualidade do pensamento das crian\u00e7as, proporcionando-lhes um processo experimental reflexivo e uma aprendizagem ativa, valorizando a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o.\u201d\t2\n\t\t\u201cprofessores que tenham forma\u00e7\u00e3o\u201d\t\u201cPenso que devem haver essencialmente professores que tenham forma\u00e7\u00e3o para orientarem as crian\u00e7as, estarem bem documentados\u201d\t3\n\t\t\u201cestarem\tbem documentados\u201d\t\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tPrincipais medidas a implementar\tpara supera\u00e7\u00e3o\tdos constrangimentos da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tpelos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo\t\u201cmelhores condi\u00e7\u00f5es\u201d \u201cParcerias com outros ciclos, com professores com forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d \u201cA parte do ensino experimental n\u00e3o s\u00f3 ser no fim mas sim ao longo do ano\u201d \u201calgumas\ta\u00e7\u00f5es\tde forma\u00e7\u00e3o\tao\tn\u00edvel laboratorial\te experimental\u201d \u201cespa\u00e7o adequado para se\tpoder\trealizar experi\u00eancias nas pr\u00f3prias salas\u201d \u201chaver mais material\u201d \u201cmanuais com propostas mais simples\u201d\t\u201cExigir melhores condi\u00e7\u00f5es e recursos materiais e humanos\" \u201cParcerias com outros ciclos, com professores com forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para essas \u00e1reas, t\u00eam laborat\u00f3rios t\u00eam apetrechos. Parcerias, n\u00e3o vejo outra coisa. Eu tamb\u00e9m tenho saberes que posso transmitir.\u201d \u201cA parte do ensino experimental n\u00e3o ser s\u00f3 no fim do ano mas sim ao longo do ano e as editoras que fazem a divulga\u00e7\u00e3o do material deviam facultar-nos esse tipo de material. Cada vez que n\u00f3s falamos num tema novo no estudo do meio que haja uma atividade relacionada ou na Matem\u00e1tica ou de L\u00edngua Portuguesa porque se consegue fazer essa articula\u00e7\u00e3o toda.\u201d \u201cAlgumas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel laboratorial e experimental tamb\u00e9m. Come\u00e7arem a dedicar mais algum do tempo das atividades curriculares ao ensino experimental das Ci\u00eancias experimentais.\u201d \u201cDevia haver um espa\u00e7o adequado para se poder realizar experi\u00eancias nas pr\u00f3prias salas e haver mais material. Mas tamb\u00e9m h\u00e1 muitas experi\u00eancias que n\u00f3s podemos fazer com coisas b\u00e1sicas. Se os manuais nos dessem outro tipo de propostas mais simples mas que talvez o facto de ser simples n\u00e3o quer dizer que os mi\u00fados n\u00e3o possam aprender, talvez isso ajudasse. Come\u00e7arem a dedicar mais algum do tempo das atividades curriculares ao ensino experimental das Ci\u00eancias experimentais.\u201d\t4 5 6 7 8\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais Conce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tPrincipais medidas a implementar\tpara supera\u00e7\u00e3o\tdos constrangimentos da pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\tpelos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo Valoriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s novas\ttecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es)\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201cdedicar mais algum tempo das atividades curriculares ao ensino experimental das Ci\u00eancias Experimentais\u201d \u201cprofessores do 1\u00b0 Ciclo tivessem forma\u00e7\u00e3o para o Ensino das Ci\u00eancias\u201d \u201cum conjunto de recursos que teriam que ser disponibilizados\u201d \u201ca\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o\u201d \u201cimplanta\u00e7\u00e3o de projetos na sala de aula\u201d \u201cmaior\tarticula\u00e7\u00e3o interciclos\u201d \u201cO mesmo valor que atribuo a outro material ou recurso\u201d\t\u201cDevia haver um espa\u00e7o adequado para se poder realizar experi\u00eancias nas pr\u00f3prias salas e haver mais material. Mas tamb\u00e9m h\u00e1 muitas experi\u00eancias que n\u00f3s podemos fazer com coisas b\u00e1sicas. Se os manuais nos dessem outro tipo de propostas mais simples mas que talvez o facto de ser simples n\u00e3o quer dizer que os mi\u00fados n\u00e3o possam aprender, talvez isso ajudasse. Come\u00e7arem a dedicar mais algum do tempo das atividades curriculares ao ensino experimental das Ci\u00eancias Experimentais.\u201d \u201cNuma primeira fase era essencial que os educadores de inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 Ciclo tivessem forma\u00e7\u00e3o para o Ensino das Ci\u00eancias a este n\u00edvel, depois existem um conjunto de recursos que teriam que ser disponibilizados para que o Ensino das Ci\u00eancias resultasse\u201d \u201cPrimeira medida: a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. Segunda medida: implanta\u00e7\u00e3o de projetos na sala de aula (j\u00e1 fazemos h\u00e1 muito tempo). Terceira medida: maior articula\u00e7\u00e3o interciclos\u201d \u201cO mesmo valor que atribuo a outro material ou recurso, a t\u00edtulo de exemplo os blocos l\u00f3gicos ou o \u00e1baco.j...] o mais importante n\u00e3o s\u00e3o os meios que se utilizam (embora possam ajudar), o mais importante s\u00e3o os contextos de aprendizagem criados e a abordagem pedag\u00f3gica que \u00e9 feita.\u201d\t8 10 11 1\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tValoriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s novas\ttecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es)\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201cS\u00e3o recursos com muito potencial\u201d \u201cO quadro interativo p\u00f5e ao n\u00edvel dos alunos uma s\u00e9rie de ferramentas inovadoras\u201d \u201c\u00f3timo que se utilizem n\u00e3o como \u00fanico recurso\u201d \u201cmaterial t\u00e3o importante como o quadro preto e giz assim como o caderno e como o livro\u201d \u201cplataforma\tde colabora\u00e7\u00e3o e at\u00e9 de relacionamento\tdas pessoas\u201d \u201cpermite\ttroca\tde experi\u00eancias \u201c \u201c uma r\u00e1pida troca de ideias\u201d \u201cAo QIM e \u00e0s simula\u00e7\u00f5es atribuo\tbastante import\u00e2ncia\u201d\t\u201cS\u00e3o recursos com muito potencial. Vou-me referir mais ao quadro interativo que \u00e9 aquele mais adequado ao n\u00edvel et\u00e1rio em que estamos a trabalhar. O quadro interativo p\u00f5e ao n\u00edvel dos alunos uma s\u00e9rie de ferramentas inovadoras que servem de apresenta\u00e7\u00e3o de determinadas mat\u00e9rias e consolida\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios conte\u00fados nas mais diversas \u00e1reas.\u201d \u201cEu acho \u00f3timo que se utilizem n\u00e3o como \u00fanico recurso. N\u00e3o podemos como \u00e0s vezes se cai nos excessos de que isto \u00e9 que \u00e9 importante. N\u00e3o deve ser o \u00fanico recurso mas \u00e9 importante porque apela muito muito \u00e0 mem\u00f3ria visual. A mem\u00f3ria visual \u00e9 importante em qualquer idade mas nesta \u00e9 extremamente importante...] Mas \u00e9 um material t\u00e3o importante como o quadro preto e giz assim como o caderno e como o livro\u201d \u201c.a utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle, aquilo \u00e9 quase um mundo em que estamos em contacto uns com os outros. Essencialmente \u00e9 uma plataforma de colabora\u00e7\u00e3o e at\u00e9 de relacionamento das pessoas, permite troca de experi\u00eancias e uma r\u00e1pida troca de ideias. Ao QIM e \u00e0s simula\u00e7\u00f5es atribuo bastante import\u00e2ncia, sobretudo para os mi\u00fados com facilidade manuseiam e aprendem estas coisas e gostam e facilitam o ensino aprendizagem\u201d\t4 5 7\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tMotiva\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s novas\ttecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es)\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais As novas tecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es)\tcomo ferramentas facilitadoras\tdo processo de ensino-aprendizagem\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201cmotivam os alunos e permite\tque\teles visualizem coisa que de outra forma n\u00e3o seria poss\u00edvel\u201d \u201caulas mais atrativas e din\u00e2micas\u201d \u201cquanto \u00e0s simula\u00e7\u00f5es despertam o interesse das crian\u00e7as\u201d \u201cInteressam-se muito mais pela mat\u00e9ria, por aquilo que est\u00e3o a fazer\u201d \u201cservem de motor de arranque\u201d \u201cfacilitam\to\tensino aprendizagem\u201d\t\u201cEstes recursos motivam os alunos e permite que eles visualizem coisa que de outra forma n\u00e3o seria poss\u00edvel [...] A metodologia e as estrat\u00e9gias s\u00e3o o mais importante. [...] estes recursos t\u00eam um potencial diferente dos outros recursos mas tamb\u00e9m sei que podem ser utilizados da forma mais tradicional poss\u00edvel.\u201d \u201cConsidero que os aspetos visuais que o QIM proporciona ajudam \u00e0 compreens\u00e3o dos conceitos, torna as aulas mais atrativas e din\u00e2micas. As crian\u00e7as gostam, particularmente, de interagir fisicamente com o quadro. Quanto \u00e0s simula\u00e7\u00f5es, elas despertam o interesse das crian\u00e7as, tornam a aprendizagem mais f\u00e1cil e r\u00e1pida [...] potencializam, ao mesmo tempo, o desenvolvimento das diversas compet\u00eancias dos alunos [...] ajudam na constru\u00e7\u00e3o de mapas mentais e facilitam a aprendizagem.\u201d \u201cAcho espetacular os alunos estarem ao vivo a manipular a utilizar. Tudo isso com base na tecnologia. Interessam-se muito mais pela mat\u00e9ria, por aquilo que est\u00e3o a fazer e aprofundarem em casa ou na sala de aula com orienta\u00e7\u00e3o.\u201d \u201cEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades propostas e todo o trabalho que \u00e9 feito a n\u00edvel concreto portanto servem de motor de arranque e de consolida\u00e7\u00e3o\u201d \u201cAo QIM e \u00e0s simula\u00e7\u00f5es atribuo bastante import\u00e2ncia, sobretudo para os mi\u00fados com facilidade manuseiam e aprendem estas coisas e gostam e facilitam o ensino aprendizagem\u201d\t1 2 3 4 7\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tAs novas tecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es)\tcomo ferramentas facilitadoras\tdo processo de ensino-aprendizagem\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201centendem muito melhor tudo \u201cvisualizam\tlogo\tas coisas\u201d \u201cAs simula\u00e7\u00f5es permitem a experi\u00eancia na pr\u00e1tica\u201d \u201cO ensino tem que ser complementar (simula\u00e7\u00f5es\te experi\u00eancias) \u201d \u201cpromovendo processos de\tensino\te aprendizagem\u201d \u201cabordar certas no\u00e7\u00f5es / conceitos \u201c \u201cfacilitam a visualiza\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que de outra forma seria totalmente imposs\u00edvel\u201d\t\u201cPara eles \u00e9 outra perspetiva, \u00e9 outra forma de ver as coisas e com estas ferramentas eles ficam muito mais agarrados e entendem muito melhor tudo sem d\u00favida nenhuma.\u201d \u201cEu acho que o quadro interativo \u00e9 espetacular tenho pena \u00e9 de n\u00e3o o saber dominar [...] \u00c9 espetacular porque eles visualizam logo as coisas\u201d \u201cEu acho que quer uma quer outra s\u00e3o muito importantes [...] O quadro interativo [...] Eu acho que \u00e9 \u00f3timo, \u00e9 muito bom. As simula\u00e7\u00f5es permitem a experi\u00eancia na pr\u00e1tica. O ensino tem que ser complementar (simula\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias) \u201d \u201cPara mim a utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle do QIM \u00e9 bastante importante, na medida que fomenta a dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades facilitando assim a comunica\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o, promovendo processos de ensino e aprendizagem\u201d \u201c... Contudo dado o seu potencial considero que para abordar certas no\u00e7\u00f5es/conceitos facilitam a visualiza\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que de outra forma seria totalmente imposs\u00edvel e no caso do Moodle a disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos e materiais que o aluno pode utilizar de forma aut\u00f3noma sempre que quiser.\"\t7 8 9 10 1\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\t\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tsobre a\tAs novas tecnologias\t\t\u201cuma melhor explora\u00e7\u00e3o\t\u201cA utiliza\u00e7\u00e3o de uma variedade de conte\u00fados multim\u00e9dia, incluindo\t2\nutiliza\u00e7\u00e3o da plataforma\t\t(plataforma\tMoodle,\tde m\u00faltiplos conceitos e\timagens, apresenta\u00e7\u00f5es, filmes, sons e simula\u00e7\u00f5es, na dinamiza\u00e7\u00e3o\t\nMoodle,\tquadros\tquadros interativos e\t\tconte\u00fados duma forma\tdas atividades experimentais, permite uma melhor explora\u00e7\u00e3o de\t\ninterativos e\tutiliza\u00e7\u00e3o\tutiliza\u00e7\u00e3o\tde\tmais eficiente e efetiva\u201d\tm\u00faltiplos conceitos e conte\u00fados duma forma mais eficiente e\t\nde simula\u00e7\u00f5es para\t\tsimula\u00e7\u00f5es)\tcomo\t\tefetiva.\u201d\t\ndinamizar as\tatividades\tferramentas\t\t\t\t\nexperimentais/\t\tfacilitadoras\tdo\t\t\t\nlaboratoriais\t\tprocesso de\tensino-\t\t\t\n\t\taprendizagem\tna\t\t\t\n\t\tdinamiza\u00e7\u00e3o atividades experimentais/ laboratoriais\tdas\t\u201cfazer experi\u00eancias que na\t\"Estes meios possibilitam fazer experi\u00eancias que na sala de aula s\u00e3o\t5\n\t\t\t\tsala de aula s\u00e3o\timposs\u00edveis. Eles gostam muito de ir ao quadro interativo fazer as\t\n\t\t\t\timposs\u00edveis\u201d\tquest\u00f5es de certo e errado, eles gostam muito e ajuda-os a consolidar os conhecimentos [...] N\u00e3o h\u00e1 folha de papel, livro ou\t\n\t\t\t\t\u201cN\u00e3o s\u00f3 ter contacto com\tquadro com giz que substitua. [...] N\u00e3o s\u00f3 ter contacto com essa\t\n\t\t\t\tessa informa\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m manipul\u00e1-la.\u201d\tinforma\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m manipul\u00e1-la.\"\t\n\t\t\t\t\u201cconseguirem visualizar\t\u201cO facto de eles conseguirem visualizar todos ao mesmo tempo o\t6\n\t\t\t\ttodos ao mesmo tempo o\tque \u00e9 que se est\u00e1 a fazer as experi\u00eancias s\u00e3o feitas em conjunto,\t\n\t\t\t\tque \u00e9 que se est\u00e1 a fazer\ttudo \u00e9 registado. Aqueles quadrinhos onde eles v\u00e3o registar os\t\n\t\t\t\tas experi\u00eancias s\u00e3o feitas\tresultados. Estes recursos t\u00eam um valor educativo de grande\t\n\t\t\t\tem conjunto\u201d\timport\u00e2ncia sem d\u00favida nenhuma Num quadro normal n\u00e3o era poss\u00edvel visualizar tudo.\"\t\n\t\t\t\t\u201caqueles quadrinhos onde eles v\u00e3o registar os resultados. \u201c\t\t\n\t\t\t\t\u201cmais\tabertura,\to\t\u201cProporcionam-lhes mais abertura, o conseguirem descobrir mais\t7\n\t\t\t\tconseguirem descobrir\tfacilmente a experi\u00eancia que anteriormente fizeram porque v\u00e3o\t\n\t\t\t\tmais\tfacilmente\ta\tv\u00e1rias vezes e veem como \u00e9 que foi feito, trocam ideias com os\t\n\t\t\t\texperi\u00eancia\tque anteriormente fizeram\u201d\tcolegas..] \u201c\t\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\t\tUNIDADES DE REGISTO\t\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tsobre a\tAs novas tecnologias\t\t\u201centendem muito\tmelhor\t\u201cPara eles \u00e9 outra perspetiva, \u00e9 outra forma de ver as coisas e com\t8\nutiliza\u00e7\u00e3o da plataforma\t\t(plataforma\tMoodle,\ttudo\tsem\td\u00favida\testas ferramentas eles ficam muito mais agarrados e entendem\t\nMoodle,\tquadros\tquadros interativos e\t\tnenhuma.\u201d\t\tmuito melhor tudo sem d\u00favida nenhuma.\"\t\ninterativos e\tutiliza\u00e7\u00e3o\tutiliza\u00e7\u00e3o\tde\t\t\t\t\nde simula\u00e7\u00f5es para\t\tsimula\u00e7\u00f5es)\tcomo\t\t\t\t\ndinamizar as\tatividades\tferramentas\t\t\t\t\t\nexperimentais/\t\tfacilitadoras\tdo\t\t\t\t\nlaboratoriais\t\tprocesso de\tensino-\t\t\t\t\n\t\taprendizagem\tna\t\t\t\t\n\t\tdinamiza\u00e7\u00e3o atividades experimentais/ laboratoriais\tdas\t\t\t\t\n\t\tAs novas tecnologias\t\t\u201cpotencializam, ao mesmo\t\t\u201cQuanto \u00e0s simula\u00e7\u00f5es, elas despertam o interesse das crian\u00e7as,\t2\n\t\t(plataforma\tMoodle,\ttempo, o desenvolvimento\t\ttornam a aprendizagem mais f\u00e1cil e r\u00e1pida [...] potencializam, ao\t\n\t\tquadros interativos e\t\tdas\tdiversas\tmesmo tempo, o desenvolvimento das diversas compet\u00eancias dos\t\n\t\tutiliza\u00e7\u00e3o\tde\tcompet\u00eancias dos alunos\"\t\talunos [.] ajudam na constru\u00e7\u00e3o de mapas mentais e facilitam a\t\n\t\tsimula\u00e7\u00f5es) promovem\t\t\t\taprendizagem.\u201d\t\n\t\to desenvolvimento de\t\t\u201cajudam na constru\u00e7\u00e3o de\t\t\t\n\t\tv\u00e1rias compet\u00eancias na\t\tmapas mentais\"\t\t\t\n\t\tdinamiza\u00e7\u00e3o atividades experimentais/ laboratoriais\tdas\t\u201cN\u00e3o deve ser\to \u00fanico\t\u201cEu acho \u00f3timo que se utilizem n\u00e3o como \u00fanico recurso. N\u00e3o\t5\n\t\t\t\trecurso mas \u00e9 importante\t\tpodemos como \u00e0s vezes se cai nos excessos de que isto \u00e9 que \u00e9\t\n\t\t\t\tporque apela muito muito\t\timportante. N\u00e3o deve ser o \u00fanico recurso mas \u00e9 importante porque\t\n\t\t\t\t\u00e0 mem\u00f3ria visual\u201d\t\tapela muito muito \u00e0 mem\u00f3ria visual. A mem\u00f3ria visual \u00e9 importante em qualquer idade mas nesta \u00e9 extremamente importante...] Mas \u00e9 um material t\u00e3o importante como o quadro preto e giz assim como o caderno e como o livro.\u201d\t\n\t\t\t\t\u201cEssencialmente\t\u00e9 uma\t\u201c.a utiliza\u00e7\u00e3o da Moodle, aquilo \u00e9 quase um mundo em que\t7\n\t\t\t\tplataforma\tde\testamos em contacto uns com os outros. Essencialmente \u00e9 uma\t\n\t\t\t\tcolabora\u00e7\u00e3o e\tat\u00e9 de\tplataforma de colabora\u00e7\u00e3o e at\u00e9 de relacionamento das pessoas,\t\n\t\t\t\trelacionamento pessoas\u201d\tdas\tpermite troca de experi\u00eancias e uma r\u00e1pida troca de ideia\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tAs novas tecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es) promovem o desenvolvimento de v\u00e1rias compet\u00eancias na dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais As novas tecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es) promovem a consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201cO ensino tem que ser complementar (simula\u00e7\u00f5es\te experi\u00eancias) \u201d \u201cPermite\ta\ttodos participarem\u201d \u201cforma\u00e7\u00e3o pessoal e social, a partilha, o saber\u201d \u201ctrabalhar em grupo\u201d \u201cdesenvolve\ta socializa\u00e7\u00e3o\u201d \u201co trabalho colaborativo\u201d \u201caprofundarem em casa ou na sala de aula com orienta\u00e7\u00e3o.\u201d\t\u201cEu acho que quer uma quer outra s\u00e3o muito importantes [...] O quadro interativo [...] Eu acho que \u00e9 \u00f3timo, \u00e9 muito bom. As simula\u00e7\u00f5es permitem a experi\u00eancia na pr\u00e1tica. O ensino tem que ser complementar (simula\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias) \u201d \u201cPermite a todos participarem porque enquanto um faz os outros d\u00e3o umas dicas, ajudarem e complementarem. \u00c9 atrav\u00e9s do muito fazer que se aprende mesmo. L\u00e1 est\u00e1 todas as \u00e1reas na forma\u00e7\u00e3o pessoal e social, a partilha, o saber trabalhar em grupo, o que desenvolve a socializa\u00e7\u00e3o e o trabalho colaborativo\u201d \u201cAcho espetacular os alunos estarem ao vivo a manipular a utilizar. Tudo isso com base na tecnologia. Interessam-se muito mais pela mat\u00e9ria, por aquilo que est\u00e3o a fazer e aprofundarem em casa ou na sala de aula com orienta\u00e7\u00e3o.\u201d\t9 11 3\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tAs novas tecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es) promovem a consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais Funcionalidade\tdas novas\ttecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es)\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201cconsolida\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios conte\u00fados\u201d \u201cdisponibiliza\u00e7\u00e3o\tde recursos e materiais que o aluno pode utilizar de forma aut\u00f3noma sempre que quiser\u201d \u201ca utiliza\u00e7\u00e3o de uma variedade de conte\u00fados multim\u00e9dia\u201d \u201cNum quadro normal n\u00e3o era poss\u00edvel visualizar tudo.\u201d\t\u201cS\u00e3o recursos com muito potencial. Vou-me referir mais ao quadro interativo que \u00e9 aquele mais adequado ao n\u00edvel et\u00e1rio em que estamos a trabalhar. O quadro interativo p\u00f5e ao n\u00edvel dos alunos uma s\u00e9rie de ferramentas inovadoras que servem de apresenta\u00e7\u00e3o de determinadas mat\u00e9rias e consolida\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios conte\u00fados nas mais diversas \u00e1reas. N\u00e3o s\u00f3 ao n\u00edvel das ci\u00eancias mas tamb\u00e9m de todas as \u00e1reas.\u201d \"... Contudo dado o seu potencial considero que para abordar certas no\u00e7\u00f5es/conceitos facilitam a visualiza\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que de outra forma seria totalmente imposs\u00edvel e no caso do Moodle a disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos e materiais que o aluno pode utilizar de forma aut\u00f3noma sempre que quiser.\" \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o de uma variedade de conte\u00fados multim\u00e9dia, incluindo imagens, apresenta\u00e7\u00f5es, filmes, sons e simula\u00e7\u00f5es, na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais, permite uma melhor explora\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos conceitos e conte\u00fados duma forma mais eficiente e efetiva\u201d \u201cO facto de eles conseguirem visualizar todos ao mesmo tempo o que \u00e9 que se est\u00e1 a fazer as experi\u00eancias s\u00e3o feitas em conjunto, tudo \u00e9 registado. Aqueles quadrinhos onde eles v\u00e3o registar os resultados. Estes recursos t\u00eam um valor educativo de grande import\u00e2ncia sem d\u00favida nenhuma Num quadro normal n\u00e3o era poss\u00edvel visualizar tudo.\"\t4 1 2 6\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tFuncionalidade\tdas novas\ttecnologias (plataforma\tMoodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o\tde simula\u00e7\u00f5es)\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais In\u00edcio do uso das novas tecnologias (plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) na dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201ctudo o que seja mexer, tocar, manipular \u00e9 o ideal na aprendizagem das crian\u00e7as \u201c \u201cir l\u00e1 com a canetinha e provocar uma a\u00e7\u00e3o, ou seja, que uma a\u00e7\u00e3o dele provoca uma rea\u00e7\u00e3o no quadro\u201d \u201clogo que entram no jardim de inf\u00e2ncia\u201d \u201cestas tecnologias s\u00e3o do agrado de todas as crian\u00e7as\u201d \u201cuso desta ferramenta pertinente\tbastante pertinente em qualquer grau de ensino\u201d\t\u201cEm termos de recursos tecnol\u00f3gicos, tudo o que \u00e9 novo, tudo o que seja mexer, tocar, manipular \u00e9 o ideal na aprendizagem das crian\u00e7as porque \u00e9 fazendo que se aprende. Para as crian\u00e7as no pr\u00e9-escolar \u00e9 importante saber fazer, saber ser e saber estar. \u00c9 a fazer que se aprende mesmo e o quadro interativo permite isso\u201d \u201cS\u00f3 o facto de uma crian\u00e7a se levantar e ir l\u00e1 com a canetinha e provocar uma a\u00e7\u00e3o, ou seja, que uma a\u00e7\u00e3o dele provoca uma rea\u00e7\u00e3o no quadro, s\u00f3 isso j\u00e1 \u00e9 importante para as aprendizagens \u201cPenso que devem ser utilizadas logo assim que entram no jardim de inf\u00e2ncia e ao longo de todos os ciclos e n\u00edveis de ensino. Estas crian\u00e7as s\u00e3o nado-digitais, por isso, s\u00f3 fazem todo o sentido que o seu ambiente escolar acompanhe o contexto social em que se inserem\u201d \u201c. estas tecnologias s\u00e3o do agrado de todas as crian\u00e7as. Independentemente da idade, elas gostam de interagir com o QIM, por isso considero o uso desta ferramenta bastante pertinente em qualquer grau de ensino\u201d\t11 11 1 2\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\t\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tIn\u00edcio do uso das novas tecnologias (plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) na dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201cQuanto\tmais\tcedo melhor\u201d\t\t\u201cQuanto mais cedo melhor, de acordo com os seus n\u00edveis et\u00e1rios, porque o futuro est\u00e1 nesta base, na utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias\u201d\t3\n\t\t\u201ccome\u00e7am logo a ter contacto com este recurso de trabalho\u201d\t\t\u201cIsso \u00e9 o ideal porque os mi\u00fados come\u00e7am logo a ter contacto com estes recursos de trabalho, de conhecimento evitando que caiam de para-quedas noutros ciclos \u201c\t5\n\t\t\u201cquanto mais cedo as crian\u00e7as estiverem em contacto com estas novas tecnologias \u201c\t\t\u201cEu acho que quanto mais cedo as crian\u00e7as estiverem em contacto com estas novas tecnologias o Moodle o quadro interativo e as simula\u00e7\u00f5es e eles poderem ver melhor.\t6\n\t\t\u201clogo no in\u00edcio escolaridade\u201d \u201cLogo no pr\u00e9-escolar\u201d\tda\t\u201cDevia inserir-se estas tecnologias logo no in\u00edcio da escolaridade.\u201dDe pequenino se torce o pepino \u201c como se costuma dizer. Logo no pr\u00e9-escolar devem come\u00e7ar a entrar em contacto com as ci\u00eancias a n\u00edvel evolutivo de acordo com a faixa et\u00e1ria da crian\u00e7a.\u201d\t7\n\t\t\u201clogo de in\u00edcio \u201c\t\t\u201c...para o mi\u00fado \u00e9 muito bom eles conseguem apreender mais facilmente tudo. De um interesse fundamental em virtude dos alunos se habituarem logo de in\u00edcio \u00e0s novas tecnologias.\u201d\t8\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tIn\u00edcio do uso das novas tecnologias (plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es) na dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais Impacte da utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e simula\u00e7\u00f5es\tno desenvolvimento profissional\tdos educadores\te professores\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\t\u201cquanto mais cedo as nossas\tcrian\u00e7as contactem\tcom\tas ferramentas que estas disp\u00f5em, melhor...\u201d \u201c logo desde os tr\u00eas aninhos \u201c \u201cQuanto mais cedo melhor.\u201d \u201cEstou dispon\u00edvel para a sua utiliza\u00e7\u00e3o e para aprofundar\tas\tsuas potencialidades\u201d \u201cEstes recursos vieram abrir outras perspetivas, novas\tdimens\u00f5es\te refor\u00e7ar a explora\u00e7\u00e3o das atividades\u201d \u201cAcho que poderia ter muito impacto\u201d\t\u201cO futuro \u00e9 as novas tecnologias e tudo o que est\u00e1 relacionado com estas, e quanto mais cedo as nossas crian\u00e7as contactem com as ferramentas que estas disp\u00f5em, melhor, uma vez que estamos a formar os homens de amanh\u00e3\" \u201c\u00c9 nos seus primeiros anos de vida que a crian\u00e7a aprende tudo o que \u00e9 fundamentalmente importante para si para o resto da vida. \u00c9 o que se aprende essencialmente importante para o resto da vida porque \u00e9 a\u00ed que se desenvolvem todas as compet\u00eancias, adquirem-se todas as aquisi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para aprender a aprender para o resto da vida. Por isso estes instrumentos s\u00e3o muito vantajosos logo desde os tr\u00eas aninhos se tivermos. Quanto mais cedo melhor\u201d \u201cEstou dispon\u00edvel para a sua utiliza\u00e7\u00e3o e para aprofundar as suas potencialidades. Estes recursos vieram abrir outras perspetivas, novas dimens\u00f5es e refor\u00e7ar a explora\u00e7\u00e3o das atividades. Separo as metodologias e as pr\u00e1ticas dos recursos porque posso fazer uma pedagogia tradicional com estes recursos na mesma. Se usarmos pedagogias ativas estes recursos v\u00eam potencializar e ajudar a desenvolver este tipo de estrat\u00e9gias.\u201d \u201cAcho que poderia ter muito impacto, o que eu sei a n\u00edvel de materiais inform\u00e1ticos tem sido muito por experimenta\u00e7\u00e3o e por forma\u00e7\u00e3o como a que fiz o ano passado mas sinceramente nem todas as pessoas t\u00eam apet\u00eancia. Eu n\u00e3o sou da era da Inform\u00e1tica n\u00e3o desta era do Moodle...\u201d\t10 11 1 5\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais\tImpacte da utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e simula\u00e7\u00f5es\tno desenvolvimento profissional\tdos educadores\te professores\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais\tteria mais impacto se o pud\u00e9ssemos usar com mais frequ\u00eancia \u201c \u201cTeve e aprendi muito\u201d \u201cAjuda-me a estruturar de uma forma mais eficaz e organizada o meu trabalho\u201d \u201cajuda-me a estruturar de uma forma mais eficaz e organizada\to\tmeu trabalho\u201d \u201ctamb\u00e9m posso melhorar\u201d \u201cmas agora j\u00e1 consigo trabalhar algumas coisas\u201d \u201cNo meu desenvolvimento pessoal\t\u00e9\tmuito importante\u201d \u201cpermite diversificar o processo\tensino\t/ aprendizagem.\u201d\t\u201cSim, teria mais impacto se o pud\u00e9ssemos usar com mais frequ\u00eancia e n\u00e3o houvesse apenas um e se as salas estivessem preparadas para isso\u201d \u201cTeve e aprendi muito com isto eu, que era muito burrinha a n\u00edvel de computadores, aprendi muito com o Moodle, com estas tecnologias. Adoro o quadro interativo e temos um que foi dado pela Junta de Freguesia. Ajuda-me a estruturar de uma forma mais eficaz e organizada o meu trabalho\u201d \u201cPara utilizar \u00e9 complicado. Aprendi pouquinho mas aprendi. \u00c8 preciso treinar e o fator tempo para treinar. Mas no entanto ajuda-me a estruturar de uma forma mais eficaz e organizada o meu trabalho.\" \u201cTem impacto positivo porque eu pr\u00f3pria tamb\u00e9m vejo que aquilo que eu fazia antes, tamb\u00e9m posso melhorar. Atrav\u00e9s das experi\u00eancias que fazemos l\u00e1. posso melhorar\u201d \u201cFoi muito importante, eu n\u00e3o sabia nada daquilo n\u00e3o conseguia nada daquilo mas agora n\u00e3o sou uma expert mas j\u00e1 consigo trabalhar algumas coisas e consigo fazer algumas coisas com estas novas tecnologias. No meu desenvolvimento pessoal \u00e9 muito importante, uma vez que me permite diversificar o processo ensino / aprendizagem\u201d\t6 7 8 9 10\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais/ laboratoriais Conce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis\tde\tensino diferentes\tImpacte da utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e simula\u00e7\u00f5es\tno desenvolvimento profissional\tdos educadores\te professores\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais/ laboratoriais Valor atribu\u00eddo ao trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis diferentes Din\u00e2mica do trabalho colaborativo\tentre docentes de n\u00edveis diferentes\t\u201co desejo de aprender a fazer o que voc\u00eas fazem\u201d \u201criqueza a n\u00edvel de parcerias\u201d \u201cmais-valia\u201d \u201caprendizagem m\u00fatua \u201ctroca de ideias e experi\u00eancias\u201d \u201cprodu\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e materiais a partir das ideias de todos\u201d \u201creunirmos em conjunto e discutirmos\u201d \u201c reflex\u00e3o sobre o trabalho realizado\u201d\t\u201cPara j\u00e1 o desejo de aprender a fazer o que voc\u00eas fazem. Adorava saber fazer o que voc\u00eas fazem. Ter o quadro interativo, ter anima\u00e7\u00f5es, filmes.\" \u201cReferiria a riqueza a n\u00edvel das parcerias, a import\u00e2ncia da troca de experi\u00eancias, a import\u00e2ncia de serem t\u00e9cnicos da \u00e1rea a dinamizar as atividades \u201c \u201c Foi uma mais-valia a colabora\u00e7\u00e3o entre os dois ciclos. Foi de facto uma mais-valia muito grande entre n\u00f3s professores. Aprendizagem/parceria/entusiasmo/relacionamentos pessoais \u201cA aprendizagem m\u00fatua, trabalhando comigo aprende a trabalhar com o pr\u00e9-escolar e eu trabalhando consigo aprendo mais na \u00e1rea das ci\u00eancias experimentais \u201cUm trabalho entre pares, a troca de ideias e experi\u00eancias entre professores de ciclos de ensino diferentes. Produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e materiais e atividades constitu\u00eddos a partir das ideias de todos, [...] O facto de reunirmos em conjunto e discutirmos como \u00e9 que correu, alterarmos e tentarmos mudar alguma coisa que achamos que n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o bem. [...] Uma maior seguran\u00e7a na execu\u00e7\u00e3o das atividades. A reflex\u00e3o sobre o trabalho realizado.\"\t11 5 7 11 1\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\t\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis\tde\tensino diferentes\tDin\u00e2mica do colaborativo docentes de diferentes\ttrabalho entre n\u00edveis\t\u201cpartilha de saberes\u201d \u201cComplementaridade das \u00e1reas\u201d\t\u201cRefiro o enriquecimento individual e coletivo que a partilha de saberes entre professores de n\u00edveis diferentes de ensino tem trazido. Complementaridade das \u00e1reas que cada um dos professores envolvidos domina mais \u201c\t2\n\t\t\t\u201cbom relacionamento\u201d\t\u201cO bom relacionamento entre todos os parceiros e intervenientes o que \u00e9 fundamental para que as coisas funcionem. Os temas abordados. O interesse dos alunos que \u00e9 muito importante.\u201d\t4\n\t\t\t\u201cConseguimos colaborar e temos colaborado\u201d\t\u201cConseguimos colaborar e temos colaborado e \u00e9 uma troca de partilhas de parte a parte, todos temos aprendido. Aprendizagem/parceria/entusiasmo/relacionamentos pessoais.\u201d\t8\n\tImpacte do trabalho colaborativo\tna forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional\t\t\u201cdesenvolvimento pessoal e profissional.\u201d\t\u201cA intera\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o pessoal, profissional e pedag\u00f3gica tem um valor muito grande do ponto de vista do desenvolvimento pessoal e profissional. [...] O bom relacionamento e confian\u00e7a entre todos. Uma maior seguran\u00e7a na execu\u00e7\u00e3o das atividades. A reflex\u00e3o sobre o trabalho realizado\u201d\t5\n\t\t\t\"enriquecimento individual e coletivo\u201d\t\u201cRefiro o enriquecimento individual e coletivo que a partilha de saberes entre professores de n\u00edveis diferentes de ensino tem trazido. Complementaridade das \u00e1reas que cada um dos professores envolvidos domina mais.\u201d\t2\n\t\t\t\u201catualizar\tt\u00e9cnicas experimentais\te laboratoriais \u201c\t\u201cTem sido um projeto enriquecedor pelos motivos j\u00e1 atr\u00e1s apresentados. Para al\u00e9m disso permite-me atualizar t\u00e9cnicas experimentais e laboratoriais com os alunos.\u201d\t2\n\t\t\t\u201cDeu-me a facilidade e mais \u00e0 vontade e seguran\u00e7a para poder usar certos recursos\t\u201cDeu-me a facilidade e mais \u00e0 vontade e seguran\u00e7a para poder usar certos recursos em que eu tamb\u00e9m n\u00e3o me sentiria assim t\u00e3o segura como isso\u201d\t3\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis\tde\tensino diferentes\tImpacte do trabalho colaborativo\tna forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional\t\u201co interesse dos alunos\u201d\t\u201cO bom relacionamento entre todos os parceiros e intervenientes o que \u00e9 fundamental para que as coisas funcionem. Os temas abordados. O interesse dos alunos que \u00e9 muito importante.\u201d\t4\n\t\t\u201crelembrar conte\u00fados\u201d\t\u201cMaior conhecimento de alguns temas, relembrar conte\u00fados j\u00e1 anteriormente abordados.\t4\n\t\t\u201cmanusear melhor ou de uma\tforma\tmais rudimentar instrumentos de trabalho, material de laborat\u00f3rio e t\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio.\u201d\t\u201cDentro das minhas capacidades e possibilidades tenho aprendido algumas coisas algumas coisas a manusear melhor ou de uma forma mais rudimentar instrumentos de trabalho, material de laborat\u00f3rio e t\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio.\"\t5\n\t\t\u201cum incentivo para fazer agora aquela a\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o \u201c\t\u201cOlhe por exemplo enquanto estive no Experimentar a Brincar e fui ali com os meus alunos, foi um incentivo para fazer agora aquela a\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o e mais interesse para trabalhar no computador e aprendi a trabalhar melhor no computador, com muito esfor\u00e7o porque eu s\u00f3 sabia o b\u00e1sico e consegui fazer coisinhas que n\u00e3o conseguia sem o seu acompanhamento.\u201d\t7\n\t\t\u201cAquilo que eu tenho aprendido\t\u00e9\tque realmente as ci\u00eancias s\u00e3o uma parte importante no ensino\u201d \u201cEste projeto tem sem d\u00favida contribu\u00eddo para a minha forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d\t\u201cAquilo que eu tenho aprendido \u00e9 que realmente as ci\u00eancias s\u00e3o uma parte importante no ensino e o facto de os mi\u00fados mexerem, experimentarem, verem d\u00e1-lhes outra visualiza\u00e7\u00e3o e d\u00e1-lhes outra forma de olhar para a natureza, para as ci\u00eancias, \u201c...Tenho desenvolvido imenso esta \u00e1rea. Este projeto tem sem d\u00favida contribu\u00eddo para a minha forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, mas essencialmente para o meu desenvolvimento profissional, pois permite-me fomentar a dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades com suporte nas novas tecnologias e aprendizagens (troca de saberes e de experi\u00eancias) da\u00ed resultantes que promovem processos de aprendizagem colaborativa\"\t8 10\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis\tde\tensino diferentes\tImpacte do trabalho colaborativo\tna forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional\t\u201cabrir novas perspetivas\u201d \u201caprender novas formas de fazer \u201c\t\u201cPermitiu abrir novas perspetivas sobre m\u00e9todos de ensino e possibilitou-me aprender novas formas de fazer.\u201d\t11\nNecessidades\tde Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo em Ci\u00eancias Experimentais\tTipo de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que deve ser proporcionada\taos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo em\tCi\u00eancias Experimentais\t\u201cForma\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica\u201d \u201cCient\u00edfica e did\u00e1tica\u201d\t\u201cDeve haver uma forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica. Cient\u00edfica, e did\u00e1tica. Cient\u00edfica em termos de algumas no\u00e7\u00f5es e conceitos porque os educadores de inf\u00e2ncia e professores do 1\u00b0 Ciclo s\u00e3o generalistas devido \u00e0 monodoc\u00eancia e t\u00eam uma no\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de todas as \u00e1reas mas algumas coisas n\u00e3o s\u00e3o aprofundadas. Did\u00e1ticas, para aprenderem como devem fazer atividades experimentais na pr\u00e1tica com os alunos.\u201d\t1\n\t\t\u201cpromova a integra\u00e7\u00e3o do conhecimento te\u00f3rico com o conhecimento pr\u00e1tico\u201d \u201cincid\u00eancia na pr\u00e1tica\u201d\t\u201cA realiza\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o que promova a integra\u00e7\u00e3o do conhecimento te\u00f3rico com o conhecimento pr\u00e1tico e incid\u00eancia na pr\u00e1tica, pondo-os a experimentar e a desenvolver atividades experimentais\u201d\t2\n\t\t\u201cpondo-os a experimentar\u201d\t\t\n\t\t\u201ca desenvolver atividades experimentais\u201d\t\t\n\t\t\u201cEstas\texperi\u00eancias deveriam\tser\tmais frequentes\u201d\t\u201cEstas experi\u00eancias deveriam ser mais frequentes em dias mesmo que fossem extra letivo [...] Eu por mim falo, eu n\u00e3o recebi forma\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio da minha carreira para me sentir apta e \u00e1 vontade.\u201d\t3\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nNecessidades\tde Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo em Ci\u00eancias Experimentais\tTipo de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que deve ser proporcionada\taos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo em\tCi\u00eancias Experimentais\t\u201cforma\u00e7\u00e3o em paralelo te\u00f3rica\t/pr\u00e1tico\tou pr\u00e1tico/te\u00f3rica.\u201d \u201cexistir uma disciplina que contemplasse as Ci\u00eancias Experimentais\u201d \u201cuma disciplina, na \u00e1rea das Ci\u00eancias com maior incid\u00eancia nas Ci\u00eancias Experimentais\u201d \u201cna pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o base haver uma disciplina, na \u00e1rea das Ci\u00eancias com maior incid\u00eancia nas Ci\u00eancias Experimentais\u201d \u201cprofessores\te educadores\tterem forma\u00e7\u00e3o relativamente aos\tconte\u00fados\ta trabalhar \u201c \u201cforma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica,\u201d \u201caprendizagem\tde experi\u00eancias \u201cforma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do conhecimento do mundo\u201d\t\u201cUm pouco mais de forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do que temos feito neste projeto. Estes profissionais deveriam ter forma\u00e7\u00e3o em paralelo te\u00f3rica /pr\u00e1tico ou pr\u00e1tico/te\u00f3rica. A pr\u00e1tica tamb\u00e9m nos pode conduzir \u00e1 te\u00f3rica.\u201d \u201cHaveria de existir uma disciplina que contemplasse as Ci\u00eancias Experimentais, mesmo para os educadores de inf\u00e2ncia. Tinham muito mais facilidade de fazer experi\u00eancias com os pequeninos. Logo na pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o base haver uma disciplina, na \u00e1rea das Ci\u00eancias com maior incid\u00eancia nas Ci\u00eancias Experimentais.\u201d \u201cLogo na pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o base haver uma disciplina, na \u00e1rea das Ci\u00eancias com maior incid\u00eancia nas Ci\u00eancias Experimentais\u201d \u201cOlhar para o programa a trabalhar e os professores e educadores terem forma\u00e7\u00e3o relativamente aos conte\u00fados a trabalhar com os seus alunos. N\u00e3o tive forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das Ci\u00eancias Experimentais.\u201d \u201cNuma primeira fase, seria importante uma forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, aprendizagem de experi\u00eancias, pois existem muitas que temos feito ao longo do Projeto, \u201cForma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do conhecimento do mundo\u201d\t5 7 8 9 10 11\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nNecessidades\tde Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo em Ci\u00eancias Experimentais\tNecessidades\tde forma\u00e7\u00e3o a curto prazo\t\u201ca forma\u00e7\u00e3o que foi ministrada na forma\u00e7\u00e3o \u201cExperimentar\ta Brincar\u201d.QIM e ci\u00eancias experimentais\u201d \u201cEssencialmente nas TIC\u201d \u201cem\tci\u00eancias experimentais\u201d \u201cquadro Interativo e sobre atividades\tlaboratoriais com\tmateriais\te manuseamento\u201d \u201ct\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio \u201c\u00c1rea das TIC\u201d \u201cplataforma Moodle\u201d \u201cquadro interativo\u201d \u201cci\u00eancias\u201d \u201cexperi\u00eancias\tprimeiro sem utilizar as novas tecnologias\u201d\t\u201cA forma\u00e7\u00e3o que foi ministrada na forma\u00e7\u00e3o \u201cExperimentar a Brincar\u201d.QIM e ci\u00eancias experimentais\u201d \u201cEssencialmente nas TIC onde tenho mais dificuldade apesar de ter tido alguns cursos, dificuldade na prepara\u00e7\u00e3o dos materiais de apoio para as aulas no \u00e2mbito das Ci\u00eancias, principalmente no Quadro Interativo\u201d \u201cGostava de fazer uma forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias experimentais\u201d \u201cNa \u00c1rea das TIC _ Quadro Interativo e sobre atividades laboratoriais com materiais e manuseamento dos mesmos adaptados \u00e0 escola.\u201d \u201cT\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio e \u00c1rea das TIC\u201d \u201cHoje em dia com as novas tecnologias, de facto, n\u00f3s sabemos que o quadro interativo vai fazer parte das escolas e a plataforma Moodle tamb\u00e9m, e portanto penso que nestas \u00e1reas, isto depois tamb\u00e9m est\u00e1 ligado \u00e0s ci\u00eancias, que precisava mesmo de mais forma\u00e7\u00e3o.\u201d \u201cDev\u00edamos fazer uma forma\u00e7\u00e3o sobre experi\u00eancias primeiro sem utilizar as novas tecnologias e depois fazer as mesmas experi\u00eancias com recurso \u00e0s novas tecnologias. Gostaria de dar continuidade a a\u00e7\u00e3o que foi realizada no \u00e2mbito do Projeto, com mais horas de modo a aprofundar os conhecimentos que foram transmitidos.\u201d\t2 4 6 7 8 9 10\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nNecessidades\tde Forma\u00e7\u00e3o dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo em Ci\u00eancias Experimentais Caracteriza\u00e7\u00e3o\tda Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na Comunidade Local\tNecessidades\tde forma\u00e7\u00e3o a curto prazo Impacte\tna Implementa\u00e7\u00e3o\tda pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais atrav\u00e9s das exposi\u00e7\u00f5es dos trabalhos produzidos no \u00e2mbito do Projeto \u201cExperimentar\ta Brincar\u201d\t\u201ce depois fazer as mesmas\texperi\u00eancias com recurso \u00e0s novas tecnologias\u201d \u201cdar continuidade a a\u00e7\u00e3o que foi realizada no \u00e2mbito do Projeto\u201d \u201cquadros interativos\u201d \u201catividades laboratoriais\u201d \u201cOs materiais produzidos podem ser o ponto de partida, para al\u00e9m darem ideias,\ta\toutros professores \u201c \u201crefor\u00e7ar a imagem e o papel da escola\u201d \u201cescola envolvida em projetos inovadores \u201cMotivam professores e alunos para a pr\u00e1tica de atividades nesta \u00e1rea\u201d \u201cos professores podem ficar mais despertos para dinamizarem atividades experimentais\te laboratoriais\u201d\t\u201cDev\u00edamos fazer uma forma\u00e7\u00e3o sobre experi\u00eancias primeiro sem utilizar as novas tecnologias e depois fazer as mesmas experi\u00eancias com recurso \u00e0s novas tecnologias. Gostaria de dar continuidade a a\u00e7\u00e3o que foi realizada no \u00e2mbito do Projeto, com mais horas de modo a aprofundar os conhecimentos que foram transmitidos.\u201d \u201cOs quadros interativos e atividades laboratoriais porque n\u00f3s aprendemos a fazer as coisas.\u201d \u201cOs materiais produzidos podem ser o ponto de partida, para al\u00e9m darem ideias, a outros professores para elaborarem os seus pr\u00f3prios materiais e atividades. [...]. Ao n\u00edvel dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia dos materiais produzidos pelo projeto \u00e9 a de refor\u00e7ar a imagem e o papel da escola que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma imagem tradicional mas sim uma escola envolvida em projetos inovadores. \u201c \u201cMotivam professores e alunos para a pr\u00e1tica de atividades nesta \u00e1rea. Os professores podem ficar mais despertos para dinamizarem atividades experimentais e laboratoriais na sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e os alunos mais despertos para as ci\u00eancias. O projeto Experimentar a Brincar tem sido muito acarinhado na comunidade\t10 11 1 2\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\t\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\tda Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na Comunidade Local\tImpacte\tna Implementa\u00e7\u00e3o\tda pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais atrav\u00e9s das exposi\u00e7\u00f5es dos trabalhos produzidos no \u00e2mbito do Projeto \u201cExperimentar\ta Brincar\u201d\t\t\u201calunos mais despertos para as ci\u00eancias\u201d \u201cacarinhado\tpela comunidade\u201d\t\u201cMotivam professores e alunos para a pr\u00e1tica de atividades nesta \u00e1rea. Os professores podem ficar mais despertos para dinamizarem atividades experimentais e laboratoriais na sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e os alunos mais despertos para as ci\u00eancias. O projeto Experimentar a Brincar tem sido muito acarinhado na comunidade\t2\n\t\t\t\u201ca evoluir no aspeto experimental\u201d\t\u201cPara os pais \u00e9 mais uma maneira de verificarem que os seus filhos est\u00e3o a evoluir no aspeto experimental.\"\t3\n\t\t\t\u201cchamar a aten\u00e7\u00e3o e de incentivar para a pr\u00e1tica das\tCi\u00eancias Experimentais.\u201d\t\u201cUma maior sensibiliza\u00e7\u00e3o por parte dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o para determinadas tem\u00e1ticas e elabora\u00e7\u00e3o de alguns trabalhos e uma forma de chamar a aten\u00e7\u00e3o e de incentivar para a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais.\u201d\t4\n\t\t\t\u201ctrabalhos cient\u00edficos a s\u00e9rio com crian\u00e7as de n\u00edveis et\u00e1rios inferiores\u201d\t\u201cOs professores de outros n\u00edveis de ensino e alunos ficam a perceber que se fazem trabalhos cient\u00edficos a s\u00e9rio com crian\u00e7as de n\u00edveis et\u00e1rios inferiores.\u201d\t5\n\t\t\t\u201cAcho que tem um grande impacte e \u00e9 muito inovador\u201d\t\u201cAcho que tem um grande impacte e \u00e9 muito inovador. Eu j\u00e1 passei por v\u00e1rias escolas e nunca vi nada assim\u201d\t6\n\t\t\t\u201cA n\u00edvel das outras colegas que n\u00e3o est\u00e3o a fazer isto despoletou o interesse de fazerem tamb\u00e9m\u201d\t\u201cAo n\u00edvel da comunidade educativa a\u00ed fora acham correto. A n\u00edvel das outras colegas que n\u00e3o est\u00e3o a fazer isto despoletou o interesse de fazerem tamb\u00e9m, n\u00e3o sei a que n\u00edvel.\u201d\t7\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\tda Experi\u00eancia Inovadora que este projeto tem na Comunidade Local\tImpacte\tna Implementa\u00e7\u00e3o\tda pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais atrav\u00e9s das exposi\u00e7\u00f5es dos trabalhos produzidos no \u00e2mbito do Projeto \u201cExperimentar\ta Brincar\u201d\t\u201cincit\u00e1-los a desenvolver estas atividades.\u201d\t\u201cOs trabalhos produzidos e expostos nas exposi\u00e7\u00f5es t\u00eam reflexos sobretudo nos profissionais que nunca tiveram esta pr\u00e1tica ao incit\u00e1-los a desenvolver estas atividades.\u201d\t8\n\t\t\u201cagora h\u00e1 mais n\u00e3o sei quantas escolas a fazer\u201d\t\u201cEu acho que n\u00f3s come\u00e7\u00e1mos e agora h\u00e1 mais n\u00e3o sei quantas escolas a fazer\u201d\t9\n\t\t\u201ctodas as escolas querem ter este projeto\u201d\t\u201cPor outro lado, o impacto n\u00e3o tem l\u00e1 sido muito bom porque todas as escolas querem ter este projeto. Devia haver mais projetos neste \u00e2mbito\u201d\t10\n\t\t\u201cO\timpacto\t\u00e9 extremamente positivo\u201d\t\u201cMuito importante para al\u00e9m do m\u00e9todo \u00e9 o resultado. Ao verem o resultado final faz com que eles se sintam realizados. O impacto \u00e9 extremamente positivo. Nestes projetos come\u00e7a-se devagarinho, vai-se aprendendo, vendo o que \u00e9 que sai e depois faz-se o reajuste.\u201d\t11\nSupervis\u00e3o\tEfeitos da supervis\u00e3o nas docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\t\u201cO bom relacionamento e confian\u00e7a entre todos\u201d \u201cconcretiza\u00e7\u00e3o /implementa\u00e7\u00e3o conjunta das\tatividades\tno laborat\u00f3rio\u201d\t\u201cO bom relacionamento e confian\u00e7a entre todos. Uma maior seguran\u00e7a na execu\u00e7\u00e3o das atividades. A reflex\u00e3o sobre o trabalho realizado.j...] Real\u00e7o no entanto o facto da partilha de saberes entre professores de ciclos diferentes e n\u00e3o sequenciais, o trabalho de equipa de forma colaborativa, a boa rela\u00e7\u00e3o estabelecida e a concretiza\u00e7\u00e3o/implementa\u00e7\u00e3o conjunta das atividades no laborat\u00f3rio\u201d\t1\n\t\t\u201cfacilidade e mais \u00e0 vontade e seguran\u00e7a\u201d\t\u201cDeu-me a facilidade e mais \u00e0 vontade e seguran\u00e7a para poder usar certos recursos em que eu tamb\u00e9m n\u00e3o me sentiria assim t\u00e3o segura como isso\t3\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nSupervis\u00e3o\tEfeitos da supervis\u00e3o nas docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\t\u201ctenho aprendido algumas coisas\u201d\t\u201cDentro das minhas capacidades e possibilidades tenho aprendido algumas coisas a manusear melhor ou de uma forma mais rudimentar instrumentos de trabalho, material de laborat\u00f3rio e t\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio\u201d\t5\n\t\t\u201ceu tenho aprendido \u00e9 que realmente as ci\u00eancias s\u00e3o uma parte importante no ensino\u201d\t\u201cAquilo que eu tenho aprendido \u00e9 que realmente as ci\u00eancias s\u00e3o uma parte importante no ensino e o facto dos mi\u00fados mexerem, experimentarem, verem d\u00e1-lhes outra visualiza\u00e7\u00e3o e d\u00e1-lhes outra forma de olhar para a natureza, para as ci\u00eancias \u201c\t8\n\t\t\u201cTenho\tdesenvolvido imenso esta \u00e1rea\u201d \u201ccontribu\u00eddo para a minha forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d \u201co meu desenvolvimento profissional\u201d\t\u201cTenho desenvolvido imenso esta \u00e1rea. Este projeto tem sem d\u00favida contribu\u00eddo para a minha forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, mas essencialmente para o meu desenvolvimento profissional, pois permite-me fomentar a dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades com suporte nas novas tecnologias e aprendizagens (troca de saberes e de experi\u00eancias) da\u00ed resultantes que promovem processos de aprendizagem colaborativa.\u201d\t10\n\t\t\u201cpermite-me fomentar a dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades com suporte nas novas tecnologias\te aprendizagens\u201d\t\t\n\t\t\u201cnovas perspetivas sobre m\u00e9todos de ensino\u201d\t\u201cPermitiu abrir novas perspetivas sobre m\u00e9todos de ensino e possibilitou-me aprender novas formas de fazer.\u201d\t11\n\t\t\u201cpossibilitou-me aprender novas formas de fazer\u201d\t\t\nAP\u00caNDICE VII - AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DOS RELAT\u00d3RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O DO PROJETO\nAn\u00e1lise de Conte\u00fado dos Relat\u00f3rios Finais do Projeto Ano 1 e Ano 2\nNo final dos dois anos do Projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d foram elaborados pela equipa coordenadora liderada pela professora investigadora, um relat\u00f3rio final por cada ano do projeto, com o objetivo de avaliar o impacte desta experi\u00eancia ao n\u00edvel dos alunos, dos docentes e na comunidade local.\nAs categorias e subcategorias consideradas nesta an\u00e1lise de conte\u00fado foram:\nConce\u00e7\u00f5es dos docentes do Pr\u00e9-Escolar e do 1\u00b0 Ciclo sobre a pr\u00e1tica das Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tDesenvolvimento de compet\u00eancias dos alunos atrav\u00e9s das Ci\u00eancias Experimentais\n\u2022\tImpacte do projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d nos alunos\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, quadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais /laboratoriais\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle, quadros interativos e simula\u00e7\u00f5es) na dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades experimentais\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis de ensino diferentes\n\u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o das vantagens do trabalho colaborativo\n\u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos aspetos facilitadores do trabalho colaborativo\n\u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos constrangimentos ao trabalho colaborativo\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia Inovadora que este projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d tem na Comunidade Local\n\n\nCria\u00e7\u00e3o de uma base de recursos digitais no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Experimentais\nDivulga\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o do projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica\tCi\u00eancias Experimentais\tDesenvolvimento de compet\u00eancias\tdos alunos atrav\u00e9s das Ci\u00eancias Experimentais\t\u201cautonomia\u201d \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d \u201ccolabora\u00e7\u00e3o\u201d \u201cIntera\u00e7\u00e3o\u201d \u201cmotiva\u00e7\u00e3o\u201d \u201ccomunica\u00e7\u00e3o e\u201d sentido cr\u00edtico\u201d \u201crela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis\u201d \u201ccompreens\u00e3o\tde conceitos\u201d \u201ccoloca\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses\u201d \u201cpromo\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio l\u00f3gico\u201d \u201caquisi\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio cient\u00edfico\u201d \u201ccontacto direto com os fen\u00f3menos\u201d \u201cobserva\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o\u201d \u201cmanipula\u00e7\u00e3o\tde instrumentos\tConsiderou-se que ao n\u00edvel das aprendizagens os alunos adquiriram compet\u00eancias ao n\u00edvel: \u201cAtitudinal /Afetivo - autonomia, participa\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e sentido cr\u00edtico; Cognitivo- rela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis, compreens\u00e3o de conceitos, coloca\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, promo\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio l\u00f3gico e aquisi\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio cient\u00edfico; Processual/Operativo - contacto direto com os fen\u00f3menos, observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o de instrumentos e utiliza\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos.\u201d\tRelat\u00f3rio Final ano 1\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\t\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos\tDesenvolvimento\tde\t\u2018utiliza\u00e7\u00e3o de recursos\t\u201cConsiderou-se que ao n\u00edvel das aprendizagens os alunos\tRelat\u00f3rio Final\ndocentes\tdo\tPr\u00e9-\tcompet\u00eancias\tdos\ttecnol\u00f3gicos\tadquiriram compet\u00eancias ao n\u00edvel:\tano 1\nEscolar e do 1\u00b0\tCiclo do\talunos atrav\u00e9s\tdas\t\t\t\nEnsino B\u00e1sico\tsobre a\tCi\u00eancias Experimentais\t\t\tAtitudinal /Afetivo - autonomia, participa\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o,\t\npr\u00e1tica Experimentais\tCi\u00eancias\t\t\t\tmotiva\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e sentido cr\u00edtico;\t\n\t\t\t\t\tCognitivo- rela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis, compreens\u00e3o de conceitos, coloca\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, promo\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio l\u00f3gico e aquisi\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio cient\u00edfico;\t\n\t\t\t\t\tProcessual/Operativo - contacto direto com os fen\u00f3menos, observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o de instrumentos e utiliza\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos.\u201d\t\n\t\t\t\t\u201cliteracia cient\u00edfica desde\t\u201cContributo para o aumento da literacia cient\u00edfica desde muito cedo\u201d\tRelat\u00f3rio Final\n\t\t\t\tmuito cedo\u201d\t\tano 2\n\t\tImpacte do projeto\t\t\u201cclima afetuoso\u201d\t\u201cConsidera-se que o projeto permitiu:\t\n\t\t\u201cExperimentar Brincar\u201d nos alunos\ta\t\u201cintera\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o\u201d \u201catitudes de aceita\u00e7\u00e3o\u201d \u201co obterem informa\u00e7\u00e3o\u201d \u201ca\torganizarem\t\u2022\tfavorecer um clima afetuoso \u2022\tencorajar intera\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o \u2022\tdemonstrar atitudes de aceita\u00e7\u00e3o \u2022\tencorajar os alunos a obterem informa\u00e7\u00e3o \u2022\tencorajar os alunos a organizarem informa\u00e7\u00e3o \u2022\tdesenvolver a a\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das ideias pr\u00f3prias dos\t\n\t\t\t\t\talunos\t\n\t\t\t\tinforma\u00e7\u00e3o\u201d\t\u2022 incentivar os alunos a fundamentarem as suas ideias e\t\n\t\t\t\t\u201ca\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das ideias\tpr\u00f3prias\tdos alunos\u201d\tverbalizarem o seu racioc\u00ednio\t\n\t\t\t\t\t\u2022\tencorajar a flu\u00eancia de ideias e diferentes pontos de vista \u2022\tpromover uma atmosfera de reflex\u00e3o/a\u00e7\u00e3o pela via das\t\n\t\t\t\t\tquest\u00f5es\t\n\t\t\t\t\u201cfundamentarem as suas ideias e verbalizarem o seu racioc\u00ednio\u201d\t\u2022 encorajar os alunos a fazerem perguntas\u201d\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\t\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es\tdos docentes\tdo\tPr\u00e9- Escolar e do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico sobre a pr\u00e1tica\tCi\u00eancias Experimentais\tImpacte do projeto \u201cExperimentar\ta Brincar\u201d nos alunos\t\t\u201cflu\u00eancia de ideias e diferentes pontos de vista\u201d \u201creflex\u00e3o/a\u00e7\u00e3o pela via das quest\u00f5es\u201d \u201cfazerem perguntas\u201d\t\u201cConsidera-se que o projeto permitiu: \u2022\tfavorecer um clima afetuoso \u2022\tencorajar intera\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o \u2022\tdemonstrar atitudes de aceita\u00e7\u00e3o \u2022\tencorajar os alunos a obterem informa\u00e7\u00e3o \u2022\tencorajar os alunos a organizarem informa\u00e7\u00e3o \u2022\tdesenvolver a a\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das ideias pr\u00f3prias dos alunos \u2022\tincentivar os alunos a fundamentarem as suas ideias e verbalizarem o seu racioc\u00ednio \u2022\tencorajar a flu\u00eancia de ideias e diferentes pontos de vista \u2022\tpromover uma atmosfera de reflex\u00e3o/a\u00e7\u00e3o pela via das quest\u00f5es \u2022\tencorajar os alunos a fazerem perguntas\u201d\tRelat\u00f3rio Final ano 2\nConce\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle,\tquadros interativos e utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es para dinamizar as atividades experimentais /laboratoriais\tUtiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias (plataforma Moodle,\tquadros interativos\te simula\u00e7\u00f5es)\tna dinamiza\u00e7\u00e3o\tdas atividades experimentais\t\t\u201cMoodle\u201d\t\u201cO Projeto contou com um suporte digital sob a forma de uma disciplina Moodle, na plataforma da ES Cacilhas-Tejo, onde se disponibilizaram todos os conte\u00fados e materiais concebidos e utilizados pela equipa\u201d\tRelat\u00f3rio Final ano 1 e 2\n\t\t\t\u201c\u00abflipcharts\u00bb referentes a cada uma das tem\u00e1ticas\u201d\t\u201cPara o quadro interativo multim\u00e9dia desenvolveram-se conte\u00fados interativos \u00abflipcharts\u00bb referentes a cada uma das tem\u00e1ticas que se encontram disponibilizados no \u00absite\u00bb da \u00abPromethean\u00bb\u201d\tRelat\u00f3rio Final ano 1\n\t\t\t\u201c\u00abflipcharts\u00bb referentes a cada uma das sess\u00f5es laboratoriais\u201d\t\u201cPara o quadro interativo multim\u00e9dia desenvolveram-se conte\u00fados interativos \u00abflipcharts\u00bb referentes a cada uma das sess\u00f5es laboratoriais que se encontram disponibilizados no \u00absite\u00bb da \u00abPromethean\u00bb.\tRelat\u00f3rio Final ano 2\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\t\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre o\tIdentifica\u00e7\u00e3o\tdas\t\u201carticula\u00e7\u00e3o\tentre os\t\u201cNa perspetiva dos professores envolvidos o projeto contribui para:\tRelat\u00f3rio Final\ntrabalho colaborativo\tvantagens do\ttrabalho\tv\u00e1rios n\u00edveis de ensino\"\t\tano 1\nentre docentes de n\u00edveis\tde\tensino\tcolaborativo\t\t\u201cincremento do trabalho\t\u2022 articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios n\u00edveis de ensino;\t\ndiferentes\t\t\tcolaborativo\"\t\u2022 incremento do trabalho colaborativo\t\n\t\t\t\t\u2022 integra\u00e7\u00e3o dos saberes de todos os intervenientes na\t\n\t\t\t\u201cintegra\u00e7\u00e3o dos saberes de\ttodos\tos\tconstru\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o dos materiais\u201d\t\n\t\t\tintervenientes\"\t\t\n\t\t\t\u201cparcerias\"\t\u201cAs a\u00e7\u00f5es e atividades desenvolvidas no \u00e2mbito do projeto\tRelat\u00f3rio Final\n\t\t\t\tcontribuiu para a prossecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do Projeto Educativo do\tano 2\n\t\t\t\u201cespa\u00e7os de partilha de\tAgrupamento no sentido em que:\t\n\t\t\texperi\u00eancias e valores\"\t\u2022\testabeleceu e estreitou parcerias;\t\n\t\t\t\u201cotimizou e rentabilizou\t\u2022\tofereceu propostas diversificadas e espa\u00e7os de\t\n\t\t\trecursos humanos e\tpartilha de experi\u00eancias e valores;\t\n\t\t\tmateriais\"\t\u2022\totimizou e rentabilizou recursos humanos e\t\n\t\t\t\tmateriais;\t\n\t\t\t\u201cdesenvolvimento\tde\t\u2022\tcontribuiu para o desenvolvimento de pr\u00e1ticas\t\n\t\t\tpr\u00e1ticas\tpedag\u00f3gicas\tpedag\u00f3gicas reflexivas e colaborativas em\t\n\t\t\treflexivas e colaborativas\tcontexto de sala de aula;\t\n\t\t\tem contexto de sala de\t\u2022\tconcebeu e elaborou recursos e materiais\t\n\t\t\taula\"\tpedag\u00f3gicos, nomeadamente digitais, participou em din\u00e2micas locais e regionais;\t\n\t\t\t\u201crecursos e materiais\t\u2022\tcontemplou momentos de visibilidade e de partilha\t\n\t\t\tpedag\u00f3gicos digitais\"\tde pr\u00e1ticas.\u201d\t\n\t\t\t\u201cdin\u00e2micas\tlocais e regionais\"\t\t\n\t\t\t\u201cvisibilidade e de partilha de pr\u00e1ticas.\"\t\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis\tde\tensino diferentes\tIdentifica\u00e7\u00e3o\tdas vantagens do trabalho colaborativo Identifica\u00e7\u00e3o\tdos aspetos facilitadores do trabalho colaborativo\t\u201cArticula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios ciclos e n\u00edveis de ensino\u201d \u201cmelhor conhecimento dos programas e pr\u00e1ticas experimentais\u201d \u201co que decorre nas sess\u00f5es laboratoriais\u201d \u201centre professores e alunos\u201d \u201cDesenvolvimento pessoal\u201d \u201cdesenvolvimento profissional\u201d \u201ca abertura das dire\u00e7\u00f5es executivas\u201d \u201ccolabora\u00e7\u00e3o\tdos assistentes operacionais\u201d \u201cmateriais e recursos laboratoriais.\u201d\t\u201cComo pontos fortes do projeto: \u2022\tArticula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios ciclos e n\u00edveis de ensino (melhor conhecimento dos programas e pr\u00e1ticas experimentais); \u2022\tTrabalho colaborativo (com especial destaque para o que decorre nas sess\u00f5es laboratoriais)entre professores de ciclos e n\u00edveis diferentes bem como de diferentes disciplinas; \u201cComo pontos fortes do projeto: \u2022\tIntera\u00e7\u00e3o entre professores e alunos; \u2022\tDesenvolvimento pessoal e profissional dos professores envolvidos\u201d \u201cConstitu\u00edram-se como aspetos facilitadores a abertura das dire\u00e7\u00f5es executivas do Agrupamento de Escolas e da Escola Secund\u00e1ria, a colabora\u00e7\u00e3o dos assistentes operacionais de ambas as escolas e a exist\u00eancia de materiais e recursos laboratoriais.\u201d\tRelat\u00f3rio Final ano 2 Relat\u00f3rio Final ano 2 Relat\u00f3rio Final ano 1 e ano 2\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nConce\u00e7\u00f5es sobre o trabalho colaborativo entre docentes de n\u00edveis\tde\tensino diferentes Caracteriza\u00e7\u00e3o\tda Experi\u00eancia Inovadora que\teste\tprojeto \u201cExperimentar\ta Brincar\u201d\ttem\tna Comunidade Local.\tIdentifica\u00e7\u00e3o\tdos aspetos constrangimentos ao trabalho colaborativo Cria\u00e7\u00e3o de uma base de recursos digitais no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Experimentais\t\u201cdesloca\u00e7\u00e3o dos alunos\u201d \u201ctempo\u201d \u201carticula\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios da equipa\u201d \u201claborat\u00f3rios\u201d \u201creduzido\u201d \u201cMoodle\u201d \u201ctodos os conte\u00fados e materiais.\u201d \u201cconte\u00fados\tinterativos (\u00abflipcharts\u00bb)\u201d \u201cno\t\u00absite\u00bb\tda \u00abPromethean\u00bb\u201d \u201catrav\u00e9s da \u00abinternet\u00bb, blogues das bibliotecas escolares do 1.\u00b0 Ciclo\u201d\t\u201cO \u00fanico constrangimento apontado refere-se \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o dos alunos no caso em que a dist\u00e2ncia era maior.\" \u201cOs pontos fracos do projeto foram: \u2022\tPouca disponibilidade de tempo e dificuldade de articula\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios da equipa; \u2022\tLimita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o em termos de laborat\u00f3rios; \u2022\tOr\u00e7amento reduzido\u201d \u201cO Projeto contou com um suporte digital sob a forma de uma disciplina Moodle, na plataforma da ES Cacilhas-Tejo, onde se disponibilizaram todos os conte\u00fados e materiais concebidos e utilizados pela equipa.\u201d \u201cPara o quadro interativo multim\u00e9dia desenvolveram-se conte\u00fados interativos (\u00abflipcharts\u00bb) referentes a cada uma das tem\u00e1ticas que se encontram disponibilizados no \u00absite\u00bb da\u00ab Promethean\u00bb\u201d \u201cTodos os recursos educativos disponibilizados atrav\u00e9s da \u00abInternet\u00bb, bem como os blogues das bibliotecas escolares do 1\u00b0 ciclo ...\u201d\tRelat\u00f3rio Final ano 1 Relat\u00f3rio Final ano 2 Relat\u00f3rio Final ano 1 Relat\u00f3rio Final ano 1 Relat\u00f3rio Final ano 1\nCATEGORIAS\t\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\tda\tDivulga\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o\t\u201cartigos publicados nos\t\u201c...e artigos publicados nos meios de comunica\u00e7\u00e3o local,\tRelat\u00f3rio Final ano\nExperi\u00eancia Inovadora\t\tdo\tprojeto\tmeios de comunica\u00e7\u00e3o\tconstitu\u00edram-se como um meio de divulga\u00e7\u00e3o do mesmo.\u201d\t1\nque\teste\tprojeto\t\t\u201cExperimentar\ta\tlocal.\u201d\t\t\n\u201cExperimentar\ta\tBrincar\u201d\t\t\t\nBrincar\u201d\ttem\tna\t\t\u201cponto de partida para\t\u201cEstes conte\u00fados e materiais, para al\u00e9m de serem evid\u00eancias do\tRelat\u00f3rio Final ano\nComunidade Local.\t\t\toutras escolas\u201d\ttrabalho realizado no \u00e2mbito do projeto, poder\u00e3o ser um ponto de partida para outras escolas que pretendam dinamizar o ensino experimental das ci\u00eancias no 1.\u00b0 ciclo.\"\t1\n\t\t\t\u201cdesej\u00e1vel a continuidade\t\u201cPor tudo o que foi anteriormente referido, considera-se desej\u00e1vel a\tRelat\u00f3rio Final ano\n\t\t\tdo projeto\u201d\tcontinuidade do projeto, deixando a proposta de que para o pr\u00f3ximo ano letivo sejam realizadas atividades experimentais \u201c\t2\n\t\t\t\u201co n\u00famero de downloads\t\u201cComo se pode verificar, o n\u00famero de downloads dos \u00abflipcharts\u00bbdo\tRelat\u00f3rio Final ano\n\t\t\tdos \u00abflipcharts\u00bb do projeto efetuados no \u00absite\u00bb da \u00abPromethean\u00bb\tj\u00e1\t\u00e9 significativo\u201d\tprojeto efetuados no \u00absite\u00bb da \u00abPromethean\u00bb j\u00e1 \u00e9 significativo.\"\t2\n\t\t\t\u201cos objetivos plenamente\t\tRelat\u00f3rio Final ano\n\t\t\t\t\u201cA equipa que desenvolveu o projeto considera que os objetivos a\t1\n\t\t\tatingidos\u201d\tque se prop\u00f4s foram plenamente atingidos.\u201d\t\n\t\t\t\u201cpara o pr\u00f3ximo ano letivo\t\u201cAssim, sugere-se que para o pr\u00f3ximo ano letivo o projeto seja\tRelat\u00f3rio Final\n\t\t\to\tprojeto\tseja\treformulado no sentido de abordar a tem\u00e1tica da \u00e1gua nos seus\tano 1\n\t\t\treformulado\u201d\tdiversos aspetos e alargada \u00e0 disciplina de matem\u00e1tica (no caso da EB1 de Almada com a colabora\u00e7\u00e3o do professor Greg\u00f3rio Pirra\u00e7a\t\n\t\t\t\u201cabordar a tem\u00e1tica da\tda ES Cacilhas-Tejo) a fim de integrar as ci\u00eancias experimentais e\t\n\t\t\t\u00e1gua nos seus diversos aspetos e alargada \u00e0 disciplina de matem\u00e1tica\u201d\tas compet\u00eancias matem\u00e1ticas.\t\n\t\t\t\u201cintegrar as ci\u00eancias experimentais\te\tas compet\u00eancias matem\u00e1ticas\u201d\t\t\nCATEGORIAS\tSUB-CATEGORIAS\tUNIDADES DE REGISTO\tUNIDADES DE CONTEXTO\tUNIDADES DE ENUMERA\u00c7\u00c3O\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\tda Experi\u00eancia Inovadora que\teste\tprojeto \u201cExperimentar\ta Brincar\u201d\ttem\tna Comunidade Local.\tDivulga\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o do\tprojeto \u201cExperimentar\ta Brincar\u201d\t\u201cmetas definidas para o projeto foram alcan\u00e7adas\u201d \u201ce os objetivos foram atingidos\tna\tsua totalidade quer ao n\u00edvel dos alunos quer dos professores.\u201d\t\u201cA equipa que desenvolveu o projeto considera que as metas definidas para o projeto foram alcan\u00e7adas e os objetivos a que se prop\u00f4s foram atingidos na sua totalidade quer ao n\u00edvel dos alunos quer dos professores.\u201d\tRelat\u00f3rio Final ano 2\n\t\t\u201catividades experimentais no\t\u00e2mbito\tda biotecnologia artesanal\u201d\t\u201c deixando a proposta de que para o pr\u00f3ximo ano letivo sejam realizadas atividades experimentais no \u00e2mbito da biotecnologia artesanal continuando a integrar a vertente matem\u00e1tica (no caso da EB1 de Almada com a colabora\u00e7\u00e3o da professora Ana Paula da ES Cacilhas-Tejo).\u201d\tRelat\u00f3rio Final ano 2\nAP\u00caNDICE VIII - PROTOCOLOS EXPERIMENTAIS\nAtividade 1 - \u2019\u2019Dissolu\u00e7\u00e3o dos Rebu\u00e7ados\u201d\nMaterial de Laborat\u00f3rio\n>\tErlenmeyer\n>\tTerm\u00f3metro\n>\tChaleira\n>\tVareta\n>\tGobel\u00e9\n>\tPlaca de aquecimento\nOutro Material\n>\tRebu\u00e7ados de\tfruta\n>\tRebu\u00e7ados de\tchocolate\n>\tRebu\u00e7ados de\tcaramelo\nProcedimento\n1.\tColoca sobre a placa de aquecimento a chaleira com \u00e1gua at\u00e9 que esta comece a ferver.\n2.\tVerte a \u00e1gua quente da chaleira para um gobel\u00e9.\n3.\tMede e regista a temperatura da \u00e1gua quente com um term\u00f3metro.\n4.\tColoca no erlenmeyer A um\trebu\u00e7ado de fruta.\n5.\tColoca no erlenmeyer B um\trebu\u00e7ado de caramelo.\n6.\tColoca no erlenmeyer C um\trebu\u00e7ado de chocolate.\n7.\tVerte 150 ml de \u00e1gua quente para cada erlenmeyer (A, B, C).\n8.\tAgita cada solu\u00e7\u00e3o com uma vareta.\n9.\tRegista o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o de cada rebu\u00e7ado, com o cron\u00f3metro.\n10.\tObserva os resultados obtidos em cada erlenmeyer.\nAtividade 2 - \u2019\u2019Dissolu\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos - Influ\u00eancia do Estado de divis\u00e3o dos rebu\u00e7ados\u201d\nA (inteiro)\nB (partido)\n\u25a0\nMaterial de Laborat\u00f3rio\n>\tErlenmeyer\n>\tTerm\u00f3metro\n>\tChaleira\n>\tVareta\n>\tGobel\u00e9\n>\tPlaca de aquecimento\nOutro Material\n>\tRebu\u00e7ados de fruta\nProcedimento\n1.\tColoca sobre a placa de aquecimento a chaleira com \u00e1gua at\u00e9 que esta comece a ferver.\n2.\tRetira a pel\u00edcula que envolve o rebu\u00e7ado e coloca-o inteiro no erlenmeyer A.\n3.\tParte um rebu\u00e7ado de fruta ao meio e coloca-o no erlenmeyer B.\n4.\tTritura um rebu\u00e7ado de fruta e coloca-o no erlenmeyer C.\n5.\tVerte 150 ml de \u00e1gua quente para cada erlenmeyer (A, B, C).\n6.\tMede e regista a temperatura da \u00e1gua que se encontra em cada erlenmeyer.\n7.\tRegista o tempo de dissolu\u00e7\u00e3o de cada rebu\u00e7ado, com o cron\u00f3metro.\n8.\tObserva os resultados obtidos em cada erlenmeyer.\nAtividade 3 - \u2019\u2019Flutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos I- O comportamento dos objetos em \u00e1gua\u201d\nMaterial de Laborat\u00f3rio\n>\tTina\n>\tTabuleiro\n>\tGobel\u00e9\nOutro Material\n>\tPlasticina\n>\tEsferovite\n>\tMoeda\n>\tPrego\n>\tRolha de corti\u00e7a\n>\tBola de Natal\n>\tBerlinde\n>\tVela\nProcedimento\n1.\tMede 8 litros de \u00e1gua com o erlenmeyer de 500 ml\n2.\tVerte a \u00e1gua para a tina\n3.\tColoca, ordenadamente, em cada tina cada um dos objetos (plasticina, moeda, prego, vela, rolha de corti\u00e7a, bola de Natal, berlinde e vela)\n4.\tObserva o comportamento de cada objeto (flutua ou afunda)\n5.\tRegista os resultados na tabela\nAtividade 4 - \u201dMassa, Peso e Densidade\u201d\n>\tBatata\n>\tMa\u00e7a\nMaterial de Laborat\u00f3rio\n>\tTina\n>\tTabuleiro\n>\tErlenmeyer\nMaterial Biol\u00f3gico\nProcedimento\tadaptado dehttp://escolovar.org/ciencia_flutua.afunda_jogos.htm\n1.\tMede 10 litros de \u00e1gua com o erlenmeyer.\n2.\tVerte a \u00e1gua para a tina.\n3.\tColoca, ordenadamente, na tina as tr\u00eas batatas de tamanho diferente.\n4.\tObserva o comportamento da batata (flutua ou afunda).\n5.\tRegista os resultados.\n6.\tRepete o procedimento 3 para as ma\u00e7\u00e3s de tamanho diferente.\n7.\tObserva o comportamento da ma\u00e7a (flutua ou afunda).\n8.\tRegista os resultados.\nAtividade 5 - \u2019\u2019Flutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos II - Fatores que influenciam a flutua\u00e7\u00e3o\u201d\nMaterial de Laborat\u00f3rio\n>\tTina\n>\tTabuleiro\n>\tBal\u00e3o volum\u00e9trico\n>\tGobel\u00e9\n>\tVareta\nMaterial Biol\u00f3gico\n>\tBatata\n>\tMa\u00e7a\nOutro Material\n>\t\u00c1lcool\n>\t\u00c1gua\n>\tSal\nProcedimento\n1.\tMede 2 litros de \u00e1gua com o bal\u00e3o volum\u00e9trico.\n2.\tVerte a \u00e1gua para a tina A.\n3.\tRepete o procedimento (1,2) para a tina B.\n4.\tAdiciona \u00e0 tina B 100 gramas de sal.\n5.\tAgita a solu\u00e7\u00e3o, com a vareta, at\u00e9 que a dissolu\u00e7\u00e3o do soluto esteja finalizada.\n6.\tMede 250 ml de \u00e1lcool e adiciona-o \u00e0 Tina C.\n7.\tColoca, ordenadamente, em cada tina uma batata e uma ma\u00e7a.\n8.\tObserva o comportamento de cada objeto (flutua ou afunda)\n9.\tRegista os resultados.\nAtividade 6 -\u201cComposi\u00e7\u00e3o e Propriedades do ar\u201d\nExperi\u00eancia 1 - Composi\u00e7\u00e3o do ar\nMaterial de Laborat\u00f3rio\n>\tErlenmeyer\n>\tEsp\u00e1tula\n>\tVinagre\n>\tBicarbonato de s\u00f3dio\n>\tBalan\u00e7a\n>\tVidro de rel\u00f3gio\nOutro Material\n> Bal\u00f5es\nProcedimento\n1.\tPesa 25 gramas de bicarbonato de s\u00f3dio.\n2.\tColoca-o dentro de um erlenmeyer.\n3.\tAdiciona ao bicarbonato de s\u00f3dio, aproximadamente 20 ml de vinagre.\n4.\tColoca no gargalo do erlenmeyer um bal\u00e3o.\n5.\tObserva o que acontece.\n6.\tRegista os resultados.\nExperi\u00eancia 2 - Propriedades do ar Outro Material\n>\tBal\u00f5es\n>\tGarrafas de\tpl\u00e1stico\n>\tPrego\nProcedimento\n1.\tCom um prego efetua cinco furos na base da garrafa.\n2.\tEnche a garrafa com \u00e1gua.\n3.\tObserva o que acontece ao movimento/circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n4.\tEnche novamente a garrafa com \u00e1gua e fecha-a com a tampa.\n5.\tObserva o que acontece ao movimento/circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n6.\tRegista os resultados.\nANEXO 1 -\nPROJETO \u201cEXPERIMENTAR A BRINCAR\u201d ANO 1\nProjeto \u201cExperimentar a Brincar\" (ano 1)\nMETAS DO PROJETO EXPERIMENTAR A BRINCAR\nCria\u00e7\u00e3o de bases digitais de dados cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos (tarefas did\u00e1ticas, instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, reflex\u00f5es cr\u00edticas, documentos v\u00e1rios) visando a capitaliza\u00e7\u00e3o e a partilha de boas pr\u00e1ticas\n>\tUtiliza\u00e7\u00e3o da plataforma da Escola por mais de 50% dos professores da escola;\n>\tAumento em 25% da taxa de utiliza\u00e7\u00e3o dos computadores port\u00e1teis dispon\u00edveis, em sala de aula;\nDisponibiliza\u00e7\u00e3o regular de informa\u00e7\u00e3o sobre as atividades a realizar no \u00e2mbito dos v\u00e1rios projetos da Escola para divulga\u00e7\u00e3o na Agenda Cultural, no Boletim de Informa\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara Municipal de Almada e outros.\nPROJETO DE CI\u00caNCIAS EXPERIMENTAIS NO PR\u00c9-ESCOLAR E 1\u00b0 CICLO\n1.\tDESCRI\u00c7\u00c3O GERAL DO PROJETO\nO projeto que nos propomos implementar comporta duas vertentes: uma cient\u00edfica que parte sempre de uma situa\u00e7\u00e3o problema \u00e0 volta da qual vamos desenvolver uma investiga\u00e7\u00e3o recorrendo ao m\u00e9todo cient\u00edfico e outra transversal que ser\u00e1 desenvolvida em articula\u00e7\u00e3o com as Biblioteca Escolar das escolas envolvidas.\nNa vertente cient\u00edfica, o aluno \u00e9 colocado perante um trabalho pr\u00e1tico investigativo com recurso a um protocolo onde ter\u00e1 de:\n>\tIdentificar o problema que est\u00e1 a investigar;\n>\tControlar a experi\u00eancia atrav\u00e9s de vari\u00e1veis independentes (o que vamos mudar);\n>\tControlar a vari\u00e1vel dependente escolhida (o que vamos medir);\n>\tRegistar os dados (atrav\u00e9s de tabelas, quadros e gr\u00e1ficos);\n>\tFormular hip\u00f3teses (o que pensamos que vai acontecer e porqu\u00ea);\n>\tConclus\u00e3o (o que aconteceu e porqu\u00ea).\nNo final da explora\u00e7\u00e3o de uma atividade/experi\u00eancia os alunos elaborar\u00e3o um relat\u00f3rio. Posteriormente, na sala de aula ou na biblioteca, realizar\u00e3o outras atividades onde poder\u00e3o aplicar ou ampliar as no\u00e7\u00f5es abordadas.\nDurante as atividades laboratoriais os alunos aprender\u00e3o a fazer medi\u00e7\u00f5es, utilizando m\u00faltiplos e subm\u00faltiplos de unidades de medida e explorar\u00e3o simula\u00e7\u00f5es de atividades experimentais interativas, bem como realizar\u00e3o exerc\u00edcios interativos.\nAs atividades experimentais (anexo I) desenvolvem-se no \u00e2mbito de princ\u00edpios b\u00e1sicos de F\u00edsico-Qu\u00edmica, Ecologia, Bot\u00e2nica e de Geologia e ser\u00e3o realizadas na Escola Secund\u00e1ria Cacilhas -Tejo para os alunos da EB1 de Almada e na EB 2,3 D. Ant\u00f3nio da Costa para os alunos da EB1 n.\u00b0 3 da Cova da Piedade e da EB1/JI da Cova da Piedade. Este projeto pretende tamb\u00e9m fazer uma abordagem transversal do conhecimento, investindo em outras \u00e1reas disciplinares como a L\u00edngua Portuguesa e as Express\u00f5es. Este trabalho ser\u00e1 promovido atrav\u00e9s das Bibliotecas Escolares das escolas envolvidas.\nNo final do ano letivo, ir\u00e3o fazer o \u00aboutput\u00bbdas suas aprendizagens atrav\u00e9s de apresenta\u00e7\u00f5es de \u00abPowerPoin\u00bb, sobre uma das atividades realizadas em contexto de aula experimental, as quais ser\u00e3o apresentadas, no audit\u00f3rio da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo e/ou EB 2,3 D. Ant\u00f3nio da Costa.\n2.\tOBJETIVOS\n>\tFomentar o gosto pelas Ci\u00eancias Experimentais.\n>\tDesenvolver o esp\u00edrito cient\u00edfico dos alunos e o gosto pela investiga\u00e7\u00e3o.\n>\tDesenvolver a literacia cient\u00edfica.\n>\tUtilizar as TIC como ferramenta ao servi\u00e7o da Ci\u00eancia.\n>\tContribuir para que o ensino experimental se incorpore na rotina quotidiana.\n3.\tINTERVENIENTES NO PROJETO\nNo projeto participar\u00e3o dois grupos de trabalho:\nA.\tEB1 de Almada e Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo;\nB.\tEB1 n.\u00b0 3 da Cova da Piedade, EB1/JI da Cova da Piedade e EB 2,3 D.\nAnt\u00f3nio da Costa\nEscolas\tProfessores\tAlunos\nEB1 de Almada\tTodos os professores titulares de turma, a professora bibliotec\u00e1ria e a professora coordenadora da escola\t1.\t\u00b0 ano -1 turma 2.\t\u00b0 ano 2 turmas 3.\t\u00b0 ano -3 turmas 4.\t\u00b0 ano -1 turma\nEscola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo\tProfessoras Joc\u00e9lia Albino e Carla Grangeia (Biologia/Geologia)\t\nGrupo B\nEscolas\tProfessores\tAlunos\nEB1 n,\u00b0 3 da Cova da Piedade\tTodos os professores titulares de turma do 3.\u00b0 ano de escolaridade e a professora bibliotec\u00e1ria\t3.\u00b0 ano - 2 turmas\nEB1/JI da Cova da Piedade\tTodos os professores titulares de turma do 4.\u00b0 ano de escolaridade, a professora bibliotec\u00e1ria e a professora coordenadora da escola\t4.\u00b0 ano - 3 turmas\nEscola B\u00e1sica 2,3 D. Ant\u00f3nio da Costa\tProfessor Jos\u00e9 Cruz (Ci\u00eancias Naturais)\t\n4.\tCALENDARIZA\u00c7\u00c3O\nEB1 de Almada\n\t\t1a/3a semana\t2a/4a semana\nDia\tHora\tTurma\tTurma\n2.a feira\t13:35 -15:05\t\t3.\u00b0 A\n3.a feira\t13:35 -15:05\t1.\u00b0 A\t3.\u00b0 B\n5.a feira\t13:35 -15:05\t2.\u00b0 A\t3.\u00b0 C\n6.a feira\t13:35 -15:05\t2.\u00b0 B\t4.\u00b0 A\nEB1 n.\u00b0 3 da Cova da Piedade\n\t\t\t1a/3a semana\t2a/4a semana\nDia\tHora\tSala\tTurma\tTurma\n4.a feira\t9:00 -10:30\tCN1\t3.\u00b0 A\t3.\u00b0 B\nEB1/JI da Cova da Piedade\n\t\t\t1a/3a semana\t2a/4a semana\nDia\tHora\tSala\tTurma\tTurma\n2.a feira\t14:30 -16:00\tCN1\t4.\u00b0 C\t\n3.a feira\t8:30 -10:00\tCN4\t\t4.\u00b0 A\n5.a feira\t8:30 -10:00\tCN4\t4.\u00b0 B\t\n5. RECURSOS\n>\tEquipamento e material de laborat\u00f3rio das Escolas Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo e B\u00e1sica 2,3 D. Ant\u00f3nio da Costa;\n>\tC\u00f3pias e material de desgaste da EB1 de Almada, EB1 n.\u00b0 3 da Cova da Piedade e EB1/JI da Cova da Piedade.\n6.\tAVALIA\u00c7\u00c3O DO PROJETO\nO projeto ser\u00e1 avaliado atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um caderno laboratorial por turma e da divulga\u00e7\u00e3o de todas as atividades experimentais realizadas pelos alunos.\nA divulga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita atrav\u00e9s de apresenta\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas realizadas por grupos de alunos de cada n\u00edvel do 1\u00b0 Ciclo no audit\u00f3rio da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo e na Escola B\u00e1sica 2,3 D. Ant\u00f3nio da Costa.\nANO\t\tECOLOGIA\tBOT\u00c2NICA\t\tGEOLOGIA\t\tFISICOQU\u00cdMICA\t\n1,\t2\u00b0 3\u00b0 e 4\u00b0\t\u2022 Observa\u00e7\u00e3o da\t\u2022\tConstru\u00e7\u00e3o de\t\u2022\tObserva\u00e7\u00e3o de\t\u2022\tDissolu\u00e7\u00e3o\nanos\t\tbiodiversidade\t\tum herb\u00e1rio\t\tf\u00f3sseis.\t\tem l\u00edquidos.\n\t\tnuma amostra de\t\tpara\t\t\t\t\n\t\tsolo..\t\tobserva\u00e7\u00e3o da\t\u2022\tObserva\u00e7\u00e3o de\t\u2022\tFlutua\u00e7\u00e3o em\n\t\t\t\tbiodiversidade\t\tminerais.\t\tl\u00edquidos.\n\t\t\u2022 Relacionar as\t\t\t\t\t\t\n\t\tcaracter\u00edsticas\t\t\t\u2022\tObserva\u00e7\u00f5es de\t\u2022\tFiltra\u00e7\u00e3o.\n\t\tdos seres vivos\t\u2022\tGermina\u00e7\u00e3o de\t\trochas.\t\t\n\t\tcom o seu\t\tsementes.\t\t\t\u2022\tCiclo da \u00e1gua.\n\t\thabitat.\t\u2022\tObserva\u00e7\u00e3o de\t\u2022\tConstru\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o.\t\t\n\t\t\u2022 Observa\u00e7\u00e3o de\t\tc\u00e9lulas\t\t\t\t\n\t\tmicro-\t\tvegetais.\t\t\t\t\n\t\torganismos numa infus\u00e3o.\t\u2022\tFototropismo.\t\t\t\t\n3\u00b0\t\t\u2022 Constitui\u00e7\u00e3o do\t\u2022\tClassifica\u00e7\u00e3o\t\u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o de\t\u2022\tMedi\u00e7\u00e3o de\n\t\tmicrosc\u00f3pio.\t\tde folhas.\t\trochas\t\tpH.\ne\t\t\u2022 Execu\u00e7\u00e3o de\t\u2022\tEstrutura da\t\tsedimentares, magm\u00e1ticas e\t\u2022\tOvos aos\n4\u00b0 anos\t\tprepara\u00e7\u00f5es de\t\tflor.\t\tmetam\u00f3rficas.\t\tpulos (a\u00e7\u00e3o do\n\t\tmicro-\t\t\t\t\t\t\u00e1cido ac\u00e9tico\n\t\torganismos\t\u2022\tMovimentos\t\u2022\tPermeabilidade\t\tna casca dos\n\t\t\t\tde\t\tdos solos.\t\tovos).\n\t\t\t\ttransloca\u00e7\u00e3o.\t\u2022\tSimula\u00e7\u00e3o de\t\u2022\tEspuma\n\t\t\t\u2022\tExecu\u00e7\u00e3o de\t\tsismos.\t\tcolorida \u00e1cido\n\t\t\t\tprepara\u00e7\u00f5es\t\t\t\tac\u00e9tico a\n\t\t\t\tde c\u00e9lulas\t\t\t\treagir com\n\t\t\t\tvegetais\t\t\t\tCo2 e detergente).\n\t\t\t\u2022\tExtra\u00e7\u00e3o da clorofila.\t\t\t\t\nANEXO 2 -\nPROJETO \u201cEXPERIMENTAR A BRINCAR\u201d ANO 2\nProjeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d (ano 2) INTRODU\u00c7\u00c3O\nNeste ano letivo o Projeto \u201cExperimentar a Brincar\u201d iniciar\u00e1 o seu segundo ano de execu\u00e7\u00e3o.\nPara lan\u00e7ar o projeto junto dos alunos ser\u00e1 realizada uma sess\u00e3o de abertura, no dia 01 de outubro, data em que se assinala \u201cDia Nacional da \u00c1gua\u201d.\nCom a implementa\u00e7\u00e3o do projeto pretendemos contribuir para a prossecu\u00e7\u00e3o dos seguintes objetivos do PEA (Projeto Educativo do Agrupamento) do Agrupamento de Escolas D. Ant\u00f3nio da Costa:\n1.\tImplementar estrat\u00e9gias diversificadas de acordo com aprendizagens pr\u00e9vias, ritmos, necessidades e desempenhos individuais, de modo a aumentar o sucesso escolar.\n2.\tIntegrar os diferentes saberes dando significado \u00e0s aprendizagens realizadas, atrav\u00e9s do desenvolvimento de abordagens interdisciplinares e da articula\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados disciplinares.\n3.\tEstabelecer parcerias de coopera\u00e7\u00e3o com diversas entidades da comunidade em projetos partilhados.\n4.\tDisponibilizar os recursos de cada escola para uso da comunidade numa din\u00e2mica de coopera\u00e7\u00e3o.\n5.\tPromover a imagem da escola junto da comunidade, de modo a que seja reconhecido o seu papel como parceira no desenvolvimento social e cultural de Almada.\nMETAS DO PROJETO \u201cEXPERIMENTAR A BRINCAR\u201d\n>\tCria\u00e7\u00e3o de bases digitais de dados cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos (tarefas did\u00e1ticas, instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, reflex\u00f5es cr\u00edticas, documentos v\u00e1rios) visando a capitaliza\u00e7\u00e3o e a partilha de boas pr\u00e1ticas;\n>\tExplica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de fen\u00f3menos naturais (dissolu\u00e7\u00e3o e flutua\u00e7\u00e3o em l\u00edquidos e propriedades do ar)\n>\tRecolha, organiza\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados das experi\u00eancias realizadas;\n>\tUtiliza\u00e7\u00e3o da disciplina \u201cProjeto Experimentar a Brincar\u201d da plataforma Moodle da Escola pelos professores envolvidos no projeto;\n>\tUtiliza\u00e7\u00e3o dos computadores port\u00e1teis dispon\u00edveis, em sala de aula;\n>\tUtiliza\u00e7\u00e3o dos quadros interativos em sala de aula;\n>\tDisponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre as atividades do projeto para divulga\u00e7\u00e3o nos meios de informa\u00e7\u00e3o local.\nPROJETO DE CI\u00caNCIAS EXPERIMENTAIS NO PR\u00c9-ESCOLAR E 1\u00b0 CICLO\n1.\tDESCRI\u00c7\u00c3O GERAL DO PROJETO\nO projeto que nos propomos implementar comporta duas vertentes: uma cient\u00edfica que parte sempre de uma situa\u00e7\u00e3o problema \u00e0 volta da qual vamos desenvolver uma investiga\u00e7\u00e3o recorrendo ao m\u00e9todo cient\u00edfico, a qual ser\u00e1 dinamizada com professores de Matem\u00e1tica e de Biologia e Geologia em intera\u00e7\u00e3o com os professores do 1.\u00b0 CB e outra transversal que ser\u00e1 desenvolvida em articula\u00e7\u00e3o com as respetivas professoras titulares da turma e com as Bibliotecas Escolares das escolas envolvidas.\nNa vertente cient\u00edfica, o aluno \u00e9 colocado perante um trabalho pr\u00e1tico investigativo com recurso a um protocolo onde ter\u00e1 de:\n>\tIdentificar o problema que est\u00e1 a investigar;\n>\tControlar a experi\u00eancia atrav\u00e9s de vari\u00e1veis independentes (o que vamos mudar);\n>\tControlar a vari\u00e1vel dependente escolhida (o que vamos medir);\n>\tRegistar os dados (atrav\u00e9s de tabelas, quadros e gr\u00e1ficos)\n>\tFormular hip\u00f3teses (o que pensamos que vai acontecer e porqu\u00ea);\n>\tConclus\u00e3o (o que aconteceu e porqu\u00ea).\nNo final da explora\u00e7\u00e3o de uma atividade/experi\u00eancia os alunos elaborar\u00e3o um relat\u00f3rio, o qual ter\u00e1 a finalidade de consolidar n\u00e3o s\u00f3 as aprendizagens adquiridas durante a atividade experimental como tamb\u00e9m o tratamento Matem\u00e1tico dos dados experimentais. Posteriormente, na sala de aula ou na biblioteca, realizar\u00e3o outras atividades onde poder\u00e3o aplicar ou ampliar as no\u00e7\u00f5es abordadas.\nAs atividades experimentais (anexo I) desenvolvem-se no \u00e2mbito de princ\u00edpios b\u00e1sicos de F\u00edsico-Qu\u00edmica e ser\u00e3o realizadas na Escola Secund\u00e1ria Cacilhas -Tejo para os alunos da EB1 de Almada e na EB 2,3 D. Ant\u00f3nio da Costa para os alunos dos 4.\u00b0 anos da EB1 n.\u00b0 3 da Cova da Piedade e da EB1/JI da Cova da Piedade. Este projeto pretende tamb\u00e9m fazer uma abordagem transversal do conhecimento, investindo em outras \u00e0reas disciplinares como a L\u00edngua Portuguesa, Matem\u00e1tica e Express\u00f5es. Este trabalho ser\u00e1 promovido atrav\u00e9s das Bibliotecas Escolares das EB1.\nNo final do ano letivo, ir\u00e3o fazer o output das suas aprendizagens atrav\u00e9s de apresenta\u00e7\u00f5es dos trabalhos realizados pelos alunos nas sess\u00f5es experimentais, os quais ser\u00e3o apresentados, no audit\u00f3rio da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas Tejo e/ou EB 2,3 D. Ant\u00f3nio da Costa.\n2.\tOBJETIVOS\nAo trabalharmos em projeto pretendemos fomentar o esp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o e interajuda.\nAo n\u00edvel dos alunos o projeto tem como objetivos:\n>\tFomentar o gosto pelas Ci\u00eancias Experimentais.\n>\tDesenvolver o esp\u00edrito cient\u00edfico dos alunos e o gosto pela investiga\u00e7\u00e3o.\n>\tDesenvolver a literacia cient\u00edfica.\n>\tDesenvolver o trabalho colaborativo.\n>\tUtilizar as TIC como ferramenta ao servi\u00e7o da Ci\u00eancia.\n>\tContribuir para que o ensino experimental se incorpore na rotina quotidiana.\n>\tContribuir para que os alunos cres\u00e7am como cidad\u00e3os.\nNo que concerne aos docentes envolvidos, o projeto tem como objetivos:\n>\tPermitir uma oportunidade de desenvolvimento profissional em que podem experimentar as transi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas (citado de Isabel Alarc\u00e3o e Maria do C\u00e9u Rold\u00e3o, 2010).\n>\tO \u201cprofissionalismo interativo\u201d que tem incentivado o \u201censino em equipa\u201d (Formosinho e Machado, 2009).\n>\tTornar o ensino um verdadeiro contributo para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e que passa pela transforma\u00e7\u00e3o do ato de ensinar de ato privado\n(docente na sala de aula e seus alunos) a ato p\u00fablico. (Shulman citado por\nAlexandra Nunes).\n3.\tINTERVENIENTES NO PROJETO\nNo projeto participar\u00e3o dois grupos de trabalho:\nA.\tEB1 de Almada e Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo;\nB.\tEB1 n.\u00b0 3 da Cova da Piedade, EB1/JI da Cova da Piedade e EB 2,3 D. Ant\u00f3nio\nda Costa\nGrupo A\nEscolas\tProfessores\tAlunos\nEB1 de Almada\tTodos os professores titulares de turma, a professora bibliotec\u00e1ria e a professora coordenadora da escola\t1.\t\u00b0 ano - 1 turma 2.\t\u00b0 ano - 1 turmas 3.\t\u00b0 ano - 2 turmas 4.\t\u00b0 ano - 2 turma\nEscola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo\tProfessoras Joc\u00e9lia Albino e Carla Grangeia (Biologia/Geologia) Greg\u00f3rio Pirra\u00e7a (Matem\u00e1tica)\t\nGrupo B\nEscolas\tProfessores\tAlunos\nEB1 n.\u00b0 3 da Cova da Piedade\tProfessores titulares de turma dos 4.\u00b0 anos de escolaridade e a professora bibliotec\u00e1ria\t4.\u00b0 ano - 2\n\t\tturmas\nEB1/JI da Cova da Piedade\tProfessores titulares de turma dos 4.\u00b0 anos de escolaridade e a professora bibliotec\u00e1ria\t4.\u00b0 ano - 2\n\t\tturmas\nEscola B\u00e1sica 2,3 D. Ant\u00f3nio da Costa\tProfessor Jos\u00e9 Cruz (Ci\u00eancias Naturais) *Com possibilidade de ainda ser integrado 1 professor de Matem\u00e1tica\t\nO Projeto Experimentar a Brincar poder\u00e1 pontualmente articular com Projeto Biomares e abranger Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar (EB1/JI Cataventos da Paz) e turmas de 4\u00b0 ano de outras escolas do agrupamento n\u00e3o integradas no projeto.\n4.\tCALENDARIZA\u00c7\u00c3O\nHor\u00e1rio das atividades experimentais\nEB1 de Almada\n\t\tSemana/Turma\t\t\t\nDia\tHora\t1.a\t2.a\t3.a\t4.a\n4 a feira\t13:35 -15:05\t1.\u00b0 A\t3.\u00b0 A\t4.\u00b0 A\t\n6 a feira\t13:35 -15:05\t2.\u00b0 A\t3.\u00b0 B\t4.\u00b0 B\t4.\u00b0 C\nEB1 n.\u00b0 3 da Cova da Piedade\n>\tEquipamento Inform\u00e1tico e material de laborat\u00f3rio das Escolas Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo e B\u00e1sica 2,3 D. Ant\u00f3nio da Costa\n>\tPlataforma Moodle\n>\tQuadros Interativos\n>\tFerramentas Web2\n>\tFormul\u00e1rios dos relat\u00f3rios das atividades experimentais\n>\tC\u00f3pias e material de desgaste da EB1 de Almada, EB1 n.\u00b0 3 da Cova da Piedade e EB1/JI da Cova da Piedade.\n6.\tAVALIA\u00c7\u00c3O DO PROJETO\nO projeto ser\u00e1 avaliado atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um caderno laboratorial por turma e da divulga\u00e7\u00e3o de todas as atividades experimentais realizadas pelos alunos.\nA equipa do projeto elaborar\u00e1 um relat\u00f3rio final.\nANO DE ESCOLARIDADE\tF\u00cdSICO-QU\u00cdMICA\n1\u00b0, 2\u00b0, 3\u00b0 e 4\u00b0 anos\t\u2022 Dissolu\u00e7\u00e3o em l\u00edquidos.\n\t\u2022 Flutua\u00e7\u00e3o em l\u00edquidos.\n\t\u2022 Composi\u00e7\u00e3o e Propriedades do Ar.\nANEXO 3 - RELAT\u00d3RIO FINAL DO PROJETO\n\u201cEXPERIMENTAR A BRINCAR\u201d ANO 1\nRelat\u00f3rio do Projeto (ano 1)\nPROJETO DE CI\u00caNCIAS EXPERIMENTAIS NO PR\u00c9-ESCOLAR E 1\u00b0 CICLO\nRelat\u00f3rio Final\nA equipa coordenadora reuniu no dia 6 de junho para efetuar a avalia\u00e7\u00e3o final do projeto. Nesta reuni\u00e3o foram analisados alguns instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados no decurso do projeto bem como alguns elementos resultantes da observa\u00e7\u00e3o e constata\u00e7\u00e3o direta realizadas de forma casu\u00edstica e/ou intencional, focada sobre o grupo e/ou sobre o(s) aluno(s) dentro de um grupo.\nDecorrente desta reuni\u00e3o, foi elaborado o presente relat\u00f3rio, do qual constam os aspetos mais relevantes abordados:\n\u2022\tObjetivos\nA equipa que desenvolveu o projeto considera que os objetivos a que se prop\u00f4s foram plenamente atingidos.\n\u2022\tAtividades\nForam desenvolvidas todas as atividades previstas para as tem\u00e1ticas de Ecologia, Bot\u00e2nica e Geologia. As atividades de F\u00edsico-Qu\u00edmica foram desenvolvidas de forma integrada nas pr\u00e1ticas experimentais das outras tem\u00e1ticas.\n\u2022\tImpacte nas aprendizagens\nConsiderou-se que ao n\u00edvel das aprendizagens os alunos adquiriram compet\u00eancias ao n\u00edvel:\n\u2022 Atitudinal/Afetivo - autonomia, participa\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e sentido cr\u00edtico;\n\u2022\tCognitivo- rela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis, compreens\u00e3o de conceitos, coloca\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, promo\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio l\u00f3gico e aquisi\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio cient\u00edfico.\n\u2022\tProcessual/Operativo - contacto direto com os fen\u00f3menos, observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o de instrumentos e utiliza\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos.\n\u2022\tConte\u00fados e Divulga\u00e7\u00e3o\nO Projeto contou com um suporte digital sob a forma de uma disciplina Moodle, na plataforma da ES Cacilhas-Tejo, onde se disponibilizaram todos os conte\u00fados e materiais concebidos e utilizados pela equipa.\nPara o quadro interativo multim\u00e9dia desenvolveram-se conte\u00fados interativos \u00abflipcharts\u00bb referentes a cada uma das tem\u00e1ticas que se encontram disponibilizados no \u00absite\u00bb da \u00abPromethean\u00bb.\nTodos os recursos educativos disponibilizados atrav\u00e9s da \u00abinternet\u00bb, bem como os blogues das bibliotecas escolares do 1.\u00b0 ciclo e artigos publicados nos meios de comunica\u00e7\u00e3o local, constitu\u00edram-se como um meio de divulga\u00e7\u00e3o do mesmo.\nEstes conte\u00fados e materiais, para al\u00e9m de serem evid\u00eancias do trabalho realizado no \u00e2mbito do projeto, poder\u00e3o ser um ponto de partida para outras escolas que pretendam dinamizar o ensino experimental das ci\u00eancias no 1.\u00b0 ciclo.\na Aspetos facilitadores/Constrangimentos\nConstitu\u00edram-se como aspetos facilitadores a abertura das dire\u00e7\u00f5es executivas do Agrupamento de Escolas e da Escola Secund\u00e1ria, a colabora\u00e7\u00e3o dos assistentes operacionais de ambas as escolas e a exist\u00eancia de materiais e recursos laboratoriais.\nO \u00fanico constrangimento apontado refere-se \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o dos alunos no caso em que a dist\u00e2ncia era maior.\na Conclus\u00e3o\nNa perspetiva dos professores envolvidos o projeto contribuiu para a(o):\na articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios n\u00edveis de ensino;\na incremento do trabalho colaborativo\na integra\u00e7\u00e3o dos saberes de todos os intervenientes na constru\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o dos materiais\na desenvolvimento pessoal e profissional dos professores envolvidos\na supervis\u00e3o colaborativa durante as atividades experimentais\nEm conclus\u00e3o, todos os intervenientes consideraram a experi\u00eancia positiva sendo desej\u00e1vel a sua continuidade. Assim, sugere-se que para o pr\u00f3ximo ano letivo o projeto seja reformulado no sentido de abordar a tem\u00e1tica da \u00e1gua nos seus diversos aspetos e alargada \u00e0 disciplina de matem\u00e1tica (no caso da EB1 de Almada com a colabora\u00e7\u00e3o do professor Greg\u00f3rio Pirra\u00e7a da ES Cacilhas-Tejo) a fim de integrar as ci\u00eancias experimentais e as compet\u00eancias matem\u00e1ticas.\nAlmada, 15 de julho de 2010\nA equipa coordenadora do projeto\nJoc\u00e9lia Albino (ensino secund\u00e1rio) Jos\u00e9 Cruz (2.0 e 3.\u00b0 ciclos EB)\nM.a Jos\u00e9 Cruz, Margarida Pinho e Sara Cacela (1.\u00b0 ciclo\nANEXO 4 - RELAT\u00d3RIO FINAL DO PROJETO\n\u201cEXPERIMENTAR A BRINCAR\u201d ANO 2\nRelat\u00f3rio do Projeto (ano 2)\nPROJETO DE CI\u00caNCIAS EXPERIMENTAIS NO PR\u00c9-ESCOLAR E 1\u00b0 CICLO\nRelat\u00f3rio Final (Ano 2)\nA equipa coordenadora reuniu no dia 30 de junho para efetuar a avalia\u00e7\u00e3o final do projeto. A avalia\u00e7\u00e3o teve por base elementos resultantes da observa\u00e7\u00e3o e constata\u00e7\u00e3o direta realizadas de forma ocasional e/ou intencional, focada sobre o grupo e/ou sobre o(s) aluno(s) dentro de um grupo e os instrumento de avalia\u00e7\u00e3o utilizados no decurso do projeto, bem como as perce\u00e7\u00f5es dos elementos desta equipa.\nDa reuni\u00e3o, resultou o presente relat\u00f3rio, do qual constam os aspetos considerados como mais relevantes.\n\u2022\tContributo para as metas do Agrupamento\nCom as a\u00e7\u00f5es e atividades desenvolvidas o projeto contribuiu para a prossecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do Projeto Educativo do Agrupamento no sentido em que:\n\u2022\testabeleceu e estreitou parcerias;\n\u2022\tofereceu propostas diversificadas e espa\u00e7os de partilha de experi\u00eancias e valores;\n\u2022\totimizou e rentabilizou recursos humanos e materiais;\n\u2022\tcontribuiu para o desenvolvimento de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas reflexivas e colaborativas em contexto de sala de aula;\n\u2022\tconcebeu e elaborou recursos e materiais pedag\u00f3gicos, nomeadamente digitais, participou em din\u00e2micas locais e regionais;\n\u2022\tcontemplou momentos de visibilidade e de partilha de pr\u00e1ticas.\n\u2022\tObjetivos\nA equipa que desenvolveu o projeto considera que as metas definidas para o projeto foram alcan\u00e7adas e os objetivos a que se prop\u00f4s foram atingidos na sua totalidade quer ao n\u00edvel dos alunos quer dos professores.\n\u2022\tAtividades\nTodas as atividades previstas no \u00e2mbito da F\u00edsico-Qu\u00edmica - Dissolu\u00e7\u00e3o e Flutua\u00e7\u00e3o em L\u00edquidos e Propriedades do Ar - foram realizadas.\n\nImpacto junto dos alunos\nConsidera-se que o projeto permitiu:\n\u2022\tfavorecer\tum clima afetuoso\n\u2022\tencorajar\tintera\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o\n\u2022\tdemonstrar atitudes de aceita\u00e7\u00e3o\n\u2022\tencorajar os alunos a obterem informa\u00e7\u00e3o\n\u2022\tencorajar\tos alunos a organizarem informa\u00e7\u00e3o\n\u2022\tdesenvolver a a\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das ideias pr\u00f3prias dos alunos\n\u2022\tincentivar os alunos a fundamentarem as suas ideias e verbalizarem o seu racioc\u00ednio\n\u2022\tencorajar a flu\u00eancia de ideias e diferentes pontos de vista\n\u2022\tpromover uma atmosfera de reflex\u00e3o/a\u00e7\u00e3o pela via das quest\u00f5es\n\u2022\tencorajar os alunos a fazerem perguntas\n\u2022 Conte\u00fados e Divulga\u00e7\u00e3o\nO Projeto contou com um suporte digital sob a forma de uma disciplina Moodle, na plataforma da ES Cacilhas-Tejo, onde se disponibilizaram todos os conte\u00fados e materiais concebidos e utilizados pela equipa.\nPara o quadro interativo multim\u00e9dia desenvolveram-se conte\u00fados interativos \u00abflipcharts\u00bb referentes a cada uma das sess\u00f5es laboratoriais que se encontram disponibilizados no \u00absite\u00bb da \u00abPromethean\u00bb.\nTodos os recursos educativos disponibilizados atrav\u00e9s da \u00abinternet\u00bb, bem como os blogues das bibliotecas escolares do 1.\u00b0 ciclo, o \u00absite\u00bb do Agrupamento D. Ant\u00f3nio da Costa e artigos publicados nos meios de comunica\u00e7\u00e3o local, constitu\u00edram-se como um meio de divulga\u00e7\u00e3o do mesmo.\nEstes conte\u00fados e materiais, para al\u00e9m de serem evid\u00eancias do trabalho realizado no \u00e2mbito do projeto, poder\u00e3o ser um ponto de partida para outras escolas que pretendam dinamizar o ensino experimental das ci\u00eancias no 1.\u00b0 Ciclo. Como se pode verificar, o n\u00famero de \u00abdownloads\u00bb dos \u00abflipcharts\u00bb do projeto efetuados no \u00absite\u00bb da \u00abPromethean\u00bb j\u00e1 \u00e9 significativo.\n\nO projeto desenvolveu-se de acordo com o previsto e o balan\u00e7o final efetuado \u00e9 positivo.\nConstitu\u00edram-se como aspetos facilitadores a abertura das dire\u00e7\u00f5es executivas do Agrupamento de Escolas D. Ant\u00f3nio da Costa e da Escola Secund\u00e1ria Cacilhas-Tejo, a colabora\u00e7\u00e3o dos assistentes operacionais de ambas as escolas, o empenho e a motiva\u00e7\u00e3o de todos os intervenientes e a exist\u00eancia de materiais e recursos laboratoriais.\nNa perspetiva da equipa coordenadora os pontos fortes e fracos do projeto foram:\nPontos Fortes\tPontos Fracos\nArticula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios ciclos e n\u00edveis de ensino (melhor conhecimento dos programas e pr\u00e1ticas experimentais)\tDisponibilidade de tempo e articula\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios da equipa\nTrabalho colaborativo (com especial destaque para o que decorre nas sess\u00f5es laboratoriais) entre professores de ciclos e n\u00edveis diferentes bem como de diferentes disciplinas\tLimita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o em termos de laborat\u00f3rios\nIntera\u00e7\u00e3o entre professores e alunos\tOr\u00e7amento reduzido\nContributo para o aumento da literacia cient\u00edfica desde muito cedo\t\nDesenvolvimento pessoal e profissional dos professores envolvidos\t\nPor tudo o que foi anteriormente referido, considera-se desej\u00e1vel a continuidade do projeto, deixando a proposta de que para o pr\u00f3ximo ano letivo sejam realizadas atividades experimentais no \u00e2mbito da biotecnologia artesanal continuando a integrar a vertente matem\u00e1tica (no caso da EB1 de Almada com a colabora\u00e7\u00e3o da professora Ana Paula da ES Cacilhas-Tejo).\nAlmada, 1 de julho de 2010\nA equipa coordenadora do projeto Experimentar a Brincar Joc\u00e9lia Albino (ensino secund\u00e1rio); Jos\u00e9 Cruz (3.\u00b0Ciclo EB) Margarida Pinho e Sara Cacela (professoras bibliotec\u00e1rias)\nANEXO 5 - FICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE EXPERIMENTAL\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE EXPERIMENTAL\nAvalia\u00e7\u00e3o da Actividade Experimental\nEscola:_________________________________________Turma:_______Ano:______Data /\t/\nI\nPreenchimento da tabela:\nEm cada item ou indicador em observa\u00e7\u00e3o, assinalar o n2 da escala que mais se aproxima do n\u00famero de alunos da turma que conseguem realizar as ac\u00e7\u00f5es definidas em cada categoria apresentada.\nA Escala utilizada, com cinco n\u00edveis, aplica-se ao grupo/turma.\n^7\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS D. ANTONIO DA COSTA ESCOLA B\u00c1SICA 1 de ALMADA Rua D. Maria da Silva 2K\u00bb 166 ALMADA Telefona'^ n.\u00b0 212760787\n\tAluno\t(s) daturm\ta\t\n\t\t\u00a9\t\u00ae\t\u00a9\nNenhum\tPoucos\tMetade\tMaioria\tTodos\n\nIndicador/Par\u00e2metro\tEscala\t\t\t\t\nQuestionar 1. Participam de modo eficaz na discuss\u00e3o sobre: \u2022 como a(s) quest\u00e3o-problema pode(m) ser respondida(s).\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\n\u2022 o que pode ser necess\u00e1rio para a investiga\u00e7\u00e3o.\t\u00ae\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\nPrever 2. Fazem previs\u00f5es relacionadas com a quest\u00e3o-problema.\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\nPlanear 3. Identificam as vari\u00e1veis em observa\u00e7\u00e3o.\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\nRecolher dados ou evid\u00eancias 4. Observam aspectos relevantes para responder \u00e0 quest\u00e3o-problema.\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\n5. Registam os dados a observar/medir para responder \u00e0 quest\u00e3o-problema.\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\nInterpretar evid\u00eancias/estabelecer conclus\u00f5es 6. Comparam OS resultados comas previs\u00f5es iniciais\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\n7. Estabelecem uma conclus\u00e3o relacionada com a evid\u00eancia recolhida\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\nComunicar 8. Usam desenhos e/ou palavras para descrever os resultados\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00ae\t\u00a9\n10. Usam tabelas ou gr\u00e1ficos para organizar e registar os resultados\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9\t\u00a9"}]}}}