{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11886"}, {"@name": "filename", "#text": "17321_TCC%20Guilherme%20final.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nGUILHERME AUGUSTO FABRIN \n\nO processo de territorializa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas no Bosque do \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFSC: \n\nentre a\u00e7\u00e3o direta e luta institucional\n\nIlha de Santa Catarina\n2017\n\n\n\nGUILHERME AUGUSTO FABRIN\n\nO processo de territorializa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas no Bosque do \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFSC: \n\nentre a\u00e7\u00e3o direta e luta institucional\n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao \ncurso de Geografia da Universidade Federal de \nSanta  Catarina  como  pr\u00e9-requisito  para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Geografia.\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dra. Leila Christina Dias\n\nIlha de Santa Catarina,\nJunho de 2017\n\n\n\n\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nAgrade\u00e7o a minha m\u00e3e, mulher guerreira, pelo inestim\u00e1vel e incondicional apoio, sempre \n\npresente e decisivo, especialmente a partir do momento em que decidi largar o emprego e dedicar \n\nesfor\u00e7os ao ingresso na UFSC, e ao longo de todo o curso de gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. A minha \n\ncompanheira Mariana Reinach, pela sua parceria, sua disposi\u00e7\u00e3o em refletir sobre o estudo e suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es na revis\u00e3o do texto. A professora Leila Christina Dias, por suas aulas que me fizeram \n\n\u201cabrir a cabe\u00e7a\u201d tendo extrema relev\u00e2ncia em minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica no campo da geografia \n\nhumana, por ter aceitado assumir a orienta\u00e7\u00e3o do trabalho e por suas contribui\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es sobre \n\no estudo, fundamentais desde a constru\u00e7\u00e3o do problema de pesquisa at\u00e9 a conclus\u00e3o do trabalho. A \n\nLucas Magno, pelas conversas que ajudaram a delinear o objeto de estudo. Ao professor Orlando \n\nFerreti, pelas discuss\u00f5es ao longo da pesquisa e suas contribui\u00e7\u00f5es ao estudo. Ao professor Arthur \n\nNanni, por ter aceitado assumir a coordena\u00e7\u00e3o do Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental do Bosque do \n\nCFH  (PRAB)  e  por  todo  seu  suporte,  na  constru\u00e7\u00e3o,  implementa\u00e7\u00e3o  e  defesa  do  projeto.  Ao \n\nestudante  Caio  de  Carvalho,  pela  iniciativa  na  constru\u00e7\u00e3o  do  projeto  e  sua  execu\u00e7\u00e3o.  A Marina \n\nCarrieri e equipe da Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental, pela colabora\u00e7\u00e3o e apoio ao PRAB. A \n\nProfessora S\u00f4nia Maluf e Dire\u00e7\u00e3o do CFH pelo apoio \u00e0s atividades de ocupa\u00e7\u00e3o do Bosque. Aos \n\ntrabalhadores/as de empresas terceirizadas que atuam na seguran\u00e7a, conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nBosque do CFH. A todas as pessoas que conheci atrav\u00e9s do Bosque e que contribu\u00edram de alguma  \n\nforma para que esse trabalho fosse poss\u00edvel, especialmente Stela, Volni, Lucas e Bohemia. Tamb\u00e9m \n\nagrade\u00e7o  a  institui\u00e7\u00e3o  UFSC,  pela  assist\u00eancia  estudantil  que  me  permitiu  dedicar  o  tempo  \u00e0s \n\nin\u00fameras  atividades  acad\u00eamicas  ao  longo  dos  \u00faltimos  sete  anos.  E,  finalmente,  agrade\u00e7o  ao \n\nprofessor Marcelo Lopes de Souza, pelo di\u00e1logo estabelecido e por suas contribui\u00e7\u00f5es ao estudo.\n\n\n\nRESUMO\n\nO  presente  trabalho  consiste  na  an\u00e1lise  sobre  o  processo  de  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas \nagroecol\u00f3gicas no Bosque do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal de \nSanta Catarina. Esse processo se deu pela proje\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o de novas rela\u00e7\u00f5es de poder a partir da \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  do  projeto  de  Recupera\u00e7\u00e3o  Ambiental  do  Bosque  do  CFH,  parceria  entre  a \nComiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque (CFH), o N\u00facleo de Estudos em Permacultura da UFSC e a \nCoordenadoria  de  Gest\u00e3o  Ambiental  da  UFSC.  O  projeto  prop\u00f5e  o  manejo  agroecol\u00f3gico  do \nBosque por meio da implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais para recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e \nprodu\u00e7\u00e3o  de  alimentos  de  qualidade  com  canteiros  multifuncionais,  bem  como  a\u00e7\u00f5es  de \nsensibiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental e atividades de extens\u00e3o. Atrav\u00e9s da pesquisa s\u00f3cio-espacial \nsobre o Bosque foram consideradas tanto a estrutura espacial do s\u00edtio em quest\u00e3o (condi\u00e7\u00e3o geral do \necossistema, cobertura vegetal, posi\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica, elementos artificiais distribu\u00eddos em \nsua paisagem) quanto as intera\u00e7\u00f5es que se desenrolaram entre os agentes envolvidos no processo \nque  levou  \u00e0  institucionaliza\u00e7\u00e3o  do  Projeto  de  Recupera\u00e7\u00e3o  Ambiental.  Tratou-se  de  elucidar  as \nrela\u00e7\u00f5es sociais que se estabeleceram entre os diferentes agentes envolvidos ao longo do processo \nde  apropria\u00e7\u00e3o  desse  espa\u00e7o  entre  os  anos  de  2012  e  2016,  identificando  quais  s\u00e3o  as  pr\u00e1ticas \nagroecol\u00f3gicas em quest\u00e3o, quem s\u00e3o os agentes envolvidos, quais rela\u00e7\u00f5es estabelecem entre si e \ncom  o  espa\u00e7o,  e  como  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  a\u00e7\u00e3o  direta  e  luta  institucional  se  manifesta  nesse  caso. \nConcluiu-se que o Bosque do CFH \u00e9 um espa\u00e7o em disputa, um lugar de conflito onde in\u00fameras  \nposi\u00e7\u00f5es  sobre  sua  voca\u00e7\u00e3o  e  seu  futuro  est\u00e3o  presentes.  Percebe-se  tamb\u00e9m  que  a combina\u00e7\u00e3o \nentre a\u00e7\u00e3o direta e luta institucional \u00e9 importante para resolu\u00e7\u00e3o de problemas do cotidiano atrav\u00e9s \nda auto-organiza\u00e7\u00e3o das pessoas diretamente ligadas \u00e0 din\u00e2mica dos lugares em quest\u00e3o. \nPalavras-chave: Territorializa\u00e7\u00e3o,  pr\u00e1tica  agroecol\u00f3gica,  Bosque  do  CFH,  a\u00e7\u00e3o  direta,  luta \ninstitucional.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe present work consists in a analysis about the agroecological territorialization practices held in \nthe  Woods  of  Centro  de  Filosofia  e  Ci\u00eancias  Humanas  from  Universidade  Federal  de  Santa \nCatarina. This process was led by new power relation projections begun by the Institutionalization  \nof the Environment Recover for the CFH Woods, a joint comitee between Revitalization Comission \nfor the Woods of the CFH, N\u00facleo de Estudos em Permacultura and the Enviromental Management \nCoordination from UFSC. The Project pruposes the agroecological management of the Woods of  \nthe CFH through implementation of agroflorestal systems in order to recover wasted areas and to \nproduce  high  quality  corps  in  multifunctional  garden  beds,  as  well  as  awareness  and  education \nactions along with extension programs. By socio-spatial research about the Woods of the CFH both \nthe spatial structure in question (ecosystem general conditions, vegetable cover, hydrographic bay \nposition and artificial elements spread into the landscape) were considered as the interactions that \nwere established between the agents involved in the process that led the Environment Recovery \nProject.  The  work  aimed  clarify  social  relation  between  the  different  ongoing  agents  in  the \nappropriation  process  of  the  space  between  2012-2016,  identifying  which  were  agroecological \npractices in question, Who were the agents involved, which relations were established among them \nand the space and how come the relation between direct action and institutional fight in the present \ncase. We conclude that the Woods of the CFH is a disputed place, a place of conflict where many \npositions about its vocation and future are present. We also notice that the combination of direct \naction  and  institutional  fight  is  important  in  order  to  solve  everyday  problems  by  the  self-\norganization of people directly linked to the place studied.\nKey-words:  Territorialization,  agroecological  practices,  Woods  of  the  CFH,  direct  action, \ninstitutional fight.\n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\n\nFigura 1 Imagem da a\u00e9rea do Bosque do CFH com destaque para a \u00e1rea de estudo 27\nFigura 2 Mapa da \u00e1rea de estudo 28\nFigura 3 Planet\u00e1rio e Observat\u00f3rio Astron\u00f4mico. 28\nFigura 4 Sede do Grupo de Escoteiros Desterro 29\nFigura 5 Crian\u00e7as do NDI realizam protesto pela preserva\u00e7\u00e3o do Bosque 30\nFigura 6 Palco do Bosque 30\nFigura 7 Depreda\u00e7\u00e3o do palco do Bosque. 31\nFigura 8 Queda de \u00e1rvores comprometendo a estrutura do palco 31\nGr\u00e1fico 1 Finalidades de uso do Bosque do Planet\u00e1rio 32\nGr\u00e1fico 2 Aspectos negativos apontados em rela\u00e7\u00e3o ao Bosque 33\nFigura 9 Aus\u00eancia de mata ciliar do curso de \u00e1gua 34\nGr\u00e1fico 3 Estado de conserva\u00e7\u00e3o do Bosque 34\nFigura 10 Estacionamento irregular no topo do Bosque do CFH 35\nFigura 11 Local de consumo de crack na parte mais isolada do Bosque do CFH 35\nFigura 12 Mapa do Projeto Parque Universit\u00e1rio (2010) 40\nFigura 13 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea proposta para o Parque de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental 41\nFigura 14 Imagem do Projeto de Rede Ciclovi\u00e1ria da UFSC 42\nFigura 15 Prepara\u00e7\u00e3o da composteira para o ato 47\nFigura 16 Cartaz reivindicando o Centro Estudantil Integrado 48\nFigura 17 Mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica 50\nFigura 18 Mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica 50\nFigura 19 Ataque da tropa de choque da Pol\u00edcia Militar 50\nFigura 20 Revolta dos estudantes ap\u00f3s ataque da Pol\u00edcia Militar 51\nFigura 21 Canteiros em curva de n\u00edvel para conten\u00e7\u00e3o de processo erosivo 56\nFigura 22 Associa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies frut\u00edferas e de aduba\u00e7\u00e3o verde 56\nFigura 23 Colheita de esp\u00e9cies leguminosas para aduba\u00e7\u00e3o verde. 57\nFigura 24 Transporte e deposi\u00e7\u00e3o de material vegetal para uso futuro nos canteiros 59\nFigura 25 Transporte e deposi\u00e7\u00e3o de material vegetal para constru\u00e7\u00e3o de canteiros 59\n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\n\nABA Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Agroecologia\nAPP \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nCA Centro Acad\u00eamico\nCCA Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias\nCCB Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas\nCDS Centro de Desportos\nCEPAGRO Centro de Estudos e Promo\u00e7\u00e3o da Agricultura de Grupo\nCFH Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas\nCGA Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental\nCOMCAP Companhia de Melhoramentos da Capital\nCPPD Comiss\u00e3o Permanente do Plano Diretor da UFSC \nCRB Comiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque do CFH\nCTC Centro Tecnol\u00f3gico\nDESEG Departamento de Seguran\u00e7a\nETUSC Escrit\u00f3rio T\u00e9cnico da Universidade \nFATMA Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente\nFLORAM Funda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente de Florian\u00f3polis\nGEABIO Grupo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da Biologia \nGED Grupo de Escoteiros Desterro\nGEPA Grupo de Estudos e Pr\u00e1ticas Agroecol\u00f3gicas\nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nLCME Laborat\u00f3rio Central de Microscopia Eletr\u00f4nica \nNDI N\u00facleo de Desenvolvimento Infantil\nNEAMB N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\nNEPERMA N\u00facleo de Estudos em Permacultura\nPD Plano Diretor\nPRAB Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental do Bosque \nPROPLAN Pr\u00f3-reitoria de Planejamento\nPU Prefeitura Universit\u00e1ria\nREGA Rede de Grupos de Agroecologia do Brasil\nREUNI Reestrutura\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o das Universidades Federais\nRU Restaurante Universit\u00e1rio\nSAF Sistema Agroflorestal\nSBAU Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana \nUFSC Universidade Federal de Santa Catarina\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.............................................................................................................................10\n\n2 REFERENCIAIS TE\u00d3RICOS.....................................................................................................14\n\n2.1 TERRIT\u00d3RIO E TERRITORIALIDADE...............................................................................14\n\n2.2 AGROECOLOGIA E SISTEMAS AGROFLORESTAIS.......................................................17\n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS...............................................................................21\n\n4 OS USOS DO BOSQUE DO CFH...............................................................................................26\n\n4.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO OBJETO DE ESTUDO................................................................26\n\n4.2 PROJETOS PROPOSTOS PARA O ESPA\u00c7O........................................................................37\n\n5 ENTRE A\u00c7\u00c3O DIRETA E LUTA INSTITUCIONAL..............................................................43\n\n5.1 OS CASOS QUE SE MANIFESTARAM NO BOSQUE DO CFH........................................44\n\n5.2 O PROJETO DE RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO BOSQUE DO CFH.........................51\n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................................................................................61\n\n7 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................................................................64\n\nAP\u00caNDICE.......................................................................................................................................67\n\nANEXOS...........................................................................................................................................74\n\n\n\n10\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nCom a instala\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1960, da Universidade Federal de Santa Catarina no bairro \n\nTrindade no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, as antigas \u00e1reas alagadi\u00e7as da bacia do Itacorubi pouco a \n\npouco foram dando lugar aos pr\u00e9dios do campus universit\u00e1rio, ocasionando profundas altera\u00e7\u00f5es \n\nem sua antiga din\u00e2mica rural e passando para um contexto urbano. Segundo o estudo de Leonardo \n\nValenza sobre a din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial da urbaniza\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis sob a influ\u00eancia da UFSC  \n\nem  locais  adjacentes  ao  campus  Trindade,  a  presen\u00e7a  da  UFSC  \u201cdesencadeou  um  processo  de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana exacerbado no seu entorno, onde loteamentos foram aprovados, novas ruas foram \n\nabertas e a configura\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o foi totalmente alterada\u201d. (VALENZA, 2012, p.160) Assim, \n\nos  bairros  circunvizinhos  tiveram  um  crescimento  vertiginoso,  transformando  radicalmente  os \n\ncostumes, a cultura, a forma de viver e as necessidades de suas popula\u00e7\u00f5es. Em 50 anos, o aspecto  \n\nde espa\u00e7o rural deu lugar \u00e0 vida agitada e apressada das metr\u00f3poles do s\u00e9culo XXI, substituindo  \n\numa antiga fazenda particular pela infraestrutura do campus universit\u00e1rio.\n\nO campus universit\u00e1rio da UFSC na Trindade \u2013 com aproximadamente um milh\u00e3o de m\u00b2 \u2013  \n\ninserido na regi\u00e3o central da Ilha de Santa Catarina, cresceu muito em infraestrutura constru\u00edda nos \n\n\u00faltimos anos, sobretudo para abrigar novos cursos e laborat\u00f3rios de ensino e pesquisa e \u201cencontra-\n\nse, hoje, com toda sua \u00e1rea ocupada ou comprometida com novas edifica\u00e7\u00f5es.\u201d (UFSC, 2010, p.35)\n\nEssa  expans\u00e3o  da  infraestrutura  constru\u00edda  foi  (e  continua  sendo)  respons\u00e1vel  por  uma \n\ngrande press\u00e3o sobre os remanescentes vegetais ainda n\u00e3o ocupados, como \u00e9 o caso do Bosque do \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, uma das principais \u00e1reas verdes do campus universit\u00e1rio \n\nque, de certa forma, atende uma grande demanda da comunidade acad\u00eamica e das comunidades do \n\nentorno da UFSC por \u00e1reas verdes e espa\u00e7os p\u00fablicos de lazer e conviv\u00eancia.\n\nApesar de ser um espa\u00e7o de lazer e conviv\u00eancia do campus universit\u00e1rio, o Bosque do CFH \n\ntamb\u00e9m  \u00e9  um espa\u00e7o  em disputa  onde  se  manifestam  conflitos  de  interesses  entre  os  diferentes \n\ngrupos que fazem o uso do espa\u00e7o e apresentam diferentes propostas de ocupa\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea. \n\nO  presente  trabalho  consiste  na  an\u00e1lise  sobre  um  processo  de  territorializa\u00e7\u00e3o \n\n(compreendido como a espacializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder) no Bosque do CFH, por meio do qual \n\npretendo  entender  melhor  como  os  diferentes  agentes  ligados  a  esse  espa\u00e7o  atuam  em  sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o/apropria\u00e7\u00e3o,  observando  como  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  a\u00e7\u00e3o  direta  e  luta  institucional  se \n\nmanifesta no processo. \n\n\n\n11\n\nA escolha pelo Bosque do CFH como lugar de estudo deve-se ao fato de ser onde constru\u00ed  \n\nboa parte de minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, tanto nas eternas rodas de conversas temperadas quanto  \n\nnas diversas experi\u00eancias coletivas em torno de quest\u00f5es s\u00f3cioambientais, culturais e pol\u00edticas.\n\nAo longo dos \u00faltimos anos me aproximei do movimento ecol\u00f3gico, atrav\u00e9s do envolvimento \n\ncom  diferentes  experi\u00eancias  voltadas  \u00e0  produ\u00e7\u00e3o  agroecol\u00f3gica  e  da  participa\u00e7\u00e3o  nos  encontros \n\norganizados pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Agroecologia (ABA), pela Via Campesina e pela Rede de \n\nGrupos de Agroecologia do Brasil (REGA). Nestes encontros s\u00e3o discutidas v\u00e1rias quest\u00f5es ligadas \n\n\u00e0 teoria e pr\u00e1tica da Agroecologia, espa\u00e7os onde pude aprofundar discuss\u00f5es  sobre as  diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es  do  termo,  suas  variadas  manifesta\u00e7\u00f5es  e  a  forma  como  vem  sendo  apropriada  por \n\ndiferentes grupos/agentes/institui\u00e7\u00f5es em \u00e2mbito local e nacional. Ap\u00f3s o envolvimento com esse \n\ncampo surgiu o interesse em adotar uma perspectiva geogr\u00e1fica atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial da agroecologia.\n\nJ\u00e1  faz  bastante  tempo  que  atividades  ligadas  \u00e0  conserva\u00e7\u00e3o  do  ambiente  v\u00eam  sendo \n\nrealizadas  no  Bosque  por  diferentes  estudantes  e  grupos  estudantis  que  desenvolvem pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas no campus. Desde 2010, quando entrei no curso de Geografia, venho acompanhando \n\nessas  a\u00e7\u00f5es  e  nos  \u00faltimos  tr\u00eas  anos  de  forma  mais  ativa,  tanto  por  meio  da  Comiss\u00e3o  de \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque do CFH (CRB), \u2013 organismo criado pela Dire\u00e7\u00e3o de Centro no in\u00edcio de \n\n2013 com o intuito de dar continuidade a essas atividades de recupera\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 quanto pela  \n\natua\u00e7\u00e3o como bolsista de um Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental1.\n\nO envolvimento com essas atividades permitiu um contato mais pr\u00f3ximo com os diferentes \n\nagentes institucionais relacionados diretamente ao Bosque, com destaque para a Dire\u00e7\u00e3o do CFH \u2013 \n\nComiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque; o Planet\u00e1rio e Observat\u00f3rio Astron\u00f4mico; a Coordenadoria \n\nde Gest\u00e3o Ambiental \u2013 CGA; a Prefeitura Universit\u00e1ria; o Grupo de Escoteiros Desterro e com os \n\nfuncion\u00e1rios da empresa Orbenk, respons\u00e1vel pelo servi\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o (poda e ro\u00e7ada) das \u00e1reas \n\nverdes  do  campus.  Esses  contatos  permitiram  ampliar  o  entendimento  sobre  os  procedimentos \n\ninstitucionais  de  gest\u00e3o  e,  consequentemente,  buscar  quais  os  meios  para  potencializar  a\u00e7\u00f5es \n\nestudantis j\u00e1 em curso.\n\nCom base nesse contexto procurei entender melhor como os agentes citados se apropriam do \n\nBosque do CFH, a fim de elucidar os  elementos constitutivos  da din\u00e2mica desse espa\u00e7o. Decidi \n\nent\u00e3o  realizar  um  estudo  sobre  a  espacializa\u00e7\u00e3o  das  rela\u00e7\u00f5es  de  poder  atrav\u00e9s  das  pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas  no Bosque do CFH, entendida como um processo de territorializa\u00e7\u00e3o em sentido \n\n1Parceria entre a Comiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque (CRB-CFH), o N\u00facleo de Estudos em Permacultura (NEPerma)  \ne  a  Coordenadoria  de  Gest\u00e3o  Ambiental  (CGA),  o  projeto prop\u00f5e  o manejo  agroecol\u00f3gico  do Bosque  por  meio da  \nimplanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais para recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e produ\u00e7\u00e3o de alimentos de qualidade \ncom canteiros multifuncionais, bem como a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental e atividades de extens\u00e3o.\n\n\n\n12\n\namplo.  (SOUZA,  2013,  p.  252)  Acredito  que  este  estudo  \u00e9  relevante  para  a  ci\u00eancia  geogr\u00e1fica  \n\nporque  aborda  uma  situa\u00e7\u00e3o  do  cotidiano  na  qual  articulam-se  dois  temas  importantes,  o  da  \n\nagroecologia  e  sua  dimens\u00e3o  espacial,  e  o  da  rela\u00e7\u00e3o  entre  a\u00e7\u00e3o  direta  e  luta  institucional.  Para \n\nMarcelo Lopes de Souza o conceito de territ\u00f3rio/territorializa\u00e7\u00e3o \u201cpode e deve ser aplicado \u00e0s mais  \n\ndiferentes  escalas  e  situa\u00e7\u00f5es \u2013  inclusive  aquelas  do  cotidiano,  tradicionalmente  negligenciadas \n\npelas pesquisas geogr\u00e1ficas\u201d (SOUZA, 2013, p. 103)\n\nDevido \u00e0 import\u00e2ncia desse conceito para o debate no campo da Geografia, ele n\u00e3o pode \n\nficar no plano abstrato, tem que ser trabalhado no plano pr\u00e1tico e pretendo faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do caso  \n\ndo Bosque do CFH, por meio da pesquisa s\u00f3cio-espacial.\n\nComo nos lembra Souza, \u201cpara se compreender e elucidar o espa\u00e7o, n\u00e3o basta compreender \n\ne  elucidar  o  espa\u00e7o.  \u00c9  preciso  interessar-se  profundamente  tamb\u00e9m  pelas  rela\u00e7\u00f5es  sociais.  \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio  interessar-se  pela  sociedade  concreta,  em  que  rela\u00e7\u00f5es  sociais  e  espa\u00e7o  s\u00e3o \n\ninsepar\u00e1veis.\u201d (SOUZA, 2013, p. 16) \n\nPara o autor a pesquisa s\u00f3cio-espacial \n\n\u201cengloba os esfor\u00e7os de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, filosoficamente embasada e \ninformada  em que as rela\u00e7\u00f5es sociais e o espa\u00e7o s\u00e3o, ambos,  devidamente \nvalorizados e articulados entre si com densidade no decorrer da constru\u00e7\u00e3o \ndo objeto e da pr\u00f3pria pesquisa.\u201d (SOUZA, 2013, p.12).\n\nAtrav\u00e9s  da  an\u00e1lise  s\u00f3cio-espacial  sobre  o  Bosque  pretendo  considerar  tanto  a  estrutura \n\nespacial do s\u00edtio em quest\u00e3o (condi\u00e7\u00e3o geral do ecossistema, cobertura vegetal, posi\u00e7\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica,  elementos  artificiais  distribu\u00eddos  em  sua  paisagem)  quanto  as  intera\u00e7\u00f5es  que  se \n\ndesenrolaram  entre  os  agentes  envolvidos  no  processo  que  levou  \u00e0  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas  \u2013 por meio do Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental do Bosque do CFH \u2013 fazendo \n\nrefer\u00eancia direta \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais que se estabelecem entre os diferentes grupos envolvidos no \n\nprocesso de apropria\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o, incluindo \u00e0s tens\u00f5es e conflitos entre agentes institucionais e \n\ndemais agentes.\n\nAs quest\u00f5es que orientaram a pesquisa se relacionam ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Bosque \n\ndo CFH no per\u00edodo que vai de 2013 \u00e0 2016 e podem ser agrupadas da seguinte forma: O primeiro  \n\ngrupo,  com  quest\u00f5es  mais  gen\u00e9ricas  sobre  seus  elementos  em  geral:  Quais  s\u00e3o  e  como  est\u00e3o  \n\ndistribu\u00eddos seus elementos na paisagem? Que fun\u00e7\u00e3o exercem? Como interagem? Quais s\u00e3o seus \n\nusos? O segundo grupo, com quest\u00f5es mais espec\u00edficas sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais que se estabelecem \n\nentre os diferentes agentes: Quem s\u00e3o os agentes, quais seus interesses e como se apropriam das  \n\ncaracter\u00edsticas e qualidades f\u00edsico-materiais da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica? Existem conflitos entre os \n\nagentes e suas propostas? Como a rela\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o direta e luta institucional se manifesta nesse \n\ncontexto?  O  terceiro  grupo,  com  quest\u00f5es  ligadas  \u00e0s  pr\u00e1ticas  agroecol\u00f3gicas:  Como  se \n\n\n\n13\n\ndesenvolveram e qual papel desempenham nesse contexto? Quem est\u00e1 envolvido no processo de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas? \n\nCom o andamento da pesquisa e a partir da elabora\u00e7\u00e3o dos roteiros de entrevista surgiram \n\noutras  quest\u00f5es  que  n\u00e3o  haviam  sido  consideradas  no  primeiro  momento,  mas  devido  sua \n\nimport\u00e2ncia para os objetivos do trabalho, foram incorporadas \u00e0 pesquisa: Qual \u00e9 o recorte espacial \n\ndo Bosque? Tem limites definidos? Quais s\u00e3o seus instrumentos de gest\u00e3o e manejo? Como \u00e9 feita a \n\ngest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos no campus? Porque foi suspensa a compostagem? Qual a situa\u00e7\u00e3o das  \n\ndiscuss\u00f5es sobre o Plano Diretor da UFSC? Quais projetos est\u00e3o sendo propostos para o Bosque? \n\nQuais s\u00e3o as manifesta\u00e7\u00f5es de territorialidade no Bosque?\n\nAlgumas a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, promovidas de maneira informal por estudantes independentes \n\ntiveram  um  papel  de  grande  import\u00e2ncia  no  processo  que  levou  \u00e0  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas  \n\nagroecol\u00f3gicas, pois motivaram e possibilitaram uma articula\u00e7\u00e3o conjunta entre diferentes setores \n\nda comunidade acad\u00eamica em torno da conserva\u00e7\u00e3o e manejo agroecol\u00f3gico do Bosque do CFH.  \n\nEntre tais a\u00e7\u00f5es destaco: i)  O fechamento do acesso de carros  ao bosque  no dia 28 de junho de \n\n2013. Primeiro com varas de bambu e posteriormente substitu\u00eddas por cancelas permanentes a fim \n\nde evitar o uso daquele espa\u00e7o como estacionamento e passagem de carros; ii) O plantio de esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas e arbustivas na mata ciliar de um curso de \u00e1gua para recupera\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o  \n\nPermanente  e  a  cria\u00e7\u00e3o  e  manuten\u00e7\u00e3o  de  uma  composteira  para  gest\u00e3o  de  res\u00edduos  org\u00e2nicos  e \n\ngera\u00e7\u00e3o de adubo no per\u00edodo de 2012 \u00e0 2014.\n\nCom base na an\u00e1lise sobre a territorializa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas no Bosque do CFH \n\npretende-se identificar  quais  s\u00e3o as  pr\u00e1ticas  agroecol\u00f3gicas;  quem  s\u00e3o  os  agentes  envolvidos  no \n\nprocesso e quais rela\u00e7\u00f5es estabelecem entre si e com o espa\u00e7o observando como a rela\u00e7\u00e3o entre  \n\na\u00e7\u00e3o direta e luta institucional se manifesta no processo.\n\n\n\n14\n\n2 REFERENCIAIS TE\u00d3RICOS\n\nAqui s\u00e3o abordados os referenciais te\u00f3ricos sobre os conceitos de territ\u00f3rio, territorialidade e \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o.  Considerando  a  vis\u00e3o  do  autor  Carlos  Walter  Porto-Gon\u00e7alves,  que  fala  numa \n\ntr\u00edade  relacional  sobre  o  conceito  de  territ\u00f3rio,  percebemos  que  n\u00e3o  existem  territ\u00f3rios  que  n\u00e3o \n\napresentam manifesta\u00e7\u00f5es de territorialidade e que n\u00e3o passaram por processos de territorializa\u00e7\u00e3o.\n\nO territ\u00f3rio \u00e9 uma categoria espessa que pressup\u00f5e um espa\u00e7o geogr\u00e1fico que \u00e9 apropriado \ne esse processo de apropria\u00e7\u00e3o \u2013territorializa\u00e7\u00e3o\u2013 enseja identidades \u2013territorialidades\u2013 que  \nest\u00e3o inscritas em processos sendo, portanto, din\u00e2micas e mut\u00e1veis, materializando em cada \nmomento  uma  determinada  ordem,  uma  determinada  configura\u00e7\u00e3o  territorial,  uma \ntopologia social (...). Estamos (\u2026) diante de uma tr\u00edade relacional territ\u00f3rio-territorialidade-\nterritorializa\u00e7\u00e3o. (PORTO-GON\u00c7ALVES 2001, p. 230)\n\nNa tentativa de entender e explicar um processo de territorializa\u00e7\u00e3o, como o das pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas no Bosque do CFH, torna-se necess\u00e1rio considerar o territ\u00f3rio e as manifesta\u00e7\u00f5es de \n\nterritorialidade  pelos  diferentes  agentes.  Portanto,  esses  conceitos  ser\u00e3o  trabalhados  de  forma \n\nintegrada e complementar para dar suporte \u00e0 an\u00e1lise sobre a espacialidade das rela\u00e7\u00f5es de poder no  \n\nBosque do CFH.\n\n2.1 TERRIT\u00d3RIO E TERRITORIALIDADE\n\nO debate sobre o conceito  de  territ\u00f3rio  \u00e9 bastante amplo e se d\u00e1 tanto  em \u00e1reas  como  a \n\nBiologia e Agronomia, quanto nas ci\u00eancias sociais como a Geografia, a Antropologia e a Ci\u00eancia \n\nPol\u00edtica. Portanto, quando se fala em territ\u00f3rio \u00e9 importante situar o leitor em qual perspectiva e  \n\nlinha te\u00f3rica est\u00e1 se baseando para n\u00e3o gerar confus\u00f5es.\n\nA no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio aparece normalmente vinculada ao Estado-na\u00e7\u00e3o enquanto express\u00e3o \n\nde poder por excel\u00eancia, vis\u00e3o esta que obscurece seu car\u00e1ter pol\u00edtico e esvazia seu significado ao \n\nn\u00e3o considerar as rela\u00e7\u00f5es sociais de poder. \n\nBoa  parte  dos  autores  fora  da  Geografia  que  usam  os  conceitos  de  espa\u00e7o  e  territ\u00f3rio  o \n\nfazem  sem  distin\u00e7\u00f5es  claras,  como  se  fossem  sin\u00f4nimos.  Assim,  \u00e9  necess\u00e1rio  fazer  a  distin\u00e7\u00e3o \n\nconceitual mas n\u00e3o separ\u00e1-los pois, \u201cespa\u00e7o e territ\u00f3rio nunca poder\u00e3o ser separados, j\u00e1 que sem  \n\nespa\u00e7o n\u00e3o h\u00e1 territ\u00f3rio\u201d (HAESBAERT, 2013, p.22)\n\nAssim como o espa\u00e7o \u00e9 a express\u00e3o de uma dimens\u00e3o da sociedade (\u2026), o territ\u00f3rio se  \ndefine  mais estritamente a  partir de  uma  abordagem sobre  o espa\u00e7o  que prioriza ou que \ncoloca seu foco, dentro dessa dimens\u00e3o espacial, (n)a dimens\u00e3o pol\u00edtica ou de realiza\u00e7\u00e3o  \ndas rela\u00e7\u00f5es de poder. (IDEM, ibidem, pp.22-3).\n\nQuanto \u00e0 especificidade da ci\u00eancia geogr\u00e1fica no debate, o autor afirma que \u00e0 Geografia \n\ncabe enfatizar a dimens\u00e3o espacial do territ\u00f3rio, especialmente enquanto: a)  realiza\u00e7\u00e3o  material \n\n\n\n15\n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais, com \u00eanfase \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder (embora de modo algum se possa restringir o  \n\nespacial  ao  material);  e  b)  campo  de  coexist\u00eancia  contempor\u00e2nea  (\u2026)  de  uma  multiplicidade. \n\n(HAESBAERT, 2013, p.24)\n\nO autor oferece uma leitura integradora do territ\u00f3rio que reconhece a multidimensionalidade \n\ndo poder, n\u00e3o somente poder pol\u00edtico, mas tamb\u00e9m poder econ\u00f4mico e simb\u00f3lico-cultural. Ele ainda \n\nenumera alguns a prioris que \u00e9 preciso questionar ou desconstruir:\n\n- o territ\u00f3rio, ainda que privilegie as rela\u00e7\u00f5es de poder, nunca pode ficar restrito ao poder \npol\u00edtico \u201ctradicional\u201d ou estatal, pois deve-se levar em conta os m\u00faltiplos sujeitos do poder  \n(e a resist\u00eancia que lhe \u00e9 inerente);\n-  o  territ\u00f3rio,  ainda  que  indissoci\u00e1vel  da  materialidade  econ\u00f4mica-pol\u00edtica  (e  tamb\u00e9m \n\u201cnatural\u201d) do espa\u00e7o, n\u00e3o pode prescindir dos elos tamb\u00e9m indissoci\u00e1veis com a dimens\u00e3o \nsimb\u00f3lico-cultural;\n-  o  territ\u00f3rio,  ainda  que  sempre  relacionado  a  uma  determinada  concep\u00e7\u00e3o  de  limite  ou  \n\u201cfronteira\u201d, n\u00e3o deve ser associado apenas \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o/imobilidade e \u00e0 continuidade espacial, \nconstru\u00eddos no e pelo movimento, cujo componente fundamental \u00e9 a rede.(HAESBAERT, \n2013, p.25)\n\nO  autor  tamb\u00e9m  identifica  as  grandes  linhas  de  interpreta\u00e7\u00e3o  do  territ\u00f3rio  vigentes  nas \n\nci\u00eancias sociais e agrupa as diversas concep\u00e7\u00f5es sobre o conceito dentro dos seguintes referenciais \n\nte\u00f3ricos2:\n\na) o bin\u00f4mio materialismo e idealismo com uma vis\u00e3o mais totalizante e outra mais parcial  \n\nde  territ\u00f3rio  em  rela\u00e7\u00e3o  a:  i)  v\u00ednculo  sociedade-natureza;  ii)  as  dimens\u00f5es  sociais  privilegiadas \n\n(econ\u00f4mica, pol\u00edtica e/ou cultural);\n\nb)  a  historicidade  do  conceito,  em  dois  sentidos:  i)  sua  abrang\u00eancia  hist\u00f3rica  \u2013  se  \u00e9  um  \n\ncomponente  ou  condi\u00e7\u00e3o  geral  de  qualquer  sociedade  ou  se  est\u00e1  historicamente  circunscrito  a \n\ndeterminado(s) per\u00edodo(s) ou grupo(s) sociais; ii) seu car\u00e1ter mais absoluto ou relacional: f\u00edsico-\n\nconcreto (como \u201ccoisa\u201d, objeto), a priori (no sentido de espa\u00e7o Kantiano) ou social-hist\u00f3rico (como \n\nrela\u00e7\u00e3o). (HAESBAERT, 2006, p.45)\n\nEste trabalho tamb\u00e9m apoia-se na concep\u00e7\u00e3o de Marcelo Lopes de Souza sobre o conceito \n\nde  territ\u00f3rio.  Em  sua  abordagem  o  autor  enfatiza  o  sentido  relacional  do  conceito  e  coloca  em \n\nprimeiro plano sua dimens\u00e3o pol\u00edtica vendo o territ\u00f3rio como um \u201ccampo de for\u00e7as\u201d. Considera que \n\nterrit\u00f3rios s\u00e3o \u201crela\u00e7\u00f5es sociais  projetadas no espa\u00e7o\u201d, sendo que o espa\u00e7o concreto \u00e9 apenas o \n\n\u201csubstrato  material das  territorialidades\u201d(SOUZA,  1995,  p.87)  e  critica  a  vis\u00e3o  que  confunde  o \n\nterrit\u00f3rio com o substrato  material, enfatizando que \u201co territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9  o substrato,  mas  sim um \n\ncampo de for\u00e7as, as rela\u00e7\u00f5es de poder espacialmente delimitadas e operando, destarte, sobre um \n\nsubstrato referencial\u201d. (SOUZA, 1995, p.97)\n\n2 Citados de forma literal com base na obra: Territ\u00f3rio, territ\u00f3rios: ensaios para entender ordenamento territorial \n(HAESBAERT, 2006).\n\n\n\n16\n\nPara o autor territ\u00f3rios s\u00e3o constru\u00eddos e desconstru\u00eddos nas mais diversas escalas espaciais \n\ne temporais assim como podem ter car\u00e1ter permanente ou tempor\u00e1rio. Coloca que \u00e9 preciso desfazer \n\no  reducionismo  acerca  do  conceito  de  territ\u00f3rio  e  apresentar  a  riqueza  potencial  do  termo, \n\nmostrando o alcance socialmente cr\u00edtico da an\u00e1lise conceitual sobre o territ\u00f3rio no \u00e2mbito de um  \n\nrepensamento da quest\u00e3o do desenvolvimento.\n\nEm  sua  defini\u00e7\u00e3o,  o  autor  inicia  com  uma  primeira  aproxima\u00e7\u00e3o  conceitual  sobre  o \n\nterrit\u00f3rio:  \u201cespa\u00e7o  definido  e  delimitado  por  e  a  partir  de  rela\u00e7\u00f5es  de  poder\u201d.  E  complementa \n\napresentando  as  quest\u00f5es  centrais  para  a  compreens\u00e3o  da  g\u00eanese  e  manuten\u00e7\u00e3o  dos  territ\u00f3rios: \n\n\u201cquem  domina  ou  influencia  e  como  domina  ou  influencia  esse  espa\u00e7o?\u201d O  que  leva  a  outra \n\npergunta fundamental: \u201cquem domina ou influencia quem nesse espa\u00e7o, e como?\u201d (SOUZA, 1995, \n\np.78-9)\n\nCom base nessa defini\u00e7\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es de poder assumem centralidade na compreens\u00e3o do \n\npr\u00f3prio  conceito  de  territ\u00f3rio.  Assim,  os  termos  poder,  for\u00e7a  e  viol\u00eancia  se  tornam  de  grande \n\nimport\u00e2ncia para sua compreens\u00e3o, sendo necess\u00e1ria a supera\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o \"demonizadora\" desses \n\ntermos. O autor ainda argumenta que o poder n\u00e3o necessariamente est\u00e1 vinculado \u00e0 heteronomia \n\n(assimetria de poder e domina\u00e7\u00e3o de alguns indiv\u00edduos por outros), mas sim, pode ser aut\u00f4nomo. \n\nSouza  mostra  como  as  ideias  de  territ\u00f3rio  e  desenvolvimento  t\u00eam  sido  apropriadas  pelo \n\ndiscurso  conservador  limitando-se  a  clamar  por  crescimento  econ\u00f4mico  e  moderniza\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica. Coloca que o uso e controle do territ\u00f3rio devem ser pensados para a formula\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cestrat\u00e9gias  de  desenvolvimento  s\u00f3cio-espacial\u201d  que  contribuam  para  uma  maior  justi\u00e7a  social. \n\n(SOUZA, 1995, p.100)\n\nA proposta do autor \u00e9 expandir a ideia de territ\u00f3rio atrav\u00e9s de uma releitura da problem\u00e1tica  \n\ndo desenvolvimento. Esbo\u00e7a uma concep\u00e7\u00e3o alternativa de desenvolvimento onde a quest\u00e3o de uma \n\nterritorialidade aut\u00f4noma assume import\u00e2ncia e, ao criticar e transcender o economicismo, busca \n\nreal\u00e7ar as dimens\u00f5es pol\u00edtica e espacial do processo de desenvolvimento. \n\nO  autor,  baseado  no  pensamento  do  fil\u00f3sofo  franc\u00eas  Cornelius  Castoriadis,  entende  a \n\nautonomia como a base do desenvolvimento,  este  encarado como o processo de  auto-institui\u00e7\u00e3o \n\nrumo a mais liberdade e menos desigualdade. Para Souza uma coletividade aut\u00f4noma seria aquela  \n\ncom o poder de se reger por si pr\u00f3pria, com participa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria na tomada de decis\u00f5es e no \n\nestabelecimento  das  normas,  seria  aquela  capaz  de  defender  e  gerir  livremente  seu  territ\u00f3rio  e \n\npossibilitar acesso aos seus recursos de maneira igual para todos. Tamb\u00e9m se remete \u00e0 Castoriadis  \n\nquando observa que a plena autonomia \u00e9 incompat\u00edvel com a exist\u00eancia de um \"Estado\" enquanto \n\ninst\u00e2ncia de poder centralizadora e separada do restante da sociedade.\n\n\n\n17\n\nO conceito de territorialidade em Robert Sack \u00e9 bastante f\u00e9rtil e permite enriquecer a an\u00e1lise \n\nsobre a espacialidade do poder no Bosque do CFH, uma vez que \u201cterritorialidade para humanos \u00e9 \n\numa poderosa estrat\u00e9gia geogr\u00e1fica para controlar pessoas e coisas  atrav\u00e9s do controle de \u00e1rea.\u201d \n\n(SACK,  2011,  p.63)  Assim,  a  an\u00e1lise  sobre  como  os  agentes  ligados  ao  Bosque  manifestam  \n\nterritorialidade passa a assumir import\u00e2ncia neste trabalho.\n\nSegundo o autor, territorialidade \u00e9 definida como \u201ca tentativa, por indiv\u00edduo ou grupo, de  \n\nafetar,  influenciar,  ou  controlar  pessoas,  fen\u00f4menos  e  rela\u00e7\u00f5es,  ao  delimitar  e  assegurar  seu  \n\ncontrole sobre certa \u00e1rea geogr\u00e1fica.\u201d (SACK, 2011, p.76) O autor tamb\u00e9m coloca que territ\u00f3rios \n\nrequerem esfor\u00e7os constantes para estabelec\u00ea-los e mant\u00ea-los.\n\nAl\u00e9m da sua defini\u00e7\u00e3o, o autor sugere o que a territorialidade pode fazer, \u201ctal sugest\u00e3o vem \n\nde tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es interdependentes que est\u00e3o contidas em sua defini\u00e7\u00e3o e mostram os efeitos l\u00f3gicos e \n\nsignificantes de territorialidade.\u201d (SACK, 2011, p.80) O autor identifica essas rela\u00e7\u00f5es da seguinte \n\nforma. Primeiro, por defini\u00e7\u00e3o, territorialidade deve envolver uma forma de classifica\u00e7\u00e3o por \u00e1rea; \n\nSegundo, por defini\u00e7\u00e3o, territorialidade deve conter uma forma de comunica\u00e7\u00e3o, que pode envolver \n\num  marco  ou  sinal,  como  geralmente  \u00e9  encontrado  em  um  limite  ou  fronteira;  Terceiro,  cada \n\nexemplo de territorialidade deve envolver uma tentativa de impor o controle sobre o acesso \u00e0 \u00e1rea e \n\n\u00e0s coisas dentro dela, ou \u00e0s coisas fora dela atrav\u00e9s da restri\u00e7\u00e3o das coisas de dentro.\n\nPara o autor, a l\u00f3gica de territorialidade apoia-se no fato de que as vantagens do seu uso \n\ndevem  estar  ligadas  com  uma  ou  mais  dessas  rela\u00e7\u00f5es  interconectadas,  pois  como  aspectos \n\nessenciais  da  territorialidade,  os  tr\u00eas  devem  tamb\u00e9m  ser  a  base  para  a  signific\u00e2ncia  de \n\nterritorialidade.\n\n2.2 AGROECOLOGIA E SISTEMAS AGROFLORESTAIS\n\n Diferentes  autores  identificam  a  necessidade  de  contribui\u00e7\u00e3o  das  ci\u00eancias  humanas  no \n\ndebate  sobre  a  Agroecologia  como  ferramenta  de  transforma\u00e7\u00e3o  social.  (CAPORAL; \n\nCOSTABEBER; PAULUS, 2006, p.6). A no\u00e7\u00e3o de Agroecologia passou a adquirir nos \u00faltimos anos \n\num car\u00e1ter poliss\u00eamico, sendo incorporada por um n\u00famero cada vez maior de agentes/institui\u00e7\u00f5es  \n\ncom os mais diversos interesses. \n\nDependendo  da  abordagem,  a  Agroecologia  pode  ser  definida  como  ci\u00eancia,  pr\u00e1tica, \n\nmovimento social e, recentemente, como uma pol\u00edtica governamental, al\u00e9m de uma modalidade de \n\neduca\u00e7\u00e3o formal e at\u00e9 uma nova profiss\u00e3o. \n\n\n\n18\n\nSevilla Guzman coloca que a agroecologia pode ser definida como \u201co manejo ecol\u00f3gico dos  \n\nrecursos naturais atrav\u00e9s de formas de a\u00e7\u00e3o social coletiva que apresentam alternativas \u00e0 atual crise  \n\ncivilizat\u00f3ria.\u201d (SEVILLA GUZMAN, 2011, p.13)\n\nMiguel Altieri define agroecologia como\n\ndisciplina  cient\u00edfica  que enfoca  o estudo da  agricultura  sob  uma  perspectiva  ecol\u00f3gica  e \ncom  um  marco  te\u00f3rico  cuja  finalidade  \u00e9  analisar  os  processos  agr\u00edcolas  de  forma \nabrangente. O enfoque agroecol\u00f3gico considera os ecossistemas agr\u00edcolas como unidades \nfundamentais de estudo; e nestes sistemas, os ciclos minerais, as transforma\u00e7\u00f5es de energia, \nos processos biol\u00f3gicos e as rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas s\u00e3o investigadas e analisadas como \num todo. (ALTIERI, 1989, p. 26).\n\nStephen Gliessman trata do que ele chama de \u201cenfoque agroecol\u00f3gico\u201d, que corresponde \u00e0 \n\n\u201caplica\u00e7\u00e3o  de  conceitos  e  princ\u00edpios  ecol\u00f3gicos  no  desenho  e  manejo  de  agroecossistemas \n\nsustent\u00e1veis.\u201d (GLIESSMAN, 2009, p.56)\n\nEsses  autores  concordam  quanto  \u00e0  busca  por  alternativas  que  superem  os  problemas \n\nmodernos em contextos s\u00f3cio-ambientais diversos, mas  constroem suas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas com \n\nbase em diferentes perspectivas: Sevilla Guzman com a s\u00f3cio-cultural, Altieri com a agron\u00f4mica e \n\nGliessman  com  a  ecol\u00f3gica.  Acredita-se  que  uma  vis\u00e3o  n\u00e3o  exclui  a  outra,  mas  que  todas  se \n\ncomplementam. (DE BIASE, 2010)\n\nA agroecologia prop\u00f5e uma agricultura que produz com a natureza e n\u00e3o contra ela. Esta \n\npostura  \u00e9  capaz  de  contribuir  com  a  qualidade  de  vida  ambiental  e  das  pessoas,  uma  vez  que  \n\nproporciona melhores condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas para os agricultores, afastando-se da orienta\u00e7\u00e3o \n\ndominante de uma agricultura agressiva ao meio ambiente, intensiva em capital, energia e recursos \n\nnaturais n\u00e3o renov\u00e1veis.\n\nO termo agroecologia surgiu no fim dos anos 1930, para indicar a aplica\u00e7\u00e3o da ecologia na  \n\nagricultura. Nos anos 1970 as bases da agroecologia se difundiram rapidamente e nos anos 1980 tais \n\nbases  convergiram  em  uma  disciplina  distinta  com  foco  de  estudo  sobre  os  agroecossistemas,  \n\nentendidos  como  sistemas  agr\u00edcolas  dentro  de  pequenas  unidades  geogr\u00e1ficas  que  tamb\u00e9m \n\npermitem analisar os fluxos de entrada e sa\u00edda de energia, bem como as intera\u00e7\u00f5es do sistema, entre  \n\nmeio  bi\u00f3tico  e  abi\u00f3tico  (ALTIERI,  1989;  GLIESSMAN,  2002).  Assim,  a  agroecologia  adota  o \n\nagroecossistema como unidade fundamental de an\u00e1lise e busca integrar os saberes hist\u00f3ricos dos \n\nagricultores com os conhecimentos de diferentes ci\u00eancias (CAPORAL; COSTABEBER, 2011). \n\nO campo da agroecologia serve como base para os movimentos de agricultura ecol\u00f3gica que  \n\ncontestam o atual modelo tecnol\u00f3gico e convencional de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, implicado na cria\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento  da  produ\u00e7\u00e3o  de  insumos  (qu\u00edmicos,  mec\u00e2nicos  e  biol\u00f3gicos).  Esse  perverso \n\nmodelo  produtivo,  resultante  da  Revolu\u00e7\u00e3o  Verde,  passou,  no  entanto,  a  apresentar  limites  de \n\ncrescimento  a  partir  da  d\u00e9cada  de  1980,  devido  ao  aumento  concomitante  dos  gastos  e  a \n\n\n\n19\n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais advindos do uso intensivo desses insumos, em especial dos \n\nagrot\u00f3xicos  (ALBERGONI;  PELAEZ,  2007).  Tais  t\u00e9cnicas  modernas  de  plantio  agem  de  modo \n\ncontr\u00e1rio  a  natureza,  trabalhando  mais  contra  o  reino  mineral,  o  vegetal  e  o  animal  do  que  se \n\nintegrado a estes (CAMPOS, 2004). Al\u00e9m do que, tais pacotes de agricultura, advindos da chamada  \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Verde, n\u00e3o cumpriram o objetivo de sanar a fome, ao contr\u00e1rio disso, o que se notou foi \n\num crescente nesses \u00edndices, bem como a continuada destrui\u00e7\u00e3o dos biomas, aumento das \u00e1reas em \n\nprocessos de desertifica\u00e7\u00e3o, de eros\u00e3o do solo, perda de fertilidade, contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, \n\nmares, lagos e dos alimentos (CAPORAL, 2011).\n\nA agroecologia adota sistemas de policultivos, onde o manejo conta com uso de coberturas \n\nvivas  e  mortas  (serrapilheira),  onde  h\u00e1  a  pr\u00e1tica  de  instala\u00e7\u00e3o  de  plantas  herb\u00e1ceas,  anuais  ou  \n\nperenes, para cobertura do solo (ALTIERI, 1989). Al\u00e9m disso, h\u00e1 a rota\u00e7\u00e3o de culturas e cultivos \n\nnos quais as diferentes esp\u00e9cies s\u00e3o combinadas levando em considera\u00e7\u00e3o a sucess\u00e3o ecol\u00f3gica. A \n\nagroecologia  adota  uma  vis\u00e3o  integradora  dos  agroecossistemas  e  possui  baixa  depend\u00eancia  de \n\ninsumos  externos,  fazendo  uso  de  recursos  renov\u00e1veis  locais,  preservando  a  biodiversidade  e  a \n\ncultura  local,  e  produzem  visando  suprir  demandas  internas,  antes  de  exportar  (GLIESSMAN, \n\n2002).\n\nPela  aproxima\u00e7\u00e3o  aos  ecossistemas  naturais  em  estrutura  e  diversidade,  os  Sistemas  \n\nAgroflorestais (SAFs) representam um grande potencial para a restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e ecossistemas \n\ndegradados,  podendo  ser  empregados  tanto  como  estrat\u00e9gia  metodol\u00f3gica  de  restaura\u00e7\u00e3o  quanto \n\npara  a  constitui\u00e7\u00e3o  de  agroecossistemas  sustent\u00e1veis,  com  produtos  org\u00e2nicos  e  saud\u00e1veis.  O \n\nestabelecimento de agroflorestas ao redor de fragmentos florestais, corredores biol\u00f3gicos e \u00e1reas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o biodiversificadas e permanentes promovem a restaura\u00e7\u00e3o da paisagem, contribuindo para \n\na conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas (AMADOR, 2003).\n\nA import\u00e2ncia da agroecologia se d\u00e1 exatamente nesse sentido, no de fornecer e ser, base e  \n\nestrutura,  de  conhecimentos  mesclados,  incorporando  saberes  tradicionais  aos  saberes  t\u00e9cnicos \n\ncient\u00edficos atuais, sem excluir ou rejeitar, mas usando ambos a favor da transi\u00e7\u00e3o para estabelecer \n\num planejamento do espa\u00e7o menos agressivo e mais sustent\u00e1vel e coerente com os fluxos e com a \n\ncomplexidade natural de um ecossistema.\n\nPara  tais  sistemas  h\u00e1  diferentes  n\u00edveis  de  desenvolvimento,  sendo  os  cons\u00f3rcios  entre \n\narb\u00f3reas  e  agr\u00edcolas  os  sistemas  mais  simples,  at\u00e9  os  mais  elaborados,  que  s\u00e3o  os  ecossistemas \n\nagroflorestais  com din\u00e2micas  de diversidade, semelhantes  \u00e0s  florestas  naturais, que possuem um \n\ngrande  potencial  para  transformar  as  atividades  de  degradantes  para  regenerantes  (AMADOR, \n\n2003). Ainda segundo Amador, para o manejo desses sistemas necessita-se observar e compreender  \n\no papel e fun\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies espont\u00e2neas que atuam como companheiras, bem como a din\u00e2mica da  \n\n\u00e1gua, do sol e do vento.\n\n\n\n20\n\nSistemas Agroflorestais apresentam grande potencial para prote\u00e7\u00e3o dos solos contra eros\u00e3o e \n\nlixivia\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da fertilidade e produtividade e controle do fluxo das \u00e1guas  \n\npor melhorar a drenagem (TEIXEIRA, 2013). Para uma boa efetividade de sistemas agroecol\u00f3gicos, \n\na primeira preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao solo, no que se refere \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nseu equil\u00edbrio biol\u00f3gico, pois este influenciar\u00e1 em suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas (ASSIS; \n\nROMEIRO, 2002). A conserva\u00e7\u00e3o do solo requer o controle da eros\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, das propriedades f\u00edsicas do solo e de seus nutrientes, al\u00e9m de prevenir os efeitos t\u00f3xicos  \n\nnocivos ao solo. \n\nO solo \u00e9 um componente vivo e din\u00e2mico de um agroecossistema, est\u00e1 sujeito a altera\u00e7\u00f5es e \n\npode ser degradado ou manejado responsavelmente. O manejo da fertilidade f\u00edsica e h\u00eddrica est\u00e1 \n\nbaseado no entendimento dos ciclos de nutrientes, no desenvolvimento da mat\u00e9ria org\u00e2nica e no \n\nbalan\u00e7o entre os componentes vivos e n\u00e3o vivos. Ter a compreens\u00e3o de que processos ecol\u00f3gicos \n\nmant\u00eam a estrutura e fun\u00e7\u00e3o do ecossistema do solo no tempo \u00e9 o mais importante a ser considerado \n\n(GLIESSMAN, 2002). SAFS contribuem para conserva\u00e7\u00e3o ambiental, j\u00e1 que atuam no controle da \n\neros\u00e3o por meio da atua\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores no sistema, que possibilitam incremento de serrapilheira e  \n\ncobertura do solo, de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes, fornecidos pelas podas, na estabiliza\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas do solo e na forma\u00e7\u00e3o de quebra-ventos, controlando a eros\u00e3o e\u00f3lica. \n\n\n\n21\n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\n\nPor entender  que neste  caso  o  pesquisador  desempenha  um  papel  ativo  na  realidade  dos \n\nfatos  observados, foram usados  elementos  da pesquisa-a\u00e7\u00e3o  no estudo sobre o Bosque do CFH, \n\nfazendo refer\u00eancia simult\u00e2nea ao espa\u00e7o e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais que nele se (re)produzem e que s\u00e3o \n\npor ele condicionadas, elucidando os v\u00e1rios aspectos da situa\u00e7\u00e3o.\n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 definida por Thiollent como um \n\ntipo  de  pesquisa  social  de  base  emp\u00edrica  que  \u00e9  concebida  e  realizada  com  estreita \nassocia\u00e7\u00e3o  com  uma  a\u00e7\u00e3o  ou  com  a  resolu\u00e7\u00e3o  de  um  problema  coletivo  e  no  qual  os  \npesquisadores  e  os  participantes  representativos  da  situa\u00e7\u00e3o  ou  do  problema  est\u00e3o  \nenvolvidos de modo cooperativo ou participativo. (THIOLLENT, 1986 p.14)\n\nO autor ressalta que na pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio definir com precis\u00e3o, de um lado, qual \u00e9 a \n\na\u00e7\u00e3o,  quais  os  agentes,  seus  objetivos  e  obst\u00e1culos  e,  por  outro  lado,  qual  \u00e9  a  exig\u00eancia  de \n\nconhecimento a ser produzido em fun\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados na a\u00e7\u00e3o ou entre os atores da \n\nsitua\u00e7\u00e3o.\n\nOutra  condi\u00e7\u00e3o  necess\u00e1ria  \u00e9  elucidar  os  objetivos  de  a\u00e7\u00e3o  e  de  pesquisa,  relacionando \n\nambos.  O  objetivo  de  a\u00e7\u00e3o consiste  em  contribuir  para  o  melhor  equacionamento  poss\u00edvel  do \n\nproblema central da pesquisa com levantamento de solu\u00e7\u00f5es e propostas de a\u00e7\u00e3o para auxiliar os  \n\nagentes  na  atividade  transformadora  da  situa\u00e7\u00e3o.  J\u00e1  o  objetivo  de  pesquisa consiste  em  obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es de dif\u00edcil acesso por meio de outros procedimentos e aumentar o conhecimento sobre \n\ndeterminada situa\u00e7\u00e3o. (THIOLLENT, 1986, p.8)\n\nPela  pesquisa-a\u00e7\u00e3o  \u00e9  poss\u00edvel  estudar  dinamicamente  os  problemas,  decis\u00f5es,  a\u00e7\u00f5es, \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, conflitos e tomadas de consci\u00eancia que ocorrem entre os agentes durante o processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o. Ela n\u00e3o deixa de ser uma forma de experimenta\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o real, na \n\nqual os pesquisadores interv\u00eam conscientemente. \n\nA \u00eanfase da pesquisa-a\u00e7\u00e3o pode ser dada em um dos tr\u00eas aspectos: resolu\u00e7\u00e3o de problemas, \n\ntomada  de  consci\u00eancia  e  produ\u00e7\u00e3o  de  conhecimento.  Quando  bem  conduzida,  ela  pode  vir  a \n\nalcan\u00e7ar todos os aspectos simultaneamente. \n\nNo  presente  trabalho,  considero  como  objetivo  de  a\u00e7\u00e3o  as  pr\u00e1ticas  de  conserva\u00e7\u00e3o  do \n\nBosque  do  CFH  e,  como  objetivo  de  pesquisa,  a  an\u00e1lise  do  processo  de  territorializa\u00e7\u00e3o  dessas \n\npr\u00e1ticas.  Posso  afirmar  que  no  in\u00edcio  do  meu  envolvimento  com  o  Bosque  foram  utilizados  \n\nelementos  da  pesquisa-a\u00e7\u00e3o,  de  forma  inconsciente  no  primeiro  momento,  que  foram  tomando  \n\ncorpo progressivamente  na  tentativa de elucidar  uma  situa\u00e7\u00e3o  concreta para facilitar  e  viabilizar \n\numa interven\u00e7\u00e3o orientada em fun\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o dos problemas detectados. \n\n\n\n22\n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o  se  iniciou  com  a  an\u00e1lise,  por  parte  da  Comiss\u00e3o  de  Revitaliza\u00e7\u00e3o  do \n\nBosque,  da  condi\u00e7\u00e3o  em  que  o  Bosque  se  encontrava  e,  a  partir  da  constata\u00e7\u00e3o  da  car\u00eancia  de  \n\niniciativas  ligadas  \u00e0  conserva\u00e7\u00e3o  do  ambiente,  sendo  realizada  a  articula\u00e7\u00e3o  institucional  e \n\nconsequente implanta\u00e7\u00e3o do projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental do Bosque, caracterizando-se como \n\numa etapa de a\u00e7\u00e3o. A segunda parte da pesquisa-a\u00e7\u00e3o se concentrou no objetivo de pesquisa, que \u00e9 a \n\nan\u00e1lise  do  processo  de  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas  agroecol\u00f3gicas  no  Bosque  do  CFH, \n\nidentificando as rela\u00e7\u00f5es entre os agentes envolvidos e como as pr\u00e1ticas de contesta\u00e7\u00e3o do  status  \n\nquo se inserem no processo. \n\nQuanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o  da escala  geogr\u00e1fica,  foram levadas  em considera\u00e7\u00e3o  as  reflex\u00f5es  de \n\nMarcelo  Lopes  de  Souza,  que  identifica  a  urg\u00eancia  de  exames  acerca  das  nanoterritorialidades \n\nmostrando que\n\na tem\u00e1tica da espacialidade das rotinas e dos processos de participa\u00e7\u00e3o popular nos convida \na encarar uma necessidade espec\u00edfica no que concerne aos estudos sobre a espacialidade do \npoder:  a  urg\u00eancia  de  exames  acerca  das  \u201cnanoterritorialidades\u201d  e  das \n\u201cnanoterritorializa\u00e7\u00f5es.\u201d(SOUZA, 2006a, p.317).\n\nEle tamb\u00e9m distingue a escala nano da microlocal e define \u201cnanoterrit\u00f3rios\u201d como\n\nterrit\u00f3rios  extremamente  pequenos,  diminutos;  situam-se  em  uma  escala  ainda  mais \nreduzida  que  a  microlocal,  sendo  atinentes  a  espa\u00e7os  com  os  quais,  diferentemente  de \nespa\u00e7os  de  n\u00edvel  escalar  microlocal  como  o  bairro  ou  o  setor  geogr\u00e1fico  (que  \u00e9  um \nagregado de bairros), os trabalhos de ge\u00f3grafos urbanos n\u00e3o costumam lidar espec\u00edfica ou  \ndiretamente: a moradia, o local de trabalho (\u2026) e o local de lazer ou distra\u00e7\u00e3o (\u2026), entre  \noutros. (SOUZA, 2006a, p.317).\n\nPartindo  da  tipologia  sobre  os  n\u00edveis  escalares  apresentada  por  Souza  (SOUZA,  2013, \n\np.199-213), considero que, no caso do Bosque do CFH, a escala geogr\u00e1fica dos \u201cnanoterrit\u00f3rios\u201d \u00e9 a \n\nmais adequada por permitir uma maior compreens\u00e3o da realidade cotidiana dos indiv\u00edduos e dos \n\ngrupos  sociais em mat\u00e9ria de \u201ccampos  de for\u00e7a\u201d do poder espacializado. Souza ainda enfatiza a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o exerc\u00edcio de poder e a organiza\u00e7\u00e3o espacial nessa escala.\n\nNos nanoterrit\u00f3rios as rela\u00e7\u00f5es de poder remetem a intera\u00e7\u00f5es face a face entre indiv\u00edduos, \nos quais compartilham (\u2026) espa\u00e7os muito pequenos, em situa\u00e7\u00e3o de co-presen\u00e7a. Nesses \nespa\u00e7os eles exercem, cotidianamente (e, ami\u00fade, informalmente), algum poder, ao mesmo  \ntempo em que, com suas pr\u00e1ticas, espacialmente referenciadas (\u2026), colaboram para definir  \na  organiza\u00e7\u00e3o  espacial  nessa  escala  modesta,  seja  apenas  demarcando  e  alterando \nterrit\u00f3rios,  seja  eventualmente  alterando  o  pr\u00f3prio  substrato  material.  (SOUZA,  2006a,  \npp.317-8)\n\nA escala  geogr\u00e1fica,  que  diz  respeito  \u00e0  extens\u00e3o  ou  magnitude  espacial  que  est\u00e1  sendo \n\nconsiderada, foi subdividida em escala do fen\u00f4meno, escala de an\u00e1lise e escala de a\u00e7\u00e3o.\n\nNo caso de um fen\u00f4meno social, como a din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial do Bosque, a  escala do  \n\nfen\u00f4meno se refere \u201c\u00e0 abrang\u00eancia de din\u00e2micas de a\u00e7\u00e3o coletiva program\u00e1tica ou consciente, como \n\n\n\n23\n\nresist\u00eancias, lutas e movimentos sociais.\u201d (SOUZA, 2013, pg. 181) Pelo fato de que o fen\u00f4meno em  \n\nquest\u00e3o  est\u00e1  situado  no  interior  do  campus  universit\u00e1rio  e  que  pr\u00e1ticas  agroecol\u00f3gicas  est\u00e3o \n\npresentes  em  diferentes  \u00e1reas  do  campus,  considero  como  escala  do  fen\u00f4meno  o  campus \n\nuniversit\u00e1rio da UFSC.\n\nO autor argumenta que a escala de an\u00e1lise \u00e9\n\nintelectualmente  constru\u00edda  como  um  dos  n\u00edveis  anal\u00edticos  capaz  de  nos  facultar  a  \napreens\u00e3o  de  caracter\u00edsticas  relevantes  de  alguma  coisa  que  estejamos  investigando  ou \ntentando elucidar,  a  partir  de  uma  quest\u00e3o ou de um  problema que tenhamos formulado \n(SOUZA, 2013, p. 182).\n\nComo a quest\u00e3o central do trabalho \u00e9 a an\u00e1lise do processo de territorializa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas  \n\nagroecol\u00f3gicas no Bosque do CFH, a  escala de an\u00e1lise compreende as \u00e1reas verdes cont\u00edguas ao \n\nCFH e Planet\u00e1rio, incluindo tanto a \u00e1rea mais arborizada quanto a \u00e1rea menos arborizada.\n\nJ\u00e1 a  escala de a\u00e7\u00e3o \u00e9 um tipo de escala que \u201cse refere a determinados fen\u00f4menos sociais, \n\nconcernentes a a\u00e7\u00f5es (em geral, coletivas) e ao papel de agentes/sujeitos,\u201d portanto diz respeito a \n\num  \u201caspecto  espec\u00edfico  e  muito  diretamente  pol\u00edtico:  aquele  referente,  em  um  racioc\u00ednio \n\neminentemente  estrat\u00e9gico,  \u00e0  reflex\u00e3o  acerca  do  alcance  espacial  das  pr\u00e1ticas  dos  agentes.\u201d \n\n(SOUZA, 2013, p. 182)\n\nPelo fato de que as  principais  a\u00e7\u00f5es tratadas nesse trabalho foram executadas  na \u00e1rea do \n\nBosque do CFH e demais \u00e1reas verdes cont\u00edguas, a escala de a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 definida por essa \u00e1rea.\n\nOutra  etapa  do  trabalho  foi  o levantamento  bibliogr\u00e1fico  e  a  an\u00e1lise  documental  sobre  o \n\nBosque  do  CFH  com  a  busca  e  an\u00e1lise  de  trabalhos  acad\u00eamicos,  not\u00edcias  e  documentos  \n\ninstitucionais  oficiais  como as  propostas  de Plano  Diretor do Campus,  o termo  de compromisso \n\nentre UFSC e FLORAM, a proposta de compensa\u00e7\u00e3o ambiental para o Bosque, entre outros. Ainda \n\nforam analisados os projetos de Parque nos quais se inclui o Bosque e por fim, uma busca junto \u00e0  \n\nProcuradoria  da  UFSC  sobre  a  ocorr\u00eancia  de  processos  que  tenham  ou  tiveram  liga\u00e7\u00e3o  com  o  \n\nBosque.\n\nAo longo da pesquisa foram realizadas  entrevistas  formais  e informais  com os  diferentes \n\nagentes diretamente ligados ao Bosque do CFH buscando certos dados e informa\u00e7\u00f5es acerca de sua  \n\nrela\u00e7\u00e3o  com  esse  espa\u00e7o  e  com  os  demais  agentes  utilizando  a  t\u00e9cnica  do  informante-chave \n\n(BERNARD,  1988).  Por  meio  dessa  t\u00e9cnica  pude  acessar  informa\u00e7\u00f5es  e  dados  considerados \n\nimportantes  para  a  an\u00e1lise  do  objeto  pelo  fato  das  pessoas  estarem  diretamente  envolvidas  com  \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o, e tamb\u00e9m recorri ao processo chamado \u201cbola-de-neve\u201d, quando \n\numa pessoa indica outra(s) que podem ter informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para a pesquisa, e assim por diante. De \n\ncerta forma isso j\u00e1 vinha acontecendo devido ao trabalho j\u00e1 desenvolvido que permitiu o di\u00e1logo  \n\ninformal  com  diversos  agentes  envolvidos  no  processo  de  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas \n\n\n\n24\n\nagroecol\u00f3gicas, mas durante a pesquisa foi ampliado o n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es a partir da coleta de \n\nentrevistas formais.\n\nForam  identificados  diferentes  categorias  de  entrevistados  e  agrupadas  de  acordo  com  a \n\nrela\u00e7\u00e3o que os agentes e setores estabelecem com o Bosque. O primeiro grupo foi composto pelos \n\norganismos  institucionais  diretamente  ligados  ao  Bosque.  S\u00e3o  eles:  Administra\u00e7\u00e3o  Central, \n\nGabinete  de  Reitoria,  Dire\u00e7\u00e3o  do  CFH,  Prefeitura  Universit\u00e1ria,  Coordenadoria  de  Gest\u00e3o  \n\nAmbiental - Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento e Or\u00e7amento, Departamento de Seguran\u00e7a, Comiss\u00e3o de \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque e Planet\u00e1rio/ Observat\u00f3rio Astron\u00f4mico. Cabe aqui colocar que mesmo \n\nn\u00e3o sendo um organismo institucional pertencente \u00e0 UFSC, o Grupo de Escoteiros Desterro tamb\u00e9m \n\nfoi inclu\u00eddo no primeiro grupo pelo fato de sua sede se encontrar no Bosque. O segundo grupo foi \n\ncomposto pelos professores que participaram dos projetos de cria\u00e7\u00e3o de Parques para o Bosque. O  \n\nterceiro  grupo  foi  composto  pelos  estudantes  que  frequentam  o  Bosque.  O  quarto  grupo  foi  \n\ncomposto pelos funcion\u00e1rios de empresas terceirizadas que trabalham nas depend\u00eancias do Bosque. \n\nAinda foi identificado um quinto grupo, composto pelos moradores de rua que usam o palco do \n\nBosque como moradia. Para proteger a identidade das pessoas entrevistadas foi adotado um sistema \n\nno qual os  entrevistados  foram identificados por letras e n\u00fameros  ao serem citados  ao longo do \n\ntrabalho (E = estudante, F = funcion\u00e1rio terceirizado, T = t\u00e9cnico, P = professor).  Essas pessoas \n\nforam relevantes para a coleta de dados em quest\u00e3o porque detinham informa\u00e7\u00f5es importantes para \n\na  pesquisa,  por  terem  participado  de  alguma  situa\u00e7\u00e3o  espec\u00edfica  ou  por  ocuparem  cargos  \n\nadministrativos  em  setores  diretamente  relacionados  \u00e0  problem\u00e1tica  em  quest\u00e3o.  As  entrevistas  \n\nformais foram conduzidas com base num roteiro semiestruturado contendo perguntas gerais para \n\ntodas as pessoas entrevistadas e algumas perguntas espec\u00edficas dentro de cada grupo.\n\nO roteiro de entrevista apresenta um grupo de perguntas gen\u00e9ricas, que foram feitas a todas \n\nas  pessoas  entrevistadas  e  grupos  de  perguntas  espec\u00edficas  para  cada  grupo de  entrevistados, de \n\nacordo com as inten\u00e7\u00f5es  e objetivos  do trabalho. Foram realizadas  18 entrevistas no per\u00edodo de  \n\nmaio de 2016 at\u00e9 agosto de 2016. \n\n\u00c9 importante destacar que n\u00e3o foi poss\u00edvel entrevistar todos os setores institucionais ligados \n\nao Bosque, alguns setores considerados importantes na pesquisa n\u00e3o se colocaram \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para \n\ngravar entrevista, como \u00e9 o caso do Departamento de Projetos de Arquitetura e Engenharia (DPAE), \n\nonde conversei informalmente com alguns de seus atuais funcion\u00e1rios.\n\nAtrav\u00e9s  do  m\u00e9todo  da  an\u00e1lise  de  conte\u00fado,  definido  por  Laurence  Bardin  como  \u201cum \n\nconjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es\u201d, foi realizada a categoriza\u00e7\u00e3o dos elementos de \n\nmaior  relev\u00e2ncia  no  conjunto  das  entrevistas  a  partir  da  combina\u00e7\u00e3o  dos  crit\u00e9rios  sem\u00e2ntico \n\n(categorias tem\u00e1ticas) e sint\u00e1tico (verbos e adjetivos). (BARDIN, 2004) As categorias identificadas \n\n\n\n25\n\ns\u00e3o:  recorte  espacial;  estado  de  conserva\u00e7\u00e3o;  impactos  ambientais;  recupera\u00e7\u00e3o  ambiental; \n\nfechamento do estacionamento; projetos propostos; conflitos e tensionamentos; todas relacionadas \n\ndiretamente ao Bosque do CFH.\n\n\n\n26\n\n4 OS USOS DO BOSQUE DO CFH\n\n4.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO OBJETO DE ESTUDO\n\nCom aproximadamente 50.000 m\u00b2, a \u00e1rea conhecida como Bosque do CFH, situada na borda \n\nsul do campus universit\u00e1rio (limite com a Avenida C\u00e9sar Seara), \u00e9 um dos principais remanescentes \n\nvegetais do campus e apresenta consider\u00e1vel biodiversidade com diversas esp\u00e9cies da fauna (como \n\njacar\u00e9-de-papo-amarelo, jabuti, tucano de bico preto, pica-pau) e flora (como pau-brasil, palmeira \n\nju\u00e7ara, guarapuvu) da mata atl\u00e2ntica.\n\nDurante a rotina acad\u00eamica, repleta de trabalho e estudo, muitos encontram neste local um \n\nref\u00fagio para as dificuldades do dia a dia. \u00c9 um espa\u00e7o de conviv\u00eancia, intera\u00e7\u00e3o e lazer n\u00e3o s\u00f3 do  \n\nCFH, mas de toda comunidade acad\u00eamica e do entorno, propiciando atividades que v\u00e3o desde a \n\ncoleta  de  capim  para  alimentar  os  animais  de  moradores  do  entorno  at\u00e9  a  colheita  de  frutos,  o \n\ndescanso, o lazer, o passeio, rodas de conversa, aulas e troca de conhecimentos que t\u00eam relevante \n\nimport\u00e2ncia para a qualidade de vida no ambiente universit\u00e1rio. \n\nEsta percep\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada por Ariane Kuhnen, que chama a aten\u00e7\u00e3o para a relev\u00e2ncia da \n\ndimens\u00e3o restaurativa dos ambientes abertos:\n\nAtividades modestas em ambientes abertos [\u2026], com predomin\u00e2ncia de elementos naturais,  \npodem  aliviar  a  fadiga  mental,  especificamente,  restaurando  a  capacidade  de  aten\u00e7\u00e3o \ndirigida, que \u00e9 a capacidade de se concentrar e prestar aten\u00e7\u00e3o. Um tempo de descanso que  \nrenova a capacidade intelectual. (KUHNEN, 2012, p.391)\n\nExistem diferentes concep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao que seria o per\u00edmetro do Bosque e n\u00e3o h\u00e1 um \n\nconsenso sobre a \u00e1rea que ele compreende. Somente 3 entrevistados afirmaram que ele tem limites \n\ndefinidos,  os  demais  afirmaram  n\u00e3o  ter  limites  definidos  ou  desconhecem  os  limites.  Nas \n\nentrevistadas realizadas foram mencionados como refer\u00eancia de limites o c\u00f3rrego e a mata ciliar de  \n\nsuas  margens,  as  cercas  de  limite  do  campus  com  a  av.  C\u00e9sar  Seara,  as  quadras  do  Centro  de \n\nDesportos (CDS), as constru\u00e7\u00f5es  do N\u00facleo de Desenvolvimento Infantil (NDI), Creche Flor do \n\nCampus, Grupo de Escoteiros  Desterro  (GED), Centro de Filosofia e Ci\u00eancias  Humanas  (CFH), \n\nLaborat\u00f3rio Central de Microscopia Eletr\u00f4nica (LCME) e os fundos do Restaurante Universit\u00e1rio \n\n(RU). Mas n\u00e3o se tem um consenso sobre o per\u00edmetro exato do Bosque e a principal pol\u00eamica \u00e9  \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea degradada da baixada atr\u00e1s  do RU em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s quadras do CDS, que para \n\nalguns  n\u00e3o  \u00e9  considerado  Bosque  e  para  outros,  mesmo  n\u00e3o  estando  arborizada,  tamb\u00e9m  \u00e9 \n\nconsiderada \u00e1rea do Bosque por motivos relacionados \u00e0 press\u00e3o sobre as \u00e1reas verdes por expans\u00e3o  \n\nem infraestrutura e a necessidade de que essa \u00e1rea permane\u00e7a livre de constru\u00e7\u00f5es.\n\nNesse sentido, acredito que a defini\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Portanto nesse \n\ntrabalho, quando me refiro ao Bosque do CFH, considero toda a \u00e1rea verde que vai do N\u00facleo de \n\nDesenvolvimento  Infantil  (NDI)  at\u00e9  as  quadras  de  esportes  do  Centro  de  Desportos  (CDS), \n\n\n\n27\n\npassando pelos fundos do CFH e Restaurante Universit\u00e1rio (RU), at\u00e9 o limite da \u00e1rea da UFSC com \n\na Avenida C\u00e9sar Seara, como mostra a imagem abaixo (figura 1).\n\nFigura. 1. Imagem a\u00e9rea do Bosque do CFH com destaque para a \u00e1rea de estudo.\n\nFonte: o autor com base em imagem a\u00e9rea do Google Earth.\n\nOs elementos artificiais que comp\u00f5em a paisagem do Bosque do CFH s\u00e3o o Planet\u00e1rio e \n\nObservat\u00f3rio Astron\u00f4mico, a sede do GED, NDI e a creche Flor do Campus, os pr\u00e9dios do CFH, os \n\nfundos do Restaurante Universit\u00e1rio e o pr\u00e9dio do LCME (Figura 2). \n\n\n\n28\n\nFigura 2. Mapa da \u00e1rea de estudo \n\nFonte: o autor com base no mapa oficial da UFSC, 2016.\n\nO Planet\u00e1rio \u00e9 o \u00fanico do estado de Santa Catarina sendo uma refer\u00eancia em Astronomia no  \n\nestado, foi constru\u00eddo no ano de 1971 e \u00e9 a infraestrutura mais antiga presente no Bosque (Figura  \n\n3). Tamb\u00e9m conta com um Observat\u00f3rio Astron\u00f4mico com telesc\u00f3pios digitais para observa\u00e7\u00e3o do \n\nc\u00e9u. \u00c9 respons\u00e1vel por grande parte do fluxo de visita\u00e7\u00e3o ao Bosque e tem grande import\u00e2ncia na \n\nforma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e divulga\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 Astronomia, de estudantes e da comunidade em \n\ngeral, recebendo grupos e escolas do estado inteiro.\n\nFigura 3. Planet\u00e1rio e Observat\u00f3rio Astron\u00f4mico.\n\nFonte:http://noticias.ufsc.br/files/2011/12/planet\u00e1rio-dentro.jpg    Acesso em 15/02/2017.\n\nhttp://noticias.ufsc.br/files/2011/12/planet%C3%A1rio-dentro.jpg\n\n\n29\n\nO GED surgiu de um acordo firmado em 1981 entre UFSC e ELASE/ELETROSUL (Figura  \n\n4). Segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas em sua p\u00e1gina da internet, o \u201cGED \u00e9 atualmente um  projeto de \n\nextens\u00e3o da UFSC, cujo objetivo \u00e9 difundir a pr\u00e1tica do escotismo na UFSC, atuando diretamente \n\nna educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as, adolescentes e jovens.\u201d (http://gedesterro.ufsc.br/pagina-inicial/)\n\nFigura 4. Sede do Grupo de Escoteiros Desterro \n\nFonte: http://gedesterro.ufsc.br/pagina-inicial/   Acesso em 15/02/2017.\n\nTanto  o  Planet\u00e1rio  quanto  o  Grupo  de  Escoteiros  Desterro  apresentam manifesta\u00e7\u00f5es  de \n\nterritorialidade  no  Bosque  do  CFH  devido  \u00e0  delimita\u00e7\u00e3o  de  suas  \u00e1reas  com  cercas,  ambos \n\nrepresentam  a  tentativa  de  controle  de  acesso  a  uma  determinada  \u00e1rea  atrav\u00e9s  da  restri\u00e7\u00e3o  com \n\nbarreira f\u00edsica. \n\nEmbora  esteja  localizado  numa  \u00e1rea  cont\u00edgua  ao  Bosque,  o  NDI  merece  ser  citado  por \n\napresentar  um uso bastante  significativo  do espa\u00e7o com diversas  atividades  pedag\u00f3gicas  com as \n\ncrian\u00e7as que frequentam a creche do NDI, inclusive com manifesta\u00e7\u00f5es em torno das quest\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental ligadas ao Bosque (Figura 5).\n\nhttp://gedesterro.ufsc.br/pagina-inicial/\nhttp://gedesterro.ufsc.br/pagina-inicial/\n\n\n30\n\nFigura 5. Crian\u00e7as do NDI realizam protesto pela preserva\u00e7\u00e3o do Bosque.\n\nFonte: http://noticias.ufsc.br/2013/04/ndi-busca-acoes-para-preservar-o-bosque-do-cfh/   Acesso em 15/02/2017.\n\nO palco do Bosque era um importante elemento na paisagem do Bosque do CFH (Figura 6).  \n\nFoi constru\u00eddo em 2001 a partir das mobiliza\u00e7\u00f5es estudantis em torno da demanda por espa\u00e7os de \n\narte e cultura na UFSC. Pelo menos at\u00e9 o ano de 2014 seu estado de conserva\u00e7\u00e3o ainda era razo\u00e1vel, \n\nos  banheiros  e  as  portas  do  camarim  eram  arrombados  com  alguma  frequ\u00eancia,  as  instala\u00e7\u00f5es \n\nel\u00e9tricas eram depredadas e roubadas eventualmente mas ainda era realizada a manuten\u00e7\u00e3o m\u00ednima \n\ndo espa\u00e7o,  o  que  permitia  o  uso para  atividades  art\u00edsticas  e  culturais  que aconteciam  com certa \n\nfrequ\u00eancia. \n\nFigura 6. Palco do Bosque \n\nFonte: https://c1.staticflickr   Acesso em 17/02/2017.\n\nCom  as  recorrentes  den\u00fancias  ao  Minist\u00e9rio  P\u00fablico  sobre  o  barulho  causado  pelas \n\natividades culturais no palco, as iniciativas de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o com atividades art\u00edstico-culturais \n\ntornaram-se cada vez mais escassas levando a um relativo abandono do espa\u00e7o. A partir de 2015, a \n\nhttps://c1.staticflickr/\nhttp://noticias.ufsc.br/2013/04/ndi-busca-acoes-para-preservar-o-bosque-do-cfh/\n\n\n31\n\ndepreda\u00e7\u00e3o do palco tornou-se cada vez mais intensa e um grupo de moradores de rua come\u00e7ou a \n\nusar o palco como moradia. No ano de 2016 sua estrutura, que j\u00e1 estava danificada por conta da \n\ndepreda\u00e7\u00e3o e da falta de manuten\u00e7\u00e3o, ficou totalmente comprometida ap\u00f3s a queda de duas \u00e1rvores \n\nde grande porte no seu telhado ap\u00f3s um tornado que passou pela ilha tornando-se uma amea\u00e7a \u00e0s \n\npessoas  que  ainda  utilizavam  o  espa\u00e7o  (Figura  8).  Depois  da  realiza\u00e7\u00e3o  de  um  laudo  t\u00e9cnico  \n\ncomprovando a situa\u00e7\u00e3o de risco, foi realizada a desmontagem do palco nos primeiros meses de \n\n2017, mas seus entulhos permanecem no lugar. \n\nAs  \u00faltimas  discuss\u00f5es  dentro da  Comiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o sobre o palco  do Bosque  do \n\nCFH, realizadas no ano de 2016, caminhavam na dire\u00e7\u00e3o de substitu\u00ed-lo por outra infraestrutura que \n\npropiciasse  atividades  art\u00edstico-culturais,  como  um  anfiteatro  constru\u00eddo  com  materiais  de  baixo \n\nimpacto.\n\nFigura 7. Depreda\u00e7\u00e3o do palco do Bosque.\n\nFonte: autor, junho de 2016.\n\nFigura 8. Queda de \u00e1rvores comprometendo a estrutura do palco.\n\nFonte: autor, junho de 2016.\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n34\n\nFigura 9. Aus\u00eancia de mata ciliar do curso de \u00e1gua. \n\nFonte: autor, 2015.\n\nA import\u00e2ncia de sua conserva\u00e7\u00e3o foi mencionada pelos entrevistados apontando diferentes \n\naspectos,  al\u00e9m  da  responsabilidade  institucional  com  a  conserva\u00e7\u00e3o  ambiental,  fatores  sociais, \n\nculturais,  pedag\u00f3gicos  e  ecol\u00f3gicos  como  a  redu\u00e7\u00e3o  do  escoamento  superficial  permitindo  a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais e o seu papel no microclima da regi\u00e3o.\n\nOs  entrevistados  classificaram  seu  estado  de  conserva\u00e7\u00e3o  na  escala  de  1  (p\u00e9ssimo)  a  5 \n\n(excelente), obtendo os seguintes dados: \n\nGr\u00e1fico 3. Estado de conserva\u00e7\u00e3o do Bosque.\n\nFonte: o autor.\n\nNingu\u00e9m  considerou  seu  estado  de  conserva\u00e7\u00e3o  excelente  e  78%  dos  entrevistados  o \n\nclassificaram  como  p\u00e9ssimo,  ruim  ou  regular.  O  fato  de  aparentar  um  estado  de  conserva\u00e7\u00e3o \n\nrazo\u00e1vel \u00e0 primeira vista pode dificultar a percep\u00e7\u00e3o de alguns de seus impactos ambientais como a \n\npolui\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, a aus\u00eancia de mata ciliar ou a presen\u00e7a de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, em sua  \n\nmaioria vis\u00edveis a olhos um pouco mais atentos.\n\nComo  mencionou  um  dos  entrevistados,  \u00e9  importante  a  defini\u00e7\u00e3o  conceitual  acerca  da \n\nproposta para o Bosque pois ele n\u00e3o \u00e9 tratado como bosque, nem como arboreto e nem como \u00e1rea  \n\n1\n6%6\n\n33%\n\n7\n39%\n\n4\n22% P\u00e9ssimo\n\nRuim\n\nRegular\n\nBom\n\n\n\n35\n\nde  expans\u00e3o,  porque  \u201cse  fosse  \u00e1rea  de  expans\u00e3o  botava  tudo  abaixo\u201d  (P1).  Por  defini\u00e7\u00e3o,  um \n\narboreto seria o cultivo de uma cole\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores e arbustos mantidas e ordenadas cientificamente, \n\nem  geral  documentadas  e  identificadas.  O  Bosque  tem  algumas  de  suas  APP\u00b4s  constantemente \n\nro\u00e7adas pela equipe de manuten\u00e7\u00e3o, o que impede o processo de regenera\u00e7\u00e3o natural da floresta. \n\nAtualmente,  o  Bosque  do  CFH  encontra-se  com  alguns  setores  de  sua  \u00e1rea  bastante \n\ndegradados, sobretudo porque parte da \u00e1rea foi utilizada como estacionamento informal por v\u00e1rios \n\nanos (Figura 10). A intensa passagem de ve\u00edculos nos \u00faltimos anos e a decorrente falta de cobertura  \n\nvegetal  em  v\u00e1rios  locais  levaram  \u00e0  compacta\u00e7\u00e3o  do  solo  e  consequente  forma\u00e7\u00e3o  de  canais  de \n\ndrenagem da \u00e1gua pluvial, intensificando os processos erosivos que ocasionaram at\u00e9 um epis\u00f3dio de \n\nenxurrada que impactou diretamente um dos pr\u00e9dios do CFH. \n\nFigura 10. Estacionamento irregular no topo do Bosque do CFH.\n\nFonte: Of\u00edcio n\u00ba 53/2013/PROPLAN.\n\nO abandono e falta de cuidado de alguns setores da \u00e1rea nos \u00faltimos anos propiciou o uso \n\ninadequado, inclusive com pontos de uso de crak nas  \u00e1reas  mais  afastadas, ac\u00famulo de lixo e a \n\ndepreda\u00e7\u00e3o das estruturas f\u00edsicas, como no caso do antigo palco (Figura 11).\n\nFigura 11. Local de consumo de crack na parte mais isolada do Bosque do CFH\n\nFonte: autor, abril de 2015.\n\n\n\n36\n\nTodos os entrevistados identificaram algum tipo de impacto ambiental e a maior parte dos \n\nimpactos mencionados est\u00e3o relacionados ao antigo estacionamento irregular com o impacto dos \n\ncarros e sua decorrente compacta\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o do solo, o que chegou a gerar epis\u00f3dios de enxurrada,  \n\ne a polui\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua por esgoto proveniente de liga\u00e7\u00f5es clandestinas \u00e0 rede pluvial dos \n\nbairros  circunvizinhos.  Al\u00e9m  desses  ainda  foram  mencionados  a  aus\u00eancia  de  mata  ciliar  nas \n\nmargens dos cursos de \u00e1gua, o processo erosivo, a presen\u00e7a de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e o ac\u00famulo de \n\nlixo  e  entulhos  de  obra  no  curso  de  \u00e1gua  e  suas  margens.  A  forma  de  manejo  tamb\u00e9m  foi  \n\nmencionada como impacto ambiental quando a \u00e1rea de APP em estado de regenera\u00e7\u00e3o \u00e9 ro\u00e7ada pela \n\nequipe de manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes. Ainda foi citado o impacto referente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio  \n\ndo LCME, obra constru\u00edda no ano de 2007 que representou um avan\u00e7o sobre a APP com mais um \n\nestacionamento irregular na margem do curso de \u00e1gua ainda em funcionamento.\n\nCabe aqui colocar que j\u00e1 est\u00e1 em curso o processo para retirada de todas as \u00e1rvores ex\u00f3ticas  \n\npresentes no Bosque do CFH \u2013 principalmente os Eucaliptos e Casuarinas \u2013 e sua substitui\u00e7\u00e3o por  \n\nesp\u00e9cies nativas, o que vai causar um impacto visual bastante significativo na paisagem devido \u00e0 \n\nsua grande quantidade.\n\nQuase na totalidade das entrevistas foi mencionada a escassez de espa\u00e7os de conviv\u00eancia e \n\n\u00e1reas  verdes  no campus  e no munic\u00edpio,  considerando  o Bosque como  a  \u201c\u00faltima  \u00e1rea verde\u201d,  o  \n\n\u201c\u00faltimo reduto de vegeta\u00e7\u00e3o\u201d do campus, alguns afirmam a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea \n\ne veem essa bandeira como um \u201cluta\u201d, interpretando-o como um espa\u00e7o de \u201cresist\u00eancia\u201d.\n\nCom a escassez de espa\u00e7os p\u00fablicos de lazer, tanto na universidade como na regi\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica  do  Itacorubi,  o  Bosque  representa  uma  \u00e1rea  verde  de  grande  import\u00e2ncia  para  a  \n\nqualidade de vida no ambiente urbano. A resolu\u00e7\u00e3o conjunta IBAMA/FATMA 001/95 define um \n\nm\u00ednimo de 8m\u00b2 de \u00e1reas verdes por habitante, e para a Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana  \n\n(SBAU) o indicador desej\u00e1vel deveria estar pr\u00f3ximo de 15m\u00b2/hab. O campus apresenta a rela\u00e7\u00e3o de \n\n7,98 m\u00b2/hab dos espa\u00e7os p\u00fablicos verdes de lazer da bacia hidrogr\u00e1fica do Itacorubi, da qual faz  \n\nparte, sendo que os espa\u00e7os da UFSC representam aproximadamente 1% do total da \u00e1rea total da \n\nbacia3.\n\nO  Bosque  do  CFH  tem  um  enorme  potencial  para  realiza\u00e7\u00e3o  de  in\u00fameras  iniciativas \n\nvoltadas  \u00e0  conserva\u00e7\u00e3o  do  meio  ambiente  e  \u00e0  educa\u00e7\u00e3o  ambiental  cr\u00edtica,  podendo  congregar \n\nensino,  pesquisa  e  extens\u00e3o  dentro  do  campus,  atrav\u00e9s  de  diversos  grupos  que  j\u00e1  desenvolvem \n\natividades ligadas \u00e0 Agroecologia e Agricultura Urbana dentro e fora do campus universit\u00e1rio, como \n\no  N\u00facleo  de  Permacultura  (NEPERMA-CFH),  Grupo  de  Educa\u00e7\u00e3o  Ambiental  da  Biologia \n\n3 Segundo dados apresentados em 2012 pelo Subcomit\u00ea de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo como resultado de sua elabora\u00e7\u00e3o \npara o Plano Diretor Participativo da UFSC.\n\n\n\n37\n\n(GEABIO-CCB), Grupo de Estudos e Pr\u00e1tica em Agroecologia (GEPA-CCA), Centro de Promo\u00e7\u00e3o \n\nda Agricultura de Grupo (CEPAGRO-CCA), N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (NEAMB-CTC), entre \n\noutros. Mesmo com algumas iniciativas de pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas h\u00e1 alguns anos no Bosque por parte \n\ndestes diferentes grupos, s\u00e3o escassas experi\u00eancias que permanecem ao longo do tempo em torno de \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o.\n\nCabe ainda mencionar a necessidade de expans\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas envolvendo tanto \n\na comunidade acad\u00eamica como as comunidades vizinhas ao campus, salientando a import\u00e2ncia das \n\npr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas na universidade enquanto ferramenta pedag\u00f3gica.\n\n4.2 PROJETOS PROPOSTOS PARA O ESPA\u00c7O\n\n\u00c9 preciso considerar o contexto institucional da UFSC a respeito dos seus instrumentos de \n\nplanejamento  e  gest\u00e3o  e  observar  que  em  sua  hist\u00f3ria  nunca  houve  aprova\u00e7\u00e3o  no  Conselho \n\nUniversit\u00e1rio de um instrumento oficial de gest\u00e3o. Foram produzidas diferentes propostas de Plano  \n\nDiretor,  e  mesmo  n\u00e3o  sendo  oficializadas,  acabaram  sendo  usadas  como  refer\u00eancia  informal  no \n\nplanejamento e gest\u00e3o do campus. \n\nPara fundamentar a an\u00e1lise documental sobre a forma como o Bosque do CFH vem sendo \n\ntratado pela institui\u00e7\u00e3o foram usados como refer\u00eancia alguns documentos oficiais como o  Parecer \n\nemitido  pela  Comiss\u00e3o  Permanente  do  Plano  Diretor  da  UFSC  sobre  a  cria\u00e7\u00e3o  do  Parque  do \n\nPlanet\u00e1rio, de 1997 (Anexo I); o Plano Diretor do Campus da UFSC: Diretrizes e Proposi\u00e7\u00f5es, de \n\n2005;  o  Plano  Diretor  do  Campus  Universit\u00e1rio  da  Trindade:  Revis\u00e3o  Conceitual,  Defini\u00e7\u00f5es \n\nUrban\u00edsticas e Ambientais \u2013 Vers\u00e3o Preliminar para Debate com a Sociedade, de maio de 2010; e a  \n\nLeitura  do  Subcomit\u00ea  de  Uso  e  Ocupa\u00e7\u00e3o  do  Solo  do  Plano  Diretor  Participativo  da  UFSC,  de \n\n2012.\n\nFoi observado que h\u00e1 um impasse sobre um setor espec\u00edfico do Bosque, composto em sua \n\nmaior parte por APP desflorestada, situado nos fundos do RU, pr\u00f3ximo \u00e0s quadras de t\u00eanis do CDS.  \n\nDiferentes propostas j\u00e1 foram apresentadas para esta \u00e1rea verde como a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios (de \n\nestacionamentos  em 2005;  e  o pr\u00e9dio  da  Moradia  Estudantil  em 2014)  e  de cria\u00e7\u00e3o  de  Parques  \n\n(Parque  Universit\u00e1rio  em  2010  e  Parque  Ambiental  em  2013),  ambos  foram  propostos  \u00e0 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Central mas n\u00e3o sa\u00edram do papel. \n\nDe acordo com a afirma\u00e7\u00e3o, em 2012, do Coordenador do Subcomit\u00ea de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nSolo do Plano Diretor Participativo da UFSC, \u201ciniciativas anteriores de planejamento n\u00e3o foram (...) \n\ninstitucionalizadas,  o  que  torna  a  gest\u00e3o  da  ocupa\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  do  campus  uma  dif\u00edcil  tarefa \n\nadministrativa, com poucos referenciais de planejamento.\u201d (fonte:  http://planodiretor.ufsc.br/texto-\n\nhttp://planodiretor.ufsc.br/texto-base/\n\n\n38\n\nbase/ Acesso em 06/06/2017)\n\nPortanto  n\u00e3o  se  tem  a  certeza  de  que  as  \u00e1reas  do  campus  ser\u00e3o  usadas  conforme  as \n\norienta\u00e7\u00f5es  e diretrizes  das  propostas  de PD. No caso do Bosque, mesmo  apresentando  a maior \n\nparte de sua \u00e1rea composta por APP, n\u00e3o se tem a garantia de que essa \u00e1rea n\u00e3o ser\u00e1 utilizada para  \n\nexpans\u00e3o de infraestrutura no futuro. \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 1990 \u00e9 reconhecido o grau de satura\u00e7\u00e3o do campus da UFSC. Segundo a  \n\nComiss\u00e3o Permanente do Plano Diretor da UFSC (CPPD), o campus\n\nencontra-se, atualmente, bastante pr\u00f3ximo da ocupa\u00e7\u00e3o total de seu espa\u00e7o, atingindo um  \ngrau  de  satura\u00e7\u00e3o  que  amea\u00e7a  a  exist\u00eancia  de  espa\u00e7os  livres,  que  s\u00e3o,  sem  d\u00favida,  \nindispens\u00e1veis, quer seja como um recurso de organiza\u00e7\u00e3o e clareza do espa\u00e7o constru\u00eddo,  \nquer  seja  para  garantir  as  condi\u00e7\u00f5es  m\u00ednimas  de  conforto,  ou  ainda,  para  propiciar  o \nencontro e o lazer. (Of\u00edcio n\u00ba 011/CPDF/97 \u2013 26 de junho de 1997)\n\nNesse  contexto  surge  a  primeira  proposta  de  cria\u00e7\u00e3o  de  Parque  para  o  Bosque  do  CFH \n\n(chamado de \u201cParque do Planet\u00e1rio\u201d), elaborada pela CPPD, mas que se resume somente ao of\u00edcio  \n\nn\u00ba 011/CPDF/97 \u2013 26 de junho de 1997. A Comiss\u00e3o identifica o Bosque como \u201cuma das raras \u00e1reas  \n\nainda dispon\u00edveis para composi\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes\u201d evidenciando sua voca\u00e7\u00e3o como \u00e1rea verde  \n\nde  lazer  e  de  conv\u00edvio  e  reconhecendo  a  necessidade  de  medidas  urgentes  para  impedir  sua \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o pelo avan\u00e7o de constru\u00e7\u00f5es.\n\nSe medidas urgentes n\u00e3o forem tomadas, esta \u00e1rea estar\u00e1 irreversivelmente destinada a ser \nocupada  como  expans\u00e3o  repetitiva  dos  edif\u00edcios  acad\u00eamicos,  de  forma  a  descaracterizar  \nainda  mais  o  espa\u00e7o  do  Campus,  pela  homogeneiza\u00e7\u00e3o  e  indiferencia\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o \nconstru\u00eddo. (Of\u00edcio n\u00ba 011/CPDF/97 \u2013 26 de junho de 1997)\n\nNo  ano  de  2005  \u00e9  apresentado  o  Plano  Diretor  do  Campus  da  UFSC:  Diretrizes  e  \n\nProposi\u00e7\u00f5es, como resultado de dez anos de trabalho da Comiss\u00e3o Permanente de Planejamento  \n\nF\u00edsico do Campus (CPPFC) e retoma a proposta de cria\u00e7\u00e3o de Parque para o Bosque do CFH. \n\nA CPPFC considera o \u201cParque do Planet\u00e1rio\u201d, segunda proposta de Parque para a \u00e1rea do \n\nBosque  do  CFH,  \u201cum dos  espa\u00e7os  mais  significativos  e necess\u00e1rios  do  Campus  da  Trindade\u201d  e \n\njustifica sua cria\u00e7\u00e3o salientando o contexto de press\u00e3o sobre as \u00e1reas verdes do campus. \u201cA press\u00e3o \n\npela  demanda  de novas  \u00e1reas  constru\u00eddas  incidindo sobre as  poucas  \u00e1reas  verdes  restantes  fez  a \n\nCPPFC  propor  a  cria\u00e7\u00e3o  do  Parque  do  Planet\u00e1rio\u201d  (UFSC,  2005,  p.7)  No  texto  tamb\u00e9m  ficam \n\nexpl\u00edcitos os conflitos de interesse presentes na constru\u00e7\u00e3o da proposta. \n\nUma  das  diretrizes  gerais  para  o  PD  de  2005  foi  a  preserva\u00e7\u00e3o  ambiental  e  cria\u00e7\u00e3o  de \n\nespa\u00e7os verdes (parques, pra\u00e7as e caminhos).  Nessa se\u00e7\u00e3o a CPPFC coloca a quest\u00e3o da press\u00e3o \n\nsobre as \u00e1reas verdes e dos conflitos existentes em torno de sua preserva\u00e7\u00e3o.\n\n(\u2026)  o  Plano  Diretor  vem  estabelecer  a  necessidade  da  preserva\u00e7\u00e3o  e  cria\u00e7\u00e3o  de  \u00e1reas  \nverdes que, sem sua defini\u00e7\u00e3o precisa para este fim, terminariam por ser sacrificadas em \n\nhttp://planodiretor.ufsc.br/texto-base/\n\n\n39\n\nbenef\u00edcio  das  \u00e1reas  edificadas.  A press\u00e3o  sobre  essas  \u00e1reas  j\u00e1  se  faz  presente  e  houve  \ndiversos  conflitos  no  decorrer  das  atividades  da  Comiss\u00e3o,  visando  assegurar  sua  \npreserva\u00e7\u00e3o. Assim, foram propostos alguns parques ou \u00e1reas verdes, tais como: Parque do \nPlanet\u00e1rio; (...)  (UFSC, 2005, pp. 19-20)\n\nApesar de citar no texto que existe um mapa do projeto de Parque em anexo ao documento  \n\ndo PD, esse anexo n\u00e3o foi encontrado.\n\nEm maio de 2010 \u00e9 apresentado o  Plano Diretor do Campus  Universit\u00e1rio da Trindade: \n\nRevis\u00e3o Conceitual, Defini\u00e7\u00f5es Urban\u00edsticas e Ambientais \u2013 Vers\u00e3o Preliminar para Debate com a  \n\nSociedade, apresentado pelo Departamento de Projetos de Arquitetura e Engenharia (DPAE). No \n\ndocumento aparece a terceira proposta de Parque para o Bosque do CFH como\n\n\u201cum setor espec\u00edfico do zoneamento universit\u00e1rio, em primeiro lugar pela necessidade de \ngarantir uma \u00e1rea de dimens\u00f5es compat\u00edveis com as necessidades da UFSC em responder \n\u00e0s exig\u00eancias ambientais da legisla\u00e7\u00e3o federal. Em segundo lugar, a institui\u00e7\u00e3o do Parque,  \nest\u00e1 proposta por fun\u00e7\u00f5es que pode apresentar como as de lazer, ambiental, comunit\u00e1ria,  \ncultural,  desportiva,  acad\u00eamica  muitas  outras  que  certamente  ser\u00e3o  ainda  aproveitadas. \n(UFSC, 2010, p.85)\n\nComo a pr\u00f3pria equipe t\u00e9cnica da Coordenadoria de Planejamento afirma: \u201cUm campus que  \n\nn\u00e3o oferece equipamentos de uso comunit\u00e1rio, como parques, equipamentos desportivos, atividades \n\nculturais, afasta a comunidade criando antipatias.\u201d (UFSC, 2010, p.76)\n\nA proposta  do  chamado  \u201cParque  Universit\u00e1rio\u201d  surgiu  ap\u00f3s  as  discuss\u00f5es  sobre  o  Plano  \n\nDiretor da UFSC de 2005, o projeto foi constru\u00eddo a partir de 2009 e apresentado em 2010 pelo \n\npessoal do Escrit\u00f3rio T\u00e9cnico da Universidade (ETUSC), antigo \u00f3rg\u00e3o de planejamento do campus, \n\ncomo parte integrante do Plano Diretor. \n\nNo documento do PD essa \u00e1rea aparece como\n\numa unidade perif\u00e9rica, mas n\u00e3o menos importante que outras, mostra a \u00e1rea compreendida \nentre o Bairro da Serrinha e a Av. Desembargador Vitor Lima, junto com \u00e1reas do Horto  \nBot\u00e2nico  e  Col\u00e9gio  de  Aplica\u00e7\u00e3o.  (\u2026)  Trata-se  de  \u00e1reas  que  sofreram  as  menores  \ninterven\u00e7\u00f5es humanas nestes 50 anos de exist\u00eancia da UFSC, e que, por este motivo, ainda  \nguardam  uma  boa  cobertura  de  vegeta\u00e7\u00e3o  de  tipo  secund\u00e1rio.  Contudo,  pelo  acelerado \ncrescimento  dos  bairros  lim\u00edtrofes  ao  setor,  estas  \u00e1reas  est\u00e3o  amea\u00e7adas  e  merecem  \ncuidados urgentes e especiais de preserva\u00e7\u00e3o, tendo em vista, a crescente press\u00e3o social dos  \nassentamentos habitacionais informais nos limites do morro.\n\nSegundo relato de um dos idealizadores do projeto \u201ca ideia surgiu por conta da necessidade  \n\nde preserva\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea verde no campus e evoluiu para a proposta de cria\u00e7\u00e3o de um Parque que \n\npudesse responder \u00e0 necessidade do relacionamento da universidade com os bairros do entorno\u201d. \n\nEssa  proposta  de  cria\u00e7\u00e3o  do  chamado  Parque  Universit\u00e1rio,  contou  com  a  participa\u00e7\u00e3o  de \n\nprofessores e t\u00e9cnicos de diferentes \u00e1reas do conhecimento em sua elabora\u00e7\u00e3o e previa uma \u00e1rea \n\nque ocupava todo o bosque do CFH incluindo toda uma APP que se estende at\u00e9 o limite do campus \n\nuniversit\u00e1rio com a comunidade da Serrinha (Figura 12).\n\n\n\n40\n\nFigura 12. Mapa do Projeto Parque Universit\u00e1rio (2010) \n\nFonte: Grupo de Estudo de Mobilidade Urbana da UFSC.\n\nFonte: Grupo de Estudos em Mobilidade Urbana da UFSC, 2013.\n\nO  quarto  projeto  de  cria\u00e7\u00e3o  de  parque,  localizado  no  Bosque  do  CFH,  foi  o  chamado \n\n\u201cParque de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Agroecologia\u201d no ano de 2013 (Figura 13). \u00c9 uma proposta de \n\ncria\u00e7\u00e3o de um sistema de gerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos e educa\u00e7\u00e3o ambiental participativos \n\nque  surge  atrav\u00e9s  da  articula\u00e7\u00e3o  de  professores,  estudantes  e  t\u00e9cnicos  do  Centro  de  Ci\u00eancias \n\nAgr\u00e1rias  (CCA),  do  GEABio,  do  NEPERMA  e  do  NEAMB  ap\u00f3s  a  proibi\u00e7\u00e3o  do  p\u00e1tio  de  \n\ncompostagem da UFSC pr\u00f3ximo ao manguezal do Itacorubi. O intuito foi promover a integra\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes  grupos  que  trabalham  com  quest\u00f5es  ambientais  no  campus  e  dar  continuidade  \u00e0s  \n\natividades  de  manuten\u00e7\u00e3o  de  hortas  e  compostagem  dos  res\u00edduos  org\u00e2nicos  gerados  no  campus \n\nuniversit\u00e1rio.\n\nSegundo relato de um de seus idealizadores a ideia surgiu a partir do que ele definiu como \n\num  \u201cataque  contra  o  sistema  de  compostagem  existente\u201d  apresentando  a  proposta  de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos atrav\u00e9s da responsabiliza\u00e7\u00e3o de cada Centro por sua  \n\nfra\u00e7\u00e3o  de  res\u00edduo  gerada.  Argumentou  que  a  principal  dificuldade  enfrentada  foi  a  resist\u00eancia  \n\ninstitucional  ao  projeto.  Afirmou  ser  \u201cum projeto  que  n\u00e3o  foi  pra  frente  porque  encontra  v\u00e1rias  \n\nbarreiras, principalmente pelos diferentes interesses que tem na \u00e1rea.\u201d (P1)\n\n\n\n41\n\nFigura 13. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea proposta para o Parque de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nFonte: N\u00facleo de Processamento de Res\u00edduos, 2013.\n\nO  \u00faltimo  espa\u00e7o  para  discuss\u00e3o  sobre  a  cria\u00e7\u00e3o  do  Parque  Universit\u00e1rio  da  UFSC  foi  o \n\nSemin\u00e1rio organizado pela Dire\u00e7\u00e3o do CFH, no dia 29 de junho de 2016, quando foi apresentado o \n\nhist\u00f3rico das a\u00e7\u00f5es institucionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea e feita uma roda de conversa com dezenas de  \n\npessoas interessadas e apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos atuais e debate sobre os desdobramentos futuros da \n\nproposta. Esse Semin\u00e1rio permitiu constatar mais uma vez a diversidade de ideias sobre a cria\u00e7\u00e3o  \n\ndo Parque na UFSC. N\u00e3o tiveram encaminhamentos objetivos e o arquivo com o \u00e1udio do espa\u00e7o  \n\npode ser acessado pelo link: https://www.mixcloud.com/CFH_UFSC/.\n\nAl\u00e9m dos projetos de cria\u00e7\u00e3o de Parques para o Bosque do CFH ainda foram identificadas \n\npropostas de constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios para a mesma \u00e1rea. A primeira delas  aparece no PD de 2005 \n\ncomo um pr\u00e9dio de estacionamentos numa das \u00e1reas do Bosque do CFH:\n\nToda a \u00e1rea sul, vinculada ao Setor Desportivo e ao Parque do Planet\u00e1rio est\u00e1 prevista no  \nPlano Diretor para ser reformulada. De fundos do Campus - formado historicamente por  \ninterven\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o e pelo abandono - prop\u00f5e-se a cria\u00e7\u00e3o da Entrada Sul com um  \nedif\u00edcio articulador entre o n\u00edvel da rua e o declive em rela\u00e7\u00e3o ao Campus, aproveitando o  \n\n\n\n42\n\nteto para estacionamentos, voltados para o exterior e o pavimento inferior encontra como \n\u00e1rea de conviv\u00eancia, ligada ao Bosque do Planet\u00e1rio e elemento articulador entre este e o \nSetor Desportivo. A lateral do Canal destina-se, tamb\u00e9m, a estacionamentos que poder\u00e3o  \nser  ocupados  pelo  Centro  de  Cultura,  tendo  em  vista  que  os  hor\u00e1rios  de  utiliza\u00e7\u00e3o  s\u00e3o \ndiferentes dos per\u00edodos mais ativos do Campus. A entrada sul faz parte do Eixo Central do \nCampus,  vindo  se  articular  com  o  sistema  de  pra\u00e7as  e  caminhos  que  une  as  atividades \nadministrativas, culturais e de conv\u00edvio. (UFSC, 2005, pp.36-7)\n\nSobre essa proposta, uma das professoras entrevistadas comentou: \u201cmeu medo \u00e9 que com \n\nessa  ideia  de  parcerias  p\u00fablico-privado  essa  \u00e1rea  acabe  virando  uma  \u00e1rea  negoci\u00e1vel,  digamos \n\nassim, acho que a gente tem que impedir qualquer tipo de tentativa de negocia\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea, \u00e9 uma  \n\n\u00e1rea da UFSC, \u00e9 uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o.\u201d (P2)\n\nA segunda  proposta  de  constru\u00e7\u00e3o  de  pr\u00e9dio  para  a mesma  \u00e1rea  \u00e9  o projeto  da Moradia \n\nEstudantil.  Esse  projeto  foi  elaborado  sob  coordena\u00e7\u00e3o  de  um  professor  da  Arquitetura  e  foi  \n\napresentado  \u00e0  comunidade  acad\u00eamica  por  volta  de  2013.  Ele  inclui  as  reformas  do  Centro  de \n\nConviv\u00eancia e de uma parte das antigas instala\u00e7\u00f5es do RU e a constru\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9dio de Moradia  \n\nEstudantil na \u00e1rea ociosa pr\u00f3xima ao CDS.\n\nAinda  foi  identificado  um  projeto  de  Rede  Ciclovi\u00e1ria  da  UFSC,  apresentado  pela \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Central da UFSC \u00e0 Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis em 2013, que atravessa o \n\nBosque do CFH (Figura 14). A proposta integra, por meio de ciclovias e ciclofaixas, os bairros no \n\nentorno  da  UFSC  (Trindade,  Carvoeira,  Serrinha,  C\u00f3rrego  Grande,  Pantanal,  Santa  M\u00f4nica  e \n\nItacorubi), chegando at\u00e9 o Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias (CCA).\n\nFigura 14. Imagem do Projeto de Rede Ciclovi\u00e1ria da UFSC. \n\nFonte: http://reitoria.ufsc.br/2013/07/12/universidade-busca-recursos-para-implantar-ciclovias-dentro-e-no-entorno-do-\ncampus-em-florianopolis/   Acesso em 15/03/2017.\n\nhttp://reitoria.ufsc.br/2013/07/12/universidade-busca-recursos-para-implantar-ciclovias-dentro-e-no-entorno-do-campus-em-florianopolis/\nhttp://reitoria.ufsc.br/2013/07/12/universidade-busca-recursos-para-implantar-ciclovias-dentro-e-no-entorno-do-campus-em-florianopolis/\n\n\n43\n\n5 ENTRE A\u00c7\u00c3O DIRETA E LUTA INSTITUCIONAL \n\nEntre as pr\u00e1ticas de contesta\u00e7\u00e3o do  status quo no contexto universit\u00e1rio, as ocupa\u00e7\u00f5es de \n\nReitoria, do Centro de Conviv\u00eancia e dos pr\u00f3prios Centros de Ensino do campus da UFSC, quando \n\nconstru\u00eddas pela base, mostram as potencialidades da autoatividade coletiva.\n\nAqui  pretendo  trazer  outra  contribui\u00e7\u00e3o  de  Marcelo  Lopes  de  Souza,  com  sua  discuss\u00e3o \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o direta e luta institucional. Para o autor\n\na  a\u00e7\u00e3o  direta  compreende  as  pr\u00e1ticas  protagonizadas  pelos  movimentos  sociais,  com \nfinalidades  de  protesto  e  de  constru\u00e7\u00e3o  de  alternativas,  independentemente  do  Estado  e  \nmesmo afrontando-o e desafiando-o, a luta institucional, de um ponto de vista libert\u00e1rio, diz \nrespeito  \u00e0s  pr\u00e1ticas  em  que  os  movimentos  sociais,  para  promover  certos  objetivos,  se \nutilizam,  taticamente,  de  determinados  canais  institu\u00eddos  pelo  Estado  em  conjunturas \nfavor\u00e1veis, mas jamais traduzindo-se na ades\u00e3o \u00e0 forma-partido ou na aceita\u00e7\u00e3o de cargos \nem governos, em qualquer escala. (SOUZA, 2010, p. 26).\n\nNo texto  A\u00e7\u00e3o direta e luta institucional: complementaridade ou ant\u00edtese?4 Souza faz uma \n\nreflex\u00e3o  sobre  o  valor  t\u00e1tico  de  se  utilizar  canais  institucionais  estatais  para  se  tentar  promover \n\ncertos avan\u00e7os (ou evitar determinados retrocessos) e sobre quais riscos e armadilhas tal uso t\u00e1tico \n\npode trazer consigo. Compreendida como a \u201catividade de luta armada, mas tamb\u00e9m de propaganda, \n\nagita\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, com a finalidade de promover a revolu\u00e7\u00e3o social e eliminar a explora\u00e7\u00e3o de \n\nclasse e o Estado que lhe d\u00e1 respaldo\u201d a a\u00e7\u00e3o direta designa \u201co conjunto de pr\u00e1ticas de luta que s\u00e3o,  \n\nbasicamente, conduzidas apesar do Estado ou contra o Estado, isto \u00e9, sem v\u00ednculo institucional ou \n\necon\u00f4mico imediato com canais e inst\u00e2ncias estatais.\u201d\n\nEm sua argumenta\u00e7\u00e3o o autor ressalta a import\u00e2ncia de n\u00e3o perder o senso cr\u00edtico e explorar, \n\ncom muita cautela, certos canais e pol\u00edticas.\n\nA  utiliza\u00e7\u00e3o  da  margem  de  manobra  propiciada  pelas  brechas  legais,  pelas  inst\u00e2ncias \nparticipativas  oficiais  e  pelos  recursos  p\u00fablicos  (\u2026)  n\u00e3o  h\u00e1  de  se  dar  (\u2026)  sem  muita \nprud\u00eancia e uma  grande dose de desconfian\u00e7a,  exatamente  porque  n\u00e3o  se  deve  esquecer  \nque,  estruturalmente o  Estado  n\u00e3o  serve  \u00e0  liberdade,  mas  sim  \u00e0  sua  restri\u00e7\u00e3o,  e  em \nsitua\u00e7\u00f5es-limite, \u00e0 sua supress\u00e3o. (SOUZA, 2015, p. 64).\n\nE continua mostrando que a \u201cluta institucional n\u00e3o substitui, em hip\u00f3tese alguma, a a\u00e7\u00e3o \n\ndireta;  no  fundo,  subordina-se  a  ela,  assim  como  a  t\u00e1tica  subordina-se  \u00e0  estrat\u00e9gia,  e  n\u00e3o  o  \n\ncontr\u00e1rio\u201d e afirma: \u201ca a\u00e7\u00e3o direta \u00e9 uma necessidade; a luta institucional, uma possibilidade\u201d.\n\nDependendo  das  circunst\u00e2ncias,  se  for  poss\u00edvel  avaliar  que  os  ganhos  materiais  e  at\u00e9  \nmesmo pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos da luta institucional (n\u00e3o partid\u00e1ria) tendem a ser superiores  \n\u00e0s eventuais perdas (\u00e9 preciso ter em mente, acima de tudo, o risco de coopta\u00e7\u00e3o estrutural), \ncoisas  como  a  disputa  e  a  utiliza\u00e7\u00e3o  inteligente  de  canais  participativos  podem \ncomplementar a  a\u00e7\u00e3o  direta  \u2013  resguardada  sempre  a  maior  independ\u00eancia  poss\u00edvel  das  \norganiza\u00e7\u00f5es dos movimentos em face do Estado. (SOUZA, 2015, pp. 64-5)\n\n4 Dividido em  duas  partes,  o  texto foi  originalmente  publicado  no  site  binacional  (Brasil-Portugal)  Passa  Palavra  e \nposteriormente,  publicado  na  colet\u00e2nea:  \u201cDos  espa\u00e7os  de  controle  aos  territ\u00f3rios dissidentes, escritos de  divulga\u00e7\u00e3o  \ncient\u00edfica e an\u00e1lise pol\u00edtica\u201d em 2015 pela Editora Consequ\u00eancia.\n\n\n\n44\n\n5.1 OS CASOS QUE SE MANIFESTARAM NO BOSQUE DO CFH\n\nSe  considerarmos  que  as  pr\u00e1ticas  das  institui\u00e7\u00f5es  estatais,  no  contexto  universit\u00e1rio,  s\u00e3o \n\nexpress\u00e3o da  correla\u00e7\u00e3o  de for\u00e7as  existentes  entre  fra\u00e7\u00f5es  da  comunidade  acad\u00eamica,  abrimos  a \n\npossibilidade de perceber que a estrutura da Universidade, mesmo sendo uma inst\u00e2ncia de poder  \n\nheter\u00f4noma, tamb\u00e9m apresenta fissuras que representam potencialidades a serem exploradas. \n\nA an\u00e1lise do objeto de estudo em quest\u00e3o pode servir para ilustrar uma vis\u00e3o cr\u00edtica com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es estatais na medida em que se valoriza a autoatividade e autonomia estudantil  \n\nnum contexto heter\u00f4nomo. Cabe aqui reconhecer o aporte da perspectiva libert\u00e1ria5 \u00e0s discuss\u00f5es \n\nsobre a constru\u00e7\u00e3o da autonomia e o combate da heteronomia.\n\nAssim,  posso  afirmar  que  a  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas  agroecol\u00f3gicas  \u00e9  fruto  de  um \n\nprocesso que  se iniciou  com a  a\u00e7\u00e3o  direta  auto-organizada  por  estudantes  do CFH  em torno  de \n\nquest\u00f5es ligadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAtrav\u00e9s das entrevistas foram identificados diferentes n\u00edveis de tensionamentos e conflitos \n\nem  torno  do uso do  espa\u00e7o,  estabelecidos  entre  determinados  agentes  que  se  relacionam com o  \n\nBosque do CFH de alguma forma, sendo que os principais s\u00e3o os seguintes: o fechamento do acesso \n\nde carros no Bosque gerou um leve tensionamento entre os t\u00e9cnicos do Planet\u00e1rio e a Dire\u00e7\u00e3o do  \n\nCFH,  relacionado  \u00e0  quest\u00e3o  da  acessibilidade  ao  Planet\u00e1rio,  e  entre  v\u00e1rios  antigos  usu\u00e1rios  do  \n\nespa\u00e7o  como  estacionamento  e  a  Administra\u00e7\u00e3o  do  CFH  tamb\u00e9m  foram  identificados \n\ntensionamentos;  tensionamentos  em  torno  do  manejo  das  \u00e1reas  verdes  entre  as  pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas e a manuten\u00e7\u00e3o tradicional; conflitos em torno de diferentes propostas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde sua \u00e1rea ociosa; as quest\u00f5es de demanda por espa\u00e7o f\u00edsico do CFH e irregularidade fundi\u00e1ria do \n\nGED  envolvendo  conflito  entre  a  comunidade  do  CFH  e  o  GED;  os  conflitos  institucionais  em \n\ntorno da quest\u00e3o da gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e a proibi\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio de compostagem; o conflito  \n\nentre a comunidade universit\u00e1ria e as pol\u00edcias militar e federal no caso que ficou conhecido como o  \n\n\u201cLevante do Bosque\u201d.\n\nNo caso do Bosque do CFH, \u00e9 dif\u00edcil falar em espacializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder sem  \n\nmencionar  os  conflitos  e  tensionamentos  entre  o  Grupo de  Escoteiros  e  a  comunidade  do CFH,  \n\nrelacionados ao uso do espa\u00e7o, ou sem mencionar os tensionamentos em torno da quest\u00e3o da gest\u00e3o  \n\nde res\u00edduos s\u00f3lidos na UFSC. Esses assuntos, somados ao epis\u00f3dio do dia 25 de mar\u00e7o de 2014, \n\nquando cerca de 300 pessoas resistiram \u00e0 a\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Militar, foram os  mais  pol\u00eamicos que \n\napareceram ao longo das entrevistas.\n\n5Entendida como \u201ccr\u00edtica radical da heteronomia e rejei\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do capitalismo (e do Estado capitalista) e do \n\n\u201csocialismo burocr\u00e1tico\u201d (e das suas premissas pol\u00edticas e filos\u00f3ficas, embutidas no marxismo t\u00edpico)\u201d (SOUZA, 2012,  \n\np.30)\n\n\n\n45\n\nTrazendo essa reflex\u00e3o sobre a\u00e7\u00e3o direta e luta institucional para o Bosque do CFH, com  \n\nbase na experi\u00eancia adquirida pelo envolvimento direto com o cotidiano nesse espa\u00e7o, destaco as \n\nseguintes  a\u00e7\u00f5es  como  pr\u00e1ticas  de  contesta\u00e7\u00e3o  do  status  quo no  contexto  universit\u00e1rio  onde  se \n\nmanifestam os elementos da a\u00e7\u00e3o direta e da luta institucional. Posso afirmar que essas a\u00e7\u00f5es foram \n\nmotivadas  a  partir  da  organiza\u00e7\u00e3o  consciente,  espont\u00e2nea  e  aut\u00f4noma,  principalmente  por \n\nestudantes  de  diferentes  cursos  da  UFSC,  sem  autoriza\u00e7\u00e3o  ou  vincula\u00e7\u00e3o  com  qualquer  \u00f3rg\u00e3o \n\ninstitucional ou estudantil.\n\nI - O fechamento do acesso de carros ao bosque no dia 28 de junho de 2013. Primeiro, com \n\nvaras  de  bambu  e,  posteriormente,  essas  foram  substitu\u00eddas  por  cancelas  permanentes  a  fim  de  \n\nevitar o uso daquele espa\u00e7o como estacionamento e passagem de carros.\n\nH\u00e1 v\u00e1rios anos o Bosque j\u00e1 vinha sendo utilizado como estacionamento irregular com um \n\nn\u00famero  crescente  de  carros  invadindo  o  espa\u00e7o  a  cada  dia,  o  que  intensificou  a  degrada\u00e7\u00e3o  do \n\nambiente. Foi um fato observado por todos que frequentavam a \u00e1rea e gerou uma mobiliza\u00e7\u00e3o em  \n\ntorno do fechamento do acesso aos carros no Bosque.\n\nNesse caso se manifestaram tanto a a\u00e7\u00e3o direta, por meio da a\u00e7\u00e3o coletiva de estudantes no  \n\nseu  fechamento  em  duas  entradas  com  varas  de  bambu  e  blocos  de  concreto,  como  a  luta  \n\ninstitucional, por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o dentro do Conselho de Unidade do CFH. As primeiras a\u00e7\u00f5es  \n\nde  fechamento  causaram  grande  transtorno  para  as  pessoas  que  estavam  acostumadas  a  usarem \n\naquele  espa\u00e7o  como  estacionamento  e  foi  necess\u00e1rio  que  as  cancelas  de  bambu  fossem  refeitas  \n\nv\u00e1rias vezes durante as primeiras semanas por que eram destru\u00eddas pelos usu\u00e1rios, assim como os \n\nblocos de concreto tamb\u00e9m eram deslocados com frequ\u00eancia sendo necess\u00e1ria sua recoloca\u00e7\u00e3o para \n\nafirmar o impedimento do acesso aos carros. Simultaneamente ocorreu uma articula\u00e7\u00e3o institucional \n\nno  CFH  entre  os  membros  do  Conselho  de  Unidade  que  eram  favor\u00e1veis  \u00e0  supress\u00e3o  daquele  \n\nestacionamento irregular e, mesmo com pessoas contr\u00e1rias ao fechamento do acesso aos carros, foi \n\naprovado  no  Conselho  de  Unidade  e  solicitada  a  constru\u00e7\u00e3o  de  cancelas  permanente  nos  dois \n\nacessos ao Bosque. Nesse caso, considerando o contexto muito espec\u00edfico, podemos perceber de \n\nforma clara a rela\u00e7\u00e3o de complementaridade entre a\u00e7\u00e3o direta e luta institucional e a import\u00e2ncia de \n\ncombin\u00e1-las para avan\u00e7os concretos num contexto heter\u00f4nomo.\n\nConsidero que nesse caso houve uma refuncionaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o material no momento em \n\nque uma das \u00e1reas do Bosque deixou de ser usada como estacionamento irregular e passou a ser  \n\nusada  como  \u00e1rea  de  lazer.  Pode-se  afirmar  que  houve  uma  adapta\u00e7\u00e3o  do  substrato  a  novas \n\nnecessidades a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas interessadas na retomada e manuten\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\ncomo  espa\u00e7o  verde  de  conviv\u00eancia  e pr\u00e1ticas  pedag\u00f3gicas.  Segundo Marcelo  Lopes  de  Souza  a \n\nrefuncionaliza\u00e7\u00e3o espacial \n\n\n\n46\n\ntrata-se do ajuste do substrato espacial material a novas necessidades, decorrentes de novas  \nrela\u00e7\u00f5es  sociais.  (\u2026)  \u00c0s  vezes  a  adapta\u00e7\u00e3o  pode  ser  alcan\u00e7ada  atrav\u00e9s  de  interven\u00e7\u00f5es \nf\u00edsicas  m\u00ednimas,  utilizando-se  espa\u00e7os  preexistentes  de  uma  maneira  nova  e  criativa.  \n(SOUZA, 2013 p. 252)\n\n O fechamento do estacionamento irregular foi considerado um \u201cmarco primordial\u201d, uma \n\natitude \u201cradical\u201d, \u201ccrucial\u201d ou o \u201ccome\u00e7o da briga\u201d, trazendo alguns dos termos citados. Percebe-se \n\nque o fechamento do acesso aos carros no Bosque \u00e9 parte de um processo maior de revitaliza\u00e7\u00e3o \n\nprotagonizado pelos pr\u00f3prios estudantes, professores e funcion\u00e1rios, principalmente do CFH.\n\nTodas as pessoas entrevistadas consideraram importante o fechamento do acesso aos carros \n\nno  Bosque,  em  boa  parte  das  entrevistas  a  a\u00e7\u00e3o  foi  percebida  como  uma  mudan\u00e7a  positiva  e \n\nbastante  significativa  do  espa\u00e7o.  Houve  somente  uma  pessoa  que  desaprovou  o  fechamento  do \n\nacesso aos carros argumentando sobre a necessidade de acessibilidade ao Planet\u00e1rio.\n\nFoi mencionado que haviam posicionamentos pol\u00edticos antag\u00f4nicos, explicitados atrav\u00e9s dos \n\npedidos para que a \u00e1rea fosse pavimentada para melhorar as condi\u00e7\u00f5es do \u201cestacionamento\u201d. Foi  \n\numa atitude que afetou centenas de pessoas impedindo que deixassem seus carros naquele espa\u00e7o, \n\ninclusive gerando rea\u00e7\u00f5es agressivas de parte delas.\n\nOutra quest\u00e3o levantada est\u00e1 relacionada  ao problema  dos  estacionamentos  da UFSC em \n\ngeral  e  a  necessidade  de  democratiza\u00e7\u00e3o  do  acesso  \u00e0s  vagas  existentes,  uma  vez  que  as  vagas \n\ndispon\u00edveis n\u00e3o s\u00e3o distribu\u00eddas de forma igualit\u00e1ria entre os diferentes Centros de Ensino.\n\nII - O plantio direto de esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas na mata ciliar de um curso de \u00e1gua \n\npara recupera\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de uma composteira \n\npara gest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos e gera\u00e7\u00e3o de adubo no per\u00edodo de 2012 a 2014.\n\nDando continuidade  ao  movimento  de  reocupa\u00e7\u00e3o  do Bosque  com  a\u00e7\u00f5es  de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, considero que as pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas que se manifestaram no Bosque do CFH, como  \n\no plantio para recupera\u00e7\u00e3o da APP e a pr\u00e1tica de compostagem para gest\u00e3o de res\u00edduos  s\u00f3lidos, \n\napresentam elementos de protesto e representam uma alternativa ao modelo de gest\u00e3o ambiental do \n\ncampus atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o direta e luta institucional em torno da quest\u00e3o ambiental.\n\nNo caso dos plantios na mata ciliar de um curso de \u00e1gua para recupera\u00e7\u00e3o da APP a a\u00e7\u00e3o  \n\ndireta  se  manifestou  atrav\u00e9s  dos  mutir\u00f5es  auto-organizados  e  teve  um  papel  fundamental  no \n\nprocesso  de  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas  agroecol\u00f3gicas  uma  vez  que  promoveu  a  atividade \n\ncoletiva,  facilitando  uma  articula\u00e7\u00e3o  integrada  entre  diferentes  setores.  Al\u00e9m  disso  essas  a\u00e7\u00f5es \n\nfomentaram a elabora\u00e7\u00e3o do projeto de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas para assegurar uma \u00e1rea \n\nexperimental onde fosse poss\u00edvel desenvolver as pr\u00e1ticas sem o risco de resist\u00eancias institucionais.\n\n\n\n47\n\nA resist\u00eancia institucional \u00e0s praticas agroecol\u00f3gicas se manifestou de diversas formas, na \n\ndestrui\u00e7\u00e3o  dos  plantios  na  mata  ciliar  no  per\u00edodo  de  2012  a  2014,  usando  a  APP  como \n\nestacionamento, na proibi\u00e7\u00e3o de compostagem no campus universit\u00e1rio e na resist\u00eancia burocr\u00e1tica \n\npara aprova\u00e7\u00e3o do PRAB, ambos no ano de 2014.\n\nEm 2014, a UFSC passava por uma crise na gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos que culminou na \n\nproibi\u00e7\u00e3o do funcionamento do p\u00e1tio de compostagem, onde todos os res\u00edduos org\u00e2nicos gerados no \n\ncampus eram processados. Num per\u00edodo de mais de um ano os res\u00edduos org\u00e2nicos gerados em todo \n\no  campus  foram  descartados  como  lixo  comum  e  enviados  ao  Aterro  Sanit\u00e1rio  de  Biguac\u00fa,  \n\nexercendo um impacto direto no PRAB por ser o composto org\u00e2nico um dos principais insumos  \n\nutilizados  para  realiza\u00e7\u00e3o  das  atividades.  Como  forma  de  protesto  foi  organizado  um  ato  pelos \n\nestudantes  durante  a  Semana  do  Meio  Ambiente,  no  qual  foi  transportada  uma  quantidade  de \n\nres\u00edduos org\u00e2nicos  do RU  para uma das \u00e1reas  degradadas do Bosque do CFH  e constru\u00edda uma \n\ncomposteira (Figura 15). Essa a\u00e7\u00e3o serviu para dar visibilidade \u00e0 quest\u00e3o dos problemas em torno \n\nda gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos na UFSC e tamb\u00e9m serviu como protesto para que fosse retomada a  \n\npr\u00e1tica de compostagem no campus universit\u00e1rio e suprimida sua proibi\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 15. Prepara\u00e7\u00e3o da composteira para o ato.\n\nFonte: autor, 02/06/2015.\n\nIII - A ocupa\u00e7\u00e3o ef\u00eamera das estruturas f\u00edsicas do Grupo de Escoteiros Desterro no dia 1\u00ba de \n\noutubro de 2013 reivindicando o espa\u00e7o como Centro Estudantil Integrado do Centro de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas e Sede do futuro Parque do Bosque.\n\nO caso da ocupa\u00e7\u00e3o ef\u00eamera da \u00e1rea destinada ao GED se insere num contexto de condi\u00e7\u00f5es \n\nprec\u00e1rias de espa\u00e7o f\u00edsico dos CA\u00b4s do CFH e de mobiliza\u00e7\u00f5es estudantis por espa\u00e7os f\u00edsicos de \n\nqualidade. \n\n\n\n48\n\nAntes  mesmo  da  implementa\u00e7\u00e3o  do  Programa  do  Governo  Federal  de  Reestrutura\u00e7\u00e3o  e \n\nExpans\u00e3o das Universidades Federais (REUNI) entre 2009 e 2011, as press\u00f5es sobre o espa\u00e7o f\u00edsico \n\ne a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios no CFH j\u00e1 se mostrava urgente, com a consolida\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma  os  problemas  se  agravaram.  Essa  demanda  aparece  institucionalmente  na  busca \n\npor laborat\u00f3rios de ensino, laborat\u00f3rios e n\u00facleos de pesquisa, salas de professores, salas de aula e \n\ntamb\u00e9m como reivindica\u00e7\u00e3o estudantil por espa\u00e7os para centro acad\u00eamicos, estudo e conviv\u00eancia.\n\nNesse contexto houve uma articula\u00e7\u00e3o estudantil que se iniciou de forma aut\u00f4noma e teve \n\napoio de alguns CA\u00b4s do CFH questionando a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado pelo GED, propondo a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Centro  Estudantil Integrado. A ideia  surgiu  com base na  cr\u00edtica \u00e0  ociosidade  daquele \n\nlocal  e  sua  situa\u00e7\u00e3o  fundi\u00e1ria  irregular  por  v\u00e1rios  anos,  da  indigna\u00e7\u00e3o  com  a  precariedade  dos \n\nespa\u00e7os f\u00edsicos de nossos centros acad\u00eamicos e como resposta \u00e0s volumosas e crescentes demandas  \n\npor espa\u00e7o f\u00edsico no CFH.\n\nNo  dia  01/10/13  foi  organizado  um  ato  estudantil  no  qual  a  \u00e1rea  cercada  do  GED  foi \n\nocupada  por  dezenas  de  estudantes  para  realiza\u00e7\u00e3o  de  uma  discuss\u00e3o  sobre  espa\u00e7os  ociosos  na  \n\nUFSC. A proposta de uso do espa\u00e7o apresentada pelos estudantes era a de cria\u00e7\u00e3o de um Centro \n\nEstudantil Integrado do CFH servindo tamb\u00e9m como sede do futuro Parque Universit\u00e1rio.\n\nFigura 16. Cartaz reivindicando a cria\u00e7\u00e3o do Centro Estudantil Integrado.\n\nFonte: autor, 01/10/13.\n\nA a\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi bem-vinda pelos integrantes do GED que chegaram a registrar Boletim de  \n\nOcorr\u00eancia  junto  ao  Departamento  de  Seguran\u00e7a  da  UFSC  (DESEG)  contra  os  estudantes \n\nenvolvidos  na  atividade,  considerada  como  \u201cinvas\u00e3o  da  Sede  do  GED\u201d  em  den\u00fancia  feita  na \n\nOuvidoria da UFSC. \n\nAo  fazer  o  encaminhamento  do  processo,  o  Pr\u00f3-Reitor  de  Assuntos  Estudantis  da  \u00e9poca  \n\nconsidera que \u201ca ocupa\u00e7\u00e3o por parte dos estudantes do CFH no espa\u00e7o destinado ao GED, desde \n\n\n\n49\n\nd\u00e9cadas, (\u2026) configura-se como uma agress\u00e3o \u00e0s  normas  institucionais  vigentes  sobre o espa\u00e7o \n\nuniversit\u00e1rio\u201d.\n\nEsse encaminhamento desconhece ou desconsidera a agress\u00e3o \u00e0s normas vigentes sobre o \n\nespa\u00e7o  universit\u00e1rio  cometida  pelo  GED,  conforme  resultado  da  Auditoria  Interna  da  UFSC \n\nn\u00ba0022013, de 11 de outubro de 2013, quando constatou a \n\nfalta de instrumento de contrato\u201d e recomenda que \u201cos gestores respons\u00e1veis examinem a \npertin\u00eancia e regularizem a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsicos atualmente ocupados, atentando-\nse para o disposto no artigo 5\u00ba da Lei n. 6.120/74, que disp\u00f5e sobre a aliena\u00e7\u00e3o de bens \nim\u00f3veis de institui\u00e7\u00f5es federais de ensino e d\u00e1 outras provid\u00eancias, e para o que preconiza a \nLei n. 8.666/93.\n\nNesse caso, o pr\u00f3prio CFH, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o de Espa\u00e7o F\u00edsico, se posicionou solicitando \n\nao Gabinete da Reitoria a finaliza\u00e7\u00e3o do contrato com os  escoteiros  e afirmou a necessidade de \n\napropria\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o para atividades fins da Institui\u00e7\u00e3o, justificada pela grande demanda do \n\nCFH  por  espa\u00e7o  f\u00edsico  para  atender  suas  necessidades.  Atrav\u00e9s  do  levantamento  documental \n\nverificou-se que n\u00e3o possuem rela\u00e7\u00e3o institucional formalizada com a UFSC.\n\nConsidero que nesse caso houve um processo de  ressignifica\u00e7\u00e3o do lugar, uma vez que a \n\nsitua\u00e7\u00e3o remete \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o cultural/simb\u00f3lica dos espa\u00e7os do Bosque do CFH. Para \n\nSouza, com a ressignifica\u00e7\u00e3o do lugar\n\na  imagem  dos  lugares  \u00e9,  muitas  vezes,  disputada  entre  diferentes  agentes.  Nessas \ncircunst\u00e2ncias, a cultura, o simbolismo e o discurso aparecem na qualidade de \u201ccampos de \nbatalha\u201d, em que vis\u00f5es de mundo e pr\u00e1ticas hegem\u00f4nicas e n\u00e3o hegem\u00f4nicas entram em \nconfronto.  As  representa\u00e7\u00f5es  espaciais  (por  exemplo,  por  meio  da  paisagem),  os  relatos  \nsobre as hist\u00f3rias dos lugares, a topon\u00edmia, as discuss\u00f5es em torno das supostas \u201cvoca\u00e7\u00f5es\u201d \ne  do  futuro  dos  espa\u00e7os\u2026  Tudo  isso  tem,  n\u00e3o  raro,  crucial  import\u00e2ncia  para  as  lutas  \npol\u00edticas. (SOUZA, 2013, p.253)\n\nIV - A resist\u00eancia ao ataque sofrido pelas Pol\u00edcias Federal e Militar no epis\u00f3dio do dia 25 de mar\u00e7o \n\nde 2014.\n\nO caso que ficou conhecido como Levante do Bosque foi um dos epis\u00f3dios pol\u00edticos mais \n\nimportantes da hist\u00f3ria do Bosque do CFH e, sem d\u00favida, o epis\u00f3dio mais marcante que aconteceu \n\ndurante  o  recorte  temporal  desta  pesquisa.  \u00c9  um  tema  bastante  pol\u00eamico  e  envolve  processos \n\njudiciais  ainda  em  andamento.  Mesmo  n\u00e3o  sendo  o  foco  do  trabalho,  merece  aten\u00e7\u00e3o  por  ter \n\naparecido algumas vezes nas entrevistas e tamb\u00e9m porque \u00e9 imposs\u00edvel falar em espacializa\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder no Bosque sem mencionar esse epis\u00f3dio. \n\nNo dia 25 de mar\u00e7o de 2014 ocorreu uma opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal quando um estudante  \n\nsofreu  tentativa  de  pris\u00e3o  por  policiais  a  paisana  que  tentaram  conduzi-lo  num  ve\u00edculo  sem \n\nidentifica\u00e7\u00e3o a um Departamento de Pol\u00edcia pelo porte de 3 gramas da erva Cannabis Sativa. Este \n\nfato gerou a mobiliza\u00e7\u00e3o de cerca de 300 pessoas para impedir que o estudante fosse levado daquela \n\nmaneira  (Figuras  17  e 18).  Ap\u00f3s  horas  de negocia\u00e7\u00e3o  sem sucesso entre  o Delegado  da  Pol\u00edcia \n\n\n\n50\n\nFederal e os gestores da UFSC (Dire\u00e7\u00e3o do CFH e o Chefe de Gabinete da Reitoria, no caso) a tropa \n\nde choque da Pol\u00edcia Militar foi acionada e agiu com spray de pimenta, bombas de efeito moral e \n\ntiros  com  bala  de  borracha  para  dispersar  os  manifestantes  e  levar  o  estudante  (Figura  19).  A \n\nopera\u00e7\u00e3o, considerada desproporcional pelos manifestantes, gerou revolta e os ve\u00edculos da pol\u00edcia e \n\nDESEG foram virados em resposta \u00e0s agress\u00f5es (Figura 20).\n\nFigura 17. Mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica.\n\nFonte: https://educacao.uol.com.br/album/2014/03/26/confira-fotos-do-protesto-de-estudantes-da-ufsc.htm#fotoNav=1 \nAcessado em 22/08/2016.\n\nFigura 18. Mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica. \n\nFonte: http://dc.clicrbs.com.br/sc/noticias/noticia/2014/03/confronto-entre-estudantes-e-policiais-transforma-ufsc-em-\ncampo-de-guerra-4456527.html   Acessado em 22/08/2016.\n\nFigura 19. Ataque da tropa de choque da Pol\u00edcia Militar.\n\nFonte: http://dc.clicrbs.com.br/sc/noticias/noticia/2014/03/confronto-entre-estudantes-e-policiais-transforma-ufsc-em-\ncampo-de-guerra-4456527.html    Acessado em 22/08/2016.\n\nhttp://dc.clicrbs.com.br/sc/noticias/noticia/2014/03/confronto-entre-estudantes-e-policiais-transforma-ufsc-em-campo-de-guerra-4456527.html\nhttp://dc.clicrbs.com.br/sc/noticias/noticia/2014/03/confronto-entre-estudantes-e-policiais-transforma-ufsc-em-campo-de-guerra-4456527.html\nhttp://dc.clicrbs.com.br/sc/noticias/noticia/2014/03/confronto-entre-estudantes-e-policiais-transforma-ufsc-em-campo-de-guerra-4456527.html\nhttp://dc.clicrbs.com.br/sc/noticias/noticia/2014/03/confronto-entre-estudantes-e-policiais-transforma-ufsc-em-campo-de-guerra-4456527.html\nhttps://educacao.uol.com.br/album/2014/03/26/confira-fotos-do-protesto-de-estudantes-da-ufsc.htm#fotoNav=1\n\n\n51\n\nFigura 20. Revolta dos estudantes ap\u00f3s ataque da Pol\u00edcia Militar.\n\nFonte: http://dc.clicrbs.com.br/sc/noticias/noticia/2014/03/confronto-entre-estudantes-e-policiais-transforma-ufsc-em-\ncampo-de-guerra-4456527.html  . Acessado em 22/08/2016.\n\nOutra  quest\u00e3o  levantada  por  meio  desta  pesquisa  est\u00e1  relacionada  ao  consumo  de \n\nsubst\u00e2ncias  psicoativas  pelos  usu\u00e1rios  do  Bosque. Essa  \u00e9  uma  discuss\u00e3o  bastante  pol\u00eamica  e \n\nimposs\u00edvel deixar de mencion\u00e1-la ao falar do Bosque por conta da import\u00e2ncia desse espa\u00e7o para a \n\ncomunidade usu\u00e1ria de cannabis. \n\nO epis\u00f3dio do Levante do Bosque permite fazer uma s\u00e9rie de reflex\u00f5es como, por exemplo, \n\na forma como o Estado trata a quest\u00e3o do uso da cannabis, a fal\u00eancia do modelo de \u201cguerra \u00e0s \n\ndrogas\u201d adotado pelo Estado e suas tr\u00e1gicas consequ\u00eancias, o uso da viol\u00eancia pela pol\u00edcia, o ataque \n\n\u00e0 autonomia da Universidade, entre outras.\n\nAlguns dos entrevistados mencionaram uma vis\u00e3o sobre o Bosque que o considera como um \n\n\u201clugar de drogados\u201d, a \u201crep\u00fablica dos maconheiros\u201d. Como relatou um estudante entrevistado, \u201ca \n\nuniversidade  tem  que  contemplar  a  universalidade  das  dimens\u00f5es  humanas  e,  \u00e0s  vezes,  fumar \n\nmaconha  \u00e9  uma  delas,  \u00e9  interessante  que  a  gente  possa  ter  esse  espa\u00e7o  aqui,  e  que  bom  que  o  \n\nusu\u00e1rio talvez se sinta seguro de fumar maconha aqui, de saber que n\u00e3o vai tomar uns tapa na cara, \n\nque n\u00e3o vai tomar um \u201catraque\u201d\u201d(E1). Segundo relato de outro entrevistado, a UFSC \u201cdeveria ter \n\num programa mais  s\u00e9rio sobre o uso de drogas e redu\u00e7\u00e3o de danos, debates  muito mais  abertos  \n\nsobre o uso de subst\u00e2ncias psicoativas, um tratamento cient\u00edfico e adulto sobre essas quest\u00f5es\u201d(E2).\n\n5.2 O PROJETO DE RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO BOSQUE DO CFH\n\nA territorializa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas no Bosque do CFH se deu pela proje\u00e7\u00e3o no \n\nespa\u00e7o  de  novas  rela\u00e7\u00f5es  de  poder  a  partir  da  institucionaliza\u00e7\u00e3o  do  projeto  de  Recupera\u00e7\u00e3o \n\nhttp://dc.clicrbs.com.br/sc/noticias/noticia/2014/03/confronto-entre-estudantes-e-policiais-transforma-ufsc-em-campo-de-guerra-4456527.html\nhttp://dc.clicrbs.com.br/sc/noticias/noticia/2014/03/confronto-entre-estudantes-e-policiais-transforma-ufsc-em-campo-de-guerra-4456527.html\n\n\n52\n\nAmbiental com Sistemas Agroflorestais. \n\nO processo que levou \u00e0 territorializa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas  iniciou-se no ano de \n\n2012 com a inten\u00e7\u00e3o, motivada por estudantes de diferentes cursos do CFH, de re/ocupar o Bosque \n\ncom pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas \u2013 uma vez que outras iniciativas ocorreram em diferentes momentos na \n\nhist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o do Bosque \u2013 como o plantio de esp\u00e9cies arb\u00f3reas frut\u00edferas para restaura\u00e7\u00e3o da \n\nmata ciliar dos cursos de \u00e1gua, manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos atrav\u00e9s da compostagem e gera\u00e7\u00e3o de \n\nadubo org\u00e2nico para manuten\u00e7\u00e3o de horta comunit\u00e1ria entre outras atividades. Todas essas a\u00e7\u00f5es \n\nforam realizadas ao longo de dois anos de forma aut\u00f4noma, sem v\u00ednculos  institucionais  ou com  \n\nalguma entidade estudantil. \u00c9 v\u00e1lido reconhecer que atividades com esse car\u00e1ter n\u00e3o s\u00e3o novidades \n\nno Bosque, de certa forma sempre houve alguma movimenta\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica e do \n\nentorno na realiza\u00e7\u00e3o de atividades culturais e ambientais de forma aut\u00f4noma. \n\nCom base na observa\u00e7\u00e3o sobre o Bosque, num primeiro momento foi identificada (por parte \n\nde um grupo de estudantes no qual eu estive presente) a falta de cobertura vegetal na margem de um \n\ncurso  de  \u00e1gua  e  a  necessidade  de  plantio  de  esp\u00e9cies  arb\u00f3reas  para  a  recupera\u00e7\u00e3o  desta  \u00e1rea \n\nespec\u00edfica do Bosque. Foram ent\u00e3o realizados mutir\u00f5es de plantio para minimizar, de certa forma, o \n\nproblema  detectado.  Por  serem  organizadas  e  executadas  de  forma  aut\u00f4noma,  espont\u00e2nea, \n\nvolunt\u00e1ria e sem grandes compromissos de continuidade pelas pessoas envolvidas, essas atividades \n\neram pontuais e espor\u00e1dicas. Apesar de n\u00e3o obterem pleno \u00eaxito em seus objetivos  por diversos  \n\nfatores  (entre  eles,  a  falta  de  cuidado  com  as  mudas  plantadas  pelos  servi\u00e7os  de  manuten\u00e7\u00e3o  e  \n\nro\u00e7ada  das  \u00e1reas  verdes),  os  mutir\u00f5es  tamb\u00e9m  serviram  como  oportunidade  de  integra\u00e7\u00e3o  e \n\naprendizagem entre as pessoas envolvidas. \n\nNum  segundo  momento  passamos  a  ter  um  contato  mais  pr\u00f3ximo  com  a  Prefeitura \n\nUniversit\u00e1ria, que emprestava algumas das ferramentas usadas nos mutir\u00f5es, e com a Dire\u00e7\u00e3o do \n\nCFH, por permitir que as ferramentas fossem armazenadas no palco do Bosque, infraestrutura mais  \n\npr\u00f3xima  dos  canteiros.  Nesse  momento  j\u00e1  eram  mais  frequentes  as  atividades  de  composteira  e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de horta, mas ainda sem grandes objetivos de perman\u00eancia.\n\nCom a elei\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o do CFH em 2012, foi criada, no in\u00edcio de 2013, a Comiss\u00e3o de \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o  do  Bosque  do  CFH  (CRB),  organismo  composto  por  professores,  t\u00e9cnicos  e \n\nestudantes  deste Centro com o intuito de apoiar e dar continuidade \u00e0s atividades de recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental em curso, bem como viabilizar os procedimentos para cria\u00e7\u00e3o de um Parque previsto no \n\nanteprojeto do Plano Diretor da UFSC. Considerei interessante do ponto de vista t\u00e1tico e comecei a \n\nparticipar enquanto membro desse canal institucional, logo ap\u00f3s sua forma\u00e7\u00e3o, para que pudesse \n\nservir para ampliar as formas de atua\u00e7\u00e3o no Bosque. No in\u00edcio participavam poucos professores, \n\nt\u00e9cnicos  e  estudantes  do  CFH  mas,  ao  longo  do  tempo,  mais  pessoas  se  aproximaram  e  outros \n\n\n\n53\n\nsetores  foram se  inserindo  como  o Planet\u00e1rio,  o  N\u00facleo  de Desenvolvimento  Infantil  (NDI) e  a  \n\nCoordenadoria  de  Gest\u00e3o  Ambiental  (CGA),  fazendo  com  que  essa  comiss\u00e3o  funcionasse  como \n\ninstrumento articulador entre diferentes setores.\n\nA necessidade,  por  parte  da  institui\u00e7\u00e3o,  de  estabelecer  procedimentos  e  planos  para  as \n\ncompensa\u00e7\u00f5es ambientais das obras em constru\u00e7\u00e3o dentro do campus universit\u00e1rio fez com que a \n\nCoordenadoria  de  Gest\u00e3o  Ambiental,  organismo  recentemente  reestruturado  na  \u00faltima  gest\u00e3o  de \n\nReitoria, se aproximasse da Dire\u00e7\u00e3o do CFH e se inserisse na CRB, no final de 2013, para articular \n\na possibilidade de executar as compensa\u00e7\u00f5es no Bosque, uma das \u00faltimas \u00e1reas pass\u00edveis de receber \n\nplantio de mudas, que \u00e9 a a\u00e7\u00e3o mais recorrente como compensa\u00e7\u00e3o ambiental no campus.\n\nUma das primeiras a\u00e7\u00f5es da CRB foi realizar um trabalho de campo no Bosque para analisar \n\na  situa\u00e7\u00e3o  em  que  se  encontrava.  Foram  identificados  os  diversos  impactos  j\u00e1  citados,  como  a  \n\ndepreda\u00e7\u00e3o do palco e estruturas f\u00edsicas, ac\u00famulo de lixo e entulhos nas APPs de cursos de \u00e1gua,  \n\neros\u00e3o  e  compacta\u00e7\u00e3o  do  solo,  aus\u00eancia  de  mata  ciliar  nas  margens  dos  cursos  de  \u00e1gua,  \n\ncontamina\u00e7\u00e3o  por  esgoto  nos  cursos  de  \u00e1gua,  falta  de  ilumina\u00e7\u00e3o,  entre  outros.  Constatou-se  a \n\nnecessidade  de  criar  meios  para  minimizar  os  impactos  observados  e  atuar  na  resolu\u00e7\u00e3o  dos \n\nproblemas detectados nos trabalhos de campo.\n\n Nesse mesmo per\u00edodo estava tramitando o processo burocr\u00e1tico para libera\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o \n\nde dois Blocos novos no CFH, sendo necess\u00e1ria a supress\u00e3o de dezenas de \u00e1rvores do Bosque na \n\n\u00e1rea a ser constru\u00edda. Em 11 de outubro de 2013 a PROPLAN encaminhou \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Municipal  \n\ndo Meio Ambiente de Florian\u00f3polis (FLORAM) uma proposta de compensa\u00e7\u00e3o ambiental6 a ser \n\ncoordenada  pela  PROPLAN,  atrav\u00e9s  do  setor  de  Gest\u00e3o  Ambiental,  e  executada  pela  Prefeitura \n\nUniversit\u00e1ria. \n\nNo of\u00edcio a PROPLAN observou que \u201ca \u00e1rea do Bosque encontra-se bastante degradada\u201d \n\nreconhecendo que \u201ch\u00e1 a  necessidade  de  restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica  da \u00e1rea  para  que se restabele\u00e7a o \n\necossistema degradado\u201d e prop\u00f5e\n\ncompensar a interven\u00e7\u00e3o realizada para implanta\u00e7\u00e3o do Bloco E, F e Anexo E, atrav\u00e9s da \nrecupera\u00e7\u00e3o  do  Bosque,  cumprindo-se  assim,  as  necessidades  legais  e  ambientais  e  \noferecendo \u00e0 comunidade uma \u00e1rea verde, de melhor qualidade, que possa servir como um  \nambiente de conviv\u00eancia e lazer. (Of\u00edcio n\u00ba 53/2013/PROPLAN, p.2)\n\nNesse  documento  a  UFSC  ainda  compromete-se  com  a  \u201clibera\u00e7\u00e3o  de  recurso, \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de mudas  e m\u00e3o-de-obra, al\u00e9m de fomento aos  projetos  de extens\u00e3o  voltados  \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do Bosque em conjunto com o Grupo de Defesa do Bosque.\u201d \n\n6 Referente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos Blocos E, F e anexo E, por meio do Of\u00edcio n\u00ba 53/2013/PROPLAN\n\n\n\n54\n\nEm  31  de  outubro  de  2013  UFSC  e  FLORAM  firmam  o  Termo  de  Compromisso  n\u00ba  \n\n16/2013, no qual \u00e9 listada, entre outras obriga\u00e7\u00f5es por parte da UFSC, a \u201crestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do  \n\nBosque do CFH, conforme proposta apresentada pela Pr\u00f3-reitoria de Planejamento e Or\u00e7amento\u201d.\n\nNesse momento percebemos uma conjuntura favor\u00e1vel para a proposi\u00e7\u00e3o de alternativas que \n\nviabilizassem  um  uso  mais  adequado  aos  interesses  de  conserva\u00e7\u00e3o  ambiental.  Considerando  a \n\nnecessidade e car\u00eancia de projetos de car\u00e1ter s\u00f3cioambiental no Bosque do CFH, no final de 2013 \n\ndemos  in\u00edcio  (eu  e  o  estudante  de  Antropologia  Caio  Ramos  de  Carvalho)  \u00e0  elabora\u00e7\u00e3o  de  um \n\nprojeto de recupera\u00e7\u00e3o ambiental para o Bosque. Com o intuito de potencializar as a\u00e7\u00f5es em curso e \n\ngarantir  sua  continuidade  e  perman\u00eancia  atrav\u00e9s  de  sua  institucionaliza\u00e7\u00e3o,  o  projeto  previa  o \n\nmanejo agroecol\u00f3gico e o uso dos sistemas agroflorestais para restaura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas. \n\nA partir  da\u00ed,  iniciamos  a  busca  por  parcerias  a  fim de  concretizar  a  proposta.  Apesar  da  \n\nresist\u00eancia  burocr\u00e1tica  para  a  sua  cria\u00e7\u00e3o,  o  N\u00facleo  de  Estudos  em  Permacultura  (NEPerma)  j\u00e1 \n\nestava em funcionamento e procuramos o prof. Arthur Nanni (coordenador do NEPerma) que, ap\u00f3s \n\nconsultado  sobre  a  possibilidade  de  assumir  a  coordena\u00e7\u00e3o  do  projeto,  aceitou  participar  e \n\ncolaborou  com  sua  concep\u00e7\u00e3o  e  execu\u00e7\u00e3o,  viabilizando  o  suporte  do  NEPerma  \u00e0  sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o.\n\nEm seguida o projeto foi proposto \u00e0 CRB, que o apoiou e auxiliou em sua articula\u00e7\u00e3o. Na \n\nsequ\u00eancia, foi encaminhado \u00e0 Pr\u00f3-reitoria de Planejamento e Or\u00e7amento, que desde o in\u00edcio de 2014 \n\nj\u00e1 estava com o projeto em m\u00e3os. Em mar\u00e7o do mesmo ano a Dire\u00e7\u00e3o do CFH faz um pedido oficial \n\n\u00e0 PROPLAN para que dessem apoio ao projeto, citando a necessidade de compensa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndos pr\u00e9dios que seriam constru\u00eddos no CFH.\n\nEncaminho  \u00e0  PROPLAN  solicita\u00e7\u00e3o  de  apoio  ao  PROJETO  DE  RECUPERA\u00c7\u00c3O \nAMBIENTAL DO BOSQUE DO CFH POR MEIO DA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE SISTEMA \nAGROFLORESTAL (SAF), coordenado pelo prof. Arthur Schmidt Nanni. O projeto tem o \napoio da Comiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque do CFH, e integra o plano de atividades  \ndessa Comiss\u00e3o, que iniciou no ano de 2013 um conjunto de a\u00e7\u00f5es visando a recupera\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas  degradadas  do Bosque  do CFH e sua  revitaliza\u00e7\u00e3o.  O apoio da PROPLAN ao  \nconjunto de atividades propostas \u00e9 fundamental para que possam ser realizadas na maior \nbrevidade. Lembro ainda que a UFSC tem uma compensa\u00e7\u00e3o ambiental em andamento, em \nfun\u00e7\u00e3o  da  constru\u00e7\u00e3o  dos  pr\u00e9dios  E,  F  e  G  do  CFH,  e  que  h\u00e1  ainda  um  conjunto  de  \ntrabalhos  a  serem  feitos  para  o  cumprimento  da  devida  compensa\u00e7\u00e3o.  (Processo  \n23080.013846/2014-76. Solicita\u00e7\u00e3o de recurso financeiro. Respons\u00e1vel: Dire\u00e7\u00e3o do CFH)\n\nAt\u00e9 o final de 2014 as atividades ainda aconteciam esporadicamente, na medida em que as  \n\npessoas  estavam  dispostas  a  participar  de  forma  volunt\u00e1ria  nos  mutir\u00f5es  fazendo  com  que  as \n\natividades n\u00e3o tivessem uma relativa const\u00e2ncia ao longo do tempo, o que de certa forma era um \n\ndos fatores que impedia o avan\u00e7o progressivo das atividades.\n\nSomente em setembro de 2014, depois de uma reuni\u00e3o entre a Dire\u00e7\u00e3o do CFH, integrantes \n\nda  Gest\u00e3o  Ambiental  e  o  Pr\u00f3-Reitor  da  PROPLAN,  na  qual  foi  apresentado  o  projeto  de \n\n\n\n55\n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental e, ap\u00f3s a discuss\u00e3o sobre a localiza\u00e7\u00e3o detalhada das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o, \n\nforam definidos os locais de plantio iniciais. A partir desse momento se oficializou o projeto de  \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental no Bosque sendo liberados os recursos da PROPLAN para a compra de \n\nferramentas  e  o  pagamento  de  duas  bolsas  para  acad\u00eamicos  via  Departamento  de  Integra\u00e7\u00e3o \n\nAcad\u00eamica e Profissional da Pr\u00f3-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o.\n\nComo resultado, desde o final de 2014 est\u00e1 em vigor o Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ndo Bosque do CFH \u2013 parceria entre a Comiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque (CRB), o N\u00facleo de \n\nEstudos em Permacultura (NEPerma) e a Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental (CGA) \u2013 que prop\u00f5e  \n\no  manejo  agroecol\u00f3gico  de  diferentes  setores  do  Bosque  por  meio  da  implanta\u00e7\u00e3o  de  sistemas  \n\nagroflorestais para recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas  degradadas e produ\u00e7\u00e3o de alimentos  de qualidade com \n\ncanteiros  multifuncionais,  bem  como  a\u00e7\u00f5es  de  sensibiliza\u00e7\u00e3o  e  educa\u00e7\u00e3o  ambiental.  A inten\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m  de  recuperar  a  \u00e1rea,  \u00e9  estimular  o  uso  do  ambiente  para  atividades  de  ensino,  pesquisa  e \n\nextens\u00e3o. \n\nEsse  projeto  se  baseia  na  Agroecologia  e  um  dos  objetivos  espec\u00edficos  do  projeto  \u00e9  a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o  e  manejo de Sistemas  Agroflorestais  (SAF),  sistemas  de  uso do solo onde  esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas e arbustivas s\u00e3o associadas com cultivos agr\u00edcolas, objetivando aperfei\u00e7oar as intera\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas do sistema de modo eficaz. Essas intera\u00e7\u00f5es se constituem na ciclagem de nutrientes, na  \n\notimiza\u00e7\u00e3o do uso do espa\u00e7o e dos recursos, na diminui\u00e7\u00e3o dos riscos de degrada\u00e7\u00e3o, possuindo um \n\nelevado  potencial  para  o  controle  da  eros\u00e3o  atrav\u00e9s  da  cobertura  do  solo  pelas  copas  e  mat\u00e9ria  \n\norg\u00e2nica depositada, apresentando assim, a tend\u00eancia de acelerar a din\u00e2mica de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica \n\ne recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas (Figuras 21 a 23).\n\nNa  dimens\u00e3o  social,  o  manejo  de  um  SAF  promove  o  envolvimento  da  sociedade  com \n\nt\u00e9cnicas  agr\u00edcolas  de  base  ecol\u00f3gica,  demonstrando  que  \u00e9  poss\u00edvel  produzir  alimentos  sem \n\nnecessidade de insumos externos, inspirando autonomia e possibilitando aliar servi\u00e7os ambientais e \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A utiliza\u00e7\u00e3o do SAF, al\u00e9m de prop\u00edcia para recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, tem o objetivo  \n\nde  servir  como  canteiro  modelo  agroflorestal  e  banco  de  sementes  crioulas  para  fomentar \n\nexperi\u00eancias agroecol\u00f3gicas.\n\nAssim, a proposta de implanta\u00e7\u00e3o dos SAF\u00b4s agroecol\u00f3gicos no Bosque do CFH procura dar \n\ncontinuidade  \u00e0s  atividades  de  revitaliza\u00e7\u00e3o  e  pretende  responder  \u00e0  demanda  ambiental  de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o  de  uma  \u00e1rea  com  enorme  potencial  pedag\u00f3gico,  e  tamb\u00e9m  \u00e0  necessidade  social  de \n\nintegra\u00e7\u00e3o da UFSC com a comunidade local.\n\nAp\u00f3s  a  identifica\u00e7\u00e3o  dos  principais  impactos  ambientais  presentes  no  Bosque  do  CFH, \n\nforam  selecionadas,  de acordo  com os  n\u00edveis  de  degrada\u00e7\u00e3o,  as  seguintes  \u00e1reas  priorit\u00e1rias  para \n\n\n\n56\n\nimplanta\u00e7\u00e3o  dos  SAFs: margens  dos  cursos  d'\u00e1guas  com  aus\u00eancia  de  mata  ciliar;  vertentes  com  \n\nprocessos avan\u00e7ados de eros\u00e3o por falta de cobertura vegetal; eleva\u00e7\u00f5es desflorestadas e com solos \n\ncompactados.  Todos  os  plantios  foram  realizados  sem  utiliza\u00e7\u00e3o  de  insumos  externos  e/ou \n\nagrot\u00f3xicos. As esp\u00e9cies de plantas foram escolhidas de acordo com as condi\u00e7\u00f5es biogeogr\u00e1ficas, a  \n\n\u00e9poca do ano, e sua fun\u00e7\u00e3o dentro do sistema. Entre elas destacam-se esp\u00e9cies para aduba\u00e7\u00e3o verde,  \n\nagr\u00edcolas  e  frut\u00edferas,  como:  Feij\u00e3o-de-porco,  Feij\u00e3o  de  corda,  Lab-lab,  Mucuna  Cinza,  Mucuna \n\npreta, Guand\u00fa, Margarid\u00e3o, Malvaviscus, Batata-doce, Ab\u00f3bora, Mel\u00e3o, Milho, Tomate, Mandioca, \n\nBananeira, Mam\u00e3o, Ju\u00e7ara, Manga, Abacate, Ara\u00e7\u00e1, entre outras. \u00c9 poss\u00edvel perceber mudan\u00e7as nas \n\n\u00e1reas  de  interven\u00e7\u00e3o  priorit\u00e1rias,  incluindo  a  produ\u00e7\u00e3o  de  esp\u00e9cies  de  ervas  medicinais,  frutas, \n\nra\u00edzes, gram\u00edneas, leguminosas e de aduba\u00e7\u00e3o verde. \n\nFigura 21. Canteiros em curva de n\u00edvel para conten\u00e7\u00e3o de processo erosivo.\n\nFonte: autor, outubro de 2015.\n\nFigura 22. Associa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies frut\u00edferas e de aduba\u00e7\u00e3o verde.\n\nFonte: autor, abril de 2016.\n\n\n\n57\n\nFigura 23. Colheita de esp\u00e9cies leguminosas para aduba\u00e7\u00e3o verde.\n\nFonte: autor, 2015.\n\nEsse caso representa uma manifesta\u00e7\u00e3o de territorialidade atrav\u00e9s da tentativa de impor o \n\ncontrole sobre o acesso \u00e0 \u00e1rea referente ao servi\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes. No primeiro  \n\nmomento foi conversado com o setor de manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes da Prefeitura Universit\u00e1ria a \n\nrespeito da restri\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de plantio e, no segundo momento, foi feito di\u00e1logo  \n\ncom o encarregado e os pr\u00f3prios funcion\u00e1rios da empresa terceirizada que executa o servi\u00e7o. N\u00e3o \n\nobtendo  grandes  \u00eaxitos  foram  utilizadas  estacas  amarradas  com  uma  corda  para  identificar  o \n\nper\u00edmetro e placas com sinaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de experimenta\u00e7\u00e3o e com informa\u00e7\u00e3o sobre as t\u00e9cnicas \n\nde plantio.\n\nA  rela\u00e7\u00e3o  com  a  Dire\u00e7\u00e3o  do  CFH  sempre  foi  de  apoio  \u00e0s  iniciativas  de  ocupa\u00e7\u00e3o  e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do Bosque. Atrav\u00e9s da CRB, organismo que aglutina diferentes grupos, foi realizada \n\ntoda  a  articula\u00e7\u00e3o  institucional  para  viabiliza\u00e7\u00e3o  do  projeto.  A rela\u00e7\u00e3o  com  a  Coordenadoria  de \n\nGest\u00e3o Ambiental tamb\u00e9m foi de coopera\u00e7\u00e3o em todos os sentidos, a rela\u00e7\u00e3o se dava diretamente \n\npelo di\u00e1logo com seu corpo t\u00e9cnico pelo fato dos bolsistas frequentarem o seu espa\u00e7o f\u00edsico.\n\nO cerne do projeto de recupera\u00e7\u00e3o ambiental do Bosque do CFH est\u00e1 na proposta de gest\u00e3o \n\nagroecol\u00f3gica de parte de sua \u00e1rea, propondo a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos dispon\u00edveis atrav\u00e9s \n\ndo manejo de base ecol\u00f3gica, o que inclui entre outras a\u00e7\u00f5es, a suspens\u00e3o do servi\u00e7o de ro\u00e7ada para  \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural de alguns setores das margens dos cursos de \u00e1gua e a destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos  \n\ngerados com as podas e ro\u00e7adas no Bosque para a compostagem e gera\u00e7\u00e3o de adubo org\u00e2nico.\n\nPor\u00e9m, o atual modelo de manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes no campus, baseado na ro\u00e7ada de  \n\nquase a  totalidade  das  \u00e1reas  verdes  (incluindo  algumas  APP,  exceto  as  \u00e1reas  cercadas  com  uma  \n\n\n\n58\n\nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio secund\u00e1rio mais densa) e consequente desperd\u00edcio dos res\u00edduos gerados, n\u00e3o \u00e9 \n\ncompat\u00edvel com a proposta de manejo agroecol\u00f3gico que estamos pondo em pr\u00e1tica. Para tentar \n\nalterar minimamente esse modelo e conseguir implementar uma gest\u00e3o agroecol\u00f3gica de fato foi \n\nnecess\u00e1rio muito di\u00e1logo com os diferentes agentes ligados ao Bosque (e nem sempre esse di\u00e1logo \n\nfoi simples). A coordena\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o em geral das \u00e1reas verdes \n\ndo  campus,  incluindo  as  matas  ciliares,  \u00e9  responsabilidade  da  Prefeitura  Universit\u00e1ria,  sendo \n\nterceirizada a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de corte de grama, poda das \u00e1rvores, recolhimento das folhas e \n\ndo lixo, transporte de res\u00edduos, entre outros.\n\nEssa diferen\u00e7a de propostas gerou atritos que resultaram por v\u00e1rias vezes na destrui\u00e7\u00e3o de \n\nplantios realizados quando as atividades ainda eram informais e, mesmo ap\u00f3s a institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo  projeto  de  Recupera\u00e7\u00e3o  Ambiental,  muitas  esp\u00e9cies  plantadas  foram  perdidas  pela  ro\u00e7ada  e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes do Bosque, mostrando um descaso com as atividades em curso.\n\nA partir do momento em que o projeto tornou-se oficial houve uma relativa mudan\u00e7a nas  \n\nrela\u00e7\u00f5es com os diferentes agentes ligados ao Bosque devido o car\u00e1ter institucional que o projeto \n\npassou a ter. Com o respaldo da Comiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque (CFH) e da Coordenadoria \n\nde  Gest\u00e3o  Ambiental  (PROPLAN),  o  que  dava  legitimidade  \u00e0s  a\u00e7\u00f5es  em  curso,  come\u00e7amos  a \n\nparticipar de forma mais ativa no planejamento, gest\u00e3o, gerenciamento de res\u00edduos e conserva\u00e7\u00e3o \n\nem geral do Bosque. \n\nO di\u00e1logo com a PU sobre as quest\u00f5es ligadas ao Bosque, que era praticamente inexistente  \n\nantes da institucionaliza\u00e7\u00e3o do projeto, assumiu um aspecto formal ap\u00f3s sua institucionaliza\u00e7\u00e3o mas \n\nn\u00e3o  obteve  muito  sucesso  quanto  ao  atendimento  das  propostas  de  altera\u00e7\u00e3o  na  manuten\u00e7\u00e3o  de \n\nalgumas \u00e1reas verdes do Bosque. Nos primeiros meses esse di\u00e1logo ainda era impessoal, por meio \n\ndo  sistema  de  gest\u00e3o  administrativa  da  UFSC  e  telefone,  mas  na  medida  em  que  o  tempo  foi  \n\npassando  percebemos  a  necessidade  do  di\u00e1logo  presencial  e  direto  com  os  funcion\u00e1rios  da  PU  \n\ndiretamente envolvidos com a ro\u00e7ada, pois a informa\u00e7\u00e3o chegava distorcida muitas vezes. \n\nA burocracia necess\u00e1ria dificultava a realiza\u00e7\u00e3o de alguns servi\u00e7os como a sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a \n\nserem ou n\u00e3o ro\u00e7adas, o transporte e ac\u00famulo de material oriundo de podas e ro\u00e7adas do Bosque em  \n\nlugares determinados a fim de ser usado nos canteiros. Isso ocorria por v\u00e1rios motivos, um deles \u00e9 o \n\nfato de que para fazer uma solicita\u00e7\u00e3o \u00e0 PU de qualquer tipo de servi\u00e7o que envolva manuten\u00e7\u00e3o de  \n\n\u00e1rea verde no Bosque, a informa\u00e7\u00e3o passa por v\u00e1rias pessoas at\u00e9 que o servi\u00e7o seja executado de \n\nfato  (prefeito  do campus,  respons\u00e1vel  pelas  \u00e1reas  verdes,  encarregado  da  empresa  terceirizada  e \n\noperadores dos equipamentos).\n\nNa medida em que as atividades foram se intensificando passamos a ter uma rela\u00e7\u00e3o mais \n\n\n\n59\n\npr\u00f3xima  com  a  empresa  terceirizada  que  executa  o  servi\u00e7o  de  manuten\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas  verdes  do \n\ncampus. Essa rela\u00e7\u00e3o se deu pelo di\u00e1logo com seu encarregado (respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os dentro da empresa) e diretamente com os funcion\u00e1rios operadores dos equipamentos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o (microtrator, ro\u00e7adeira,  motoserra,  etc), o que  possibilitou  um contato direto e mais \n\nfrequente  com  esse  setor  e  melhorou  o  fluxo  de  informa\u00e7\u00f5es,  obtendo  maior  efic\u00e1cia  tanto  no \n\nservi\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o, porque facilitou a log\u00edstica de transporte do material oriundo de podas e \n\nro\u00e7adas (que era levado a um local mais distante), quanto no andamento do projeto de recupera\u00e7\u00e3o  \n\nambiental, porque facilitou a cria\u00e7\u00e3o de novos canteiros e o manejo dos canteiros j\u00e1 existentes (com  \n\no transporte e deposi\u00e7\u00e3o de material vegetal pelo microtrator em lugares combinados) (Figuras 24 e  \n\n25).\n\nFigura 24. Transporte e deposi\u00e7\u00e3o de material vegetal para uso futuro nos canteiros.\n\nFonte: autor, 2016.\n\nFigura 25. Transporte e deposi\u00e7\u00e3o de material vegetal para constru\u00e7\u00e3o de canteiros.\n\nFonte: autor, 2016.\n\nOs principais insumos utilizados pelo projeto no manejo e constru\u00e7\u00e3o de novos canteiros s\u00e3o \n\nas sementes e mudas de plantas, o material org\u00e2nico oriundo das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de maior \n\nporte, das podas e ro\u00e7adas no pr\u00f3prio Bosque e o composto org\u00e2nico. Uma vez por ano, em m\u00e9dia, \n\n\n\n60\n\nera  feito  o  pedido  de  carga  de  composto  org\u00e2nico  para  o  PRAB.  Quando  a  gest\u00e3o  de  res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos  ainda  era  realizada  atrav\u00e9s  do  p\u00e1tio  de  compostagem  no  interior  do  campus  esse \n\nprocedimento era bastante simples, bastava fazer o pedido de composto junto ao p\u00e1tio e fazer o \n\npedido  de  reserva  das  m\u00e1quinas  para  coleta  e  transporte  do  composto  junto  \u00e0  PU.  Mas  ap\u00f3s  a  \n\nproibi\u00e7\u00e3o, no ano de 2013, da gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos atrav\u00e9s da compostagem no interior do  \n\ncampus esse procedimento tornou-se mais dif\u00edcil. Como n\u00e3o era mais produzido internamente na \n\nUFSC  passamos  a  fazer  o  pedido  de  composto  para  a  COMCAP,  que  mant\u00e9m  um  p\u00e1tio  de  \n\ncompostagem  na  sua  sede  do  Itacorubi,  o  que  aumentou  a  burocracia  necess\u00e1ria  dificultou  o  \n\nprocedimento,  j\u00e1 que  a  disponibilidade  de  motorista  e  caminh\u00e3o  da  UFSC  para  o transporte  foi  \n\nreduzida  pelo  aumento  da  dist\u00e2ncia  at\u00e9  o  local  de  origem  do  composto,  o  que  tornou  o \n\nprocedimento mais demorado.\n\nN\u00e3o havia rela\u00e7\u00e3o entre o PRAB e o pessoal do Planet\u00e1rio antes da institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto pois seus integrantes n\u00e3o participavam da CRB, fazendo com que o di\u00e1logo se desse no  \n\npr\u00f3prio  Bosque  ou  na  Administra\u00e7\u00e3o  do  Planet\u00e1rio.  A rela\u00e7\u00e3o  com  o  Planet\u00e1rio  foi de  apoio  ao \n\nprojeto ap\u00f3s sua institucionaliza\u00e7\u00e3o e se dava diretamente pelo di\u00e1logo com sua Coordena\u00e7\u00e3o. \n\nA rela\u00e7\u00e3o com o Grupo de Escoteiros Desterro sempre foi inexistente com rela\u00e7\u00e3o ao PRAB  \n\npois o GED n\u00e3o tinha participa\u00e7\u00e3o na CRB. Como toda a articula\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9 feita atrav\u00e9s da \n\nCGA, NEPerma e CRB, o di\u00e1logo com o grupo segue inexistente.\n\n\n\n61\n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nO  objetivo  deste  trabalho  foi  analisar  o  processo  de  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas no Bosque do CFH e sua influ\u00eancia sobre a apropria\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o. De acordo \n\ncom os objetivos espec\u00edficos foram identificadas as pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas em quest\u00e3o, os agentes  \n\nenvolvidos  direta  e  indiretamente  no  processo  e  as  rela\u00e7\u00f5es  estabelecidas  entre  ambos  e  com  o \n\nespa\u00e7o.  Tamb\u00e9m  foi  dada  aten\u00e7\u00e3o  para  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  a\u00e7\u00e3o  direta  e  luta  institucional  que  se \n\nmanifestaram  no  processo.  Desta  forma  foi  poss\u00edvel  ilustrar  de  forma  geral  como  os  agentes  \n\ninstitucionais e n\u00e3o institucionais participaram da territorializa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas.\n\nDe acordo  com a  proposta  inicial  da  pesquisa,  seus  objetivos  espec\u00edficos  e com base  na  \n\nan\u00e1lise documental e das entrevistas foram obtidos os seguintes resultados.\n\n-  Pr\u00e1ticas  agroecol\u00f3gicas  no  Bosque  do  CFH:  Pr\u00e1ticas  de  recupera\u00e7\u00e3o  ambiental, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o  e  manejo  de  sistemas  agroflorestais,  produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos  em  sistemas  de \n\npolicultivos,  pr\u00e1ticas  de  conserva\u00e7\u00e3o  e  restaura\u00e7\u00e3o  do  solo  e  das  matas  ciliares,  pr\u00e1ticas  de \n\nconten\u00e7\u00e3o de processos erosivos e utiliza\u00e7\u00e3o de cobertura morta nos canteiros.\n\n-  Agentes  diretamente  envolvidos  com  o  processo  de  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas:  S\u00f4nia  Maluf  (Coordenadora  da  Comiss\u00e3o  de  Revitaliza\u00e7\u00e3o  do  Bosque  \u2013  CFH); \n\nArthur Nanni (Coordenador do N\u00facleo de Estudos em Permacultura e Coordenador do Projeto de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental);  Marina Carrieri (Supervisora do Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o  Ambiental  na \n\nCoordenadoria  de  Gest\u00e3o  Ambiental);  Guilherme  Fabrin  (bolsista  do  projeto  -  estudante  de \n\nGeografia);  Caio  de  Carvalho  (bolsista  do  projeto  -  estudante  de  Antropologia)  e  Pedro  Buss \n\n(bolsista  do  projeto  -  estudante  de  Biologia).  Entre  os  agentes  indiretamente  envolvidos  foram \n\nidentificados os seguintes agentes: a FLORAM, atrav\u00e9s do Termo de Compromisso com a UFSC; a  \n\nPrefeitura Universit\u00e1ria, atrav\u00e9s da Coordenadoria de Manuten\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes; a Pr\u00f3-Reitoria \n\nde Planejamento e Or\u00e7amento, atrav\u00e9s do financiamento do projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental; o \n\nCentro de  Filosofia e  Ci\u00eancias  Humanas, atrav\u00e9s  de sua  Administra\u00e7\u00e3o  e a empresa  terceirizada \n\nOrbenk, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes;\n\n-  Rela\u00e7\u00f5es  que  os  agentes  estabelecem  entre  si  e  com  o  espa\u00e7o:  Foram  identificados \n\ndiferentes  tipos  de  rela\u00e7\u00f5es.  Rela\u00e7\u00f5es  institucionais  e  administrativas  entre  diferentes  setores  da \n\nuniversidade  como  a  Administra\u00e7\u00e3o  Central  representada  pela  Reitoria,  a  Pr\u00f3-Reitoria  de \n\nPlanejamento e Or\u00e7amento (PROPLAN) atrav\u00e9s da Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental (CGA), a \n\nPrefeitura Universit\u00e1ria (PU) atrav\u00e9s da Coordenadoria de Manuten\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes, a Dire\u00e7\u00e3o \n\ndo CFH atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Bosque e o Planet\u00e1rio/Observat\u00f3rio Astron\u00f4mico, \n\ntamb\u00e9m  vinculado  ao  CFH;  rela\u00e7\u00f5es  n\u00e3o  institucionais  entre  os  pr\u00f3prios  usu\u00e1rios  do  Bosque; \n\n\n\n62\n\nrela\u00e7\u00f5es de conflito entre o Grupo de Escoteiros Desterro (GED) e demais agentes, como a Dire\u00e7\u00e3o  \n\ne os estudantes do CFH; conflito entre distintas concep\u00e7\u00f5es sobre o manejo das \u00e1reas  verdes no \n\ncampus; conflito entre a pol\u00edcia e a comunidade universit\u00e1ria;\n\nForam observados consensos e dissensos sobre determinados temas. Os principais consensos \n\nest\u00e3o relacionados \u00e0 press\u00e3o sobre o Bosque pela expans\u00e3o em \u00e1rea constru\u00edda, a necessidade de \n\npreserva\u00e7\u00e3o  da  \u00e1rea  e  a  import\u00e2ncia  das  propostas  de  Parque.  Os  principais  dissensos  est\u00e3o \n\nrelacionados ao recorte espacial da \u00e1rea e suas propostas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual e futura.\n\n\u00c9 importante reconhecer os limites das pr\u00e1ticas de contesta\u00e7\u00e3o do movimento estudantil da  \n\nUFSC nos dias de hoje, normalmente circunscritas ao pr\u00f3prio campus universit\u00e1rio. E tamb\u00e9m \u00e9 \n\npreciso afirmar a necessidade de utilizar diferentes canais de atua\u00e7\u00e3o para obter avan\u00e7os concretos \n\ndas lutas estudantis, sem depender dos canais institucionais oficiais como Centros Acad\u00eamicos e \n\nDiret\u00f3rio Central Estudantil. \u00c9 necess\u00e1rio saber combinar estrat\u00e9gia e t\u00e1tica.\n\nAtrav\u00e9s deste trabalho foi poss\u00edvel verificar a import\u00e2ncia da combina\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o direta e \n\nluta  institucional  para  a  resolu\u00e7\u00e3o  de  problemas  do  cotidiano,  relacionados  \u00e0  quest\u00e3o  ambiental \n\nnesse caso, atrav\u00e9s da auto-organiza\u00e7\u00e3o das pessoas diretamente ligadas \u00e0 din\u00e2mica dos lugares em \n\nquest\u00e3o.\n\nAo  se  tratar  da  dimens\u00e3o  espacial  das  rela\u00e7\u00f5es  de  poder  num  lugar  como  este,  n\u00e3o  foi \n\nposs\u00edvel ficar restrito somente \u00e0 quest\u00e3o das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas, sendo necess\u00e1rio trazer outros \n\nelementos que tamb\u00e9m tem consider\u00e1vel influ\u00eancia sobre o processo de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do \n\nBosque do CFH num contexto mais amplo. Esses elementos caracterizam-se pelas manifesta\u00e7\u00f5es de \n\ncontesta\u00e7\u00e3o do  status quo que se materializaram a partir do Bosque, incluindo os  fen\u00f4menos da \n\nressignifica\u00e7\u00e3o  do  lugar  e  da  refuncionaliza\u00e7\u00e3o  da  forma  espacial.  Considero  essas  experi\u00eancias \n\ndotadas  de  conte\u00fado  cr\u00edtico,  pois  se  vinculam  \u00e0  transforma\u00e7\u00e3o  emancipat\u00f3ria  da  realidade  na  \n\nmedida  em  que  se  orientam  para  influenciar/transformar  as  rela\u00e7\u00f5es  de  poder  no  campus  \n\nuniversit\u00e1rio. \n\nA complexidade de algumas dessas quest\u00f5es, envolvendo inclusive processos judiciais ainda \n\nem curso, e o reduzido tempo dispon\u00edvel para realiza\u00e7\u00e3o de um TCC, n\u00e3o permitiram aprofundar a \n\nan\u00e1lise sobre determinados aspectos contemplando todas as dimens\u00f5es do processo de apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o no Bosque do CFH. A ideia n\u00e3o foi esgotar o tema mas sim dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 territorializa\u00e7\u00e3o \n\ndas pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas valorizando a an\u00e1lise dos fen\u00f4menos na escala dos nanoterrit\u00f3rios, onde \n\nas rela\u00e7\u00f5es de poder remetem a intera\u00e7\u00f5es face-a-face.\n\nAinda  assim,  acredito  que  se  ampliou  a  compreens\u00e3o  sobre  a  apropria\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  no \n\nBosque  do  CFH  na  medida  em  que  se  elucidaram  os  diversos  elementos  que  constituem  esse  \n\n\n\n63\n\nprocesso num contexto universit\u00e1rio de press\u00e3o sobre as \u00faltimas \u00e1reas verdes ainda n\u00e3o ocupadas, \n\nde  marginaliza\u00e7\u00e3o  desse  espa\u00e7o  dentro  do  campus  manifestada  pelo  desinteresse  em  sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o de conviv\u00eancia por parte da institui\u00e7\u00e3o.\n\nAo longo desta pesquisa, percebi que al\u00e9m de boas ideias, \u00e9 preciso press\u00e3o de diferentes  \n\nformas  a  fim  de  concretizar  as  propostas  ligadas  \u00e0  conserva\u00e7\u00e3o  ambiental,  que  s\u00e3o  quest\u00f5es  \n\nimportantes para a maior parte de seus usu\u00e1rios e frequentadores mas que n\u00e3o \u00e9 uma prioridade para \n\na institui\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser com a necessidade de uso para as compensa\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nNum  contexto  institucional  marcado  pela  resist\u00eancia  burocr\u00e1tica  \u00e0s  propostas  de \n\nestabelecimento  de  pr\u00e1ticas  agroecol\u00f3gicas  no  campus,  motivadas  por  preconceitos  e  interesses \n\nconservadores, a experi\u00eancia do Bosque do CFH mostra como \u00e9 poss\u00edvel adquirir certos avan\u00e7os  \n\nnum contexto heter\u00f4nomo. Apesar de ser uma experi\u00eancia bastante t\u00edmida, do ponto de vista do \n\nalcance  social,  a  territorializa\u00e7\u00e3o  das  pr\u00e1ticas  agroecol\u00f3gicas  atrav\u00e9s  do  Projeto  de  Recupera\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental  do  Bosque  representa  o  resultado  de  uma  soma  de  esfor\u00e7os  coletivos  e,  em  \u00faltima \n\nan\u00e1lise, resulta da disputa de poder em torno da apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o numa escala nanoterritorial.  \n\nA oficializa\u00e7\u00e3o do projeto representa a institucionaliza\u00e7\u00e3o do manejo agroecol\u00f3gico do espa\u00e7o. Mas \n\nisso n\u00e3o significa que a institucionaliza\u00e7\u00e3o seja suficiente para que esse manejo agroecol\u00f3gico se \n\nrealize de fato, isso requer a constante autoatividade dos agentes envolvidos\n\nFoi poss\u00edvel perceber como o Bosque do CFH \u00e9 um espa\u00e7o em disputa, um lugar de conflito  \n\nonde in\u00fameras posi\u00e7\u00f5es sobre sua voca\u00e7\u00e3o e seu futuro est\u00e3o presentes. Por isso, torna-se necess\u00e1rio \n\npensar  em  t\u00e1ticas  de  atua\u00e7\u00e3o  que  deem  continuidade  \u00e0s  atividades  de  ocupa\u00e7\u00e3o  em  torno  da \n\nconserva\u00e7\u00e3o do local. O conhecimento produzido sobre o processo de territorializa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas  no Bosque pode servir  como  um subs\u00eddio no planejamento  e condu\u00e7\u00e3o  de a\u00e7\u00f5es \n\nvisando  \u00e0  conserva\u00e7\u00e3o  ambiental  e  o  comprometimento  social  no  contexto  universit\u00e1rio. \n\nConhecimento este que pode ser utilizado nas discuss\u00f5es sobre a cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nParque na \u00e1rea do Bosque do CFH, proposta que j\u00e1 vem sendo discutida desde a d\u00e9cada de 1990.\n\nConsidero  necess\u00e1ria  a  cria\u00e7\u00e3o  de  um  instrumento  institucional  de  gest\u00e3o  e  manejo  do \n\nBosque do CFH, que pode se realizar de v\u00e1rias formas. Mas o processo de cria\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o de um futuro Parque no Bosque deve se dar necessariamente atrav\u00e9s de mecanismos que \n\npromovam  a  participa\u00e7\u00e3o  popular  e  o  controle  social  efetivo  para  alcan\u00e7ar  os  objetivos  de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental e manuten\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o verde de lazer aliado \u00e0s atividades de ensino, \n\npesquisa e, principalmente, extens\u00e3o. Esse processo n\u00e3o pode estar descolado das discuss\u00f5es sobre \n\no Plano Diretor do Campus mas  tamb\u00e9m n\u00e3o pode depender delas para sua viabiliza\u00e7\u00e3o. E para \n\ngarantir que o manejo agroecol\u00f3gico tenha continuidade \u00e9 necess\u00e1rio que esse trabalho seja feito \n\nconsiderando a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o entre diferentes setores envolvidos em sua manuten\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n64\n\n7 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nALBERGONI, L; PELAEZ, V. Da Revolu\u00e7\u00e3o Verde \u00e0 agrobiotecnologia: ruptura ou continuidade \n\nde paradigmas? Revista de Economia, Paran\u00e1, v. 33, n. 1 (ano 31), p. 31-53,jan./jun. 2007. Editora \n\nUFPR.\n\nALTIERI, M.; NICHOLLS, C.I. Agroecologia: as bases cient\u00edficas da agricultura alternativa. \n\nRio de Janeiro: PTA/FASE, 1989.\n\nAMADOR, D. B. Restaura\u00e7\u00e3o de ecossistemas com sistemas agroflorestais. In: KAGEYAMA, P. Y. \n\net al. Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas naturais. Botucatu: FEPAF, 2003. p.333-340. \n\nASSIS, R.L; ROMEIRO, A.R. Agroecologia e agricultura org\u00e2nica: controv\u00e9rsias e tend\u00eancias. In: \n\nDesenvolvimento e Meio Ambiente, n. 6, p. 67-80, jul./dez. 2002.\n\nBERNARD, Harvey Russel.  Research methods in cultural anthropology.  Newbury Park: Sage \n\nPublications, 1988. 520 p. \n\nBOOKCHIN,  Murray.  Ecologia  Social  e  outros  ensaios. Org.  Mauro  Jos\u00e9  Cavalcanti.  Rio  de \n\nJaneiro: Achiam\u00e9, 2010.\n\nBOOTH, Wayne; COLOMB, Gregory G. e WILLIAMS, Joseph M. A Arte da Pesquisa.  Editora \n\nMartins Fontes, S\u00e3o Paulo 2008.\n\nCAMPOS, J.M. A regenera\u00e7\u00e3o do solo: aos que cuidam do solo e zelam pela sua evolu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Pensamento, 2004.\n\nCAPORAL,  F.R;  COSTABEBER,  J.A.  Princ\u00edpios  e  perspectivas  da  agroecologia.  Curitiba: \n\nInstituto Federal do Paran\u00e1, 2011.\n\nCAPORAL,  Francisco  Roberto.  Transi\u00e7\u00e3o  agroecol\u00f3gica:  do  produtivismo  \u00e0  ecologiza\u00e7\u00e3o. In: \n\nAcci\u00f3n colectiva y procesos de transici\u00f3n agroecol\u00f3gica en Rio Grande do Sul, Brasil.  Tese de \n\ndoutorado, Universidade de C\u00f3rdoba (Espanha), 1998.\n\nCAPORAL, Francisco Roberto; COSTABEBER, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio; PAULUS, Gerv\u00e1sio. Agroecologia: \n\nmatriz  disciplinar  ou  novo  paradigma  para  o  desenvolvimento  rural  sustent\u00e1vel.  Brasilia, \n\n2006.\n\nDE BIASE, Laura. Agroecologia, campesinidade e os espa\u00e7os femininos na unidade familiar de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, \n\n2010.\n\nGLIESSMAN,  Stephen  R.  Introdu\u00e7\u00e3o  \u00e0  agroecologia. In:  Processos  ecol\u00f3gicos  em  agricultura \n\nsustent\u00e1vel. 4.ed.- Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS,2009.\n\n________. Agroecologia: procesos ecol\u00f3gicos en agricultura sostenible. Turrialba, C.R : CATIE, \n\n2002.\n\nHAESBAERT,  Rog\u00e9rio.  Concep\u00e7\u00f5es  de  territ\u00f3rio  para  entender  a  desterritorializa\u00e7\u00e3o.  In: \n\n\n\n65\n\nTerrit\u00f3rio, territ\u00f3rios: ensaios para entender ordenamento territorial/ Milton Santos.[et al.] \u2013 \n\nRio de Janeiro: DP&amp;A, 2006.2.ed.\n\nKUHNEN, Ariane. Percep\u00e7\u00f5es da comunidade universit\u00e1ria sobre o Bosque do Planet\u00e1rio \u2013 campus \n\nuniversit\u00e1rio da UFSC. In: Revista de Ci\u00eancias Humanas. 46(2), 383-397 (2012)\n\nMICHON, G; DE FORESTA, H.  Agro-Forests: Incorporating a Forest Vision in Agroforestry. In: \n\nBUCK L.; LASSOIE, J. P.; E. FERNANDES, C. M.  Agroforestry in Sustainable Agricultural \n\nSystems, Boca Raton, EUA: Lewis Publishers, 1999. p.381-406.\n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos Walter. Da geografia \u00e0s geo-grafias: um mundo em busca de novas \n\nterritorialidades. In: CECE\u00d1A, Ana Ester. La Guerra Infinita. Buenos Aires: Clacso, 2001. \n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos Walter. A Ecologia Pol\u00edtica na Am\u00e9rica Latina: reapropria\u00e7\u00e3o social \n\nda natureza e reinven\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios. In: Revista Internacional Interdisciplinar INTERthesis, \n\nFlorian\u00f3polis, v.9, n.1, p.16-50, Jan./Jul. 2012 \n\nSACK,  Robert  David.  O  significado  de  territorialidade.  In:  Territorialidades  humanas  e  redes \n\nsociais. DIAS, Leila Christina; FERRARI, Maristela (orgs.). Florian\u00f3polis: Insular, 2011\n\nSEVILLA  GUZM\u00c1N,  Eduardo.  Sobre  los  or\u00edgenes  de  la  agroecologia  en  el  pensamiento \n\nmarxista y libert\u00e1rio. AGRUCO, Plural Editores. La Paz \u2013 Bol\u00edvia, 2011.\n\nSOUZA, Marcelo Lopes de. O territ\u00f3rio: sobre espa\u00e7o e poder, autonomia e desenvolvimento. In:  \n\nGeografia: conceitos e temas. In\u00e1 Elias de Castro, Paulo Cesar da Costa Gomes, Roberto Lobato \n\nCorr\u00eaa. (Org) \u2013 Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1995.\n\n________  Com o  Estado,  apesar do  Estado,  contra o  Estado:  Os  movimentos  urbanos  e  suas \n\npr\u00e1ticas espaciais, entre a luta institucional e a a\u00e7\u00e3o direta. In: Cidades, vol.7, n\u00ba11, 2010.\n\n________ Geografia: A hora e a vez do pensamento libert\u00e1rio. In: Boletim ga\u00facho de Geografia, \n\n38: 15 a 34, maio, 2012.\n\n________  Introdu\u00e7\u00e3o:  A geografia,  o  pensamento  e  a  pr\u00e1xis  libert\u00e1rios  e  a  cidade  \u2013  encontros,  \n\ndesencontros e reencontros. In: Cidades, vol.9, n\u00ba15, 2012.\n\n________ Os conceitos fundamentais da pesquisa s\u00f3cio-espacial. Bertrand Brasil, Rio de Janeiro, \n\n2013.\n\nTEIXEIRA,  Vin\u00edcius  Greg\u00f3rio.  Avalia\u00e7\u00e3o  de  atributos  do  solo  e  vegeta\u00e7\u00e3o  em  sistema \n\nagroecol\u00f3gico. Rio Claro, 2013. 78 f. TCC (Ecologia). Universidade Estadual Paulista, Instituto de \n\nBioci\u00eancias de Rio Claro.\n\nTHIOLLENT,  Michel.  Metodologia  da  pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Cortez,  Autores  Associados,  S\u00e3o  Paulo, \n\n1986.\n\nUNIVERSIDADE  FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC).  Plano  Diretor do Campus  da \n\nUFSC:  diretrizes  e  proposi\u00e7\u00f5es. Comiss\u00e3o  Permanente  de  Planejamento  F\u00edsico.  Florian\u00f3polis, \n\n\n\n66\n\n2005. 58 p.\n\nUNIVERSIDADE  FEDERAL  DE  SANTA  CATARINA  (UFSC).  Plano  Diretor  F\u00edsico: \n\ndiagn\u00f3stico geral. Comiss\u00e3o do Plano Diretor F\u00edsico. Florian\u00f3polis, 1998. 195 p.\n\nUNIVERSIDADE  FEDERAL  DE  SANTA  CATARINA  (UFSC).  Plano  Diretor  do  Campus \n\nUniversit\u00e1rio da Trindade: Revis\u00e3o Conceitual, Defini\u00e7\u00f5es Urban\u00edsticas e Ambientais. Vers\u00e3o \n\npreliminar para debate com a sociedade. Florian\u00f3polis, 2010.\n\nUNIVERSIDADE  FEDERAL DE  SANTA CATARINA (UFSC).  Plano  Diretor  Participativo  da \n\nUFSC. Leitura do Subcomit\u00ea de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Comit\u00ea para uso racional dos recursos. \n\nSEPLAN. Florian\u00f3polis, 2012.\n\nVALENZA,  Leonardo  Camilo.  Din\u00e2mica  s\u00f3cio-espacial  da  urbaniza\u00e7\u00e3o  de  Florian\u00f3polis:  a \n\ninflu\u00eancia da UFSC em locais adjacentes ao campus da Trindade \u2013 a comunidade da Serrinha \n\ncomo  base  de  reflex\u00e3o. Florian\u00f3polis,  SC,  2012,  181  f.  TCC  (Gradua\u00e7\u00e3o  em  Geografia). \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas.\n\n\n\n67\n\nAP\u00caNDICE\n\n1. ROTEIRO DE ENTREVISTA\n\nPerguntas gerais:\n\nVoc\u00ea frequenta o Bosque? H\u00e1 quanto tempo e porque?\n\nQual sua rela\u00e7\u00e3o com o Bosque? O que ele representa pra voc\u00ea? Poderia fazer uma descri\u00e7\u00e3o sobre?\n\nQual \u00e9 o recorte espacial do Bosque? Tem limites definidos? \n\nNotou alguma transforma\u00e7\u00e3o significativa no Bosque que tenha lhe chamado aten\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 3 \n\nanos? Quais? Porque?\n\nQual \u00e9 o estado de conserva\u00e7\u00e3o do Bosque em sua opini\u00e3o? Houve mudan\u00e7a nos \u00faltimos 3 anos? \n\nPode classificar numa escala de 0 a 5?\n\nVoc\u00ea identifica algum impacto ambiental no Bosque? Qual?\n\nConsidera importante a conserva\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea? Porque?\n\nVoc\u00ea acha que o fechamento do acesso aos carros no Bosque foi importante? Porque?\n\nO que voc\u00ea entende por pr\u00e1tica agroecol\u00f3gica? Reconhece alguma pr\u00e1tica agroecol\u00f3gica em curso? \n\nConhece o projeto de recupera\u00e7\u00e3o ambiental do Bosque? Considera importante essa iniciativa? Por \n\nque? J\u00e1 participou de algum mutir\u00e3o? Quando?\n\nO que voc\u00ea acha da produ\u00e7\u00e3o de alimento enquanto pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no Bosque?\n\nQual a voca\u00e7\u00e3o do Bosque em sua opini\u00e3o e porque? \n\nConsidera importante a cria\u00e7\u00e3o de um parque no Bosque?\n\nQuais  s\u00e3o  os  principais  problemas  atuais  desse  espa\u00e7o  em  sua  opini\u00e3o?  Como  poderiam  ser \n\nresolvidos?\n\nQuais s\u00e3o as principais demandas e necessidades em rela\u00e7\u00e3o ao Bosque na sua opini\u00e3o? \n\nPerguntas espec\u00edficas:\n\nQuem \u00e9 respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o do Bosque? Desde quando? Sempre foi assim? \n\nComo \u00e9 feita a gest\u00e3o desse espa\u00e7o? Quais s\u00e3o os instrumentos institucionais? Quem est\u00e1 envolvido \n\ne de que forma? Quais as compet\u00eancias?\n\nComo o Bosque se insere no planejamento e gest\u00e3o do campus universit\u00e1rio pela Administra\u00e7\u00e3o \n\nCentral?\n\nComo o Bosque se insere no planejamento apresentado no Plano Diretor do Campus de 2005 e nas \n\ndiscuss\u00f5es sobre o PD?\n\nQuais  s\u00e3o  as  organiza\u00e7\u00f5es/entidades  territorializadas  no  Bosque?  Como  interagem?  Existem \n\nconflitos entre os grupos? Quais?\n\nQual a rela\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Central com os demais agentes diretamente ligados ao Bosque e \n\n\n\n68\n\ncomo se d\u00e1 essa intera\u00e7\u00e3o? \n\nQuem faz o uso direto do Bosque atualmente?\n\nComo s\u00e3o feitas as compensa\u00e7\u00f5es ambientais dentro do campus universit\u00e1rio e qual a rela\u00e7\u00e3o com o \n\nBosque? \n\nComo o Bosque se insere no planejamento da Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental?\n\nComo o Bosque se insere no planejamento apresentado no Plano Diretor do Campus de 2005 e nas \n\ndiscuss\u00f5es sobre a \u00faltima proposta apresentada em 2010?\n\nComo \u00e9 feita a gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos no campus e no Bosque atualmente? Qual o destino dos \n\nres\u00edduos? Quais os projetos futuros?\n\nComo \u00e9 feita a manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes do Bosque? Como \u00e9 feito o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o  \n\ndos servi\u00e7os? Quem participa do processo? Quem realiza o servi\u00e7o? Com que frequ\u00eancia? Quais s\u00e3o \n\nos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a receberem manuten\u00e7\u00e3o? Qual o destino dos res\u00edduos gerados? \n\nQual \u00e9 o volume aproximado de res\u00edduos gerados na manuten\u00e7\u00e3o do Bosque?\n\n2. DOCUMENTO PELA CRIA\u00c7\u00c3O DO CENTRO ESTUDANTIL INTEGRADO DO CFH\n\nViemos por meio deste documento requerer \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o localizado nos altos do \nbosque, entre o CFH e o NDI, atualmente gerido pelo \u201cGrupo de Escoteiros Desterro\u201d. Este grupo \nvem ocupando as edifica\u00e7\u00f5es r\u00fasticas do bosque,  no Campus da UFSC, h\u00e1 mais de 30 anos, por \nmeio  de  comodatos  firmados  e  renovados  com  a  reitoria.  Esse  tipo  de  contrato  \u201ctem  previs\u00e3o  \nno C\u00f3digo Civil Brasileiro (Lei n.\u00ba 10.406 de 10 de janeiro de 2002) em seus artigos 579 a 585 e \u00e9  \no contrato bilateral, gratuito, pelo qual algu\u00e9m (comodante) entrega a outrem (comodat\u00e1rio) coisa  \ninfung\u00edvel, para ser usada temporariamente e depois restitu\u00edda. Uma vez que a coisa \u00e9  infung\u00edvel,  \ngera para o comodat\u00e1rio a obriga\u00e7\u00e3o de restituir um corpo certo.\u201d Atualmente esse contrato de \ncomodato  est\u00e1  vencido,  e  assim como  a  dire\u00e7\u00e3o  do CFH, nos  posicionamos  contra  a  renova\u00e7\u00e3o \ndeste  e  ainda  reivindicamos  a  restitui\u00e7\u00e3o  imediata  do espa\u00e7o  pela  comiss\u00e3o de  espa\u00e7o  f\u00edsico  do \nCFH,  com  vistas  \u00e0  cria\u00e7\u00e3o  de  um  Centro  Estudantil  Integrado.  Pedimos  ainda  a  abertura  \u00e0 \ncomunidade  acad\u00eamica  dos  documentos  que  dizem  respeito  ao  hist\u00f3rico  deste  contrato  de \ncomodato, segundo o direito garantido pela lei n\u00b012.527/2011 \u2013 lei de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. \n\nSobre a subutiliza\u00e7\u00e3o\nO bosque \u00e9 uma \u00e1rea cont\u00edgua ao CFH e representa o espa\u00e7o vivido dos estudantes deste \n\nCentro,  al\u00e9m  de  ser  utilizado  tamb\u00e9m  por  uma  por\u00e7\u00e3o  significativa  da  comunidade  acad\u00eamica. \nExistem projetos para o manejo e efetiva\u00e7\u00e3o de um parque ambiental neste local, por\u00e9m estes n\u00e3o \nsa\u00edram do papel, o que demonstra a desvaloriza\u00e7\u00e3o de um espl\u00eandido potencial deste espa\u00e7o. \u00c9 no  \nbosque que se situa a sede dos escoteiros, nas edifica\u00e7\u00f5es r\u00fasticas ali estruturadas. Esta constru\u00e7\u00e3o \nencontra-se cercada e permanece permanentemente trancada durante seis dias da semana, inclusive \nnos  dias  letivos, e \u00e9 utilizado somente durante 3 horas  no s\u00e1bado para atividades  do \u201cGrupo de \nEscoteiros Desterro\u201d. Ora isso corresponde a somente 1,6% do total de horas que comp\u00f5e um m\u00eas.  \n\u00c9  evidente  que  as  cercas  ali  fixadas  se  colocam  como  uma  barreira  f\u00edsica  e  perceptiva  para  os  \nfrequentadores do bosque e distanciam estes de uma potencialidade de utiliza\u00e7\u00e3o, cerceando, assim, \no imagin\u00e1rio dos frequentadores e qualquer forma criativa de ocupa\u00e7\u00e3o daquele local. \n\nN\u00e3o vemos a reitoria assumir uma pol\u00edtica concreta para dar usos reais e coletivos para os \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Infungibilidade\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Contrato\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_Civil_Brasileiro\n\n\n69\n\nespa\u00e7os subutilizados, para n\u00e3o dizer ociosos, que existem na universidade. O espa\u00e7o dos escoteiros \nn\u00e3o  \u00e9  a  \u00fanica  edifica\u00e7\u00e3o  que  tem  potencialidades  desvalorizadas,  podem  se  incluir  nesta  lista  o  \ncentro de conviv\u00eancia, o antigo SAPSI, um pr\u00e9dio localizado na bot\u00e2nica, entre outros. Tomamos \ncomo ponto de debate as edifica\u00e7\u00f5es r\u00fasticas do bosque porque fazem parte da nossa percep\u00e7\u00e3o \ncotidiana. Nesse sentido exigimos que se implemente a pol\u00edtica contida no plano diretor da UFSC:\n\n\u201cA Comiss\u00e3o  do  Plano  Diretor  gostaria  assim  de  propor  um  uso  comunit\u00e1rio  para  o  \nParque do Planet\u00e1rio. Desde que aprovada a destina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para este fim, ser\u00e1 feito  \num estudo das possibilidades de abertura para uso p\u00fablico da constru\u00e7\u00e3o ali implantada, \natualmente de uso exclusivo dos escoteiros. Alguns equipamentos (lixeiras, banheiros, \nbancos, lumin\u00e1rias, equipamentos de gin\u00e1stica, etc., ) ser\u00e3o analisados e propostos para \ntornar  a  \u00e1rea  do  parque  utiliz\u00e1vel  pelos  professores,  funcion\u00e1rios,  estudantes  e  suas  \nfam\u00edlias durante a semana, mas tamb\u00e9m nos finais de semana, permitindo um melhor \nambiente  universit\u00e1rio  pelo  est\u00edmulo  ao  conv\u00edvio  e  \u00e0s  inter-rela\u00e7\u00f5es  pessoais  e  \nprofissionais.  O  Parque  do  Planet\u00e1rio  deve  ser  idealizado  como  uma  \u00e1rea \nsuficientemente equipada para permitir sua apropria\u00e7\u00e3o e seu uso por toda comunidade \nuniversit\u00e1ria.\u201d (Plano Diretor da UFSC, p. 56)\n\nEspa\u00e7o f\u00edsico insuficiente e REUNI\nAntes  mesmo  da  implementa\u00e7\u00e3o  do  REUNI  as  press\u00f5es  sobre  o  espa\u00e7o  f\u00edsico  e  as \n\nnecessidades de amplia\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios j\u00e1 se demonstrava urgente. Podemos confirmar tal afirma\u00e7\u00e3o \nem  um  documento  expedido  em  junho  de  2008  pelo  CFH  em  que  se  demostra  a  necessidade \nveemente  de  amplia\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  f\u00edsico  para  viabilizar  a  implanta\u00e7\u00e3o  do  REUNI \n(http://www.cfh.ufsc.br/REUNI%20CFH%20dados%20detalhados.pdf).  Se  sofr\u00edamos  com \nprec\u00e1rias  condi\u00e7\u00f5es  das  instala\u00e7\u00f5es  f\u00edsicas,  bem  como  sua  insufici\u00eancia  em  termos  de  \u00e1rea  \nconstru\u00edda  antes  da  efetiva\u00e7\u00e3o  do  REUNI  na  UFSC,  os  problemas  se  agravaram  com  sua \nconsolida\u00e7\u00e3o.  Criaram-se  cinco  novos  cursos  no  CFH:  antropologia,  museologia,  geologia, \noceanografia  e  licenciatura  ind\u00edgena,  e  evidentemente  as  demandas  por  espa\u00e7o  cresceram.  Essa \ndemanda aparece institucionalmente na busca por laborat\u00f3rios de ensino, laborat\u00f3rios e n\u00facleos de \npesquisa,  salas  de  professores,  salas  de  aula,  etc.  e  tamb\u00e9m  como  reivindica\u00e7\u00e3o  estudantil  por \nespa\u00e7os para centro acad\u00eamicos, estudo e conviv\u00eancia. Apontamos ainda que dentre os cinco cursos  \ncriados,  apenas  dois  receberam  espa\u00e7os  para  alocarem  seus  centros  acad\u00eamicos,  sendo  que  a  \ngeologia  recebeu  uma  sala  com  dimens\u00f5es  extremamente  comprimidas,  que,  inclusive  j\u00e1  foi \nestabelecida  a proposta para  tornar-se sala  de professores  e  a oceanografia ocupa  um espa\u00e7o  no \nCFM que est\u00e1 sendo pressionado para ser desalojado. Mesmo os centros acad\u00eamicos que possuem \nespa\u00e7o f\u00edsico permanente possuem problemas por serem alocados em estruturas prec\u00e1rias. A t\u00edtulo \nde  exemplo  fizemos  uma  rela\u00e7\u00e3o  simples  entre  n\u00famero  de  alunos  matriculados  no  curso  de \ngeografia e o tamanho da \u00e1rea da sala destinada ao centro acad\u00eamico, chegamos a impressionantes \n41,1  pessoas/m\u00b2,  de  maneira  que  contar  com  a  organiza\u00e7\u00e3o  ampliada  dos  estudantes  torna-se \nfisicamente imposs\u00edvel.\n\nIntegra\u00e7\u00e3o e interdisciplinaridade \nExiste uma ideia contida na constru\u00e7\u00e3o da universidade de interdisciplinaridade, e presente \n\nno discurso acad\u00eamico, que n\u00e3o vivenciamos  na pr\u00e1tica. Quase n\u00e3o efetuamos  di\u00e1logos entre os \ndiferentes centros, cursos e departamentos. Apesar de exemplos, como os esfor\u00e7os na organiza\u00e7\u00e3o \nanual da Semana de Integra\u00e7\u00e3o do CFH, a a\u00e7\u00e3o interdisciplinar \u00e9 pouco pronunciada. A disposi\u00e7\u00e3o \ndos  espa\u00e7os  f\u00edsicos  \u00e9  fundamental  para  se  pensar  coletivamente  a  gest\u00e3o  do  ambiente  vivido \ncotidianamente. Acreditamos na possibilidade de trabalho conjunto para revitaliza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, \nmanuten\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o. De maneira que buscamos como horizonte a consequente  \nmelhoria  das  condi\u00e7\u00f5es  de  habitabilidade,  conviv\u00eancia  e  seguran\u00e7a.  A  a\u00e7\u00e3o  interdisciplinar  \u00e9 \nfundamental para o desenvolvimento de uma pol\u00edtica de manejo do boque. Assim condescendemos  \ncomo o plano diretor da UFSC quando assinala que\n\n\u201cA inexist\u00eancia de um relacionamento entre as diferentes \u00e1reas de conhecimento e entre  \nas diversas inst\u00e2ncias e camadas constituintes da UFSC contradiz nos termos o que seria \npr\u00f3prio cerne do esp\u00edrito de uma universidade. Alguns passos simples podem e devem \n\nhttp://www.cfh.ufsc.br/REUNI%20CFH%20dados%20detalhados.pdf\n\n\n70\n\nser dados no sentido da recupera\u00e7\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas essenciais da vitalidade \nuniversit\u00e1ria.  A  organiza\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  constru\u00eddo  tem  um  papel  fundamental  a \ndesempenhar este processo e, para tal, o Campus deve ser pensado unitariamente. \u00c1reas \nlivres devem fazer parte da composi\u00e7\u00e3o espacial, n\u00e3o somente, como fundamento das \ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de conforto, mas tamb\u00e9m, no sentido de transformar o Campus num  \nambiente  esteticamente  mais  elaborado  e  mais  agrad\u00e1vel  de  ser  vivenciado.  Espa\u00e7o  \nacad\u00eamico  e  de  conviv\u00eancia devem ser  complementares e igualmente fundamentais.\u201d \n(Plano Diretor UFSC, p.56)\n\nSeguran\u00e7a \n\u00c9  not\u00f3rio,  entre  a  comunidade  acad\u00eamica,  os  casos  de  viol\u00eancia  que  acontecem  na \n\nuniversidade,  sendo  o  bosque  um  dos  locais  recorrentes  destes  acontecimentos.  Portando, \nacreditamos  que  \u00e9  preciso  levantar,  nesse  documento  tamb\u00e9m,  a  problem\u00e1tica  da  seguran\u00e7a  no  \nespa\u00e7o universit\u00e1rio, quest\u00e3o de destaque nos  debates  atuais. Sabemos que o uso e ocupa\u00e7\u00e3o de \nespa\u00e7os inibem a atua\u00e7\u00e3o criminosa, exercendo uma vigil\u00e2ncia natural sobre o que ali acontece. \nEstudos de seguran\u00e7a urbana, j\u00e1 discutidos no meio estudantil, partem do principio que \u201cquantos \nmais olhos\u201d, ou seja, maior circula\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a de pessoas no espa\u00e7o, mais seguro s\u00e3o aqueles \nlocais  (JACOBS). De maneira  que a ocupa\u00e7\u00e3o efetiva  dos  estudantes  acabaria  por consequ\u00eancia \nincrementando a vigil\u00e2ncia e seguran\u00e7a sob o bosque. Sendo esta uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel, n\u00e3o onerosa e \nde interesse de toda comunidade. \n\nParque Ambiental\nJ\u00e1 vem sendo discutido h\u00e1 alguns anos a cria\u00e7\u00e3o de um Parque Universit\u00e1rio no campus. \n\nNeste  semestre  estudantes,  t\u00e9cnicos  e  professores  de  diferentes  Departamentos  retomaram  o \nplanejamento que visa implantar o Parque no Bosque do CFH. A proposta de cria\u00e7\u00e3o do Parque no \nBosque  do  CFH  pretende  responder  \u00e0  necessidade  social  de  integra\u00e7\u00e3o  UFSC/Comunidade  \noferecendo  um  espa\u00e7o  para  desenvolvimento  de  programas  de  ensino,  pesquisa  e  extens\u00e3o,  de \nforma transdisciplinar, que de suporte \u00e0s atividades efetuadas junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. O  Bosque \nrepresenta uma das poucas \u00e1reas verdes do campus e precisa ser conservada.\n\nCentro Estudantil Integrado\nBaseados nas argumenta\u00e7\u00f5es explicitadas acima reivindicamos a destina\u00e7\u00e3o das estruturas \n\nsituadas no bosque para a cria\u00e7\u00e3o de um Centro Estudantil Integrado (CEI). \nCom  sua  cria\u00e7\u00e3o  seria  ali  estabelecido  um  espa\u00e7o  de  gest\u00e3o  compartilhada  com  o \n\nmovimento  estudantil  que  busque  solucionar  problemas  de  toda  comunidade.  Propomos  que  se \naloque ali um espa\u00e7o que atenda todas as demandas citadas ao longo do documento. Seria poss\u00edvel  \ninstituir um espa\u00e7o acad\u00eamico e de conviv\u00eancia integrado, que abrigaria estas demandas; centros \nacad\u00eamicos do CFH, espa\u00e7o integrado de conviv\u00eancia, e a sede do Parque Ambiental do Bosque. \n\nSobre os \u00faltimos acontecimentos \nA rea\u00e7\u00e3o do \u201cGrupo de Escoteiros Desterro\u201d frente \u00e0s articula\u00e7\u00f5es estudantis \u00e9 emblem\u00e1tica \n\npara  a  compreens\u00e3o  da  utiliza\u00e7\u00e3o  deste  espa\u00e7o.  A  dire\u00e7\u00e3o  do  grupo  recebeu  informa\u00e7\u00f5es  dos \nposicionamentos  que  vinham  sendo  forjados  pelos  estudantes  e  logo  sentiram  a  necessidade  de  \njustificar sua ocupa\u00e7\u00e3o na UFSC. Foi enviada uma carta pelo presidente do grupo em que divulga o  \nacontecimento, \u201ccoincidente\u201d, de um mutir\u00e3o de a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria para o bosque, imediatamente \nap\u00f3s ter ci\u00eancia das articula\u00e7\u00f5es estudantis. Para garantir sua territorialidade sentiram a necessidade \nde marcar na placa das  mudas  plantadas  que estas  haviam sido colocadas  ali pelo  grupo. Nesse \nsentido a frase \u201cplantada pelo Grupo de Escoteiros Desterro\u201d marcada nas placas de identifica\u00e7\u00e3o \ndas  mudas  \u00e9  caracter\u00edstica  do  forjamento  de  um  imagin\u00e1rio  de  ocupa\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o,  que  \u00e9  \ninexistente.  Ora,  outros  grupos  v\u00eam  efetuando  mutir\u00f5es  no  bosque,  inclusive  com  o  plantio  de \nmudas, por\u00e9m em nenhuma destas existe uma afirma\u00e7\u00e3o t\u00e3o veemente da a\u00e7\u00e3o para justificar sua \nexist\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel aqui deslegitimar a a\u00e7\u00e3o efetuada, mas simplesmente atentar ao fato de  \nque  esta  n\u00e3o  \u00e9  coincidente,  mas  faz  parte  da  resposta  \u00e0  press\u00e3o  que  vem  sendo  exercida.  Essa \n\n\n\n71\n\npress\u00e3o est\u00e1 assentada na indigna\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de espa\u00e7os ociosos na universidade, enquanto as \ndemandas s\u00e3o volumosas e crescentes. \nFlorian\u00f3polis, 1 de outubro de 2013.\nAssinam este documento:\nCALIGEO\nCALANT\nCAMP\nCAO\n\n3. PROPOSTA DE ZONEAMENTO AMBIENTAL PARA O BOSQUE DO CFH ELABORADA \n\nPELO N\u00daCLEO DE ESTUDOS EM PERMACULTURA.\n\nO  bosque  da  UFSC  \u00e9  uma  das  principais  \u00e1reas  verdes  do  campus,  apresentando  relevante \nimport\u00e2ncia para a qualidade de vida no ambiente universit\u00e1rio enquanto espa\u00e7o de conviv\u00eancia. \nEncontra-se  na  por\u00e7\u00e3o  sul  do  campus  Trindade  ao  lado  dos  Centros  de  Filosofia  e  Ci\u00eancias \nHumanas (CFH) e o de Educa\u00e7\u00e3o (CED) e compreende uma \u00e1rea de aproximadamente 50.000 m2. \nConstitui-se  por  \u00e1reas  em  diferentes  est\u00e1gios  de  sucess\u00e3o  ecol\u00f3gica,  umas  mais  degradadas  em \nest\u00e1gio inicial e outras, em est\u00e1gios mais avan\u00e7ado com vegeta\u00e7\u00e3o bem desenvolvida. O Bosque \ntamb\u00e9m  apresenta  cursos  de  \u00e1gua,  caracterizando  a  maior  parte  de  sua  extens\u00e3o  como  \u00e1rea  de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente.\nA proposta de recupera\u00e7\u00e3o ambiental do bosque \u00e9 uma iniciativa da Comiss\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o do \nCFH, em parceria com o NEPerma e a Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental da UFSC e est\u00e1 em  \ncurso desde 2014. O objetivo \u00e9 aliar a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos  \natrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de agroecossistemas planejados segundo a filosofia da permacultura.\n\nZona 0 \u2013 Sede do projeto\nLocalizada na por\u00e7\u00e3o mais elevada do Bosque, ser\u00e1 constitu\u00edda pela sede do projeto e do Parque  \nAmbiental  da  UFSC,  a  qual  servir\u00e1  como  recep\u00e7\u00e3o  para  visitantes,  a\u00e7\u00f5es  educativas,  centro  de \nconviv\u00eancia  e  reuni\u00f5es  e  atividades  administrativas.  Esta  zona  abrigar\u00e1  uma  edifica\u00e7\u00e3o \nbioconstru\u00edda.\nZona 1 \u2013 Horta, in\u00edcio do circuito did\u00e1tico, espiral de ervas, compostagem, minhoc\u00e1rio\nPr\u00f3xima \u00e0 sede, a zona 1 ser\u00e1 constitu\u00edda por uma horta modelo de t\u00e9cnicas agroecol\u00f3gicas, pelo  \nin\u00edcio  do  circuito  did\u00e1tico,  espiral  de  ervas  arom\u00e1ticas  e  medicinais,  espa\u00e7o  para  compostagem \nmicrobiana e minhoc\u00e1rio.\nZona 2 \u2013 Pomares\nA zona 2 ser\u00e1 constitu\u00edda principalmente por um pomar permacultural, com \u00e1rvores frut\u00edferas e de  \ninteresse  ecol\u00f3gico,  que  ser\u00e1  implementado  na  \u00e1rea  hoje  ocupada  por  eucaliptos.\nZona 3 \u2013 Sistemas agroflorestais\nA zona 3 do Bosque ser\u00e1 destinada \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais multifuncionais que \nservir\u00e3o como mata ciliar para os cursos de \u00e1gua onde h\u00e1 aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o e em \u00e1reas abertas \ne degradadas.\nZona 5 \u2013 \u00e1rea de conviv\u00eancia, inspira\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o natural\nForam  definidas  como  zona  5  as  \u00e1reas  que  apresentam  vegeta\u00e7\u00e3o  j\u00e1  consolidada,  em  avan\u00e7ado \nest\u00e1gio de sucess\u00e3o, e as \u00e1reas utilizadas para descanso e conviv\u00eancia. \n\nO projeto segue em execu\u00e7\u00e3o e conta com a realiza\u00e7\u00e3o de mutir\u00f5es de manejo agroecol\u00f3gico, onde \ns\u00e3o  compartilhados  os  conhecimentos  a  respeito  da  filosofia  da  permacultura  e  de  t\u00e9cnicas  de \nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas adotadas.\n\n\n\n72\n\n\u00c1rea do bosque junto ao CFH e CED.\n\nO  planejamento  permacultural  do  Bosque  da  UFSC  \u00e9  uma  etapa  fundamental  no  processo  de \nrecupera\u00e7\u00e3o  da  \u00e1rea,  bem  como  para  a  continua\u00e7\u00e3o  e  realiza\u00e7\u00e3o  dos  objetivos  do  projeto,  pois  \nservir\u00e1 como diretriz para as a\u00e7\u00f5es do uso e manejo desta importante \u00e1rea verde. Este planejamento, \nque poder\u00e1 ser utilizado como subs\u00eddio para um poss\u00edvel Plano de Manejo do Bosque da UFSC,  \nest\u00e1 sendo desenvolvido com base nos princ\u00edpios de planejamento da permacultura, dentre os quais \nest\u00e1 o conceito de zonas energ\u00e9ticas, que serviu como base para esta primeira fase de planejamento. \nO zoneamento energ\u00e9tico tem como objetivo a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o com base nas necessidades \nenerg\u00e9ticas de cada local, de maneira que \u00e1reas que demandam maior investimento de energia e  \ntrabalho  no  seu  uso  e  manejo  estejam  localizadas  pr\u00f3ximas  ao  centro  de  energia,  neste  caso  \nrepresentado pela sede do projeto.Para a defini\u00e7\u00e3o das zonas energ\u00e9ticas na \u00e1rea do Bosque levou-se \nem considera\u00e7\u00e3o os elementos que j\u00e1 estavam presentes no local: esp\u00e9cies arb\u00f3reas, \u00e1reas de uso \nconsolidado, locais de conviv\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o, infraestrutura predial, etc. A partir dessa an\u00e1lise, \nforam definidos locais para a implementa\u00e7\u00e3o de agroecossistemas de acordo com o prop\u00f3sito de \ncada zona energ\u00e9tica, sendo adotadas t\u00e9cnicas de plantio mais intensivo pr\u00f3ximo a zona 0 e menos \nintenso nas \u00e1reas caracterizadas como zona 3, conforme a Figura 2. A proposta de usos e manejo \npara cada zona energ\u00e9tica \u00e9 descrita a seguir.\n\n\n\n\n\n74\n\nANEXOS\n\nANEXO I \u2013 Parecer emitido pela Comiss\u00e3o Permanente do Plano Diretor da UFSC sobre a cria\u00e7\u00e3o  \ndo Parque do Planet\u00e1rio. \n\nPara: Magn\u00edfico Reitor da Universidade Federal de Santa Catarina\nDe: Comiss\u00e3o do Plano Diretor da UFSC\n\nO  Campus  da  Universidade  Federal  de  Santa  Catarina  encontra-se,  atualmente,  bastante \npr\u00f3ximo da ocupa\u00e7\u00e3o total de seu espa\u00e7o, atingindo um grau de satura\u00e7\u00e3o que amea\u00e7a a exist\u00eancia  \nde espa\u00e7os livres, que s\u00e3o, sem d\u00favida, indispens\u00e1veis, quer seja como um recurso de organiza\u00e7\u00e3o e  \nclareza do espa\u00e7o constru\u00eddo, quer seja para garantir as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de conforto, ou ainda, \npara propiciar o encontro e o lazer.\n\nAs  car\u00eancias, sempre prementes, por espa\u00e7o constru\u00eddo dos diversos centros  de ensino, a \nfalta  de  estacionamentos  suficientes, a crescente circula\u00e7\u00e3o  interna e, certamente,  a  disputa  pelo \nespa\u00e7o,  v\u00eam  contribuindo  para  que  n\u00e3o  reste  no  Campus  \u00e1reas  de  uso  comum  e  associativo, \nnecess\u00e1rias para a composi\u00e7\u00e3o de uma melhor qualidade da paisagem, assim como para assegurar as \ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de conviv\u00eancia universit\u00e1ria.\n\nNeste sentido, a Comiss\u00e3o do Plano Diretor vem propor a cria\u00e7\u00e3o do Parque do Planet\u00e1rio, \nna \u00e1rea assinalada em mapa anexo. A pequena colina que abriga o Planet\u00e1rio constitui-se como uma  \nrefer\u00eancia  visual  importante  do  Campus  e  apresenta-se,  hoje,  como  uma  das  raras  \u00e1reas  ainda \ndispon\u00edveis para a composi\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes. A voca\u00e7\u00e3o deste terreno para fins de uma ampla \n\u00e1rea  verde  de  lazer  e  de  conv\u00edvio  \u00e9  por  demais  evidente,  tornando-se  necess\u00e1ria,  somente,  uma  \nregulamenta\u00e7\u00e3o que privilegie seu uso como patrim\u00f4nio p\u00fablico de toda comunidade acad\u00eamica.\n\nExistem momentos decisivos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e este, certamente, constitui-\nse como um ponto-limite no sentido da preserva\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea t\u00e3o importante para a imagem do  \nCampus universit\u00e1rio. O descuido e o abandono t\u00eam permitido uma apropria\u00e7\u00e3o inadequada da \u00e1rea \npara  estacionamentos  e  acesso  aos  pr\u00e9dios  lim\u00edtrofes.  Delineia-se  a  abertura  de  vias  duplas  de \npassagem, destruindo a paisagem natural e amea\u00e7ando seu potencial de parque comunit\u00e1rio.\n\nSe medidas urgentes n\u00e3o forem tomadas, esta \u00e1rea estar\u00e1 irreversivelmente destinada a ser \nocupada como expans\u00e3o repetitiva dos edif\u00edcios acad\u00eamicos, de forma a descaracterizar ainda mais  \no espa\u00e7o do Campus, pela homogeneiza\u00e7\u00e3o e indiferencia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o constru\u00eddo.\n\nA Comiss\u00e3o do Plano Diretor gostaria assim de propor um uso comunit\u00e1rio para o Parque do \nPlanet\u00e1rio.  Desde  que  aprovada  a  destina\u00e7\u00e3o  da  \u00e1rea  para  este  fim,  ser\u00e1  feito  um  estudo  das \npossibilidades  de  abertura  para  uso  p\u00fablico  da  constru\u00e7\u00e3o  ali  implantada,  atualmente  de  uso \nexclusivo  dos  escoteiros.  Alguns  equipamentos  (lixeiras,  banheiros,  bancos,  lumin\u00e1rias, \nequipamentos de gin\u00e1stica, etc.) ser\u00e3o analisados e propostos para tornar a \u00e1rea do parque utiliz\u00e1vel  \npelos professores, funcion\u00e1rios, estudantes e suas fam\u00edlias durante a semana, mas tamb\u00e9m nos finais \nde  semana,  permitindo  um  melhor  ambiente  universit\u00e1rio  pelo  est\u00edmulo  ao  conv\u00edvio  e  \u00e0s  inter-\nrela\u00e7\u00f5es  pessoais  e  profissionais.  O  Parque  do  Planet\u00e1rio  deve  ser  idealizado  como  uma  \u00e1rea \nsuficientemente  equipada  para  permitir  sua  apropria\u00e7\u00e3o  e  seu  uso  por  toda  comunidade \nuniversit\u00e1ria. A id\u00e9ia de um parque desta natureza vem de encontro, tamb\u00e9m, \u00e0s expectativas de \ndiversos cursos da UFSC (Engenharia Civil, Bot\u00e2nica, Geografia, etc..) e do desenvolvimento de \npesquisas relacionadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o harmoniosa e preservacionista do meio ambiente. A composi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n75\n\nresultante  do  entorno  revalorizaria  o  pr\u00f3prio  Planet\u00e1rio,  refor\u00e7ando  sua  utiliza\u00e7\u00e3o  pelo  p\u00fablico \ninterno e externo \u00e0 Universidade. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o sua proximidade com o centro de  \nesportes, um parque nesta localiza\u00e7\u00e3o poderia compor uma enorme \u00e1rea de atividades associativas.\n\nA inexist\u00eancia de um relacionamento entre as diferentes \u00e1reas de conhecimento e entre as \ndiversas inst\u00e2ncias  e camadas constituintes da UFSC contradiz nos termos o que seria o pr\u00f3prio \ncerne do esp\u00edrito de uma universidade. Alguns passos simples podem e devem ser dados no sentido \nda recupera\u00e7\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas essenciais da vitalidade universit\u00e1ria.\n\nA  organiza\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  constru\u00eddo  tem  um  papel  fundamental  a  desempenhar  neste \nprocesso e, para tal, o Campus deve ser pensado unitariamente. \u00c1reas livres devem fazer parte da  \ncomposi\u00e7\u00e3o  espacial,  n\u00e3o  somente,  como  fundamento  das  condi\u00e7\u00f5es  m\u00ednimas  de  conforto,  mas \ntamb\u00e9m, no sentido de transformar o Campus num ambiente esteticamente mais elaborado e mais \nagrad\u00e1vel  de  ser  vivenciado.  Espa\u00e7o  acad\u00eamico  e  de  conviv\u00eancia  devem  ser  complementares  e \nigualmente fundamentais.\n\nA cria\u00e7\u00e3o do Parque do Planet\u00e1rio  constitui-se num primeiro  passo para  a constru\u00e7\u00e3o  do \nCampus como espa\u00e7o de conv\u00edvio e de intera\u00e7\u00f5es. Solicitamos, assim, que esta delibera\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja \nadiada e que o Parque do Planet\u00e1rio seja assumido pela coletividade universit\u00e1ria como espa\u00e7o de \ntodos.\n\nAtenciosamente,\nFlorian\u00f3polis, 12 de maio de 1997.\n\nANEXO  II  \u2013  UNIDADE  DE  PLANEJAMENTO  INTEGRADO  05  \u00c1REA  DO  PARQUE \nUNIVERSIT\u00c1RIO \u2013 PD 2010.\n\nA Unidade de Planejamento Integrado 05 destaca, principalmente, a \u00e1rea de abrang\u00eancia do \n\u201cParque Universit\u00e1rio da UFSC\u201d, o qual possui um projeto formulado independente do PD-CT-2010 \npor requerer um encaminhamento espec\u00edfico pelas inst\u00e2ncias superiores da UFSC. Mas o Projeto \n\u201cParque Universit\u00e1rio da UFSC\u201d \u00e9 parte integrante do Plano Diretor do Campus Trindade (PD-CT-\n2010)  e  desenvolvido  pela  Divis\u00e3o  de  Planejamento  (DIPLAN)  do  Escrit\u00f3rio  T\u00e9cnico  da \nUniversidade (ETUSC). Como j\u00e1 foi registrado anteriormente, o crescimento r\u00e1pido e intenso do \ncampus universit\u00e1rio n\u00e3o foi um fato isolado e nem mesmo independente de outros condicionantes \ns\u00f3cio-econ\u00f4micos, mas acompanha, de forma ativa ou passiva, o acelerado crescimento dos novos \nbairros que surgiram nesta regi\u00e3o central da Ilha de Santa Catarina, mas que n\u00e3o necessariamente \nacompanha a din\u00e2mica social \u00e0 qual est\u00e1 inserida. Assim, a atual proposta de cria\u00e7\u00e3o do PARQUE  \nUNIVERSIT\u00c1RIO  pretende  responder  \u00e0  necessidade  social  de  integra\u00e7\u00e3o  UFSC  /  Comunidade, \noferecendo  um  espa\u00e7o  para  desenvolvimento  de  programas  de  ensino,  pesquisa  e  extens\u00e3o,  de \nforma transdisciplinar, que d\u00ea suporte \u00e0s atividades de acolhimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o no sentido de gerar \ncidadania plena e, proporcionar uma contribui\u00e7\u00e3o aos esfor\u00e7os sociais e governamentais de criar \numa  sociedade  sustent\u00e1vel  sob  todos  os  pontos  de  vista.  O  campus  universit\u00e1rio  hoje,  como  as \nfiguras 30 e 31 nos mostram, est\u00e1 cercado de bairros densamente habitados e urbanizados, mas que  \napresentam grande car\u00eancia de \u00e1reas de lazer, culturais e desportivas para as popula\u00e7\u00f5es de menor  \npoder aquisitivo. As \u00e1reas verdes existentes constituem-se, basicamente, em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n76\n\npermanentes (APPs), tais como os manguezais e os topos de morros, mas quanto \u00e0s \u00e1reas verdes, \ntais como parques de lazer, bot\u00e2nicos, desportivos, pra\u00e7as, etc., para aproveitamento da popula\u00e7\u00e3o, \na cidade n\u00e3o apresenta pouqu\u00edssimas alternativas e as possibilidades de implanta\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas \nnos bairros, praticamente, j\u00e1 se esgotaram. \n\nDesta  forma,  a  universidade  passaria  a  contribuir  concretamente  com  as  popula\u00e7\u00f5es  dos \nbairros adjacentes numa perspectiva de melhoria de sua qualidade de vida, ao mesmo tempo em que \npassaria a formar novas consci\u00eancias para uma vida em seguran\u00e7a, solidariedade e \u00e9tica social. \u00c9 \nconhecida a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico do Campus da Trindade, j\u00e1 hoje, por centenas de pessoas \nn\u00e3o somente da comunidade universit\u00e1ria, mas principalmente da comunidade externa, escolares, \nvisitantes, desportistas, que durante a semana e, tamb\u00e9m aos finais de semana, v\u00eaem ao campus \npara usufruir, de forma volunt\u00e1ria, das instala\u00e7\u00f5es e equipamentos de lazer e desportivas. Muitas  \ncompeti\u00e7\u00f5es e torneios acontecem nas diversas instala\u00e7\u00f5es do CDS. S\u00e3o praticados esportes como \nt\u00eanis, futebol de sal\u00e3o, basquete, v\u00f4lei, treinamentos de artes marciais. Muitos freq\u00fcentam o campus \npara pr\u00e1ticas de caminhadas, outros v\u00eaem patinar ou andar de bicicletas e outros v\u00eaem ao campus  \nainda, simplesmente para tomar sol ou fazer exerc\u00edcio de medita\u00e7\u00e3o e contempla\u00e7\u00e3o. \n\nA proposta  do  Parque  Universit\u00e1rio  vem  de  encontro  a  esta  demanda  da  popula\u00e7\u00e3o  por  \nespa\u00e7os  livres  e  equipamentos  esportivos  ou  de  lazer,  mas  entende  que  seja  necess\u00e1rio  um \natendimento  programado,  organizado  e  seguro  destas  atividades.  Ao  propor  o  Parque,  onde  as \natividades de lazer se combinam com atividades acad\u00eamicas, estaremos, por um lado, oferecendo \num ambiente saud\u00e1vel, seguro e educativo, e por outro lado, estaremos viabilizando uma proposta \nde preserva\u00e7\u00e3o ambiental com o est\u00edmulo a participa\u00e7\u00e3o de todos. A cria\u00e7\u00e3o do Parque abre ainda a \npossibilidade de concentrar as atividades comunit\u00e1rias, basicamente na \u00e1rea de sua delimita\u00e7\u00e3o, no \nsentido de proporcionar tamb\u00e9m um controle espacial maior das \u00e1reas, especificamente, acad\u00eamicas \ndo campus. \n\nProp\u00f5e-se, inicialmente, a delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de aproximadamente 148.738 m2 que \ninclui a \u00e1rea livre para camping localizada atr\u00e1s do RU, a \u00e1rea do Planet\u00e1rio, as \u00e1reas do N\u00facleo de  \nDesenvolvimento Infantil (NDI) e do Museu Universit\u00e1rio (MU), as \u00e1reas do Horto Bot\u00e2nico e a \n\u00e1rea da Serrinha. Todas estas \u00e1reas e suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o compat\u00edveis e adequadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Parque, \ntendo em vista que, o atendimento ao p\u00fablico externo j\u00e1 \u00e9 uma atividade intr\u00ednseca \u00e0s suas pr\u00f3prias \natividades.  A  \u00e1rea  n\u00e3o  \u00e9  grande,  se  considerarmos  as  necessidades  comunit\u00e1rias  da  Grande \nFlorian\u00f3polis,  por\u00e9m,  enquanto  \u00e1rea  urbana  dos  bairros  vizinhos  ao  campus  possui  dimens\u00f5es \nsignificativas  e  se  caracteriza  como  um  grande  presente  \u00e0  cidade.  Sugere-se  que  o  Munic\u00edpio \nincorpore o Parque no Plano Diretor da Cidade. \n\nEntende-se que o Parque Universit\u00e1rio dever\u00e1 ter um projeto urban\u00edstico geral e detalhado e, \npara o seu desenvolvimento, enquanto \u00e1rea de lazer, desportiva, de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, cultural e \nacad\u00eamica,  o  PD-CT  prop\u00f5e  as  seguintes  diretrizes:  Preserva\u00e7\u00e3o  e  recupera\u00e7\u00e3o  das  vegeta\u00e7\u00f5es \nciliares e dos cursos d`\u00e1gua; Cria\u00e7\u00e3o de grande \u00e1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, com est\u00edmulo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \nde  uma  nova  biodiversidade  na  \u00e1rea;  Instala\u00e7\u00e3o  de  equipamentos  para  aplica\u00e7\u00e3o  das  atividades \nacad\u00eamicas experimentais dos diversos Centros de Ensino. Implanta\u00e7\u00e3o de Trilhas para atividades \nf\u00edsicas  com  extens\u00e3o  total  de  aproximadamente  2  Km.  Implanta\u00e7\u00e3o  de  ciclovia  pelo  interior  do \nParque;  Constru\u00e7\u00e3o  de  um Escrit\u00f3rio  de  Administra\u00e7\u00e3o  e  Informa\u00e7\u00f5es  sobre  a Programa\u00e7\u00e3o  das \natividades do Parque; Constru\u00e7\u00e3o da Portaria do Acesso Sul da UFSC; Constru\u00e7\u00e3o de Lanchonete e  \nVesti\u00e1rios P\u00fablicos para funcionamento inclusive aos finais de semana; Instala\u00e7\u00e3o de equipamentos \npara  atividades  das  diversas  faixas  et\u00e1rias;  Implanta\u00e7\u00e3o  de  mobili\u00e1rio  urbano  (bancos, \ncaramanch\u00f5es,  esta\u00e7\u00f5es  de  exerc\u00edcio  f\u00edsico,  bebedouros,  etc.);  Implanta\u00e7\u00e3o  de  sistemas  de \n\n\n\n77\n\nilumina\u00e7\u00e3o, sinaliza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a. \n\nANEXO  III  -  PROJETO PARQUE UNIVERSIT\u00c1RIO  UFSC-ETUSC-DIPLAN  PLANO \nDIRETOR DO CAMPUS DA TRINDADE (PD-CT-2010) JULHO DE 2009\n\nPARQUE DE CULTURA, CI\u00caNCIA, LAZER E DESPORTOS DA UFSC\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n\nO Projeto \u201cParque Universit\u00e1rio da UFSC\u201d  \u00e9 parte integrante do Plano Diretor do campus \nuniversit\u00e1rio no bairro da Trindade em Florian\u00f3polis, Santa Catarina, e desenvolvido pela Divis\u00e3o \nde Planejamento (DIPLAN) do Escrit\u00f3rio T\u00e9cnico da Universidade (ETUSC) na Gest\u00e3o do Prof. \nDr. \u00c1lvaro Toubes Prata (2008-2012), Reitor da UFSC.\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA UFSC comemorar\u00e1 em 2010 seus 50 anos de exist\u00eancia. O campus universit\u00e1rio, com \naproximadamente 1 milh\u00e3o de m2, inserido no bairro da Trindade na regi\u00e3o central da Ilha de Santa \nCatarina, cresceu nestes \u00faltimos anos de forma surpreendente, at\u00e9 mesmo aos olhos dos mais \notimistas, e encontra-se, hoje, com toda sua \u00e1rea ocupada ou comprometida com novas edifica\u00e7\u00f5es, \nexigindo, por isso, um re-planejamento com renova\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, para que atenda com o m\u00e1ximo de \nqualidade ambiental \u00e0s permanentes e crescentes demandas institucionais.\n\nO crescimento r\u00e1pido e intenso do campus universit\u00e1rio, n\u00e3o foi um fato isolado e nem mesmo \nindependente de outros condicionantes. Novos bairros surgiram provocando a segrega\u00e7\u00e3o urbana. \nOs bairros vizinhos tamb\u00e9m tiveram um crescimento vertiginoso, transformando radicalmente os \ncostumes, a cultura, a ideologia, as necessidades e as propriedades de suas popula\u00e7\u00f5es. Ch\u00e1caras e \n\u00e1reas de pastagens foram recortadas em ruas e se transformaram em condom\u00ednios horizontais e \nverticais; novas ruas surgiram sendo lajotadas inicialmente e asfaltadas posteriormente; \u00e1reas verdes \ne matas foram apropriadas e derrubadas; muitos rios e c\u00f3rregos foram polu\u00eddos, retificados e, \nalguns, foram at\u00e9 mesmo aterrados; carro\u00e7as e bicicletas deram lugar aos autom\u00f3veis e caminh\u00f5es \nque hoje congestionam suas vias; o ar fresco e puro deu lugar ao ar polu\u00eddo pelos motores; enfim, \nem 50 anos o aspecto buc\u00f3lico do campo deu lugar \u00e0 vida agitada e apressada das metr\u00f3poles do \ns\u00e9culo XXI.\n\nNeste quadro, uma nova concep\u00e7\u00e3o de planejamento f\u00edsico universit\u00e1rio est\u00e1 sendo proposta, \nprecisando ser repensada a necessidade de reinser\u00e7\u00e3o real e efetiva da Ufsc \u00e0 cidade de \nFlorian\u00f3polis. Pretende-se trabalhar no sentido de permitir que, por um lado, esta reinser\u00e7\u00e3o ofere\u00e7a \n\u00e0 cidade todo o potencial de conhecimentos produzido na UFSC e, por outro lado, possa fazer desta \ninser\u00e7\u00e3o, uma via de duas m\u00e3os, de modo a facilitar \u00e0 comunidade externa sua participa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3, \natrav\u00e9s de atividades culturais e de lazer, mas em atividades concretas relacionadas aos projetos \nacad\u00eamicos.\n\nAssim, a atual proposta de cria\u00e7\u00e3o do PARQUE UNIVERSIT\u00c1RIO pretende responder \u00e0 \nnecessidade social de integra\u00e7\u00e3o UFSC / Comunidade oferecendo um espa\u00e7o para desenvolvimento \nde programas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o, de forma transdisciplinar, que d\u00ea suporte \u00e0s atividades \nde acolhimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o no sentido de gerar cidadania plena e proporcionar uma contribui\u00e7\u00e3o \naos esfor\u00e7os sociais e governamentais de criar uma sociedade sustent\u00e1vel sob todos os pontos de \nvista.\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DO CAMPUS UNIVERSIT\u00c1RIO NA CIDADE DE FLORIAN\u00d3POLIS\n\n\n\n78\n\nO campus est\u00e1 cercado de bairros densamente habitados e urbanizados, mostrando grande car\u00eancia \nde \u00e1reas de lazer, culturais e desportivas para as popula\u00e7\u00f5es de menor poder aquisitivo. As \u00e1reas \nverdes existentes e previstas no antigo Plano Diretor Municipal na cidade tem apenas o car\u00e1ter de \npreserva\u00e7\u00e3o florestal, constituindo-se em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes (APPs), tais como os \nmanguezais e os topos de morros. \n\nNo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, nem mesmo a legisla\u00e7\u00e3o ambiental tem sido respeitada, levando \u00e0 \ndestrui\u00e7\u00e3o das matas ciliares nos cursos d`\u00e1gua existentes, criando problemas graves de \npermeabilidade do solo com pavimenta\u00e7\u00f5es em excesso e resultando em freq\u00fcentes alagamentos e \nenchentes. Sabemos que estes n\u00e3o s\u00e3o problemas exclusivos de Florian\u00f3polis, porem, aqui e em \noutras cidades de Santa Catarina, a evolu\u00e7\u00e3o deste processo se deu de forma extremamente r\u00e1pida e \nsem acompanhamento dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos municipais gerando, assim, os problemas que est\u00e3o se \nrefletindo de maneira bastante dram\u00e1tica e que o Brasil conhece pelo notici\u00e1rio.\n\n \n\nA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DO PARQUE UNIVERSIT\u00c1RIO\n\nProp\u00f5e-se inicialmente a delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de aproximadamente 88.000 m2. A \u00e1rea n\u00e3o \u00e9 \ngrande se considerarmos as necessidades comunit\u00e1rias do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, por\u00e9m, \nenquanto \u00e1rea urbana, possui dimens\u00f5es bem significativas, podendo se estender ao morro da \nSerrinha, a oeste do campus e ainda \u00e0 \u00e1rea do Centro de Desportos, dependendo das defini\u00e7\u00f5es \nfuncionais do parque, seja como suporte \u00e0s atividades acad\u00eamicas, desportivas e comunit\u00e1rias, seja \ncomo espa\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e de lazer da popula\u00e7\u00e3o.\n\nA proposta de institui\u00e7\u00e3o do Parque pela universidade vem resgatar parte de uma d\u00edvida social \nimportante que \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1rea ainda existente no campus \nuniversit\u00e1rio, mesmo que nos \u00faltimos anos, a interven\u00e7\u00e3o humana tenha transformado bastante a \nbiodiversidade desta \u00e1rea. Por outro lado, entende-se que esta d\u00edvida est\u00e1 tamb\u00e9m na \ndisponibliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para desenvolvimento de projetos de car\u00e1ter acad\u00eamicos transdisciplinares, \neducativos e de forma\u00e7\u00e3o cultural popular para diversas faixas et\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o de \nFlorian\u00f3polis. Desta forma, a universidade passaria a contribuir concretamente com as popula\u00e7\u00f5es \ndos bairros adjacentes numa perspectiva de melhoria de sua qualidade de vida, ao mesmo tempo em \nque passaria a formar novas consci\u00eancias para uma vida em seguran\u00e7a, solidariedade e \u00e9tica social.\nEstudos mostram que o ambiente social ao apresentar um conjunto de informa\u00e7\u00f5es a serem \nprocessadas pelos indiv\u00edduos pode tanto estimul\u00e1-los positivamente quanto negativamente. J\u00e1 a \nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ambientes naturais teria a capacidade de restaurar a aten\u00e7\u00e3o, teria o potencial de \n\u201crestaurar\u201d os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o e reduzir os de stress (Kaplam, 1989; 2001; 1995a; 1995b). Esses \nestudos indicam que o ambiente natural, atrav\u00e9s das propriedades informacionais denominadas de \nescape, mist\u00e9rio e compatibilidade facilitam tal processo. Essas propriedades n\u00e3o dizem respeito \u00e0s \ncaracter\u00edsticas humanas ou ambientais per se, mas refletem a intera\u00e7\u00e3o desses dois componentes. O \nesclarecimento que esses modelos nos d\u00e3o ressalta os benef\u00edcios advindos da intera\u00e7\u00e3o com \nambientes naturais mas ainda expande o nosso entendimento \u00e0 respeito das raz\u00f5es das pessoas \npreferirem paisagens de ambientes naturais \u00e0 ambientes urbanos.\nAs condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade est\u00e3o relacionadas \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o do processo cognitivo, possibilitado pela \naten\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria presente em ambientes restauradores e que promove o relaxamento do \norganismo. Assim sendo, uma maior compreens\u00e3o dos mecanismos nos variados sistemas, capazes \nde mobilizar diferentes formas de aten\u00e7\u00e3o, podem ser significativos para o desenvolvimento de \nestrat\u00e9gias e t\u00e9cnicas capazes de promover a sa\u00fade. Um estudo americano publicado no Journal of \nAttention Disorders sugere que uma simples caminhada no parque pode ser ben\u00e9fica para crian\u00e7as \ncom transtorno de d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade (TDAH), ajudando-as a se concentrar.\n\nLogicamente pode-se alegar que haver\u00e1 perdas econ\u00f4micas com a transforma\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea em \nParque, se tivermos em vista a apenas a grande valoriza\u00e7\u00e3o das terras, no entorno do campus, nas \nduas \u00faltimas d\u00e9cadas. Sabe-se que a atra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es de mais alto poder aquisitivo, os \n\n\n\n79\n\ninvestimentos p\u00fablicos municipais em infraestrutura e saneamento b\u00e1sico e, os investimentos \nimobili\u00e1rios privados, geraram esta supervaloriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. No entanto, estas perdas n\u00e3o se \ncomparam aos grandes ganhos previstos com o aumento da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, com o \nfato de podermos proporcionar a produ\u00e7\u00e3o de uma nova consci\u00eancia social para o futuro, com a \nimportante aplica\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos did\u00e1ticos aos trabalhos acad\u00eamicos, com a diminui\u00e7\u00e3o da \ncriminalidade atrav\u00e9s de um conv\u00edvio pac\u00edfico e solid\u00e1rio.\nO prazer do espa\u00e7o comunit\u00e1rio aberto e natural compensa o modo de viver na cidade e o stress do \ntrabalho acad\u00eamico, \u00e9 um lugar em que se pode estar sozinho, tranq\u00fcilo, por\u00e9m desfrutando da \nnatureza, do jardim, fazer exerc\u00edcio, ou passear com o cachorro perto de casa. O parque deve ser \npensado com o uma extens\u00e3o da casa, logo o que o afeta atinge o pr\u00f3prio quintal de cada usu\u00e1rio, \ndeve fazer parte da vida di\u00e1ria, parte dos bairros vizinhos. Esse sentimento de pertencimento ajuda \nna manuten\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a da \u00e1rea.\n \nO CONCEITO DE PARQUE UNIVERSIT\u00c1RIO\n\nO Parque Universit\u00e1rio foi idealizado pela Divis\u00e3o de Planejamento do ETUSC/UFSC a partir da \nconsidera\u00e7\u00e3o de duas vertentes de trabalho e lutas sociais quase independentes, mas que, no fundo, \ncomungam com a preocupa\u00e7\u00e3o social relativa \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o da \ncidade, bem como, com a busca de solu\u00e7\u00f5es para os diversos problemas urbanos. \n\nA primeira vertente, parte do corpo docente da UFSC, em diversas \u00e1reas de conhecimento, e se \nrefere aos trabalhos de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria levados a cabo, durante muitos anos, pela \nuniversidade junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de in\u00fameros munic\u00edpios do Estado de Santa Catarina ou junto \u00e0s \npopula\u00e7\u00f5es de diversos bairros de Florian\u00f3polis, produzindo e disseminando um enorme cabedal de \nconhecimentos aos alunos universit\u00e1rios e \u00e0s popula\u00e7\u00f5es atendidas. \n\nS\u00e3o in\u00fameros os exemplos de trabalhos de extens\u00e3o de grande valor social nas \u00e1reas da sa\u00fade, das \nci\u00eancias humanas, da arquitetura e urbanismo, da geografia, das artes, da educa\u00e7\u00e3o, das \nmodalidades desportivas, de engenharia sanit\u00e1ria, das ci\u00eancias biol\u00f3gicas e agr\u00e1rias, das ci\u00eancias \njur\u00eddicas e econ\u00f4micas, enfim, das diversas \u00e1reas de conhecimento onde a universidade atua, \nproporcionados pelas iniciativas de docentes com grande consci\u00eancia e responsabilidade social.\n\nA segunda vertente vem da pr\u00f3pria comunidade dos bairros vizinhos ao campus universit\u00e1rio, que, \nde forma crescente, t\u00eam praticado uma luta incans\u00e1vel contra as amea\u00e7as de deteriora\u00e7\u00e3o das \ncondi\u00e7\u00f5es de vida, decorrentes do acelerado e descontrolado crescimento urbano das \u00faltimas \nd\u00e9cadas em Florian\u00f3polis. Nos \u00faltimos anos, atrav\u00e9s das associa\u00e7\u00f5es de bairro, sindicatos e \ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, esta luta tem mostrado ao poder p\u00fablico que n\u00e3o se pode mais permitir este \ncrescimento descontrolado desconsiderando o impacto nocivo que isto produz na vida das pessoas. \n\nNo processo de participa\u00e7\u00e3o social, nos debates sobre o Plano Diretor Participativo de \nFlorian\u00f3polis, a popula\u00e7\u00e3o, em in\u00fameras reuni\u00f5es e audi\u00eancias p\u00fablicas, tem manifestado toda a sua \npreocupa\u00e7\u00e3o com os caminhos que segue esta urbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada e todos os problemas \ndecorrentes dela. Dentre os in\u00fameros problemas manifestados, est\u00e1 a car\u00eancia de espa\u00e7os p\u00fablicos \nde lazer, desportivos e culturais na regi\u00e3o da Bacia do Itacorubi e em especial dos bairros do \nPantanal, Serrinha, Carvoeira, C\u00f3rrego Grande e Trindade, que s\u00e3o, por coincid\u00eancia, os bairros \nmais pr\u00f3ximos do campus universit\u00e1rio da UFSC.\n\nNa universidade, durante os debates ocorridos em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento do Plano Diretor do \nCampus, tendo em vista as exig\u00eancias, urgentes e legais, para que a UFSC enfrentasse, \ndecididamente, os problemas ambientais existentes no campus universit\u00e1rio, veio a ser concebida a \nproposta do Parque Universit\u00e1rio, em reconhecimento \u00e0s necessidades, n\u00e3o s\u00f3, de recomposi\u00e7\u00e3o \nambiental do campus, mas tamb\u00e9m de atender \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es populares por espa\u00e7os p\u00fablicos de \nqualidade. Entende-se que, ao mesmo tempo e nesta perspectiva, estaremos valorizando tamb\u00e9m o \npotencial acad\u00eamico da UFSC ao proporcionar \u00e0s comunidades acad\u00eamica e dos bairros, programas \ntransdisciplinares de ensino, pesquisa e extens\u00e3o atrav\u00e9s de atividades educativas, cient\u00edficas, \n\n\n\n80\n\nculturais, desportivas e de lazer. \n\nPortanto, INCLUS\u00c3O SOCIAL, INTEGRA\u00c7\u00c3O, PRESERVA\u00c7\u00c3O, SUSTENTABILIDADE, \nCOOPERA\u00c7\u00c3O, SOLIDARIEDADE, PREPARA\u00c7\u00c3O PARA A VIDA, EDUCA\u00c7\u00c3O, \nEXTENS\u00c3O UNIVERSIT\u00c1RIA, CI\u00caNCIA APLICADA E CIDADANIA, foram \npalavras/conceitos que deram a forma e o conte\u00fado \u00e0 proposta do PARQUE UNIVERSIT\u00c1RIO. \npodendo ser caracterizado, administrativamente, como um LABORAT\u00d3RIO UNIVERSIT\u00c1RIO \nDE INCLUS\u00c3O SOCIAL, onde todas as \u00e1reas de conhecimento teriam um local privilegiado de \ndesenvolvimento de seus projetos de ensino, pesquisa e extens\u00e3o. \nEspa\u00e7os verdes t\u00eam sido considerados por seus efeitos positivos na sa\u00fade f\u00edsica e mental nas \ndiferentes etapas do ciclo de vida. Deve-se ter em mente ainda que o desenho inclusivo para \nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas abertas \u00e9 importante para pessoas idosas e tamb\u00e9m para aquelas com \nnecessidades especiais e crian\u00e7as. \n\nPara isso deve ser pensado um plano que garanta:\n1. Proporcionar que os residentes e demais usu\u00e1rios di\u00e1rios participem da planifica\u00e7\u00e3o do \n\nparque;\n2. Assegurar a consolida\u00e7\u00e3o do plano ou projeto apresentado \u00e0 comunidade;\n3. Patrocinar e promover atividades que melhorem a rela\u00e7\u00e3o da comunidade com o parque \n\ne enrique\u00e7a as experi\u00eancias vividas, em especial oportunizar atividades educativas e de \nlazer relacionadas com a natureza local;\n\n4. Desenvolver estrat\u00e9gias de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos para apoiar as metas e facilitar as \natividades que beneficiem o parque. \n\nEQUIPAMENTOS E \u00c1REAS PRESERVADAS EXISTENTES NO PARQUE \nUNIVERSIT\u00c1RIO\n\n1. Planet\u00e1rio\n\n2. Observat\u00f3rio Astron\u00f4mico\n\n3. Palco para artes c\u00eanicas e apresenta\u00e7\u00f5es musicais\n\n4. Sede do grupo de escoteiros\n\n5. Museu universit\u00e1rio\n\n6. Horto Bot\u00e2nico do CCB\n\n7. N\u00facleo de Desenvolvimento Infantil\n\n8. Escola Infantil Flor do Campus.\n\n9. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nEXEMPLOS DE PROGRAMAS TRANSDISCIPLINARES COM POSSIBILIDADE DE \nAPLICA\u00c7\u00c3O NO PARQUE UNIVERSIT\u00c1RIO\n\n1. Programas de car\u00e1ter educativos junto \u00e0s v\u00e1rias faixas et\u00e1rias.\n\n2. Caminhadas controladas no circuito de trilhas do parque.\n\n3. Programas de forma\u00e7\u00e3o social e ambiental.\n\n4. Estudos de psicologia ambiental.\n\n5. Visitas ao Planet\u00e1rio com apresenta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.\n\n6. Visitas educativas ao Museu Universit\u00e1rio.\n\n\n\n81\n\n7. Apresenta\u00e7\u00f5es demonstrativas de t\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio (trabalho de extens\u00e3o j\u00e1 existente \nno CFM).\n\n8. Programas de conscientiza\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de epidemias.\n\n9. Atendimento b\u00e1sico \u00e0 popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de medicina desportiva.\n\n10. Apresenta\u00e7\u00f5es musicais.\n\n11. Apresenta\u00e7\u00f5es de artes c\u00eanicas.\n\n12. Prepara\u00e7\u00e3o para o lazer e o \u00f3cio.\n\n13. Passeios e circuitos cicl\u00edsticos.  \n\n14. Arte popular ao ar livre.\n\n15. Jogos programados.\n\n16. Conhecendo a flora e a fauna.\n\n17. Leitura coletiva.\n\n18. Contando hist\u00f3rias da vida.\n\n19. Piqueniques para programas de educa\u00e7\u00e3o alimentar.\n\n20.  Projetos de incremento da experi\u00eancia est\u00e9tica com os ambientes naturais \n\n21. Projetos de redu\u00e7\u00e3o do estresse, fadiga laboral, mental, cognitiva pela Capacidade \nrestauradora dos ambientes naturais.\n\n22. Destinar um local para feira permanente de venda de alimentos ecol\u00f3gicos, mudas, artigos \npara paisagismo etc. \n\n23. Fortalecer id\u00e9ia de inser\u00e7\u00e3o de atvidades acad\u00eamicas ligadas a diferentes disciplinas de \nv\u00e1rios cursos.\n\n24. Projeto Brainwalk (pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos e cognitivos realizados freq\u00fcentemente \ndurante caminhadas ao ar livre que objetivam exercitar a sa\u00fade do c\u00e9rebro) e Jogos Cognitivos."}]}}}