{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17480"}, {"@name": "filename", "#text": "2427_Catarina%20Noversa%20Loureiro.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nUMinho | 2015\tCatarina Noversa Loureiro Avalia\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Concelho de Fafe\nCatarina Noversa Loureiro\nAvalia\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Concelho de Fafe\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nCatarina Noversa Loureiro\nAvalia\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Concelho de Fafe\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\nMestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o\nTrabalho efetuado sob a orienta\u00e7\u00e3o do Doutor Paulo Jorge da Silva Pereira e coorienta\u00e7\u00e3o do\nDoutor Renato Filipe Faria Henriques\nDECLARA\u00c7AO\nNome: Catarina Noversa Loureiro\nEndere\u00e7o Eletr\u00f3nico: caloureiro@gmail.com\nN\u00famero do Cart\u00e3o de Cidad\u00e3o: 12531264\nT\u00edtulo da Disserta\u00e7\u00e3o: Avalia\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio\nGeol\u00f3gico do Concelho de Fafe\nOrientador: Doutor Paulo Jorge da Silva Pereira\nCoorientador: Doutor Renato Filipe Faria Henriques\nDesigna\u00e7\u00e3o do Mestrado: Mestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e\nGeoconserva\u00e7\u00e3o\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O DESTA\nTESE/TRABALHO, APENAS PARA EFEITOS DE\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O MEDIANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRITA\nDO INTERESSADO, QUE A TAL SE COMPROMETE.\nUniversidade do Minho,_/___/ 2015\nAssinatura:\nAgradecimentos\nEm primeiro lugar quero agradecer ao meu orientador, Doutor Paulo Pereira, pela amizade e paci\u00eancia com que orientou este trabalho.\nQuero agradecer tamb\u00e9m ao meu co-orientador, Doutor Renato Henriques, por todo o apoio e pela sugest\u00e3o do Cartomobile.\nAo Centro Interpretativo do Centeio e da Montanha de Aboim, na pessoa da Anne-Sophie Gon\u00e7alves, agrade\u00e7o a disponibilidade e a ced\u00eancia das fotografias do centro.\n\u00c0 Naturfafe agrade\u00e7o a disponiblidade e a ced\u00eancia do Mapa Tur\u00edstico do concelho.\n\u00c0 junta de freguesia de Cep\u00e3es-Fareja, na pessoa do Senhor Manuel Oliveira e Silva, agrade\u00e7o a simpatia com que fui recebida, agrade\u00e7o o apoio no trabalho de campo.\nAo Doutor Fernando Noronha agrade\u00e7o as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas sobre os vaugneritos de Fafe e as indica\u00e7\u00f5es para o trabalho de campo.\n\u00c0 Doutora Graciete Dias e \u00e0 Doutora Isabel Caetano Alves agrade\u00e7o a ajuda na pesquisa billiogr\u00e1fica.\nAo \u00d2scar Miranda agrade\u00e7o as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas sobre interpreta\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 Cl\u00e1udia Braga agrade\u00e7o o entusiasmo e a paci\u00eancia com que me acompanhou nas jornadas de campo.\n\u00c0 Carl\u00e8ne Barbosa agrade\u00e7o as palavras amigas e as corre\u00e7\u00f5es impiedosas.\n\u00c0 minha familia agrade\u00e7o todo o apoio e agrade\u00e7o terem-me ensinado a n\u00e3o tomar atalhos na vida.\nAo Nuno agrade\u00e7o o apoio incondicional, que torna tudo poss\u00edvel.\niv\nAvalia\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Concelho de Fafe\nResumo\nO conhecimento do patrim\u00f3nio natural de uma regi\u00e3o \u00e9 fundamental para uma gest\u00e3o sustentada do territ\u00f3rio. Este contempla duas vertentes, a bi\u00f3tica e a abi\u00f3tica. A primeira tem tradicionalmente mais destaque nas preocupa\u00e7\u00f5es da sociedade. No entanto as ultimas d\u00e9cadas t\u00eam assistido a uma mudan\u00e7a deste paradigma na conserva\u00e7\u00e3o da natureza, com a geoconserva\u00e7\u00e3o a assumir-se como disciplina das geoci\u00eancias. Esta disciplina, que se dedica \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio ge\u00f3logico, \u00e9 assim fundamental para a sociedade, preservando testemunhos importantes, por vezes \u00fanicos, para a reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da terra e evolu\u00e7\u00e3o da vida.\nO patrim\u00f3nio geol\u00f3gico portugu\u00eas tem sido exaustivamente estudado, tanto no \u00e2mbito de invent\u00e1rios nacionais, como de invent\u00e1rios regionais/locais desenvolvidos, normalmente, no \u00e2mbito de teses de mestrado e doutoramento.\nEste trabalho enquadra-se nesse \u00e2mbito e com ele pretendemos fazer uma abordagem ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe, e \u00e0s suas potencialidades geotur\u00edsticas.\nCome\u00e7amos, no primeiro cap\u00edtulo, com uma introdu\u00e7\u00e3o geral ao tema, fazendo uma an\u00e1lise da geoconserva\u00e7\u00e3o em Portugal e uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da geologia local, enquadrando o territ\u00f3rio na hist\u00f3ria geol\u00f3gica regional. No segundo cap\u00edtulo fazemos uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico desta regi\u00e3o, fundamentada pelo trabalho de campo, que incluiu uma fase preliminar de inventaria\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios e uma segunda fase de sele\u00e7\u00e3o e seria\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios. No terceiro cap\u00edtulo, e tendo em conta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o, fazemos uma an\u00e1lise das potencialidades de debilidades geotur\u00edsticas do concelho de Fafe e propomos um conjunto de medidas de promo\u00e7\u00e3o dos patrim\u00f3nio geol\u00f3gico regional atrav\u00e9s do geoturismo.\nComo resultado desta avalia\u00e7\u00e3o identificamos 13 geoss\u00edtios em toda a \u00e1rea do concelho de Fafe. Desses um apresenta elevado grau de degrada\u00e7\u00e3o e um apresenta elevada vunerabilidade, carecendo ambos, por isso, de medida urgentes de conserva\u00e7\u00e3o.\nPalavras chave: geoconserva\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o, geoturismo.\nAbstract\nUnderstanding a region\u2019s natural heritage is fundamental for sustainable land management. The natural heritage of a region encompasses both the biotic and abiotic aspects of nature. The former has, traditionally, more emphasis on the concerns of both society and policy makers. The last decades have witnessed a change in this paradigm on nature conservation, with geoconservation gaining significance as a geosciences discipline. Geoconservation, which is dedicated to the conservation of geological heritage is fundamental to society, preserving important and often unique testimonies, for our knowledge of the Earth\u2019s history and the evolution of life.\nPortuguese geological heritage has been extensively studied, both in national and regional/local inventories, developed normally within masters and doctoral theses.\nThis work falls within this framework and with it we intend to approach the geological heritage of the municipality of Fafe, and its geotouristic potential.\nWe begin, in the first chapter, with a general introduction to the subject, making an analysis of geoconservation in Portugal and a brief description of the local geology, framing the territory in the regional geologic history. In the second chapter we make a detailed assessment of the geological heritage of this region, substantiated by field work, which included a preliminary inventory of potential geosites and a selection and ranking of geosites.\nIn the third chapter, and taking into account the evaluation results, we make an analysis of the strengths and weaknesses of Fafe\u2019s municipality for geotourism and propose a set of measures to promote the regional geological heritage through geotourism.\nThis assessment resulted in the identification of 13 geosites in Fafe\u2019s municipality. One of them has a high degree of degradation and another presents high vulnerability. Both are in need of urgent geconservation measures.\nKeywords: geoconservation, evaluation, valoring, geotourism.\nIndice\n\u00cdndice..........................................................................vii\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...................................................................1\na.\tEnquadramento geral no tema................................................1\nb.\tGeoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo................................................2\nc.\tObjetivos..................................................................4\nd.\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o...................................................5\ne.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do concelho de Fafe...............................5\ni.\tEnquadramento geol\u00f3gico e evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica regional...................5\nii.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o\tda \u00e1rea em estudo........................................6\n2.\tAvalia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico\tdo concelho de Fafe......................16\na.\tMetodologia...............................................................16\nb.\tIdentifica\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios....................................27\nc.\tInventaria\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios..............................29\ni.\tInventaria\u00e7\u00e3o..........................................................29\nii.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o\tde geoss\u00edtios...........................................32\nd.\tAvalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos resultados.....................................58\ne.\tDiscuss\u00e3o dos resultados..................................................60\n3.\tValoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe........63\na.\tPotencialidades e debilidades do geoturismo no concelho de Fafe...........63\nb.\tProdutos e iniciativas de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de\nFafe - algumas propostas......................................................76\n4.\tConclus\u00f5es..................................................................79\n5.\tRefer\u00eancias\tBibliogr\u00e1ficas..................................................81\n6.\tAnexos......................................................................87\na.\tAnexo I - Ficha A.........................................................89\nb.\tAnexo II - Ficha B.......................................................161\nc.\tAnexo III - Ficha C......................................................231\nJ\t_\n\u00edndice de Figuras\nFigura 1: Carta geol\u00f3gica simplificada do concelho de Fafe. Constru\u00edda com base na\ncartografia geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50000...............................8\nFigura 2: Carta hipsom\u00e9trica do concelho de Fafe.....................................14\nFigura 3: Carta de declives do concelho de Fafe (declive em graus)...................15\nFigura 4: Etapas da cria\u00e7\u00e3o do projeto \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico de Fafe\u201d no Cartomobile\u00ae: A) Cria\u00e7\u00e3o do projeto \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico de Fafe;\nB)\tIntrodu\u00e7\u00e3o, no projeto, das cartas topogr\u00e1ficas que abranguem a \u00e1rea em estudo;\nC)\tIntrodu\u00e7\u00e3o, no projeto, das diferentes layers (litologias, falhas, limites\nadministrativos, etc); D) Cria\u00e7\u00e3o de uma nova layer para a Ficha A, designada \u201cPotenciais Geoss\u00edtios\u201d; E) Introdu\u00e7\u00e3o na layer \u201cPotenciais Geoss\u00edtios\u201d os diferentes campos da Ficha A; F) Vista geral da layer \u201cPotenciais Geoss\u00edtios\u201d..............19\nFigura 5: Utiliza\u00e7\u00e3o do Cartomobile\u00ae no campo, para sele\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios (preenchimento da Ficha A): A) Adicionar, ao mapa, um ponto, correspondente a um potencial geoss\u00edtio identificado; B) Adicionar o ponto criado \u00e0 layer \u201cPotenciais Geoss\u00edtios\u201d; C) Nomear o potencial geoss\u00edtio adicionado em B);\nD)\tCaracterizar o potencial geoss\u00edtio atrav\u00e9s do preenchimento dos campos da Ficha A; E) Ficha preenchida para o geoss\u00edio \u201cAldeia do Pontido\u201d; F) Mapa da \u00e1rea em estudo, com informa\u00e7\u00f5es sobre a geologia do concelho (a verde) e a localiza\u00e7\u00e3o dos\npotenciais geoss\u00edtios (bandeiras azuis).........................................20\nFigura 6: Localiza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho de\nFafe............................................................................31\nFigura 7- Geoss\u00edtio F1 - Alto de Morga\u00edr: A) Vista para o marco geod\u00f3sico; B) Vista para Noroeste, a partir do Alto de Morga\u00edr; C) geoformas de pormenor - pias -encontradas no geoss\u00edtio......................................................32\nFigura 8: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F1 - Alto de Morga\u00edr na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho...................................................................33\nFigura 9: Geoss\u00edtio F2 - Penedo do Boi: A) Vista a partir do geoss\u00edtio para norte, para a barrage do Ermal e Serra da Cabreira; B) Vista da geoforma; C) geoformas de pormenor - pias - encontradas no geoss\u00edtio........................................34\nFigura 10: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edito F2 - Penedo do Boi na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.....................................................................35\nFigura 11: Geoss\u00edtio F3 - Contacto com Corneana: A) Vista para geoss\u00edtio a partir de Este; B) Vista para o geoss\u00edtio a partir de Oeste. C) e D) Pormenor dos veios em\nechelon preenchidos por mineraliza\u00e7\u00f5es de quarzto............................36\nFigura 12: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F3 - Contacto com corneana na carta geol\u00f3gica\nsimplificada do concelho.....................................................37\nFigura 13: Geoss\u00edtio F4 - Monte de S\u00e3o Salvador A) Vista do geoss\u00edtio para Sul, sobre o vale; B) Vista para o sop\u00e9 do monte, onde abundam blocos de granito; C) Geoforma - bloco fendido - que ocorre no ponto de observa\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 capela de S\u00e3o Salvador. .................................................................................38\nFigura 14: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F4 - Monte de S\u00e3o Salvador na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.........................................................39\nFigura 15: Geoss\u00edtio F5 - Alto da Facha:. A) Vista da Casa do Penedo a partir de Norte. B) Vista da Casa da Facha e geoformas a partir de Sudoeste; C) Vista para Sudoeste; D) Pormenores das geoformas que ocorrem a sudoeste da Casa do Penedo, no conjunto denominado \u201cPedras Cidreiras\u201d. E) e F) blocos fendidos..................40\nFigura 16: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F5 - Alto da Facha na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.................................................................41\nFigura 17 - Geoss\u00edtio F6 - Miradouro do Confurco: Vista panor\u00e2mica para Nordeste, para o Vale de Moreira de Rei e para as Serras de Fafe e Bastos..................42\nFigura 18: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F6 - Miradouro do Confurco na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho....................................................43\nFigura 19: Geoss\u00edtio F7 - Santa Marinha: Vista panor\u00e2mica a partir do Miradouro de Santa Marinha para Este. Ao fundo \u00e9 vis\u00edvel a depress\u00e3o causada pela falha com orienta\u00e7\u00e3o N-S que atravessa a regi\u00e3o.......................................44\nFigura 20_ Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F7 - Santa Marinha na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.................................................................45\nFigura 21: Geoss\u00edtio F8- Aldeia do Pontido: A) Vista para jusante a partir da aldeia do Pontido; B) Vista de uma pequena queda de \u00e1gua, junto \u00e0 barrage da Queimadela;\nC) e D) Pormenores das formas de eros\u00e3o que ocorrem no leito do rio - marmitas de gigante.......................................................................46\nFigura 22: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F8 - Aldeia do Pontido na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho......................................................47\nFigura 23: Geoss\u00edtio F9 - Vaugneritos: A) Vista geral do afloramento; B) D) Pormenores das inclus\u00f5es de\tgranito\tpresents na matriz do vaugnerito.....................48\nFigura 24: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F9 - Vaugneritos na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho...........................................................................49\nFigura 25: Geoss\u00edtio F10 - Alto de Lu\u00edlhas: A) Geforma de eros\u00e3o - bloco fendido; B)\nTor; C) Vista, a partir do geoss\u00edtio para Noroeste; D) Geoforma de eros\u00e3o - pias. . 50\nFigura 26: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F10 - Alto de Lu\u00edlhas na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho......................................................51\nFigura 27: Geoss\u00edtio F11 - Lage Branca. Vista panor\u00e2mica para nordeste a partir do ponte de observa\u00e7\u00e3o...........................................................52\nFigura 28: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edito F11 - Lage branca na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho...................................................................53\nFigura 29: Geoss\u00edtio F12 - Alto da Retortinha: A) Vista geral do bloco; B) Pormenor da fratura\u00e7\u00e3o poligonal..........................................................54\nFigura 30: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F12 - Alto da Retortinha na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho..................................................... 55\nFigura 31: Geoss\u00edtio F13 - Ponte de Gol\u00e3es: A) Vista a partir de montante para o geos\u00edtio; B) Vista a partir do geoss\u00edtio para montante; C) Vista do geoss\u00edtio e ponte\nde Gol\u00e3es; D) Vista a partir de jusante para o geoss\u00edtio......................56\nFigura 32: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F13 - Ponte de Gol\u00e3es na carta geol\u00f3gica\nsimplificada do concelho......................................................57\nFigura 33: Mapa tur\u00edstico do concelho de Fafe: A) Frente; B) Verso. Naturfafe (2011). ..............................................................................65\nFigura 34: Exposi\u00e7\u00e3o Montanha, Centeio e Alquimia da Terra: A) Painel dedicado \u00e0s gente de Aboim; B) Modelo geomorfol\u00f3gico do territ\u00f3rio. Fotografias cedidas pelo Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio de Aboim............................65\nFigura 35: Atividades desenvovidas no Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o: A) atividade pr\u00e1tica de fabrico de bolachas de centeiro; B) Jogo \u201cRoda da Sorte no Laborat\u00f3rio do Daniel\u201d; C) Experi\u00eancias sensoriais \u201cSentidos da Montanha\u201d e \u201cMandamentos da Montanha\u201d. Fotografias cedidas pelo Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio de Aboim. ....................................................................................66\nFigura 36: Tra\u00e7ado da pista ciclotur\u00edtica Guimar\u00e3es-Fafe, que atravessa parte do concelho de Fafe. Retirado de Sarmento &amp; Mour\u00e3o (2001)..............................67\nFigura 37: Pista ciclotur\u00edstica Guimar\u00e3es-Fafe: A) In\u00edcio da Pista, no concelho de Fafe; B) Cruzamento da pista com a Rota do Mil\u00e9nio, junto ao Complexo Tur\u00edstico de Rilhadas; C) Estrutura de apoio \u00e0 pista na localidade de Cep\u00e3es; D) Aspeto da pista, em Cep\u00e3es...........................................................................68\nFigura 38: Aspeto das margens da pista ciclotur\u00edstica: A) Taludes em terra; B) Margens sem prote\u00e7\u00e3o....................................................................69\nFigura 39: Publica\u00e7\u00e3o \u201cDescubra Fafe\u201d: A) Capa; B) \u00cdndice; C) Contracapa (Cunha &amp; Martins, 2014)..................................................................70\nFigura 40: Elevado n\u00famero de aerogeradores nas serras de Fafe: A) e B) Vista sobre a popula\u00e7\u00e3o de Lagoa, coberta pela linha de alta tens\u00e3o do parque e\u00f3lcio; C) Vista para Nordeste a partir do geoss\u00edtio Alto da Facha.; D) Vista do marco geod\u00e9sico do\nMalhadouro............................................................73\nFigura 41: Folheto do Percurso Pedestre PR 10 - Rota do Vento. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.cm-fafe.pt.................................................74\nFigura 42: Paineis sobre a energia e\u00f3lica, existentes junto \u00e0 sub-esta\u00e7\u00e3o do Parque\nE\u00f3lico da Terras Altas de Fafe: A) Vista geral sobre o painel da energia e\u00f3lica; B) Vista geral sobre o painel da paisagem; C) Painel sobre a geologia local; D) Painel sobre a paisagem- pormenor.......................................75\nFigura 43: Lista do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, cultural e arquitect\u00f3nico do concelho\nde Fafe. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.cm-fafe.pt/pt/categoria/14/0>.......77\nFigura 44: Ficha-tipo de caracteriza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios do concelho de Fafe, para\ndivulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica atrav\u00e9s do website da Naturfafe......................78\nJ\t_\n\u00edndice de Tabelas\nTabela 1: Compara\u00e7\u00e3o dos aspetos positivos e negativos e alguns dos meios de interpreta\u00e7\u00e3o comummente usados em geoconserva\u00e7\u00e3o. Adaptado de Hughes and Ballantyne (2010)................................................................4\nTabela 2: Etapas e sub-etapas da avalia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe.\nRetirado de Pereira et al. (2007a).............................................16\nTabela 3: Ficha A, ficha de avalia\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios. Adaptado de Pereira (2006) e Pereira et al. (2007a).................................................21\nTabela 4: Atributos para a sele\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios a partir dos potenciais geoss\u00edtios identificados no campo. Adaptado de Pereira (2006) e Pereira et al. (2007a).....22\nTabela 5: Ficha B, ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios do concelho. Adaptado de Pereira (2006)..................................................................22\nTabela 6: Formul\u00e1rio para a quantifica\u00e7\u00e3o do valor dos geoss\u00edtios. Adaptado de Pereira (2006)..........................................................................24\nTabela 7: Formul\u00e1rio para a quantifica\u00e7\u00e3o do valor final do geoss\u00edtio, definido a partir do somat\u00f3rio do valor geol\u00f3gico (VGeo) e do valor de gest\u00e3o (VGt) do quadro 5. Adaptado de Pereira (2006) Pereira e. al. (2007a)...................................26\nTabela 8: Ficha C, ficha de avalia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de geoss\u00edtios. Adaptado de Pereira (2006)\nPereira e. al. (2007a).........................................................26\nTabela 9: Potenciais geoss\u00edtios selecionados para o concelho de Fafe................27\nTabela 10: Geoss\u00edtios apurados com base nos atributos A, B e C......................29\nTabela 11: Geoss\u00edtios inventariados para o concelho de Fafe.........................30\nTabela 12: Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos 13 geoss\u00edtios de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos...................................................................58\nTabela 13: Seria\u00e7\u00e3o dos resultdos da quantifica\u00e7\u00e3o e ranking dos geoss\u00edtios.........59\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\na.\tEnquadramento geral no tema\nO conhecimento do patrim\u00f3nio natural de uma regi\u00e3o \u00e9 fundamental, para uma gest\u00e3o sustentada do territ\u00f3rio. Este tem duas vertentes, a bi\u00f3tica e a abi\u00f3tica. A primeira tem tradicionalmente mais destaque nas preocupa\u00e7\u00f5es da sociedade, tanto das institui\u00e7\u00f5es publicas, como privadas de gest\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio. No entanto, as \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam assistido a uma mudan\u00e7a deste paradigma, com a geoconserva\u00e7\u00e3o a assumir-se como disciplina das geoci\u00eancias e a desempenhar um papel importante na converva\u00e7\u00e3o da natureza.\nA geoconserva\u00e7\u00e3o dedica-se \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, aqui entendido como o conjunto dos geoss\u00edtios e \u00e9 fundamental para a sociedade uma vez que estes encerram testemunhos importantes, por vezes \u00fanicos, para a reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da terra e da evolu\u00e7\u00e3o da vida.\nEm Portugal, a maioria dos trabalhos sobre patrim\u00f3nio geol\u00f3gico t\u00eam vindo a ser desenvolvidos a partir da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI. No entanto o interesse dos geocientistas por esta tem\u00e1tica remonta ao s\u00e9culo passado, com iniciativas pontuais de cria\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico (Brilha, 2005). Foi, no entanto, a partir das d\u00e9cadas de 1980 e 1990 que diversas iniciativas de promo\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico foram levadas a cabo (Brilha e Carvalho, 2010). Foi tamb\u00e9m nesta altura que se verificaram as primeiras preocupa\u00e7\u00f5es com a defini\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e de geoconserva\u00e7\u00e3o. Galopim de Carvalho (1994, 1998, 1999) prop\u00f4s o termo&lt;geomonumento> para definir os elementos da geodiversidade com excepcional valor que apresentassem monumentalidade. Mais tarde, Brilha (2005), por considerar que \u00e9 demasiado dif\u00edcil quantificar, ou sequer definir o conceito de monumentalidade, prop\u00f4s o termo geoss\u00edtios, numa tradu\u00e7\u00e3o direta da palavra inglesa geosite, para definir as ocorr\u00eancias de um ou mais elementos da geodiversidade (aflorantes, quer em resultado da a\u00e7\u00e3o de processos naturais, quer devido \u00e0 interven\u00e7\u00e3o humana) delimitados geograficamente e que apresentem valor singular do ponto de vista cient\u00edfico,\npedag\u00f3gico, cultural, tur\u00edstico ou outro. Segundo este autor, o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico de um territ\u00f3rio ser\u00e1, assim, definido pelo conjunto dos geoss\u00edtios de uma determinada \u00e1rea, e a geoconserva\u00e7\u00e3o ter\u00e1 como objetivo a salvaguarda do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.\nEntre 2007 e 2010 decorreu o projeto de investiga\u00e7\u00e3o \u201cIdentifica\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico: uma estrat\u00e9gia para a geoconserva\u00e7\u00e3o em Portugal\u201d coordenado pela Universidade do Minho. Este projeto contou com o envolvimento de 10 universidades portuguesas, do Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural e Ci\u00eancia, da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Geomorf\u00f3logos e de dezenas de geocientistas. Neste \u00e2mbito foi desenvolvido um extenso trabalho de inventaria\u00e7\u00e3o dos principais geoss\u00edtios em todo o territ\u00f3rio portugu\u00eas, que apresentem relev\u00e2ncia cient\u00edfica \u00e0 escala nacional e internacional (Brilha, 2010). Deste trabalho resultaram cerca de 350 geoss\u00edtios com valor cient\u00edfico de relev\u00e2ncia nacional/internacional (Brilha e Pereira, 2012).\nParalelamente a este trabalho feito \u00e0 escala nacional, muitos outros trabalhos de inventaria\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio geol\u00f3gico \u00e0 escala regional/local t\u00eam vindo a ser desenvolvidos, nomeadamente no \u00e2mbito de teses de mestrado e doutoramento.\nEste trabalho enquadra-se nesse \u00e2mbito e com ele pretendemos fazer uma abordagem ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe e \u00e0s suas potencialidades geotur\u00edsticas. Come\u00e7\u00e1mos por fazer uma avalia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico da regi\u00e3o, fundamentada pelo trabalho de campo, que incluiu uma fase preliminar de inventaria\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios e uma segunda fase de sele\u00e7\u00e3o e seria\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios, com base no seu valor cient\u00edfico, cultural, ecol\u00f3gico e est\u00e9tico. Com base nos resultados desta avalia\u00e7\u00e3o, e tendo em conta os geoss\u00edtios selecionados, proposemos um conjunto de atividades de valoriza\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico da regi\u00e3o de Fafe. Estas pretendem por um lado sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o local para o valor patrimonial das geoformas e paisagens locais e por outro promover o turismo sustent\u00e1vel na regi\u00e3o.\nb.\tGeoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo\nO patrim\u00f3nio geol\u00f3gico enfrenta diversas amea\u00e7as e por isso \u00e9 necess\u00e1rio\nimplementar estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. Segundo Brilha (2006), estas t\u00eam como finalidade sistematizar as diversas iniciativas levadas a cabo numa regi\u00e3o com vista \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.\nAssim, uma estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente agrupada em diversas etapas (inventaria\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o, monitoriza\u00e7\u00e3o) que dever\u00e3o ser levadas a cabo por ordem cronol\u00f3gica.\nO geoturismo, segmento do turismo que \u201csustenta e incrementa a identidade de um territ\u00f3rio, considerando a sua geologia, ambiente, cultura, valores est\u00e9ticos, patrim\u00f3nio e bem-estar dos seus residentes\u201d (Declara\u00e7\u00e3o de Arouca, 2011) teve desde sempre um papel preponderante na promo\u00e7\u00e3o da geoconserva\u00e7\u00e3o e tem contribu\u00eddo para a difus\u00e3o da geologia junto das popula\u00e7\u00f5es.\nInicialmente promovidas de forma pontual, e como meio de financiamento de medidas de geoconserva\u00e7\u00e3o em \u00e1reas espec\u00edficas, particularmente na recupera\u00e7\u00e3o ambiental de antigas minas e pedreiras (Hose, 2012) o geoturismo tem vindo a assumir um papel importante na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, nomeadamente contexto dos geoparques.\nAssim, depois de inventariado e classificado, o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico de uma regi\u00e3o poder\u00e1 ser valorizado e divulgado ao p\u00fablico atrav\u00e9s de uma estrat\u00e9gia integrada. Esta passa normalmente pela \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o\u201d do conhecimento cient\u00edfico. Este termo, cunhado por Tilden (1957), diz respeito a uma forma comunica\u00e7\u00e3o do conhecimento que apresenta ideias e conceitos de forma a motivar, entreter e inspirar os visitantes (Ballantyne et al, 2000, in Hughes and Ballantyne, 2010). O objetivo da interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 levar os visitantes a fazerem conex\u00f5es entre a nova informa\u00e7\u00e3o que est\u00e3o a receber e algo que j\u00e1 fazia parte da sua experi\u00eancia.\nA escolha dos meios de interpreta\u00e7\u00e3o reveste-se de particular import\u00e2ncia e dever\u00e1 ser pensada tendo em conta as caracter\u00edsticas do local e do publico-alvo.\nNa tabela 1 fazemos uma compara\u00e7\u00e3o entre alguns dos mais comuns meios de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, apresentando vantagens e desvantagens da\nutiliza\u00e7\u00e3o de cada um deles.\nTabela 1: Compara\u00e7\u00e3o dos aspetos positivos e negativos e alguns dos meios de interpreta\u00e7\u00e3o comummente usados em geoconserva\u00e7\u00e3o. Adaptado de Hughes and Ballantyne (2010).\n\tVANTAGENS\tDESVANTAGENS\nPAIN\u00c9IS INTERPRETATIVOS\tPodem ser usados por um grande n\u00famero de visitantes; Podem ser usados em quase todos os locais; Est\u00e3o sempre dispon\u00edveis; Requerem pouca manuten\u00e7\u00e3o; S\u00e3o econ\u00f3micos a longo prazo;\tDif\u00edceis de alterar ou atualizar; Sujeitas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas; N\u00e3o permitem adaptar a informa\u00e7\u00e3o ao tipo de visitante; Podem danificar a paisagem; Devem ser concisos e por isso podem ter informa\u00e7\u00e3o insuficiente; Requerem esfor\u00e7o por parte do visitante; Podem n\u00e3o ser lidos at\u00e9 ao fim;\nPERCURSOS GUIADOS\tRequerem menor esfor\u00e7o por parte do visitante; Permitem grande aprofundamento dos conte\u00fados; Permitem adaptar a informa\u00e7\u00e3o ao tipo de visitante;\tRequerem marca\u00e7\u00e3o e n\u00e3o est\u00e3o sempre dispon\u00edveis; S\u00e3o dispendiosos; Est\u00e3o dispon\u00edveis para um n\u00famero menor de visitantes.\nFOLHETOS\tPodem ser transportados; Podem ser usados por um grande n\u00famero de visitantes; Permitem maior aprofundamento dos conte\u00fados do que os pain\u00e9is; N\u00e3o requerem que o visitante se desloque ao local para obter informa\u00e7\u00e3o.\tRequerem esfor\u00e7o por parte do visitante; N\u00e3o permitem adoptar a informa\u00e7\u00e3o ao tipo de visitante; Podem n\u00e3o ser lidos at\u00e9 ao fim; Acarretam custos acrescidos de impress\u00e3o;\nMATERIAIS INTERTIVOS\tPodem ser usados por um grande n\u00famero de visitantes; N\u00e3o requerem que o visitante se desloque ao local para obter informa\u00e7\u00e3o. Permitem grande aprofundamento de conte\u00fados; S\u00e3o f\u00e1ceis de alterar ou atualizar.\tRequerem esfor\u00e7o por parte do visitante; Podem n\u00e3o ser lidos at\u00e9 ao fim.\n\t\t\nc.\tObjetivos\nO objetivo geral deste trabalho \u00e9 avaliar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe. Os objetivos espec\u00edficos s\u00e3o:\n1.\tDesenvolver um mapa geol\u00f3gico simplificado do concelho de Fafe.\n2.\tFazer a inventaria\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios no concelho de Fafe;\n3.\tFazer a avalia\u00e7\u00e3o qualitativa dos potenciais geoss\u00edtios e sele\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios no\nconcelho de Fafe;\n4.\tFazer a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos geoss\u00edtios do concelho de Fafe;\n5.\tFazer a avalia\u00e7\u00e3o das potencialidades e debilidades do geoturismo no concelho de\nFafe;\n6.\tCriar propostas de iniciativas de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico local e de\npromo\u00e7\u00e3o do geoturismo no concelho de Fafe.\nd.\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o\nNo primeiro cap\u00edtulo come\u00e7amos com uma caracteriza\u00e7\u00e3o breve do tema, enquadrando-o no contexto da geoconserva\u00e7\u00e3o nacional e internacional. No mesmo cap\u00edtulo fazemos o enquadramento geol\u00f3gico do concelho no contexto da geologia ib\u00e9rica, apresentando ainda uma explica\u00e7\u00e3o simplificada da geologia e geomorfologia locais.\nNo segundo cap\u00edtulo descrevemos detalhadamente o processo de inventaria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe, que come\u00e7a com o trabalho de campo e sele\u00e7\u00e3o dos potenciais geoss\u00edtios e inclui uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa destes para sele\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios, e que passa finalmente por uma avalia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica e quantifica\u00e7\u00e3o.\nNo terceiro cap\u00edtulo, fazemos uma breve an\u00e1lise das potencialidades e debilidades do geoturismo no concelho de Fafe e apresentamos, de seguida, um conjunto de propostas de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho.\ne.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do concelho de Fafe\ni.\tEnquadramento geol\u00f3gico e evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica regional\nA \u00e1rea em estudo situa-se na Zona Centro Ib\u00e9rica do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, no limite com a Zona de Galiza Tr\u00e1s-os-Montes. O Maci\u00e7o Ib\u00e9rico \u00e9 a principal unidade morfoestrutural do territ\u00f3rio continental portugu\u00eas e corresponde ao sector mais ocidental do soco varisco. O soco Varisco corresponde ao resultado atual do ciclo orog\u00e9nico\nVarisco, que se prolongou desde o C\u00e2mbrico at\u00e9 ao P\u00e9rmico inferior e que se desenrolou em quatro epis\u00f3dios evolutivos principais, de dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel (Dias, 2010; Ribeiro, 2013).\nO primeiro teve in\u00edcio no C\u00e2mbrico (540 Ma) e estendeu-se at\u00e9 ao Sil\u00farico m\u00e9dio (420 Ma). Caracterizou-se por movimentos expansivos, de diverg\u00eancia de placas que estar\u00e3o na base da abertura dos oceanos paleoz\u00f3icos, Rheic na passagem C\u00e2mbrico-Ordov\u00edcico e Paleot\u00e9tis a partir do Ordov\u00edcio Superior (458 Ma) (Ribeiro, 2013). O segundo teve in\u00edcio no Sil\u00farico m\u00e9dio (420 Ma) e prolongou-se at\u00e9 ao Dev\u00f3nico M\u00e9dio (390 Ma). Caracterizou-se pela subduc\u00e7\u00e3o destes oceanos, o que ter\u00e1 levado \u00e0 abertura de bacias p\u00f3s-arco e \u00e0 obdu\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas ofiol\u00edticas.\nO terceiro epis\u00f3dio, teve in\u00edcio no Dev\u00f3nico m\u00e9dio (390 Ma) e terminou no Carb\u00f3nico superior (320 Ma) j\u00e1 em regime compressivo, e envolveu colis\u00e3o continental e orog\u00e9nese da qual resultou o continente Pangeia.\nO \u00faltimo epis\u00f3dio teve in\u00edcio no Carb\u00f3nico superior (320 Ma) e prolongou-se at\u00e9 ao P\u00e9rmico inferior (270 Ma). Este epis\u00f3dio foi marcado pela ocorr\u00eancia de deforma\u00e7\u00e3o continental transcorrente seguida de colapso orog\u00e9nico localizado. (Dias, 2010).\nii. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo\nA regi\u00e3o de Fafe est\u00e1 representada na cartografia geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50 000 nas folhas 5-D Braga, 6-C Vieira do Minho, 9-B Guimar\u00e3es e 10-A Celorico de Basto (figura 1).\nPredominam, na \u00e1rea em estudo, granitoides herc\u00ednicos que intruem metassedimentos sil\u00faricos, na tua maioria granitos de duas micas de gr\u00e3o grosseiro tardi a p\u00f3s-tect\u00f3nicos (Ferreira et al., 1993). Estes est\u00e3o, maioritariamente, associados \u00e0 terceira fase de deforma\u00e7\u00e3o, cuja instala\u00e7\u00e3o foi controladoa por falhas tardi-herc\u00ednicas ou pela zona de cisalhamento associada ao alinhamento Vigo-R\u00e9gua (Ferreira et al, 1987).\nOs metassedimentos sil\u00faricos aparecem, aqui, representados por afloramentos da\nUnidade de Vila Nune, al\u00f3ctone (Pereira, 1998, Ribeirto et al., 2000) e por dep\u00f3sitos de cobertura que acompanham os cursos de \u00e1gua. A regi\u00e3o \u00e9 cortada por rochas filoneanas de constitui\u00e7\u00f5es variadas; fil\u00f5es de quartzo, aplitos, pegmatitos e rochas b\u00e1sicas (Pereira, 1992; Ferreira et al., 2000; Ribeiro et al., 2000).\nOcorrem ainda, fen\u00f3menos de metamorfismo de contacto, com forma\u00e7\u00e3o de corneana, que podem chegar a ter mais de uma dezena de metros.\nDestacam-se, finalmente a presen\u00e7a de pequenas manchas de vaugneritos, dispersas no granite de Guimar\u00e3es. S\u00e3o rochas com textura granular, granodior\u00edticas e quartzodior\u00edticas, ricas em pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio que ter\u00e3o origem em fontes mant\u00e9licas enriquecidas (Ribeiro et al., 2000).\n190000\t195000\t200000\t205000\t210000\nMETASSEDIMENTOS DO PALEOZOICO\nUnidade de Vila Nune\nXistos e metagrauvaques com comeana (Unidade de Vila Nune)\nGranodiorito porfiroide, orientado, biotitico, com grandes fenocristais de\nFIL\u00d5ES E MASSAS\nSINAIS CONVENCIONAIS\nQuartzo\n------- Falha\nAplitos e Pegmatites-----Falha prov\u00e1vel\n\u2014 Linhas de \u00e1gua\nDoleritos\nRochas B\u00e1sicas\nLEGENDA\nDEPOSITOS DE COBERTURA\nAluvi\u00e3o\nROCHAS GRAN\u00cdTICAS HERC\u00cdNICAS\nMonzogranito de gr\u00e3o fino, porfiroide, de duas micas essencialmente biotitico leucogranito de gr\u00e3o fino de duas micas (Granito de Briteiros)\nMonzogranito de gr\u00e3o fino, de duas micas, com predom\u00ednio de biotite (Fafe) Granodiorito biotitico porfiroide\nMonzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio (Moreira de Rei)\nMonzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio com frequentes gr\u00e3os de quartzo nodular\nGranito de gr\u00e3o grosseiro porfiroide com duas micas com predom\u00ednio de biotite (Vieira do Minho) Monzogranito biotitico com rara moscovite de tend\u00eancia porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino (Braga) Monzogranito porfiroide de gr\u00e3o grosseiro com duas micas essencialmente biotitico (Guimar\u00e3es) Vaugneritos de Sillvares\n-20000\n-15000\n-10000\n-5000\n0\n5000\n10000\n190000\t195000\t200000\t205000\t210000\nCARTA GEOL\u00d3GICA DO CONCELHO DE FAFE\n6 km\nFigura 1: Carta geol\u00f3gica simplificada do concelho de Fafe. Constru\u00edda com base na cartografia geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50000\nApresentamos de seguida uma descri\u00e7\u00e3o sintetizadas das principais litologias aflorantes:\nDep\u00f3sitos de cobertura: sedimento atuais que se encontram a marmar o trocos dos principais leitos de \u00e1gua (Ribeiro et al., 200; Pereira, 1989).\nMetassedimentos do Paleoz\u00f3ico: representados pela Unidade de Vila Nune. Aflora em pequenas manchas, dispersas no granito de Vieira do Minho.\nEsta unidade foi classificada como al\u00f3ctone com base nas suas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas, por apresentar forte deforma\u00e7\u00e3o e por ter continuidade para a regi\u00e3o de Celorico de Basto onde foi observado o carreamento basal desta unidade (Ribeiro e et. al. 2000).\nPara esta unidade estabeleceu-se a seguinte sequ\u00eancia, da base para o topo (Pereira, 1989; Pereira, 1992; Ribeiro et al., 2000): quartzitos imaturos, mic\u00e1ceos e xistentos, com intercala\u00e7\u00f5es de quartzitos compactos; vulcanitos interm\u00e9dios-b\u00e1sicos em n\u00edveis dispersos; vulcanitos \u00e1cidos bandados ou, mais frequentemente, tufos e tufitos associados a n\u00edveis escarn\u00edticos; xistos superiores, essencialmente pel\u00edticos, ou compostos por altern\u00e2ncias \u00e0 escala centim\u00e9trica de filitos e metarenitos.\nVaugneritos: ocorrem em pequenas manchas, dispersas no granito de Guimar\u00e3es. Trata-se de uma rocha b\u00e1sica granular, biot\u00edtica, rica em pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio (Montenegro de Andrade &amp; Noronha, 1981), Macroscopicamente \u00e9 semelhante \u00e0s rochas gran\u00edticas, mas distingue-se facilmente destas devido ao seu car\u00e1ter melanocrata que deve \u00e0 abund\u00e2ncia de biotite (Montenegro de Andrade &amp; Noronha, 1995).\nOs vaugneritos s\u00e3o rochas relativamente raras em Portugal (Montenegro de Andrade et. al, 1985), tendo sido apenas identificados alguns afloramentos na zona da carta de Guimar\u00e3es, a maioria dos quais, atualmente destru\u00eddos. A origem destas rochas n\u00e3o \u00e9 totalmente conhecida, segundo Montenegro de Andrade &amp; Norona (1981) os vaugneritos aflorantes na regi\u00e3o de Fafe ter-se-\u00e3o formado em resultado de modifica\u00e7\u00f5es metassom\u00e1ticas de rochas \u00edgneas b\u00e1sicas por a\u00e7\u00f5es gran\u00edticas. A exist\u00eancia de encraves\ngabroicos nos vaugneritos parece indicar que estas rochas estariam integradas num complexo granodior\u00edtico anterior \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos granitos. Estudos geoqu\u00edmicos indicam que estes vaugner\u00edtos s\u00e3o semelhantes \u00e0s rochas aflorantes na regi\u00e3o de Finnisterra e no Maci\u00e7o Central Franc\u00eas (Montenegro de Andrade et. al; 1985) que t\u00eam sido alvo de estudos recentes (Gal\u00e1n et al., 1997; Couzini\u00e9 et. al., 2014; von Raumer, 2014). Estes indicam que estas rochas aparecem normalmente associadas \u00e0s intrus\u00f5es m\u00e1gicas dos \u00faltimos est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o das cinturas orog\u00e9nicas e que se formam a partir de magmas de origem mant\u00e9lica (Gal\u00e1n et al., 1997; Couzini\u00e9 et. al., 2014).\nRochas granit\u00f3ides:\nA regi\u00e3o de Fafe \u00e9 caracterizada pela predomin\u00e2ncia de granit\u00f3ides tardi-herc\u00ednicos essencialmente biot\u00edticos, cuja distribui\u00e7\u00e3o define um alinhamento paralelo \u00e0 zona de cizalhamento Vigo-R\u00e9gua (Ferrira et al., 1987).\nH\u00e1 cerca de 307-310 Ma, num per\u00edodo tardi-hec\u00ednico, o in\u00edcio do relaxamento das tens\u00f5es regionais em associa\u00e7\u00e3o com a exist\u00eancia de uma zona de cisalhamento profunda, induziram a inje\u00e7\u00e3o de magma b\u00e1sico proveniente do manto superior enriquecido e consequentemente remobilizado da crusta m\u00e9dia-inferior pr\u00e9-herc\u00ednica. Originara-se, assim, magmas gran\u00edticos por fus\u00e3o parcial duma crusta heterog\u00e9nea que poder\u00e3o evoluir em sistema fechado ou sofrer hibrida\u00e7\u00e3o com o magma b\u00e1sico. Processos complexos de cristaliza\u00e7\u00e3o fraccionada e hibrida\u00e7\u00e3o poder\u00e3o assim ocorrer, explicando o car\u00e1cter comp\u00f3sito de muitos dos maci\u00e7os gran\u00edticos tardi-hec\u00ednicos.\n\u2022\tGranito de Vieira do Minho\n\u2022\tGranito de Moreira de Rei\n\u2022\tGranito de Fafe\n\u2022\tGranito de Amarante\n\u2022\tGranito de Briteiros\n\u2022\tGranito de Braga\n\u2022\tGranito de Felgueiras\n\u2022\tGranodioritos e raros quartzodioritos biotiticos\nGranito de Vieira do Minho: ocorre no sector NNE do concelho, junto a Aboim, uma mancha gran\u00edtica que foi designada por Granito de Vieira do Minho. Em toda a sua extens\u00e3o no concelho contacto com o granito de Moreira de Rei por uma falha com orienta\u00e7\u00e3o N30W e prolonga-se para l\u00e1 dos limites do concelho para NE.\nMacroscopicamente \u00e9 um monzogranito porfir\u00f3ide com megacristais de feldspato numa matriz de gr\u00e3o muito grosseiro constitu\u00edda por feldspato pot\u00e1ssico, quartzo, plagioclase e biotite. Observam-se megacristais com inclus\u00f5es orientadas de pequenas biotites e por vezes quartzo (Ribeiro et.al., 2000).\nGranito de Moreira de Rei: rocha com maior extens\u00e3o aflorante no concelho de Fafe. \u00c9 intrusivo no granito de vieira do Minho, sendo o contacto entre os dois, em toda a sua extens\u00e3o, no concelho de Fafe definido por uma falha com orienta\u00e7\u00e3o N30W (Martins, 1998 em Ribeiro et. al., 2000). \u00c9 um monzogranito porfir\u00f3ide, que apresenta uma matriz de gr\u00e3o m\u00e9dio constitu\u00edda por feldspato pot\u00e1ssico, quartzo, plagioclase e biotite, com megacristais de feldspato pot\u00e1ssico cuja dimens\u00e3o raramente atinge os 10 cm (Ribeiro et. al., 2000).\n\u00c9 comum a presen\u00e7a de encraves microgranulares b\u00e1sicos e metassedimentares, frequentemente orientados segundo uma dire\u00e7\u00e3o N40W a N60W. Ocorrem tamb\u00e9m, mas de forma mais rara, encaixados neste granito aplitos e pegmatitos dispostos em bolsadas ou fil\u00f5es, formando alinhamentos com orienta\u00e7\u00e3o predominante N40E a N60E (Ribeiro et. al., 2000).\nGranito de Guimar\u00e3es/Amarante: granito porfir\u00f3ide de gr\u00e3o grosseiro com duas micas em que a biotite \u00e9 largamente predominante sobre a moscovite. Inclui frequentemente fragmentos nodulares de rochas \u00edgneas e mais raramente fragmentos de rochas metassedimentares.\nMonzogranito porfir\u00f3ide numa matriz de gr\u00e3o fino com duas micas, essencialmente biot\u00edtico.\nGranito de Felgueiras: granodiorito-monzogranito porfir\u00f3ide de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino.\nGranito de Briteiros: leucogranito de duas micas de grao fino, que inclui abundantes encraves mic\u00e1ceos.\nFil\u00f5es e Massas: A regiao de Fafe \u00e9 cortada por diversas rochas filoneanas, com extensao consider\u00e1vel, de diferentes composi\u00e7\u00f5es.\nOs mais comuns sao os fil\u00f5es de aplitos e/ou pegmatitos que afloram em toda a extensao do concelho. Tratam-se de aplitos e/ou pegmatitos gran\u00edticos, com extens\u00f5es que podem ir at\u00e9 alguns quil\u00f3metros. Tem orienta\u00e7ao predominante NE-SW e E-W e encontram-se por vezes dobrados. Muito comuns no territ\u00f3rio sao tamb\u00e9m os fil\u00f5es doler\u00edticos: correspondem a fil\u00f5es de rochas melanocratas de grao fino, que por vezes se estendem por alguns quil\u00f3metros com dire\u00e7ao aproximada E-W. (Ferreira et. al., 2000) surgem a cortar o granito de Moreira de Rei.\nNo sector NE da carta ocorre diversos fil\u00f5es de rochas b\u00e1sicas, recortando os granitos de viera do Minho e Moreira de Rei com dire\u00e7ao E-W a ENE-WSW, preenchendo zonas de fractura\u00e7ao regional (Ribeiro et. al; 2000).\nA regiao de Fafe \u00e9 marcada por uma extensa regiao montanhosa, recortada por vales encaixados, normalmente controlados pela exist\u00eancia de falhas Aplinas, de dire\u00e7ao prefer\u00eancial NW-SE que reativaram fraturas anteriores (Pereira, 1989).\nOs relevos ultrapassam, nas regi\u00f5es de montanha, os 800 m de altitude atingindo um m\u00e1ximo de 894 metros no Alto de Morga\u00edr e com cotas superiores aos 850 metros em diversos pontos (figura 2). A zona norte, dominada pela Serra de Cabeceiras \u00e9 recortada pelo vale e V\u00e1zea Cova, que corta a montanha, a partie de Aboim e se estende para al\u00e9m de V\u00e1rzea Cova, com dire\u00e7ao NNW-SSE (C\u00e2mara Municipal de Fafe, 2008). O contacto entre os granitos de Vieria do Minho e de Moreira de Rei \u00e9 controlado por uma falha, NNW- SSE (Ribeiro, et al., 200).\nA zona montanhosa do setor NW apresenta altitudes mais baixas, nao ultrapassado os 550 metros. A liga\u00e7ao desta zona \u00e0s zonas baixas do centro e Sw e \u00e0 zona de NE \u00e9 feita por declives acentuados, destacando-se o sub-setor NE (figura 3).\nAs principais linhas de \u00e1gua, Rio Vizela, Rio Pequeno, Rbeira da V\u00e1rzea instalaram-se\nnos fundos dos vales criados tect\u00f3nicos.\nAs regi\u00f5es montanhosas do concelho s\u00e3o ricas em aspetos geomorfol\u00f3gicos, nomeadamente geoformas gran\u00edticas de pormenor. \u00c9 comum a ocorr\u00eancia de pias, cavidades circulares que ocorrem em rochas compactas, catacter\u00edsticas de \u00e1reas pouco inclinadas (Twidale, 1982), de blocos fendidos. Nos leitos dos rios \u00e9 comum a ocorr\u00eancia de geoformas fluviais, em particular marmitas de gigante, depress\u00f5es mais ou menos arredondadas no fundo das quais normalmente se encontra seixos e areia. Observou-se tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de disjun\u00e7\u00e3o esferoidal e de fratura\u00e7\u00e3o pol\u00edgonal.\nI\nALTITUDES M\u00c9DIAS\n190000\t195000\t200000\t205000\t210000\nAltitudes (metros)\n\u25a0&lt;110\n\u25a1\t111-305\n\u25a1\t306 - 500\n\u25a1\t501 - 695\n\u25a0 >890\n-5000\n5000\n6 km\n10000\n1\n190000\t195000\t200000\t205000\t210000\n-20000\n-15000\n-10000\n10000\nFigura 2: Carta hipsom\u00e9trica do concelho de Fafe.\n190000\t195000\t200000\t205000\t210000\n-20000\t-15000\t-10000\t-5000\t0\t5000\t10000\n190000\t195000\t200000\t205000\t210000\nFigura 3: Carta de declives do concelho de Fafe (declive em graus).\n2.\tAvalia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe\nNeste cap\u00edtulo apresentamos a avalia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe, que desenvolvemos com base em pesquisa de campo e de acordo com a metodologia descrita.\na.\tMetodologia\nA avalia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico da regi\u00e3o de Fafe foi desenvolvida tendo como base a metodologia proposta por Pereira (2006) e Pereira et al. (2007a e 2007b) para o patrim\u00f3nio geomorfol\u00f3gico. Esta metodologia, que foi aplicada ao Parque Natural do Montesinho (PNM), compreende duas etapas principais e seis sub-etapas (tabela 2) e pressup\u00f5e a exist\u00eancia de tr\u00eas tipos distintos de geoss\u00edtios: locais isolados, \u00e1reas e miradouros.\nTabela 2: Etapas e sub-etapas da avalia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe. Retirado de Pereira et al. (2007a).\nEtapas\tSub-Etapas\nInventaria\u00e7\u00e3o\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos potenciais geoss\u00edtios\n\tAvalia\u00e7\u00e3o qualitativa\n\tSele\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios\n\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios selecionados\nQuantifica\u00e7\u00e3o\tAvalia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica\n\tSeria\u00e7\u00e3o\nOs locais isolados s\u00e3o constitu\u00eddos por um ou por um pequeno grupo de geoss\u00edtios cuja observa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita na sua proximidade. As \u00e1reas s\u00e3o constitu\u00eddas por um ou por um grupo de geoss\u00edtios, cuja observa\u00e7\u00e3o exige movimenta\u00e7\u00e3o dentro da pr\u00f3pria \u00e1rea. Os locais panor\u00e2micos s\u00e3o aqueles que melhor permitem observar determinados geoss\u00edtios de grande dimens\u00e3o, a partir de um ponto elevado (Pereira, 2007a).\nUma vez que a metodologia de Pereira (2006) foi desenvolvida para aplica\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f3nio geomorfol\u00f3gico foi necess\u00e1rio proceder a algumas altera\u00e7\u00f5es que permitissem a sua adapta\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. Estas foram sobretudo ao n\u00edvel dos atributos para a sele\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios (tabela 4), para al\u00e9m de pequenas altera\u00e7\u00f5es nas fichas A, B\ne C.\nAssim, apenas foram considerados geoss\u00edtios os locais com valor cient\u00edfico elevado ou muito elevado, ou geoss\u00edtios com outros valores elevados (cultural, ecol\u00f3gico, est\u00e9tico) desde que estes apresentassem valor cient\u00edfico m\u00e9dio. Foram inclu\u00eddos geoss\u00edtios panor\u00e2micos fora dos limites da \u00e1rea em estudo desde que estes permitissem alcance visual sobre a \u00e1rea em estudo.\nNa primeira etapa - inventaria\u00e7\u00e3o - pretendeu-se identificar e selecionar os geoss\u00edtios da regi\u00e3o e teve um car\u00e1cter essencialmente qualitativo. Esta etapa teve in\u00edcio com a identifica\u00e7\u00e3o dos potenciais geoss\u00edtios, baseada na consulta pr\u00e9via de bibliografia e no trabalho de campo.\nOs potenciais geoss\u00edtios foram escolhidos segundo o seu interesse cient\u00edfico, est\u00e9tico, ecol\u00f3gico ou cultural, tendo em conta a sua raridade, representatividade como elemento-tipo ou dimens\u00e3o. Para cada um dos potenciais geoss\u00edtios foi preenchida uma ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o, que denomin\u00e1mos de Ficha A (tabela 3).\nEsta sub-etapa foi a mais complexa, incluindo extenso trabalho de campo e prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9-campo no gabinete. Come\u00e7\u00e1mos por construir uma carta geol\u00f3gica simplificada do concelho, a partir das folhas 5-D (Braga), 6-C (Cabeceiras de Basto), 9-B (Guimar\u00e3es) e 10-A (Celorico de Basto) da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50000, com recurso ao software de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica QGIS\u00a9. Com este trabalho, pretendeu-se uniformizar a informa\u00e7\u00e3o de base cartogr\u00e1fica dispon\u00edvel para a regi\u00e3o, tendo da\u00ed resultado a carta geol\u00f3gica simplificada, (figura 1) e os mapas de altitudes (figura 2) e declives (figura 3) do concelho de Fafe.\nA inventaria\u00e7\u00e3o foi desenvolvida com recurso \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel CartoMobile\u00ae, um software SIG (sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica) para plataformas IOS desenhado para permitir recolha e visualiza\u00e7\u00e3o de dados de campo, integrando-os com dados pr\u00e9-existentes. Esta aplica\u00e7\u00e3o faz uso do GPS integrado em dispositivos iPad ou iPhone, permitindo ao utilizador integrar a sua localiza\u00e7\u00e3o com dados pr\u00e9-existentes em diferentes formatos (Shapefile, MrSID\u00ae, GeoTIFF, JPEG2000, etc).\nA utiliza\u00e7\u00e3o desta ferramenta facilitou-nos a integra\u00e7\u00e3o de todas as camadas de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias ao trabalho de inventaria\u00e7\u00e3o, nomeadamente na fase de campo. Numa s\u00f3 plataforma tivemos acesso a informa\u00e7\u00e3o sobre a geologia local, sobre a topografia e \u00e0s fichas de avalia\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios.\nDesta forma, foi-nos poss\u00edvel simplificar o trabalho de campo, diminuir a dispers\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e os erros e ainda dispensar o uso de papel. Assim, foram introduzidos na aplica\u00e7\u00e3o os seguintes dados:\n\u2022\tCarta geol\u00f3gica do concelho, desenvolvida com base na cartografia \u00e0 escala 1:50 000,\ndo Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro;\n\u2022\tCarta Militar de Portugal na escala 1:25 000 (folhas, 58, 71, 85, 86, 99 e 100);\n\u2022\tLimites do concelho de Fafe e das respetivas freguesias, importados da Carta\nAdministrativa Oficial de Portugal (CAOP);\n\u2022\tFicha A - ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios (tabela 3).\nCome\u00e7\u00e1mos por criar no Cartomobile um projeto a que cham\u00e1mos Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Concelho de Fafe (figura 4 A). Import\u00e1mos para este projeto as cartas topogr\u00e1ficas na escala 1:25 000, em formato r\u00e1ster, as layers das litologias e estruturas da carta geol\u00f3gica do concelho e a layer da CAOP com os limites administrativos do concelho em formato shapefile (figuras 4 B e C). De seguida, cri\u00e1mos no mesmo projeto uma layer intitulada Potenciais geoss\u00edtios, \u00e0 qual adicion\u00e1mos diversos campos, que correspondem aos diferentes campos da Ficha A (Figuras 4 D e E).\nEm campo, a recolha de todos os dados relativos a cada um dos potenciais geoss\u00edtios foi feita diretamente na aplica\u00e7\u00e3o. Para cada potencial geoss\u00edtio foi criado um ponto, que adicion\u00e1mos \u00e0 layer Potenciais geoss\u00edtios. Para cada um desses pontos preencheram-se todos os campos da ficha A.\nEste m\u00e9todo facilitou a recolha de dados de campo, uma vez que disp\u00fanhamos, numa mesma plataforma, de toda a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para levar a cabo o invent\u00e1rio, nomeadamente o preenchimento da ficha A, o que \u00e9 normalmente uma tarefa complexa.\nA informa\u00e7\u00e3o recolhida no campo foi mais tarde importada para o computador, em forma de tabela, a partir da qual pudemos retirar informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para as etapas seguintes.\nFigura 4: Etapas da cria\u00e7\u00e3o do projeto \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico de Fafe\u201d no Cartomobile\u00ae: A) Cria\u00e7\u00e3o do projeto \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico de Fafe; B) Introdu\u00e7\u00e3o, no projeto, das cartas topogr\u00e1ficas que abranguem a \u00e1rea em estudo; C) Introdu\u00e7\u00e3o, no projeto, das diferentes layers (litologias, falhas, limites administrativos, etc); D) Cria\u00e7\u00e3o de uma nova layer para a Ficha A, designada \u201cPotenciais Geoss\u00edtios\u201d; E) Introdu\u00e7\u00e3o na layer \u201cPotenciais Geoss\u00edtios\u201d os diferentes campos da Ficha A; F) Vista geral da layer \u201cPotenciais Geoss\u00edtios\u201d.\nFigura 5: Utiliza\u00e7\u00e3o do Cartomobile\u00ae no campo, para sele\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios (preenchimento da Ficha A): A) Adicionar, ao mapa, um ponto, correspondente a um potencial geoss\u00edtio identificado; B) Adicionar o ponto criado \u00e0 layer \u201cPotenciais Geoss\u00edtios\u201d; C) Nomear o potencial geoss\u00edtio adicionado em B); D) Caracterizar o potencial geoss\u00edtio atrav\u00e9s do preenchimento dos campos da Ficha A; E) Ficha preenchida para o geoss\u00edio \u201cAldeia do Pontido\u201d; F) Mapa da \u00e1rea em estudo, com informa\u00e7\u00f5es sobre a geologia do concelho (a verde) e a localiza\u00e7\u00e3o dos potenciais geoss\u00edtios (bandeiras azuis).\nTabela 3: Ficha A, ficha de avalia\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios. Adaptado de Pereira (2006) e Pereira et al. (2007a).\nFICHA A: AVALIA\u00c7\u00c3O DE POTENCIAIS GEOSS\u00cdTIOS\t\t\t\t\t\t\t\t\nAUTOR\t\t\t\t\t\t\tDATA\t\nLOCAL\t\tNome\t\t\t\t\tRefer\u00eancia\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\nTipo de local\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\tIsolado\t\u00c1rea\t\t\t\t\tPanor\u00e2mico\t\nCategoria tem\u00e1tica\t\t\t\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\tpaleontologia\t\t\t\testratigrafia\t\t\ntect\u00f3nica\t\trecursos minerais/mineiros\t\t\t\tgeocultural\t\t\nsedimentologia\t\tpetrologia/mineralogia\t\t\t\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\t\noutra\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\t\tFreguesia\t\t\t\tConcelho\t\t\nAltitude\t\tou altitude m\u00e1xima e m\u00ednima\t\t\t\tCoordenadas\t\t\nN\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1ficas 1:25 000\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\nAVALIA\u00c7\u00c3O\t\t\t\t\t\t\t\t\nA. VALOR\t\t\t\t\t\t\t\t\nCient\u00edfico\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\tmuito baixo\t\t\tbaixo\televado\t\t\tmuito elevado\nCultural\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\tmuito baixo\t\t\tbaixo\televado\t\t\tmuito elevado\nEst\u00e9tico\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\tmuito baixo\t\t\tbaixo\televado\t\t\tmuito elevado\nEcol\u00f3gico\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\tmuito baixo\t\t\tbaixo\televado\t\t\tmuito elevado\n\t\t\t\t\t\t\t\t\nB. POTENCIALIDADE DE USO\t\t\t\t\t\t\t\t\nAcessibilidade\t\t\t\t\t\t\t\t\nmuito dif\u00edcil\tdif\u00edcil\t\t\tmoderada\tf\u00e1cil\t\t\tmuito f\u00e1cil\nVisibilidade\t\t\t\t\t\t\t\t\nmuito fraca\tfraca\t\t\tmoderada\tboa\t\t\tmuito boa\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual\t\t\t\t\t\t\t\t\nsem valores e sem usos\t| com valores e sem usos\t| com valores e com usos\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\nC. NECESSIDADE DE PROTE\u00c7\u00c3O\t\t\t\t\t\t\t\t\nDeteriora\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\nfraca\t\t\tmoderada\t\tavan\u00e7ada\t\t\t\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\nadequada\t\t\tmoderada\t\tinsuficiente\t\t\t\nS\u00edntese\t\t\t\t\t\t\t\t\nTabela 4: Atributos para a sele\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios a partir dos potenciais geoss\u00edtios identificados no campo. Adaptado de Pereira (2006) e Pereira et al. (2007a).\nATRIBUTOS\nA\tLocais com valor cient\u00edfico elevado ou muito elevado.\nB\tLocais panor\u00e2micos com valor elevado (est\u00e9tico, ecol\u00f3gico ou cultural) e que: -\tEstejam situados dentro da \u00e1rea em an\u00e1lise, ou tenham visibilidade para a \u00e1rea em an\u00e1lise; -\tApresentem valor cient\u00edfico m\u00e9dio; -\tApresentem visibilidade boa ou muito boa;\nC\tLocais isolados ou \u00e1reas com valor elevado (est\u00e9tico, ecol\u00f3gico ou cultural) e que: -\tEstejam situados dentro da \u00e1rea em an\u00e1lise, ou tenham visibilidade para a \u00e1rea em an\u00e1lise; -\tApresentem valor cient\u00edfico m\u00e9dio; -\tApresentem outros tipos de valores e outros usos ou tenham necessidade de prote\u00e7\u00e3o.\nTabela 5: Ficha B, ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios do concelho. Adaptado de Pereira (2006).\nFICHA B: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE GEOSS\u00cdTIOS\t\t\t\t\nAUTOR\t\t\t\tDATA\nLOCAL\tNome\t\t\tRefer\u00eancia\n\t\t\t\t\nTipo de local\t\t\t\t\n\tIsolado\t\u00c1rea\t\t\tPanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica\t\t\t\t\ngeomorfologia\tpaleontologia\t\testratigraf\u00eda\t\ntect\u00f3nica\trecursos minerais/mineiros\t\tgeocultural\t\nsedimentologia\tpetrologia/mineralogia\t\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\nhidrogeologia\toutra\t\t\t\n\t\t\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tFreguesia\t\tConcelho\t\nAltitude\tou altitude m\u00e1xima e m\u00ednima\t\tCoordenadas\t\nExtrato da carta topogr\u00e1fica na escala 1:25 000 (carta militar) com a localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\t\t\t\t\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\t\t\t\t\nFotografias do local, as quais devem ilustrar os elementos geol\u00f3gicos que lhe conferem valor patrimonial. Devem ser acompanhadas de legenda explicativa.\t\t\t\t\nS\u00edntese\t\t\t\t\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\t\t\t\t\nLitologias\t\t\t\t\nInteresse geol\u00f3gico principal\t\t\t\t\nInteresse Patrimonial\t\t\t\t\nTipos de valor\t\t\t\t\nGrau de import\u00e2ncia\t\t\t\t\nCartografia carta geol\u00f3gica existente com a localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\t\t\t\t\nUso e Gest\u00e3o\t\t\t\t\nAcessibilidade\t\t\t\t\nVisibilidade\t\t\t\t\nOutros tipos de valor\t\nUsos Atuais\t\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\t\nVulnerabilidade\t\nEstatuto legal\t\nPovoa\u00e7\u00e3o e equipamentos\t\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e/ou poss\u00edvel\t\nBibliografia\t\nCada geoss\u00edtio, depois de sucintamente caracterizado pela Ficha A, foi sujeito a uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa pelo somat\u00f3rio dos atributos A, B e C (tabela 4). Os potenciais geoss\u00editos que preencheram os atributos A, B ou C foram considerados geoss\u00edtos e caracterizados em detalhe na Ficha B (tabela 5). Desta Etapa resultou o invent\u00e1rio propriamente dito de geoss\u00edtios da regi\u00e3o.\nA ultima etapa de um processo de avalia\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio geol\u00f3gico \u00e9, como vimos, a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa, que dever\u00e1 ser levada a cabo findo o processo de inventaria\u00e7\u00e3o. Esta fase, apesar de n\u00e3o acontecer em todos os processos de avalia\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio geol\u00f3gico \u00e9 de grande utilidade, podendo ser entendida como um complemento \u00e0 inventaria\u00e7\u00e3o providenciando informa\u00e7\u00e3o mais detalhada em rela\u00e7\u00e3o a cada geoss\u00edtio (Pereira, 2006). Esta etapa reveste-se de particular import\u00e2ncia quando inserida numa estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, visto que pormenoriza o conhecimento dos geoss\u00edtios e estabelece valores de compara\u00e7\u00e3o entre eles.\nA avalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos geoss\u00edtios do concelho de Fafe foi elaborada de acordo com os crit\u00e9rios definidos nas tabelas 6 e 7, que atribuem pontua\u00e7\u00f5es a cada geoss\u00edtio de acordo com dois tipos de valor: o geol\u00f3gico e o de gest\u00e3o, que por sua vez s\u00e3o definidos pelo somat\u00f3rio de diferentes crit\u00e9rios cient\u00edficos, adicionais, de uso e de preserva\u00e7\u00e3o. Para cada geoss\u00edtio foi preenchida a Ficha C, ficha de avalia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de geoss\u00edtios (tabela 8), que contempla os dados das tabelas 6 e 7.\nOs resultados da quantifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados sob a forma de uma tabela, que sintetiza os valores finais de cada geoss\u00edtio (tabela 12).\nAinda nesta etapa, e para finalizar o processo de avalia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, procedemos \u00e0 seria\u00e7\u00e3o dos resultados da quantifica\u00e7\u00e3o, de acordo com cada crit\u00e9rio (tabela 13). Esta sub-etapa fornece uma vis\u00e3o comparativa do valor de cada geoss\u00edtio para cada tipo de valor, permitindo uma avalia\u00e7\u00e3oo mais abrangente e integrada dos resultados.\nPara complementar a informa\u00e7\u00e3o, procedemos tamb\u00e9m \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do ranking de cada geoss\u00edtio, que corresponde \u00e0 soma das posi\u00e7\u00f5es de cada geoss\u00edtio para cada tipo de valor. A valoriza\u00e7\u00e3o de cada local \u00e9 tanto maior quanto menor for o valor do ranking. Este par\u00e2metro permite minimizar a import\u00e2ncia das pontua\u00e7\u00f5es absolutas e valorizar o equil\u00edbrio nas pontua\u00e7\u00f5es obtidas para os diferentes tipos de valor (Pereira, 2006).\nTabela 6: Formul\u00e1rio para a quantifica\u00e7\u00e3o do valor dos geoss\u00edtios. Adaptado de Pereira (2006).\nValor cient\u00edfico (VCi = Ar+De+R+Di+K+An)\nAr Abund\u00e2ncia/Rari dade relativa, dentro da \u00e1rea em estudo\t0\tN\u00e3o \u00e9 das mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25 N\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50 \u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75 \u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00 \u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe Grau de deteriora\u00e7\u00e3o\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso.\n\t0,25 Muito deteriorado, resultado de explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,50 Com deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75 Deteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais.\n\t1,00 Sem deteriora\u00e7\u00e3o\nR Representatividad e, como recurso did\u00e1tico e de processos geol\u00f3gicos\t0\tRepresentatividade reduzida dos processos e sem interesse did\u00e1tico\n\t0,33 Com alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1tico\n\t0,67 Bom exemplo, mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,0\tBom exemplo e/ou bom recurso did\u00e1tico\nDi Diversidade geol\u00f3gica e sua import\u00e2ncia\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geol\u00f3gico\n\t0,33 Dois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67 Tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00 Mais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK Exist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37 Objeto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pouco frequente (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75 Objeto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn Abund\u00e2ncia/Rari dade a n\u00edvel nacional\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23 Entre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39 At\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75 \u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor adicional (VAd = C+ Et + Ec)\nC Cultural\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\n\t0,25 Ocorr\u00eancia de aspetos culturais mas sem conex\u00e3o com a geologia\n\t0,50 Ocorr\u00eancia de aspetos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\n\t0,75 Aspetos culturais imateriais associados \u00e0 morfologia\n\t1,00 Aspetos culturais f\u00edsicos associados \u00e0s geoformas\n\t1,25 Aspetos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0s geoformas\n\t1,50 Elemento geol\u00f3gico em destaque com origem antr\u00f3pica\nEt Est\u00e9tico\t0-0,5\tReduzido\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, 0,5-1\tModerado\tqualidade panor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias e 115\tElevado\ttonalidades, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o \u2019\tantr\u00f3pica, altura e proximidade em rela\u00e7\u00e3o aos objetos observados.\nEc Ecol\u00f3gico\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\n\t0,38 Ocorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\n\t0,75 Um dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12 Caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50 Caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + P + E)\nAc Condi\u00e7\u00f5es de Acessibilidade\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21 A p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-o-terreno\n\t0,43 A p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por caminho autom\u00f3vel\n\t0,64 A p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0.86 Em ve\u00edculos todo o terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07 Em ve\u00edculo autom\u00f3vel at\u00e9 menos de 50 m do local\n\t1,29 Por estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV Condi\u00e7\u00f5es de visibilidade\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30 Apenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas...)\n\t0,60 Razo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90 Boa, mas obrigado a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20 Boa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50 Excelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg Uso atual do interesse geol\u00f3gico\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33 Sem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67 Divulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00 Divulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU Outros interesses, naturais e usos atuais\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33 Com outro(s) tipos de valor sem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,67 Com outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00 Com outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e com uso\nP Prote\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso\t0\tCom prote\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33 Com prote\u00e7\u00e3o limitando o uso\n\t0,67 Sem prote\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00e3o ao uso\n\t1,00 Com prote\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE Equipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso\t0\tOferta hoteleira variada e servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25 Oferta hoteleira variada e servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50 Oferta hoteleira variada e servi\u00e7os de apoio entre os 5 e os 10 km\n\t0,75 Oferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00 Oferta hoteleira variada e servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Preserva\u00e7\u00e3o (VPr = Dt + Vu)\nDt Deteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 a atualidade)\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo, mau uso 0,25 Muito deteriorado, resultado de processos naturais 0,50 Com deteriora\u00e7\u00e3o mas preservando os elementos geol\u00f3gicos essenciais 0,75 Deteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais 1,00 Sem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso pode deteriorar completamente o local\nVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio)\t0,50 Elementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados 1,00 Outros elementos podem ser afetados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos 1,50 Deteria\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso 2,00 N\u00e3o vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nTabela 7: Formul\u00e1rio para a quantifica\u00e7\u00e3o do valor final do geoss\u00edtio, definido a partir do somat\u00f3rio do valor geol\u00f3gico (VGeo) e do valor de gest\u00e3o (VGt) do quadro 5. Adaptado de Pereira (2006) Pereira e. al. (2007a).\nVALOR FINAL\t\nVGeo (valor geol\u00f3gico):\tVCi + VAd\nVGt (valor de gest\u00e3o):\tVUs + VPr\nVALOR FINAL DO GEOSS\u00cdTIO:\tVGm + VGt\nTabela 8: Ficha C, ficha de avalia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de geoss\u00edtios. Adaptado de Pereira (2006) Pereira e. al. (2007a).\nFicha C - Ficha de avalia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de geoss\u00edtios\nAUTOR\t\tDATA\nLOCAL\tNome\tRefer\u00eancia\n\t\t\nTipo de local\t\t\n\tIsolado\t\u00c1rea\tPanor\u00e2mico\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico)\tVCi + VAd\t\nVCi\tValor Cient\u00edfico\t\nAr\tAbund\u00e2ncia/raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo\t\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o\t\nR\tRepresentatividade, como recurso did\u00e1tico e processos geol\u00f3gicos\t\nDi\tDiversidade Geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia\t\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado\t\nAn\tAbund\u00e2ncia/raridade relativa, a n\u00edvel nacional\t\nVAd\tValor Adicional\t\nC\tValor cultural\t\nEt\tValor est\u00e9tico\t\nEc\tValor ecol\u00f3gico\t\nVGt (Valor de Gest\u00e3o)\tVUs + VPr\t\nVUs\tValor de Uso\t\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade\t\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade\nUg\tUso atual do interesse geol\u00f3gico\nU\tOutros interesses naturais e culturais e usos atuais\nP\tProte\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso\nVPr\tValor de Preserva\u00e7\u00e3o\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 atualidade)\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio)\nValor Geoss\u00edtio\tVGeo + CGt\nb.\tIdentifica\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios\nA primeira etapa de inventaria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico consiste, como referido, na identifica\u00e7\u00e3o dos potenciais geoss\u00edtios. Para tal, come\u00e7\u00e1mos por fazer uma consulta da bibliografia tem\u00e1tica sobre a regi\u00e3o, com o intuito de identificar \u00e1reas ou aspetos da geologia local com interesse potencial. Posteriormente levamos a cabo extenso trabalho de campo, para identifica\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios.\nDurante o trabalho de campo foram identificados e caracterizados sucintamente (ver anexos) 35 potenciais geoss\u00edtios em toda a \u00e1rea do concelho de Fafe (tabela 9). Verific\u00e1mos que existe maior concentra\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios no sector nordeste da carta. Dois dos locais situam-se fora dos limites do concelho, mas foram considerados no \u00e2mbito deste invent\u00e1rio porque se encontrarem muito pr\u00f3ximos dos limites do concelho, porque s\u00e3o observ\u00e1veis dentro do concelho e porque as suas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e valor patrimonial est\u00e3o relacionados com os da \u00e1rea de trabalho.\nDos 35 potenciais geoss\u00edtios, 11 s\u00e3o panor\u00e2micos, 13 s\u00e3o \u00e1reas e 11 s\u00e3o locais isolados. Quanto \u00e0s categorias tem\u00e1ticas, a mais representativa \u00e9 a geomorfologia com 30 geoss\u00edtios.\nTabela 9: Potenciais geoss\u00edtios selecionados para o concelho de Fafe.\nRefer\u00eancia\tNome\tTipo de geoss\u00edtio\tCategoria tem\u00e1tica\nFA001\tAlto de Morga\u00edr\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA002\tPenedo do Boi\t\u00c1rea\tGeomorfologia\nFA003\tTor\t\u00c1rea\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA004\tContacto com Corneana\tIsolado\tTect\u00f3nica; Petrologia/mineralogia\nFA005\tMonte de Sao Salvador\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA006\tPenedo do Ermit\u00e3o\tIsolado\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA007\tAlto da Facha\t\u00c1rea\tGeomorfologia\nFA008\tBloco Suspenso\tIsolado\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA009\tAlto da Barbosa\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA010\tPedreira\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA011\tMiradouro do Confurco\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia; Tect\u00f3nica\nFA012\tVale de V\u00e1rzea Cova\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia; Tect\u00f3nica\nFA013\tUnidade de Vila Nune\tIsolado\tPetrologia/mineralogia; Estratigrafia\nFA014\tPedra\u00eddo - Quintas\tIsolado\tPetrologia/mineralogia;\nFA015\tPedra\u00eddo - Bossas\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA016\tSanta Marinha\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia; Tect\u00f3nica\nFA017\tComplexo Tur\u00edstico de Rilhades\t\u00c1rea\tGeomorfologia/Hidrogeologia\nFA018\tPonte do Prego\t\u00c1rea\tGeomorfologia/Hidrogeologia\nFA019\tAldeia do Pontido\t\u00c1rea\tGeomorfologia/Hidrogeologia\nFA020\tVaugneritos\tIsolado\tPetrologia/mineralogia;\nFA021\tDisjun\u00e7\u00e3o Esferoidal\t\u00c1rea\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA022\tPenedo dos Pintos\t\u00c1rea\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA023\tMalhadouro\t\u00c1rea\tGeomorfologia\nFA024\tPedra Sentada\tIsolado\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA025\tVilela\tIsolado\tGeomorfologia\nFA026\tMoinho de Aboim\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA027\tAlto de Lu\u00edlhas\t\u00c1rea\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA028\tLage Branca\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA029\tPseudo-estratifica\u00e7\u00e3o\tIsolado\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA030\tBloco Fendido\tIsolado\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA031\tAlto do Maroi\u00e7o\t\u00c1rea\tGeomorfologia\nFA032\tSanto Antonino\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA033\tAlto da Retortinha\tIsolado\tGeomorfologia\nFA034\tPonte do Barroco Gol\u00e3es\t\u00c1rea\tGeomorfologia/Geocultural\nFA035\tTorre Sineira de S.Gens\tIsolado\tGeocultural\nc.\tInventaria\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios\ni.\tInventaria\u00e7\u00e3o\nDepois de identificados e caracterizados sucintamente, os potenciais geoss\u00edtios foram sujeitos a uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa que pretendeu determinar os geoss\u00edtios da regi\u00e3o. Para ser considerado como geoss\u00edtio, cada potencial geoss\u00edtio teria que respeitar um dos tr\u00eas atributos (A, B ou C) referidos na tabela 4. Assim, e de acordo com os atributos estabelecidos, determinou-se que dos 35 potenciais geoss\u00edtios inicialmente caracterizados, 13 preenchem os requisitos para serem considerados geoss\u00edtios, dos quais 5 s\u00e3o locais panor\u00e2micos, 5 s\u00e3o \u00e1reas e 3 s\u00e3o locais isolados. Dos 13 geoss\u00edtios determinados, 8 foram-no pelo atributo A, 1 pelo atributo B e 4 pelo atributo C (tabela 10).\nTabela 10: Geoss\u00edtios apurados com base nos atributos A, B e C.\nATRIBUTO\tGEOSS\u00cdTIOS SELECIONADOS\nA\tAlto de Morga\u00edr Penedo do Boi Contacto com corneana Miradouro do Confurco Santa Marinha Vaugneritos Alto de Lu\u00edlhas Lage Branca\nB\tMonte de S\u00e3o Salvador\nC\tAlto da Facha Aldeia do Pontido Alto da Retortinha Ponte do Barroco de Gol\u00e3es\nA tabela 11 apresenta todos os geoss\u00edtios do concelho de Fafe, incluindo informa\u00e7\u00e3o relativa ao tipo de geoss\u00edtio e \u00e0 categoria tem\u00e1tica que representam.\nTabela 11: Geoss\u00edtios inventariados para o concelho de Fafe.\nRefer\u00eancia\tNome\tTipo de geoss\u00edtio\tCategoria tem\u00e1tica\nFA001\tAlto de Morga\u00edr\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA002\tPenedo do Boi\t\u00c1rea\tGeomorfologia\nFA004\tContacto com Corneana\tIsolado\tTect\u00f3nica; Petrologia/mineralogia\nFA005\tMonte de Sao Salvador\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA007\tAlto da Facha\t\u00c1rea\tGeomorfologia\nFA011\tMiradouro do Confurco\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia; Tect\u00f3nica\nFA016\tSanta Marinha\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia; Tect\u00f3nica\nFA019\tAldeia do Pontido\t\u00c1rea\tGeomorfologia/Hidrogeologia\nFA020\tVaugneritos\tIsolado\tPetrologia/mineralogia;\nFA027\tAlto de Lu\u00edlhas\t\u00c1rea\tGeomorfologia; Petrologia/mineralogia\nFA028\tLage Branca\tPanor\u00e2mico\tGeomorfologia\nFA033\tAlto da Retortinha\tIsolado\tGeomorfologia\nFA034\tPonte do Barroco de Gol\u00e3es\t\u00c1rea\tGeomorfologia/Geocultural\n-20000\n-15000\n-10000\n10000\n190000\t195000\t200000\t205000\t210000\nI\t------------\nGEOSS\u00cdTIOS DO CONCELHO DE FAFE\nLEGENDA\n\u2022\t1-ALTO DE MORGAIR\n\u2022\t2- PENEDO DO BOI\n\u2022\t3- CONTACTO COM CORNEANA\n\u2022\t4- MONTE DE SAO SALVADOR\n\u2022\t5- ALTO DA FACHA\n\u2022\t6- MIRADOURO DO CONFURCO\n\u2022\t7- SANTA MARINHA\n\u2022\t8- ALDEIA DO PONTIDO\n\u2022\t9- VAUGNERITOS\n\u2022\t10-ALTO DE LUILHAS\n\u2022\t11- LAGE BRANCA\n\u2022\t12- ALTO DA RETORTINHA\n\u2022\t13- PONTE DEGOL\u00c3ES\n-5000\n5000\n-5000\n5000\n190000\t195000\t200000\t205000\t210000\n-20000\n-15000\n-10000\n10000\nFigura 6: Localiza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho de Fafe.\nii. Caracteriza\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios\nTendo por base os potenciais geoss\u00edtios inicialmente identificados, cada um dos 13 geoss\u00edtios selecionados foi caracterizado em detalhe na Ficha B (em anexo) descrevendo-se o seu valor patrimonial, as suas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e as suas potencialidades de uso.\nDe seguida, apresenta-se uma breve descri\u00e7\u00e3o de cada um deles, incluindo caracter\u00edsticas gerais, valor patrimonial e localiza\u00e7\u00e3o.\n1- Alto de Morga\u00edr\nFigura 7- Geossitio F1 - Alto de Morgair: A) Vista para o marco geodosico; B) Vista para Noroeste, a partir do Alto de Morgair; C) geoformas de pormenor - pias - encontradas no geossitio.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo panor\u00e2mico, situado no local com o mesmo nome na freguesia de Gontim. Encontra-se a 894 metros de altitude, o que corresponde ao ponto mais elevado do concelho. A partir deste ponto obt\u00e9m-se uma vista panor\u00e2mica\nsobre a Serra da Cabreira a Norte, sobre a Serra do Maroi\u00e7o a Noroeste e sobre o planalto da Lameira, para sul. Observam-se, no local, diversas geoformas gran\u00edticas de pormenor, de entre as quais se destacam as pias. Neste local fica situada a nascente do rio Vizela.\nA rocha aflorante \u00e9 o granito de Vieira do Minho, um monzogranito porfir\u00f3ide com megacristais de feldspato pot\u00e1ssico numa matriz de agro muito grosseiro. Sao ainda vis\u00edveis fil\u00f5es de quartzo, com alguns metros de comprimento.\nO acesso ao local \u00e9 feito por caminho florestal, ao qual se acede a partir da estrada municipal n\u00b0 614, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Aboim.\nFigura 8: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F1 - Alto de Morga\u00edr na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: Este local, devido \u00e0 altitude a que se encontra \u00e9 um local privilegiado para observa\u00e7\u00e3o da paisagem. Tem por isso valor est\u00e9tico elevado. Para al\u00e9m disso, apresenta algumas formas de eros\u00e3o do granito, t\u00edpicas deste tipo de paisagem, nomeadamente pias, algumas delas com v\u00e1rios cent\u00edmetros de profundidade e dezenas de cent\u00edmetros de di\u00e2metro, que lhe conferem valor cient\u00edfico.\nEst\u00e1 divulgado como local de interesse paisag\u00edstico em guias e mapas tur\u00edsticos locais. Apresenta-se pouco deteriorado e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\n2- Penedo do Boi\nFigura 9: Geossitio F2 - Penedo do Boi: A) Vista a partir do geossitio para norte, para a barrage do Ermal e Serra da Cabreira; B) Vista da geoforma; C) geoformas de pormenor - pias - encontradas no geoss\u00edtio.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo \u00e1rea, situado na freguesia de Guilhofrei, concelho de Vieira do Minho. Este local, apesar de se localizar no concelho de Vieira do Minho foi considerado no \u00e2mbito deste invent\u00e1rio porque se encontra muito pr\u00f3ximo do limite de concelho e porque \u00e9 vis\u00edvel a partir de v\u00e1rios pontos dento do concelho.\nNeste local aflora um bloco gran\u00edtico com forma zoom\u00f3rfica conhecido na regi\u00e3o como penedo do boi. S\u00e3o vis\u00edveis no bloco e as suas imedia\u00e7\u00f5es diversas formas de eros\u00e3o de pormenor do granito, como pias, pseudoestratifica\u00e7\u00e3o, blocos fendidos e tors. A partir deste local obt\u00e9m-se ainda uma vista panor\u00e2mica para Norte, sobre a albufeira do Ermal.\nA rocha aflorante \u00e9 o granito de Vieira do Minho, um monzogranito porfir\u00f3ide com megacristais de feldspato pot\u00e1ssico numa matriz de gr\u00e3o muito grosseiro.\nO acesso ao local \u00e9 feito por caminho florestal, ao qual se acede a partir da estrada municipal 614, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Aboim.\nFigura 10: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edito F2 - Penedo do Boi na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: Este local apresenta uma grande variedade de geoformas de eros\u00e3o do granito, permitindo num s\u00f3 local observar diferentes processos erosivos em ambientes gran\u00edticos. Este factor confere a este local valor cient\u00edfico elevado. A partir daqui \u00e9 poss\u00edvel obter-se uma vista panor\u00e2mica para a Serra da Cabreira e para a albufeira do Ermal, conferindo-lhe valor est\u00e9tico elevado. Apresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\n3- Contacto com Corneana\nFigura 11: Geoss\u00edtio F3 - Contacto com Corneana: A) Vista para geoss\u00edtio a partir de Este; B) Vista para o geoss\u00edtio a partir de Oeste. C) e D) Pormenor dos veios em echelon preenchidos por mineraliza\u00e7\u00f5es de quarzto.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo isolado, situado na freguesia de Fareja, na margem da Ribeira de Cabra.\nCorresponde a um afloramento de corneana, que ter\u00e1 surgido com resultado de fen\u00f3menos de metamorfismo de contacto, na zona limite entre xistos e metagrauvaques da Unidade de Vila Nune e as rochas gran\u00edticas.\nNo afloramento observam-se veios em echelon, estruturas sigmoidais que ocorrem nas rochas, normalmente perpendulares \u00e0 estrutura da rocha e que resulta de tens\u00f5es de cisalhamento (Beach, 1975). Estas estruturas ocorrem preenchidas por mineraliza\u00e7\u00f5es de quatzo. Esta zona de contacto influencia a geomorfologia da regi\u00e3o; a ocorr\u00eancia de aur\u00e9ola de metamorfismo gradual, desde granito de gr\u00e3o grosseiro para corneana, com intercala\u00e7\u00f5es de granito com gr\u00e3o mais fino criou uma zona de fragilidade que facilitou o trabalho das linhas de \u00e1gua, permitindo o encaixe do vale naquela zona.\nO acesso ao local faz-se a p\u00e9, a partir da estrada municipal 607, junto \u00e0 ponte sobre a Ribeira de Cabra.\nFigura 12: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F3 - Contacto com corneana na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: A maioria do territ\u00f3rio de Fafe est\u00e1 coberto por rochas gran\u00edticas. Ocorrem alguns metassedimentos de forma pontual, mas os granitos est\u00e3o claramente em destaque. Neste geoss\u00edtio aflora uma rocha metam\u00f3rfica de elevado grau de metamorfismo, a corneana, associada \u00e0 intrus\u00e3o gran\u00edtica. Pela raridade da ocorr\u00eancia deste tipo de rochas no concelho e pela sua representatividade de processos de metamorfismo de contacto este geoss\u00edtio apresenta valor cient\u00edfico elevado.\nApresenta deteriora\u00e7\u00e3o moderada, mas com risco crescente devido \u00e0 presen\u00e7a de habita\u00e7\u00f5es muito pr\u00f3ximas. \u00c9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\n4- Monte de S\u00e3o Salvador\nx. MI\nFigura 13: Geossitio F4 - Monte de S\u00e3o Salvador A) Vista do geossitio para Sul, sobre o vale; B) Vista para o sop\u00e9 do monte, onde abundam blocos de granito; C) Geoforma - bloco fendido - que ocorre no ponto de observa\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 capela de S\u00e3o Salvador.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio panor\u00e2mico situado no alto de S\u00e3o Salvador, freguesia de Armil.\nAqui, um miradouro instalado junto \u00e0 capela de S\u00e3o Salvador, virado a Sul permite uma vista panor\u00e2mica sobre o sector sul do concelho e para fora do concelho, at\u00e9 \u00e0 Serra do Mar\u00e3o. A partir deste miradouro podem observar-se diversas geoformas gran\u00edticas de pormenor que afloram nas encostas do monte, nomeadamente o Penedo do Ermit\u00e3o, ao qual est\u00e1 associada a lenda do ermit\u00e3o.\nA rocha aflorante neste local \u00e9 o Granito de Guimar\u00e3es, um monzogranito porfir\u00f3ide de gr\u00e3o grosseiro com duas micas, essencialmente biot\u00edtico.\nO acesso a este local faz-se por caminho florestal ao qual se acede a partir do caminho municipal 1684-1, junto \u00e0 Portela.\nFigura 14: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F4 - Monte de S\u00e3o Salvador na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: Este geoss\u00edtio, por permitir uma vista panor\u00e2mica para o sector sul do concelho apresenta valor est\u00e9tico elevado. Associadas \u00e0 geomorfologia deste monte existem diversas lendas, como o Lenda do Ermit\u00e3o, associada ao Penedo do Ermit\u00e3o, um bloco granito que ocorre na enconsta do monte. Apresenta, por isso valor cultural elevado.\nAtualmente \u00e9 usado como local de culto e de recreio e est\u00e1 divulgado como local de interesse paisag\u00edstico e cultural em guias e mapas tur\u00edsticos locais. Apresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\n5- Alto da Facha\nFigura 15: Geoss\u00edtio F5 - Alto da Facha:. A) Vista da Casa do Penedo a partir de Norte. B) Vista da Casa da Facha e geoformas a partir de Sudoeste; C) Vista para Sudoeste; D) Pormenores das geoformas que ocorrem a sudoeste da Casa do Penedo, no conjunto denominado \u201cPedras Cidreiras\u201d. E) e F) blocos fendidos.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo \u00e1rea, situado na freguesia de V\u00e1rzea Cova, no planalto da Lameira. Corresponde a um pequeno edif\u00edcio constru\u00eddo de forma a aproveitar quatro blocos de granito como paredes, conhecido localmente como Casa do Penedo e por um afloramente de pequenas dimens\u00f5es conhecido como Pedras Cideiras. A constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio data dos anos setenta do s\u00e9culo passado e este era usada como retiro de montanha de uma fam\u00edlia. A sudeste desta estrutura no afloramente Pedras\nCidreiras, sao vis\u00edveis algumas geoformas gran\u00edticas de pormenor, nomeadamente blocos fendidos e bolas de granito, e pias.\nA partir deste s\u00edtio tem-se uma vista panor\u00e2mica interessante para sul, sobre Celorico de Basto e para Oeste, sobre o sector sudoeste do concelho de Fafe.\nA rocha aflorante \u00e9 o granito de Moreira de Rei, um monzogranito porfir\u00f3ide de gr\u00e3o m\u00e9dio com megracristais de feldspato pot\u00e1ssico.\nO acesso ao local faz-se por caminho florestal acess\u00edvel a partir da estrada municipal 311 junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Outeiro do Freixo.\nFigura 16: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F5 - Alto da Facha na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial:\tA Casa do Penedo constitui em excelente exemplo do\naproveitamento da geologia pelo homem, neste caso atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de quatro bolas gran\u00edticas como paredes de um pequeno edif\u00edcio, apresentando por isso valor est\u00e9tico e cultural elevados.\nEst\u00e1 divulgado como local de interesse paisag\u00edstico, em guias e mapas tur\u00edsticos e esta inserido no percurso pedestre de pequena rota PR10 - Trilho do Vento. Inclui, desde 2009, a lista Top 50 World\u2019s Strangest Buildings elaborada pelo website www.strangebuilding.com o que tem atra\u00eddo a curiosidade de muitos turistas, nacionais e internacionais. Apresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\n6- Miradouro do Confurco\nFigura 17 - Geoss\u00edtio F6 - Miradouro do Confurco: Vista panor\u00e2mica para Nordeste, para o Vale de Moreira de Rei e para as Serras de Fafe e Bastos.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo panor\u00e2mico situado na freguesia de V\u00e1rzea\nCova.\nA partir deste local tem-se uma vista panor\u00e2mica sobre o Vale de V\u00e1rzea Cova, cujo relevo \u00e9 controlado por uma falha com orienta\u00e7\u00e3o N30E associada a uma fase de deforma\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil que ocorreu ap\u00f3s a ultima fase de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica (Marins, 1998, in Ribeiro et al. 2000).\nO acesso ao local faz-se no talude junto ao caminho florestal, ao qual se acede pela estrada municipal 311.\nFigura 18: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F6 - Miradouro do Confurco na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: O local apresenta valor cient\u00edfico elevado porque permite ver a express\u00e3o geomorfol\u00f3gica de uma falha com v\u00e1rias dezenas de km de extens\u00e3o, materializada num vale amplo e extenso.\nEst\u00e1 divulgado como local de interesse paisag\u00edstico em guias e mapas tur\u00edsticos locais. Apresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o, mas o facto de estar afastado da estrada dificulta o acesso e a visibilidade o que diminui o seu interesse para divulga\u00e7\u00e3o.\n7- Santa Marinha\nFigura 19: Geoss\u00edtio F7 - Santa Marinha: Vista panor\u00e2mica a partir do Miradouro de Santa Marinha para Este. Ao fundo \u00e9 vis\u00edvel a depress\u00e3o causada pela falha com orienta\u00e7\u00e3o N-S que atravessa a regi\u00e3o.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo panor\u00e2mico situado na freguesia de Vila Cova, no topo de um monte com o mesmo nome.\nA partir deste local obt\u00eam-se uma vista panor\u00e2mica sobre o Vale de Vila Cova e o sector Ocidental do concelho. Este local \u00e9 um ponto privilegiado para observa\u00e7\u00e3o da express\u00e3o geomorfol\u00f3gica da falha herc\u00ednica de orienta\u00e7\u00e3o NNW-SSE que corta o granito de Moreira de Rei entre Agrela e Vinh\u00f3s.\nO acesso ao local \u00e9 feito por um caminho florestal, em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o ao qual se acede a partir da EN 207.\nFigura 20_ Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F7 - Santa Marinha na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: O local apresenta valor cient\u00edfico elevado porque permite ver a express\u00e3o geomorfol\u00f3gica de uma falha e a forma como esta condiciona o modelado da paisagem. e a instala\u00e7\u00e3o das povoa\u00e7\u00f5es. Apresenta valor est\u00e9tico elevado porque permite obter uma vista panor\u00e2mica sobre quase todo o concelho de Fafe.\nEst\u00e1 divulgado em guias e mapas tur\u00edsticos locais como sitio de interesse paisag\u00edstico. Apresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\n8- Aldeia do Pontido\nFigura 21: Geoss\u00edtio F8- Aldeia do Pontido: A) Vista para jusante a partir da aldeia do Pontido; B) Vista de uma pequena queda de \u00e1gua, junto \u00e0 barrage da Queimadela; C) e D) Pormenores das formas de eros\u00e3o que ocorrem no leito do rio - marmitas de gigante.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo \u00e1rea situado na freguesia de Queimadela, nas margens do Vizela, junto \u00e0 aldeia do Pontido.\nNeste local podem observar-se diversos aspetos da morfologia fluvial, a presen\u00e7a de geoformas de pormenor marmitas de gigante e uma pequena cascata.\nA rocha aflorante \u00e9 o granito de Moreira de Rei, um monzogranito porfir\u00f3ide de grao m\u00e9dio com megracristais de feldspato pot\u00e1ssico.\nO acesso ao local faz-se a p\u00e9 a partir da aldeia do pontido, caminhando a par do rio para jusante, ou a partir da barragem da Queimadela, caminhando a par do rio para montante.\nFigura 22: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F8 - Aldeia do Pontido na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: Este local apresenta valor est\u00e9tico elevado. Por se encontrar junto a uma aldeia hist\u00f3ria, apresenta tamb\u00e9m valor cultural elevado.\n\u00c9 divulgado como em guias e mapas tur\u00edsticos locais como s\u00edtio de interesse paisag\u00edstico e cultural, est\u00e1 inclu\u00eddo nos percursos pedestres municipais de pequena rota PR1 - Rota do Maroi\u00e7o, PR4 - Trilho Verde da Marginal e PR11 - Trilhos dos Apanha Pedrinhas; \u00e9 visitado por milhares de turistas anualmente, principalmente na \u00e9poca de veraneio. A aldeia do Pontido, atualmente desabitada, foi transformada num empreendimento de turismo de aldeia.\nApresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\n9- Vaugneritos\nFigura 23: Geoss\u00edtio F9 - Vaugneritos: A) Vista geral do afloramento; B) D) Pormenores das inclus\u00f5es de granito presents na matriz do vaugnerito.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo isolado, situado na freguesia de Antime, junto ao campo de futebol.\nNeste local ocorre um pequeno afloramento de vaugnerito encaixado no talude do campo de futebol. Trata-se de uma rocha b\u00e1sica granular, macroscopicamente semelhante \u00e0s rochas gran\u00edticas, mas que se distingue facilmente desta devido \u00e0 sua cor melanocrata cuja origem ainda n\u00e3o \u00e9 totalmente conhecida, mas cuja g\u00e9nese ser\u00e1 anterior \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos granitos. Estudos geoqu\u00edmicos indicam que estes vaugner\u00edtos s\u00e3o semelhantes \u00e0s rochas aflorantes na regi\u00e3o de Finnisterra e no Maci\u00e7o Central Franc\u00eas (Montenegro de Andrade et. al; 1985) que t\u00eam sido alvo de estudos recentes (Gal\u00e1n et al., 1997; Couzini\u00e9 et. al., 2014; von Raumer, 2014). Estes indicam que estas rochas aparecem normalmente associadas \u00e0s intrus\u00f5es m\u00e1gicas dos \u00faltimos est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o das cinturas orog\u00e9nicas e que se formam a partir de magmas de origem mant\u00e9lica (Gal\u00e1n et al., 1997; Couzini\u00e9 et. al., 2014).\nO acesso ao local faz-se a partir do recinto do campo de futebol de Antime, no talude junto ao relvado.\nApresenta deteriora\u00e7\u00e3o elevada e a sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio est\u00e1 limitada pelo facto de o acesso ao geoss\u00edtio se fazer pelo interior do campo de futebol.\nFigura 24: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F9 - Vaugneritos na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: O vaugnerito \u00e9 uma rocha relativamente rara em Portugal, s\u00e3o conhecidos apenas alguns afloramentos no norte do pa\u00eds, nomeadamente na zona de Guimar\u00e3es/Fafe (Montenegro de Andrade &amp; Noronha, 1985). A maioria destes afloramentos foram, no entanto, destru\u00eddos, em grande parte devido \u00e0 antropiza\u00e7\u00e3o da paisagem. Cr\u00ea-se que este afloramento ser\u00e1 o \u00fanico do seu g\u00e9nero restante no concelho, o que lhe confere valor cient\u00edfico elevado.\n10- Alto de Lu\u00edlhas\nFigura 25: Geoss\u00edtio F10 - Alto de Lu\u00edlhas: A) Geforma de eros\u00e3o - bloco fendido; B) Tor; C) Vista, a partir do geoss\u00edtio para Noroeste; D) Geoforma de eros\u00e3o - pias.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Este local do tipo \u00e1rea fica situado na freguesia do Monte, junto ao limite do concelho com Vieira do Minho. Neste local podem observar-se um tor de grandes dimens\u00f5es, para al\u00e9m de diversas geoformas gran\u00edticas de pormenor como blocos fendidos, pias, pseudo-estratifica\u00e7\u00e3o.\nA rocha aflorante \u00e9 o granito de Vieira do Minho, monzogranito porfir\u00f3ide com megacristais de feldspato numa matriz de gr\u00e3o muito grosseiro constitu\u00edda por feldspato pot\u00e1ssico, quartzo, plagioclase e biotite. Observam-se megacristais com inclus\u00f5es orientadas de pequenas biotites e por vezes quartzo (Ribeiro et.al., 2000).\nO acesso ao local \u00e9 feito por caminho florestal, ao qual se acede a partir da estrada municipal 614, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Aboim.\nFigura 26: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F10 - Alto de Lu\u00edlhas na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: Este local apresenta valor cient\u00edfico elevado pela presen\u00e7a do tor e pela grande diversidade de formas de eros\u00e3o do granito que apresenta.\nEst\u00e1 divulgado como s\u00edtio de interesse paisag\u00edstico em guias e mapas tur\u00edsticos locais. Apresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\n11- Lage branca\nFigura 27: Geoss\u00edtio F11 - Lage Branca. Vista panor\u00e2mica para nordeste a partir do ponte de observa\u00e7\u00e3o.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo panor\u00e2mico, situado junto ao alto do Maroi\u00e7o, na freguesia de Monte.A partir deste local tem-se uma vista panor\u00e2mica sobre o tor de alto de Luilhas, sobre Vieira do Minho e sobre a Serra da Cabreira.\nO acesso ao local \u00e9 feito por caminho florestal, ao qual se acede a partir da estrada municipal 614, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Aboim.\nFigura 28: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edito F11 - Lage branca na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: A partir deste local obt\u00e9m-se uma vista panor\u00e2mica sobre a serra do Maroi\u00e7o e a da Cabreira, o que lhe confere valor est\u00e9tico elevado. \u00c9 tamb\u00e9m ponto privilegiado de observa\u00e7\u00e3o do Tor de Luilhas, um exemplar muito did\u00e1tico deste tipo de morfologia, pelo que apresenta tamb\u00e9m valor cient\u00edfico elevado.\nEst\u00e1 divulgado como local de interesse paisag\u00edstico, em guias e mapas tur\u00edsticos locais. Est\u00e1 inserido no percurso pedestre municipal de pequena rota PR1 - Rota do Maroi\u00e7o.\nApresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\n12- Alto da Retortinha\nFigura 29: Geoss\u00edtio F12 - Alto da Retortinha: A) Vista geral do bloco; B) Pormenor da fratura\u00e7\u00e3o poligonal.\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo isolado, situado no Alto da Retortinha, junto a Cep\u00e3es. Este geoss\u00edtio corresponde a um afloramento de um bloco gran\u00edtico que apresenta fractura\u00e7\u00e3o poligonal bem definida, com pol\u00edgonos bem individualizados. Este \u00e9 o \u00fanico exemplo de fractura\u00e7\u00e3o poligonal que se conhece no concelho de Fafe.\nA rocha aflorante \u00e9 o granito de Fafe, um monzogranito de grao fino, de duas micas com predom\u00ednio de biotite.\nFigura 30: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F12 - Alto da Retortinha na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: Este local apresenta valor cient\u00edfico elevado por dois motivos: porque corresponde a um exemplo de refer\u00eancia para este tipo de geoformas e porque \u00e9 o \u00fanico exemplar deste tipo de geoforma conhecido no concelho.\nO local est\u00e1 inserido no percurso pedestre de Pequena Rota PR9 - Rota do Milenio. Apresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.,\n13- Ponte do Barroco de Gol\u00e3es\nFigura 31: Geoss\u00edtio F13 - Ponte de Gol\u00e3es: A) Vista a partir de montante para o geos\u00edtio; B) Vista a partir do geoss\u00edtio para montante; C) Vista do geoss\u00edtio e ponte de Gol\u00e3es; D) Vista a partir de jusante para o geoss\u00edtio.''\nDescri\u00e7\u00e3o geral: Geoss\u00edtio do tipo \u00e1rea, situado na freguesia de Gol\u00e3es, junto \u00e0 ponte do Barroco e ao Museu Hidroel\u00e9trico de Santa Rita. Aqui podemos ver diversos aspetos da morfologia fluvial do rio Vizela, uma pequena cascata a montante da ponte, e pequenas marmitas de gigante imediatamente a jusante desta.\nFigura 32: Localiza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F13 - Ponte de Gol\u00e3es na carta geol\u00f3gica simplificada do concelho.\nValor patrimonial: Este geoss\u00edtio apresenta valor est\u00e9tico elevado. Apresenta tamb\u00e9m valor cultural, por estar associado a uma ponte barroca, com import\u00e2ncia hist\u00f3rica na regi\u00e3o. O local apresenta pouca deteriora\u00e7\u00e3o e \u00e9 pouco vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\nd.\tAvalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos resultados\nDepois de caracterizados pormenorizadamente os 13 geoss\u00edtios do concelho, procedemos \u00e0 sua avalia\u00e7\u00e3o quantitativa, de acordo com a metodologia pr\u00e9-definida. Na tabela 12 apresentam-se os resultados da quantifica\u00e7\u00e3o, que pode ser consultada com mais detalhe na Ficha C (em anexo).\nNa tabela 13 apresenta-se a seria\u00e7\u00e3o dos resultados para cada tipo de valor e o ranking de cada um deles.\nTabela 12: Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos 13 geoss\u00edtios de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos.\n\tVCi\tVAd\tVG\tVUs\tVPr\tVGt\tVF\nF1- Alto de Morga\u00edr\t2.25\t2.58\t4.83\t3.84\t8.67\t6.59\t11.42\nF2- Penedo do Boi\t2.84\t1.78\t4.62\t3.43\t8.05\t5.68\t10.3\nF3- Contacto com Corneana\t2.58\t0.5\t3.08\t3.91\t6.99\t5.91\t8.99\nF4- Monte de S\u00e3o Salvador\t1.66\t1.9\t3.56\t5.33\t8.89\t7.58\t11.14\nF5- Alto da Facha\t3.65\t3.18\t6.83\t4.38\t11.21\t7.13\t13.96\nF6- Miradouro do Confurco\t2.33\t2.82\t5.15\t3.33\t8.48\t5.08\t10.23\nF7- Santa Marinha\t3.08\t1.53\t4.61\t5.00\t9.61\t8.00\t12.61\nF8- Aldeia do Pontido\t2.75\t3.57\t6.32\t5.31\t11.63\t7.81\t14.13\nF9- Vaugneritos\t2.27\t0\t2.27\t2.24\t4.51\t4.24\t6.51\nF10- Alto de Lu\u00edlhas\t2.92\t1.68\t4.60\t3.86\t8.46\t6.61\t11.21\nF11- Lage Branca\t2.92\t1.38\t4.30\t4.23\t8.53\t6.98\t11.28\nF12- Alto da Retortinha\t2.75\t1.53\t4.28\t4.08\t8.36\t6.33\t10.61\nF13- Ponte do Barroco Gol\u00e3es\t2.16\t2.58\t4.74\t3.38\t3\t6.38\t11.12\nTabela 13: Seria\u00e7\u00e3o dos resultdos da quantifica\u00e7\u00e3o e ranking dos geoss\u00edtios.\n\tVCi\tVAd\tVG\tVUs\tVPr\tVGT\tVF\tRanking\n1\u00b0\tAlto da Facha (3.65)\tAldeia do Pontido (3.57)\tAlto da Facha (6.83)\tMonte de S. Salvador (5.33)\tAldeia do Pontido (11.63)\tSanta Marinha (8.00)\tAldeia do Pontido (14.13)\tAldeia do Pontido (15)\n2\u00b0\tSanta Marinha (3.08)\tAlto da Facha (3.18)\tAldeia do Pontido (6.32)\tAldeia do Pontido (5.31)\tAlto da Facha (11.21)\tAldeia do Pontido (7.81)\tAlto da Facha (13.96)\tAlto da Facha (16)\n3\u00b0\tLage Branca (2.92)\tMiradour o do Confurco (2.82)\tMiradour o do Confurco (5.15)\tSanta Marinha (5.00)\tSanta Marinha (9.61)\tMonte de S. Salvador (7.58)\tSanta Marinha (12.61)\tSanta Marinh a (28)\n4\u00b0\tAlto de Lu\u00edlhas (2.92)\tAlto de Morga\u00edr (2.58)\tAlto de Morga\u00edr (4.82)\tAlto da Facha (4.38)\tMonte de S. Salvador (8.89)\tAlto da Facha (7.13)\tAlto de Morga\u00edr (11.42)\tLage Branca (44)\n5\u00b0\tPenedo do Boi (2.84)\tPonte de Gol\u00e3es (2.58)\tPonte de Gol\u00e3es (4.74)\tLage Branca (4.23)\tAlto de Morga\u00edr (8.67)\tLage Branca (6.98)\tLage Branca (11.28)\tAlto de Morga\u00edr (44)\n6\u00b0\tAldeia do Pontido (2.75)\tMonte de S. Salvador (1.90)\tPenedo do Boi (4.62)\tAlto da Retortin ha (4.08)\tLage Branca (8.53)\tAlto de Lu\u00edlhas (6.61)\tAlto de Lu\u00edlhas (11.21)\tMonte de S\u00e3o Salvado r (45)\n7\u00b0\tAlto da Retortinha (2.75)\tPenedo do Boi (1.78)\tSanta Marinha (4.61)\tContacto com Cornean a (3.91)\tMiradouro do Confurco (8.48)\tAlto de Morga\u00edr (6.59)\tMonte de S. Salvador (11.14)\tAlto de Lu\u00edlhas (48)\n8\u00b0\tContacto com Corneana (2.58)\tAlto de Lu\u00edlhas (1.68)\tAlto de Lu\u00edlhas (4.60)\tAlto de Lu\u00edlhas (3.86)\tAlto de Lu\u00edlhas (8.46)\tPonte de Gol\u00e3es (6.38))\tPonte de Gol\u00e3es (11.12)\tMirado uro do Confurc o (57)\n9\u00b0\tMiradouro do Confurco (2.33)\tSanta Marinha (1.53)\tLage Branca (4.30)\tAlto de Morga\u00edr (3.84)\tAlto da Retortinha (8.36)\tAlto da Retortinh a (6.33)\tAlto da Retortinh a (10.61)\tPenedo do Boi (59)\n10\u00b0\tVaugnerito s (2.27)\tAlto da Retortinh a (1.53)\tAlto da Retortinh a (4.28)\tPenedo do Boi (3.43)\tPenedo do Boi (8.05)\tContacto com Corneana (5.91)\tPenedo do Boi (10.3)\tPonte do Gol\u00e3es (62)\n11\u00b0\tAlto de Morga\u00edr (2.26)\tLage Branca (1.38)\tMonte de S. Salvador (3.56)\tPonte de Gol\u00e3es (3.38)\tContacto com Corneana (6.99)\tPenedo do Boi (6.68)\tMiradour o do Confurco (10.23)\tAlto da Retortin ha (66)\n12\u00b0\tPonte de Gol\u00e3es (2.16)\tContacto com Corneana (0.5)\tContacto com Corneana (3.08)\tMiradou ro do Confurc o (3.33)\tVaugnerito s (4.51)\tMiradour o do Confurco (5.08)\tContacto com Corneana (8.99)\tContact o com Cornea na (72)\n13\u00b0\tMonte de S.\tVaugneri tos (0)\tVaugnerit os (2.27)\tVaugneri tos\tPonte de Gol\u00e3es\tVaugnerit os (4.24)\tVaugnerit os (6.51)\tVaugne ritos\nSalvador\n(1.66)\n(2.24)\t(3.0)\t\t\n(87)\ne.\tDiscuss\u00e3o dos resultados\nDos 35 potenciais geoss\u00edtios inicialmente identificados, 13 foram considerados geoss\u00edtios segundos os crit\u00e9rios estabelecidos. Desses, 8 foram determinados pelo atributo A, 1 foi determinado pelo atributo B e 4 foram determinados pelo atributo C. 5 geoss\u00edtios s\u00e3o do tipo panor\u00e2mico, 5 geoss\u00edtios do tipo \u00e1rea e 3 geoss\u00edtios do tipo isolado.\nA categoria tem\u00e1tica mais comum \u00e9 a geomorfologia, seguida das categorias tect\u00f3nica e petrologia.\nA maioria dos geoss\u00edtios est\u00e1 localizada nas \u00e1reas de maior altitude do concelho, particularmente nas Serras de Fafe, nos sectores Este e Nordeste do concelho. De facto, a maioria dos geoss\u00edtios da regi\u00e3o encontra-se a altitudes superiores aos 700 metros e 4 deles encontram-se acima dos 800 metros.\nNo respeitante \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos geoss\u00edtios, o geoss\u00edtio F8 - Aldeia do Pontido \u00e9 o geoss\u00edtio que apresenta maior valor final e o que est\u00e1 melhor posicionado no atributo ranking. Este geoss\u00edtio est\u00e1 localizado junto \u00e0 barragem da Queimadela, onde funciona uma praia fluvial sendo, por esta raz\u00e3o, o local mais visitado pelos turistas. Apresenta elevado potencial para divulga\u00e7\u00e3o ao publico em geral, devido ao seu elevado valor est\u00e9tico, valores culturais associados ao geol\u00f3gico e baixa vulnerabilidade.\nO geoss\u00edtio F5 - Alto da Facha aparece no segundo lugar do ranking, apresentando tamb\u00e9m o segundo melhor valor final. Situa-se no planalto da Lameira, apresentando elevado potencial tur\u00edstico, uma vez que \u00e9 um dos locais mais emblem\u00e1ticos da Serra. No entanto, a ocorr\u00eancia anual do Rally da Lameira, uma pr\u00e9-etapa do campeonato nacional de automobilismo, muito pr\u00f3xima do geoss\u00edtio aumenta a sua vulnerabilidade e diminui o seu valor geotur\u00edstico.\nEm terceiro lugar no ranking surge o geoss\u00edtio F7- Santa Marinha, um local com potencial educativo muito elevado, j\u00e1 que \u00e9 um local privilegiado para observa\u00e7\u00e3o da express\u00e3o geomorfol\u00f3gica de uma falha com v\u00e1rios quil\u00f3metros de extens\u00e3o, num vale\ntect\u00f3nico muito expressivo, que se reflete na forma como as popula\u00e7\u00f5es humanas se instalaram no terreno.\nO geoss\u00edtio F3- Contacto com Corneana apresenta-se em pen\u00faltimo lugar quanto ao valor final e quanto ao ranking, apenas acima do geoss\u00edtio F9- Vaugneritos. Apresenta valor cient\u00edfico elevado em virtude de corresponder a um raro afloramento de rochas metam\u00f3rficas de alto grau, desenvolvidas no contacto entre os meta-sedimentos paleoz\u00f3icos e os granitos herc\u00ednicos. No entanto, possui valor est\u00e9tico baixo e est\u00e1 sob press\u00e3o antr\u00f3pica elevada, fatores que podem explicar o seu baixo valor final. Carece de medidas de preserva\u00e7\u00e3o.\nO geoss\u00edtio F9- Vaugneritos, apesar do seu elevado valor cient\u00edfico \u00e9 o que apresenta valor final mais baixo e o que aparece em \u00faltimo lugar do ranking. A contribuir para esta posi\u00e7\u00e3o est\u00e1 o facto de este geoss\u00edtio apresentar elevada vulnerabilidade. De facto, o geoss\u00edtio foi parcialmente destru\u00eddo pela constru\u00e7\u00e3o de um muro de apoio ao campo de futebol de Antime, no talude onde est\u00e1 localizado o afloramento. Este geoss\u00edtio necessita de medidas urgentes de prote\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 um dos \u00fanicos afloramentos do g\u00e9nero no concelho e est\u00e1 em risco de ter totalmente destru\u00eddo pelo avan\u00e7o de infra-estruturas do campo de futebol de Antime.\nDe um modo geral n\u00e3o se constatam grandes discrep\u00e2ncias entre o valor final do geoss\u00edtio e o seu ranking, na maioria dos geoss\u00edtios.\n\u00c9 importante salientar a exist\u00eancia de alguns fatores que ter\u00e3o influenciado negativamente o valor final da maioria dos geoss\u00edtios do concelho de Fafe.\nA escassez de trabalhos cient\u00edficos publicados sobre a geologia local influenciou dessa forma a pontua\u00e7\u00e3o final de todos os geoss\u00edtios, com exce\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio F9-Vaugneritos. O extenso parque e\u00f3lico situado nas serras de Fafe que inclui mais de 60 aerogeradores foi considerado tamb\u00e9m um fator negativo, o que teve como consequ\u00eancia o aumento da vulnerabilidade e a diminui\u00e7\u00e3o do valor est\u00e9tico dos geoss\u00edtios localizados no sector Este do munic\u00edpio, tendo por isso um impacto negativo na pontua\u00e7\u00e3o final dos geoss\u00edtios desta \u00e1rea.\nComo resultado desta avalia\u00e7\u00e3o, podemos dizer que no concelho de Fafe ocorre um n\u00famero relativamente baixo de geoss\u00edtios (13), a maioria dos quais nas zonas mais elevadas do concelho, nomeadamente nas Serras de Fafe. Este facto poder\u00e1 dever-se \u00e0 baixa diversidade litol\u00f3gica da \u00e1rea, uma vez que as rochas aflorantes no concelho s\u00e3o quase exclusivamente granitos herc\u00ednicos de duas micas.\nApesar disso, consideramos que o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico desta \u00e1rea \u00e9 de relev\u00e2ncia regional, particularmente do tipo geomorfol\u00f3gico.\nDestacamos tamb\u00e9m o valor educativo desta \u00e1rea. Numa \u00e1rea relativamente diminuta \u00e9 poss\u00edvel observar uma grande diversidade de formas de eros\u00e3o de granitos em diferentes est\u00e1dios de desenvolvimento. Esta particularidade confere a esta \u00e1rea import\u00e2ncia para o ensino e duvulga\u00e7\u00e3o das geoci\u00eancias, tanto a n\u00edvel do ensino formal, b\u00e1sico, secundario e superior, como a n\u00edvel do ensino n\u00e3o formal.\nO facto de existirem locais muito emblem\u00e1ticos e visitados com frequ\u00eancia por turistas - caso do geoss\u00edtio Aldeia do Pontido, junto \u00e0 barragem da Queimadela e da Casa do Penedo, integrada no geoss\u00edtio Alto da Facha confere a este local potencial para o desenvolvimento de atividade de geoturismo.\n3.\tValoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe\na. Potencialidades e debilidades do geoturismo no concelho de Fafe\nFafe \u00e9 um concelho maioritariamente rural, situado relativamente perto dos maiores centros urbanos do norte do pa\u00eds (dista cerca de 40 km de Braga e cerca de 70 Km do Porto). Esta localiza\u00e7\u00e3o confere-lhe vantagem na valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio atrav\u00e9s do turismo, nomeadamente direcionado para o patrim\u00f3nio natural. Se por um lado dista menos de uma hora das duas maiores cidades do norte do pa\u00eds, por outro \u00e9 um concelho ainda pouco urbanizado com grande percentagem de espa\u00e7o natural, parte dele montanhoso.\nFoi, ali\u00e1s, a geomorfologia peculiar de Fafe \u201cembalada pelo ambiente de montanha e recortada por vales\u201d com \u201cafloramentos rochosos dominados pela dureza do granito\u201d (Basto e Fernandes, 2014) que influenciou ao longo da hist\u00f3ria a forma como as popula\u00e7\u00f5es ocuparam os territ\u00f3rios do concelho. Talvez resultado tamb\u00e9m desta peculiar morfologia os fafenses t\u00eam uma estreita rela\u00e7\u00e3o com a natureza, rela\u00e7\u00e3o que se percebe facilmente ao calcorrear o concelho. Desde as aldeias instaladas nos fundos dos vales escavados pela tect\u00f3nica, ou nos planaltos nas zonas mais altas da serra, at\u00e9 \u00e0 arquitetura local, que tantas vezes se funde com a paisagem, seja na torre sineira de s\u00e3o Gens, na singular Casa do Penedo, ou nas aldeias hist\u00f3ricas. Percebe-se ainda nas lendas e tradi\u00e7\u00f5es locais, como a lenda do Ermit\u00e3o que fala de um Ermita que vivia debaixo de um bloco de granito no sop\u00e9 do Monte de S\u00e3o Salvador, ou do Penedo do Azeite em S\u00e3o Martinho de Silvares de onde, segundo a lenda brotava azeite. Percebe-se ainda nas lendas e tradi\u00e7\u00f5es locais, como a lenda do Ermit\u00e3o, ou a lenda do Penedo do Azeite.\nEste concelho apresenta, por tudo isto, um potencial geotur\u00edstico que carece de ser explorado.\nO munic\u00edpio de Fafe tem vindo, na \u00faltima d\u00e9cada, a apostar na valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio atrav\u00e9s do turismo, com vista a promover um desenvolvimento sustentado do concelho atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de equipamentos de lazer e unidades de turismo rural (Bastos &amp; Fernandes, 2014).\nEsta estrat\u00e9gia tem passado, maioritariamente, pela promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio material e imaterial de interesse hist\u00f3rico e cultural, nomeadamente pela promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico, pela cria\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de lazer e recreio e em menor escala pela promo\u00e7\u00e3o do turismo de natureza.\nNesse sentido, foi criada em 2006 a Naturfafe, uma cooperativa de promotores locais que tem como miss\u00e3o \u201cprestar servi\u00e7os no dom\u00ednio do turismo, desporto, cultura e tempos livres, na organiza\u00e7\u00e3o de iniciativas de promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das pessoas, nomeadamente nos dom\u00ednios do turismo, cultura, tempos livres, lazer, educa\u00e7\u00e3o ambiental, atividades l\u00fadicas e forma\u00e7\u00e3o profissional\u201d (www.naturfafe.pt). Esta cooperativa tem capital social do Munic\u00edpio de Fafe, de associa\u00e7\u00f5es locais de promo\u00e7\u00e3o do turismo e de empresas privadas prestadoras de servi\u00e7os nas \u00e1reas de turismo e desenvolve iniciativas de promo\u00e7\u00e3o do turismo e do patrim\u00f3nio natural e cultural local.\nNo seu s\u00edtio na internet (www.naturfafe.pt) disponibiliza informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para os turistas, que inclui os eventos culturais a decorrer no concelho, informa\u00e7\u00e3o sobre o patrim\u00f3nio cultural e hist\u00f3rico, sobre os percursos pedestres, ou sobre a oferta hoteleira do concelho.\nO patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico e arqueol\u00f3gico locais t\u00eam particular destaque, com disponibiliza\u00e7\u00e3o de fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o dos locais com interesse arquitect\u00f3nico e arqueol\u00f3gico da regi\u00e3o.\nA Naturfafe \u00e9 tamb\u00e9m respons\u00e1vel pela edi\u00e7\u00e3o do Mapa Tur\u00edstico do concelho (figura 33), que inclui informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 maioria dos locais de interesse tur\u00edstico e cultural do concelho, incluindo locais com interesse paisag\u00edstico, percursos pedestres e espa\u00e7os naturais e de lazer.\nFigura 33: Mapa tur\u00edstico do concelho de Fafe: A) Frente; B) Verso. Naturfafe (2011).\nInserido tamb\u00e9m na estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da regi\u00e3o surge o Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio. Instalado no edif\u00edcio da antiga escola prim\u00e1ria de Aboim, o centro est\u00e1 em funcionamento desde 2012. Nasceu da transforma\u00e7\u00e3o do antigo Museu do Moinho e do Povo de Aboim num centro interpretativo, dedicado a Aboim, \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o, cultura, tradi\u00e7\u00f5es e ao ambiente e sustentabilidade. Prop\u00f5e-se revitalizar a aldeia de Aboim atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o da ruralidade, da cultural tradicional e da preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nFigura 34: Exposi\u00e7\u00e3o Montanha, Centeio e Alquimia da Terra: A) Painel dedicado \u00e0s gente de Aboim; B) Modelo geomorfol\u00f3gico do territ\u00f3rio. Fotografias cedidas pelo Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio de Aboim.\nDisp\u00f5e de tr\u00eas salas, uma dedicada \u00e0 ci\u00eancia e ambiente, uma outra dedicada \u00e0 etnografia e cultura e a terceira dedicada a Aboim e \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o. Ao percorrerem estas tr\u00eas salas os visitantes t\u00eam \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o exposi\u00e7\u00f5es tradicionais e exposi\u00e7\u00f5es interativas, com conte\u00fados virtuais l\u00fadico-pedag\u00f3gicos de car\u00e1cter ambiental, hist\u00f3rico e\netnogr\u00e1fico, \u201cmini-explorat\u00f3rios\u201d cient\u00edficos e ambientais e ateliers pedag\u00f3gicos (Uni\u00e3o de Freguesias de Aboim, Felgueiras, Gontim e Pedra\u00eddo, 2014; Cunha &amp; Martins, 2014):\n\u2022\tExposi\u00e7\u00e3o \u201cMontanha, Centeio e Alquimia da Terra (figura 34);\n\u2022\tExperi\u00eancias sensoriais - Sentidos da Montanha e Mandamentos da Montanha\n(figura35 C);\n\u2022\tLaborat\u00f3rio Cient\u00edfico -\u201cLaborat\u00f3rio do Daniel\u201d (figura 35 B);\n\u2022\tTeatrinho M\u00e1gico.\nPromove diversas atividades de educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e ambiental destinadas ao p\u00fablico escolar, do pr\u00e9-escolar at\u00e9 ao 2\u00b0 ciclo desenvolvidas de acordo com os programas curriculares do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. As atividades s\u00e3o desenvolvidas no centro interpretativo, no moinho de vento da aldeia, reabilitado em 2009 pelo munic\u00edpio de Fafe ou em percursos pela aldeia.\nFigura 35: Atividades desenvovidas no Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o: A) atividade pr\u00e1tica de fabrico de bolachas de centeiro; B) Jogo \u201cRoda da Sorte no Laborat\u00f3rio do Daniel\u201d; C) Experi\u00eancias sensoriais \u201cSentidos da Montanha\u201d e \u201cMandamentos da Montanha\u201d. Fotografias cedidas pelo Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio de Aboim.\nRecebe anualmente visitas de centenas de crian\u00e7as provenientes de diversos\nconcelhos do norte do pa\u00eds, com predomin\u00e2ncia nos concelhos de Fafe, Guimaraes, Felgueiras e Braga.\nPara al\u00e9m das atividades educativas destinadas ao p\u00fablico escolar estao tamb\u00e9m dispon\u00edveis atividades l\u00fadicas destinadas ao p\u00fablico s\u00e9nior.\nOutra infra-estrutura local dedicada \u00e0 promo\u00e7ao do turismo \u00e9 a pista ciclotur\u00edstica Guimaraes - Fafe. Esta pista surgiu em finais da d\u00e9cada de 1990 aproveitando o tra\u00e7ado da antiga linha de caminhos-de-ferro entre Guimaraes e Fafe, entretanto desativada. Constru\u00edda inicialmente apenas no concelho de Fafe, numa extensao de 7 km entre as localidades de Fareja e Foz, foi mais tarde prolongada para Guimaraes, pelo executivo vimaranense. Atualmente conta com 15,4 Km de extensao, 8,3 km (figura 36) dos quais no concelho de Fafe (Cunha &amp; Martins, 2014).\nMES\u00c2O FRIO\nBOU\u00c7AS\nTelef\u00e9rico\nFAFE\nGUIMAR\u00c3ES\nProposta de Prolongamento da Ciclovia\n-5^ A 427\n'cEPAES\ni i Tro\u00e7o de Pista com Permiss\u00e3o de Circula\u00e7\u00e3o a Ve\u00edculos com Motor\nCruzamento Entre Pista e Estrada\n\u25b2 T\u00fanel\n\u2022 Apeadeiro\n\u25a1 Dep\u00f3sito de Entulhos\nParque da Cidade\nO Parque de Estacionamento Estrada\n-----Tra\u00e7ado Previsto da IP9 e IC5\n- - Limite de Concelho\nA Altitude em Metros\nFigura 36: Tra\u00e7ado da pista ciclotur\u00edtica Guimar\u00e3es-Fafe, que atravessa parte do concelho de Fafe. Retirado de Sarmento &amp; Mour\u00e3o (2001).\nNo concelho de Fafe o percurso \u00e9 maioritariamente rural e est\u00e1, em alguns trechos, inserido nos percursos pedestres locais, nomeadamente na PR9- Rota do Mil\u00e9nio junto, ao Complexo Tur\u00edstico de Rilhadas, onde atravessa o rio Vizela. Em Cepaes, a antiga\nesta\u00e7\u00e3o de Caminhos de Ferro foi convertida numa estrutura de apoio \u00e0 pista de cicloturismo, onde foi instalado um Caf\u00e9. \u00c9 interceptada por cruzamentos com estradas principais e secund\u00e1rias em diferentes pontos do seu percurso.\nFigura 37: Pista ciclotur\u00edstica Guimar\u00e3es-Fafe: A) In\u00edcio da Pista, no concelho de Fafe; B) Cruzamento da pista com a Rota do Mil\u00e9nio, junto ao Complexo Tur\u00edstico de Rilhadas; C) Estrutura de apoio \u00e0 pista na localidade de Cep\u00e3es; D) Aspeto da pista, em Cep\u00e3es.\nEsta estrutura foi constru\u00edda para promover o turismo e lazer (Cunha &amp; Martins, 2014) e pretende constituir-se como um corredor verde a unir os dois concelhos. No entanto, segundo Sarmento &amp; Mour\u00e3o (2001) apresenta diversos problemas, que dificultam a sua utiliza\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. \u00c9 v\u00e1rias vezes intersetada por cruzamentos com estradas principais e secund\u00e1rias o que pode representar situa\u00e7\u00f5es de perigo para os utentes da pista, cicloturistas e pe\u00f5es. Os taludes que ladeiam a pista carecem de manuten\u00e7\u00e3o e representam, em alguns locais, perigos para os transeuntes especialmente no inverno, altura em que \u00e9 comum ocorrerem aluimentos de terra que em alguns casos\nlimitam e noutros impedem temporariamente a circula\u00e7\u00e3o na via (figura 38).\nN\u00e3o obstante os problemas acima descritos a posta cicl\u00e1vel Guimar\u00e3es-Fafe apresenta-se como um instrumento valioso na promo\u00e7\u00e3o do turismo de natureza e sustentabilidade na regi\u00e3o. Ao fazer a liga\u00e7\u00e3o entre os dois concelhos por via maioritariamente rural a pista promove o contacto com a natureza e o turismo.\nApesar de nenhum dos geoss\u00edtios do concelho ficar localizado nas imedia\u00e7\u00f5es desta estrutura existem, ao longo do percurso, diversos pontos de interesse natural, cultural e arquitect\u00f3nico que atraem visitantes e podem ser potenciadores de geoturismo.\nFigura 38: Aspeto das margens da pista ciclotur\u00edstica: A) Taludes em terra; B) Margens sem prote\u00e7\u00e3o.\nEm Agosto de 2014 o munic\u00edpio de Fafe editou a publica\u00e7\u00e3o \u201cDescubra Fafe\u201d (Cunha &amp; Martins, 2014) (figura 39), que pretende funcionar como um roteiro tur\u00edstico do concelho e que se prop\u00f5e dar a conhecer os locais mais emblem\u00e1ticos do concelho.\nDividida em 5 cap\u00edtulos principais, a publica\u00e7\u00e3o pretende abordar os principais atrativos tur\u00edsticos da regi\u00e3o, com destaque para o patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico, para os museus locais e para as zonas de lazer e desporto.\nFoi publicada em duas vers\u00f5es, uma mais extensa, com certa de 80 p\u00e1ginas, que est\u00e1 dispon\u00edvel para download atrav\u00e9s do sitio na internet do munic\u00edpio (http://www.cm-fafe.pt) e uma mais sucinta, com cerca de 20 p\u00e1ginas, que resume a primeira e que est\u00e1 dispon\u00edvel em papel de forma gratuita no posto de turismo do concelho, ou junto dos operadores tur\u00edsticos locais.\nN\u00e3o obstante ser exclusivamente dedicada ao turismo, esta publica\u00e7\u00e3o foca-se maioritariamente nos temas relacionados com o turismo arquitect\u00f3nico, cultural e desportivo, deixando para segundo plano os temas do turismo de natureza, nomeadamente as quest\u00f5es da paisagem e da geologia. No cap\u00edtulo \u201clazer e desporto\u201d h\u00e1 breves refer\u00eancias \u00e0 pista de cicloturismo, \u00e0 barragem da Queimadela e aos percursos pedestres do concelho, sem que haja, no entanto, refer\u00eancias ao patrim\u00f3nio natural associado a estes locais. Faltam tamb\u00e9m refer\u00eancias aos locais identificados no Mapa Tur\u00edstico do concelho como \u201cPaisagem\u201d que correspondem a locais de interesse geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico (Vale de Moreira de Rei, Confurco, Zona de Lagoa e de V\u00e1rzea Cova, Altos do Maroi\u00e7o de Lu\u00edlhas e de Morga\u00edr), locais de interesse biol\u00f3gico (Parque de Santo Ov\u00eddeo e manchas de Carvalhal) e aldeias hist\u00f3ricas.\nFigura 39: Publica\u00e7\u00e3o \u201cDescubra Fafe\u201d: A) Capa; B) \u00edndice; C) Contracapa (Cunha &amp; Martins, 2014).\nO Parque E\u00f3lico das Terras Altas de Fafe situa-se nas Serras de Cabeceiras-Fafe, nos concelhos de Fafe e de Cabeceiras de Basto. Em funcionamento desde 2005 este parque cont\u00e9m 53 aerogeradores, espalhados pelos sectores SSE e Norte do concelho de Fafe. \u00c9 um dos maiores parques e\u00f3licos portugueses e estima-se que produza perto de 10% de toda a energia e\u00f3lica portuguesa (Jornal de Not\u00edcias, 2005).\nA energia e\u00f3lica tem verificado um crescimento exponencial nas \u00faltimas d\u00e9cadas em todo o mundo, mas em particular na Europa. Esta energia \u00e9 considerada uma das melhores formas de diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, por ser uma\nenergia renov\u00e1vel, de baixa manuten\u00e7\u00e3o e que se considera ter impactos ambientais muito baixos.\nNo entanto, diversos problemas ambientais t\u00eam sido apontados aos parques e\u00f3licos, nomeadamente quanto ao seu impacto na paisagem.\nT\u00eam sido associados a estas estruturas diversos impactos aos ecossistemas, como a destrui\u00e7\u00e3o e habitats e perda de biodiversidade. Os efeitos negativos principais s\u00e3o nas popula\u00e7\u00f5es de aves, que verificam \u00edndices de mortalidade elevados devido a choques com os aerogeradores ou com as linhas el\u00e9tricas (ICNB, 2010; Terciote, 2002). T\u00eam sido ainda descritos n\u00edveis elevados de polui\u00e7\u00e3o sonora nas proximidades dos parques devido ao ru\u00eddo dos aerogeradores, interfer\u00eancias eletromagn\u00e9ticas com eletrodom\u00e9sticos, particularmente televis\u00f5es e telem\u00f3veis (Terciote, 2002) e impactos elevados na paisagem (Forte et al., 2010; Delicado et. al., 2013).\nEm Portugal, a maioria destes parques s\u00e3o constru\u00eddos em \u00e1reas serranas, normalmente com valor est\u00e9tico elevado ao qual muitas vezes se associa valor ecol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico (Warren et al., 2005; Silva et al., 2011; Forte, 2010), o que tem sido alvo de cr\u00edticas por parte dos especialistas em conserva\u00e7\u00e3o da natureza e das popula\u00e7\u00f5es locais (Delicado et al., 2013).\nA extens\u00e3o dos impactos negativos dos parques e\u00f3licos ainda n\u00e3o \u00e9 totalmente conhecida, estudos publicados nas \u00faltimas d\u00e9cadas parecem indicar resultados contradit\u00f3rios, (Warren et. al., 2005; Allen, 2008; Aitchison, 2012), no entanto o impacto visual destas estruturas \u00e9 ineg\u00e1vel em zonas de elevado valor geol\u00f3gico pode ter efeitos negativos sobre patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.\nO Parque E\u00f3lico das Terras Altas de Fafe insere-se na estrat\u00e9gia natural de promo\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis do nosso pa\u00eds e assume um papel preponderante, por ser um dos maiores do pa\u00eds.\nUm estudo feito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar sobre o Parque E\u00f3lico das Terras de Fafe (Marinho, 2009) verificou que, apesar de reconhecer diversas vantagens \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do parque e\u00f3lico, nomeadamente ambientais e econ\u00f3micas, a popula\u00e7\u00e3o reconhece tamb\u00e9m\nimpactos negativos destas estruturas. As principais queixas t\u00eam a ver com o elevado impacto visual dos aerogeradores, com o ru\u00eddo causado por estes e com as interfer\u00eancias eletromagn\u00e9ticas com eletrodom\u00e9sticos, nomeadamente televis\u00f5es e telem\u00f3veis.\nNo respeitante ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico consideramos que em Fafe, tal como em outros locais com elevado valor geomorfol\u00f3gico (Forte, 2010, Silva et al, 2011) os aerogeradores acarretam impactos negativos consider\u00e1veis, principalmente tendo em conta o elevado n\u00famero de p\u00e1s instaladas nas serras de Fafe (figura 40).\nO facto de termos conduzido este invent\u00e1rio v\u00e1rios anos ap\u00f3s a instala\u00e7ao do parque e\u00f3lico nao nos permite fazer uma an\u00e1lise completa dos impactos que este causou ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico local, pelo risco de algumas geoformas com valor patrimonial terem sido destru\u00eddas aquando da constru\u00e7ao dos aerogeradores e respetivas vias de aceso. Ainda assim verific\u00e1mos alguns impactos positivos da implementa\u00e7ao do parque e\u00f3lico nomeadamente ao n\u00edvel dos acessos aos geoss\u00edtios. A constru\u00e7ao de vias de acesso aos aerogeradores nuns casos e o melhoramento das vias j\u00e1 existentes noutros facilitou o acesso a alguns geoss\u00edtios, at\u00e9 entao apenas acess\u00edveis a p\u00e9 ou em ve\u00edculo todo o terreno. Sao exemplos disto os geoss\u00edtios Alto de Morga\u00edr, Lage Branca e Alto do Maroi\u00e7o.\nFigura 40: Elevado n\u00famero de aerogeradores nas serras de Fafe: A) e B) Vista sobre a popula\u00e7\u00e3o de Lagoa, coberta pela linha de alta tens\u00e3o do parque e\u00f3lcio; C) Vista para Nordeste a partir do geoss\u00edtio Alto da Facha.; D) Vista do marco geod\u00e9sico do Malhadouro.\nSegundo Terciote (2002), uma forma de minimizar o impacto visual dos aerogeradores passa pela consciencializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para a energia e\u00f3lica e seus benef\u00edcios. Neste sentido, o munic\u00edpio de Fafe criou um percurso pedestre dedicado \u00e0 energia e\u00f3lica, que pretende dar a conhecer a energia e\u00f3lica e o Parque E\u00f3lico das Terras Altas de Fafe aos pedestrianistas (figura 41). O percurso de pequena rota PR10 - Trilho do Vento come\u00e7a e termina na aldeia de Lagoa, na freguesia de V\u00e1rzea Cova, atravessa o parque e\u00f3lico de Fafe e sobe ao alto da Facha onde se situa o geoss\u00edtio Casa do Penedo.\nFigura 41: Folheto do Percurso Pedestre PR 10 - Rota do Vento. Dispon\u00edvel em http://www.cm-fafe.pt.\nJunto \u00e0 subesta\u00e7\u00e3o do parque e\u00f3lico, local onde come\u00e7a e termina o percurso est\u00e3o expostos v\u00e1rios pain\u00e9is informativos sobre a energia e\u00f3lica, o parque e\u00f3lico e a geologia local (figura 41). Estes \u00faltimos, foram desenvolvidos no \u00e2mbito do projeto \u201cEstudo Geol\u00f3gico do Trilho de Vento\u201d desenvolvido pelos alunos do Clube de Ci\u00eancia - Edi\u00e7\u00e3o 2010/11 da Escola B\u00e1sica 2, 3 de Montelongo, Fafe a prop\u00f3sito da 9a Edi\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9mio Funda\u00e7\u00e3o Il\u00eddio Pinho - Ci\u00eancia na Escola. Este projeto pretendia proporcionar uma melhor explora\u00e7\u00e3o da paisagem gran\u00edtica inserida no percurso pedestre \u201cTrilho do Vento\u201d (Ci\u00eancia na Escola, 2011).\nFigura 42: Paineis sobre a energia e\u00f3lica, existentes junto \u00e0 sub-esta\u00e7\u00e3o do Parque E\u00f3lico da Terras Altas de Fafe: A) Vista geral sobre o painel da energia e\u00f3lica; B) Vista geral sobre o painel da paisagem; C) Painel sobre a geologia local; D) Painel sobre a paisagem- pormenor.\nb. Produtos e iniciativas de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe -algumas propostas\nApesar da aposta que o munic\u00edpio de Fafe tem vido a fazer ao longo da \u00faltima d\u00e9cada no turismo de natureza, a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural do concelho \u00e9 ainda muito fr\u00e1gil, principalmente no que ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico diz respeito. Num territ\u00f3rio com uma \u00e1rea montanhosa t\u00e3o extensa urge a cria\u00e7\u00e3o de medidas de preserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f3nio natural.\nPor essa raz\u00e3o, e tendo em conta o elevado potencial tur\u00edstico do concelho de Fafe apresenta-se neste terceiro cap\u00edtulo uma proposta para uma estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe centrada no geoturismo.\nAssim, propomos a cria\u00e7\u00e3o de um conjunto de materiais e atividades que promovam os geoss\u00edtios inventariados, os quais poderiam ser integrados no atual programa de valoriza\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do munic\u00edpio e promovidos no posto de turismo do concelho e no website da Naturfafe.\nDe forma sucinta, propomos os seguintes produtos e atividades:\n\u2022\tFichas de caracteriza\u00e7\u00e3o dos 13 geoss\u00edtios para incluir no s\u00edtio na internet da\nNaturFafe, na sec\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f3nio.\n\u2022\tGuia geotur\u00edstico do concelho de Fafe, que incluiria:\no Mapa geol\u00f3gico simplificado, com indica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios e outros locais de potencial interesse geol\u00f3gico do concelho;\no Caracteriza\u00e7\u00e3o simplificada da geologia e da geomorfologia da regi\u00e3o;\no Descri\u00e7\u00e3o dos 13 geoss\u00edtios do concelho.\n\u2022\tConjunto de materiais sobre a geologia e a paisagem especialmente direcionado\npara o Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio de Aboim, que incluiria:\no Pain\u00e9is interpretativos sobre a geologia, a paisagem e o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.\no Painel dedicado \u00e0 import\u00e2ncia cient\u00edfica de Carlos Teixeira, ilustre ge\u00f3logo natural desta aldeia.\no Atividades educativas, destinadas ao p\u00fablico escolar para o \u00abLaborat\u00f3rio\ndo Daniel\u00bb.\n\u2022 Conjunto de pain\u00e9is interpretativos, para colocar junto dos geoss\u00edtios.\nFigura 43: Lista do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, cultural e arquitect\u00f3nico do concelho de Fafe. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.cm-fafe.pt/pt/categoria/14Z0>.\nConsiderando que o munic\u00edpio de Fafe, promove no seu website o patrim\u00f3nio cultual e arquitect\u00f3nico do concelho atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o de fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o de alguns pontos de interesse (figura 43) propomos uma ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios. Esta \u00e9 dirigida ao grande p\u00fablico, inclui uma descri\u00e7\u00e3o simplificada do local e do seu valor patrimonial acompanhada de uma ilustra\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o no mapa do concelho e coordenadas GPS do geoss\u00edtio. Apresent\u00e1mos , na figura 44 uma proposta para esta ficha.\nO Guia geotur\u00edstico proposto \u00e9 dever\u00e1 ser escrito numa linguagem acess\u00edvel ao p\u00fablico em geral, incluir uma descri\u00e7\u00e3o simplificada da geologia local, descri\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o de todos os geoss\u00edtios inventariados para o concelho e o mapa geol\u00f3gico simplificado da regi\u00e3o, baseado no apresentado no cap\u00edtulo 1, que inclui a localiza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios.\nPropomos que sejam produzidos pain\u00e9is para o Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio de Aboim e que servir\u00e3o para complementar a exposi\u00e7\u00e3oo j\u00e1 existente e colmatar a falha de informa\u00e7\u00e3oo relativa \u00e0 geologia e geomorfologia locais.\nDa mesma forma, as atividades educativas que propomos dever\u00e3o funcionar como um complemento \u00e0s atividades atualmente existentes e dinamizadas com o publico escolar no \u00abLaboratorio do Daniel\u00bb do Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio de Aboim.\n\u2022\tVamos conhecer as rochas - peddy paper pela aldeia para conhecer a\ngeodiversidade local;\n\u2022\tAltera\u00e7\u00f5es das rochas? - experi\u00eancia.\nProp\u00f5e-se, ainda, a elabora\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is interpretativos a serem colocados nas imedia\u00e7\u00f5es de todos os geoss\u00edtios do concelho, com prioridade para os que apresentam maior vulnerabilidade (F3- Contacto com Corneana e F9- Vaugneritos) e para os que s\u00e3o mais visitados (F1- Alto de Morga\u00edr, F4- Monte de S\u00e3o Salvador, F4- Alto da Facha, F8-Aldeia do Pontido).\nALTO DE MORGAIR\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nFreguesia de Gontim\nO A\u00edto de Morga\u00edr \u00e9 o ponto mais elevado do concelho de Faie.\nA parir daqui obt\u00eam-se uma vista panor\u00e2mica sobre as Serras da Cabreira e do Maroi\u00e7o e sobre o planalto da Lameira,\nNo local s\u00e3o observ\u00e1veis diversas geoformas gran\u00edticas de pormenor, de entre as quais se destacam as pias.\nFigura 44: Ficha-tipo de caracteriza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios do concelho de Fafe, para divulga\u00e7\u00e3o publica atrav\u00e9s do website da Naturfafe\nCom este conjunto de medidas pretende-se divulgar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe aos pr\u00f3prios fafenses, aos estudantes e aos turistas que o visitam, promovendo o geoturismo e o interesse pelas quest\u00f5es da geoconserva\u00e7\u00e3o e levando as pessoas at\u00e9 \u00e0 natureza, ensinando-as a usufruir dela de forma sustent\u00e1vel.\n4.\tConclus\u00f5es\nO presente trabalho pretende contribuir para o conhecimento do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico portugu\u00eas, atrav\u00e9s da inventaria\u00e7ao do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho de Fafe.\nPara tal, conduziu-se uma avalia\u00e7ao do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico que cobriu toda a \u00e1rea do concelho, em diferentes fases, que resultou na inventaria\u00e7ao de 13 geoss\u00edtios espalhados pelo concelho e na formula\u00e7ao de uma proposta de valoriza\u00e7ao do territ\u00f3rio baseada no geoturismo.\nDeterminou-se que , dos 13 geoss\u00edtios do concelho, 2 t\u00eam vulnerabilidade elevada e carecem de medidas de preserva\u00e7ao mais urgente. Sao os casos do geoss\u00edtio F9 -Vaugneritos, que corre o risco de destrui\u00e7ao total devido \u00e0 constru\u00e7ao de um muro que cobre atualmente parte do afloramento e do geoss\u00edtio F3- Contacto com Corneana, que corre risco de destrui\u00e7ao parcial por se encontrar em \u00e1rea urbaniz\u00e1vel.\nOs restantes 11 geoss\u00edtios apresentam vulnerabilidade m\u00e9dia ou baixa, pelo que se aconselha que sejam inclu\u00eddos numa estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7ao e divulga\u00e7ao do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho.\nA utiliza\u00e7ao do software Cartomobile\u00ae como ferramenta de campo desempenhou um papel importante no desenvolvimento da identifica\u00e7ao dos potenciais geoss\u00edtios. Esta ferramenta simplificou a recolha de dados no campo, evitando a utiliza\u00e7ao de grandes quantidades de folhas de papel, o recurso a diversos mapas impressos, geol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos. Permitiu, desta forma, simplificar a recolha de dados de campo, diminuir o n\u00famero de erros de recolha e simplificar a interpreta\u00e7ao dos dados de campo no gabinete. Consideramos, assim, que esta ferramenta se revestiu de grande utilidade para o desenvolvimento deste trabalho e que poder\u00e1 ser aplicada a outros processos de avalia\u00e7ao do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, independentemente do contexto geol\u00f3gico, \u00e1rea geogr\u00e1fica ou metodologia de inventaria\u00e7ao a ser aplicada.\nO desenvolvimento deste projeto encontrou, tamb\u00e9m, obst\u00e1culos. A inexist\u00eancia de estudos sobre a geologia local foi um fator problem\u00e1tico nas primeiras fases do\ntrabalho. Dificultou a identifica\u00e7\u00e3o de potenciais geoss\u00edtios, tornando o trabalho de campo mais complexo e moroso. Este fator acabou tamb\u00e9m por prejudicar a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do geoss\u00edtios, como avan\u00e7\u00e1mos na discuss\u00e3o dos resultados.\nO munic\u00edpio de Fafe, atrav\u00e9s da sua estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade tem demostrado uma abertura e sensibilidade para a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o homem/ambiente, e tenta criar mecanismos que promovam a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es locais e a sustentabilidade econ\u00f3mica da regi\u00e3o. Esta vis\u00e3o est\u00e1 totalmente de acordo com aquilo que acreditamos ser o futuro da preserva\u00e7\u00e3o ambiental, que passa necessariamente por uma mudan\u00e7a de paradigma na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza.\nNo entanto, consideramos que a estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade atrav\u00e9s do turismo do concelho est\u00e1 ainda demasiado focada nos aspetos arqueol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos, e que a \u00eanfase dada ao patrim\u00f3nio natural, tanto bi\u00f3tico como abi\u00f3tico, \u00e9 insuficiente.\nNeste sentido, este trabalho pode constituir um contributo v\u00e1lido, quer pelos geoss\u00edtios inventariados quer pelas medidas de valoriza\u00e7\u00e3o apresentadas. \u00c9 nosso objetivo que os resultados aqui apresentados possam servir de mote para uma maior sensibiliza\u00e7\u00e3o por parte das autoridades fafenses para a necessidade de uma maior inclus\u00e3o da geologia e do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico na estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o do turismo e sustentabilidade do munic\u00edpio de Fafe. Com esse intuito estabelecemos contactos com as institui\u00e7\u00f5es municipais competentes, nomeadamente a Naturfafe, respons\u00e1vel pela promo\u00e7\u00e3o do turismo do concelho e com o Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Montanha e do Centeio de Aboim. Esses contactos tiveram resposas positivas das institui\u00e7\u00f5es que se mostraram interessadas em desenvolver as atividades aqui propostas, nomeadamente por parte do Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio de Aboim.\nConsideramos que os objetivos inicialmente propostos foram alcan\u00e7ados, com a an\u00e1lise do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho, os 13 geoss\u00edtios inventariados e avaliados qualitativa e quantitativamente, as medidas de valoriza\u00e7\u00e3o propostas e a sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia municipal de valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e promo\u00e7\u00e3o do turismo.\n5.! Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nAitchison, C. (2012) Tourism impacts of wind farms. University of Edinburgh. Relat\u00f3rio n\u00e3o publicado. 22 pp.\nBastos, D.. Fernandes, J.P. (2014). Fafe - Hist\u00f3ria, Mem\u00f3ria, Patrim\u00f3nio. Converso -Editores e Livreiros. Amarante. 299 pp.\nBeach, A. (1975). The geometry of echelon veins. Tectonophysics. Volume 28, issue 4, pp 245- 263.\nBrilha, J. (2005). Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o. A Conserva\u00e7\u00e3o da natureza na sua vertente geol\u00f3gica. Palimage Editora, Braga, 190 pp.\nBrilha, J. (2006). Proposta metodol\u00f3gica para uma estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o. VII Congresso Nacional de Geologia, \u00c9vora, pp 925- 927.\nBrilha, J. (2010). O invent\u00e1rio nacional do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico: abordagem metodol\u00f3gica e resultados. VIII Congresso Nacional de Geologia, Braga 4 pp.\nBrilha, J., Galopim de Carvalho, A. M. (2010). Geoconserva\u00e7\u00e3o em Portugal: Uma introdu\u00e7\u00e3o. in Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas: Ensino, Investiga\u00e7\u00e3o e a sua Hist\u00f3ria, Volume II Geologia Aplicada. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos e Sociedade Geol\u00f3gica de Portugal, pp. 435- 441.\nBrilha, J., Pereira, P. (2012). Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, geoss\u00edtios a visitar em Portugal. Porto Editora, Porto, 137 pp.\nCordeiro, A. Rochete (1994). O modelado gran\u00ednico de pormenor nas montanhas ocidentais do Portugal central. Tentativa de sistematiza\u00e7\u00e3o. Praxis XXI - Projecto 2/2. 1/CTA-156/94.\nCampbell, E. M. and Twidale, C. R. (1995). The various origins of or minor granite landforms. Caderno Lab. Xeol\u00f3xico de Laxe, Volume 20, pp 281-306.\nCouzini\u00e9, S., Moyen, J.F., Villaros, A., Paquette, J.L., Scarrow, J., Marignac, Christian.\n(2014). Temporal relationshops between Mg-K mafic magmatism and catastrophic melting of the Variscan crust in the sourthern part of Velay Complex (Massif Central, France). Journal of Geosciences ,59, 69-86.\nCunha, C; Martins, P; (2014) Descubra Fafe, turismo acess\u00edvel. C\u00e2mara Municipal de Fafe. Fafe. 78 pp.\nDelicado, A., Silva, L., Junqueira, L., Horta, A., Fonseca, S. Truinger, M. (2013). Ambiente, paisagem, patrim\u00f3nio e economia: Os conflitos em torno de parques e\u00f3licos em Portugal. Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais, 100 I 2013, 11-36.\nDias, R. (2010). Evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica de Portugal no contexto do ciclo Varisco. ETerra. Revista Electr\u00f3nica de Ci\u00eancias da Terra, Geosciences On-line Journal. ISSN 1645-0388, Volume 8 - n\u00b03, VIII Congresso Nacional de Geologia. 4 pp.\nEltham, D., Harrison, G. P., Allen, S. (2008) Change in public attitudes towards a Cornish wind farm: Implications for planning. Energy Policy 36 23-33\t.\nFerreira N.; Dias G.; Meireles C.A.P. &amp; Braga M.A.S. (2000). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/50000. Noticia Explicativa da folha 5-D (Braga). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. Lisboa. 68 p.!\nFerreira, N., Dias, G., Leterrier, J., Nunes J.E.L. (1993) Rochas \u00edgneas herc\u00ednicas da regi\u00e3o de Braga-Vieira do Minho (NW de Portugal): cartografia geol\u00f3gica, tipologia gran\u00edtica e petrog\u00e9nese. Publica\u00e7\u00f5es do Museu do Laborat\u00f3rio Mineiro da Universidade do Porto, pp 45-49.\nFerreira, N., Iglesias, M., Noronha, F., Pereira E. (1987) Granitoides da Zona Centro Ib\u00e9rica e o seu enquadramento geodin\u00e2mico. Libro Homenaje a L.C. Garcia de Fugueirola, Ed. Ruela, Madrid, 1987, pp 37-51.\nForte, J., Medeiros, S., Mendes, H., Medeiros, G., Alves, P., Neves, H., Ferreira, C., Neves, C., Lemos, R., Silva, M. (2010) O impacto ambiental de parques e\u00f3licos no Maci\u00e7o de Sic\u00f3: o exemplo de Alvai\u00e1zere. Actas/Proceedings do V Congresso Nacional de Geomorfologia. Porto. pp. 107-112.\nGal\u00e1n, G., Corretg\u00e9, L., Laurent, O. (1997). Low-potassium vaugnerites from Gu\u00e9te (Massif Central, France). Mafic magma evolution influenced by contemporaneous granitoids. Mineral and Petrology, Volume 59, Issue 3-4, pp 165- 187.\nGalopim de Carvalho, A.M. (1994). Dinossaurios e a batalha de Carenque. Jornal de Noticias Editora. Lisboa. 291 p.\nGalopim de Carvalho A.M. (1998). Geomonumentos - Uma reflex\u00e3o sobre a sua classifica\u00e7\u00e3o e enquadramento num projecto alargado de defesa e valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio. Comunica\u00e7\u00f5es do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Tomo 84, Fasc. 2, pp G3-G5.\nGalopim de Carvalho A.M. (1999). Geomonumentos. Liga de Amigos de Con\u00edmbriga, Lisboa, 30 p.\nHughes, K., Ballantyne, R., (2010). Interpretatin rocks! Designing signs for geotourism sites. In: Geotourism: The Tourism of Geology and Landscapes. Dowling, R.K., Newsome, D. Goodfellow, Oxford, 185-199.\nHose, Tomas, A. (2012). 3G\u2019s for Modern Geotourism. Geoheritage 4:7-24.\nMarinho, S. (2009). A Energia E\u00f3lica e o Parque E\u00f3lico das Terras Altas de Fafe: um estudo sobre concep\u00e7\u00f5es e opino\u00f5es de professores de F\u00edsica e Qu\u00edmica e de alunos do 9\u00b0 ano. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o, \u00c0rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica em Ensino das Ci\u00eancias. Braga\nMeyerhoff, J. &amp; Volkmar Hartje, C., (2010). Landscape externalities from onshore wind power. Energy Policy, 38: pp 82 - 92.\nMontenegro de Andrade, M; Sodr\u00e9 Borges, F; Noronha, F. (1985) Livro guia das excurs\u00f5es a realizar em Portugal: Excurs\u00e3o geol\u00f3gica na regi\u00e3o entre Douro e Minho, IX Reuni\u00e3o de Geologia do Oeste Peninsular, Porto.\nMontenegro de Andrade, M e Noronha, F. (1981) Sobre a ocorr\u00eancia de \u201cvaugneritos\u201d e de rochas gabroicas na regi\u00e3o de Fafe. II Encontro Nacional de Geoci\u00eancias. Livro de Resumos, Universidade de Coimbra.\nNaturfafe (2011) Fafe - Mapa Tur\u00edstico. 2 pp\nPereira, E. (1989) Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50000. Not\u00edcia explicativa da Folha 10-A (Celorico de Basto). Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, 47 pp.\nPereira, E. (Coord) (1992) Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/200000, Not\u00edcia explicativa da Folha 1. Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, Lisboa, 83 pp.\nPereira, P. (2006) Patrim\u00f3nio geomorfol\u00f3gico: contextualiza\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o ao Parque Natural do Montesinho. Tese de Doutoramento, departamento de Ci\u00eancias da Terra, Universidade do Minho, 370 p.\nPereira, P., Pereira, D.I, Caetano Alves, M.I. (2007a) Avalia\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geomorfol\u00f3gico Portugu\u00eas: proposta de metodologia. Publica\u00e7\u00f5es da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Geomorf\u00f3logos, Volume V, APGeom, Lisboa, pp 253-247\nPereira, P., Pereira, D.I., Caetano Alves, M.I. (2007b) Geomorphosite assessment in Montesinho Natural Park (Portugal). Geographica Helvetica, 62, pp 158-168\nRibeiro, A. (2013). Evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica de Portugal; os ciclos ante-mesoz\u00f3icos. In: Geologia de Portugal. Ed: Rui Dias. Escolar Editora. Lisboa. pp 11-54.\nRibeiro, M.A., Martins, H. C., Almeida, A., Noronha, F. (2000) Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50000. Not\u00edcia explicativa da folha 6-C (Cabeceiras de Basto). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa, 45 p.\nSarmento J.; Mour\u00e3o, S. (2001) Pista de Ciclotur\u00edsmo Guimar\u00e3es-Fafe: oportunidade perdida para a cria\u00e7\u00e3o de um corredor verde?. Corredores verdes. Contributo para um ordenamento sustent\u00e1vel regional e local, funda\u00e7\u00e3o da faculdade de ci\u00eancia e tecnologia, UNL. Monte da Caparica.\nSilva, P., Rodrigues, J., Catana, M., Pereira, P., 2006. Impactes de parques e\u00f3licos no patrim\u00f3nio geomorfol\u00f3gico: o caso da Serra da Cabreira. VII Congresso Nacional de Geologia. pp. 985 - 988.\nTerciote, Ricardo (2002). A energia e\u00f3lica e o meio ambiente. Anais do 4\u00b0 Encontro de Energia no Meio Rural. S\u00e3o Paulo. 7 p.\nTilden, Freeman (1977). Interpreting Out Heritage. Third Edition. The University of North Carolina Press, United States of America. 191 pp.\nTwidale C.R. (1982). Granite Landforms. Elsevier Publishing Company, Amsterdam, 372 p.\nvon Raumen, J., Finger, F., Vesel\u00e1, P., Stampfli, M. (2014). Durbachites-Vaugnerites - a geodinamic marker in central Europe Variscan orogen. Terra Nova, 26, 85-95.\nWarren, C. R., Lumsden, C. O'Donw, S., Birnie, R. (2005). \u201cGreen on Green\u201d: Public Perception of Wind Power in Scotland and Ireland. Journal of Environmental Planning and Managment, Vol 48, n\u00b0 5, pp 853-875.\nOutros Documentos:\nArouca (2011). Declara\u00e7\u00e3o de Arouca. Congresso Internacional de Geoturismo.\nComiss\u00e3o Minicipal de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios de Fafe (2008). Plano Municipal de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios. Caderno I. Dispon\u00edvel em &lt;http://antigo.cm-fafe.pt/plano-municipal-de-defesa-da-floresta-contra-incendios-de-fafe>.\nICNB (2010). Avalia\u00e7\u00e3o do efeito dos parques e\u00f3licos sobre os morcegos em Portugal continental (an\u00e1lise dos dados dispon\u00edveis em Outubro de 2009). Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade. Relat\u00f3rio n\u00e3o publicado.\nJornal de Noticias (2005). Parque E\u00f3licos da Terras Altas de Fafe. 22 de Setembro. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.jn.pt/PaginaInicial/Interior.aspx?content_id=513473> .\nUni\u00e3o de Freguesias de Aboim, Felgueiras, Gontim e Pedra\u00eddo (2014) Cat\u00e1logo de Atividades do Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio - Ano Letivo 2014-2015. 22 pp. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.youblisher.com/p/898582-Centro-Interpretativo/>.\nP\u00e1ginas Web:\nP\u00e1gina do Centro Interpretativo da Montanha e do Centeio de Aboim, http://centrointerpretativo.comunidades.net/ . Acedido em:\nPagina da Narufafe, www.naturfafe.pt. Acedida em\nP\u00e1gina do Munic\u00edpio de Fafe, http://cm-fafe.pt. Acedida em:\nP\u00e1gina da junta de freguesia de Armil, http://www.jfarmil.com. Acedida em:\nInstituto Geogr\u00e1fico do Exercito, http://www.igeoe.pt. Acedida em:\nStrange buildings, http://www.strangebuildings.com Acedida em:\n6.\tAnexos\n88\na. Anexo I - Ficha A\n90\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 17 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome ALTO DE MORGA\u00cdR\nRefer\u00eancia FA001\nTipo de local:\nisolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Aboim, Felgueiras, Gontim e Pedra\u00eddo Concelho Fafe\nAltitude 807\tCoordenadas 41.54201\u00b0 N 8.116456\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo\t'\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\n\u25a1\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\t\u25a1\tmoderada\t|\t|\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\nadequada\t\u25a1\tmoderada\t1\t1\tinsuficiente\t\u25a1\nS\u00edntese Neste local, que corresponde ao ponto mais alto do concelho, podemos obter uma vista panor\u00e2mica sobre a paisagem. Podemos tamb\u00e9m observar diversas geformas gran\u00edticas de pormenor (por exemplo: pias).\nA acessibilidade ao local faz-se por caminho florestal, em relativo bom estado.\n\u00c9 divulgado localmente com92o um local de interesse paisag\u00edstico e \u00e9 procurado por praticantes de pedestrianismo, o que aumenta a usa vulnerx\u00a7abilidade.\nA\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 17 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome PENEDO DO BOI\nRefer\u00eancia FA002\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Guilhofrei Concelho Vieira do Minho\nAltitude m\u00e1xima: 851 e m\u00ednima: 830\nCoordenadas 41.549495\u00b0 N 8.120709\u00b0 W\nN.o e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabebeiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo\t1\t1 Cultural:\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nnulo\t1\t1 Est\u00e9tico:\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nnulo\ti\ti\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t1\t1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil Visibilidade:\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nmuito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\n\u25a1\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada \u25a1 avan\u00e7ada \u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\n\u25a1\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\n\u25a1\nS\u00edntese: Aqui ocorre um bloco de granito de grandes dimens\u00f5es e forma peculiar, conhecida da popula\u00e7\u00e3o local como \u201cpenedo do boi\u201d. A partir deste local obt\u00e9m-se uma vista panor\u00e2mica sobre a Serra da Cabreira e barragem do Ermal.\nA acessibilidade ao local faz-se por caminho municipal, em relativo bom estado. Este local est\u00e1 situado fora do limite do concelho, mas foi considerado devido ao interesse e proximidade \u00e0 \u00e1rea do concelho.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 17 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\nNome TOR\nRefer\u00eancia FA003\nTipo de local:\nisolado\narea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica:\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Guilhofrei Concelho Vieira do Minho\nAltitude m\u00e1xima: 835 e m\u00ednima: 825\tCoordenadas 41.32576\u00b0 N 8.07159\u00b0 W\nN.o e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabebeiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo\ti\ti Cultural:\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nnulo\ti\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t1\t1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nsem uso e sem valores\t\tcom valores e sem uso\t1\t1\t\t\t\tcom valores e com uso\t\t\t\nC. Necessidade de\t\t\t\t\nprote\u00e7\u00e3o Deteriora\u00e7\u00e3o: fraca\tmoderada\t\u25a1\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o adequada\tmoderada\t\u25a1\tinsuficiente\t\u25a1\nS\u00edntese: Neste local podemos observar diversas geoformas gran\u00edticas, tor, blocos fendidos e ainda um bloco com pseudo-estratifica\u00e7\u00e3o.\nA acessibilidade ao local faz-se por caminho municipal, em relativo bom estado. Este local, \u00e0 semelhan\u00e7a do anterior, est\u00e1 situado fora do limite do concelho, mas foi considerado devido ao interesse e proximidade \u00e0 \u00e1rea do concelho.\nA\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 17 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome CONTACTO COM CORNEANA\nRefer\u00eancia FA004\nTipo de local:\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica:\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Cep\u00e3es e Fareja Concelho Fafe\nAltitude 185\nCoordenadas 41.415889 \u00b0 N 8.233492 \u00b0W\nN.o e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. VALOR\nCient\u00edfico:\nnulo\ti\ti Cultural:\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nnulo\ti\ti\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\ti\ti\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t1\t1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou\nculturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\n\u25a1\ncom valores e sem uso\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\tmoderada\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\nadequada\tmoderada\t1\t1 insuficiente\t\u25a1\nS\u00edntese Aqui ocorre um pequeno afloramento de corneana, que marca o contacto entre o metassedimentos da Unidade de Vila Nune e o granito. Podem observar-se tamb\u00e9m veios em echelon preenchidos por quartzo.\no local \u00e9 acess\u00edvel via estrada municipal, fica situado na margem da Ribeira de Cabras e a uma zona residencial correndo, por isso, risco de destrui\u00e7\u00e3o.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 17 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome MONTE DE S\u00c3O SALVADOR\nRefer\u00eancia FA005\nTipo de local:\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica:\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Armil\nConcelho Fafe\nAltitude 526\nCoordenadas 41.410073\u00b0 N 8.185472\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado '\t'\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\t\u25a1 elevado\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil i\ti\tdif\u00edcil i\ti\tmoderada j\t|\tf\u00e1cil\tmuito f\u00e1cil i\ti\nVisibilidade:\t\t\t\t\nmuito fraca\t|\t|\tfraca |\t|\tmoderada |\t|\tboa |\t|\tmuito boa\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\n\u25a1\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\tmoderada\tavan\u00e7ada |\t|\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\nadequada\tmoderada 1\t1\tinsuficiente\nS\u00edntese: Neste local, junto \u00e0 capela de s\u00e3o salvador obt\u00eam-se uma vista panor\u00e2mica para o setor SW do concelho e para sul, para o concelho de Felgueiras.\nA acessibilidade faz-se por caminho florestal em bom estado. \u00c9 divulgado localmente como local de interesse cultural e paisag\u00edstico.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 17 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome PENEDO DO ERMIT\u00c3O\tRefer\u00eancia FA006\nTipo de local: isolado\t\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t1\t1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Armil Concelho Fafe\nAltitude 470\nCoordenadas 41.410339\u00b0 N 8.187721 \u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil 1\t1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t1\t1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\t\t\t\t\t\t\t\t\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\n\u25a1\nfraca\nmoderada I I avan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\n\t\u25a1\t\u25a1\nadequada\tmoderada\tinsuficiente\nS\u00edntese: Neste local, junto ao caminho que leva \u00e0 capela de s\u00e3o salvador pode observar-se um bloco fendido de grandes dimens\u00f5es, conhecido por \u201cpenedo do ermit\u00e3o\u201d.\nO acesso faz-se por caminho florestal em bom estado. \u00c9 divulgado localmente como local de interesse cultural.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 29 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome ALTO DA FACHA\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Moreira de Rei e V\u00e1rzea Cova Concelho Fafe\nAltitude m\u00e1xima: 752 e m\u00ednima: 730\tCoordenadas 41.488322\u00b0 N 8.067639\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\ta\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil I I\ndif\u00edcil I I\nmoderada \u25a1\nf\u00e1cil\nmuito f\u00e1cil I I\nVisibilidade:\n\u25a1\n\u25a1\nmuito fraca\nfraca I I\nmoderada\nboa I I\nmuito boa\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de\t\nprote\u00e7\u00e3o Deteriora\u00e7\u00e3o: fraca\t1\t1\tmoderada 1\t1\tavan\u00e7ada 1\t1\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\u25a1\n\u25a1\t|\t1\t\nadequada\tmoderada\tinsuficiente\nS\u00edntese Neste local podemos observar a pequena casa conhecida como \u201ccasa do penedo\u201d ou \u201ccasa dos flindstones\u201d, uma pequena habita\u00e7\u00e3o de ferias que aproveita um afloramento de bolas de granito como paredes e o afloramento conhecido como \u201cpedras cidreiras\u201d.\nO acesso ao local \u00e9 feito a p\u00e9, durante cerca de 200 m a partir de um caminho florestal em bom estado. \u00c9 divulgado como local de interesse cultural.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 29 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome BLOCO SUSPENSO\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t1\t1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Moreira de Rei e V\u00e1rzea Cova Concelho Fafe\nAltitude 730\nCoordenadas: 41.490193\u00b0 N 8.069327\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo\t'\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. NECESSIDADE DE\t\t\t\t\nPROTE\u00c7\u00c3O Deteriora\u00e7\u00e3o: fraca\tmoderada\t\u25a1\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o adequada\tmoderada\t\u25a1\tinsuficiente\t\u25a1\nS\u00edntese Neste local podemos observar um bloco gran\u00edtico com geoforma at\u00edpica. \u00c9 acess\u00edvel a p\u00e9 percorrendo cerca de 100 m a partir de um caminho florestal em bom estado.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 29 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome ALTO DA BARBOSA\nTipo de local:\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica:\ngeomorfologia\t1\t1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\ntect\u00f3nica\t\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Moreira de Rei e V\u00e1rzea Cova Concelho Fafe\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\nAltitude 718\nCoordenadas 41.471510\u00b0 N 8.089500\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo 1\t1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de\t\nprote\u00e7\u00e3o Deteriora\u00e7\u00e3o: fraca\t1\t1\tmoderada 1\t1\tavan\u00e7ada 1\t1\nProte\u00e7\u00e3o\n\u25a1\t\t\u25a1\nadequada\tmoderada\tinsuficiente\nS\u00edntese Neste local obt\u00eam-se uma vista panor\u00e2mica sobre o vale de Moreira de Rei, controlado por falha (orienta\u00e7\u00e3o NNE-SSW). A acessibilidade faz-se por caminho florestal em bom estado.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 29 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome PEDREIRA\nRefer\u00eancia FA010\nTipo de local: isolado\t1\ti\t\u00e1rea\t\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia S\u00e3o Gens\nConcelho Fafe\nAltitude 838\nCoordenadas 41.464600\u00b0 N 8.074700\u00b0 W\nN.o e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 86 - Mondim de Bastos\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo '\t'\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo 1\t1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\tdif\u00edcil\tmoderada\tf\u00e1cil\tmuito f\u00e1cil\nVisibilidade:\t\t\t\t\nmuito fraca\tfraca\tmoderada\tboa\tmuito boa\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso \u25a1\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada\navan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\n\u25a1\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\n\u25a1\nS\u00edntese Neste local obt\u00eam-se uma vista panor\u00e2mica sobre a serra. O acesso \u00e9 feito por caminho florestal em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o.\nA exist\u00eancia de uma explora\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto ativa \u00e9 um obst\u00e1culo \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 29 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome MIRADOURO DO CONFURCO\nRefer\u00eancia FA011\nTipo de local:\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica:\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Moreira de Rei e V\u00e1rzea Cova Concelho Fafe\nAltitude 672\nCoordenadas 41.497250\u00b0 N 8.071820\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil |\t|\ndif\u00edcil |\t|\nmoderada\nf\u00e1cil |\t|\nmuito f\u00e1cil |\t|\nVisibilidade:\nmuito fraca I I\nfraca \u25a1\nmoderada I I\nboa\nmuito boa I I\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\n\u25a1\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\n\u25a1\nfraca\nmoderada\navan\u00e7ada I I\nProte\u00e7\u00e3o\n\u25a1\nadequada\nmoderada\n\u25a1\ninsuficiente\nS\u00edntese A partir deste ponto tem-se uma vista panor\u00e2mica sobre o Vale de V\u00e1rzea Cova controlado por falha (orienta\u00e7\u00e3o NNE-SSW).\nO acesso ao local faz-se a p\u00e9, no talude do caminho municipal. Este fator, associado \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o alta que dificulta a visualiza\u00e7\u00e3o podem prejudicar a sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio. \u00c9 divulgado localmente como local de interesse paisag\u00edstico.\nApresenta valor cultural associado ao aproveitamento agr\u00edcola e assentamento da popula\u00e7\u00e3o no centro do vale. Apresenta valor ecol\u00f3gico associado \u00e0 exist\u00eancia de carvalhal.\nA\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 29 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome VALE DE V\u00c1RZEA COVA\nRefer\u00eancia FA012\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Moreira de Rei e V\u00e1rzea Cova Concelho Fafe\nAltitude 472\nCoordenadas 41.508621\u00b0 N 8.069639\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo\t\u25a1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo '\t'\nCultural:\t\t\t\t\nnulo\t\u25a1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\nEst\u00e9tico:\nnulo 1\t1\tmuito baixo 1\t1\tbaixo 1\t1\nEcol\u00f3gico:\t\t\nnulo '\t'\tmuito baixo '\t'\tbaixo\nm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil 1\t1\tdif\u00edcil 1\t1\tmoderada\tf\u00e1cil 1\t1\tmuito f\u00e1cil\nVisibilidade:\t\t\t\t\nmuito fraca\t1\t1\tfraca 1\t1\tmoderada 1\t1\tboa 1\t1\tmuito boa\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\t\t\t\t\nsem uso e sem valores 1\t1\tcom valores\te sem uso 1\t1\tcom valores\te com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada \u25a1\navan\u00e7ada I I\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\nS\u00edntese Este \u00e9 mais um local onde se pode observar o Vale de V\u00e1rzea Cova, desta vez a partir do fundo do vale, junto \u00e0 Ribeira da V\u00e1rzea.\nO local fica junto \u00e0 igreja de V\u00e1rzea Cova. Est\u00e1 divulgado como local de interesse cultural e est\u00e1 inclu\u00eddo no percurso pedestre municipal PR5 - Rota dos Espigueiros.\nA\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 29 Mar\u00e7o 2014\nLOCAL\tNome UNIDADE DE VILA NUNE\nRefer\u00eancia FA013\nTipo de local:\nisolado\t\u00e1rea\t\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t1\t1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Aboim, Felgueiras, Gontim e Pedra\u00eddo Concelho Fafe\nAltitude 741\nCoordenadas 41.548607\u00b0 N 8.081794\u00b0 W\nN.o e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. VALOR\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo '\t'\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nsem uso e sem valores\t\tcom valores e sem uso 1\t1\t\t\t\tcom valores\t\te com uso\t\nC. Necessidade de\t\nprote\u00e7\u00e3o Deteriora\u00e7\u00e3o: fraca\t1\t1\tmoderada 1\t1\tavan\u00e7ada 1\t1\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\nS\u00edntese Este local \u00e9 um dos poucos locais no concelho onde afloram rochas metassedimentares da Unidade de Vila Nune, al\u00f3ctone. Fica situado num talude junto ao campo de futebol acess\u00edvel a partir de um caminho municipal em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 10 Abril 2014\nLOCAL\tNome\tPEDRA\u00cdDO - QUINTAS\tRefer\u00eancia FA014\nTipo de local:\t\t\t\nisolado\t1\u20141\t\u00e1rea\tpanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica:\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t1\t1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Aboim, Felgueiras, Gontim e Pedra\u00eddo Concelho Fafe\nAltitude 656\nCoordenadas 41.512017\u00b0 N 8.110293\u00b0 W\nN.o e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. VALOR\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo '\t'\tm\u00e9dio\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u25a1\t\t\u25a1\t\u25a1\t1 1\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nnulo\tmuito baixo\t\tbaixo\tm\u00e9dio\televado\t\tmuito elevado\t\nEcol\u00f3gj\u00b0o-|\t\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nnulo\tmuito baixo\t\tbaixo\tm\u00e9dio\televado\t\tmuito elevado\t\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil |\t|\tdif\u00edcil |\t|\tmoderada |\t|\tf\u00e1cil |\t|\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t1\t1\tfraca 1\t1\tmoderada 1\t1\tboa 1\t1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso \u25a1\nC. Necessidade de\t\nprote\u00e7\u00e3o Deteriora\u00e7\u00e3o: fraca\t1\t1\tmoderada 1\t1\tavan\u00e7ada 1\t1\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\nS\u00edntese: Neste local podemos observar um perfil de altera\u00e7\u00e3o do granito. O local e acess\u00edvel a partir de caminho municipal.\nA\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 10 Abril 2014\nLOCAL\nNome PEDRA\u00cdDO - BOSSAS\nTipo de local:\nisolado\t\u00e1rea\t\tpanor\u00e2mico\t\t\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Aboim, Felgueiras, Gontim e Pedra\u00eddo\nConcelho Fafe\nAltitude 642\nCoordenadas 41.512283\u00b0 N 8.108582\u00b0 W\nN.o e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. VALOR\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo '\t'\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso \u25a1\nC. Necessidade de\t\t\t\t\nprote\u00e7\u00e3o Deteriora\u00e7\u00e3o: fraca\tmoderada\t\u25a1\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o \u25a1 adequada\tmoderada\t\u25a1\tinsuficiente\t\u25a1\nS\u00edntese A partir deste local obt\u00eam-se vista panor\u00e2mica para o vale do rio Vizela. O acesso ao local faz-se a partir de um caminho municipal.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 10 Abril 2014\nLOCAL\tNome SANTA MARINHA\nTipo de local:\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica:\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Freitas e Vila Cova Concelho Fafe\nAltitude 601\tCoordenadas 41.503253\u00b0 N 8.224583\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 71 - Sao Torcato (Guimar\u00e3es)\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\ta\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\ta\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\t\t\nmuito dif\u00edcil\tdif\u00edcil\tmoderada\nVisibilidade:\t\t\nmuito fraca\tfraca\tmoderada\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nf\u00e1cil\tmuito f\u00e1cil\nboa\tmuito boa\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada \u25a1\navan\u00e7ada I I\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\nS\u00edntese Neste local obt\u00eam-se uma vista panor\u00e2mica sobre o setor oeste do concelho, podendo ver-se de forma clara o controlo que a tect\u00f3nica exerce na geomorfologia, comprovado pelo tra\u00e7ado rectil\u00edneo do rio Pequeno, com orienta\u00e7\u00e3o N-S.\nO acesso ao local \u00e9 feito por caminho florestal em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o.\nO local \u00e9 divulgado localmente como local de interesse paisag\u00edstico.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 2 Maio 2014\nLOCAL\nNome COMPLEXO TUR\u00cdSTICO DE RILHADAS\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeol\u00f3gica\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Cep\u00e3es e Fareja Concelho Fafe\nAltitudes m\u00e1xima: 240 e m\u00ednima: 230\tCoordenadas 41.429034\u00b0 N 8.210653\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil I I\ndif\u00edcil I I\nmoderada \u25a1\nf\u00e1cil\nmuito f\u00e1cil I I\nVisibilidade:\n\u25a1\nmuito fraca\nfraca I I\nmoderada\nboa\nmuito boa\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\t\u25a1\tmoderada\tavan\u00e7ada j\t|\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\nadequada\t\u25a1\tmoderada 1\t1\tinsuficiente\nS\u00edntese Este local situado no fundo do vale do rio Vizela corresponde a uma das zonas mais baixas do concelho (altitude em torno dos 200m). No leito do rio podem ver-se algumas geoformas fluviais, como marmitas de gigante. Fica junto ao conhecido complexo tur\u00edstico de Rilhadas e \u00e9 divulgado como local de interesse cultural e natural. Est\u00e1 inclu\u00eddo no percurso pedestre municipal PR9 - Rota do Mil\u00e9nio. O local ideal para observa\u00e7\u00e3o dos elementos geomorfol\u00f3gicos de destaque \u00e9 na ponte, junto aos moinhos do completo tur\u00edstico de Rilhadas.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 2 Maio 2014\nLOCAL\tNome PONTE DO PREGO\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeol\u00f3gica\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Cep\u00e3es e Fareja Concelho Fafe\nAltitudes m\u00e1xima: 240 e m\u00ednima: 230\tCoordenadas 41.436432 \u00b0 N 8.208580 \u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil I I\ndif\u00edcil I I\nmoderada \u25a1\nf\u00e1cil\nmuito f\u00e1cil I I\nVisibilidade:\nmuito fraca\nfraca I I\nmoderada\nboa I I\nmuito boa\n\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada \u25a1 avan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\nS\u00edntese: Este local situado no fundo do vale do rio Vizela corresponde a uma das zonas mais baixas do concelho (altitude em torno dos 200m). \u00c9 divulgado como local de interesse cultural e natural. Est\u00e1 inclu\u00eddo no percurso pedestre municipal PR9 - Rota do Mil\u00e9nio.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 2 Maio 2014\nLOCAL\nNome ALDEIA DO PONTIDO\nTipo de local:\nisolado\t\t\u00e1rea\t\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Monte e Queimadela Concelho Fafe\nAltitudes m\u00e1xima: 440 e m\u00ednima: 400\tCoordenadas 41.507375\u00b0 N 8.156564\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 71 - Sao Torcato (Guimar\u00e3es)\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\ta\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\ta\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil 1\t1\tdif\u00edcil 1\t1\tmoderada\tf\u00e1cil 1\t1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t1\t1\tfraca 1\t1\tmoderada\tboa\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\t\tmoderada\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\n\t|\t1\t\u25a1\t\t\u25a1\nadequada\t\tmoderada\tinsuficiente\t\nS\u00edntese Neste local podemos observar diversos aspetos da morfologia fluvial do rio Vizela. Observam-se diversas geformas t\u00edpicas de eros\u00e3o fluvial, como marmitas de gigante, e ainda uma pequena queda de \u00e1gua.\nEste potencial geoss\u00edtio fica localizado junto a uma aldeia hist\u00f3ria edificada nas margens do rio Vizela, atualmente desabitada e usada como turismo de aldeia.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 2 Maio 2014\nLOCAL\tNome VAUGNERITOS\nRefer\u00eancia FA020\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t1\t1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Antime e Silvares Sao Clemente Concelho Fafe\nAltitude 385\tCoordenadas 41.439357\u00b0 N 8.157318\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\ta\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\ta\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nsem uso e sem valores\t\tcom valores e sem uso 1\t1\t\t\t\tcom valores\t\te com uso\t\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\t\t\t\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\t\t\t\nfraca\t1\t1\tmoderada\t\u25a1\tavan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\u25a1\t\n\u25a1 adequada\tmoderada\t\tinsuficiente\nS\u00edntese Este local \u00e9 de particular interesse cient\u00edfico por ser dos \u00faltimos afloramentos de vaugneritos da regi\u00e3o. O acesso a este local \u00e9 dif\u00edcil uma vez que ele se encontra no interior do muro do campo futebol de antime. A visibilidade \u00e9 limitada, j\u00e1 que parte do afloramento foi destru\u00eddo pela constru\u00e7\u00e3o do muro e outra parte esta dentro de uma veda\u00e7\u00e3o de uma propriedade.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 2 Maio 2014\nLOCAL\tNome DISJUN\u00c7\u00c3O ESFEROIDAL\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t1\u20141\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Antime e Silvares Sao Clemente Concelho Fafe\nAltitudes m\u00e1xima: 298 e m\u00ednima: 295\tCoordenadas 41.439357\u00b0 N 8.157318\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo '\t'\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\t\u25a1\tmoderada\tavan\u00e7ada\t\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\n\t\u25a1\t\u25a1\t\t|\t1\nadequada\t\tmoderada\tinsuficiente\t\nS\u00edntese Neste local podemos ver v\u00e1rios afloramentos de disjun\u00e7\u00e3o esferoidal de diversos tamanhos. O local est\u00e1 num talude de um terreno numa \u00e1rea habitacional e corre, por isso risco de destrui\u00e7\u00e3o.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 2 Maio 2014\nLOCAL\tNome PENEDO DOS PINTOS\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t1\u20141\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Aboim, Felgueiras, Gontim e Pedra\u00eddo\nConcelho Fafe\nAltitudes m\u00e1xima: 747 e m\u00ednima: 730\nCoordenadas: 41.526153\u00b0 N 8.091283\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\ta\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil I I\ndif\u00edcil I I\nmoderada\nf\u00e1cil I I\nmuito f\u00e1cil I I\nVisibilidade:\n\u25a1\nmuito fraca\nfraca I I\nmoderada\nboa\nmuito boa\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso \u25a1\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada \u25a1\navan\u00e7ada I I\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\nS\u00edntese Neste local podemos ver um pequeno relevo residual com diversas geformas de eros\u00e3o do granito.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome MALHADOURO\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategor\u00eda tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Moreira do Rei e V\u00e1rzea Cova Concelho Fafe\nAltitudes m\u00e1xima: 752 e m\u00ednima: 740\tCoordenadas 41.506771 N 8.092718 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\ta\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil |\t|\nVisibilidade:\nmuito fraca\tI\tI\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores \u25a1\ndif\u00edcil |\t|\tmoderada\nfraca I I\tmoderada I I\ncom valores e sem uso \u25a1\nf\u00e1cil I I\tmuito f\u00e1cil |\t|\nboa I I\tmuito boa I I\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada\navan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\n\u25a1\nmoderada\ninsuficiente\n\u25a1\nS\u00edntese Neste local podemos observar diferentes geoformas gran\u00edticas de pormenor.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome PEDRA SENTADA\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t1\t1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Moreira do Rei e V\u00e1rzea Cova Concelho Fafe\nAltitude: 745\tCoordenadas 41.506210 N 8.092687\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\ta\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada\navan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\nS\u00edntese Neste local ocorre um pequeno bloco gran\u00edtico que apresenta pseudo-estratifica\u00e7\u00e3o. O local fica situado junto ao marco geod\u00e9sico do malhadouro e \u00e9 acess\u00edvel a p\u00e9, a partir de caminho florestal.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome VILELA\nRefer\u00eancia FA025\nTipo de local:\nisolado\t\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Moreira do Rei e V\u00e1rzea Cova Concelho Fafe\nAltitude: 596\tCoordenadas 41.493160\u00b0 N 8.097380\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\ta\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo\t'\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil 1\t1\tdif\u00edcil 1\t1\tmoderada\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t1\t1\tfraca 1\t1\tmoderada\tboa\t\u25a1\tmuito boa\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\n\u25a1\n\u25a1\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada\navan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\n\u25a1\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\n\u25a1\nS\u00edntese Pequena conjunto de geoformas gran\u00edticas na encosta do monte. O acesso \u00e9 feito a partir de um caminho municipal situado a cerca de 500 m.\nAUTOR Catarina Loureiro\tDATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome MOINHO DE ABOIM\nRefer\u00eancia FA026\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Aboim, Felgueiras, Gontim e Pedraido Concelho Fafe\nAltitude\tCoordenadas 41.544238\u00b0 N 8.085014\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil I I\ndif\u00edcil I I\nmoderada \u25a1\nf\u00e1cil\nmuito f\u00e1cil I I\nVisibilidade:\n\u25a1\nmuito fraca\nfraca I I\nmoderada\nboa I I\nmuito boa\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\t\tmoderada\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\n\t|\t1\t\u25a1\t\t\u25a1\nadequada\t\tmoderada\tinsuficiente\t\nS\u00edntese Neste local, numa posi\u00e7\u00e3o sobrenaceira \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Aboim, est\u00e1 constru\u00eddo um pequeno moinho de vento que se encontra desativado mas foi recentemente recuperado. Associado a este, existe na aldeia o Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o de Aboim, que para al\u00e9m de uma exposi\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica conta com uma sala dedicada \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 natureza e desenvolve atividades educativas para o p\u00fablico escolar do concelho de Fafe e dos concelhos adjacentes.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome ALTO DE LU\u00cdLHAS\nRefer\u00eancia FA027\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Monte e Queimadela Concelho Fafe\nAltitudes m\u00e1xima: 855 e m\u00ednima: 835\tCoordenadas 41.548963\u00b0 N 8.124427\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000 72 - Cabeceiras de Basto\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\ta\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\t\u25a1\tmoderada\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\nadequada\t|\t1\tmoderada\tinsuficiente\t\u25a1\nS\u00edntese Neste local podemos observar uma grande diversidade de geoformas gran\u00edticas de pormenor extremamente bem preservadas, nomeadamente pias e blocos fendidos. \u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel obter uma vista panor\u00e2mica para Norte, para a barragem do Ermal.\nO acesso ao local faz-se por estrada florestal.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome LAGE BRANCA\nRefer\u00eancia FA028\nTipo de local:\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica:\ngeomorfologia\t1\t1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Monte e Queimadela Concelho Fafe\n\u25a1 \u25a1\u25a1\nAltitude: 847\nCoordenadas 41.32564\u00b0 N 8.8204\u00b0 W\nN.o e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000: 71 - Sao Torcato (Guimar\u00e3es)\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. VALOR\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\ta\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil 1\t1\tdif\u00edcil 1\t1\tmoderada |\t|\tf\u00e1cil\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t1\t1\tfraca 1\t1\tmoderada\tboa\tmuito boa\t1\t1\nOutros valores (naturais e/ou\nculturais) e uso atual:\t\t\t\t\nsem uso e sem valores\tcom valores e sem uso\t\t\u25a1\tcom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o Deteriora\u00e7\u00e3o: fraca\t1\t1\tmoderada\t\tavan\u00e7ada\t\u25a1\t\nProte\u00e7\u00e3o adequada\tmoderada\t\u25a1\tinsuficiente\t\u25a1\t\nS\u00edntese Neste local tem-se uma vista panor\u00e2mica sobre o Tor do Alto de Lu\u00edlhas e sobre Vieira do Minho e a Serra da Cabreira.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome PSEUDO-ESTRATIFICA\u00c7\u00c3O\tRefer\u00eancia FA029\t\nTipo de local:\t\t\t\nisolado\t\u00e1rea\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Monte e Queimadela Concelho Fafe\nAltitude 832\nCoordenadas 41.5475200\u00b0 N 8.14006\u00b0 W\nN.o e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000: 71 - Sao Torcato (Guimar\u00e3es)\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. VALOR\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil |\t|\tdif\u00edcil |\t|\tmoderada |\t|\tf\u00e1cil\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t1\t1\tfraca 1\t1\tmoderada\tboa\t1\t1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\t\t\t\t\t\nsem uso e sem valores\tcom valores\te sem uso 1\t1\tcom valores e com uso\t\t\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada\navan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\n\u25a1\nmoderada\ninsuficiente\nS\u00edntese Neste local, pr\u00f3ximo do Alto do Maroi\u00e7o, aflora um pequeno bloco gran\u00edtico que apresenta pseudo-estratifica\u00e7\u00e3o.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome BLOCO FENDIDO\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Monte e Queimadela Concelho Fafe\nAltitude 844\nCoordenadas 41.32348\u00b0 N 8.8528\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000: 71 - Sao Torcato (Guimar\u00e3es)\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada |\t|\t\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nmuito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nsem uso e sem valores\t\tcom valores e sem uso 1\t1\t\t\t\tcom valores\t\te com uso\t\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada\navan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\n\u25a1\nadequada\nmoderada\ninsuficiente\n\u25a1\nS\u00edntese Neste local podemos ver um bloco fendido, uma geoforma gran\u00edtica de pormenor caracter\u00edstica nesta regi\u00e3o.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome ALTO DO MAROI\u00c7O\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Monte e Queimadela Concelho Fafe\nAltitude 847\nCoordenadas 41.32361\u00b0 N 8.8564\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000: 71 - Sao Torcato (Guimar\u00e3es)\nAVALIA\u00c7AO\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo I\tI\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\nm\u00e9dio\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou\nculturais) e uso atual:\t\t\nsem uso e sem valores 1\t1\tcom valores e sem uso 1\t1\tcom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\t\u25a1\tmoderada\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\nadequada\t|\t1\tmoderada\tinsuficiente\t\u25a1\nS\u00edntese Neste local, junto ao marco geod\u00e9sico do Alto do Maroi\u00e7o aflora um conjunto de geoformas gran\u00edticas com interesse. O local \u00e9 divulgado como ponto de interesse paisag\u00edstico e esta inclu\u00eddo no percurso pedestre de pequena rota PR1 - Rota do Maroi\u00e7o.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 9 Maio 2014\nLOCAL\tNome SANTO ANTONINO\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Santa Cristina de Ar\u00f5es\nAltitude 526\nConcelho Fafe\nCoordenadas 41.26348\u00b0 N 8.14168\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000: 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\u25a1 m\u00e9dio\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\t\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio^\t'\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\t\u25a1\tmoderada\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\nadequada\t|\t1\tmoderada\tinsuficiente\t\u25a1\nS\u00edntese Este local fica situado no limite Oeste do concelho, com Guimar\u00e3es, junto \u00e0 capela de Santo Antonino. A partir daqui obt\u00eam-se uma vista panor\u00e2mica sobre o setor SW do concelho. A acessibilidade ao local faz-se por um caminho florestal.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 15 Maio 2014\nLOCAL\tNome ALTO DA RETORTINHA\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Cep\u00e3es e Fareja Concelho Fafe\nAltitude 424\nCoordenadas 41.43787\u00b0 N 8.18904\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000: 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio '\t'\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio 1\t1\televado\t\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u25a1\t\t\u25a1\t| |\t\u25a1\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nnulo\tmuito baixo\t\tbaixo\tm\u00e9dio\televado\t\tmuito elevado\t\nEcol\u00f3gico:\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo 1=\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\tm\u00e9dio\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\t\t\nmuito dif\u00edcil\tdif\u00edcil\tmoderada\nVisibilidade:\t\t\nmuito fraca\tfraca\tmoderada\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nf\u00e1cil\tmuito f\u00e1cil\nboa\tmuito boa\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\nmoderada\navan\u00e7ada\n\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\nmoderada \u25a1 insuficiente \u25a1\nS\u00edntese Neste local pode observar-se um bloco gran\u00edtico com fratura\u00e7\u00e3o poligonal. Perto deste local fica situado o castro da retortinha, local de interesse arqueol\u00f3gico.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 24 Outubro 2014\nLOCAL\tNome PONTE GOL\u00c3ES\nRefer\u00eancia FA034\nTipo de local: isolado\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros\t\u25a1\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia Gol\u00e3es Concelho Fafe\nAltitudes m\u00e1xima: 280 e m\u00ednima: 269\nCoordenadas 41.471955\u00b0 N 8.185534\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000: 71 - Sao Torcato (Guimar\u00e3es)\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\tm\u00e9dio\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural: nulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio 1\t1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico: nulo 1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio 1\t1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo\ti\ti\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\tf\u00e1cil\t\u25a1\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\tmuito boa\t\u25a1\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\n\u25a1\nfraca\nmoderada\navan\u00e7ada\nProte\u00e7\u00e3o\nadequada\nmoderada\n\u25a1 insuficiente \u25a1\nS\u00edntese Neste local, junto \u00e0 ponte barroca de Gol\u00e3es, podem observar-se diversos aspetos da din\u00e2mica fluvial no Rio Vizela, nomeadamente uma pequena queda de \u00e1gua.\nAUTOR Catarina Loureiro DATA 24 Outubro 2014\nLOCAL\tNome\tTORRE SINEIRA DE S\u00c3O GENS\t\t\tRefer\u00eancia FA035\t\nTipo de local:\t\t\t\t\t\nisolado\t\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica:\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testratigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nrecursos minerais/mineiros |\t|\t\toutra\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Freguesia S\u00e3o Gens (Fafe) Concelho Fafe\nAltitude 430\nCoordenadas 41.446978\u00b0 N 8.134362\u00b0 W\nN.\u00b0 e nome da(s) carta(s) topogr\u00e1fica(s) 1:25000: 85 - Guimar\u00e3es\nAVALIA\u00c7\u00c3O\nA. Valor\nCient\u00edfico:\nnulo '\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nCultural:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEst\u00e9tico:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nnulo\t1\t1\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\ta\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nEcol\u00f3gico: nulo\t'\t'\tmuito baixo\t\u25a1\tbaixo\t\u25a1\tm\u00e9dio\t\u25a1\televado\t\u25a1\tmuito elevado\t\u25a1\nAcessibilidade:\nmuito dif\u00edcil\t\u25a1\tdif\u00edcil\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tf\u00e1cil\t\tmuito f\u00e1cil\t\u25a1\nVisibilidade: muito fraca\t\u25a1\tfraca\t\u25a1\tmoderada\t\u25a1\tboa\t\u25a1\tmuito boa\t\nOutros valores (naturais e/ou culturais) e uso atual:\nsem uso e sem valores \u25a1\ncom valores e sem uso \u25a1\ncom valores e com uso\nC. Necessidade de prote\u00e7\u00e3o\nDeteriora\u00e7\u00e3o:\nfraca\tmoderada\t\u25a1\tavan\u00e7ada\t\u25a1\nProte\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\nadequada\t|\t|\tmoderada\t\u25a1\tinsuficiente\t\u25a1\nS\u00edntese A torre sineira de S\u00e3o Gens, cont\u00edgua \u00e0 igreja foi constru\u00edda em cima de um grande bloco gran\u00edtico.\nb. Anexo II - Ficha B\n162\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 23 DE JUNHO DE 2014\nLOCAL\nNome\nAlto de Mo rg a\u00edr\nRefer\u00eancia\nFA001\nTipo de local\nisolado\t\u25a1\t\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nB\nCategoria tem\u00e1tica\ngeomorfologia\t\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.54201\u00b0 N longitude:8.116456\u00b0 W\nAltitude: 807 m\n5000\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tPonto panor\u00e2mico, junto ao marco geod\u00e9sico do Alto de Morga\u00edr a partir de onde se tem uma vista panor\u00e2mica sobre a Serra da Cabreira a Norte, sobre a Serra do Maroi\u00e7o a Noroeste e sobre o planalto da Lameira, para Sul. Observam-se, ainda, diversas geoformas graniticas de pormenor, de entre as quais se destacam as pias.\nLitologias\tA rocha aflorante \u00e9 o granito de Vieira do Minho, um monzogranito porfor\u00f3ide com megacristais de feldspato pot\u00e1ssico numa matriz de gr\u00e3o muito grosseiro, constitu\u00edda por feldespato pot\u00e1ssico, quartzo, plagioclase e biotite. S\u00e3o ainda vis\u00edveis pequenos fil\u00f5es de quartzo.\nInteresses geol\u00f3gico principais\nGeomorfol\u00f3gico. O facto de ser um ponto panor\u00e2mico privilegiado sobre o setor ocidental do concelho, incluindo o Vale de V\u00e1rzea Cova,\ncontrolado por falha, e sobre o setor sul da serra da Cabreira e barragem do Ermal confere-lhe valor geomorfol\u00f3gico elevado.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCient\u00edfico, por ser um ponto privilegiado de observa\u00e7\u00e3o sobre o setor ocidental do concelho, incluindo o Vale de Varzea Cova, o planalto da Lameira, e sobre o setor Sul da Serra da Cabreira e barragem do Ermal. Est\u00e9tico, por permitir uma vista panor\u00e2mica sobre a paisagem.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado.\nCartografia\n10000.000\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tModerada. O acesso ao local faz-se por um caminho municipal, transit\u00e1vel por ve\u00edculos autom\u00f3veis mas ligeiramente acidentado. Para aceder ao local seguir pela estrada municipal 614 que liga Medelo a Aboim e entrar no caminho municipal, \u00e0 esquerda, na Ch\u00e3 da Lagoa.\nVisibilidade\tBoa. Panor\u00e2mica a 360\u00b0 gr\u00e3os sobre as serras. Obriga \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o para observa\u00e7\u00e3o dos blocos com formas de eros\u00e3o de pormenor.\nOutros tipos de valor\tPara al\u00e9m do valor cient\u00edfico e est\u00e9tico o local apresenta valores ecol\u00f3gico e cultural m\u00e9dios. \u00c9 neste local que nasce rio Vizela, tribut\u00e1rio do Ave. Ocorre uma mancha de carvalhal nesta regi\u00e3o.\nUsos actuais\t\u00c9 divulgado localmente como loca de interesse natural/paisag\u00edstico. Muito utilizado pelos praticantes de pedestrianismo.\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\tO local apresenta-se pouco deteriorado, mas \u00e9 muito frequentado por pedestrianistas, o que pode potencial deteriora\u00e7\u00e3o.\nVulnerabilidade\tO local \u00e9 pouco suscept\u00edvel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es e equipamentos\tAs aldeias de Aboim e de M\u00f3s, que incluem ofertas de servi\u00e7os e de turismo rural, distam cerca de 5 km do local.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e/ou poss\u00edvel\tCriar sinaliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, a encaminhar os visitantes para o local. Melhorar as condi\u00e7\u00f5es do caminho.\nBIBLIOGRAFIA\nNaturfafe (2013) Fafe, Mapa Tur\u00edstica.\nCordeiro, A. Rochete (1994) o Modelado gran\u00ednico de pormenor nas montanhas ocidentais do Portugal central. Tentativa de sistematiza\u00e7\u00e3o. Praxis XXI \u2014 Projecto 2/2. 1/CTA-156/94.\nRibeiro, M.A., Martins, H. C., Almeida, A., Noronha, F. (2000) Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50000. Not\u00edcia explicativa da folha 6-C (Cabeceiras de Basto). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa, 45 pp.\nTwidale (1982) Granite Landorms. Elsevier Publishing Company. Amesterdam. 372 p.\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nB\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 23 DE JUNHO DE 2014\nLOCAL\nNome\nPenedo d o Bo i\nRefer\u00eancia\nFA002\nTipo de local\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica\ngeomorfologia\t\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.549495\u00b0 N longitude: 8.120709\u00b0 W\nAltitude m\u00e1xima: 851 e m\u00ednima: 830\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tNeste local aflora um bloco gran\u00edtico com forma zoom\u00f3rfica conhecido na regi\u00e3o como penedo do boi. S\u00e3o vis\u00edveis no bloco e as suas imedia\u00e7\u00f5es diversas formas de eros\u00e3o de pormenor do granito, como pias, pseudoestratifica\u00e7\u00e3o, blocos fendidos e Tors. A partir deste local obt\u00e9m-se ainda uma vista panor\u00e2mica para Norte, sobre a albufeira do Ermal.\nLitologias\tA rocha aflorante \u00e9 o granito de Vieira do Minho, um monzogranito porfor\u00f3ide com megacristais de feldspato pot\u00e1ssico numa matriz de gr\u00e3o muito grosseiro, constitu\u00edda por feldespato pot\u00e1ssico, quartzo, plagioclase e biotite.\nInteresses geol\u00f3gico principais\tGeomorfol\u00f3gico. Este local apresenta uma grande variedade de geformas de eros\u00e3o do granito, permitindo num s\u00f3 local observar diferentes processos erosivos em ambientes gran\u00edticos.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCient\u00edfico, por permitir a observa\u00e7\u00e3o de diferentes processos erosivos de rochas gran\u00edticas a ocorrer em simult\u00e2neo. Est\u00e9tico por permitir uma vista panor\u00e2mica sobre a Serra da Cabreira.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado.\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tModerada. O acesso ao local faz-se por um caminho municipal, transit\u00e1vel por ve\u00edculos autom\u00f3veis mas ligeiramente acidentado. Para aceder ao local seguir pela estrada municipal 614 que liga Medelo a Aboim e entrar no caminho municipal, \u00e0 esquerda, na Ch\u00e3 da Lagoa.\nVisibilidade\tBoa. S\u00e3o necess\u00e1rias desloca\u00e7\u00f5es dentro do local para observar melhor cada um dos elementos.\nOutros tipos de valor\tO local possui valor ecol\u00f3gico m\u00e9dio, devido \u00e0 presen\u00e7a de carvalhal.\nUsos actuais\tSem usos atuais.\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\tOs elementos geol\u00f3gicos em destaque encontram-se em bom estado de observa\u00e7\u00e3o.\nVulnerabilidade\tO local n\u00e3o \u00e9 suscept\u00edvel a deteriora\u00e7\u00e3o decorrente do uso como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es e equipamentos\tAs aldeias de Aboim e de M\u00f3s, que incluem oferta de turismo rural, distam cerca de 5 km do local.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e/ou poss\u00edvel\tCriar sinaliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, a encaminhar os visitantes para o local. Melhorar as condi\u00e7\u00f5es do caminho.\nBIBLIOGRAFIA\nCordeiro, A. Rochete (1994) o Modelado gran\u00ednico de pormenor nas montanhas ocidentais do Portugal central. Tentativa de sistematiza\u00e7\u00e3o. Praxis XXI \u2014 Projecto 2/2. 1/CTA-156/94.\nNaturfafe (2013) Fafe, Mapa Tur\u00edstica.\nRibeiro, M.A., Martins, H. C., Almeida, A., Noronha, F. (2000) Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50000. Not\u00edcia explicativa da folha 6-C (Cabeceiras de Basto). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa, 45 pp.\nTwidale (1982) Granite Landorms. Elsevier Publishing Company. Amesterdam. 372 p.\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 23 DE JUNHO DE 2014\nB\nLOCAL\nNome\nContacto com Corneana\nRefer\u00eancia\nFA004\nTipo de local\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\n\u25a1\nCategoria tem\u00e1tica\t\t\t\t\ngeomorfologia\ta\tpaleontologia\t'\t'\testatigrafia\t\u25a1\n\t1 1\t, . , , . 1 1\t\t1 1\ntect\u00f3nica\t\thidrogeologia\tgeocultural\t\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia 1\t1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t1\t1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.415889 \u00b0 longitude: N 8.233492 \u00b0W\nAltitude: 185\n-f\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tPequeno afloramento de corneana, que marca o contacto entre os metassedimentos da Unidade de Vila Nune e os gran\u00edtos.\nLitologias\tNo local aflora corneana, onde ocorrem veios em echelon preenchidos por mineraliza\u00e7\u00f5es de quartzo.\nInteresses geol\u00f3gico principais\tPetrol\u00f3gico/mineral\u00f3gico. A exist\u00eancia da rocha corneana, rara no concelho, resultante de processos de metamorfismo de contacto confere particular import\u00e2ncia ao local.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCient\u00edfico, devido \u00e0 raridade deste tipo de litologia no concelho.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado.\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tBoa. O acesso ao local faz-se a p\u00e9, junto \u00e0 da estrada municipal 607, junto \u00e0 ponte sobre a Ribeira de Cabra.\nVisibilidade\tO local tem boa visibilidade para todos os elementos em destaque.\nOutros tipos de valor\tSem outros tipos de valores.\nUsos actuais\tSem usos atuais.\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\tBom.\nVulnerabilidade\tO local apresenta vulnerabilidade moderada, e sofre alguma press\u00e3o antr\u00f3pica por se encontrar junto no talude de uma estrada, junto a uma zona habitacional.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\n\t\nPovoa\u00e7\u00f5es e equipamentos\tGeoss\u00edito encontra-se junto \u00e0 popula\u00e7ao de Fareja, que disp\u00f5em de equipamentos e servi\u00e7os.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e/ou poss\u00edvel\tCria\u00e7ao de sinaliza\u00e7ao para o local, limita\u00e7ao do geoss\u00edtio para prote\u00e7ao contra press\u00e3o antr\u00f3pica.\nBIBLIOGRAFIA\nAndrade M., Noronha F. &amp; Rocha A. (1986). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1:50 000 da folha 9-B (Guimar\u00e3es). Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. Portugal, Lisboa.\nBeach, A. (1975). The geometry of echelon veins. Tectonophysics. Volume 28, issue 4, pp 245- 263.\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 6 DE MAIO DE 2014\nLOCAL\nNome\nMonte de S\u00e3o Salvador\nRefer\u00eancia\nFA005\nB\nTipo de local\nisolado \u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1 panor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica\ngeomorfologia\t\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.410073\u00b0 N longitude: 8.185472\u00b0 W\nAltitude: 526\n-----i-----4 V ' .\n3- ,\t\\\t-\u2014\u2014>.\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tMiradouro instalado junto \u00e0 capela de S\u00e3o Salvador, virado a Sul permite uma vista panor\u00e2mica sobre o setor sul do concelho e para fora do concelho. A partir deste miradouro \u00e9 observam-se diversas geoformas de pormenor, tanto ao longo da a do monte (com destaque, aqui para o Penedo do Ermit\u00e3o, um bloco gran\u00edtico de grandes dimens\u00f5es ao qual est\u00e1 associado a lenda do Ermit\u00e3o), como no topo do monte, junto \u00e0 capela de S\u00e3o Salvador onde ocorre diversos blocos fendidos. Estas geoformas surgem quando blocos de granito partem, em sec\u00e7\u00f5es verticais, com muito bem definidas, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da gravidade (Campbell &amp; Twidalle, 1995).\nLitologias\tA rocha aflorante \u00e9 o Granito de Guimar\u00e3es, um monzogranito porfiroide de gr\u00e3o grosseiro com duas micas, essencialmente biot\u00edtico.\nInteresses geol\u00f3gico\nprincipais\nGeomorfol\u00f3gico. A partir deste ponto obt\u00e9m-se uma vista panor\u00e2mica para o setor S do concelho, e para fora do concelho.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCultural e Est\u00e9tico.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado.\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tO acesso a este local faz-se por caminho florestal ao qual se acede a partir do caminho municipal 1684-1, junto \u00e0 Portela.\nVisibilidade\tA visibilidade \u00e9 boa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque, dependendo das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas.\nOutros tipos de valor\tO local apresenta valor cultural elevado, devido \u00e0 presen\u00e7a da Capela de S\u00e3o Salvador, e \u00e0 exist\u00eancia de lendas associadas \u00e0 geomorfologia, nomeadamente a Lenda do Ermit\u00e3o.\nUsos actuais\tAtualmente \u00e9 usado como local de culto e de recreio e est\u00e1 divulgado como local de interesse paisag\u00edstico, em guias e mapas tur\u00edsticos locais como local de interesse paisag\u00edstico e cultural.\nEstado\tde conserva\u00e7\u00e3o\tOs elementos geol\u00f3gicos em destaque encontram-se em bom estado de observa\u00e7\u00e3o.\nVulnerabilidade\tO local n\u00e3o \u00e9 suscept\u00edvel a deteriora\u00e7\u00e3o decorrente do uso como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\n\t\nPovoa\u00e7\u00f5es\te equipamentos\tA povoa\u00e7ao de Armil fica situada a menos de 5 km do geos\u00edtio.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\te/ou poss\u00edvel\tN\u00e3o h\u00e1 necessidade de interven\u00e7\u00e3o.\nBIBLIOGRAFIA\nAndrade M., Noronha F. &amp; Rocha A. (1986). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1:50 000 da folha 9-B (Guimar\u00e3es). Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. Portugal, Lisboa.\nCampbell, E. M. and Twidale, C. R. (1995) The Various origins of minor granite landforms. Caderno Lab. Xeol\u00f3xico de Laxe, Volume 20, pp 281- 306.\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 6 DE MAIO DE 2014\nB\nLOCAL\nNome\tA|to da F ach a\nRefer\u00eancia\nFA007\nTipo de local\nisolado |\t|\t\u00e1rea\tpanor\u00e2mico\t\t\u25a1\t\nCategoria tem\u00e1tica\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\ta\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.488322\u00b0 longitude: N 8.067639\u00b0 W\nAltitude m\u00e1xima: 752 e m\u00ednima: 730\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tNeste local, existe um pequeno edifc\u00edcio constru\u00eddo de forma a aproveitar quatro blocos de granito como paredes, conhecido pelos locais como Casa do Penedo. A constru\u00e7\u00e3o foi feita na d\u00e9cada de setenta do s\u00e9culo passado como retiro de montanha de uma fam\u00edlia. Caminhando um pouco para SE, pode observar-se ainda um afloramento conhecido por Pedras Cidreiras, onde ocorrem diversas geoformas gran\u00edticas de pormenor, em particular pias de diversas dimens\u00f5es e formatos e v\u00e1rios blocos fendidos. A partir deste s\u00edtio obt\u00eam-se, tamb\u00e9m, uma vista panor\u00e2mica interessante para sul, sobre Celorico de Basto e para Oeste, sobre o setor sudoeste do concelho de Fafe.\nLitologias\t\tA rocha aflorante \u00e9 o granito de Moreira de Rei, um monzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio com megracristais de feldespato pot\u00e1ssico cuja dimens\u00e3o raramente ultrapassa os 10 cm.\nInteresses principais\tgeol\u00f3gico\tGeocultural. A Casa do Penedo constitui em excelente exemplo do aproveitamento da geologia pelo homem, nesta caso atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de duas bolas gran\u00edticas como paredes de um pequeno edif\u00edcio.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCultura e Est\u00e9tico\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tO acesso ao local faz-se por caminho florestal acess\u00edvel a partir da estrada municipal 311 junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Outeiro do Freixo.\nVisibilidade\tA visibilidade \u00e9 boa para todos os elementos em destaque, mas \u00e9 necess\u00e1rio desloca\u00e7\u00f5es dentro do geoss\u00edtio para observar os diferentes elementos.\nOutros tipos de valor\tO local tem valor ecol\u00f3gico e tur\u00edstico.\n\t\nUsos actuais\tEst\u00e1 divulgado como local de interesse paisag\u00edstico, em guias e mapas tur\u00edsticos e esta inserido no percurso pedestre de pequena rota PR10 - Trilho do Vento. \u00c9 um dos locais de passagem do Rallye das Serras de Fafe, inclu\u00eddo no Campeonato Nacional de Rallies 2014.\nEstado\tde conserva\u00e7\u00e3o\tOs elementos encontram-se bem preservados.\nVulnerabilidade\tO local n\u00e3o \u00e9 suscept\u00edvel a deteriora\u00e7\u00e3o decorrente do uso como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es\te equipamentos\tA povoa\u00e7\u00e3o de Moreira do Rei fica situada a menos de 10 km de distancia do geoss\u00edtio.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\te/ou poss\u00edvel\tEra conveniente a cria\u00e7\u00e3o de um caminho de caminho pedonal, desde o caminho florestal, at\u00e9 ao geoss\u00edtio, para facilitar o acesso dos visitantes.\nBIBLIOGRAFIA\nCampbell, E. M. and Twidale, C. R. (1995) The Various origins of minor granite landforms. Caderno Lab. Xeol\u00f3xico de Laxe, Volume 20, pp 281- 306.\nCordeiro, A. Rochette (1994). O modelado gran\u00edtico de pormenor nas montanhas ocidentais do Portugal Central. Praxis \u2014 Projecto 2/2.1CTA-156/94.\nNaturfafe (2013) Fafe, Carta Tur\u00edstica.\nRibeiro, M.A., Martins, H. C., Almeida, A., Noronha, F. (2000) Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50000. Not\u00edcia explicativa da folha 6-C (Cabeceiras de Basto). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa, 45 pp.\nTop 50 World\u2019s Strangest Buildings, in www.strangebuilding.com\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 6 DE MAIO DE 2014\nB\nLOCAL\nNome Miradouro do Conf urc o\nRefer\u00eancia\nFA011\nTipo de local\nisolado\t\u25a1 \u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.497250\u00b0 N longitude: 8.071820\u00b0 W\nAltitude: 672\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntise\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tA partir deste local tem-se uma vista panor\u00e2mica sobre o Vale de Moreira de Rei, cujo relevo \u00e9 controlado por uma falha com orienta\u00e7\u00e3o N30E associada a uma fase de deforma\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil que ocorreu ap\u00f3s a ultima fase de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica.\nLitologias\tA rocha aflorante \u00e9 o granito de Moreira de Rei, um monzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio com megracristais de feldespato pot\u00e1ssico cuja dimens\u00e3o raramente ultrapassa os 10 cm.\nInteresses geol\u00f3gico principais\tGeomorfol\u00f3gio. A partir deste local \u00e9 poss\u00edvel observar a express\u00e3o geomorfol\u00f3gica de uma falha com v\u00e1rias dezenas de km de extens\u00e3o.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCient\u00edfico.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado.\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tO acesso ao local faz-se no talude junto ao caminho florestal, ao qual se acede pela estrada municipal 311.\nVisibilidade\tA presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva no local dificulta a observa\u00e7\u00e3o.\nOutros tipos de valor\tApresenta valor cultural associado ao aproveitamento agr\u00edcola e assentamento da popula\u00e7\u00e3o no centro do vale. Apresenta valor ecol\u00f3gico associado \u00e0 exist\u00eancia de carvalhal.\nUsos actuais\tEst\u00e1 divulgado como local de interesse natural/paisag\u00edstico nos mapas e guias tur\u00edsticos locais.\nEstado\tde conserva\u00e7\u00e3o\tO local encontra-se bem preservado.\nVulnerabilidade\tN\u00e3o apresenta vunerabilidade \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es\te equipamentos\tA povoa\u00e7\u00e3o de V\u00e1rzea Cova, que disp\u00f5e de oferta de servi\u00e7os dista menos de 5 km do geoss\u00edtio.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\te/ou poss\u00edvel\tRecomenda-se o corte da vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva que dificulta a visibilidade para o vale.\nBIBLIOGRAFIA\nRibeiro, M.A., Martins, H. C., Almeida, A., Noronha, F. (2000) Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50000. Not\u00edcia explicativa da folha 6-C (Cabeceiras de Basto). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa, 45 pp.\nNaturfafe (2013) Fafe, Carta Tur\u00edstica;\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 6 DE MAIO DE 2014\nB\nLOCAL\nNome\nSanta Ma rin ha\nRefer\u00eancia\nFA016\nTipo de local\nisolado\t\u25a1 \u00e1rea\n\u25a1 panor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica\ngeomorfologia\t\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nAltitude: 601\nCoordenadas: latitude: 41.503253\u00b0 longitude: N 8.224583\u00b0 W\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tA partir deste local obtem-se uma vista panor\u00e2mica sobre o Vale de Vila cova e o setor Ocidental do concelho. Este local \u00e9 um ponto privilegiado para observa\u00e7\u00e3o da express\u00e3o geomorfol\u00f3gica da falha herc\u00ednica de orienta\u00e7\u00e3o NNW- SSE que corta o granito de Moreira de Rei entre Agrela e Vinh\u00f3s.\nLitologias\tA rocha aflorante \u00e9 o granito de Moreira de Rei, um monzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio com megracristais de feldespato pot\u00e1ssico cuja dimens\u00e3o raramente ultrapassa os 10 cm.\nInteresses geol\u00f3gico principais\tGeomorfol\u00f3gio. A partir deste local \u00e9 poss\u00edvel observar a express\u00e3o geomorfol\u00f3gica de uma falha com v\u00e1rias dezenas de km de extens\u00e3o, e \u00e9 poss\u00edvel observar de que forma esta influencia o modelado da paisagem,\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCient\u00edfico e Est\u00e9tico\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\nO acesso ao local \u00e9 feita de autom\u00f3vel por um caminho florestal, em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o ao qual se acede a partir da EN 207, at\u00e9 menos de 100 metros do local.\nVisibilidade\tVisibilidade boa.\nOutros tipos de valor\tValor cultural associado \u00e0 capela de Santa Marinha.\nUsos actuais\t\u00c9 utilizado como local de interesse cultural, associado e est\u00e1 divulgado em guias e mapas tur\u00edsticos locais como sitio de interesse natural/paisag\u00edstico.\nEstado\tde conserva\u00e7\u00e3o\tN\u00e3o apresenta deteoriza\u00e7\u00e3o.\nVulnerabilidade\tN\u00e3o apresenta vunerabilidade decorrente do seu uso como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o\nPovoa\u00e7\u00f5es\te equipamentos\tA povoa\u00e7\u00e3o de Freitas que disp\u00f5e de oferta de servi\u00e7os dista menos de 5 km do geoss\u00edtio.\n\t\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\te/ou poss\u00edvel\tN\u00e3o necessita de interven\u00e7\u00e3o.\nBIBLIOGRAFIA\nFerreira N.; Dias G.; Meireles C.A.P. &amp; Braga M.A.S. (2000). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/50000. Noticia Explicativa da folha 5-D (Braga). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. Lisboa. 68 pp.\nNaturfafe (2013) Fafe, Carta Tur\u00edstica;\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nB\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 6 DE MAIO DE 2014\nLOCAL\nNome\nAldeia do Pontido\nRefer\u00eancia\nFA019\nTipo de local\n\u25a1\nisolado\n\u00e1rea\n1 1\t\u25a1\npanor\u00e2mico\t\nCategoria tem\u00e1tica\ngeomorfologia\t\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.507375\u00b0 N longitude: 8.156564\u00b0 W\nAltitudes m\u00e1xima: 440 e m\u00ednima: 400\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tNeste local podem observar-se diversos aspetos da morfologia fluvial, nomeadamente geoformas fluviais, como marmitas de gigante e uma pequena cascata.\nLitologias\tGranito de Moreira de Rei, um monzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio com megracristais de feldespato pot\u00e1ssico cuja dimens\u00e3o raramente ultrapassa os 10 cm.\nInteresses geol\u00f3gico principais\tGeomorfol\u00f3gio. Aqui podem observar-se diversos aspetos da geomorfologia fluvial, e comprender a din\u00e2mica fluvial.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCultural e Est\u00e9tico.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado.\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tO acesso ao local faz-se a p\u00e9 a partir da aldeia do pontido, caminhando ao par do rio para jusante, ou a partir da barragem da Queimadela, caminhando ao par do rio para montante.\nVisibilidade\t\u00c9 necess\u00e1rio percorrer todo a \u00e1rea do geoss\u00edtio para observar os elementos elementos em destaque.\nOutros tipos de valor\tO local tem elevado valor cultural, porque se enconta junto \u00e0 aldeia hist\u00f3rica do Pontido.\nUsos actuais\t\u00c9 divulgado como em guias e mapas tur\u00edsticos locais como s\u00edtio de interesse paisag\u00edstico e cultural, est\u00e1 inclu\u00eddo nos percursos pedestres municipais de pequena rota PR1 - Rota do Maroi\u00e7o, PR4 - Trilho Verde da Marginal e PR11 -Trilhos dos Apanha PEdrinhas; \u00e9 visitado por milhares de turistas anualmente, principalmente na \u00e9poca de veraneio. A aldeia do pontido, atualmente desabitada, foi transformada num empreendimento de turismo de aldeia.\nEstado\tde conserva\u00e7\u00e3o\tO local encontra-se bem preservado.\nVulnerabilidade\tN\u00e3o apresenta vunerabilidade \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es\te equipamentos\tO geoss\u00edtio fica cont\u00edguo \u00e0 aldeia tur\u00edstica do Pontido onde h\u00e1 oferta de alojamento e servi\u00e7os.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\te/ou poss\u00edvel\tN\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es.\nBIBLIOGRAFIA\nFerreira N.; Dias G.; Meireles C.A.P. &amp; Braga M.A.S. (2000). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/50000. Noticia Explicativa da folha 5-D (Braga). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. Lisboa. 68 pp.\nNaturfafe (2013) Fafe, Carta Tur\u00edstica;\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 25 DE JUNHO DE 2014\nB\nLOCAL\nNome\nVaugneritos\nRefer\u00eancia\nFA020\nTipo de local\nisolado\t\u00e1rea\t\u25a1\tpanor\u00e2mico\t\u25a1\t\nCategoria tem\u00e1tica\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\ta\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia I\tI\t\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nAltitude: 385\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: Latitude: 41.439357\u00b0 N Longitude: 8.157318\u00b0 W\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tEste local \u00e9 um dos poucos restantes no concelho onde se pode observar vaugnerito aflorante. Num dos muros adjacentes ao campo de futebol de Antime encontra-se uma pequena parte de um afloramento maior que ter\u00e1 sido tapado pelo muro. Parte do afloramento \u00e9 ainda vis\u00edvel, ao fundo \u00e0 esquerda, numa propriedade vedada.\nLitologias\tVaugneritos, rochas granulares granodior\u00edticas biot\u00edticas, ricas em pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio. Distinguem-se facilmente dos gran\u00edtos encaixantes pela sua cor escura, melanocrata devido \u00e0 abund\u00e2ncia de biotite. T\u00eam gr\u00e3o vari\u00e1vel, de m\u00e9dio a grosseiro.\nInteresses\tgeol\u00f3gico principais\tPetrol\u00f3gico e mineral\u00f3gico. Os vaugneritos s\u00e3o rochas pouco habituais em Portugal, tendo sido identificados apenas na regi\u00e3o da folha 9-B da cartografia geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50 000. A juntar a isto a maioria dos afloramentos tem vindo a ser destru\u00edda pelo que este afloramento se reveste de maior import\u00e2ncia, j\u00e1 que \u00e9 o unico atualmente conhecido no concelho de Fafe.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCient\u00edfico.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado.\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tO acesso ao local faz-se a partir do recinto do campo de futebol de Antime, no talude junto ao relvado.\nVisibilidade\tVisibilidade reduzida, o afloramento est\u00e1 parcialmente encoberto por um muro, constru\u00eddo no talude do campo de futebol.\nOutros tipos de valor\tSem valores associados\nUsos actuais\tSem usos atuais\nEstado\tde conserva\u00e7\u00e3o\tO local encontra-se muito deteriorado, o afloramento foi parcialmente destru\u00eddo pela constru\u00e7\u00e3o de um muro ao campo de futebol, a \u00e1rea aflorante \u00e9 muito reduzida.\nVulnerabilidade\tPor se encontrar dentro de propriedade privada e por j\u00e1 ter sido parcialmente destru\u00eddo este geoss\u00edtio apresenta vunerabilidade muito elevada. No entanto, n\u00e3o \u00e9 vuner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es\te equipamentos\tO geoss\u00edtio fica dentro da popula\u00e7\u00e3o de Antime, que disp\u00f5e de oferta de servi\u00e7os.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\te/ou poss\u00edvel\t\nBIBLIOGRAFIA\nMontenegro de Andrade, M; Sodr\u00e9 Borges, F; Noronha, F. (1985) Livro guia das excurs\u00f5es a realizar em Portugal: Excurs\u00e3o geol\u00f3gica na regi\u00e3o entre Douro e Minho, IX Reuni\u00e3o de Geologia do Oeste Peninsular, Porto.\nMontenegro de Andrade, M e Noronha, F. (1981) Sobre a ocorr\u00eancia de \u201cvaugneritos\u201d e de rochas gabroicas na regi\u00e3o de Fafe. II Encontro Nacional de Geoci\u00eancias. Livro de Resumos, Universidade de Coimbra.\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 25 DE JUNHO DE 2014\nB\nLOCAL\nNome Alto de Lu\u00edlhas\nRefer\u00eancia\nFA027\nTipo de local\nisolado\t1\t1\t\u00e1rea\t\tpanor\u00e2mico\t\t\u25a1\t\nCategoria tem\u00e1tica\t\t\t\t\t\t\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.548963\u00b0 N longitude: 8.124427\u00b0 W\nAltitudes: m\u00e1xima: 855 e m\u00ednima: 835\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tNeste local podem observar-se um tor de grande dimens\u00f5es, para al\u00e9m de diversas geformas gran\u00edticas de pormenor como blocos fendidos, pias, pseudo-estratifica\u00e7\u00e3o.\nLitologias\tGranito de Moreira de Rei, um monzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio com megracristais de feldespato pot\u00e1ssico cuja dimens\u00e3o raramente ultrapassa os 10 cm.\nInteresses geol\u00f3gico principais\tGeomorfol\u00f3gico.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCient\u00edfico pela possibilidade de observar diferentes processos de eros\u00e3o do granito a ocorrerem em simult\u00e2neo. Est\u00e9tico pelas geoformas de grandes dimens\u00f5es e apeto peculiar que afloram na regi\u00e3o.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado.\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tM\u00e9dia. O acesso ao local \u00e9 feito por caminho florestal, ao qual se acede a partir da estrada municipal 614, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Aboim.\nVisibilidade\tBoa. \u00c9 necess\u00e1rio deslocarmo-nos dentro do geoss\u00edtio para observarmos todos os elementos.\nOutros tipos de valor\tO local apresenta valor ecol\u00f3gico m\u00e9dio devido \u00e0 presen\u00e7a de uma mancha de carvalhal na regi\u00e3o.\nUsos actuais\tEst\u00e1 divulgado como s\u00edtio de interesse paisag\u00edstico em guias e mapas tur\u00edsticos locais.\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\tO local apresenta-se bem conservado.\nVulnerabilidade\tN\u00e3o apresenta vunerabilidade decorrente da sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es e equipamentos\tA popula\u00e7\u00e3o de Lu\u00edlhas dista cerca de 20 km do local.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e/ou poss\u00edvel\tCria\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o adequada, melhoramento do acesso a autom\u00f3veis.\nBIBLIOGRAFIA\nFerreira N.; Dias G.; Meireles C.A.P. &amp; Braga M.A.S. (2000). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/50000. Noticia Explicativa da folha 5-D (Braga). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. Lisboa. 68 pp.\nNaturfafe (2013) Fafe, Mapa Tur\u00edstico;\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 6 DE MAIO DE 2014\nB\nLOCAL\nNome\nLage Branca\nRefer\u00eancia\nFA028\nTipo de local\nisolado\t\u25a1 \u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t1\t1 estatigrafia\t\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.32564\u00b0 N longitude: 8.8204\u00b0 W\nAltitude: 847\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tNeste local, do tipo panor\u00e2mico obtem-se uma vista panor\u00e2mica para o Tor do Alto de Luilhas, e para a Serra da Cabreira a Vieira do Minho.\nLitologias\tA rocha aflorante \u00e9 o granito de Moreira de Rei, um monzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio com megracristais de feldespato pot\u00e1ssico cuja dimens\u00e3o raramente ultrapassa os 10 cm.\nInteresses\tgeol\u00f3gico principais\tGeomorfol\u00f3gio. Este ponto \u00e9 o melhor local para observar o tor do Alto de Luilhas, um relevo residual\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCient\u00edfico, por permitir obter uma panor\u00e2mica sobre o Tor de Lu\u00edlhas. Est\u00e9tico, por permitir obter uma panor\u00e2mica para norte, sobre a serra da Cabreira.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado.\nCartografia\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\nO acesso ao local \u00e9 feito a partir de um caminho florestal, ao qual se acede a partir da estrada municipal 614, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Aboim.\nVisibilidade\tMuito boa.\nOutros tipos de valor\tPara al\u00e9m dos valores est\u00e9tico e cient\u00edfico o local apresenta valor ecol\u00f3gico, devido \u00e0 presen\u00e7a de uma mancha de carvalha.\nUsos actuais\tEst\u00e1 divulgado como local de interesse paisag\u00edstico, em guias e mapas tur\u00edsticos locais. Est\u00e1 inserido no percurso pedestre municipal de pequena rota PR1 - Rota do Maroi\u00e7o.\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\tBom. O local encontra-se bem conservado.\nVulnerabilidade\tN\u00e3o \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o com geoss\u00edtio\nEstatuto legal\tSem estatuto de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es e equipamentos\tA popula\u00e7\u00e3o de Luilhas fica situada a cerca de 20 km.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e/ou poss\u00edvel\nCria\u00e7ao de sinaliza\u00e7ao adequada, melhoramento do acesso a autom\u00f3veis.\nBIBLIOGRAFIA\nFerreira N.; Dias G.; Meireles C.A.P. &amp; Braga M.A.S. (2000). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/50000. Noticia Explicativa da folha 5-D (Braga). Departamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. Lisboa. 68 pp.\nNaturfafe (2013) Fafe, Mapa Tur\u00edstico.\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 6 DE MAIO DE 2014\nB\nLOCAL\nNome Alt0 da Ret0 rtinha\nRefer\u00eancia\nFA033\nTipo de local\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCaegoria tem\u00e1tica\ngeomorfologia\t\u25a1\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogia\t\u25a1\tmuseus e cole\u00e7\u00f5es\t\u25a1\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nAltitude: 424\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.43787\u00b0 N longitude: 8.18904\u00b0 W\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tO local corresponde a um bloco gran\u00edtico que apresenta fratura\u00e7\u00e3o poligonal, um tipo de microforma gran\u00edtica que se caracteriza pelo aparecimento de fissuras com padr\u00e3o poligonal numa superf\u00edcie praticamente vertical (Cordeiro, Rochette, 1994)\nLitologias\tA rocha aflorante \u00e9 o granito de Moreira de Rei, um monzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio com megracristais de feldespato pot\u00e1ssico cuja dimens\u00e3o raramente ultrapassa os 10 cm.\nInteresses geol\u00f3gico principais\tGeomorfol\u00f3gico.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tCient\u00edfico, por ser o \u00fanico exemplo deste tipo de eros\u00e3o na \u00e1rea do concelho.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado\nCartografia\n10000.000\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tO local est\u00e1 inserido no percurso pedestre de pequena rota PR-9 Rota do Mil\u00e9nio.\nVisibilidade\tBoa, no entanto a exist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, no inverno pode dificultar a visibilidade.\nOutros tipos de valor\tN\u00e3o h\u00e1 outros tipos de valores associados a este local.\nUsos actuais\tO local est\u00e1 inserido no percurso pedestre de pequena rota PR-9 Rota do Mil\u00e9nio.\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\tBom. O afloramento est\u00e1 bem preservado.\nVulnerabilidade\tO local n\u00e3o \u00e9 vuner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto legar de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es e equipamentos\tO local fica a menos de 5 km da popula\u00e7\u00e3o de Cep\u00e3oes, que disp\u00f5e de oferta de servi\u00e7os.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e/ou poss\u00edvel\tCria\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o adequada.\nBIBLIOGRAFIA\nAndrade M., Noronha F. &amp; Rocha A. (1986). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1:50 000 da folha 9-B (Guimar\u00e3es). Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. Portugal, Lisboa.\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR: CATARINA LOUREIRO DATA: 24 OUTUBRO 2014\nB\nLOCAL\nNome\nPonte de Go l\u00e3es\nRefer\u00eancia\nFA034\nTipo de local\nisolado\n\u00e1rea\npanor\u00e2mico\nCategoria tem\u00e1tica\ngeomorfologia\t\tpaleontologia\t\u25a1\testatigrafia\t\u25a1\ntect\u00f3nica\t\u25a1\thidrogeologia\t\u25a1\tgeocultural\t\u25a1\nsedimentologia\t\u25a1\tpetrologia/mineralogiq\t|\t\tmuseus e cole\u00e7\u00f5e^\t1\t\nmineiro\t\u25a1\toutro\t\u25a1\t\t\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\nCoordenadas: latitude: 41.471955\u00b0 N 8longitude: 8.185534\u00b0 W\nAltitudes m\u00e1xima: 280 e m\u00ednima: 269\nDESCRI\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA\nIlustra\u00e7\u00e3o\nS\u00edntese\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria\tO local corresponde a uma ponte barroca sobre o rio Vizela. Neste local podem observar-se diversos aspetos da morfologia fluvial local. Ocorrem diversas marmitas de gigante, de v\u00e1rios formatos e dimens\u00f5es. O rio correm em meandros suaves e largos. O local \u00e9 ainda importante do ponto de vista cultura, uma vez que apresenta uma ponte barroca, das mais importantes da regi\u00e3o.\nLitologias\tA rocha aflorante \u00e9 o granito de Moreira de Rei, um monzogranito porfiroide de gr\u00e3o m\u00e9dio com megracristais de feldespato pot\u00e1ssico cuja dimens\u00e3o raramente ultrapassa os 10 cm.\nInteresses geol\u00f3gico principais\tGeomorfol\u00f3gico.\nInteresse patrimonial\nTipos de valor\tGeomorfol\u00f3gico por se observarem meandro, raros nos cursos de \u00e1gua desta regi\u00e3o. Cultural por estar associado a patrim\u00f3nio cultural.\nGrau de import\u00e2ncia\tElevado\nCartografia\n-10000.000\n-10000.000\n0.000\n++++++++++++++++++++++++++.\t\t\n111111111111 i 111 v 11\tIIIIIIIIII-IIIIIIIII\t\n\t11111111 \u00ed \u00ed I&lt;11111:1\tn\u00edii\u00ed\u00ediii\u00ed\n+\\m mnm'i'1111\t1111 m 11 Hi I JI I X\t\n\t\t+ + + + + + + + + + +\n+ + + + + + +\u2019+ + + +f+ +_.+\u2022 + dl\t+ - + + + 4 > 'r+ + + + + + + + + + +\t+ + + + + + + + + + +\nvJ\t+\"+ + +\u2018 +1\t\u25a0 I I\t+ I^I I I I/I f-IZrl +\tt t t-t m t t t K\n\t^11111. v + \u25a0\u25a0! IIIIIIIII\t\nmimmmim\tm 111111\tIIIIIIIIIII\n:E: m-: 111:111:\tiiiq^iyi in mini\tIIIIIIIIIII\n\t11111 1111111111\t'IIIIIIIIIII\n/ \u00ed N N\t:\tt^+J + + l\u00ed J iiiiiiiii\tIIIIIIIIIII\nI I I - I ';I:-\t\t\n\t13\t\n.;HH-i 111 1 111 \u00bf 11\t\t\n\t\t\n_ m:::::: mn\t\u2019 + : 1 + - 1 + 1\t: 111:111:11\n\t+ + + - + + fr -\t_ +z+ +\t\n+ +:I'+ + + \u25a0 + + + - 4 + t\t6 :\t: n\t/ * + + - ++ j/ + \u2666\n\t\t\n&amp; jM? BT+ IIIIIIIIIII-I.il!\t+ + + - + + + - + +\t\n\ti: m \u00fa\u00bf''\ti\t-11/ NflE\u00e2r\n\t, , j\tr\t,\t\ni?I 1III1 I I II I X I\t11\u00bf\t4 km\n\t\t\nUSO E GEST\u00c3O\nAcessibilidade\tO local est\u00e1 inserido no percurso pedestre de pequena rota PR-9 Rota do Mil\u00e9nio.\nVisibilidade\tBoa, no entanto a exist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, no inverno pode dificultar a visibilidade.\nOutros tipos de valor\tN\u00e3o h\u00e1 outros tipos de valores associados a este local.\nUsos actuais\tO local est\u00e1 inserido no percurso pedestre de pequena rota PR-9 Rota do Mil\u00e9nio.\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\tBom. O afloramento est\u00e1 bem preservado.\nVulnerabilidade\tO local n\u00e3o \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio.\nEstatuto legal\tSem estatuto legar de prote\u00e7\u00e3o.\nPovoa\u00e7\u00f5es e equipamentos\tO local fica a menos de 5 km da popula\u00e7\u00e3o de Cep\u00e3oes, que disp\u00f5e de oferta de servi\u00e7os.\nInterven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e/ou poss\u00edvel\tPropostas de interven\u00e7\u00e3o para a requalifica\u00e7\u00e3o do local, com iniciativas para o seu uso enquanto local de interesse geomorfol\u00f3gico.\nBIBLIOGRAFIA\nAndrade M., Noronha F. &amp; Rocha A. (1986). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1:50 000 da folha 9-B (Guimar\u00e3es). Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. Portugal, Lisboa.\nCordeiro, A. Rochette (1994). O modelado gran\u00edtico de pormenor nas montanhas ocidentais do Portugal Central. Praxis \u2014 Projecto 2/2.1CTA-156/94.\nc.\tAnexo III - Ficha C\n232\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome\nAlto de Morga\u00edr\nRefer\u00eancia\nFA001\nTipo de local:\tIsolado |----1\n\u00c1rea |----1\nPanor\u00e2mico\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,25\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,50\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o: 0,75\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 0,33\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,67\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn\tAbund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 2,58\nC\tValor cultural: 1,0\nEt\tValor est\u00e9tico: 1,2\nEc Valor ecol\u00f3gico: 0,38\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 3,84\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 0,43\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 0,90\nUg Uso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,67\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,67\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE Equipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,50\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2,75\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0,75\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 2,0\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n4,83\n6,59\n11,42\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\n\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspecto\tculturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\nC\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\n\t0-0 5 Reduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de\niL\t0,5-1\t\tvegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade\nt\t115 Elevado\t\tem rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\nE c\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\t\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA DE GEOSS\u00cdTIOS\nC\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome Pened o do Boi\nRefer\u00eancia\nFA002\nTipo de local:\nIsolado\n\u00c1rea\nPanor\u00e2mico\n\u25a1\n\u25a1\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,84\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,50\nDe Grau de deteriora\u00e7\u00e3o: 1\nR\tRepresentatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 0,67\nDi\tDiversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,67\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn\tAbund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\n4,62\nVAd = Valor Adicional: 1,78 C\tValor cultural: 0,0\nEt\tValor est\u00e9tico: 1,4\nEc\tValor ecol\u00f3gico: 0,38\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 3,43\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 0,64\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 1,20\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,67\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,0\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,25\n5,68\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2,25\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0,75\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 1,50\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n10,30\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\nC\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\t\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\t\t\t\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\t\t\n\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\t\t\nE t\t0-0,5\t\tReduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t0,5-1\t\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade em rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t1-1,5\t\tElevado\t\t\n\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\t\t\nE\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\nc\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome Contacto com Corn eana\nRefer\u00eancia\nFA004\nTipo de local:\nIsolado\n\u00c1rea\tPanor\u00e2mico\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,58\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,75\nDe Grau de deteriora\u00e7\u00e3o: 0,50\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 1,0\nDi\tDiversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,33\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn\tAbund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 0,50 C\tValor cultural: 0,0\nEt\tValor est\u00e9tico: 0,50\nEc\tValor ecol\u00f3gico: 0,0\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 3,91\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 1,29\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 1,20\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,0\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,67\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,75\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0,50\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 1,50\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n3,08\n5,91\n8,99\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\n\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspecto\tculturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\nC\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\n\t0-0 5 Reduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de\niL\t0,5-1\t\tvegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade\nt\t115 Elevado\t\tem rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\nE c\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\t\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA DE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome Monte de S\u00e3o Salvad or\nRefer\u00eancia\nFA\u00fcnS\nTipo de local:\nIsolado\n\u00c1rea\nPanor\u00e2mico\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 1,66\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,25\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o: 0,75\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 0,33\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,33\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn\tAbund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 1,9\nC\tValor cultural: 1,0\nEt\tValor est\u00e9tico: 0,9\nEc Valor ecol\u00f3gico: 0,0\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 5,33\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 1,29\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 1,20\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,67\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 1,0\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,50\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2,25\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0,75\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 1,50\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n3,56\n7,58\n11,14\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\n\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspecto\tculturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\nC\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\n\t0-0 5 Reduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de\niL\t0,5-1\t\tvegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade\nt\t115 Elevado\t\tem rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\nE c\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\t\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome Alt o da Fac ha\nRefer\u00eancia\nFA007\nTipo de local:\nIsolado I I\n\u00c1rea\nPanor\u00e2mico I I\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 3,65\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 1,0\nDe Grau de deteriora\u00e7\u00e3o: 0,75\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 1,0\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,67\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn\tAbund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,23\nVAd = Valor Adicional: 3,18 C\tValor cultural: 1,50\nEt\tValor est\u00e9tico: 1,30\nEc Valor ecol\u00f3gico: 0,38\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 4,83\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 0,64\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 0,90\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,67\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 1,0\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,50\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2,75\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0,75\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 2\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n6,83\n7,13\n13,96\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\nC\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\t\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\t\t\t\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\t\t\n\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\t\t\nE t\t0-0,5\t\tReduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t0,5-1\t\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade em rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t1-1,5\t\tElevado\t\t\nE c\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\t\t\n\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\t\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome Miradouro do Confu rco\nRefer\u00eancia\nFA011\nTipo de local:\nIsolado I I\n\u00c1rea I I\tPanor\u00e2mico\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,33\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,25\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o: 0,75\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 1,0\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,33\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn\tAbund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 2,82\nC\tValor cultural: 1\nEt\tValor est\u00e9tico: 0,7\nEc Valor ecol\u00f3gico: 1,12\n5,15\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 3,33\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 0,64\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 0,60\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,67\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,0\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,75\n5,08\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 1,75\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0,75\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 1\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n10,23\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\nC\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\t\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\t\t\t\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\t\t\n\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\t\t\nE t\t0-0,5\t\tReduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t0,5-1\t\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade em rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t1-1,5\t\tElevado\t\t\nE c\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\t\t\n\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\t\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome Santa Marin ha\nRefer\u00eancia\nFA016\nTipo de local:\nIsolado\n\u00c1rea I I\tPanor\u00e2mico\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 3,08\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,75\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o: 1,0\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 1,0\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,33\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn Abund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 1,53\nC\tValor cultural: 0,25\nEt\tValor est\u00e9tico: 0,9\nEc Valor ecol\u00f3gico: 0,38\n4,61\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 5,0\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 1,29\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 1,20\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,67\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,67\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,50\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 3,0\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 1,0\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 2,0\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n12,61\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\nC\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\t\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\t\t\t\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\t\t\n\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\t\t\nE t\t0-0,5\t\tReduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t0,5-1\t\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade em rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t1-1,5\t\tElevado\t\t\nE c\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\t\t\n\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\t\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nC\nNome Ald eia Pontid o\nRefer\u00eancia\nFA019\nTipo de local:\nIsolado I I\n\u00c1rea\nPanor\u00e2mico I I\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,75\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,75\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o: 1,0\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 0,67\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,33\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn Abund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 3,57\nC\tValor cultural: 1,25\nEt\tValor est\u00e9tico: 1,2\nEc Valor ecol\u00f3gico: 1,12\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 5,31\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 1,07\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 0,90\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,67\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 1,0\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 1,0\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2,50\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 1,0\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 1,50\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n6,32\n7,81\n14,13\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\nC\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\t\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\t\t\t\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\t\t\n\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\t\t\nE t\t0-0,5\t\tReduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t0,5-1\t\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade em rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t1-1,5\t\tElevado\t\t\nE c\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\t\t\n\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\t\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome\nVaugneritos\nRefer\u00eancia\nFA020\nTipo de local:\nIsolado\n\u00c1rea\tPanor\u00e2mico\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,27\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 1,0\nDe Grau de deteriora\u00e7\u00e3o: 0,0\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 0,67\nDi\tDiversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,0\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,37\nAn\tAbund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,23\n2,27\nVAd = Valor Adicional: 0,0 C\tValor cultural: 0,0\nEt\tValor est\u00e9tico: 0,0\nEc\tValor ecol\u00f3gico: 0,0\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 2,24\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 1,07\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 0,0\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,0\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,0\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,50\n4,24\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2,0\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 2,0\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n6,51\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\nC\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\t\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\t\t\t\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\t\t\n\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\t\t\nE t\t0-0,5\t\tReduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t0,5-1\t\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade em rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t1-1,5\t\tElevado\t\t\nE c\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\t\t\n\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\t\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome\nAlto de Lu \u00edlh as\nRefer\u00eancia\nFA027\nTipo de local:\nIsolado\n\u00c1rea\nPanor\u00e2mico \u25a1\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,92\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,50\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o: 0,75\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 1,0\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,67\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn Abund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 1,68\nC\tValor cultural: 0,0\nEt\tValor est\u00e9tico: 1,3\nEc Valor ecol\u00f3gico: 0,38\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 3,86\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 1,07\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 1,20\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,67\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,0\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,25\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2,75\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0,75\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio):2,0\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n4,60\n6,61\n11,21\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\nC\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\t\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\t\t\t\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\t\t\n\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\t\t\nE t\t0-0,5\t\tReduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t0,5-1\t\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade em rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t1-1,5\t\tElevado\t\t\nE c\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\t\t\n\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\t\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA DE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome\nLage Branca\nRefer\u00eancia\nFA028\nTipo de local:\nIsolado\n\u00c1rea\tI I\tPanor\u00e2mico\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,92\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,50\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o: 0,75\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 1,0\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,67\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn\tAbund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 1,38\nC\tValor cultural: 0,0\nEt\tValor est\u00e9tico: 1,0\nEc Valor ecol\u00f3gico: 0,38\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 4,23\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 1,07\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 0,90\nUg Uso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,67\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,67\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE Equipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,25\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2,75\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0,75\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 2,0\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n4,30\n6,98\n11,28\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\nC\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\t\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\t\t\t\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\t\t\n\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\t\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\t\t\nE t\t0-0,5\t\tReduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\n\t0,5-1\t\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade em rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\n\t1-1,5\t\tElevado\t\t\nE c\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\t\t\t\n\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\t\t\t\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome Al to da Retortinha\nRefer\u00eancia FA033\nTipo de local:\nIsolado\n\u00c1rea\tI I Panor\u00e2mico\tI I\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,75\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 1,0\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o: 0,75\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 1,0\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,0\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn Abund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 1,53\nC\tValor cultural: 0,75\nEt\tValor est\u00e9tico: 0,4\nEc Valor ecol\u00f3gico: 0,38\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\nVUs = Valor de Uso: 4,08\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 0,21\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 1,20\nUg\tUso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,33\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,67\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE\tEquipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 1,0\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 2,25\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 0,75\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 1,50\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n4,28\n6,33\n10,61\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\n\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspecto\tculturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\nC\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\nE\t0-0 5 Reduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\nt\t0,5-1\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de\n\t115 Elevado\tvegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade \u2019\tem rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\t\nE c\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\n\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio\nFICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\nDE GEOSS\u00cdTIOS\nAUTOR CATARINA LOUREIRO DATA 19 NOVEMBRO 2014\nNome Ponte de Gol \u00e3es\nRefer\u00eancia ITAO^A\nTipo de local:\nIsolado I I\n\u00c1rea\nPanor\u00e2mico\tI I\nVGeo (Valor Geol\u00f3gico) = VCi + VAd\nVCi = Valor Cient\u00edfico: 2,16\nAr\tAbund\u00e2ncia/Raridade relativa, dentro da \u00e1rea de estudo: 0,5\nDe\tGrau de deteriora\u00e7\u00e3o: 1,0\nR Representatividade, como recurso did\u00e1ctico e processos geol\u00f3gicos: 0,33\nDi Diversidade geol\u00f3gica e a sua import\u00e2ncia: 0,33\nK\tExist\u00eancia de conhecimento cient\u00edfico associado: 0,0\nAn\tAbund\u00e2ncia/Raridade a n\u00edvel nacional: 0,0\nVAd = Valor Adicional: 2,58\nC\tValor cultural: 1,0\nEt\tValor est\u00e9tico: 1,2\nEc Valor ecol\u00f3gico: 0,38\n4,74\nVGt (Valor de Gest\u00e3o) = VUs + VPr\t638\nVUs = Valor de Uso: 3,38\nAc\tCondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade: 0,64\nV\tCondi\u00e7\u00f5es de visibilidade: 0,90\nUg Uso actual do interesse geol\u00f3gico: 0,0\nU Outros interesses, naturais e culturais e usos actuais: 0,67\nP\tProtec\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es ao uso: 0,67\nE Equipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso: 0,50\nVPr = Valor de Preserva\u00e7\u00e3o: 3,0\nDt\tDeteriora\u00e7\u00e3o (impactes at\u00e9 \u00e0 actualidade): 1,0\nVu\tVulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (impactes pelo uso como geoss\u00edtio): 2,0\nValor Geoss\u00edtio (VGeo + VGt)\n11,12\nAr\t0\tN\u00e3o \u00e9 das 5 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,25\tN\u00e3o \u00e9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,50\t\u00c9 das 3 mais importantes e/ou maiores ocorr\u00eancias na \u00e1rea\n\t0,75\t\u00c9 a mais importante e/ou maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea\n\t1,00\t\u00danica ocorr\u00eancia na \u00e1rea\nDe\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nR\t0\tRepresentatividade reduzida de processos e sem interesse did\u00e1ctico\n\t0,33\tCom alguma representatividade mas com pouco interesse did\u00e1ctico\n\t0,67\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mas de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o a leigos\n\t1,00\tBom exemplo de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e/ou bom recurso did\u00e1ctico\nDi\t0\tApenas um elemento/tema com interesse geomorfol\u00f3gico\n\t0,33\tDois elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t0,67\tTr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\n\t1,00\tMais do que tr\u00eas elementos/temas com interesse geol\u00f3gico\nK\t0\tSem produ\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quanto ao interesse geol\u00f3gico\n\t0,37\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderada (comunica\u00e7\u00f5es, artigos nacionais, ...)\n\t0,75\tObjecto de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante (teses, artigos internacionais, ...)\nAn\t0\tMais do que cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,23\tEntre duas a cinco ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,39\tAt\u00e9 duas ocorr\u00eancias/situa\u00e7\u00f5es semelhantes a n\u00edvel nacional\n\t0,75\t\u00danica ocorr\u00eancia/situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional\nValor Adicional (VAd = Cult + Estet + Ecol)\n\t0\tSem elementos culturais ou com estes a deteriorar o local\t\n\t0,25\tOcorr\u00eancia de aspecto\tculturais mas sem conex\u00e3o \u00e0 geologia\n\t0,50\tOcorr\u00eancia de aspectos culturais importantes mas sem conex\u00e3o com a geologia\t\nC\t0,75\tAspectos culturais imateriais associados \u00e0 geologia\t\n\t1,00\tAspectos culturais f\u00edsicos associados \u00e0 geologia\t\n\t1,25\tAspectos culturais f\u00edsicos de elevado valor associados \u00e0 geologia\t\n\t1,50\tElemento geol\u00f3gicos em destaque com origem antr\u00f3pica\t\nE\t0-0 5 Reduzido\t\tConsiderar a singularidade visual dos elementos geol\u00f3gicos, qualidade\nt\t0,5-1\tModerado\t\tpanor\u00e2mica, diversidade de elementos, litologias, e tonalidades, presen\u00e7a de\n\t115 Elevado\tvegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, aus\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e altura e proximidade \u2019\tem rela\u00e7\u00e3o aos objectos observados.\t\nE c\t0\tSem conex\u00e3o com elementos biol\u00f3gicos\n\t0,38\tOcorr\u00eancia de fauna e/ou flora com interesse\n\t0,75\tUm dos melhores locais para observar fauna e/ou flora com interesse\n\t1,12\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas condicionam ecossistema(s)\n\t1,50\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas determinam ecossistema(s)\nValor de Uso (VUs = Ac + V + Ug + U + P + E)\nAc\t0\tAcessibilidade muito dif\u00edcil, apenas com recurso a equipamento especial\n\t0,21\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo todo-terreno\n\t0,43\tA p\u00e9, a mais de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,64\tA p\u00e9, a menos de 500 metros de caminho transit\u00e1vel por ve\u00edculo autom\u00f3vel\n\t0,86\tEm ve\u00edculo todo-terreno, at\u00e9 menos de 100 metros do local\n\t1,07\tEm ve\u00edculo autom\u00f3vel, at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,29\tPor estrada regional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\n\t1,50\tPor estrada nacional, em autocarro de 50 lug., at\u00e9 menos de 50 metros do local\nV\t0\tSem condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o ou em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis\n\t0,30\tApenas vis\u00edvel com aux\u00edlio de equipamento especial (luz artificial, cordas, ...)\n\t0,60\tRazo\u00e1vel, mas limitada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea ou arbustiva\n\t0,90\tBoa, mas obrigando a desloca\u00e7\u00e3o para ser melhorada\n\t1,20\tBoa para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\n\t1,50\tExcelente para todos os elementos geol\u00f3gicos em destaque\nUg\t0\tSem divulga\u00e7\u00e3o e sem uso\n\t0,33\tSem divulga\u00e7\u00e3o mas com uso\n\t0,67\tDivulgado/usado como local de interesse paisag\u00edstico\n\t1,00\tDivulgado/usado como local de interesse geol\u00f3gico ou geomorfol\u00f3gico\nU\t0\tSem outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,33\tCom outro(s) tipos de valor, sem divulga\u00e7\u00e3o e/ou uso\n\t0,67\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o\n\t1,00\tCom outro(s) tipos de valor, com divulga\u00e7\u00e3o e uso\nP\t0\tCom protec\u00e7\u00e3o total, impedindo o uso\n\t0,33\tCom protec\u00e7\u00e3o, limitando o uso\n\t0,67\tSem protec\u00e7\u00e3o e sem limita\u00e7\u00f5es ao uso\n\t1,00\tCom protec\u00e7\u00e3o mas com poucas ou nenhumas limita\u00e7\u00f5es ao uso\nE\t0\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a mais de 25 km\n\t0,25\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 10 e 25 km\n\t0,50\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio entre 5 e 10 km\n\t0,75\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\n\t1,00\tOferta hoteleira variada ou servi\u00e7os de apoio a menos de 5 km\nValor de Protec\u00e7\u00e3o (VPr = Ip + Vu)\nDt\t0\tMuito deteriorado, resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos, vandalismo ou mau uso\n\t0,25\tMuito deteriorado, resultado de processos naturais\n\t0,50\tCom deteriora\u00e7\u00e3o, mas preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t0,75\tDeteriorado ligeiramente, preservando elementos geol\u00f3gicos essenciais\n\t1,00\tSem deteriora\u00e7\u00e3o\nVu\t0\tMuito vulner\u00e1vel, o uso como geoss\u00edito pode deteriorar completamente o local\n\t0,50\tElementos geol\u00f3gicos e outros podem ser deteriorados\n\t1,00\tOutros elementos podem ser afectados, mas n\u00e3o os geol\u00f3gicos\n\t1,50\tDeteriora\u00e7\u00e3o pode ocorrer apenas nas estruturas de acesso\n\t2,00\tNada vulner\u00e1vel ao uso como geoss\u00edtio"}]}}}