{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14044"}, {"@name": "filename", "#text": "20285_ISSN1516-4039-2012-14-26-43-56.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Estrat\u00e9gias de soma\u00e7\u00e3o temporal e espacial \nna forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria declarativa de \n\ncurto prazo\n1\n\nJean Felipe Marques* \nRafael Fernandes Barros**\nRafael Peres dos Santos***\n\nAlfredo Pereira Jr.****\n\nResumo\n\nNeste trabalho, estudamos a forma\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria declarativa de curto \nprazo em condi\u00e7\u00f5es que correspondem a processos de soma\u00e7\u00e3o temporal e \nespacial. Apresentamos para alunos universit\u00e1rios uma sequ\u00eancia de slides, \ncom dura\u00e7\u00e3o de sete segundos cada, contendo senten\u00e7as (uma por slide) \nque poderiam ser de maior ou menor interesse para os sujeitos. Ao todo \nforam apresentadas 25 senten\u00e7as, das quais cinco repetidas tr\u00eas vezes e \nas 10 restantes apresentadas apenas uma vez, intercaladas aleatoriamente. \nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o, os sujeitos responderam a quest\u00f5es referentes a \ncada senten\u00e7a. Verificamos que as senten\u00e7as apresentadas tr\u00eas vezes \napresentaram, em m\u00e9dia, maior n\u00famero de respostas corretas, indicando \numa efic\u00e1cia da estrat\u00e9gia de aprendizagem baseada na soma\u00e7\u00e3o temporal. \nContudo, tamb\u00e9m verificamos que a senten\u00e7a mais lembrada foi apresentada \napenas uma vez, e que outras seis senten\u00e7as apresentadas apenas uma vez \nobtiveram maior n\u00famero de respostas corretas que a m\u00e9dia das senten\u00e7as \napresentadas tr\u00eas vezes, o que indica a possibilidade de maior efici\u00eancia das \nestrat\u00e9gias de soma\u00e7\u00e3o espacial.\n\nPalavras-chave: Mem\u00f3ria; Aprendizagem; Soma\u00e7\u00e3o temporal; Soma\u00e7\u00e3o \nespacial; Repeti\u00e7\u00e3o; Relev\u00e2ncia.\n\n* Biom\u00e9dico \u2013 Laborat\u00f3rio de Neurobiologia do Estresse e Depress\u00e3o do Departamento de \nPsicologia da Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Ribeir\u00e3o Preto (FFCLRP-USP). \n\n** Biom\u00e9dico \u2013 Hospital das Cl\u00ednicas de Botucatu pela FAMESP; especialista em imageologia \n(tomografia computadorizada, resson\u00e2ncia magn\u00e9tica e angiografia intervencionista). \n\n*** Biom\u00e9dico \u2013 Departamento de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria da Prefeitura do Munic\u00edpio de Itapevi \u2013 SP. \n\n**** Departamento de Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de Bioci\u00eancias de Botucatu, Universidade Estadual Paulista \n\u2013 UNESP, Botucatu, S\u00e3o Paulo, Brasil. E-mail: apj@ibb.unesp.br\n\n43S C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 ,  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\n\n\nO estudo da aprendizagem e da forma\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria pode ocorrer tanto em \numa abordagem psicol\u00f3gica quanto em uma abordagem fisiol\u00f3gica. Na primeira, \ns\u00e3o utilizados determinados tipos de est\u00edmulo, apresentados de certa maneira \npara os sujeitos, sendo observados e analisados seus comportamentos decorrentes \nda aprendizagem e da memoriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o carregada pelo est\u00edmulo. Na \nabordagem fisiol\u00f3gica tem-se elaborado um modelo dos processos moleculares \ninter e intraneuronais que d\u00e3o suporte aos mesmos fen\u00f4menos, utilizando-se \nt\u00e9cnicas experimentais para se identificar os principais fatores envolvidos na \nforma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria. \n\nNeste trabalho, que consiste em replica\u00e7\u00e3o de um experimento cognitivo \nrealizado anteriormente no mesmo contexto (BARROS et al., 2011), formulamos \ne testamos uma hip\u00f3tese a respeito da forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria relacionada com \nambas abordagens, psicol\u00f3gica e fisiol\u00f3gica. A forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria declarativa \npode ocorrer ao menos em duas estrat\u00e9gias, seja pela apresenta\u00e7\u00e3o \u00fanica de um \nest\u00edmulo interessante (HUANG et al., 2007; MIYAKOSKI et al., 2007), seja pela \napresenta\u00e7\u00e3o repetida de um est\u00edmulo que pode ser ou n\u00e3o de interesse (KUNAR \net al., 2008). Partindo de um modelo no qual s\u00e3o representados mecanismos \nmoleculares elementares envolvidos no processo de aprendizagem e na forma\u00e7\u00e3o \nde mem\u00f3ria, formulamos e comparamos duas estrat\u00e9gias cognitivas utilizadas na \npr\u00e1tica educacional, baseadas ora na repeti\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ora na apresenta\u00e7\u00e3o \nde mensagens que ativam uma variedade de vias cognitivas e afetivas dos sujeitos. \nProcuramos tamb\u00e9m avaliar qual dessas duas estrat\u00e9gias seria mais eficaz, tendo \nem vista que s\u00e3o frequentemente utilizadas por professores e alunos, n\u00e3o s\u00f3 no \nensino superior, mas em todos os n\u00edveis do sistema educacional.\n\nAspectos b\u00e1sicos da Potencia\u00e7\u00e3o de Longo Termo\n\nDonald Hebb (1949) prop\u00f4s o entendimento dos processos de aprendizagem \nem termos de uma regra, que veio a ser conhecida como \u201cLei de Hebb\u201d. Essa lei \nestabelece que a ativa\u00e7\u00e3o concomitante de dois ou mais neur\u00f4nios tem como efeito \numa mudan\u00e7a metab\u00f3lica nos mesmos, levando, no tempo, ao fortalecimento de \nsuas conex\u00f5es, isto \u00e9, levando a um crescimento de seus dendritos e ax\u00f4nios, \nrefor\u00e7ando as sinapses j\u00e1 existentes, e formando novas sinapses entre eles. J\u00e1 \naqueles neur\u00f4nios que n\u00e3o s\u00e3o ativados concomitantemente com outros tenderiam \n\u00e0 degeneresc\u00eancia, diminuindo sua conectividade (a qual normalmente se situa \nna faixa de milhares de conex\u00f5es para cada neur\u00f4nio), e, consequentemente, o \nseu peso na determina\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es executadas pela rede neuronal. Estudos \n\n44\n\nJean Felipe Marques; Rafael Fernandes Barros; Rafael Peres dos Santos; Alfredo Pereira Jr.\n\nS C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 .  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\n\n\nde neurofisiologia da forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, a partir da d\u00e9cada de 1960, vieram \ntrazer confirma\u00e7\u00e3o experimental para a Lei de Hebb. Esse processo foi chamado \nde Potencia\u00e7\u00e3o de Longo Termo \u2013 do ingl\u00eas \u201cLong-Term Potentiation\u201d, LTP \u2013 \n(CITRI; MALENKA, 2007). Inicialmente, tais estudos eram feitos com culturas \nde c\u00e9lulas \u201cin vitro\u201d. Aplicando-se repetidamente um est\u00edmulo el\u00e9trico a tais \nc\u00e9lulas, gerava-se nelas, a cada vez, uma ativa\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, que persistia por breve \ntempo e deca\u00eda. Entretanto, observou-se, ao longo do tempo, que a estimula\u00e7\u00e3o \nrepetida havia criado uma \u201cpotencia\u00e7\u00e3o\u201d da c\u00e9lula, ou seja, uma mem\u00f3ria, de \nmodo que a c\u00e9lula tinha se tornado mais sens\u00edvel \u00e0 estimula\u00e7\u00e3o, portanto, a mesma \nresposta poderia, ent\u00e3o, ser obtida com uma estimula\u00e7\u00e3o de menor magnitude. \nGradativamente, na pesquisa sobre a LTP, foram sendo elucidados os mecanismos \nmoleculares subjacentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria de longo termo, ao mesmo tempo \nem que se passava dos modelos artificiais para o entendimento do processo de \nforma\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria no c\u00e9rebro vivo. \n\nConsideremos uma sinapse constitu\u00edda de dois neur\u00f4nios, pr\u00e9-sin\u00e1ptico e p\u00f3s-\nsin\u00e1ptico. Do neur\u00f4nio pr\u00e9-sin\u00e1ptico nos interessa principalmente o terminal axonal, \nonde se localizam ves\u00edculas contendo neurotransmissores. Quando o sinal el\u00e9trico \nproveniente do corpo deste neur\u00f4nio atinge o terminal axonal, essas ves\u00edculas se \nrompem, lan\u00e7ando os neurotransmissores na fenda sin\u00e1ptica. Ap\u00f3s se difundirem \npela fenda sin\u00e1ptica, os neurotransmissores se ligam a receptores, localizados no \ndendrito do neur\u00f4nio p\u00f3s-sin\u00e1ptico. Alguns desses receptores controlam canais de \n\u00edons, raz\u00e3o de serem denominados de receptores ionotr\u00f3picos. Outros controlam \ncadeias de sinalizadores compostas de outras prote\u00ednas, mol\u00e9culas e \u00edons, que \nafetam o metabolismo do neur\u00f4nio p\u00f3s-sin\u00e1ptico, sendo, nesse caso, denominados \nde receptores metabotr\u00f3picos (MAO; WANG, 2008). \n\nO que nos interessa destacar \u00e9 que a excita\u00e7\u00e3o repetida de dois neur\u00f4nios \ngera mudan\u00e7as moleculares, como a fosforila\u00e7\u00e3o de receptores de membrana. \nConcomitantemente, podem ser deflagrados processos duradouros no interior do \nneur\u00f4nio p\u00f3s-sin\u00e1ptico, como a ativa\u00e7\u00e3o de cadeias de sinais a partir de receptores \nmetabotr\u00f3picos, vindo a afetar a express\u00e3o dos genes, e alterando o perfil das \nprote\u00ednas geradas na c\u00e9lula.\n\nA necessidade de estimula\u00e7\u00e3o repetida no tempo pode ser questionada, \ntendo em vista que nos experimentos cl\u00e1ssicos tal repeti\u00e7\u00e3o era feita de modo \nartificial. Considerando-se as condi\u00e7\u00f5es naturais nas quais ocorre a aprendizagem \ne a forma\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria, colocamos a seguinte quest\u00e3o: como \u00e9 poss\u00edvel a \naprendizagem \u201cin vivo\u201d, sabendo-se que muitas vezes a apresenta\u00e7\u00e3o \u00fanica de um \nest\u00edmulo \u00e9 capaz de produzir uma experi\u00eancia marcante, e uma mem\u00f3ria duradoura? \n\n45S C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 ,  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\nEstrat\u00e9gias de soma\u00e7\u00e3o temporal e espacial na forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria declarativa de curto prazo\n\n\n\nPara responder a essa pergunta, \u00e9 capital introduzir aqui as no\u00e7\u00f5es de \u201csoma\u00e7\u00e3o \ntemporal\u201d e \u201csoma\u00e7\u00e3o espacial\u201d (LENT, 2004). O processo artificial pelo qual se \ngera a LTP constitui uma soma\u00e7\u00e3o temporal, pela qual um est\u00edmulo repetido no \ntempo produz, de forma cumulativa e por meio de uma \u00fanica via excitat\u00f3ria, uma \ndespolariza\u00e7\u00e3o da membrana do neur\u00f4nio p\u00f3s-sin\u00e1ptico. J\u00e1 a soma\u00e7\u00e3o espacial diz \nrespeito ao caso, frequente no c\u00e9rebro, em condi\u00e7\u00f5es naturais, em que diversos \nest\u00edmulos excitat\u00f3rios simult\u00e2neos se somam, para produzir a despolariza\u00e7\u00e3o.\n\nM\u00e9todo\n\nNeste estudo analisamos a forma\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria de curto prazo, mensurando a \nreten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em um per\u00edodo de poucos (5 a 10) minutos. Trata-se aqui \nda mem\u00f3ria declarativa (ou expl\u00edcita), aquela que os alunos explicitam por meio \nda linguagem, pois \u00e9 esse o tipo de mem\u00f3ria que \u00e9 frequentemente utilizada no \ncontexto da educa\u00e7\u00e3o formal. Assumimos que a repeti\u00e7\u00e3o de um est\u00edmulo que ativa \nrepetidamente uma \u00fanica via excitat\u00f3ria geraria uma soma\u00e7\u00e3o temporal, enquanto \na apresenta\u00e7\u00e3o \u00fanica de um est\u00edmulo que ativa concomitantemente mais de uma \nvia geraria uma soma\u00e7\u00e3o espacial. Em ambos os casos, em situa\u00e7\u00f5es realistas, \npode ocorrer ativa\u00e7\u00e3o de diversas vias, sensoriais, cognitivas e emocionais, \nrelacionadas a cada estimula\u00e7\u00e3o. A diferen\u00e7a entre os tipos de processos estudados \ndiz respeito ao padr\u00e3o de potencia\u00e7\u00e3o de membrana da popula\u00e7\u00e3o de neur\u00f4nios \nenvolvidos na forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria declarativa. Em um caso, o mecanismo \nenvolvido \u00e9 o de excita\u00e7\u00e3o repetida da(s) mesma(s) via(s) e, no outro caso, \u00e9 o \nda excita\u00e7\u00e3o de diversas vias convergentes uma \u00fanica vez \u2013 assumindo-se que \nno segundo caso haja maior n\u00famero de vias convergentes envolvidas. Ambas as \nmodalidades excitat\u00f3rias poderiam gerar efeitos de aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o \nde mem\u00f3ria. Perguntamos, ent\u00e3o: qual deles seria mais eficiente no contexto da \neduca\u00e7\u00e3o formal? \n\nUma poss\u00edvel resposta para a pergunta feita anteriormente \u2013 que corresponde \u00e0 \nhip\u00f3tese por n\u00f3s levantada \u2013 \u00e9 que a apresenta\u00e7\u00e3o \u00fanica de um est\u00edmulo relevante, \nsaliente e/ou interessante para um sujeito, poderia desencadear uma ativa\u00e7\u00e3o de \nm\u00faltiplas vias excitat\u00f3rias, abrangendo uma diversidade de sistemas cerebrais, que \nconvergiriam para determinadas regi\u00f5es, nas quais promoveriam uma ativa\u00e7\u00e3o por \nsoma\u00e7\u00e3o espacial, que seria equivalente ou mesmo mais robusta que a repeti\u00e7\u00e3o, \nao longo do tempo, de um est\u00edmulo irrelevante, n\u00e3o saliente e/ou desinteressante \n(o qual, supostamente, afetaria as regi\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria atrav\u00e9s de \num menor n\u00famero de vias excitat\u00f3rias). Por exemplo, em certos casos, um grupo \n\n46\n\nJean Felipe Marques; Rafael Fernandes Barros; Rafael Peres dos Santos; Alfredo Pereira Jr.\n\nS C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 .  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\n\n\nde neur\u00f4nios da am\u00edgdala (YU et al., 2008) \u00e9 ativado acima de certo limiar, \neliciando uma determinada sensa\u00e7\u00e3o, apenas quando recebem conjuntamente \nsinais excitat\u00f3rios tanto de neur\u00f4nios sensoriais quanto de neur\u00f4nios hipocampais. \nPortanto, devemos admitir a possibilidade de que um est\u00edmulo singular atinja o \nc\u00e9rebro de forma a desencadear um processo excitat\u00f3rio por diferentes vias \nde diversos sistemas cerebrais, que ao convergirem resultar\u00e3o na ativa\u00e7\u00e3o de \ndeterminados grupos de neur\u00f4nios. \n\nPara testar nossa hip\u00f3tese, preparamos um exerc\u00edcio e o aplicamos em \ngraduandos de quatro cursos do Instituto de Bioci\u00eancias da Unesp, campus de \nBotucatu: Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas (Licenciatura per\u00edodo noturno e Bacharelado/\nLicenciatura per\u00edodo integral), Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas e F\u00edsica M\u00e9dica, uma \npopula\u00e7\u00e3o cuja faixa et\u00e1ria se situa majoritariamente entre 18 e 25 anos, sem \npredomin\u00e2ncia de g\u00eanero em seu total, constituindo, portanto, um grupo \nrelativamente homog\u00eaneo.\n\nElaboramos 15 senten\u00e7as com m\u00e9dia de 8,9 palavras e 56,60 caracteres, \nversando sobre temas que poderiam ou n\u00e3o ser de interesse dos alunos. Para tal, \nnos embasamos em um dos princ\u00edpios utilizados para testes de intelig\u00eancia, que \u00e9 \na contextualiza\u00e7\u00e3o (SILVA, 2003). Foi realizado um experimento piloto com cinco \nvolunt\u00e1rios, tamb\u00e9m alunos de gradua\u00e7\u00e3o do mesmo Instituto, por\u00e9m, de turmas \ndiferentes das acima citadas, os quais julgaram que aspectos seriam relevantes, \nsalientes e/ou interessantes em cada senten\u00e7a, desse modo, possibilitando corre\u00e7\u00f5es \nde ambiguidades sem\u00e2nticas das senten\u00e7as, e subsidiando nossa discuss\u00e3o dos \nresultados. \n\nDas 15 senten\u00e7as, as supostamente desinteressantes foram apresentadas tr\u00eas \nvezes ou uma vez como controle, e todas as supostamente interessantes foram \napresentadas uma \u00fanica vez. O exerc\u00edcio foi composto de uma apresenta\u00e7\u00e3o \nautomatizada de slides em multim\u00eddia, cada uma contendo apenas uma senten\u00e7a, \ncom dura\u00e7\u00e3o de sete segundos (SREENIVASAN et al., 2007) por quadro \n(QUADRO 1), totalizando, assim, 25 senten\u00e7as, sendo 5 repetidas tr\u00eas vezes e 10 \napresentadas apenas uma vez. A ordem de apresenta\u00e7\u00e3o foi aleat\u00f3ria, assegurando-\nse apenas que as senten\u00e7as repetidas n\u00e3o fossem apresentadas em sequ\u00eancia.\n\nQUADRO 1: Esquema da organiza\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o das senten\u00e7as\nFonte: Dados da pesquisa\n\n47S C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 ,  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\nEstrat\u00e9gias de soma\u00e7\u00e3o temporal e espacial na forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria declarativa de curto prazo\n\n\n\nAs senten\u00e7as e o respectivo n\u00famero de apresenta\u00e7\u00f5es foram os seguintes:\n\n1. Chimpanz\u00e9 fumante vive 10 anos a mais que a m\u00e9dia da esp\u00e9cie. (uma vez)\n2. Financiadora \u00e9 processada por aplicar restri\u00e7\u00f5es anticompetitivas. (tr\u00eas vezes)\n3. Vale abre inscri\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio com bolsa de at\u00e9 R$ 900. (uma vez)\n4. Toshiba vai vender televisores para pa\u00edses ib\u00e9ricos. (uma vez)\n5. Na Nam\u00edbia, apoio a Nujoma sobe para 65 por cento ap\u00f3s rebeli\u00e3o. (tr\u00eas vezes)\n6. Caetano Veloso apoiou candidata a presidente. (uma vez)\n7. Chal\u00e9 da construtora Arouca tem vista privilegiada. (tr\u00eas vezes)\n8. Descoberta mina de carv\u00e3o na Eslov\u00e1quia. (uma vez)\n9. Piloto franc\u00eas pretende n\u00e3o voltar para a F\u00f3rmula 1 em 2011. (tr\u00eas vezes)\n10. Brasil prepara plano contra o turismo sexual durante a Copa de 2014. (uma vez)\n11. Ambev compra Burger King por R$ 7 bilh\u00f5es. (tr\u00eas vezes)\n12. A Unesp elabora propostas de integra\u00e7\u00e3o de seus curr\u00edculos buscando                                    \nmobilidade estudantil. (uma vez)\n13. Sorvete de creme de leite ganha concurso de sabores. (uma vez)\n14. Mercado naval movimenta R$ 2 bilh\u00f5es. (uma vez)\n15. Col\u00f4mbia apresenta festival de pipas na Expo 2010. (uma vez)\n\nPara aferir a memoriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, elaboramos um question\u00e1rio com \n15 quest\u00f5es objetivas, cada uma referente a uma das senten\u00e7as apresentadas. \nProcuramos elaborar as quest\u00f5es de modo que as respostas corretas demandassem \no resgate de uma mesma quantidade de informa\u00e7\u00e3o (expressa entre um a tr\u00eas \ntermos). As quest\u00f5es e suas respostas consideradas corretas s\u00e3o as que seguem: \n\n1. Quantos anos o chimpanz\u00e9 fumante vive mais que a m\u00e9dia da esp\u00e9cie?\nR.: 10. \n\n2. Porque a financiadora foi processada?\nR.: Anticompetitividade.\n\n3. Qual empresa oferece bolsa de est\u00e1gio de at\u00e9 R$ 900?\nR.: Vale.\n\n4. Para quais pa\u00edses a Toshiba vai vender seus televisores?\nR.: Ib\u00e9ricos.\n\n5. Qual a porcentagem de apoio a Nujoma ap\u00f3s rebeli\u00e3o?\nR.: 65. \n\n6. Quem apoiou candidata a presidente?\nR.: Caetano Veloso.\n\n48\n\nJean Felipe Marques; Rafael Fernandes Barros; Rafael Peres dos Santos; Alfredo Pereira Jr.\n\nS C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 .  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\n\n\n7. Qual \u00e9 a construtora cujos chal\u00e9s t\u00eam vista privilegiada?\nR.: Arouca.\n\n8. Onde foi descoberta uma mina de carv\u00e3o?\nR.: Eslov\u00e1quia.\n\n9. Qual o pa\u00eds de origem do piloto que diz n\u00e3o voltar \u00e0 F\u00f3rmula 1?\nR.: Fran\u00e7a.\n\n10. Cite um plano do Brasil para a Copa de 2014.\nR.: Contra turismo sexual.\n\n11. Por quanto a Ambev comprou o Burger King?\nR.: R$ 7 bilh\u00f5es.\n\n12. Porque a Unesp elabora propostas de integra\u00e7\u00e3o de seus curr\u00edculos?\nR.: Mobilidade.\n\n13. Que sorvete ganhou o concurso de sabores?\nR.: Creme de leite.\n\n14. Que mercado movimentou R$ 2 bilh\u00f5es? \nR.: Naval.\n\n15. Onde ocorreu o festival de pipas?\nR.: Col\u00f4mbia.\n\nUm total de 84 sujeitos, alunos de quatro cursos de gradua\u00e7\u00e3o do Instituto \nde Bioci\u00eancias da Unesp de Botucatu \u2013 Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas per\u00edodo integral, \nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas licenciatura noturna, F\u00edsica M\u00e9dica e Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas, \nparticiparam da pesquisa. O experimento cognitivo ocorreu durante per\u00edodos \nde aulas sob responsabilidade do professor Alfredo Pereira Jr., a partir do \nprojeto aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica na Pesquisa da Faculdade de Medicina \nda Unesp (Faculdade de Medicina de Botucatu \u2013 Processo n\u00ba. 237/2010). Os \nalunos foram convidados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e an\u00f4nima no experimento, \nsendo que os que concordaram leram e assinaram o Termo de Consentimento. \nOs alunos que n\u00e3o quiseram participar n\u00e3o sofreram preju\u00edzo em termos do \nc\u00f4mputo de frequ\u00eancia \u00e0s aulas ou em sua avalia\u00e7\u00e3o nas disciplinas.\n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos slides, entregamos, para cada aluno, uma folha \ncontendo o question\u00e1rio. Os dados obtidos foram analisados quantitativamente, \ncalculando-se as m\u00e9dias de acerto dos grupos de senten\u00e7as apresentadas uma e \ntr\u00eas vezes, e compara\u00e7\u00f5es entre ambas as m\u00e9dias e entre n\u00famero de respostas \ncorretas obtidas para senten\u00e7as individuais.\n\n49S C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 ,  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\nEstrat\u00e9gias de soma\u00e7\u00e3o temporal e espacial na forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria declarativa de curto prazo\n\n\n\nResultados\n\nNo delineamento experimental, procuramos uma equival\u00eancia, em m\u00e9dia, \ndos tamanhos das palavras e caracteres das senten\u00e7as e das respostas a serem \nmemorizadas. As 25 senten\u00e7as apresentadas nos slides foram divididas em duas \ncategorias, apresentadas uma vez e apresentadas tr\u00eas vezes. No GR\u00c1FICO 1, \nmostramos os c\u00e1lculos da porcentagem de respostas corretas por senten\u00e7a.\n\n \n\nGR\u00c1FICO 1: Compara\u00e7\u00e3o da memoriza\u00e7\u00e3o entre as senten\u00e7as e seus respectivos \nagrupamentos por n\u00famero de apresenta\u00e7\u00e3o.\nFonte: Dados da pesquisa.\n\nA frequ\u00eancia de acertos das senten\u00e7as apresentadas tr\u00eas vezes foi maior \nque das senten\u00e7as apresentadas uma vez (GR\u00c1FICO 2), por\u00e9m, comparando \nindividualmente cada senten\u00e7a apresentada uma vez com a m\u00e9dia das apresentadas \ntr\u00eas vezes, verifica-se que houve senten\u00e7as apresentadas apenas uma vez que \nobtiveram um maior \u00edndice geral de memoriza\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nGR\u00c1FICO 2: Gr\u00e1fico comparativo entre a m\u00e9dia total relativa e as m\u00e9dias relativas de \nrespostas corretas (memoriza\u00e7\u00e3o) relativas \u00e0s senten\u00e7as apresentadas tr\u00eas vezes e uma vez. \nFonte: Dados da pesquisa.\n\n50\n\nJean Felipe Marques; Rafael Fernandes Barros; Rafael Peres dos Santos; Alfredo Pereira Jr.\n\nS C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 .  p .  4 3 - 5 6 .  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\n\n\nComparamos, ent\u00e3o, a m\u00e9dia de memoriza\u00e7\u00e3o das senten\u00e7as apresentadas \ntr\u00eas vezes com aquelas que foram apresentadas apenas uma vez (GR\u00c1FICO 3). \nVerificou-se que seis senten\u00e7as obtiveram \u00edndice de memoriza\u00e7\u00e3o acima da m\u00e9dia \nde memoriza\u00e7\u00e3o das senten\u00e7as apresentadas tr\u00eas vezes. \n\nGR\u00c1FICO 3: Gr\u00e1fico comparativo entre a m\u00e9dia de memoriza\u00e7\u00e3o das senten\u00e7as apresenta-\ndas tr\u00eas vezes e cada senten\u00e7a apresentada uma vez que foi lembrada acima daquela m\u00e9dia.\n\nDiscuss\u00e3o\n\nNo processo de aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que podem aceder \u00e0 mem\u00f3ria \u2013 em nosso \nexperimento, as informa\u00e7\u00f5es apresentadas nos slides \u2013, consideramos tanto os eventos \nexternos (o ambiente em torno do sujeito) quanto os eventos internos (processos cognitivos \ne afetivos do sujeito). Cada evento externo pode se associar com eventos internos do sujeito \npara a aquisi\u00e7\u00e3o e sua reten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, conforme mostrado no diagrama da FIGURA 1. \n\nFIGURA 1: Esquema da opera\u00e7\u00e3o dos sistemas de mem\u00f3ria (adaptado de LENT, 2004)\nFonte: Elaborado pelos autores\n\n51S C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 ,  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\nEstrat\u00e9gias de soma\u00e7\u00e3o temporal e espacial na forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria declarativa de curto prazo\n\n\n\nA soma\u00e7\u00e3o temporal foi, na m\u00e9dia, mais eficaz. Mas a soma\u00e7\u00e3o espacial, \ndependendo do impacto do est\u00edmulo nos sujeitos, pode ser mais eficiente, como \n\u00e9 o caso da senten\u00e7a 1 (apresentada uma vez), que foi a mais lembrada de todas \nem termos absolutos. Possivelmente, essa senten\u00e7a provocou nos sujeitos uma \nativa\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero de vias neuronais excitat\u00f3rias, que fortaleceram \no processo mnem\u00f4nico. Quando evocada a mem\u00f3ria declarativa por meio do \nquestion\u00e1rio, foi verificado nas respostas dos sujeitos que houve uma eficiente e \neficaz memoriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o solicitada.\n\n\u00c9 sabido que a coativa\u00e7\u00e3o de uma diversidade de vias neuronais excitat\u00f3rias \nfacilita a forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e da respectiva lembran\u00e7a, como descrito pela Lei \nde Hebb e confirmado \u2013 para a mem\u00f3ria de longo prazo \u2013 pelos estudos da LTP. \nEntre os fatores que participam desse processo est\u00e3o os componentes emocionais \ne a aten\u00e7\u00e3o, que podem contribuir para a soma\u00e7\u00e3o espacial. Neste estudo, \nprocuramos descartar outros fatores que poderiam prejudicar a compara\u00e7\u00e3o entre \nas duas estrat\u00e9gias focalizadas, correspondendo \u00e0 soma\u00e7\u00e3o temporal e espacial.\n\nPara cada senten\u00e7a apresentada uma vez e mais lembrada que a m\u00e9dia geral, \nelaboramos, a partir do experimento piloto, poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es de seus \naspectos sem\u00e2nticos que favoreceram o processo de soma\u00e7\u00e3o espacial:\n\nSenten\u00e7a 1: Chimpanz\u00e9 fumante vive 10 anos a mais que a m\u00e9dia da esp\u00e9cie.\n\nEssa senten\u00e7a apresenta uma riqueza de aspectos sem\u00e2nticos para os alunos, \nque est\u00e3o no contexto de um Instituto de Bioci\u00eancias. Al\u00e9m de se referir a um \nanimal cujo comportamento \u00e9 de grande interesse para a etologia, o mesmo \napresenta o comportamento inusitado de aderir a um v\u00edcio humano. Esse aspecto \npossivelmente induz \u00e0 idea\u00e7\u00e3o de um chimpanz\u00e9 fumando. Al\u00e9m de a imagem \nser inusitada, tamb\u00e9m entra em conflito com uma ideia bem estabelecida (fumar \nfaz mal a sa\u00fade), pois o primata tem sobrevida superior ao esperado na m\u00e9dia \nda esp\u00e9cie. Devemos ainda considerar a posi\u00e7\u00e3o dessa senten\u00e7a na sequ\u00eancia de \nslides, favorecendo o efeito de primazia, que poderia ser tamb\u00e9m um componente \nda estrat\u00e9gia de soma\u00e7\u00e3o espacial (uma maior disponibilidade do sistema \nmnem\u00f4nico, o qual, no in\u00edcio da apresenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se encontrava saturado de \ninforma\u00e7\u00f5es, favoreceria a ativa\u00e7\u00e3o de maior diversidade de vias excitat\u00f3rias).\n\nSenten\u00e7a 3: Vale abre inscri\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio com bolsa de at\u00e9 R$ 900.\n\n52\n\nJean Felipe Marques; Rafael Fernandes Barros; Rafael Peres dos Santos; Alfredo Pereira Jr.\n\nS C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 .  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\n\n\nA palavra \u201cest\u00e1gio\u201d desperta o interesse de grande parte dos alunos. Al\u00e9m de \nvislumbrarem uma cifra de 900 reais, que \u00e9 alta para os padr\u00f5es de est\u00e1gio atuais \nda \u00e1rea biol\u00f3gica, os alunos criam certa expectativa emocional, possivelmente \nadicionando a ativa\u00e7\u00e3o de parte do sistema l\u00edmbico como via excitat\u00f3ria de refor\u00e7o \nda memoriza\u00e7\u00e3o. Pode ser tamb\u00e9m que os sujeitos se lembrem do nome \u201cVale\u201d \nporque \u00e9 o primeiro termo a aparecer. Isso se d\u00e1 pelo fato de ser uma empresa \nbrasileira em que muitos alunos da \u00e1rea poderiam atuar.\n\nSenten\u00e7a 4: Toshiba vai vender televisores para pa\u00edses ib\u00e9ricos.\n\nOs pa\u00edses ib\u00e9ricos podem ter sido lembrados porque evocam um conhecimento \nestudado no ensino b\u00e1sico e que causam impacto devido ao fato de que o Brasil \ntem rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas com esses pa\u00edses. A pr\u00e9-ativa\u00e7\u00e3o pode ter feito com que \nevocassem outras lembran\u00e7as que seriam comuns a um estudante brasileiro. \n\nSenten\u00e7a 6: Caetano Veloso apoiou candidata a presidente. \n\nEssa senten\u00e7a evoca conhecimentos da m\u00fasica e pode ter fortalecido a via de \nmemoriza\u00e7\u00e3o pelo c\u00f3rtex auditivo e o c\u00f3rtex visual quando associada a imagem do \ncantor ao seu nome. Al\u00e9m disso, o experimento foi realizado em \u00e9poca de elei\u00e7\u00f5es \npresidenciais.\n\nSenten\u00e7a 10: Brasil prepara plano contra o turismo sexual durante a Copa de 2014.\n\nAqui se relata um fato que evoca emo\u00e7\u00e3o porque diz respeito \u00e0 nacionalidade: \no evento da Copa no Brasil, um motivo de orgulho e ansiedade, evoca rea\u00e7\u00f5es \nemocionais. A parte da senten\u00e7a que necessitaria ser declarada pode ter sido \nmemorizada por se tratar de sentimento sexual e de vergonha, pois turismo sexual \n\u00e9 colocado pela sociedade como aspecto negativo e fere a nacionalidade do sujeito. \n\nSenten\u00e7a 13: Sorvete de creme de leite ganha concurso de sabores.\n\nEssa senten\u00e7a pode ter sido refor\u00e7ada por seu conte\u00fado hed\u00f4nico, por se tratar \nde um sabor conhecido, podendo gerar rea\u00e7\u00f5es como saliva\u00e7\u00e3o e desejo.\n\n53\n\nEstrat\u00e9gias de soma\u00e7\u00e3o temporal e espacial na forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria declarativa de curto prazo\n\nS C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 ,  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\n\n\nConclus\u00e3o\n\nVerificamos que as senten\u00e7as apresentadas tr\u00eas vezes apresentaram, em m\u00e9dia, \nmaior n\u00famero de respostas corretas, indicando uma maior efic\u00e1cia de estrat\u00e9gias \nde memoriza\u00e7\u00e3o baseadas na soma\u00e7\u00e3o temporal. Contudo, tamb\u00e9m verificamos \nque a senten\u00e7a mais lembrada de todas foi apresentada apenas uma vez, e que \noutras cinco senten\u00e7as apresentadas apenas uma vez obtiveram maior n\u00famero de \nrespostas corretas que a m\u00e9dia das senten\u00e7as apresentadas tr\u00eas vezes, o que indica \na possibilidade de maior efici\u00eancia das estrat\u00e9gias cognitivas que se utilizam da \nsoma\u00e7\u00e3o espacial, desde que as informa\u00e7\u00f5es veiculadas e respectivas modalidades \nde apresenta\u00e7\u00e3o atinjam os alunos em uma diversidade de vias convergentes.\n\nComo houve, relativamente, um alto \u00edndice de lembran\u00e7a de algumas quest\u00f5es \napresentadas apenas uma vez (em meio \u00e0 sequ\u00eancia de 25 slides), sugerimos \nque as mesmas apresentariam maior grau de relev\u00e2ncia, sali\u00eancia e/ou interesse \npara os sujeitos, arregimentando uma diversidade de vias convergentes. Nesse \ncaso, teriam maiores chances de serem consolidadas e virem a ser lembradas a \nm\u00e9dio e longo prazo, enquanto as informa\u00e7\u00f5es menos relevantes ou salientes e/\nou desinteressantes, retidas por meio da repeti\u00e7\u00e3o das senten\u00e7as, teriam menores \nchances de serem consolidadas. Portanto, para que possamos melhor entender as \nimplica\u00e7\u00f5es deste estudo para a pr\u00e1tica educacional, seria interessante realizar \nreplica\u00e7\u00e3o na qual se mensure, por meio de question\u00e1rio equivalente ao utilizado, \na reten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es em um prazo mais longo (por exemplo, no dia ou na \nsemana seguinte), uma vez que o que se almeja no processo ensino-aprendizagem \n\u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos de forma duradoura.\n\nEm s\u00edntese, neste estudo testamos hip\u00f3tese de car\u00e1ter interdisciplinar, \nobtendo resultados que permitem um melhor entendimento de duas estrat\u00e9gias \ncognitivas e aperfei\u00e7oamento do m\u00e9todo adotado. Julgamos necess\u00e1rio realizar \nnovas replica\u00e7\u00f5es do experimento, tendo em vista comparar n\u00e3o s\u00f3 os efeitos das \nestrat\u00e9gias na mem\u00f3ria de curto prazo, mas tamb\u00e9m na mem\u00f3ria consolidada.\n\n54\n\nJean Felipe Marques; Rafael Fernandes Barros; Rafael Peres dos Santos; Alfredo Pereira Jr.\n\nS C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 ,  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\n\n\nAbstract\n\nIn this essay , we analyze the formation of short-term declarative memory \nunder conditions which correspond to temporal and spatial summation. \nWe presented to four groups of university students a sequence of slides, \nwith the duration of 7 seconds each, containing sentences (one for each \nslide) that could be of greater or lesser interest to them. There was a total \nof 25 sentences, of which 5 were repeated three times, and the remaining \n10 sentences were presented randomly only once. After presenting the \nsentences, the subjects answered a written questionnaire about each one of \nthem. Analyzing the answers, we found that the repeated sentences eliciting \ntemporal summation were on average more efficacious to form short-term \nmemories, but some of the sentences presented just one time were more \nremembered than sentences presented three times. This result suggests that \nspatial summation may be more efficient to form such memories, if the \nstimulus and the form of presentation are sufficiently powerful to elicit a \nvariety of converging learning pathways for the subjects. \n\nKey words: Memory; Learning; Temporal summation; Spatial summation; \nRepetition; Relevance.\n\nRefer\u00eancias\n\nBARROS, R.F; SANTOS, R. P.; FURLAN, F. A., CAMILO, L. A.; PEREIRA JR., \nA. Efeitos de relev\u00e2ncia versus repeti\u00e7\u00e3o de est\u00edmulo lingu\u00edstico na indu\u00e7\u00e3o da \nmem\u00f3ria declarativa. Neuroci\u00eancias, Botucatu, v. 7, n. 1, p. 6 -19, 2011.\n\nCITRI, A.; MALENKA, R. C. Synaptic plasticity: multiple forms, functions, and \nmechanisms. Neuropsychopharmacology Reviews, p. 1-24, 2007.\n\nHEBB, D. The organization of behavior. New York: Lawrence Erlbaum \nAssociates, 1949.\n\nHUANG, X.; LU, H.; TJAN, B. S.; ZHOU, Y.; LIU, Z. Motion perceptual learning: \nwhen only task-relevant information is learned. Journal of Vision, v. 7, n. 14, p. \n1-10, 2007.\n\nKUNAR, M. A.; FLUSBERG, S.; WOLFE, J. M. The role of memory and \nrestricted context in repeated visual search. Percept Psychophys, v. 70, n. 2, p. \n314-328, 2008.\n\nLENT, Roberto. Cem bilh\u00f5es de neur\u00f4nios: conceitos fundamentais de \n\n55\n\nEstrat\u00e9gias de soma\u00e7\u00e3o temporal e espacial na forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria declarativa de curto prazo\n\nS C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 ,  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\n\n\nneuroci\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Atheneu, 2004.\n\nSMAO, W.; WANG, Y. The active inhibition for the processing of visual irrelevant conflict \ninformation. International Journal of Psychophysiology, v. 67, n. 1, p. 47-53, 2008.\n\nMIYAKOSHI, M.; NOMURA, M.; OHIRA, H. An ERP study on self-relevant object \nrecognition. Brain Cognition, v. 63, n. 2, p. 182-189, 2007.\n\nSILVA, Jos\u00e9 Aparecido. Intelig\u00eancia humana: abordagens biol\u00f3gicas e cognitivas. Ribeir\u00e3o \nPreto: Lovise, 2003\n\nSREENIVASAN, K. K.; Katz, J.; JHA, A.P. Temporal characteristics of top-down \nmodulations during working memory maintenance: an event-related potential study of the \nN170 component. Journal of Cognitive Neuroscience, v. 19, n. 11, p. 1836-1844, 2007.\n\nYU, S.Y.; WU, D.C.; LIU, L.; GE, Y.; WANG, Y.T. Role of AMPA receptor trafficking \nin NMDA receptor-dependent synaptic plasticity in the rat lateral amygdala. Journal of \nNeurochemistry, n. 106, v.2, p. 889-899, 2008\n\n56\nS C R I P T A ,  B e l o  H o r i z o n t e ,  v .  1 4 ,  n .  2 6 ,  p .  4 3 - 5 6 ,  1 \u00ba  s e m .  2 0 1 0\n\nJean Felipe Marques; Rafael Fernandes Barros; Rafael Peres dos Santos; Alfredo Pereira Jr."}]}}}