{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25145"}, {"@name": "filename", "#text": "974_349694.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA QU\u00cdMICA E \n\nENGENHARIA DE ALIMENTOS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA \n\nQU\u00cdMICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO DA M\u00c9DIA NO VOLUME NA \n\nMODELAGEM E SIMULA\u00c7\u00c3O DE DECOMPOSI\u00c7\u00d5ES DE \n\nARGILOMINERAIS E CARBONATO DE C\u00c1LCIO DURANTE A \n\nETAPA DE QUEIMA DE REVESTIMENTOS CER\u00c2MICOS \n\nPOROSOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMAYKON CARGNIN \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, MAIO DE 2017. \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nMAYKON CARGNIN \n\n \n\n \n\n \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO DA M\u00c9DIA NO VOLUME NA \n\nMODELAGEM E SIMULA\u00c7\u00c3O DE DECOMPOSI\u00c7\u00d5ES DE \n\nARGILOMINERAIS E CARBONATO DE C\u00c1LCIO DURANTE A \n\nETAPA DE QUEIMA DE REVESTIMENTOS CER\u00c2MICOS \n\nPOROSOS \n\n \nTese de Doutorado submetida ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica \ndo Departamento de Engenharia Qu\u00edmica e \nEngenharia de Alimentos do Centro \nTecnol\u00f3gico da Universidade Federal de \nSanta Catarina, como requisito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Doutor em Engenharia \nQu\u00edmica. \n\n \nOrientadora: Prof\u00aa. Dra. Selene Maria de \nArruda Guelli Ulson de Souza \n\n \nCoorientadores:  \nProf. Dr. Ant\u00f4nio Augusto Ulson de Souza \nProf. Dr. Agenor De Noni Jr \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, MAIO DE 2017. \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do \nPrograma de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC. \n\n \nCargnin, Mykon \n           Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo da m\u00e9dia no volume na modelagem e simula\u00e7\u00e3o de \ndecomposi\u00e7\u00f5es de argilominerais e carbonato de c\u00e1lcio durante a etapa de queima \nde revestimentos cer\u00e2micos porosos / Mykon Cargnin ; orientadora,  Selene Maria \nde Arruda Guelli Ulson de Souza ; coorientador, Ant\u00f4nio Augusto Ulson de Souza; \ncoorientador, Agenor De Noni Jr.. \u2013 Florian\u00f3polis, SC, 2017. \n         \n          334 p. \n \n          Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro \nTecnol\u00f3gico.   Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica. \n \n          Inclui refer\u00eancias \n \n          1. Engenharia Qu\u00edmica. 2. Placas Cer\u00e2micas. 3. Rea\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas. 4. \nModelagem Matem\u00e1tica. 5. M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume. I. Guelli Ulson de \nSouza, Selene Maria de Arruda. II. Ulson de Souza, Ant\u00f4nio Augusto. III. De Noni \nJr., Agenor. IV. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica. V. Titulo. \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nMaykon Cargnin \n \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO DA M\u00c9DIA NO VOLUME NA \n\nMODELAGEM E SIMULA\u00c7\u00c3O DE DECOMPOSI\u00c7\u00d5ES DE \n\nARGILOMINERAIS E CARBONATO DE C\u00c1LCIO DURANTE A \n\nETAPA DE QUEIMA DE REVESTIMENTOS CER\u00c2MICOS \n\nPOROSOS \n\n \nTese julgada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \n\nEngenharia Qu\u00edmica, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Desenvolvimento de \nProcessos Qu\u00edmicos e Biotecnol\u00f3gicos e aprovada em sua forma final \npelo programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica da \nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\n \nFlorian\u00f3polis SC, 31 de maio de 2017. \n\n \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Selene Maria de Arruda Guelli Ulson de Souza \nOrientadora \n\n \n\nProf. Dr. Ant\u00f4nio Augusto Ulson de Souza \nCoorientador \n\n \n\nProf. Dr. Agenor De Noni Jr \nCoorientador \n\n \n\nProf\u00aa Dr\u00aa C\u00edntia Soares \nCoordenadora do PosENQ \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\nProf. Dr. Agenor De Noni Jr \u2013 UNESC \nPresidente da Banca \n\n \n\nProf. Dr. Michael Peterson \u2013 UNESC \n \n\nProf. Dr. Henry Fran\u00e7a Meier \u2013 FURB \n \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Vladimir de Oliveira \u2013 UFSC  \n \n\nProf. Dr. Adriano da Silva \u2013 UFSC \nProf\u00aa. Dr\u00aa. C\u00edntia Soares \u2013 UFSC \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n\nDedico este trabalho: \n\n\u00c0 minha esposa e meu filho, \npor todo amor, carinho, paci\u00eancia \n\ne apoio nesta jornada. \n\nAmo voc\u00eas. \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \nAgrade\u00e7o a Deus, pela prote\u00e7\u00e3o, sabedoria e f\u00e9 durante toda esta \n\njornada. \nAos amores da minha vida, minha esposa Cassiele e meu filho \n\nLuiz Ot\u00e1vio, por tudo o que voc\u00eas representam para mim, por todo o \namor dedicado e por toda a paci\u00eancia que tiveram durante a elabora\u00e7\u00e3o \ndeste trabalho. Amo voc\u00eas. \n\nAos meus pais Idelfonso e Ana Maria, minha irm\u00e3 Francielle, \nmeu sobrinho Gustavo e meu cunhado Ant\u00f4nio, por compreenderem \nminha aus\u00eancia e me incentivaram nos momentos mais dif\u00edceis. Amo \nvoc\u00eas. \n\n\u00c0 minha orientadora Professora Dr.\u00aa Selene Maria de Arruda \nGuelli Ulson de Souza, que sempre esteve pronta para me ajudar com \ntodo seu conhecimento, dedica\u00e7\u00e3o, ensino e amizade. Muito obrigado. \n\nAo meu coorientador Professor Dr. Ant\u00f4nio Augusto Ulson de \nSouza, pelos conhecimentos transmitidos e aten\u00e7\u00e3o dedicada neste \ntrabalho. \n\nAo meu coorientador e eterno Amigo, Professor Dr. Agenor de \nNoni Junior, que sempre esteve presente no desenvolvimento deste \ntrabalho, sempre encontrando tempo para conselhos e boas conversas. \n\nAo programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica da \nUFSC, pela oportunidade para o meu desenvolvimento. Aos \nfuncion\u00e1rios do P\u00f3sENQ, principalmente ao Edevilson da Silva e a \nProfessora Dr\u00aa. C\u00edntia Soares, pela presteza e profissionalismo. \n\nAos meus colegas do LABSIN (Laborat\u00f3rio de Simula\u00e7\u00e3o \nNum\u00e9rica), em especial a Ana Paula da Silva Faria e Cleuzir da Luz, \nsem os quais n\u00e3o teria conseguido concluir este trabalho. \n\n\u00c0 Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina pelo \nfinanciamento deste estudo atrav\u00e9s do programa FUMDES/UNIEDU. \n\n\u00c0 UNESC, por me oportunizar o desenvolvimento deste estudo e \npor entender a import\u00e2ncia da qualifica\u00e7\u00e3o profissional. \n\nAos meus colegas da UNESC, em especial a Michael Peterson, \nOscar Rubem Klegues Montedo, Ramon Silveira, Sani Serafim Pereira, \nMaria Alice Prado Cechinel, Alexandre Vargas, \u00c2ngela Costa Piccinini, \nM\u00e1rcio Vito e Gissele Tavares. \n\nAos alunos do Curso de Engenharia Qu\u00edmica da UNESC, \nCarolina Milcharek Machado e Eduardo Hobold Kammer, pela ajuda na \nrealiza\u00e7\u00e3o dos experimentos laboratoriais e pelas boas conversas. \n\n\n\nAo Instituto Maximiliano Gaidzinski por oportunizar esta \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional e aos meus amigos Reginaldo Tassi e Sandra \nTassi Mondardo pela maravilhosa parceria e amizade. \n\n\u00c0 Eliane SA Revestimentos Cer\u00e2micos por disponibilizar os \nmateriais necess\u00e1rios e suas depend\u00eancias para este estudo. \n\nAos grandes amigos Sidnei, Robson, Felipe, Luiz Felipe, Juliano, \nJ\u00falio Spilere, Marcos, \u00cdcaro, Rafael, Vilson, Jefferson, Peterson, Jonas e \nsuas esposas, muito obrigado por fazerem parte da minha vida. \n\nE a todos que, embora n\u00e3o citados, de uma forma ou outra \ncontribu\u00edram com este trabalho. \n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nRESUMO \n\n \nDurante a etapa de aquecimento do processo de queima de \nrevestimentos cer\u00e2micos ocorrem diversas transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e \nqu\u00edmicas com as mat\u00e9rias-primas que os comp\u00f5em. As rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \nde desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos \ns\u00e3o as mais pronunci\u00e1veis. Promovem uma perda de massa significativa \nna placa cer\u00e2mica. Estas rea\u00e7\u00f5es podem retardar a etapa de queima \naumentando o tempo de perman\u00eancia das placas cer\u00e2micas no interior \ndo forno. Desta forma torna-se importante conhecer os mecanismos de \ntransfer\u00eancia de massa e calor, j\u00e1 que o calor ativa as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \ncitadas anteriormente. Para isso foram desenvolvidas modelagens \nmatem\u00e1ticas com a utiliza\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, pois este \nm\u00e9todo permite carregar, hierarquicamente, as informa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas que \ndescrevem os mecanismos de transfer\u00eancia de massa e calor e obter \nexpress\u00f5es te\u00f3ricas para os coeficientes de transporte. Estas informa\u00e7\u00f5es \nf\u00edsicas s\u00e3o correspondentes \u00e0s part\u00edculas das mat\u00e9rias-primas \n(microescala) e empacotamento do p\u00f3 atomizado (macroescala). Os \ncoeficientes de transporte s\u00e3o os tensores de difusividade efetiva, \ntensores de condutividade t\u00e9rmica efetiva e coeficiente convectivo de \ntransfer\u00eancia de massa e calor. Estes coeficientes foram determinados \nresolvendo os Problemas de Fechamento e os valores obtidos foram \ncomparados com os dados apresentados na literatura. Com os resultados \ndos problemas de fechamento, os valores dos coeficientes foram \ninseridos nas equa\u00e7\u00f5es para o transporte das esp\u00e9cies qu\u00edmicas e da \nenergia na placa cer\u00e2mica e foram corroborados com os dados \nexperimentais em diferentes velocidades de aquecimento. Os resultados \nobtidos ficaram pr\u00f3ximos dos resultados da literatura para os \ncoeficientes dos problemas de fechamento e tamb\u00e9m aos resultados \nexperimentais, mostrando que a modelagem proposta \u00e9 aplic\u00e1vel para \navalia\u00e7\u00e3o da desgaseifica\u00e7\u00e3o dos revestimentos cer\u00e2micos durante a \netapa de queima. \n\n \nPalavras-chave: Placas Cer\u00e2micas; Rea\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas; Modelagem \nMatem\u00e1tica; M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume; Opera\u00e7\u00e3o de Queima; Etapa \nde Aquecimento; CFX. \n\n \n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \nDuring the heating step of the ceramic tile burning process, several \nphysical-chemical transformations occur to its raw materials. The \nchemical reactions of dehidroxylation of the clay minerals and the \ndecomposition of carbonates are the most pronounced, because it \npromotes a significant mass loss in the ceramic plate. These chemical \nreactions can limit the burning process with respect to the residence time \nof the ceramic plates within the furnace. Thus, it becomes important to \nknow the heat and mass transfer mechanisms, since heat activates the \nchemical reactions. For this, a mathematical modeling was developed \nusing the Volume Average Method (VAM). VAM allows the \nhierarchical physical information transfer that describes the mass and \nheat transfer mechanisms and obtain theoretical expressions to the \ntransport coefficients. This information corresponds to the raw material \nparticles (microscale) and the packing of atomized powder (macroscale). \nThe transport coefficients are: effective diffusivity tensors, thermal \nconductivity tensors, convective coefficient of mass and heat transfer. \nThese coefficients were evaluated solving the Closing Problem and the \nvalues obtained were compered to values found in the literature. With \nthe results of the closing problems, the coefficients were used in the \nchemical species and heat transport equations of the ceramic plate and \nits results were validated with experimental data in different heating \nvelocities. This work presented results very close to the literature for \ntransfer coefficients and also to the experimental data, showing that the \nproposed mathematical modeling is applicable to the evaluation of the \ndegassing of ceramic tiles during the burning step. \n\n \nKey-words: Ceramic plate, chemical reactions, mathematical modeling, \nVolume Average Method, Burning process, heating step, CFX. \n\n \n \n \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 2.1 \u2013 Valores estimados para os par\u00e2metros de transporte. ....... 52 \nTabela 2.2 \u2013 Energias de ativa\u00e7\u00e3o das amostras de montmorilonita \nnatural e com ativa\u00e7\u00e3o \u00e1cida. ................................................................ 58 \nTabela 2.3 \u2013 Os par\u00e2metros cin\u00e9ticos para a decomposi\u00e7\u00e3o do carbonato \nde c\u00e1lcio sob diferentes press\u00f5es parciais de CO2. ................................ 65 \nTabela 2.4 \u2013 Transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas. .................................. 71 \n\n \nTabela 4.1 \u2013 An\u00e1lise qu\u00edmica das mat\u00e9rias-primas e do p\u00f3 atomizado \n(composi\u00e7\u00e3o) ....................................................................................... 186 \nTabela 4.2 \u2013 Temperaturas limites para cada etapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o.\n ............................................................................................................. 190 \nTabela 4.3 \u2013 Temperaturas limites para cada etapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o no \nforno de queima r\u00e1pida. ....................................................................... 198 \nTabela 4.4 \u2013 Valores da energia de ativa\u00e7\u00e3o para as etapas de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico para sistemas n\u00e3o isot\u00e9rmicos. 201 \nTabela 4.5 \u2013 Valores da energia de ativa\u00e7\u00e3o para as etapas de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico para sistemas n\u00e3o isot\u00e9rmicos. 202 \nTabela 4.6 \u2013 Valores do fator pr\u00e9-exponencial para cada taxa de \naquecimento na etapa de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) \npara o p\u00f3 atomizado. ........................................................................... 206 \nTabela 4.7 \u2013 Valores do fator pr\u00e9-exponencial para cada taxa de \naquecimento na etapa de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) para o \np\u00f3 atomizado. ...................................................................................... 208 \nTabela 4.8 \u2013 Valores do fator pr\u00e9-exponencial para cada taxa de \naquecimento nas etapas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) \npara os corpos-de-prova. ..................................................................... 210 \nTabela 4.9 \u2013 Valores do fator pr\u00e9-exponencial para cada taxa de \naquecimento na etapa de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) para os \ncorpos-de-prova. .................................................................................. 212 \n\n \nTabela 5.1 \u2013 Propriedades f\u00edsicas e geom\u00e9tricas da c\u00e9lula unit\u00e1ria \nutilizada por Quintard e Whitaker (1993a). ......................................... 256 \n\n \nTabela 6.1 \u2013 Propriedades f\u00edsicas utilizadas para o c\u00e1lculo dos tensores \ndas diferentes escalas deste estudo. ..................................................... 291 \nTabela 6.2 \u2013 Par\u00e2metros utilizados na an\u00e1lise de independ\u00eancia de \nmalha para a desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais do processo de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos............................................. 294 \n\n\n\nTabela 6.3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente ao teste de malha \nrelacionado com o resultado experimental para os dados da Tabela 6.2.\n ............................................................................................................ 296 \nTabela 6.4 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente ao passo de tempo da \nsimula\u00e7\u00e3o relacionado com o resultado experimental para os dados da \nTabela 6.2. ........................................................................................... 298 \nTabela 6.5 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos.\n ............................................................................................................ 300 \nTabela 6.6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente as simula\u00e7\u00f5es relacionadas \ncom os dados da Tabela 6.5. ............................................................... 302 \nTabela 6.7 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos (calcita) do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais \ncer\u00e2micos. ........................................................................................... 302 \nTabela 6.8 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente as simula\u00e7\u00f5es relacionadas \ncom os dados da Tabela 6.7. ............................................................... 304 \nTabela 6.9 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos (calcita) do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais \ncer\u00e2micos para diferentes porosidades. ............................................... 305 \nTabela 6.10 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o \ndos carbonatos (calcita) do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais \ncer\u00e2micos para diferentes energias de ativa\u00e7\u00e3o e fator pr\u00e9-exponencial.\n ............................................................................................................ 308 \nTabela 6.11 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente as simula\u00e7\u00f5es relacionadas \ncom a influ\u00eancia da energia de ativa\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o da calcita, \nreferentes aos dados da Tabela 6.10. ................................................... 310 \nTabela 6.12 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da desidroxila\u00e7\u00e3o \ndos argilominerais do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos corpos-de-prova \npelo aparato de determina\u00e7\u00e3o da perda de massa por este estudo. ...... 311 \nTabela 6.13 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o \ndos carbonatos (calcita) do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos corpos-de-\nprova. .................................................................................................. 313 \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFigura 2.1 \u2013 Fluxograma do processo produtivo de revestimentos \ncer\u00e2micos por monoqueima por via \u00famida. .......................................... 44 \nFigura 2.2 \u2013 Curva de queima de um revestimento cer\u00e2mico poroso. .. 49 \nFigura 2.3 \u2013 An\u00e1lise t\u00e9rmica diferencial (ATD) de uma composi\u00e7\u00e3o de \nazulejo. Ientificar endo e exo com seta. ................................................ 51 \nFigura 2.4 \u2013 Curva termodiferencial da massa do corpo do revestimento \ncer\u00e2mico. ............................................................................................... 53 \nFigura 2.5 \u2013 Curva termogravim\u00e9trica da massa do corpo do \nrevestimento cer\u00e2mico. .......................................................................... 53 \nFigura 2.6 \u2013 CO2 produzido a partir do carbonato de c\u00e1lcio nos \nexperimentos iniciais (?T = 20\u00b0C) e ap\u00f3s 12 meses (?T = 90\u00b0C). ....... 64 \nFigura 2.7 \u2013 Valores da energia de ativa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da temperatura: \n(a) no centro da amostra e do grau de convers\u00e3o (b) do carbonato de \nc\u00e1lcio. .................................................................................................... 66 \nFigura 2.8 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do grau de convers\u00e3o com a temperatura da pe\u00e7a \nao longo do forno. ................................................................................. 69 \nFigura 2.9 \u2013 Valores medidos de condutividade t\u00e9rmica entre a \ntemperatura ambiente at\u00e9 500 \u00baC para um caulim com uma amostra crua \ne com os tratamentos t\u00e9rmicos. ............................................................. 73 \nFigura 2.10 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica (?) e resist\u00eancia \nmec\u00e2nica (?) com a densidade m\u00e1ssica (?c) nas pe\u00e7as queimadas a \n1000\u00baC. .................................................................................................. 74 \nFigura 2.11 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica (?) e da densidade \nm\u00e1ssica de queima (?c) com a temperatura de queima. ......................... 75 \nFigura 2.12 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade (?) com a densidade de \nqueima das amostras (?c)....................................................................... 76 \nFigura 2.13 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica de acordo com o \npercentual de cada mat\u00e9ria-prima na mistura cer\u00e2mica......................... 77 \nFigura 2.14 \u2013 Micrografia da se\u00e7\u00e3o transversal da pe\u00e7a queimada: (1) \nquartzo; (2) feldspato pot\u00e1ssico e (3) aglomerados de argila. ............... 77 \nFigura 2.15 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica com a densidade de \nqueima. .................................................................................................. 78 \nFigura 2.16 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a condutividade t\u00e9rmica e a densidade do \nrevestimento para pavimento comercial analisado. ............................... 79 \nFigura 2.17 \u2013 Condutividade t\u00e9rmica a 25 \u00baC e 100 \u00baC para os \npavimentos de massa vermelha (red-S) e porcelanato (PS) com e sem \nadi\u00e7\u00e3o de p\u00f3 de alumina (?-Al2O3). ...................................................... 80 \nFigura 2.18 \u2013 Volume M\u00e9dio Local, V, contendo as fases ? e ?. ......... 89 \n\n\n\n \nFigura 3.1 \u2013 Estrutura hier\u00e1rquica de um meio poroso em uma placa \ncer\u00e2mica para revestimento. .................................................................. 94 \nFigura 3.2 \u2013 Volume de controle (V?) para o sistema ?-? dentro do p\u00f3 \natomizado. ............................................................................................. 95 \nFigura 3 3 \u2013 Volume de controle (V?) para o sistema ?-? dentro da \nplaca cer\u00e2mica. .................................................................................... 127 \nFigura 3.4 \u2013 Esquema representativo da macroescala. ........................ 170 \nFigura 3.5 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o detalhada da macroescala nos processos de \ntransfer\u00eancia de massa e calor. ............................................................ 171 \nFigura 3.6 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u201c?\u201d da macroescala................. 176 \n\n \nFigura 4.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do p\u00f3 atomizado ................ 183 \nFigura 4.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas de uma amostra de \nbarbotina ............................................................................................. 184 \nFigura 4.3 \u2013 An\u00e1lises termogravim\u00e9tricas do p\u00f3 atomizado com varia\u00e7\u00e3o \nda taxa de aquecimento ....................................................................... 187 \nFigura 4.4 \u2013 Reprodutibilidade das an\u00e1lises termogravim\u00e9tricas \nnormalizadas: (a) taxa de aquecimento de 5,0 K/min e (b) taxa de \naquecimento de 20,0 K/min. ............................................................... 188 \nFigura 4.5 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o das temperaturas limites \ndas etapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o para uma taxa de aquecimento de 2,5 \nK?min-1 ................................................................................................ 190 \nFigura 4.6 \u2013 Sistema para determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente.\n ............................................................................................................ 191 \nFigura 4.7 \u2013 Influ\u00eancia da temperatura de queima na massa espec\u00edfica \naparente e da porosidade das amostras prensadas ............................... 194 \nFigura 4.8 \u2013 Conjunto montado para an\u00e1lise t\u00e9rmica gravim\u00e9trica. \nSistema composto por um forno el\u00e9trico, uma balan\u00e7a anal\u00edtica (0,0001 \ng), um sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados e um dispositivo porta amostra \n(interno ao forno). ............................................................................... 195 \nFigura 4.9 \u2013 An\u00e1lise termogravim\u00e9trica normalizada dos corpos-de-\nprova atrav\u00e9s do forno de queima r\u00e1pida ............................................ 196 \nFigura 4.10 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o das temperaturas limites \ndas etapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o no forno de queima r\u00e1pida .................. 197 \nFigura 4.11 \u2013 Energia de ativa\u00e7\u00e3o (EA) de cada etapa da desgaseifica\u00e7\u00e3o \ndo material cer\u00e2mico: a) desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita); \nb) decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita). .......................................... 200 \nFigura 4.12 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do fator pr\u00e9-exponencial para a etapa de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais contidos no p\u00f3 atomizado em fun\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nda taxa de aquecimento. a) 2,5 K?min-1; b) 5,0 K?min-1; c) 7,5 K?min-1; \nd) 10,0 K?min-1; e) 15,0 K?min-1; f) 20,0 K?min-1. ............................... 205 \nFigura 4.13 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do fator pr\u00e9-exponencial para a etapa de \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) contidos no p\u00f3 atomizado em \nfun\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento. a) 2,5 K?min-1; b) 5,0 K?min-1; c) 7,5 \nK?min-1; d) 10,0 K?min-1; e) 15,0 K?min-1; f) 20,0 K?min-1. ................ 207 \nFigura 4.14 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do fator pr\u00e9-exponencial para a etapa de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) contidos nos corpos-de-\nprova em fun\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento. a) 3,0 K?min-1; b) 5,0 K?min-1; \nc) 8,0 K?min-1; d) 10,0 K?min-1; e) 15,0 K?min-1; f) 20,0 K?min-1. ...... 209 \nFigura 4.15 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do fator pr\u00e9-exponencial para a etapa de \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) contidos nos corpos-de-prova em \nfun\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento. a) 3,0 K?min-1; b) 5,0 K?min-1; c) 8,0 \nK?.min-1; d) 10,0 K?min-1; e) 15,0 K?min-1; f) 20,0 K?min-1. ............... 211 \nFigura 4.16 \u2013 Influ\u00eancia da geometria do material cer\u00e2mico no grau de \nconvers\u00e3o das etapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o para diferentes taxas de \naquecimento. a) 2,5 K?min-1 e 3,0 K?min-1; b) 20,0 K?min-1. .............. 213 \n\n \nFigura 5.1 \u2013 Geometrias da regi\u00e3o porosa na microescala: a) arranjo de \nquadrados; b) arranjo de cilindros; c) c\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang; d) \narranjo de esferas. ................................................................................ 219 \nFigura 5.2 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de contorno para solu\u00e7\u00e3o do problema de \nfechamento da vari\u00e1vel \u201c  \u201d nas diferentes c\u00e9lulas unit\u00e1rias: a) arranjo \nde quadrados; b) arranjo de cilindros; c) c\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang; d) \narranjo de esferas. ................................................................................ 220 \nFigura 5.3 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de contorno para solu\u00e7\u00e3o do problema de \nfechamento da vari\u00e1vel \u201c  \u201d na Fase ?: a) arranjo de quadrados. b) \narranjo de cilindros. c) arranjo de esferas. ........................................... 221 \nFigura 5.4 \u2013 Algumas malhas geradas para o arranjo de quadrados: a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. .............. 223 \nFigura 5.5 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para o arranjo de \nquadrados: a) tamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do \nvolume de controle: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m.\n ............................................................................................................. 224 \nFigura 5.6 \u2013 Algumas malhas geradas para o arranjo de cilindros: a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. .............. 225 \n\n\n\nFigura 5.7 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para o arranjo de \ncilindros: a) tamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do \nvolume de controle: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m.\n ............................................................................................................ 226 \nFigura 5.8 \u2013 Algumas malhas geradas para a c\u00e9lula de Chang: a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. .............. 227 \nFigura 5.9 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para a c\u00e9lula de Chang: a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. .............. 228 \nFigura 5.10 \u2013 Algumas malhas geradas para o arranjo de esferas. a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. .............. 229 \nFigura 5.11 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para o arranjo de \nesferas: a) tamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do \nvolume de controle: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m.\n ............................................................................................................ 230 \nFigura 5.12 \u2013 Resultado do teste de independ\u00eancia de malha para \ndiferentes tipos de c\u00e9lulas unit\u00e1rias: a) arranjo de quadrados; b) arranjo \nde cilindros; c) c\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang; d) arranjo de esferas. ......... 231 \nFigura 5.13 \u2013 Erros percentuais no valor do tensor difusividade efetiva \npara cada tipo de c\u00e9lula unit\u00e1ria. ......................................................... 232 \nFigura 5.14 \u2013 Algumas malhas geradas para fase s\u00f3lida do arranjo de \nquadrados: a) tamanho do volume de controle: 0,5 ?m; b) tamanho do \nvolume de controle: 0,05 ?m. ............................................................. 233 \nFigura 5.15 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para a fase ? do arranjo \nde quadrados. ...................................................................................... 233 \nFigura 5.16 \u2013 Algumas malhas geradas para fase s\u00f3lida do arranjo de \ncilindros: a) tamanho do volume de controle: 0,5 ?m; b) tamanho do \nvolume de controle: 0,05 ?m. ............................................................. 234 \nFigura 5.17 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para a fase ? do arranjo \nde cilindros. ......................................................................................... 235 \nFigura 5.18 \u2013 Algumas malhas geradas para fase s\u00f3lida do arranjo de \nesferas: a) tamanho do volume de controle: 0,5 ?m; b) tamanho do \nvolume de controle: 0,1 ?m. ............................................................... 235 \nFigura 5.19 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para a fase ? do arranjo \nde esferas. ............................................................................................ 236 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.20 \u2013 Resultado do teste de independ\u00eancia de malha para a fase \n? dos diferentes tipos de c\u00e9lulas unit\u00e1rias: a) arranjo de quadrados; b) \narranjo de cilindros; c) arranjo de esferas............................................ 237 \nFigura 5.21 \u2013 Erros percentuais no valor do tensor condutividade efetiva \npara cada tipo de c\u00e9lula unit\u00e1ria. ......................................................... 238 \nFigura 5.22 \u2013 Resultados do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d e de suas \ncomponentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para o arranjo de quadrados. ................. 239 \nFigura 5.23 \u2013 Resultados do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d e de suas \ncomponentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para o arranjo de cilindros. ................... 240 \nFigura 5.24 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d para o \narranjo de cilindros com os resultados obtidos por: a) Este estudo. b) \nFaria (2016). ........................................................................................ 241 \nFigura 5.25 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do campo das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d da \nvari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d para o arranjo de cilindros com os resultados \nobtidos por: a) Este estudo. b) Faria (2016). ....................................... 241 \nFigura 5.26 \u2013 Resultados do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d e de suas \ncomponentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para a c\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang. ............ 242 \nFigura 5.27 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d para a \nc\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang com os trabalhos de Luz (2014) e Faria (2016). \na) Este estudo. b) Luz (2014). c) Faria (2016). ................................... 243 \nFigura 5.28 \u2013 Resultados do campo da magnitude da vari\u00e1vel vetorial \n\u201c  \u201d e de suas componentes \u201c    \u201d, \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para o arranjo de \nesferas. ................................................................................................. 244 \nFigura 5.29 \u2013 Resultados comparativos da difusividade efetiva entre este \nestudo, Ryan, Carbonell e Whitaker (1981), Maxwell (1881) apud \nWhitaker (1999) e Borges da Silva (2004). ......................................... 246 \nFigura 5.30 \u2013 Resultados comparativos da difusividade efetiva entre este \nestudo, Maxwell (1881) apud Whitaker (1999), Luz (2014) e Faria \n(2016). ................................................................................................. 246 \nFigura 5.31 \u2013 Resultados comparativos da difusividade efetiva entre este \nestudo e alguns materiais apresentados por Ryan, Carbonell e Whitaker \n(1981). ................................................................................................. 247 \nFigura 5.32 \u2013 Resultados do campo da magnitude da vari\u00e1vel vetorial \n\u201c  \u201d e de suas componentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para a fase ? do arranjo de \nquadrados. ........................................................................................... 248 \nFigura 5.33 \u2013 Resultados do campo da magnitude da vari\u00e1vel vetorial \n\u201c  \u201d e de suas componentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para a fase ? do arranjo de \ncilindros. .............................................................................................. 249 \n\n\n\nFigura 5.34 \u2013 Resultados do campo da magnitude da vari\u00e1vel vetorial \n\u201c  \u201d e de suas componentes \u201c    \u201d, \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para a fase ? do \narranjo de esferas. ............................................................................... 250 \nFigura 5.35 \u2013 C\u00e9lula unit\u00e1ria utilizada para determinar os campos das \nvari\u00e1veis de fechamento: a) c\u00e9lula unit\u00e1ria de arranjo bidimensional de \ncilindros; b) \u00bc da c\u00e9lula unit\u00e1ria. ........................................................ 253 \nFigura 5.36 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno para os Problemas \nI de fechamento da escala intermedi\u00e1ria: a) equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica; \nb) equa\u00e7\u00e3o da energia. ......................................................................... 254 \nFigura 5.37 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno para os Problemas \nII de fechamento da escala intermedi\u00e1ria: a) equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \nqu\u00edmica; b) equa\u00e7\u00e3o da energia. .......................................................... 254 \nFigura 5.38 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno para os Problemas \nIII de fechamento da escala intermedi\u00e1ria: a) equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \nqu\u00edmica; b) equa\u00e7\u00e3o da energia. .......................................................... 255 \nFigura 5.39 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es do tamanho do volume de controle da malha \ncomputacional para o teste de independ\u00eancia de malha da escala \nintermedi\u00e1ria: a) 7500 ?m; b) 3500 ?m e c) 2500 ?m. ....................... 257 \nFigura 5.40 \u2013 Valores do tensor condutividade efetiva para a fase fluida, \n   , para diferentes raz\u00f5es das condutividades t\u00e9rmicas e diferentes \nmalhas computacionais: a) ? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1,0; d) ? = 10 e e) \n? = 100. ............................................................................................... 258 \nFigura 5.41 \u2013 Valores do tensor condutividade efetiva para a fase s\u00f3lida, \n   , para diferentes raz\u00f5es das condutividades t\u00e9rmicas e diferentes \nmalhas computacionais: a) ? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1,0; d) ? = 10 e e) \n? = 100. ............................................................................................... 259 \nFigura 5.42 \u2013 Comportamento do campo das vari\u00e1veis de fechamento \n\u201c   \u201d e \u201c   \u201d em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho dos volumes de controle da \nmalha computacional para um ? = 0,01: a) 7500 ?m, b) 3500 ?m e c) \n2500 ?m. ............................................................................................. 260 \nFigura 5.43 \u2013 Comportamento do campo das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d das \nvari\u00e1veis de fechamento para uma malha computacional com tamanho \ndos volumes de controle de 2500 ?m: a) Componente \u201cx\u201d; b) \nComponente \u201cy\u201d. ................................................................................. 262 \nFigura 5.44 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es do tamanho do volume de controle da malha \ncomputacional para o teste de independ\u00eancia de malha do Problema III \nda escala intermedi\u00e1ria: a) 7500 ?m, b) 3500 ?m e c) 2500 ?m. ....... 263 \nFigura 5.45 \u2013 Valores do coeficiente de transfer\u00eancia de calor por \nconvec\u00e7\u00e3o na forma do termo adimensional        \n\n     para diferentes \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nraz\u00f5es das condutividades t\u00e9rmicas e diferentes malhas computacionais: \na) ? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1,0; d) ? = 10 e e) ? = 100. .................. 264 \nFigura 5.46 \u2013 Comportamento do campo do coeficiente de transfer\u00eancia \nde calor por convec\u00e7\u00e3o na forma do termo adimensional        \n\n     em \nrela\u00e7\u00e3o ao tamanho dos volumes de controle da malha computacional \npara um ? = 0,01: a) 7500 ?m, b) 3500 ?m e c) 2500 ?m. ................. 266 \nFigura 5.47 \u2013 Comparativo dos valores dos tensores condutividade \nefetiva obtidos por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo: a) \ntensor    ; b) tensor    . .................................................................. 268 \nFigura 5.48 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do tensor condutividade efetiva da fase \nfluida,    , obtido por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo.\n ............................................................................................................. 269 \nFigura 5.49 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do tensor condutividade efetiva da fase \ns\u00f3lida,    , obtido por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo.\n ............................................................................................................. 270 \nFigura 5.50 \u2013 Campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \u201c   \u201d e \n\u201c   \u201d para diferentes valores de     ?  para uma porosidade de 0,60: a) \n? = 0.01; b) ? = 0.1; c) ? = 1; d) ? = 10; e e) ? = 100. ........................ 271 \nFigura 5.51 \u2013 Campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \u201c   \u201d e \n\u201c   \u201d das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d com diferentes valores de     ?  para \numa porosidade de 0,60: a) ? = 0.01; b) ? = 0.1; c) ? = 1; d) ? = 10; e e) \n? = 100. ............................................................................................... 272 \nFigura 5.52 \u2013 Efeito da porosidade da fase fluida (  ) sobre o campo das \nvari\u00e1veis vetoriais \u201c   \u201d e \u201c   \u201d para     ?   : a)    = 0,3; b)    = \n0,4; c)    = 0,5; d)    = 0,6; e)    = 0,8. ............................................. 274 \nFigura 5.53 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do tensor condutividade efetiva da fase \nfluida,    , obtido por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo \npara o Problema II. .............................................................................. 276 \nFigura 5.54 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do tensor condutividade efetiva da fase \ns\u00f3lida,    , obtido por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo \npara o Problema II. .............................................................................. 277 \nFigura 5.55 \u2013 Campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \u201c   \u201d e \n\u201c   \u201d para diferentes valores de     ?  para uma porosidade de 0,60: a) \n? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1; d) ? = 10; e e) ? = 100. ........................ 278 \nFigura 5.56 \u2013 Campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \u201c   \u201d e \n\u201c   \u201d das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d com diferentes valores de     ?  para \n\n\n\numa porosidade de 0,60: a) ? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1; d) ? = 10; e e) \n? = 100. ............................................................................................... 279 \nFigura 5.57 \u2013 Efeito da porosidade da fase fluida (  ) sobre o campo das \nvari\u00e1veis vetoriais \u201c   \u201d e \u201c   \u201d para     ?   : a)    = 0,3; b)    = \n0,4; c)    = 0,5; d)    = 0,6; e)    = 0,8. ............................................. 281 \nFigura 5.58 \u2013 Comparativo do valor do coeficiente de transfer\u00eancia de \ncalor por convec\u00e7\u00e3o na forma do termo adimensional        \n\n     \nobtidos por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo para uma \nporosidade de 0,6. ............................................................................... 283 \nFigura 5.59 \u2013 Comparativo do valor do coeficiente de transfer\u00eancia de \ncalor por convec\u00e7\u00e3o na forma do termo adimensional        \n\n     \nobtidos por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo para \ndiferentes valores de porosidade. ........................................................ 284 \nFigura 5.60 \u2013 Comportamento do campo do termo adimensional \n       \n\n     para os diferentes valores da raz\u00e3o entre as condutividades \nt\u00e9rmicas das fases para uma porosidade de 0,6: a) ? = 0,01; b) ? = 0,1; \nc) ? = 1; d) ? = 10; e e) ? = 100. ......................................................... 285 \nFigura 5.61 \u2013 Comportamento do campo do termo adimensional \n       \n\n     para os diferentes valores de porosidade para um valor da \nraz\u00e3o ? = 0,01: a) 0,3; b) 0,4; c) 0,5; d) 0,6; e e) 0,8. ......................... 287 \n\n \nFigura 6.1 \u2013 Geometria de uma placa cer\u00e2mica utilizada em laborat\u00f3rio.\n ............................................................................................................ 292 \nFigura 6.2 \u2013 Malhas computacionais utilizadas para a an\u00e1lise do teste de \nindepend\u00eancia de malha para diferentes tamanhos de volume de controle \nna escala de projeto: a) 1000 ?m; b) 500 ?m e c) 300 ?m. ................ 293 \nFigura 6.3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do grau de convers\u00e3o da desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais (caulinita) em rela\u00e7\u00e3o ao refino da malha computacional.\n ............................................................................................................ 295 \nFigura 6.4 \u2013 Desvio m\u00e9dio da convers\u00e3o calculada utilizando o software \nCFX e a convers\u00e3o experimental em rela\u00e7\u00e3o ao refino da malha \ncomputacional. .................................................................................... 296 \nFigura 6.5 \u2013 Erro calculado entre as malhas computacionais para a \nconvers\u00e3o calculada pelo software CFX e a convers\u00e3o experimental para \nquatro tempos de opera\u00e7\u00e3o diferentes. ................................................ 297 \nFigura 6.6 \u2013 Influ\u00eancia do passo de tempo da simula\u00e7\u00e3o da convers\u00e3o da \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita). .................................... 298 \nFigura 6.7 \u2013 Desvio obtido entre a convers\u00e3o calculada e a convers\u00e3o \nexperimental para diferentes passos de tempo. ................................... 299 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 6.8 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho e \nos resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.5: a) caso 1; b) caso 2; c) caso 3; d) caso 4; e) caso 5; f) \ncaso 6. .................................................................................................. 301 \nFigura 6.9 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho e \nos resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.7: a) caso 7; b) caso 8; c) caso 9; d) caso 10; e) caso 11; f) \ncaso 12. ................................................................................................ 303 \nFigura 6.10 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho \ne os resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.9. ................................................................................... 306 \nFigura 6.11 \u2013 Temperatura das fases s\u00f3lida e fluida da placa cer\u00e2mica \npara diferentes porosidades comparadas com a temperatura \nexperimental. ....................................................................................... 306 \nFigura 6.12 \u2013 Desvio de temperatura entre a temperatura experimental e \na temperatura das fases s\u00f3lida e fluida para diferentes porosidades. ... 307 \nFigura 6.13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho \ne os resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.8 para a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita). .......... 309 \nFigura 6.14 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da rota de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos \n(calcita) em rela\u00e7\u00e3o a maior e menor energia de ativa\u00e7\u00e3o. .................. 310 \nFigura 6.15 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho \ne os resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.12: a) caso 19; b) caso 20; c) caso 21; d) caso 22; e) caso \n23; f) caso 24. ...................................................................................... 312 \nFigura 6.16 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho \ne os resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.13: a) caso 25; b) caso 26; c) caso 27; d) caso 28; e) caso \n29; f) caso 30. ...................................................................................... 314 \nFigura 6.17 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da rota de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos \n(calcita) em rela\u00e7\u00e3o a maior e menor energia de ativa\u00e7\u00e3o para os corpos-\nde-prova............................................................................................... 315 \n\n \n \n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS E ABREVIATURAS \n\n \n  |   \u00c1rea interfacial ?-? por unidade de volume   [1/L] \n\n  |   \n\u00c1rea interfacial ?-? por unidade de volume    \nou    \n\n[1/L] \n\n    \n\u00c1rea interfacial ?-? contida no volume de \ncontrole    ou    \n\n[L\u00b2] \n\n    \u00c1rea interfacial nas entradas e sa\u00eddas da fase ? [L\u00b2] \n\n    \n\u00c1rea interfacial ?-? contida no volume de \ncontrole    \n\n[L\u00b2] \n\n    \u00c1rea interfacial nas entradas e sa\u00eddas da fase ? [L\u00b2] \n    \u00c1rea interfacial nas entradas e sa\u00eddas da fase ? [L\u00b2] \n\n   \nVari\u00e1vel de fechamento associada com \ndeterminada fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d  \n\n     \nComponente da vari\u00e1vel de fechamento na \ndire\u00e7\u00e3o x [L] \n\n   \nConcentra\u00e7\u00e3o pontual na fase ou regi\u00e3o de uma \nesp\u00e9cie \u201ci\u201d [M/L\u00b3] \n\n    \nConcentra\u00e7\u00e3o pontual da esp\u00e9cie \u201ci\u201d na fase ou \nregi\u00e3o x [M/L\u00b3] \n\n?   ? \nConcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia superficial da esp\u00e9cie \u201ci\u201d \nna fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [M/L\u00b3] \n\n?   ?\n  Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca da esp\u00e9cie \u201ci\u201d na fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [M/L\u00b3] \n\n ?   \nDesvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o pontual da \nesp\u00e9cie \u201ci\u201d na fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [M/L\u00b3] \n\n    Calor espec\u00edfico da fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [M\u00b2/t\u00b2T] \n  Difusividade m\u00e1ssica [L\u00b2/t] \n\n   \nDifusividade molecular da esp\u00e9cie qu\u00edmica na \nfase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [L\u00b2/t] \n\n     |  \n Tensor difusividade efetiva na microescala da \n\nesp\u00e9cie \u201ci\u201d [L\u00b2/t] \n\n     \n  Tensor difusividade efetiva da esp\u00e9cie \u201ci\u201d na \n\nfase ? \n[L\u00b2/t] \n\n     \n  Tensor cruzado de difusividade efetiva da \n\nesp\u00e9cie \u201ci\u201d na fase ? \n[L\u00b2/t] \n\n      \nTensor difusividade efetiva da esp\u00e9cie \u201ci\u201d na \nregi\u00e3o ? \n\n[L\u00b2/t] \n\n      Tensor cruzado de difusividade efetiva da [L\u00b2/t] \n\n\n\nesp\u00e9cie \u201ci\u201d na regi\u00e3o ? \n     Difusividade m\u00e1ssica da esp\u00e9cie \u201ci\u201d na fase ? [L\u00b2/t] \n   Energia de ativa\u00e7\u00e3o [L\u00b2/t\u00b2] \n\n  \nQuantidade de \u00e1gua gerada por unidade de \nvolume [M/(L\u00b3t)] \n\n  Coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de calor [M/t\u00b3T] \n\n   \nCoeficiente de transfer\u00eancia de calor por \nradia\u00e7\u00e3o [M/t\u00b3T] \n\n  Tensor identidade [Adim.] \n   ou A Fator pr\u00e9-exponencial [t\n\n-1] \n   Constante espec\u00edfica de rea\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \u201ci\u201d [t\n\n-1] \n\n   \nCoeficiente convectivo de transfer\u00eancia de \nmassa [L/t] \n\n   Condutividade t\u00e9rmica da fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [ML/t\u00b3T] \n      |  \n\n Tensor condutividade t\u00e9rmica efetiva na fase \u201c \n?\u201d na microescala \n\n[ML/t\u00b3T] \n\n    \nTensor condutividade t\u00e9rmica efetiva na fase \n\u201c?\u201d \n\n[ML/t\u00b3T] \n\n    \nTensor cruzado de condutividade t\u00e9rmica \nefetiva na fase \u201c?\u201d \n\n[ML/t\u00b3T] \n\n    \nTensor condutividade t\u00e9rmica efetiva na fase \n\u201c?\u201d \n\n[ML/t\u00b3T] \n\n    \nTensor cruzado de condutividade t\u00e9rmica \nefetiva na fase \u201c?\u201d \n\n[ML/t\u00b3T] \n\n   \nVetor posi\u00e7\u00e3o relacionado com a periodicidade \ndo modelo (i = 1,2,3...) [L] \n\n   \nComprimento caracter\u00edstico associado com a \nfase ou regi\u00e3o x [L] \n\n  Comprimento caracter\u00edstico [L] \n\n       \nComprimento caracter\u00edstico associado com o \ngradiente das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias intr\u00ednsecas \nda fase ? \n\n[L], [L] \n\n       \nComprimento caracter\u00edstico associado com o \ngradiente das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias intr\u00ednsecas \nda fase ? \n\n[L], [L] \n\n       \nComprimento caracter\u00edstico associado com o \ngradiente da temperatura  m\u00e9dia intr\u00ednseca da \nfase ? \n\n[L], [L] \n\n       \nComprimento caracter\u00edstico associado com o \ngradiente das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias intr\u00ednsecas [L], [L] \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nda fase ? \n\n     \nComprimento caracter\u00edstico associado com o \ngradiente da fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da fase \nconsiderada \n\n[L] \n\n  Ordem da rea\u00e7\u00e3o  \n    Vetor unit\u00e1rio normal \u00e0 \u00e1rea      \n ?? Vetor unit\u00e1rio normal \u00e0 \u00e1rea  ??  \n  Press\u00e3o do sistema [M/(t\u00b2L)] \n  Vetor posi\u00e7\u00e3o [L] \n   Raio do volume de controle da microescala [L] \n\n   \nRaio do volume de controle da escala \nintermedi\u00e1ria [L] \n\n  Constante dos gases ideais [L\u00b2/t\u00b2T] \n       Taxa de rea\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \u201ci\u201d [M/L\u00b2t] \n\n?    ? \nTaxa de rea\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \u201ci\u201d em termos da \nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia superficial na fase ou regi\u00e3o \n\u201cx\u201d \n\n[M/L\u00b2t] \n\n?    ?\n  \n\nTaxa de rea\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \u201ci\u201d em termos da \nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca na fase ou regi\u00e3o \n\u201cx\u201d \n\n[M/L\u00b2t] \n\n ?    \nTaxa de rea\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \u201ci\u201d em termos do \ndesvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o pontual na fase \nou regi\u00e3o \u201cx\u201d \n\n[M/L\u00b2t] \n\n   \nVari\u00e1vel escalar de fechamento associada com \ndeterminada fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d \n \n\n \n\n   Temperatura m\u00e1xima [T] \n   Temperatura pontual da fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [T] \n     Temperatura inicial da fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [T] \n\n?  ? \nTemperatura m\u00e9dia superficial da fase ou regi\u00e3o \n\u201cx\u201d [T] \n\n?  ?\n  \n\nTemperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca da fase ou regi\u00e3o \n\u201cx\u201d [T] \n\n ?  \nDesvio espacial da temperatura da fase ou \nregi\u00e3o \u201cx\u201d [T] \n\n  \n  Temperatura da fase ou regi\u00e3o x na regi\u00e3o \u201c?\u201d [T] \n  Tempo [t] \n   Tempo caracter\u00edstico do processo [t] \n\n     \nTensor de transporte convectivo da esp\u00e9cie \u201ci\u201d \nna fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [Adim.] \n\n\n\n   Velocidade da fase gasosa na fase \u201c?\u201d [L/t] \n\n   \nVolume da fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d contido no \nvolume de controle considerado [L\u00b3] \n\n   \nVolume de controle para o p\u00f3 atomizado na \nmicroescala [L\u00b3] \n\n   \nVolume de controle para o p\u00f3 atomizado para a \nescala intermedi\u00e1ria [L\u00b3] \n\n  Grau de convers\u00e3o [Adim.] \n\n  Vetor posi\u00e7\u00e3o que localiza o centroide do volume de controle [L] \n\n   \nVetor posi\u00e7\u00e3o relativo ao centroide que localiza \nos pontos na fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d da escala \nconsiderada \n\n[L] \n\n \nLetras Gregas \n \n   Difusividade t\u00e9rmica da fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [L\u00b2/t] \n\n  \nRepresenta\u00e7\u00e3o da fase fluida na escala \nintermedi\u00e1ria  \n\n   \nTaxa de aquecimento para a temperatura da fase \n\u201c?\u201d \n\n[T/t] \n\n  Representa\u00e7\u00e3o da fase fluida na microescala  \n  Porosidade  \n   Fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d  \n  Representa\u00e7\u00e3o da fase fluida da macroescala  \n  Representa\u00e7\u00e3o da fase s\u00f3lida na microescala  \n   Massa espec\u00edfica da fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d [M/L\u00b3] \n\n  Representa\u00e7\u00e3o da fase s\u00f3lida na escala intermedi\u00e1ria  \n\n  Representa\u00e7\u00e3o da fase s\u00f3lida na macroescala  \n\n   \nVari\u00e1vel escalar de fechamento associada com \ndeterminada fase ou regi\u00e3o \u201cx\u201d  \n\n    \n  Entalpia de rea\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies qu\u00edmicas \u201ci\u201d [ML\u00b2/t\u00b2] \n\n \n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n\u00cdNDICE \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................ 35 \n1.1 OBJETIVOS DA TESE DE DOUTORADO .............................. 38 \n\n1.1.1 Objetivo Geral ...................................................................... 38 \n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos ........................................................... 38 \n\n1.2 METODOLOGIA MATEM\u00c1TICA E NUM\u00c9RICA.................. 38 \n1.3 CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA A COMUNIDADE CIENT\u00cdFICA .. 40 \n1.4 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA TESE ...................................................... 41 \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ............................ 43 \n2.1 PROCESSO DE FABRICA\u00c7\u00c3O DE REVESTIMENTOS \nCER\u00c2MICOS. .................................................................................. 43 \n2.2 A OPERA\u00c7\u00c3O DE QUEIMA .................................................... 47 \n\n2.2.1 Princ\u00edpios da queima em cer\u00e2mica ....................................... 47 \n2.2.2 Transforma\u00e7\u00f5es durante o processo de queima ................... 49 \n\n2.2.2.1 Transforma\u00e7\u00f5es nos silicatos e aluminossilicatos ......... 50 \n2.2.2.2 Cin\u00e9tica de desidrata\u00e7\u00e3o e desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais ........................................................................... 54 \n2.2.2.3 Cin\u00e9tica da decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos e mat\u00e9ria \norg\u00e2nica..................................................................................... 62 \n\n2.2.3 Resumo Geral das Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e F\u00edsicas....... 71 \n2.3 CONDUTIVIDADE T\u00c9RMICA DE MATERIAIS CER\u00c2MICOS\n .......................................................................................................... 72 \n2.4 APLICA\u00c7\u00d5ES DO M\u00c9TODO DA M\u00c9DIA NO VOLUME ...... 80 \n\n2.4.1 Motiva\u00e7\u00e3o para o uso do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume ...... 80 \n2.4.2 M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume .............................................. 88 \n\n2.4.2.1 Defini\u00e7\u00f5es ..................................................................... 88 \n2.4.2.2 Teorema da M\u00e9dia Espacial .......................................... 90 \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 MODELAGEM MATEM\u00c1TICA ...................... 93 \n3.1 MODELAGEM MATEM\u00c1TICA DA PLACA CER\u00c2MICA \nPARA A MICROESCALA .............................................................. 94 \n3.2 MODELAGEM MATEM\u00c1TICA DA PLACA CER\u00c2MICA NA \nESCALA INTERMEDI\u00c1RIA ........................................................ 127 \n3.3 MODELAGEM MATEM\u00c1TICA DA PLACA CER\u00c2MICA NA \nMACROESCALA .......................................................................... 169 \n\n3.3.1 Modelagem Matem\u00e1tica da Equa\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o da \nEsp\u00e9cie Qu\u00edmica para a Macroescala. ......................................... 170 \n3.3.2 Modelagem Matem\u00e1tica da Equa\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o da \nEnergia para a Macroescala ........................................................ 174 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS DO \n\nPROCESSO ................................................................................... 181 \n4.1 SELE\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MATERIAL ........... 181 \n\n4.1.1 Determina\u00e7\u00e3o do percentual de umidade ........................... 182 \n4.1.2 Determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica ................... 182 \n4.1.3 Determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas ... 184 \n4.1.4 Determina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea superficial espec\u00edfica e volume total de \nporos ........................................................................................... 185 \n4.1.5 An\u00e1lise qu\u00edmica por espectrometria de fluoresc\u00eancia de raios \nX e espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica..................................... 185 \n4.1.6 An\u00e1lise termogravim\u00e9trica ................................................. 186 \n\n4.2 PREPARA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS CORPOS-DE-\nPROVA ........................................................................................... 190 \n\n4.2.1 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente ...................... 191 \n4.2.2 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica real e da porosidade.... 192 \n\n4.3 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA PERDA DE MASSA DOS CORPOS-\nDE-PROVA .................................................................................... 194 \n4.4 DETERMINA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS CIN\u00c9TICOS DAS \nDESGASEIFICA\u00c7\u00d5ES DO MATERIAL CER\u00c2MICO ............... 198 \n\n4.4.1 Energia de Ativa\u00e7\u00e3o ........................................................... 198 \n4.4.2 Mecanismos de Rea\u00e7\u00e3o em Estado S\u00f3lido e Fator Pr\u00e9-\nExponencial ................................................................................ 202 \n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 METODOLOGIA NUM\u00c9RICA E RESULTADOS\n\n ....................................................................................................... 215 \n5.1 METODOLOGIA NUM\u00c9RICA ............................................... 215 \n5.2 SOLU\u00c7\u00c3O DOS PROBLEMAS DE FECHAMENTO DA \nMICROESCALA ............................................................................ 217 \n\n5.2.1 Resultados Num\u00e9ricos para a Microescala ........................ 222 \n5.2.1.1 Teste de Independ\u00eancia de Malha............................... 222 \n5.2.1.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos Resultados Num\u00e9ricos para a \nMicroescala ............................................................................ 238 \n\n5.3 SOLU\u00c7\u00c3O DOS PROBLEMAS DE FECHAMENTO DA \nESCALA INTERMEDI\u00c1RIA ........................................................ 250 \n\n5.3.1 Resultados Num\u00e9ricos para a Escala Intermedi\u00e1ria ........... 256 \n5.3.1.1 Teste de Independ\u00eancia de Malha............................... 256 \n5.3.1.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos Resultados Num\u00e9ricos para a Escala \nIntermedi\u00e1ria........................................................................... 267 \n\nCAP\u00cdTULO VI \u2013 SIMULA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA DA \n\nMACROESCALA ......................................................................... 291 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n6.1 TESTE DE INDEPEND\u00caNCIA DE MALHA ......................... 292 \n6.2 VALIDA\u00c7\u00c3O DO MODELO DE DUAS EQUA\u00c7\u00d5ES .......... 299 \n\nCAP\u00cdTULO VII \u2013 CONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES .................... 317 \n7.1 CONCLUS\u00d5ES ........................................................................ 317 \n7.2 SUGEST\u00d5ES ............................................................................ 318 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................... 321 \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO I - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \nO processo de produ\u00e7\u00e3o de placas cer\u00e2micas para revestimentos \n\npor monoqueima \u00e9, atualmente, o mais difundido entre as ind\u00fastrias \ncer\u00e2micas em todo o mundo. Este processo de produ\u00e7\u00e3o por fornos a \nrolos vem evoluindo atrav\u00e9s dos tempos, seja pelo aumento das \ndimens\u00f5es dos equipamentos, maior efici\u00eancia energ\u00e9tica, maior \nprodutividade por \u00e1rea ocupada e pelo uso de g\u00e1s natural. A etapa de \nqueima (tratamento t\u00e9rmico) \u00e9 determinante na obten\u00e7\u00e3o das \npropriedades desejadas no produto final, pois ser\u00e1 transferida a energia \nt\u00e9rmica necess\u00e1ria para promover uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \ne f\u00edsicas como, por exemplo, transforma\u00e7\u00f5es alotr\u00f3picas, rea\u00e7\u00f5es no \nestado s\u00f3lido, forma\u00e7\u00e3o de fase l\u00edquida, entre outras. Com isso, a \nestabilidade nesta etapa deve ser mantida, tanto na alimenta\u00e7\u00e3o das \nplacas cer\u00e2micas para o interior do forno, como na manuten\u00e7\u00e3o da curva \ne ciclo de queima ao longo de todo o equipamento. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos est\u00e1 muito condicionada \nas mat\u00e9rias-primas naturais que constituem suas composi\u00e7\u00f5es, pois \ndependem da disponibilidade e localiza\u00e7\u00e3o das mesmas. \u00c9 muito \nfrequente que essas mat\u00e9rias-primas naturais contenham apreci\u00e1veis \nquantidades de subst\u00e2ncias capazes de reagir com o oxig\u00eanio, quando se \neleva a temperatura e, portanto, deve-se completar estas rea\u00e7\u00f5es de \noxida\u00e7\u00e3o na etapa inicial da queima, ou seja, na etapa de aquecimento, \nevitando, assim, o aparecimento de defeitos na camada de esmalte das \nplacas cer\u00e2micas. \n\nA maior parte destas rea\u00e7\u00f5es s\u00e3o processos de desgaseifica\u00e7\u00e3o \nque veem seguidas de uma decomposi\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s depois de \nter sofrido a oxida\u00e7\u00e3o. O tempo para estas opera\u00e7\u00f5es \u00e9 um fator \nimportante, visto que no processo de monoqueima este tempo \u00e9 muito \npequeno. \n\nCom o aumento da temperatura, as principais rea\u00e7\u00f5es que \ndesencadeiam perda e transfer\u00eancia de massa s\u00e3o a evapora\u00e7\u00e3o da \numidade residual, seguida por combust\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e, finalmente, a decomposi\u00e7\u00e3o de \ncarbonatos. \n\nOs revestimentos cer\u00e2micos podem, de uma maneira simples, ser \nclassificados em porosos, semi-porosos e n\u00e3o porosos. Os revestimentos \ncer\u00e2micos porosos s\u00e3o conhecidos pela elevada capacidade de absorver \n\n35\n\n\n\n\u00e1gua, maior do que 10%; os semi-porosos possuem uma absor\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua entre 6% a 10% e os n\u00e3o porosos possuem absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua menor \ndo que 6%. Os revestimentos para parede interna, conhecidos como \nazulejos, se enquadram na classifica\u00e7\u00e3o dos revestimentos cer\u00e2micos \nporosos e s\u00e3o objetos deste estudo.  \n\nA mistura de mat\u00e9rias-primas que s\u00e3o utilizadas para a fabrica\u00e7\u00e3o \nde placas cer\u00e2micas para revestimentos cer\u00e2micos cont\u00e9m entre 12-15% \nde carbonato de c\u00e1lcio que se decomp\u00f5e durante a queima, fornecendo o \n\u00f3xido de c\u00e1lcio necess\u00e1rio para produzir as fases cristalinas que \nconferem as propriedades t\u00e9cnicas requeridas. A decomposi\u00e7\u00e3o das \npart\u00edculas de calcita produz um desprendimento de CO2 que, se o ciclo \nde queima n\u00e3o \u00e9 adequado, pode originar defeitos na camada de esmalte \nno produto acabado. Esta decomposi\u00e7\u00e3o limita a velocidade de queima \ndas placas cer\u00e2micas para revestimento, pois necessita-se que toda a \ncalcita seja convertida antes que a camada de esmalte funda e \nimpermeabilize o suporte. Alguns autores avaliaram a influ\u00eancia do \ntempo de queima, temperatura, da espessura da placa cer\u00e2mica, do grau \nde compacta\u00e7\u00e3o e do conte\u00fado de calcita na cin\u00e9tica de decomposi\u00e7\u00e3o \nda mesma. Determinaram tamb\u00e9m o coeficiente de difus\u00e3o de massa \ndeste processo. \n\nPara conhecer o comportamento t\u00e9rmico dos sistemas complexos, \ndevem ser estudadas tanto as rea\u00e7\u00f5es individuais como os processos \nglobais. Deve-se ter em conta que as rea\u00e7\u00f5es n\u00e3o alcan\u00e7am o equil\u00edbrio \ndurante o processo de queima devido aos reduzidos tempos da mesma, \nas elevadas energias de ativa\u00e7\u00e3o e as velocidades de rea\u00e7\u00e3o. A natureza \nexata destas rea\u00e7\u00f5es durante a etapa de queima \u00e9 dif\u00edcil de descrever, \npois cada mistura reage de uma maneira diferente devido \u00e0s diferen\u00e7as \nnas composi\u00e7\u00f5es. \n\nAs rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas apresentadas durante a etapa de aquecimento \nda opera\u00e7\u00e3o de queima das placas cer\u00e2micas t\u00eam sua velocidade afetada \nconsideravelmente pela permeabilidade dos gases do s\u00f3lido poroso. \nDurante este aquecimento, os gases presentes no interior dos poros \ninicialmente abertos dilatam, o que provoca um fluxo gasoso desde o \ninterior da pe\u00e7a at\u00e9 o meio da atmosfera do forno, que depende em \ngrande parte da permeabilidade do s\u00f3lido, tornando-se uma \ncaracter\u00edstica muito importante neste processo. \n\nO perfil de temperatura no interior da placa cer\u00e2mica tamb\u00e9m tem \num papel importante sobre as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, j\u00e1 que estas s\u00e3o ativadas \ntermicamente, e desta forma, o coeficiente de transfer\u00eancia de calor deve \nser determinado. Um modelo foi desenvolvido por alguns autores \npermitindo estudar a transfer\u00eancia de calor por condu\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a \n\n36\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nde rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica no interior de placas cer\u00e2micas durante a opera\u00e7\u00e3o de \nqueima, determinando a condutividade t\u00e9rmica e as energias associadas \n\u00e0s rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Os resultados apontaram que a velocidade de \naquecimento da placa cer\u00e2mica influencia diretamente no perfil de \ntemperatura no seu interior. \n\nA determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de transporte no processo de \nqueima de placas cer\u00e2micas \u00e9 ainda pouco estudada, pois como \u00e9 \ncomposto por uma mistura de mat\u00e9rias-primas naturais e o processo \u00e9 \nconstantemente alterado para manter as caracter\u00edsticas finais desejadas, \nesta obten\u00e7\u00e3o torna-se muito complexa. Para isso, a utiliza\u00e7\u00e3o de \nmodelos matem\u00e1ticos baseados nas equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o torna-se \numa ferramenta muito \u00fatil. Quando se deseja resultados mais pr\u00f3ximos \ndo real, o uso de par\u00e2metros experimentais ajust\u00e1veis ao modelo nem \nsempre \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o para o problema, sendo que estes par\u00e2metros \najust\u00e1veis podem acarretar erros na solu\u00e7\u00e3o do problema f\u00edsico, como os \ncoeficientes de transporte. \n\nUm m\u00e9todo de modelagem matem\u00e1tica muito usado na literatura, \nchamado de M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, faz com que os coeficientes \nde transporte tenham uma formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, nos quais s\u00e3o carregados \nhierarquicamente entre as escalas do meio poroso. \n\nNesta pesquisa de doutorado est\u00e1 sendo proposto o uso do \nM\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume para realizar a modelagem matem\u00e1tica da \nmicroescala e escala intermedi\u00e1ria de uma placa cer\u00e2mica para \nrevestimento e, atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica dos chamados problemas \nde fechamento, foram preditos teoricamente os coeficientes de \ndifusividade efetiva, condutividade efetiva, coeficiente de transfer\u00eancia \nde calor e massa. A aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume na \nmodelagem matem\u00e1tica de diversos processos evita erros de ajuste e faz \ncom que os resultados num\u00e9ricos se aproximem melhor dos dados \nexperimentais, podendo ser muito \u00fatil no projeto de equipamentos \nindustriais e adequa\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de processos. \n\nAssim, tornou-se poss\u00edvel, atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es \ngovernantes da formula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, verificar as melhores condi\u00e7\u00f5es \nde processamento da etapa de aquecimento atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o \nnum\u00e9rica, isto \u00e9, avaliando as configura\u00e7\u00f5es e a influ\u00eancia de \npar\u00e2metros importantes de ordem operacional no comportamento e \ndesempenho da opera\u00e7\u00e3o de queima utilizando as t\u00e9cnicas de CFD \n(Computational Fluid Dynamics). \n\n \n\n37\n\n\n\n1.1 OBJETIVOS DA TESE DE DOUTORADO \n\n \n\n1.1.1 Objetivo Geral \n \nModelar matematicamente os fen\u00f4menos de transfer\u00eancia de \n\nmassa e de calor na presen\u00e7a de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de um revestimento \ncer\u00e2mico poroso, atrav\u00e9s do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, durante a \netapa de aquecimento na opera\u00e7\u00e3o de queima e resolver os problemas de \nfechamento numericamente, simulando as diversas condi\u00e7\u00f5es de \nopera\u00e7\u00e3o e a desgaseifica\u00e7\u00e3o da placa cer\u00e2mica. \n\n \n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n? Realizar a modelagem matem\u00e1tica atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume para o fen\u00f4meno de \ntransfer\u00eancia de calor com a presen\u00e7a de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em \nestado s\u00f3lido para a microescala e escala intermedi\u00e1ria; \n\n? Realizar a modelagem matem\u00e1tica atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o \ndo M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume para o fen\u00f4meno de \ntransfer\u00eancia de massa com a presen\u00e7a de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em \nestado s\u00f3lido para a microescala e escala intermadi\u00e1ria; \n\n? Resolver numericamente as equa\u00e7\u00f5es dos Problemas de \nFechamento usando o software comercial ANSYS CFX v16.0 \npara as diferentes escalas do problema, os quais ser\u00e3o \ncorroborados com os da literatura; \n\n? Determinar a cin\u00e9tica das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas em estado \ns\u00f3lido para as etapas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais \n(caulinita) e para a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita), \nrea\u00e7\u00f5es que acontecem ao n\u00edvel da microescala; \n\n? Simular as condi\u00e7\u00f5es da opera\u00e7\u00e3o de queima atrav\u00e9s da \nvaria\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento com o software comercial \nANSYS CFX v16.0, a fim de prever seu comportamento nestas \ncondi\u00e7\u00f5es e comparar com os resultados experimentais.  \n\n \n1.2 METODOLOGIA MATEM\u00c1TICA E NUM\u00c9RICA \n\n \nO presente trabalho de pesquisa foi realizado utilizando-se as \n\ndepend\u00eancias dos seguintes laborat\u00f3rios: LABSIN \u2013 Laborat\u00f3rio de \nSimula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica de Sistemas Qu\u00edmicos, do Departamento de \nEngenharia Qu\u00edmica e Engenharia de Alimentos do Centro Tecnol\u00f3gico \n\n38\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nda Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 USFC; Laborat\u00f3rio de \nMateriais Cer\u00e2micos da Universidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 \nUNESC e Laborat\u00f3rio de Cer\u00e2mica do Instituto Maximiliano Gaidzinski \n\u2013 IMG. \n\nEste estudo foi dividido em quatro etapas: \n \n\n1. Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica da pesquisa: a revis\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica da literatura foi realizada e consta no \nCap\u00edtulo 2, o qual aborda trabalhos sobre o processo de \nfabrica\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos, opera\u00e7\u00e3o de \nqueima, transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas nas placas \ncer\u00e2micas, permeabilidade gasosa em revestimentos \ncer\u00e2micos, condutividade t\u00e9rmica de revestimentos \ncer\u00e2micos e transfer\u00eancia de calor em placas cer\u00e2micas \npara revestimentos, aplicabilidade do M\u00e9todo da M\u00e9dia \nno Volume, simula\u00e7\u00f5es em processos cer\u00e2micos e em \nprocessos de transfer\u00eancia de calor. \n\n2. Modelagem Matem\u00e1tica: no Cap\u00edtulo 3 foi \ndesenvolvida detalhadamente a modelagem matem\u00e1tica \nda placa cer\u00e2mica para a microescala e para a escala \nintermedi\u00e1ria aplicando o M\u00e9todo da M\u00e9dia no \nVolume. Na placa cer\u00e2mica est\u00e3o sendo consideradas \nduas fases: a fase s\u00f3lida, composta pela mistura das \nmat\u00e9rias-primas, e a fase fluida, composta pelos gases \noriundos das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que acontecem na fase \ns\u00f3lida. A modelagem matem\u00e1tica destas fases \u00e9 \napresentada separadamente aplicando-se o M\u00e9todo da \nM\u00e9dia no Volume para a obten\u00e7\u00e3o do Modelo de Duas \nEqua\u00e7\u00f5es. A modelagem matem\u00e1tica foi desenvolvida \npara a equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da energia e para a \nequa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica para ambas \nas fases nas diferentes escalas.  \n\n3. Avalia\u00e7\u00e3o dos Par\u00e2metros do Processo: as rea\u00e7\u00f5es \nqu\u00edmicas que est\u00e3o sendo consideradas s\u00e3o a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais, considerando como \nfase mineral\u00f3gica majorit\u00e1ria a caulinita, e a \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, considerando como fase \nmajorit\u00e1ria a calcita. A cin\u00e9tica de rea\u00e7\u00e3o para a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) e a \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) foi determinada \n\n39\n\n\n\nexperimentalmente e comparada com os resultados dos \ntrabalhos de Cabrera e Eddleston (1983), Saikia et al. \n(2002), Pt\u00e1?ek et al. (2010a), Pt\u00e1?ek et al. (2010b), \nGarcia Ten (2005) e outros. \n\n4. Resolu\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica e Simula\u00e7\u00e3o dos Resultados: \nnesta etapa do estudo as equa\u00e7\u00f5es suavizadas e os \nproblemas de fechamento foram resolvidos utilizando o \nsoftware comercial ANSYS CFX v16.0. Inicialmente \nforam resolvidos os problemas de fechamento da \nmicroescala e encontrado os valores dos tensores de \ndifusividade efetiva e condutividade efetiva para \ndiferentes geometrias das c\u00e9lulas unit\u00e1rias. Com este \nresultado, foram resolvidos os problemas de \nfechamento para a escala intermedi\u00e1ria para os tensores \nde difusividade e condutividade efetivas e os \ncoeficientes de transfer\u00eancia de massa e calor entre as \nfases para um arranjo de cilindros desconsiderando o \ncontato part\u00edcula-part\u00edcula, validando com os \nresultados da literatura. Ao final, foram implementadas \nas equa\u00e7\u00f5es suavizadas na escala de projeto e simulado \no comportamento da desgaseifica\u00e7\u00e3o de revestimentos \ncer\u00e2micos, comparando-os com os resultados \nexperimentais.   \n\n \n1.3 CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA A COMUNIDADE CIENT\u00cdFICA \n\n \nEste trabalho consiste na formula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica e simula\u00e7\u00e3o \n\nnum\u00e9rica da etapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o durante o processo de queima de \nrevestimentos cer\u00e2micos utilizando o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, o \nqual consiste em suavizar as equa\u00e7\u00f5es de transporte. Este m\u00e9todo \nconsiste em transportar as propriedades e caracter\u00edsticas entre as escalas \ndo problema, permitindo calcular os coeficientes globais do processo de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o, sem a necessidade de utilizar correla\u00e7\u00f5es emp\u00edricas, \npermitindo uma ampla faixa de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nNeste estudo, obteve-se o comportamento do grau de convers\u00e3o \ndas etapas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) e da \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) atrav\u00e9s das solu\u00e7\u00f5es das \nequa\u00e7\u00f5es suavizadas da esp\u00e9cie qu\u00edmica e da energia. Estas equa\u00e7\u00f5es \nforam implementadas no software comercial ANSYS CFX v16.0 que \nutiliza o M\u00e9todo dos Volumes Finitos baseado em elementos, n\u00e3o \n\n40\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nhavendo registros na literatura da utiliza\u00e7\u00e3o desta ferramenta para a \nresolu\u00e7\u00e3o deste tipo de problema na ind\u00fastria cer\u00e2mica tradicional. \n\nApesar dos problemas de fechamento serem semelhantes aos \napresentados por Quintard e Whitaker (1993), por exemplo, a aplica\u00e7\u00e3o \ndestes problemas \u00e9 diferente, exigindo um tratamento diferenciado. Isto \npermite estabelecer um marco para estudos de fen\u00f4menos de transportes \nmais complexos dentro da ind\u00fastria cer\u00e2mica tradicional e contribuir \npara um maior desenvolvimento nos conhecimentos sobre a etapa de \naquecimento do processo de queima de revestimentos cer\u00e2micos. \n\n \n1.4 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA TESE \n\n \nEste trabalho \u00e9 composto por sete cap\u00edtulos, organizados da \n\nseguinte forma: \n \n\n? Cap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o: contextualiza\u00e7\u00e3o do tema desta tese, \nsua contribui\u00e7\u00e3o para a comunidade cient\u00edfica e os objetivos \ngerais e espec\u00edficos deste estudo. \n\n? Cap\u00edtulo 2 \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica: apresenta\u00e7\u00e3o de uma \nrevis\u00e3o te\u00f3rica sobre o tema em quest\u00e3o, visando o \nentendimento da fenomenologia de processos de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o dos revestimentos cer\u00e2micos. \n\n? Cap\u00edtulo 3 \u2013 Modelagem Matem\u00e1tica: formula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica \nutilizando o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, das equa\u00e7\u00f5es de \ntransporte e rea\u00e7\u00e3o da caulinita e calcita ao longo da etapa de \naquecimento do processo de queima de revestimentos \ncer\u00e2micos. Obten\u00e7\u00e3o dos problemas de fechamento atrav\u00e9s da \nmodelagem matem\u00e1tica desenvolvida para as diferentes escalas \ndo problema estudo. \n\n? Cap\u00edtulo 4 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o dos Par\u00e2metros do Processo: obten\u00e7\u00e3o \ndo mecanismo e dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos das etapas de \ndesidrata\u00e7\u00e3o, rea\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais (caulinita) e a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos \n(calcita). \n\n? Cap\u00edtulo 5 \u2013 Metodologia Num\u00e9rica e Resultados: resolu\u00e7\u00e3o \ndos problemas de fechamento das diferentes escalas e obten\u00e7\u00e3o \ndos coeficientes efetivos de difusividade e condutividade, al\u00e9m \ndos coeficientes de transfer\u00eancia de massa e calor. Estes \nresultados s\u00e3o comparados com os obtidos na literatura. \n\n41\n\n\n\n? Cap\u00edtulo 6 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica da Macroescala: resultados \nnum\u00e9ricos da desidroxila\u00e7\u00e3o de argilominerais (caulinita) e \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) utilizando os dados \nobtidos no Cap\u00edtulo 5 para diferentes condi\u00e7\u00f5es de taxa de \naquecimento. Estes resultados foram comparados com os \nobtidos experimentalmente. \n\n? Cap\u00edtulo 7 \u2013 Conclus\u00f5es e Sugest\u00f5es: \u00e9 o cap\u00edtulo final da tese \napresentando as principais conclus\u00f5es, assim como sugest\u00f5es \npara a continuidade deste estudo e desenvolvimento de \ntrabalhos futuros. \n\n \n \n\n \n\n42\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \nNeste cap\u00edtulo \u00e9 apresentado o levantamento bibliogr\u00e1fico dos \n\nprincipais trabalhos da literatura abordando aspectos e defini\u00e7\u00f5es sobre \na queima de revestimentos cer\u00e2micos em fornos industriais a rolo, com \nfoco nas transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem durante a etapa de \naquecimento e as vari\u00e1veis que influenciam nestas transforma\u00e7\u00f5es. \nConsta tamb\u00e9m o Teorema da M\u00e9dia Espacial e defini\u00e7\u00f5es das m\u00e9dias \nusadas no M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume. Tamb\u00e9m \u00e9 apresentada uma \nbreve descri\u00e7\u00e3o sobre o software comercial ANSYS CFX 16.0 utilizado \npara o desenvolvimento deste trabalho. \n\n \n2.1 PROCESSO DE FABRICA\u00c7\u00c3O DE REVESTIMENTOS \n\nCER\u00c2MICOS. \n\n \nO processo de produ\u00e7\u00e3o de placas cer\u00e2micas para revestimentos \n\npor monoqueima \u00e9, atualmente, o mais difundido entre as ind\u00fastrias \ncer\u00e2micas em tudo o mundo. Isto se deve ao fato de ser um processo \ncont\u00ednuo, r\u00e1pido, flex\u00edvel e de baixo custo. Este tipo de processo \ndepende de v\u00e1rias etapas e diversos equipamentos intermedi\u00e1rios, como \nser\u00e3o discutidos aqui. A Figura 2.1 apresenta um fluxograma do \nprocesso de produ\u00e7\u00e3o de revestimentos de monoqueima por via \u00famida. \n\n \n  \n\n43\n\n\n\nFigura 2.1 \u2013 Fluxograma do processo produtivo de revestimentos \ncer\u00e2micos por monoqueima por via \u00famida. \n\n \nFonte: De Noni Jr (2005) e Bristot (2002). \n\n \nO processo de produ\u00e7\u00e3o come\u00e7a inicialmente pela localiza\u00e7\u00e3o das \n\nmat\u00e9rias-primas na natureza atrav\u00e9s de pesquisas topogr\u00e1ficas e de \nsondagem em \u00e1reas geol\u00f3gicas, sendo determinado o material que reside \nno local e sua extens\u00e3o. Ap\u00f3s os trabalhos de sondagem, s\u00e3o coletadas \namostras que ser\u00e3o analisadas com o objetivo de verificar o potencial \nuso. Com a aprova\u00e7\u00e3o da amostra, a viabilidade da jazida e todas as \nquest\u00f5es ambientais legalizadas, \u00e9 efetuada a extra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima \ne d\u00e1-se in\u00edcio a forma\u00e7\u00e3o dos lotes. Estes lotes servem para garantir que \nas propriedades das mat\u00e9rias-primas sejam constantes ao longo de um \nper\u00edodo. As mat\u00e9rias-primas armazenadas no p\u00e1tio da empresa s\u00e3o \ninspecionadas atrav\u00e9s da coleta de amostras para verificar a const\u00e2ncia \nde suas caracter\u00edsticas. Os ensaios mais comuns adotados pelas \nempresas cer\u00e2micas s\u00e3o a determina\u00e7\u00e3o da umidade, da resist\u00eancia \nmec\u00e2nica, da retra\u00e7\u00e3o de queima, da perda ao fogo e da cor de queima \n(AMOR\u00d3S et al., 1992). \n\nA dosagem \u00e9 realizada com o uso de m\u00e1quinas carregadeiras que \ntransportam a mat\u00e9ria-prima at\u00e9 a balan\u00e7a e, por correias, s\u00e3o levadas \nat\u00e9 a ca\u00e7amba dosadora que alimentar\u00e1 os moinhos. Esta etapa do \nprocesso \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, pois a dosagem incorreta das \n\nEstocagem\nMat\u00e9rias-Primas\n\nDosifica\u00e7\u00e3o\n\nMoagem\n\nEstocagem\n/ Peneiramento\n\n(Suspens\u00e3o)\n\nSecagem\n(Atomiza\u00e7\u00e3o)\n\nConforma\u00e7\u00e3o\n\nSecagem\n(Pe\u00e7as)\n\nEsmalta\u00e7\u00e3o\n(Engobe e Esmalte)\n\nDecora\u00e7\u00e3o\n(Serigrafia)\n\nQueima\n\nEstocagem\n(P\u00f3 Atomizado) Classifica\u00e7\u00e3o\n\nEstocagem\n(Produto Acabado)\n\nExpedi\u00e7\u00e3o\n\nPr\nep\n\nar\na\u00e7\n\n\u00e3o\nde\n\n E\nsm\n\nal\nte\n\ns \ne \n\nTi\nnt\n\nas\n\n44\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nmat\u00e9rias-primas pode acarretar em altera\u00e7\u00f5es significativas nas \ncaracter\u00edsticas do processo e, principalmente, no produto final. \n\nA prepara\u00e7\u00e3o da massa cer\u00e2mica consiste numa s\u00e9rie de \nopera\u00e7\u00f5es para obten\u00e7\u00e3o de um material de composi\u00e7\u00e3o homog\u00eanea. \nEstas opera\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em esta fase produtiva s\u00e3o a moagem, a \nmistura e/ou homogeneiza\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas e a secagem da \nbarbotina. Segundo Ribeiro e Abrantes (2001), a opera\u00e7\u00e3o de moagem \nconsiste em reduzir o tamanho das part\u00edculas a fim de aumentar a \nreatividade entre as diversas mat\u00e9rias-primas, diminuir a incid\u00eancia das \nimpurezas presentes e melhorar a homogeneiza\u00e7\u00e3o entre elas. Esta \nopera\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por via \u00famida (moinhos de bolas), ou seja, com \nadi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Ap\u00f3s o processo de moagem, a barbotina \u00e9 peneirada \npara retirada das impurezas e armazenada em tanques de \nhomogeneiza\u00e7\u00e3o. A barbotina \u00e9 injetada em alta press\u00e3o (25-30 bar) e \npulverizada dentro da c\u00e2mara de secagem, onde entra em contato com ar \nquente (500-650 \u00b0C) e instantaneamente transforma-se num p\u00f3 \ngranulado com umidade entre 5\u20137% e distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \ndefinida pelos bicos pulverizadores. \n\nAp\u00f3s a secagem, esta segue para os silos de armazenamento por \ncorreias transportadoras e elevadores de canecos, permanecendo por um \ndeterminado tempo com o objetivo de homogeneizar a umidade em toda \na massa armazenada. Este tempo de repouso \u00e9 necess\u00e1rio para evitar \nvaria\u00e7\u00f5es de umidade no processo de compacta\u00e7\u00e3o e, como \nconsequ\u00eancia, varia\u00e7\u00f5es dimensionais podem ser provocadas nas placas \ncer\u00e2micas (DE NONI JR, 2005). Durante a etapa de carregamento e \ndescarga dos silos ocorre a segrega\u00e7\u00e3o entre os gr\u00e3os finos e grossos. \nPara minimizar o efeito deste tipo de problema pode-se fazer com que o \np\u00f3 seja descarregado de maneira homog\u00eanea, evitando zonas mortas \n(AMOR\u00d3S et al., 2000). \n\nA prensagem uniaxial \u00e9 o m\u00e9todo de conforma\u00e7\u00e3o mais \nlargamente utilizado para a produ\u00e7\u00e3o de placas cer\u00e2micas, consistindo \nna compacta\u00e7\u00e3o do p\u00f3 atomizado contido numa cavidade r\u00edgida, \nmediante aplica\u00e7\u00e3o de press\u00e3o em apenas uma dire\u00e7\u00e3o axial atrav\u00e9s de \num pun\u00e7\u00e3o r\u00edgido (AMOR\u00d3S, 2001). O ciclo de compacta\u00e7\u00e3o \nnormalmente empregado na conforma\u00e7\u00e3o de placas cer\u00e2micas \u00e9 \nconstitu\u00eddo pelo preenchimento do molde, aplica\u00e7\u00e3o da primeira \nprensagem, per\u00edodo de desarea\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o da segunda prensagem e \nextra\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a (AMOR\u00d3S, 2001). \n\nAp\u00f3s a conforma\u00e7\u00e3o do produto \u00e9 necess\u00e1rio reduzir o conte\u00fado \nde \u00e1gua para valores inferiores a 1% e para que a queima do material \n\n45\n\n\n\nseja realizada em tempos industrialmente aceit\u00e1veis e, no caso de \nprodutos obtidos por monoqueima, para aumentar a resist\u00eancia mec\u00e2nica \ndo produto cru de forma a permitir o seu transporte nas linhas de \nesmalta\u00e7\u00e3o e decora\u00e7\u00e3o (BRISTOT, 2002). As vari\u00e1veis que mais \ninfluenciam o processo de secagem s\u00e3o: temperatura e velocidade do ar, \nespessura e permeabilidade da pe\u00e7a, umidade inicial e tempo de \nresid\u00eancia. Outro fator que deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 a taxa de \nsecagem pois, para uma maior produ\u00e7\u00e3o, taxas elevadas tornam-se \ninteressantes, mas podem causar trincas e at\u00e9 explos\u00f5es das placas \ncer\u00e2micas. \n\nA esmalta\u00e7\u00e3o consiste na aplica\u00e7\u00e3o, por distintos m\u00e9todos, de \numa ou v\u00e1rias camadas de vidrado de espessura muito fina que cobrir\u00e1 a \nsuperf\u00edcie da pe\u00e7a. Este tratamento \u00e9 feito para conferir ao produto \nqueimado uma s\u00e9rie de propriedades t\u00e9cnicas e est\u00e9ticas, tais como \nimpermeabilidade, facilidade de limpeza, brilho, cor, textura, resist\u00eancia \nqu\u00edmica e mec\u00e2nica. Ap\u00f3s esta aplica\u00e7\u00e3o, as pe\u00e7as s\u00e3o decoradas atrav\u00e9s \ndo processo de serigrafia que compreende um conjunto de t\u00e9cnicas \nutilizadas para desenvolver estampas sobre as placas cer\u00e2micas. A etapa \nde serigrafia, juntamente com a esmalta\u00e7\u00e3o, \u00e9 a etapa mais cr\u00edtica no que \ndiz respeito \u00e0 qualidade do produto final. O material pode ser \ndesclassificado devido a falhas na cria\u00e7\u00e3o do desenho ou diferen\u00e7as de \ntonalidade. \n\nA queima \u00e9 a etapa respons\u00e1vel pela consolida\u00e7\u00e3o das \npropriedades t\u00e9cnicas e est\u00e9ticas das placas cer\u00e2micas. Durante esta \netapa ocorrem transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e f\u00edsicas no material cer\u00e2mico. \nOs fornos a rolos s\u00e3o, atualmente, os equipamentos mais utilizados pelas \nind\u00fastrias cer\u00e2micas para a produ\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos. \u00c9 \nposs\u00edvel estabelecer ciclos de produ\u00e7\u00e3o relativamente pequenos, \ndependendo do tamanho e espessura do material a ser queimado \n(IBA\u00d1EZ e SANDOVAL, 1996). \n\nNa etapa de classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita a sele\u00e7\u00e3o das placas cer\u00e2micas \natrav\u00e9s de uma an\u00e1lise visual e por equipamentos autom\u00e1ticos, \nutilizando crit\u00e9rios definidos em normas internas baseados nos \nrequisitos de normas nacionais (NBR 13818) e internacionais (ISO \n13006). Os aspectos a serem avaliados nesta etapa do processo s\u00e3o os \ndefeitos superficiais, varia\u00e7\u00f5es de tonalidade, defeitos relacionados \u00e0 \nforma e aos aspectos dimensionais (DE NONI JR. et. al, 2006). As \nplacas cer\u00e2micas s\u00e3o classificadas em duas classes distintas: A e C. \nSegundo a norma NBR 13818, um revestimento cer\u00e2mico para ser \nconsiderado como Classe A deve estar isento de defeitos vis\u00edveis \u00e0 \ndist\u00e2ncia de 1 m e pode conter, no m\u00e1ximo, 5% de defeitos vis\u00edveis. Os \n\n46\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nprodutos que ficam fora desta classifica\u00e7\u00e3o possuem um pre\u00e7o de venda \n50% menor. \n\nAp\u00f3s esta classifica\u00e7\u00e3o, os produtos s\u00e3o destinados ao estoque e, \nem seguida, para a expedi\u00e7\u00e3o, onde ser\u00e3o embarcados para \ncomercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.2 A OPERA\u00c7\u00c3O DE QUEIMA \n\n \n2.2.1 Princ\u00edpios da queima em cer\u00e2mica \n\n \nA queima da cer\u00e2mica provoca modifica\u00e7\u00f5es fundamentais em \n\nsuas propriedades, dando lugar a um material duro, resistente \u00e0 \u00e1gua e a \nprodutos qu\u00edmicos e que possui caracter\u00edsticas excelentes e muito \ndiversificadas. \n\nA queima \u00e9 um dos principais est\u00e1gios na fabrica\u00e7\u00e3o de placa \ncer\u00e2mica de revestimento, pois \u00e9 nela que surgem as transforma\u00e7\u00f5es \nf\u00edsico-qu\u00edmicas no esmalte e no corpo cer\u00e2mico, como rea\u00e7\u00f5es de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos minerais argilosos, oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, etc (ENRIQUE et al., 1996). \u00c9 neste \nest\u00e1gio que o produto adquire as suas propriedades definitivas. Desta \nforma, a qualidade da placa cer\u00e2mica \u00e9 irreversivelmente fixada nesta \netapa, sendo tamb\u00e9m o \u00faltimo est\u00e1gio do processo em que os defeitos \nprovenientes de est\u00e1gios precedentes podem ser amenizados \n(NAVARRO, ALBARO e FUSTER, 1985). \n\nAs placas cer\u00e2micas sofrem igualmente um certo n\u00famero de \nmodifica\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias. Entre elas cabe destacar a dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \nem consequ\u00eancia do aquecimento. Tamb\u00e9m \u00e9 importante ter em conta \nque as pe\u00e7as queimadas ainda quentes atuam, durante um certo tempo, \ncomo acumuladores de calor. \n\nA queima dos materiais cer\u00e2micos n\u00e3o implica simplesmente em \naquecer as pe\u00e7as a uma determinada temperatura, mas principalmente \nem que velocidade \u00e9 feito o aquecimento at\u00e9 esta temperatura, bem \ncomo o tempo de perman\u00eancia nesta temperatura. Al\u00e9m disso, no \nresfriamento, a velocidade com que se diminui a temperatura \u00e9 tamb\u00e9m \nde fundamental import\u00e2ncia, pois a presen\u00e7a de trincas no material \nqueimado pode advir desta etapa (VERDUCH, 1984; NAVARRO, \nALBARO e FUSTER, 1985). \n\nSe o desenvolvimento da opera\u00e7\u00e3o de queima n\u00e3o est\u00e1 adaptado \n\u00e0s caracter\u00edsticas do material que se quer queimar, as modifica\u00e7\u00f5es \ntempor\u00e1rias mencionadas podem ocasionar danos permanentes no \n\n47\n\n\n\nproduto acabado. Uma queima insuficiente ou irregular durante esta \netapa pode conduzir a uma diminui\u00e7\u00e3o da qualidade do produto e at\u00e9 a \nobten\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as deformadas, trincadas ou at\u00e9 mesmo rompidas. \n\nDurante o processo, \u00e9 gerada uma movimenta\u00e7\u00e3o at\u00f4mica que \nconduz \u00e0 uni\u00e3o das part\u00edculas e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da porosidade. A varia\u00e7\u00e3o \ndimensional provocada modifica a porosidade, dependendo do processo \nde fabrica\u00e7\u00e3o e do grau de queima. Se as varia\u00e7\u00f5es de volume n\u00e3o se \nproduzirem de modo regular durante o processo de queima, as pe\u00e7as \napresentar\u00e3o falta de uniformidade e tens\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, \ncontrolar a velocidade de queima, j\u00e1 que uma contra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida pode \nconduzir a tens\u00f5es e provocar a ruptura do material (VERDUCH, 1984; \nNAVARRO, ALBARO e FUSTER, 1985). \n\nNa queima de produtos cer\u00e2micos preparados com mat\u00e9rias-\nprimas argilosas, \u00e9 importante considerar o intervalo de queima, ou seja, \na faixa de temperatura entre o in\u00edcio da vitrifica\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o de fase \nl\u00edquida) e o in\u00edcio da deforma\u00e7\u00e3o. Este intervalo depende das \ncaracter\u00edsticas da massa e deve ser o mais amplo poss\u00edvel, pois se deve \nmanter a temperatura \u00f3tima de queima dentro deste intervalo e n\u00e3o pode \nser muito elevada no in\u00edcio da vitrifica\u00e7\u00e3o, para que o material n\u00e3o seja \nmuito poroso, e n\u00e3o muito pr\u00f3xima \u00e0 temperatura do in\u00edcio da \ndeforma\u00e7\u00e3o, para que a pe\u00e7a n\u00e3o fique deformada (KINGERY, 1959). \n\nOutro fator importante \u00e9 o tempo ou patamar de queima na \nm\u00e1xima temperatura, que depende das dimens\u00f5es do produto, j\u00e1 que \u00e9 \nnecess\u00e1rio um tempo que permita que as partes centrais do produto \nalcancem a temperatura necess\u00e1ria. \n\nPode-se ter ainda outras condi\u00e7\u00f5es para uma boa queima, tais \ncomo manter uma uniformidade da temperatura no forno, evitando o \ncontato direto da chama com o produto cer\u00e2mico, controlar a curva de \nqueima (Figura 2.2), principalmente durante o aquecimento e \nresfriamento, pois nesta fase podem apresentar tens\u00f5es que produzem \nrupturas no material, al\u00e9m de controlar a atmosfera do forno. \n\n \n  \n\n48\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 2.2 \u2013 Curva de queima de um revestimento cer\u00e2mico poroso. \n\n \nFonte: Enrique et al., 1996. \n\n \n2.2.2 Transforma\u00e7\u00f5es durante o processo de queima \n\n \nA a\u00e7\u00e3o do calor sobre as composi\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas formadas por \n\ndiversas mat\u00e9rias-primas, pl\u00e1sticas ou n\u00e3o, provoca as transforma\u00e7\u00f5es \nf\u00edsico-qu\u00edmicas que tendem a modificar as caracter\u00edsticas do produto. \nEsta a\u00e7\u00e3o do calor d\u00e1-se na opera\u00e7\u00e3o de queima onde interv\u00eam tr\u00eas \nfatores fundamentais: temperatura, tempo e atmosfera do forno. Estas \ntransforma\u00e7\u00f5es ou fen\u00f4menos podem ser classificados em f\u00edsicos e \nqu\u00edmicos. \n\nOs fen\u00f4menos f\u00edsicos manifestam-se em todos os materiais crus \nou queimados e pode-se citar, como exemplos destes fen\u00f4menos, a \ndilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, as transforma\u00e7\u00f5es alotr\u00f3picas, a densifica\u00e7\u00e3o, a fus\u00e3o \nde certos constituintes, entre outros. A dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \u00e9 um efeito \noriundo da eleva\u00e7\u00e3o da temperatura e se manifesta de modo que o \nvolume aumenta na aus\u00eancia de transforma\u00e7\u00f5es que modificam a \nnatureza do material. Em geral, a dilata\u00e7\u00e3o \u00e9 isotr\u00f3pica. As \ntransforma\u00e7\u00f5es alotr\u00f3picas s\u00e3o pr\u00f3prias das fases cristalinas e podem \nproduzir grandes perturba\u00e7\u00f5es no material como, por exemplo, o quartzo \napresenta uma transforma\u00e7\u00e3o alotr\u00f3pica de alfa para beta em 573 oC. A \ndensifica\u00e7\u00e3o se produz em compostos puros como cal, magn\u00e9sia, etc., \npelo crescimento de cristais e decl\u00ednio progressivo das diferen\u00e7as entre \nas part\u00edculas. Isto se traduz em um aumento da densidade e uma \ndiminui\u00e7\u00e3o da microporosidade das part\u00edculas. Al\u00e9m disso, os \n\n49\n\n\n\nfen\u00f4menos de difus\u00e3o na densifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes tamb\u00e9m nas \ntransforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas (NAVARRO, ALBARO e FUSTER, 1985; \nIBA\u00d1EZ e SANDOVAL, 1996). \n\nEntre os fen\u00f4menos qu\u00edmicos que podem ser produzidos pode-se \ncitar, essencialmente, os que compreendem os silicatos e os \naluminossilicatos, compostos fundamentalmente de mat\u00e9rias-primas \ncer\u00e2micas que d\u00e3o origem as rea\u00e7\u00f5es de desidrata\u00e7\u00e3o e desidroxila\u00e7\u00e3o \ndestes minerais argilosos, e os que dizem respeito aos compostos \nchamados de impurezas, presentes nas mesmas, dando origem as \nrea\u00e7\u00f5es de combust\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e a decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos, sendo que estes \u00faltimos tamb\u00e9m s\u00e3o usados como mat\u00e9rias-\nprimas para obten\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos com elevada absor\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua. De modo geral, os diferentes constituintes podem reagir e gerar \nnovos compostos segundo a atmosfera do forno (KINGERY, BOWEN, \nUHLMANN, 1975; CABA\u00d1ES, 1977; VERDUCH, 1984; NAVARRO, \nALBARO e FUSTER, 1985; ENRIQUE et al., 1996). \n\n \n2.2.2.1 Transforma\u00e7\u00f5es nos silicatos e aluminossilicatos \n\n \nAs mat\u00e9rias-primas utilizadas na fabrica\u00e7\u00e3o de pavimentos e \n\nrevestimentos cer\u00e2micos possuem silicatos e aluminossilicatos que \ncont\u00e9m \u00e1gua em diferentes formas, segundo o tipo de uni\u00e3o qu\u00edmica \npresente nestes silicatos. Podem-se distinguir tr\u00eas diferentes tipos de \n\u00e1gua, como a \u00e1gua livre (umidade), \u00e1gua ligada por adsor\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua de \nconstitui\u00e7\u00e3o (NAVARRO, ALBARO e FUSTER, 1985). \n\nAs argilas utilizadas s\u00e3o constitu\u00eddas por minerais argilosos \n(majoritariamente caulinita, ilita e \u201csolo\u201d, ocasionalmente, pequenas \nquantidades de clorita e montmorilonita) e impurezas como quartzo, \ncarbonatos, feldspatos, etc. Estas argilas possuem \u00e1gua reticular (grupos \nOH), em diferentes propor\u00e7\u00f5es, que se desprende progressivamente \u00e0 \nmedida que \u00e9 aquecida em diferentes temperaturas segundo o tipo de \nmineral argiloso. Todas perdem grande parte da \u00e1gua reticular antes de \n600 oC, como a ilita (350 e 600 oC), caulinita (400 e 525 oC) e a clorita \n(500 e 600 oC) (NAVARRO, ALBARO e FUSTER, 1985). \n\nAs ilitas perdem uma importante quantidade de \u00e1gua reticular a \ntemperaturas inferiores a 350 oC. Todos os minerais argilosos \ncompletam a perda de \u00e1gua reticular entre 600 a 900 oC (NAVARRO, \nALBARO e FUSTER, 1985). \n\nDe forma geral, pode-se representar a rea\u00e7\u00e3o de desidroxila\u00e7\u00e3o \ncomo (Equa\u00e7\u00e3o (2.1)): \n\n \n\n50\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n(  )         ( )              ( )  (2.1) \n \nonde M representa um dos c\u00e1tions como K, Mg, Fe, Ca e outros. \nDepois da desidrata\u00e7\u00e3o tem-se lugar a destrui\u00e7\u00e3o do ret\u00edculo \n\ncristalino e a forma\u00e7\u00e3o de novas fases cristalinas e v\u00edtreas. \nA Figura 2.3 mostra a an\u00e1lise t\u00e9rmica por ATD de uma massa de \n\nazulejo, onde pode-se perceber estas desidroxila\u00e7\u00f5es. Esta rea\u00e7\u00e3o \ncorresponde ao pico endot\u00e9rmico do ATD situado a 530 \u00b0C (GARCIA \nTEN, 2005). \n\n \nFigura 2.3 \u2013 An\u00e1lise t\u00e9rmica diferencial (ATD) de uma composi\u00e7\u00e3o de \n\nazulejo. \n\n \nFonte: Adaptado de Garcia Ten (2005). \n\n \nA desidroxila\u00e7\u00e3o \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o endot\u00e9rmica que ocorre em \n\ncer\u00e2micas \u00e0 base de caulim. Esta rea\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada com a libera\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua quimicamente ligada a partir de cristais de caulinita e a mudan\u00e7a \nde caulinita \u00e0 metacaulinita. \u00c9 geralmente aceito que uma desidroxila\u00e7\u00e3o \ncome\u00e7a na temperatura de 450 \u00b0C. No entanto, alguns resultados \nexperimentais mostram que o in\u00edcio da desidroxila\u00e7\u00e3o pode ser \ntransferido para a temperatura de 420 \u00b0C. Quanto mais perfeita for a \nestrutura do mineral, mais elevada a temperatura de desidroxila\u00e7\u00e3o \n(ONDRUSKA, TRN\u00cdK e MEDVED, 2011). \n\nSegundo Ondruska, Trn\u00edk e Medved (2011), considerando que \nem uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de caulinita existem oito grupos OH- submetidos \n\u00e0 altera\u00e7\u00e3o 8OH- ? 4H2O(g) + 4O\n\n-2, devido \u00e0 libera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua a \n\n51\n\n\n\ncaulinita perde cerca de 14% da sua massa durante a desidroxila\u00e7\u00e3o. \nComo resultado, a massa espec\u00edfica de cristais de caulinita diminui de \n2,64 g?cm-3 para 2,51 g?cm-3, enquanto que o aumento de porosidade \u00e9 \nda ordem de 45% a 50%. Os autores determinaram tamb\u00e9m a \ndifusividade do processo de desidroxila\u00e7\u00e3o (D) e a quantidade de \u00e1gua \n(g) gerada por unidade de volume destas amostras para diferentes \ntemperaturas, com aquecimento isot\u00e9rmico, conforme a Tabela 2.1. \n\n \nTabela 2.1 \u2013 Valores estimados para os par\u00e2metros de transporte. \n\n Temperatura \n 450\u00b0C 500\u00b0C 550\u00b0C 600\u00b0C \nD (?10-6 m\u00b2?s-1) 3,61 5,73 16,8 25,7 \ng (?10-4 kg?m-3?s-1) 0,52 0,88 5,45 1,95 \nFonte: Ondrusks, Trn\u00edk e Medved, 2011. \n\n \nA desidroxila\u00e7\u00e3o ocorre no contorno da fase e seu mecanismo \n\ninclui o transporte do grupo OH- para o contorno da fase, a rea\u00e7\u00e3o dos \ngrupos sobre a fronteira e o transporte de mol\u00e9culas de \u00e1gua para a \nborda do cristal. A taxa de desidroxila\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pelo processo \nmais lento, que \u00e9 a difus\u00e3o das mol\u00e9culas de \u00e1gua entre as camadas da \nestrutura da caulinita. Assim, a desidroxila\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada pela difus\u00e3o \nda \u00e1gua. A energia de ativa\u00e7\u00e3o da desidroxila\u00e7\u00e3o para um grau de \nconvers\u00e3o de 0 a 65% \u00e9 de 140 a 190 kJ?mol-1 dependendo do tamanho e \ndos defeitos dos cristais de caulinita (ONDRUSKA, TRN\u00cdK e \nMEDVED, 2011). \n\nFerrari et al. (2000) avaliaram as transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem nos \nrevestimentos cer\u00e2micos durante a etapa de queima e, utilizando uma \nan\u00e1lise t\u00e9rmica diferencial (ATD) e uma an\u00e1lise termogravim\u00e9trica \n(ATG), perceberam que a \u00e1gua \u00e9 eliminada com uma absor\u00e7\u00e3o de calor \n(picos endot\u00e9rmicos a 126,1 \u00b0C e 549,9 \u00b0C - Figura 2.4) e caracterizada \npelas perdas de massa de 6,2% do in\u00edcio do aquecimento at\u00e9 a \ntemperatura de 126,1 \u00b0C e 4,9% entre 400 \u00b0C e 549 \u00b0C demonstradas \npela Figura 2.5. A primeira perda de massa \u00e9 referente \u00e0 \u00e1gua adsorvida \nnecess\u00e1ria para o desenvolvimento da plasticidade na etapa de \nconforma\u00e7\u00e3o dos revestimentos cer\u00e2micos e a segunda perda de massa \nest\u00e1 relacionada com a \u00e1gua quimicamente ligada a estrutura do \nargilomineral constituinte. \n\n \n  \n\n52\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 2.4 \u2013 Curva termodiferencial da massa do corpo do revestimento \ncer\u00e2mico. \n\n \nFonte: Adaptado de Ferrari et al. (2000). \n\n \nFigura 2.5 \u2013 Curva termogravim\u00e9trica da massa do corpo do \n\nrevestimento cer\u00e2mico.  \n\n \nFonte: Adaptado de Ferrari et al. (2000). \n\n \nKrist\u00f3f et al. (1985) estudaram a desidroxila\u00e7\u00e3o de minerais \n\nargilosos como a pirofilita, ilita e muscovita usando um detector seletivo \ncont\u00ednuo de \u00e1gua, al\u00e9m das an\u00e1lises de TG, DTG e ATD. Os autores \nmostram que estas desidroxila\u00e7\u00f5es s\u00e3o complexas, pois existem diversos \n\n53\n\n\n\nest\u00e1gios onde estes minerais liberam os \u00edons OH e a estrutura de cada \nmineral interfere nesta libera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da pr\u00f3pria temperatura. \n\nBoy e B\u00f6hme (1981) notaram que as curvas termogravim\u00e9tricas \nobtidas em condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o-isot\u00e9rmicas s\u00e3o amplamente utilizadas para o \nestudo da cin\u00e9tica de rea\u00e7\u00f5es em estado s\u00f3lido, mas nem todos os \nproblemas decorrentes da determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos foram \nresolvidos, apresentando um n\u00famero limitado de modelos cin\u00e9ticos para \ndescrever a velocidade de rea\u00e7\u00e3o. Desta forma, propuseram determinar \nos par\u00e2metros cin\u00e9ticos atrav\u00e9s de uma otimiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-linear, utilizando \numa dispers\u00e3o residual como crit\u00e9rio de otimiza\u00e7\u00e3o, obtendo, assim, \nmelhores ajustes da curva de convers\u00e3o entre os resultados te\u00f3ricos e \nexperimentais. \n\nSlov\u00e1k (2001) prop\u00f4s um m\u00e9todo de regress\u00e3o n\u00e3o-linear direta \nda equa\u00e7\u00e3o cin\u00e9tica para o c\u00e1lculo simult\u00e2neo da energia de ativa\u00e7\u00e3o, \nfator de frequ\u00eancia e ordem da rea\u00e7\u00e3o para uma \u00fanica curva \ntermogravim\u00e9trica. Este m\u00e9todo de c\u00e1lculo foi utilizado para calcular os \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos a partir de curvas experimentais e simuladas para a \noxida\u00e7\u00e3o de grafite e decomposi\u00e7\u00e3o de Mg(OH)2, sendo comparados \ncom os m\u00e9todos tradicionais. Para Slov\u00e1k (2001), este m\u00e9todo parece \nser melhor do que os tradicionais, pois al\u00e9m de reproduzir os resultados \nexperimentais com maior aproxima\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel determinar os \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos de rea\u00e7\u00f5es que se sobrep\u00f5em, como no trabalho \napresentado por Boy e B\u00f6hme (1981). \n\n \n2.2.2.2 Cin\u00e9tica de desidrata\u00e7\u00e3o e desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais \n\n \nEsta revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica torna-se importante para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste estudo, pois norteia e auxilia na avalia\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos e mecanismos de rea\u00e7\u00e3o em estado s\u00f3lido de \nacordo com o tipo de argilominerais que comp\u00f5em os revestimentos \ncer\u00e2micos porosos, j\u00e1 que este tipo de material \u00e9 composto \nmajoritariamente de caulinita e ilita. Logo, tem-se a necessidade de \nconhecer que vari\u00e1veis podem interferir na perda de massa destes \ncomponentes durante a etapa de aquecimento da opera\u00e7\u00e3o de queima. \nEstas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas durante a etapa de simula\u00e7\u00e3o \nnum\u00e9rica da desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais. \n\nA cin\u00e9tica cl\u00e1ssica de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas tem estado \nprincipalmente preocupada com as rea\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas e n\u00e3o pode ser \naplicada para muitos fen\u00f4menos de interesse particular em cer\u00e2mica, \nmas isto fornece a compreens\u00e3o das taxas dos fen\u00f4menos, onde as taxas \nde rea\u00e7\u00e3o s\u00e3o frequentemente classificadas como o n\u00famero de \n\n54\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nmol\u00e9culas ou \u00e1tomos que participam formalmente da rea\u00e7\u00e3o \n(KINGERY, BOWEN e UHLMANN, 1975), mas atualmente isto n\u00e3o \u00e9 \nmais aplic\u00e1vel, j\u00e1 que trata-se de uma refer\u00eancia muito antiga. Ainda \nsegundo Kingery, Bowen e Uhlmann (1975), para rea\u00e7\u00f5es mais \ncomplexas que consistem em v\u00e1rias etapas elementares consecutivas \nenvolvendo esp\u00e9cies diferentes e para rea\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas em geral, a \nmolecularidade e a ordem da rea\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante diferentes e a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o da ordem da rea\u00e7\u00e3o \u00e9 um m\u00e9todo puramente emp\u00edrico. \n\nSegundo Kingery, Bowen e Uhlmann (1975), a cin\u00e9tica de rea\u00e7\u00e3o \nda desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita \u00e9 controlada pela difus\u00e3o do \u00edon hidroxila \n(OH-) no gr\u00e3o e n\u00e3o pela rea\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea de decomposi\u00e7\u00e3o na \nsuperf\u00edcie. Portanto, a cin\u00e9tica \u00e9 controlada pela difus\u00e3o no s\u00f3lido, no \nque resulta numa taxa de rea\u00e7\u00e3o parab\u00f3lica. \n\nMikhail, Guindy e Hanafi (1979) estudaram a cin\u00e9tica de \ndesidrata\u00e7\u00e3o isot\u00e9rmica de dois minerais argilosos, atapulgita e \nvermiculita, em v\u00e1cuo e na presen\u00e7a de vapor de \u00e1gua a press\u00e3o \nconstante, comparando com amostras de minerais argilosos de camadas \nestruturadas com um segundo tipo de vermiculita, uma montmorilonita e \numa ilita. O mecanismo de desidrata\u00e7\u00e3o identificado foi o interfacial, \nonde a difus\u00e3o desempenha um papel dominante e \u00e9 conhecido como \ndifus\u00e3o ativada. A cin\u00e9tica de desidrata\u00e7\u00e3o dos minerais argilosos \nestudados foi de primeira ordem. A energia de ativa\u00e7\u00e3o encontrada para \na atapulgita e para a vermiculita foi de 13 a 21 kJ?mol-1, \nindependentemente do tipo de atmosfera utilizada nos estudos. Para os \ndemais minerais argilosos a energia de ativa\u00e7\u00e3o foi afetada pela \npresen\u00e7a de vapor de \u00e1gua, ficando em torno de 51 a 64 kJ?mol-1. \n\nCabrera e Eddleston (1983) avaliaram a precis\u00e3o de v\u00e1rios \nm\u00e9todos para determinar os par\u00e2metros cin\u00e9ticos e a sua sensibilidade \npara detec\u00e7\u00e3o do mecanismo de desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita. Uma \ncompara\u00e7\u00e3o foi feita entre doze equa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de mecanismos \nusados frequentemente. Os resultados demonstraram que \u00e9 poss\u00edvel \ndeterminar o grau de cristalinidade da caulinita atrav\u00e9s dos par\u00e2metros \ncin\u00e9ticos e tamb\u00e9m que a desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita segue uma rea\u00e7\u00e3o \nde segunda ordem. \n\nProdanovi?, Zivkovi? e Dumi? (1989) usaram o m\u00e9todo da \nan\u00e1lise t\u00e9rmica diferencial (ATD) e a aproxima\u00e7\u00e3o de Kissinger \n(equa\u00e7\u00e3o para determinar a energia de ativa\u00e7\u00e3o) para avaliar a cin\u00e9tica \nde desidroxila\u00e7\u00e3o e mulitiza\u00e7\u00e3o de uma amostra de caulim. A \naproxima\u00e7\u00e3o de Kissinger utilizada neste estudo est\u00e1 apresentada na \nEqua\u00e7\u00e3o (2.2):  \n\n55\n\n\n\n \n\n  (\n \n\n  \n \n)     \n\n  \n   \n\n (2.2) \n\n \nonde \u201cEA\u201d \u00e9 a energia de ativa\u00e7\u00e3o, \u201cR\u201d \u00e9 a constante dos gases ideais, \n\u201cTm\u201d \u00e9 o pico de temperatura, \u201c?\u201d \u00e9 a taxa de aquecimento e \u201cC1\u201d \u00e9 a \nconstante de integra\u00e7\u00e3o. A energia de ativa\u00e7\u00e3o da desidroxila\u00e7\u00e3o da \ncaulinita, da amostra de caulim, foi determinada como sendo igual a 178 \nkJ?mol-1 e, segundo os autores, isto indica a exist\u00eancia de resist\u00eancias \nrelativamente elevadas que se encontram presentes durante a quebra das \nliga\u00e7\u00f5es estruturais da caulinita, bem como a resist\u00eancia \u00e0 difus\u00e3o de \nmol\u00e9culas de \u00e1gua atrav\u00e9s da camada laminar gasosa de vapor d\u2019\u00e1gua. \nEstimou-se, a partir do difratograma, que a amostra de caulim tem uma \nestrutura moderadamente defeituosa e que a energia de ativa\u00e7\u00e3o \ndeterminada da mulitiza\u00e7\u00e3o da caulinita de 487 kJ?mol-1 n\u00e3o representa \no real estado de sua estrutura. Sup\u00f5e-se que 1,21% de CaO presente na \namostra de caulim, como um componente natural, provoca um \ndecr\u00e9scimo adicional na energia de ativa\u00e7\u00e3o. As caracter\u00edsticas f\u00edsico-\nqu\u00edmicas do c\u00e1lcio (II) influenciam no processo de transforma\u00e7\u00e3o da \nmeta-caulinita para mulita atrav\u00e9s do espin\u00e9lio AlSi, de tal maneira que \ndiminui a energia de ativa\u00e7\u00e3o da mulitiza\u00e7\u00e3o do sistema, da mesma \nforma que outros \u00edons presentes como o magn\u00e9sio.  \n\nKillingley e Day (1990) coletaram informa\u00e7\u00f5es importantes sobre \na cin\u00e9tica de desidroxila\u00e7\u00e3o de argilas, como as montmorilon\u00edticas e \ncaulin\u00edticas, contidas numa \u00e1rea que cont\u00e9m xisto betuminoso a fim de \nfornecer informa\u00e7\u00f5es de valor para o projeto do processamento do xisto \nbetuminoso. Utilizaram uma t\u00e9cnica alternativa para acompanhar a \nperda de massa das amostras dos minerais argilosos atrav\u00e9s da perda de \n\u00e1gua real e n\u00e3o apenas pela perda de massa. Esta t\u00e9cnica possui uma \nvantagem de que os resultados n\u00e3o s\u00e3o afetados pelos vest\u00edgios de \noutros minerais nas argilas, que produz materiais vol\u00e1teis em alguma \nfaixa de temperatura, causando erros desproporcionais na an\u00e1lise \ntermogravim\u00e9trica. Os resultados apontaram que a desidroxila\u00e7\u00e3o da \nmontmorilonita e da caulinita ocorreram em faixas similares de \ntemperatura, entre 250 \u00b0C a 700 \u00b0C e 280 \u00b0C a 600 \u00b0C, respectivamente. \nA baixa temperatura de decomposi\u00e7\u00e3o da montmorilonita sugere a \nsubstitui\u00e7\u00e3o do ferro pelo alum\u00ednio no \u201ccristal lattice\u201d (uma estrutura \nnontronita). A desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita \u00e9 melhor representada pela \ncin\u00e9tica de segunda ordem (para pelo menos 90% da rea\u00e7\u00e3o), conforme \na Equa\u00e7\u00e3o (2.3) na sua forma integrada. A cin\u00e9tica de desidroxila\u00e7\u00e3o da \n\n56\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nmontmorilonita melhor se ajustou a uma rea\u00e7\u00e3o em uma esfera \ncontrolada pela difus\u00e3o (mecanismo D(3), dado pela Equa\u00e7\u00e3o (2.4) na \nforma integrada) para 80% da rea\u00e7\u00e3o. As energias de ativa\u00e7\u00e3o para as \ndesidroxila\u00e7\u00f5es da caulinita e montmorilonita foram determinadas como \n145?15 kJ?mol-1 e 99?8 kJ?mol-1, respectivamente. \n\n[\n \n\n(   )\n]       (2.3) \n\n \n\n[  (   )  ? ]\n \n \n  \n\n  \n (2.4) \n\n \nG\u00fcler e Sarier (1990) estudaram os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \n\nsulf\u00farico para ativar uma amostra de montimorilonita sobre os \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos na desidrata\u00e7\u00e3o, combust\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e \ndesidroxila\u00e7\u00e3o do mineral argiloso, comparando com o mineral sem \ntratamento. A Equa\u00e7\u00e3o (2.5) descreve a cin\u00e9tica estudada pelos autores: \n\n  \n\n  \n  (   )  (2.5) \n\n \nonde     ?  \u00e9 a taxa de decomposi\u00e7\u00e3o,   \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o reagida,   \u00e9 a \nordem da rea\u00e7\u00e3o e   \u00e9 a constante de rea\u00e7\u00e3o dada pela lei de Arrhenius. \nOs autores definiram que a rea\u00e7\u00e3o \u00e9 de primeira ordem baseados em \noutros estudos. \n\nMesmo com o ataque com \u00e1cido sulf\u00farico, as amostras de \nmontmorilonita ativada e natural apresentaram 4 etapas de \ndecomposi\u00e7\u00e3o muito parecidas pela an\u00e1lise termogravim\u00e9trica e \ntermodiferencial. A primeira foi a desidrata\u00e7\u00e3o, a segunda foi a \ncombust\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, a terceira e quarta foram a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o da montmorilonita. Com estas an\u00e1lises foi poss\u00edvel \ndeterminar as energias de ativa\u00e7\u00e3o de cada etapa, apresentando valores \nmuito parecidos, conforme apresentado na Tabela 2.2 (G\u00dcLER E \nSARIER,1990). \n\n \n  \n\n57\n\n\n\nTabela 2.2 \u2013 Energias de ativa\u00e7\u00e3o das amostras de montmorilonita \nnatural e com ativa\u00e7\u00e3o \u00e1cida. \n\nMineral \nargiloso \n\nIntervalo de \ntemperatura \n\n(K) \n\nEnergia \nde \n\nativa\u00e7\u00e3o \n(kJ?mol-1) \n\nCoeficiente \nde regress\u00e3o Rea\u00e7\u00e3o \n\nMontmorilonita \nnatural \n\n303 - 418 14,72 0,97 Desidrata\u00e7\u00e3o \n418 - 723 -6,43 0,98 Combust\u00e3o \n723 - 853 9,80 0,99 Desidroxila\u00e7\u00e3o \n853 - 963 50,74 0,98 Desidroxila\u00e7\u00e3o \n\nMonimorilonita \nativa\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\n303 - 433 16,63 0,99 Desidrata\u00e7\u00e3o \n433 - 738 -4,99 0,97 Combust\u00e3o \n738 - 863 9,98 0,98 Desidroxila\u00e7\u00e3o \n863 - 993 13,00 0,99 Desidroxila\u00e7\u00e3o \n\nFonte: G\u00fcler e Sarier,1990. \n \nLevy e Hurst (1993) avaliaram a cin\u00e9tica de desidroxila\u00e7\u00e3o de \n\ncaulinita e esmectita em condi\u00e7\u00f5es isot\u00e9rmicas e n\u00e3o-isot\u00e9rmicas em \nfun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o de vapor de \u00e1gua e da temperatura com a presen\u00e7a de \nnitrog\u00eanio. Os resultados apontam que para a caulinita a rea\u00e7\u00e3o de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o foi melhor representada pela cin\u00e9tica de segunda ordem \nsob as condi\u00e7\u00f5es isot\u00e9rmicas e n\u00e3o-isot\u00e9rmicas em nitrog\u00eanio seco. Os \nvalores para a energia de ativa\u00e7\u00e3o e fator de frequ\u00eancia em condi\u00e7\u00f5es \nisot\u00e9rmicas foram de 208 kJ?mol-1 e 3,0?1013 min-1, respectivamente. \nPara as condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o-isot\u00e9rmicas estes valores foram de 163 kJ?mol-1 e \n2,0?1012 min-1. O aumento da press\u00e3o de vapor de \u00e1gua promoveu um \naumento marcante na temperatura de desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita e uma \ndiminui\u00e7\u00e3o do range da temperatura de desidroxila\u00e7\u00e3o destas argilas, \nal\u00e9m de aumentar significativamente os valores da energia de ativa\u00e7\u00e3o e \ndo fator de frequ\u00eancia. Os resultados para a esmectita apontam que a \nrea\u00e7\u00e3o de desidroxila\u00e7\u00e3o foi melhor representada pelo modelo de \ndifus\u00e3o de Ginstling-Brounshtein sob as condi\u00e7\u00f5es isot\u00e9rmicas e n\u00e3o-\nisot\u00e9rmicas em nitrog\u00eanio seco. Os valores para a energia de ativa\u00e7\u00e3o e \nfator de frequ\u00eancia em condi\u00e7\u00f5es isot\u00e9rmicas foram de 99 kJ?mol-1 e \n3,2?105 min-1, respectivamente. Para as condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o-isot\u00e9rmicas estes \nvalores foram de 83 kJ?mol-1 e 1,0?107 min-1. Os efeitos da press\u00e3o de \nvapor s\u00e3o ainda maiores e as curvas termogravim\u00e9tricas, para press\u00f5es \nde vapor maiores que 5 kPa, apontam para a ocorr\u00eancia da \ndesidroxila\u00e7\u00e3o em dois est\u00e1gios. \n\nOrtega et al. (1993) aplicaram a an\u00e1lise da taxa de transforma\u00e7\u00e3o \ncontrolada pelo g\u00e1s liberado no estudo da desidrata\u00e7\u00e3o e desidroxila\u00e7\u00e3o \n\n58\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nda caulinita em baixos gradientes de press\u00e3o e temperatura nas amostras \navaliadas. Estudaram nove tipos de cin\u00e9ticas para determinar os \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos da lei de Arrhenius, como a energia de ativa\u00e7\u00e3o e o \nfator pr\u00e9-exponencial ou fator de frequ\u00eancia dentro de um intervalo de -\n30 \u00b0C a 1000 \u00b0C. O mecanismo que apresentou os melhores resultados \nfoi o de difus\u00e3o tridimensional, D3, onde a energia de ativa\u00e7\u00e3o para a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita foi de 145 ? 9 kJ?mol-1. \n\nProdanovi?, Zivkovi? e Radosavljevi? (1997) determinaram os \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos dos processos de desidroxila\u00e7\u00e3o e mulitiza\u00e7\u00e3o \ndurante o aquecimento n\u00e3o isot\u00e9rmico de uma halloisita para diferentes \ntaxas de aquecimento. O valor calculado para a energia de ativa\u00e7\u00e3o do \nprocesso de desidroxila\u00e7\u00e3o da halloisita foi de 169 kJ?mol-1, estando em \nacordo com os dados da literatura. A energia de ativa\u00e7\u00e3o para o processo \nde mulitiza\u00e7\u00e3o da halloisita \u00e9 de 715 kJ?mol-1.  \n\nSaikia et al. (2002) estudaram a cin\u00e9tica de desidroxila\u00e7\u00e3o do \ncaulim na presen\u00e7a de lodo da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes de \numa ind\u00fastria de petr\u00f3leo. Foram avaliados nove mecanismos de rea\u00e7\u00e3o \nem estado s\u00f3lido para analisar os dados obtidos na faixa de temperatura \nde 450 \u00b0C a 750 \u00b0C. O mecanismo de nuclea\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria \u00e9 o principal \nprocesso de decomposi\u00e7\u00e3o para o caulim puro e com misturas com o \nlodo de ETE para temperaturas entre 450 \u00b0C e 600 \u00b0C. Para as \ntemperaturas mais elevadas (600 \u00b0C a 750 \u00b0C) a decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \nda mistura de caulim com o lodo da ETE ocorre no limite de fase com \numa simetria cil\u00edndrica. A decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do lodo segue um \nprocesso de difus\u00e3o tridimensional e ocorre no limite de fase com \nsimetria esf\u00e9rica. Os par\u00e2metros cin\u00e9ticos seguem o efeito de \ncompensa\u00e7\u00e3o cin\u00e9tica. \n\nMonteiro e Vieira (2004) estudaram a sinteriza\u00e7\u00e3o em estado \ns\u00f3lido de cer\u00e2micas vermelhas em baixas temperaturas a partir de um \nmodelo de part\u00edculas na forma de disco com espessura nanom\u00e9trica. \nEste modelo simulou os mecanismos de consolida\u00e7\u00e3o que ocorrem em \nmateriais cer\u00e2micos muito pl\u00e1sticos formados com part\u00edculas de argilas \nmuito finas, determinando, assim, os tempos de sinteriza\u00e7\u00e3o. \nPerceberam que a sinteriza\u00e7\u00e3o em estado s\u00f3lido para a caulinita por \ncontato da \u00e1rea superficial est\u00e1 prevista para come\u00e7ar acima de 400 \u00b0C, \nonde a completa desidrata\u00e7\u00e3o e a ativa\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio \nassociadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de metacaulinita pela desidroxila\u00e7\u00e3o devem \nfavorecer a fixa\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie entre as part\u00edculas. Assim, sugere-se \nque uma contribui\u00e7\u00e3o eficaz para a sinteriza\u00e7\u00e3o em estado s\u00f3lido de \n\n59\n\n\n\npart\u00edculas de argila por fixa\u00e7\u00e3o direta na superf\u00edcie deve ser atingida no \nfinal da transforma\u00e7\u00e3o da metacaulinita em 600 \u00b0C. \n\nPt\u00e1?ek et al. (2010a) analisaram isotermicamente a cin\u00e9tica de \ndecomposi\u00e7\u00e3o da caulinita atrav\u00e9s de um estudo termogravim\u00e9trico \n(ATG). A fun\u00e7\u00e3o do modelo cin\u00e9tico do processo e os par\u00e2metros \ncin\u00e9ticos importantes, como a energia de ativa\u00e7\u00e3o global (EA) e o fator \npr\u00e9-exponencial (A ou k0), foram avaliados a partir de uma s\u00e9rie de \nan\u00e1lises termogravim\u00e9tricas no intervalo de temperatura de 370 \u00b0C a \n500 \u00b0C. O processo de lineariza\u00e7\u00e3o dos dados medidos indica que a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita e a forma\u00e7\u00e3o de metacaulinita at\u00e9 a \ntemperatura de 410 \u00b0C \u00e9 controlada pela velocidade de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \nde segunda ordem. O fator global de energia de ativa\u00e7\u00e3o e o fator de \nfrequ\u00eancia da desidroxila\u00e7\u00e3o foram determinados como 257 kJ?mol-1 e \n1,9?1019 s-1. Acima de 410 \u00b0C, a decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da caulinita \ncorresponde a uma rea\u00e7\u00e3o de terceira ordem com valor da energia de \nativa\u00e7\u00e3o da ordem de 202 kJ?mol-1 e do fator pr\u00e9-exponencial de 2,9?1015 \ns-1. \n\nPt\u00e1?ek et al. (2010b) realizaram uma an\u00e1lise cin\u00e9tica n\u00e3o-\nisot\u00e9rmica da decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da caulinita pela t\u00e9cnica de An\u00e1lise \nde G\u00e1s Efluente simultaneamente com a an\u00e1lise termogravim\u00e9trica \n(ATG) utilizando um caulim lavado como amostra. A t\u00e9cnica de An\u00e1lise \nde G\u00e1s Efluente fornece a possibilidade de distinguir dois processos \nsimult\u00e2neos: a queima de impurezas org\u00e2nicas e a desidroxila\u00e7\u00e3o da \ncaulinita. A forma\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua retarda a combust\u00e3o de \ncompostos org\u00e2nicos no caulim e o intervalo de temperatura do processo \n\u00e9 aumentado. Pelo contr\u00e1rio, a influ\u00eancia da queima de subst\u00e2ncias \norg\u00e2nicas durante a desidroxila\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 detect\u00e1vel devido ao seu baixo \nteor na amostra utilizada. A desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita \u00e9 controlada pela \ntaxa de rea\u00e7\u00e3o de terceira ordem. A energia de ativa\u00e7\u00e3o global e o fator \nde frequ\u00eancia correspondem a 242 kJ?mol-1 e 2,21?108 s-1, \nrespectivamente. \n\nPt\u00e1?ek et al. (2011) estudaram a decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da \ncaulinita pela t\u00e9cnica de termogravimetria diferencial (DTG) em \ncondi\u00e7\u00f5es n\u00e3o-isot\u00e9rmicas. As amostras utilizadas foram de um caulim \nlavado industrialmente com alto teor de caulinita e foram calcinadas \nusando taxas de aquecimento de 1 a 40 K?min-1. Sob estas condi\u00e7\u00f5es \nforam determinados a energia de ativa\u00e7\u00e3o e o fator de frequ\u00eancia, \npar\u00e2metros da cin\u00e9tica de desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita pelo m\u00e9todo de \nKissinger como sendo 195?2 kJ?mol-1 e (8,58?0,33)?1014 s-1, \nrespectivamente. O expoente de Avrami do processo foi estimado \n\n60\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nutilizando os modelos cin\u00e9ticos emp\u00edricos de Kissinger e a equa\u00e7\u00e3o de \nCarne (Equa\u00e7\u00e3o 2.6): \n\n    \n\n (   ? )\n  \n\n  \n  \n\n (2.6) \n\n \nonde   \u00e9 a taxa de aquecimento (K?min-1),    \u00e9 a temperatura do pico da \nderivada da perda de massa no tempo,    \u00e9 a energia de ativa\u00e7\u00e3o,   \u00e9 a \nconstante dos gases ideais e   \u00e9 o expoente de Avrami. \n\nHirono e Tanikawa (2011) tiveram que analisar a desidroxila\u00e7\u00e3o \nde minerais de mica, mais especificamente a ilita-muscovita, e \nverificaram que as rea\u00e7\u00f5es de desidroxila\u00e7\u00e3o seguiram dois \nmecanismos, onde inicialmente obtiveram um bom ajuste para o \nmecanismo de nuclea\u00e7\u00e3o dimensional, com n = 0,5 de acordo com a \nequa\u00e7\u00e3o de Avrami-Erofeev, seguido do mecanismo de difus\u00e3o \nbidimensional. \n\nPt\u00e1?ek et al. (2013) mostraram que a ordem estrutural da \ncaulinita \u00e9 um fator importante e apresenta um efeito substancial sobre \nos processos que ocorrem durante o tratamento t\u00e9rmico do caulim. A \ninflu\u00eancia da ordem estrutural no processo de desidroxila\u00e7\u00e3o foi \ninvestigada simultaneamente por termogravimetria e an\u00e1lise t\u00e9rmica \ndiferencial (ATG-DTA). A an\u00e1lise t\u00e9rmica foi realizada nas amostras \ncom a ordem estrutural reduzida por um processo de moagem. A energia \nde ativa\u00e7\u00e3o aparente do processo de desidroxila\u00e7\u00e3o diminui \nexponencialmente com a redu\u00e7\u00e3o da ordem estrutural. A extrapola\u00e7\u00e3o \ndos dados experimentais leva a estimativa da energia de ativa\u00e7\u00e3o \naparente de 76,6 kJ?mol-1 e do fator de frequ\u00eancia de 0,12?104 s-1 \nrelacionados \u00e0 forma completamente desordenada da estrutura da \ncaulinita, enquanto a forma ordenada mostra a energia de ativa\u00e7\u00e3o \naparente de 216,17 kJ?mol-1 e o fator de frequ\u00eancia de 9,26?104 s-1. As \nrela\u00e7\u00f5es entre as caracter\u00edsticas, tais como o padr\u00e3o de infravermelho do \nmaterial tratado, o grau de ordem estrutural e a energia de ativa\u00e7\u00e3o \naparente foram estabelecidos. \n\nGasparini et al. (2013) avaliaram a cin\u00e9tica de desidroxila\u00e7\u00e3o da \ncaulinita de um caulim industrial SI-K da Alemanha atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas \nde termogravimetria, an\u00e1lise t\u00e9rmica diferencial, difra\u00e7\u00e3o de raios-X e \nespectroscopia de FTIR de reflect\u00e2ncia total atenuada (ATR-FTIR). As \namostras foram submetidas \u00e0s temperaturas de 450, 500, 550 e 600 \u00b0C \nem diferentes tempos de aquecimento a fim de seguir a evolu\u00e7\u00e3o do \nprocesso de desidroxila\u00e7\u00e3o at\u00e9 sua conclus\u00e3o. O processo de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o foi seguido pelo monitoramento da perda de massa \n\n61\n\n\n\ngradual e a correspondente diminui\u00e7\u00e3o da intensidade dos picos mais \nsignificativos tanto em termos de padr\u00f5es de difra\u00e7\u00e3o (desaparecimento \ndos picos de caulinita) e os espectros de ATR-FTIR (desaparecimento e \naltera\u00e7\u00f5es nas bandas de OH e Si/O/Al). A an\u00e1lise cin\u00e9tica foi realizada \nusando o m\u00e9todo de Avrami com base na perda de massa das amostras e \nas altera\u00e7\u00f5es nas intensidades dos picos da difra\u00e7\u00e3o de raio-X e ATR-\nFTIR sob condi\u00e7\u00f5es isocin\u00e9ticas. Os valores da energia de ativa\u00e7\u00e3o \nobtidos na faixa de temperatura de 500 a 600 \u00b0C est\u00e3o entre os valores \nde 127 e 139 kJ?mol-1. \n\nOs par\u00e2metros apresentados nestes subcap\u00edtulo auxiliaram no \ndirecionamento das t\u00e9cnicas mais utilizadas para determina\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos da desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita. Os mecanismos de \nrea\u00e7\u00e3o mais comuns que foram encontrados s\u00e3o os de primeira e \nsegunda ordem. Estes mecanismos foram utilizados para determinar a \nenergia de ativa\u00e7\u00e3o e o fator pr\u00e9-exponencial das amostras utilizadas \nnestes estudo. \n\n \n2.2.2.3 Cin\u00e9tica da decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos e mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\n \na) Carbonatos \n\n \nOs carbonatos apresentam rea\u00e7\u00f5es de decomposi\u00e7\u00e3o a diferentes \n\ntemperaturas com desprendimento de CO2. Esta decomposi\u00e7\u00e3o ocorre \nentre 800 e 900 oC. Nas massas a base de aluminossilicatos nota-se que \nsua decomposi\u00e7\u00e3o se acelera e forma progressivamente a wollastonita, a \ngelenita e a anortita em massas c\u00e1lcicas e diops\u00eddio em dolomitas. Os \ncarbonatos ferrosos se decomp\u00f5em a \u00f3xido de ferro em temperatura \nacima de 370 oC e a alta temperatura formam a magnetita (Fe3O4) \n(NAVARRO, ALBARO e FUSTER, 1985). Esta transforma\u00e7\u00e3o pode \nser observada na an\u00e1lise t\u00e9rmica diferencial da Figura 2.4 na \ntemperatura de 790 \u00b0C (GARCIA TEN, 2005). \n\nO carbonato de c\u00e1lcio decomp\u00f5e-se de acordo com a rea\u00e7\u00e3o \n(Equa\u00e7\u00e3o (2.7)): \n\n     \n \n         (2.7) \n\n \nComo as part\u00edculas de carbonato s\u00e3o pequenas, a rea\u00e7\u00e3o pode ser \n\ncompleta e o \u00f3xido de c\u00e1lcio reage posteriormente com outros \ncomponentes da massa para resultar em aluminossilicato de c\u00e1lcio, \ncomo a wollastonita (CaO?SiO2), gelenita (2CaO?Al2O3?SiO2) e a \nanortita (CaO?Al2O3?2SiO2). Caso as part\u00edculas sejam de tamanho maior, \n\n62\n\n\n\n \n \n\n \n \n\na rea\u00e7\u00e3o de decomposi\u00e7\u00e3o pode ser incompleta ou todo o \u00f3xido formado \nn\u00e3o se combine com o aluminossilicato, podendo posteriormente sofrer \numa hidrata\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o (2.8)) (NAVARRO, ALBARO e FUSTER, \n1985): \n\n          (  )  (2.8) \n \nAs dolomitas, ou seja, carbonatos duplos de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio, \n\napresentam uma decomposi\u00e7\u00e3o dupla em 780 oC e 900 oC, conforme \napresentado pelas rea\u00e7\u00f5es (Equa\u00e7\u00f5es (2.9) e (2.10)): \n\n              \n              \n\n780\u00baC \n900\u00baC \n\n (2.9) \n(2.10) \n\n \nO MgO por sua vez pode reagir com outros componentes da \n\nmassa para formar o diops\u00eddio (CaO?MgO?2SiO2). \n \n\na.1) Cin\u00e9tica da decomposi\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio \n\n \nGallagher e Johnson Jr. (1973) estudaram a influ\u00eancia de diversos \n\nfatores experimentais na decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do CaCO3 e observaram \nque, ao aumentar a velocidade de aquecimento e a quantidade de \nCaCO3, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o na energia de ativa\u00e7\u00e3o do sistema. Este \ncomportamento est\u00e1 relacionado com a atmosfera rica em CO2 em \nvirtude da decomposi\u00e7\u00e3o do sal, mas ao diminuir a velocidade de \naquecimento e a quantidade de CaCO3 tem-se uma menor press\u00e3o deste \ng\u00e1s e, por consequ\u00eancia, deveria ocorrer uma diminui\u00e7\u00e3o na energia de \nativa\u00e7\u00e3o, contrariando o que foi observado experimentalmente. Tamb\u00e9m \nforam analisadas a decomposi\u00e7\u00e3o do CaCO3 em diferentes atmosferas \n(h\u00e9lio, nitrog\u00eanio e arg\u00f4nio) e esta tem influ\u00eancia direta, pois a \ncondutividade t\u00e9rmica dos gases influencia significativamente no \ntransporte de energia para as part\u00edculas de CaCO3. \n\nCom os estudos de Gallagher e Johnson Jr. (1973), Criado e \nTrillo (1975), Criado, Garcia e Morales (1976) concluiram que a \ndepend\u00eancia existente entre a decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do CaCO3 e a \natmosfera em que a amostra est\u00e1 inserida est\u00e3o relacionadas com a \nresist\u00eancia do meio \u00e0 difus\u00e3o do CO2 gerado pela rea\u00e7\u00e3o. A difusividade \nde um g\u00e1s no outro \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 raiz quadrada do peso \nmolecular do g\u00e1s. Assim, a efetividade destes no transporte de CO2 fora \nda zona de rea\u00e7\u00e3o aumentar\u00e1 no sentido do h\u00e9lio > nitrog\u00eanio > arg\u00f4nio. \n\nCarrizosa et al. (1978) estudaram a influ\u00eancia da velocidade de \naquecimento e da quantidade de CaCO3 em dois novos tipos de \n\n63\n\n\n\natmosferas, sendo uma a v\u00e1cuo e outra com presen\u00e7a de CO2, j\u00e1 que o \nCO2 \u00e9 o g\u00e1s resultante da rea\u00e7\u00e3o de decomposi\u00e7\u00e3o. Desta forma, \navaliaram os efeitos sobre a energia de ativa\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o de \ndecomposi\u00e7\u00e3o do CaCO3. Os resultados apontam que a maior influ\u00eancia \nna energia de ativa\u00e7\u00e3o est\u00e1 na presen\u00e7a do CO2 proveniente da rea\u00e7\u00e3o de \ndecomposi\u00e7\u00e3o do CaCO3 e n\u00e3o no transporte t\u00e9rmico, como mencionado \npelos outros autores.  \n\nPrice et al. (1985) avaliaram a cin\u00e9tica de decomposi\u00e7\u00e3o do \ncarbonato de c\u00e1lcio atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise t\u00e9rmica de espectrometria de \nmassa em condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o-isot\u00e9rmicas, utilizando uma pequena amostra \nde carbonato de c\u00e1lcio e a remo\u00e7\u00e3o r\u00e1pida do CO2 produzido pela rea\u00e7\u00e3o \ncom o objetivo de minimizar a intera\u00e7\u00e3o entre o g\u00e1s e o material residual \nda rea\u00e7\u00e3o. Verificaram que a temperatura m\u00e1xima onde ocorreu a \nm\u00e1xima taxa de produ\u00e7\u00e3o de CO2 a uma taxa de aquecimento flutuou \ndurante um intervalo de 20 \u00b0C. Ap\u00f3s ensaios realizados ap\u00f3s 12 meses, \nesta faixa de flutua\u00e7\u00e3o passou para 90\u00b0C, conforme a Figura 2.6.  \n\n \nFigura 2.6 \u2013 CO2 produzido a partir do carbonato de c\u00e1lcio nos \n\nexperimentos iniciais (?T = 20\u00b0C) e ap\u00f3s 12 meses (?T = 90\u00b0C). \n\n \nFonte: Prince et al., 1985. \n\n \nCom isto Price et al. (1985) evidenciaram que a temperatura de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio, no v\u00e1cuo, \u00e9 controlada por dois \nfatores principais, como o envelhecimento e a extens\u00e3o da \u00e1gua \nadsorvida quimicamente. Os diferentes valores para os par\u00e2metros \n\n64\n\n\n\n \n \n\n \n \n\ncin\u00e9ticos (energia de ativa\u00e7\u00e3o e fator pr\u00e9-exponencial) foram obtidos \nutilizando um mecanismo de decaimento de primeira ordem. \n\nSalvador, Calvo e Aparicio (1989) avaliaram os efeitos das \nvari\u00e1veis experimentais, como o tamanho da amostra (quantidade em \nmassa), o tamanho da part\u00edcula, a velocidade dos gases resultantes e a \nestrutura cristalina dos minerais portadores de carbonato de c\u00e1lcio. Os \nminerais utilizados para este estudo foram a calcita e a aragonita, \ndiferenciando-se pela sua estrutura cristalina. Os experimentos foram \nrealizados com diferentes taxas de aquecimento, sendo de 0,5; 1,0; 2,0; \n5,0 e 10,0 K?min-1. Os resultados mostram que o modelo cin\u00e9tico que \nmais se ajustou aos dados experimentais foi o de rea\u00e7\u00e3o de fronteira \nbidimensional para geometria cil\u00edndrica. Num dos experimentos onde as \ncondi\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis em estudo foram as mesmas para os dois \nminerais, pode-se determinar e comparar os valores da energia de \nativa\u00e7\u00e3o, verificando que para a calcita foi de 26,43 kcal?mol-1 e para a \naragonita foi de 20,85 kcal?mol-1, demonstrando que a diferen\u00e7a est\u00e1 na \nestrutura cristalina das amostras. \n\nCriado et al. (1995) estudaram a influ\u00eancia da press\u00e3o parcial de \nCO2 sobre a cin\u00e9tica de decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do carbonato de c\u00e1lcio. \nDemonstraram que \u00e9 poss\u00edvel obter par\u00e2metros cin\u00e9ticos significativos e \nconfi\u00e1veis a partir de experimentos isot\u00e9rmicos e n\u00e3o-isot\u00e9rmicos, \nconsiderando que o termo que relaciona a press\u00e3o parcial do CO2 seja \nconsiderado na equa\u00e7\u00e3o cin\u00e9tica do estudo. O mecanismo cin\u00e9tico para \nrea\u00e7\u00f5es em estado s\u00f3lido utilizado foi o de rea\u00e7\u00e3o controlada no \ncontorno da fase (volume de contra\u00e7\u00e3o, R3). Os valores obtidos para a \nenergia de ativa\u00e7\u00e3o e fator pr\u00e9-exponencial dos experimentos est\u00e3o \napresentado na Tabela 2.5.  \n\n \nTabela 2.3 \u2013 Os par\u00e2metros cin\u00e9ticos para a decomposi\u00e7\u00e3o do carbonato \n\nde c\u00e1lcio sob diferentes press\u00f5es parciais de CO2. \nM\u00e9todo p (kPa) EA (kJ?min\n\n-1) ln A (min-1) \nN\u00e3o-isot\u00e9rmico 1,3 187 21,2 \n 2,7 196 21,6 \n 12,0 188 18,8 \n 20,0 195 19,7 \nIsot\u00e9rmico 20,0 187 21,7 \nFonte: Criado et al., 1995. \n\n \nDollimore, Tong e Alexander (1996) elaboraram um m\u00e9todo para \n\ndeterminar os par\u00e2metros cin\u00e9ticos da lei de Arrhenius, a energia de \n\n65\n\n\n\nativa\u00e7\u00e3o (EA) e o fator pr\u00e9-exponencial (A ou k0) para a decomposi\u00e7\u00e3o \ndo carbonato de c\u00e1lcio. Este m\u00e9todo se mostrou bastante confi\u00e1vel para \nas an\u00e1lises diferencial e integral dos modelos cin\u00e9ticos para rea\u00e7\u00f5es em \nestado s\u00f3lido em fun\u00e7\u00e3o do grau de convers\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio. \nFoi avaliado ainda que a energia de ativa\u00e7\u00e3o mostrou-se dependente \ntanto da temperatura como do grau de convers\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio, \nconforme apresentado pela Figura 2.7. \n\n \nFigura 2.7 \u2013 Valores da energia de ativa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da temperatura: \n\n(a) no centro da amostra e do grau de convers\u00e3o (b) do carbonato de \nc\u00e1lcio. \n\n (a) \n\n (b) \nFonte: Dollimore, Tong e Alexander, (1996). \n\n66\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \nL\u2019vov (2002) realizou uma abordagem f\u00edsica para a interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndos mecanismos e da cin\u00e9tica de decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de s\u00f3lidos \naplicando esta investiga\u00e7\u00e3o nos mecanismos de decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos de Ag, Cd, Zn, Mg, CaMg, Ca, Sr e Ba. Esta investiga\u00e7\u00e3o \nconsistiu em comparar os dados experimentais da literatura sobre os \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos com os valores te\u00f3ricos calculados com base na \nabordagem f\u00edsica, utilizando os par\u00e2metros energia de ativa\u00e7\u00e3o e \ntemperatura inicial de decomposi\u00e7\u00e3o correspondente a press\u00e3o parcial de \nCO2 liberado. O efeito do auto-resfriamento sobre os resultados \nexperimentais de ambos os par\u00e2metros foi examinado e, em particular, a \ndecomposi\u00e7\u00e3o do CaCO3 na presen\u00e7a de CO2 \u00e9 mais afetada. \n\nGarcia-Ten (2005) estudou a cin\u00e9tica de decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \ndo CaCO3 em diversas situa\u00e7\u00f5es, desde as part\u00edculas puras at\u00e9 em uma \nmassa de revestimento cer\u00e2mico em diferentes condi\u00e7\u00f5es de \nprocessamento. Ficou demonstrado que a cin\u00e9tica de decomposi\u00e7\u00e3o do \nCaCO3, em condi\u00e7\u00f5es isot\u00e9rmicas, \u00e9 comandada inicialmente apenas \npela rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, isto ocorrendo para as convers\u00f5es mais baixas (X &lt;\n0,5) sendo representada pela Equa\u00e7\u00e3o (2.11) (GARC\u00cdA-TEN, 2005; \nESCARDINO, GARC\u00cdA-TEN e SORIANO, 2006; ESCARDINO et al., \n2013). \n\n   \n  \n\n (\n \n\n    \n  \n)  [\n\n   (  \n  )\n\n(\n \n \n)\n (    )\n\n(\n \n \n)\n   \n\n \n\n     \n    \n\n \n\n] (2.11) \n\n \nMas a partir deste valor do grau de convers\u00e3o, a cin\u00e9tica \u00e9 \n\ninfluenciada, al\u00e9m da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, pela difus\u00e3o do CO2 at\u00e9 a \nsuperf\u00edcie da placa cer\u00e2mica e da superf\u00edcie para o g\u00e1s da atmosfera do \nforno. Esta cin\u00e9tica \u00e9 controlada pela Equa\u00e7\u00e3o (2.12) (GARCIA-TEN, \n2005; ESCARDINO, GARC\u00cdA-TEN e SORIANO, 2006; ESCARDINO \net al., 2013). \n\n   \n  \n\n (\n \n\n    \n  \n)  [\n\n   (  \n  )\n\n(\n \n \n)\n (    )\n\n(\n \n \n)\n   \n\n \n\n     \n    \n\n  \n    \n    \n\n] (2.12) \n\n \nNas Equa\u00e7\u00f5es (2.11) e (2.12), os termos s\u00e3o: \n \n\n  : grau de convers\u00e3o de CaCO3 contido na placa cer\u00e2mica \n\n67\n\n\n\n  \n  : concentra\u00e7\u00e3o molar inicial de carbonato na placa cer\u00e2mica (kmol de \n\ncarbonato/m3) \n  \n : concentra\u00e7\u00e3o molar de CO2 na fase gasosa (kmol/m\n\n3) \n  : difusividade efetiva do CO2 atrav\u00e9s da estrutura porosa da placa \ncer\u00e2mica (m2/min) \n  : constante de equil\u00edbrio da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de decomposi\u00e7\u00e3o do \ncarbonato de c\u00e1lcio (kmol/m3) \n : constante de velocidade da rea\u00e7\u00e3o direta de decomposi\u00e7\u00e3o \n(kmol2/3/(m?min)) \n : espessura da placa cer\u00e2mica (m) \n  : \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal da placa cer\u00e2mica (m\n\n2) \n  \n : \u00e1rea da interface da rea\u00e7\u00e3o (m2) \n : tempo transcorrido desde o come\u00e7o do processo de decomposi\u00e7\u00e3o \n(min). \n\n \nNas Equa\u00e7\u00f5es (2.11) e (2.12) as vari\u00e1veis Kc, k e D\n\nL dependem \nexponencialmente da temperatura de opera\u00e7\u00e3o (K). \n\nQuando o tratamento t\u00e9rmico \u00e9 realizado em condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o \nisot\u00e9rmicas, a velocidade de aquecimento constante (?) pode ser \ndefinido como (Equa\u00e7\u00e3o (2.13)): \n\n  \n\n  \n   (2.13) \n\n \nMultiplicando o primeiro termo das Equa\u00e7\u00f5es (2.11) e (2.12) por \n\n    ?  e o segundo termo por    , tem-se as Equa\u00e7\u00f5es (2.14) e (2.15) \n(GARCIA-TEN, 2005; ESCARDINO, GARC\u00cdA-TEN e SORIANO, \n2006; ESCARDINO et al., 2012): \n\n   \n  \n\n (\n \n\n    \n  \n)  [\n\n   (  \n  )\n\n(\n \n \n)\n (    )\n\n(\n \n \n)\n   \n\n \n\n     \n    \n\n \n\n]      (2.14) \n\n \n\n   \n  \n\n (\n \n\n    \n  \n)  [\n\n   (  \n  )\n\n(\n \n \n)\n (    )\n\n(\n \n \n)\n   \n\n \n\n     \n    \n\n  \n    \n    \n\n]      (2.15) \n\n \nDesta forma, integrando-se as Equa\u00e7\u00f5es (2.14) e (2.15) pode-se \n\navaliar o grau de convers\u00e3o com a temperatura quando o tratamento \nt\u00e9rmico \u00e9 realizado a velocidades de aquecimento constantes (GARCIA-\n\n68\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nTEN, 2005; ESCARDINO, GARC\u00cdA-TEN e SORIANO, 2006; \nESCARDINO et al., 2012). \n\nA Figura 2.8 mostra a evolu\u00e7\u00e3o do grau de convers\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \nda temperatura, expressa em Kelvin, para pe\u00e7as com diferentes \nconte\u00fados de carbonato de c\u00e1lcio ao longo de um ciclo de queima. \nTamb\u00e9m \u00e9 apresentado, em tra\u00e7os descont\u00ednuos, as linhas que \nrepresentam a troca de equa\u00e7\u00e3o durante a integra\u00e7\u00e3o. Estas linhas \ndependem da temperatura e do conte\u00fado inicial de carbonato na pe\u00e7a. \nPode-se perceber que a decomposi\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio come\u00e7a \nacima de 1000 K (727 \u00b0C), durante o primeiro trecho do ciclo de \nqueima, atingindo no final do mesmo um valor de X pr\u00f3ximo de 0,2 \n(GARCIA-TEN, 2005; ESCARDINO, GARC\u00cdA-TEN e SORIANO, \n2006; ESCARDINO et al., 2012). \n\n \nFigura 2.8 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do grau de convers\u00e3o com a temperatura da pe\u00e7a \n\nao longo do forno. \n\n \nFonte: ESCARDINO, GARC\u00cdA-TEN e SORIANO, (2006) e \nESCARDINO et al., 2012. \n\n \nb) Mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\n \nSegundo os diversos autores citados no trabalho de Johnson et al. \n\n(1988), a mat\u00e9ria org\u00e2nica pode ter diversas formas de ocorr\u00eancia em \nmat\u00e9rias-primas argilosas, mas a mais importante \u00e9 na forma natural, j\u00e1 \nque s\u00e3o extra\u00eddas da natureza. Estas mat\u00e9rias-primas podem conter de \n1% de mat\u00e9ria org\u00e2nica para as argilas residuais e at\u00e9 17% para as \n\n69\n\n\n\nargilas secund\u00e1rias. Uma fonte de ocorr\u00eancia natural de material \norg\u00e2nico em argilas \u00e9 o carv\u00e3o mineral ou subst\u00e2ncias semelhantes. \nCaulins, que s\u00e3o argilas sedimentares compostas principalmente por \ncaulinita, ocorrem em associa\u00e7\u00e3o com camadas de lignito, um carv\u00e3o \nmarrom imaturo intermedi\u00e1rio entre a turfa e o carv\u00e3o betuminoso. \nArgilas refrat\u00e1rias tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas entre as camadas de carv\u00e3o \nbetuminoso, podendo ser contaminadas durante a sua extra\u00e7\u00e3o.  \n\nMalkawi, Alawneh e Abu-Safaqah (1999) comentam que a \nmat\u00e9ria org\u00e2nica depositada nos solos consiste por misturas complexas \nde vegetais e animais em decomposi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em diferentes graus, \npor subst\u00e2ncias processadas por meios biol\u00f3gicos ou qu\u00edmicos e \nsecre\u00e7\u00f5es de plantas e animais, sendo as plantas a fonte prim\u00e1ria da \nmat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e, portanto, nas argilas utilizadas na ind\u00fastria \ncer\u00e2mica. \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica sofre uma decomposi\u00e7\u00e3o gradual, em \natmosfera oxidante, entre as temperaturas de 300 \u00b0C e 900 \u00b0C. As \npart\u00edculas de carbono reagem durante a queima das argilas para resultar \nem di\u00f3xido de carbono e, em alguns casos, em mon\u00f3xido de carbono, \ndependendo da quantidade de oxig\u00eanio presente na atmosfera do forno e \ndo tempo de exposi\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a ao calor. (NAVARRO, ALBARO e \nFUSTER, 1985). \n\nCava et al. (1998) afirmaram que os revestimentos cer\u00e2micos \nproduzidos por monoqueima, atrav\u00e9s de ciclos de queima cada vez mais \nr\u00e1pidos, s\u00e3o mais suscept\u00edveis ao aparecimento de um defeito conhecido \ncomo \u201ccora\u00e7\u00e3o negro\u201d. Este defeito ocorre quando a mat\u00e9ria org\u00e2nica e \noutras subst\u00e2ncias oxid\u00e1veis n\u00e3o s\u00e3o totalmente consumidas durante a \netapa de queima, em virtude da dificuldade de difus\u00e3o do oxig\u00eanio para \no interior das placas cer\u00e2micas. Para eliminar a ocorr\u00eancia deste defeito, \nfoi criada uma atmosfera rica em oxig\u00eanio no forno.  \n\nMaritan et al. (2006) avaliaram a influ\u00eancia do tipo de atmosfera \nde queima, do tipo de taxa de aquecimento e do tempo de perman\u00eancia \nna temperatura m\u00e1xima de queima de argilas ricas em mat\u00e9ria org\u00e2nica \ne verificaram que a cin\u00e9tica de rea\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o dos componentes \ngasosos \u00e9 lenta na escala de tempo do processo de queima do material \ncer\u00e2mico. Em uma atmosfera redutora com taxa de aquecimento r\u00e1pida \ne tempo de patamar curto, o material cer\u00e2mico apresentou uma \ncolora\u00e7\u00e3o de escura para cinza escuro at\u00e9 uma temperatura de 700 \u00b0C. \nOcorreu a forma\u00e7\u00e3o de espin\u00e9lio em 700 \u00b0C e forma\u00e7\u00e3o de ferro \nmet\u00e1lico em 950 \u00b0C. J\u00e1 em uma atmosfera oxidante com taxa de \naquecimento lenta e longo tempo de patamar, o material apresentou uma \nsuperf\u00edcie avermelhada e em seu interior um n\u00facleo negro, conhecido \n\n70\n\n\n\n \n \n\n \n \n\ncomo \u201ccora\u00e7\u00e3o negro\u201d em temperaturas de 800 \u00b0C. Nesta temperatura \napresentou a forma\u00e7\u00e3o de hematita na camada superficial. Em 850 \u00b0C \nocorreu a forma\u00e7\u00e3o de espin\u00e9lio e em 1050 \u00b0C a forma\u00e7\u00e3o de ferro \nmet\u00e1lico no n\u00facleo negro. Isto demonstra que mesmo com um tempo \nmaior de perman\u00eancia na temperatura m\u00e1xima e na presen\u00e7a de uma \natmosfera oxidante, a difus\u00e3o de oxig\u00eanio para o interior da pe\u00e7a n\u00e3o foi \nsuficiente para homogeneizar as condi\u00e7\u00f5es em toda a massa. \n\n \n2.2.3 Resumo Geral das Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e F\u00edsicas \n\n \nA Tabela 2.4 apresenta um resumo de todas as transforma\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas e qu\u00edmicas mais significativas sofridas pelos produtos cer\u00e2micos \ndurante a queima. \n\n \nTabela 2.4 \u2013 Transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas. \n\nTemperaturas Transforma\u00e7\u00f5es \nObserva\u00e7\u00f5es \n\n(g\u00e1s liberado) \n\nAt\u00e9 150 \u00b0C Elimina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre. \n\nPerda de peso; \nRea\u00e7\u00e3o endot\u00e9rmica; \nLibera\u00e7\u00e3o do vapor \nd\u2019\u00e1gua \n\n150 a 250 \u00b0C \n\nElimina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ligada. \n \n \nDecomposi\u00e7\u00e3o dos hidr\u00f3xidos de \nferro: \nFe(OH)3 ?Fe2O3 + H2O \n\nPerda de peso; \nEndot\u00e9rmica; \nLibera\u00e7\u00e3o do vapor \nd\u2019\u00e1gua \nPerda de peso; \nEndot\u00e9rmica; \nLibera\u00e7\u00e3o do vapor \nd\u2019\u00e1gua \n\n350 a 600 \u00b0C \n\nElimina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de constitui\u00e7\u00e3o. \n \nCaulinita: 400 a 525 \u00b0C \nIlita: 350 a 600 \u00b0C \n\nPerda de peso; \n \nLibera\u00e7\u00e3o do vapor \nd\u2019\u00e1gua Libera\u00e7\u00e3o do \nvapor d\u2019\u00e1gua \nEndot\u00e9rmica. \n\n400 a 600 \u00b0C \n\nCombust\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. \nC + O2 ? CO2 \nC + 1/2O2 ? CO \n\nPerda de peso; \nCO2/CO/H2 \n \nExot\u00e9rmica \n\n573 \u00b0C Transforma\u00e7\u00e3o do quartzo alfa para beta. \nVaria\u00e7\u00e3o de volume; \nEndot\u00e9rmica. \n\n700 a 800 \u00b0C \nIn\u00edcio da fus\u00e3o: \n- \u00e1lcalis \n- \u00f3xido de ferro \n\nIn\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o de \nfase v\u00edtrea. \n\n71\n\n\n\n700 a 900 \u00b0C \nDecomposi\u00e7\u00e3o do carbonato de \nmagn\u00e9sio em dolomitas: \nMgCO3 ?MgO + CO2 \n\nCO2 \nPerda de peso; \nEndot\u00e9rmica. \n\n800 a 1000 \u00b0C \nDecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos de \nc\u00e1lcio em dolomitas e calcitas: \nCaCO3 ? CaO + CO2 \n\nCO2 \nPerda de peso; \nEndot\u00e9rmica. \n\n800 a 1000 \u00b0C In\u00edcio da fus\u00e3o de massas com CaO e Fe2O3. \nForma\u00e7\u00e3o de fase \nv\u00edtrea. \n\n1060 a 1100 \u00b0C In\u00edcio da fus\u00e3o dos feldspatos. \nForma\u00e7\u00e3o: \nFase v\u00edtrea \nSilicatos \n\n573 \u00b0C Transforma\u00e7\u00e3o do quartzo beta para alfa. \nVaria\u00e7\u00e3o de volume; \nEndot\u00e9rmica. \n\nFonte: Navarro, Albaro e Fuster (1985). \n \n\n2.3 CONDUTIVIDADE T\u00c9RMICA DE MATERIAIS \n\nCER\u00c2MICOS \n\n \nAs argilas s\u00e3o mat\u00e9rias-primas b\u00e1sicas para a ind\u00fastria cer\u00e2mica \n\nutilizada para a fabrica\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos, cer\u00e2micas \nestruturais, lou\u00e7as brancas, entre outros tipos de produtos. Durante a \nqueima, ocorrem mudan\u00e7as estruturais e microestruturais no material \nargiloso. Esta se transforma em uma fase amorfa ou em uma mistura de \nfase amorfa e fase cristalina (mulita e cristobalita) dependendo do \ntratamento t\u00e9rmico. A condutividade t\u00e9rmica global ou efetiva \u00e9 sens\u00edvel \na fatores como o tamanho e fra\u00e7\u00e3o do volume de poros, umidade, \ncomposi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica, impurezas e a hist\u00f3ria t\u00e9rmica (MICHOT et \nal., 2008). \n\nMichot et al. (2008) estudaram a rela\u00e7\u00e3o entre a reorganiza\u00e7\u00e3o \nestrutural, altera\u00e7\u00f5es microestruturais e, finalmente, a cristaliza\u00e7\u00e3o da \nmulita e cristobalita no calor espec\u00edfico e na condutividade t\u00e9rmica de \numa argila caulin\u00edtica contendo 96% de caulinita. A condutividade \nt\u00e9rmica foi determinada a partir dos valores do calor espec\u00edfico e da \ndifusividade t\u00e9rmica das amostras testadas. A Figura 2.9 apresenta os \nresultados para a condutividade t\u00e9rmica da argila caulin\u00edtica, com \ndiferentes tratamentos t\u00e9rmicos, da temperatura ambiente at\u00e9 500 \u00baC.  \n\nPode-se perceber que para o material cru e com tratamento \nt\u00e9rmico at\u00e9 1250 \u00baC o valor da condutividade t\u00e9rmica \u00e9 menor do que 1 \nW?m-1?K-1, sendo pouco influenciado pela varia\u00e7\u00e3o da temperatura e a \npartir de 1300 \u00baC estes valores situam-se entre 2 e 4 W?m-1?K-1. A \nporosidade das amostras n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica justificativa para esta brusca \naltera\u00e7\u00e3o no valor da condutividade t\u00e9rmica. A amostra crua e a tratada \n\n72\n\n\n\n \n \n\n \n \n\na 700 \u00baC, que \u00e9 metacaulim, apresentam os mesmos valores para a \ncondutividade t\u00e9rmica, demonstrando que a desidroxila\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem \ninflu\u00eancia nos valores obtidos. Por\u00e9m, isto pode ser atribu\u00eddo a uma \norganiza\u00e7\u00e3o microestrutural do caulim na forma de pequenas plaquetas \ncom v\u00e1rias interfaces, mantendo isto at\u00e9 a temperatura de 1050 \u00baC. Para \nas amostras a 1250 \u00baC ocorrem fen\u00f4menos exot\u00e9rmicos decorrentes da \nforma\u00e7\u00e3o de cristais de mulita na forma de agulha e que termina em \n1300 \u00baC. As amostras constitu\u00eddas de uma fase cristalina e uma amorfa \nsofrem um ligeiro aumento na condutividade t\u00e9rmica (MICHOT et al., \n2008). \n\n \nFigura 2.9 \u2013 Valores medidos de condutividade t\u00e9rmica entre a \n\ntemperatura ambiente at\u00e9 500 \u00baC para um caulim com uma amostra crua \ne com os tratamentos t\u00e9rmicos.  \n\n \nFonte: Michot et al. (2008). \n\n \nA condutividade t\u00e9rmica dos materiais cer\u00e2micos \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o \n\nde sua porosidade ou densidade m\u00e1ssica e numerosos estudos abordaram \na redu\u00e7\u00e3o da densidade m\u00e1ssica utilizando aditivos. Contudo, a \ncondutividade t\u00e9rmica n\u00e3o depende exclusivamente desta propriedade, \nmas outras caracter\u00edsticas tamb\u00e9m afetam significativamente a \ncondutividade t\u00e9rmica, como a composi\u00e7\u00e3o das fases, a microestrutura, a \numidade e a presen\u00e7a de sais sol\u00faveis (GARCIA TEN et al., 2010a). \n\n73\n\n\n\nPortanto, Garcia Ten et al. (2010a) estudaram a influ\u00eancia da \ndensidade m\u00e1ssica e a temperatura de queima na condutividade t\u00e9rmica \nde uma argila de cor de queima vermelha para a produ\u00e7\u00e3o de tijolos e \nrevestimentos cer\u00e2micos. Esta mat\u00e9ria-prima cont\u00e9m uma mistura de \nmateriais argilosos com uma estrutura il\u00edtico-caulin\u00edtica e uma grande \nquantidade de quartzo. \n\nA varia\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica em fun\u00e7\u00e3o da densidade \nm\u00e1ssica de queima \u00e9 apresentada na Figura 2.10. Pode-se perceber que \ncondutividade t\u00e9rmica com as densidades estudadas tem uma rela\u00e7\u00e3o \nlinear, ou seja, quanto maior a densidade, maior \u00e9 a condutividade \nt\u00e9rmica das amostras. Desta forma, comprova-se que com menores \ndensidades, maior o poder de isolamento dos materiais devido \u00e0 \npresen\u00e7a dos poros (GARCIA TEN et al., 2010a). \n\n \nFigura 2.10 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica (?) e resist\u00eancia \nmec\u00e2nica (?) com a densidade m\u00e1ssica (?c) nas pe\u00e7as queimadas a \n\n1000\u00baC. \n\n \nFonte: Garcia Ten et al. (2010a). \n\n \nA evolu\u00e7\u00e3o da densidade de queima e a condutividade t\u00e9rmica \n\ncom a temperatura est\u00e1 apresentada na Figura 2.11. A densidade de \nqueima das pe\u00e7as aumenta exponencialmente com a temperatura, na \nfaixa de temperatura testada, pois se a temperatura continuar \naumentando, a quantidade de fase l\u00edquida aumenta e sua viscosidade \ndiminui, favorecendo o surgimento de bolhas e diminuindo, assim, a \ndensidade do material. A condutividade t\u00e9rmica n\u00e3o varia de maneira \n\n74\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nan\u00e1loga aos valores de densidade de queima, mas apresenta uma \nvaria\u00e7\u00e3o linear com a temperatura, pois neste caso n\u00e3o apenas a textura \nporosa est\u00e1 sendo modificada, mas tamb\u00e9m as fases presentes nas pe\u00e7as \nqueimadas (GARCIA TEN et al., 2010a). \n\nA condutividade t\u00e9rmica varia significativamente com a \ndensidade em baixas temperaturas de queima, pois as fases cristalinas \nn\u00e3o se alteram nas pe\u00e7as, tornando a condutividade dependente da \ntextura porosa das amostras. A textura porosa das pe\u00e7as depende do grau \nde queima atingido, que \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica da \namostra, tamanho da part\u00edcula e do ciclo de queima utilizado. Na Figura \n2.12 fica claro que em valores de densidade de queima maiores de 2100 \nkg/m3, outros fatores influenciam, como a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de \nporo, que se altera significativamente com a temperatura e que \ndetermina a continuidade da fase s\u00f3lida, aumentando, assim, a \ncondutividade t\u00e9rmica do material cer\u00e2mico (GARCIA TEN et al., \n2010a). \n\n \nFigura 2.11 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica (?) e da densidade \n\nm\u00e1ssica de queima (?c) com a temperatura de queima. \n\n \nFonte: Garcia Ten et al. (2010a). \n\n \n  \n\n75\n\n\n\nFigura 2.12 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade (?) com a densidade de \nqueima das amostras (?c).  \n\n \nFonte: Garcia Ten et al. (2010a). \n\n \nNum segundo estudo, Garcia Ten et al. (2010b) avaliaram a \n\ninflu\u00eancia da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica inicial na condutividade t\u00e9rmica \nde materiais cer\u00e2micos tradicionais. Foi utilizada a mesma argila \nvermelha e a ela foram adicionados percentuais, em massa, de 15 e 30% \nde quartzo, feldspato pot\u00e1ssico, dolomita, calcita e uma argila \ncaulin\u00edtica. Estas misturas foram compactadas a uma press\u00e3o de 25 MPa \ne queimadas a uma temperatura de 1000 \u00baC. A adi\u00e7\u00e3o destas mat\u00e9rias-\nprimas diminuiu a densidade de queima das amostras, sendo que a argila \ncaulin\u00edtica pouco influenciou, fazendo com que o valor da densidade a \nseco n\u00e3o fosse alterado. Para as adi\u00e7\u00f5es de calcita e dolomita as \nredu\u00e7\u00f5es foram bem significativas devido \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio em torno de 700 \u00baC. Para a \ncondutividade t\u00e9rmica o efeito foi parecido para as adi\u00e7\u00f5es de feldspato \npot\u00e1ssico, dolomita, calcita e a argila caulin\u00edtica, sendo mais \npronunciada nestas duas \u00faltimas. J\u00e1 para a adi\u00e7\u00e3o de quartzo, o efeito foi \ncontr\u00e1rio, ou seja, houve um ligeiro aumento no valor da condutividade \nt\u00e9rmica, demonstrando o efeito das fases cristalinas (?quartzo = 7,7 W?m\n\n-\n\n1\n?K-1; ?feldspato = 2,3 W?m\n\n-1\n?K-1), conforme apresentado pela Figura 2.13. \n\n \n  \n\n76\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 2.13 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica de acordo com o \npercentual de cada mat\u00e9ria-prima na mistura cer\u00e2mica. \n\n \nFonte: Garcia Ten et al. (2010b). \n\n \nA Figura 2.14 mostra a exist\u00eancia de part\u00edculas de quartzo (1) e \n\nfeldspato pot\u00e1ssico (2) que n\u00e3o foram solubilizadas na fase v\u00edtrea, ou \nseja, n\u00e3o houve tempo e temperatura para uma maior forma\u00e7\u00e3o de fase \nl\u00edquida, deixando, assim, o material com a presen\u00e7a de fases cristalinas, \ncontribuindo, assim, nos valores de condutividade t\u00e9rmica. \n\n \nFigura 2.14 \u2013 Micrografia da se\u00e7\u00e3o transversal da pe\u00e7a queimada: (1) \n\nquartzo; (2) feldspato pot\u00e1ssico e (3) aglomerados de argila.  \n\n \nFonte: Garcia Ten et al. (2010b). \n\n77\n\n\n\nA Figura 2.15 apresenta uma rela\u00e7\u00e3o entre a condutividade \nt\u00e9rmica e a densidade de queima das composi\u00e7\u00f5es e relacionam com os \nresultados obtidos da primeira etapa (Garcia Ten et al. 2010a). Assim, \nos valores que estiverem acima da linha da argila IC contribuem para \num aumento no valor da condutividade t\u00e9rmica (quartzo, dolomita e \ncalcita) e abaixo desta linha provocam o efeito contr\u00e1rio (feldspato \npot\u00e1ssico e argila caulin\u00edtica). \n\n \nFigura 2.15 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica com a densidade de \n\nqueima. \n\n \nFonte: Garcia Ten et al. (2010b). \n\n \nGarcia et al. (2011) realizaram um estudo sobre as propriedades \n\nt\u00e9rmicas (difusividade t\u00e9rmica, condutividade t\u00e9rmica e calor espec\u00edfico) \nde diversos tipos de pavimentos cer\u00e2micos com o objetivo de avaliar o \ndesempenho t\u00e9rmico para sistema de aquecimento por piso irradiante. \nEste sistema de aquecimento \u00e9 muito utilizado nos pa\u00edses europeus. \nConforme a Figura 2.16, pode-se perceber que a densidade dos \npavimentos avaliados influencia na condutividade t\u00e9rmica dos mesmos, \napresentando os resultados obtidos nos trabalhos feitos por Garcia Ten \net al. (2010a e 2010b). Os pavimentos avaliados foram pedras naturais \n(NT), pavimentos cer\u00e2micos de distintas caracter\u00edsticas (PS, red-S e \nwhite-S) e pavimentos polim\u00e9ricos (vinyl). A maior condutividade \nt\u00e9rmica dos pavimentos cer\u00e2micos red-S (massa vermelha) deve-se a \ngrande quantidade de Fe2O3 se comparada com os pavimentos \ncer\u00e2micos de massa branca (white-S). A presen\u00e7a de fases cristalinas, \n\n78\n\n\n\n \n \n\n \n \n\ntais como a mulita (? = 5 W?m-1?K-1) podem contribuir para um maior \nvalor da condutividade t\u00e9rmica dos pavimentos cer\u00e2micos PS \n(porcelanatos). Esta an\u00e1lise foi realizada em fun\u00e7\u00e3o da temperatura da \nsala em que estes foram analisados (25 a 150 \u00baC). \n\n \nFigura 2.16 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a condutividade t\u00e9rmica e a densidade do \n\nrevestimento para pavimento comercial analisado.  \n\n \nFonte: Garcia et al. (2011). \n\n \nAp\u00f3s esta avalia\u00e7\u00e3o, foram selecionadas duas massas de \n\npavimentos cer\u00e2micos diferentes (PS e red-S) e foi adicionado 20%, em \nmassa, de alumina (Al2O3), a fim de melhorar o desempenho t\u00e9rmico \ndestas massas. Foram utilizados tr\u00eas tipos de p\u00f3s de alumina, com as \nvaria\u00e7\u00f5es do tamanho m\u00e9dio de part\u00edcula de 0,5 ?m (?-Al2O3), 4 ?m (?-\nAl2O3) e 96 ?m (?-Al2O3). Estas misturas foram preparadas em moinho \nde bolas e prensadas com 25 MPa de press\u00e3o, a massa de pavimento \nvermelho (red-S) foi queimada de 1120 a 1160 \u00baC e a massa de \nporcelanato (PS) foi queimada de 1160 a 1200 \u00baC. Pode-se perceber na \nFigura 2.17 que a condutividade t\u00e9rmica da massa de porcelanato com \nalumina (PS-4A) foi 35% maior do que a massa original e ocorreu um \nincremento ainda maior para o pavimento de massa vermelha (red-S-4A \ne red-S-0.5A). Este aumento deve-se a elevada condutividade t\u00e9rmica da \nfase alumina, 28,2 e 21,9 W?m-1?K-1, a temperatura ambiente e a 100 \u00baC, \nrespectivamente (GARCIA et al., 2011). \n\n \n\n79\n\n\n\nFigura 2.17 \u2013 Condutividade t\u00e9rmica a 25 \u00baC e 100 \u00baC para os \npavimentos de massa vermelha (red-S) e porcelanato (PS) com e sem \n\nadi\u00e7\u00e3o de p\u00f3 de alumina (?-Al2O3).  \n\n \nFonte: Garcia et al. (2011). \n\n \nMichot et al. (2011) avaliaram a influ\u00eancia da desidroxila\u00e7\u00e3o de \n\nquatro tipos de caulins no valor do calor espec\u00edfico antes e depois de um \ntratamento t\u00e9rmico. Os resultados foram comparados com os dados de \num handbook para as propriedades termoqu\u00edmicas e estes apontaram \nboa concord\u00e2ncia para uma amostra de caulim de refer\u00eancia antes de \nqualquer tipo de tratamento t\u00e9rmico. Os tratamentos t\u00e9rmicos de 500 \u00b0C, \n600 \u00b0C e 700 \u00b0C evidenciaram que a desidroxila\u00e7\u00e3o contribui para uma \ndiminui\u00e7\u00e3o progressiva do calor espec\u00edfico. Depois da desidroxila\u00e7\u00e3o, \nos valores apresentados para o calor espec\u00edfico, dos materiais estudados, \ns\u00e3o muito semelhantes e concordam com os estimados pela regra das \nmisturas. \n\n \n2.4 APLICA\u00c7\u00d5ES DO M\u00c9TODO DA M\u00c9DIA NO VOLUME \n\n \n2.4.1 Motiva\u00e7\u00e3o para o uso do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume \n\n \nO processo de queima de revestimentos cer\u00e2micos analisado do \n\nponto de vista fenomenol\u00f3gico \u00e9 muito parecido com um processo de \nsecagem. Desta forma, pode-se utilizar o estudo de Whitaker (1977) \nsobre o desenvolvimento de uma teoria para o processo de secagem \natrav\u00e9s dos fen\u00f4menos simult\u00e2neos de transfer\u00eancia de massa, calor e \n\n80\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nmomento, utilizando o conceito do m\u00e9todo da m\u00e9dia no volume, para \ndesenvolver modelos matem\u00e1ticos para representar fisicamente as \ntransforma\u00e7\u00f5es que ocorrem durante a etapa de aquecimento dos \nrevestimentos cer\u00e2micos durante a opera\u00e7\u00e3o de queima. Desta forma, \u00e9 \nposs\u00edvel encontrar modelos matem\u00e1ticos para os coeficientes de difus\u00e3o \nde calor e massa, contribuindo para a obten\u00e7\u00e3o destes coeficientes em \nsitua\u00e7\u00e3o normal de produ\u00e7\u00e3o. \n\nZanotti e Carbonell (1984) desenvolveram restri\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas \npara determinar a aplicabilidade da hip\u00f3tese de equil\u00edbrio t\u00e9rmico entre \nas fases s\u00f3lidas e fluidas, al\u00e9m de obter uma express\u00e3o para a \ncondutividade t\u00e9rmica efetiva em leito empacotado sob condi\u00e7\u00f5es de \nfluxo, comparando com dados experimentais e an\u00e1lises anteriores. \nVerificaram tamb\u00e9m que o modelo de tubo capilar, adotado neste \ntrabalho, n\u00e3o representa adequadamente a contribui\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica \npara a dispers\u00e3o t\u00e9rmica, mas apresentam todos os outros fen\u00f4menos \nf\u00edsicos importantes que influenciam a propaga\u00e7\u00e3o dos pulsos t\u00e9rmicos. \n\nNozad, Carbonell e Whitaker (1985a) aplicaram o m\u00e9todo da \nm\u00e9dia no volume no processo de condu\u00e7\u00e3o de calor transiente em \nsistemas bif\u00e1sicos e trif\u00e1sicos e um esquema de fechamento que permite \nque seja desenvolvido para a determina\u00e7\u00e3o direta do tensor de \ncondutividade t\u00e9rmica. Estudos experimentais anteriores foram \nestendidos para cobrir um maior n\u00famero de par\u00e2metros e valores de \ncondutividade t\u00e9rmica efetiva para sistemas bif\u00e1sicos. Para grandes \nvalores da raz\u00e3o entre a condutividade t\u00e9rmica da fase descont\u00ednua e a \ncondutividade t\u00e9rmica da fase cont\u00ednua foi utilizado um m\u00e9todo \ncombinado para prever a condutividade t\u00e9rmica efetiva. Bons resultados \nentre a teoria e os dados experimentais foram obtidos. \n\nNa continuidade do trabalho anteriormente realizado por Nozad, \nCarbonell e Whitaker (1985a), Nozad, Carbonell e Whitaker (1985b) \naplicaram os modelos matem\u00e1ticos, baseados no m\u00e9todo da m\u00e9dia no \nvolume, dos sistemas bif\u00e1sicos para determinar a condutividade t\u00e9rmica \nefetiva de leitos de part\u00edculas esf\u00e9ricas n\u00e3o consolidadas para sistemas \ntrif\u00e1sicos. Utilizaram tr\u00eas tipos de fluidos (ar, \u00e1gua e glicerol) e cinco \ns\u00f3lidos diferentes (ur\u00e9ia-formalde\u00eddo, a\u00e7o inoxid\u00e1vel, vidro, bronze e \nalum\u00ednio) com di\u00e2metros de part\u00edculas entre 2,5 mm a 4,0 mm. Os \nvalores medidos da condutividade t\u00e9rmica efetiva para sistemas \ntrif\u00e1sicos foram geralmente maiores do que os valores te\u00f3ricos, sendo \ncausado por uma falha de incorporar o processo de condu\u00e7\u00e3o de calor \nnos pontos de contato ao modelo para sistemas trif\u00e1sicos, o que para \n\n81\n\n\n\npequenos valores de condutividade t\u00e9rmica efetiva foram obtidos boas \naproxima\u00e7\u00f5es. \n\nWhitaker (1986) estudou o processo de transfer\u00eancia de calor por \ncondu\u00e7\u00e3o em um reator catal\u00edtico com leito empacotado atrav\u00e9s do \nm\u00e9todo da m\u00e9dia no volume. Foram consideradas as equa\u00e7\u00f5es \ngovernantes e as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas acontecendo na interface do volume \nem estudo (rea\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas) e as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas dentro da fase \ns\u00f3lida (rea\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas). O modelo homog\u00eaneo, considerado o \nmodelo de uma equa\u00e7\u00e3o, e o modelo heterog\u00eaneo foram estudados e \nsuas restri\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o destes modelos foram avaliadas. Este \nestudo de Whitaker (1986) incentiva uma aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia e \nan\u00e1lise das restri\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos durante a \nopera\u00e7\u00e3o de queima, pois nesta etapa ocorrem rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas ativadas \ntermicamente. \n\nQuintard e Whitaker (1993a) estudaram o processo transiente de \ntransfer\u00eancia de calor por condu\u00e7\u00e3o em um sistema bif\u00e1sico utilizando o \nm\u00e9todo da m\u00e9dia no volume. Desenvolveram modelos de uma e de duas \nequa\u00e7\u00f5es para avaliar este processo de transfer\u00eancia, assim como os \nproblemas de fechamento necess\u00e1rios para determinar teoricamente os \ncoeficientes de transporte efetivos. Verificaram que para o modelo de \numa equa\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio apenas determinar o tensor da condutividade \nt\u00e9rmica efetiva, enquanto que para o modelo de duas equa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o \nnecess\u00e1rios determinar os coeficientes efetivos    ,        ,     e \n   . Quintard e Whitaker (1993a) ainda realizaram compara\u00e7\u00f5es dos \nmodelos de uma e de duas equa\u00e7\u00f5es com dados experimentais \napresentando concord\u00e2ncias entre os modelos. Estes resultados \nindicaram ainda que as restri\u00e7\u00f5es do comprimento de escala e do tempo \nde escala foram muito r\u00edgidas, mas contribu\u00edram para a obten\u00e7\u00e3o de \nresultados favor\u00e1veis. Atrav\u00e9s disto foi poss\u00edvel verificar uma s\u00e9rie de \npar\u00e2metros que possibilitam determinar quando o modelo de uma \nequa\u00e7\u00e3o pode ser utilizado, estabelecendo o crit\u00e9rio de equil\u00edbrio \nt\u00e9rmico local. Este trabalho de Quintard e Whitaker (1993) contribui \nmuito para o desenvolvimento do estudo em revestimentos cer\u00e2micos, \ndefinindo o tipo de modelo que ser\u00e1 adotado no trabalho. \n\nQuintard e Whitaker (1993b) consideraram v\u00e1rios processos de \ntransporte em meios porosos ordenados e desordenados, definindo esta \nordem e desordem em termos de integrais geom\u00e9tricas que surgem \natrav\u00e9s do m\u00e9todo da m\u00e9dia no volume, tornando o uso de fun\u00e7\u00f5es de \npondera\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias para o c\u00e1lculo da m\u00e9dia m\u00f3vel das vari\u00e1veis \ndependentes. Utilizaram condi\u00e7\u00f5es espacialmente peri\u00f3dicas para \n\n82\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nresolver os problemas de fechamento local e assim encontrar as \nequa\u00e7\u00f5es de transporte nas suas formas fechadas. Uma compara\u00e7\u00e3o \nentre os resultados te\u00f3ricos e experimentais mostraram que \u00e9 poss\u00edvel \nutilizar modelos espacialmente peri\u00f3dicos para resolver os problemas de \nfechamento de sistemas desordenados, nos casos de transporte de calor e \ndo fluxo de Stokes. O estudo de Quintard e Whitaker (1993b) pode ser \nrelacionado com os revestimentos cer\u00e2micos, pois existem varia\u00e7\u00f5es de \nporosidade no interior dos revestimentos cer\u00e2micos devido a \ndistribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do p\u00f3 atomizado utilizado. \n\nQuintard e Whitaker (1995) estudaram a transfer\u00eancia de calor \npor condu\u00e7\u00e3o transiente em sistemas bif\u00e1sicos utilizando o conceito de \nequil\u00edbrio t\u00e9rmico local entre as fases. Para isso desenvolveram duas \nrestri\u00e7\u00f5es que devem ser satisfeitas para que o modelo de uma equa\u00e7\u00e3o, \nproveniente do uso do equil\u00edbrio t\u00e9rmico local, seja utilizado. Estas \nrestri\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (2.16) e (2.17): \n\n \n    *(   ) \n\n (   ) \n+     \n\n     \n \n\n(\n?  ?\n\n  ?  ?\n \n\n ? ?\n)    (2.16) \n\n    (     )\n\n    \n(\n?  ?\n\n  ?  ?\n \n\n ? ?\n)    (2.17) \n\n \nonde      \u00e9 o tensor condutividade t\u00e9rmica efetiva do modelo de uma \nequa\u00e7\u00e3o,    \u00e9 o tempo caracter\u00edstico de processo,    \u00e9 um comprimento \ncaracter\u00edstico associado com as altera\u00e7\u00f5es na temperatura m\u00e9dia do \nvolume,     \u00e9 um comprimento caracter\u00edstico associado com as \naltera\u00e7\u00f5es no gradiente da temperatura m\u00e9dia do volume,   \u00e9 a \nporosidade da fase,   \u00e9 a massa espec\u00edfica da fase e    \u00e9 o calor \nespec\u00edfico da fase. Foram avaliados os modelos de uma e duas equa\u00e7\u00f5es \ncom experimentos num\u00e9ricos e boas concord\u00e2ncias foram obtidas. \n\nQuintard, Kaviany e Whitaker (1997) encontraram solu\u00e7\u00f5es \nnum\u00e9ricas bidimensionais e tridimensionais para os problemas de \nfechamento locais associados ao modelo de duas equa\u00e7\u00f5es de \ntransfer\u00eancia de calor em meios porosos. Desta forma, consideraram que \no sistema n\u00e3o apresentava equil\u00edbrio t\u00e9rmico local. Assim, \ndeterminaram numericamente os tensores de dispers\u00e3o t\u00e9rmica de ambas \nas fases, os tensores de acoplamento que aparecem no modelo de duas \nequa\u00e7\u00f5es e o coeficiente de transfer\u00eancia de valor volum\u00e9trica \nconsiderando os n\u00fameros de Peclet entre 0,1 a 1000. Esta an\u00e1lise pode \nser feita na queima de placas cer\u00e2micas quando for analisada as \n\n83\n\n\n\nequa\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de calor entre a superf\u00edcie da placa cer\u00e2mica e \na atmosfera do forno (gases quentes), pois neste momento tem-se a \ncontribui\u00e7\u00e3o do termo convectivo da fase gasosa na transfer\u00eancia de \ncalor para a placa cer\u00e2mica. \n\nBuonanno e Carotenuto (1997) aplicaram o m\u00e9todo da m\u00e9dia no \nvolume no processo de condu\u00e7\u00e3o de calor em estado estacion\u00e1rio em um \nsistema bif\u00e1sico e desenvolveram um m\u00e9todo para determinar a \ncondutividade t\u00e9rmica efetiva levando em considera\u00e7\u00e3o o contato entre \nas part\u00edculas. Foram estudados meios porosos isotr\u00f3picos com diferentes \ngeometrias, cilindros circulares e quadrados, onde as part\u00edculas estavam \nem contato umas com as outras. Por\u00e9m, este tipo de meio poroso n\u00e3o \npermitiu avaliar o efeito da porosidade sobre a condutividade t\u00e9rmica \nefetiva, mesmo considerando o meio poroso espacialmente peri\u00f3dico, o \nque compromete os valores encontrados. \n\nMoyne (1997) estudou a transfer\u00eancia de calor por condu\u00e7\u00e3o em \nmeios porosos usando o m\u00e9todo da m\u00e9dia no volume com o modelo de \nduas equa\u00e7\u00f5es, considerando o problema de fechamento em estado \ntransiente para o desvio espacial da temperatura das fases do sistema. \nMateriais em camadas e part\u00edculas cil\u00edndricas foram estudados como \nmeios porosos. Este modelo foi comparado com o modelo de uma \nequa\u00e7\u00e3o tradicional e com um modelo de duas equa\u00e7\u00f5es com o \nproblema de fechamento em estado estacion\u00e1rio e demonstrou ter boa \nconcord\u00e2ncia com os outros modelos. \n\nChang e Szeri (1998) utilizaram o m\u00e9todo da m\u00e9dia no volume \npara determinar a condutividade t\u00e9rmica efetiva e a capacidade \ncalor\u00edfica espec\u00edfica efetiva de fluidos impregnados em meios porosos. \nAs equa\u00e7\u00f5es governantes da energia para o fluido e o meio poroso est\u00e3o \nno estado estacion\u00e1rio, considerando apenas o termo convectivo e o \ntermo difusivo. Encontraram as express\u00f5es matem\u00e1ticas para a \ncondutividade t\u00e9rmica efetiva e a capacidade calor\u00edfica espec\u00edfica \nefetiva considerando a exist\u00eancia do equil\u00edbrio t\u00e9rmico local, conforme \nas Equa\u00e7\u00f5es (2.18) e (2.19). Os resultados mostraram que a \nconsidera\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio t\u00e9rmico local entre o gr\u00e3o (s\u00f3lido) e o \nrefrigerante (fluido) na zona de contato \u00e9 pouco prov\u00e1vel, pois existem \nvaria\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas de temperatura e altas taxas de gera\u00e7\u00e3o de calor \ndurante o processo de moagem. \n\n \n   ? ?     ?   ?\n\n( )  (   )  ?   ?\n( ) (2.18) \n\n(   ) \n ? ?   (   ) \n\n?   ?\n( )  (   )(   ) \n\n?   ?\n( ) (2.19) \n\n \n\n84\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nWood e Whitaker (1998) avaliaram a difus\u00e3o m\u00e1ssica e a rea\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica em biofilmes utilizando o m\u00e9todo da m\u00e9dia no volume. Este \nestudo foi realizado em diferentes escalas at\u00e9 chegar numa equa\u00e7\u00e3o \ngeral para a maior escala do sistema estudado. As rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \nforam consideradas homog\u00eaneas na regi\u00e3o da microescala. Foram \nestudados os modelos de uma equa\u00e7\u00e3o, quando o equil\u00edbrio m\u00e1ssico \nlocal era satisfeito, o modelo de duas equa\u00e7\u00f5es, para os casos onde o \nequil\u00edbrio m\u00e1ssico local n\u00e3o era satisfeito e um pseudo-modelo de uma \nequa\u00e7\u00e3o, quando a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica era considerada como instant\u00e2nea. \n\nQuintard e Whitaker (1998) estudaram o transporte de um soluto \nem um modelo de duas regi\u00f5es em um meio poroso heterog\u00eaneo \nquimicamente e mecanicamente quando a condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \nmec\u00e2nica em larga escala \u00e9 v\u00e1lida. Nestas condi\u00e7\u00f5es, o modelo de uma \nequa\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido para predizer a velocidade m\u00e9dia, em larga escala, mas \no modelo de duas equa\u00e7\u00f5es pode ser utilizado para prever, com maior \nprecis\u00e3o, as velocidades regionais que s\u00e3o necess\u00e1rias para descrever o \nprocesso de transporte de soluto. As restri\u00e7\u00f5es associadas com o \nequil\u00edbrio m\u00e1ssico em larga escala foram desenvolvidas e, desta forma, a \ntransfer\u00eancia de massa pode ser descrita em termos da velocidade m\u00e9dia \nna larga escala, uma isoterma de adsor\u00e7\u00e3o e um tensor de dispers\u00e3o. \n\nAhmadi, Quintard e Whitaker (1998) deram continuidade ao \nestudo de Quintard e Whitaker (1998) ao estudar o transporte de soluto \nutilizando um modelo de duas equa\u00e7\u00f5es em um meio poroso \nheterog\u00eaneo quimicamente e mecanicamente, considerando a n\u00e3o \nexist\u00eancia de equil\u00edbrio local. O modelo de duas equa\u00e7\u00f5es foi capaz de \ndescrever o comportamento de n\u00e3o-equil\u00edbrio em larga escala para \nsistemas heterog\u00eaneos bimodais estratificados, comparado com as \nexperi\u00eancias num\u00e9ricas. Numa compara\u00e7\u00e3o com dados laboratoriais, os \nresultados s\u00e3o id\u00eanticos e isto representa uma compara\u00e7\u00e3o de sucesso.  \n\nOs trabalhos de Wood e Whitaker (1998), Quintard e Whitaker \n(1998) e Ahmadi, Quintard e Whitaker (1998) ir\u00e3o contribuir para o \ndesenvolvimento das equa\u00e7\u00f5es de transporte de massa durante a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e na decomposi\u00e7\u00e3o da calcita que \nacontecem na queima dos revestimentos cer\u00e2micos. A aplica\u00e7\u00e3o do \nm\u00e9todo da m\u00e9dia no volume ser\u00e1 \u00fatil para determinar os par\u00e2metros de \ntransporte de massa, j\u00e1 que estes s\u00e3o escassos na literatura e contribuir\u00e1 \npara um maior entendimento dos fen\u00f4menos durante a queima das \nplacas cer\u00e2micas. \n\nHager, Wimmerstedt e Whitaker (2000) estudaram a secagem por \nvapor em um leito de esferas porosas utilizando o m\u00e9todo da m\u00e9dia no \n\n85\n\n\n\nvolume para obter as equa\u00e7\u00f5es de transporte para o fluido escoando no \nleito e as equa\u00e7\u00f5es pontuais de transporte de calor e de massa que \nocorrem nas esferas. Durante o desenvolvimento das equa\u00e7\u00f5es, foram \napontadas as limita\u00e7\u00f5es para o uso das mesmas, uma vez que as \npropriedades f\u00edsicas durante as mudan\u00e7as de fase dentro das part\u00edculas \nporosas mudam significativamente e as equa\u00e7\u00f5es m\u00e9dias da larga escala \nn\u00e3o podem ser determinadas. Desta forma, foi proposto um modelo \nh\u00edbrido para unir as equa\u00e7\u00f5es da pequena escala com as da larga escala. \nOs resultados das simula\u00e7\u00f5es demonstraram uma boa aproxima\u00e7\u00e3o com \nos resultados experimentais e verificou-se que o coeficiente de \ntransfer\u00eancia de calor da parede interna \u00e9 um importante fator que \ncontrola a natureza din\u00e2mica do processo de aquecimento da parede.  \n\nEste estudo de Hager, Wimmerstedt e Whitaker (2000) tem uma \ncontribui\u00e7\u00e3o importante para o desenvolvimento das equa\u00e7\u00f5es de \ntransporte durante a queima de placas cer\u00e2micas no que se refere a \ngeometria das part\u00edculas do p\u00f3 atomizado utilizado para conforma\u00e7\u00e3o \ndas placas cer\u00e2micas. Estes p\u00f3s possuem diversos tamanhos de gr\u00e3os e \nisto deve ser analisado durante o desenvolvimento e nas simula\u00e7\u00f5es. \nHager, Wimmerstedt e Whitaker (2000) assumiram que as esferas \nporosas de cer\u00e2mica e Al2O3 tinham o mesmo tamanho, ou seja, eram \nsim\u00e9tricas e os resultados representaram boas concord\u00e2ncias.  \n\nZhang e Huang (2000) avaliaram o coeficiente de transfer\u00eancia \nde calor volum\u00e9trico originado pelo m\u00e9todo da m\u00e9dia no volume em um \nmeio poroso s\u00f3lido- fluido. Determinaram o coeficiente de transfer\u00eancia \nde calor volum\u00e9trico resolvendo o problema de fechamento utilizando o \nm\u00e9todo das diferen\u00e7as finitas em diferentes c\u00e9lulas unit\u00e1rias. O modelo \npara determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de transfer\u00eancia de calor volum\u00e9trico \npode ser modificado de acordo com o tipo de mecanismo de \ntransfer\u00eancia de calor que ocorre ao n\u00edvel microsc\u00f3pico. Este estudo \npode contribuir para uma melhor avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos dos tipos de \nmecanismos de calor que atuam na queima de placas cer\u00e2micas no valor \ndo coeficiente de transfer\u00eancia de calor volum\u00e9trico. \n\nUlson de Souza e Whitaker (2003) avaliaram a modelagem do \nprocesso de transfer\u00eancia de massa em reatores de leito empacotado \nlevando em conta a dispers\u00e3o na fase fluida principal, difus\u00e3o interna do \nreagente nos poros do catalisador e a rea\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie no interior do \ncatalisador, sendo que esta \u00faltima considera\u00e7\u00e3o pode ser utilizada no \ndesenvolvimento da modelagem matem\u00e1tica para o interior do p\u00f3 \natomizado que comp\u00f5e a placa cer\u00e2mica. Ulson de Souza e Whitaker \n(2003) consideraram o modelo de uma equa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da condi\u00e7\u00e3o de \nequil\u00edbrio m\u00e1ssico local e os problemas de fechamento foram \n\n86\n\n\n\n \n \n\n \n \n\ndesenvolvidos e est\u00e3o sujeitos \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de escala de comprimento e \no modelo de meio poroso espacialmente peri\u00f3dico. Express\u00f5es para a \ndifusividade efetiva, dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica, dispers\u00e3o total e tensores \nde permeabilidade da lei de Darcy foram obtidas. A metodologia para \ndeterminar a express\u00e3o para a difusividade efetiva pode ser aplicada na \nobten\u00e7\u00e3o da difusividade efetiva para a queima de placas cer\u00e2micas.  \n\nSouza (2004) e Silva et al. (2007) estudaram o processo de \ntingimento de fios t\u00eaxteis em bobinas utilizando o m\u00e9todo da m\u00e9dia no \nvolume nas equa\u00e7\u00f5es das leis de conserva\u00e7\u00e3o de massa e da esp\u00e9cie \nqu\u00edmica desde a microescala, sendo esta formada pelas fibras t\u00eaxteis em \ncontato com o banho de tingimento. O modelo matem\u00e1tico final foi \nelaborado por duas equa\u00e7\u00f5es: uma para a fase fluida externa ao fio e \noutra para o banho de tingimento interno ao fio e foram resolvidas pelo \nM\u00e9todo de Volumes Finitos. Atrav\u00e9s do m\u00e9todo da m\u00e9dia no volume foi \nposs\u00edvel determinar os tensores de difusividade efetiva e de dispers\u00e3o \ntotal nas diversas fases e regi\u00f5es do problema aplicando novamente o \nm\u00e9todo de volumes finitos. A metodologia utilizada por Souza (2004) e \nSilva et al. (2007) para o desenvolvimento dos modelos matem\u00e1ticos \ncontribui significativamente para o estudo da queima de placas \ncer\u00e2micas, onde na microescala ocorrem apenas efeitos puramente \ndifusivos e a contribui\u00e7\u00e3o do termo convectivo poder\u00e1 ser adotado \napenas na macroescala, onde os gases quentes em movimento estar\u00e3o \npresentes.  \n\nQuintard et al. (2006) avaliaram o processo de transfer\u00eancia de \nmassa multicomponente em meios porosos usando o m\u00e9todo da m\u00e9dia \nno volume nas equa\u00e7\u00f5es na escala dos poros envolvendo uma matriz de \ndispers\u00e3o total generalizada. Os coeficientes desta matriz s\u00e3o \ndeterminados pela solu\u00e7\u00e3o dos problemas de fechamento especiais, \ntendo estes a forma dos problemas de fechamento cl\u00e1ssicos para \ndispers\u00e3o no espa\u00e7o pseudo-componente. A teoria foi testada \ncomparando as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias obtidas a partir de c\u00e1lculos de \nmicroescalas bidimensionais para as previs\u00f5es te\u00f3ricas obtendo bons \nresultados. Este trabalho de Quintard et al. (2006) auxiliar\u00e1 no \ndesenvolvimento dos modelos matem\u00e1ticos, pois as placas cer\u00e2micas \ns\u00e3o formadas por diversos tipos de mat\u00e9rias-primas e a transfer\u00eancia de \nmassa multicomponente pode ser utilizada. \n\nVald\u00e9s-Parada, Aguilar-Madera e \u00c1lvarez-Ram\u00edrez (2011) \nestudaram o processo de transfer\u00eancia de massa com rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \npara mudan\u00e7a de escala em meios porosos utilizando o m\u00e9todo da m\u00e9dia \nno volume sob condi\u00e7\u00f5es difusivas e dispersivas. Este estudo avaliou \n\n87\n\n\n\nrea\u00e7\u00f5es de primeira ordem homog\u00eaneas e heterog\u00eaneas. As equa\u00e7\u00f5es \nm\u00e9dias de transporte de massa foram expressas em termos de \ncoeficientes m\u00e9dios efetivos e estes foram avaliados e determinados. \nEstes coeficientes efetivos apresentaram uma depend\u00eancia da natureza e \nmagnitude da taxa de rea\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica, da estrutura geom\u00e9trica da \nmatriz s\u00f3lida e da taxa de fluxo. Deve-se ter uma aten\u00e7\u00e3o especial com a \ntaxa de rea\u00e7\u00e3o na microescala, pois esta se apresentou relativamente alta \ncomprometendo o sentido f\u00edsico da formula\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es na \nmicroescala. Este estudo de Vald\u00e9s-Parada, Aguilar-Madera e \u00c1lvarez-\nRam\u00edrez (2011) torna-se importante para a an\u00e1lise da taxa de rea\u00e7\u00e3o da \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e na decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, j\u00e1 \nque estas rea\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo consideradas como heterog\u00eaneas na \nmicroescala para a queima das placas cer\u00e2micas. \n\n \n2.4.2 M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume \n\n \n2.4.2.1 Defini\u00e7\u00f5es \n\n \nAo aplicar t\u00e9cnicas de m\u00e9dia para equa\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas do fluxo \n\nem meios porosos \u00e9 necess\u00e1rio tomar um volume m\u00e9dio que vai resultar \nem m\u00e9dias significativas. Whitaker (1969) demonstrou que esta \ncondi\u00e7\u00e3o pode ser satisfeita quando o comprimento caracter\u00edstico do \nvolume m\u00e9dio \u00e9 muito maior do que o di\u00e2metro dos poros no meio, mas \nmuito menos do que o comprimento caracter\u00edstico do meio. Al\u00e9m disso, \na forma, o tamanho e a orienta\u00e7\u00e3o do volume m\u00e9dio devem ser \nindependentes do espa\u00e7o e do tempo. \n\nPara fins de c\u00e1lculo da m\u00e9dia, \u00e9 conveniente definir um sistema \nde coordenadas local   ,   ,    com eixos paralelos ao sistema de \ncoordenadas   ,   ,    no qual \u00e9 a origem do vetor posi\u00e7\u00e3o  , conforme \nilustra a Figura 2.18. A localiza\u00e7\u00e3o do volume m\u00e9dio em rela\u00e7\u00e3o ao \nsistema de coordenadas   \u00e9 independente de  . Por exemplo, o volume \nm\u00e9dio pode ser definido de tal forma que seu centr\u00f3ide coincide sempre \ncom a origem do sistema de  . A Figura 2.18 ilustra os dois sistemas \ncoordenados. \n\n \n  \n\n88\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 2.18 \u2013 Volume M\u00e9dio Local, V, contendo as fases ? e ?. \n\n \nFonte: Gray e Lee, 1977. \n\n \nSeja alguma propriedade na fase            , tal que \n\n(     )    (     ),      . A m\u00e9dia de alguma propriedade \n? na fase \u00e9 definida pela Equa\u00e7\u00e3o (2.20): \n\n \n\n?  ?(   )  \n \n\n \n?  (     )   (     )   \n \n\n (2.20) \n\n \nem que    \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o delta de Dirac (LIGHTHILL, 1958) e o volume de \nintegra\u00e7\u00e3o,        , independe do espa\u00e7o e do tempo. No entanto, \n   e    dependem de   e tamb\u00e9m dependem de t se o meio \u00e9 \ndeform\u00e1vel. Fisicamente, a m\u00e9dia da fase \u00e9 uma propriedade de uma \n\u00fanica fase (fase ?), calculada sobre a totalidade do volume ocupado \npelas fases (fases ? e ?) no volume m\u00e9dio. Como    \u00e9 zero na fase ?, a \nEqua\u00e7\u00e3o (2.20) pode ser alternativamente escrita na forma. \n\n \n\n?  ?(   )  \n \n\n \n?  (     )   \n\n  (   )\n\n (2.21) \n\n \nMas, neste caso, os limites de integra\u00e7\u00e3o dependem da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o espacial e do tempo se o meio deforma. \n\n89\n\n\n\nA m\u00e9dia intr\u00ednseca da fase ?, ?  ?  de alguma propriedade   \u00e9 \ndada por: \n\n \n\n?  ?\n (   )  \n\n \n\n  (   )\n?  (     )   \n\n  (   )\n\n (2.22) \n\n \nEste tipo de m\u00e9dia descreve a m\u00e9dia de uma dada propriedade da \n\nfase ?, somente sobre essa fase (por exemplo, a velocidade do fluido \nobtido atrav\u00e9s da m\u00e9dia das velocidades do fluido no ponto sobre o \nvolume ocupado pelo fluido \u00e9 uma m\u00e9dia intr\u00ednseca da fase). Nota-se \nque \u00e9 poss\u00edvel verificar a seguinte rela\u00e7\u00e3o entre as Equa\u00e7\u00f5es (2.21) e \n(2.22): \n\n \n\n?  ?(   )  \n \n\n \n?  (     )   \n\n  (   )\n\n (2.23) \n\n?  ?(   )  \n  (   )\n\n  (   )\n?  (     )   \n\n  (   )\n\n (2.24) \n\n?  ?(   )    (   ).\n \n\n  (   )\n?  (     )   \n\n  (   )\n\n/ (2.25) \n\n?  ?(   )    (   )?  ?\n (   ) (2.26) \n\n \nem que  \n\n \n\n  (   )  \n  (   )\n\n \n \n \n\n \n?    (     )   \n \n\n (2.27) \n\n \nAssim,    \u00e9 a porosidade ou a fra\u00e7\u00e3o do meio ocupado por uma \n\nfase ?. \n \n\n2.4.2.2 Teorema da M\u00e9dia Espacial \n \nWhitaker (1966) \u00e9 pioneiro na demonstra\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de \n\nvolume m\u00e9dio local das equa\u00e7\u00f5es de movimento e de transporte \naplic\u00e1veis a sistemas multif\u00e1sicos. Este estudo mostrou que a m\u00e9dia \nsuperficial local pode ser utilizada para desenvolver a Lei de Darcy. \n\n90\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nPor\u00e9m, esse desenvolvimento apresentou uma certa complexidade da \nconven\u00e7\u00e3o a respeito da nota\u00e7\u00e3o utilizada para garantir a consist\u00eancia do \nprocesso do estudo da m\u00e9dia. Whitaker (1967) e Slattery (1967) foram \ncapazes de superar as dificuldades conceituais e nota\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia da \n\u00e1rea pela m\u00e9dia de volume. No entanto neste desenvolvimento aparece a \nnecessidade de aplica\u00e7\u00e3o de uma identidade na qual se conhece hoje \ncomo Teorema da M\u00e9dia Espacial. Slattery (1967) e Whitaker (1969) \ndesenvolveram este teorema por analogia. Argumentos adicionais \nrelativos \u00e0 derivada de uma m\u00e9dia e de seu significado f\u00edsico foram \napresentados para completar a prova do teorema. Bachmat (1972) \ndesenvolveu uma prova do teorema para derivadas espaciais, bem como \npara a derivada no tempo. Gray e Lee (1977) apresentaram uma prova \ncom o objetivo de ser mais simples. \n\nDurante um grande per\u00edodo surgiram outras provas alternativas \npara o Teorema da M\u00e9dia Espacial, mas Howes e Whitaker (1985) \napresentaram uma demonstra\u00e7\u00e3o mais completa e muito usada pela \ncomunidade cient\u00edfica. Esta vers\u00e3o tem como principal resultado as \nidentidades dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (2.28) e (2.29): \n\n \n\n?    ?    ?  ?  \n \n\n \n?         \n\n   \n\n (2.28) \n\n?   ?   ?  ?  \n \n\n \n?         \n\n   \n\n (2.29) \n\n \ndado um volume de controle V para qualquer fun\u00e7\u00e3o vetorial   , \nassociada com a fase ?, e qualquer fun\u00e7\u00e3o escalar  ?, associada com a \nfase ?. \n\n \n \n\n91\n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 MODELAGEM MATEM\u00c1TICA \n\n \nMODELAGEM MATEM\u00c1TICA \n\n \nNeste cap\u00edtulo \u00e9 apresentada a modelagem matem\u00e1tica da placa \n\ncer\u00e2mica para a microescala aplicando o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume. \nA placa cer\u00e2mica \u00e9 composta por p\u00f3 atomizado compactado a \n\naltas press\u00f5es e estes p\u00f3s s\u00e3o compostos por uma mistura de part\u00edculas \nde mat\u00e9rias-primas finamente mo\u00eddas. Assim, a placa cer\u00e2mica pode ser \ndividida em tr\u00eas escalas diferentes, sendo a microescala representada \npelo volume formado pelas part\u00edculas das mat\u00e9rias-primas, a escala \nintermedi\u00e1ria formada pela uni\u00e3o dos p\u00f3s atomizados e a macroescala \nrepresentada pela placa cer\u00e2mica. \n\nPara a modelagem matem\u00e1tica, a placa cer\u00e2mica ser\u00e1 dividida em \nduas fases, sendo uma a fase s\u00f3lida (p\u00f3 atomizado e part\u00edculas das \nmat\u00e9rias-primas) e outra a fase fluida (gases provenientes das rea\u00e7\u00f5es \nqu\u00edmicas e gases provenientes da atmosfera do forno). A modelagem \nmatem\u00e1tica destas fases ser\u00e1 apresentada separadamente e ser\u00e1 aplicado \no M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume para a obten\u00e7\u00e3o do Modelo de Duas \nEqua\u00e7\u00f5es para as equa\u00e7\u00f5es da conserva\u00e7\u00e3o da energia e da esp\u00e9cie \nqu\u00edmica. \n\nA modelagem matem\u00e1tica foi desenvolvida para a equa\u00e7\u00e3o de \nconserva\u00e7\u00e3o da energia e para a equa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \nqu\u00edmica para ambas as fases na microescala. As rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que \nest\u00e3o sendo consideradas s\u00e3o a desidroxila\u00e7\u00e3o dos minerais argilosos, \nconsiderando como fase mineral\u00f3gica majorit\u00e1ria a caulinita e a \ndecomposi\u00e7\u00e3o da calcita.  \n\n \nA Figura 3.1 ilustra a estrutura hier\u00e1rquica de uma placa \n\ncer\u00e2mica.    \n \n\n  \n\n93\n\n\n\nFigura 3.1 \u2013 Estrutura hier\u00e1rquica de um meio poroso em uma placa \ncer\u00e2mica para revestimento. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \n3.1 MODELAGEM MATEM\u00c1TICA DA PLACA CER\u00c2MICA \n\nPARA A MICROESCALA \n\n \nNeste item \u00e9 apresentada a modelagem matem\u00e1tica da \n\nmicroescala da placa cer\u00e2mica para a transfer\u00eancia de calor e esp\u00e9cie \nqu\u00edmica com a presen\u00e7a das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais e de decomposi\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio presentes na \nmistura das mat\u00e9rias-primas. A Figura 3.2 ilustra a estrutura para a \nmicroescala da placa cer\u00e2mica que \u00e9 composta pelos gr\u00e3os das mat\u00e9rias-\nprimas presentes no interior do p\u00f3 atomizado. A fase \u201c?\u201d representa a \nfase s\u00f3lida onde est\u00e3o os gr\u00e3os das mat\u00e9rias-primas e a fase \u201c?\u201d \nrepresenta a fase fluida que contempla o transporte dos gases oriundos \ndas rea\u00e7\u00f5es que acontecem nos gr\u00e3os das mat\u00e9rias-primas para o \nexterior da placa cer\u00e2mica e o transporte do oxig\u00eanio proveniente da \natmosfera do forno at\u00e9 a superf\u00edcie dos gr\u00e3os das mat\u00e9rias-primas que \nest\u00e3o no interior da placa cer\u00e2mica. \u00c9 poss\u00edvel visualizar no volume de \n\nFase \"?\"\n\nRegi\u00e3o \"?\"\n\nV?\nr?\n\nFase \"?\"\n\nFase \"?\"\n\nV?\n\nFase \"?\"\n\nFase \"?\"\n\nl?\n\nl?\n\ny?y?\n\nr\nx\n\nr\nx\n\nr?\n\nl?\n\nl?\n\nOrigemOrigem\n\nMacroescala\n\nEscala\nIntermedi\u00e1ria Microescala\n\n94\n\n\n\n \n \n\n \n \n\ncontrole (V?), ilustrado na Figura 3.2, o vetor posi\u00e7\u00e3o x que determina o \ncentr\u00f3ide do V?, o vetor r que localiza qualquer ponto no espa\u00e7o \ntridimensional (  ) de V?. O vetor r? \u00e9 o raio de V?, o vetor posi\u00e7\u00e3o y? \nque localiza os pontos na fase ? em rela\u00e7\u00e3o ao centroide do V?, l? e l? \nrepresentam os comprimentos caracter\u00edsticos das fases. A interface A?? \u00e9 \na superf\u00edcie das paredes dos gr\u00e3os das mat\u00e9rias-primas, onde a rea\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica pode ocorrer e a interface A?e s\u00e3o as superf\u00edcies das entradas e \nsa\u00eddas da fase cont\u00ednua. A Figura 3.2 ilustra a estrutura da microescala. \n\n \nFigura 3.2 \u2013 Volume de controle (V?) para o sistema ?-? dentro do p\u00f3 \n\natomizado. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nA equa\u00e7\u00e3o de transporte governante, condi\u00e7\u00f5es de contorno \n\ninterfaciais e condi\u00e7\u00e3o inicial que representam o processo de \ntransfer\u00eancia de calor por condu\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a das rea\u00e7\u00f5es \nqu\u00edmicas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita \u2013 KA) e \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita \u2013 CA) no volume de controle \n\u201cV?\u201d para a fase \u201c?\u201d, s\u00e3o dadas por: \n\n \nFase \u201c?\u201d: \n\n(   ) \n\n   \n  \n\n   (     ) , na fase ? (3.1.1) \n \n\nCC1      (    ) , na \u00e1rea A?e (3.1.2) \nCC2                   , na \u00e1rea A?? (3.1.3) \n\nV?\n\nFase \"?\"\n\nFase \"?\"\ny?\n\nr\nx\n\nr?\n\nl?\n\nl?\n\nOrigem\nMicroescala\n\n95\n\n\n\nCI1      (  ) , em t = 0 (3.1.4) \n \nConforme descrito anteriormente, a fase \u201c?\u201d representa os \n\ndiversos minerais que comp\u00f5e as mat\u00e9rias-primas utilizadas na \nfabrica\u00e7\u00e3o dos revestimentos cer\u00e2micos e portanto, a condutividade \nt\u00e9rmica \u201c  \u201d desta fase \u00e9 influenciada pela composi\u00e7\u00e3o destes minerais. \nNeste estudo est\u00e3o sendo considerados como minerais majorit\u00e1rios a \ncaulinita (KA) e a calcita (CA) e suas respectivas rea\u00e7\u00f5es. Estas rea\u00e7\u00f5es \nest\u00e3o presentes dentro do termo    contido na segunda condi\u00e7\u00e3o de \ncontorno, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.3) e dentro desta escala est\u00e3o sendo \nconsideradas como rea\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas. Estas rea\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nendot\u00e9rmicas, ou seja, necessitam de energia para serem ativadas e, \nportanto, influenciam na temperatura da placa cer\u00e2mica. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume na equa\u00e7\u00e3o de \ntransporte de calor por condu\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \u00e9 \niniciada pela integra\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.1) no volume \u201cV ?\u201d. \nMultiplicando ambos os lados da mesma equa\u00e7\u00e3o por  \n\n  \n, a fim de obter \n\na equa\u00e7\u00e3o de transporte em termos da m\u00e9dia. Assim: \n\n \n\n  \n?(   ) \n\n   \n  \n  \n\n  \n\n \n \n\n  \n?   (     )  \n\n  \n\n (3.1.5) \n\n \nComo o volume \u201cV ?\u201d n\u00e3o depende do tempo \u201ct\u201d, pode-se \n\nreescrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.5) da forma, \n\n \n\n  \n.\n \n\n  \n?(   ) \n\n    \n\n  \n\n/  \n \n\n  \n?   (     )  \n\n  \n\n (3.1.6) \n\n \ne negligenciando as varia\u00e7\u00f5es de (   ) , o termo do lado esquerdo da \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.6) pode ser escrito como: \n\n \n\n  \n.\n \n\n  \n?(   ) \n\n    \n\n  \n\n/  (   ) \n\n \n\n  \n.\n \n\n  \n?     \n\n  \n\n/ (3.1.7) \n\n \nA defini\u00e7\u00e3o de temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca volum\u00e9trica \n\nsuperficial \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.8): \n\n?  ?  \n \n\n  \n?     \n\n  \n\n (3.1.8) \n\n96\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \nAplicando esta Equa\u00e7\u00e3o (3.1.8) no termo transiente da Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.1.7) e este mesmo conceito no termo difusivo da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.7), \npode-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.9), \n\n(   ) \n\n ?  ?\n\n  \n ?  (     )? (3.1.9) \n\n \nNo entanto, esta temperatura m\u00e9dia n\u00e3o \u00e9 a vari\u00e1vel dependente \n\npreferencial, uma vez que n\u00e3o \u00e9 uma boa representa\u00e7\u00e3o da temperatura \nna fase \u201c?\u201d. Assim, pode-se fazer uso da rela\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o \n(3.1.10) em termos da temperatura. Considerando-se que a temperatura \npontual seja constante, tem-se: \n\n?  ?  \n \n\n  \n?     \n\n  \n\n         (3.1.10) \n\n \nO segundo tipo de temperatura \u00e9 a temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca, \n\nsendo esta preferida por representar melhor o sistema fisicamente, na \nqual \u00e9 definida por: \n\n?  ?\n  \n\n \n\n  \n?     \n\n  \n\n (3.1.11) \n\n \nUma rela\u00e7\u00e3o importante entre estas duas temperaturas \u00e9 dada pela \n\nidentidade: \n?  ?    ?  ?\n\n  (3.1.12) \n \n\nem que \u201c??\u201d \u00e9 a porosidade da fase \u201c?\u201d e \u00e9 escrita da forma: \n\n   \n  \n  \n\n (3.1.13) \n\n \nSubstituindo-se a identidade da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.12) na Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.1.9) e como a porosidade \u00e9 uma vari\u00e1vel dependente de   , esta \ntorna-se uma vari\u00e1vel independente do tempo, tem-se: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n ?  (     )? (3.1.14) \n\n \nQuanto ao termo do lado direito da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.14), termo de \n\ntransporte difusivo de energia, pode-se aplicar o teorema da m\u00e9dia \n\n97\n\n\n\nespacial, dado pela Equa\u00e7\u00e3o (2.28) e definida por Howes e Whitaker \n(1985). Assim, o termo do lado direito pode ser definido como: \n\n?  (     )?    ?     ?  \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n (3.1.15) \n\n \nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.15) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.14), tem-se: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   ?     ? \n\n \n\n  \n?            \n\n   \n\n (3.1.16) \n\n \nAplicando novamente o Teorema da M\u00e9dia Espacial, agora o \n\napresentado pela Equa\u00e7\u00e3o (2.29), completa-se o procedimento de m\u00e9dia \nvolum\u00e9trica sobre o termo difusivo. Uma pr\u00e1tica comum \u00e9 considerar a \ncondutividade t\u00e9rmica,   , uniforme em meios anisotr\u00f3picos. A placa \ncer\u00e2mica \u00e9 composta por diversos minerais e estes possuem \ncondutividades t\u00e9rmicas diferentes. Durante o processo de queima \ndestes materiais, os mesmos s\u00e3o aquecidos e isto influencia de maneira \nsignificativa no valor desta propriedade. Neste estudo ser\u00e1 considerada a \nhip\u00f3tese que a condutividade t\u00e9rmica n\u00e3o varia de modo significativo \ndentro do volume de controle para as varia\u00e7\u00f5es de temperatura. \n\nDesta forma o termo difusivo pode ser escrito como: \n\n?     ?    . ?  ?  \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/ (3.1.17) \n\n \nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.17) no termo difusivo da Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.1.16), tem-se: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   0  . ?  ? \n\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n\n(3.1.18) \n\n \nUsando a identidade definida na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.12) no termo \n\ndifusivo da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.18), obt\u00e9m-se: \n\n98\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   0  . (  ?  ?\n\n )  \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n\n(3.1.19) \n\n \nExpandindo-se o termo  (  ?  ? ), pode-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.1.19) como: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0  .   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1 \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n\n(3.1.20) \n\n \nO \u00faltimo termo da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.20) \u00e9 oriundo da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nTeorema do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume e ilustra um aspecto \nfundamental do processo de suaviza\u00e7\u00e3o espacial, em que a condi\u00e7\u00e3o de \ncontorno interfacial, Equa\u00e7\u00e3o (3.1.3), \u00e9 introduzida na equa\u00e7\u00e3o \ngovernante atrav\u00e9s da integral do fluxo. Neste caso, trata-se das rea\u00e7\u00f5es \nqu\u00edmicas que ocorrem durante o processo de aquecimento da placa \ncer\u00e2mica na etapa de queima. Assim: \n\n \n\n  \n?            \n\n   \n\n  \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n (3.1.21) \n\n \nNeste momento ser\u00e1 substitu\u00edda a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.21) na Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.1.20) e mais adiante este termo ser\u00e1 devidamente analisado. Assim, a \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.20) fica: \n\n99\n\n\n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0  .   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1  \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.22) \n\n \nPara que na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.22) a vari\u00e1vel dependente na equa\u00e7\u00e3o \n\ndiferencial governante seja ?  ? , deve-se expressar    em termos de \n?  ?\n\n . Uma alternativa \u00e9 sugerida por Gray (1975), atrav\u00e9s de uma \ndecomposi\u00e7\u00e3o espacial da temperatura pontual. Esta sugest\u00e3o \u00e9 an\u00e1loga \n\u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o temporal usada em estudos de transporte turbulento. A \ndecomposi\u00e7\u00e3o espacial da temperatura pontual, sugerida por Gray \n(1975), \u00e9 dada por: \n\n   ?  ?\n   ?  (3.1.23) \n\n \nna qual  ?  corresponde ao desvio espacial da temperatura pontual da \nfase \u201c?\u201d. Substituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.23) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.22), \nobt\u00e9m-se: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0  .   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n \n \n\n  \n?    ?  ?\n\n   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.24) \n\n \nSeguindo os mesmos procedimentos para a equa\u00e7\u00e3o de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica para a concentra\u00e7\u00e3o de caulinita (KA) e \ncalcita (CA), obt\u00e9m-se as Equa\u00e7\u00f5es (3.1.25) e (3.1.26): \n\n100\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  \n ?     ?\n\n \n\n  \n   0  .   ?     ?\n\n  ?     ?\n    \n\n \n \n\n  \n?    ?     ?\n\n   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?     ?      \n\n   \n\n/1 \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n \n\n(3.1.25) \n\n \ne \n\n  \n ?     ?\n\n \n\n  \n   0  .   ?     ?\n\n  ?     ?\n    \n\n \n \n\n  \n?    ?     ?\n\n   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?     ?      \n\n   \n\n/1 \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n \n\n(3.1.26) \n\n \nAgora para se obter a equa\u00e7\u00e3o diferencial tendo como vari\u00e1vel \n\ndependente a temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca ?  ? , concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \nintr\u00ednseca ?     ?  e ?     ?  ou equa\u00e7\u00e3o diferencial na sua forma \nfechada, deve-se ainda resolver os seguintes problemas: \n1. a presen\u00e7a da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca, ?  ? , e concentra\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia intr\u00ednseca, ?     ?  e ?     ? , incorporada na integral sobre a \n\u00e1rea    ; \n2. a presen\u00e7a dos termos de rea\u00e7\u00e3o   ,     e     incorporados na \nintegral sobre a \u00e1rea    ; \n3. a presen\u00e7a do desvio espacial da temperatura,  ? , e dos desvios \nespaciais das concentra\u00e7\u00f5es  ?     e  ?     incorporados na integral sobre \na \u00e1rea    . \n\nO primeiro problema diz respeito ao termo da integral da \ntemperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca incorporada na integral sobre a \u00e1rea    . \u00c9 \num termo n\u00e3o local, porque envolve outros volumes que n\u00e3o o centr\u00f3ide \nem \u201cx\u201d. A vari\u00e1vel ?  ?  na integral \u00e9 computada ao longo de todos os \ncentroides definidos por um vetor posi\u00e7\u00e3o \u201cr\u201d, o qual \u00e9 o vetor \n\n101\n\n\n\nresultante do somat\u00f3rio do vetor \u201cx\u201d (centr\u00f3ide) e um vetor \u201cy?\u201d, \nconforme Figura 3.2. Os trabalhos realizados por Carbonell e Whitaker \n(1984), Nozad, Carbonell e Whitaker (1985a e 1985b), Whitaker (1986), \nOchoa-Tapia et al. (1993), Quintard e Whitaker (1993a), Quintard e \nWhitaker (1994), Ochoa-Tapia e Whitaker (1997), Moyne (1997) e \nWhitaker (1999) abordaram este estudo e motivaram a obten\u00e7\u00e3o de uma \nteoria local para ?  ? . \n\nInicia-se fazendo uma expans\u00e3o em s\u00e9rie de Taylor da vari\u00e1vel \n?  ?\n\n , numa vizinhan\u00e7a do centroide \u201cx\u201d, obtendo-se a express\u00e3o, \n?  ?\n\n  ?  ?\n |    \n\n ?  ?\n |      ?  ?\n\n | \n\n \n \n\n \n       ?  ?\n\n |    \n(3.1.27) \n\n \nonde que       . Substituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.27) na Equa\u00e7\u00e3o \n(3.1.24) tem-se: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0  .   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n \n \n\n  \n?    ?  ?\n\n |   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?        ?  ?\n\n |   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?    \n\n \n\n \n       ?  ?\n\n |   \n\n   \n\n  \n\n \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1 \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.28) \n\n \nOs termos ?  ? | ,  ?  ? | ,   ?  ? |  est\u00e3o aplicados no ponto \n\n\u201cx\u201d. Logo, estes termos s\u00e3o constantes em cada volume de controle, isto \n\u00e9, em rela\u00e7\u00e3o a integral em que eles est\u00e3o incorporados. Assim, \nreescreve-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.28) na forma: \n\n102\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 2  0   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n ?  ?\n | .\n\n \n\n  \n?      \n\n   \n\n/   ?  ?\n | \n\n .\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/\n\n   ?  ?\n |  .\n\n \n\n  \n?    \n\n \n\n \n      \n\n   \n\n/   \n\n \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n13  \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.29) \n\n \nOs termos entre par\u00eanteses do lado direito da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.29) \n\nrepresentam uma s\u00e9rie de integrais geom\u00e9tricas que est\u00e3o relacionadas \ncom a estrutura do meio poroso. Em sua forma atual, as integrais s\u00e3o \ndif\u00edceis de interpretar, mas baseado nos estudos de Quintard e Whitaker \n(1994), um conjunto de teoremas geom\u00e9tricos foram utilizados para \nobter diversas identidades para estas integrais, conforme apresentadas \npelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1.30), (3.1.31) e (3.1.32):  \n\n2\n \n\n  \n?      \n\n   \n\n3    ? ? (3.1.30) \n\n2\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n3    ?  ? (3.1.31) \n\n2\n \n\n  \n?          \n\n   \n\n3    ?    ? (3.1.32) \n\n \nA identidade da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.30) \u00e9 obtida com a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nTeorema da M\u00e9dia no Volume: \n\n103\n\n\n\n?  ?   ? ? \n \n\n  \n?       \n\n   \n\n  \n\n   ? ?  \n \n\n  \n?       \n\n   \n\n  \n\n \n\n  \n?       \n\n   \n\n   ? ? (3.1.33) \n\n \nAssim como: \n\n? ?  \n \n\n  \n?    \n\n  \n\n \n  \n  \n    (3.1.34) \n\n \nDesta forma pode-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.30) conforme a \n\nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.35): \n\n2\n \n\n  \n?      \n\n   \n\n3       (3.1.35) \n\n \nAssim, pode-se substituir as identidades geom\u00e9tricas dadas pelas \n\nEqua\u00e7\u00f5es (3.1.30), (3.1.31) e (3.1.32) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.29) e, obtendo-\nse: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 2  0   ?  ?\n  ?  ?\n\n     ?  ?\n    \n\n  ?  ?\n |   ?  ?  \n\n \n\n \n  ?  ?\n\n |   ?    ?\n\n   \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n13 \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.36) \n\n \nReorganizando a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.36), obt\u00e9m-se: \n\n104\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0  .   ?  ?\n   ?  ?\n\n |   ?  ?\n\n \n \n\n \n  ?  ?\n\n |   ?    ?  \n\n \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1 \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.37) \n\n \nNeste momento \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma an\u00e1lise da ordem de \n\ngrandeza dos termos que formam a equa\u00e7\u00e3o governante do transporte de \nenergia, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.37), a fim de negligenciar os termos de \nmenor ordem. \n\nO primeiro termo a ser avaliado \u00e9  ?  ?   ?  ?  frente ao termo \n   ?  ?\n\n . A avalia\u00e7\u00e3o deste termo \u00e9 feita baseada na defini\u00e7\u00e3o de meio \ndesordenado, apresentada no estudo de Quintard e Whitaker (1994). \nNeste estudo \u00e9 definido que um meio poroso \u00e9 desordenado com \nrespeito a um volume m\u00e9dio   , quando  ?  ?   . Ent\u00e3o, para \nsistemas desordenados, tem-se: \n\n ?  ?   ?  ?\n     ?  ?\n\n  (3.1.38) \n \n\nquando a restri\u00e7\u00e3o de comprimento de escala       \u00e9 imposta. Ent\u00e3o, \na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.37) \u00e9 reescrita na forma: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0  .   ?  ?\n  \n\n \n\n \n  ?  ?\n\n |   ?    ?  \n\n \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1 \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.39) \n\n \nAgora, usando o Operador de Ordem de Grandeza, denotado por \n\nO, faz-se uma avalia\u00e7\u00e3o de ordem de grandeza de alguns termos da \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.39). Portanto, a derivada de primeira ordem da \ntemperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca pode ser estimada de acordo com a \ndefini\u00e7\u00e3o de derivada, isto \u00e9: \n\n105\n\n\n\n ?  ?\n   (\n\n ?  ?\n \n\n  \n)   (\n\n ?  ?\n \n\n  \n) (3.1.40) \n\n \nonde  ?  ?  representa a varia\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca na \nfase \u201c?\u201d ao longo da dist\u00e2ncia ?L, que pode tamb\u00e9m ser representada \npelo comprimento caracter\u00edstico   . O comprimento caracter\u00edstico    \npode, neste caso, corresponder ao di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas dos \nminerais que comp\u00f5em a fase \u201c?\u201d. \n\nA derivada de segunda ordem da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca \npode ser estimada como: \n\n  ?  ?\n   *\n\n ( ?  ?\n )\n\n  \n+   *\n\n ( ?  ?\n )\n\n   \n+ (3.1.41) \n\n \nem que  ( ?  ? ) representa a varia\u00e7\u00e3o no gradiente da temperatura \nm\u00e9dia ao longo da dist\u00e2ncia ?L, que pode tamb\u00e9m ser representado pelo \ncomprimento caracter\u00edstico    . Em muitos problemas, a diferen\u00e7a da \ngrandeza considerada \u00e9 da ordem de magnitude da pr\u00f3pria grandeza. \nAssim, as Equa\u00e7\u00f5es (3.1.40) e (3.1.41) podem ser escritas como: \n\n ?  ?\n   (\n\n?  ?\n \n\n  \n) (3.1.42) \n\n  ?  ?\n   (\n\n ?  ?\n \n\n   \n) \n\n(3.1.43) \n\n \nVerifica-se que o termo  ?    ? originado da expans\u00e3o em s\u00e9rie \n\nde Taylor pode ser avaliado como: \n\n?    ?  \n \n\n  \n?       \n\n  \n\n \n \n\n  \n?       \n\n  \n\n   \n \n \n\n  \n?    \n\n  \n\n  (    \n ) \n\n(3.1.44) \n\n     (\n  \n  \n) (3.1.45) \n\n \nAssim: \n\n ?    ?   (\n    \n\n \n\n  \n) (3.1.46) \n\n \nEm que    representa o comprimento caracter\u00edstico associado \u00e0 \n\nporosidade. Assim os termos  ?    ?   ?  ?  e    ?  ?  tem as \nseguintes ordens de grandeza: \n\n106\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n ?    ?   ?  ?\n   (\n\n  \n \n\n     \n   ?  ?\n\n ) (3.1.47) \n\n   ?  ?\n   (\n\n  ?  ?\n \n\n  \n) (3.1.48) \n\n \nComparando-se a ordem de grandeza das Equa\u00e7\u00f5es (3.1.47) e \n\n(3.1.48) pode-se concluir que: \n ?    ?   ?  ?\n\n     ?  ?\n  (3.1.49) \n\n \ndesde que a restri\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.50) seja atendida para a \nequa\u00e7\u00e3o da energia: \n\n(\n  \n \n\n     \n)    (3.1.50) \n\n \ne de maneira an\u00e1loga para a equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica (Equa\u00e7\u00e3o \n(3.1.51)), onde     tem o mesmo significado de    : \n\n(\n  \n \n\n     \n)    (3.1.51) \n\n \nDesta forma, os demais termos da expans\u00e3o em s\u00e9rie de Taylor \n\ncontidos na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.39) podem ser negligenciados da equa\u00e7\u00e3o \ngovernante, obtendo-se assim: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   0  .   ?  ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.52) \n\n \nAs equa\u00e7\u00f5es governantes para as esp\u00e9cies qu\u00edmicas caulinita \n\n(KA) e calcita (CA) ficam: \n\n  \n ?     ?\n\n \n\n  \n   0  .   ?     ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?      \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n \n\n(3.1.53) \n\n \n\n107\n\n\n\n  \n ?     ?\n\n \n\n  \n   0  .   ?     ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?      \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      \n\n   \n\n \n\n(3.1.54) \n\n \nO segundo problema \u00e9 o tratamento do termo que cont\u00e9m a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, onde a condi\u00e7\u00e3o de contorno \ninterfacial \u00e9 introduzida na equa\u00e7\u00e3o governante atrav\u00e9s da integral do \nfluxo. A velocidade de rea\u00e7\u00e3o em termos da vari\u00e1vel pontual aparece \ndentro da integral na \u00e1rea. A defini\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea \u00e9 \ndada por: \n\n?    ?   \n \n\n   \n?       \n\n   \n\n (3.1.55) \n\n \nEnt\u00e3o, pode-se escrever o termo de rea\u00e7\u00e3o na forma: \n\n?  ?   \n \n\n   \n?     \n\n   \n\n (3.1.56) \n\n \nO volume de controle    pode ser escrito pela rea\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea \n\ninterfacial,   |  , por unidade de volume que \u00e9 dada por: \n\n  |   \n   \n\n  \n (3.1.57) \n\n \nInserindo a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.57) no termo da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.52) que \n\ncont\u00e9m o termo de rea\u00e7\u00e3o, tem-se: \n\n \n\n  \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n  |  \n\n   \n?      \n\n   \n\n   \n\n   |  \n \n\n   \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.58) \n\n \nAssim pode-se substituir a rela\u00e7\u00e3o da \u00e1rea interfacial,   |  , dada \n\npela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.57) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.58), deixando a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.52) \ncomo: \n\n108\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   0  .   ?  ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n   |  \n \n\n   \n?      \n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.1.59) \n\n \nO calor de rea\u00e7\u00e3o    \n\n  n\u00e3o depende da \u00e1rea    , pode-se retirar \nda integral. Portanto, a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.59) fica escrita como: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   0  .   ?  ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n (  |     \n )\n\n \n\n   \n?     \n\n   \n\n \n\n(3.1.60) \n\n \nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.56) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.60) tem-se: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   0  .   ?  ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n (  |     \n )?  ?   \n\n(3.1.61) \n\n \nAgora ser\u00e1 mostrado que a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea em \n\ntermos de ?  ?   pode ser escrita como concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca \navaliada no centroide \u201cx\u201d, isto \u00e9: \n\n?  ?   ?  ?\n  (3.1.62) \n\n \nA taxa de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 dada por    e substituindo-se a decomposi\u00e7\u00e3o \n\nespacial, tem-se:  \n\n?  ?   \n \n\n   \n?(?  ?\n\n   ? )  \n\n   \n\n (3.1.63) \n\n \nPara todos os problemas pr\u00e1ticos de difus\u00e3o de fluxos e rea\u00e7\u00e3o \n\nnum meio poroso, o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o,  ?   , \u00e9 pequeno \nquando comparado \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, conforme Whitaker \n(1999). Desta forma, a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.63) \u00e9 escrita como:  \n\n109\n\n\n\n?  ?   \n \n\n   \n??  ?\n\n   \n\n   \n\n (3.1.64) \n\n \nCom o objetivo de tornar a concentra\u00e7\u00e3o ?    ?  em termos locais, \n\n\u00e9 realizada uma expans\u00e3o em s\u00e9rie de Taylor do termo em torno do \ncentr\u00f3ide do volume m\u00e9dio, obtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.65): \n\n?  ?   ?  ?\n |  ?  ?    ?  ?\n\n |  \n \n\n \n?    ?   ?  ?\n\n | \n\n   \n(3.1.65) \n\n \nAgora \u00e9 realizada uma avalia\u00e7\u00e3o da ordem de grandeza de cada \n\ntermo da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.65): \n?  ?            (3.1.66) \n\n ?  ?\n   (\n\n?  ?\n \n\n  \n) (3.1.67) \n\n  ?  ?\n   (\n\n?  ?\n \n\n     \n) (3.1.68) \n\n?    ?    (  \n ) (3.1.69) \n\n \nAplicando as ordens de grandeza dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1.66) a \n\n(3.1.69) tem-se: \n\n?  ?   ?  ?\n |   {\n\n  \n  \n?  ?\n\n }  ,\n  \n \n\n     \n?  ?\n\n -   (3.1.70) \n\n \nAs condi\u00e7\u00f5es restritivas de comprimento de escala s\u00e3o dadas por: \n\n(\n  \n  \n)       (\n\n  \n \n\n     \n)    (3.1.71) \n\n \nPode-se negligenciar todos os termos da s\u00e9rie da Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.1.70), exceto o primeiro termo. Assim: \n?  ?   ?  ?\n\n |  (3.1.72) \n \nPortanto, a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.62) \u00e9 obtida. \nFazendo destas defini\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es apresentadas pelas \n\nEqua\u00e7\u00f5es (3.1.64) at\u00e9 (3.1.72) e como dentro do termo ?  ?   est\u00e1 a \nconstante de rea\u00e7\u00e3o \u201ck\u201d que depende da temperatura conforme a Lei de \nArrhenius dada por: \n\n     \n     ?  (3.1.73) \n\n110\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \npode-se fazer uso do trabalho de Whitaker (1986) e assumir que a \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.73) pode ser escrita em termos da temperatura m\u00e9dia \nintr\u00ednseca na fase \u201c?\u201d como: \n\n? ?     \n   ?  ?\n\n ?  (3.1.74) \n \nAssim, a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.61) pode ser escrita como: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   0  .   ?  ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n (  |     \n )?  ?\n\n  \n\n(3.1.75) \n\n \nAssim, a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.76), que representa a desidroxila\u00e7\u00e3o da \n\ncaulinita (KA): \n\n  \n ?     ?\n\n \n\n  \n   0  .   ?     ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?      \n\n   \n\n/1\n\n   |  ?   ?\n  \n\n(3.1.76) \n\n \nE a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.77) representa a decomposi\u00e7\u00e3o da calcita (CA) \n\nfica: \n\n  \n ?     ?\n\n \n\n  \n   0  .   ?     ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?      \n\n   \n\n/1\n\n   |  ?   ?\n  \n\n(3.1.77) \n\n \nO terceiro problema \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o do desvio espacial da \n\ntemperatura,  ? , e dos desvios espaciais das concentra\u00e7\u00f5es,  ?     e \n ?    , na integral da \u00e1rea presentes nas Equa\u00e7\u00f5es (3.1.75), (3.1.76) e \n(3.1.77). Necessita-se encontrar uma equa\u00e7\u00e3o diferencial para os desvios \nespaciais e como refer\u00eancia, ser\u00e1 apresentado o procedimento para \nobten\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o diferencial do desvio espacial da temperatura,  ? , \natrav\u00e9s do uso da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.23), para finalmente obter as formas \nfechadas das equa\u00e7\u00f5es governantes para a microescala. Esta etapa \u00e9 \nchamada de problema de fechamento. \n\n \n  \n\n111\n\n\n\nProblema de Fechamento na Microescala \n\n \nA equa\u00e7\u00e3o para o desvio espacial da temperatura \u00e9 obtida atrav\u00e9s \n\nda subtra\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o diferencial para a temperatura pontual, Equa\u00e7\u00e3o \n(3.1.1), da equa\u00e7\u00e3o diferencial para a temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca, \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.75). \n\nPara iniciar o problema de fechamento, divide-se a equa\u00e7\u00e3o \ndiferencial governante para a temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca, ?  ? , dada \npela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.75), pela porosidade da microescala,   . \nReorganizando-se os termos, tem-se: \n\n(   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (   ?  ?\n\n )  \n \n\n  \n    (   ?  ?\n\n )  \n \n\n  \n \n\n .  \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/\n\n \n \n\n  \n(  |     \n\n )?  ?\n  \n\n(3.1.76) \n\n \nA equa\u00e7\u00e3o diferencial governante do desvio espacial da \n\ntemperatura,  ? , \u00e9 obtida atrav\u00e9s da subtra\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o diferencial da \ntemperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca, Equa\u00e7\u00e3o (3.1.76), na equa\u00e7\u00e3o diferencial \ngovernante da temperatura pontual, Equa\u00e7\u00e3o (3.1.1), conforme \u00e9 \napresentado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.77). \n\n(   ) \n\n (   ?  ?\n )\n\n  \n\n   [   (   ?  ?\n )]  \n\n \n\n  \n   \n\n (   ?  ?\n )  \n\n \n\n  \n  .  \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/\n\n \n \n\n  \n(  |     \n\n )?  ?\n  \n\n(3.1.77) \n\n \nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.23) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.77) obt\u00e9m-se \n\na equa\u00e7\u00e3o diferencial para o desvio espacial da temperatura, dada pela \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.78). \n\n112\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n(   ) \n\n  ? \n  ?      \n\n                \n\n   (    ? )?      \n                 \n\n \n \n\n  \n    (   ?  ?\n\n )\n?            \n                       \n\n \n \n\n  \n  .  \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/\n\n?                \n               \n\n \n \n\n  \n(  |     \n\n )?  ?\n \n\n?            \n                     \n\n \n\n(3.1.78) \n\n \nO mesmo procedimento \u00e9 utilizado para se obter as condi\u00e7\u00f5es de \n\ncontorno e inicial, substituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.23) na primeira \ncondi\u00e7\u00e3o de contorno, Equa\u00e7\u00e3o (3.1.2), obtendo-se a condi\u00e7\u00e3o de \ncontorno para  ? , a qual \u00e9 expressa pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.79). \n\n \nCC1  ?   (   )  ?  ?   (   ) , na \u00e1rea A?e (3.1.79) \n\n \nDa mesma forma, a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.23) pode ser inserida na \n\nsegunda condi\u00e7\u00e3o de contorno. Depois de ajustada, pode ser escrita \ncomo: \n\nCC2 \n\n         ?   ?    \n \n\n        ?  ?\n \n\n?        \n                       \n\n ?  ?\n    \n\n \n?      \n\n                     \n\n \n\n, na \u00e1rea \nA?? \n\n(3.1.80) \n\n \nA Equa\u00e7\u00e3o (3.1.23) tamb\u00e9m \u00e9 inserida na condi\u00e7\u00e3o inicial dada \n\npela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.4) e pode ser escrita como: \n \n\nCI1  ?   ( )  ?  ?   ( ) , em t = 0 (3.1.81) \n \nA primeira condi\u00e7\u00e3o de contorno e a condi\u00e7\u00e3o inicial dada pelas \n\nEqua\u00e7\u00f5es (3.1.79) e (3.1.81), respectivamente, servem apenas para \nressaltar o que n\u00e3o \u00e9 conhecido no campo do desvio espacial da \ntemperatura,  ? . \n\nVerifica-se que as fontes geradoras do campo de  ?  no conjunto \nde Equa\u00e7\u00f5es (3.1.78) a (3.1.81) s\u00e3o os termos fontes, ou seja, os termos \nn\u00e3o homog\u00eaneos,    ?  ? , ?  ? ,  (   ) e  ( ), o que torna a \nequa\u00e7\u00e3o complexa. Ent\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio torn\u00e1-la mais simples \n\n113\n\n\n\natrav\u00e9s de uma an\u00e1lise da ordem de grandeza dos termos que a \ncomp\u00f5em. \n\nEste processo de simplifica\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio pelo termo n\u00e3o-local da \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.78) atrav\u00e9s de uma estimativa da sua ordem de grandeza: \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n  (\n   \n\n  \n ? ) (3.1.82) \n\n \nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.57) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.82) tem-se: \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n  (  |   ? ) (3.1.83) \n\n \nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.83), pode-se escrever \n\no termo n\u00e3o-local inserindo o conceito do divergente como um \ncomprimento caracter\u00edstico  , sendo que este pode assumir o menor \nvalor de todos os comprimentos caracter\u00edsticos (           ). Assim, o \ntermo n\u00e3o-local fica: \n\n \n\n  \n  .  \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/   (\n  \n      |   ? \n\n \n) (3.1.84) \n\n \nSegundo Whitaker (1999), para a maioria dos meios porosos, \n\numa estimativa razo\u00e1vel da \u00e1rea interfacial por unidade de volume \u00e9 \ndada por: \n\n  |   \n   \n\n  \n \n  \n \n\n  \n \n \n \n\n  \n (3.1.85) \n\n \nAgora pode-se utilizar a estimativa da \u00e1rea superficial, dada pela \n\nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.85), para reescrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.84) na seguinte forma: \n\n \n\n  \n  .  \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/   (\n  \n     ? \n   \n\n)\n\n  (\n  \n    \n \n\n   ? \n\n  \n \n) \n\n(3.1.86) \n\n \nA estimativa da ordem de grandeza do gradiente do desvio \n\nespacial da temperatura pode ser definida como: \n\n114\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  ?   (\n  ? \n  \n)   (\n\n ? \n  \n) (3.1.87) \n\n \nPortanto, a estimativa da ordem de grandeza do termo de \n\ncondu\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.78) fica: \n\n  (    ? )   (\n   ? \n\n  \n \n) (3.1.88) \n\n \nonde   ?  \u00e9 o gradiente de  ?  que ocorre sobre a dist\u00e2ncia   , visto que a \nvaria\u00e7\u00e3o do desvio espacial da temperatura \u00e9 da ordem de grandeza do \nseu pr\u00f3prio desvio espacial. \n\nAssim, pode-se realizar uma compara\u00e7\u00e3o da ordem de grandeza \nentre o termo de condu\u00e7\u00e3o, Equa\u00e7\u00e3o (3.1.88), e o termo n\u00e3o-local, \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.86), obtendo-se assim: \n\n  \n    \n \n\n   ? \n\n  \n \n \n   ? \n\n  \n \n       \n\n  \n    \n \n\n    (3.1.89) \n\n \nVerifica-se, ent\u00e3o, que o termo n\u00e3o local \u00e9 muito menor que o \n\ntermo de condu\u00e7\u00e3o, pois o comprimento    \u00e9 muito menor que   \n(comprimento caracter\u00edstico associado ao divergente) e o valor da \nporosidade,    \u00e9 da ordem de 1. Ent\u00e3o, tem-se: \n\n \n\n  \n  .  \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/    (    ? ) (3.1.90) \n\n \nDesta forma, pode-se negligenciar o termo n\u00e3o local presente na \n\nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.78) com base na restri\u00e7\u00e3o de comprimento de escala: \n     (3.1.91) \n\n \nO termo transiente tamb\u00e9m pode ser simplificado, considerando \n\nque o problema de fechamento pode ser tratado como quasi-estacion\u00e1rio \na partir de: \n\n(   ) \n\n  ? \n  \n\n   (    ? ) (3.1.92) \n\n \nquando satisfeita a restri\u00e7\u00e3o de tempo de escala. Esta restri\u00e7\u00e3o de tempo \nde escala pode ser obtida atrav\u00e9s da ordem de grandeza do termo \ntransiente: \n\n115\n\n\n\n(   ) \n\n  ? \n  \n\n  *(   ) \n\n  ? \n  \n+   *(   ) \n\n ? \n  \n+ (3.1.93) \n\n \nDesta forma, pode-se fazer a an\u00e1lise dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.92) \n\ncom as ordens de grandeza do termo transiente, Equa\u00e7\u00e3o (3.1.93), e do \ntermo difusivo, Equa\u00e7\u00e3o (3.1.88). Assim: \n\n(   ) \n\n ? \n  \n \n   ? \n\n  \n \n \n\n   \n \n\n(   ) \n  \n \n \n ? \n\n ? \n \n\n   \n \n\n(   ) \n  \n \n   (3.1.94) \n\n \nA difusividade t\u00e9rmica pode ser escrita atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.1.95): \n\n   \n  \n\n(   ) \n\n (3.1.95) \n\n \nA restri\u00e7\u00e3o de tempo de escala pode ser escrita em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndifusividade t\u00e9rmica, substituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.95) na Equa\u00e7\u00e3o \n(3.1.94), obtendo-se: \n\n   \n \n\n  \n \n   (3.1.96) \n\n \nonde    \u00e9 o tempo caracter\u00edstico do processo, ou seja, \u00e9 o tempo \nsuficiente para observar se h\u00e1 um comportamento transiente no processo \nem estudo. \n\nVale ressaltar que o processo de transfer\u00eancia de calor n\u00e3o \u00e9 \nestacion\u00e1rio, mas sim apenas o problema de fechamento. \n\nIsto faz com que o termo transiente e o termo n\u00e3o-local possam \nser negligenciados da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.78) e a equa\u00e7\u00e3o para o desvio \nespacial da temperatura da placa cer\u00e2mica na microescala para a fase \n\u201c \u201d pode ser escrita como: \n\n    (    ? )?      \n                 \n\n \n \n\n  \n(   )  (   ?  ?\n\n )\n?            \n                       \n\n \n \n\n  \n(  |     \n\n )?  ?\n \n\n?            \n                     \n\n \n(3.1.97) \n\n \nUma an\u00e1lise na segunda condi\u00e7\u00e3o de contorno dada pela Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.1.80), permite considerar as restri\u00e7\u00f5es  ?  ?  ?  e escrever a \ncondi\u00e7\u00e3o de contorno como: \n\n116\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCC2 \n\n         ?         ?  ?\n \n\n?        \n                       \n\n ?  ?\n    \n\n \n?      \n\n                     \n\n \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.1.98) \n\n \nCom a condi\u00e7\u00e3o de estado quasi-estacion\u00e1rio satisfeita, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o inicial do problema pode ser descartada. Portanto, o problema \nde fechamento com as simplifica\u00e7\u00f5es efetuadas pode ser reescrito na \nforma: \n\n  (    ? )  \n \n\n  \n(   )  (   ?  ?\n\n )  \n \n\n  \n(  |     \n\n )?  ?\n  (3.1.99) \n\n \n\nCC1  ?   (   )  ?  ?   (   ) \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.1.100) \n\nCC2 \n         ?         ?  ?\n\n \n\n ?  ?\n    \n\n  \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.1.101) \n\n \nComo \u00e9 um problema de valor de contorno e existem termos \n\ncomo ?  ? ,  ?  ?  e ?  ? , o problema fica imposs\u00edvel de resolver, j\u00e1 \nque existem 3 vari\u00e1veis dependentes e uma equa\u00e7\u00e3o. Sua resolu\u00e7\u00e3o pode \nser iniciada pela an\u00e1lise da influ\u00eancia destes termos atrav\u00e9s de uma \nestimativa da magnitude de contribui\u00e7\u00e3o por uma an\u00e1lise da ordem de \ngrandeza dos termos presentes na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.99), que para o termo de \ncondu\u00e7\u00e3o tem-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.88) e para o termo fonte de condu\u00e7\u00e3o \npode-se escrever como: \n\n \n\n  \n(   )  (   ?  ?\n\n )   (\n \n\n  \n\n  \n  \n   ?  ?\n\n )\n\n  (\n \n\n  \n   ?  ?\n\n ) \n(3.1.102) \n\n \nPara o termo fonte de rea\u00e7\u00e3o tem-se: \n \n\n  \n(  |     \n\n )?  ?\n   (\n\n  |     \n ?  ?\n\n \n\n  \n) (3.1.103) \n\n \nEscrevendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.99) em termos de ordem de \n\ngrandeza atrav\u00e9s das substitui\u00e7\u00f5es das Equa\u00e7\u00f5es (3.1.88), (3.1.102) e \n(3.1.103), tem-se: \n\n (\n   ? \n\n  \n \n)   (\n\n \n\n  \n   ?  ?\n\n )   (\n  |     \n\n ?  ?\n \n\n  \n) (3.1.104) \n\n117\n\n\n\n \nReorganizando a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.104) para deixar o desvio espacial \n\nda temperatura  ?  em evid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao volume, obt\u00e9m-se: \n\n ? |      \n  (\n\n  \n \n\n  \n ?  ?\n\n  \n  \n \n  |     \n\n ?  ?\n \n\n    \n) (3.1.105) \n\n \nReorganizando, chega-se a: \n\n ? |      \n  *(\n\n  \n  \n)   ?  ?\n\n  (  \n \n)\n  |     \n\n ?  ?\n \n\n    \n+ (3.1.106) \n\n \nUma an\u00e1lise da ordem de grandeza dos termos da segunda \n\ncondi\u00e7\u00e3o de contorno, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.101), pode ser feita da \nseguinte forma: \n\n         ?   (\n   ? \n  \n\n) (3.1.107) \n\n       ?  ?\n   (   ?  ?\n\n ) (3.1.108) \n?  ?\n\n    \n   (   \n\n ?  ?\n ) (3.1.109) \n\n \nSubstituindo-se as Equa\u00e7\u00f5es (3.1.107), (3.1.108) e (3.1.109) na \n\nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.101), pode-se escrever a segunda condi\u00e7\u00e3o de contorno em \ntermos de ordem de grandeza: \n\n (\n   ? \n  \n\n)   (   ?  ?\n )   (   \n\n ?  ?\n ) (3.1.110) \n\n \nReorganizando a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.110) para deixar o desvio espacial \n\nda temperatura  ?  em evid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea    , tem-se: \n\n ? |          \n  [   ?  ?\n\n  (\n  \n  \n)   \n\n ?  ?\n ] (3.1.111) \n\n \nComparando-se as Equa\u00e7\u00f5es (3.1.106) e (3.1.111) pode-se ver \n\nque o termo fonte envolvendo  ?  ?  na superf\u00edcie \u00e9 muito maior que a \ncontribui\u00e7\u00e3o do termo fonte envolvendo este par\u00e2metro no volume. \nAssim: \n\n   ?  ?\n  (\n\n  \n  \n)   ?  ?\n\n  (3.1.112) \n\n \nCom esta an\u00e1lise da ordem de grandeza, o termo fonte de \n\ncondu\u00e7\u00e3o,     (   )     ?  ? , pode ser negligenciado da Equa\u00e7\u00e3o \n\n118\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n(3.1.99). Agora, substituindo a estimativa da ordem de grandeza de \n ?  ?\n\n , dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.47) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.111), tem-se: \n\n ? |          \n  [(\n\n  \n  \n)?  ?\n\n  (\n  \n  \n)   \n\n ?  ?\n ] (3.1.113) \n\n \nAgora \u00e9 poss\u00edvel fazer uma compara\u00e7\u00e3o entre  ?  e ?  ?  com o \n\nobjetivo de satisfazer a condi\u00e7\u00e3o utilizada anteriormente de que \n ?  ?  ?\n\n , sendo necess\u00e1rio analisar os termos da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.113). \nQuando       pode-se concluir que  ?  \u00e9 muito menor que ?  ? . O \nproblema de fechamento para o desvio espacial da temperatura,  ? , pode \nser escrito como: \n\n   ?   (\n  |     \n\n \n\n    \n)?  ?\n\n  (3.1.114) \n\n \n\nCC1  ?   (   ) \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.1.115) \n\nCC2 \n         ?         ?  ?\n\n \n\n    \n ?  ?\n\n  \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.1.116) \n\n \nAinda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar uma solu\u00e7\u00e3o para este problema \n\nde valor de contorno, pois a fun\u00e7\u00e3o  (   ) n\u00e3o \u00e9 conhecida. Portanto, \ntrata-se de um problema local. \n\nPortanto, o problema de fechamento para o desvio espacial da \nconcentra\u00e7\u00e3o da caulinita (KA),  ?    , pode ser escrito como: \n\n   ?      \n  |  \n\n    \n?   ?\n\n  (3.1.117) \n\n \n\nCC1  ?       (   ) \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.1.118) \n\nCC2          ?            \n?     ?\n\n \n\n ?   ?\n  \n\n, na \u00e1rea \nA?? \n\n(3.1.119) \n\n \nO problema de fechamento para o desvio espacial da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de calcita (CA),  ?    , pode ser escrito como: \n\n   ?      \n  |  \n\n    \n?   ?\n\n  (3.1.120) \n\n \n\nCC3  ?       (   ) \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.1.121) \n\n119\n\n\n\nCC4          ?            \n?     ?\n\n \n\n ?   ?\n  \n\n, na \u00e1rea \nA?? \n\n(3.1.122) \n\nMas ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar uma solu\u00e7\u00e3o para estes \nproblemas de valor de contorno, pois as fun\u00e7\u00f5es   (   ) e   (   ) n\u00e3o \ns\u00e3o conhecidas. Portanto, trata-se de um problema local. \n\n \nProblema de Fechamento Local \n\n \nOs problemas de fechamentos, identificados pelas Equa\u00e7\u00f5es \n\n(3.1.114) a (3.1.122), s\u00e3o problemas de valor de contorno linear com \ntermos fontes aparecendo na equa\u00e7\u00e3o governante e na condi\u00e7\u00e3o de \ncontorno. Segundo Silva (2004), este problema de fechamento \u00e9 \ndefinido para todo o dom\u00ednio macrosc\u00f3pico, sendo sua solu\u00e7\u00e3o neste \ndom\u00ednio muito complicada e com pouco valor pr\u00e1tico. \n\nTomando como refer\u00eancia o problema da temperatura, o desvio \nespacial da temperatura da placa cer\u00e2mica na microescala na fase \u201c \u201d, \n ? , \u00e9 dominado pelo menor comprimento de escala,   . A condi\u00e7\u00e3o de \ncontorno imposta na \u00e1rea A?e, Equa\u00e7\u00e3o (3.1.115), influenciar\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o \npara  ?  somente em uma pequena regi\u00e3o pr\u00f3xima das entradas e das \nsa\u00eddas da regi\u00e3o macrosc\u00f3pica, que \u00e9 da ordem deste comprimento de \nescala. Ao ignorar esta fina camada pr\u00f3xima a A?e, pode-se propor a \nsolu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento em uma regi\u00e3o representativa no \nmeio poroso e substituir a condi\u00e7\u00e3o de contorno, dada pela Equa\u00e7\u00e3o \n(3.1.115), por uma condi\u00e7\u00e3o espacialmente peri\u00f3dica em  ? . Tais \naproxima\u00e7\u00f5es t\u00eam sido amplamente empregadas e os resultados gerados \nest\u00e3o em concord\u00e2ncia com os experimentos realizados em meios \nporosos (QUINTARD e WHITAKER, 1993a; NOZAD, CARBONELL \ne WHITAKER, 1985a; RYAN, CARBONELL e WHITAKER, 1981). \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno peri\u00f3dicas s\u00e3o usadas somente como \nsubstitutas para as condi\u00e7\u00f5es originais que afetam o pequeno volume \npr\u00f3ximo \u00e0s entradas do contorno do volume de controle. Esta \nabordagem n\u00e3o implica que a solu\u00e7\u00e3o resultante seja v\u00e1lida somente \npara sistemas que tenham uma estrutura peri\u00f3dica (WOOD e \nWHITAKER, 2000). \n\nConsiderando que a regi\u00e3o representativa \u00e9 uma c\u00e9lula unit\u00e1ria \nem um modelo de meio poroso peri\u00f3dico espacialmente, o problema de \nfechamento, aplicando a condi\u00e7\u00e3o de periodicidade, pode ser expresso \ncomo: \n\n   ?   (\n  |     \n\n \n\n    \n)?  ?\n\n  (3.1.123) \n\n120\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCC1  ? (    )   ? ( )           \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.1.124) \n\nCC2 \n         ?         ?  ?\n\n \n\n    \n ?  ?\n\n  \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.1.125) \n\n \nA Equa\u00e7\u00e3o (3.1.124) \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de periodicidade, a qual \n\nestabelece que o modelo \u00e9 peri\u00f3dico espacialmente. As vari\u00e1veis    \nrepresentam os vetores \u201clattice\u201d que descrevem um meio poroso \nperi\u00f3dico espacialmente (WHITAKER, 1999). Verifica-se a \nconsist\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o de periodicidade se a geometria da regi\u00e3o \nrepresentativa for peri\u00f3dica espacialmente e os termos fontes dentro da \nc\u00e9lula unit\u00e1ria forem constantes ou tamb\u00e9m peri\u00f3dicos espacialmente. \n\nDesde que ?  ?  n\u00e3o pode ser constante, a menos que  ?  ?  seja \nzero, h\u00e1 algumas aproxima\u00e7\u00f5es a serem feitas antes que se possa impor \na condi\u00e7\u00e3o de periodicidade espacial sobre  ? , para garantir a condi\u00e7\u00e3o \nperi\u00f3dica espacialmente. A fim de identificar estas aproxima\u00e7\u00f5es, \u00e9 \npreciso expressar ?  ?  e  ?  ?  em termos de expans\u00e3o em s\u00e9ries de \nTaylor sobre o centr\u00f3ide \u201cx\u201d da regi\u00e3o representativa. Estas expans\u00f5es \ns\u00e3o dadas por: \n\n ?  ?\n |      ?  ?\n\n |       ?  ?\n |    (3.1.126) \n\ne \n\n?  ?\n |     ?  ?\n\n |      ?  ?\n |  \n\n \n\n \n       ?  ?\n\n | \n\n   \n(3.1.127) \n\n \nonde \u201cx\u201d representa o centr\u00f3ide da regi\u00e3o representativa e    \ncorresponde ao vetor que localiza os outros pontos da fase \u201c?\u201d relativos \nao centr\u00f3ide. Considerando-se as ordens de grandeza dos termos das \nEqua\u00e7\u00f5es (3.1.126) e (3.1.127), tem-se: \n\n    ?  ?\n |   [(\n\n  \n  \n)?  ?\n\n ] (3.1.128) \n\n     ?  ?\n |   [(\n\n  \n   \n) ?  ?\n\n ] (3.1.129) \n\n \nonde o vetor    \u00e9 da ordem de magnitude do raio do volume de controle \nda microescala (  ), e    e     s\u00e3o os comprimentos caracter\u00edsticos \nassociados com a primeira e segunda derivadas, sendo estes \naproximadamente iguais e correspondentes ao di\u00e2metro m\u00e9dio da regi\u00e3o \nporosa. \n\n121\n\n\n\nNota-se que impondo as restri\u00e7\u00f5es de comprimento de escala para \na equa\u00e7\u00e3o da energia, \n\n(\n  \n  \n)      (\n\n  \n   \n)    (\n\n  \n \n\n     \n)    (3.1.130) \n\n \ne an\u00e1logo para as equa\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies qu\u00edmicas, \n\n(\n  \n  \n)      (\n\n  \n   \n)    (\n\n  \n \n\n     \n)    (3.1.131) \n\n \n\u00e9 poss\u00edvel negligenciar todos os termos de derivadas das Equa\u00e7\u00f5es \n(3.1.126) e (3.1.127) e, ent\u00e3o, o problema de fechamento tem a forma: \n\n   ?   (\n  |     \n\n \n\n    \n)?  ?\n\n  (3.1.132) \n\n \n\nCC1  ? (    )   ? ( )           \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.1.133) \n\nCC2 \n         ?         ?  ?\n\n | \n    \n\n ?  ?\n |  \n\n, na \u00e1rea \nA?? \n\n(3.1.134) \n\n \nPara resolver as equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento \u00e9 proposta \n\numa fun\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica. Esta fun\u00e7\u00e3o possui tr\u00eas vari\u00e1veis de \nfechamento (b, s, ?), que dever\u00e3o ser determinadas para obter-se a \nsolu\u00e7\u00e3o do desvio espacial da temperatura da placa cer\u00e2mica na fase \n\u201c \u201d,  ? . Ent\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tratar os termos fontes reativos do problema de \nfechamento como constantes e o termo fonte de condu\u00e7\u00e3o como \nespacialmente peri\u00f3dico. Portanto, pelo princ\u00edpio da superposi\u00e7\u00e3o, \nprop\u00f5e-se uma solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento local dado pelas \nEqua\u00e7\u00f5es (3.1.132), (3.1.133) e (3.1.134) na forma: \n\n ?      ?  ?\n |    ?  ?\n\n |     (3.1.135) \n \n\ne a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento local para os desvios espaciais \ndas concentra\u00e7\u00f5es da caulinita (i = KA) e calcita (i = CA) na forma: \n\n ?        ?    ?\n |\n \n   ?  ?\n\n     (3.1.136) \n \n\nonde    \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o vetor e    e    s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es escalares. Pode-se \npensar a fun\u00e7\u00e3o escalar    como uma fun\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria e esta nos \npermite especificar    e    da forma que se deseja, e escolhe-se \ndeterminar estas duas vari\u00e1veis de fechamento de acordo com os \nseguintes problemas de valor de contorno para a equa\u00e7\u00e3o da energia: \n\n122\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nProblema I: \n       (3.1.137) \n\n \n\nCC1              \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.1.138) \n\nPeriodicidade:   (    )    ( ) ,         (3.1.139) \n \n\nProblema II: \n\n      \n  |     \n\n \n\n    \n (3.1.140) \n\n \n\nCC1          \n   \n\n \n\n  \n \n\n, na \u00e1rea \nA?? \n\n(3.1.141) \n\nPeriodicidade:   (    )    ( ) ,         (3.1.142) \n \n\nProblema III: \n       (3.1.143) \n\n \n\nCC1            \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.1.144) \n\nPeriodicidade:   (    )    ( ) ,         (3.1.145) \n \nOs problemas I e III s\u00e3o id\u00eanticos para as equa\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies \n\nqu\u00edmicas, diferenciando apenas no problema II, que pode ser definido \ncomo: \n\n \nProblema II: \n\n      \n  |  \n\n    \n (3.1.146) \n\n \n\nCC1           \n \n\n  \n , na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.1.147) \n\nPeriodicidade:   (    )    ( ) ,         (3.1.148) \n \nOs problemas I, II e III devem ser resolvidos atrav\u00e9s de um \n\nm\u00e9todo computacional e para o problema de fechamento III tamb\u00e9m \nexiste uma solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Verifica-se atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.143) \nque uma solu\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para o problema \u00e9 a vari\u00e1vel    ser igual a uma \nconstante. Visto que para a resolu\u00e7\u00e3o do campo do desvio da \n\n123\n\n\n\ntemperatura emprega-se um modelo de meio poroso peri\u00f3dico \nespacialmente, a contribui\u00e7\u00e3o de    para a forma fechada da equa\u00e7\u00e3o \ngovernante para a microescala \u00e9 nula. \n\n \nForma Fechada da Equa\u00e7\u00e3o para a Microescala \n\n \nA solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento para o desvio espacial da \n\ntemperatura da placa cer\u00e2mica na fase \u201c \u201d, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.135), \npode ser substitu\u00edda na equa\u00e7\u00e3o diferencial governante em termos da \nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca na Equa\u00e7\u00e3o (3.1.75). Assim, obt\u00e9m-se: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 2  0   ?  ?\n \n\n \n \n\n  \n?    (    ?  ?\n\n |    ?  ?\n | \n\n   \n\n   )  13  (  |     \n )?  ?\n\n  \n\n(3.1.149) \n\n \nUsando-se a rela\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.13), a Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.1.149) pode ser reescrita como: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0.     ?  ?\n \n\n \n    \n  \n\n?        ?  ?\n |   \n\n   \n\n \n    \n  \n\n?      ?  ?\n |   \n\n   \n\n \n    \n  \n\n?        \n\n   \n\n/1 (  |     \n )?  ?\n\n  \n\n(3.1.150) \n\n \n\n124\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nConsiderando que a contribui\u00e7\u00e3o de    para a forma fechada da \nequa\u00e7\u00e3o governante para a microescala \u00e9 nula e rearranjando a Equa\u00e7\u00e3o \n(3.1.150), tem-se a forma fechada da equa\u00e7\u00e3o de transporte para a fase \n\u201c?\u201d: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 2  0   ?  ?\n \n\n   .\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/ ?  ?\n | 13   \n\n 2  0  .\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/?  ?\n | 13\n\n (  |     \n )?  ?\n\n  \n\n(3.1.151) \n\n \nNota-se que  ?  ?   ?  ? |  pois a expans\u00e3o em s\u00e9rie de \n\nTaylor foi realizada em uma vizinhan\u00e7a da origem do volume de \ncontrole (centr\u00f3ide \u201cx\u201d) e o termo  ?  ? |  s\u00f3 foi considerado constante \nperante a regi\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o, ou seja, na \u00e1rea A??. \n\nAssim, pode-se escrever o tensor condutividade efetiva atrav\u00e9s da \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.152): \n\n      |  \n   .  \n\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/ (3.1.152) \n\n \ne pode-se escrever o tensor difusividade efetiva atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o \n(3.1.153): \n\n       |  \n      .  \n\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/ (3.1.153) \n\n \nO vetor \u201c  \u201d, associado com as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na equa\u00e7\u00e3o da \n\nenergia, \u00e9 expresso pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.154): \n\n   \n \n\n  \n?           \n\n   \n\n (3.1.154) \n\n125\n\n\n\n \nE o vetor \u201cui\u201d, onde i = KA e CA, associado com as rea\u00e7\u00f5es de \n\ndesidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita e decomposi\u00e7\u00e3o da calcita, \u00e9 expresso pela \nEqua\u00e7\u00e3o (3.1.155): \n\n   \n \n\n  \n?           \n\n   \n\n (3.1.155) \n\n \nE, assim, a Equa\u00e7\u00e3o (3.1.151) fica: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (        |  \n\n  ?  ?\n )   \n\n (    ?  ?\n )  (  |     \n\n )?  ?\n  \n\n(3.1.156) \n\n \nO termo   (    ?  ? ) da Equa\u00e7\u00e3o (3.1.156) pode ter um \n\ntratamento da mesma forma de um termo semelhante que aparece na \nteoria da difus\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea em um meio poroso do estudo de \nRyan, Carbonell e Whitaker (1981), assim como os estudos sobre \ntransfer\u00eancia de calor elaborados por Nozad, Carbonell e Whitaker \n(1985a) e Ochoa, Stroeve e Whitaker (1986). Trata-se de um termo de \ntransporte convectivo causado pela rea\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea. \u00c9 conveniente \nsalientar que o termo de convec\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente desprezado na \nmicroescala, pois dentro dos poros o processo de difus\u00e3o \u00e9 mais \nimportante. Para c\u00e9lulas unit\u00e1rias sim\u00e9tricas, Ryan (1983) demonstrou \nque \u201cu?\u201d \u00e9 nulo. \n\nPortanto, a equa\u00e7\u00e3o na forma fechada do modelo que envolve o \ntransporte de energia e rea\u00e7\u00e3o no interior do p\u00f3 atomizado escrita em \ntermos da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.157): \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (        |  \n\n  ?  ?\n )\n\n (  |     \n )?  ?\n\n  \n(3.1.157) \n\n \nA equa\u00e7\u00e3o na forma fechada do modelo que envolve o transporte \n\nde massa e rea\u00e7\u00e3o no interior do p\u00f3 atomizado escrita em termos da \nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca para caulinita (KA) \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o \n(3.1.158) e para a calcita (CA) \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1.159): \n\n  \n ?     ?\n\n \n\n  \n   (         |  \n\n  ?     ?\n )    |  ?   ?\n\n  (3.1.158) \n\n  \n ?     ?\n\n \n\n  \n   (         |  \n\n  ?     ?\n )    |  ?   ?\n\n  (3.1.159) \n\n \n\n126\n\n\n\n \n \n\n \n\n Fonte. o autor (2017)\n\n \n3.2 MODELAGEM MATEM\u00c1TICA DA PLACA CER\u00c2MICA NA \n\nESCALA INTERMEDI\u00c1RIA \n \nNeste item \u00e9 apresentada a modelagem matem\u00e1tica da escala \n\nintermedi\u00e1ria da placa cer\u00e2mica para a transfer\u00eancia de calor e esp\u00e9cie \nqu\u00edmica com a presen\u00e7a das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais e de decomposi\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio presentes na \nmistura das mat\u00e9rias-primas. O modelo matem\u00e1tico adotado neste \ntrabalho na escala intermedi\u00e1ria \u00e9 formado por duas equa\u00e7\u00f5es, ou seja, \numa na fase fluida, constitu\u00edda pelos gases desprendidos da microescala \ne est\u00e3o ao redor do p\u00f3 atomizado, denominada de fase \u201c?\u201d, e outra para \na regi\u00e3o \u201c?\u201d, que \u00e9 constitu\u00edda pela fase s\u00f3lida no interior do p\u00f3 \natomizado, conforme ilustrado na Figura 3.3. \u00c9 poss\u00edvel visualizar no \nvolume de controle (V?), ilustrado na Figura 3.3, o vetor posi\u00e7\u00e3o \u201cx\u201d \nque determina o centr\u00f3ide do V?, o vetor \u201cr\u201d que localiza qualquer \nponto no espa\u00e7o tridimensional (  ) de V?, o vetor \u201cr?\u201d que \u00e9 o raio de \nV?, o vetor posi\u00e7\u00e3o \u201cy?\u201d que localiza os pontos na fase ? em rela\u00e7\u00e3o ao \ncentr\u00f3ide do V? e l? e l? que representam os comprimentos \ncaracter\u00edsticos das fases. A interface A?? \u00e9 a superf\u00edcie das paredes do \np\u00f3 atomizado, onde ocorrem as transfer\u00eancias de massa e de energia \nentre as fases, e a interface A?e s\u00e3o as superf\u00edcies das entradas e sa\u00eddas \nda fase cont\u00ednua. A Figura 3.3 ilustra a estrutura da escala intermedi\u00e1ria. \n\n \nFigura 3 3 \u2013 Volume de controle (V?) para o sistema ?-? dentro da \n\nplaca cer\u00e2mica. \n\n \n\nV?\nr?\n\nFase \"?\"\n\nFase \"?\"\n\nl?\n\nl?\ny?\n\nr\nx\n\nOrigem\n\nEscala\n\nIntermedi\u00e1ria\n\n127\n\n\n\nA modelagem matem\u00e1tica da placa cer\u00e2mica para a escala \nintermedi\u00e1ria ser\u00e1 iniciada pela equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o de energia e \nser\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es equivalentes para as equa\u00e7\u00f5es de \nconserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies qu\u00edmicas. \n\nO processo de transfer\u00eancia de calor e massa na escala \nintermedi\u00e1ria numa placa cer\u00e2mica ocorre entre a fase s\u00f3lida (regi\u00e3o \n\u201c?\u201d) e a fase fluida (fase \u201c?\u201d). Ap\u00f3s as rea\u00e7\u00f5es de desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais e a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos que ocorrem ativadas \npela temperatura, estes gases deixam a placa cer\u00e2mica. \n\nAs equa\u00e7\u00f5es que descrevem a regi\u00e3o \u201c?\u201d s\u00e3o aquelas \ndesenvolvidas para a microescala, dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1.157), \n(3.1.158) e (3.1.159). As equa\u00e7\u00f5es para a temperatura m\u00e9dia e \nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias na microescala, quando transformadas em uma \nequa\u00e7\u00e3o para a escala intermedi\u00e1ria torna-se pontual, devido \u00e0 diferen\u00e7a \nde escala, sendo a nova nota\u00e7\u00e3o apresentada pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.1), \n(3.2.2) e (3.2.3): \n\n?  ?\n     (3.2.1) \n\n?     ?\n        (3.2.2) \n\n?     ?\n        (3.2.3) \n\n \nO mesmo procedimento descrito anteriormente \u00e9 utilizado para a \n\nequa\u00e7\u00e3o da escala intermedi\u00e1ria, carregando as informa\u00e7\u00f5es contidas na \nequa\u00e7\u00e3o desenvolvida para a microescala. \n\nAs equa\u00e7\u00f5es para a fase fluida (fase \u201c?\u201d) s\u00e3o escritas a partir das \nequa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da energia e das esp\u00e9cies qu\u00edmicas para os \ngases oriundos da desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (vapor d\u2019\u00e1gua) e da \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (CO2). Nesta escala intermedi\u00e1ria a \nconvec\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 considerada nas equa\u00e7\u00f5es governantes da fase \nfluida, uma vez que o problema nesta escala ainda \u00e9 difusivo, mas \ndurante a aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, ir\u00e1 aparecer a \ncontribui\u00e7\u00e3o convectiva entre as fases, sendo considerada durante as \nsimula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas.  \n\nAs equa\u00e7\u00f5es governantes para a transfer\u00eancia de massa para as \nfases \u201c?\u201d e \u201c?\u201d e suas condi\u00e7\u00f5es iniciais e de contorno para a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita \u2013 KA) s\u00e3o apresentadas \nabaixo, enquanto as equa\u00e7\u00f5es para a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos \n(calcita \u2013 CA) ser\u00e3o apresentadas no final desta modelagem. \n\n \n  \n\n128\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFase \u201c?\u201d: \n       \n\n  \n   (         ) \n\n, na fase \n? \n\n(3.2.4) \n\n \n\nCC1:            ? \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.5) \n\nCC2:  ??   ?          ??   ?       ? \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.6) \n\n \nRegi\u00e3o \u201c?\u201d: \n\n \n\n  \n     ?\n  \n\n   ( ?       ?)    |      ? \n, na regi\u00e3o \n\n? \n(3.2.7) \n\n \n\nCC3         ?(   ) \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.2.8) \n\nCC4     ?   ?(   ) \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.2.9) \n\n \nCI1         ?( ) , em t = 0 (3.2.10) \nCI2     ?   ?( ) , em t = 0 (3.2.11) \n\n \nonde             |  ,        e     ? s\u00e3o as concentra\u00e7\u00f5es pontuais \nnas fases \u201c?\u201d e \u201c?\u201d, respectivamente. \n\nA condi\u00e7\u00e3o de contorno dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.5) informa que o \nfluxo na interface ?-? \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o entre a fase \n\u201c?\u201d e a regi\u00e3o \u201c?\u201d. A condi\u00e7\u00e3o de contorno (3.2.6) indica igualdade de \nfluxo de massa na interface ?-?, ou seja, o fluxo de \u00e1gua que sai da \nregi\u00e3o \u201c?\u201d \u00e9 igual ao fluxo que entra na fase \u201c?\u201d. As outras condi\u00e7\u00f5es \nde contorno e iniciais ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidas e ser\u00e3o discutidas mais a \nfrente, sendo que A?e e A?e representam a \u00e1rea de entrada e sa\u00edda do \nvolume de controle V? para a fase \u201c?\u201d e regi\u00e3o \u201c?\u201d, respectivamente. \n\nAs equa\u00e7\u00f5es governantes para as fases \u201c?\u201d e \u201c?\u201d e suas condi\u00e7\u00f5es \niniciais e de contorno para a transfer\u00eancia de calor s\u00e3o apresentadas a \nseguir. \nFase \u201c?\u201d: \n\n(   ) \n\n   \n\n  \n   (     ) \n\n, na fase \n? \n\n(3.2.12) \n\n129\n\n\n\n \nCI1     ?(  ) , em t = 0 (3.2.13) \n\nCC1:       \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.14) \n\nCC2:  ??   ?      ??   ?    ? \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.15) \n\n \nRegi\u00e3o \u201c?\u201d: \n\n \n\n  (   ) \n\n   \n  \n\n   ( ?     )  (  |     \n )   \n\n, na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.16) \n\n \nCI2  ?   ?(  ) , em t = 0 (3.2.17) \n\nCC3     ?(   ) \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.2.18) \n\nCC4  ?   ?(   ) \n, na \u00e1rea \n\nA?e \n(3.2.19) \n\n \nonde  ?          |  ,    e  ? s\u00e3o as temperaturas pontuais nas fases \n\u201c?\u201d e \u201c?\u201d, respectivamente.  \n\nO M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume \u00e9 aplicado nas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.12) \ne (3.2.16) atrav\u00e9s da integral no volume. Este m\u00e9todo ser\u00e1 aplicado \nprimeiramente na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.12): \n\n \n\n  \n?(   ) \n\n   \n\n  \n  \n\n  \n\n \n \n\n  \n?   (     )  \n\n  \n\n (3.2.20) \n\n \nonde    representa o volume de controle na escala intermedi\u00e1ria e \ncorresponde \u00e0 somat\u00f3ria do volume da fase \u201c?\u201d e da regi\u00e3o \u201c?\u201d: \n\n         (3.2.21) \n \nAssumindo que as varia\u00e7\u00f5es de (   )  dentro do volume de \n\ncontrole podem ser negligenciadas e a fase s\u00f3lida considerada como \nr\u00edgida, pode-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.20) como: \n\n(   ) \n?\n   \n\n  \n?  ?  (     )? (3.2.22) \n\n \nO termo transiente da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.22) pode ser escrito de acordo \n\ncom a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.23), j\u00e1 que o volume    n\u00e3o varia com o tempo. \n\n130\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n(   ) \n?\n   \n\n  \n?  (   ) \n\n ?  ?\n\n  \n (3.2.23) \n\n \nAgora pode-se aplicar a identidade dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.24): \n\n?  ?    ?  ?\n  (3.2.24) \n\n \nque est\u00e1 escrita em termos da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca, e substitui-\nla na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.23). Assim: \n\n(   ) \n\n ?  ?\n\n  \n   (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n (3.2.25) \n\n \nAgora aplica-se o teorema da m\u00e9dia espacial (HOWES e \n\nWHITAKER, 1985) no termo de condu\u00e7\u00e3o de calor da Equa\u00e7\u00e3o \n(3.2.22). \n\n?  (     )?    ?     ? \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n (3.2.26) \n\n \nO Teorema da M\u00e9dia Espacial pode ser aplicado novamente \n\nsobre o termo de condu\u00e7\u00e3o de calor do lado direito da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.26), \nobtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.27): \n\n?     ?    . ?  ?  \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/ (3.2.27) \n\n \nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.27) na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.26), tem-se: \n\n?  (     )?    0  . ?  ?  \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n\n(3.2.28) \n\n \nA temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.24), pode \n\nser inserida na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.28) no termo que cont\u00e9m a varia\u00e7\u00e3o da \ntemperatura m\u00e9dia e este termo pode ser expandido, podendo-se \nescrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.29): \n\n131\n\n\n\n?  (     )?   \n\n 0  .   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n\n(3.2.29) \n\n \nSubstituindo as Equa\u00e7\u00f5es (3.2.29) e (3.2.25) na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.22), \n\ntem-se: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0  .   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n\n(3.2.30) \n\n \nA decomposi\u00e7\u00e3o espacial definida por Gray (1975) pode ser \n\naplicada na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.30), conforme a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.31): \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0  .   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n \n \n\n  \n?    ?  ?\n\n   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n\n(3.2.31) \n\n132\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nO termo  \n  \n?    ?  ?\n\n   \n   \n\n presente na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.31), por \nse tratar de um termo n\u00e3o-local, deve ser simplificado para uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o local. Este procedimento \u00e9 similar ao adotado na \nsimplifica\u00e7\u00e3o da microescala em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro problema, podendo \nser utilizada a seguinte identidade: \n\n \n\n  \n?      \n\n   \n\n  ?  ?\n     (3.2.32) \n\n \nAl\u00e9m do uso desta identidade, as Equa\u00e7\u00f5es (3.2.33) e (3.2.34), \n\nque representam as restri\u00e7\u00f5es, devem ser satisfeitas para terminar a \nsimplifica\u00e7\u00e3o do termo n\u00e3o-local: \n\n          (3.2.33) \n\n(\n  \n \n\n      \n)    (3.2.34) \n\n \nonde    \u00e9 o raio do volume de controle,     \u00e9 o comprimento \ncaracter\u00edstico da porosidade da fase \u201c?\u201d e     \u00e9 um comprimento \ncaracter\u00edstico macrosc\u00f3pico. \n\nDesta forma, a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.31) pode ser reescrita como: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   0  .   ?  ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n\n(3.2.35) \n\n \nAt\u00e9 este ponto da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, a equa\u00e7\u00e3o para a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca para a desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita (KA), \nfica: \n\n133\n\n\n\n  \n ?      ?\n\n \n\n  \n  \n\n 0  .   ?      ?\n \n\n \n \n\n  \n?     ?       \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?                \n\n   \n\n \n\n(3.2.36) \n\n \nAinda nas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.35) e (3.2.36) existem duas \n\nsimplifica\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas: \n1. o termo do fluxo interfacial escrito em termos de vari\u00e1vel pontual; \n2. a integral na \u00e1rea contendo o desvio da temperatura,  ? , e o desvio da \nconcentra\u00e7\u00e3o,  ?     . \n\nO termo do fluxo interfacial, escrito em termos de vari\u00e1vel \npontual, pode ser reescrito aplicando a decomposi\u00e7\u00e3o espacial dada por \nGray (1975), conforme aplicado por Quintard e Whitaker (1993a), \nrepresentado em termos da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca e do desvio \nespacial da temperatura. Ainda segundo Quintard e Whitaker (1993a), \neste termo de fluxo interfacial \u00e9 normalmente expresso de acordo com a \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.37). \n\n  (            )      (?  ?\n  ?  ?\n\n ) (3.2.37) \n \n\nonde \u201c \u201d \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o peso,     representa a distribui\u00e7\u00e3o Dirac \nassociada com a \u00e1rea    ,    \u00e9 a \u00e1rea interfacial por unidade de volume \ne \u201c \u201d \u00e9 o coeficiente de pel\u00edcula de transfer\u00eancia de calor. \n\nNeste trabalho, o termo do fluxo interfacial escrito em termos da \nvari\u00e1vel pontual, pode ser reescrito aplicando a decomposi\u00e7\u00e3o espacial \ndada por Gray (1975), representando em termos da temperatura m\u00e9dia \nintr\u00ednseca e do desvio espacial da temperatura. O termo interfacial \u00e9 \napresentado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.38): \n\n134\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n \n\n  \n?        ?  ?\n\n   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?         ?   \n\n   \n\n \n\n(3.2.38) \n\n \nConforme j\u00e1 descrito na microescala, o termo integral do \n\ngradiente da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca  ?  ?  na \u00e1rea \u00e9 um termo \nn\u00e3o-local. Portanto, a vari\u00e1vel  ?  ?  na integral \u00e9 computada ao longo \nde todos os centr\u00f3ides definidos por um vetor posi\u00e7\u00e3o \u201cr\u201d, o qual \u00e9 o \nvetor resultante do somat\u00f3rio do vetor \u201cx\u201d (centr\u00f3ide) e um vetor \u201cy?\u201d. \nPara remov\u00ea-lo faz-se necess\u00e1rio realizar uma expans\u00e3o em s\u00e9rie de \nTaylor em torno do centr\u00f3ide e, na sequ\u00eancia, \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma \navalia\u00e7\u00e3o da ordem de grandeza dos termos que comp\u00f5e a equa\u00e7\u00e3o \nresultante, possibilitando-se, desta forma, negligenciar os termos de \nmenor ordem. \n\nSegundo Quintard e Whitaker (1993a) para sistemas \ndesordenados: \n\n ?  ?     ?  ?\n         ?  ?\n\n  (3.2.39) \n \nDesta forma, a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.38) pode ser escrita como: \n\n \n\n  \n?            \n\n   \n\n         ?  ?\n  \n\n \n\n  \n?         ?   \n\n   \n\n \n\n(3.2.40) \n\n \nAssim, a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.35) pode ser escrita na forma da Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.2.41): \n\n135\n\n\n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   0  .   ?  ?\n\n  \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n        ?  ?\n  \n\n \n\n  \n?         ?   \n\n   \n\n \n\n(3.2.41) \n\n \nO primeiro termo do lado direito da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.41) pode ser \n\ndesmembrado e expandido, possibilitando eliminar o segundo termo do \nlado direito da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.41), resultando em: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n     (   ?  ?\n\n )   \n\n 0  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?         ?   \n\n   \n\n \n\n(3.2.42) \n\n \nA equa\u00e7\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca para a \n\ndesidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita (KA), fica: \n\n  \n ?      ?\n\n \n\n  \n     (   ?      ?\n\n )   \n\n 0  .\n \n\n  \n?     ?       \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?         ?       \n\n   \n\n \n\n(3.2.43) \n\n \nOs termos que cont\u00eam a integral da \u00e1rea do desvio espacial da \n\ntemperatura,  ? , e o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o,  ?     , ser\u00e3o \ndesenvolvidos mais adiante. \n\nAgora o processo de suaviza\u00e7\u00e3o espacial ser\u00e1 realizado na \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.16) referente \u00e0 Regi\u00e3o \u201c?\u201d aplicando o M\u00e9todo da M\u00e9dia \nno Volume: \n\n136\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n  \n?   (   ) \n\n   \n  \n  \n\n  \n\n \n \n\n  \n?   ( ?     )  \n\n  \n\n \n \n\n  \n?(  |     \n\n )    \n\n  \n\n \n\n(3.2.44) \n\n \nAssumindo que as varia\u00e7\u00f5es de (   )  dentro do volume de \n\ncontrole podem ser negligenciadas e a fase s\u00f3lida considerada como \nr\u00edgida, pode-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.44) como: \n\n(   ) \n?  \n   \n  \n?  ?  ( ?     )? ?(  |     \n\n )  ? (3.2.45) \n \nComo o volume    e a porosidade    n\u00e3o variam com o tempo, o \n\ntermo transiente da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.45) pode ser escrito como: \n\n(   ) \n?  \n   \n  \n?  (   ) \n\n  \n ?  ?\n\n  \n (3.2.46) \n\n \nNo entanto, esta temperatura m\u00e9dia n\u00e3o \u00e9 a vari\u00e1vel dependente \n\npreferencial, uma vez que n\u00e3o \u00e9 uma boa representa\u00e7\u00e3o da temperatura \nna regi\u00e3o \u201c?\u201d. Assim, pode-se fazer uso da temperatura m\u00e9dia \nintr\u00ednseca, pois melhor representa o sistema fisicamente, conforme a \nidentidade dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.47): \n\n?  ?    ?  ?\n  (3.2.47) \n\n \nonde    \u00e9 a porosidade da regi\u00e3o \u201c?\u201d. \n\nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.47) na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.46), o termo \ntransiente pode ser escrito como: \n\n(   ) \n?  \n   \n  \n?  (   ) \n\n    \n ?  ?\n\n \n\n  \n (3.2.48) \n\n \nNo termo difusivo o teorema da m\u00e9dia espacial dado por Howes e \n\nWhitaker (1985) pode ser aplicado e obt\u00e9m-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.49): \n\n?  ( ?     )?    ? ?     ? \n \n\n  \n?      ?       \n\n   \n\n (3.2.49) \n\n137\n\n\n\n \nO Teorema da M\u00e9dia Espacial pode ser novamente aplicado no \n\nprimeiro termo do lado direito da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.49), obtendo-se a \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.50): \n\n? ?     ?   ?  . ?  ?  \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/ (3.2.50) \n\n \nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.50) na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.49), tem-se: \n\n?  ( ?     )?    0 ?  . ?  ?  \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      ?       \n\n   \n\n \n\n(3.2.51) \n\n \nO termo que cont\u00e9m a temperatura m\u00e9dia pode ser substitu\u00eddo \n\npela identidade dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.47) e, assim, pode-se expandir o \ntermo, escrevendo a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.52): \n\n?  ( ?     )?   \n\n 0 ?\n\n .   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n \n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      ?       \n\n   \n\n \n\n(3.2.52) \n\n \nPara continuar a obten\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o governante em termos da \n\ntemperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca na fase s\u00f3lida (?), tem-se que eliminar a \ntemperatura pontual da integral da \u00e1rea. Este processo pode ser feito \nintroduzindo a decomposi\u00e7\u00e3o espacial definida por Gray (1975), \nconforme a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.53): \n\n   ?  ?\n   ?  (3.2.53) \n\n138\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \nEsta decomposi\u00e7\u00e3o espacial pode ser substitu\u00edda na Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.2.52). Assim, tem-se: \n?  ( ?     )?   \n\n 0 ?\n\n .   ?  ?\n  ?  ?\n\n    \n\n \n \n\n  \n?    ?  ?\n\n   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      ?       \n\n   \n\n \n\n(3.2.54) \n\n \nDe maneira an\u00e1loga \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.32) para a \n\nequa\u00e7\u00e3o de transporte governante da fase \u201c?\u201d, obt\u00e9m-se agora para a \nequa\u00e7\u00e3o de transporte governante da regi\u00e3o \u201c?\u201d a seguinte identidade: \n\n \n\n  \n?    ?  ?\n\n   \n\n   \n\n  ?  ?\n     (3.2.55) \n\n \nEsta identidade s\u00f3 pode ser aplicada desde que as restri\u00e7\u00f5es dadas \n\npelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.56) e (3.2.57) sejam v\u00e1lidas: \n          (3.2.56) \n\n(\n  \n \n\n      \n)    (3.2.57) \n\n \nonde     \u00e9 o comprimento caracter\u00edstico condutivo/difusivo associado \ncom a ordem de grandeza: \n\n  ?  ?\n   (\n\n \n\n   \n ?  ?\n\n ) (3.2.58) \n\n \ne     \u00e9 derivado de  \n\n     (\n  \n   \n) (3.2.59) \n\n139\n\n\n\n \nDesta forma, a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.54) pode ser simplificada, \n\nescrevendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.60): \n\n?  ( ?     )?    0 ?  .   ?  ?\n  \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      ?       \n\n   \n\n \n\n(3.2.60) \n\n \nSubstituindo as Equa\u00e7\u00f5es (3.2.48) e (3.2.60) na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.45), \n\ntem-se: \n\n(   ) \n    \n\n ?  ?\n \n\n  \n\n   0 ?  .   ?  ?\n  \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      ?       \n\n   \n\n ?(  |     \n )  ? \n\n(3.2.61) \n\n \nO termo de rea\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.61) \u00e9 um valor m\u00e9dio e pode \n\nser escrito em termos da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca: \n?(  |     \n\n )  ?  (  |     \n   )?  ?\n\n  (3.2.62) \n \nPode-se substituir a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.62) na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.61). \n\nPortanto: \n\n(   ) \n    \n\n ?  ?\n \n\n  \n\n   0 ?  .   ?  ?\n  \n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      ?       \n\n   \n\n (  |     \n   )?  ?\n\n  \n\n(3.2.63) \n\n \n\n140\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nDe maneira an\u00e1loga \u00e0 fase \u201c?\u201d, o fluxo interfacial apresentado na \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.63) em termos do gradiente da temperatura pontual pode \nser substitu\u00eddo pela identidade dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.64): \n\n \n\n  \n?      ?       \n\n   \n\n       ?   ?  ?\n \n\n \n \n\n  \n?      ?    ?   \n\n   \n\n \n\n(3.2.64) \n\n \nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2.64) pode ser substitu\u00edda na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.63), \n\nobtendo-se: \n\n(   ) \n    \n\n ?  ?\n \n\n  \n   [ ?  (   ?  ?\n\n )]   \n\n 0 ?  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1       ?\n\n  ?  ?\n  \n\n \n\n  \n?      ?    ?   \n\n   \n\n (  |     \n   )?  ?\n\n  \n\n(3.2.65) \n\n \nO primeiro termo do lado direito da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.65) pode ser \n\nexpandido e, assim, pode-se eliminar os termos iguais, obtendo-se a \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.66): \n\n(   ) \n    \n\n ?  ?\n \n\n  \n     ( ?   ?  ?\n\n )   \n\n 0 ?  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?      ?    ?   \n\n   \n\n (  |     \n   )?  ?\n\n  \n\n(3.2.66) \n\n \n\n141\n\n\n\nE para as equa\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia das esp\u00e9cies qu\u00edmicas na \nRegi\u00e3o \u201c?\u201d, tem-se: \n\n    \n ?    ??\n\n \n\n  \n     (    ?    ??\n\n )   \n\n 0   .\n \n\n  \n?     ?   ?  \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?          ?   ?  \n\n   \n\n   |    ?    ??\n  \n\n(3.2.67) \n\n \nOs termos que cont\u00eam a integral da \u00e1rea do desvio espacial da \n\ntemperatura,  ? , e o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o,  ?   ?, ser\u00e3o \ndesenvolvidos mais a diante. \n\nAs Equa\u00e7\u00f5es (3.2.42), (3.2.43), (3.2.66) e (3.2.67) representam o \nprocesso de transfer\u00eancia de calor e de massa na escala intermedi\u00e1ria na \nplaca cer\u00e2mica. Para finalizar a modelagem matem\u00e1tica na escala \nintermedi\u00e1ria \u00e9 necess\u00e1rio calcular  ? ,  ? ,  ?   ?,  ?     ,  ?   ? e  ?     . \nPara isto \u00e9 realizado o desenvolvimento do problema de fechamento \npara a escala intermedi\u00e1ria. \n\n \nProblema de Fechamento na Escala Intermedi\u00e1ria \n\n \nPara que as Equa\u00e7\u00f5es (3.2.42), (3.2.43), (3.2.66) e (3.2.67) sejam \n\nescritas na sua forma final, ou seja, onde todos os termos sejam escritos \nem fun\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca e concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \nintr\u00ednseca, \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver o problema de fechamento, \nobtendo-se uma equa\u00e7\u00e3o de transporte para  ? ,  ? ,  ?   ?,  ?     ,  ?   ? e \n ?     . e resolvendo-as sobre uma regi\u00e3o local representativa \n\nEstas equa\u00e7\u00f5es de transporte para os desvios espaciais das \ntemperaturas e concentra\u00e7\u00f5es da fase \u201c?\u201d e regi\u00e3o \u201c?\u201d s\u00e3o obtidas \natrav\u00e9s da subtra\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel m\u00e9dia intr\u00ednseca na equa\u00e7\u00e3o \nda vari\u00e1vel pontual em cada fase e da utiliza\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o \nespacial dada por Gray (1975). \n\nEste processo de obten\u00e7\u00e3o ser\u00e1 iniciado pela equa\u00e7\u00e3o governante \nda fase \u201c?\u201d dado pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.12) e (3.2.42). Inicia-se este \nprocesso dividindo a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.42) pela porosidade da fase \u201c?\u201d dada \npor   . \n\n142\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n(   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (   ?  ?\n\n )    \n   \n\n 0  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n   \n  \n \n\n  \n?         ?   \n\n   \n\n \n\n(3.2.68) \n\n \nSubtraindo a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.68) da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.12), tem-se: \n\n(   ) \n(\n   \n\n  \n \n ?  ?\n\n \n\n  \n)\n\n   [  (     ?  ?\n )]    \n\n   \n\n 0  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n   \n  \n \n\n  \n?         ?   \n\n   \n\n \n\n(3.2.69) \n\n \nA decomposi\u00e7\u00e3o espacial definida por Gray (1975) pode ser \n\nsubstitu\u00edda na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.69). Assim, obt\u00e9m-se: \n\n(   ) \n\n  ? \n\n  \n   (    ? )    \n\n    0  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n   \n  \n \n\n  \n?         ?   \n\n   \n\n \n\n(3.2.70) \n\n \nCom o objetivo de tornar a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.70) mais simples, \u00e9 \n\nrealizada uma an\u00e1lise da ordem de grandeza dos termos que a comp\u00f5e. \nO primeiro termo a ser analisado \u00e9 o termo condutivo n\u00e3o-local dado \npela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.71): \n\n  \n    0  .\n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1   (\n  \n      |   ? \n\n \n) (3.2.71) \n\n \n\n143\n\n\n\nDe acordo com Whitaker (1999), para a maioria dos meios \nporosos, uma an\u00e1lise razo\u00e1vel da ordem de grandeza da \u00e1rea interfacial \npor unidade de volume \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.72): \n\n  |   \n   \n\n  \n  (\n\n  \n \n\n  \n \n)   (  \n\n  \n) (3.2.72) \n\n \nDesta forma, a estimativa da ordem de grandeza do termo n\u00e3o-\n\nlocal fica definida pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.73): \n\n  \n    0  .\n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1   (\n  \n     ? \n\n   \n) (3.2.73) \n\n \nO termo condutivo tamb\u00e9m passa por uma avalia\u00e7\u00e3o da sua \n\nordem de grandeza, seguindo o mesmo procedimento executado na \nmicroescala, conforme demonstrado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.74): \n\n  (    ? )   (\n   ? \n\n  \n \n) (3.2.74) \n\n \nUma compara\u00e7\u00e3o entre o termo condutivo e condutivo n\u00e3o-local \n\npode ser feita conforme apresentado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.75), onde o \ntermo condutivo n\u00e3o-local \u00e9 muito menor do que o termo condutivo. \n\n  \n    0  .\n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1    (    ? ) (3.2.75) \n\n \nEsta condi\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida desde que a restri\u00e7\u00e3o imposta pela \n\nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.76) seja satisfeita e, desta forma, o termo n\u00e3o-local possa \nser desprezado frente ao termo condutivo: \n\n     (3.2.76) \n \nA hip\u00f3tese de problema de estado quasi-estacion\u00e1rio pode ser \n\naplicada se o termo condutivo for muito maior que o termo de ac\u00famulo, \nou seja, se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.77) for satisfeita: \n\n(   ) \n\n  ? \n\n  \n   (    ? ) (3.2.77) \n\n \nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2.77) pode ser escrita em termos da ordem de \n\ngrandeza: \n\n144\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n [\n(   ) \n\n ? \n\n  \n]   (\n\n   ? \n\n  \n \n) (3.2.78) \n\n \nReorganizando a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.78) e usando o conceito da \n\ndifusividade t\u00e9rmica dada por      (   ) ? , pode-se estabelecer a \nrestri\u00e7\u00e3o de tempo de escala dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.79): \n\n   \n \n\n  \n \n   (3.2.79) \n\n \nPara a equa\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia das esp\u00e9cies qu\u00edmicas, \n\nrepresentada pela desidroxila\u00e7\u00e3o da caulinita na fase fluida, a restri\u00e7\u00e3o \nde tempo de escala: \n\n   \n \n\n  \n \n   (3.2.80) \n\n \nonde    \u00e9 o tempo caracter\u00edstico do processo, assim como na \nmicroescala, pois resolver o problema de fechamento considerando \nquasi-estacion\u00e1rio n\u00e3o implica que o problema real a ser resolvido seja \nquasi-estacion\u00e1rio. \n\nSatisfeita a condi\u00e7\u00e3o restritiva imposta pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.79), \npode-se simplificar os termos de menor ordem de grandeza, conforme as \ndesigualdades dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.75) e (3.2.77) na Equa\u00e7\u00e3o \n(3.2.70), obtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.81): \n\n  (    ? )    \n  \n \n\n  \n?         ?   \n\n   \n\n (3.2.81) \n\n \nA equa\u00e7\u00e3o simplificada para o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o da \n\nfase fluida,  ?      \u00e9 dada por: \n\n  (    ?     )    \n  \n \n\n  \n?         ?       \n\n   \n\n (3.2.82) \n\n \nPara obterem-se as equa\u00e7\u00f5es governantes para o desvio espacial \n\nda temperatura na fase s\u00f3lida,  ? , e o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o na \nfase s\u00f3lida da escala intermedi\u00e1ria,  ?   ?, ser\u00e3o realizados os mesmos \nprocedimentos utilizados para a fase fluida, ou seja, subtraindo-se a \n\n145\n\n\n\nequa\u00e7\u00e3o diferencial da vari\u00e1vel m\u00e9dia intr\u00ednseca (Equa\u00e7\u00e3o (3.2.66)) da \nequa\u00e7\u00e3o diferencial da vari\u00e1vel pontual, Equa\u00e7\u00e3o (3.2.16). \n\nEste processo \u00e9 iniciado com a divis\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.66) pela \nporosidade da fase s\u00f3lida na escala intermedi\u00e1ria,   , conforme \nmostrado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.83): \n\n(   ) \n  \n ?  ?\n\n \n\n  \n   ( ?   ?  ?\n\n )    \n   \n\n 0 ?  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n   \n  \n \n\n  \n?      ?    ?   \n\n   \n\n (  |     \n )?  ?\n\n  \n\n(3.2.83) \n\n \nSubtraindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.83) da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.16), tem-se: \n\n  (   ) \n(\n   \n  \n\n \n ?  ?\n\n \n\n  \n)\n\n   [ ?(     ?  ?\n )]    \n\n   \n\n 0 ?  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n   \n  \n \n\n  \n?      ?    ?   \n\n   \n\n (  |     \n )   (  |     \n\n )?  ?\n  \n\n(3.2.84) \n\n \nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2.54), dada pela decomposi\u00e7\u00e3o espacial da \n\ntemperatura pontual da fase s\u00f3lida, pode ser substitu\u00edda na Equa\u00e7\u00e3o \n(3.2.84) para obter a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.85): \n\n146\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  (   ) \n\n  ? \n  \n\n   ( ?    ? )    \n   \n\n 0 ?  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n   \n  \n \n\n  \n?      ?    ?   \n\n   \n\n (  |     \n )   (  |     \n\n )?  ?\n  \n\n(3.2.85) \n\n \nO termo de rea\u00e7\u00e3o dado em termos da concentra\u00e7\u00e3o pontual deve \n\nser rescrito aplicando a decomposi\u00e7\u00e3o espacial de Gray (1975): \n ?  ? ??\n\n   ?? (3.2.86) \n \nConsiderando a restri\u00e7\u00e3o ?   ??   ?  ? para a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.86), \n\ntem-se: \n ?  ? ??\n\n  (3.2.87) \n \nPortanto, os termos de rea\u00e7\u00e3o se anulam e a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.85) \n\nassume a forma dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.88). \n\n  (   ) \n\n  ? \n  \n\n   ( ?    ? )    \n   \n\n 0 ?  .\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1\n\n   \n  \n \n\n  \n?      ?    ?   \n\n   \n\n \n\n(3.2.88) \n\n \nAgora inicia-se uma avalia\u00e7\u00e3o da ordem  de grandeza de alguns \n\ntermos da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.88) para deixa-la mais simples. Este processo \ntem in\u00edcio pela an\u00e1lise do termo n\u00e3o-local, segundo termo do lado \ndireito da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.88), dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.89): \n\n  \n    0 ?  .\n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1   (\n  \n   ?  |   ? \n\n \n) (3.2.89) \n\n \nsabendo-se que a \u00e1rea superficial por unidade de volume \u00e9 dada por: \n\n147\n\n\n\n  |   \n   \n\n  \n  (\n\n  \n \n\n  \n \n)   (  \n\n  \n) (3.2.90) \n\n \nDesta forma a estimativa da ordem de grandeza do termo n\u00e3o-\n\nlocal fica definida pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.89): \n\n  \n    0 ?  .\n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1   (\n  \n   ? ? \n   \n\n) (3.2.91) \n\n \nO termo condutivo tem como estimativa a ordem de grandeza \n\ndada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.92): \n\n  ( ?    ? )   (\n ? ? \n\n  \n \n) (3.2.92) \n\n \nO termo condutivo n\u00e3o-local e o termo condutivo dados pelas \n\nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.91) e (3.2.92), respectivamente, podem ser comparados \nmostrando que o termo condutivo \u00e9 muito maior que o termo condutivo \nn\u00e3o-local, conforme a desigualdade dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.93): \n\n  \n    0 ?  .\n\n \n\n  \n?     ?   \n\n   \n\n/1    ( ?    ? ) (3.2.93) \n\n \nEsta desigualdade s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida quando a restri\u00e7\u00e3o dada pela \n\nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.94) for v\u00e1lida: \n     (3.2.94) \n\n \nDesta forma, o termo condutivo n\u00e3o-local pode ser desprezado \n\nfrente ao termo condutivo. \nO termo transiente da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.88) tamb\u00e9m pode ser \n\ndescartado aplicando a hip\u00f3tese de processo em estado quasi-\nestacion\u00e1rio se o termo condutivo for muito maior que o termo de \nac\u00famulo, ou seja: \n\n  (   ) \n\n  ? \n  \n\n   ( ?    ? ) (3.2.95) \n\n \nAs estimativas das ordens de grandeza dos termos da Equa\u00e7\u00e3o \n\n(3.2.95) s\u00e3o dadas pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.96): \n\n [\n  (   ) \n\n ? \n\n  \n]   (\n\n ? ? \n\n  \n \n) (3.2.96) \n\n148\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \nReorganizando os termos da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.96) e sabendo que \n\n(   ) \n   (   ) \n\n, pode-se escrever a difusividade t\u00e9rmica da fase \ns\u00f3lida na escala intermedi\u00e1ria: \n\n   \n ?\n\n(   ) \n\n (3.2.97) \n\n \nDesta forma, a restri\u00e7\u00e3o de tempo de escala para a equa\u00e7\u00e3o da \n\nenergia, \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.98) e, para que a hip\u00f3tese de quasi-\nestacion\u00e1rio seja v\u00e1lida, esta condi\u00e7\u00e3o deve ser satisfeita: \n\n   \n \n\n  \n \n   (3.2.98) \n\n \ne para a equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica, pode-se aplicar a mesma condi\u00e7\u00e3o \ndada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.95), desde que a restri\u00e7\u00e3o de tempo de escala \nseja satisfeita, conforme a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.99): \n\n       |  \n  \n\n  \n \n\n   (3.2.99) \n\n \nAssim, o problema de fechamento da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.88) \u00e9 reescrita \n\ncomo: \n\n  ( ?    ? )    \n  \n \n\n  \n?      ?    ?   \n\n   \n\n (3.2.99) \n\n \nDa mesma forma para a equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica, \n\n  (     ?   ?)    \n  \n \n\n  \n?          ?   ?  \n\n   \n\n (3.2.100) \n\n \nAgora deve-se preparar as condi\u00e7\u00f5es de contorno para as \n\nequa\u00e7\u00f5es diferenciais dos desvios espaciais de temperatura e \nconcentra\u00e7\u00e3o das fases, pois s\u00e3o requeridas para completar o \ndesenvolvimento do problema de fechamento das fases \u201c?\u201d e \u201c?\u201d. \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o espacial das temperaturas pontuais \u00e9 aplicada \nnas condi\u00e7\u00f5es de contorno dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.14), (3.2.15), \n(3.2.18) e (3.2.19), j\u00e1 que as condi\u00e7\u00f5es iniciais dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es \n(3.2.13) e (3.2.17) s\u00e3o desprezadas devido \u00e0 hip\u00f3tese de quasi-\n\n149\n\n\n\nestacion\u00e1rio. Desta forma, pode-se escrever as condi\u00e7\u00f5es de contorno \npara a equa\u00e7\u00e3o da energia como: \nCC1:  ?  ?  ?   ?  ?  ?  , na \u00e1rea A?? (3.2.101) \n\nCC2: \n ??   ?  ?    ??   ?   ? ??\n\n \n\n  ??   ?    ??\n  ??   ? ?  ?\n\n  \n, na \u00e1rea A?? (3.2.102) \n\nCC3  ?   ?(   )  ?  ?   (   ) , na \u00e1rea A?e (3.2.103) \nCC4  ?   ?(   )  ?  ?   (   ) , na \u00e1rea A?e (3.2.104) \n\n \nConsiderando as restri\u00e7\u00f5es  ?  ?  ? ,  ?  ?  ? ,  ?      \n\n?      ?\n  e  ?   ?  ?    ??  reescreve-se o problema de fechamento da \n\nequa\u00e7\u00e3o da energia na forma: \n\n  (    ? )    \n  \n \n\n  \n?         ?   \n\n   \n\n (3.2.105) \n\n \n\nCC1:  ?  ?  ?   ?  ?  ?  \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.106) \n\nCC2: \n ??   ?  ?    ??   ?   ? ??\n\n   ??\n  ?    ??\n  ??   ? ?  ?\n\n  \n\n, na \u00e1rea \nA?? \n\n(3.2.107) \n\n \n\n  ( ?    ? )    \n  \n \n\n  \n?      ?    ?   \n\n   \n\n (3.2.108) \n\n \nCC3  ?   (   ) , na \u00e1rea A?e (3.2.109) \nCC4  ?   (   ) , na \u00e1rea A?e (3.2.110) \n\n \nE para a equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica da mesma forma: \n\n  (    ?     )    \n  \n \n\n  \n?         ?       \n\n   \n\n , na fase \n? \n\n(3.2.111) \n\n \n\nCC1: ?    ??   ?   ?  ?      ?\n   ?      \n\n, na \u00e1rea \nA?? \n\n(3.2.112) \n\n150\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCC2: \n\n ??   ? ?      ?\n   ??   ?  ?     \n   ??   ?\n  ?    ??\n\n   ??   ?\n   ?   ? \n\n, na \u00e1rea \nA?? \n\n(3.2.113) \n\n \n\n  (     ?   ?)    \n  \n \n\n  \n?       \n   \n\n   ?   ?   \n\n, na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.114) \n\n \nCC3  ?       (   ) , na \u00e1rea A?e (3.2.115) \nCC4  ?   ?   (   ) , na \u00e1rea A?e (3.2.116) \n\n \nProblema de Fechamento Local \n\n \nA determina\u00e7\u00e3o do desvio da temperatura e concentra\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies qu\u00edmicas das fases \u201c?\u201d e \u201c?\u201d em uma regi\u00e3o representativa \u00e9 \nnecess\u00e1ria, sendo esta regi\u00e3o representativa uma c\u00e9lula unit\u00e1ria em um \nmodelo espacialmente peri\u00f3dico do meio poroso. Assumindo-se o \nmodelo descrito, ocorre uma repeti\u00e7\u00e3o no desvio espacial da temperatura \ne concentra\u00e7\u00e3o em ambas as fases em um raio (r) e em um raio (r + li). \u00c9 \nimportante reconhecer que as condi\u00e7\u00f5es de contorno peri\u00f3dicas s\u00e3o \nusadas somente como substitutas para as condi\u00e7\u00f5es originais que afetam \napenas o pequeno volume pr\u00f3ximo \u00e0s entradas do contorno do volume \nde controle. Esta abordagem n\u00e3o implica que a solu\u00e7\u00e3o resultante seja \nv\u00e1lida somente para sistemas que tenham uma estimativa peri\u00f3dica \n(WOOD e WHITAKER, 2000). \n\nAssim, as condi\u00e7\u00f5es de contorno, para a equa\u00e7\u00e3o da energia, \ndadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.109) e (3.2.110), e para a equa\u00e7\u00e3o das \nesp\u00e9cies qu\u00edmicas, dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.115) e (3.2.116) podem \nser substitu\u00eddas pelas condi\u00e7\u00f5es de periodicidade definidas por: \nCC3  ? (    )   ? ( ) ,         (3.2.117) \nCC4  ? (    )   ? ( ) ,         (3.2.118) \n\n \nCC3  ?     (    )   ?     ( ) , i = 1, 2, 3 (3.2.119) \nCC4  ?   ?(    )   ?   ?( ) , i = 1, 2, 3 (3.2.120) \n\n \nonde que   ,           representam os vetores \u201clattice\u201d que \ndescrevem um meio poroso espacialmente peri\u00f3dico (WHITAKER, \n\n151\n\n\n\n1999). A consist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de periodicidade \u00e9 verificada com \nas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.105) a (3.2.108), para a equa\u00e7\u00e3o da energia, e com as \nEqua\u00e7\u00f5es (3.2.111) a (3.2.114) se a geometria da regi\u00e3o representativa \nfor peri\u00f3dica espacialmente e os termos fontes dentro da c\u00e9lula unit\u00e1ria \nforem ou constantes ou tamb\u00e9m espacialmente peri\u00f3dicos. No entanto, \n?  ?\n\n , ?  ? , ?      ?\n  e ?    ??  s\u00e3o constantes se  ?  ? ,  ? ?? , \n\n ?      ?\n  e  ?    ??  forem zero, respectivamente. Ent\u00e3o, h\u00e1 algumas \n\naproxima\u00e7\u00f5es a serem feitas para garantir a condi\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \nespacialmente sobre  ? ,  ? ,  ?      e  ?   ?. Estas aproxima\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nfeitas atrav\u00e9s da expans\u00e3o em s\u00e9rie de Taylor das vari\u00e1veis ?  ? , ?  ? , \n ?  ?\n\n  e  ? ??  em uma vizinhan\u00e7a do centro \u201cx\u201d da regi\u00e3o \nrepresentativa, isto \u00e9: \n\n?  ?\n  ?  ?\n\n |\n    \n\n ?  ?\n |\n \n     ?  ?\n\n |\n \n\n \n \n\n \n       ?  ?\n\n |\n \n   \n\n(3.2.121) \n\n \n?  ?\n\n  ?  ?\n |    \n\n ?  ?\n |      ?  ?\n\n | \n\n \n \n\n \n       ?  ?\n\n |    \n(3.2.122) \n\n \n ?  ?\n\n   ?  ?\n |\n    \n\n  ?  ?\n |\n \n      ?  ?\n\n |\n \n\n \n \n\n \n        ?  ?\n\n |\n \n   \n\n(3.2.123) \n\n \n ? ??\n\n   ? ??\n |    \n  ? ??\n\n |       ? ??\n | \n\n \n \n\n \n        ? ??\n\n |    \n(3.2.124) \n\n \nonde \u201cx\u201d representa o centr\u00f3ide do volume de controle,    e    \ncorrespondem aos vetores localiza\u00e7\u00e3o dos diversos pontos na fase \u201c?\u201d e \nregi\u00e3o \u201c?\u201d relativos ao centr\u00f3ide. Consideram-se as ordens de grandeza \ndos termos nas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.121), (3.2.122), (3.2.123) e (3.2.124): \n\n    ?  ?\n   [(\n\n  \n  \n)?  ?\n\n ] (3.2.125) \n\n152\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n    ? ??\n   [(\n\n  \n  \n)? ??\n\n ] (3.2.126) \n\n     ?  ?\n   [(\n\n  \n   \n) ?  ?\n\n ] (3.2.127) \n\n     ? ??\n   [(\n\n  \n   \n) ? ??\n\n ] (3.2.128) \n\n \nonde os vetores    e    s\u00e3o da ordem de grandeza do raio do volume de \ncontrole da escala intermedi\u00e1ria,   , e   ,   ,     e     s\u00e3o os \ncomprimentos caracter\u00edsticos associados com a primeira e segunda \nderivada, sendo estes aproximadamente iguais e correspondentes ao \ndi\u00e2metro m\u00e9dio da regi\u00e3o porosa. \n\nNota-se que impondo as restri\u00e7\u00f5es de comprimento de escala, \ndadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.129) e (3.2.130), \u00e9 poss\u00edvel negligenciar \ntodos os termos de derivadas das Equa\u00e7\u00f5es (3.2.121) a (3.2.124).  \n\n(\n  \n  \n)     (\n\n  \n   \n)    (\n\n  \n \n\n     \n)    (3.2.129) \n\n(\n  \n  \n)     (\n\n  \n   \n)    (\n\n  \n \n\n     \n)    (3.2.130) \n\n \nPortanto, o problema de fechamento pode tomar a forma das \n\nEqua\u00e7\u00f5es (3.2.105), (3.2.106), (3.2.107), (3.2.108), (3.2.117) e \n(3.2.118), sendo aplic\u00e1vel tamb\u00e9m para as equa\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies \nqu\u00edmicas. \n\nEnt\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel tratar os termos fontes do problema de \nfechamento como constantes e os termos fontes condutivo e difusivo \ncomo espacialmente peri\u00f3dico. Portanto, pelo princ\u00edpio da superposi\u00e7\u00e3o, \nprop\u00f5e-se a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento local da equa\u00e7\u00e3o da \nenergia na forma, \n ?       ?  ?\n\n       ? ??\n    (?  ?\n\n  ? ??\n )     (3.2.131) \n\n ?       ?  ?\n       ? ??\n\n    (? ??\n  ?  ?\n\n )     (3.2.132) \n \n\ne para a equa\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies qu\u00edmicas s\u00e3o dadas por: \n ?               ?      ?\n\n           ?    ??\n \n\n       (?    ??\n  ?      ?\n\n )         \n(3.2.133) \n\n ?   ?          ?      ?\n          ?    ??\n\n \n\n      (?    ??\n  ?      ?\n\n )        \n(3.2.134) \n\n \n\n153\n\n\n\nonde      ,      ,      ,      ,     ,     ,      e      s\u00e3o denominadas \nvari\u00e1veis de fechamento para ambas as fases e  ?  ? ,  ? ?? , (?  ?  \n? ??\n\n ),  ?      ?\n ,  ?    ??  e (?    ??  ?      ?\n\n ) s\u00e3o \nconsiderados os termos fontes nos problemas de valor de contorno \nobtidos pela substitui\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es (3.2.131) e (3.2.132) nas \nEqua\u00e7\u00f5es (3.2.105), (3.2.106), (3.2.107) e (3.2.108), e das Equa\u00e7\u00f5es \n(3.2.133) e (3.2.134) nas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.111), (3.2.112), (3.2.113) e \n(3.2.114) conforme mostrado a seguir: \n\n \nProblemas de Fechamento para a Equa\u00e7\u00e3o da Energia:  \nProblema I: \n\n  (      )    \n  \n \n\n  \n?             \n\n   \n\n , na fase \n? \n\n(3.2.135) \n\n \nCC1:         , na \u00e1rea A?? (3.2.136) \n\nCC2: \n ??   ?      ?? ?\n\n   ??   ?       \n, na \u00e1rea A?? (3.2.137) \n\n \n\n  (       )    \n  \n \n\n  \n?       \n   \n\n        \n\n, na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.138) \n\n \nPeriodicidade:    (    )     ( ) ,         (3.2.139) \nPeriodicidade:    (    )     ( ) ,         (3.2.140) \n\n \nProblema II: \n\n  (      )    \n  \n \n\n  \n?             \n\n   \n\n , na fase \n? \n\n(3.2.141) \n\n \nCC1:         , na \u00e1rea A?? (3.2.142) \n\nCC2: \n ??   ?       ??      ??   ?\n\n      \n, na \u00e1rea A?? (3.2.143) \n\n \n\n154\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  (       )    \n  \n \n\n  \n?       \n   \n\n        \n\n, na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.144) \n\n \nPeriodicidade:    (    )     ( ) ,         (3.2.145) \nPeriodicidade:    (    )     ( ) ,         (3.2.146) \n\n \nProblema III: \n\n  (     )    \n  \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n , na fase \n? \n\n(3.2.147) \n\n \nCC1:         , na \u00e1rea A?? (3.2.148) \nCC2:  ??   ?      ??   ?      , na \u00e1rea A?? (3.2.149) \n\n \n\n  (      )    \n  \n \n\n  \n?             \n\n   \n\n , na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.150) \n\n \nPeriodicidade:   (    )    ( ) ,         (3.2.151) \nPeriodicidade:   (    )    ( ) ,         (3.2.152) \n\n \nProblema IV: \n\n  (     )    \n  \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n , na fase \n? \n\n(3.2.153) \n\n \nCC1:       , na \u00e1rea A?? (3.2.154) \nCC2:  ??   ?      ??   ?      , na \u00e1rea A?? (3.2.155) \n\n \n\n  (      )    \n  \n \n\n  \n?             \n\n   \n\n , na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.156) \n\n \nPeriodicidade:   (    )    ( ) ,         (3.2.157) \nPeriodicidade:   (    )    ( ) ,         (3.2.158) \n\n \n\n155\n\n\n\nProblemas de Fechamento para as Equa\u00e7\u00f5es das Esp\u00e9cies \n\nQu\u00edmicas:  \n\nProblema I: \n\n  (          )    \n  \n \n\n  \n?    \n   \n\n              \n\n, na fase \n? \n\n(3.2.159) \n\n \n\nCC1: \n               , na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.160) \n\nCC2: \n ??   ?   ??   ?        \n\n   ??   ?          \n, na \u00e1rea \nA?? \n\n(3.2.161) \n\n \n  (          )\n\n   \n  \n \n\n  \n?       \n   \n\n           \n\n, na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.162) \n\n \nPeriodicidade:        (    )         ( ) ,         (3.2.163) \nPeriodicidade:       (    )        ( ) ,         (3.2.164) \n\n \nProblema II: \n\n \n\n  (          )    \n  \n \n\n  \n?    \n   \n\n              \n\n, na fase \n? \n\n(3.2.165) \n\n \n\nCC1:                \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.166) \n\nCC2: \n ??   ?          ??   ?   ??   ?\n\n         \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.167) \n\n \n\n156\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  (          )\n\n   \n  \n \n\n  \n?       \n   \n\n           \n\n, na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.168) \n\n \n\nPeriodicidade:        (    )         ( ) \n,   \n      \n\n(3.2.169) \n\nPeriodicidade:       (    )        ( ) \n,   \n      \n\n(3.2.170) \n\n \nProblema III: \n\n \n\n  (         )    \n  \n \n\n  \n?                \n\n   \n\n , na fase \n? \n\n(3.2.171) \n\n \n\nCC1:                \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.172) \n\nCC2:  ??   ?          ??   ?         \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.173) \n\n \n\n  (         )    \n  \n \n\n  \n?       \n   \n\n          \n\n, na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.174) \n\n \n\nPeriodicidade:       (    )        ( ) \n,   \n      \n\n(3.2.175) \n\nPeriodicidade:      (    )       ( ) \n,   \n      \n\n(3.2.176) \n\n \nProblema IV: \n\n \n\n  (         )    \n  \n \n\n  \n?    \n   \n\n             \n\n, na fase \n? \n\n(3.2.177) \n\n157\n\n\n\n \n\nCC1:              \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.178) \n\nCC2:  ??   ?          ??   ?         \n, na \u00e1rea \n\nA?? \n(3.2.179) \n\n \n\n  (         )    \n  \n \n\n  \n?       \n   \n\n          \n\n, na regi\u00e3o \n? \n\n(3.2.180) \n\n \n\nPeriodicidade:       (    )        ( ) \n,   \n      \n\n(3.2.181) \n\nPeriodicidade:      (    )       ( ) \n,   \n      \n\n(3.2.182) \n\n \nNota-se uma igualdade dos problemas de fechamento entre as \n\nequa\u00e7\u00f5es da energia e das esp\u00e9cies qu\u00edmicas, o que permite resolver os \nproblemas de fechamento uma vez e aplicar os resultados para ambas \u00e0s \nequa\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia. As solu\u00e7\u00f5es representadas pelas Equa\u00e7\u00f5es \n(3.2.131), (3.2.132), (3.2.133) e (3.2.134) podem ser usadas para \ndesenvolver a forma fechada das equa\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia m\u00e9dias \nvolum\u00e9tricas das fases \u201c?\u201d e \u201c?\u201d. \n\n \nForma Fechada \n\n \nPara a fase \u201c?\u201d, a substitui\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.131) na equa\u00e7\u00e3o \n\nde transporte em termos da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca descrita pela \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.42) leva \u00e0 Equa\u00e7\u00e3o (3.2.183): \n\n158\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n     (   ?  ?\n\n )  \n\n 0  .\n \n\n  \n?    (     ?  ?\n\n )  \n\n   \n\n/1  \n\n 0  .\n \n\n  \n?    (     ? ??\n\n )  \n\n   \n\n/1  \n\n 2  0\n \n\n  \n?      (? ??\n\n  ?  ?\n )  \n\n   \n\n13  \n\n 0  .\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?        (     ?  ?\n\n )  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?        (     ? ??\n\n )  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?        [  (? ??\n\n  ?  ?\n )]  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n \n\n(3.2.183) \n\n \nComo    \u00e9 uma constante e n\u00e3o passar\u00e1 no filtro, logo pode-se \n\nnegligenciar estes termos da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.183). Conforme j\u00e1 \ncomentado, os termos que apresentam a temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca na \nintegral da \u00e1rea s\u00e3o avaliados no centr\u00f3ide do volume de controle, pois \nn\u00e3o variam na \u00c1rea ?-?. \n\nO termo dado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.184), presente na Equa\u00e7\u00e3o \n(3.2.183), segundo Quintard e Whitaker (1993a) e Ochoa-Tapia e \nWhitaker (1997), pode assumir a seguinte forma: \n\n159\n\n\n\n \n\n  \n?        [  (? ??\n\n  ?  ?\n )]  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?       [    (? ??\n\n  ?  ?\n )\n\n   \n\n    (? ??\n  ?  ?\n\n )]  \n\n \n \n\n  \n?          (? ??\n\n  ?  ?\n )  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?          (? ??\n\n  ?  ?\n )  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?          (? ??\n\n  ?  ?\n )  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?          ? ??\n\n   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?          ?  ?\n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.2.184) \n\n \nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2.184) pode ser substitu\u00edda na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.183) e, \n\nreorganizando os termos da equa\u00e7\u00e3o resultante, tem-se a Equa\u00e7\u00e3o \n(3.2.185): \n\n160\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0     ?  ?\n    .\n\n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/\n\n  ?  ?\n 1   \n\n 0  .\n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/   ? ??\n 1   \n\n 0.\n \n\n  \n?           \n\n   \n\n/(? ??\n  ?  ?\n\n )1\n\n 0.\n \n\n  \n?             \n\n   \n\n/   ?  ?\n 1\n\n 0.\n \n\n  \n?             \n\n   \n\n/   ? ??\n 1\n\n .\n \n\n  \n?            \n\n   \n\n/(? ??\n  ?  ?\n\n ) \n\n(3.2.185) \n\n \nDe acordo com os agrupamentos indicados na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.185), \n\npode-se escrever algumas novas vari\u00e1veis, sendo a primeira dada pelo \ntensor condutividade efetiva na fase \u201c?\u201d associado com  ?  ?  dado \npela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.186): \n\n      .    \n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/ (3.2.186) \n\n \nA pr\u00f3xima vari\u00e1vel \u00e9 o tensor condutividade efetiva na fase \u201c?\u201d \n\nassociado com  ? ?? , dado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.187): \n\n      .\n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/ (3.2.187) \n\n161\n\n\n\nO coeficiente adicional de velocidade gerado pela diferen\u00e7a de \ntemperatura entre a fase \u201c?\u201d e regi\u00e3o \u201c?\u201d,   , \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o \n(3.2.188): \n\n   \n \n\n  \n?           \n\n   \n\n (3.2.188) \n\n \nOs coeficientes adicionais de velocidade gerados pelo gradiente \n\nde temperatura na fase \u201c?\u201d,     e    , associados com  ?  ?  e \n ? ??\n\n , s\u00e3o dados pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.189) e (3.2.190) respectivamente: \n\n    \n \n\n  \n?             \n\n   \n\n (3.2.189) \n\n    \n \n\n  \n?             \n\n   \n\n (3.2.190) \n\n \nPode-se escrever o coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de \n\ncalor,  , conforme a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.191): \n\n  |    \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n (3.2.191) \n\n \nPortanto, pode-se escrever a equa\u00e7\u00e3o para a fase fluida, fase \u201c?\u201d, \n\nna escala intermedi\u00e1ria, na forma fechada de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o \n(3.2.192): \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (     ?  ?\n\n )    (     ? ??\n )\n\n   [  (? ??\n  ?  ?\n\n )]       ?  ?\n \n\n      ? ??\n    |   (? ??\n\n  ?  ?\n ) \n\n(3.2.192) \n\n \nPara a regi\u00e3o \u201c?\u201d, a substitui\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.132) na equa\u00e7\u00e3o \n\nde transporte em termos da temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca descrita pela \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.66) leva \u00e0 Equa\u00e7\u00e3o (3.2.193): \n\n162\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n(   ) \n    \n\n ?  ?\n \n\n  \n     (    ?  ?\n\n )   \n\n 0   .\n \n\n  \n?          ?  ?\n\n   \n\n   \n\n/1  \n\n 0   .\n \n\n  \n?          ? ??\n\n   \n\n   \n\n/1   \n\n 2   0\n \n\n  \n?       (? ??\n\n  ?  ?\n )  \n\n   \n\n13\n\n   0   .\n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/1\n\n \n \n\n  \n?         (    ?  ?\n\n )  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?         (    ? ??\n\n )  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?         [  (? ??\n\n  ?  ?\n )]  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?             \n\n   \n\n (  |     \n   )?  ?\n\n  \n\n(3.2.193) \n\n \nA constante    n\u00e3o passar\u00e1 no filtro, da mesma forma que a \n\nconstante   . Portanto, todos os termos que a cont\u00e9m podem ser \nnegligenciados da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.193). Os termos que apresentam a \ntemperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca na integral da \u00e1rea s\u00e3o avaliados no \ncentroide do volume de controle, pois n\u00e3o variam na \u00c1rea ?-?. O termo \ndado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.194), presente na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.193), segundo \nQuintard e Whitaker (1993a) e Ochoa-Tapia e Whitaker (1997), pode \nassumir a seguinte forma: \n\n163\n\n\n\n \n\n  \n?         [  (? ??\n\n  ?  ?\n )]  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?       \n   \n\n [   (? ??\n  ?  ?\n\n )\n\n    (? ??\n  ?  ?\n\n )]  \n\n \n \n\n  \n?           (? ??\n\n  ?  ?\n )  \n\n   \n\n \n \n\n  \n?           ? ??\n\n   \n\n   \n\n \n \n\n  \n?           ?  ?\n\n   \n\n   \n\n \n\n(3.2.194) \n\n \nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2.194) pode ser substitu\u00edda na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.193). \n\nReorganizando os termos da equa\u00e7\u00e3o resultante e a partir da defini\u00e7\u00e3o \nda difusividade t\u00e9rmica dada pelas rela\u00e7\u00f5es (   )    (   ) , \n           |  \n\n e a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.97) em alguns termos para facilitar \nos agrupamentos, tem-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.195): \n\n164\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n(   ) \n    \n\n ?  ?\n \n\n  \n  \n\n 0      ?  ?\n     .\n\n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/\n\n  ? ??\n 1   \n\n 0   .\n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/   ?  ?\n 1  \n\n 0   .\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/(? ??\n  ?  ?\n\n )1\n\n 0.\n \n\n  \n?              \n\n   \n\n/   ?  ?\n \n\n .\n \n\n  \n?           \n\n   \n\n/   ?  ?\n 1\n\n 0.\n \n\n  \n?              \n\n   \n\n/   ? ??\n \n\n .\n \n\n  \n?           \n\n   \n\n/   ? ??\n 1\n\n .\n \n\n  \n?             \n\n   \n\n/(? ??\n \n\n ?  ?\n )  (  |     \n\n   )?  ?\n  \n\n(3.2.195) \n\n \nCom os agrupamentos indicados na Equa\u00e7\u00e3o (3.2.195) pode-se \n\nescrever algumas novas vari\u00e1veis, sendo a primeira dada pelo tensor \ncondutividade t\u00e9rmica efetiva na regi\u00e3o \u201c?\u201d associado com  ? ??  dado \npela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.196): \n\n165\n\n\n\n       .    \n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/ (3.2.196) \n\n \nA pr\u00f3xima vari\u00e1vel \u00e9 o tensor condutividade t\u00e9rmica efetiva na \n\nregi\u00e3o \u201c?\u201d associado com  ?  ?  dado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.197): \n\n       .\n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/ (3.2.197) \n\n \nO coeficiente adicional de velocidade gerado pela diferen\u00e7a de \n\ntemperatura entre a fase \u201c?\u201d e a regi\u00e3o \u201c?\u201d,    , \u00e9 definido pela \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.198): \n\n   \n \n\n  \n?           \n\n   \n\n (3.2.198) \n\n \nOs coeficientes adicionais de velocidade gerados pelo gradiente \n\nde temperatura na fase \u201c?\u201d,     e    , associados com  ?  ?  e  ? ??  \ns\u00e3o dados pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.199) e (3.2.200), respectivamente: \n\n    \n \n\n  \n?              \n\n   \n\n \n \n\n  \n?           \n\n   \n\n (3.2.199) \n\n    \n \n\n  \n?              \n\n   \n\n \n \n\n  \n?           \n\n   \n\n (3.2.200) \n\n \nPode-se escrever o coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de \n\ncalor,  , conforme a Equa\u00e7\u00e3o (3.2.201): \n\n  |    \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n (3.2.201) \n\n \nDesta forma, pode-se escrever a equa\u00e7\u00e3o para a fase s\u00f3lida, \n\nregi\u00e3o \u201c?\u201d, na escala intermedi\u00e1ria na forma fechada de acordo com a \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.202): \n\n166\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n(   ) \n    \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (     ?  ?\n\n )    (     ?  ?\n )\n\n   [  (? ??\n  ?  ?\n\n )]       ?  ?\n \n\n      ? ??\n    |   (? ??\n\n  ?  ?\n )\n\n (  |     \n   )?  ?\n\n  \n\n(3.2.202) \n\n \nDe maneira similar, os coeficientes para as equa\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies \n\nqu\u00edmicas para a fase \u201c?\u201d s\u00e3o dados por: \n\n       \n      .  \n\n \n\n  \n?             \n\n   \n\n/ (3.2.203) \n\n       \n      .\n\n \n\n  \n?             \n\n   \n\n/ (3.2.204) \n\n           .\n \n\n  \n?            \n\n   \n\n/ (3.2.205) \n\n        \n \n\n  \n?                 \n\n   \n\n (3.2.206) \n\n        \n \n\n  \n?                 \n\n   \n\n (3.2.207) \n\n  |     \n \n\n  \n?                \n\n   \n\n (3.2.208) \n\n \nOs par\u00e2metros dados pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.203) e (3.2.204) s\u00e3o os \n\ntensores difusividade efetiva. O coeficiente adicional de velocidade \ngerado pela diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o entre a fase \u201c?\u201d e a regi\u00e3o \u201c?\u201d, \n       \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.205). J\u00e1 os coeficientes adicionais \nde velocidade gerados pelo gradiente de concentra\u00e7\u00e3o na fase \u201c?\u201d, \n        e        , s\u00e3o dados pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.206) e (3.2.207). O \ncoeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa,   , \u00e9 definido pela \nEqua\u00e7\u00e3o (3.2.208). Assim, a forma fechada da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.43) pode \nser dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.209): \n\n167\n\n\n\n  \n ?      ?\n\n \n\n  \n   (       \n\n   ?      ?\n )   \n\n (       \n   ?    ??\n\n )   \n\n [      (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n          ?      ?\n           ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n ) \n\n(3.2.209) \n\n \nAgora \u00e9 adotado o mesmo procedimento para obter a forma \n\nfechada da Equa\u00e7\u00e3o (3.2.67) para a regi\u00e3o \u201c?\u201d e desta forma pode-se \nobter novos par\u00e2metros: \n\n            .  \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n/ (3.2.210) \n\n            .\n \n\n  \n?            \n\n   \n\n/ (3.2.211) \n\n         .\n \n\n  \n?           \n\n   \n\n/ (3.2.212) \n\n       \n \n\n  \n?                 \n\n   \n\n (3.2.213) \n\n       \n \n\n  \n?                 \n\n   \n\n (3.2.214) \n\n  |     \n \n\n  \n?               \n\n   \n\n (3.2.215) \n\n \nOs par\u00e2metros dados pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.210) e (3.2.211) s\u00e3o os \n\ntensores difusividade efetiva. O coeficiente adicional de velocidade \ngerado pela diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o entre a fase \u201c?\u201d e a regi\u00e3o \u201c?\u201d, \n      \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.212). J\u00e1 os coeficientes adicionais de \nvelocidade gerados pelo gradiente de concentra\u00e7\u00e3o na fase \u201c?\u201d e na \nregi\u00e3o \u201c?\u201d,        e       , s\u00e3o dados pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.213) e \n(3.2.214). O coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa,   , \u00e9 \ndefinido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.215). Assim, a forma fechada da Equa\u00e7\u00e3o \n(3.2.67) pode ser dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2.216). \n\n168\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n    \n ?    ??\n\n \n\n  \n   (        ?    ??\n\n )   \n\n (        ?      ?\n )   \n\n [     (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n         ?      ?\n          ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n )\n\n   |    ?    ??\n  \n\n(3.2.216) \n\n \nAs Equa\u00e7\u00f5es (3.2.209) e (3.2.216) na forma fechada representam \n\no processo de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita \u2013 KA). Todo \no desenvolvimento do problema de fechamento pode ser adotado para a \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita \u2013 CA), assim como a forma \nfechada das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias intr\u00ednsecas. As equa\u00e7\u00f5es para a fase \n\u201c?\u201d e regi\u00e3o \u201c?\u201d para a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos s\u00e3o dadas pelas \nEqua\u00e7\u00f5es (3.2.217) e (3.2.218). \nFase \u201c?\u201d: \n\n  \n ?      ?\n\n \n\n  \n   (       \n\n   ?      ?\n )   \n\n (       \n   ?    ??\n\n )   \n\n [      (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n          ?      ?\n           ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n ) \n\n(3.2.217) \n\n \nRegi\u00e3o \u201c?\u201d: \n\n    \n ?    ??\n\n \n\n  \n   (        ?    ??\n\n )   \n\n (        ?      ?\n )   \n\n [     (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n         ?      ?\n          ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n )\n\n   |    ?    ??\n  \n\n(3.2.218) \n\n \n3.3 MODELAGEM MATEM\u00c1TICA DA PLACA CER\u00c2MICA NA \n\nMACROESCALA \n\n \nO objetivo desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolver um modelo que seja v\u00e1lido \n\npara a regi\u00e3o formada por toda a placa cer\u00e2mica (Regi\u00e3o \u201c?\u201d) e para os \n\n169\n\n\n\ngases quentes da atmosfera do forno a rolo (Fase \u201c?\u201d), conforme \ndemonstrado pela Figura 3.4. \n\n \nFigura 3.4 \u2013 Esquema representativo da macroescala. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nO desenvolvimento do modelo matem\u00e1tico nesta \u00faltima escala \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio para se obter a perda de massa da placa cer\u00e2mica ao longo da \netapa de aquecimento da opera\u00e7\u00e3o de queima, permitindo avaliar as \ninflu\u00eancias das vari\u00e1veis de processo que afetam esta perda de massa, \nal\u00e9m de determinar os coeficientes de transfer\u00eancia de massa e calor, j\u00e1 \nque as rea\u00e7\u00f5es que ocorrem em seu interior s\u00e3o ativadas termicamente. \n\nA seguir ser\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es governantes para a \ntransfer\u00eancia de massa e calor para a placa cer\u00e2mica e para os gases \nquentes da atmosfera do forno a rolo. \n\n \n3.3.1 Modelagem Matem\u00e1tica da Equa\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nEsp\u00e9cie Qu\u00edmica para a Macroescala. \n \nO desenvolvimento do modelo matem\u00e1tico nesta \u00faltima escala \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio para verificar a influ\u00eancia dos gases quentes (vapor d\u2019\u00e1gua e \ndi\u00f3xido de carbono) na transfer\u00eancia de massa do vapor d\u2019\u00e1gua (H2O) e \ndo di\u00f3xido de carbono (CO2) do interior da placa cer\u00e2mica at\u00e9 a \natmosfera do forno. O estudo realizado por Garcia-Ten (2005) \ndemonstrou que a quantidade de CO2 na atmosfera interfere na cin\u00e9tica \nde decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos presentes na massa. Portanto, \u00e9 \nnecess\u00e1rio quantificar a influ\u00eancia destes gases presentes na atmosfera \nnos coeficientes de transfer\u00eancia de massa e na difusividade do processo \ne, desta forma, verificar uma possibilidade de otimizar a opera\u00e7\u00e3o de \nqueima de placas cer\u00e2micas para revestimentos. \n\nFase \"?\"\n\nRegi\u00e3o \"?\"\n\nMacroescala\n\n170\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nAs equa\u00e7\u00f5es para as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias na escala \nintermedi\u00e1ria, quando transformadas em equa\u00e7\u00f5es para a macroescala, \ntornam-se concentra\u00e7\u00f5es pontuais devido \u00e0 diferen\u00e7a de escala, sendo as \nnovas nota\u00e7\u00f5es apresentadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.3.1), (3.3.2), (3.3.3) e \n(3.3.4): \n\n?     ?\n       \n\n  (3.3.1) \n?      ?\n\n        \n  (3.3.2) \n\n?     ?\n       \n\n  (3.3.3) \n?      ?\n\n        \n  (3.3.4) \n\n \nO esquema simplificado da regi\u00e3o que forma a macroescala \u00e9 \n\napresentado na Figura 3.5, onde a regi\u00e3o quadriculada \u00e9 o dom\u00ednio de \nc\u00e1lculo, ou seja, a placa cer\u00e2mica. Devido a simetria do problema \napenas um quarto da placa cer\u00e2mica \u00e9 considerado, onde   ?  indica o \ncentro do comprimento e   ?  indica o centro da espessura da placa \ncer\u00e2mica, enquanto   e   indicam as superf\u00edcies da placa cer\u00e2mica. \n\n \nFigura 3.5 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o detalhada da macroescala nos processos de \n\ntransfer\u00eancia de massa e calor. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\u00c0 medida que a placa cer\u00e2mica avan\u00e7a no interior do forno, as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de vapor d\u2019\u00e1gua e di\u00f3xido de carbono s\u00e3o constantes at\u00e9 \no final das rea\u00e7\u00f5es de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita \u2013 \nKA), quando ocorre uma redu\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua. Da \nmesma forma, ocorre uma redu\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de \ncarbono quando as rea\u00e7\u00f5es de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos s\u00e3o \n\nSentido de \nmovimenta\u00e7\u00e3o dos \n\ngases quentes.\n\nSentido de \nmovimenta\u00e7\u00e3o da \nplaca cer\u00e2mica.\n\nz\n\nx\n\nOeste\n\nNorte\n\nSul\n\nLeste\n\nGases Quentes\n(Fase \"?\")\n\nPlaca Cer\u00e2mica\n(Regi\u00e3o \"?\")\n\nEixo de\nSimetria\n\nEixo de Simetria\n\ne\n\ne/2\nL/2 L\n\n171\n\n\n\nencerradas. Ap\u00f3s esta etapa pode-se considerar que as concentra\u00e7\u00f5es de \nvapor d\u2019\u00e1gua e di\u00f3xido de carbono presentes na fase gasosa s\u00e3o \nconstantes at\u00e9 o final da zona de queima e, portanto, estas concentra\u00e7\u00f5es \ns\u00e3o conhecidas, em virtude da movimenta\u00e7\u00e3o gasosa nesta regi\u00e3o \ndecorrente da combust\u00e3o do g\u00e1s natural. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno para as concentra\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies \nqu\u00edmicas na fase \u201c?\u201d e regi\u00e3o \u201c?\u201d nas faces sul (    ? ) e oeste \n(    ? ) s\u00e3o de gradiente de concentra\u00e7\u00e3o nulo. J\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es de \ncontorno para as faces norte (   ) e leste (   ) s\u00e3o adotadas as \ncondi\u00e7\u00f5es de igualdade entre os fluxos difusivo e convectivo. \n\nA velocidade do termo convectivo das Equa\u00e7\u00f5es (3.3.5) e (3.3.6) \n\u00e9 a velocidade relativa dos gases quentes no interior do forno com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 velocidade da placa cer\u00e2mica. \n\nDesta forma, as equa\u00e7\u00f5es governantes na macroescala, \njuntamente com suas respectivas condi\u00e7\u00f5es de contorno, s\u00e3o \napresentadas a seguir: \n\n       \n\n  \n (          )    (             ) (3.3.5) \n\n \n       \n\n  \n (          )    (             ) (3.3.6) \n\n \nCI1               , em t = 0 (3.3.7) \nCI2               , em t = 0 (3.3.8) \n\n \nDesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (Caulinita \u2013 KA): \n\n  \n ?      ?\n\n \n\n  \n   (       \n\n   ?      ?\n )  \n\n (       \n   ?    ??\n\n )  \n\n [      (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n          ?      ?\n           ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n ) \n\n(3.3.9) \n\n \nCI3       \n\n         , em t = 0 (3.3.10) \n \n\nCC1 \n  (       \n\n         \n )\n\n    (      \n \n\n       ) \n\n, em     e \n    \n\n(3.3.11) \n\nCC2        \n    , em     ?  e (3.3.12) \n\n172\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n    ?  \n \n\n    \n ?    ??\n\n \n\n  \n   (        ?    ??\n\n )   \n\n (        ?      ?\n )   \n\n [     (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n         ?      ?\n          ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n )\n\n   |    ?    ??\n  \n\n(3.3.13) \n\n \nCI4              , em t = 0 (3.3.14) \n\n \n\nCC3 \n  (       | \n\n       \n )\n\n    (     \n \n\n       ) \n\n, em     e \n    \n\n(3.3.15) \n\nCC4           \n, em     ?  e \n    ?  \n\n(3.3.16) \n\n \nDecomposi\u00e7\u00e3o dos Carbonatos (Calcita \u2013 CA): \n\n  \n ?      ?\n\n \n\n  \n   (       \n\n   ?      ?\n )  \n\n (       \n   ?    ??\n\n )  \n\n [      (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n          ?      ?\n           ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n ) \n\n(3.3.17) \n\n \nCI5       \n\n         , em t = 0 (3.3.18) \n \n\nCC5 \n  (       \n\n         \n )\n\n    (      \n \n\n       ) \n\n, em     e \n    \n\n(3.3.19) \n\nCC6        \n    , em     ?  e \n\n    ?  \n(3.3.20) \n\n \n\n173\n\n\n\n    \n ?    ??\n\n \n\n  \n   (        ?    ??\n\n )   \n\n (        ?      ?\n )   \n\n [     (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n         ?      ?\n          ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n )\n\n   |    ?    ??\n  \n\n(3.3.21) \n\n \nCI6              , em t = 0 (3.3.22) \n\n \n\nCC7 \n  (             \n\n )\n\n    (     \n \n\n       ) \n\n, em     e \n    \n\n(3.3.23) \n\nCC8 \n      \n\n    , em     ?  e \n    ?  \n\n(3.3.24) \n\n \n3.3.2 Modelagem Matem\u00e1tica da Equa\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nEnergia para a Macroescala \n\n \nO objetivo desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolver um modelo que seja v\u00e1lido \n\npara a regi\u00e3o formada por toda a placa cer\u00e2mica (Regi\u00e3o \u201c?\u201d) e para os \ngases quentes da atmosfera do forno \u00e0 rolo (Fase \u201c?\u201d), conforme \ndemonstrado pela Figura 3.4, relacionado com a transfer\u00eancia de calor \nentre os sistemas. \n\nO desenvolvimento do modelo matem\u00e1tico nesta \u00faltima escala \u00e9 \nnecess\u00e1rio pois o aquecimento da placa cer\u00e2mica se d\u00e1 pela \ntransfer\u00eancia de calor a partir dos gases quentes (Fase \u201c?\u201d) por \nconvec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o at\u00e9 a superf\u00edcie e por condu\u00e7\u00e3o para o interior da \nmesma. \n\nAs equa\u00e7\u00f5es para as temperaturas m\u00e9dias na escala intermedi\u00e1ria, \nquando transformadas em equa\u00e7\u00f5es para a macroescala, tornam-se \ntemperaturas pontuais devido \u00e0 diferen\u00e7a de escala, sendo as novas \nnota\u00e7\u00f5es apresentadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.3.25) e (3.3.26). \n\n?  ?\n    \n\n  (3.3.25) \n?  ?\n\n    \n  (3.3.26) \n\n \nO esquema simplificado da regi\u00e3o que forma a macroescala \u00e9 \n\napresentado na Figura 3.5, onde a regi\u00e3o quadriculada \u00e9 o dom\u00ednio de \nc\u00e1lculo, ou seja, a placa cer\u00e2mica. Devido \u00e0 simetria do problema, \n\n174\n\n\n\n \n \n\n \n \n\napenas um quarto da placa cer\u00e2mica \u00e9 considerado, onde   ?  indica o \ncentro do comprimento e   ?  indica o centro da espessura da placa \ncer\u00e2mica, enquanto   e   indicam as superf\u00edcies da placa cer\u00e2mica. \n\n\u00c0 medida que a placa cer\u00e2mica avan\u00e7a no interior do forno, a \ntemperatura da fase fluida (Fase \u201c?\u201d) vai aumentado dentro da zona de \naquecimento at\u00e9 atingir a temperatura m\u00e1xima na zona de queima, \npermanecendo nesta condi\u00e7\u00e3o por alguns minutos, a fim de consolidar \ntodas as transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas finais. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno para o processo de aquecimento da \nplaca cer\u00e2mica na fase \u201c?\u201d e regi\u00e3o \u201c?\u201d nas faces sul (    ? ) e oeste \n(    ? ) s\u00e3o de gradiente de temperatura nulo. Para as condi\u00e7\u00f5es de \ncontorno para as faces norte (   ) e leste (   ) s\u00e3o adotadas as \ncondi\u00e7\u00f5es de igualdade de temperatura entre a fase \u201c?\u201d e a fase \u201c?\u201de a \nigualdade de fluxos difusivo e convectivo entre a fase \u201c?\u201d e a regi\u00e3o \n\u201c?\u201d, referente a regi\u00e3o \u201c?\u201d. \n\nDesta forma, as equa\u00e7\u00f5es governantes na macroescala, \njuntamente com as respectivas condi\u00e7\u00f5es de contorno e iniciais, s\u00e3o \napresentadas a seguir: \n\n \nFase \u201c?\u201d: \n\n(   ) \n\n   \n\n  \n (   ) \n\n  (    )    (     \n )\n\n   (      ) \n(3.3.27) \n\n \nCI1         , em t = 0 (3.3.28) \n\n \nRegi\u00e3o \u201c?\u201d: \nFase \u201c?\u201d: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (     ?  ?\n\n )    (     ? ??\n )\n\n   [  (? ??\n  ?  ?\n\n )]       ?  ?\n \n\n      ? ??\n    |   (? ??\n\n  ?  ?\n ) \n\n(3.3.29) \n\n \nCI2   \n\n      \n  , em t = 0 (3.3.30) \n\n \n\nCC1 \n  (       \n\n )    (  \n    )\n\n   (  \n    ) \n\n, em     e \n    \n\n(3.3.31) \n\nCC2 \n   \n\n    , em     ?  e \n    ?  \n\n(3.3.32) \n\n175\n\n\n\nRegi\u00e3o \u201c?\u201d: \n\n(   ) \n    \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (     ?  ?\n\n )    (     ?  ?\n )\n\n   [  (? ??\n  ?  ?\n\n )]       ?  ?\n \n\n      ? ??\n    |   (? ??\n\n  ?  ?\n )\n\n (  |     \n   )?  ?\n\n  \n\n(3.2.33) \n\n \nCI3   \n\n      \n  , em t = 0 (3.3.34) \n\n \n\nCC3 \n  (       \n\n )    (  \n    )\n\n   (  \n    ) \n\n, em     e \n    \n\n(3.3.35) \n\nCC4 \n   \n\n    , em     ?  e \n    ?  \n\n(3.3.36) \n\n \nNesta escala de comprimento, o estudo se concentrou na queima \n\ndas placas cer\u00e2micas em um forno intermitente em escala laboratorial. \nEste \u00e9 um forno com aquecimento por resist\u00eancias el\u00e9tricas e, portanto, \nn\u00e3o existe fluxo de gases quentes no seu interior. Assim, a modelagem \nmatem\u00e1tica ficou concentrada na regi\u00e3o \u201c?\u201d da macroescala, conforme \nrepresentado pela Figura 3.6 e a modelagem matem\u00e1tica demonstrada \nanteriormente pode ser aplicada em um trabalho posterior. \n\n \nFigura 3.6 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u201c?\u201d da macroescala. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nTodas as equa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 regi\u00e3o \u201c?\u201d e suas condi\u00e7\u00f5es de \n\ncontorno ficam definidas conforme as Equa\u00e7\u00f5es (3.3.37) a (3.3.60) para \nas transfer\u00eancias de massa e calor. \n\n \n  \n\nz\n\nx\n\nOeste\n\nNorte\n\nSul\n\nLeste\n\nGases Quentes\n(Fase \"?\")\n\ne\n\n0 L\n\nPlaca Cer\u00e2mica\n(Regi\u00e3o \"?\")y\n\nl\n\n176\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nEqua\u00e7\u00f5es governantes para a transfer\u00eancia de massa: \n \n\nDesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (Caulinita \u2013 KA): \n\n  \n ?      ?\n\n \n\n  \n   (       \n\n   ?      ?\n )   \n\n (       \n   ?    ??\n\n )   \n\n [      (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n          ?      ?\n           ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n ) \n\n(3.3.37) \n\n \nCI3       \n\n         , em t = 0 (3.3.38) \n \n\nCC1       \n         \n\n, em    ,     \ne     (3.3.39) \n\nCC2       \n         \n\n, em    ,     \ne     \n\n(3.3.40) \n\n \n\n    \n ?    ??\n\n \n\n  \n   (        ?    ??\n\n )   \n\n (        ?      ?\n )   \n\n [     (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n         ?      ?\n          ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n )\n\n   |    ?    ??\n  \n\n(3.3.41) \n\n \nCI4              , em t = 0 (3.3.42) \n\n \n\nCC3              \n, em    ,     \n\ne     \n(3.3.43) \n\nCC4              \n, em    ,     \n\ne     \n(3.3.44) \n\n \nDecomposi\u00e7\u00e3o dos Carbonatos (Calcita \u2013 CA): \n\n177\n\n\n\n  \n ?      ?\n\n \n\n  \n   (       \n\n   ?      ?\n )   \n\n (       \n   ?    ??\n\n )   \n\n [      (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n          ?      ?\n           ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n ) \n\n(3.3.45) \n\n \nCI5       \n\n         , em t = 0 (3.3.46) \n \n\nCC5       \n         \n\n, em    ,     e \n    \n\n(3.3.47) \n\nCC6       \n         \n\n, em    ,     e \n    \n\n(3.3.48) \n\n \n\n    \n ?    ??\n\n \n\n  \n   (        ?    ??\n\n )   \n\n (        ?      ?\n )   \n\n [     (?    ??\n  ?      ?\n\n )]\n\n         ?      ?\n          ?    ??\n\n \n\n   |    (?    ??\n  ?      ?\n\n )\n\n   |    ?    ??\n  \n\n(3.3.49) \n\n \nCI6              , em t = 0 (3.3.50) \n\n \n\nCC7      \n        \n\n, em    ,     \ne     \n\n(3.3.51) \n\nCC8              \n, em    ,     \n\ne     (3.3.52) \n\n \nEqua\u00e7\u00f5es governantes para a transfer\u00eancia de calor: \n\n \nFase \u201c?\u201d: \n\n  (   ) \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (     ?  ?\n\n )    (     ? ??\n )\n\n   [  (? ??\n  ?  ?\n\n )]       ?  ?\n \n\n      ? ??\n    |   (? ??\n\n  ?  ?\n ) \n\n(3.3.53) \n\n \nCI2   \n\n      \n  , em t = 0 (3.3.54) \n\n \n\n178\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCC1   \n     \n\n, em    ,     e \n    \n\n(3.3.55) \n\nCC2   \n     \n\n, em    ,     e \n    \n\n(3.3.56) \n\n \nRegi\u00e3o \u201c?\u201d: \n\n(   ) \n    \n\n ?  ?\n \n\n  \n   (     ?  ?\n\n )    (     ?  ?\n )\n\n   [  (? ??\n  ?  ?\n\n )]       ?  ?\n \n\n      ? ??\n    |   (? ??\n\n  ?  ?\n )\n\n (  |     \n   )?  ?\n\n  \n\n(3.2.57) \n\n \nCI3           , em t = 0 (3.3.58) \n\n \n\nCC3        \n, em    ,     e \n\n    \n(3.3.59) \n\nCC4        \n, em    ,     e \n\n    \n(3.3.60) \n\n \nA equa\u00e7\u00e3o do transporte de energia da fase fluida da macroescala \n\nn\u00e3o foi resolvida e, assim, adotou-se que a temperatura nas superf\u00edcies \nda placa cer\u00e2mica \u00e9 a mesma da fase fluida da macroescala,   , \nrepresentada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.3.61): \n\n             (3.3.61) \n \n\nonde    \u00e9 a taxa de aquecimento em K?min\n-1,   \u00e9 o tempo de \n\naquecimento em minutos e      \u00e9 a temperatura inicial da fase fluida da \nmacroescala em K. \n\n \n\n179\n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS DO PROCESSO \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS DO PROCESSO \n\n \nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o descritos os equipamentos e materiais \n\nutilizados para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de pesquisa, bem como os \nprocedimentos experimentais adotados, al\u00e9m dos m\u00e9todos para \ndetermina\u00e7\u00e3o das cin\u00e9ticas de decomposi\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos, \ndo grau de porosidade das diferentes escalas do problema e do tamanho \ndas part\u00edculas que formam o material cer\u00e2mico estudado. \n\nOs experimentos laboratoriais foram realizados no Laborat\u00f3rio de \nCer\u00e2mica, no Laborat\u00f3rio de Valoriza\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos Industriais \u2013 \nLABVALORA, no Laborat\u00f3rio de Cer\u00e2mica T\u00e9cnica \u2013 CERTEC e no \nLaborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais \u2013 CECAM. Todos estes \nlaborat\u00f3rios fazem parte do IPARQUE e gerenciados pelo IDT da \nUniversidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 UNESC, no Laborat\u00f3rio de \nCer\u00e2mica do Instituto Maximiliano Gaidzinski \u2013 IMG e encaminhadas \namostras para o Laborat\u00f3rio de Desenvolvimento e Caracteriza\u00e7\u00e3o de \nMateriais \u2013 LDCM do SENAI. \n\n \n4.1 SELE\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MATERIAL \n\n \nO material cer\u00e2mico selecionado para o estudo foi um p\u00f3 \n\natomizado utilizado para a fabrica\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos \ndestinados a coloca\u00e7\u00e3o em parede. Industrialmente, este produto \u00e9 \nconhecido como \u201cmonoporosa\u201d, ou seja, um produto com elevada \nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (maior do que 10%, segundo a NBR 13818) ap\u00f3s a sua \nqueima. Esta caracter\u00edstica se d\u00e1 pelo elevado percentual de carbonato \nde c\u00e1lcio adicionado na composi\u00e7\u00e3o deste produto, produzindo uma \nelevada porosidade e conferindo as propriedades desejadas ao mesmo. \n\nPara caracterizar este p\u00f3 foram realizados os ensaios para \ndeterminar sua umidade, distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica, distribui\u00e7\u00e3o do \ntamanho de part\u00edculas, \u00e1rea superficial espec\u00edfica e volume total de \nporos. Tamb\u00e9m foi realizada uma an\u00e1lise termogravim\u00e9trica, a fim de \nconhecer as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que est\u00e3o ocorrendo na transforma\u00e7\u00e3o da \namostra quando aquecida. \n\n \n  \n\n181\n\n\n\n4.1.1 Determina\u00e7\u00e3o do percentual de umidade \n\n \nA determina\u00e7\u00e3o do percentual de umidade foi realizada no \n\nLaborat\u00f3rio de Cer\u00e2mica do Instituto Maximiliano Gaidzinski utilizando \numa balan\u00e7a digital de resolu\u00e7\u00e3o 0,01g da marca Ohaus com capacidade \nde 3200g e uma estufa laboratorial da marca Fanen modelo 315 SE com \ntemperatura de (110 ? 10)\u00b0C. Foram pesadas 10 amostras com massa \n\u00famida m\u00e9dia de (6,89 ? 0,03)g e inseridas na estufa laboratorial para \nsecagem completa, ou seja, at\u00e9 atingirem peso constante. A massa seca \nm\u00e9dia das amostras foi de (6,53 ? 0,02)g. \n\nO percentual de umidade foi calculado utilizando a Equa\u00e7\u00e3o \n(4.1): \n\n \n  (\n\n     \n  \n\n)      (4.1) \n\n \nonde:   ( ): percentual de umidade; \n\n   ( ): massa \u00famida; \n   ( ): massa seca; \n \nO percentual de umidade m\u00e9dio das amostras foi de (5,31 ? \n\n0,11)%. \n \n\n4.1.2 Determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \n\n \nA distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do p\u00f3 atomizado foi determinada \n\nno Laborat\u00f3rio de Cer\u00e2mica do Instituto Maximiliano Gaidzinski \nutilizando uma balan\u00e7a digital de resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g da marca Ohaus \ncom capacidade de 3200 g, uma estufa laboratorial da marca Fanen \nmodelo 315 SE com temperatura de (110 ? 10)\u00b0C, um agitador de \npeneiras da marca Servitech modelo CT-025 e um jogo de peneiras da \nmarca \u201ca bronzinox\u201d com as aberturas iguais a 500 ?m, 425 ?m, 300 \n?m, 212 ?m, 125 ?m e um prato (<125 ?m). \n\nForam pesadas 5 amostras de 100 g de p\u00f3 atomizado e inseridos \nna estufa laboratorial para secagem completa. Assim que as amostras \natingiram peso constante, foram levadas para o agitador de peneiras \nonde ficaram por 15 min em agita\u00e7\u00e3o com frequ\u00eancia controlada. Ap\u00f3s \no t\u00e9rmino da agita\u00e7\u00e3o, foram pesadas as amostras de material que \nficaram retiradas em cada malha das peneiras. \n\n182\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nO percentual de material retido em cada malha foi utilizado para \nobter a distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do p\u00f3 atomizado e calculado de \nacordo com a Equa\u00e7\u00e3o (4.2): \n\n \n        (\n\n        \n  \n\n)      (4.2) \n\n \nonde:        ( ): percentual de material retido em cada malha; \n\n         ( ): massa de material retido em cada malha; \n   ( ): massa total de material. \n \nA distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do p\u00f3 atomizado apresentada pela \n\nFigura 4.1 mostra uma predomin\u00e2ncia de tamanhos de gr\u00e3os maiores \nque 300 ?m representado por um percentual de 61,29%. Esta \nconfigura\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o promove ao material cer\u00e2mico um bom \nempacotamento das part\u00edculas, conferindo propriedades mec\u00e2nicas \nadequadas para resistir ao processamento deste material na linha de \nprodu\u00e7\u00e3o. Assim, para a determina\u00e7\u00e3o das propriedades de transporte da \nescala intermedi\u00e1ria foi adotado o tamanho de part\u00edcula de 300 ?m. \n\n \nFigura 4.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do p\u00f3 atomizado \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \n  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n&lt;125 125 212 300 425 500\n\nV\na\n\nlo\nr\ne\ns \n\nA\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\ns \n\n(%\n)\n\nV\na\n\nlo\nr\ne\ns \n\nD\nis\n\ntr\nib\n\nu\n\u00edd\n\no\ns \n\n(%\n)\n\nTamanho (?m)\n\nValores Distribu\u00eddos (%)\n\nValores Acumulados (%)\n\n183\n\n\n\n4.1.3 Determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas \n\n \nA distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas foi realizada no \n\nLaborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais \u2013 CECAM em um \ngranul\u00f4metro a laser da marca Cilas 1064 com faixa anal\u00edtica de 0,04 \n?m a 500 ?m. Foi encaminhada ao laborat\u00f3rio uma amostra de 10 mL \nde barbotina para an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edcula. A \nbarbotina \u00e9 uma mistura processada de \u00e1gua, dispersante e diversas \nmat\u00e9rias-primas cer\u00e2micas que dar\u00e1 origem ao p\u00f3 atomizado ap\u00f3s a \netapa de atomiza\u00e7\u00e3o no processo produtivo. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas apresentada pela Figura \n4.2 mostra a exist\u00eancia de uma distribui\u00e7\u00e3o bimodal bem caracter\u00edstica. \nNesta distribui\u00e7\u00e3o tem-se um di\u00e2metro m\u00e9dio de part\u00edcula da ordem de \n15,56 ?m, um di\u00e2metro a 10% equivalente a 1,97 ?m, um di\u00e2metro a \n50%, equivalente a 10,80 ?m, e a 90% um di\u00e2metro de 37,04 ?m. Fica \nevidente que a amostra possui tamanhos de part\u00edculas muito finas \ndevido \u00e0 grande quantidade de argila (46,7%) que \u00e9 utilizada na \ncomposi\u00e7\u00e3o da massa cer\u00e2mica e tamb\u00e9m devido ao processo de \nmoagem. O di\u00e2metro m\u00e9dio foi utilizado para avaliar os problemas de \nfechamento da microescala e determinar os valores dos tensores. \n\n \nFigura 4.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas de uma amostra de \n\nbarbotina \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nH\nis\n\nto\ng\nr\na\nm\n\na\n (\n\n%\n)\n\nV\na\nlo\n\nr\ne\ns \n\nC\nu\n\nm\nu\n\nla\nti\n\nv\no\ns \n\n(%\n)\n\nDi\u00e2metro de Part\u00edcula (?m)\n\n184\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n4.1.4 Determina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea superficial espec\u00edfica e volume total de \n\nporos \n\n \nA \u00e1rea superficial espec\u00edfica e o volume total de poros de uma \n\namostra de p\u00f3 atomizado foram determinados no Laborat\u00f3rio de \nValoriza\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos Industriais \u2013 LABVALORA da UNESC. A \n\u00e1rea superficial espec\u00edfica e o volume total de poros foram determinados \npela t\u00e9cnica de BET com o equipamento Surface Area &amp; Pore Size \nAnalyzer da marca Quantachrome Instruments modelo NOVA 1200e. \n\nO valor obtido para a \u00e1rea superficial espec\u00edfica da amostra de p\u00f3 \natomizado foi de 16,495 m\u00b2/g e para o volume total de poros foi de \n5,553.10-2 cm\u00b3/g para poros com tamanho menor que 722,7 \u00c5 de raio. \nUma amostra pr\u00e9-compactada com uma press\u00e3o espec\u00edfica de 2,94 MPa \napresentou uma \u00e1rea superficial espec\u00edfica de 16,150 m\u00b2/g e um volume \ntotal de poros de 4,208.10-2 cm\u00b3/g para poros com tamanho menor que \n656,0 \u00c5 de raio. O valor apresentado para a \u00e1rea superficial espec\u00edfica \nn\u00e3o apresentou altera\u00e7\u00e3o significativa, mas para o volume total de poros \napresentou uma redu\u00e7\u00e3o de 24,22% do seu valor original em virtude da \naproxima\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de p\u00f3 atomizado devido a pr\u00e9-compacta\u00e7\u00e3o \nsofrida pela amostra. \n\nPara avaliar o efeito do grau de compacta\u00e7\u00e3o nestas propriedades, \na amostra foi compactada com uma press\u00e3o espec\u00edfica de 24,52 MPa. A \n\u00e1rea superficial espec\u00edfica da amostra foi de 14,977 m\u00b2/g, apresentando \numa redu\u00e7\u00e3o de 9,20% do seu valor original, demostrando que a \ncompacta\u00e7\u00e3o aproximou ainda mais os gr\u00e3os de p\u00f3 atomizado, \ndiminuindo a \u00e1rea superficial espec\u00edfica exposta dos gr\u00e3os. O volume \ntotal de poros obtido foi de 5,069.10-2 cm\u00b3/g para poros menores do que \n692,6 \u00c5 de raio, maior do que o apresentado pela amostra compactada a \numa press\u00e3o espec\u00edfica menor. Este aumento deve-se ao fato de que os \ngr\u00e3os de p\u00f3 atomizado s\u00e3o ocos e quando submetidos a press\u00f5es \nmaiores, estes se quebram expondo os espa\u00e7os vazios e aumentando o \nvolume de poros das amostras. \n\n \n4.1.5 An\u00e1lise qu\u00edmica por espectrometria de fluoresc\u00eancia de raios \n\nX e espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica \n\n \nAs an\u00e1lises qu\u00edmicas foram realizadas pelo Laborat\u00f3rio de \n\nDesenvolvimento e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais (LDCM) do SENAI por \nespectrometria de fluoresc\u00eancia de raios X e espectrometria de absor\u00e7\u00e3o \nat\u00f4mica. \n\n185\n\n\n\nAs amostras ensaiadas foram o p\u00f3 atomizado e as mat\u00e9rias-\nprimas que fazem parte da composi\u00e7\u00e3o da amostra estudada. Os \nresultados da an\u00e1lise qu\u00edmica est\u00e3o apresentados na Tabela 4.1. \n\n \nTabela 4.1 \u2013 An\u00e1lise qu\u00edmica das mat\u00e9rias-primas e do p\u00f3 atomizado \n\n(composi\u00e7\u00e3o) \n Mat\u00e9rias-Primas \n\n\u00d3xidos Anortozito Argila Calc\u00e1rio Caulim Quartzito Composi\u00e7\u00e3o \n\nSiO2 55,0 66,6 5,2 71,5 83,8 60,0 \nAl2O3 28,4 19,7 1,3 17,9 10,3 16,1 \nFe2O3 0,9 3,7 1,0 1,7 1,0 2,3 \nCaO 7,7 0,1 50,1 0,1 0,1 8,0 \nK2O 1,0 2,5 0,3 3,2 1,2 1,9 \nMgO 0,2 0,7 1,5 0,2 0,1 0,6 \nNa2O 3,1 0,1 0,1 0,2 0,1 0,4 \n\nAcess\u00f3rios 0,4 0,9 0,2 0,3 0,5 0,6 \nPerda ao Fogo 3,3 5,8 40,3 5,0 2,9 10,0 \n\nTotal 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0 \nFonte: o autor (2017). Os valores est\u00e3o em percentual. \n\n \nO mineral caulinita est\u00e1 presente em argilas e caulins, mas nos \n\nmateriais contidos neste trabalho verifica-se que as mat\u00e9rias-primas \nutilizadas possuem quantidades deste mineral, mas apresentam \ncontamina\u00e7\u00f5es com outros minerais, como ilitas e micas em virtude do \npercentual de \u00f3xido de ferro (Fe2O3) na argila (3,7%) e no caulim \n(1,7%) utilizado neste produto. \n\nOutro mineral importante para este trabalho \u00e9 a presen\u00e7a de \ncalcita (CaCO3) fornecido ao produto cer\u00e2mico atrav\u00e9s do calc\u00e1rio \npresente na composi\u00e7\u00e3o. O calc\u00e1rio presente neste trabalho tamb\u00e9m \npossui uma pequena contamina\u00e7\u00e3o com quartzo (SiO2), j\u00e1 que a \nquantidade de CO2 liberado pelo mineral seria teoricamente de 43,97%, \nsegundo informa\u00e7\u00e3o contida no Barthelmy (2017), enquanto que o \napresentado pelo calc\u00e1rio presente nesta mistura apresentou uma perda \nao fogo de 40,3%. \n\nMesmo com a presen\u00e7a de contamina\u00e7\u00f5es, para a modelagem \nmatem\u00e1tica do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico foi \nconsiderado que este \u00e9 composto basicamente de caulinita e calcita. \n\n \n4.1.6 An\u00e1lise termogravim\u00e9trica \n\n \nA an\u00e1lise termogravim\u00e9trica foi realizada no Laborat\u00f3rio de \n\nValoriza\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos Industriais (LABVALORA) da UNESC \n\n186\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nutilizando o analisador t\u00e9rmico simult\u00e2neo STA 449 F3 Jupiter da marca \nNETZSCH. Para verificar a influ\u00eancia da velocidade de aquecimento da \namostra (60 mg) sobre as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas foram efetuadas an\u00e1lises \ncom taxas de aquecimento iguais a 2,5 K?min-1, 5,0 K?min-1, 7,5 K?min-\n1, 10 K?min-1, 15 K?min-1 e 20 K?min-1 com atmosfera de ar sint\u00e9tico. A \nan\u00e1lise termogravim\u00e9trica foi utilizada para determinar os par\u00e2metros \ncin\u00e9ticos das etapas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos. \n\n \nFigura 4.3 \u2013 An\u00e1lises termogravim\u00e9tricas do p\u00f3 atomizado com varia\u00e7\u00e3o \n\nda taxa de aquecimento \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nA Figura 4.3 apresenta os resultados das desgaseifica\u00e7\u00f5es \n\npresentes nas amostras de p\u00f3 atomizado que foram submetidas a an\u00e1lise \ntermogravim\u00e9trica. Evidencia-se em todas as condi\u00e7\u00f5es de velocidade \nde aquecimento a exist\u00eancia de quatro etapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o. A \npartir da temperatura inicial da an\u00e1lise at\u00e9 aproximadamente 425 K, \nocorre a etapa de desidra\u00e7\u00e3o, ou seja, a remo\u00e7\u00e3o da \u00e1gua adsorvida, \nseguida de rea\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias at\u00e9 695 K. A combust\u00e3o da mat\u00e9ria-\norg\u00e2nica \u00e9 uma destas rea\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias e sua presen\u00e7a se d\u00e1 \ndevido ao fato das mat\u00e9rias-primas, que comp\u00f5e o p\u00f3 atomizado \nutilizado neste trabalho, serem todas naturais, ou seja, n\u00e3o passaram por \nnenhum processo de beneficiamento. Ap\u00f3s esta etapa tem-se in\u00edcio a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais at\u00e9 a temperatura de 910 K, \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n273 473 673 873 1073 1273 1473\n\nP\ne\nr\nd\n\na\n d\n\ne\n M\n\na\nss\n\na\n N\n\no\nr\nm\n\na\nli\n\nz\na\nd\n\na\n\nTemperatura (K)\n\n2,5 K/min\n5,0 K/min\n7,5 K/min\n10 K/min\n15 K/min\n20 K/min\n\n187\n\n\n\nfinalizando com a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos at\u00e9 1145 K. Estas \ntemperaturas s\u00e3o referentes para uma velocidade de aquecimento de 20 \nK?min-1. A perda de massa total para as diferentes taxas de aquecimento \napresentou um valor m\u00e9dio de 9,3%. Este comportamento da perda de \nmassa apresentado pela Figura 4.3 \u00e9 o mesmo observado nos trabalhos \nde Garcia-Ten (2005) e Escardino et al. (2013), j\u00e1 que os estudos s\u00e3o \nvoltados para massas destinadas \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de revestimentos \ncer\u00e2micos porosos. \n\n \nFigura 4.4 \u2013 Reprodutibilidade das an\u00e1lises termogravim\u00e9tricas \n\nnormalizadas: (a) taxa de aquecimento de 5,0 K/min e (b) taxa de \naquecimento de 20,0 K/min. \n\n (a) \n\n (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n273 473 673 873 1073 1273 1473\n\nP\ne\nr\nd\n\na\n d\n\ne\n M\n\na\nss\n\na\n N\n\no\nr\nm\n\na\nli\n\nz\na\nd\n\na\n\nTemperatura  (K)\n\n5,0 K/min (1)\n5,0 K/min (2)\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n273 473 673 873 1073 1273 1473\n\nP\ne\nr\nd\n\na\n d\n\ne\n M\n\na\nss\n\na\n N\n\no\nr\nm\n\na\nli\n\nz\na\n\nd\na\n\nTemperatura (K)\n\n20,0 K/min (1)\n20,0 K/min (2)\n\n188\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nPara verificar a reprodutibilidade dos resultados apresentados \npela an\u00e1lise termogravim\u00e9trica, foram escolhidas as taxas de \naquecimento de 5,0 K?min-1 e 20,0 K?min-1 para uma nova an\u00e1lise e os \nresultados est\u00e3o apresentados nas Figura 4.4.a e 4.4.b. As varia\u00e7\u00f5es \napresentadas entre os dois ensaios podem ser consideradas oscila\u00e7\u00f5es \nnormais para o experimento e n\u00e3o causam influ\u00eancias significativas na \nan\u00e1lise dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos e dos mecanismos de rea\u00e7\u00e3o. Isto pode \nser comprovado atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise estat\u00edstica, pois para a taxa de \naquecimento de 5,0 K?min-1 os par\u00e2metros R\u00b2, valor-p e fator F \napresentaram os valores iguais a 0,9993, zero e 303619, \nrespectivamente. Este valores mostram que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a entre os \nexperimentos. A mesma condi\u00e7\u00e3o \u00e9 observada para a taxa de \naquecimento de 20,0 K?min-1, apresentando os valores iguais a 0,9996, \nzero e 529715. No estudo de Antal et al. (2017) \u00e9 apresentado o \nresultado das an\u00e1lises termogravim\u00e9tricas para corpos cer\u00e2micos a base \ndos argilominerais ilita e caulinita, mostrando as etapas da desidrata\u00e7\u00e3o \nem um intervalo constante em que ocorrem as rea\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias e \ndepois a etapa de desidroxila\u00e7\u00e3o. Fica evidente neste estudo que a \nmistura utilizada \u00e9 composta majoritariamente por materiais mais ricos \nem caulinita. Pelo estudo de Arab, Ara\u00fajo e Pejon (2015) tamb\u00e9m \nevidencia-se o comportamento da perda de massa de uma mistura de \nmat\u00e9rias-primas influenciando em seu comportamento mas, \u00e0 medida \nque aumenta a quantidade de caulinita, o comportamento das etapas de \ndesidrata\u00e7\u00e3o e desidroxila\u00e7\u00e3o tem a mesma tend\u00eancia do material \nutilizado neste estudo. \n\nCom as an\u00e1lises termogravim\u00e9tricas em fun\u00e7\u00e3o da taxa de \naquecimento foram determinadas as temperaturas limites para cada \netapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o apresentada para as amostras atrav\u00e9s da \nderivada segunda da varia\u00e7\u00e3o da convers\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da temperatura. \nEstas temperaturas foram utilizadas para auxiliar na determina\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos para cada etapa. Estas etapas de desgaseifica\u00e7\u00f5es \nforam identificadas como (A) desidrata\u00e7\u00e3o, (B) rea\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, \n(C) desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e (D) decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos, conforme apresentado na Figura 4.5 para uma taxa de \naquecimento de 2,5 K?min-1. \n\nA Tabela 4.2 apresenta as temperaturas limites para cada etapa de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento e s\u00e3o compat\u00edveis \ncom os estudos realizados por Garcia-Ten (2005) e Escardino et al. \n(2013) comparando as etapas de desidrata\u00e7\u00e3o, rea\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos. \n\n189\n\n\n\nFigura 4.5 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o das temperaturas limites \ndas etapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o para uma taxa de aquecimento de 2,5 \n\nK?min-1 \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nTabela 4.2 \u2013 Temperaturas limites para cada etapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o. \n\nTaxa de Aquecimento (K min-1) Temperatura (K) \nA B C D \n\n2,5 420 650 890 1070 \n5,0 400 635 880 1065 \n7,5 415 675 890 1075 \n\n10,0 425 685 908 1090 \n15,0 425 705 920 1155 \n20,0 425 695 910 1145 \n\nFonte: o autor (2017). \n \n\n4.2 PREPARA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS CORPOS-DE-\n\nPROVA \n\n \nCom a caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00f3 atomizado realizada e para dar \n\ncontinuidade aos experimentos laboratoriais, foram preparados 110 \ncorpos-de-prova de dimens\u00f5es 80 mm de comprimento por 20 mm de \nlargura com massa de 7 g. A massa de p\u00f3 atomizado para cada corpo-de-\nprova foi medida em uma balan\u00e7a laboratorial digital com capacidade de \n3200 g, resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g e marca Ohaus. Os corpos-de-prova foram \n\n-0,0010\n\n-0,0005\n\n0,0000\n\n0,0005\n\n0,0010\n\n0,0015\n\n0,0020\n\n300 500 700 900 1100 1300\n\nd\n\u00b2X\n\n/d\nT\n\n\u00b2 \n(K\n\n-2\n)\n\nTemperatura (K)\n\nA B C D\n\n190\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nconfeccionados em uma prensa hidr\u00e1ulica laboratorial utilizando uma \npress\u00e3o espec\u00edfica de 4,903 MPa at\u00e9 a desarea\u00e7\u00e3o. Em seguida, foi \naplicada uma segunda press\u00e3o espec\u00edfica de 24,517 MPa. Os corpos-de-\nprova foram pesados em uma balan\u00e7a laboratorial digital com \ncapacidade de 3200 g, resolu\u00e7\u00e3o de 0,01g e marca Ohaus. \n\nOs corpos-de-prova foram inseridos em uma estufa laboratorial \nda marca Fanen modelo 315 SE e com temperatura de (110 ? 10)\u00b0C at\u00e9 \nsecagem completa. Ap\u00f3s a secagem, a massa das amostras foi \nnovamente medida. \n\n \n4.2.1 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente \n\n \nA massa espec\u00edfica aparente de cada corpo-de-prova foi \n\ndeterminada utilizando o princ\u00edpio de Arquimedes com merc\u00fario \nmet\u00e1lico no Laborat\u00f3rio de Cer\u00e2mica do Instituto Maximiliano \nGaidzinski. O sistema \u00e9 composto de um suporte com hastes met\u00e1licas \nrespons\u00e1veis pela imers\u00e3o dos corpos-de-prova no merc\u00fario, um \nrecipiente contendo merc\u00fario met\u00e1lico e uma balan\u00e7a laboratorial digital \ncom capacidade de 3200 g, resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g e marca Ohaus, \nconforme a Figura 4.6. \n\n \nFigura 4.6 \u2013 Sistema para determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente. \n\n \nFonte: Amor\u00f3s et al. (1992). \n\n \n\n191\n\n\n\nO sistema foi inicialmente calibrado atrav\u00e9s do ajuste grosso e \nfino, deslocando verticalmente o sistema de imers\u00e3o at\u00e9 que o ponteiro \nde ajuste toque suavemente a superf\u00edcie do merc\u00fario. Ap\u00f3s, a balan\u00e7a \nfoi zerada. Em seguida, o sistema de imers\u00e3o foi elevado e inserida a \namostra sobre o merc\u00fario, abaixando o sistema de imers\u00e3o sobre o \ncorpo-de-prova. No ajuste fino, o ponteiro de ajuste tocou suavemente a \nsuperf\u00edcie do merc\u00fario e assim registrou-se o valor do empuxo \napresentado pela balan\u00e7a. Para este experimento foi medida a \ntemperatura do merc\u00fario, pois a densidade do merc\u00fario \u00e9 influenciada \nde maneira significativa pela temperatura. \n\nAp\u00f3s as medidas dos empuxos, a massa espec\u00edfica aparente de \ncada corpo-de-prova foi calculada segundo a Equa\u00e7\u00e3o (4.3). \n\n    (\n        \n       \n\n)      (4.3) \n\n \nonde:    : massa espec\u00edfica aparente da amostra (g/cm\u00b3); \n\n         : Massa seca do corpo-de-prova (g); \n        : Massa do empuxo (g); \n    : massa espec\u00edfica do merc\u00fario met\u00e1lico (g/cm\u00b3). \n \nAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente, os corpos-de-\n\nprova foram recolocados na estufa para evitar a reidrata\u00e7\u00e3o. \nOs corpos-de-prova apresentaram uma massa espec\u00edfica aparente \n\na seco m\u00e9dia de (1,839? 0,002) g/cm\u00b3. \n \n\n4.2.2 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica real e da porosidade \n\n \nOs corpos-de-prova foram queimados em um forno mufla \n\nlaboratorial da marca MAITEC/INTI modelo FQR 1300/3 com taxa de \naquecimento de 10 K?min-1 nas temperaturas de 473,15 K; 573,15 K; \n673,15 K; 773,15 K; 873,15 K; 973,15 K; 1073,15 K; 1173,15 K e \n1273,15 K. Para cada condi\u00e7\u00e3o de temperatura foram queimados 10 \ncorpos-de-prova. Os corpos-de-prova foram colocados sobre uma placa \nrefrat\u00e1ria com altos e baixos relevos a fim de garantir uma maior \nuniformidade da temperatura em torno da amostra. Estas queimas \nocorreram no Laborat\u00f3rio de Valoriza\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos Industriais \n(LABVALORA) da UNESC. \n\nAp\u00f3s as queimas, a massa espec\u00edfica aparente de todos os corpos-\nde-prova foi determinada utilizando o princ\u00edpio de Arquimedes em \nmerc\u00fario met\u00e1lico, conforme o ensaio descrito no item 4.2.1. \n\n192\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nAs amostras foram trituradas em um almofariz, peneiradas em \nmalha 125 ?m e embaladas em diferentes sacos pl\u00e1sticos. Estas \namostras foram encaminhadas ao Laborat\u00f3rio de Cer\u00e2mica T\u00e9cnica \n(CERTEC) da UNESC para determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica real em \num picn\u00f4metro de h\u00e9lio da marca Quantachrome modelo Ultrapyc \n1200e. \n\nCom os resultados da massa espec\u00edfica aparente e da massa \nespec\u00edfica real foi poss\u00edvel calcular a porosidade das amostras de acordo \ncom a Equa\u00e7\u00e3o (4.4): \n\n    \n   \n\n     \n (4.4) \n\n \nonde:  : porosidade da amostra; \n\n    : massa espec\u00edfica aparente (g/cm\u00b3); \n      : massa espec\u00edfica real (g/cm\u00b3). \n \nA Figura 4.7 apresenta os resultados para a massa espec\u00edfica \n\naparente e da porosidade das amostras em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de \nqueima. A porosidade \u00e9 referente a escala intermedi\u00e1ria da modelagem \nmatem\u00e1tica das equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica e de \nconserva\u00e7\u00e3o da energia. O comportamento da massa espec\u00edfica aparente \ne da porosidade das amostras queimadas deve-se em virtude da \ndesidrata\u00e7\u00e3o e de rea\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias dos argilominerais que ocorrem \ndesde a temperatura de 393,15 K at\u00e9 693,15 K. Estas rea\u00e7\u00f5es liberam \nbasicamente CO2 e vapor de \u00e1gua, aumentando a porosidade e, em \ndecorr\u00eancia, a massa espec\u00edfica aparente tem seu valor reduzido. Ap\u00f3s \nestas rea\u00e7\u00f5es, tem-se in\u00edcio em 693,15 K a desidroxila\u00e7\u00e3o, ou seja, a \nperda das hidroxilas presentes na estrutura cristalina dos argilominerais \nat\u00e9 898,15 K, liberando uma grande quantidade de vapor de \u00e1gua, \npromovendo um aumento na porosidade das amostras e diminuindo a \nmassa espec\u00edfica aparente. A partir da temperatura de 898,15 K tem-se \nin\u00edcio as rea\u00e7\u00f5es de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, com uma grande \nlibera\u00e7\u00e3o de CO2, encerrando a desgaseifica\u00e7\u00e3o em 1128,15 K. Nesta \netapa ocorre um significativo aumento da porosidade das amostras e \nredu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente, seguido de uma redu\u00e7\u00e3o do \ntamanho linear das placas cer\u00e2micas. Ap\u00f3s esta temperatura, o material \ncer\u00e2mico continua a sua transforma\u00e7\u00e3o com a \u201cfus\u00e3o\u201d de alguns \nmateriais, o que promove uma redu\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os vazios e \nconsequente aumento da massa espec\u00edfica aparente. \n\n \n\n193\n\n\n\nFigura 4.7 \u2013 Influ\u00eancia da temperatura de queima na massa espec\u00edfica \naparente e da porosidade das amostras prensadas \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nAinda de acordo com a Figura 4.7, pode-se perceber que a \n\nporosidade est\u00e1 variando ao longo do aumento da temperatura de \nqueima das amostras, mas entre as temperaturas de 473,15 K a 773,15 K \na porosidade tem pouca varia\u00e7\u00e3o e apresenta um valor m\u00e9dio de 0,315 ? \n0,002. Entre as temperaturas de 873,15 K a 1173,15 K a porosidade tem \numa varia\u00e7\u00e3o um pouco mais expressiva e apresentou um valor m\u00e9dio \nde 0,357 ? 0,009. Estes dois valores de porosidade foram utilizados para \nan\u00e1lise dos problemas de fechamento e c\u00e1lculo dos tensores das \nequa\u00e7\u00f5es governantes da escala intermedi\u00e1ria para as etapas de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e da decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos. \n\n \n4.3 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA PERDA DE MASSA DOS CORPOS-DE-\n\nPROVA \n\n \nPara a avalia\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia da taxa de aquecimento nas etapas \n\nde desgaseifica\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico, foi necess\u00e1ria a montagem de \num aparato experimental para realizar a leitura e a coleta dos dados \ndurante a queima dos corpos-de-prova. Este aparato consiste de um \nforno de queima r\u00e1pida MAITEC/INTI modelo FQR 1300/3 para \nsimula\u00e7\u00e3o do ciclo de queima, sendo acoplada uma balan\u00e7a anal\u00edtica da \nmarca BEL modelo M214Ai com resolu\u00e7\u00e3o de 0,0001g sobre o mesmo \n\n0,29\n\n0,3\n\n0,31\n\n0,32\n\n0,33\n\n0,34\n\n0,35\n\n0,36\n\n0,37\n\n0,38\n\n0,39\n\n1650\n\n1675\n\n1700\n\n1725\n\n1750\n\n1775\n\n1800\n\n1825\n\n1850\n\n1875\n\n400 600 800 1000 1200 1400\n\nP\no\n\nr\no\n\nsi\nd\n\na\nd\n\ne\n (\n?\n?\n)\n\nM\na\n\nss\na\n\n E\nsp\n\ne\nc\n\u00edf\n\nic\na\n A\n\np\na\n\nr\ne\nn\n\nte\n (\n\nk\ng\n\n/m\n\u00b3)\n\nTemperatura (K)\n\nMEA (kg/m\u00b3)\n\nPorosidade\n\n194\n\n\n\n \n \n\n \n \n\ne ambos eram conectados a um computador atrav\u00e9s de cabos \nconversores de comunica\u00e7\u00e3o serial para USB. Preso a balan\u00e7a anal\u00edtica, \nna parte inferior, foi fixada uma haste met\u00e1lica com um porta amostra \npara deixar o corpo-de-prova suspenso dentro do forno. Dessa forma, os \ndados da massa dos corpos-de-prova e da temperatura do forno eram \ntransferidos sequencialmente para o computador a cada segundo pelo \nsoftware ScadaBR e, posteriormente, os dados foram analisados no \nsoftware Microsoft Excel. A coleta dos dados de temperatura era \nrealizada por meio de um controlador de temperatura, marca Novus, \nmodelo (N1100) ao qual era adaptada uma fonte de alimenta\u00e7\u00e3o de \nenergia e um conversor digital de comunica\u00e7\u00e3o serial para USB, modelo \nUSB-i485. \n\nAs taxas de aquecimento utilizadas para a queima dos corpos-de-\nprova foram de 3 K?min-1, 5 K?min-1, 8 K?min-1, 10 K?min-1, 15 K?min-1 \ne 20 K?min-1 com temperatura m\u00e1xima de 1273,15 K. A Figura 4.8 \nmostra o dispositivo que foi constru\u00eddo para o desenvolvimento deste \nestudo. \n\n \nFigura 4.8 \u2013 Conjunto montado para an\u00e1lise t\u00e9rmica gravim\u00e9trica. \n\nSistema composto por um forno el\u00e9trico, uma balan\u00e7a anal\u00edtica (0,0001 \ng), um sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados e um dispositivo porta amostra \n\n(interno ao forno). \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\nA compila\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises termogravim\u00e9tricas realizadas com o \nconjunto montado para este estudo est\u00e1 apresentada pela Figura 4.9. \n\n1000\u00b0C\n\n1000\u00b0C\n+- P\n\n88\n\n90\n\n92\n\n94\n\n96\n\n98\n\n100\n\n102\n\n0 200 400 600 800 1000 1200\n\nM\na\n\nss\na\n\n(g\n)\n\nTemperatura(\u00baC)\n\nAquisi\u00e7\u00e3o de Dados\n\nMassa da Amostra\n\nTem\nperatura do Forno\n\nBalan\u00e7a\n\nSuporte balan\u00e7a\n\nPorta amostra\n\nForno\n\n195\n\n\n\nPercebe-se que a taxa de aquecimento influencia significativamente na \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o das amostras analisadas no conjunto, j\u00e1 que a massa \nm\u00e9dia das amostras \u00e9 da ordem de 105 vezes maior daquelas que foram \nobtidas pela an\u00e1lise termogravim\u00e9trica das amostras de p\u00f3 atomizado \ndada pela Figura 4.3. Al\u00e9m da massa da amostra, est\u00e3o relacionados a \neste fen\u00f4meno o tamanho da c\u00e2mara de queima, o sistema de \naquecimento e os mecanismos de transfer\u00eancia de calor. A velocidade \nde aquecimento influencia significativamente na transfer\u00eancia de calor, \npois como o sistema \u00e9 com aquecimento atrav\u00e9s de resist\u00eancias el\u00e9tricas, \ntem-se o tempo necess\u00e1rio para o aumento de temperatura das \nresist\u00eancias, o aquecimento do ar, o efeito da radia\u00e7\u00e3o das paredes e \nresist\u00eancias e, por fim, a transfer\u00eancia de calor por condu\u00e7\u00e3o para o \ninterior do corpo-de-prova. Estes gradientes de temperatura n\u00e3o s\u00e3o \nobservados de maneira significativa na outra metodologia de \ndetermina\u00e7\u00e3o da perda de massa. Mesmo com estas influ\u00eancias na \ndetermina\u00e7\u00e3o da perda de massa dos corpos-de-prova, estes \napresentaram uma perda de massa total para as diferentes taxas de \naquecimento de 9,3%. \n\n \nFigura 4.9 \u2013 An\u00e1lise termogravim\u00e9trica normalizada dos corpos-de-\n\nprova atrav\u00e9s do forno de queima r\u00e1pida \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nCom as an\u00e1lises termogravim\u00e9tricas em fun\u00e7\u00e3o da taxa de \n\naquecimento, foram determinadas as temperaturas limites para cada \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n273 473 673 873 1073 1273 1473\n\nP\ne\nr\nd\n\na\n d\n\ne\n M\n\na\nss\n\na\n N\n\no\nr\nm\n\na\nli\n\nz\na\n\nd\na\n\nTemperatura (K)\n\n3 K/min\n5 K/min\n8 K/min\n10 K/min\n15 K/min\n20 K/min\n\n196\n\n\n\n \n \n\n \n \n\netapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o apresentada para as amostras, conforme a \nFigura 4.10, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da derivada segunda da varia\u00e7\u00e3o da \nconvers\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da temperatura. Estas temperaturas foram \nutilizadas para auxiliar na determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos para \ncada etapa. Estas etapas de desgaseifica\u00e7\u00f5es foram identificadas como \n(A) desidrata\u00e7\u00e3o, (B) rea\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, (C) desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais e (D) decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, seguindo o mesmo \nracioc\u00ednio das amostras de p\u00f3 atomizado. \n\n \nFigura 4.10 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o das temperaturas limites \n\ndas etapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o no forno de queima r\u00e1pida \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nA Tabela 4.3 apresenta as temperaturas limites para cada etapa de \n\ndesgaseifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento. As etapas da \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o dos corpos-de-prova, evidenciadas pela an\u00e1lise \ntermogravim\u00e9trica atrav\u00e9s do conjunto elaborado para este estudo tem o \nmesmo comportamento apresentado pelos trabalhos de Garcia-Ten \n(2005), Escardino et al. (2013), Arab, Ara\u00fajo e Pejon (2015) e Antal et \nal. (2017). \n\n \n \n\n  \n\n-1,0E-05\n\n-5,0E-06\n\n0,0E+00\n\n5,0E-06\n\n1,0E-05\n\n1,5E-05\n\n2,0E-05\n\n273 373 473 573 673 773 873 973 1073 1173\n\nd\n\u00b2X\n\n/d\nT\n\n\u00b2 \n(K\n\n-2\n)\n\nTemperature (K)\n\nA B C D\n\n197\n\n\n\nTabela 4.3 \u2013 Temperaturas limites para cada etapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o no \nforno de queima r\u00e1pida. \n\nTaxa de Aquecimento (K min-1) \nTemperatura (K) \n\nA B C D \n3,0 385 640 835 1025 \n5,0 378 673 828 1055 \n8,0 405 680 828 1073 \n\n10,0 395 690 865 1075 \n15,0 415 660 865 1095 \n20,0 440 660 888 1162 \n\nFonte: o autor (2017). \n \n\n4.4 DETERMINA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS CIN\u00c9TICOS DAS \n\nDESGASEIFICA\u00c7\u00d5ES DO MATERIAL CER\u00c2MICO \n \n\n4.4.1 Energia de Ativa\u00e7\u00e3o \n\n \nA determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos se faz necess\u00e1rio para \n\navaliar o tipo de mecanismo que est\u00e1 ocorrendo nas desgaseifica\u00e7\u00f5es do \nmaterial cer\u00e2mico. Diversos m\u00e9todos de an\u00e1lise de dados \ntermogravim\u00e9tricos foram desenvolvidos para a avalia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros \ncin\u00e9ticos, tais como a energia de ativa\u00e7\u00e3o e o fator pr\u00e9-exponencial para \nrea\u00e7\u00f5es de decomposi\u00e7\u00e3o em estado s\u00f3lido, conforme descri\u00e7\u00e3o \nrealizada no Cap\u00edtulo 2 deste trabalho sobre os fen\u00f4menos qu\u00edmicos que \nocorrem na queima dos materiais cer\u00e2micos, mais especificamente no \nsubcap\u00edtulo 2.2.2. \n\nOs dados termogravim\u00e9tricos utilizados para a determina\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos foram os obtidos na caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00f3 \natomizado. \n\nCom a Tabela 4.2 foram encontrados os limites de cada etapa de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o e calculada a convers\u00e3o em cada uma delas. \nInicialmente foi determinada a energia de ativa\u00e7\u00e3o das etapas de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos \nutilizando o m\u00e9todo da isoconvers\u00e3o para um sistema n\u00e3o isot\u00e9rmico \nconforme descrito por G\u00fcler e Sarier (1990), Brown (2001) e Pt\u00e1cek et \nal. (2011). \n\nA determina\u00e7\u00e3o da energia de ativa\u00e7\u00e3o para as etapas de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos foi \natrav\u00e9s da lineariza\u00e7\u00e3o da forma integral da varia\u00e7\u00e3o do grau de \nconvers\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da temperatura (Equa\u00e7\u00e3o (4.5)): \n\n198\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n ( )  \n  \n  \n ?   ( \n\n  \n  \n)  \n\n \n\n  \n\n (4.5) \n\n \nonde  ( ) \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o do mecanismo de rea\u00e7\u00e3o em estado s\u00f3lido,    \u00e9 \no fator pr\u00e9-exponencial, onde sua unidade depende do mecanismo da \nrea\u00e7\u00e3o em estado s\u00f3lido,    \u00e9 a taxa de aquecimento (K?min\n\n-1),    \u00e9 a \nenergia de ativa\u00e7\u00e3o (J?mol-1),   \u00e9 a constante dos gases ideais (8,314 \nJ?mol-1?K-1),    \u00e9 a temperatura inicial de cada etapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o \n(K) e   \u00e9 a temperatura final de cada etapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o (K). \n\nA forma linearizada da Equa\u00e7\u00e3o (4.5) assume a forma da \nEqua\u00e7\u00e3o de Kissinger (Pt\u00e1cek et al, 2011; Romero, Mart\u00edn-M\u00e1rquez e \nRinc\u00f3n, 2006; Prodanovi?, Zivkovi? e Radosavljevi?, 1997), dada pela \nEqua\u00e7\u00e3o (4.6): \n\n  (\n  \n   \n\n)            \n  \n  \n\n (4.6) \n\n \nAssim, foram constru\u00eddas as rela\u00e7\u00f5es   (\n\n  \n\n   \n) versus   ?  para \n\nque atrav\u00e9s do valor do coeficiente angular fosse determinada a energia \nde ativa\u00e7\u00e3o, uma vez que o mecanismo de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica n\u00e3o era \nconhecido, conforme apresentado pelas Figuras 4.11.a e 4.11.b. \n\n A Tabela 4.4 apresenta o valor da energia de ativa\u00e7\u00e3o para as \netapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o analisadas. A energia de ativa\u00e7\u00e3o para a etapa \nda desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais, mais especificamente para o \nmineral caulinita, tem um valor m\u00e9dio de 224682 J?mol-1 com erro \npadr\u00e3o de 7570 J?mol-1, sendo compat\u00edvel com os valores apresentados \npor Boy e B\u00f6hme (1977) (215,6 ? 0,9 kJ?mol-1), Cabrera e Eddleston \n(1983)(214,6 kJ?mol-1), Saikia et al. (2002) (140 \u2013 300 kJ?mol-1, \ndependendo do grau de cristalinidade, tamanho da part\u00edcula, vapor de \n\u00e1gua, entre outros) e Pt\u00e1cek et al. (2010a) (242 kJ?mol-1). Este valor \nm\u00e9dio de energia de ativa\u00e7\u00e3o foi utilizado para calcular os valores do \nfator pr\u00e9-exponencial para cada taxa de aquecimento estudada. \n\n A decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, representada pela calcita, \napresentou um valor m\u00e9dio para a energia de ativa\u00e7\u00e3o de 230175 J?mol-\n1, com erro padr\u00e3o de 9070 J?mol-1, compat\u00edvel com os trabalhos \nrealizados por Gallagher e Johnson (1973), Criado et al. (1995)(191 ? 5 \nkJ?mol-1), L\u2019vov (2002), mas ficando acima dos valores apresentador \npor Garcia-Ten et al. (2010a) devido as condi\u00e7\u00f5es de processamento. \nAinda assim, o valor m\u00e9dio da energia de ativa\u00e7\u00e3o para a decomposi\u00e7\u00e3o \n\n199\n\n\n\ndos carbonatos (calcita) foi utilizado para obten\u00e7\u00e3o do fator pr\u00e9-\nexponencial desta etapa da desgaseifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \nFigura 4.11 \u2013 Energia de ativa\u00e7\u00e3o (EA) de cada etapa da desgaseifica\u00e7\u00e3o \ndo material cer\u00e2mico: a) desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita); \n\nb) decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita). \n\n (a) \n\n (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n \n\n-14,0\n\n-13,8\n\n-13,6\n\n-13,4\n\n-13,2\n\n-13,0\n\n-12,8\n\n-12,6\n\n-12,4\n\n-12,2\n\n-12,0\n0,00100 0,00110 0,00120 0,00130 0,00140 0,00150\n\nln\n(?\n\n/(\nR\n\nT\n\u00b2)\n\n1/T (K-1)\n\n0,90 0,80 0,70 0,50 0,30 0,25 0,10\n\n-14,6\n\n-14,4\n\n-14,2\n\n-14,0\n\n-13,8\n\n-13,6\n\n-13,4\n\n-13,2\n\n-13,0\n\n-12,8\n\n-12,6\n0,00090 0,00095 0,00100 0,00105 0,00110\n\nln\n(?\n\n/(\nR\n\nT\n\u00b2)\n\n1/T (K-1)\n\n0,90 0,80 0,70 0,50 0,30 0,25 0,10\n\n200\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nTabela 4.4 \u2013 Valores da energia de ativa\u00e7\u00e3o para as etapas de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico para sistemas n\u00e3o isot\u00e9rmicos. \nDesidroxila\u00e7\u00e3o dos Argilominerais Decomposi\u00e7\u00e3o dos Carbonatos \n\nConvers\u00e3o(X) Energia de Ativa\u00e7\u00e3o \n(J/mol) \n\nConvers\u00e3o(X) Energia de Ativa\u00e7\u00e3o \n(J/mol) \n\n0,10 196613 0,10 265209 \n0,25 212911 0,25 250746 \n0,30 210950 0,30 243013 \n0,50 220657 0,50 228145 \n0,70 233473 0,70 216656 \n0,80 250945 0,80 208918 \n0,90 247227 0,90 198541 \n\nM\u00e9dia 224682 M\u00e9dia 230175 \nErro Padr\u00e3o 7570 Erro Padr\u00e3o 9070 \n\nFonte: o autor (2017). \n \nA an\u00e1lise dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos tamb\u00e9m foi realizada para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es obtidas com as queimas dos corpos-de-prova realizadas no \nconjunto montado para este trabalho. Os dados apresentados pela Tabela \n4.5 mostram os resultados da t\u00e9cnica utilizada para a determina\u00e7\u00e3o da \nenergia de ativa\u00e7\u00e3o das etapas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais \n(caulinita) e da decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita). A energia de \nativa\u00e7\u00e3o para a desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais foi de 116592 J?mol-1 \napresentando um erro padr\u00e3o de 3751 J.mol-1, e para a decomposi\u00e7\u00e3o \ndos carbonatos foi de 116617 J?mol-1, apresentando um erro padr\u00e3o de \n4445 J?mol-1, conforme Tabela 4.5, e demonstram ser menores do que os \nobtidos pela an\u00e1lise termogravim\u00e9trica do p\u00f3 atomizado. Estes \nresultados apontam para uma influ\u00eancia da quantidade de massa da \namostra que foi analisada, o grau de compacta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de p\u00f3 \natomizado, o tamanho da c\u00e2mara de queima e a taxa de aquecimento. As \ninflu\u00eancias da quantidade de massa e do grau de compacta\u00e7\u00e3o foram \nestudadas por Machado et al. (2014), evidenciando uma varia\u00e7\u00e3o na \nperda de massa das amostras estudadas. Mesmo assim, o valor m\u00e9dio da \nenergia de ativa\u00e7\u00e3o da desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais foi pr\u00f3ximo \ndaquele encontrado por Saikia et al. (2002) (140 \u2013 300 kJ?mol-1, \ndependendo do grau de cristalinidade, tamanho da part\u00edcula, vapor de \n\u00e1gua, entre outros). O valor da energia de ativa\u00e7\u00e3o para a decomposi\u00e7\u00e3o \ndos carbonatos (calcita) ficou pr\u00f3ximo do valor encontrado por Garcia-\nTen et al. (2010a) que foi de 119689 J?mol-1, sob condi\u00e7\u00f5es muito \nparecidas de processamento. Para diferentes taxas de aquecimento foi \nobtido um valor m\u00e9dio de energia de ativa\u00e7\u00e3o de 144600 J?mol-1 por \n\n201\n\n\n\nRajeswara Rao (1996) e por Escardino, Garc\u00eda-Ten e Feliu (2008) que \nfoi de 175000 J?mol-1. \n\n \nTabela 4.5 \u2013 Valores da energia de ativa\u00e7\u00e3o para as etapas de \n\ndesgaseifica\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico para sistemas n\u00e3o isot\u00e9rmicos. \nDesidroxila\u00e7\u00e3o dos Argilominerais Decomposi\u00e7\u00e3o dos Carbonatos \n\nConvers\u00e3o(X) Energia de Ativa\u00e7\u00e3o \n(J/mol) \n\nConvers\u00e3o(X) Energia de Ativa\u00e7\u00e3o \n(J/mol) \n\n0,10 111587 0,10 127852 \n0,25 132447 0,25 126594 \n0,30 128397 0,30 124804 \n0,50 114115 0,50 120697 \n0,70 109796 0,70 111561 \n0,80 105827 0,80 109155 \n0,90 113974 0,90 95658 \n\nM\u00e9dia 116592 M\u00e9dia 116617 \nErro Padr\u00e3o 3751 Erro Padr\u00e3o 4445 \n\nFonte: o autor (2017). \n \n\n4.4.2 Mecanismos de Rea\u00e7\u00e3o em Estado S\u00f3lido e Fator Pr\u00e9-\n\nExponencial \n \nPara finalizar a an\u00e1lise da cin\u00e9tica das etapas da desgaseifica\u00e7\u00e3o \n\ndo material cer\u00e2mico durante o aquecimento na opera\u00e7\u00e3o de queima, \ntem-se a necessidade de determinar o mecanismo de rea\u00e7\u00e3o e o fator \npr\u00e9-exponencial. In\u00fameros mecanismos de rea\u00e7\u00e3o em estado s\u00f3lido s\u00e3o \ndescritos por Dollimore, Tong e Alexander (1996), Saikia et al. (2002), \nKhawam e Flanagan (2008) e Pt\u00e1cek et al. (2010a) e estes devem ser \ntestados, a fim de saber qual destes mecanismos est\u00e1 atuando em cada \netapa. \n\nExistem duas maneiras de determinar estes dois par\u00e2metros, o \nmecanismo e o fator pr\u00e9-exponencial, para sistemas n\u00e3o-isot\u00e9rmicos. O \nprimeiro deles \u00e9 atrav\u00e9s do m\u00e9todo diferencial representado pela \nEqua\u00e7\u00e3o 4.7: \n\n \n  \n\n  \n \n  \n  \n    ( \n\n  \n  \n)   ( ) (4.7) \n\n \nonde    \u00e9 o fator pr\u00e9-exponencial a ser determinado,    \u00e9 a taxa de \naquecimento (K?min-1),    \u00e9 a energia de ativa\u00e7\u00e3o (J?mol\n\n-1),   \u00e9 a \nconstante universal dos gases ideais (8,314 J?mol-1?K-1),   \u00e9 a \n\n202\n\n\n\n \n \n\n \n \n\ntemperatura do sistema (K) e  ( ) \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o que representa o \nmecanismo de rea\u00e7\u00e3o que est\u00e1 ocorrendo no sistema e que depende da \nconvers\u00e3o (X). \n\nOs dados experimentais permitiram calcular a derivada da \nconvers\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a temperatura e com a Equa\u00e7\u00e3o (4.7) foi poss\u00edvel \ncalcular o valor desta derivada utilizando a energia de ativa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \nobtida anteriormente para as etapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o. O valor do fator \npr\u00e9-exponencial foi calculado utilizando um m\u00e9todo num\u00e9rico atrav\u00e9s \nde uma planilha eletr\u00f4nica, seguindo o crit\u00e9rio de parada dado pela \nEqua\u00e7\u00e3o (4.12). \n\nO segundo m\u00e9todo \u00e9 a forma integral da Equa\u00e7\u00e3o (4.7), chamado \nde m\u00e9todo integral e representado pela Equa\u00e7\u00e3o (4.8): \n\n \n\n ( )  \n  \n  \n ?   ( \n\n  \n  \n)  \n\n \n\n  \n\n (4.8) \n\n \nonde a fun\u00e7\u00e3o  ( ) \u00e9 a integral da fun\u00e7\u00e3o  ( ) dada pela Equa\u00e7\u00e3o \n(4.9): \n \n\n ( )  ?\n  \n\n ( ) \n\n \n\n \n\n (4.9) \n\n \nNeste trabalho foi utilizado o m\u00e9todo integral para definir o \n\nmecanismo de rea\u00e7\u00e3o mais adequado e determinar o valor do fator pr\u00e9-\nexponencial do mesmo. Como a energia de ativa\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi determinada \nanteriormente, estes valores ser\u00e3o utilizados para calcular \nnumericamente e definir estes par\u00e2metros. \n\nPara acelerar o processo de determina\u00e7\u00e3o, buscou-se na literatura \ninforma\u00e7\u00f5es sobre os mecanismos mais comuns para cada etapa de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico. \n\nO m\u00e9todo consistiu em substituir a fun\u00e7\u00e3o  ( ) na Equa\u00e7\u00e3o \n(4.9). Em seguida, a convers\u00e3o (X) foi isolada dos demais termos, sendo \nposs\u00edvel obter o valor da convers\u00e3o. A etapa de desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais (caulinita) apresentou mecanismo baseado na ordem da \nrea\u00e7\u00e3o elementar. Seu comportamento foi compat\u00edvel com o mecanismo \nde segunda ordem dado pela Equa\u00e7\u00e3o (4.10) e sendo confirmado pela \nliteratura atrav\u00e9s dos trabalhos de Boy e B\u00f6hme (1977), Cabrera e \n\n203\n\n\n\nEddleston (1983), Killingley e Day (1990), Levy e Hurst (1993) e \nPt\u00e1?ek et al. (2010a). \n\n \n\n ( )  [\n \n\n(   )\n]    (4.10) \n\n \nO c\u00e1lculo da convers\u00e3o (X) foi realizado de acordo com a \n\nEqua\u00e7\u00e3o (4.11): \n \n\n    {\n \n\n[  \n  \n  \n ?    ( \n\n  \n  \n)  \n\n \n\n  \n]\n} (4.11) \n\n \nPara calcular o valor do fator pr\u00e9-exponencial de cada etapa de \n\ndesgaseifica\u00e7\u00e3o e cada condi\u00e7\u00e3o experimental de taxa de aquecimento, \nfoi utilizado um m\u00e9todo num\u00e9rico atrav\u00e9s de uma planilha eletr\u00f4nica. \nComo crit\u00e9rio de parada foi calculado o erro (ER) entre a convers\u00e3o \nexperimental e a convers\u00e3o calculada atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o (4.12) at\u00e9 que \neste erro fosse minimizado: \n\n \n\n   ?\n? (             )\n\n  \n   \n\n   \n (4.12) \n\n \nA Figura 4.12 apresenta a compara\u00e7\u00e3o entre a convers\u00e3o \n\nexperimental e a convers\u00e3o calculada a partir da Equa\u00e7\u00e3o (4.11) \nutilizando o valor da energia de ativa\u00e7\u00e3o de 224682 J?mol-1. O \ncomportamento da convers\u00e3o calculada foi compat\u00edvel com o valor \nexperimental, mostrando que o mecanismo de rea\u00e7\u00e3o selecionado \nconsegue abranger o comportamento da desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais (caulinita). A Tabela 4.6 apresenta os valores dos fatores \npr\u00e9-exponenciais para cada taxa de aquecimento estudada e a an\u00e1lise \nestat\u00edstica comprovando a compatibilidade entre a convers\u00e3o \nexperimental e a convers\u00e3o calculada pelo mecanismo de rea\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n\n204\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 4.12 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do fator pr\u00e9-exponencial para a etapa de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais contidos no p\u00f3 atomizado em fun\u00e7\u00e3o \nda taxa de aquecimento: a) 2,5 K?min-1; b) 5,0 K?min-1; c) 7,5 K?min-1; \n\nd) 10,0 K?min-1; e) 15,0 K?min-1; f) 20,0 K?min-1. \n\n \n  (a)     (b) \n\n \n  (c)     (d) \n\n \n  (e)     (f) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura  (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n690 740 790 840 890\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900 950\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n205\n\n\n\nTabela 4.6 \u2013 Valores do fator pr\u00e9-exponencial para cada taxa de \naquecimento na etapa de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) \n\npara o p\u00f3 atomizado. \nEnergia de Ativa\u00e7\u00e3o (J?mol\n\n-1\n): 224682 \n\nTaxa de Aquecimento \n\n(K?min\n-1\n\n) \n\nFator pr\u00e9-exponencial \n\nko (m\u00b3?mol\n-1\n?min\n\n-1\n) \n\nR\u00b2 valor-p Fator F \n\n2,5 2,36422.1014 0,9972 2,49?10-37 10036 \n5,0 4,66827.1014 0,9959 8,48?10-40 7799 \n7,5 4,83896.1014 0,9966 1,06?10-38 8940 \n\n10,0 4,58908.1014 0,9973 7,00?10-44 12040 \n15,0 4,92374.1014 0,9978 1,80?10-45 15039 \n20,0 4,89102.1014 0,9964 2,67?10-44 9607 \n\nFonte: o autor (2017). \n \nA decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos e o mecanismo de rea\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 baseado na ordem da rea\u00e7\u00e3o. O comportamento da \nconvers\u00e3o calculada foi compat\u00edvel com a convers\u00e3o experimental \nutilizando um mecanismo de primeira ordem, como pode ser visto pela \nFigura 4.13 para todas as taxas de aquecimento utilizadas neste estudo. \nA Equa\u00e7\u00e3o (4.13) representa o mecanismo de primeira ordem. Este \nmecanismo \u00e9 compat\u00edvel com o trabalho de Price et al. (1985): \n\n ( )    [\n \n\n(   )\n] (4.13) \n\n \nO c\u00e1lculo da convers\u00e3o (X) foi realizado de acordo com a \n\nEqua\u00e7\u00e3o (4.14): \n\n    [\n \n\n  \n  \n ?    ( \n\n  \n  \n)  \n\n \n\n  \n\n] (4.14) \n\n \nA Figura 4.13 apresenta a compara\u00e7\u00e3o entre a convers\u00e3o \n\nexperimental e a convers\u00e3o calculada a partir da Equa\u00e7\u00e3o (4.14) \nutilizando o valor da energia de ativa\u00e7\u00e3o de 230175 J?mol-1. O \ncomportamento da convers\u00e3o calculada foi compat\u00edvel com o valor \nexperimental, mostrando que o mecanismo de rea\u00e7\u00e3o selecionado \nconsegue abranger o comportamento da decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos. \nA Tabela 4.7 apresenta os valores dos fatores pr\u00e9-exponenciais para \ncada taxa de aquecimento estudada e a an\u00e1lise estat\u00edstica comprovando a \ncompatibilidade entre a convers\u00e3o experimental e a convers\u00e3o calculada \npelo mecanismo de rea\u00e7\u00e3o. \n\n206\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 4.13 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do fator pr\u00e9-exponencial para a etapa de \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) contidos no p\u00f3 atomizado em \nfun\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento: a) 2,5 K?min-1; b) 5,0 K?min-1; c) 7,5 \n\nK?min-1; d) 10,0 K?min-1; e) 15,0 K?min-1; f) 20,0 K?min-1. \n\n  \n  (a)     (b) \n\n  \n  (c)     (d) \n\n  \n  (e)     (f) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n850 900 950 1000 1050\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n860 910 960 1010 1060 1110\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n865 915 965 1015 1065 1115\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n880 930 980 1030 1080\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n880 930 980 1030 1080 1130\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n900 950 1000 1050 1100 1150\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n207\n\n\n\nTabela 4.7 \u2013 Valores do fator pr\u00e9-exponencial para cada taxa de \naquecimento na etapa de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) para o \n\np\u00f3 atomizado. \nEnergia de Ativa\u00e7\u00e3o (J?mol\n\n-1\n) 230175   \n\nTaxa de \n\nAquecimento \n\n(K?min\n-1\n\n) \n\nFator pr\u00e9-\n\nexponencial,  \n\nko (min\n-1\n\n) \nR\u00b2 valor-p Fator F \n\n2,5 7,385111.1010 0,9946 2,50?10-41 6486 \n5,0 1,404076.1011 0,9959 2,33?10-43 8484 \n7,5 1,463598.1011 0,9941 7,11?10-43 6254 \n\n10,0 1,352981.1011 0,9937 3,40?10-41 5663 \n15,0 1,280944.1011 0,9971 6,70?10-59 15714 \n20,0 1,462549.1011 0,9981 2,62?10-60 22979 \n\nFonte: o autor (2017). \n \nA an\u00e1lise dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos tamb\u00e9m foi realizada para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es obtidas com as queimas dos corpos-de-prova realizadas no \nconjunto montado para este trabalho. Durante esta an\u00e1lise foi verificado \nque os mecanismos de rea\u00e7\u00e3o, para as etapas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais e decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, que melhor \nrepresentaram estas cin\u00e9ticas foram alterados para um mecanismo de \nordem de rea\u00e7\u00e3o e um mecanismo de contra\u00e7\u00e3o, respectivamente. A \nFigura 4.14 apresenta o comportamento da convers\u00e3o calculada da \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) pelo mecanismo de \nprimeira ordem para diferentes taxas de aquecimento, conforme a \nEqua\u00e7\u00e3o (4.15). \n\n \n ( )     (   ) (4.15) \n\n \nNota-se que mesmo com diferen\u00e7as no processamento e tamanho \n\nda amostra o m\u00e9todo para determina\u00e7\u00e3o da energia de ativa\u00e7\u00e3o, fator \npr\u00e9-exponencial e mecanismo de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante robusto. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n208\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 4.14 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do fator pr\u00e9-exponencial para a etapa de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) contidos nos corpos-de-\n\nprova em fun\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento. a) 3,0 K?min-1; b) 5,0 K?min-1; \nc) 8,0 K?min-1; d) 10,0 K?min-1; e) 15,0 K?min-1; f) 20,0 K?min-1. \n\n  \n  (a)     (b) \n\n  \n  (c)     (d) \n\n  \n  (e)     (f) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n600 650 700 750 800 850\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura  (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n620 670 720 770 820\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n610 660 710 760 810 860\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n600 650 700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n650 700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n650 700 750 800 850\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n209\n\n\n\nA Tabela 4.8 apresenta os valores dos fatores pr\u00e9-exponenciais \nobtidos com o valor m\u00e9dio da energia de ativa\u00e7\u00e3o da desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais (caulinita) de 116592 J?mol-1 e a an\u00e1lise estat\u00edstica \ncomprovando a compatibilidade entre a convers\u00e3o experimental e a \nconvers\u00e3o calculada pelo mecanismo de rea\u00e7\u00e3o. \n\n \nTabela 4.8 \u2013 Valores do fator pr\u00e9-exponencial para cada taxa de \n\naquecimento nas etapas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) \npara os corpos-de-prova. \n\nEnergia de Ativa\u00e7\u00e3o (J?mol\n-1\n\n) 116592   \n\nTaxa de \n\nAquecimento \n\n(K?min\n-1\n\n) \n\nFator pr\u00e9-\n\nexponencial, \n\n ko (min\n-1\n\n) \nR\u00b2 valor-p Fator F \n\n3,0 1,081071.107 0,9921 1,61?10-41 4749 \n5,0 1,550118.107 0,9962 5,78?10-44 9190 \n8,0 3,459706.107 0,9955 2,22?10-47 8623 \n\n10,0 1,577194.107 0,9959 6,72?10-59 11591 \n15,0 2,707795.107 0,9937 8,70?10-47 6497 \n20,0 2,257460.107 0,9959 3,65?10-42 8246 \n\nFonte: o autor (2017). \n \nA Figura 4.15 apresenta o comportamento da convers\u00e3o calculada \n\nda decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) pelo mecanismo de contra\u00e7\u00e3o \nvolum\u00e9trica para diferentes taxas de aquecimento, conforme a Equa\u00e7\u00e3o \n(4.16): \n\n \n ( )    (   )  ?  (4.16) \n\n \nA mesma an\u00e1lise feita para a desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais \n\n(caulinita) pode ser observada para a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos \n(calcita), onde o processamento e o tamanho da amostra para obten\u00e7\u00e3o \ndos dados experimentais de convers\u00e3o e temperatura mostraram \naltera\u00e7\u00e3o na cin\u00e9tica da rea\u00e7\u00e3o de decomposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n210\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 4.15 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do fator pr\u00e9-exponencial para a etapa de \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) contidos nos corpos-de-prova em \n\nfun\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento. a) 3,0 K?min-1; b) 5,0 K?min-1; c) 8,0 \nK?.min-1; d) 10,0 K?min-1; e) 15,0 K?min-1; f) 20,0 K?min-1. \n\n \n  (a)     (b)  \n\n \n  (c)     (d) \n\n \n  (e)     (f) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n830 880 930 980 1030 1080\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n810 860 910 960 1010 1060\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n820 870 920 970 1020 1070 1120\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n870 920 970 1020 1070 1120\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n870 920 970 1020 1070 1120\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n900 950 1000 1050 1100 1150 1200\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nX Cal\n\n211\n\n\n\nA Tabela 4.9 apresenta os valores dos fatores pr\u00e9-exponenciais \nobtidos com o valor m\u00e9dio da energia de ativa\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos (calcita) de 116617 J?mol-1 e a an\u00e1lise estat\u00edstica \ncomprovando a compatibilidade entre a convers\u00e3o experimental e a \nconvers\u00e3o calculada pelo mecanismo de rea\u00e7\u00e3o. \n\n \nTabela 4.9 \u2013 Valores do fator pr\u00e9-exponencial para cada taxa de \n\naquecimento na etapa de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) para os \ncorpos-de-prova. \n\nEnergia de Ativa\u00e7\u00e3o (J?mol\n-1\n\n) 116617   \n\nTaxa de \n\nAquecimento \n\n(K?min\n-1\n\n) \n\nFator pr\u00e9-\n\nexponencial,  \n\nko (min\n-1\n\n) \nR\u00b2 valor-p Fator F \n\n3,0 3,372885.104 0,9981 1,16?10-54 20427 \n5,0 4,726047.104 0,9987 4,24?10-65 33652 \n8,0 6,632991.104 0,9991 1,42?10-70 52000 \n10,0 4,816481.104 0,9994 9,98?10-69 65717 \n15,0 7,470202.104 0,9995 2,78?10-71 86984 \n20,0 4,457699.104 0,9996 2,17?10-85 127957 \n\nFonte: o autor (2017). \n \nOs resultados apresentados pelas Tabelas 4.8 e 4.9 evidenciam \n\numa altera\u00e7\u00e3o significativa no processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o de \nrevestimentos cer\u00e2micos se comparados aos dados obtidos pela an\u00e1lise \ntermogravim\u00e9trica tradicional. Isto mostra, que o mecanismo de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 \nfortemente influenciado pelas caracter\u00edsticas de processamento do \nmaterial e da taxa de aquecimento. As informa\u00e7\u00f5es obtidas pelas \nt\u00e9cnicas tradicionais da an\u00e1lise termogravim\u00e9trica pode n\u00e3o \ncorresponder com as etapas que o revestimento cer\u00e2mico passa \nindustrialmente. Desta forma, esta t\u00e9cnica utilizada neste trabalho pode \nauxiliar a ind\u00fastria a compreender a fenomenologia da desgaseifica\u00e7\u00e3o \ndos revestimentos cer\u00e2micos. \n\nUma compara\u00e7\u00e3o entre os procedimentos para determina\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos permite verificar uma altera\u00e7\u00e3o significativa de \nmecanismos de rea\u00e7\u00e3o em estado s\u00f3lido. As Figuras 4.16.a e b \ncomparam as etapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico entre as \nt\u00e9cnicas de perda de massa e nota-se que estas desgasefica\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nantecipadas durante a queima dos corpos-de-prova no forno de queima \nr\u00e1pida para taxa de aquecimento de 2,5 K?min-1 e 3 K?min-1, enquanto \nque para uma taxa de aquecimento de 20 K?min-1 as desgaseifica\u00e7\u00f5es \nocorrem em intervalos muito pr\u00f3ximos. \n\n212\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \nFigura 4.16 \u2013 Influ\u00eancia da geometria do material cer\u00e2mico no grau de \n\nconvers\u00e3o das etapas de desgaseifica\u00e7\u00e3o para diferentes taxas de \naquecimento: a) 2,5 K?min-1 e 3,0 K?min-1; b) 20,0 K?min-1. \n\n (a)\n\n (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nOs resultados apresentados ser\u00e3o utilizados no cap\u00edtulo 6 para \n\nvalidar as simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas. Os mecanismos de rea\u00e7\u00e3o e os \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos ser\u00e3o utilizados nos termos de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos \nmodelos matem\u00e1ticos obtidos no cap\u00edtulo 3 deste estudo. Os valores \nexperimentais da convers\u00e3o da desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e da \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n600 650 700 750 800 850 900 950 1000 1050\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\nsi\n\no\nn\n\n (\nX\n\n)\n\nTemperature  (K)\n\nR-OH TG Exp\n\nCaCO3 TG Exp\n\nR-OH FQR Exp\n\nCaCO3 FQR Exp\n\nR-OH TG Cal\n\nCaCO3 TG Cal\n\nR-OH FQR Cal\n\nCacO3 FQR Cal\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n600 700 800 900 1000 1100 1200\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\nsi\n\no\nn\n\n (\nX\n\n)\n\nTemperature (K)\n\nR-OH TG Exp\n\nCaCO3 TG Exp\n\nR-OH FQR Exp\n\nCaCO3 FQR Exp\n\nR-OH TG Cal\n\nCaCO3 TG Cal\n\nR-OH FQR Cal\n\nCaCO3 FQR Cal\n\n213\n\n\n\ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos ser\u00e3o utilizado para validar os modelos \nmatem\u00e1ticos. \n\n \n \n\n214\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 METODOLOGIA NUM\u00c9RICA E RESULTADOS \n\n \nMETODOLOGIA NUM\u00c9RICA E RESULTADOS \n\n \nNeste cap\u00edtulo est\u00e3o apresentadas as resolu\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas dos \n\nproblemas de valor de contorno da microescala e da escala intermedi\u00e1ria \nchamados de problemas de fechamento. Estes problemas de fechamento \ns\u00e3o provenientes da modelagem matem\u00e1tica pelo m\u00e9todo da m\u00e9dia no \nvolume para as equa\u00e7\u00f5es governantes da esp\u00e9cie qu\u00edmica e da energia \nnas diferentes escalas do problema estudado para um modelo de duas \nequa\u00e7\u00f5es. O objetivo \u00e9 encontrar os valores dos tensores de transporte \nque permitam resolver numericamente as equa\u00e7\u00f5es na escala de projeto. \nEstes problemas de fechamento foram encontrados durante a \nmodelagem matem\u00e1tica e descritos no Cap\u00edtulo 3 deste estudo. \n\nOs problemas de valor de contorno e as equa\u00e7\u00f5es governantes \ndeste estudo foram resolvidos utilizando o software CFX na vers\u00e3o 16.0 \ncomercializado pela ANSYS Inc. Este software \u00e9 um solver comercial \nutilizado para resolver problemas de fluidodin\u00e2mica, mas problemas \npuramente difusivos tamb\u00e9m s\u00e3o poss\u00edvel de solu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que as \nprincipais equa\u00e7\u00f5es de transporte, modelos de turbul\u00eancia, modelos para \ncontabilizar rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, modelos de radia\u00e7\u00e3o, transporte de \npart\u00edculas, modelos para escoamento multif\u00e1sico, modelos para meios \nporosos e muitos outros est\u00e3o implementados na sua programa\u00e7\u00e3o. \n\n \n5.1 METODOLOGIA NUM\u00c9RICA \n\n \nO software CFX utiliza a formula\u00e7\u00e3o num\u00e9rica do m\u00e9todo dos \n\nvolumes finitos baseado em elementos, onde os volumes de controle s\u00e3o \nconstru\u00eddos a partir dos n\u00f3s da malha (MALISKA, 2004). Estes volumes \nser\u00e3o utilizados para conservar as vari\u00e1veis do problema, como a \nquantidade de movimento, a massa, a energia e qualquer outro tipo de \nvari\u00e1vel desejada. Segundo Hurtado (2011), mediante um procedimento \nde montagem semelhante ao empregado no m\u00e9todo dos elementos \nfinitos, obt\u00e9m-se as equa\u00e7\u00f5es de balan\u00e7o referidas aos volumes de \ncontrole. \n\nAs vari\u00e1veis s\u00e3o armazenadas nos n\u00f3s encontrados nos centroides \ndos volumes de controle no m\u00e9todo dos volumes finitos, mas no CFX as \nvari\u00e1veis s\u00e3o armazenadas nos v\u00e9rtices da malha de elementos, a partir \ndos quais s\u00e3o gerados os volumes de controle onde ser\u00e3o realizadas as \nconversa\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis estudadas. \n\n215\n\n\n\nA implementa\u00e7\u00e3o do modelo deste estudo no software CFX segue \no mesmo racioc\u00ednio utilizado por Faria (2016), onde foram obtidas \nvari\u00e1veis de fechamento, duas equa\u00e7\u00f5es para o transporte das esp\u00e9cies \nqu\u00edmicas e duas equa\u00e7\u00f5es para o transporte de energia na escala de \nprojeto que foram implementadas no solver para obten\u00e7\u00e3o da sua \nsolu\u00e7\u00e3o. \n\nO software CFX permite apenas atribuir equa\u00e7\u00f5es de transporte \npara vari\u00e1veis escalares, mas para vari\u00e1veis vetoriais \u00e9 poss\u00edvel \nimplementar as suas componentes e assim calcular as vari\u00e1veis vetoriais. \nO solver disponibiliza quatro tipos de equa\u00e7\u00f5es para o transporte para \nvari\u00e1veis adicionais escalares, sendo elas a equa\u00e7\u00e3o de transporte \ncompleta (Equa\u00e7\u00e3o 5.1), a equa\u00e7\u00e3o difusiva (Equa\u00e7\u00e3o 5.2), a equa\u00e7\u00e3o de \nPoisson (Equa\u00e7\u00e3o 5.3) e equa\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica, onde \u00e9 poss\u00edvel implementar \numa equa\u00e7\u00e3o desejada para representar o transporte da vari\u00e1vel, desde \nque esta equa\u00e7\u00e3o seja uma equa\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica (FARIA, 2016). \n\n \n\n  \n(  )    (    )    (    )    (5.1) \n\n \n\n  \n(  )    (    )    (5.2) \n  (    )    (5.3) \n\n \nonde   representa uma vari\u00e1vel adicional gen\u00e9rica,   a difusividade \ncinem\u00e1tica desta vari\u00e1vel e   \u00e9 o termo fonte. \n\nAtrav\u00e9s destas equa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas contidas no solver, as \nequa\u00e7\u00f5es dos problemas de fechamento e das equa\u00e7\u00f5es de transporte \nobtidas pelo m\u00e9todo da m\u00e9dia no volume foram adequadas para serem \nimplementadas no software. Neste estudo, os problemas de fechamento \nforam adequados para a equa\u00e7\u00e3o de Poisson (Equa\u00e7\u00e3o (5.3)) e as \nequa\u00e7\u00f5es de transporte da esp\u00e9cie qu\u00edmica e da energia foram adequadas \npara a equa\u00e7\u00e3o difusiva (Equa\u00e7\u00e3o (5.2)), j\u00e1 que os problemas \nenvolvendo estas equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o todos difusivos com rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. \n\nPara a solu\u00e7\u00e3o na escala de projeto das equa\u00e7\u00f5es de transporte foi \nutilizado uma modelagem de meios porosos implementada no CFX. \nEsta modelagem possui duas possibilidades, onde a primeira \u00e9 a \nFormula\u00e7\u00e3o de Velocidade Superficial, pois os efeitos da porosidade s\u00e3o \ncontabilizados apenas pelos termos de perda e todos os demais termos \ndas equa\u00e7\u00f5es de transporte n\u00e3o s\u00e3o alterados. A segunda \u00e9 o modelo \nporoso completo que envolve um ou mais fluidos e opcionalmente \ns\u00f3lidos. Neste, a porosidade modifica todos os termos das equa\u00e7\u00f5es de \ntransporte, suporta a modelagem na regi\u00e3o s\u00f3lida e outros modelos para \n\n216\n\n\n\n \n \n\n \n \n\na intera\u00e7\u00e3o entre a parcela fluido e s\u00f3lida do dom\u00ednio. Esta \u00faltima op\u00e7\u00e3o \n\u00e9 que ser\u00e1 utilizada para a solu\u00e7\u00e3o da escala de projeto. \n\nNeste modelo de meios porosos, a transfer\u00eancia das vari\u00e1veis \nentre as fases, como em problemas com troca t\u00e9rmica e transfer\u00eancia de \nmassa entre fluido e meio poroso, \u00e9 determinada como sendo um termo \nfonte que contabiliza a diferen\u00e7a entre as vari\u00e1veis em cada fase, \nconforme as Equa\u00e7\u00f5es (5.4), (5.5) e (5.6): \n\n \n\n  \n(   )    (     )    (      )   \n\n      (5.4) \n \n\n  \n(      )    (         )    (        )   \n\n      (5.5) \n\n            (     ) (5.6) \n \n\nonde   \u00e9 o coeficiente global de transfer\u00eancia da vari\u00e1vel adicional entre \nas fases s\u00f3lida e fluida e   , dado pela Equa\u00e7\u00e3o (5.7), e    \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o de \n\u00e1rea do fluido no s\u00f3lido, sendo que para problemas monof\u00e1sicos esta \nvalor \u00e9 1. \n\n     (\n \n\n \n) (5.7) \n\n \n5.2 SOLU\u00c7\u00c3O DOS PROBLEMAS DE FECHAMENTO DA \n\nMICROESCALA \n\n \nA solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es de transporte das esp\u00e9cies qu\u00edmicas e da \n\nenergia na escala de projeto depende das solu\u00e7\u00f5es dos problemas de \nfechamento de todas as escalas do problema em quest\u00e3o. Assim, tem-se \nin\u00edcio a solu\u00e7\u00e3o dos problemas de fechamento da microescala, em que \nesta corresponde aos gr\u00e3os das mat\u00e9rias-primas contidas dentro de uma \npart\u00edcula de p\u00f3 atomizado. O problema estudado \u00e9 a desgaseifica\u00e7\u00e3o de \num material cer\u00e2mico e este problema tem um comportamento difusivo \ncom rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, pois a desgaseifica\u00e7\u00e3o ocorre em todas as dire\u00e7\u00f5es \ndo material cer\u00e2mico. \n\nNesta etapa do estudo tem-se a necessidade de encontrar a \nsolu\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de fechamento \u201c  \u201d, \u201cs?\u201d e \u201c??\u201d que fazem parte \nda solu\u00e7\u00e3o proposta pelo m\u00e9todo da superposi\u00e7\u00e3o, dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es \n(3.1.135) e (3.1.136), proveniente das equa\u00e7\u00f5es da energia e da esp\u00e9cie \nqu\u00edmica. Suas solu\u00e7\u00f5es ser\u00e3o inseridas nas equa\u00e7\u00f5es governantes da \nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca e na temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca. De \nacordo com o descrito e verificado na modelagem matem\u00e1tica, os \nproblemas de fechamento para o escalar \u201cs?\u201d e a constante \u201c??\u201d n\u00e3o \n\n217\n\n\n\nnecessitam ser resolvidos para ambas equa\u00e7\u00f5es governantes (esp\u00e9cie \nqu\u00edmica e energia). \n\nSegundo as modelagens matem\u00e1ticas das equa\u00e7\u00f5es governantes \nda esp\u00e9cie qu\u00edmica e da energia, por se tratarem de problemas \npuramente difusivos, os problemas de valor de contorno e suas \ncondi\u00e7\u00f5es de contorno s\u00e3o id\u00eanticos, conforme as Equa\u00e7\u00f5es (3.1.137), \n(3.1.138) e (3.1.139). \n\n \nProblema I: \n\n       (3.1.137) \n \n\nCC1              , na \u00e1rea A?? (3.1.138) \nPeriodicidade:   (    )    ( ) ,         (3.1.139) \n\n \nA solu\u00e7\u00e3o do campo da vari\u00e1vel de fechamento \u201c  \u201d para a \n\nmicroescala permite o c\u00e1lculo dos tensores de difusividade efetiva e da \ncondutividade efetiva da part\u00edcula de p\u00f3 atomizado de acordo com as \nEqua\u00e7\u00f5es (3.1.152) e (3.1.153): \n\n      |  \n   .  \n\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/ (3.1.152) \n\n       |  \n      .  \n\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/ (3.1.153) \n\n \nAs Equa\u00e7\u00f5es (3.1.137), (3.1.138) e (3.1.139) devem ser \n\nresolvidas na fase ? e a geometria para resolver o problema de \nfechamento deve se adaptar o m\u00e1ximo poss\u00edvel \u00e0 regi\u00e3o porosa em \nestudo (WHITAKER, (1999)), mas os valores te\u00f3ricos preditos para os \ncoeficientes efetivos seriam muito pr\u00f3ximos aos obtidos por modelos \nperi\u00f3dicos. Desta forma, optou-se por avaliar o comportamento do \ncampo da vari\u00e1vel de fechamento \u201c  \u201d para tr\u00eas tipos de geometrias 2D, \nsendo elas um arranjo de quadrados, um arranjo de cilindros e uma \nc\u00e9lula de Chang, e uma geometria 3D atrav\u00e9s de um arranjo de esferas. \nAs geometrias 2D foram estudadas por Ryan, Carbonell e Whitaker \n(1981), Chang (1982) e por Ochoa, Stroeve e Whitaker (1994). Estes \narranjos est\u00e3o mostrados pela Figura 5.1. \n\n \n\n218\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.1 \u2013 Geometrias da regi\u00e3o porosa na microescala: a) arranjo de \nquadrados; b) arranjo de cilindros; c) c\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang; d) \n\narranjo de esferas. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n  \n  (c)    (d) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nO fato deste tipo de problema ser sim\u00e9trico e isotr\u00f3pico permite \n\nque o dom\u00ednio computacional possa ser reduzido para apenas \u00bc da \nc\u00e9lula unit\u00e1ria. Isto possibilita, por exemplo, calcular o campo da \nvari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d apenas para uma \u00fanica dire\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o x, y, z. \n\nPara resolver este problema de fechamento e determinar o campo \nda vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d, define-se as condi\u00e7\u00f5es de contorno para cada \ntipo de geometria estudada. Estas condi\u00e7\u00f5es de contorno est\u00e3o \napresentadas pela Figura 5.2. \n\n \n\nC\u00e9lula Unit\u00e1ria\n\nFase ?\n\nFase ? C\u00e9lula Unit\u00e1ria Fase ?\n\nFase ?\n\nFase ?\nFase ?\n\nC\u00e9lula Unit\u00e1ria\n\nr = Ro\n\nr = R\n\nb? = 0\n\nFase ?\n\nFase ?\n\n219\n\n\n\nFigura 5.2 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de contorno para solu\u00e7\u00e3o do problema de \nfechamento da vari\u00e1vel \u201c  \u201d nas diferentes c\u00e9lulas unit\u00e1rias: a) arranjo \n\nde quadrados; b) arranjo de cilindros; c) c\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang; d) \narranjo de esferas. \n\n \n  (a)    (b) \n\n  \n  (c)    (d)  \nFonte: o autor (2017). \n\n \nPara encontrar a solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica para a c\u00e9lula unit\u00e1ria de \n\nChang, substituiu-se a condi\u00e7\u00e3o de periodicidade pela condi\u00e7\u00e3o de \u201cb?,x\u201d \ne \u201cb?,y\u201d prescrito e igual a zero, conforme descrito por Chang (1982). \nDesta forma, torna-se poss\u00edvel comparar a solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica do Problema \nI de Chang (1982) descritas pelas Equa\u00e7\u00f5es (5.8) e (5.9) das \ncomponentes x e y da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d. \n\n      (\n    \n\n    \n)(  \n\n \n\n \n)   ( ) (5.8) \n\n      (\n    \n\n    \n)(  \n\n \n\n \n)   ( ) (5.9) \n\n \n\nFase ?\n\nFase ? Fase ? Fase ?\n\nFase ? Fase ?\nFase ?\n\nFase ?\n\n220\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n As Equa\u00e7\u00f5es (3.1.136) e (3.1.249) foram implementadas e \nresolvidas no software CFX 16.0 para os arranjos apresentados na \nFigura 5.1 e validados comparando-os com os resultados obtidos por \nChang (1982) e Ochoa, Stroeve e Whitaker (1994). Para cada c\u00e9lula \nunit\u00e1ria, a porosidade (  ) foi devidamente calculada seguindo a \nEqua\u00e7\u00e3o (5.10): \n\n   \n                      \n\n         \n (5.10) \n\n \nonde           \u00e9 o volume da c\u00e9lula unit\u00e1ria e              \u00e9 o volume da \nfase s\u00f3lida. \n\nO mesmo racioc\u00ednio utilizado para o problema de fechamento da \nequa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica na fase ? pode-se fazer para a equa\u00e7\u00e3o da \nenergia na fase ?. A an\u00e1lise da independ\u00eancia de malha foi realizada \npara uma part\u00edcula de tamanho 15,56 ?m para 3 geometrias utilizadas \npara a equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica, conforme a Figura 5.1. A fase ? para \nas geometrias de arranjo de cilindros e c\u00e9lula de Chang tem o mesmo \nformato e as mesmas condi\u00e7\u00f5es de contorno, ent\u00e3o ter\u00e3o o mesmo \ncomportamento para o campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d. \n\nA Figura 5.3 apresenta as condi\u00e7\u00f5es de contorno das geometrias \nda fase ? que foram utilizadas neste estudo. \n\n \nFigura 5.3 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de contorno para solu\u00e7\u00e3o do problema de \n\nfechamento da vari\u00e1vel \u201c  \u201d na Fase ?: a) arranjo de quadrados. b) \narranjo de cilindros. c) arranjo de esferas. \n\n \n  (a)    (b) \n\nFase ?\n\nFase ?\n\n221\n\n\n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \n\n5.2.1 Resultados Num\u00e9ricos para a Microescala \n \n\n5.2.1.1 Teste de Independ\u00eancia de Malha \n \nInicialmente, os problemas de fechamento ser\u00e3o resolvidos em \n\ndiferentes tamanhos de malha para verificar o comportamento perante \naos dados encontrados na literatura. Um comportamento esperado da \nvari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o maior na regi\u00e3o da interface ?-? e \numa suaviza\u00e7\u00e3o de seu valor na regi\u00e3o pr\u00f3xima as fronteiras, conforme \nos trabalhos apresentados por Ochoa, Stroeve e Whitaker (1994), Souza \n(2004), Borges da Silva et al. (2007), Luz (2014) e Faria (2016). \n\nEstes testes de independ\u00eancia de malha foram realizados para os \n4 tipos de c\u00e9lulas unit\u00e1rias (Figura 5.2) para a microescala com \nporosidade de 0,84 e tamanho da c\u00e9lula unit\u00e1ria de 1000 ?m. Neste teste \nforam realizadas 8 varia\u00e7\u00f5es da malha computacional com tamanho dos \nvolumes de controle de 20 ?m, 15 ?m, 10 ?m, 7,5 ?m, 5 ?m, 2,5 ?m, 2 \n?m e 1,5 ?m. A Figura 5.4 apresenta algumas destas varia\u00e7\u00f5es para o \narranjo de quadrados. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFase ?\n\n222\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.4 \u2013 Algumas malhas geradas para o arranjo de quadrados: a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \n\ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. \n\n  \n  (a)    (b)   \n\n \n    (c) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nA Figura 5.5 apresenta os resultados do campo da magnitude da \n\ncomponente \u201cx\u201d da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d em fun\u00e7\u00e3o do tamanho da \nmalha computacional demonstrando que, neste caso, o campo da \nvari\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 influenciado de maneira significativa pela malha da c\u00e9lula \nunit\u00e1ria.  \n\n \n \n \n \n \n \n\n223\n\n\n\nFigura 5.5 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para o arranjo de \nquadrados: a) tamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do \nvolume de controle: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nO segundo tipo de arranjo estudado foi o arranjo de cilindros. A \n\nFigura 5.6 apresenta alguns exemplos de malhas que foram utilizados \npara este arranjo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n224\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.6 \u2013 Algumas malhas geradas para o arranjo de cilindros: a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \n\ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. \n\n  \n  (a)    (b)  \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nPara este arranjo de cilindros, o comportamento do campo da \n\ncomponente \u201cx\u201d da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d apresenta-se sem diferen\u00e7as \nvisuais para diferentes malhas computacionais, conforme apresentado \npela Figura 5.7. A diferen\u00e7a s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com a avalia\u00e7\u00e3o do valor do \ntensor difusividade efetiva, que ser\u00e1 apresentada mais adiante neste \ntrabalho. \n\n \n \n \n \n \n\n225\n\n\n\nFigura 5.7 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para o arranjo de \ncilindros: a) tamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do \n\nvolume de controle: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nO terceiro tipo de arranjo estudado foi a c\u00e9lula de Chang. A \n\nFigura 5.8 apresenta alguns exemplos de malhas que foram utilizados \npara este arranjo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n226\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.8 \u2013 Algumas malhas geradas para a c\u00e9lula de Chang: a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \n\ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nA pequena diferen\u00e7a do campo da componente \u201cx\u201d da vari\u00e1vel \n\nvetorial \u201c  \u201d vista nos arranjos anteriores, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de ser \npercebida na c\u00e9lula de Chang para diferentes malhas computacionais, \nconforme a Figura 5.9. Torna-se importante comparar com a solu\u00e7\u00e3o \nanal\u00edtica de Chang (1982) para uma melhor avalia\u00e7\u00e3o do seu \ncomportamento, mas pode-se verificar pelo trabalho realizado por Faria \n(2016) que existe uma grande semelhan\u00e7a, apesar da diferen\u00e7a entre os \ntamanhos das c\u00e9lulas unit\u00e1rias. Esta diferen\u00e7a de tamanho faz com que o \nvalor do campo da componente \u201cx\u201d seja menor para o apresentado neste \nestudo, mas eles possuem a mesma ordem de grandeza. \n\n \n\n227\n\n\n\nFigura 5.9 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para a c\u00e9lula de Chang: a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \n\ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. \n\n  \n  (a)    (b)  \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nO quarto tipo de arranjo estudado foi o arranjo de esferas. A \n\nFigura 5.10 apresenta alguns exemplos de malhas que foram utilizados \npara este arranjo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n228\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.10 \u2013 Algumas malhas geradas para o arranjo de esferas. a) \ntamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do volume de \n\ncontrole: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nO comportamento apresentado do campo da vari\u00e1vel vetorial \n\n\u201c  \u201d pela Figura 5.11 \u00e9 muito semelhante entre as diferentes malhas \ncomputacionais, confirmando o que j\u00e1 foi verificado pelos outros \narranjos estudados. \n\n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n229\n\n\n\nFigura 5.11 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para o arranjo de \nesferas: a) tamanho do volume de controle: 20 ?m; b) tamanho do \n\nvolume de controle: 7,5 ?m; c) tamanho do volume de controle: 2 ?m. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\nFonte: o Autor (2017). \n \nPara finalizar a an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha para os 4 \n\narranjos estudados foi calculado o valor do tensor difusividade efetiva e \no erro percentual entre as diferentes malhas computacionais utilizadas. \nA Figura 5.12 apresenta os resultados dos valores do tensor difusividade \nefetiva em fun\u00e7\u00e3o do refino da malha computacional utilizada para seu \nc\u00e1lculo. Nota-se que todos tem o mesmo comportamento, uma redu\u00e7\u00e3o \nno seu valor em virtude do refino da malha computacional, o que \npermite obter o seu valor com maior precis\u00e3o. Este refinamento da \nmalha proporciona um aumento significativo no tempo de execu\u00e7\u00e3o do \nsolver. Logo, pode-se utilizar um refino melhor da malha computacional \nsem comprometer o valor final do tensor difusividade efetiva. Para \nn\u00famero de n\u00f3s maiores do que 100000 n\u00f3s para os arranjos \u201ca\u201d, \u201cb\u201d e \n\n230\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n\u201cc\u201d e 1000000 de n\u00f3s para o arranjo \u201cd\u201d, o valor do tensor difusividade \nefetiva tem altera\u00e7\u00e3o significativa (Figura 5.12). \n\n \nFigura 5.12 \u2013 Resultado do teste de independ\u00eancia de malha para \n\ndiferentes tipos de c\u00e9lulas unit\u00e1rias: a) arranjo de quadrados; b) arranjo \nde cilindros; c) c\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang; d) arranjo de esferas. \n\n \n  (a)     (b) \n\n \n  (c)     (d) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nCom o objetivo de complementar a an\u00e1lise da Figura 5.12 foram \n\ncalculados os erros percentuais do valor do tensor difusividade efetiva \nem rela\u00e7\u00e3o ao teste de independ\u00eancia de malha para cada tipo de c\u00e9lula \nunit\u00e1ria. Desta forma, o n\u00famero de n\u00f3s para o arranjo de quadrados \u00e9 de \n68002, para o arranjo de cilindros \u00e9 de 76334, para a c\u00e9lula de Chang \u00e9 \nde 55788 e para o arranjo de esferas \u00e9 de 584315 para erros abaixo de \n0,001%. O comportamento do erro percentual pode ser verificado pela \nFigura 5.13. \n\n \n\n0,7042\n\n0,7043\n\n0,7044\n\n0,7045\n\n0,7046\n\n0,7047\n\n0,7048\n\n0,7049\n\n0,7050\n\n100 1000 10000 100000 1000000\n\n?\n?\n(D\n\ne\nff\n\n,x\n/D\n\n?\n)\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nDeffYGamma\nDeffXGamma\n\n0,72405\n\n0,72410\n\n0,72415\n\n0,72420\n\n0,72425\n\n0,72430\n\n0,72435\n\n0,72440\n\n0,72445\n\n0,72450\n\n0,72455\n\n1000 10000 100000 1000000\n\n?\n?\n(D\n\ne\nff\n\n,x\n/D\n\n?\n)\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nDeffXDgamma\nDeffYDgamma\n\n0,72410\n\n0,72415\n\n0,72420\n\n0,72425\n\n0,72430\n\n0,72435\n\n0,72440\n\n0,72445\n\n0,72450\n\n0,72455\n\n1000 10000 100000 1000000\n\n?\n?\n(D\n\ne\nff\n\n,i\n/D\n\n?\n)\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nDeffXDgamma\nDeffYDgamma\n\n0,77762\n\n0,77764\n\n0,77766\n\n0,77768\n\n0,77770\n\n0,77772\n\n0,77774\n\n0,77776\n\n0,77778\n\n10000 100000 1000000 10000000\n\n?\n?\n(D\n\ne\nff\n\n,i\n/D\n\n?\n)\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nDeffXDgamma\nDeffYDgamma\nDeffZDgamma\n\n231\n\n\n\nFigura 5.13 \u2013 Erros percentuais no valor do tensor difusividade efetiva \npara cada tipo de c\u00e9lula unit\u00e1ria. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nAgora ser\u00e1 realizada uma an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha para \n\no comportamento do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d utilizado no \nc\u00e1lculo do tensor condutividade efetiva proveniente da equa\u00e7\u00e3o da \nconserva\u00e7\u00e3o da energia. Esta an\u00e1lise ser\u00e1 realizada na fase s\u00f3lida dos \narranjos estudados. Neste teste foram realizadas 7 varia\u00e7\u00f5es da malha \ncomputacional com tamanho dos volumes de controle de 0,5 ?m; 0,25 \n?m; 0,1 ?m; 0,075 ?m; 0,05 ?m; 0,025 ?m e 0,0225 ?m. \n\nA Figura 5.14 apresenta duas malhas computacionais, como \nrefer\u00eancia, para obten\u00e7\u00e3o do comportamento do campo da vari\u00e1vel \nvetorial \u201c  \u201d na fase s\u00f3lida para o arranjo de quadrados. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n0,00%\n\n0,01%\n\n0,02%\n\n0,03%\n\n0,04%\n\n0,05%\n\n0,06%\n\n0,07%\n\n0,08%\n\n0,09%\n\n0,10%\n\n1000 10000 100000 1000000 10000000\n\nE\nr\nr\no\n\n (\n%\n\n)\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nC\u00e9lula Quadrada CFX (2D)\n\nC\u00e9lula Cilindros CFX (2D)\n\nC\u00e9lula Chang CFX (2D)\n\nC\u00e9lula Esferas CFX (3D)\n\n232\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.14 \u2013 Algumas malhas geradas para fase s\u00f3lida do arranjo de \nquadrados: a) tamanho do volume de controle: 0,5 ?m; b) tamanho do \n\nvolume de controle: 0,05 ?m. \n\n  \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\u00c9 poss\u00edvel verificar pela Figura 5.15 que o comportamento \n\napresentado do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d \u00e9 muito semelhante \nentre as duas malhas computacionais apresentados na Figura 5.14. Esta \nsemelhan\u00e7a do campo entre as malhas segue a mesma tend\u00eancia \napresentada na avalia\u00e7\u00e3o do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d. \n\n \nFigura 5.15 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para a fase ? do arranjo \n\nde quadrados. \n\n  \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nO comportamento do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d tamb\u00e9m foi \n\navaliado para a fase s\u00f3lida do arranjo de cilindros e c\u00e9lula de Chang, j\u00e1 \n\n233\n\n\n\nque para ambos a fase ? tem a mesma geometria e as mesmas condi\u00e7\u00f5es \nde contorno, o que permite obter os mesmos valores para o campo da \nvari\u00e1vel em estudo. A representa\u00e7\u00e3o de duas malhas computacionais que \nforam utilizadas est\u00e3o apresentadas na Figura 5.16. \n\n \nFigura 5.16 \u2013 Algumas malhas geradas para fase s\u00f3lida do arranjo de \ncilindros: a) tamanho do volume de controle: 0,5 ?m; b) tamanho do \n\nvolume de controle: 0,05 ?m. \n\n  \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nNota-se atrav\u00e9s da Figura 5.17 que, independentemente da malha \n\ncomputacional, o comportamento do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d \u00e9 \nsempre o mesmo, demonstrando que seu maior valor apresenta-se na \nregi\u00e3o da interface ?-?, seguindo os resultados apresentados pelas \nan\u00e1lises realizadas para a fase fluida no estudo do campo da vari\u00e1vel \n\u201c ?\u201d. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n234\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.17 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para a fase ? do arranjo \nde cilindros. \n\n  \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nUma an\u00e1lise tridimensional tamb\u00e9m foi realizada para o \n\ncomportamento do campo da vari\u00e1vel \u201c  \u201d. A geometria utilizada foi \n1/8 da fase s\u00f3lida do arranjo de esferas. A Figura 5.18 apresenta duas \nmalhas computacionais que foram utilizadas para a an\u00e1lise de \nindepend\u00eancia de malha. \n\n \nFigura 5.18 \u2013 Algumas malhas geradas para fase s\u00f3lida do arranjo de \nesferas: a) tamanho do volume de controle: 0,5 ?m; b) tamanho do \n\nvolume de controle: 0,1 ?m. \n\n \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nAcompanhando o comportamento dos arranjos bidimensionais, \n\nnesta an\u00e1lise o comportamento do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d n\u00e3o \n\n235\n\n\n\npermite verificar a diferen\u00e7a entre as duas malhas computacionais \nmostradas pela Figura 5.19. \n\n \nFigura 5.19 \u2013 Teste de independ\u00eancia de malha para a fase ? do arranjo \n\nde esferas. \n\n  \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nA an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha pode ser finalizada \n\ncalculando o valor do tensor condutividade efetiva e o erro percentual \nentre as diferentes malhas computacionais utilizadas. A Figura 5.20 \napresenta os resultados dos valores do tensor condutividade efetiva em \nfun\u00e7\u00e3o do refino da malha computacional utilizada para seu c\u00e1lculo. O \nvalor do tensor tem o mesmo comportamento, um aumento no seu valor \nem virtude do refino da malha computacional, permitindo obter o seu \nvalor com maior precis\u00e3o. Para n\u00famero de n\u00f3s maiores do que 100000 \nno arranjo de quadrados, 1000000 de n\u00f3s para o arranjo de cilindros e \narranjo de esferas, o valor do tensor condutividade efetiva tem uma leve \naltera\u00e7\u00e3o (Figura 5.20). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n236\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.20 \u2013 Resultado do teste de independ\u00eancia de malha para a fase \n? dos diferentes tipos de c\u00e9lulas unit\u00e1rias: a) arranjo de quadrados; b) \n\narranjo de cilindros; c) arranjo de esferas. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nCom o objetivo de complementar a an\u00e1lise da Figura 5.20 foram \n\ncalculados os erros percentuais do valor do tensor condutividade efetiva \nem rela\u00e7\u00e3o ao teste de independ\u00eancia de malha para cada tipo de fase \ns\u00f3lida estudada. Desta forma, o n\u00famero de n\u00f3s para o arranjo de \nquadrados \u00e9 de 93160, para o arranjo de cilindros \u00e9 de 163670 e para o \narranjo de esferas \u00e9 de 367867 para erros abaixo de 0,1%. O \ncomportamento do erro percentual pode ser verificado pela Figura 5.21. \n\n \n \n \n \n \n\n0,5965\n\n0,5970\n\n0,5975\n\n0,5980\n\n0,5985\n\n0,5990\n\n0,5995\n\n0,6000\n\n0,6005\n\n5,565\n\n5,570\n\n5,575\n\n5,580\n\n5,585\n\n5,590\n\n5,595\n\n5,600\n\n5,605\n\n1000 10000 100000 1000000\n\nK\n?\n\n,k\na\n\n(W\n m\n\n-1\nK\n\n-1\n)\n\nK\n?\n\n,c\na\n\n(W\n m\n\n-1\nK\n\n-1\n)\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nKkx,ca\nKky,ca\nKkx,ka\nKky,ka\n\n0,5970\n\n0,5975\n\n0,5980\n\n0,5985\n\n0,5990\n\n0,5995\n\n0,6000\n\n0,6005\n\n5,575\n\n5,580\n\n5,585\n\n5,590\n\n5,595\n\n5,600\n\n5,605\n\n1000 10000 100000 1000000 10000000\n\nK\n?\n\n,k\na\n\n(W\n m\n\n-1\nK\n\n-1\n)\n\nK\n?\n\n,c\na\n\n(W\n m\n\n-1\nK\n\n-1\n)\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nKkx,ca\nKkx,ka\nKky,ca\nKky,ka\n\n0,588\n\n0,590\n\n0,592\n\n0,594\n\n0,596\n\n0,598\n\n0,600\n\n5,500\n\n5,510\n\n5,520\n\n5,530\n\n5,540\n\n5,550\n\n5,560\n\n5,570\n\n5,580\n\n5,590\n\n5,600\n\n1000 10000 100000 1000000\n\nK\n?\n\n,K\nA\n\n(W\n m\n\n-1\nK\n\n-1\n)\n\nK\n?\n\n,C\nA\n\n(W\n m\n\n-1\nK\n\n-1\n)\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nKky,CA\n\nKkz,CA\n\nKky,KA\n\nKkz,KA\n\nKkx,CA\n\nKkx,KA\n\n237\n\n\n\nFigura 5.21 \u2013 Erros percentuais no valor do tensor condutividade efetiva \npara cada tipo de c\u00e9lula unit\u00e1ria. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \n5.2.1.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos Resultados Num\u00e9ricos para a Microescala \n\n \nO comportamento do campo das vari\u00e1veis vetoriais \u201c  \u201d para a \n\nfase fluida na equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica e \u201c  \u201d para a fase s\u00f3lida na \nequa\u00e7\u00e3o da energia precisa ser comparado com os resultados \napresentados na literatura, verificando, assim, os resultados num\u00e9ricos \nencontrados neste estudo na microescala. \n\nA Figura 5.22 mostra os resultados do campo da magnitude da \nvari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d e de suas componentes \u201c ?  \u201d e \u201c ?  \u201d para um \narranjo de quadrados. Nota-se que o comportamento do campo da \ncomponente \u201cx\u201d e \u201cy\u201d da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d \u00e9 o mesmo obtido por \nOchoa, Stroeve e Whitaker (1994) e divergindo pouco do obtido pelo \ntrabalho de Souza (2004), mas com boa concord\u00e2ncia para ambos. Vale \nressaltar que o tamanho da c\u00e9lula unit\u00e1ria utilizada neste estudo \u00e9 \ndiferente do utilizado pelos autores citados, mas a porosidade foi de \n0,84. \n\n \n \n \n \n\n0,0%\n\n0,2%\n\n0,4%\n\n0,6%\n\n0,8%\n\n1,0%\n\n1,2%\n\n1,4%\n\n1,6%\n\n1000 10000 100000 1000000 10000000\n\nE\nr\nr\no\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nC\u00e9lula Quadrada Fase K (2D)\nC\u00e9lula Cilindros Fase K (2D)\nC\u00e9lula Esferas Fase K (3D)\n\n238\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.22 \u2013 Resultados do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d e de suas \ncomponentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para o arranjo de quadrados. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nPara um arranjo de cilindros o comportamento do campo da \n\nvari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d tamb\u00e9m tem boa concord\u00e2ncia com os resultados \napresentados por Ochoa, Stroeve e Whitaker (1994), Souza (2004), \nSilva (2004), Luz (2014) e Faria (2016), ressaltando que neste estudo, os \ncampos das vari\u00e1veis vetoriais foram determinados pela mesma \nferramenta adotada por Faria (2016). Estes resultados est\u00e3o mostrados \nna Figura 5.23.  \n\n \n \n \n \n \n \n\n239\n\n\n\nFigura 5.23 \u2013 Resultados do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d e de suas \ncomponentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para o arranjo de cilindros. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\nFonte: o Autor (2017). \n \nPara melhor visualizar os resultados obtidos para o campo da \n\nvari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d deste estudo, pode-se verificar a compara\u00e7\u00e3o com \nos campos obtidos por Faria (2016), conforme apresentado pela Figura \n5.24, demonstrando uma boa concord\u00e2ncia entre os estudos. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n240\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.24 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d para o \narranjo de cilindros com os resultados obtidos por: a) Este estudo. b) \n\nFaria (2016). \n\n  \n  (a)     (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nDa mesma forma, uma compara\u00e7\u00e3o com os resultados referentes \n\n\u00e0s componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d com o trabalho \nrealizado por Faria (2016), conforme a Figura 5.25. \n\n \nFigura 5.25 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do campo das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d da \nvari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d para o arranjo de cilindros com os resultados \n\nobtidos por: a) Este estudo. b) Faria (2016). \n\n \n(a) \n\n241\n\n\n\n \n(b) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nOs resultados do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d e de suas \n\ncomponentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d para a c\u00e9lula de Chang est\u00e3o apresentados na \nFigura 5.26 e t\u00eam boa concord\u00e2ncia com os resultados obtidos nos \ntrabalhos de Ochoa, Stroeve e Whitaker (1994), Luz (2014) e Faria \n(2016). \n\n \nFigura 5.26 \u2013 Resultados do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d e de suas \n\ncomponentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para a c\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n242\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nA concord\u00e2ncia com o campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d deste \n\ntrabalho com os resultados obtidos por Luz (2014) e Faria (2016) pode \nser verificado pela Figura 5.27. \n\n \nFigura 5.27 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d para a \n\nc\u00e9lula unit\u00e1ria de Chang com os trabalhos de Luz (2014) e Faria (2016). \na) Este estudo. b) Luz (2014). c) Faria (2016). \n\n \n(a) \n\n243\n\n\n\n \n  (b)     (c) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nPor \u00faltimo, o campo da magnitude da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d e de \n\nsuas componentes \u201cx\u201d, \u201cy\u201d e \u201cz\u201d para um arranjo de esferas est\u00e3o \napresentados na Figura 5.28. Estes resultados s\u00e3o compat\u00edveis com os \napresentados por Luz (2014) e Faria (2016) para este tipo de arranjo. \n\n \nFigura 5.28 \u2013 Resultados do campo da magnitude da vari\u00e1vel vetorial \n\u201c  \u201d e de suas componentes \u201c    \u201d, \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para o arranjo de \n\nesferas. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n244\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  \n  (c)    (d) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nPara validar os resultados obtidos com as c\u00e9lulas unit\u00e1rias, \n\ncomparou-se os mesmos com os resultados apresentados por Ryan, \nCarbonell e Whitaker (1981) e os resultados da correla\u00e7\u00e3o de Maxwell \n(1881) apud Whitaker (1999), conforme mostrado na Figura 5.29. Os \nresultados deste estudo para os arranjos de quadrados, cilindros e a \nc\u00e9lula de Chang apresentaram boa concord\u00e2ncia com os resultados \napresentados por Ryan, Carbonell e Whitaker (1981), apesar de que para \narranjos mais compactados (menores porosidades) o arranjo de cilindros \ndiverge com os obtidos pela literatura, mas possui o mesmo \ncomportamento pelos apresentados por Borges da Silva (2004), Luz \n(2014) e Faria (2016)(Figura 5.30). Os resultados apresentados pelo \narranjo de esferas mostraram boa concord\u00e2ncia com os resultados \napresentados por Maxwell (1881) apud Whitaker (1999) para arranjos \npouco compactados (maiores porosidades), mas neste estudo os \nmateriais cer\u00e2micos s\u00e3o altamente compactados, o que descarta do uso \ndestes resultados para o c\u00e1lculo do tensor da difusividade efetiva. Esta \ncompara\u00e7\u00e3o mostra que mesmo com tamanhos de c\u00e9lulas unit\u00e1rias \ndiferentes, os valores do tensor difusividade efetiva t\u00eam a mesma ordem \nde grandeza, j\u00e1 que o seu c\u00e1lculo depende das caracter\u00edsticas \ngeom\u00e9tricas nas c\u00e9lulas unit\u00e1rias. Desta forma, isto valida os resultados \nobtidos atrav\u00e9s do uso do software utilizado neste estudo e \u00e9 poss\u00edvel ter \nas informa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da microescala carregadas para as escalas \nsuperiores. \n\n \n \n \n\n245\n\n\n\nFigura 5.29 \u2013 Resultados comparativos da difusividade efetiva entre este \nestudo, Ryan, Carbonell e Whitaker (1981), Maxwell (1881) apud \n\nWhitaker (1999) e Borges da Silva (2004). \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nFigura 5.30 \u2013 Resultados comparativos da difusividade efetiva entre este \n\nestudo, Maxwell (1881) apud Whitaker (1999), Luz (2014) e Faria \n(2016). \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\n?\n?\n(D\n\ne\nff\n/D\n\n?\n)\n\n??\n\nMaxwell (1881)\nRyan, Carbonell e Whitaker (1981)\nBorges da Silva (2004)\nC\u00e9lula Quadrada CFX (2D)\nC\u00e9lula Cilindros CFX (2D)\nC\u00e9lula Chang CFX (2D)\nC\u00e9lula Esferas CFX (3D)\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\n?\n?\n(D\n\ne\nff\n/D\n\n?\n)\n\n??\n\nC\u00e9lula Quadrada CFX (2D)\nC\u00e9lula Cilindros CFX (2D)\nC\u00e9lula Chang CFX (2D)\nC\u00e9lula Esferas CFX (3D)\nMaxwell (1881)\nFarias (2016) - Chang\nFarias (2016) - Quadrada 2D\nFarias (2016) - Quadrada 3D\nLuz (2014) - Quadrada 2D\nLuz (2014) - Quadrada 3D\n\n246\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nUma outra compara\u00e7\u00e3o com os resultados apresentados por Ryan, \nCarbonell e Whitaker (1981) \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de outros tipos de materiais, \nmuito compat\u00edveis aos utilizados neste estudo, como areia, caulim, \nesferas de vidro e outros materiais, conforme apresentado pela Figura \n5.31. O valor do tensor difusividade efetiva das c\u00e9lulas unit\u00e1rias para os \narranjos de quadrados, cilindros e a c\u00e9lula de Chang apresentaram boas \nconcord\u00e2ncias com os resultados obtidos com areia, carborundum e \nesferas de vidro. Os valores do tensor para estes materiais s\u00e3o \ncompat\u00edveis tamb\u00e9m com os resultados obtidos por Ryan, Carbonell e \nWhitaker (1981). Da mesma forma que Luz (2014) e Faria (2016), esta \nformula\u00e7\u00e3o num\u00e9rica pode ser estendida para a resolu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica dos \nproblemas de fechamento da escala intermedi\u00e1ria e macroescala. \n\n \nFigura 5.31 \u2013 Resultados comparativos da difusividade efetiva entre este \nestudo e alguns materiais apresentados por Ryan, Carbonell e Whitaker \n\n(1981). \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nPara finalizar a an\u00e1lise da microescala, as Figuras 5.32, 5.33 e \n\n5.34 apresentam o campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c  \u201d da equa\u00e7\u00e3o da \nenergia na fase s\u00f3lida para os arranjos de quadrados, cilindros e esferas. \nFica evidente o comportamento difusivo da vari\u00e1vel \u201c  \u201d e de suas \ncomponentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d em todas as condi\u00e7\u00f5es estudadas. O valor do \ntensor condutividade efetiva para estas condi\u00e7\u00f5es sempre ir\u00e1 depender \ndas caracter\u00edsticas do material s\u00f3lido contido no meio poroso em estudo, \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\n?\n?\n(D\n\ne\nff\n/D\n\n?\n)\n\n??\n\nAreia\nCaulim\nEsferas de Vidro\nCarborundum\nSoil Crumbs\nCelite\nC\u00e9lula Quadrada CFX (2D)\nC\u00e9lula Cilindros CFX (2D)\nC\u00e9lula Chang CFX (2D)\nC\u00e9lula Esferas CFX (3D)\nRyan, Carbonell e Whitaker (1981)\n\n247\n\n\n\nmas o valor do tensor adimensionalizado \u00e9 quase uma constante, se o \ntamanho da parte s\u00f3lida for mantida constante, independente da \ngeometria a ser estudada, conforme a Equa\u00e7\u00e3o (5.11). \n\n      |  \n\n  \n .  \n\n \n\n  \n?        \n\n   \n\n/ (5.11) \n\n \nPara o arranjo de quadrados o valor do tensor adimensionalizado \n\nficou na ordem de 1,999621, para o arranjo de cilindros na ordem de \n1,999521 e para o arranjo de esferas na ordem de 1,996650. Na escala \nintermedi\u00e1ria deste estudo, foi realizada uma an\u00e1lise mais detalhada a \nrespeito da influ\u00eancia das caracter\u00edsticas da fase s\u00f3lida e fluida no \ncomportamento do valor do tensor condutividade efetiva. Segundo \nDavarzani et al. (2010), pode-se tratar o problema de fechamento de \nmicroescala da mesma forma que o problema de fechamento para a \nmacroescala, ou seja, pode-se acoplar as fases s\u00f3lida e fluida, da mesma \nforma que foi realizada neste estudo. Portanto, pode-se tratar isto como \num trabalho futuro para a microescala. \n\n \nFigura 5.32 \u2013 Resultados do campo da magnitude da vari\u00e1vel vetorial \n\n\u201c  \u201d e de suas componentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para a fase ? do arranjo de \nquadrados. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n248\n\n\n\n \n \n\n \n\n Fonte: o autor (2017)\n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \n\nFigura 5.33 \u2013 Resultados do campo da magnitude da vari\u00e1vel vetorial \n\u201c  \u201d e de suas componentes \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para a fase ? do arranjo de \n\ncilindros. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\n249\n\n\n\n \nFigura 5.34 \u2013 Resultados do campo da magnitude da vari\u00e1vel vetorial \n\u201c  \u201d e de suas componentes \u201c    \u201d, \u201c    \u201d e \u201c    \u201d para a fase ? do \n\narranjo de esferas. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n  \n  (c)    (d) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n5.3 SOLU\u00c7\u00c3O DOS PROBLEMAS DE FECHAMENTO DA \n\nESCALA INTERMEDI\u00c1RIA \n \nNeste subcap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas as solu\u00e7\u00f5es dos problemas \n\nde fechamento da escala intermedi\u00e1ria, em que esta corresponde aos \ngr\u00e3os de p\u00f3 atomizado contidas dentro de uma placa cer\u00e2mica para \nrevestimento. O problema continua sendo a desgaseifica\u00e7\u00e3o de um \nmaterial cer\u00e2mico de comportamento difusivo com rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, j\u00e1 \nque a desgaseifica\u00e7\u00e3o ocorre em todas as dire\u00e7\u00f5es do material cer\u00e2mico. \n\n250\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nDurante a modelagem matem\u00e1tica aplicando o m\u00e9todo da m\u00e9dia \nno volume, foram encontradas duas equa\u00e7\u00f5es governantes para a fase \nfluida (Fase ?) e outras duas equa\u00e7\u00f5es governantes para a fase s\u00f3lida \n(Regi\u00e3o ?) de um gr\u00e3o de p\u00f3 atomizado. A equa\u00e7\u00e3o governante para a \nfase s\u00f3lida carrega as informa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da microescala atrav\u00e9s dos \ntensores difusividade efetiva e condutividade efetiva, j\u00e1 que est\u00e3o sendo \nresolvidas simultaneamente as equa\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie qu\u00edmica e da \nenergia. Assim, foram obtidos 4 problemas de fechamento para as \nequa\u00e7\u00f5es provenientes da esp\u00e9cie qu\u00edmica e mais 4 problemas de \nfechamento para as equa\u00e7\u00f5es provenientes da energia.  \n\nNesta etapa do estudo tem-se a necessidade de encontrar a \nsolu\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de fechamento \u201c   \u201d, \u201c   \u201d, \u201c   \u201d, \u201c   \u201d, \u201cs?\u201d, \n\u201cs?\u201d, \u201c??\u201d e \u201c??\u201d, que fazem parte da solu\u00e7\u00e3o proposta pelo m\u00e9todo da \nsuperposi\u00e7\u00e3o, dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2.131), (3.2.132), (3.2.133) e \n(3.2.134). Suas solu\u00e7\u00f5es ser\u00e3o inseridas nas equa\u00e7\u00f5es governantes da \nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca e na temperatura m\u00e9dia intr\u00ednseca da \nescala intermedi\u00e1ria. De acordo com o descrito e verificado na \nmodelagem matem\u00e1tica, os problemas de fechamento para as constantes \n\u201c??\u201d e \u201c??\u201d n\u00e3o necessitam ser resolvidos para ambas equa\u00e7\u00f5es \ngovernantes (esp\u00e9cie qu\u00edmica e energia), pois n\u00e3o passar\u00e3o no filtro. \nPortanto, ser\u00e3o resolvidos apenas os Problemas I, II e III para a equa\u00e7\u00e3o \nda esp\u00e9cie qu\u00edmica e para a equa\u00e7\u00e3o da energia, conforme os conjuntos \nde equa\u00e7\u00f5es definidos no Cap\u00edtulo 3.  \n\nA solu\u00e7\u00e3o do campo das vari\u00e1veis de fechamento \u201c   \u201d, \u201c   \u201d, \n\u201c   \u201d, \u201c   \u201d, \u201cs?\u201d, \u201cs?\u201d, para a escala intermedi\u00e1ria permite o c\u00e1lculo \ndos tensores de difusividade efetiva (       \n\n ,        \n ,       , e \n\n      ) e coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa (  ) da \npart\u00edcula de p\u00f3 atomizado, de acordo com as Equa\u00e7\u00f5es (3.2.203), \n(3.2.204), (3.2.210), (3.2.211), (3.2.208) e (3.2.215). \n\n       \n      .  \n\n \n\n  \n?             \n\n   \n\n/ (3.2.203) \n\n       \n      .\n\n \n\n  \n?             \n\n   \n\n/ (3.2.204) \n\n                  |  \n .  \n\n \n\n  \n?            \n\n   \n\n/ (3.2.210) \n\n251\n\n\n\n   |              |  \n .\n \n\n  \n?            \n\n   \n\n/ (3.2.211) \n\n  |     \n \n\n  \n?                \n\n   \n\n (3.2.208) \n\n  |     \n \n\n  \n?                \n\n   \n\n (3.2.215) \n\n \nA solu\u00e7\u00e3o do campo das vari\u00e1veis de fechamento tamb\u00e9m \n\npermite o c\u00e1lculo dos tensores condutividade efetiva (   ,    ,     e \n   ) e coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de calor ( ) da part\u00edcula \nde p\u00f3 atomizado, de acordo com as Equa\u00e7\u00f5es (3.2.186), (3.2.187), \n(3.2.196), (3.2.197), (3.2.191) e (3.2.201). \n\n      .    \n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/ (3.2.186) \n\n      .\n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/ (3.2.187) \n\n       .    \n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/ (3.2.196) \n\n       .\n \n\n  \n?         \n\n   \n\n/ (3.2.197) \n\n  |    \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n (3.2.191) \n\n  |    \n \n\n  \n?            \n\n   \n\n (3.2.201) \n\n \nOs demais agrupamentos contidos podem ser descartados para \n\nproblemas difusivos em c\u00e9lulas unit\u00e1rias sim\u00e9tricas de acordo com a \nan\u00e1lise feita por Quintard e Whitaker (1993a) e os problemas de \nfechamento devem ser resolvidos de maneira em que as fases s\u00f3lida e \n\n252\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nfluida fiquem acopladas, em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno que \nforam impostas para cada conjunto de problemas. Esta condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \npode ser utilizada para os agrupamentos do transporte da esp\u00e9cie \nqu\u00edmica. \n\nPara determinar o campo das vari\u00e1veis de fechamento e \ndeterminar os valores dos tensores difusividade e condutividade efetiva \ne o coeficientes de transfer\u00eancia de massa e calor, foi utilizado um \narranjo bidimensional de cilindros, o mesmo utilizado por Quintard e \nWhitaker (1993a), conforme demonstrado pela Figura 5.35, mas para a \nresolu\u00e7\u00e3o foi adotado apenas \u00bc da c\u00e9lula unit\u00e1ria pela condi\u00e7\u00e3o de \nsimetria e periodicidade. \n\n \nFigura 5.35 \u2013 C\u00e9lula unit\u00e1ria utilizada para determinar os campos das \n\nvari\u00e1veis de fechamento: a) c\u00e9lula unit\u00e1ria de arranjo bidimensional de \ncilindros; b) \u00bc da c\u00e9lula unit\u00e1ria. \n\n  \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno para o Problema I das equa\u00e7\u00f5es da \n\nesp\u00e9cie qu\u00edmica e da energia foram distribu\u00eddas de acordo com o \nexposto pela Figura 5.36 e pode ser aplicada para os outros problemas \nde fechamento, fazendo as devidas altera\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis de \nfechamento, das propriedades f\u00edsicas e das condi\u00e7\u00f5es de contorno na \ninterfase ?-?. \n\n \n \n \n\nC\u00e9lula Unit\u00e1ria Fase ?\n\nFase ?\n\nFase ? Fase ?\n\n253\n\n\n\nFigura 5.36 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno para os Problemas \nI de fechamento da escala intermedi\u00e1ria: a) equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica; \n\nb) equa\u00e7\u00e3o da energia. \n\n \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nLogo, pode-se tamb\u00e9m distribuir as condi\u00e7\u00f5es de contorno para \n\nos Problemas II de fechamento das equa\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie qu\u00edmica e \nenergia, conforme mostrado pela Figura 5.37. \n\n \nFigura 5.37 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno para os Problemas \n\nII de fechamento da escala intermedi\u00e1ria: a) equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \nqu\u00edmica; b) equa\u00e7\u00e3o da energia. \n\n \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nPara a an\u00e1lise dos Problemas III de fechamento que envolvem as \n\nvari\u00e1veis escalares \u201c  \u201d e \u201c  \u201d das equa\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie qu\u00edmica e da \nenergia foi utilizado \u00bd da geometria da c\u00e9lula unit\u00e1ria mostrada pela \n\nFase ? Fase ? Fase ? Fase ?\n\nFase ? Fase ? Fase ? Fase ?\n\n254\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.35a. A solu\u00e7\u00e3o deste problema s\u00f3 foi poss\u00edvel com a utiliza\u00e7\u00e3o \nde uma condi\u00e7\u00e3o de periodicidade na extremidade da fase fluida. Esta \nnova distribui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno est\u00e1 apresentada na Figura \n5.38. \n\n \nFigura 5.38 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno para os Problemas \n\nIII de fechamento da escala intermedi\u00e1ria: a) equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \nqu\u00edmica; b) equa\u00e7\u00e3o da energia. \n\n (a) \n\n (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n \n\nP\ne\n\nri\no\n\nd\nic\n\nid\na\n\nd\ne\n\nP\ne\n\nri\no\n\nd\nic\n\nid\na\n\nd\ne\n\nFase ?Fase ?\n\nP\ne\n\nri\no\n\nd\nic\n\nid\na\n\nd\ne\n\nP\ne\n\nri\no\n\nd\nic\n\nid\na\n\nd\ne\n\nFase ?Fase ?\n\n255\n\n\n\n5.3.1 Resultados Num\u00e9ricos para a Escala Intermedi\u00e1ria \n\n \n5.3.1.1 Teste de Independ\u00eancia de Malha \n\n \nOs problemas de fechamento ser\u00e3o resolvidos em diferentes \n\ntamanhos de malha para verificar o comportamento perante aos dados \nencontrados no trabalho de Quintard e Whitaker (1993a). Um \ncomportamento esperado das vari\u00e1veis de fechamento \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o \nmaior na regi\u00e3o da interface ?-? e uma suaviza\u00e7\u00e3o de seu valor na \nregi\u00e3o pr\u00f3xima as fronteiras, caracterizando um comportamento difusivo \ndestas vari\u00e1veis. \n\nSer\u00e3o utilizados como refer\u00eancias para este estudo as \npropriedades f\u00edsicas das fases s\u00f3lida e fluida, assim como o tamanho e \nporosidade da c\u00e9lula unit\u00e1ria apresentados por Quintard e Whitaker \n(1993a) para um arranjo de cilindros, conforme a Tabela 5.1. Apenas a \nporosidade foi considerada 0,60 para ser poss\u00edvel uma compara\u00e7\u00e3o com \nos resultados encontrados por Quintard e Whitaker (1993a). \n\n \nTabela 5.1 \u2013 Propriedades f\u00edsicas e geom\u00e9tricas da c\u00e9lula unit\u00e1ria \n\nutilizada por Quintard e Whitaker (1993a). \n\nC\u00e9lula unit\u00e1ria \n  ( )       ?  \n\n1 0,60 10 \n\nPropriedades f\u00edsicas \n   \n\n(         ) \n   \n\n(         ) \n(   ) \n\n \n\n(         ) \n\n(   ) \n \n\n(         ) \n\n1 0,01 1.106 1.106 \nFonte: Quintard e Whitaker (1993a). \n\n \nNeste teste foram realizadas 5 varia\u00e7\u00f5es da malha computacional \n\ncom tamanho dos volumes de controle de 7500 ?m, 5000 ?m, 3500 ?m, \n2500 ?m e 2000 ?m. A Figura 5.39 apresenta as varia\u00e7\u00f5es destas malhas \ncomputacionais que foram utilizadas para a an\u00e1lise dos Problemas I e II. \n\nA an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha foi realizada calculando o \nvalor dos tensores condutividade efetiva     e     envolvidos com o \nProblema I da equa\u00e7\u00e3o da energia para 5 varia\u00e7\u00f5es da raz\u00e3o ( ) entre a \ncondutividade t\u00e9rmica da fase s\u00f3lida (  ) e da fase fluida (  ) e o erro \npercentual entre as diferentes malhas computacionais utilizadas. A \nFigura 5.40 apresenta os resultados dos valores do tensor condutividade \nefetiva da fase fluida     em fun\u00e7\u00e3o do refino da malha computacional \nutilizada para seu c\u00e1lculo. Nota-se o mesmo comportamento para todas \nas condi\u00e7\u00f5es avaliadas, uma redu\u00e7\u00e3o no seu valor em virtude do refino \n\n256\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nda malha computacional, o que permite obter o seu valor com maior \nprecis\u00e3o. Este refinamento da malha proporciona um aumento \nsignificativo no tempo de execu\u00e7\u00e3o do solver. Logo, pode-se utilizar um \nrefino melhor da malha computacional sem comprometer o valor final \ndo tensor condutividade efetiva da fase fluida    . Para n\u00famero de n\u00f3s \nmaiores do que 100000 n\u00f3s, o valor do tensor condutividade efetiva n\u00e3o \ntem altera\u00e7\u00e3o significativa (Figura 5.40). \n\n \nFigura 5.39 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es do tamanho do volume de controle da malha \n\ncomputacional para o teste de independ\u00eancia de malha da escala \nintermedi\u00e1ria: a) 7500 ?m; b) 3500 ?m e c) 2500 ?m. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \n \n \n\n257\n\n\n\nFigura 5.40 \u2013 Valores do tensor condutividade efetiva para a fase fluida, \n   , para diferentes raz\u00f5es das condutividades t\u00e9rmicas e diferentes \n\nmalhas computacionais: a) ? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1,0; d) ? = 10 e e) \n? = 100. \n\n \n  (a)    (b) \n\n \n  (c)    (d) \n\n \n(e) \n\nFonte: o autor (2017). \n \n\n0,000%\n\n0,005%\n\n0,010%\n\n0,015%\n\n0,020%\n\n0,025%\n\n0,030%\n\n0,035%\n\n0,42616\n\n0,42618\n\n0,42620\n\n0,42622\n\n0,42624\n\n0,42626\n\n0,42628\n\n0,42630\n\n0,42632\n\n0,42634\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 0,01\nErro\n\n-0,02%\n\n0,00%\n\n0,02%\n\n0,04%\n\n0,06%\n\n0,08%\n\n0,10%\n\n0,12%\n\n0,14%\n\n0,16%\n\n0,18%\n\n0,20%\n\n0,4332\n\n0,4333\n\n0,4334\n\n0,4335\n\n0,4336\n\n0,4337\n\n0,4338\n\n0,4339\n\n0,4340\n\n0,4341\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 0,1\nErro\n\n-0,05%\n\n0,00%\n\n0,05%\n\n0,10%\n\n0,15%\n\n0,20%\n\n0,25%\n\n0,30%\n\n0,35%\n\n0,40%\n\n0,45%\n\n0,4795\n\n0,4800\n\n0,4805\n\n0,4810\n\n0,4815\n\n0,4820\n\n0,4825\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 1,0\nErro\n\n-0,01%\n\n0,00%\n\n0,01%\n\n0,02%\n\n0,03%\n\n0,04%\n\n0,05%\n\n0,06%\n\n0,56745\n\n0,56750\n\n0,56755\n\n0,56760\n\n0,56765\n\n0,56770\n\n0,56775\n\n0,56780\n\n0,56785\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 10\nErro\n\n0,000%\n\n0,001%\n\n0,002%\n\n0,003%\n\n0,004%\n\n0,005%\n\n0,006%\n\n0,595865\n\n0,595870\n\n0,595875\n\n0,595880\n\n0,595885\n\n0,595890\n\n0,595895\n\n0,595900\n\n0,595905\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 100\nErro\n\n258\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nO mesmo racioc\u00ednio \u00e9 aplicado para o tensor condutividade \nefetiva para a fase s\u00f3lida,    , mas, \u00e0 medida que o n\u00famero de n\u00f3s \naumenta, o valor do tensor tamb\u00e9m aumenta e para valores acima de \n100000 n\u00f3s, este permanece constante, conforme mostrado pela Figura \n5.41. \n\n \nFigura 5.41 \u2013 Valores do tensor condutividade efetiva para a fase s\u00f3lida, \n   , para diferentes raz\u00f5es das condutividades t\u00e9rmicas e diferentes \n\nmalhas computacionais: a) ? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1,0; d) ? = 10 e e) \n? = 100. \n\n \n  (a)    (b) \n\n \n  (c)    (d) \n\n-0,01%\n\n0,00%\n\n0,01%\n\n0,02%\n\n0,03%\n\n0,04%\n\n0,05%\n\n0,06%\n\n0,07%\n\n0,08%\n\n0,0017346\n\n0,0017348\n\n0,0017350\n\n0,0017352\n\n0,0017354\n\n0,0017356\n\n0,0017358\n\n0,0017360\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 0,01\nErro\n\n-0,10%\n\n0,00%\n\n0,10%\n\n0,20%\n\n0,30%\n\n0,40%\n\n0,50%\n\n0,01657\n\n0,01658\n\n0,01659\n\n0,01660\n\n0,01661\n\n0,01662\n\n0,01663\n\n0,01664\n\n0,01665\n\n0,01666\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 0,1\nErro\n\n-0,20%\n\n0,00%\n\n0,20%\n\n0,40%\n\n0,60%\n\n0,80%\n\n1,00%\n\n1,20%\n\n1,40%\n\n1,60%\n\n1,80%\n\n0,1175\n\n0,1180\n\n0,1185\n\n0,1190\n\n0,1195\n\n0,1200\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 1,0\nErro\n\n-0,10%\n\n0,00%\n\n0,10%\n\n0,20%\n\n0,30%\n\n0,40%\n\n0,50%\n\n0,60%\n\n0,70%\n\n0,80%\n\n0,90%\n\n1,00%\n\n0,3195\n\n0,3200\n\n0,3205\n\n0,3210\n\n0,3215\n\n0,3220\n\n0,3225\n\n0,3230\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 10\nErro\n\n259\n\n\n\n \n(e) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nA an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha para os dois tensores \n\ncondutividade efetiva relacionados com o problema de fechamento I \napresentaram estabilidade nos seus valores para um n\u00famero de n\u00f3s a \npartir de 92138, referente ao tamanho dos volumes de controle de 2500 \n?m. Este tamanho dos volumes de controle foi utilizado para determinar \no valor dos tensores condutividade efetiva associados com o problema \nde fechamento II. \n\nO comportamento do campo das vari\u00e1veis de fechamento \u201c   \u201d e \n\u201c   \u201d em rela\u00e7\u00e3o ao refino da malha computacional tamb\u00e9m foi \nverificado e est\u00e1 mostrado na Figura 5.42 para uma raz\u00e3o das \ncondutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lida e fluida igual a 0,01. \n\n \nFigura 5.42 \u2013 Comportamento do campo das vari\u00e1veis de fechamento \n\n\u201c   \u201d e \u201c   \u201d em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho dos volumes de controle da \nmalha computacional para um ? = 0,01: a) 7500 ?m, b) 3500 ?m e c) \n\n2500 ?m. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n-0,02%\n\n0,00%\n\n0,02%\n\n0,04%\n\n0,06%\n\n0,08%\n\n0,10%\n\n0,12%\n\n0,14%\n\n0,3896\n\n0,3897\n\n0,3898\n\n0,3899\n\n0,3900\n\n0,3901\n\n0,3902\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 100\nErro\n\n260\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n(c) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nPode-se perceber que o comportamento do campo das vari\u00e1veis \n\nde fechamento \u201c   \u201de \u201c   \u201d \u00e9 pouco percept\u00edvel a influ\u00eancia da malha \ncomputacional em sua apar\u00eancia, repetindo o comportamento \nvisualizado pelos valores dos tensores mostrados pelas Figuras 5.40 e \n5.41. O campo das vari\u00e1veis de fechamento caracteriza um \ncomportamento bem difusivo, reproduzindo a caracter\u00edstica do problema \nf\u00edsico estudado. \n\nA Figura 5.43 mostra o comportamento do campo das \ncomponentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d das vari\u00e1veis de fechamento. Analisando o perfil \nencontrado para o campo das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d das vari\u00e1veis de \nfechamento para a escala intermedi\u00e1ria, tem-se o mesmo \ncomportamento das vari\u00e1veis vetoriais \u201c  \u201d e \u201c  \u201d analisadas \nisoladamente conforme apresentado na se\u00e7\u00e3o 5.2. Deixa-se como \nsugest\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o desta metodologia para uma an\u00e1lise mais refinada \nsobre a microescala. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n261\n\n\n\nFigura 5.43 \u2013 Comportamento do campo das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d das \nvari\u00e1veis de fechamento para uma malha computacional com tamanho \n\ndos volumes de controle de 2500 ?m: a) Componente \u201cx\u201d; b) \nComponente \u201cy\u201d. \n\n  \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nEsta an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha tamb\u00e9m \u00e9 aplic\u00e1vel para \n\na resolu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento II, seguindo todos os crit\u00e9rios \nutilizados para a an\u00e1lise do Problema I, j\u00e1 que a geometria da malha \ncomputacional \u00e9 a mesma. \n\nComo no Problema III aplicou-se uma condi\u00e7\u00e3o de geometria \ndiferente (Figura 5.44) para sua resolu\u00e7\u00e3o, optou-se por refazer a an\u00e1lise \nde independ\u00eancia de malha para esta nova condi\u00e7\u00e3o. As propriedades \nf\u00edsicas das fases s\u00f3lida e fluida e as caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas da c\u00e9lula \nforam as mesmas definidas pela Tabela 5.1. Os tamanhos dos volumes \nde controle foram de 7500 ?m, 5000 ?m, 3500 ?m, 2500 ?m e 2000 \n?m. A Figura 5.44 mostra as malhas que foram utilizadas para esta \nan\u00e1lise. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n262\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.44 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es do tamanho do volume de controle da malha \ncomputacional para o teste de independ\u00eancia de malha do Problema III \n\nda escala intermedi\u00e1ria: a) 7500 ?m, b) 3500 ?m e c) 2500 ?m. \n\n(a) \n\n(b) \n\n(c) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nA an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha foi realizada calculando o \n\nvalor do coeficiente de transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do \ntermo adimensional (       \n\n \n)    envolvidos com o Problema III da \n\n263\n\n\n\nequa\u00e7\u00e3o da energia para 5 varia\u00e7\u00f5es da raz\u00e3o ( ) entre a condutividade \nt\u00e9rmica da fase s\u00f3lida (  ) e da fase fluida (  ) e o erro percentual entre \nas diferentes malhas computacionais utilizadas. A Figura 5.45 apresenta \nos resultados dos valores do termo adimensional (       \n\n \n)    em \n\nfun\u00e7\u00e3o do refino da malha computacional utilizada para seu c\u00e1lculo. \nNota-se o mesmo comportamento para todas as condi\u00e7\u00f5es avaliadas, um \naumento no seu valor em virtude do refino da malha computacional at\u00e9 \nassumir uma condi\u00e7\u00e3o de estabilidade. Este refinamento da malha \nproporciona um aumento significativo no tempo de execu\u00e7\u00e3o do solver. \nLogo, pode-se utilizar um refino melhor da malha computacional sem \ncomprometer o valor final do termo adimensional (       \n\n \n)   . Para \n\nn\u00famero de n\u00f3s maiores do que 200000 n\u00f3s, o valor do termo \nadimensional n\u00e3o tem altera\u00e7\u00e3o significativa. \n\n \nFigura 5.45 \u2013 Valores do coeficiente de transfer\u00eancia de calor por \nconvec\u00e7\u00e3o na forma do termo adimensional (       \n\n \n)    para \n\ndiferentes raz\u00f5es das condutividades t\u00e9rmicas e diferentes malhas \ncomputacionais: a) ? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1,0; d) ? = 10 e e) ? = \n\n100. \n\n \n  (a)    (b) \n\n9,7%\n\n9,8%\n\n9,9%\n\n10,0%\n\n10,1%\n\n10,2%\n\n10,3%\n\n10,4%\n\n0,3240\n\n0,3242\n\n0,3244\n\n0,3246\n\n0,3248\n\n0,3250\n\n0,3252\n\n0,3254\n\n0,3256\n\n0,3258\n\n0,3260\n\n0,3262\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\n(a\nv\n,?\n?\nh\n\ni.\nl ?\n\n2\n)/\n\nk\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 0.01\nErro\n\n0,0%\n\n5,0%\n\n10,0%\n\n15,0%\n\n20,0%\n\n25,0%\n\n2,82\n\n2,84\n\n2,86\n\n2,88\n\n2,90\n\n2,92\n\n2,94\n\n2,96\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\n(a\nv\n,?\n?\nh\n\ni.\nl ?\n\n2\n)/\n\nk\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 0.1\nErro\n\n264\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n(c)    (d) \n\n \n(e) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nA an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha para o problema de \n\nfechamento III apresentaram estabilidade nos seus valores para um \nn\u00famero de n\u00f3s a partir de 186096, referente ao tamanho dos volumes de \ncontrole de 2500 ?m. Este tamanho dos volumes de controle foi \nutilizado para determinar o valor do coeficiente de transfer\u00eancia de calor \npor convec\u00e7\u00e3o na forma do termo adimensional (       \n\n \n)   . \n\nUm ponto a ser destacado na an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha \npara o coeficiente de transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o foi o erro \napresentado para cada condi\u00e7\u00e3o utilizada. Os valores do termo \nadimensional obtidos neste estudo e comparados com os valores obtidos \npor Quintard e Whitaker (1993a) apresentaram erros relativamente \nelevados para valores de ? entre 0.01 a 1, sendo que para valores acima \nde 1 os erros foram diminuindo, mas a tend\u00eancia dos resultados obtidos \npor este estudo mant\u00e9m a mesma apresentada pelos autores citados. Esta \nrela\u00e7\u00e3o pode ser observada pela Figura 5.45. Apesar destes erros, isto \n\n0,0%\n\n2,0%\n\n4,0%\n\n6,0%\n\n8,0%\n\n10,0%\n\n12,0%\n\n14,0%\n\n13,6\n\n13,8\n\n14,0\n\n14,2\n\n14,4\n\n14,6\n\n14,8\n\n15,0\n\n15,2\n\n15,4\n\n15,6\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\n(a\nv\n,?\n?\nh\n\ni.\nl ?\n\n2\n)/\n\nk\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 1.0\nErro\n\n0,0%\n\n0,5%\n\n1,0%\n\n1,5%\n\n2,0%\n\n2,5%\n\n3,0%\n\n3,5%\n\n4,0%\n\n25,8\n\n25,9\n\n26,0\n\n26,1\n\n26,2\n\n26,3\n\n26,4\n\n26,5\n\n26,6\n\n26,7\n\n26,8\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\n(a\nv\n,?\n?\nh\n\ni.\nl ?\n\n2\n)/\n\nk\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 10\nErro\n\n0,0%\n\n0,2%\n\n0,4%\n\n0,6%\n\n0,8%\n\n1,0%\n\n1,2%\n\n1,4%\n\n1,6%\n\n28,8\n\n28,8\n\n28,9\n\n28,9\n\n28,9\n\n28,9\n\n28,9\n\n29,0\n\n10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\n(a\nv\n,?\n?\nh\n\ni.\nl ?\n\n2\n)/\n\nk\n?\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\nkappa = 100\nErro\n\n265\n\n\n\nn\u00e3o inviabiliza a utiliza\u00e7\u00e3o do CFX para solu\u00e7\u00e3o dos problemas de \nfechamento. \n\nO comportamento do campo do termo adimensional tamb\u00e9m foi \navaliado para a raz\u00e3o entre as condutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lida e \nfluida igual a 0,01 e porosidade 0,60 em rela\u00e7\u00e3o ao refino da malha \ncomputacional, conforme demonstrado pela Figura 5.46. O refino da \nmalha computacional n\u00e3o afeta de maneira significativa o \ncomportamento do campo do termo adimensional (       \n\n \n)   , \n\napenas a influ\u00eancia da condutividade t\u00e9rmica da fase fluida sobre o \ncampo do termo adimensional da fase s\u00f3lida. \n\n \nFigura 5.46 \u2013 Comportamento do campo do coeficiente de transfer\u00eancia \nde calor por convec\u00e7\u00e3o na forma do termo adimensional (       \n\n \n)    \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao tamanho dos volumes de controle da malha \ncomputacional para um ? = 0,01: a) 7500 ?m, b) 3500 ?m e c) 2500 \n\n?m. \n\n(a) \n\n266\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n(b) \n\n(c) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n5.3.1.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos Resultados Num\u00e9ricos para a Escala \n\nIntermedi\u00e1ria \n\n \nNa an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha foi avaliado o \n\ncomportamento dos tensores condutividade efetiva em fun\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o \ndas condutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lida e fluida para uma \nporosidade de 0.6, conforme apresentado na Figura 5.47. Verifica-se que \nos valores dos tensores calculados neste estudo tem uma boa \nconcord\u00e2ncia com os resultados apresentados por Quintard e Whitaker \n(1993a). Para \u201c?\u201d igual a 0,01, o valor do tensor condutividade efetiva \n\n267\n\n\n\nda fase fluida (   ) apresentou uma diferen\u00e7a de 2,92% e para \u201c?\u201d \nigual a 0.1, o valor calculado por este estudo ficou com uma diferen\u00e7a \nde 2,53% em rela\u00e7\u00e3o aos valores obtidos por Quintard e Whitaker \n(1993a). Apesar da diferen\u00e7a, nota-se que \u00e0 medida que o valor de \u201c?\u201d \naumenta, a diferen\u00e7a vai diminuindo, demonstrando que a metodologia \nutilizada para a resolu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento \u00e9 adequada para \neste estudo. Esta \u00f3tima correla\u00e7\u00e3o pode ser verificada pelos par\u00e2metros \nR\u00b2, valor-p e fator F que apresentaram os valores de 0.9986, 2.1.10-5 e \n2225. J\u00e1 para o tensor condutividade efetiva associado \u00e0 fase s\u00f3lida, \n   , tem-se uma \u00f3tima correla\u00e7\u00e3o dos valores obtidos por Quintard e \nWhitaker (1993a), podendo ser comprovado pelos par\u00e2metros R\u00b2, valor-\np e fator F que apresentaram os valores iguais a 0.9997, 1.66.10-6 e \n12091. \n\n \nFigura 5.47 \u2013 Comparativo dos valores dos tensores condutividade \n\nefetiva obtidos por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo: a) \ntensor    ; b) tensor    . \n\n \n  (a)    (b) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nPara verificar a influ\u00eancia da porosidade da fase fluida (  ) sobre \n\nos tensores condutividade efetiva e do coeficiente de transfer\u00eancia de \ncalor foram utilizados os valores de porosidade de 0,3; 0,4; 0,5; 0,6 e \n0,8, sendo os mesmos utilizados por Quintard e Whitaker (1993a). \nForam adotados os mesmos dados apresentados na Tabela 5.1, ou seja, \nforam mantidas as caracter\u00edsticas da c\u00e9lula unit\u00e1ria e as propriedades \nf\u00edsicas das fases. O tamanho dos volumes de controle da c\u00e9lula unit\u00e1ria \nutilizado foi de 2500 ?m. A Figura 5.48 apresenta os resultados do \ntensor condutividade efetiva para a fase fluida,    , em fun\u00e7\u00e3o da \nporosidade e da raz\u00e3o entre as condutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lidas \n\n0,30\n\n0,35\n\n0,40\n\n0,45\n\n0,50\n\n0,55\n\n0,60\n\n0,65\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\n? = k?/k?\n\nQuintard e Whitaker (1993)\n\nCFX\n\n0,00\n\n0,05\n\n0,10\n\n0,15\n\n0,20\n\n0,25\n\n0,30\n\n0,35\n\n0,40\n\n0,45\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\n? = k?/k?\n\nQuintard e Whitaker (1993)\n\nCFX\n\n268\n\n\n\n \n \n\n \n \n\ne fluidas para o Problema I. Nota-se que os resultados do tensor \ncondutividade efetiva tem boa concord\u00e2ncia com os resultados obtidos \npor Quintard e Whitaker (1993a), ou seja, para valores de \u201c?\u201d muito \nmaiores do que 1, o tensor condutividade efetiva tende a uma constante, \no que para problemas de transfer\u00eancia de calor entre fluido e s\u00f3lido \u00e9 \nmuito comum. Isto confirma que atrav\u00e9s da metodologia utilizada neste \nestudo \u00e9 poss\u00edvel resolver os problemas de fechamento utilizando o \nsoftware comercial. \n\n \nFigura 5.48 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do tensor condutividade efetiva da fase \n\nfluida,    , obtido por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nOs resultados obtidos por este estudo para os valores do tensor \n\ncondutividade efetiva da fase s\u00f3lida,    , tamb\u00e9m demonstraram uma \nboa concord\u00e2ncia com os resultados obtidos por Quintard e Whitaker \n(1993a), conforme a Figura 5.49. \n\n \n \n \n \n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nk?/k?\n\nCFX 0,8 CFX 0,6\nCFX 0,5 CFX 0,4\nCFX 0,3 Quintard e Whitaker 0,8\nQuintard e Whitaker 0,6 Quintard e Whitaker 0,5\nQuintard e Whitaker 0,4 Quintard e Whitaker 0,3\n\n269\n\n\n\nFigura 5.49 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do tensor condutividade efetiva da fase \ns\u00f3lida,    , obtido por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nAtrav\u00e9s desta valida\u00e7\u00e3o, permite-se obter os comportamentos do \n\ncampo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \u201c   \u201d e \u201c   \u201d e de suas \ncomponentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d para 5 valores da raz\u00e3o (?) entre as \ncondutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lida e fluida, conforme as Figuras \n5.50 e 5.51. Fica evidente atrav\u00e9s da an\u00e1lise que, \u00e0 medida que h\u00e1 um \naumento no valor da condutividade t\u00e9rmica da fase s\u00f3lida, o car\u00e1ter \ndifusivo do problema f\u00edsica \u00e9 cada vez mais evidente. Nota-se que o \ncampo da vari\u00e1vel vetorial \u201c   \u201d passa a influenciar o comportamento \ndo campo da vari\u00e1vel vetorial \u201c   \u201d a partir do momento em que o \nvalor da raz\u00e3o entre as condutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lida e fluida \n\u00e9 maior do que 1. Isto pode ser observado claramente pelos campos \napresentados nas Figuras 5.50c, 5.50d e 5.50e. \n\n \n \n \n \n \n \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nk?/k?\n\nQuintard e Whitaker 0,8\n\nQuintard e Whitaker 0,6\n\nQuintard e Whitaker 0,5\n\nQuintard e Whitaker 0,4\n\nQuintard e Whitaker 0,3\n\nCFX 0,8\n\nCFX 0,6\n\nCFX 0,5\n\nCFX 0,4\n\nCFX 0,3\n\n270\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.50 \u2013 Campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \u201c   \u201d e \n\u201c   \u201d para diferentes valores de     ?  para uma porosidade de 0,60: a) \n\n? = 0.01; b) ? = 0.1; c) ? = 1; d) ? = 10; e e) ? = 100. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n  \n  (c)    (d) \n\n \n(e) \n\nFonte: o autor (2017). \n\n271\n\n\n\nDa mesma forma, os campos das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d tamb\u00e9m \ns\u00e3o influenciados pela condutividade t\u00e9rmica da fase s\u00f3lida, \ndemonstrando que para valores elevados da raz\u00e3o     ? , a \ncaracter\u00edstica difusiva do problema \u00e9 ainda mais evidente. \n\n \nFigura 5.51 \u2013 Campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \u201c   \u201d e \n\n\u201c   \u201d das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d com diferentes valores de     ?  para \numa porosidade de 0,60: a) ? = 0.01; b) ? = 0.1; c) ? = 1; d) ? = 10; e e) \n\n? = 100. \n\n \n(a) \n\n  \n(b) \n\n272\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  \n(c) \n\n  \n(d) \n\n  \n(e) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nO efeito da porosidade da fase fluida (  ) tamb\u00e9m \u00e9 observado \n\nsobre o comportamento do campo das vari\u00e1veis vetoriais \u201c   \u201d e \n\n273\n\n\n\n\u201c   \u201d, conforme a Figura 5.52 para valores de porosidade de 0,3; 0,4; \n0,5; 0,6 e 0,8. Estes campos foram obtidos para uma raz\u00e3o das \ncondutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lida e fluida igual a 1, pois \u00e9 o \nmomento de in\u00edcio da influ\u00eancia entre os campos. \n\n \nFigura 5.52 \u2013 Efeito da porosidade da fase fluida (  ) sobre o campo das \nvari\u00e1veis vetoriais \u201c   \u201d e \u201c   \u201d para (    ? )   : a)    = 0,3; b)    \n\n= 0,4; c)    = 0,5; d)    = 0,6; e)    = 0,8. \n\n  \n  (a)    (b) \n\n  \n  (c)    (d) \n\n274\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n(e) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nSeguindo a an\u00e1lise dos problemas de fechamento, o Problema II \u00e9 \n\nreferente aos tensores condutividade efetiva,     e    , relacionados \u00e0 \nfase fluida e s\u00f3lida, respectivamente. Os dados necess\u00e1rios para esta \navalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o os mesmos apresentados na Tabela 5.1, ou seja, foram \nmantidas as caracter\u00edsticas da c\u00e9lula unit\u00e1ria e as propriedades f\u00edsicas \ndas fases. O tamanho dos volumes de controle da c\u00e9lula unit\u00e1ria \nutilizado foi de 2500 ?m. A Figura 5.53 apresenta os resultados do \ntensor condutividade efetiva para a fase fluida em fun\u00e7\u00e3o da porosidade \ne da raz\u00e3o entre as condutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lidas e fluidas \npara o Problema II. \n\nOs resultados apresentados pela Figura 5.53 evidencia uma \nigualdade aos obtidos para o tensor condutividade efetiva da fase s\u00f3lida, \n   , referentes ao Problema I e t\u00eam uma boa concord\u00e2ncia com os \nresultados obtidos por Quintard e Whitaker (1993). Esta igualdade \nconfirma a an\u00e1lise realizada pelos autores atrav\u00e9s de 3 teoremas para \nobter a forma fechada das equa\u00e7\u00f5es m\u00e9dias das fases s\u00f3lida e fluida, ou \nseja,        . \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n275\n\n\n\nFigura 5.53 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do tensor condutividade efetiva da fase \nfluida,    , obtido por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo \n\npara o Problema II. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nA resolu\u00e7\u00e3o do Problema II tamb\u00e9m permitiu determinar o efeito \n\nda porosidade e da raz\u00e3o     ?  para o c\u00e1lculo do tensor condutividade \nefetiva para a fase s\u00f3lida,    , conforme pode ser observado pela \nFigura 5.54. \n\nNota-se que o valor deste tensor aumenta \u00e0 medida que aumenta a \nraz\u00e3o     ?  para valores at\u00e9 1. A partir deste valor, o tensor tende a \nassumir valores constantes, ou seja, a condutividade t\u00e9rmica da fase \nfluida tem uma influ\u00eancia pouco significativa em rela\u00e7\u00e3o ao efeito da \ncondutividade t\u00e9rmica da fase s\u00f3lida. Desta forma, todo o transporte de \nenergia por condu\u00e7\u00e3o d\u00e1-se atrav\u00e9s da fase s\u00f3lida do material poroso. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nk?/k?\n\nQuintard e Whitaker 0,8\n\nQuintard e Whitaker 0,6\n\nQuintard e Whitaker 0,5\n\nQuintard e Whitaker 0,4\n\nQuintard e Whitaker 0,3\n\nCFX 0,8\n\nCFX 0,6\n\nCFX 0,5\n\nCFX 0,4\n\nCFX 0,3\n\n276\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.54 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do tensor condutividade efetiva da fase \ns\u00f3lida,    , obtido por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo \n\npara o Problema II. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \n Para finalizar a an\u00e1lise do problema de fechamento II o \n\ncomportamento do campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \nassociadas a este problema, \u201c   \u201d e \u201c   \u201d e de suas componentes \u201cx\u201d e \n\u201cy\u201d foi avaliado conforme mostrado pela Figura 5.55. \n\nO campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento para o Problema \nII apresentou o mesmo comportamento observado para as vari\u00e1veis do \nProblema I. At\u00e9 uma raz\u00e3o de condutividades t\u00e9rmicas entre as fases \ns\u00f3lida e fluida igual a 0,1 tem-se uma influ\u00eancia das propriedades da \nfase fluida. \u00c0 medida que o valor desta raz\u00e3o aumenta, nota-se um \ndom\u00ednio mais marcante da condu\u00e7\u00e3o de calor na fase s\u00f3lida, \ninfluenciando diretamente no comportamento do campo da vari\u00e1vel de \nfechamento para a fase fluida. \n\n \n \n \n \n\n0,0001\n\n0,001\n\n0,01\n\n0,1\n\n1\n\n10\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nK\n?\n?\n/k\n\n?\n\nk?/k?\n\nQuintard e Whitaker 0,8\n\nQuintard e Whitaker 0,6\n\nQuintard e Whitaker 0,5\n\nQuintard e Whitaker 0,4\n\nQuintard e Whitaker 0,3\n\nCFX 0,8\n\nCFX 0,6\n\nCFX 0,5\n\nCFX 0,4\n\nCFX 0,3\n\n277\n\n\n\nFigura 5.55 \u2013 Campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \u201c   \u201d e \n\u201c   \u201d para diferentes valores de     ?  para uma porosidade de 0,60: a) \n\n? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1; d) ? = 10; e e) ? = 100. \n\n \n  (a)    (b) \n\n \n  (c)    (d) \n\n \n(e) \n\nFonte: o autor (2017). \n\n278\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n O efeito na transfer\u00eancia de calor por condu\u00e7\u00e3o entre as fases \n\ntamb\u00e9m \u00e9 observado nos campos das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d das \nvari\u00e1veis de fechamento, conforme a Figura 5.56. \n\n \nFigura 5.56 \u2013 Campo das vari\u00e1veis vetoriais de fechamento \u201c   \u201d e \n\n\u201c   \u201d das componentes \u201cx\u201d e \u201cy\u201d com diferentes valores de     ?  para \numa porosidade de 0,60: a) ? = 0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1; d) ? = 10; e e) \n\n? = 100. \n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\n279\n\n\n\n \n(c) \n\n \n(d) \n\n \n(e) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nO efeito da porosidade no campo das vari\u00e1veis de fechamento \n\ntem uma import\u00e2ncia significativa, j\u00e1 que \u00e0 medida que aumenta o \n\n280\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nespa\u00e7o entre as part\u00edculas, o transporte de energia e massa atrav\u00e9s do \nsistema d\u00e1-se pelo transporte condutivo dentro da fase s\u00f3lida do sistema. \nEste efeito tamb\u00e9m \u00e9 verificado para as vari\u00e1veis de fechamento do \nProblema I, conforme a Figura 5.57. \n\n \nFigura 5.57 \u2013 Efeito da porosidade da fase fluida (  ) sobre o campo das \nvari\u00e1veis vetoriais \u201c   \u201d e \u201c   \u201d para (    ? )   : a)    = 0,3; b)    \n\n= 0,4; c)    = 0,5; d)    = 0,6; e)    = 0,8. \n\n \n  (a)    (b) \n\n \n  (c)    (d) \n\n281\n\n\n\n \n(e) \n\nFonte: o autor (2017). \n \nAgora nossa aten\u00e7\u00e3o ser\u00e1 voltada para a valida\u00e7\u00e3o do problema \n\nde fechamento chamado de Problema III, que envolve as vari\u00e1veis \nescalares de fechamento \u201c  \u201d e \u201c  \u201d referentes \u00e0s fases fluida e s\u00f3lida. \nA solu\u00e7\u00e3o deste problema permite encontrar os valores dos coeficientes \nde transfer\u00eancia de calor e de massa envolvidos entre as fases neste \nestudo. \n\nConforme discutido na an\u00e1lise de independ\u00eancia de malha, a \nsolu\u00e7\u00e3o do Problema III atrav\u00e9s do c\u00e1lculo do coeficiente de \ntransfer\u00eancia de calor na forma do termo adimensional (       \n\n \n)    \n\napresentou erros elevados se comparados com os tensores \ncondutividades efetivas, mas a tend\u00eancia deste termo adimensional \nsegue o mesmo comportamento dos resultados apresentados por \nQuintard e Whitaker (1993a) para uma porosidade de 0,6 e tamanho do \nvolume de controle de 2500 ?m. Esta tend\u00eancia pode ser verificada \natrav\u00e9s dos resultados apresentados na Figura 5.58 e tamb\u00e9m verificada \npelos par\u00e2metros R\u00b2, valor-p e fator F que apresentaram valores iguais a \n0.9977, 4.7.10-5 e 1298. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n282\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.58 \u2013 Comparativo do valor do coeficiente de transfer\u00eancia de \ncalor por convec\u00e7\u00e3o na forma do termo adimensional (       \n\n \n)    \n\nobtidos por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo para uma \nporosidade de 0,6. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nDesta forma, a resolu\u00e7\u00e3o do Problema III foi estendido para \n\noutras varia\u00e7\u00f5es de porosidade da fase fluida (0,3; 0,4; 0,5; 0,6 e 0,8), \nconforme apresentado pela Figura 5.59. Nota-se que a tend\u00eancia dos \nvalores do coeficiente de transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o na forma \ndo termo adimensional (       \n\n \n)    para diferentes valores de \n\nporosidade segue a mesma tend\u00eancia dos resultados obtidos por \nQuintard e Whitaker (1993a). Existe uma relativa diferen\u00e7a entre os \nvalores quando a raz\u00e3o entre as condutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lida \ne fluida \u00e9 menor do que 1. Para valores acima deste, o termo \nadimensional tende a aproximar-se do valor obtido pelos autores. Ainda \nassim, pode-se considerar que a utiliza\u00e7\u00e3o do CFX para resolu\u00e7\u00e3o do \nproblema de fechamento III pode ser validada. \n\n \n \n \n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\n(a\nv\nh\n\ni.\nl ?\n\n2\n)/\n\nk\n?\n\nk?/k?\n\nQuintard e Whitaker (1993)\nCFX\n\n283\n\n\n\nFigura 5.59 \u2013 Comparativo do valor do coeficiente de transfer\u00eancia de \ncalor por convec\u00e7\u00e3o na forma do termo adimensional (       \n\n \n)    \n\nobtidos por Quintard e Whitaker (1993a) e por este estudo para \ndiferentes valores de porosidade. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nAssim, pode-se apresentar o comportamento do campo do termo \n\nadimensional (       \n \n)    para os diferentes valores da raz\u00e3o entre as \n\ncondutividades t\u00e9rmicas das fases s\u00f3lida e fluida para uma porosidade \nde 0,6 referentes a solu\u00e7\u00e3o do Problema III. A Figura 5.60 apresenta este \ncomportamento. \u00c0 medida que aumenta a condutividade t\u00e9rmica da fase \ns\u00f3lida ou diminui a condutividade t\u00e9rmica da fase fluida o campo do \ncoeficiente de transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciado pelas \npropriedades das fase s\u00f3lida, ou seja, o transporte de energia d\u00e1-se pela \nfase s\u00f3lida do sistema. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\n(a\nv\nh\n\ni.\nl ?\n\n\u00b2)\n/k\n\n?\n\nk?/k?\n\nQuintard e Whitaker 0,8\n\nQuintard e Whitaker 0,6\n\nQuintard e Whitaker 0,5\n\nQuintard e Whitaker 0,4\n\nQuintard e Whitaker 0,3\n\nCFX 0,8\n\nCFX 0,6\n\nCFX 0,5\n\nCFX 0,4\n\nCFX 0,3\n\n284\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 5.60 \u2013 Comportamento do campo do termo adimensional \n(       \n\n \n)    para os diferentes valores da raz\u00e3o entre as \n\ncondutividades t\u00e9rmicas das fases para uma porosidade de 0,6: a) ? = \n0,01; b) ? = 0,1; c) ? = 1; d) ? = 10; e e) ? = 100. \n\n(a) \n\n(b) \n\n285\n\n\n\n(c) \n\n(d) \n\n(e) \nFonte: o autor (2017). \n\n286\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nA porosidade do meio poroso influencia de maneira significativa \nno comportamento do campo do coeficiente de transfer\u00eancia de calor \npor convec\u00e7\u00e3o na fase fluida na forma do termo adimensional \n(       \n\n \n)    para pequenos valores da condutividade t\u00e9rmica da fase \n\ns\u00f3lida, conforme a Figura 5.61. \n \n\nFigura 5.61 \u2013 Comportamento do campo do termo adimensional \n(       \n\n \n)    para os diferentes valores de porosidade para um valor \n\nda raz\u00e3o ? = 0,01: a) 0,3; b) 0,4; c) 0,5; d) 0,6; e e) 0,8. \n\n(a) \n\n(b) \n\n287\n\n\n\n(c) \n\n(d) \n\n(e) \nFonte: o autor (2017). \n\n288\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \nEsta sistem\u00e1tica de an\u00e1lise dos problemas de fechamento para a \n\nequa\u00e7\u00e3o da energia pode ser aplicada diretamente para os problemas de \nfechamento da equa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica, j\u00e1 que estes s\u00e3o id\u00eanticos. \nIsto permitiu calcular todos os coeficientes efetivos e de transfer\u00eancia \npor convec\u00e7\u00e3o de energia e de massa para serem utilizados na resolu\u00e7\u00e3o \ndo conjunto de equa\u00e7\u00f5es na macroescala deste estudo. O c\u00e1lculo destes \ncoeficientes e a resolu\u00e7\u00e3o da macroescala est\u00e1 apresentado no pr\u00f3ximo \ncap\u00edtulo deste estudo. \n\nComo sugest\u00e3o para um futuro estudo, todos problemas de \nfechamento poderiam ser resolvidos utilizando a condi\u00e7\u00e3o de contato \nentre as part\u00edculas do sistema e avaliar o seu efeito sobre os valores dos \ntensores e coeficientes de transfer\u00eancia das equa\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie qu\u00edmica \ne da energia. \n\n \n\n289\n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO VI \u2013 SIMULA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA DA MACROESCALA \n\n \nSIMULA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA DA MACROESCALA \n\n \nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentados os resultados das simula\u00e7\u00f5es \n\nnum\u00e9ricas para o processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos \nutilizando o software Ansys. Nestas simula\u00e7\u00f5es foram utilizadas as \ninforma\u00e7\u00f5es obtidas nas resolu\u00e7\u00f5es dos problemas de fechamento das \nescalas anteriores. \n\nAs simula\u00e7\u00f5es das desgaseifica\u00e7\u00f5es do material cer\u00e2mico \nutilizado foram realizadas em duas condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o diferentes, \nsendo a primeira utilizando dados provenientes da an\u00e1lise \ntermogravim\u00e9trica efetuada no Analisador T\u00e9rmico Simult\u00e2neo STA \n449 F3 Jupiter da marca NETZSCH e a segunda utilizando os dados \nprovenientes do aparato elaborado para este estudo para amostras com \nmassa muito superior ao experimentado na primeira condi\u00e7\u00e3o. As \ndesgaseifica\u00e7\u00f5es apresentadas nesta etapa do estudo s\u00e3o referentes a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) e a decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos (calcita) presentes no material cer\u00e2mico. \n\nPara o c\u00e1lculo dos tensores nas duas escalas do problema, os \nproblemas de fechamento foram resolvidos utilizando as propriedades \nf\u00edsicas definidas na Tabela 6.1. \n\n \nTabela 6.1 \u2013 Propriedades f\u00edsicas utilizadas para o c\u00e1lculo dos tensores \n\ndas diferentes escalas deste estudo. \nPropriedades F\u00edsicas Valores \n\nCaulinita \n\nMassa espec\u00edfica (?)(1) 2600 kg/m\u00b3 \nCondutividade t\u00e9rmica (k)(1) 0,3 W/(m?K) \n\nCalor espec\u00edfico a press\u00e3o constante (cp)\n(1) 920 J/(kg?K) \n\nEntalpia (?H\u00b0rea\u00e7\u00e3o)\n(2) 1158 kJ/kg \n\nCalcita \n\nMassa espec\u00edfica (?)(3) 2700 kg/m\u00b3 \nCondutividade t\u00e9rmica (k)(3) 2,8 W/(m?K) \n\nCalor espec\u00edfico a press\u00e3o constante (cp)\n(3) 840 J/(kg?K) \n\nEntalpia (?H\u00b0rea\u00e7\u00e3o)\n(2) 1796 kJ/kg \n\nFonte: (1) Teklay et. al (2014); (2) Ferrer et. al (2015); (3) Figueiredo \n(2006). \n\n \n\n291\n\n\n\nO conjunto de equa\u00e7\u00f5es que foram utilizadas para a resolu\u00e7\u00e3o do \nproblema de desgaseifica\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos \u00e9 dado pelas \nEqua\u00e7\u00f5es (3.3.37) a (3.3.61).  \n\nPara a solu\u00e7\u00e3o desta etapa foi utilizado o software CFX v16.0. \n \n\n6.1 TESTE DE INDEPEND\u00caNCIA DE MALHA \n \nNesta etapa foi considerada uma geometria tridimensional para \n\nrepresentar uma placa cer\u00e2mica. Este placa possui um comprimento de \n80 mm, largura de 20 mm e espessura de 2,5 mm, conforme pode ser \nvisualizada pela Figura 6.1. \n\n \nFigura 6.1 \u2013 Geometria de uma placa cer\u00e2mica utilizada em laborat\u00f3rio. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nCom o objetivo de garantir a independ\u00eancia dos resultados com a \n\nmalha computacional foram avaliados 5 tamanhos de malha (1000 ?m, \n750 ?m, 500 ?m, 400 ?m e 300 ?m), conforme a Figura 6.2, para \navaliar a desgaseifica\u00e7\u00e3o de um material cer\u00e2mico utilizando o modelo \nde duas equa\u00e7\u00f5es descrito neste trabalho. \n\n \n \n \n\n292\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 6.2 \u2013 Malhas computacionais utilizadas para a an\u00e1lise do teste de \nindepend\u00eancia de malha para diferentes tamanhos de volume de controle \n\nna escala de projeto: a) 1000 ?m; b) 500 ?m e c) 300 ?m. \n\n(a) \n\n(b) \n\n(c) \nFonte: o autor (2017). \n\n293\n\n\n\nPara a an\u00e1lise da independ\u00eancia de malha foram utilizados os \npar\u00e2metros cin\u00e9ticos da etapa de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais \n(caulinita) do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos e os \ntensores difusividades efetivas, tensores condutividades efetivas e \ncoeficientes de transfer\u00eancia de massa e calor determinados pelas \nresolu\u00e7\u00f5es dos problemas de fechamento da escala intermedi\u00e1ria deste \nestudo. Estes par\u00e2metros est\u00e3o estabelecidos na Tabela 6.2. \n\n \nTabela 6.2 \u2013 Par\u00e2metros utilizados na an\u00e1lise de independ\u00eancia de \n\nmalha para a desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais do processo de \ndesgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos. \n\nPar\u00e2metros Valor \n\nTaq (K?min\n-1) 2,5 \n\nEA (J?mol\n-1) 224682 \n\nk0 (m\u00b3?mol\n-1\n?min-1) 2,36422E+14 \n\n          (J?mol\n-1)* 168478,13 \n\nTamb (K) 303,01 \nT0 (K) 703,01 \n?? 0,315 \n\n    (m\u00b2/s) 1,57254E-06 \n        (m\u00b2/s) 5,74846E-07 \n\n    (m\u00b2/s) 3,57253E-06 \n     (s\n\n-1) 4382,17 \n    (W?m\n\n-1\n?K-1) 0,012637534 \n\n        (W?m\n-1\n?K-1) 0,022253985 \n\n    (W?m\n-1\n?K-1) 0,156665549 \n\n    (W?m\n-3\n?K-1) 19274933 \n\nFonte: o autor (2017). *Ferrer et al. (2015). \n \nNa Tabela 6.2, Taq representa a taxa de aquecimento programada \n\nnos experimentos de an\u00e1lise termogravim\u00e9trica, EA a energia de ativa\u00e7\u00e3o \nda desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita), k0 o fator pr\u00e9-\nexponencial da desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) para a \ncondi\u00e7\u00e3o da taxa de aquecimento utilizada neste teste de malha, Tamb a \ntemperatura ambiente do sistema, T0 a temperatura inicial da etapa de \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais, ?? a porosidade da fase fluida,     o \ntensor difusividade efetiva da fase fluida,         os tensores \ncruzados difusividade efetiva das fases ? e ?,     o tensor difusividade \nefetiva da fase ?,      o coeficiente de transfer\u00eancia de massa \n\n294\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nmultiplicado pela \u00e1rea superficial espec\u00edfica,     o tensor \ncondutividade efetiva da fase ?,         os tensores cruzados das \ncondutividades efetivas das fases ? e ?,     o tensor condutividade \nefetiva da fase ? e     o coeficiente de transfer\u00eancia de calor \nmultiplicado pela \u00e1rea superficial espec\u00edfica. \n\nA Figura 6.3 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o do grau de convers\u00e3o da \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) para as cinco condi\u00e7\u00f5es da \nmalha computacional. Nota-se uma boa concord\u00e2ncia entre os resultados \nobtidos para as simula\u00e7\u00f5es com diferentes malhas computacionais e o \nvalor da convers\u00e3o experimental obtida pela an\u00e1lise termogravim\u00e9trica. \nO comportamento obtido pelas simula\u00e7\u00f5es \u00e9 compat\u00edvel com o obtido \ndurante a an\u00e1lise dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos, ou seja, segue o modelo \ncin\u00e9tico de segunda ordem. \n\n \nFigura 6.3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do grau de convers\u00e3o da desidroxila\u00e7\u00e3o dos \n\nargilominerais (caulinita) em rela\u00e7\u00e3o ao refino da malha computacional. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nUma avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica foi realizada nestes resultados, \n\nconforme a Tabela 6.3, e confirma-se uma boa concord\u00e2ncia com os \nresultados experimentais. \n\n \n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n1000 um\n750 um\n500 um\n400 um\n300 um\nX Exp\n\n295\n\n\n\nTabela 6.3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente ao teste de malha \nrelacionado com o resultado experimental para os dados da Tabela 6.2. \n\nTamanho do volume de \n\ncontrole \nR\u00b2 valor-p Fator F \n\n1000 ?m 0,9891 5,02.10-30 2636 \n750 ?m 0,9892 4,63.10-30 2651 \n500 ?m 0,9898 2,10.10-30 2801 \n400 ?m 0,9899 1,70.10-30 2843 \n300 ?m 0,9901 1,31.10-30 2895 \n\nFonte: o autor (2017). \n \nDe acordo com os resultados obtidos pelas simula\u00e7\u00f5es das \n\ndiferentes malhas computacionais, percebe-se que \u00e0 medida que a malha \n\u00e9 refinada, o desvio m\u00e9dio entre a convers\u00e3o calculada e a convers\u00e3o \nexperimental diminui, conforme pode-se verificar na Figura 6.4. \nEntretanto, utilizando uma malha computacional muito refinada, o \ntempo gasto com a resolu\u00e7\u00e3o do conjunto de equa\u00e7\u00f5es pode tornar toda \na simula\u00e7\u00e3o invi\u00e1vel. \n\n \nFigura 6.4 \u2013 Desvio m\u00e9dio da convers\u00e3o calculada utilizando o software \n\nCFX e a convers\u00e3o experimental em rela\u00e7\u00e3o ao refino da malha \ncomputacional. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0615\n\n0,0620\n\n0,0625\n\n0,0630\n\n0,0635\n\n0,0640\n\n0,0645\n\n0,0650\n\n0,0655\n\n1000 10000 100000 1000000\n\nD\ne\nsv\n\nio\n M\n\n\u00e9\nd\n\nio\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\n296\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nAssim, para determinar a malha computacional vi\u00e1vel para a \ncontinuidade deste estudo, foi calculado o erro percentual entre as \nmalhas computacionais para quatro diferentes pontos da simula\u00e7\u00e3o, \ncorrespondentes aos tempos de 9960 s, 10800 s, 12000 s e 13200 s, \nconforme apresentado pela Figura 6.5. \u00c0 medida que a malha \ncomputacional \u00e9 refinada, o erro percentual entre as malhas diminui, at\u00e9 \nse tornar menor do que 1,00% a partir de uma malha com tamanho dos \nvolumes de controle de 500 ?m (39606 n\u00f3s) para todos os tempos \nanalisados. Desta forma, para que todas as simula\u00e7\u00f5es realizadas para a \nmacroescala tornem-se vi\u00e1veis, ser\u00e3o utilizadas as malhas \ncomputacionais com tamanho dos volumes de controle de 500 ?m. \n\n \nFigura 6.5 \u2013 Erro calculado entre as malhas computacionais para a \n\nconvers\u00e3o calculada pelo software CFX e a convers\u00e3o experimental para \nquatro tempos de opera\u00e7\u00e3o diferentes. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nCom a defini\u00e7\u00e3o da melhor malha computacional a ser utilizada \n\nnas simula\u00e7\u00f5es, agora tem-se uma an\u00e1lise do efeito do passo de tempo \nsobre a simula\u00e7\u00e3o do grau de convers\u00e3o da desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais (caulinita), j\u00e1 que o problema \u00e9 no estado transiente. Os \npassos de tempo utilizados nesta avalia\u00e7\u00e3o foram de 120 s, 60 s e 30 s \npara as mesmas condi\u00e7\u00f5es utilizadas nos testes de independ\u00eancia de \nmalha definidos na Tabela 6.2. A Figura 6.6 apresenta os resultados da \n\n0,00%\n\n0,50%\n\n1,00%\n\n1,50%\n\n2,00%\n\n2,50%\n\n3,00%\n\n1000 10000 100000 1000000\n\nE\nr\nr\no\n\nN\u00famero de N\u00f3s\n\n13200 s\n12000 s\n10800 s\n9960 s\n\n297\n\n\n\ninflu\u00eancia do passo de tempo sobre a simula\u00e7\u00e3o da convers\u00e3o da \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita). \n\n \nFigura 6.6 \u2013 Influ\u00eancia do passo de tempo da simula\u00e7\u00e3o da convers\u00e3o da \n\ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita). \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nA avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica foi realizada nestes resultados, conforme a \n\nTabela 6.4, e confirma-se uma boa concord\u00e2ncia com os resultados \nexperimentais. \n\n \nTabela 6.4 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente ao passo de tempo da \n\nsimula\u00e7\u00e3o relacionado com o resultado experimental para os dados da \nTabela 6.2. \n\nPasso de tempo R\u00b2 valor-p Fator F \n\n30 s 0,9892 4,26.10-30 2666 \n60 s 0,9900 1,44.10-30 2876 \n120 s 0,9914 1,54.10-31 3359 \n\nFonte: o autor (2017). \n  \nNota-se que o comportamento da convers\u00e3o calculada pelo \n\nsoftware CFX para diferentes passos de tempo (Figura 6.6) mant\u00e9m a \nmesma tend\u00eancia dos resultados apresentados pela Figura 6.3. Mas uma \nan\u00e1lise do desvio quadrado ao longo de todo intervalo de temperatura \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900\n\nC\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\nX Exp\nCFX (30 s)\nCFX (60 s)\nCFX (120 s)\n\n298\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nmostra um aumento deste desvio com o aumento do passo de tempo, \nentre o intervalo de temperatura de 700 K a 780 K, quando este desvio \npassa a diminuir (Figura 6.7). A influ\u00eancia do passo de tempo no c\u00e1lculo \nda convers\u00e3o demonstrou ter pouca signific\u00e2ncia para os tempos \navaliados, mas interfere diretamente no tempo de simula\u00e7\u00e3o, pois ser\u00e1 \nnecess\u00e1rio um n\u00famero maior de intera\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es \ndo modelo estudado. Atrav\u00e9s desta rela\u00e7\u00e3o, optou-se por um passo de \ntempo de 120 s para as simula\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es apresentadas na \nTabela 6.2. \n\n \nFigura 6.7 \u2013 Desvio obtido entre a convers\u00e3o calculada e a convers\u00e3o \n\nexperimental para diferentes passos de tempo. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nPara as condi\u00e7\u00f5es de taxa de aquecimento maiores do que a \n\navaliada na Tabela 6.2, foi necess\u00e1rio aplicar esta metodologia para as \ndemais condi\u00e7\u00f5es estudadas, j\u00e1 que o intervalo de tempo \u00e9 alterado em \nvirtude da taxa de aquecimento, ou seja, o valor encontrado de 120 s \npode s\u00e3o ser o ideal para as outras condi\u00e7\u00f5es.  \n\n \n6.2 VALIDA\u00c7\u00c3O DO MODELO DE DUAS EQUA\u00c7\u00d5ES \n\n \nO objetivo agora \u00e9 validar o conjunto de equa\u00e7\u00f5es que foi obtido \n\npelo modelo de duas equa\u00e7\u00f5es do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume \n\n0,0000\n\n0,0020\n\n0,0040\n\n0,0060\n\n0,0080\n\n0,0100\n\n0,0120\n\n0,0140\n\n700 750 800 850 900\n\nD\ne\nsv\n\nio\n\nTemperatura (K)\n\nCFX (30 s)\nCFX (60 s)\nCFX (120 s)\n\n299\n\n\n\ncomparando-se os resultados num\u00e9ricos com os resultados \nexperimentais da desgaseifica\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico para a \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos. A \nTabela 6.5 apresenta o conjunto de par\u00e2metros que foi utilizado para as \ndiferentes simula\u00e7\u00f5es da desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e a Figura \n6.8 apresenta os resultados obtidos destas simula\u00e7\u00f5es. \n\n \nTabela 6.5 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos. \n\nPar\u00e2metros Caso 1 Caso 2 Caso 3 Caso 4 Caso 5 Caso 6 \n\nTaq (K?min-1) 2,5 5,0 7,5 10 15 20 \nEA (J?mol-1) 224682 \n\nk0 (m\u00b3?mol-1?min-1) 2,36.1014 4,67.1014 4,84.1014 4,59.1014 4,92.1014 4,89.1014 \n         (J?mol\n\n-\n\n1)* \n168478,13 \n\nTamb (K) 303,01 310,73 303,68 309,29 305,00 303,55 \nT0 (K) 703,01 690,73 703,68 699,29 700,00 708,55 \n?? 0,315 \n     \n\n(m\u00b2/s) \n1,57254E-06 \n\n         \n(m\u00b2/s) \n\n5,74846E-07 \n\n     \n(m\u00b2/s) 3,57253E-06 \n\n      \n(s-1) 4382,17 \n\n     \n(W?m-1?K-1) \n\n0,012637534 \n\n         \n(W?m-1?K-1) \n\n0,022253985 \n\n     \n(W?m-1?K-1) \n\n0,156665549 \n\n     \n(W?m-3?K-1) \n\n19274933 \n\nFonte: o autor (2017). *Ferrer et al. (2015). \n \n \n \n \n\n  \n\n300\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura 6.8 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho e \nos resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.5: a) caso 1; b) caso 2; c) caso 3; d) caso 4; e) caso 5; f) \n\ncaso 6. \n\n  \n  (a)     (b) \n\n  \n  (c)     (d) \n\n  \n  (e)     (f) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n2,5 K/min EXP\n2,5 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n650 700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n5,0 K/min EXP\n5,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n7,5 K/min EXP\n7,5 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n690 740 790 840 890\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n10,0 K/min EXP\n10,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n15,0 K/min EXP\n15,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n700 750 800 850 900 950\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n20,0 K/min EXP\n20,0 K/min CFX\n\n301\n\n\n\nNa Figura 6.8, os valores obtidos dos resultados em CFX \napresentam boa concord\u00e2ncia com os resultados apresentados pela \nan\u00e1lise termogravim\u00e9trica, seguindo o comportamento previsto pela \ncin\u00e9tica de segunda ordem, demonstrando que a utiliza\u00e7\u00e3o do software \nCFX para simula\u00e7\u00e3o da desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) \npermite prever o comportamento deste fen\u00f4meno com boa precis\u00e3o. \nAl\u00e9m dos resultados apresentados graficamente, pode-se confirmar as \nboas concord\u00e2ncias pela an\u00e1lise estat\u00edstica apresentada pela Tabela 6.6. \n\n \nTabela 6.6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente as simula\u00e7\u00f5es relacionadas \n\ncom os dados da Tabela 6.5. \nTaxa de Aquecimento R\u00b2 valor-p Fator F \n\n2,5 K?min-1 0,9897 2,10.10-30 2801 \n5,0 K?min-1 0,9883 1,86.10-33 2787 \n7,5 K?min-1 0,9888 7,90.10-32 2745 \n10,0 K?min-1 0,9889 7,52.10-35 3041 \n15,0 K?min-1 0,9898 1,98.10-35 3293 \n20,0 K?min-1 0,9839 7,07.10-34 2199 \n\nFonte: o autor (2017). \n \nA decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) tamb\u00e9m foi avaliada \n\npelo software CFX e a Tabela 6.7 apresenta o conjunto de par\u00e2metros \nque foi utilizado para as diferentes simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos. A Figura 6.9 apresenta os resultados obtidos destas \nsimula\u00e7\u00f5es. \n\n \nTabela 6.7 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o dos \n\ncarbonatos (calcita) do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais \ncer\u00e2micos. \n\nPar\u00e2metros Caso 7 Caso 8 Caso 9 Caso 10 Caso 11 Caso 12 \n\nTaq (K?min-1) 2,5 5,0 7,5 10 15 20 \nEA (J?mol-1) 230175 \nk0 (min-1) 7,38.1010 1,40.1011 1,46.1011 1,35.1011 1,28.1011 1,46.1011 \n\n         (J?mol\n-\n\n1)* \n179756,07 \n\nTamb (K) 303,01 310,73 303,68 309,29 305,00 303,55 \nT0 (K) 858,01 865,73 868,68 879,29 880,00 898,55 \n?? 0,357 \n     \n\n(m\u00b2/s) \n8,868178E-05 \n\n         \n(m\u00b2/s) \n\n2,741175E-05 \n\n302\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n     \n(m\u00b2/s) 1,207015E-04 \n\n      \n(s-1) 197361,0506 \n\n     \n(W?m-1?K-1) \n\n0,013950257 \n\n         \n(W?m-1?K-1) \n\n0,024594885 \n\n     \n(W?m-1?K-1) \n\n0,138812314 \n\n     \n(W?m-3?K-1) \n\n1791316039,02 \n\nFonte: o autor (2017). *Ferrer et al. (2015). \n \n\nFigura 6.9 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho e \nos resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.7: a) caso 7; b) caso 8; c) caso 9; d) caso 10; e) caso 11; f) \n\ncaso 12. \n\n  \n  (a)     (b) \n\n  \n  (c)     (d) \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n850 900 950 1000 1050 1100\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n2,5 K/min EXP\n2,5 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n850 900 950 1000 1050 1100\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n5,0 K/min EXP\n5,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n850 900 950 1000 1050 1100\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n7,5 K/min EXP\n7,5 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n870 920 970 1020 1070 1120\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n10,0 K/min EXP\n10,0 K/min CFX\n\n303\n\n\n\n  \n  (e)     (f) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nJuntamente com os gr\u00e1ficos apresentados pela Figura 6.9, a \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica apresentada pela Tabela 6.8 demonstra uma boa \nconcord\u00e2ncia com os resultados experimentais. \n\n \nTabela 6.8 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente as simula\u00e7\u00f5es relacionadas \n\ncom os dados da Tabela 6.7. \nTaxa de Aquecimento R\u00b2 valor-p Fator F \n\n2,5 K?min-1 0,9970 4,79.10-47 12009 \n5,0 K?min-1 0,9945 2,55.10-42 6545 \n7,5 K?min-1 0,9947 8,06.10-45 7101 \n10,0 K?min-1 0,9972 6,73.10-49 13276 \n15,0 K?.min-1 0,9840 6,00.10-43 2826 \n20,0 K?min-1 0,9799 5,87.10-39 2141 \n\nFonte: o autor (2017). \n \nNa Figura 6.9, os valores obtidos dos resultados por meio das \n\nsimula\u00e7\u00f5es em CFX apresentam boa concord\u00e2ncia com os resultados \napresentados pela an\u00e1lise termogravim\u00e9trica seguindo o comportamento \nprevisto pela cin\u00e9tica de primeira ordem. Para valores de taxa de \naquecimento maiores que 5 K?min-1, os resultados afastam-se dos dados \nexperimentais. Esta diferen\u00e7a nos resultados pode estar atribu\u00edda ao \naumento da porosidade do material cer\u00e2mico durante a descarbonata\u00e7\u00e3o. \nNeste estudo foi considerada uma porosidade m\u00e9dia de 0,357. No \nintervalo de temperatura que ocorre a descarbonata\u00e7\u00e3o, a porosidade \napresentada no in\u00edcio \u00e9 de 0,335 a uma temperatura de 873,15 K e \ntermina com uma porosidade de 0,373 a uma temperatura de 1173,15 K. \nEste efeito n\u00e3o foi percebido durante a etapa de desidroxila\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n880 930 980 1030 1080 1130\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n15,0 K/min EXP\n15,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n890 940 990 1040 1090 1140\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n20,0 K/min EXP\n20,0 K/min CFX\n\n304\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nse tem uma apreci\u00e1vel varia\u00e7\u00e3o da porosidade, podendo ser aproximado \npor uma m\u00e9dia (0,315). \n\nPara verificar o efeito da porosidade durante a etapa de \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita), foram realizadas novas \nsimula\u00e7\u00f5es de acordo com os par\u00e2metros definidos na Tabela 6.9 e os \nresultados est\u00e3o apresentados na Figura 6.10. \n\n \nTabela 6.9 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o dos \n\ncarbonatos (calcita) do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais \ncer\u00e2micos para diferentes porosidades. \n\nPar\u00e2metros Caso 13 Caso 14 Caso 15 \n\nTaq (K?min-1) 7,5 \nEA (J?mol-1) 230175 \nk0 (min-1) 1,463598.1011 \n\n          (J?mol\n-1)* 179756,07 \n\nTamb (K) 303,68 \nT0 (K) 868,68 \n?? 0,335 0,357 0,373 \n\n    (m\u00b2/s) 8,140422E-05 8,868178E-05 9,406574E-05 \n        (m\u00b2/s) 2,669717E-05 2,741175E-05 2,788180E-05 \n\n    (m\u00b2/s) 1,257743E-04 1,207015E-04 1,170407E-04 \n     (s\n\n-1) 199601,8629 197361,0506 195766,2664 \n    (W?m\n\n-1\n?K-1) 0,013077754 0,013950257 0,014584861 \n\n        (W?m\n-1\n?K-1) 0,025330876 0,024594885 0,024041658 \n\n    (W?m\n-1\n?K-1) 0,162295062 0,138812314 0,124914941 \n\n    (W?m\n-3\n?K-1) 1811417121,56 1791316039,02 1779103666,67 \n\nFonte: o Autor (2017). *Ferrer et al. (2015). \n \nA Figura 6.10 apresenta o efeito da porosidade sobre a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos para uma taxa de aquecimento de 7,5 \nK?min-1. Percebe-se a mesma tend\u00eancia apresentada pelos resultados da \nFigura 6.9c mas, \u00e0 medida que o valor da porosidade \u00e9 reduzido, ocorre \num aumento do grau de convers\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos. Isto \nest\u00e1 relacionado com a proximidade das part\u00edculas e a energia necess\u00e1ria \npara a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica difunde-se mais facilmente. Como a rea\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica est\u00e1 relacionada diretamente com a temperatura atrav\u00e9s da \nvelocidade espec\u00edfica da rea\u00e7\u00e3o (k), foi realizada uma an\u00e1lise da \ntemperatura da fase s\u00f3lida e fluida em fun\u00e7\u00e3o da porosidade da fase \nfluida (??) comparando-se com a temperatura experimental. Os \npar\u00e2metros utilizados foram os mesmos apresentados na Tabela 6.9, \nconforme demonstrado pela Figura 6.11. \n\n305\n\n\n\nFigura 6.10 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho \ne os resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \n\npela Tabela 6.9. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nFigura 6.11 \u2013 Temperatura das fases s\u00f3lida e fluida da placa cer\u00e2mica \n\npara diferentes porosidades comparadas com a temperatura \nexperimental. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n850 900 950 1000 1050 1100\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n7,5 K/min EXP\n0,373\n0,357\n0,335\n\n860\n\n865\n\n870\n\n875\n\n880\n\n885\n\n4520 4540 4560 4580 4600 4620 4640 4660\n\nT\ne\nm\n\np\ne\nr\na\n\ntu\nr\na\n\n (\nK\n\n)\n\nTempo (s)\n\nTemperatura EXP\nTs (0,335)\nTf (0,335)\nTs (0,357)\nTf (0,357)\nTs (0,373)\nTf (0,373)\n\n306\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nO intervalo de tempo analisado foi durante o in\u00edcio da \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) e nota-se, na da Figura 6.11, que \nat\u00e9 os primeiros 40 s de decomposi\u00e7\u00e3o, as temperaturas das fases s\u00f3lida \n(Ts) e fluida (Tf) diminuem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura experimental \n(forno) devido ao in\u00edcio do consumo da energia absorvida pelo material \ncer\u00e2mico. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel perceber diferen\u00e7a de temperatura entre as \nfases s\u00f3lida e fluida, pois como as part\u00edculas est\u00e3o em contato, o \ntransporte de energia entre as fases \u00e9 muito r\u00e1pido de acordo com o \nvalor do termo    . Isto acontece para todas as porosidades analisadas. \nAp\u00f3s os primeiros 40 s, a diferen\u00e7a de temperatura entre as fases \nmant\u00e9m-se praticamente constante e este desvio pode ser observado pela \nFigura 6.12, confirmando a redu\u00e7\u00e3o do grau de convers\u00e3o em virtude da \nredu\u00e7\u00e3o da temperatura das fases s\u00f3lida e fluida.  \n\n \nFigura 6.12 \u2013 Desvio de temperatura entre a temperatura experimental e \n\na temperatura das fases s\u00f3lida e fluida para diferentes porosidades. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nPara continuar a investiga\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a do grau de convers\u00e3o \n\nentre os dados experimentais comparados com os resultados num\u00e9ricos \nforam realizadas outras duas simula\u00e7\u00f5es variando os par\u00e2metros \ncin\u00e9ticos (energia de ativa\u00e7\u00e3o e fator pr\u00e9-exponencial). Nota-se que \ndurante a determina\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros, a energia de ativa\u00e7\u00e3o \napresentou uma grande varia\u00e7\u00e3o entre o in\u00edcio e o fim da decomposi\u00e7\u00e3o \ndos carbonatos. A Tabela 6.10 apresenta os par\u00e2metros utilizados para \n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\n\n2,0\n\n4520 4540 4560 4580 4600 4620 4640 4660\n\nD\ne\nsv\n\nio\n\nTempo (s)\n\nT Exp x Ts (0,335)\nT Exp x Tf (0,335)\nT Exp x Ts (0,357)\nT Exp x Tf (0,357)\nT Exp x Ts (0,373)\nT Exp x Tf (0,373)\n\n307\n\n\n\nestas simula\u00e7\u00f5es. O caso 17 tem os mesmos par\u00e2metros utilizados no \ncaso 12. \n\n \nTabela 6.10 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o \ndos carbonatos (calcita) do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos materiais \n\ncer\u00e2micos para diferentes energias de ativa\u00e7\u00e3o e fator pr\u00e9-exponencial. \nPar\u00e2metros Caso 16 Caso 17 Caso 18 \n\nTaq (K?min-1) 20,0 \nEA (J?mol-1) 198541 230175 265209 \nk0 (min-1) 3,387842.109 1,462549.1011 9,340427.1012 \n\n          (J?mol\n-1)* 179756,07 \n\nTamb (K) 303,55 \nT0 (K) 898,55 \n?? 0,357 \n\n    (m\u00b2/s) 8,868178E-05 \n        (m\u00b2/s) 2,741175E-05 \n\n    (m\u00b2/s) 1,207015E-04 \n     (s\n\n-1) 197361,0506 \n    (W?m\n\n-1\n?K-1) 0,013950257 \n\n        (W?m\n-1\n?K-1) 0,024594885 \n\n    (W?m\n-1\n?K-1) 0,138812314 \n\n    (W?m\n-3\n?K-1) 1791316039,02 \n\nFonte: o Autor (2017). *Ferrer et al. (2015). \n \nA Figura 6.13 apresenta os resultados obtidos com as simula\u00e7\u00f5es \n\npara a varia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos. O mecanismo de rea\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica em estado s\u00f3lido \u00e9 o de primeira ordem, conforme determinado \natrav\u00e9s das avalia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos. Percebe-se que a \nutiliza\u00e7\u00e3o da energia de ativa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia descreve exatamente o \ncomportamento m\u00e9dio da decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos. Comparado \naos resultados apresentados pela maior e menor energia de ativa\u00e7\u00e3o \nnota-se que ocorre uma mudan\u00e7a de comportamento da decomposi\u00e7\u00e3o \ndos carbonatos. O in\u00edcio da decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, avaliada para \na uma menor energia de ativa\u00e7\u00e3o, tem uma melhor proximidade dos \nresultados experimentais, demonstrando que nesta etapa tem-se uma \nmaior velocidade de rea\u00e7\u00e3o. Isto deve-se ao fato de que a decomposi\u00e7\u00e3o \nda part\u00edcula de carbonato ocorre de fora para dentro e, assim, a mol\u00e9cula \nde CO2 difunde-se mais rapidamente para fora da placa cer\u00e2mica at\u00e9 \numa convers\u00e3o de aproximadamente de 43%. A partir deste ponto, a \npart\u00edcula de calcita confere uma maior resist\u00eancia \u00e0 difus\u00e3o da mol\u00e9cula \nde CO2, fazendo com que a decomposi\u00e7\u00e3o da calcita seja controlada \npelo processo de difus\u00e3o interna na part\u00edcula, diminuindo o grau de \n\n308\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nconvers\u00e3o obtido, devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma estrutura porosa ao redor \nda part\u00edcula de calcita. J\u00e1 para a maior energia de ativa\u00e7\u00e3o, o efeito \u00e9 \ncontr\u00e1rio, ou seja, o in\u00edcio do processo a velocidade de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \nlenta e, desta forma, os resultados num\u00e9ricos est\u00e3o bem distantes dos \nvalores experimentais at\u00e9 uma convers\u00e3o de, aproximadamente, 43%. \nNota-se que as linhas da maior e menor energia de ativa\u00e7\u00e3o se cruzam, e \no efeito da maior energia de ativa\u00e7\u00e3o passa a promover um aumento do \ngrau de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, diminuindo o efeito apresentado \npela resist\u00eancia interna do processo de difus\u00e3o das mol\u00e9culas de CO2. \nEsta altera\u00e7\u00e3o no comportamento do grau de convers\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 \nobservado pelo trabalho realizado por Garcia-Ten (2005) e Escardino et \nal. (2010). \n\n \nFigura 6.13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho \n\ne os resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.8 para a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita). \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nDesta forma, pode-se dizer que existe uma melhor rota para \n\ndescrever ou aproximar a resolu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica da decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos perante os resultados experimentais, que seria a simula\u00e7\u00e3o \ncom a menor energia de ativa\u00e7\u00e3o at\u00e9 a convers\u00e3o de 43% e, a partir \ndeste ponto, seria com a maior energia de ativa\u00e7\u00e3o, conforme a Figura \n6.14. Apesar disto, ainda existe uma diferen\u00e7a entre a solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica \ne os resultados experimentais.  Isto mostra que a diferen\u00e7a entre a \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n890 940 990 1040 1090 1140\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n20,0\u00b0C/min EXP\n\n20,0\u00b0C/min CFX M\u00e9dia EA\n\n20,0\u00b0C/min CFX Menor EA\n\n20,0\u00b0C/min CFX Maior EA\n\n309\n\n\n\nsimula\u00e7\u00e3o num\u00e9rica e os resultados experimentais est\u00e3o associados \u00e0 \nmudan\u00e7a na cin\u00e9tica da decomposi\u00e7\u00e3o devido ao efeito da difus\u00e3o da \nmol\u00e9cula de CO2 do interior da part\u00edcula de calcita at\u00e9 a sua superf\u00edcie e \ntamb\u00e9m a difus\u00e3o at\u00e9 a superf\u00edcie da part\u00edcula de p\u00f3 atomizado. \n\n \nFigura 6.14 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da rota de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos \n\n(calcita) em rela\u00e7\u00e3o a maior e menor energia de ativa\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: o autor (2017). \n\n \nRefor\u00e7ando o que foi verificado na Figura 6.14, a an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica confirma a influ\u00eancia energia de ativa\u00e7\u00e3o no comportamento \ndo grau de convers\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o da calcita, conforme apresentado \npela Tabela 6.11. \n\n \nTabela 6.11 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente as simula\u00e7\u00f5es relacionadas \n\ncom a influ\u00eancia da energia de ativa\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o da calcita, \nreferentes aos dados da Tabela 6.10. \n\nEnergia de Ativa\u00e7\u00e3o R\u00b2 valor-p Fator F \n\nMaior 0,9737 2,10.10-36 1629 \nM\u00e9dia 0,9798 6,43.10-39 2132 \nMenor 0,9847 1,40.10-41 2832 \n\nMaior e Menor 0,9807 2,69.10-39 2220 \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n890 940 990 1040 1090 1140\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n20,0\u00b0C/min CFX Menor EA\n\n20,0\u00b0C/min CFX Maior EA\n\n20,0\u00b0C/min Maior e Menor EA\n\n20,0\u00b0C/min EXP\n\n310\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nO modelo de duas equa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foi validado atrav\u00e9s das \nsimula\u00e7\u00f5es para a desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) e a \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) para os par\u00e2metros cin\u00e9ticos \nobtidos com o aparato de determina\u00e7\u00e3o da perda de massa elaborado por \neste estudo. \n\nA Tabela 6.12 apresenta os par\u00e2metros utilizados para as \nsimula\u00e7\u00f5es da desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita) dos corpos-\nde-prova e os resultados est\u00e3o apresentados na Figura 6.15. \n\n \nTabela 6.12 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da desidroxila\u00e7\u00e3o \n\ndos argilominerais do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos corpos-de-prova \npelo aparato de determina\u00e7\u00e3o da perda de massa por este estudo. \n\nPar\u00e2metros Caso 19 Caso 20 Caso 21 Caso 22 Caso 23 Caso 24 \n\nTaq (K?min-1) 3,0 5,0 8,0 10 15 20 \nEA (J?mol-1) 116592 \nk0 (min-1) 1,08.107 1,55.107 3,46.107 1,58.107 2,71.107 2,26.107 \n\n         (J?mol\n-\n\n1)* \n168478,13 \n\nTamb (K) 291,15 291,15 293,15 291,15 296,15 296,15 \nT0 (K) 626,20 621,23 613,28 616,32 651,15 656,15 \n?? 0,315 \n     \n\n(m\u00b2/s) \n1,57254E-06 \n\n         \n(m\u00b2/s) \n\n5,74846E-07 \n\n     \n(m\u00b2/s) 3,57253E-06 \n\n      \n(s-1) 4382,17 \n\n     \n(W?m-1?K-1) \n\n0,012637534 \n\n         \n(W?m-1?K-1) \n\n0,022253985 \n\n     \n(W?m-1?K-1) \n\n0,156665549 \n\n     \n(W?m-3?K-1) \n\n19274933 \n\nFonte: o autor (2017). *Ferrer et al. (2015). \n \n \n \n \n \n\n311\n\n\n\nFigura 6.15 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho \ne os resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.12: a) caso 19; b) caso 20; c) caso 21; d) caso 22; e) caso \n\n23; f) caso 24. \n\n  \n  (a)     (b) \n\n  \n  (c)     (d) \n\n  \n  (e)     (f) \nFonte: o autor (2017). \n\n \nNa Figura 6.15, os resultados das simula\u00e7\u00f5es da desidroxila\u00e7\u00e3o \n\ndos argilominerais (caulinita) demonstram ter uma boa concord\u00e2ncia \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n620 670 720 770 820 870\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n3,0 K/min EXP\n3,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n620 670 720 770 820\nC\n\no\nn\n\nv\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n5,0 K/min EXP\n5,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n610 660 710 760 810 860\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n8,0 K/min EXP\n8,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n610 660 710 760 810 860 910\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n10,0 K/min EXP\n10,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n650 700 750 800 850 900\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n15,0 K/min EXP\n15,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n650 700 750 800 850\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n20,0 K/min Exp\n20,0 K/min CFX\n\n312\n\n\n\n \n \n\n \n \n\ncom os resultados experimentais de convers\u00e3o, evidenciando a robustez \nda metodologia empregada para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas de \nfechamento e principalmente na solu\u00e7\u00e3o do modelo de duas equa\u00e7\u00f5es \npara esta etapa do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o de revestimentos \ncer\u00e2micos. \n\nEstes resultados permitem concluir que a metodologia empregada \npara determina\u00e7\u00e3o da perda de massa de revestimentos cer\u00e2micos \nutilizando amostras com maior volume de material \u00e9 capaz de reproduzir \nos fen\u00f4menos que acontecem nas queimas em fornos intermitentes, em \nse tratando da desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais (caulinita). \n\nEste procedimento tamb\u00e9m foi adotado para a decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncarbonatos (calcita) e a Tabela 6.13 apresenta os par\u00e2metros utilizados \npara as simula\u00e7\u00f5es desta etapa da desgaseifica\u00e7\u00e3o. A Figura 6.16 \napresenta os resultados obtidos destas simula\u00e7\u00f5es. \n\n \nTabela 6.13 \u2013 Par\u00e2metros utilizados nas simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o \n\ndos carbonatos (calcita) do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o dos corpos-de-\nprova. \n\nPar\u00e2metros Caso 25 Caso 26 Caso 27 Caso 28 Caso 29 Caso 30 \n\nTaq (K?min-1) 3,0 5,0 8,0 10 15 20 \nEA (J?mol-1) 116617 \nk0 (min-1) 3,37.104 4,73.104 6,63.104 4,82.104 7,47.104 4,46.104 \n\n         (J?mol\n-\n\n1)* \n179756,07 \n\nTamb (K) 291,15 291,15 293,15 291,15 296,15 296,15 \nT0 (K) 826,20 811,23 823,28 871,48 871,15 899,15 \n?? 0,357 \n     \n\n(m\u00b2/s) \n8,868178E-05 \n\n         \n(m\u00b2/s) \n\n2,741175E-05 \n\n     \n(m\u00b2/s) 1,207015E-04 \n\n      \n(s-1) 197361,0506 \n\n     \n(W?m-1?K-1) \n\n0,013950257 \n\n         \n(W?m-1?K-1) \n\n0,024594885 \n\n     \n(W?m-1?K-1) \n\n0,138812314 \n\n     \n(W?m-3?K-1) \n\n1791316039,02 \n\nFonte: o autor (2017). *Ferrer et al. (2015). \n\n313\n\n\n\nFigura 6.16 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados num\u00e9ricos deste trabalho \ne os resultados experimentais de acordo com os par\u00e2metros apresentados \npela Tabela 6.13: a) caso 25; b) caso 26; c) caso 27; d) caso 28; e) caso \n\n29; f) caso 30. \n\n  \n  (a)     (b) \n\n  \n  (c)     (d) \n\n  \n  (e)     (f) \nFonte: o autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n820 870 920 970 1020 1070\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n3,0 K/min EXP\n3,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n810 860 910 960 1010 1060\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n5,0 K/min EXP\n5,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n820 870 920 970 1020 1070 1120\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n8,0 K/min EXP\n8,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n870 920 970 1020 1070 1120\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n10,0 K/min EXP\n10,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n870 920 970 1020 1070 1120\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n15,0 K/min Exp\n15,0 K/min CFX\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n890 940 990 1040 1090 1140 1190\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n20,0 K/min Exp\n20,0 K/min CFX\n\n314\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nNa Figura 6.16, pode-se verificar o mesmo comportamento \nobservado com as simula\u00e7\u00f5es da decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) \nobtidos com os par\u00e2metros obtidos pela An\u00e1lise Termogravim\u00e9trica do \np\u00f3 atomizado (Figura 6.9). Isto evidencia a robustez da metodologia \nutilizada para o estudo da desgaseifica\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos. \nUma compara\u00e7\u00e3o entre a menor e maior energia de ativa\u00e7\u00e3o pode ser \nrealizada tamb\u00e9m para esta condi\u00e7\u00e3o de processamento e pode-se \nverificar na Figura 6.17 este comportamento. Ocorre uma mudan\u00e7a de \nmecanismo quando o grau de convers\u00e3o atinge um valor de \naproximadamente 45%, mas diferentemente dos resultados apresentados \npela Figura 6.14, a varia\u00e7\u00e3o da energia de ativa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito menor, logo \nesta diferen\u00e7a pode estar atribu\u00edda pelo fen\u00f4meno de difus\u00e3o de CO2 \ndentro da part\u00edcula de CaCO3. \n\n \nFigura 6.17 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da rota de decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos \n\n(calcita) em rela\u00e7\u00e3o a maior e menor energia de ativa\u00e7\u00e3o para os corpos-\nde-prova. \n\n (a) \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n890 940 990 1040 1090 1140 1190\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n20 K/min EXP\n\n20 K/min M\u00e9dia EA (CFX)\n\n20 K/min Menor EA (CFX)\n\n20 K/min Maior EA (CFX)\n\n315\n\n\n\n (b) \nFonte: o Autor (2017). \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n890 940 990 1040 1090 1140 1190\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nr\ns\u00e3\n\no\n (\n\nX\n)\n\nTemperatura (K)\n\n20 K/min Menor EA (CFX)\n\n20 K/min Maior EA (CFX)\n\n20 K/min Menor e Maior (CFX)\n\n20 K/min EXP\n\n316\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO VII \u2013 CONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES \n\n \nCONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES \n\n \n7.1 CONCLUS\u00d5ES \n\n \nO objetivo majorit\u00e1rio deste estudo foi o de aplicar o M\u00e9todo da \n\nM\u00e9dia no Volume na obten\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es de transporte para avaliar o \ncomportamento do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o de revestimentos \ncer\u00e2micos e resolver os problemas de fechamento atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o \nnum\u00e9rica. Este m\u00e9todo permite avaliar as propriedades efetivas da \nescala de projeto a partir das propriedades locais em escalas de \ncomprimento menores. Neste desenvolvimento foram obtidas duas \nequa\u00e7\u00f5es finais (fase fluida e fase s\u00f3lida) para as esp\u00e9cies qu\u00edmicas \n(caulinita e calcita) e mais duas equa\u00e7\u00f5es finais (fase fluida e s\u00f3lida) \npara as temperaturas das esp\u00e9cies qu\u00edmicas. O problema analisado era \ndo tipo difusivo com a presen\u00e7a de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, tanto para as \nequa\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies qu\u00edmicas como para as equa\u00e7\u00f5es da energia. \n\nOs problemas de fechamento da microescala foram resolvidos em \ndiferentes geometrias de c\u00e9lulas unit\u00e1rias encontradas na literatura e \napresentaram boas concord\u00e2ncias com os resultados obtidos por \ndiversos autores que utilizaram estas mesmas geometrias, demonstrando \nque \u00e9 poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o do software comercial escolhido para a \nsolu\u00e7\u00e3o dos problemas de fechamento. \n\nOs problemas de fechamento da escala intermedi\u00e1ria foram \nresolvidos de maneira acoplada, ou seja, resolvendo simultaneamente a \nequa\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel de fechamento da fase fluida com a equa\u00e7\u00e3o da \nvari\u00e1vel de fechamento da fase s\u00f3lida. Os resultados dos adimensionais \ndos tensores difusividade efetiva e condutividade efetiva e os \ncoeficientes de transfer\u00eancia de massa e calor foram corroborados com \nos da literatura, mostrando novamente que para diferentes escalas do \nproblema, pode-se utilizar esta t\u00e9cnica para determina\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \nde fechamento. \n\n Estas solu\u00e7\u00f5es permitiram calcular os par\u00e2metros de transporte \nde massa e calor para as etapas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos durante a queima de revestimentos \ncer\u00e2micos porosos. Estes coeficientes n\u00e3o s\u00e3o encontrados na literatura \npara revestimentos cer\u00e2micos porosos compostos de uma mistura de \nmat\u00e9rias-primas naturais. Para aplicar estes coeficientes na \ndesidroxila\u00e7\u00e3o dos argilominerais e decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos foram \n\n317\n\n\n\nencontrados os par\u00e2metros cin\u00e9ticos destas etapas e os mesmos foram \ncorroborados com os existentes na literatura. \n\nA verifica\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume \natrav\u00e9s do modelo de duas equa\u00e7\u00f5es para as esp\u00e9cies qu\u00edmicas e da \nenergia foi avaliada utilizando uma geometria tridimensional, realizando \ndiversas simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas para as etapas de desidroxila\u00e7\u00e3o dos \nargilominerais (caulinita) e a decomposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos (calcita) j\u00e1 \nque representam proporcionalmente as maiores desgaseifica\u00e7\u00f5es dos \nrevestimentos cer\u00e2micos. Os resultados apresentados por este estudo \nmostram a robustez e a validade do modelo de duas equa\u00e7\u00f5es para a \navalia\u00e7\u00e3o do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos \ndurante a etapa de queima em fornos intermitentes, representados pelas \netapas avaliadas neste estudo, pois os resultados num\u00e9ricos \napresentaram o grau de convers\u00e3o com a mesma tend\u00eancia dos \nresultados experimentais. \n\nFica evidente que o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume torna-se uma \nferramenta essencial para determina\u00e7\u00e3o das propriedades de transporte \nefetivas em sistemas porosos e sua aplica\u00e7\u00e3o agora pode ser comprovada \ntamb\u00e9m na \u00e1rea de revestimentos cer\u00e2micos porosos. \n\n \n7.2 SUGEST\u00d5ES \n\n \nO estudo num\u00e9rico sobre a desgaseifica\u00e7\u00e3o de revestimentos \n\ncer\u00e2micos \u00e9 extremamente completo e ainda existem muitas \ninforma\u00e7\u00f5es a serem exploradas com a utiliza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica. Assim, \nseguem algumas sugest\u00f5es para realiza\u00e7\u00f5es de trabalhos futuros: \n\n? resolver o problema de fechamento da microescala \nconsiderando a geometria acoplada, ou seja, fase fluida e s\u00f3lida \njuntas; \n\n? resolver os problemas de fechamento da escala intermedi\u00e1ria \nconsiderando o contato part\u00edcula-part\u00edcula, conforme os estudos \napontados por Nozad et al. (1985) e Shonnard e Whitaker \n(1989); \n\n? avaliar os problemas de fechamento da escala intermedi\u00e1ria \npara geometrias mais complexas; \n\n? aplicar o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume para as etapas de \ndesidrata\u00e7\u00e3o e combust\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, a fim de obter as \npropriedades efetivas destas etapas; \n\n318\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n? simular as etapas de desidrata\u00e7\u00e3o e combust\u00e3o da mat\u00e9ria \norg\u00e2nica do processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o de revestimentos \ncer\u00e2micos; \n\n? analisar o comportamento para diferentes \ncomposi\u00e7\u00f5es/mat\u00e9rias-primas dos revestimentos cer\u00e2micos; \n\n? avaliar o efeito da geometria da escala de projeto com \ndimens\u00f5es de placas cer\u00e2micas industriais; \n\n? avaliar o comportamento do sistema conjunto forno-placa \ncer\u00e2mica durante a etapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o; \n\n? aplicar esta metodologia para sistemas cont\u00ednuos. \n \n \n \n\n319\n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nAHMADI, A.; QUINTARD, M.; WHITAKER, S. Transport in \nchemically and mechanically heterogeneous porous media V. Two-\nequation model for solute transport with adsorption. Advances in \nWater Resources. v. 22, n. 1, p. 59-86, 1998. \n \nAMOR\u00d3S, J.L.; S\u00c1NCHEZ, E.; GARC\u00cdA-TEN, J.; SANZ, V.; \nMONZ\u00d3, M. Manual para el Control de la Calidad de Materias \nprimas Arcillosas. Val\u00eancia: ITC/AICE, 1992. 178p. \n \nAMOR\u00d3S, J. L.; BELTRAN, V.; ESCARDINO, A.; ORTS, M. J. \nPermeabilidad al aire de soportes cocidos de pavimento cer\u00e1mico. I. \nInfluencia de l\u00e3s variables de prensado y de La temperatura de cocci\u00f3n. \nBol. Soc. Esp. Ceram. Vidr., v. 31, n.1, p.33-38, Feb. 1992a. \n \nAMOR\u00d3S, J. L.; MALLOL, G.; S\u00c1NCHEZ, E.; GARC\u00cdA, J. Dise\u00f1o de \nsilos y tolvas para el almacenamiento de materiales pulverulentos. \nProblemas asociados a La operaci\u00f3n de descarga. Recopilatorio \nQualicer 1990-2006. Castell\u00f3n. v. 1, p. 41-58. 2000. CD-ROM. \n \nAMOR\u00d3S, J. L. A. A opera\u00e7\u00e3o de prensagem: considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \nsua aplica\u00e7\u00e3o industrial. Parte V: descri\u00e7\u00e3o da etapa de prensagem. \nRevista Cer\u00e2mica Industrial. S\u00e3o Paulo, v.6, n.3, p. 26-32, mai./jun. \n2001. \n \nANTAL, D.; H\u00daLAN, T.; STUBNA, I.; Z\u00c1LESK\u00c1, M.; TRN\u00cdK, A.. \nThe influence of texture on elastic and thermophysical properties of \nkaolin- and illite-based ceramic bodies. Ceramics International. v.43, \nn.2, p.2730-2736, 2017. \n \nARAB, P. B.; ARA\u00daJO, T. P.; PEJON, O. J. Identification of clay \nminerals in mixtures subjected to differential thermal and \nthermogravimetry analyses and methylene blue adsorption tests. \nApplied Clay Science. v.114, p.133-140, 2015. \n \nBACHMAT, Y. Spatial macroscopization of processes in heterogeneous \nsystems. Israel Journal of Technology. v. 10, p. 391-403, 1972. \n \n\n321\n\n\n\nBARTHELMY, David. Mineralogy Database [Internet]. [citado em \n2017 jan 3]. Dispon\u00edvel em: http://www.webmineral.com/. \n \nBORGES DA SILVA, EDUARDO ALBERTO. Estudo da \ntransfer\u00eancia de massa em unidades de leito m\u00f3vel simulado \n\nreativo. 2004. 329f. Tese (Doutorado em Engenharia Qu\u00edmica) \u2013 \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2004. \n \nBORGES DA SILVA, E. A.; SOUZA, D. P.; ULSON DE SOUZA, A. \nA.; GUELLI U. DE SOUZA, S. M. A. Prediction of effective diffusivity \ntensors for bulk diffusion with chemical reactions in porous media. \nBrazilian Journal of Chemical Engineering. v. 24, n. 1, p.47-60, Jan-\nMar. 2007. \n \nBOY, S.; B\u00d6HME, K. Beitragzur kinetic von festk\u00f6rperreaktionen unter \nnicht-isothermen bedingungen. Thermochimica Acta, v.20, n.2, p. 195-\n209, 1977. \n \nBOY, S.; B\u00d6HME, K. Determination of kinetic parameters from TG \ncurves by non-linear optimization. Thermochimica Acta. v. 46, n. 3, p. \n229-237, 1981. \n \nBRISTOT, V. M. Controle de temperatura de secadores de \nrevestimentos cer\u00e2micos alimentados com g\u00e1s natural. 2002. 109f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia El\u00e9trica) \u2013 Universidade Federal \nde Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2002. \n \nBROWN, Michael Ewart. Introduction to Thermal Analysis: \nTechniques and Applications. 2 ed. Springer Netherlands, 2001. 264p. \n \nBUONANNO, G.; CAROTENUTO, A. The effective thermal \nconductivity of a porous medium with interconnected particles. Int. J. \nHeat Mass Transfer.  v. 40, n. 2, p. 393-405, 1997. \n \nCABA\u00d1ES, F. P., Monococci\u00f3n y cocci\u00f3n r\u00e1pida para la fabricaci\u00f3n de \npavimentos cer\u00e2micos. Bol. Soc. Esp. Cer\u00e1m. Vidr.. v. 17, n. 2, p. 63-\n73, mar./abr. 1977. \n \nCABRERA, J. G.; EDDLESTON, M.. Kinetics of dehydroxylation and \nevaluation of the crystallinity of kaolinite. Thermochimica Acta. v. 70, \nn. 1-3, p. 237-247, 1983. \n\n322\n\nhttp://www.webmineral.com/\n\n\n \n \n\n \n \n\n \nCANTAVELLA, V. S. Simulaci\u00f3n de la deformaci\u00f3n de baldosas \ncer\u00e1micas durante la cocci\u00f3n. 1998. 354f. Tese (Doutorado em \nEngenharia Qu\u00edmica) \u2013 Universitat Jaume I de Castell\u00f3, Castell\u00f3n, \n1998. \n \nCARRIZOSA, I.; CRIADO, J. M.; GARCIA, F. G.; GONZALEZ, M.. \nInfluencia de las condiciones experimentales em la cin\u00e9tica de la \nreaccion de descomposicion t\u00e9rmica de CaCO3. Boletin de la sociedade \nespa\u00f1ola de cer\u00e2mica y vidrio. v. 17, n. 1, p. 23-27, 1978. \n \nCARBONELL, R. G.; WHITAKER, S. Heat and Mass transfer in \nporous media, Fundamentals of Transport Phenomena Porous, v.1, \np. 121-198, 1984. \n \nCAVA, S. S.; CERRI, J. A.; PASKOCIMAS, C. A.; LONGO, E.; \nVARELA, J. A.; MENDON\u00c7A, T.; HERTER, C. G. Eliminaci\u00f3n del \ncoraz\u00f3n negro em revestimentos cer\u00e2micos de monococci\u00f3n a trav\u00e9s del \ncontrol de la atmosfera del horno. Recopilatorio Qualicer 1990-2006. \nCastell\u00f3n. v.1, 15-17. 1998. CD-ROM. 2006. \n \nCHANG, H-C. Multi-scale analysis of effective transport in periodic \nheterogeneous media. Chemical Engineering Communications. v. 15, \np. 83 \u2013 91, 1982. \n \nCHANG, C. C.; SZERI, A. Z. A thermal analysis of grinding. Wear. v. \n216, n.1, p. 77-86, 1998. \n \nCRIADO, J. M.; TRILLO, J. M.. Influencia de la diluci\u00f3n de la muestra \nen los diagramas de ATD de reacciones reversibles e irreversibles de \ndescomposici\u00f3n t\u00e9rmica de s\u00f3lidos. Boletin de la sociedade espa\u00f1ola \nde cer\u00e2mica y vidrio. v. 14, n. 6, p. 513-516, 1975. \n \nCRIADO, J. M.; GARCIA, F. G.; MORALES, J.. Influencia del \ntratamento mec\u00e2nico em el mecanismo de descomposici\u00f3n t\u00e9rmica de la \ndolomita. Boletin de la sociedade espa\u00f1ola de cer\u00e2mica y vidrio. v. \n15, n. 2, p. 87-93, 1976. \n \n\n323\n\n\n\nCRIADO, J. M.; GONZ\u00c1LEZ, M.; M\u00c1LEK, J.; ORTEGA, A. The \neffect of the CO2 pressure on the thermal decomposition kinetics of \ncalcium carbonate. Thermochimica Acta. v. 254, p. 121-127, 1995. \n \nDAVARZANI, H.; MARCOUX, M.; QUINTARD, M. Theoretical \npredictions of the effective thermodiffusion coefficients in porous \nmedia. International Journal of Heat and Mass Transfer. v. 53, n. 7-\n8, p. 1514-1528, 2010. \n \nDE NONI Jr, A. Modelagem matem\u00e1tica aplicada ao controle \ndimensional de placas cer\u00e2micas de monoqueima processadas por \n\nvia \u00famida. 2005. 92f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia e Engenharia \nde Materiais) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, \n2005.  \n \nDE NONI Jr, A.; MODESTO, C.; OLIVEIRA, A. P. N.; HOTZA, D.. \nDimensional modeling and control of ceramic tile. American Ceramic \nSociety Bulletin. v. 85, n. 11, p. 9201 \u2013 9205, 2006. \n \nDOLLIMORE, D.; TONG, P.; ALEXANDER, K. S. The kinetic \ninterpretation of the decomposition of calcium carbonate by use of \nrelationships other than the Arrhenius equation. Thermochimica Acta. \nv. 282\u2013283, p. 13-27, 1996.  \n \nENRIQUE, J.E., CANTAVELLA, V., MONFORT, E., MALLOL, G. \nEstimaci\u00f3n del perfil interno de temperatura en baldosas cer\u00e2micas \ndurante la cocci\u00f3n. Recopilatorio Qualicer 1990-2006. Castell\u00f3n. v.1, \n767-771. 1996. CD-ROM. 2006. \n \nESCARDINO, A.; GARC\u00cdA-TEN, J.; SORIANO, M. Estudio de La \ndescomposici\u00f3n de La calcita durante La cocci\u00f3n de los azulejos. \nRecopilatorio Qualicer 1990-2006. Castell\u00f3n. v. 1, p. 275-290. 2006. \nCD-ROM. 2006. \n \nESCARDINO, A.; GARCIA-TEN, J.; FELIU, C. Kinetic study of \ncalcite particle (power) thermal decomposition: Part I. Journal of the \nEuropean Ceramic Society. v. 28, n. 16, p. 3011-3020, 2008. \n \nESCARDINO, A.; GARCIA-TEN, J.; FELIU, C.; MORENO, A. \nCalcium carbonate termal decomposition in white-body wall tile during \n\n324\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nfiring. I. Kinetic study. Journal of the European Ceramic Society. v. \n30, n. 10, p. 1989-2001, 2010. \n \nESCARDINO, A.; GARCIA-TEN, J.; FELIU, C.; GOZALBO, A. \nCalcium carbonate thermal decomposition in white-body wall tile \nduring firing. II. Influence of body thickness and calcite content. \nCeramics International. v. 38, n. 4, p. 3141-3147, 2012.  \n \nESCARDINO, A.; GARCIA-TEN, J.; SABURIT, A.; FELIU, C.; \nG\u00d3MEZ-TENA, M.P. Calcium carbonate decomposition in white-body \ntiles during firing in the presence of carbon dioxide. Ceramics \nInternational, v. 39, n. 6, p. 6379-6390, 2013. \n \nFARIA, Ana Paula da Silva. Modelagem matem\u00e1tica e simula\u00e7\u00e3o \nnum\u00e9rica de um reator de biodegrada\u00e7\u00e3o em leito fixo. 2016. 188f. \nTese (Doutorado em Engenharia Qu\u00edmica) \u2013 Universidade Federal de \nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 2016. \n \nFERRARI, K. R.; FIGUEIREDO, P. M. F.; MACHADO, L. A.; \nPASCHOAL, J. O. A.. Transforma\u00e7\u00f5es das Mat\u00e9rias-Primas do Suporte \nDurante a Queima de Revestimento Cer\u00e2mico. Cer\u00e2mica Industrial. v. \n5, n. 2, p. 53-58, Mar./Abr. 2000. \n \nFERRER, S.; MESQUITA, A.; GOMEZ-TENA, M. P.; MACHI, C.; \nMONFORT, E.. Estimation of the heat of reaction in traditional ceramic \ncompositions. Applied Clay Science. v. 108, p. 28-39, 2015. \n \nFIGUEIREDO, EDGAR ROMEO HERRETA DE. Condutividade \nT\u00e9rmica de Rochas: Uma aplica\u00e7\u00e3o para Granitos Ornamentais. \n2006. 110f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geodin\u00e2mica e Geof\u00edsica) \u2013 \nUniversidade Federal do Rio Grande do Norte, Natal, 2006. \n \nGALLAGHER, P. K.; JOHNSON Jr, D. W.. The effects of sample size \nand heating rate on the kinetics of the thermal decomposition of CaCO3. \nThermochimica Acta. v. 6, n. 1, p. 67-83, 1973. \n \nGARC\u00cdA, E.; DE PABLOS, A.; BENGOECHEA, M. A.; GUAITA, L.; \nOSENDI, M. I.; MIRANZO, P., Thermal conductivity studies on \nceramic floor tiles. Ceramics International. v. 37, n. 1, p. 369-375, \nJan. 2011. \n\n325\n\n\n\n \nGARC\u00cdA TEN, F. J. Descomposici\u00f3n durante la cocci\u00f3n del \ncarbonato c\u00e1lcico contenido en el soporte crudo de los azulejos. \n2005. 217f. Tese (Doutorado em Engenharia Qu\u00edmica) \u2013 Universitat \nJaume I de Castell\u00f3, Castell\u00f3n, 2005. \n \nGARC\u00cdA TEN, J.; ORTS, M. J.; SABURIT, A.; SILVA, G., Thermal \nconductivity of traditional ceramics. Part I: Influence of bulk density \nand firing temperature. Ceramics International. v. 36, n. 6, p. 1951-\n1959, Aug. 2010a. \n \nGARC\u00cdA TEN, J.; ORTS, M. J.; SABURIT, A.; SILVA, G., Thermal \nconductivity of traditional ceramics Part II: Influence of mineralogical \ncomposition. Ceramics International. v. 36, n. 7, p. 2017-2024, Sep. \n2010b. \n \nGASPARINI, E.; TARANTINO, S. C.; GHIGNA, P.; RICCARDI, M. \nP.; CEDILLO-GONZ\u00c1LEZ, E. I.; SILIGARDI, C.; ZEMA, M. Thermal \ndehydroxylation of kaolinite under isothermal conditions. Applied Clay \nScience. v. 80-81, p. 417-425, 2013. \n \nGRAY, W. G. A derivation of the equations for multiphase transport. \nChemical Engineering Science, v. 30, n. 2, p. 229-233, 1975. \n \nGRAY, W. G.; LEE P. C. Y. On the theorems for local volume \naveraging of multiphase systems. International Journal of Multiphase \nFlow. v. 3, n. 4, p. 333\u2013340, 1977. \n \nG\u00dcLER, \u00c7; SARIER, N. Kinetics of the thermal dehydration of acid-\nactivated montmorillonite by the rising temperature technique. \nThermochimica Acta. v. 159, p. 29-33, 1990. \n \nHAGER, J.; WIMMERSTEDT, R.; WHITAKER, S. Steam drying a bed \nof porous spheres: theory and experiment. Chemical Engineering \nScience. v. 55, n. 9, p. 1675-1698, 2000. \n \nHIRONO, T.; TANIKAWA, W. Implications of the thermal properties \nand kinetic parameters of dehydroxylation of mica minerals for fault \nweakening, frictional heating, and earthquake energetics. Earth and \nPlanetary Science Letters. v. 307, n. 1-2, p. 161-172, 2011. \n \n\n326\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nHOWES, F. A.; WHITAKER, S. The spatial averaging theorem \nrevisited. Clerical Engineering Science, v. 40, n. 8, p. 1387-1392, \n1985. \n \nHURTADO, F. S. V. Formula\u00e7\u00e3o tridimensional de volumes finitos \npara simula\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de petr\u00f3leo com malhas n\u00e3o-\nestruturadas h\u00edbridas. Tese (Doutorado em Engenharia Mec\u00e2nica) \u2013 \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2011. \n \nIBA\u00d1EZ, A.; SANDOVAL, F. La cocci\u00f3n r\u00e1pida. Bol. Soc. Esp. \nCer\u00e1m. Vidr.. v. 35, n. 6, p. 433-438, nov./dic. 1996. \n \nJOHNSON, J. S.; CLARK, J.; ANTONIO, S. M.; ROBINS, D.; \nSCHIFFER, M. B.; SKIBO, J. M. Effects of firing temperature on the \nfate of naturally occurring organic matter in clays. Journal of \nArchaeological Science. v. 15, n. 4, p. 403-414, 1988. \n \nKHAWAM, A.; FLANAGAN, D. R. Solid-State kinetic models: basics \nand mathematical fundamentals. The Journal of Physical Chemistry \nB. v. 35, n. 110, p. 17315-17328, 2008. \n \nKILLINGLEY, J. S.; DAY, S. J. Dehydroxylation kinetics of kaolinite \nand montmorillonite from Queensland Tertiary oil shale deposits. Fuel. \nv. 69, n. 9, p. 1145-1149, 1990. \n \nKINGERY, W. D. Densification during sintering in the presence of a \nliquid phase. I. Theory. Journal of Applied Physics. v.30, n.3, p. 301-\n306, 1959. \n \nKINGERY, W. D; BOWEN, H. K; UHLMANN, D. R. Introduction to \nceramic. 2 ed. Cambridge: John Wiley &amp; Sons, 1975. 1032p. \n \nKRIST\u00d3F, J.; VASS\u00c1NYI, I.; NEMECZ, E.; INCZ\u00c9DY, J. Study of \nthe dehydroxylation of clay minerals using continuous selective water \ndetector. Thermochimica Acta. v.93, p.625-628, 1985. \n \nLEVY, J. H.; HURST, H. J. Kinetics of dehydroxylation, in nitrogen \nand water vapour, of kaolinite and smectite from Australian Tertiary oil \nshales. Fuel. v. 72, n. 6, p. 873-877, 1993. \n \n\n327\n\n\n\nLIGHTHILL, M. J. Fourier Analysis and Generalised Functions. \nCambridge University Press, London, 1958. \n \nLUZ, Cleuzir da. Modelagem matem\u00e1tica aplicando o m\u00e9todo da \nm\u00e9dia no volume e simula\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de colunas de leito fixo \n\naplicadas \u00e0 separa\u00e7\u00e3o de compostos BTX e p-xileno. 2014. 457f. Tese \n(Doutorado em Engenharia Qu\u00edmica) \u2013 Universidade Federal de Santa \nCatarina, Florian\u00f3polis, 2014. \n \nL\u2019VOV, BORIS V. Mechanism and kinetics of thermal decomposition \nof carbonates Review Article. Thermochimica Acta. v. 386, n. 1, p. 1-\n16, 2002. \n \nMACHADO, C.M.; CARGNIN, M.; DE NONI JR, A.; TASSI, R.; \nHOFFMAN, I.; DE BONNA, R. In: Congresso Brasileiro de Cer\u00e2mica, \n58\u00b0, 2014, Bento Gon\u00e7alves. Anais do 58\u00ba Congresso Brasileiro de \nCer\u00e2mica, 2014, v. 1, p. 1388-1398.  \n \nMALISKA, Cl\u00f3vis R. Transfer\u00eancia de calor e mec\u00e2nica dos fluidos \ncomputacional. 2 ed. Rio de Janeiro: LTC, 2004. 453p. \n \nMALKAWI, A. I. H.; ALAWNEH, A. S.; ABU-SAFAQAH, O. T. \nEffects of organic matter on the physical and the physicochemical \nproperties of an illitic soil. Applied Clay Science. v. 14, n. 5-6, p. 257-\n278, 1999. \n \nMARITAN, L.; NODARI, L.; MAZZOLI, C.; MILANO, A.; RUSSO, \nU. Influence of firing conditions on ceramic products: Experimental \nstudy on clay rich in organic matter. Applied Clay Science. v. 31, n. 1-\n2, p. 1-15, Jan. 2006. \n \nMICHOT, A.; SMITH, D. S.; DEGOT, S.; GAULT, C., Thermal \nconductivity and specific heat of kaolinite: Evolution with thermal \ntreatment. Journal of the European Ceramic Society. v. 28, n. 14, p. \n2639-2644, Oct. 2008. \n \nMICHOT, A.; SMITH, D. S.; DEGOT, S.; LECOMTE, G. L. Effect of \ndehydroxylation on the specific heat of simple clay mixtures. Journal of \nthe European Ceramic Society. v. 31, n. 8, p. 1377-1382, 2011. \n \n\n328\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nMIKHAIL, R. Sh; GUINDY, N.M.; HANAFI, S. Effect of structure on \nthe mechanism of dehydration of clay minerals. Thermochimica Acta. \nv. 29, n. 2, p. 289-293, 1979.  \n \nMONTEIRO, S.N.; VIEIRA, C. M. F. Solid state sintering of red \nceramics at lower temperatures. Ceramics International. v.30, n.3, p. \n381-387, 2004. \n \nMOYNE, C. Two-equation model for a diffusive process in porous \nmedia using the volume averaging method with an unsteady-state \nclosure. Advances in Water Resources. v. 20, n. 2-3, p. 63-76, 1997. \n \nNAVARRO, J.E.E.; ALBARO, J.L.A.; FUSTER, M.M. Tecnolog\u00eda de \nLa Fabricaci\u00f3n Cer\u00e1mica. Secado y Cocci\u00f3n. In: UNIVERSIDAD DE \nVALECIA. Tecnolog\u00eda Cer\u00e1mica. Valencia, 1985. v.4, p. 490-790. \n \nNOZAD, I.; CARBONELL, R. G; WHITAKER, S. Heat conduction in \nmultiphase systems I. Theory and experiment for two-phase systems. \nChemical Engineering Science, v. 40, n. 5, p. 843-855,1985a. \n \nNOZAD, I.; CARBONELL, R. G; WHITAKER, S. Heat conduction in \nmultiphase systems II. Experimental method and results for three-phase \nsystems. Chemical Engineering Science, v.40, n. 5, p. 857-863, 1985b. \n \nOCHOA, J. A.; STROEVE, P.; WHITAKER, S. Diffusion and reaction \nin cellular media. Chemical Engineering Science, v.41, n.12, p. 2999-\n3013, 1986. \n \nOCHOA, J. A.; STROEVE, P.; WHITAKER, S. Diffusive transport in \ntwo-phase media: Spatially periodic models and Maxwell\u2019s theory for \nisotropic and anisotropic systems. Chemical Engineering Science, \nv.49, n.5, p. 709-726, 1994. \n \nOCHOA-TAPIA, J. A.; ANTONIO DEL PIO, J.; WHITAKER, S. Bulk \nand surface diffusion in porous media: an application of the surface \naveraging theorem. Chemical Engineering Science, v. 48, n. 11, \np.2061-2082, 1993. \n \n\n329\n\n\n\nOCHOA-TAPIA, J. A.; WHITAKER, S. Heat transfer at the boundary \nbetween a porous medium and a homogeneous fluid. Int. J. Heat Mass \nTransfer. v. 40, n. 11, p.2691-2707, 1997. \nONDRU\u0160KA, J.; TRN\u00cdK, A.; MEDVED, I. Estimation of mass transfer \nparameters during dehydroxylation in a large ceramic body by inverse \nmethods. Ceramic International. v. 37, n. 8, p. 3299-3305, Dec. 2011. \n \nORTEGA, A.; ROUQUEROL, F.; AKHOUAYRI, S.; LAUREIRO, Y.; \nROUQUEROL, J. Kinetical study of the thermolysis of kaolinite \nbetween -30\u00b0C and 1000\u00b0C by controlled rate evolved gas analysis. \nApplied Clay Science. v. 8, n. 2-3, p. 207-214, 1993. \n \nPRICE, D.; FATEMI, N.; DOLLIMORE, D.; WHITEHEAD, R. Mass \nspectrometric determination of kinetic parameters for solid-state \ndecomposition reactions. Part 2: calcium carbonate. Thermochimica \nActa. v. 94, n. 2, p. 313-322, 1985. \n \nPRODANOVI?, D.; \u017dIVKOVI?, \u017d.D.; DUMI?, M. The kinetics of \ndehydroxylation and mullitization of zettlitz kaolin in the presence of \ncalcium (II) as an ingredient Thermochimica Acta, v. 156, n. 1, p. 61-\n67, 1989. \n \nPRODANOVI?, D.; \u017dIVKOVI?, \u017d.B.; RADOSAVLJEVI?, S. \nKinetics of the dehydroxylation and mullitization processes of the \nhalloysite from the Farbani Potok locality, Serbia. Applied Clay \nScience. v. 12, n. 3, p. 267-274, 1997. \n \nPT\u00c1?EK, P.; KUB\u00c1TOV\u00c1, D.; HAVLICA, J.; BRAND\u0160TETR, J.; \n\u0160OUKAL, F.; OPRAVIL, T. Isothermal kinetic analysis of the thermal \ndecomposition of kaolinite: The thermogravimetric study. \nThermochimica Acta. v.501, n.1-2, p. 24-29, 2010a. \n \nPT\u00c1?EK, P.; \u0160OUKAL, F.; OPRAVIL, T.; NOSKOV\u00c1, M.; \nHAVLICA, J.; BRAND\u0160TETR, J. The non-isothermal kinetics analysis \nof the thermal decomposition of kaolinite by Effluent Gas Analysis \ntechnique. Powder Technology. v.203, n.2, p. 272-276, 2010b. \n \nPT\u00c1?EK, P.; \u0160OUKAL, F.; OPRAVIL, T.; HAVLICA, J.; \nBRAND\u0160TETR, J. The kinetic analysis of the thermal decomposition of \nkaolinite by DTG technique. Powder Technology. v.208, n.1, p. 20-25, \n2011. \n\n330\n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \nPT\u00c1?EK, P.; OPRAVIL, T.; \u0160OUKAL, F.; WASSERBAUER, J.; \nM\u00c1SILKO, J.; BAR\u00c1?EK, J. The influence of structure order on the \nkinetics of dehydroxylation of kaolinite. Journal of the European \nCeramic Society. v.33, n.13-14, p. 2793-2799, 2013. \n \nQUINTARD, M.; WHITAKER, S. Two-phase flow in heterogeneous \nporous media I: The influence of large special and temporal gradients. \nTransport in Porous Media, v. 5, p. 341-379, 1990. \n \nQUINTARD, M.; WHITAKER, S. One and Two-Equation Models for \nTransient Diffusion Processes in Two-Phase Systems. Advances in \nHeat Transfer, v.23, p.369-465, 1993. \n \nQUINTARD, M.; WHITAKER, S. Transport in ordered and disordered \nporous media: volume-averaged equations, closure problems and \ncomparison with experiments. Chemical Engineering Science, v. 48, n. \n14, p. 2537-2564, 1993a. \n \nQUINTARD, M.; WHITAKER, S. Transport in ordered and disordered \nporous media II. Generalized volume averaging. Transport in Porous \nMedia, v. 14, p. 179-206, 1994. \n \nQUINTARD, M.; WHITAKER, S. Local thermal equilibrium for \ntransient heat conduction: theory and comparison with numerical \nexperiments. Int. J. Heat Mass Transfer. v. 38, n. 15, p. 2779-2796, \n1995.  \n \nQUINTARD, M.; KAVIANY, M.; WHITAKER, S. Two-medium \ntreatment of heat transfer in porous media: numerical results for \neffective properties. Advances in Water Resources. v. 20, n. 2-3, p. \n77-94, 1997. \n \nQUINTARD, M.; WHITAKER, S. Transport in chemically and \nmechanically heterogeneous porous media IV: large-scale mass \nequilibrium for solute transport with adsorption. Advances in Water \nResources. v. 22, n. 1, p. 33-57, 1998. \n \n\n331\n\n\n\nQUINTARD, M.; BLETZACKER, L.; CHENU, D.; WHITAKER, S. \nNonlinear, multicomponent, mass transport in porous media. Chemical \nEngineering Science. v. 61, n. 8, p. 2643-2669, 2006. \n \nRAJESWARA RAO, T. Kinetics of calcium carbonate decomposition. \nChemical Engineering &amp; Technology. v. 19, n. 4, p. 373-377, 1996. \n \nRIBEIRO, M. J. P. M; ABRANTES, J. C. C. Moagem em moinho de \nbolas: Estudo de algumas vari\u00e1veis e otimiza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do processo. \nRevista Cer\u00e2mica Industrial. S\u00e3o Paulo, v.6, n.2, p. 7-11, Mar./Abr. \n2001. \n \nROMERO, M.; MART\u00cdN-M\u00c1RQUEZ, J.; RINC\u00d3N, J. MA. Kinetic of \nmullite formation from a porcelain stoneware body for tiles production. \nJournal of the European Ceramic Society. v.6, n. 9, p. 1647-1652, \n2006.  \n \nRYAN, D.; CARBONELL, R.G.; WHITAKER, S. A theory of diffusion \nand reaction in porous media. American Institute of Chemical \nEngineers Symposium Series, v.77, n. 202, p. 46-62, 1981. \n \nRYAN, D. The theoretical determination of effective diffusivities for \nreactive, spatially periodic porous media. 1983. Tese (mestrado), \nDepartment of Chemical Engineering, University of California at Davis. \n1983. \n \nSAIKIA, N.; SENGUPTA, P.; GOGOI, P. K.; BORTHAKUR, P. C. \nKinetics of dehydroxylation of kaolin in presence of oil field effluent \ntreatment plant sludge. Applied Clay Science. v.22, n.3, p. 93-102, \n2002. \n \nSALVADOR, A. R.; CALVO, E. G.; APARICIO, C. B. Effects of \nsample weight, particle size, purge gas and crystalline structure on the \nobserved kinetic parameters of calcium carbonate decomposition. \nThermochimica Acta. v. 143, p. 339-345, 1989. \n \nSHONNARD, D. R.; WHITAKER, S. The effective thermal \nconductivity for a point-contact porous medium: an experimental study. \nInternational Journal of Heat and Mass Transfer. v. 32, n. 3, p. 503-\n512, 1989. \n \n\n332\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nSILVA, C.C.G. Otimiza\u00e7\u00e3o de uma unidade de air-stripping para \nremover BTEX de \u00e1guas residu\u00e1rias. 2004. 229p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia Qu\u00edmica). UNICAMP - Faculdade de \nEngenharia Qu\u00edmica, Universidade Estadual de Campinas, S\u00e3o Paulo, \n2004. \n \nSILVA, E. A. B.; SOUZA, D. P.; ULSON DE SOUZA, A. A.; SOUZA, \nS. M. A. G. Prediction of effective diffusivity tensors for bulk diffusion \nwith chemical reactions in porous media. Brazilian Journal of \nChemical Engineering. v. 24, n. 1, p. 47-60, 2007. \n \nSLATTERY, J. C. Flow of viscoelastic fluids through porous media. \nAIChE-American Institute of Chemical Engineers. v.13, p.1066-107, \n1967. \n \nSLOV\u00c1K, V. Determination of kinetic parameters by direct non-linear \nregression from TG curves. Thermochimica Acta. v. 372. p. 175-182, \n2001. \n \nSOUZA, DIL\u00caNIO PACHECO. Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo da m\u00e9dia no \nvolume para simula\u00e7\u00e3o do tingimento de fios empacotados com \ncorantes reativos 2004. 215f. Tese (Doutorado em Engenharia \nQu\u00edmica) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, \n2004. \n \nTEKLAY, A.; YIN, C.; ROSENDAHL, L.; BOJER, M. Calcination of \nkaolinite clay particles for cement production: A modeling study. \nCement and Concrete Research. v. 61-62, p. 11-19, 2014. \n \nULSON DE SOUZA, S. M. A. G.; WHITAKER, S. Mass transfer in \nporous media with heterogeneous chemical reaction. Brazilian Journal \nof Chemical Engineering. v. 20, n. 2, p. 191-199, Apr-Jun, 2003. \n \nVALD\u00c9S-PARADA, F. J.; AGUILAR-MADERA, C. G.; \u00c1LVAREZ-\nRAM\u00cdREZ, J. On diffusion, dispersion and reaction in porous media. \nChemical Engineering Science. v. 66, n. 10, 2177-2190, 2011. \n \nVERDUCH, A. G., Algunos conceptos basicos de la coccion rapida. \nBol. Soc. Esp. Cer\u00e1m. Vidr.. v. 23, n. 6, p. 387-392, nov./dic. 1984. \n \n\n333\n\n\n\nVIEIRA, L.E. Avalia\u00e7\u00e3o do comportamento t\u00e9rmico de uma placa \ncer\u00e2mica ao longo do processo de monoqueima em forno a rolos. \n2002. 88 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia e Engenharia de \nMateriais), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2002. \nWHITAKER, S. The equations of motion in porous media. Chemical \nEngineering Science. v. 21, n. 3, p. 291-300, 1966. \n \nWHITAKER, S. Diffusion and dispersion in porous media. AIChE \nAmerican Institute of Chemical Engineers. v. 13, p. 420-427, 1967. \n \nWHITAKER, S. Advances in theory of fluid motion in porous media. \nIndustrial &amp; Engineering Chemistry. v. 61, p. 14-28, 1969. \n \nWHITAKER, S. Simultaneous heat, mass, and momentum transfer in \nporous media: A theory of drying. Advances in Heat Transfer. v.13, p. \n119-203, 1977. \n \nWHITAKER, S. Local thermal equilibrium: an application to packed \nbed catalytic reactor design. Chemical Engineering Science. v. 41, n. \n8, p. 2029-2039, 1986. \n \nWHITAKER, S. Theory and applications of transport in porous \nmedia: The method of volume averaging. London: Kluwer Academic, \n1999. \n \nWOOD, B.D.; WHITAKER, S. Diffusion and reaction in biofilms. \nChemical Engineering Science, v. 53, n. 3, p. 397-425, 1998. \n \nWOOD, B.D.; WHITAKER, S. Multi-species diffusion and reaction in \nbiofilms and cellular media. Chemical Engineering Science, v. 55, n. \n17, p. 3397-3418, 2000. \n \nZHANG, H. Y.; HUANG, X. Y. Volumetric heat transfer coefficients in \nsolid-fluid porous media: closure problem, thermal analysis and model \nimprovement with fluid flow. International Journal of Heat and Mass \nTransfer. v. 43, n. 18, p. 3417-3432, 2000. \n \nZANOTTI, F.; CARBONELL, R. G. Development of transport \nequations for multiphase systems \u2013 III \u2013 Application to heat transfer in \npacked beds. Chemical Engineering Science. v. 39, n. 2, p. 299-311, \n1984. \n\n334\n\n\n \n \n    \n   HistoryItem_V1\n   AddNumbers\n        \n     Range: From page 35 to page 334; only odd numbered pages\n     Font: Times-Roman 10.5 point\n     Origin: top right\n     Offset: horizontal 43.20 points, vertical 43.20 points\n     Prefix text: ''\n     Suffix text: ''\n     Use registration colour: no\n      \n\n        \n     1\n     0\n     \n     TR\n     \n     1\n     35\n     TR\n     1\n     0\n     498\n     122\n     0\n     1\n     10.5000\n            \n                \n         Odd\n         35\n         SubDoc\n         334\n              \n\n       CurrentAVDoc\n          \n\n     43.2000\n     43.2000\n      \n\n        \n     QITE_QuiteImposingPlus3\n     Quite Imposing Plus 3.0j\n     Quite Imposing Plus 3\n     1\n      \n\n        \n     34\n     334\n     332\n     150\n      \n\n   1\n  \n\n    \n   HistoryItem_V1\n   AddNumbers\n        \n     Range: From page 35 to page 334; only even numbered pages\n     Font: Times-Roman 10.5 point\n     Origin: top left\n     Offset: horizontal 43.20 points, vertical 43.20 points\n     Prefix text: ''\n     Suffix text: ''\n     Use registration colour: no\n      \n\n        \n     1\n     0\n     \n     TL\n     \n     1\n     35\n     TR\n     1\n     0\n     498\n     122\n     0\n     1\n     10.5000\n            \n                \n         Even\n         35\n         SubDoc\n         334\n              \n\n       CurrentAVDoc\n          \n\n     43.2000\n     43.2000\n      \n\n        \n     QITE_QuiteImposingPlus3\n     Quite Imposing Plus 3.0j\n     Quite Imposing Plus 3\n     1\n      \n\n        \n     35\n     334\n     333\n     150\n      \n\n   1\n  \n\n    \n   HistoryItem_V1\n   DelPageNumbers\n        \n     Range: current page\n      \n\n        \n     1\n     494\n     235\n    \n            \n                \n         1\n         CurrentPage\n         102\n              \n\n       CurrentAVDoc\n          \n\n      \n\n        \n     QITE_QuiteImposingPlus3\n     Quite Imposing Plus 3.0j\n     Quite Imposing Plus 3\n     1\n      \n\n        \n     91\n     334\n     91\n     1\n      \n\n   1\n  \n\n HistoryList_V1\n qi2base"}]}}}