{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18224"}, {"@name": "filename", "#text": "25073_Vieira_MarceloPustilnikdeAlmeida_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i\n\n     N\u00famero: 03/2005 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO E HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS \n\nDA TERRA \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nMarcelo Pustilnik A Vieira \n \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O, SA\u00daDE E AMBIENTE \n\nConcep\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico na a\u00e7\u00e3o educacional do Agente Comunit\u00e1rio de \n\nSa\u00fade junto a moradores em \u00e1rea de risco ambiental. \n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias \n\ncomo parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \n\nem Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \n\n \n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Oscar Braz Mendonza Negr\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n CAMPINAS - S\u00c3O PAULO \n \n\n Dezembro - 2005 \n\n \n\n\n\n ii\n\n\u00a9 by Marcelo Pustilnik de Almeida Vieira, 2005 \n \n \n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca \n\ndo Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP \n \n \n \n \n \n \n\n               \n               Vieira, Marcelo Pustilnik de Almeida      \n\nV673e          Educa\u00e7\u00e3o,  sa\u00fade e ambiente: concep\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico na a\u00e7\u00e3o \neducacional do agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade junto a moradores em \n\u00e1rea de risco ambiental   /   Marcelo Pustilnik de Almeida Vieira.--   \nCampinas,SP.: [s.n.], 2005. \n\n \n                     Orientador: Oscar Braz Mendonza Negr\u00e3o. \n       Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, \n\nInstituto de Geoci\u00eancias. \n \n1. Educa\u00e7\u00e3o ambiental.   2. Servi\u00e7os de sa\u00fade comunit\u00e1ria.              \n\n3.  Sa\u00fade p\u00fablica \u2013 Pesquisa.   4.Geoci\u00eancias \u2013 Estudo e ensino.         \nI. Negr\u00e3o, Oscar Braz Mendonza.  II. Universidade Estadual de \nCampinas,  Instituto de Geoci\u00eancias.    III.  T\u00edtulo.  \n\n \n \n \n \n\nT\u00edtulo em ingl\u00eas:  Education, health and environment: conceptions of the physical middle in the \ncommunity agent\u2019s of health educational action close to residents in area of environmental risk. \nKeywords: -    Environmental education; \n\n- Area of the health; \n- Relevance of the research for the public health; \n- Importance of the knowledge of geoscience.  \n\nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra \nBanca examinadora: - Oscar Braz Mendonza Negr\u00e3o; \n\n                      - Ivan Amorosino do Amaral; \n                      - Mariselma Ferreira Zaine. \n\nData da defesa:   15/12/2005 \n \n\n\n\n iii\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO E HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS \n\nDA TERRA \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAUTOR: MARCELO PUSTILNIK A VIEIRA \n\n \n\n  \n\n  \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O, SA\u00daDE E AMBIENTE \n\nConcep\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico na a\u00e7\u00e3o educacional do Agente Comunit\u00e1rio de \n\nSa\u00fade junto a moradores em \u00e1rea de risco ambiental. \n \n\n \n\n \n \n\nORIENTADOR: Prof. Dr. Oscar Braz Mendonza Negr\u00e3o \n \n\n \n\n \n\nAprovada em: _____/_____/_____ \n \n\n \n\nEXAMINADORES: \n \n\nProf. Dr. Oscar Braz Mendonza Negr\u00e3o  _____________________ - Presidente \n\nProf. Dr. Ivan Amorosino do Amaral   _____________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Mariselma Ferreira Zaine   _____________________ \n \n\n    Campinas,   ____ de __________ de 2005 \n\n\n\n v\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0 vida por poder existir e \u00e0 Terra por nos permitir viver. \n\n\n\n vii\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o em primeiro lugar aos meus familiares que tanto me apoiaram, quer \n\nafetivamente como tamb\u00e9m financeiramente, e somente assim me foi poss\u00edvel realizar este \n\ntrabalho. \n\nAo meu orientador, por acreditar no meu percurso e pelas dedicadas leituras e conversas, \n\nque ajudaram significativamente a realiza\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o da presente obra. \n\nAos Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade e demais profissionais do Centro de Sa\u00fade do Jardim \n\nIpaussurama pela total disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o ao longo da pesquisa.  \n\nPor fim, a todos que de uma forma ou de outra participaram ao longo dos \u00faltimos anos do \n\nandamento e elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\n\n\n ix\n\n \n\nEcos perdidos \n\n \n\nEcol\u00f3gica perdeu a raz\u00e3o, deixou de ser l\u00f3gica. \n\nTorna-se eco-il\u00f3gica, ecos de uma vastid\u00e3o e de um vazio sem fim. \n\nA raz\u00e3o n\u00e3o responde mais, o l\u00f3gico previu, demonstrou. \n\nPrevaleceu o il\u00f3gico, restaram somente os ecos. \n\nLembran\u00e7as daquele rio, dos verdes das matas, do canto dos p\u00e1ssaros. \n\nMas o que \u00e9 mesmo um rio, o que \u00e9 o verde ou mesmo um p\u00e1ssaro? \n\nNum cora\u00e7\u00e3o vazio nem mesmo os ecos s\u00e3o escutados. \n\n \n\nMarcelo Pustilnik A. Vieira, 2003. \n\n\n\n xi\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino e Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia da Terra \n\n \n \n\n \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O, SA\u00daDE E AMBIENTE \n\nConcep\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico na a\u00e7\u00e3o educacional do Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade junto a \n\nmoradores em \u00e1rea de risco ambiental. \n\n \n\nRESUMO \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nMarcelo Pustilnik A Vieira \n \n\nUma das \u00e1reas de risco ambiental de maior amplitude e morbidade no munic\u00edpio de Campinas \n(SP) \u00e9 o bairro Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I, situado sobre e ao redor de antigo dep\u00f3sito de lixo, \nconhecido por Lix\u00e3o da Pirelli, onde foram despejados detritos industriais, hospitalares, \ndom\u00e9sticos e de varri\u00e7\u00e3o urbana. \nNo bairro, o atendimento e orienta\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da sa\u00fade \u00e9 oferecido por profissionais radicados \nem centros ou postos de sa\u00fade e por Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade itinerantes, que percorrem \nas resid\u00eancias dos moradores. \nEm \u00e1reas de risco ambiental, a orienta\u00e7\u00e3o adequada por parte desses profissionais depende de \nconhecimentos relacionados a processos em curso nos seres humanos, mas tamb\u00e9m no solo, na \n\u00e1gua, no ar, bem como nos animais e plantas, todos componentes do Ambiente local. \nO presente trabalho dedica-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es de meio f\u00edsico dos Agentes \nComunit\u00e1rios de Sa\u00fade e das influ\u00eancias dessas concep\u00e7\u00f5es em seu trabalho junto aos moradores \ndo bairro Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I. O instrumento de pesquisa utilizado foi a entrevista, aplicada a \nquase todo o universo, formado por oito Agentes. \nA conclus\u00e3o principal da pesquisa \u00e9 a import\u00e2ncia do conhecimento geol\u00f3gico na forma\u00e7\u00e3o dos \nAgentes e dos demais profissionais da sa\u00fade, conhecimento esse que deveria ser estendido para a \neduca\u00e7\u00e3o formal, quer b\u00e1sica ou superior, de forma a ajudar o homem a compreender o planeta \nsobre o qual vive. \n \nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; \u00c1rea da Sa\u00fade; Relev\u00e2ncia da Pesquisa para a Sa\u00fade \n\nP\u00fablica; Import\u00e2ncia do Conhecimento da Geoci\u00eancia. \n \n\n \n\n \n\n\n\n xiii\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nMasters degree in Teaching and History of the Science of the Earth \n\n \n \n\n \n\n \n\nEDUCATION, HEALTH AND ENVIRONMENT   \n\nConceptions of the physical middle in the Community Agent's of Health educational action \nclose to residents in area of environmental risk. \n\n \n\nABSTRACT \n\nDissertation of Master's degree   \nMarcelo Pustilnik Vieira \n\n \nOne of the areas of environmental risk of larger width and morbidity in Campinas (SP) \n\nmunicipal district is the neighborhood Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I, located on and near a old garbage \ndeposit, known by Lix\u00e3o da Pirelli (The Big Garbage of Pirelli), where industrial, hospital, \ndomestic and sweep urban  debris were spilled. \n\nIn the neighborhood, the attendance and orientation in the ambit of the health is offered by \nprofessionals rooted at health centers or health station and for Community Agents of Health \nitinerant that travel the residents' residences.   \n\nIn areas of environmental risk, the appropriate orientation for those professionals' part \ndepends on knowledge related to processes in course in the human beings, but also in the soil, in \nthe water, in the air, as well as in the animals and plants, all components in the local Atmosphere.   \n\nThe present work is devoted to the identification of the conceptions of physical middle of \nthe Community Agents of Health and of the influences of those conceptions in your work close to \nthe residents of the neighborhood Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I. The research instrument used it was the \ninterview, applied almost the whole universe, formed by eight Agents.   \n\nThe main research conclusion is the importance of the geological knowledge in the \nformation of the Agents and of the other health professionals, knowledge that that should be \nextended for the formal basic or superior education, in way to help the man to understand the \nplanet where it lives. \n\n \nKeywords: Environmental education; Area of the Health; Relevance of the Research for the \n\nPublic Health; Importance of the Knowledge of Geoscience. \n \n\n \n\n \n\n\n\n xv\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1.3.1 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do Lix\u00e3o da Pirelli...................................................................9 \n\nFigura 1.3.2 \u2013 Lix\u00e3o da Pirelli com as \u00e1reas de dep\u00f3sitos n\u00e3o mapeadas......................................10 \n\n \n\n\n\n xvii\n\nLISTA DE FOTOS \n\nFoto 1.1.1 - Vista do alto do lix\u00e3o....................................................................................................3 \n\nFoto 1.1.2 - Ocupa\u00e7\u00e3o, c\u00f3rrego e lixo ..............................................................................................5 \n\nFoto 1.1.3 - C\u00f3rrego, areeiros e desbarrancamentos ........................................................................6 \n\nFoto 1.2.1 - Lixo industrial e hidrocarboneto.................................................................................11 \n\nFoto 1.2.2 - Pluma de contamina\u00e7\u00e3o ..............................................................................................12 \n\nFoto 1.4.1 - Situa\u00e7\u00e3o do lixo e esgoto ............................................................................................16 \n\n\n\n xix\n\nLISTA DE QUADROS  \n\nQuadro 1.2.1 \u2013 Contaminantes encontrados nas an\u00e1lises e valores de refer\u00eancia .........................13 \n\nQuadro 5.1 \u2013 Dados Pessoais dos ACS..........................................................................................72 \n\n\n\n xxi\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\nACS \u2013 Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade \n\nAPA \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPP \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente \n\nCETESB \u2013 Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental \n\nCIAQUIM \u2013 Comiss\u00e3o Intermunicipal de Acompanhamento do Aterro Qu\u00edmico Mantovani \n\nCOMDEMA \u2013 Conselho Municipal de Meio Ambiente \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nCPFL \u2013 Companhia Paulista de For\u00e7a e Luz \n\nCS \u2013 Centro de Sa\u00fade \n\nCSJI \u2013 Centro de Sa\u00fade Jardim Ipaussurama \n\nDLU \u2013 Departamento de Limpeza Urbana \n\nDNAPLs \u2013 Dense nonaqueous phase liquids \n\nDST \u2013 Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis \n\nEIA \u2013 Estudo de Impacto Ambiental \n\nICDEP \u2013 Instituto Cultural Din\u00e2mica Energ\u00e9tica do Psiquismo \n\nIEL \u2013 Instituto de Estudo da Linguagem \n\nLNAPLs \u2013 Light nonaqueous phase liquids \n\nMF \u2013 M\u00f3dulo da Fam\u00edlia \n\nNAPLs \u2013 Nonaqueous phase liquids  \n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nPA \u2013 Projeto Ambiental \n\nPACS \u2013 Programa de Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade \n\nPLC \u2013 Projeto de Lei Complementar \n\nPOPs \u2013 Poluentes Org\u00e2nicos Persistentes \n\nPSF \u2013 Programa Sa\u00fade na Fam\u00edlia \n\nPUCC \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas \n\nRIMA \u2013 Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nSANASA \u2013 Sociedade de Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento S/A \n\ns/n \u2013 Sem n\u00famero de p\u00e1gina \n\nUNICAMP \u2013 Universidade Estadual de Campinas \n\n\n\n xxiii\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o.....................................................................................................................1 \n\n1.1 Bairro Cidade Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I \u2013 Campinas, SP..................................................2 \n\n1.2 Geologia Local ...........................................................................................................7 \n\n1.3 Lix\u00e3o da Pirelli: 1974-1982........................................................................................8 \n\n1.4 Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade...............................................................................14 \n\n1.5 O Projeto Ambiental e Sua A\u00e7\u00e3o..............................................................................15 \n\n1.6 Objeto do Trabalho...................................................................................................19 \n\n2. Contextualiza\u00e7\u00e3o da Pesquisa ....................................................................................23 \n\n2.1 Tempos Modernos e Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental ...........................................................24 \n\n2.2 Adensamento Urbano e Lixo....................................................................................29 \n\n2.2.1 Problem\u00e1tica Local ............................................................................................33 \n\n2.3 Aterros Sanit\u00e1rios e Riscos Ambientais Associados ................................................36 \n\n2.3.1 Aterro ou lix\u00e3o...................................................................................................38 \n\n2.3.2 Principais Contaminantes em Aterros Sanit\u00e1rios ..............................................39 \n\n2.3.3 \u2013 Lix\u00e3o da Pirelli - Contamina\u00e7\u00e3o e aspectos da geologia local .......................43 \n\n3. Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica .............................................................................................45 \n\n3.1 Educa\u00e7\u00e3o Popular e Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Sa\u00fade......................................45 \n\n3.2 Problemas de Comunica\u00e7\u00e3o .....................................................................................49 \n\n3.3 Estrat\u00e9gias Educacionais ..........................................................................................52 \n\n4. Metodologia Utilizada................................................................................................55 \n\n4.1. Defini\u00e7\u00e3o do problema e objetivos..........................................................................57 \n\n4.2 Universo e instrumento da pesquisa .........................................................................59 \n\n4.3 Dimens\u00f5es para an\u00e1lise ............................................................................................60 \n\n4.3.1 A entrevista como mediadora ............................................................................60 \n\n4.3.2 Forma\u00e7\u00e3o do pensamento ..................................................................................61 \n\n4.3.3 Conte\u00fado da forma\u00e7\u00e3o.......................................................................................64 \n\n4.3.4 Concep\u00e7\u00e3o de Ambiente....................................................................................65 \n\n5. Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados e An\u00e1lise dos Resultados ...................................................71 \n\n\n\n xxiv\n\n5.1 Entrevista com os ACS.............................................................................................72 \n\n5.1.1 Caracter\u00edsticas gerais do trabalho ......................................................................73 \n\nAn\u00e1lise do bloco: Caracter\u00edsticas gerais do trabalho..............................................74 \n\n5.1.2 Forma\u00e7\u00e3o profissional: ......................................................................................75 \n\nAn\u00e1lise do bloco: Forma\u00e7\u00e3o profissional ...............................................................80 \n\n5.1.3 Vis\u00e3o geral de Ambiente: ..................................................................................81 \n\nAn\u00e1lise do bloco: Vis\u00e3o geral de Ambiente ...........................................................88 \n\n5.1.4 Meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o:..............................................................................89 \n\nAn\u00e1lise do bloco: Meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o.......................................................97 \n\n5.2 An\u00e1lise Geral da Entrevista ......................................................................................99 \n\n6. Conclus\u00f5es ...............................................................................................................107 \n\n7. Planeta Terra \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais .......................................................................113 \n\n8. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas .......................................................................................121 \n\n9. Bibliografia...............................................................................................................131 \n\n10. Anexos..................................................................................................................135 \n\nI - Folha de Entrevista dos Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade .......................................137 \n\nII - Levantamento estat\u00edstico de mortalidade e morbidade ..........................................141 \n\nIII - Tabela de Classifica\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos ....................................................................145 \n\nIV - C\u00f3pia do Oficio do COMDEMA \u00e0 Prefeita de Campinas ....................................149 \n\nV \u2013 Fotos e Mapas ........................................................................................................153 \n\n \n\n\n\n \n\n 1\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nEsta pesquisa surgiu do meu trabalho em conjunto com os Agentes Comunit\u00e1rios de \n\nSa\u00fade, num projeto realizado a partir de uma parceria entre o Centro de Sa\u00fade do Jardim \n\nIpaussurama (CSJI) e o Instituto Cultural Din\u00e2mica Energ\u00e9tica do Psiquismo (ICDEP) \u2013 uma \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental (ONG) pela qual atuo no bairro Cidade Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I \n\nno campo s\u00f3cio-educacional. Pelas caracter\u00edsticas da \u00e1rea na qual trabalhamos, um antigo \n\nlix\u00e3o da cidade de Campinas, e por serem profissionais da sa\u00fade, era esperado que estes, \n\nincluindo os Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade1 (ACS), tivessem determinadas informa\u00e7\u00f5es que \n\nos possibilitassem atuar de forma preventiva ou desenvolver um registro de casos cl\u00ednicos \n\npr\u00f3prio para prevenir, orientar, cuidar e remediar a popula\u00e7\u00e3o residente em tal \u00e1rea, \n\nseveramente contaminada. \n\nNo bairro, encontra-se um antigo lix\u00e3o, conhecido como Aterro Pirelli \u2013 ou, \n\npopularmente chamado, Lix\u00e3o da Pirelli \u2013 que at\u00e9 abril de 20042, ap\u00f3s 22 anos encerrada \n\noficialmente suas atividades, n\u00e3o recebeu qualquer processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e de \n\nprote\u00e7\u00e3o aos riscos de contamina\u00e7\u00e3o, sobre o qual moram cerca de 150 fam\u00edlias. Se n\u00e3o \n\nbastasse isso, durante o tempo que funcionou o lix\u00e3o, foram despejados e espalhados, pelo \n\nbairro, diversos dep\u00f3sitos de material contaminante. S\u00e3o terrenos particulares aonde \n\n                                                 \n1 Os ACS s\u00e3o t\u00e9cnicos em Sa\u00fade P\u00fablica, suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o principalmente o trabalho preventivo, \n\norientador, educacional em sa\u00fade e cidadania. \n2 Por determina\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, foi iniciado em 2004 um programa de obras e procedimentos na \u00e1rea \n\noficial do lix\u00e3o, objetivando diminui\u00e7\u00e3o dos riscos, por\u00e9m n\u00e3o obtive desde ent\u00e3o mais informa\u00e7\u00f5es sobre a \nextens\u00e3o destas medidas. \n\n\n\n \n\n 2\n\nposteriormente seus propriet\u00e1rios vieram a construir suas casas e, por desconhecerem o risco \n\nsobre o qual vivem, ali continuam residindo. \n\nA extens\u00e3o da \u00e1rea contaminada \u00e9 de dif\u00edcil delimita\u00e7\u00e3o, uma vez que foi a deposi\u00e7\u00e3o \n\ndo lixo espalhada por diversos locais. A provid\u00eancia de recobrimento por terra, de forma \n\npaliativa para evitar contamina\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dio e longo prazo acabou por dificultar a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndesta extens\u00e3o. \n\nAp\u00f3s trabalhar por quase dois anos junto aos Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade e \n\nperceber que a no\u00e7\u00e3o de risco ambiental, da contamina\u00e7\u00e3o e das concep\u00e7\u00f5es dos processos \n\ngeol\u00f3gicos envolvidos na problem\u00e1tica do bairro era quase nenhuma, quando nenhuma, \u00e9 que \n\nemergiu este projeto de pesquisa.  \n\nO lixo tem se tornado um dos grandes problemas humanos nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\nprincipalmente depois da acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento industrial a partir do final dos anos \n\n50 do s\u00e9culo passado. Resultado do manejo inadequado dos lixos urbano, industrial e \n\nhospitalar \u00e9, hoje, um passivo de contamina\u00e7\u00e3o a ser equacionado. Infelizmente, encontramos \n\nmoradias sobre parte destes contaminantes nas \u00e1reas urbanas, o que compromete a sa\u00fade de \n\nquem as habita. \n\nO objetivo desta pesquisa foi investigar, a partir de uma \u00e1rea urbana contaminada, a \n\na\u00e7\u00e3o dos Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade (ACS), suas forma\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es, assim como \n\nidentificar sua real no\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica envolvida nos riscos \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o com que \n\ntrabalham, principalmente aqueles referentes ao meio f\u00edsico ambiental. \n\nInicio por apresentar o local, o bairro Cidade Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I, situado na regi\u00e3o \n\noeste do munic\u00edpio de Campinas, estado de S\u00e3o Paulo. Grande parte das informa\u00e7\u00f5es contidas \n\nnesse t\u00f3pico prov\u00e9m de dados colhidos na Prefeitura de Campinas (CAMPINAS, 2003), dos \n\nrelat\u00f3rios t\u00e9cnicos (CSD/GEO, 1994, 1994b, 1995, 1996), de conversas com funcion\u00e1rios do \n\nDepartamento de Limpeza Urbana (DLU), com profissionais da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o que \n\nconheceram a regi\u00e3o durante os anos de opera\u00e7\u00e3o do lix\u00e3o, oficialmente de 1974 at\u00e9 1982, e \n\ncom moradores do pr\u00f3prio bairro, que residem l\u00e1 desde o fim das atividades do lix\u00e3o. \n\n1.1 Bairro Cidade Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I \u2013 Campinas, SP. \n\nEm 1950, depois de todas as provid\u00eancias legais, foi colocado \u00e0 venda o Loteamento \n\nCidade Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris, situado no distrito do Campo Grande em Campinas, estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Na \u00e9poca, por ser muito distante do centro da cidade, teve pouca aceita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 3\n\nAbandonado e esquecido, suas ruas, que nunca receberam cuidados, foram erodidas, abrindo-\n\nse ravinas e algumas bo\u00e7orocas. Anos mais tarde, na d\u00e9cada de 1970, a Prefeitura utilizou-se \n\nda maior das bo\u00e7orocas como lix\u00e3o do munic\u00edpio, despejando, e permitindo que ali se \n\ndespejasse, todo tipo de res\u00edduo: dom\u00e9stico, hospitalar, industrial etc. Como havia se instalado \n\nnas proximidades a ind\u00fastria de pneus Pirelli ficou conhecido como Lix\u00e3o da Pirelli. As \n\npoucas casas constru\u00eddas no bairro eram provenientes de ocupa\u00e7\u00e3o promovida por coletores do \n\nlixo ali despejado. Ao encerrar o funcionamento do lix\u00e3o, outros moradores se instalaram no \n\nbairro, tamb\u00e9m de forma clandestina. A foto 1.1.1 apresenta uma vis\u00e3o geral do bairro a partir \n\ndo ponto mais alto do lix\u00e3o3. \n\nFoto 1.1.1 - Vista do alto do lix\u00e3o \n\n \n\nNo que tange \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do loteamento, a imobili\u00e1ria respons\u00e1vel concretizou-a em \n\ndesacordo com o projeto apresentado ao poder p\u00fablico. N\u00e3o bastando isso, como a maioria dos \n\nlotes n\u00e3o foi vendida, com o passar dos anos, os tra\u00e7ados das ruas foram sendo paulatinamente \n\nmodificados: curvas foram suavizadas, novas ruas foram abertas, cruzando \u00e1reas de lotes, \n\nassim como casas foram constru\u00eddas onde originalmente era rua, at\u00e9 uma escola p\u00fablica \n\nestadual foi constru\u00edda ocupando parte de uma rua original. Assim, temos hoje um bairro com \n\nruas e lotes em desconformidade tanto com a localiza\u00e7\u00e3o registrada na Prefeitura quanto com a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o implantada pela imobili\u00e1ria. \n\n                                                 \n3 Encontram-se no anexo V os mapas de localiza\u00e7\u00e3o do bairro e de localiza\u00e7\u00e3o das fotos apresentadas ao \n\nlongo da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 4\n\nAp\u00f3s anos de abandono, o loteamento foi adquirido por uma nova empreendedora. Esta \n\nentrou com a\u00e7\u00e3o na justi\u00e7a para receber indeniza\u00e7\u00e3o pelos lotes inutilizados pelo uso do lix\u00e3o. \n\nEste Processo terminou em 1994, ficando para a Prefeitura de Campinas o \u00f4nus da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea. At\u00e9 o in\u00edcio de 2003, pouco tinha sido feito efetivamente: o \n\nlevantamento do dano ambiental pela empresa CSD/Geoklock, por determina\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, e \n\na perfura\u00e7\u00e3o e monitoramento de 13 po\u00e7os de inspe\u00e7\u00e3o, por exig\u00eancia da Companhia de \n\nTecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB). \n\nA nova empreendedora reabriu o arruamento e recolocou \u00e0 venda os lotes. Diversos \n\nmoradores atuais do bairro adquiriram seus lotes nesta \u00e9poca. Por\u00e9m, ap\u00f3s a senten\u00e7a judicial, \n\npor um erro de diagn\u00f3stico, algumas \u00e1reas que deveriam ter sido inclu\u00eddas na \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia do lix\u00e3o, por estarem contaminadas, foram deixadas de fora. Os lotes destas \u00e1reas \n\nforam vendidos e est\u00e3o hoje com casas constru\u00eddas e habitadas. Esses moradores convivem \n\ndiariamente com contaminantes dos mais variados tipos. \n\nAtualmente, o bairro ainda encontra-se abandonado, suas ruas s\u00e3o de terra, em \n\nprocesso de eros\u00e3o e sujeitas a diversos outros problemas. H\u00e1 quatro nascentes no bairro, tr\u00eas \n\ndelas fora da \u00e1rea do lix\u00e3o, com ruas, casas e muros atravessando o caminho da \u00e1gua. N\u00e3o h\u00e1 \n\ndrenagem ou saneamento, tornando imposs\u00edvel a prote\u00e7\u00e3o destas nascentes. O esgoto corre a \n\nc\u00e9u aberto ou \u00e9 canalizado pela pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o e despejado no c\u00f3rrego, formado pelas tr\u00eas \n\nnascentes mencionadas, tornando-o polu\u00eddo e contaminado. Al\u00e9m disso, os moradores jogam, \n\nno c\u00f3rrego ou em suas margens, todo tipo de res\u00edduos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos \u2013 como sucata, \n\npl\u00e1stico, animais mortos etc. \u2013, o que aumenta o risco de contamina\u00e7\u00e3o e doen\u00e7as. \n\nA quarta nascente est\u00e1 situada no lix\u00e3o, onde existia uma bo\u00e7oroca ? o que implica \n\npresen\u00e7a de corpo d\u2019\u00e1gua. A orienta\u00e7\u00e3o recomendada nos relat\u00f3rios da CSD/Geoklock \n\n(CSD/GEO, 1994, 1994b, 1995, 1996) para esta nascente foi a constru\u00e7\u00e3o de um dique e o \n\ntratamento desta \u00e1gua para que n\u00e3o polua a jusante, o que ainda n\u00e3o foi feito. \n\nA quest\u00e3o do lixo e a faveliza\u00e7\u00e3o do bairro implicam v\u00e1rios problemas, inclusive de \n\nordem urban\u00edstica. Entre eles, podemos destacar: desola\u00e7\u00e3o da paisagem, que se encontra sem \n\n\u00e1reas verdes ou de lazer; ruas com o mesmo nome em espa\u00e7os geogr\u00e1ficos diferentes, o que \n\ndificulta a localiza\u00e7\u00e3o dos endere\u00e7os; dificuldade de acesso, pois as ruas n\u00e3o s\u00e3o pavimentadas \n\ne est\u00e3o em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o; conviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o entre a terra contaminada, o \n\nmato, o esgoto e o lixo nas ruas, o que d\u00e1 a sensa\u00e7\u00e3o de um lugar abandonado. Observa-se na \n\n\n\n \n\n 5\n\nfoto 1.1.2 a concentra\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es junto ao c\u00f3rrego e o grande volume de lixo ali \n\ndepositado. \n\nFoto 1.1.2 - Ocupa\u00e7\u00e3o, c\u00f3rrego e lixo \n\n \n\nEm virtude do ve\u00edculo de coleta n\u00e3o percorrer toda a extens\u00e3o do bairro, por \n\nimpossibilidade de acesso, parte dos moradores deposita o lixo dom\u00e9stico em terrenos baldios \n\ne nas margens do c\u00f3rrego. Por ocasi\u00e3o das chuvas, a enxurrada leva o lixo para a calha do \n\nc\u00f3rrego, muitas vezes causando inunda\u00e7\u00e3o das casas mais pr\u00f3ximas. Juntemos a este quadro a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcentes doen\u00e7as freq\u00fcentes na \u00e1rea, principalmente levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que crian\u00e7as andam descal\u00e7as pelo local e brincam entre animais junto ao ch\u00e3o \n\ncontaminado. As principais \u00e1reas de risco situam-se na antiga \u00e1rea do lix\u00e3o e nas casas \n\npr\u00f3ximas do c\u00f3rrego, estas \u00faltimas pass\u00edveis tamb\u00e9m de desabamento oriundo da eros\u00e3o dos \n\nbarrancos marginais ao c\u00f3rrego. \n\nAlgumas resid\u00eancias n\u00e3o possuem luz el\u00e9trica, nem \u00e1gua encanada; outras recebem \n\n\u00e1gua fornecida pela Sociedade de Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento S/A (SANASA) \n\natrav\u00e9s de registro comunit\u00e1rio, e energia fornecida pela Companhia Paulista de For\u00e7a e Luz \n\n(CPFL), muitas por meio de liga\u00e7\u00e3o clandestina. A comunidade conta tamb\u00e9m com pouca \n\ninfra-estrutura p\u00fablica, principalmente a municipal; faltam: Centro de Sa\u00fade, Posto Policial, \n\ncreches p\u00fablicas, \u00e1rea de lazer; tamb\u00e9m n\u00e3o existem farm\u00e1cias, nem unidades municipais de \n\napoio. Na verdade, somente em fins de 2002 foi inaugurado o primeiro posto municipal de \n\n\n\n \n\n 6\n\natendimento efetivo no bairro \u2013 o M\u00f3dulo de Sa\u00fade da Fam\u00edlia4. Existe ainda, nas imedia\u00e7\u00f5es, \n\num Centro Regional de Assist\u00eancia Social. As duas escolas no bairro s\u00e3o estaduais e n\u00e3o \n\natendem a todas as crian\u00e7as em idade escolar. \n\nSua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente constitu\u00edda por migrantes, sendo muito flutuante, \n\nde baixo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e com pouco poder s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Pessoas que geralmente n\u00e3o \n\nse radicam no bairro e, em sua grande maioria, est\u00e3o subempregadas. Foi realizado um \n\nlevantamento estat\u00edstico de mortalidade e morbidade da \u00e1rea em quest\u00e3o5 pelos profissionais \n\nde sa\u00fade que ali atuam, verificando-se que a causa de \u00f3bito mais freq\u00fcente \u00e9 a viol\u00eancia \n\n(41,3%). Por\u00e9m uma an\u00e1lise mais profunda das doen\u00e7as, sua origem e se existem pessoas \n\ncontaminadas ainda n\u00e3o foi elaborada. \n\nFoto 1.1.3 - C\u00f3rrego, areeiros e desbarrancamentos \n\n \n\nCompletando o cen\u00e1rio, encontramos diversos moradores trabalhando na explora\u00e7\u00e3o \n\nclandestina de areia, atividade que degrada o leito do c\u00f3rrego e aumenta a largura da calha. \n\nAl\u00e9m do risco de desmoronamentos, acentuado pela atividade e que atingem as casas \n\nribeirinhas, h\u00e1 o risco de contamina\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio trabalhador que atua neste espa\u00e7o, pois \n\nconvive diariamente com a \u00e1gua polu\u00edda. Na foto 1.1.3 pode-se observar a altura do talude e \n\nos muros das casas acima.  \n\n                                                 \n4 Pequeno posto de atendimento para apoio a uma das equipes m\u00e9dicas (Equipe Verde), descentralizando \n\nalguns servi\u00e7os do Centro de Sa\u00fade, que dista cerca de 3 a 4 quil\u00f4metros, situado no bairro vizinho. \n5 Ver Anexo II. \n\n\n\n \n\n 7\n\nTemos, assim, um quadro conturbado do ponto de vista social, urban\u00edstico, sanit\u00e1rio e \n\nambiental. A\u00e7\u00f5es por parte do poder p\u00fablico se fazem extremamente necess\u00e1rias. H\u00e1 um plano \n\nda Prefeitura de remodela\u00e7\u00e3o do bairro, urban\u00edstica, econ\u00f4mica e ambiental, que h\u00e1 muito \n\ndeveria ter sido implantado, perante as car\u00eancias e riscos em que vive a popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.2 Geologia Local \n\nAs rochas sedimentares do Grupo Itarar\u00e9 distribuem-se irregularmente pela Bacia do \n\nParan\u00e1. Sua descontinuidade e complexidade levaram a distintas classifica\u00e7\u00f5es: nomeado de \n\nForma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9 pertencente ao Grupo Tubar\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 1981, p. 49) ou mais \n\nrecentemente classificado como Grupo Itarar\u00e9 (VESSELY E ASSINE, 2004, p. 219). \n\nIndependente da classifica\u00e7\u00e3o, o Itarar\u00e9 abrange \u00e1reas dos estados de Santa Catarina, Paran\u00e1 e \n\nS\u00e3o Paulo, na parte leste da Bacia do Paran\u00e1. Caracteriza-se pela discord\u00e2ncia erosiva e pelas \n\nvariadas e complexas litofacies, quase todas detr\u00edticas, que se sucedem vertical ou \n\nhorizontalmente. Sua litologia predominante no Estado de S\u00e3o Paulo comp\u00f5e-se de arenitos de \n\ngranula\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea com presen\u00e7a de siltitos e argilitos. Constituem camadas finas ou at\u00e9 \n\nmesmo bancos com dezenas de metros de espessura. Apresentam estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela \n\na cruzada, marcas de ondas e acamamento gradacional, caracter\u00edsticas que indicam variadas \n\norigens: fluvial, marinho, lacustre, praiano, deltaico, e\u00f3lico etc. Os diamictitos s\u00e3o os \n\ncomponentes litol\u00f3gicos mais caracter\u00edsticos do Grupo Itarar\u00e9, estando direta ou indiretamente \n\nligados aos processos glaciais que ent\u00e3o se realizaram. \n\nToda a \u00e1rea do bairro Jardim sat\u00e9lite \u00cdris I encontra-se situada numa parcela do Itarar\u00e9, \n\na\u00ed caracterizado por arenitos com presen\u00e7a de argilitos e siltitos. A disposi\u00e7\u00e3o dessas rochas \u00e9 \n\nirregular na regi\u00e3o. As camadas de argila formam lentes que, por serem descont\u00ednuas e \n\nirregulares, alteram o comportamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Algumas casas situadas nas partes \n\nmais altas do bairro apresentam-se sempre \u00famidas e o seu terreno \u00e9 impr\u00f3prio para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de fossas negras, uma vez que o n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 muito raso. Poucos metros abaixo, \n\nas casas apresentam-se secas e o len\u00e7ol fre\u00e1tico encontra-se a mais de seis metros de \n\nprofundidade. Outra caracter\u00edstica local \u00e9 a facilidade de forma\u00e7\u00e3o de ravinas pela a\u00e7\u00e3o da \n\nchuva no solo descoberto. Muitas destas ravinas se transformaram em bo\u00e7orocas, agravando o \n\nproblema.  \n\n\n\n \n\n 8\n\n1.3 Lix\u00e3o da Pirelli: 1974-1982 \n\nCom o objetivo de complementar as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 fornecidas sobre o Lix\u00e3o da Pirelli, \n\nagregaremos algumas informa\u00e7\u00f5es, que dimensionar\u00e3o adequadamente o risco ambiental \n\nenvolvido, a partir dos dados recolhidos nas pesquisas realizadas por diversas empresas, por \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e Prefeitura, entre os anos de 1992 e 1996. Entre as principais \n\ncontratadas, podemos citar: Geologia e Engenharia Ambiental Ltda. (CSD/Geoklock); \n\nEmpresa de Apoio Tecnol\u00f3gico e Consultoria Ambiental (TCA); Solvay do Brasil S.A. \u2013 \n\nInov\u00e1gua An\u00e1lises Laboratoriais; Assessoria e Consultoria em Tratamento de \u00c1gua S/C Ltda. \n\n(Check\u2013\u00c1gua); e  Assessoria e Consultoria em Sa\u00fade Ocupacional (BMPC). \n\nAl\u00e9m dos levantamentos da \u00e1rea f\u00edsica do lix\u00e3o, volum\u00e9trico do material depositado, \n\ndos produtos despejados e das contamina\u00e7\u00f5es presentes, foram realizados exames em v\u00e1rios \n\nmoradores para identificar poss\u00edveis danos \u00e0 sa\u00fade. Para isso utilizou-se um grupo de \n\nrefer\u00eancia. Por\u00e9m como os moradores examinados na \u00e9poca tinham pouco tempo de resid\u00eancia \n\nno bairro, as conclus\u00f5es foram pouco significativas quanto \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o pelo lix\u00e3o. \n\nTodos os dados coletados foram realizados por empresas reconhecidamente \n\ncapacitadas, entretanto encontramos algumas diferen\u00e7as entre o estudo apresentado nos \n\nrelat\u00f3rios e o local f\u00edsico propriamente dito, que nos levam a considerar a necessidade de um \n\nnovo estudo para a regi\u00e3o. H\u00e1 diversos ind\u00edcios para esta conclus\u00e3o que ser\u00e3o apresentados a \n\nseguir. Quanto aos exames para verifica\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 sa\u00fade, desde ent\u00e3o (1994) nenhum \n\nprocedimento foi realizado; certamente que novos exames comparativos com os anteriores, j\u00e1 \n\nque diversos moradores examinados ainda residem no bairro, trariam nova luz para o caso. \n\nA \u00e1rea oficial do Lix\u00e3o da Pirelli \u00e9 de aproximadamente 155.000 m2, contendo um \n\nvolume de lixo da ordem de 325.000 m3. Estes n\u00fameros n\u00e3o s\u00e3o muito precisos, alguns \n\nrelat\u00f3rios indicam valores menores e encontra-se lixo depositado em locais que n\u00e3o s\u00e3o \n\ncitados por qualquer dos relat\u00f3rios. Na Figura 1.3.1, apresento o mapeamento realizado pela \n\nempresa CSD/Geoklock, em dezembro de 1994, que se tornou a refer\u00eancia oficial da \u00e1rea do \n\nlix\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n 9\n\nFigura 1.3.1 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do Lix\u00e3o da Pirelli \n\n \nEscala aproximada: 1:1250 \nFonte: CSD/GEOKLOCK, 1994 \n\u00c1reas com deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n \n\n \n\nNa parte superior do mapa encontra-se a Avenida John Boyd Dunlop, a partir da qual \n\ns\u00e3o plotadas as curvas de n\u00edvel de cinco em cinco metros. As manchas em cinza representam \n\nas \u00e1reas com deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Na parte inferior, em diagonal, representados por linhas \n\ntracejadas, temos os c\u00f3rregos do bairro. No Anexo V encontram-se os mapas de localiza\u00e7\u00e3o de \n\nCampinas e do bairro. \n\nNa figura 1.3.2, apresento o mesmo mapa com a indica\u00e7\u00e3o de locais que cont\u00e9m \n\ndep\u00f3sitos de res\u00edduos n\u00e3o mapeados. A comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia dos res\u00edduos nestas \u00e1reas \n\nse d\u00e1 por interm\u00e9dio da observa\u00e7\u00e3o direta na superf\u00edcie, verificando-se exsuda\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos.  \n\n\n\n \n\n 10\n\nFigura 1.3.2 \u2013 Lix\u00e3o da Pirelli com as \u00e1reas de dep\u00f3sitos n\u00e3o mapeadas \n\n \nEscala aproximada: 1:1250 \nFonte: CSD/GEOKLOCK e observa\u00e7\u00e3o in situ \n\u00c1reas mapeadas \n\u00c1reas com res\u00edduos depositados comprovados e n\u00e3o \nmapeados \n\u00c1reas com prov\u00e1veis dep\u00f3sitos (segundo \nprofissionais de Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o) \n \n\nNa foto 1.2.1, obtida na \u00e1rea de res\u00edduos n\u00e3o mapeados a oeste, figura 1.3.2, o solo \n\nexposto pela eros\u00e3o apresenta uma camada esbranqui\u00e7ada de lixo industrial e manchas escuras \n\nde exsuda\u00e7\u00e3o de hidrocarboneto; em outros locais, a eros\u00e3o exp\u00f4s os res\u00edduos, revelando \n\ndep\u00f3sitos com mais de seis metros de profundidade. H\u00e1 o caso de um morador que, ao cavar \n\num po\u00e7o em seu terreno, morreu sufocado pelos gases dos res\u00edduos enterrados, al\u00e9m dos \n\nrelatos de diversos moradores que, ao cavarem os alicerces para construir suas casas, \n\nperfuraram brocas com mais de tr\u00eas metros e n\u00e3o atravessaram a camada de res\u00edduos. \n\nAcrescento ainda que depoimentos de profissionais do M\u00f3dulo da Fam\u00edlia (MF), e de \n\n\n\n \n\n 11\n\nprofessores que atuam na regi\u00e3o h\u00e1 mais de 20 anos, afirmam que as \u00e1reas das encostas \n\nbeirando a Avenida John Boyd Dunlop eram tomadas por lixo durante os anos da opera\u00e7\u00e3o do \n\naterro. Todas \u00e1reas fora da oficial. \n\nFoto 1.2.1 - Lixo industrial e hidrocarboneto \n\n \n\nS\u00e3o exemplos que nos levam a crer que novos estudos deveriam ser realizados para \n\nevitar maiores riscos de contamina\u00e7\u00e3o ao Ambiente, principalmente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do bairro. \n\nCom a finalidade de monitoramento da contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, foram \n\nperfurados 13 po\u00e7os. No entanto a profundidade destes po\u00e7os n\u00e3o ultrapassou os 50 metros, \n\nquando \u00e9 conhecido que a profundidade do embasamento cristalino na regi\u00e3o est\u00e1 situada por \n\nvolta dos 200 metros6. Este erro metodol\u00f3gico induz a erros de avalia\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. \n\nEm refer\u00eancia aos contaminantes detectados nos po\u00e7os, temos como significativo, al\u00e9m \n\nda ocorr\u00eancia do metano origin\u00e1rio da degrada\u00e7\u00e3o do lixo org\u00e2nico, uma grande quantidade de \n\nhidrocarbonetos e metais pesados. \n\nOs hidrocarbonetos est\u00e3o presentes na \u00e1rea oficial do Lix\u00e3o da Pirelli, por\u00e9m terrenos \n\nfora desta \u00e1rea tamb\u00e9m os cont\u00eam em quantidade significativa. O que pode ser verificado in \n\nloco. Embora tenha sido considerado, no relat\u00f3rio da CSD/Geoklock, que o material j\u00e1 havia \n\nsido removido e que n\u00e3o representava periculosidade7, hoje esta \u00e1rea \u00e9 habitada e sujeita \u00e0 \n\n                                                 \n6 Segundo relat\u00f3rio CSD/GEO, 1994, p. 7. \n7 Relat\u00f3rio CSD/GEO, 1996, p. 8. \n\n\n\n \n\n 12\n\ncontamina\u00e7\u00e3o e ao mau cheiro exalado pelos hidrocarbonetos. Em um dos terrenos, foi \n\niniciada uma obra que teve de ser paralisada pela inviabilidade t\u00e9cnica de se isolar a pluma de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o8. Ap\u00f3s a retirada de 400m3 de res\u00edduos t\u00f3xicos do terreno (contestando o \n\nrelat\u00f3rio de que n\u00e3o havia mais lixo t\u00f3xico no local), o solo foi considerado limpo9. Por\u00e9m, \n\nap\u00f3s alguns meses, a pluma, por gravidade, j\u00e1 havia caminhado e contaminado novamente a \n\n\u00e1rea. A foto 1.2.2 mostra o talude de aproximadamente 4 metros, com a exposi\u00e7\u00e3o do lixo \n\nt\u00f3xico em preto e no canteiro de obras a mancha escura no ch\u00e3o \u00e9 a pluma de hidrocarboneto.  \n\nFoto 1.2.2 - Pluma de contamina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDiversas amostras de solo e de \u00e1gua analisadas apresentam n\u00edveis muito altos de \n\nbenzenos, toluenos e xilenos (conhecidos como BTX\u2019s), al\u00e9m de tricloroetileno e \n\npercloroetileno, segundo an\u00e1lises que constam nos relat\u00f3rios das empresas contratadas pela \n\nPrefeitura. Subst\u00e2ncias como benzeno, tolueno e xileno s\u00e3o compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis com \n\natividade carcinog\u00eanica. O tricloroetileno produz efeitos degenerativos no sistema nervoso, \n\nf\u00edgado e pulm\u00e3o, j\u00e1 o percloroetileno, al\u00e9m de cancer\u00edgeno, \u00e9 hepatot\u00f3xico. \n\nQuando os hidrocarbonetos arom\u00e1ticos s\u00e3o incorporados pela flora e fauna, ligam-se \n\u00e0s mol\u00e9culas prot\u00e9icas e ao tecido gorduroso dos organismos, ficam protegidos da \na\u00e7\u00e3o bacteriol\u00f3gica, podendo ser concentrados e transferidos atrav\u00e9s da cadeia \nalimentar sem altera\u00e7\u00f5es da estrutura. Muitos seres exp\u00f5em-se ao petr\u00f3leo por \ningest\u00e3o de cad\u00e1veres, ou ingest\u00e3o de outros animais ou plantas que tenham \n\n                                                 \n8 Pluma de contamina\u00e7\u00e3o: Delimita\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o de um meio \n(\u00e1gua, ar e solo). \n9 A empresa Arcadis Hidro Ambiente realizou estudos particulares para este terreno no ano de 2002, \n\nconstatando a periculosidade e a necessidade de remo\u00e7\u00e3o do lixo. \n\n\n\n \n\n 13\n\nacumulado hidrocarbonetos no seu organismo em quantidades insuficientes para \ncausar les\u00e3o. Isto traz s\u00e9rias implica\u00e7\u00f5es para a pesca e a sa\u00fade p\u00fablica. \n(TECNOTRATER, 2004: s/n) \n\nA recomenda\u00e7\u00e3o final da an\u00e1lise dos impactos ambientais foi de orientar a popula\u00e7\u00e3o \n\npara que n\u00e3o consumisse qualquer produto vegetal ou animal origin\u00e1rio do bairro, pois \n\nestariam contaminados. Orientar significa estabelecer uma sistem\u00e1tica educacional \n\npermanente. Mas essa orienta\u00e7\u00e3o foi passada para alguns moradores na \u00e9poca dos estudos e \n\ndepois esquecida pela pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Temos, como exemplo, uma horta \n\nplantada nos fundos do M\u00f3dulo de Fam\u00edlia e, freq\u00fcentemente, os pr\u00f3prios profissionais de \n\nSa\u00fade consomem essas verduras, provavelmente por falta de informa\u00e7\u00e3o; como mais tarde \n\nverificou-se ser verdade. \n\nQuadro 1.2.1 \u2013 Contaminantes encontrados nas an\u00e1lises e valores de refer\u00eancia \n\nSubst\u00e2ncia Valor da amostra \n\nem mg/l \n\nValor de refer\u00eancia em \n\nmg/l \n\nDiferen\u00e7a em % \n\nFen\u00f3is 34,5 0,001 3.450.000 \n\nCianetos 0,2 0,1 100 \n\nC\u00e1dmio 0,018 0,005 360 \n\nCromo 0,25 0,05 500 \n\nFerro 5,89 0,3 1.963 \n\nFonte: CSD/GEO, 1994 \n\nEntre outros contaminantes significativos, podemos destacar a presen\u00e7a de fen\u00f3is, \n\ncianetos e outros metais pesados com valores muito acima do estabelecido pela Lei como \n\nrefer\u00eancias m\u00e1ximas (Quadro 1.2.1). \n\nNo processo de licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de empresa prestadora de servi\u00e7o de limpeza \n\nurbana, uma cl\u00e1usula previa a recupera\u00e7\u00e3o ambiental do aterro Pirelli10. Em 2001, a \n\nPromotoria de Justi\u00e7a de Campinas estabeleceu prazos para a retirada das fam\u00edlias moradoras \n\nna \u00e1rea do lix\u00e3o, o fechamento do local, a constru\u00e7\u00e3o do sistema de tratamento do chorume, o \n\ndimensionamento da \u00e1rea comprometida entre outras determina\u00e7\u00f5es, cronograma que n\u00e3o est\u00e1 \n\nsendo cumprido (SERRA e RODRIGUES, 2002).  \n\n                                                 \n10 O Item 13 do contrato previa a recupera\u00e7\u00e3o dos aterros Pirelli e Santa B\u00e1rbara, este \u00faltimo iniciado \n\nap\u00f3s o fechamento do primeiro, e de forma tamb\u00e9m inadequada. \n\n\n\n \n\n 14\n\n1.4 Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade \n\nEm junho de 1991, foi iniciado no Brasil o Programa de Agentes Comunit\u00e1rios de \n\nSa\u00fade (PACS), que mais tarde viria a ser incorporado ao Programa Sa\u00fade na Fam\u00edlia (PSF). \n\nEntretanto as primeiras equipes de Sa\u00fade da Fam\u00edlia foram formadas somente em janeiro de \n\n1994, ao ampliar a atua\u00e7\u00e3o dos ACS. Cada equipe do PSF tem de quatro a seis ACS; este \n\nn\u00famero varia de acordo com o tamanho do grupo atendido, numa propor\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de um \n\nagente para 575 pessoas acompanhadas (BRASIL, 2004). Em 2001, a Prefeitura de Campinas \n\nimplementou o Programa e passou a cham\u00e1-lo de Paid\u00e9ia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, que utiliza a \n\nbase, j\u00e1 instalada, dos Centros de Sa\u00fade Municipais (CS). \n\nPaid\u00e9ia \u00e9 um conceito antigo, cl\u00e1ssico, e que significa desenvolvimento integral do \nser humano. Foi criado na \u00e9poca em que os gregos sonhavam com cidades \ndemocr\u00e1ticas. A constru\u00e7\u00e3o destas cidades dependeria de um m\u00e9todo novo de \ngovernar e de viver. Para fundar um governo democr\u00e1tico eles se valiam da \u00c1gora, \nque era uma assembl\u00e9ia do povo: as pessoas reunidas para tra\u00e7ar o pr\u00f3prio destino: \n(sic) hoje, falamos em co-gest\u00e3o, or\u00e7amento participativo, conselhos etc. No entanto, \neles sabiam tamb\u00e9m necess\u00e1rio um trabalho sobre eles mesmos para que fossem \ncapazes de gerir a pr\u00f3pria vida: para isto imaginaram um sistema de forma\u00e7\u00e3o \nintegral dos cidad\u00e3os: uma educa\u00e7\u00e3o para a vida: e da\u00ed a palavra Paid\u00e9ia. A forma\u00e7\u00e3o \nintegral do ser humano: cuidar da sa\u00fade, da educa\u00e7\u00e3o, das rela\u00e7\u00f5es sociais, do \nambiente, de tudo. E faz\u00ea-lo respeitando as diferen\u00e7as entre as pessoas e os grupos. \nPaid\u00e9ia, o desenvolvimento integral do ser humano, considerando tanto as \nnecessidades da coletividade quanto dos indiv\u00edduos. Fator Paid\u00e9ia: uma id\u00e9ia s\u00edntese: \npensar institui\u00e7\u00f5es que cumpram tanto fun\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, quando de reconstru\u00e7\u00e3o \nda subjetividade das pessoas. (CAMPINAS, 2004: s/n) \n\nO objetivo dos ACS \u00e9 principalmente o trabalho preventivo, orientador, educacional \n\nem sa\u00fade e cidadania. Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a de um t\u00e9cnico em Sa\u00fade P\u00fablica, n\u00e3o \u00e9 previsto, \n\nentretanto, que atuem como auxiliares de enfermagem. A id\u00e9ia \u00e9 que ampliem a capacidade \n\ndos Centros de Sa\u00fade, atuando na comunidade e nos domic\u00edlios. A qualifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o \n\ndesse profissional se d\u00e3o pelo crit\u00e9rio da capacidade de intera\u00e7\u00e3o e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas, \n\nfam\u00edlias e comunidade, esperando-se que possibilitem a socializa\u00e7\u00e3o de saberes e pr\u00e1ticas \n\nsanit\u00e1rias.  \n\nOs Agentes ser\u00e3o capacitados para a educa\u00e7\u00e3o Paid\u00e9ia: contribuir para que o paciente \ne familiares se apropriem de conhecimentos e de pr\u00e1ticas que lhes foram \nprogressivamente retirados pelo poder das corpora\u00e7\u00f5es e pelo discurso t\u00e9cnico. Al\u00e9m \ndisto, espera-se que eles ap\u00f3iem o desenvolvimento integral das pessoas e \ncomunidades, mobilizando o potencial destes agrupamentos, bem como estimulando \no trabalho intersetorial. (CAMPINAS, 2004: s/n) \n\n\n\n \n\n 15\n\nO trabalho dos ACS \u00e9 acompanhado pelas Equipes de Refer\u00eancia, cada uma com seu \n\nm\u00e9dico respons\u00e1vel, chamado de M\u00e9dico de Fam\u00edlia no PSF. As atribui\u00e7\u00f5es dos ACS \n\nenvolvem diversas atividades: \n\n[...] acompanhando o dia-a-dia das fam\u00edlias e pessoas que necessitem de apoio; \nrealizando visitas em fun\u00e7\u00e3o de eventos sentinela, mortalidade materna, nascimentos, \ntratamento supervisionado etc. Os agentes de sa\u00fade ser\u00e3o um recurso para ampliar a \nautonomia e capacidade de autocuidado de pacientes e das fam\u00edlias; bem como para \nabrir o Centro de Sa\u00fade para demandas e necessidades emergentes na comunidade. \n(CAMPINAS, 2004: s/n) \n\nNo caso do bairro em estudo, o Centro de Sa\u00fade que d\u00e1 atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\ndo Jardim Ipaussurama (CSJI). Tr\u00eas Equipes de Refer\u00eancia foram montadas, chamadas pelas \n\ncores Amarela, Azul e Verde. Em cada uma delas, trabalham quatro ACS. As Equipes Azul e \n\nVerde s\u00e3o as respons\u00e1veis pela \u00e1rea do Sat\u00e9lite \u00cdris I, sendo a \u00e1rea do lix\u00e3o atendida pela \n\nEquipe Verde. Cada uma destas equipes atende uma popula\u00e7\u00e3o com cerca de cinco mil \n\nmoradores. \n\nA capacita\u00e7\u00e3o das Equipes, incluindo os ACS contratados, deu-se atrav\u00e9s de um \n\nmodelo pedag\u00f3gico processual de educa\u00e7\u00e3o continuada, com discuss\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, \n\nincluindo a troca de experi\u00eancias entre os diversos profissionais envolvidos. Os conte\u00fados \n\nb\u00e1sicos compreendem: \n\nPol\u00edtica de Sa\u00fade e o SUS; Cl\u00ednica Ampliada e Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade; Gest\u00e3o \nparticipativa e o trabalho em equipe; O trabalho com fam\u00edlias; Temas sa\u00fade/doen\u00e7a \nprevalentes: depend\u00eancia qu\u00edmica, viol\u00eancia, hipertens\u00e3o, diabetes etc. (CAMPINAS, \n2004: s/n) \n\n1.5 O Projeto Ambiental e Sua A\u00e7\u00e3o \n\nEm um dos primeiros cursos de capacita\u00e7\u00e3o para as Equipes de Refer\u00eancia oferecidos \n\nno ano de 2001, foi pedido a essas Equipes que apresentassem um diagn\u00f3stico de sua \u00e1rea e, \n\nbaseado nele, uma proposta de trabalho. Em fins de 2001, a Equipe Verde do CSJI procurou a \n\nONG ICDEP para auxili\u00e1-la na elabora\u00e7\u00e3o do projeto e atuar em parceria. Surgiu, assim, o \n\nPROJETO PARA MITIGA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS AMBIENTAIS DO BAIRRO JARDIM \n\nSAT\u00c9LITE \u00cdRIS I (PA). Sendo este o motivo gerador da presente pesquisa, \u00e9 importante \n\nconhecer sua hist\u00f3ria e objetivos.  \n\nA primeira vers\u00e3o, ou anteprojeto, elaborado pela Equipe Verde, tinha seu enfoque nos \n\naspectos sa\u00fade, qualidade de vida, gera\u00e7\u00e3o de renda e bem estar, diretamente ligados \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia. Foi pensando nisso que o projeto se concentrou em um problema t\u00e3o \n\n\n\n \n\n 16\n\nimportante quanto aqueles aspectos, mas que p\u00f4de integrar todos eles: o lixo dom\u00e9stico gerado \n\npela popula\u00e7\u00e3o local. A foto 1.4.1 apresenta a situa\u00e7\u00e3o de uma das lixeiras, antes do PA, com \n\no lixo espalhado ao seu redor. \n\nFoto 1.4.1 - Situa\u00e7\u00e3o do lixo e esgoto \n\n \n\nUtilizando a metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, um projeto de interven\u00e7\u00e3o foi sendo \n\nconstru\u00eddo atrav\u00e9s de diversas etapas, atingindo grande amplitude, j\u00e1 que o tema lixo exige \n\nesfor\u00e7os e conhecimentos em diversas \u00e1reas, tais como sa\u00fade e ambiente (impacto ambiental), \n\nal\u00e9m de contatos com lideran\u00e7as e organiza\u00e7\u00f5es, entre outros. \n\nUma das etapas previstas pelo PA foi a cria\u00e7\u00e3o de uma cooperativa de reciclagem de \n\nlixo. Esta etapa envolveu um desafio: a mudan\u00e7a do paradigma da rela\u00e7\u00e3o trabalho e renda. \n\nCondicionados pelo regime de trabalho atrav\u00e9s do emprego, da press\u00e3o para se colocar em \n\nmovimento e produzir resultados por meio de um patr\u00e3o; acostumados a sonhar com o \n\nemprego que paga sal\u00e1rio todo m\u00eas, ter f\u00e9rias e d\u00e9cimo-terceiro sal\u00e1rio, com todas as garantias \n\nque a rela\u00e7\u00e3o trabalhista oferece; ir contra tudo isso e implantar um sistema de autogest\u00e3o, voz \n\ne participa\u00e7\u00e3o, com renda dividida entre os membros da cooperativa \u00e9 sem d\u00favida um esfor\u00e7o \n\nmonumental.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o da cooperativa tem se demonstrado um trabalho lento, com avan\u00e7os e \n\nretrocessos. Forma-se um grupo, que, depois de pouco tempo, dissolve-se, permanecendo \n\nalgumas pessoas. Inicia-se novo grupo, mesmo processo, agrega-se mais um membro, passa \n\n\n\n \n\n 17\n\nalgum tempo funcionando. Por\u00e9m basta aumentar o intervalo das reuni\u00f5es que o grupo \n\nnovamente cinde. Voltamos ao ponto inicial. \n\nPor meio do trabalho exaustivo de organiza\u00e7\u00e3o dos coletores de recicl\u00e1veis e da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas do bairro, fomos aos poucos mudando os h\u00e1bitos da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Com o programa de coleta seletiva, conseguimos reduzir o volume de lixo jogado \n\npelo bairro (margens do c\u00f3rrego, terrenos baldios e espalhados ao redor das lixeiras). \n\nO PA tem alcan\u00e7ado alguns resultados, incentivando a comunidade a criar alternativas \n\npara melhorar sua qualidade de vida. Nem sempre o resultado \u00e9 o esperado, mas este gera \n\nnovas possibilidades, o que \u00e9 pr\u00f3prio da metodologia utilizada. Conforme exposto por \n\nKemmis e Wilkinson (2002), a pesquisa-a\u00e7\u00e3o envolve algumas fases c\u00edclicas: planejar, agir e \n\nobservar, refletir, rever o planejamento e assim por diante. O que significa um cont\u00ednuo \n\nreavaliar e ajustar os objetivos e propostas com as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas. \n\nPlanejamos e desenvolvemos o PA em tr\u00eas etapas b\u00e1sicas: \n\n1\u00aa etapa: Capacita\u00e7\u00e3o da Equipe, eventos educativos, culturais e art\u00edsticos. \n\n2\u00aa etapa: Efetiva\u00e7\u00e3o da cooperativa com a coleta e reciclagem do lixo. \n\n3\u00aa etapa: Diagn\u00f3stico ambiental, inclus\u00e3o de novos parceiros para recupera\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes e da mata ciliar. \n\nA primeira etapa \u00e9 um continuum dentro do projeto; a segunda est\u00e1 em andamento, j\u00e1 \n\nse encontra o embri\u00e3o da cooperativa em funcionamento; e a terceira ainda n\u00e3o come\u00e7ou, pois \n\ndepende tamb\u00e9m de projetos da SANASA, da Secretaria de Obras e da Secretaria de \n\nPlanejamento. \n\nA execu\u00e7\u00e3o do PA tem enfrentado v\u00e1rios desafios. Em primeiro lugar, a equipe de \n\nm\u00e9dicos tem sido modificada continuamente, de forma que nenhum dos inicialmente \n\nenvolvidos permaneceu.  \n\nSegundo, como o projeto foi uma iniciativa da Equipe Verde, a Azul n\u00e3o participava. \n\nEntretanto, para executar o projeto, era necess\u00e1rio envolv\u00ea-la, uma vez que as escolas est\u00e3o \n\nsituadas em sua \u00e1rea e n\u00e3o ter\u00edamos como separar os alunos pela \u00e1rea geogr\u00e1fica das Equipes. \n\nSendo o mesmo bairro, com a mesma problem\u00e1tica (relativa \u00e0 coleta e ao lixo produzido pelos \n\nmoradores), era necess\u00e1rio atuar em toda sua extens\u00e3o. Tivemos que conquistar o interesse \n\ndessa Equipe para obter a libera\u00e7\u00e3o dos seus ACS para atuarem em conjunto com a Equipe \n\nVerde.  \n\n\n\n \n\n 18\n\nTerceiro, algumas atividades foram desenvolvidas em conjunto com o Distrito de \n\nSa\u00fade, por\u00e9m sem a devida programa\u00e7\u00e3o e com o estabelecimento de datas em n\u00e3o \n\nconformidade com as etapas do projeto.  \n\nQuarto, ao buscarmos parceria com as outras Secretarias do Governo Municipal, n\u00e3o \n\nconseguimos unificar as a\u00e7\u00f5es, pois a inten\u00e7\u00e3o delas era realizar seus projetos articulados com \n\no Gabinete para resolver as quest\u00f5es relativas ao bairro; como o PA n\u00e3o \u00e9 um desses projetos, \n\nn\u00e3o houve interesse. Como h\u00e1 plano de constru\u00e7\u00e3o de rede de esgoto e da esta\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento prim\u00e1rio pela SANASA e Secretaria de Obras e tamb\u00e9m estudos em andamento \n\npara remo\u00e7\u00e3o de parte da popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco pelas Secretarias de Planejamento e \n\nHabita\u00e7\u00e3o, a Secretaria de Assuntos Jur\u00eddicos tem acompanhado os acordos com a Justi\u00e7a que \n\nobrigam a Administra\u00e7\u00e3o Municipal a providenciar a remo\u00e7\u00e3o dos moradores do N\u00facleo \n\nPirelli, situado sobre o antigo lix\u00e3o, e a promover a recupera\u00e7\u00e3o ambiental desta \u00e1rea. \n\nAtrav\u00e9s dos representantes do bairro no Or\u00e7amento Participativo (OP), em 2002, foram \n\nprevistas verbas no or\u00e7amento municipal do ano seguinte para a execu\u00e7\u00e3o do saneamento \n\nb\u00e1sico e o asfaltamento do itiner\u00e1rio dos \u00f4nibus, mas estas obras n\u00e3o se concretizaram, pois \n\ndiversos entraves foram surgindo devido ao hist\u00f3rico do bairro. Para citarmos os mais \n\nemergentes: as ruas n\u00e3o coincidem com a planta licenciada na prefeitura, de modo que nova \n\nplanta teve que ser elaborada e os lotes regularizados; a necessidade de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \n\ndas ocupa\u00e7\u00f5es, uma vez que estas \u00e1reas tinham que ser contempladas nos projetos; \n\nencaminhamento das decis\u00f5es da justi\u00e7a que ainda n\u00e3o haviam sido cumpridas para resolver o \n\nproblema do antigo lix\u00e3o.  \n\nConseguimos envolver a Caixa Econ\u00f4mica Federal na discuss\u00e3o dos problemas do \n\nbairro, com o objetivo de que ela entrasse como \u00f3rg\u00e3o financiador tanto para casas populares, \n\nnecess\u00e1rias para remo\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o moradora das \u00e1reas de risco ambiental, quanto para \n\nsaneamento b\u00e1sico, imprescind\u00edvel para a recupera\u00e7\u00e3o das nascentes e mata ciliar do c\u00f3rrego. \n\nEntretanto, mesmo com a inten\u00e7\u00e3o de parceria dessa institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o conseguimos fazer sa\u00edrem \n\ndo papel as a\u00e7\u00f5es de melhoria do bairro. H\u00e1 que se esclarecer que n\u00e3o \u00e9 por falta de interesse \n\nda administra\u00e7\u00e3o, e sim por causa da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Prefeitura, que n\u00e3o pode assumir \n\nnovos empr\u00e9stimos por determina\u00e7\u00e3o da Lei de Responsabilidade Fiscal.  N\u00e3o esquecendo o \n\ncomplexo jogo de for\u00e7as entre classes mais abastadas e menos favorecidas economicamente. \n\nCertamente que a descoberta de contaminantes graves em bairros mais \u201cnobres\u201d provocaria \n\n\n\n \n\n 19\n\numa rea\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e de press\u00e3o pol\u00edtica, suficientes para liberar \n\nrecursos p\u00fablicos destinados a resolu\u00e7\u00e3o do problema. \n\nTudo o que foi realizado contou com a nossa equipe (ICDEP e CSJI), com o apoio de \n\nalguns parceiros, n\u00e3o de maneira constante e articulada, mas que tornaram poss\u00edvel levar \n\nadiante as etapas do projeto. Para citar alguns: \n\na) representantes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica com a utiliza\u00e7\u00e3o dos seus recursos \n\ndispon\u00edveis, por\u00e9m sem contar com a presen\u00e7a do primeiro escal\u00e3o (com exce\u00e7\u00e3o da Secretaria \n\nde Sa\u00fade): as duas escolas do bairro, a Administra\u00e7\u00e3o Regional 13, o Distrito de Sa\u00fade, o \n\nCentro Regional de Assist\u00eancia Social e o CSJI. \n\nb) representantes da sociedade civil: a Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores do N\u00facleo \n\nResidencial Parque das Flores, a Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores do Sat\u00e9lite \u00cdris I e a pr\u00f3pria \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n1.6 Objeto do Trabalho \n\nAp\u00f3s atuar por quase dois anos junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e em conjunto com os ACS na \n\nelabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do PA, e perceber que as concep\u00e7\u00f5es dos processos f\u00edsicos e as no\u00e7\u00f5es \n\nde risco e contamina\u00e7\u00e3o11 eram quase nenhuma, quando nenhuma, foi que emergiu a \n\npossibilidade desta pesquisa. Embora fosse o problema de maior gravidade para a sa\u00fade \n\np\u00fablica a influ\u00eancia do antigo lix\u00e3o do que o lixo di\u00e1rio produzido pela popula\u00e7\u00e3o, os \n\nprofissionais da Equipe Verde n\u00e3o o consideraram relevante na sua primeira proposta de \n\nprojeto. N\u00e3o foi considerada tamb\u00e9m a atividade areeira como relevante, mesmo tratando-se \n\nde um s\u00e9rio problema do bairro, causando desabamentos de casas e sujeitando seus \n\ntrabalhadores a graves contamina\u00e7\u00f5es. \n\nAo longo dos \u00faltimos 32 anos, tenho constru\u00eddo minha concep\u00e7\u00e3o de Ambiente atrav\u00e9s \n\nde diversas atividades com as quais me envolvi: escotismo, educa\u00e7\u00e3o ambiental, milit\u00e2ncia no \n\nmovimento ecol\u00f3gico, gradua\u00e7\u00e3o em Geologia (n\u00e3o completada) e forma\u00e7\u00e3o em Pedagogia \n\n(conclu\u00edda em 2002), complementada por experi\u00eancias em educa\u00e7\u00e3o popular e educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nformal. Tais experi\u00eancias colocaram-me numa posi\u00e7\u00e3o privilegiada na execu\u00e7\u00e3o do PA junto \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda em um bairro de periferia, no caso o Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I. \n\n                                                 \n11 Essas no\u00e7\u00f5es dizem respeito tanto \u00e0 problem\u00e1tica do antigo lix\u00e3o como as resultantes da atividade de \n\nextra\u00e7\u00e3o de areia do c\u00f3rrego do bairro. \n\n\n\n \n\n 20\n\nPermitiram-me identificar as concep\u00e7\u00f5es de meio f\u00edsico que a equipe de trabalho possu\u00eda, as \n\nvis\u00f5es de mundo da popula\u00e7\u00e3o e, acima de tudo, a car\u00eancia em ambos os grupos de uma vis\u00e3o \n\nsist\u00eamica sobre o Ambiente, mesmo do pr\u00f3prio bairro em que trabalham ou residem \u2013 um \n\nlocal seriamente contaminado pelo antigo lix\u00e3o existente. \n\nN\u00e3o \u00e9 de se esperar que uma popula\u00e7\u00e3o semialfabetizada, exclu\u00edda da cultura e do \n\nsaber sistematizado da sociedade dominante12, como \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o do bairro, tenha as no\u00e7\u00f5es \n\nprecisas deste conhecimento. Tampouco \u00e9 de se esperar que profissionais de outras \u00e1reas, \n\ndiversas \u00e0 Geologia, tenham a compreens\u00e3o de tais fen\u00f4menos. Principalmente por esta \n\nci\u00eancia n\u00e3o constituir disciplina espec\u00edfica no ensino formal, tendo seu conte\u00fado ministrado de \n\nforma insuficiente e fragmentada nas disciplinas de Ci\u00eancias e Geografia, quer no ensino \n\nfundamental ou m\u00e9dio, com um enfoque voltado para a Geologia como ci\u00eancia f\u00edsica, pouco \n\ntratando da Geologia como ci\u00eancia hist\u00f3rica. Entretanto chama a aten\u00e7\u00e3o como a falta deste \n\nconhecimento acarreta desempenho ineficiente aos profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade no \n\natendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do bairro em quest\u00e3o. \n\nA falta destas informa\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o dos profissionais que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e9cnicos da \u00e1rea \n\ngeol\u00f3gica, mas que trabalham com a popula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1rea de risco ambiental, \u00e9 \n\npreocupante. \u00c9 premente a necessidade deles se instru\u00edrem, discutirem e reformularem seu \n\ntrabalho, podendo, assim, oferecer um atendimento mais adequado e que proteja a popula\u00e7\u00e3o \n\nfrente \u00e0s a\u00e7\u00f5es da civiliza\u00e7\u00e3o moderna em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza13. \n\nA partir destas reflex\u00f5es, foi tomando corpo o objeto deste trabalho, emergindo o \n\nseguinte problema: Que concep\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico os ACS possuem, e como essas \n\nconcep\u00e7\u00f5es influenciam o seu trabalho junto aos moradores em \u00e1rea de risco ambiental?  \n\nCom este problema, contextualizado no Cap\u00edtulo 1, em foco, amplio, no Cap\u00edtulo 2, a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o ambiental da pesquisa, iniciando pela discuss\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\nherdada pela vis\u00e3o desenvolvimentista dos tempos modernos, o problema do adensamento \n\n                                                 \n12 Poder\u00edamos utilizar a id\u00e9ia de classe social da dial\u00e9tica marxista, por\u00e9m a sociedade atual encontra-se \n\nnum est\u00e1gio muito mais complexo do que a divis\u00e3o de classes no sentido ortodoxo destas. O pensamento \nhegem\u00f4nico atual n\u00e3o nos permite classificar a divis\u00e3o de poder nem a divis\u00e3o de capital como algo t\u00e3o estanque \ne definido. Chamo de sociedade dominante aquela que mant\u00e9m os valores liberais que predominam no mundo de \nhoje, um modelo de sociedade no qual as rela\u00e7\u00f5es se d\u00e3o muito mais pelos aspectos econ\u00f4micos do Ter do que \npelo Ser: ter dinheiro, ter conhecimento, ter posses... Chamo de exclu\u00eddos aqueles que vivem \u00e0s margens da \nsociedade, em estado de exclus\u00e3o aos meios econ\u00f4micos, culturais e de saber, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a \nmanuten\u00e7\u00e3o do modelo liberal; que privilegia poucos em detrimento da maioria. \n\n13 Como podemos encontrar em Leonardo Boff (1993, 2000), Nancy Unger (1991), F\u00e9lix Guattari \n(1990). \n\n\n\n \n\n 21\n\nurbano e do lixo. Trato, portanto, dos aterros sanit\u00e1rios, dos lix\u00f5es e dos riscos ambientais \n\nassociados. \n\nNo Cap\u00edtulo 3, apresento a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da pesquisa. Discuto as bases de \n\neduca\u00e7\u00e3o popular e a forma\u00e7\u00e3o dos profissionais da sa\u00fade que trabalham em \u00e1rea de risco \n\nambiental, bem como os problemas da comunica\u00e7\u00e3o e quais estrat\u00e9gias educacionais s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para promov\u00ea-la entre os diversos setores envolvidos. Amplio essa discuss\u00e3o no \n\nCap\u00edtulo 4, apresentando os objetivos e as dimens\u00f5es para an\u00e1lise das entrevistas com os ACS. \n\nNo Cap\u00edtulo 5, s\u00e3o expostas essas entrevistas, seus dados e an\u00e1lise, abrangendo sua forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, sua vis\u00e3o geral de Ambiente e suas concep\u00e7\u00f5es de meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o. \n\nNo Cap\u00edtulo 6, apresento as conclus\u00f5es e finalizo com o Cap\u00edtulo 7 nas considera\u00e7\u00f5es finais \n\ndo trabalho.  \n\n\n\n \n\n 23\n\n2. Contextualiza\u00e7\u00e3o da Pesquisa \n\nApresento neste Cap\u00edtulo uma vis\u00e3o geral dos processos hist\u00f3ricos que levaram \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental atual. Tamb\u00e9m discorro como a falta de planejamento no crescimento \n\ndas grandes cidades \u00e9 um fator com forte influ\u00eancia nesta degrada\u00e7\u00e3o, principalmente pelos \n\ndep\u00f3sitos resultantes do lixo gerado pela vida urbana e pela atividade industrial. Chamo \n\naten\u00e7\u00e3o para a problem\u00e1tica local de Campinas, focando na quest\u00e3o do lixo, dos lix\u00f5es e dos \n\nriscos de contamina\u00e7\u00e3o envolvidos.  \n\nApresento a seguir outras pesquisas acad\u00eamicas que ajudaram n\u00e3o s\u00f3 a contextualizar, \n\nmas tamb\u00e9m a fornecer diretrizes ao presente trabalho.  \n\nAo fazer o levantamento bibliogr\u00e1fico para a pesquisa um dos temas por mim \n\nprocurados tiveram liga\u00e7\u00e3o com a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e p\u00fablica do conhecimento geol\u00f3gico. \n\nEncontrei a preocupa\u00e7\u00e3o em diversos autores (AMARAL, 1995; CARNEIRO et al., 2004; \n\nFUREGATTI, 2004; GUIMAR\u00c3ES, 2004; entre outros) em estudar como a falta de \n\nconhecimento da ci\u00eancia geol\u00f3gica, tanto nas disciplinas do ensino b\u00e1sico como no superior, \n\nrepresenta s\u00e9ria lacuna na forma\u00e7\u00e3o escolar e profissional. Outro tema procurado relacionou-\n\nse a demonstrar que o conhecimento da geologia pode ajudar a minimizar os impactos e, at\u00e9 \n\nmesmo, gerar novas propostas de solu\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais (FANTINEL, 2000; \n\nMATTOSINHO, 2000; ALLAIN, 1999; TAMAIO, 2000; e LEAL, 1995). Encontrei nestes \n\ntrabalhos an\u00e1lises e propostas desenvolvidas a partir da realidade concreta, apontando \n\npossibilidades de mudan\u00e7as sociais e ambientais efetivas. Trata-se de pesquisas que \n\nenvolveram o p\u00fablico e, ou, a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estudada e demonstraram que, quando os \n\n\n\n \n\n 24\n\nconceitos geol\u00f3gicos s\u00e3o compartilhados, o p\u00fablico \u00e9 receptivo e isso gera mudan\u00e7as na \n\nrela\u00e7\u00e3o com o Ambiente. \n\nOutra tem\u00e1tica foi ligada a pesquisas que visavam conhecer as concep\u00e7\u00f5es ambientais \n\nde p\u00fablicos leigos (GEBHARDT e LINDSEY, 1995; NYAMWANGE, 1996; NEGRA e \n\nMANNING, 1997; e OSKAMP et al 1998). Estes autores que trabalharam com a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rios e apresentaram os resultados por meio de diversas metodologias. \n\nAl\u00e9m desse levantamento bibliogr\u00e1fico, tr\u00eas tem\u00e1ticas que me eram mais familiares \n\najudaram a definir e contextualizar a pesquisa: degrada\u00e7\u00e3o ambiental, lixo e os impactos \n\nambientais dos dep\u00f3sitos de lixo. Estas s\u00e3o apresentadas e desenvolvidas a seguir. \n\n2.1 Tempos Modernos e Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nVivemos um momento hist\u00f3rico sem precedentes na hist\u00f3ria do planeta Terra. Faz \n\npouco tempo, menos de 200 anos, que o planeta vem sofrendo, no \u00e2mbito da biosfera, um \n\nprocesso acelerado de transforma\u00e7\u00e3o nos seus aspectos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, causado pela a\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Os danos resultantes s\u00e3o incomensur\u00e1veis. \n\nEstas altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o frutos da mudan\u00e7a de paradigma da rela\u00e7\u00e3o que a cultura humana \n\nestabeleceu com o mundo natural. At\u00e9 fins do s\u00e9culo XIV, persistia a rela\u00e7\u00e3o com esse mundo \n\nde venera\u00e7\u00e3o, medo, com uma vis\u00e3o m\u00edtica que respeitava os diversos reinos, o humano e os \n\nnaturais, como integrantes de um mundo poderoso do qual a vida humana dependia, ou \n\nmesmo, ao qual era subjugada. \n\nA grande mudan\u00e7a ocorre junto com a Reforma iniciada entre outros por Lutero14, \n\ndando base para que uma nova corrente de pensamento se estabelecesse, contrapondo-se \n\n\u00e0quelas vigentes at\u00e9 ent\u00e3o. Conforme explicitado nas palavras de Unger, \n\nNo caso do capitalismo nascente, h\u00e1 uma necessidade de realizar o que Weber \nchamou de \u2018desencantamento do mundo\u2019. Para que uma floresta possa ser vista \nunicamente com o olhar daquele que v\u00ea nessa floresta mat\u00e9ria-prima para sua f\u00e1brica \nde celulose, \u00e9 preciso realmente que esta floresta seja totalmente desprovida de \nencantos, \u00e9 preciso que esta floresta seja reduzida aos seus aspectos produtivos. \n(1991, p. 55) \n\nE assim fez a sociedade, autodenominada de moderna, com as \u00e1rvores, a \u00e1gua, as \n\nmontanhas, o ar, o solo etc. Em busca de riquezas, apropriando-se das terras de diversos povos \n\n                                                 \n14 Tradicionalmente, diz-se que a Reforma Protestante foi iniciada por Martinho Lutero, monge \n\nagostiniano alem\u00e3o (1483-1546), cujo pensamento sofreu profunda influ\u00eancia de S\u00e3o Paulo de Tarso. \n\n\n\n \n\n 25\n\npelo mundo afora, a sociedade capitalista foi avan\u00e7ando e impondo sua forma de pensar e agir. \n\nPor meio de diversos pensadores (Bacon, Descartes, Locke, Durkheim, Weber e outros), foi-se \n\ncriando um novo pensamento, impondo-se outras verdades, e a natureza foi sendo destitu\u00edda \n\nde seu atributo \u2018vida\u2019. Os valores antigos passaram a ser chamados de dogm\u00e1ticos e \n\nultrapassados, os novos, chamados de ci\u00eancia, agora eram as verdades, as \u00fanicas poss\u00edveis. \n\nMuitas eram as fronteiras a serem conquistadas e esta civiliza\u00e7\u00e3o as conquistou. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o instiga uma reflex\u00e3o. A humanidade caiu na ilus\u00e3o do positivismo \n\ndesenvolvimentista e n\u00e3o percebeu que o capitalismo predat\u00f3rio resultaria no esgotamento dos \n\nrecursos naturais e na transforma\u00e7\u00e3o profunda do Ambiente, amea\u00e7ando seriamente a vida \n\nhumana e planet\u00e1ria. Em conseq\u00fc\u00eancia, hoje nos confrontamos com diversos problemas que \n\ncolocam em risco a continuidade da exist\u00eancia humana no planeta. Ainda n\u00e3o esgotamos os \n\nrecursos naturais, mas certamente caminhamos nesta dire\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o podemos mais consentir que a ci\u00eancia mantenha os paradigmas que serviram a \n\n\u00e9pocas passadas, que se prestaram \u00e0 conquista e destrui\u00e7\u00e3o em nome da modernidade e do \n\ndesenvolvimento. As id\u00e9ias de \u201ccontrole da natureza\u201d de Francis Bacon ou a de \u201ctornar-se \n\nMestre e Senhor da Natureza\u201d de Ren\u00e9 Descartes necessitam ser revisadas; podemos at\u00e9 \n\ncompreender processos complexos como clima, biodiversidade, os ciclos da \u00e1gua e do \n\ncarbono, entre outros, mas coisa bem diferente \u00e9 control\u00e1-los. Conhecimento implica \n\nresponsabilidade ou, conforme Morin (1982), ci\u00eancia e consci\u00eancia t\u00eam que caminhar juntas, \n\nexige-se reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para que esta n\u00e3o se torne mutilante. Os conceitos de \n\nci\u00eancia e desenvolvimento no mundo atual precisam ser repensados. Os paradigmas n\u00e3o \n\npodem ser os mesmos que serviam para explicar um mundo com horizontes a serem \n\nconquistados, como era anteriormente ao s\u00e9culo XX ou, mais precisamente, at\u00e9 a Segunda \n\nGuerra. \n\nAt\u00e9 o s\u00e9culo XIX, o ser humano contava com o machado e o serrote tra\u00e7ador para \n\ncortar uma \u00e1rvore. Para derrubar, limpar e transportar um pinheiro com 1 m de di\u00e2metro e 20 \n\nm de altura por 1 km at\u00e9 a serraria, eram necess\u00e1rios cerca de dois dias de servi\u00e7o bra\u00e7al de \n\npelo menos dois homens. Hoje se faz o mesmo servi\u00e7o em menos de 2 horas, a depender do \n\nequipamento dispon\u00edvel15.  \n\n                                                 \n15 Existem hoje caminh\u00f5es equipados com guinchos que arrancam a \u00e1rvore do solo junto com a raiz. \n\n\n\n \n\n 26\n\nUm outro exemplo desta rela\u00e7\u00e3o ser humano/natureza s\u00e3o as constru\u00e7\u00f5es de estradas. \n\nEm \u00e9pocas mais antigas, fazer uma estrada por regi\u00f5es montanhosas era servi\u00e7o \u00e1rduo e podia \n\nlevar d\u00e9cadas, implicando desmonte de rochas com marreta e talhadeira, usando o fogo e a \n\n\u00e1gua16, e os caminhos davam grandes voltas para suplantar os obst\u00e1culos naturais. Hoje, com \n\nexplosivos e m\u00e1quinas potentes, faz-se o mesmo servi\u00e7o em poucos meses, superando os \n\nobst\u00e1culos com longas pontes e t\u00faneis, tornando o percurso menos \u00edngreme e mais linear, o \n\nque resulta em viagens mais curtas, seguras e r\u00e1pidas. Essa sensa\u00e7\u00e3o de conforto \u00e9 um dos \n\nfatores que nos ilude; um outro \u00e9 o do consumo no chamado progresso. Perdemos a dimens\u00e3o \n\ndo impacto sobre o Ambiente e passam-nos a falsa id\u00e9ia de desenvolvimento e de recursos \n\nnaturais ilimitados. \n\nEstes dois pequenos exemplos podem ser expandidos; os mesmos princ\u00edpios de tempo, \n\nconforto e seguran\u00e7a servem aos diversos campos de desenvolvimento da ci\u00eancia e tecnologia. \n\nPor\u00e9m estes campos se desenvolveram sem aquele atributo indispens\u00e1vel para o equil\u00edbrio e \n\npara a vida: o cuidado. Colocado t\u00e3o simplesmente por Boff, \n\nO sintoma mais doloroso, j\u00e1 constatado h\u00e1 d\u00e9cadas por s\u00e9rios analistas e pensadores \ncontempor\u00e2neos, \u00e9 um difuso mal-estar da civiliza\u00e7\u00e3o. Aparece sob o fen\u00f4meno do \ndescuido, do descaso e do abandono, numa palavra, da falta de cuidado.17 (2000, p. \n33) \n\nO mesmo autor cita uma s\u00e9rie de descuidos desta civiliza\u00e7\u00e3o, entre os quais vale a pena \n\ncitar: com as crian\u00e7as, os pobres, a liberdade, a solidariedade, a nossa casa Terra; e sugere: \n\nO que se op\u00f5e ao descuido e ao descaso \u00e9 o cuidado. Cuidar \u00e9 mais que um ato; \u00e9 \numa atitude. Portanto abrange mais que um momento de aten\u00e7\u00e3o, de zelo e de \ndesvelo. Representa uma atitude de ocupa\u00e7\u00e3o, de preocupa\u00e7\u00e3o, de responsabiliza\u00e7\u00e3o \ne de envolvimento afetivo com o outro. (BOFF, 2000, p. 33)18 \n\nS\u00e9culos atr\u00e1s, o tempo entre o derrubar \u00e1rvores e a reposi\u00e7\u00e3o natural das novas era \n\nmais homog\u00eaneo, havia um equil\u00edbrio entre a velocidade da retirada com a do crescimento das \n\nnovas \u00e1rvores e restaura\u00e7\u00e3o do Ambiente. Hoje, quando derrubamos uma floresta, n\u00e3o h\u00e1 mais \n\nesta possibilidade, destru\u00edmos em semanas \u00e1reas imensas que, para se restaurarem, levar\u00e3o \n\ns\u00e9culos. Sem contar com a perda da biodiversidade, resultado de mil\u00eanios de experi\u00eancias e \n\nadapta\u00e7\u00f5es realizadas pelo laborat\u00f3rio da vida. Ind\u00edcios que nos levam a crer na necessidade \n\n                                                 \n16 Ainda hoje encontramos esta t\u00e9cnica sendo utilizada em regi\u00f5es remotas, aquece-se a rocha e aplica-se \n\num choque t\u00e9rmico com a \u00e1gua fria para promover sua ruptura. \n17 Negrito meu. \n18 Grifos do autor. \n\n\n\n \n\n 27\n\nem quebrar a ilus\u00e3o do conforto e progresso como est\u00e3o estabelecidos. Certamente, ambos s\u00e3o \n\ndesej\u00e1veis, por\u00e9m necessitam estabelecer equil\u00edbrio e sustentabilidade em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nAmbiente. Almejar progresso tomando como base a guerra e o esgotamento de recursos n\u00e3o \n\nnos trar\u00e1 futuro e sim o fim. Continuar com os modelos de conforto baseados na desigualdade \n\nsocial, na fome e mis\u00e9ria da maioria, privilegiando a minoria, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 progresso e n\u00e3o \n\nnos traz futuro. Faz-se necess\u00e1rio trazer o cuidado e o equil\u00edbrio para nossa a\u00e7\u00e3o no mundo. \n\nH\u00e1 um preceito atual que possibilita a identifica\u00e7\u00e3o deste engodo e pode nos ajudar a \n\nencontrarmos a sa\u00edda: a interdisciplinaridade, uma vis\u00e3o sist\u00eamica e inter-relacionada de \n\ndiversos campos de conhecimento humano, ampliando a forma de concebermos e \n\nrelacionarmos o ser humano e o universo. \n\nO nascimento e o surto da ecologia, ci\u00eancia que recorre igualmente a variadas \ndisciplinas \u2013 mesmo tendo seus m\u00e9todos pr\u00f3prios \u2013 [...]. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, \ninfelizmente, que um \u00fanico pesquisador seja ao mesmo tempo zo\u00f3logo, fisiologista, \nclimatologista, ped\u00f3logo etc., mas \u00e9 necess\u00e1rio que tenha aberturas que d\u00e3o para \ntodas essas disciplinas. Assim, no momento atual a ecologia tende cada vez mais a se \ntornar uma ci\u00eancia na qual o trabalho \u00e9 feito em equipe, a fim de apreender todos os \naspectos do assunto estudado (DAJOZ, 1983, p. 22) \n\nAs ci\u00eancias positivistas19, possuidoras de barreiras r\u00edgidas, cada uma com seu \n\nconhecimento estanque, n\u00e3o d\u00e3o mais conta da realidade e complexidade do mundo atual.  \n\nNuma \u00e9poca em que a esp\u00e9cie humana, em vista do surto demogr\u00e1fico que afeta \ntodos os pa\u00edses, invade e transforma cada vez mais os meios naturais, seu futuro s\u00f3 \npode estar assegurado recorrendo a todos os dados da ecologia moderna. (DAJOZ, \n1983, p. 23) \n\nO que Dajoz chama de ecologia moderna \u00e9 justamente esta vis\u00e3o sist\u00eamica, \n\ninterdisciplinar, um ambiente imbu\u00eddo do entendimento dos fatores comuns do conhecimento \n\ne da experi\u00eancia, que leva a ver a inter-rela\u00e7\u00e3o e complementaridade de ci\u00eancia, filosofia, arte \n\ne espiritualidade e que relaciona a vida pessoal ao bem-estar social. \n\nOs estudantes [bem como qualquer cidad\u00e3o] precisam tamb\u00e9m entender as ordens da \nnatureza, suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza e seus pap\u00e9is significativos diante da \nnatureza. Onde h\u00e1 um esp\u00edrito de livre indaga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 conflito real entre os \ndiferentes modos de conhecimento. (LEMKOW, 1992, p.388) \n\n Nos \u00faltimos 20 anos, temos visto que n\u00e3o s\u00f3 a explos\u00e3o demogr\u00e1fica \u00e9 respons\u00e1vel \n\npela devasta\u00e7\u00e3o ambiental que assola o planeta; podemos perceber que as pol\u00edticas p\u00fablicas, os \n\ninteresses do capital, a gan\u00e2ncia desenfreada do chamado progresso, a globaliza\u00e7\u00e3o, o aumento \n\ndo consumo, junto com o imenso salto tecnol\u00f3gico, t\u00eam provocado desmedidos d\u00e9ficits \n                                                 \n\n19 Positivismo, baseado nas id\u00e9ias de Augusto Comte. \n\n\n\n \n\n 28\n\nambientais. Ali\u00e1s, com a enorme carga social, que est\u00e1 diretamente ligada aos problemas \n\nmacroecon\u00f4micos e ambientais, temos de um lado o ac\u00famulo de capital continuando a gerar \n\npobreza; de outro, a explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe aos aspectos naturais, apoiando-se \n\nprincipalmente na m\u00e3o de obra barata, no ac\u00famulo de conhecimento de uns poucos e \n\nignor\u00e2ncia da grande maioria, conseq\u00fcentemente podemos dizer que a \u201cdoen\u00e7a\u201d \u00e9 s\u00f3cio-\n\nambiental. \n\nA id\u00e9ia de ecologia \u00e9 a de uma teia ou teias interligadas. Tudo se conecta atrav\u00e9s de \n\ndelicadas rela\u00e7\u00f5es, de equil\u00edbrios sutis e complexos. Hoje, este conceito aparece em v\u00e1rios \n\ncampos do conhecimento humano, n\u00e3o tem a ver somente com a natureza ou com interesses de \n\ngrupos ambientalistas. \n\nNuma vis\u00e3o ecol\u00f3gica, tudo que existe coexiste. Tudo que coexiste preexiste. E tudo \nque coexiste e preexiste subsiste atrav\u00e9s de uma teia infinita de rela\u00e7\u00f5es \nomnicompreensivas. Nada existe fora da rela\u00e7\u00e3o. Tudo se relaciona com tudo em \ntodos os pontos. (BOFF, 1993, p. 15) \n\nTemos factualmente comprovado o reflexo desastroso da a\u00e7\u00e3o humana em diversas \n\npartes do globo. Na \u00c1frica, h\u00e1 expans\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o pelo uso indevido do delicado \n\necossistema. S\u00e3o diversas esp\u00e9cies animais e vegetais em processo de extin\u00e7\u00e3o, rios que \n\nsecaram, solos que n\u00e3o mais produzem alimentos por estarem esgotados, popula\u00e7\u00f5es imensas \n\npassando fome e vivendo na mis\u00e9ria. Temos situa\u00e7\u00f5es ambientalmente graves na China, nos \n\nEUA, na Europa e na Am\u00e9rica do Sul tamb\u00e9m. \n\nOutro problema que tem se tornado cr\u00edtico \u00e9 a \u00e1gua pot\u00e1vel dispon\u00edvel para o consumo \n\nhumano; esta representa cerca de 0,002% das \u00e1guas do planeta (QUADRADO e VERGARA, \n\n2003, p. 51). Em diversas regi\u00f5es do planeta, temos povos inteiros vivendo em regime \n\nconstante de priva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. H\u00e1 vinte e dois anos atr\u00e1s, em 1983, Dajoz j\u00e1 \n\nindicava problemas graves do mau uso da \u00e1gua. \n\nA \u00e1gua come\u00e7a a faltar em muitas regi\u00f5es h\u00e1 uma dezena de anos e este fen\u00f4meno \nparece acentuar-se se a ele se acrescentarem as varia\u00e7\u00f5es de pluviosidade. Na It\u00e1lia, \nem Mil\u00e3o, o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico baixou 20 metros em 20 anos e durante os \n\u00faltimos 10 anos 70 po\u00e7os tiveram de ser fechados porque a \u00e1gua que forneciam era \nde tal modo polu\u00edda que se tornara certamente perigosa. Em Bolonha, o len\u00e7ol \nfre\u00e1tico que estava a 12 metros de profundidade em 1945 encontra-se agora a 35 \nmetros. (DAJOZ, 1983, p. 439) \n\n\u00c9 sabido que a regi\u00e3o da Calif\u00f3rnia, nos EUA, vive sob severas leis do uso da \u00e1gua e, \n\nmesmo assim, o consumo dos recursos h\u00eddricos \u00e9 maior do que o \u00edndice de pluviosidade. Em \n\nLondres, Inglaterra, as \u00e1guas servidas s\u00e3o recicladas em quase 95%, retornando para o sistema \n\n\n\n \n\n 29\n\nde abastecimento dom\u00e9stico. Grandes corpora\u00e7\u00f5es financeiras est\u00e3o comprando \u00e1reas de \n\nreservas h\u00eddricas, pois sabem que, num futuro breve, a \u00e1gua se tornar\u00e1 um produto escasso. \n\nA quest\u00e3o do uso danoso dos solos \u00e9 grave da mesma forma. O manejo agr\u00edcola \n\ninadequado dos solos resultou em uma perda de 5 milh\u00f5es de km2 de terras cultiv\u00e1veis nos \n\n\u00faltimos 150 anos (DAJOZ, 1983, p. 439). Considere-se tamb\u00e9m o crescimento das \u00e1reas \n\nurbanas, as constru\u00e7\u00f5es de reservat\u00f3rios para \u00e1gua e gera\u00e7\u00e3o de energia, o aumento de \n\nrodovias e de redes de distribui\u00e7\u00e3o de energia derrubando e alterando matas e sistemas, \n\ndividindo popula\u00e7\u00f5es animais, inundando regi\u00f5es agr\u00edcolas e reservas de fauna e flora. \n\nO quadro \u00e9 assustador, principalmente que alguns dados apresentados s\u00e3o de mais de \n\nvinte anos atr\u00e1s e desde ent\u00e3o a degrada\u00e7\u00e3o s\u00f3 tem avan\u00e7ado, isso sem falar na polui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua e do ar pela a\u00e7\u00e3o humana descuidada e pela imensa quantidade de lixo produzido. Este \u00e9 \n\num outro problema s\u00e9rio, pois as conseq\u00fc\u00eancias ao Ambiente e \u00e0 vida humana t\u00eam \n\nrepercuss\u00f5es graves. Quer pelo efluente sanit\u00e1rio, em sua maioria sem tratamento adequado, \n\nquer pela enorme quantidade de variados tipos de res\u00edduos dom\u00e9sticos, hospitalares, \n\nindustriais e refugo urbano20, este problema tem demonstrado ser um grande obst\u00e1culo \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o de um mundo melhor e boas condi\u00e7\u00f5es de vida para todos. Frutos do \u201cprogresso\u201d \n\nacabam por contrapor-se ao desenvolvimento prometido. Gerenciar esses res\u00edduos \n\nadequadamente, com sua alta carga de contaminantes, tornou-se relevante somente nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas. Foram necess\u00e1rias as apari\u00e7\u00f5es de graves situa\u00e7\u00f5es para que a opini\u00e3o p\u00fablica \n\nexigisse medidas mais avan\u00e7adas neste setor, por\u00e9m ainda estamos somente no in\u00edcio de um \n\ncaminho, sem vislumbrarmos adequadamente qual a melhor dire\u00e7\u00e3o. Desenvolvo melhor este \n\ntema no pr\u00f3ximo t\u00f3pico por ser componente essencial da presente pesquisa. \n\n2.2 Adensamento Urbano e Lixo \n\nNo Brasil, com o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, iniciou-se um longo per\u00edodo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o extrativista, que, apesar do baixo impacto em larga escala, foi o in\u00edcio do processo \n\nde degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Ap\u00f3s o in\u00edcio dos ciclos do a\u00e7\u00facar, do ouro e do caf\u00e9, h\u00e1 \n\naproximadamente 300 anos, assistimos a um gradativo aumento da ocupa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m foi nos \n\n\u00faltimos 40 anos, junto com o desenvolvimento industrial, que tivemos uma expans\u00e3o urbana \n\n                                                 \n20 Chamo de refugo urbano os res\u00edduos resultantes da cata\u00e7\u00e3o de rua, limpeza p\u00fablica de pra\u00e7as e jardins, \n\nterrenos baldios, entre outros. \n\n\n\n \n\n 30\n\nsem planejamento e de alto impacto ambiental. O pa\u00eds, eminentemente agr\u00e1rio, com sua \n\npopula\u00e7\u00e3o predominantemente rural, sofre uma invers\u00e3o neste perfil: o aumento da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana e a diminui\u00e7\u00e3o da rural21. Esta expans\u00e3o urbana descontrolada, aliada \u00e0 imensa e cruel \n\ndesigualdade econ\u00f4mica na qual a popula\u00e7\u00e3o vive22, cria uma situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental e social nos grandes centros urbanos sem precedentes na hist\u00f3ria.  \n\nInstalou-se uma crise no campo, provocada pela fal\u00eancia do sistema agr\u00e1rio, com \n\nlatif\u00fandios improdutivos, pela seca, pelo baixo pre\u00e7o dos produtos no mercado internacional \n\nou pela substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra agr\u00e1ria pelas m\u00e1quinas. Aliada a esta crise, tivemos o \n\nin\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o nos grandes centros urbanos do pa\u00eds, que exigia grande quantidade \n\nde m\u00e3o-de-obra trabalhadora. Assim, grandes levas de migra\u00e7\u00e3o campo-cidade aconteceram \n\nem diversas ondas. Este fen\u00f4meno despertou a ambi\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios de terras pr\u00f3ximas \u00e0s \n\ngrandes cidades, dando in\u00edcio a um ciclo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Imensos loteamentos \n\nforam criados com o objetivo de receber estes novos moradores, por\u00e9m sem o devido \n\nplanejamento e sem articula\u00e7\u00e3o com a capacidade do poder p\u00fablico em atender a esta \n\ndemanda. Alguns loteamentos foram criados longe do centro urbano, caindo no esquecimento, \n\na maioria sem infra-estrutura \u2013 arruamento sem cal\u00e7amento, \u00e1gua ou esgoto. Com os altos \n\npre\u00e7os cobrados pelos lotes urbanos legalmente regulares, a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, aquela \n\nsem recursos para entrar nos poucos programas de casas populares23, encontrou-se diante de \n\nduas perspectivas: comprar os lotes mais baratos, longe dos centros das cidades, ou promover \n\na ocupa\u00e7\u00e3o de terras p\u00fablicas. Esta \u00faltima, normalmente em locais desfavor\u00e1veis, sujeitos a \n\ninunda\u00e7\u00e3o, deslizamento, contamina\u00e7\u00e3o, entre outros problemas causados quer pela forma \n\ndesordenada de suas constru\u00e7\u00f5es, quer pela falta de saneamento e servi\u00e7os de coleta de lixo ou \n\nagravados pela ignor\u00e2ncia, viol\u00eancia e abandono ao qual s\u00e3o relegados pela sociedade. \n\nComo se v\u00ea, ent\u00e3o, todos os lotes edific\u00e1veis em Campinas somavam condi\u00e7\u00f5es de \nabrigar em 1953, uma popula\u00e7\u00e3o de 400.000 hab., ou seja, mais de tr\u00eas vezes a \npopula\u00e7\u00e3o urbana efetivamente existente. \n\nA expans\u00e3o dos loteamentos, bem adiante das necessidades funcionais da cidade, e \nmesmo superando a capacidade do mercado local, eis que as vendas atingiram \n\n                                                 \n21 Em LEAL (1995) temos que, em 1940, a popula\u00e7\u00e3o urbana correspondia a 30% da popula\u00e7\u00e3o total. \n\nEm 1991, este n\u00famero j\u00e1 era de 75%. \n22 Pelos n\u00fameros do Censo de 2000, o Brasil possui quase 50 milh\u00f5es de indigentes. Pessoas que n\u00e3o \n\ndisp\u00f5em de recursos m\u00ednimos para a manuten\u00e7\u00e3o da vida, situados abaixo da linha da pobreza. (IBGE, 2000) \n23 Apesar de serem chamados programas de casas populares, mesmo estes t\u00eam custos, sendo acess\u00edvel \n\nsomente para aquela camada assalariada de baixa renda, n\u00e3o contemplando aqueles que vivem de trabalhos \navulsos, sem renda fixa. \n\n\n\n \n\n 31\n\ncompradores em todo o estado de S\u00e3o Paulo, promoveu a redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, \ntornando vi\u00e1vel a aquisi\u00e7\u00e3o de lotes pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Entretanto, \ncolocava em risco a distribui\u00e7\u00e3o organizada da popula\u00e7\u00e3o que tenderia a ocupar, de \nmodo lento e rarefeito, um vasto territ\u00f3rio urbano, dificultando e onerando a \nrealiza\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura a cargo da prefeitura, uma vez que aos loteados \napenas a abertura das ruas e a marca\u00e7\u00e3o dos lotes ficavam feitas. (BADAR\u00d3, 1996, \np. 122) \n\nJunto com o problema da ocupa\u00e7\u00e3o do solo pela popula\u00e7\u00e3o, inicia-se outro, o dos \n\ndep\u00f3sitos de lixo. Normalmente localizados tamb\u00e9m em \u00e1reas desfavor\u00e1veis, pr\u00f3ximos aos \n\nassentamentos da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda longe do centro urbano, na maioria das vezes \n\nutilizando-se \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o, muitas com presen\u00e7a de nascentes de \u00e1gua. \n\nTodavia, problemas ambientais causados pelo lixo e pela falta de saneamento n\u00e3o se \n\nlimitam aos pobres, nem \u00e0s periferias das cidades. H\u00e1 problemas t\u00e3o s\u00e9rios quanto estes \n\noriginados nos bairros ricos, das mans\u00f5es e condom\u00ednios da alta classe social, tamb\u00e9m \n\nassociados \u00e0 falta de planejamento e \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\n A concentra\u00e7\u00e3o populacional provocou diversos desequil\u00edbrios, sendo um dos grandes \n\nproblemas o volume de lixo produzido. Tomemos como exemplo a reportagem de Duarte e \n\nSallum (2003): o paulistano produz cerca de 1 quilo de lixo por dia, sendo a popula\u00e7\u00e3o de 10 \n\nmilh\u00f5es de habitantes, resulta em 10 mil toneladas de lixo, que junto com mais 5 mil toneladas \n\nde entulhos gerados pela pr\u00f3pria cidade somam 15.000 toneladas di\u00e1rias de lixo. A mesma \n\nreportagem informa que, na d\u00e9cada de 20 do s\u00e9culo passado, 1 metro c\u00fabico de lixo pesava \n\n500 quilos e que, hoje, o mesmo volume pesa 200 quilos. Isso significa que a densidade do \n\nlixo diminuiu, ele passou a ocupar mais espa\u00e7o. A prefeitura de S\u00e3o Paulo despeja por dia \n\n85% deste lixo nos aterros sanit\u00e1rios. S\u00e3o 12.750 toneladas di\u00e1rias de lixo ocupando um \n\nvolume de 63.750 metros c\u00fabicos. Quantidade que daria para encher uma piscina quadrada de \n\n252,4 metros de lado por 1 metro de profundidade ou formar uma pilha de seis metros de \n\naltura num campo de futebol, como o do est\u00e1dio do Morumbi, em S\u00e3o Paulo, capital. \n\nEmbora esse exemplo ilustre a gravidade do problema, o lixo n\u00e3o tem sido prioridade \n\nnas pol\u00edticas p\u00fablicas, cujo poder executivo posterga as possibilidades de solu\u00e7\u00e3o.  \n\nEm 2000, o lixo produzido diariamente no Brasil chegava a 125.281 toneladas, sendo \nque 47,1% eram destinados a aterros sanit\u00e1rios, 22,3 % a aterros controlados e \napenas24 30,5 % a lix\u00f5es. Ou seja, mais de 69 % de todo o lixo coletado no Brasil \nestaria tendo um destino final adequado, em aterros sanit\u00e1rios e/ou controlados. \nTodavia, em n\u00famero de munic\u00edpios, o resultado n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o favor\u00e1vel: 63,6 % \n\n                                                 \n24 Ao redator deste relat\u00f3rio, fica o nosso desacordo com o uso da palavra \u201capenas\u201d, seria melhor \n\n\u201cinfelizmente\u201d ou \u201clamentavelmente\u201d. \n\n\n\n \n\n 32\n\nutilizavam lix\u00f5es e 32,2 %, aterros adequados (13,8 % sanit\u00e1rios, 18,4 % aterros \ncontrolados), sendo que 5% n\u00e3o informaram para onde v\u00e3o seus res\u00edduos. (IBGE, \n2002) \n\nCabe a cr\u00edtica, aqui, quanto ao crit\u00e9rio adotado pelo IBGE para aterro sanit\u00e1rio. Chama \n\nde controlado o que tecnicamente s\u00e3o os aterros sanit\u00e1rios, atribuindo este nome a uma \n\nvariedade de disposi\u00e7\u00f5es inadequadas que muitas vezes se resume ao mero soterramento. Isso \n\nimplica que no total 77,6% (soma dos 47,1% destinados a aterros sanit\u00e1rios mais os 30,5% \n\ndestinados a lix\u00f5es) do lixo produzido no pa\u00eds \u00e9 inadequadamente descartado. \n\nN\u00e3o basta criar aterros sanit\u00e1rios ou mesmo coletas seletivas para reciclar parte do \n\nmaterial, pois n\u00e3o dar\u00e3o conta da quantidade de lixo produzido. \u00c9 necess\u00e1rio gerar novas \n\nabordagens: mudan\u00e7a nos h\u00e1bitos de consumo que resultem na redu\u00e7\u00e3o do tamanho, \n\nquantidade e na biodegradabilidade das embalagens; criar uma legisla\u00e7\u00e3o mais rigorosa para \n\nprodutos e embalagens n\u00e3o biodegrad\u00e1veis; mudan\u00e7as estruturais que envolvam investimento \n\ne educa\u00e7\u00e3o. Mas at\u00e9 mesmo os programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental muitas vezes tratam \n\nequivocadamente do tema, promovendo oficinas de sucatas, como se transformar o lixo em \n\nobjetos e brinquedos pudesse solucionar o problema do excesso gerado. Isto resulta na \n\ndistor\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o do problema, conforme Allain (1999), \u201cficando num ativismo sem \n\nsentido\u201d. Por isso uma abordagem reflexiva, e mesmo afetiva, se faz necess\u00e1ria. \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 como realizar um trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental se n\u00e3o forem \ndesenvolvidos la\u00e7os afetivos entre os seres humanos e a natureza.\u201d (ALLAIN, 1999) \n\nPara desenvolver estes la\u00e7os, \u00e9 necess\u00e1rio acontecer uma intera\u00e7\u00e3o diferenciada, \n\nedificada no respeito pelas outras formas de vida, e o ser humano assumir sua \n\nresponsabilidade como o elo consciente desta intera\u00e7\u00e3o, das conseq\u00fc\u00eancias que seus atos \n\nprovocam na constru\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio e da sustentabilidade. \n\nPara complementar, temos o concernente aos dep\u00f3sitos de material contaminante: \n\nindustriais, hospitalares, entre outros, que, a cada ano, t\u00eam demonstrado ser crescente e mais \n\ngrave do que julgava a popula\u00e7\u00e3o. \n\nO per\u00edodo recente de industrializa\u00e7\u00e3o gerou uma grande quantidade de rejeitos. Sendo \n\nmateriais inserv\u00edveis, foram despejados, a princ\u00edpio, de forma inconseq\u00fcente nos rios e valas \n\nde lixo distribu\u00eddas aleatoriamente. \u00c0 medida em que os primeiros resultados danosos \n\ncome\u00e7aram a aparecer e o controle legal a se estabelecer, estes despejos passaram a ser \n\nrealizados clandestinamente. Com a intensifica\u00e7\u00e3o da press\u00e3o popular, surgiram os aterros \n\n\n\n \n\n 33\n\nindustriais, constru\u00eddos inicialmente de forma inadequada, normalmente em \u00e1rea afastada da \n\ncidade, nos quais os diversos produtos, t\u00f3xicos ou n\u00e3o, eram despejados sem qualquer \n\ncuidado. Resolvia-se de modo tempor\u00e1rio o problema, o \u00f4nus ficava para o futuro. Um \n\nexemplo regional \u00e9 o aterro industrial Mantovani/CETRIN, no munic\u00edpio de Santo Ant\u00f4nio da \n\nPosse (SP). Entre 1973 e 1987, foram depositadas 320.000 toneladas de res\u00edduos industriais, \n\nde acordo com os levantamentos realizados. A fiscaliza\u00e7\u00e3o da CETESB s\u00f3 aconteceu depois \n\nde v\u00e1rios anos de funcionamento e, ainda assim, esse aterro continuou recebendo \n\ninadequadamente material de alta toxicidade. Hoje, \u00e9 um dos diversos passivos ambientais a \n\nserem resolvidos, a custos elevados para um pa\u00eds com tantos outros problemas sociais e \n\neducacionais ainda sem solu\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o faz parte da tem\u00e1tica, mas n\u00e3o poderia deixar de citar pelo grande impacto \n\ncausado \u00e0 biosfera: o lixo energ\u00e9tico, os agrot\u00f3xicos e a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.   \n\n2.2.1 Problem\u00e1tica Local \n\nCampinas, como todas as grandes cidades brasileiras, n\u00e3o foge \u00e0 regra, possuindo \n\ncaracter\u00edsticas desumanas como a desigualdade social, o alto custo imobili\u00e1rio e a falta de \n\nplanejamento e interven\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico. Existem diversas ocupa\u00e7\u00f5es humanas \u2013 formas \n\ndesordenadas e ca\u00f3ticas de uso do solo para moradia \u2013 justamente em \u00e1reas de mananciais, \n\nmargens de c\u00f3rregos e v\u00e1rzeas. A raz\u00e3o desta forma de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 hist\u00f3rica e j\u00e1 foi \n\ncomentada. \n\nAinda hoje a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria pressiona o poder p\u00fablico a alterar leis e \n\nzoneamentos da cidade para expandir seus horizontes. Temos, como exemplo, a tentativa de \n\naltera\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano para favorecer a implanta\u00e7\u00e3o do megacondom\u00ednio:  \n\nA hip\u00f3tese de se permitir uma aposentadoria calma e confort\u00e1vel nem passa pela \ncabe\u00e7a do ex-banqueiro Aloysio Faria. Dono de uma das maiores fortunas do Pa\u00eds, o \nbilion\u00e1rio resolveu estrear aos 82 anos em um setor in\u00e9dito em seu curr\u00edculo como \nempres\u00e1rio. Faria est\u00e1 debutando na constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias. Seu projeto de estr\u00e9ia \n\u00e9 um megacondom\u00ednio em Campinas, a 126 quil\u00f4metros de S\u00e3o Paulo. N\u00e3o \u00e9 um \nempreendimento t\u00edmido, do tipo que se espera de um iniciante. O terreno comprado \npara o projeto tem 4,83 milh\u00f5es de metros quadrados, \u00e1rea quase igual \u00e0 do Distrito \nFederal (sic25). (KASSAI, 2003, s/n) \n\nA Prefeitura, por for\u00e7a do investimento, apresentou um Projeto de Lei Complementar \n\n(PLC) para altera\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano na \u00e1rea do condom\u00ednio planejado, incluindo neste \n                                                 \n\n25 Certamente houve um erro no dimensionamento da \u00e1rea, o Distrito Federal \u00e9 maior que o munic\u00edpio \nde Campinas. \n\n\n\n \n\n 34\n\nprojeto outras \u00e1reas de interesse do setor imobili\u00e1rio. O Conselho Municipal de Meio \n\nAmbiente (COMDEMA)26, ao tomar conhecimento de tal PLC, pronunciou-se, exigindo \n\nesclarecimentos: \n\nInformo que a Comiss\u00e3o de An\u00e1lise do Territ\u00f3rio do COMDEMA, em sua reuni\u00e3o \nrealizada em 19 de Novembro de 2003, efetuou um levantamento dos aspectos e \ndados que dever\u00e3o acompanhar o Projeto de Lei Complementar PLC n\u00ba 04/03, de \nautoria do poder executivo municipal, a fim de possibilitar a elabora\u00e7\u00e3o, por este \nConselho, de parecer consubstanciado da mat\u00e9ria. Verifica-se, portanto, a \nnecessidade de esclarecimentos, por parte do autor do projeto, dos itens abaixo: \n\n1. Quais os motivos que ensejam a altera\u00e7\u00e3o pontual do per\u00edmetro urbano em \ndesacordo com o Plano Diretor institu\u00eddo pela Lei Complementar n\u00ba 04/96 em regi\u00e3o \nclassificada como \u201cimpr\u00f3pria \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d e em desacordo com o Plano Local de \nGest\u00e3o Urbana de Bar\u00e3o Geraldo que classifica a referida regi\u00e3o como \u201czona rural\u201d.  \n\n2. Quais os levantamentos do meio-f\u00edsico e do ecossistema efetuados e os crit\u00e9rios \nambientais adotados para a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser inserida no per\u00edmetro urbano (e \nexclu\u00edda do per\u00edmetro rural), bem como as diretrizes ambientais que seriam atendidas \npara a sua urbaniza\u00e7\u00e3o, incluindo-se a avalia\u00e7\u00e3o do impacto da impermeabiliza\u00e7\u00e3o \ngerada, com a acentua\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o e drenagem em \u00e1rea de \nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Atibaia e seus afluentes; [...] (COMDEMA, 2003)27 \n\n \n\nAp\u00f3s diversas discuss\u00f5es e an\u00e1lises, o COMDEMA deliberou por pronunciar-se \n\ndesfavoravelmente ao PLC. Mesmo com esse parecer, foi levado adiante o processo na \n\nC\u00e2mara dos Vereadores. Por\u00e9m, como foram constatados alguns equ\u00edvocos nas emendas ao \n\nprojeto, este teve sua vota\u00e7\u00e3o adiada algumas vezes. No entanto sempre ficou a impress\u00e3o de \n\nque era quest\u00e3o de tempo ser aprovado.  \n\nCampos [Campos Filho, vereador de Campinas] desconfia que apesar da relut\u00e2ncia \ndas comunidades e da pr\u00f3pria Prefeitura, ser\u00e3o mantidas as emendas mais pol\u00eamicas, \nque tratam da permiss\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcios e edif\u00edcios em \u00e1reas \nresidenciais e em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (APA). (LIMA, 2004, s/n) \n\nEsta suposi\u00e7\u00e3o aconteceu por definitivo, contrariando pareceres da pr\u00f3pria Prefeitura, \n\nal\u00e9m dos emitidos pelo COMDEMA e pelo Conselho Municipal de Desenvolvimento Urbano \n\n(CMDU). Planejam-se novos loteamentos para as classes ricas at\u00e9 em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, expandindo a \u00e1rea urbana acima da capacidade operacional da Prefeitura e \n\ncontrariamente ao interesse da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, que, muitas vezes, \u00e9 surpreendida com as \n\nmudan\u00e7as.  \n\n                                                 \n26 O COMDEMA \u00e9 um conselho com participa\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria entre Prefeitura e sociedade civil organizada, \n\ncom poder de delibera\u00e7\u00e3o nos assuntos de interesse Ambiental no munic\u00edpio. \n27 O inteiro teor deste documento encontra-se no anexo IV. \n\n\n\n \n\n 35\n\nAs mudan\u00e7as pontuais atendem ao interesse espec\u00edfico de um propriet\u00e1rio: em um \nponto pode pr\u00e9dios, no outro apenas casas; h\u00e1 locais onde o com\u00e9rcio \u00e9 liberado ao \nlado de um lugar em que \u00e9 proibido. Existem ainda os casos em que por\u00e7\u00f5es de terra \nda zona rural s\u00e3o transformadas em per\u00edmetro urbano, sem sequer o conhecimento \ndos propriet\u00e1rios que, da noite para o dia, ao chegar o carn\u00ea, descobrem ser \ncontribuintes do Imposto Predial e Territorial Urbano (IPTU). (LIMA, 2004b, s/n) \n\nTemos um imenso vazio nas \u00e1reas urbanas; antes de expandi-las, faz-se necess\u00e1rio seu \n\nadensamento, otimizando os recursos j\u00e1 instalados: vi\u00e1rios, de saneamento, de ilumina\u00e7\u00e3o e de \n\nequipamentos p\u00fablicos (escolas, creches, postos de sa\u00fade etc). Cabe ressaltar que o \n\nadensamento urbano deve ser planejado adequadamente para n\u00e3o se tornar aglomera\u00e7\u00e3o28, \n\numa vez que esta tem resultado na fonte geradora de problemas diversos, muitas vezes \n\nirrevers\u00edveis para o desenvolvimento urbano e qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Tampouco a \n\nid\u00e9ia de adensamento urbano deveria ser confundida com a de cria\u00e7\u00e3o de megal\u00f3poles \u2013 \n\ncidades totalmente invi\u00e1veis do ponto de vista n\u00e3o s\u00f3 urbano, mas tamb\u00e9m ambiental, uma vez \n\nque os meios para sua manuten\u00e7\u00e3o e a de seus habitantes exaurem os recursos locais, sendo \n\nnecess\u00e1rio retira-los de outras regi\u00f5es. Um exemplo \u00e9 o abastecimento de \u00e1gua da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de S\u00e3o Paulo, desviando a \u00e1gua de regi\u00f5es densamente habitadas como a \n\nmetropolitana de Campinas e de Piracicaba, meramente transferindo o problema para estas \n\nregi\u00f5es. \n\nResultante das pol\u00edticas de desenvolvimento industrial e do crescimento urbano \n\nacelerado e desordenado das \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, h\u00e1 em Campinas algumas dezenas de \n\ncasos de contamina\u00e7\u00e3o ambiental, v\u00e1rios de conhecimento p\u00fablico (CETESB, 2002) e com \n\nestudos de mitiga\u00e7\u00e3o em andamento; outros ainda sem perspectiva de solu\u00e7\u00e3o, nem mesmo a \n\nlongo prazo. Mais graves s\u00e3o as contamina\u00e7\u00f5es ainda desconhecidas, que s\u00f3 v\u00eam a p\u00fablico \n\ndepois que a \u00e1rea foi ocupada, isto \u00e9, casas ou mesmo pr\u00e9dios j\u00e1 foram constru\u00eddos e seus \n\nmoradores afetados. S\u00e3o descuidos que aumentam o caos urbano da cidade. \n\nNo munic\u00edpio de Campinas, s\u00e3o poucos os locais favor\u00e1veis para a implanta\u00e7\u00e3o de um \n\naterro sanit\u00e1rio para o lixo dom\u00e9stico, de cata\u00e7\u00e3o de rua e hospitalar. Para aqueles res\u00edduos \n\nindustriais mais t\u00f3xicos e perigosos, n\u00e3o h\u00e1 local algum. O aterro atual est\u00e1 chegando \u00e0 sua \n\n                                                 \n28 Entende-se por aglomera\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o urban\u00edstica que impede o arejamento e ilumina\u00e7\u00e3o adequada \u00e0s \n\nresid\u00eancias, exterminando as \u00e1reas verdes e de lazer, dificultando o acesso vi\u00e1rio ou impondo um fluxo de \nve\u00edculos maior que o suportado pela infraestrutura instalada, satura\u00e7\u00e3o do sistema de \u00e1gua e esgoto, \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o excessiva do solo, falta de \u00e1reas para instala\u00e7\u00e3o de aparelhos p\u00fablicos (postos de sa\u00fade, \nescolas, pol\u00edcia etc.)... Enfim, tudo o que temos assistido acontecer nos grandes centros urbanos que n\u00e3o \nplanejaram sua expans\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 36\n\ncapacidade limite de opera\u00e7\u00e3o. Tudo isso demonstra as dificuldades do poder p\u00fablico com o \n\ngerenciamento do lixo em Campinas. Tentativas de implanta\u00e7\u00e3o de coleta seletiva para reduzir \n\no volume de material despejado no aterro t\u00eam sido realizadas, mas envolvem um trabalho \n\neducacional, mudan\u00e7as de h\u00e1bitos da popula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m \u00e9 imprescind\u00edvel que se continue e \n\ninvista-se na conscientiza\u00e7\u00e3o, porque a reciclagem gera muitos benef\u00edcios: menor volume nos \n\naterros e na contamina\u00e7\u00e3o do Ambiente, otimiza\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias primas, preserva\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais, gera\u00e7\u00e3o de renda e trabalho, entre tantos outros. \n\nPol\u00edticas p\u00fablicas com fins s\u00f3cio-ambientais s\u00e3o, mais do que desej\u00e1veis, \n\nimprescind\u00edveis para uma vida com perspectiva de futuro. \n\nTratarei a seguir dos riscos ambientais decorrentes de aterros sanit\u00e1rios, esclarecendo \n\nmelhor este tema. \n\n2.3 Aterros Sanit\u00e1rios e Riscos Ambientais Associados \n\nO in\u00edcio do s\u00e9culo XXI revelou-se grave para a quest\u00e3o ambiental, principalmente pelo \n\npassivo deixado pelo s\u00e9culo passado. Confrontamo-nos com uma realidade adversa e de \n\ncontornos dif\u00edceis de definir: o grande volume de lixo e de contaminantes \u2013 a sombra escura \n\ndo \u201cprogresso\u201d. Somente no estado de S\u00e3o Paulo, temos uma lista enorme, e que a cada dia \n\naumenta mais e mais, de locais com dep\u00f3sitos de materiais contaminantes. Centenas de \n\npessoas j\u00e1 tiveram a sa\u00fade comprometida, at\u00e9 mesmo condom\u00ednios residenciais de alto padr\u00e3o \n\nforam constru\u00eddos sobre material t\u00f3xico. Com o objetivo de ilustrar o problema, citarei alguns \n\ndos que se destacaram na m\u00eddia nos \u00faltimos anos. \n\n\u2022 Contamina\u00e7\u00e3o decorrente do antigo aterro municipal de Paul\u00ednia (SP) \u2013 Em \n\n2002, constatou-se a contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico e do solo no local do antigo \n\naterro municipal de Paul\u00ednia. O chorume atingiu a nascente do c\u00f3rrego S\u00e3o Bento, \n\nque des\u00e1gua no rio Atibaia, e v\u00e1rias propriedades rurais do parque da Represa. \n\nO aterro municipal foi constru\u00eddo em 1980 \u00e0s margens do c\u00f3rrego, sem crit\u00e9rios de \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, para operar por cinco anos. Mas acabou sendo utilizado at\u00e9 o \nfinal do ano passado [2001]. Durante a maior parte do tempo, o lixo foi depositado \nno local a c\u00e9u aberto. (GUAIUME, 2002; s/n) \n\n\u2022 Contamina\u00e7\u00e3o de habitantes por res\u00edduos industriais \u2013 A contamina\u00e7\u00e3o \n\nhumana por res\u00edduos industriais n\u00e3o est\u00e1 restrita aos trabalhadores que lidam \n\ndiretamente com eles. Diversos casos demonstram isso, como: Recanto dos \n\n\n\n \n\n 37\n\nP\u00e1ssaros em Paul\u00ednia, Condom\u00ednio Bar\u00e3o de Mau\u00e1 em Mau\u00e1, Mans\u00f5es Santo \n\nAnt\u00f4nio em Campinas, todos no estado de S\u00e3o Paulo. Estes casos s\u00e3o exemplos \n\nde contamina\u00e7\u00e3o em condom\u00ednios de classe m\u00e9dia a alta. \n\n\u2022 Aterro industrial Mantovani/CETRIN, em Santo Antonio da Posse (SP)29 \u2013 \n\nDe acordo com dados oficiais, entre 1973 e 1987 foram depositadas 320.000 \n\ntoneladas de res\u00edduos industriais, provenientes de 63 empresas deposit\u00e1rias \u2013 \n\nentre as quais grandes empresas nacionais e internacionais. Extra oficialmente, \n\nestima-se que o total dos dep\u00f3sitos, basicamente qu\u00edmicos, classificados como de \n\nclasse I \u2013 perigosos \u2013 pode ter chegado a quase meio milh\u00e3o de toneladas em uma \n\n\u00e1rea de aproximadamente seis hectares. \n\nEste \u00faltimo caso merece um detalhamento maior. Funcionando inicialmente sem \n\nqualquer crit\u00e9rio t\u00e9cnico, somente no in\u00edcio dos anos 80 teve sua regulamenta\u00e7\u00e3o exigida pela \n\nCETESB. Para receber os despejos, foram constru\u00eddas duas valas com profundidade de 10 \n\nmetros, segundo informa\u00e7\u00e3o da CETESB (CIAQUIM, 2003), sendo que a contamina\u00e7\u00e3o por \n\nfen\u00f3is atingiu diretamente o len\u00e7ol fre\u00e1tico que abastece o rio Pirapitingu\u00ed, localizado a menos \n\nde 1 km das valas. A pluma de contamina\u00e7\u00e3o avan\u00e7a lentamente em dire\u00e7\u00e3o ao Pirapitingu\u00ed, \n\nrio tribut\u00e1rio do rio Capivari, pertencente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Piracicaba \u2013 rios de \n\ngrande import\u00e2ncia por serem os respons\u00e1veis pelo abastecimento para uma popula\u00e7\u00e3o de \n\naproximadamente dois milh\u00f5es de habitantes.  \n\nAp\u00f3s diversas a\u00e7\u00f5es na justi\u00e7a, foi montada uma comiss\u00e3o, composta por \n\nrepresentantes das empresas deposit\u00e1rias, do Minist\u00e9rio P\u00fablico e da CETESB. Foi contratada \n\na empresa CSD/Geoklock, que realizou diversas obras para minimizar os impactos e riscos \n\nambientais. Por\u00e9m alguns problemas aconteceram: os po\u00e7os de bombeamento n\u00e3o \n\nconseguiram impedir que a pluma continuasse a se expandir, e a esta\u00e7\u00e3o de tratamento dos \n\nefluentes n\u00e3o conseguiu dar conta de todos os poluentes contaminantes, ficando impedida de \n\ndespejar a \u00e1gua tratada no ribeir\u00e3o. Assim, continua a libera\u00e7\u00e3o constante para o Ambiente dos \n\ncontaminantes n\u00e3o tratados. Outros dep\u00f3sitos, descobertos numa extensa \u00e1rea agr\u00edcola \n\n                                                 \n29 N\u00e3o deveria ser chamado de aterro, uma vez que n\u00e3o houve em sua constru\u00e7\u00e3o os cuidados t\u00e9cnicos \n\nnecess\u00e1rios para um aterro. \n\n\n\n \n\n 38\n\ncont\u00edgua, n\u00e3o foram ainda diagnosticados, nem monitorados, o que deve aumentar a gravidade \n\nda contamina\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 recursos financeiros para a empreitada, nem mesmo para \n\ndescontaminar a \u00e1rea j\u00e1 conhecida.  \n\nEm 2001, a ONG Ambiental Suprema do munic\u00edpio de Holambra, em parceria com a \n\nC\u00e2mara Municipal, promoveu a 1\u00aa Audi\u00eancia P\u00fablica sobre o aterro Mantovani. Constituiu-se, \n\nap\u00f3s esta audi\u00eancia, a Comiss\u00e3o Intermunicipal de Acompanhamento do Aterro Qu\u00edmico \n\nMantovani (CIAQUIM), com representantes das C\u00e2maras dos munic\u00edpios de Holambra, Artur \n\nNogueira, Santo Ant\u00f4nio da Posse e Cosm\u00f3polis, munic\u00edpios mais diretamente atingidos. \n\nAn\u00e1lises qu\u00edmicas das \u00e1guas superficiais, comparadas \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA 20, Artigo 5\u00ba, rios classe 2, indicaram desconformidades para ferro \n(nascente do s\u00edtio Pirapitingu\u00ed e vertedouro do s\u00edtio Santa Ad\u00e9lia), sel\u00eanio \n(vertedouro do s\u00edtio Santa Ad\u00e9lia e rio Pirapitingu\u00ed) e cresol (nascente do s\u00edtio \nPirapitingu\u00ed).  \n\n[...] \n\nAs an\u00e1lises qu\u00edmicas do aq\u00fc\u00edfero fre\u00e1tico indicaram desconformidades em rela\u00e7\u00e3o \naos valores de interven\u00e7\u00e3o estabelecidos pela CETESB e \u00e0 Portaria 1469 do \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, para sulfeto, cloretos, s\u00e9rie nitrogenada, ferro, mangan\u00eas, \nsel\u00eanio, 1.2 dicloroetano, fen\u00f3is, naftaleno, ftalatos, PCBs, cresol, benzeno, xileno, \ntolueno e xilenol. (CIAQUIM, 2003) \n\nResta ainda resolver o problema dos indiv\u00edduos atingidos por estas contamina\u00e7\u00f5es. J\u00e1 \n\nforam constatados diversos casos de c\u00e2ncer e s\u00e9rias perturba\u00e7\u00f5es dermatol\u00f3gicas nos \n\nmoradores do entorno. \n\n2.3.1 Aterro ou lix\u00e3o \n\n\u00c9 relevante, aqui, tratar das defini\u00e7\u00f5es de aterro sanit\u00e1rio e lix\u00e3o. Temos, em \n\nCampinas, antigos lix\u00f5es e um aterro sanit\u00e1rio em opera\u00e7\u00e3o, este chamado de Aterro Delta 1. \n\nOs aterros atendem a uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica30 e devem proteger o Ambiente de \n\nforma eficaz. Cada uma de suas etapas devem ser cuidadosamente planejadas e executadas, \n\ngarantindo o isolamento do meio contaminado do seu arredor. Certamente que operar um \n\naterro sanit\u00e1rio \u00e9 muito oneroso, aumentando o custo conforme o grau de risco e classe de \n\ntoxidez do material despejado. Este alto custo, aliado ao descaso do poder p\u00fablico, faz com \n\n                                                 \n30 A Constitui\u00e7\u00e3o Federal em seu art.225, as Resolu\u00e7\u00f5es 1/86 e 307/02 \u2013 R, do Conselho Nacional de \n\nMeio Ambiente (CONAMA), as legisla\u00e7\u00f5es estaduais e municipais que regulamentam os aterros sanit\u00e1rios e as \n\u00e1reas de despejos de rejeitos. \n\n\n\n \n\n 39\n\nque, em muitos munic\u00edpios, os despejos ocorram sem os devidos cuidados. S\u00e3o os chamados \n\n\u201clix\u00f5es\u201d, \u00e1reas inadequadas e sem prote\u00e7\u00e3o, nas quais os lixos s\u00e3o despejados, muitas vezes \n\nat\u00e9 mesmo os fortemente contaminados, ficando o Ambiente (incluindo a popula\u00e7\u00e3o \n\nadjacente) sujeito a todo tipo de risco que este despejo provoca. O Lix\u00e3o da Pirelli \u00e9 um local \n\ncom esta problem\u00e1tica, ao encerrar o seu uso a Prefeitura iniciou um novo lix\u00e3o, o Santa \n\nB\u00e1rbara, em uma \u00e1rea densamente habitada, mas a popula\u00e7\u00e3o realizou v\u00e1rios protestos, \n\nconseguindo a sua suspens\u00e3o. \n\nEstudos realizados na \u00e9poca indicaram que o local do Delta I seria o mais adequado no \n\nmunic\u00edpio para a constru\u00e7\u00e3o de um aterro sanit\u00e1rio. Por falta de tempo h\u00e1bil para o preparo do \n\nlocal, deu-se in\u00edcio \u00e0 sua opera\u00e7\u00e3o sem que estivesse pronto, ocasionando a contamina\u00e7\u00e3o do \n\nAmbiente. Assim, apesar de chamado de aterro sanit\u00e1rio, iniciou sua opera\u00e7\u00e3o sem os devidos \n\ncuidados. Por meses, foram despejados res\u00edduos no local sem que as medidas de prote\u00e7\u00e3o \n\nfossem completadas. Isso sucedeu devido \u00e0 forma irrespons\u00e1vel com que freq\u00fcentemente este \n\nproblema \u00e9 tratado pelas administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\nA hist\u00f3ria deve se repetir, uma vez que a capacidade de opera\u00e7\u00e3o desse aterro j\u00e1 \n\nchegou ao limite, estimada para fins de 2005, mas uma nova \u00e1rea n\u00e3o foi ainda preparada. \n\nAl\u00e9m disso, esta dever\u00e1 suportar cerca de 20 anos de opera\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o que n\u00e3o haver\u00e1, no \n\nmunic\u00edpio de Campinas, outra \u00e1rea adequada para a constru\u00e7\u00e3o de novo aterro. Pol\u00edticas \n\np\u00fablicas ser\u00e3o necess\u00e1rias para que, antes deste prazo, outras solu\u00e7\u00f5es sejam dadas, e o \n\nmunic\u00edpio n\u00e3o entre em colapso por esse motivo. \n\nVale a pena ressaltar que, mesmo que se instale adequadamente um aterro sanit\u00e1rio, a \n\n\u00e1rea no qual este \u00e9 constru\u00eddo \u00e9 sacrificada, estando condenada por muitos anos, mesmo ap\u00f3s \n\no t\u00e9rmino da sua opera\u00e7\u00e3o. \n\n2.3.2 Principais Contaminantes em Aterros Sanit\u00e1rios \n\nOs grandes aterros sanit\u00e1rios \u2013 dep\u00f3sitos de lixo e disposi\u00e7\u00f5es de res\u00edduos industriais \u2013 \n\nliberam diversos tipos de subst\u00e2ncias que ocasionam doen\u00e7as e degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, \n\ncolocando em risco a vida, principalmente a humana e animal. Criamos um monstro que \n\ndestr\u00f3i o pr\u00f3prio criador. Apontarei algumas conseq\u00fc\u00eancias para o organismo humano ao se \n\nentrar em contato com certas subst\u00e2ncias t\u00f3xicas. \n\n\n\n \n\n 40\n\nOs metais pesados, presentes nos dep\u00f3sitos de lixo, s\u00e3o algumas das subst\u00e2ncias \n\nindesej\u00e1veis. A Uni\u00e3o Europ\u00e9ia estabeleceu normas \u2013 Regulamento (CE) n\u00ba 466/2001 \u2013 para \n\ncertas subst\u00e2ncias, para unificar os padr\u00f5es de valores m\u00e1ximos permitidos para alimentos. \n\n1. CHUMBO: A absor\u00e7\u00e3o de chumbo pode constituir um grave risco para a sa\u00fade \np\u00fablica (UEE, 2003). Presente nas baterias de autom\u00f3veis, tintas, combust\u00edveis, \nvegetais tratados com agrot\u00f3xicos, f\u00edgado bovino, alimentos enlatados, cigarros, \npesticidas, tinturas de cabelo, g\u00e1s contendo chumbo, papel de jornal e an\u00fancios \ncoloridos, fertilizantes, cosm\u00e9ticos,  polui\u00e7\u00e3o do ar. Pode induzir a irritabilidade e \nagressividade, indisposi\u00e7\u00e3o, dores de cabe\u00e7a, convuls\u00f5es, fadiga, sangramento \ngengival, dores abdominais, n\u00e1useas, fraqueza muscular, obnubila\u00e7\u00e3o mental, perda \nde mem\u00f3ria, ins\u00f4nia, pesadelos, acidente vascular cerebral inespec\u00edfico, altera\u00e7\u00f5es de \nintelig\u00eancia, osteoporose, doen\u00e7as renais, anemias, problemas de coagula\u00e7\u00e3o. Assim, \nos teores m\u00e1ximos deviam ser t\u00e3o baixos quantos razoavelmente poss\u00edveis. \n\n2. C\u00c1DMIO: A absor\u00e7\u00e3o de c\u00e1dmio constitui igualmente um risco para o ser \nhumano (UEE, 2003). Encontrado nos cigarros, farinhas refinadas, materiais \nodontol\u00f3gicos, ind\u00fastria de a\u00e7o, efluentes gasosos industriais, fertilizantes, \npesticidas, fungicidas, caf\u00e9 e ch\u00e1 tratados com agrot\u00f3xicos, materiais cer\u00e2micos, \nfrutos do mar, farinha de ossos, solda. Metal cancer\u00edgeno, provoca eleva\u00e7\u00e3o da \npress\u00e3o sangu\u00ednea e aumento do cora\u00e7\u00e3o. Queda da imunidade. Aumento da pr\u00f3stata. \nEnfraquecimento \u00f3sseo. Dores nas articula\u00e7\u00f5es. Anemia. Enfisema pulmonar. \nOsteoporose. Perda de olfato. Perda do desempenho sexual. \n\n3. MERC\u00daRIO: Contamina principalmente o peixe e os produtos da pesca. Uma \nDecis\u00e3o da Comiss\u00e3o fixa, de momento, os teores m\u00e1ximos de merc\u00fario para estes \nprodutos (UEE, 2003). Presentes em term\u00f4metros, pesticidas e agrot\u00f3xicos, \nam\u00e1lgama dent\u00e1rio, \u00e1gua, garimpos, polidores, ceras, j\u00f3ias, tintas, a\u00e7\u00facar, tomate e \npescados contaminados, explosivos, l\u00e2mpadas fluorescentes de merc\u00fario, cosm\u00e9ticos, \nprodu\u00e7\u00e3o e entrega de produtos derivados de petr\u00f3leo. [Provoca] Depress\u00e3o, fadiga, \ntremores, s\u00edndrome do p\u00e2nico, parestesias, descontrole motor, andar lateral, \ndificuldade de fala, perda de mem\u00f3ria, perda do desempenho sexual, estomatite, \ndentes soltos, dor e paralisia de extremidades, dor de cabe\u00e7a, anorexia em crian\u00e7as, \nalucina\u00e7\u00f5es, v\u00f4mitos, febre, dificuldades de mastiga\u00e7\u00e3o, sudorese e perda do senso \nda dor (ROSSETTI, 2003, s/n). \n\nAl\u00e9m desses, existem outros que s\u00e3o tamb\u00e9m danosos \u00e0 sa\u00fade humana e que est\u00e3o \n\ncontidos nas pilhas e baterias presentes em telefones celulares e aparelhos eletr\u00f4nicos. \n\n4. COBRE: Causa anemia acompanhada de necrose hep\u00e1tica e renal.  \n\n5. L\u00cdTIO: Afeta o sistema nervoso central, gerando vis\u00e3o turva, ru\u00eddos nos ouvidos, \nvertigens, debilidade e tremores.  \n\n6. N\u00cdQUEL: Provoca dermatites, dist\u00farbios respirat\u00f3rios, gengivites, estomatites, \nsabor met\u00e1lico, \u201csarna de n\u00edquel\u201d, efeitos carcinog\u00eanicos, fibrose, cirrose, \ninsufici\u00eancia renal, tonturas, dores articulares, osteoporose e fadiga cr\u00f4nica. Al\u00e9m \ndisso, o n\u00edquel \u00e9 muito perigoso em contato com o oxig\u00eanio; qualquer vazamento do \nmetal \u00e9 pass\u00edvel de queimar com facilidade.  \n\n7. ZINCO: Pode causar v\u00f4mitos e diarr\u00e9ias.  \n\n8. BI\u00d3XIDO DE MANGAN\u00caS: Usado nas pilhas alcalinas, provoca anemia, dores \nabdominais, n\u00e1useas, v\u00f4mitos, crises nervosas, dores de cabe\u00e7a, olhos lacrimejantes, \n\n\n\n \n\n 41\n\nseborr\u00e9ia, dores nos membros, impot\u00eancia, transfigura\u00e7\u00e3o no rosto, tremor nas m\u00e3os, \nperturba\u00e7\u00e3o emocional e paralisia. \n\n9. COBALTO E SEUS COMPOSTOS: Existentes nas baterias de l\u00edtio, causam a \n\u201csarna do cobalto\u201d, al\u00e9m de conjuntivite, bronquite e asma. (SUCATAS, 2004, s/n) \n\nTemos ainda os metais de uso geral, presentes inclusive em panelas de cozinha e \n\nprodutos de uso humano cont\u00ednuo como cosm\u00e9ticos. Por\u00e9m, acima de certas quantidades, estes \n\nmetais tornam-se nocivos \u00e0 sa\u00fade. \n\n10. ALUM\u00cdNIO: Est\u00e1 presente nas \u00e1guas, queijos fundidos, farinha branca de trigo, \npanelas de alum\u00ednio, quentinhas, cosm\u00e9ticos, anti\u00e1cidos, pesticidas e antiperspirante, \nfermento de p\u00e3o, sal. Provoca constipa\u00e7\u00e3o intestinal, perda de energia, c\u00f3licas \nabdominais, hiperatividade infantil, perda de mem\u00f3ria, dificuldade de aprendizado, \nosteoporose, raquitismo e convuls\u00f5es. Doen\u00e7as relacionadas: Alzheimer e Parkinson.  \n\n11. ARS\u00caNICO: Presente nos \u00f3leos combust\u00edveis, pesticidas e herbicidas, \nmetal\u00fargicas, plantas marinhas e frutos do mar. Respons\u00e1vel por transtornos \ngastrintestinais, espasmos m\u00fasculo-viscerais, n\u00e1useas, diarr\u00e9ias, inflama\u00e7\u00f5es da boca \ne garganta, dores abdominais.  \n\n12. B\u00c1RIO: Encontrado na \u00e1gua polu\u00edda, agrot\u00f3xicos, pesticidas e fertilizantes. \nProvoca hipertens\u00e3o arterial, doen\u00e7as cardiovasculares, fadiga e des\u00e2nimo. \n(ROSSETI, 2003, s/n) \n\nFalar de contamina\u00e7\u00e3o por lixo \u00e9 falar tamb\u00e9m dos contaminantes org\u00e2nicos e \n\npatog\u00eanicos. Os mais simples de resolver s\u00e3o os origin\u00e1rios do lixo dom\u00e9stico31, respons\u00e1vel \n\npela contamina\u00e7\u00e3o por vermes, bact\u00e9rias e v\u00edrus na maioria dos casos. Causam diversos tipos \n\nde doen\u00e7as: febre tif\u00f3ide, salmonelose, shigeloses (disenteria bacilar), gastrenterites, \n\ntuberculose, doen\u00e7a dos legion\u00e1rios, leptospirose (por contato), poliomielite, hepatite A, \n\ndoen\u00e7as respirat\u00f3rias, conjuntivites, ameb\u00edases, giard\u00edases, verminoses \u2013 respons\u00e1veis por \n\nanemias, fraquezas, falta de apetite, disfun\u00e7\u00e3o card\u00edaca entre outros sintomas. \n\nCompletando a lista de contaminantes, temos os hidrocarbonetos ou res\u00edduos de \n\nderivados de petr\u00f3leo. Estes s\u00e3o classificados em duas categorias: os constitu\u00eddos de produtos \n\nsol\u00faveis na \u00e1gua e os de fase n\u00e3o aquosa, tamb\u00e9m conhecidos como NAPLs \u2013 nonaqueous \n\nphase liquids. Estes \u00faltimos s\u00e3o subdivididos em duas categorias: DNAPLs \u2013 dense \u2013, e  \n\nLNAPLs \u2013 light, ambos com suas problem\u00e1ticas, complexidades e com comportamentos \n\ndiferentes ao alcan\u00e7arem o len\u00e7ol fre\u00e1tico. A pluma de contamina\u00e7\u00e3o dos DNAPLs, dada a sua \n\nmaior densidade, n\u00e3o segue necessariamente o fluxo subterr\u00e2neo do len\u00e7ol fre\u00e1tico; ao \n\nencontrar fraturas ou desn\u00edveis em camadas imperme\u00e1veis subterr\u00e2neas, pode fluir no sentido \n\n                                                 \n31 Existem res\u00edduos dom\u00e9sticos n\u00e3o org\u00e2nicos de dif\u00edcil equacionamento. \n\n\n\n \n\n 42\n\ncontr\u00e1rio da \u00e1gua, tendendo a ficar confinada nas por\u00e7\u00f5es inferiores dessas camadas. J\u00e1 no \n\ncaso dos LNAPLs, por serem menos densos que a \u00e1gua, sua pluma de contamina\u00e7\u00e3o segue o \n\nfluxo do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Al\u00e9m disso, possuem a fase vapor e chegam \u00e0 atmosfera gerando dois \n\nproblemas: a contamina\u00e7\u00e3o por inala\u00e7\u00e3o e o risco de explos\u00e3o caso ocorra o ac\u00famulo de gases. \n\nApresento a seguir, os principais hidrocarbonetos contaminantes, pass\u00edveis de serem \n\nencontrados no Lix\u00e3o da Pirelli: \n\n13. ASCAREL: DNAPL. Tecnicamente chamado de Alocloro 124, \u00e9 um \u00f3leo \nresultante da mistura de hidrocarbonetos, derivados de petr\u00f3leo, utilizado como \nisolante em equipamentos el\u00e9tricos, sobretudo transformadores. Seu uso foi proibido, \nno Brasil, em 1981, mas ainda existem muitos equipamentos abandonados, contendo \nascarel, em subesta\u00e7\u00f5es de trem e edif\u00edcios industriais. O maior risco \u00e9 o vazamento e \ncontamina\u00e7\u00e3o, quando do desmonte desses equipamentos para venda como sucata. \nImpactos ambientais: contamina tanto o solo como a \u00e1gua, amea\u00e7ando, em especial, \nos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. Riscos \u00e0 sa\u00fade: \u00e9 considerado carcinog\u00eanico (causa c\u00e2ncer), \nafetando, sobretudo, f\u00edgado, ba\u00e7o e rins. Pode causar danos irrevers\u00edveis ao sistema \nnervoso central. \n\n14. BENZENO: LNAPL. Usado em lubrificantes, pe\u00e7as automotivas, tintas \nseladoras e preparados de lavanderias. Impactos Ambientais: m\u00e9dia persist\u00eancia \nambiental, tende a evaporar, se a contamina\u00e7\u00e3o for superficial. Riscos \u00e0 Sa\u00fade: \ncomprovadamente carcinog\u00eanico (causa c\u00e2ncer), teratog\u00eanico (causa malforma\u00e7\u00f5es \nestruturais no feto, baixo peso e/ou disfun\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas e biol\u00f3gicas) e t\u00f3xico \npara o sistema reprodutivo (causa disfun\u00e7\u00f5es sexuais, abortos e infertilidade). \nTamb\u00e9m pode provocar defici\u00eancias imunol\u00f3gicas e disfun\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas. \n\n15. TOLUENO: LNAPL. [Produto] Qu\u00edmico altamente empregado em produtos de \nconsumo ou materiais de constru\u00e7\u00e3o, como filmes adesivos, tintas spray, produtos de \nlimpeza e polimento automotivo, compensados, produtos para dar acabamento em \ncouros e m\u00f3veis, impermeabilizantes, solventes e v\u00e1rias tintas e materiais art\u00edsticos. \nImpactos Ambientais: m\u00e9dia persist\u00eancia ambiental, tende a evaporar, se a \ncontamina\u00e7\u00e3o for superficial. Riscos \u00e0 Sa\u00fade: comprovadamente teratog\u00eanico. Pode \ncausar disfun\u00e7\u00f5es hep\u00e1ticas (de f\u00edgado) e gastrointestinais. (ZONA DE RISCO, \n2004) \n\n16. XILENO: LNAPL. O contato externo pode causar irrita\u00e7\u00e3o das mucosas, da pele \ne dos olhos. Ingest\u00e3o ou inala\u00e7\u00e3o podem provocar tonturas, vertigens, confus\u00e3o \nmental, comprometimento do f\u00edgado, sonol\u00eancia e perda da consci\u00eancia. (ROCHA, \n2004) \n\n17. DIOXINAS: LNAPL. Nome gen\u00e9rico de compostos de hidrocarbono e cloro, \nliberados na atmosfera quando da produ\u00e7\u00e3o de algumas subst\u00e2ncias conservantes de \nmadeira e pesticidas e quando da incinera\u00e7\u00e3o de alguns tipos de pl\u00e1stico e pneus. S\u00e3o \naltamente t\u00f3xicas, mas ainda n\u00e3o foram banidas. Busca-se o controle das emiss\u00f5es \natrav\u00e9s de normas de seguran\u00e7a para disposi\u00e7\u00e3o de lixo e de novos processos \nindustriais. Pertencem ao grupo de poluentes chamados POPs (Poluentes Org\u00e2nicos \nPersistentes) regulados internacionalmente pela Conven\u00e7\u00e3o de Basel (relacionada ao \nlixo t\u00f3xico) e pelo Tratado PIC Global (informa\u00e7\u00e3o e consentimento pr\u00e9vio em caso \nde com\u00e9rcio ou transporte internacional). Impactos Ambientais: como a maioria dos \nPOPs, uma vez liberados no meio ambiente, n\u00e3o se degradam facilmente e penetram \nna cadeia alimentar. Em geral, acumulam-se nos tecidos gordurosos dos animais. \nComo n\u00e3o s\u00e3o sol\u00faveis em \u00e1gua, tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o metabolizados com facilidade. \n\n\n\n \n\n 43\n\nAssim, sofrem o processo de bioacumula\u00e7\u00e3o, afetando mais os animais do topo da \ncadeia alimentar, entre os quais est\u00e1 o homem. Riscos \u00e0 Sa\u00fade: comprovadamente \ncarcinog\u00eanico (causa c\u00e2ncer) e teratog\u00eanico (causa malforma\u00e7\u00f5es estruturais no feto, \nbaixo peso e/ou disfun\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas e biol\u00f3gicas). Pode afetar o sistema \nimunol\u00f3gico, cardiovascular, end\u00f3crino, gastrointestinal, respirat\u00f3rio e reprodutivo. \n(ZONA DE RISCO, 2004) \n\n18. TRICLOROETILENO: DNAPL. \u00c9 um l\u00edquido incolor usado como solvente \npara limpar metais. Tomar ou respirar altos n\u00edveis de tricloroetileno pode produzir \nefeitos degenerativos ao sistema nervoso, ao f\u00edgado e ao pulm\u00e3o, anomalia do \nbatimento card\u00edaco, coma e possivelmente a morte. (ATSDR, 2004) \n\n19. PERCLORETILENO: DNAPL. Al\u00e9m de cancer\u00edgeno, \u00e9 hepatot\u00f3xico (t\u00f3xico \npara o f\u00edgado), chegando a causar necrose e degenera\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do f\u00edgado \n(JOHN, 2004) \n\n2.3.3 \u2013 Lix\u00e3o da Pirelli - Contamina\u00e7\u00e3o e aspectos da geologia local \n\nAo situar geologicamente a \u00e1rea do bairro Jardim sat\u00e9lite \u00cdris I, descrevi que o tipo de \n\nsolo local propicia a forma\u00e7\u00e3o de ravinas e bo\u00e7orocas. Foi justamente aproveitando essas \n\nfei\u00e7\u00f5es que o lixo foi depositado, medida comum para a \u00e9poca, por\u00e9m transformando estas \n\n\u00e1reas em focos de contamina\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da eros\u00e3o que leva materiais contaminados e provoca \n\nassoreamento das partes baixas e leitos dos rios, o comportamento irregular do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\ntorna o problema da dissemina\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o de dif\u00edcil equacionamento. Como o \n\ncontato entre as camadas de arenitos e argilitos \u00e9 irregular, e uma vez que os argilitos formam \n\numa camada imperme\u00e1vel, a dissemina\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o no len\u00e7ol fre\u00e1tico pode n\u00e3o \n\nobedecer a conforma\u00e7\u00e3o do relevo. Isso significa que o sentido do fluxo da \u00e1gua no subsolo \n\npode ser contr\u00e1rio \u00e0 declividade do relevo em alguns pontos. Somente uma sondagem \n\nminuciosa poderia identificar a diversidade de movimentos da contamina\u00e7\u00e3o, o que ainda n\u00e3o \n\nfoi feito. Os po\u00e7os monitorados no local n\u00e3o t\u00eam esta fun\u00e7\u00e3o, por\u00e9m indicam que a velocidade \n\nda contamina\u00e7\u00e3o vertical \u00e9 muito lenta, ap\u00f3s mais de 30 anos: n\u00e3o passa de cinco metros. No \n\nentanto o mesmo n\u00e3o se pode afirmar quando se leva em conta o deslocamento horizontal no \n\nentorno da \u00e1rea do lix\u00e3o. Em todos os relat\u00f3rios pesquisados, n\u00e3o encontrei po\u00e7os perfurados \n\nfora da \u00e1rea oficial do lix\u00e3o, o que seria extremamente recomend\u00e1vel para uma regi\u00e3o com as \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas descritas. Resultado: n\u00e3o se conhece a extens\u00e3o da \u00e1rea \n\ncontaminada, nem para onde se expande. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica aliada a identifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos efeitos nocivos das \n\nsubst\u00e2ncias presentes no Lix\u00e3o da Pirelli visam conferir ao leitor uma clara no\u00e7\u00e3o de \n\npericulosidade e gravidade da \u00e1rea e da necessidade destas informa\u00e7\u00f5es serem compartilhadas, \n\n\n\n \n\n 44\n\nno m\u00ednimo, pela equipe de sa\u00fade. Tamb\u00e9m contribuir\u00e1 para a aprecia\u00e7\u00e3o adequada das \n\nan\u00e1lises do desempenho dos ACS, no bairro Sat\u00e9lite \u00cdris I, apresentado no Cap\u00edtulo 5. \n\n\n\n \n\n 45\n\n3. Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica \n\nTinha como objetivo, nesta pesquisa, conhecer as concep\u00e7\u00f5es de meio f\u00edsico dos ACS, \n\numa vez que havia identificado, em determinados momentos dos trabalhos que realizamos em \n\nconjunto, que esse era um assunto muito nebuloso para eles. Fiquei imaginando como teria \n\nsido a forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o destes profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade e quais orienta\u00e7\u00f5es possu\u00edam \n\npara trabalharem numa \u00e1rea de riscos ambientais e de sa\u00fade t\u00e3o s\u00e9rios. Neste processo, \n\naprofundei meus conhecimentos relativos \u00e0s contamina\u00e7\u00f5es, bem como aqueles relativos ao \n\nantigo lix\u00e3o. Descobri, neste percurso, que mesmo meus conceitos necessitavam ser \n\nampliados, quer aqueles ligados ao bairro, como os de educa\u00e7\u00e3o popular, quer os relacionados \n\naos problemas da comunica\u00e7\u00e3o de conceitos cient\u00edficos para p\u00fablicos leigos. Muito do que foi \n\nescrito at\u00e9 aqui reflete este estudo. Pretendo, neste cap\u00edtulo, al\u00e9m de deixar definida a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da pesquisa, aprofundar e expor uma s\u00edntese do que foi sistematizado, \n\napontando bases educacionais para que a forma\u00e7\u00e3o dos ACS possa alcan\u00e7ar um patamar \n\nm\u00ednimo de conhecimento e compreens\u00e3o do meio f\u00edsico; que a atua\u00e7\u00e3o deles possa ser \n\nampliada, bem como suas vidas mais resguardadas quando do trabalho em \u00e1reas contaminadas \n\ncomo a apresentada no presente estudo. \n\n3.1 Educa\u00e7\u00e3o Popular e Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Sa\u00fade \n\nOs ACS, nas suas diversas interven\u00e7\u00f5es em comunidades de periferia, bairros com \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda ou ocupa\u00e7\u00f5es, possuem uma caracter\u00edstica comum, que \u00e9 a a\u00e7\u00e3o \n\neducacional popular. Independentemente de sua inten\u00e7\u00e3o, dessa a\u00e7\u00e3o ser planejada ou n\u00e3o, de \n\n\n\n \n\n 46\n\nacordo com a teoria de Vygotsky, a interven\u00e7\u00e3o educacional ocorre obedecendo ao princ\u00edpio \n\nda media\u00e7\u00e3o, segundo a qual toda rela\u00e7\u00e3o de aprendizado se d\u00e1 pela intera\u00e7\u00e3o social mediada \n\npor algu\u00e9m. O autor lembra que somos constitu\u00eddos historicamente: \n\nO desenvolvimento psicol\u00f3gico dos homens \u00e9 parte do desenvolvimento hist\u00f3rico \ngeral de nossa esp\u00e9cie e assim deve ser entendido. (VYGOTSKY, 1984, p. 78) \n\nE, sendo partes de um desenvolvimento hist\u00f3rico, tanto o desempenho psicol\u00f3gico \n\ncomo os processos cognitivos se d\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es humanas. Podemos afirmar desta maneira \n\nque, em todo processo de intera\u00e7\u00e3o, ocorre algum tipo de troca, sendo esta o que cria a cultura, \n\na hist\u00f3ria e as ideologias humanas. Pressup\u00f5e-se, por esta an\u00e1lise, que toda a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 \n\npol\u00edtica e educacional, destitu\u00edda de neutralidade. Chamo de pol\u00edtica: a habilidade no trato das \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas, com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos resultados desejados; e de educacional: a difus\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e pr\u00e1ticas sociais da civiliza\u00e7\u00e3o. Assim, a a\u00e7\u00e3o dos ACS \n\ndeve ser tanto pol\u00edtica como educacional. Segundo Freire, \n\nO respeito aos educandos n\u00e3o pode fundar-se no escamoteamento da verdade \u2013 a da \npoliticidade da educa\u00e7\u00e3o e na afirma\u00e7\u00e3o de uma mentira: a sua neutralidade. Uma das \nbonitezas da pr\u00e1tica educativa est\u00e1 exatamente no reconhecimento e na assun\u00e7\u00e3o de \nsua politicidade que nos leva a viver o respeito real aos educandos ao n\u00e3o tratar, de \nforma sub-rept\u00edcia ou de forma grosseira, de impor-lhes nossos pontos de vista. \n(1993, p. 38) \n\nReconhecendo que esta a\u00e7\u00e3o \u00e9 educacional, al\u00e9m de pol\u00edtica, ela se d\u00e1 no \u00e2mbito da \n\neduca\u00e7\u00e3o popular com uma grande influ\u00eancia na \u00e1rea de sa\u00fade e qualidade de vida destas \n\npopula\u00e7\u00f5es atendidas. Na medida em que vai sendo debatida a pr\u00f3pria vida deste \u201ceducando\u201d, \n\nquer por necessidade de melhorias em seu bairro, quer por atua\u00e7\u00f5es em campanhas sanit\u00e1rias \n\nou de sa\u00fade, em todas estas ocasi\u00f5es e em outras tantas, a a\u00e7\u00e3o mediadora acontece e atinge a \n\n\u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e da pol\u00edtica direta ou indiretamente. At\u00e9 um inocente grupo de senhoras, de \n\ngestantes ou de adolescentes, ao interagirem entre si, est\u00e1 ao mesmo tempo desenvolvendo \n\numa atividade nestes dois \u00e2mbitos. Atrav\u00e9s das conversas, v\u00e3o expressando seus sentimentos, \n\naliviando seus problemas pelo fato de os compartilharem com outros, bem como assumindo \n\num modo de rela\u00e7\u00e3o social que traduz seu ato pol\u00edtico. Esta possibilidade \u00e9 de uma \n\nimport\u00e2ncia muito grande para o ser humano, pois, sendo um ser social, socialmente constr\u00f3i \n\nsua hist\u00f3ria e, ao fazer isso, constr\u00f3i a si mesmo. Este processo \u00e9 chamado por Freire de \n\neduca\u00e7\u00e3o permanente. \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 permanente n\u00e3o porque certa linha ideol\u00f3gica ou certa posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \nou certo interesse econ\u00f4mico o exijam. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 permanente na raz\u00e3o, de um \nlado, da finitude do ser humano, de outro, da consci\u00eancia que ele tem de sua finitude. \n\n\n\n \n\n 47\n\nMais ainda, pelo fato de, ao longo da hist\u00f3ria, ter incorporado \u00e0 sua natureza n\u00e3o \napenas saber que vivia mas saber que sabia e, assim, saber que podia saber mais. A \neduca\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o permanente se fundam a\u00ed. (1993, p. 20) \n\nEntretanto, ainda segundo Freire, estas a\u00e7\u00f5es em grupo por si s\u00f3 n\u00e3o s\u00e3o \n\ntransformadoras. Para tanto, faz-se necess\u00e1ria a atua\u00e7\u00e3o do elemento provocador, aquele que \n\nir\u00e1 \u201cpuxar\u201d a consci\u00eancia do estado de \u201csaber que vivia\u201d para o novo estado de \u201csaber que \n\nsabia\u201d e, juntos, o elemento provocador e o provocado constru\u00edrem a condi\u00e7\u00e3o que possibilite \n\no \u201csaber mais\u201d. Este \u00e9 o papel do ACS ou do mediador segundo Vygotsky. N\u00e3o h\u00e1 como \n\npensar em transforma\u00e7\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o de uma realidade dada sem o trabalho da reflex\u00e3o cr\u00edtica \n\ndesta e sobre esta. Por\u00e9m como sair da vis\u00e3o condicionante do seu meio, come\u00e7ar a ver sua \n\npr\u00f3pria realidade criticamente e encontrar novos caminhos, reconstruindo a hist\u00f3ria? Esta nos \n\nensina que, a n\u00e3o ser por for\u00e7a de fen\u00f4menos naturais, uma comunidade n\u00e3o se transforma, \n\nn\u00e3o produz mudan\u00e7as significativas, se um agente estrangeiro32 (ou com experi\u00eancias no \n\nestrangeiro), possuidor de outros modos de construir a hist\u00f3ria, n\u00e3o trouxer as vis\u00f5es de novas \n\npossibilidades. Da China \u00e0s Am\u00e9ricas, temos diversos exemplos das profundas revolu\u00e7\u00f5es \n\nculturais acontecidas pelo interc\u00e2mbio ou encontro de civiliza\u00e7\u00f5es ao longo da hist\u00f3ria. \n\nTodavia um processo perigoso est\u00e1 inscrito nestes encontros, o da domina\u00e7\u00e3o e da invas\u00e3o \n\ncultural. \n\nSeria desej\u00e1vel o ACS ter sempre em mente o cuidado em n\u00e3o transformar sua atua\u00e7\u00e3o \n\nnum ato de coloniza\u00e7\u00e3o ou de implanta\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o cultural hier\u00e1rquica e hegem\u00f4nica. \n\nN\u00e3o lhe cabe impor uma cultura estranha \u00e0queles que, n\u00e3o obstante sua presumida pobreza e \n\nignor\u00e2ncia, s\u00e3o portadores de uma cultura singular, saberes espec\u00edficos, concep\u00e7\u00e3o de \n\nhumanidade e de hist\u00f3ria pr\u00f3prios. Ainda que estas possam ser as concep\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas dos \n\npovos chamados de selvagens33, que atribuem as origens dos fen\u00f4menos naturais a divindades \n\nou que possuem uma no\u00e7\u00e3o de mundo oriunda exclusivamente de sua experi\u00eancia, mas isso \n\ntem seu valor e deve ser respeitado. Freire alerta para este cuidado. \n\nDessa forma s\u00e3o t\u00e3o importantes para a forma\u00e7\u00e3o dos grupos populares certos \nconte\u00fados que o educador lhes deve ensinar, quanto \u00e0 an\u00e1lise que eles fa\u00e7am de sua \nrealidade concreta. E, ao faz\u00ea-lo, devem ir, com a indispens\u00e1vel ajuda do educador, \nsuperando o seu saber anterior, de pura experi\u00eancia feito, por um saber mais cr\u00edtico, \n\n                                                 \n32 Estrangeiro no sentido de estranho, de outras terras ou lugares, podendo ser de outras classes sociais, \n\nde outras profiss\u00f5es, de outras religi\u00f5es, n\u00e3o necessariamente de outro pa\u00eds. \n33 Lembrando que mesmo as concep\u00e7\u00f5es ditas cient\u00edficas muitas vezes s\u00e3o tamb\u00e9m m\u00e1gicas. Ex: as leis \n\nda f\u00edsica s\u00e3o consideradas universais; ora, num universo infinito certamente possibilidades infinitas de explica\u00e7\u00e3o \ndevem existir. \n\n\n\n \n\n 48\n\nmenos ing\u00eanuo. O senso comum s\u00f3 se supera a partir dele e n\u00e3o com o desprezo \narrogante dos elitistas por ele. (1993, p. 28) \n\nQuando uma forma de pensar o mundo atrav\u00e9s de concep\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas \u00e9 sobreposta \n\nartificialmente por outra, gera uma resist\u00eancia que se manifesta pelo sincretismo. Se por um \n\nlado esta resist\u00eancia \u00e9 positiva, impedindo a total submiss\u00e3o cultural ao invasor, por outro lado \n\ndemonstra que n\u00e3o h\u00e1 a incorpora\u00e7\u00e3o do saber deste. O verdadeiro aprendizado s\u00f3 se d\u00e1 \n\natrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o do aprendido, \u201ctransformando-o em apreendido\u201d (FREIRE, 1975, p. \n\n27), passando, a partir de ent\u00e3o, a ser aplicado em necessidades concretas. A Educa\u00e7\u00e3o \n\nPopular assim compreendida e colocada em pr\u00e1tica vem a ser facilitadora do nascimento da \n\nno\u00e7\u00e3o de que grupos e movimentos podem e devem ter acerca de suas experi\u00eancias, \n\ntransformando-as em compreens\u00e3o cient\u00edfica. (FREIRE, 1993, p. 29) \n\nSomente partindo do mundo e da realidade concreta do p\u00fablico atendido, aos poucos, \n\natrav\u00e9s de um exerc\u00edcio de reflex\u00e3o e de aprender a olhar as contradi\u00e7\u00f5es, inicia-se um \n\nprocesso de mudan\u00e7a. O localizar as reais necessidades leva \u00e0 supera\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es; para \n\nisso, faz-se necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o social e comunit\u00e1ria. Haddad (2001, \n\np. 194) enfatiza que \u201cqualquer modalidade de organiza\u00e7\u00e3o social implica um forte \n\ncomponente educacional\u201d. E este tem que ser constitu\u00eddo a partir do eixo da educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente, pois estabelecer grupos, estruturar formas e meios de organiza\u00e7\u00e3o social j\u00e1 \u00e9 por \n\nsi mesmo um processo educativo. O fato de pessoas se encontrarem para discutir um problema \n\nde sua comunidade, para planejar uma determinada atividade j\u00e1 implica a a\u00e7\u00e3o educacional. \n\nNessa linha de abordagem, a educa\u00e7\u00e3o continuada34 nos remete, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \nao conceito de sociedade educativa, na qual a forma\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o das \npotencialidades humanas s\u00e3o identificadas como parte integrante de todas as pr\u00e1ticas \nsociais. (HADDAD, 2001, p. 194) \n\nSe a educa\u00e7\u00e3o permeia toda a\u00e7\u00e3o social, ent\u00e3o n\u00e3o podemos mais aceitar o discurso de \n\nneutralidade pol\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o, pois toda a\u00e7\u00e3o social \u00e9 um ato pol\u00edtico, uma vez que se \n\nrelaciona diretamente com a cidadania e com os interesses coletivos. \n\nTemos hoje, nos estados democr\u00e1ticos, leis com fundamentos filos\u00f3ficos profundos, \n\nbem pensadas e articuladas, mas que nem sempre alcan\u00e7am o objetivo primeiro, que \u00e9 o de \n\ngarantir a igualdade de direitos a todos. Justamente pela manipula\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \u00e0 qual s\u00e3o \n                                                 \n\n34 Haddad utiliza o termo educa\u00e7\u00e3o continuada com a conota\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o permanente, usada na \npresente pesquisa. Cabe lembrar que esta diferencia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito comum, por\u00e9m distingue a educa\u00e7\u00e3o \ncontinuada, aquela referente ao ensino formal, da educa\u00e7\u00e3o permanente, aquela que representa a vida em seu \ncont\u00ednuo processo de transforma\u00e7\u00e3o e aprendizado.  \n\n\n\n \n\n 49\n\nsubmetidas j\u00e1 na sua concep\u00e7\u00e3o, prosseguindo impiedosamente na sua implementa\u00e7\u00e3o, \n\nacabam ineficazes ao serem aplicadas. \u00c9 o que vemos acontecer no caso das escolas p\u00fablicas \n\ndo ensino b\u00e1sico, principalmente nos bairros de periferia dos grandes centros urbanos \n\nbrasileiros. A Lei garante o acesso dos jovens menores de 14 anos ao ensino fundamental, \n\nmas, ao passar esta idade, o acesso n\u00e3o est\u00e1 mais garantido, apesar da Constitui\u00e7\u00e3o afirmar que \n\ntodo cidad\u00e3o brasileiro tem direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em qualquer idade. Todavia, mesmo quando \n\nconsegue vaga, a escola que lhe \u00e9 oferecida \u00e9 diferenciada, n\u00e3o garante os conhecimentos \n\nm\u00ednimos para a conquista de um espa\u00e7o social mais igualit\u00e1rio, ou melhor, menos desigual. \n\nDesenvolver a\u00e7\u00f5es educacionais sociais \u00e9 despertar as consci\u00eancias para os direitos e \n\ndeveres. \u00c9 desencadear um princ\u00edpio motivador para a conquista da autonomia, liberdade e \n\nresponsabilidade com melhor qualidade de vida. Isso implica conhecer a supera\u00e7\u00e3o do senso \n\ncomum. Sabedoria todos t\u00eam, a vida ensina, mas conhecer implica reflex\u00e3o, sair do estado de \n\nlat\u00eancia e acomodamento, do j\u00e1 estabelecido. Por exemplo: se todos possuem os mesmos \n\ndireitos, ent\u00e3o como garanti-los? O que significa possuir os mesmos direitos numa sociedade \n\ndesigual como a atual? As respostas n\u00e3o existem prontas, ter\u00e3o que ser constru\u00eddas de modo \n\ncoletivo e, principalmente, com a participa\u00e7\u00e3o popular \u2013 segmento que sempre esteve distante \n\ndas discuss\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es dadas. \n\nO que os faz se sentir acomodados35, como se eles n\u00e3o fossem portadores dos \nmesmos direitos? Seria isso mais um resqu\u00edcio de comportamentos e posturas de uma \nsociedade impregnada pela escravid\u00e3o? (SOARES, 2001, p. 210) \n\n3.2 Problemas de Comunica\u00e7\u00e3o \n\nAo desenvolver seu trabalho educacional com um p\u00fablico n\u00e3o escolarizado, o ACS \n\nenfrenta diversos desafios. Al\u00e9m das dificuldades de motiva\u00e7\u00e3o, envolvimento e mudan\u00e7a de \n\nh\u00e1bitos, comuns a qualquer tipo de p\u00fablico, a que certamente traz mais problemas \u00e9 a quest\u00e3o \n\nde comunica\u00e7\u00e3o. \n\nUma abordagem de educa\u00e7\u00e3o popular e sa\u00fade necessariamente envolve conceitos \n\ncient\u00edficos. Estes encontram-se numa linguagem complexa, muito distante da que \u00e9 utilizada \n\npelo p\u00fablico a ser alcan\u00e7ado. Estabelece-se neste encontro \u2013 ci\u00eancia e p\u00fablico leigo \u2013 uma \n\nzona de tens\u00e3o que precisa ser compreendida e estudada. \n\n                                                 \n35 Em se tratando de Brasil, poder\u00edamos estender este acomodamento aos diversos segmentos da \n\nsociedade, que reclamam perifericamente dos problemas nunca atingindo o cerne da solu\u00e7\u00e3o ou raramente \nocupando o cen\u00e1rio da decis\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 50\n\nPara compreender as concep\u00e7\u00f5es atuais do papel que o cientista ocupa na sociedade, \n\nfaz-se necess\u00e1rio olhar um pouco para tr\u00e1s no tempo, principalmente pelo aspecto da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia. \n\nAo se estabelecer como \u00e1rea de conhecimento v\u00e1lida e importante no mundo culto dos \n\n\u00faltimos s\u00e9culos, as ci\u00eancias utilizaram, como principal ve\u00edculo, a divulga\u00e7\u00e3o escrita. Passou-se \n\na validar todo o conhecimento t\u00e9cnico que pudesse tornar-se p\u00fablico e que fosse pass\u00edvel de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o por outros pesquisadores \u2013 bases que foram estabelecidas no final do s\u00e9culo XVII \n\ncom a funda\u00e7\u00e3o da Royal Society (RUPP, 1995). Ainda hoje encontramos defini\u00e7\u00f5es como: \n\nQuando um homem trabalha, produz alguma coisa nova e o resultado \u00e9 uma \npublica\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o ele esteve fazendo o que eu chamo de ci\u00eancia. (PRICE, 1969, apud \nVELHO, 1997: 16) \n\nChamo a aten\u00e7\u00e3o para o fato deste conceito n\u00e3o atender a realidade da ci\u00eancia atual, \n\npois com o desenvolvimento tecnol\u00f3gico nem todos os experimentos podem ser reproduzidos, \n\na n\u00e3o ser que outros cientistas tenham acesso \u00e0s mesmas tecnologias. Ainda assim, o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico condiciona um olhar espec\u00edfico, ou pode limitar o estudo de um \n\nfen\u00f4meno, um exemplo \u00e9 a f\u00edsica qu\u00e2ntica. Seus experimentos necessitam de altos \n\ninvestimentos e, ao estudar part\u00edculas menores que o f\u00f3ton, n\u00e3o pode observar o objeto de \n\nestudo, pois s\u00f3 consegue estudar o que acontece quando um f\u00f3ton atinge uma part\u00edcula menor \n\nque ele. Isso sem falar nas ci\u00eancias humanas, que pela subjetividade pr\u00f3pria a elas, nem \n\nsempre o resultado de um trabalho de um cientista \u00e9 reconhecido por seus pares. \n\n\u00c0 medida em que a ci\u00eancia foi se estabelecendo como \u00fanica forma de validar o \n\nconhecimento, foi criando seus ve\u00edculos oficiais de difus\u00e3o, iniciado pela Philosophical \n\nTransactions em 1665 (VELHO, 1997) e seguindo-se por v\u00e1rios outros, contemplando cada \n\num o segmento cient\u00edfico que quer validar. \n\nEm vista do que foi exposto, parece existir consider\u00e1vel evid\u00eancia para que se \nacredite que a natureza mais b\u00e1sica ou mais aplicada da pesquisa influencia a \nescolha, pelos pesquisadores, de canais diferenciados para comunica\u00e7\u00e3o de \nresultados. Esse, entretanto, n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico fator interveniente nessa escolha. Outro, o \nsegundo a ser discutido aqui, diz respeito \u00e0s especificidades das v\u00e1rias \u00e1reas do \nconhecimento, \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es e aos processos sociais t\u00edpicos de cada uma delas, \nindependente do fato de elas se dedicarem \u00e0 pesquisa b\u00e1sica ou \u00e0 aplicada. (VELHO, \n1997, p. 20) \n\nEsse \u00faltimo aspecto implica uma fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento e tamb\u00e9m gera uma \n\ndisputa entre as diversas \u00e1reas de conhecimento, que acaba por tornar-se p\u00fablica, sobressaindo \n\n\u00e1reas de pesquisa com maior poder econ\u00f4mico em detrimento de \u00e1reas com maior enfoque \n\n\n\n \n\n 51\n\nsocial, principalmente aquelas que expressam alguma contraposi\u00e7\u00e3o ao sistema pol\u00edtico-\n\necon\u00f4mico estabelecido. \n\nOutras formas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica foram aparecendo. Publica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\npopular eram consideradas meios ileg\u00edtimos de divulga\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o cient\u00edfica. Por\u00e9m seu \n\npapel foi e \u00e9 extremamente importante na forma\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e de cientista \n\npara o grande p\u00fablico. A rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia e m\u00eddia vai aos poucos sendo intimamente \n\nestabelecida. Se j\u00e1 nos fins do s\u00e9culo XIX a ci\u00eancia tem seu status social garantido, \u00e9 com as \n\ngrandes guerras no s\u00e9culo XX que os cientistas, junto com a m\u00eddia, assumem seu lugar \n\ndefinitivo na sociedade \u2013 um lugar de poder e de saber (TURNER, 1980), uma vez que os \n\ncientistas se mostram como os \u00fanicos a garantirem os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e de conhecimento \n\nnecess\u00e1rios, fazendo-se melhores que os pol\u00edticos e lordes da antiga ordem. \n\nUma vez estabelecido o consenso, o conhecimento cient\u00edfico constituiu-se numa \n\nrela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e assim\u00e9trica que \u00e9 a grande respons\u00e1vel pela no\u00e7\u00e3o p\u00fablica de que \u00e9 \n\nsuperior ao conhecimento popular. \u201cA ci\u00eancia tem um monop\u00f3lio da verdade na sociedade e \n\nproduz \u2018conhecimento verdadeiro\u2019\u201d (WEINGART, 1998). Qualquer conhecimento constru\u00eddo \n\nfora do ambiente de pesquisa seria considerado incompetente. Cria-se, assim, uma rela\u00e7\u00e3o \n\nunidirecional em que o p\u00fablico \u00e9 um agente passivo/receptivo. \n\nUma vez compreendida a no\u00e7\u00e3o historicamente constru\u00edda de ci\u00eancia e do cientista \n\ncomo sendo o \u00fanico produtor do conhecimento verdadeiro, podemos entrever que a tens\u00e3o \n\ngerada entre os saberes popular e cient\u00edfico tamb\u00e9m \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica, carregada de \n\nideologias e de domina\u00e7\u00e3o. Ao adentrar o campo da educa\u00e7\u00e3o popular, o ACS tamb\u00e9m est\u00e1 \n\nfazendo comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia. Maior \u00e9 sua responsabilidade quando o p\u00fablico alvo \n\n\u00e9 de baixa escolaridade e de poder aquisitivo quase nulo. As rela\u00e7\u00f5es de poder e saber \n\nfacilmente s\u00e3o estabelecidas, pois as bases foram, como j\u00e1 visto, hist\u00f3rica e ideologicamente \n\nconstitu\u00eddas. Uma vez conscientes dos riscos envolvidos nesta ideologia, cabe tamb\u00e9m \n\ndesmitificar o papel do cientista como \u00fanico portador da \u201cverdade\u201d. \n\nDesenvolver um programa de educa\u00e7\u00e3o popular com o p\u00fablico leigo sem levar em \n\nconta estas quest\u00f5es \u00e9 realizar um trabalho impositivo, numa vis\u00e3o dominante e sem \n\nvincula\u00e7\u00e3o com a realidade do educando. Nenhuma educa\u00e7\u00e3o que pretende ser transformadora \n\nparte do princ\u00edpio que o educando nada sabe. Ademais, nada garante que o que \u00e9 melhor para \n\no Ambiente no qual vive este educando s\u00e3o as concep\u00e7\u00f5es do educador. As ci\u00eancias, saberes \n\n\n\n \n\n 52\n\nsistematizados, servem como par\u00e2metro e n\u00e3o como verdade. O esp\u00edrito aberto que deve \n\nexistir no cientista tem que estar presente tamb\u00e9m no educador, para que este aprenda com \n\nseus educandos. Nesta troca, o menos assim\u00e9trica poss\u00edvel, as diferentes necessidades, \n\npossibilidades e realidades ser\u00e3o manifestadas mais adequadamente. Esta postura de educador-\n\neducando, como chamava Freire (1975), possibilita que, ao problematizar situa\u00e7\u00f5es concretas \n\ne objetivas, os educandos-educadores as captem criticamente e atuem sobre as mesmas. \n\nConhecer \u00e9 tarefa de sujeitos, n\u00e3o de objetos. E \u00e9 como sujeitos e somente enquanto \nsujeitos, que o homem pode realmente conhecer. \n\nPor isto mesmo \u00e9 que, no processo de aprendizagem, s\u00f3 aprende verdadeiramente \naquele que se apropria do aprendido, transformando-o em apreendido, com o que \npode, por isso mesmo, reinvent\u00e1-lo; aquele que \u00e9 capaz de aplicar o aprendido-\napreendido a situa\u00e7\u00f5es existenciais concretas. (FREIRE, 1975, p. 27-28) \n\nFica mais claro que o conhecimento do educador n\u00e3o pode ser apresentado como \u201ca \n\nverdade\u201d e sim problematizado com as situa\u00e7\u00f5es encontradas no Ambiente de seus educandos. \n\nDeve este educador tomar o cuidado necess\u00e1rio para sair do lugar do cientista posto pela m\u00eddia \n\n\u2013 aquele acima do humano, detentor do conhecimento, o \u00fanico que pode pesquisar e encontrar \n\nas respostas aos problemas do mundo. \n\n3.3 Estrat\u00e9gias Educacionais \n\nPor se tratarem de conhecimentos cient\u00edficos e elaborados, os conceitos ambientais de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, pluma, chorume, bo\u00e7oroca, assoreamento, dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, entre \n\nmuitos outros, precisam ser corretamente entendidos pelos ACS. \u00c9 significativa a utilidade \n\ndestes conceitos para a aplica\u00e7\u00e3o no trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental e na forma\u00e7\u00e3o do ACS \n\npara compreender os riscos ambientais a que est\u00e1 sujeita a popula\u00e7\u00e3o residente no antigo lix\u00e3o. \n\nPara alcan\u00e7armos o objetivo de transmitir estes conhecimentos para um p\u00fablico leigo, \n\nprecisamos adotar alguma estrat\u00e9gia educacional. \n\nOu seja, a partir dessa perspectiva te\u00f3rica, algumas quest\u00f5es s\u00e3o pass\u00edveis de \nformula\u00e7\u00e3o, como: o que \u00e9 consci\u00eancia? como se constr\u00f3i o conhecimento? como \naprendemos a formar conceitos? como adquirimos consci\u00eancia ambiental? (CASTRO \ne SPAZZIANI, in NOAL et all, 2000) \n\nSegundo os princ\u00edpios s\u00f3cio-construtivistas, o desenvolvimento do conceito \u00e9 \n\nacompanhado pelo que ocorre no processo da significa\u00e7\u00e3o da palavra. Para Vygotsky, \n\nO desenvolvimento dos conceitos, ou dos significados das palavras, pressup\u00f5e o \ndesenvolvimento de muitas fun\u00e7\u00f5es intelectuais: aten\u00e7\u00e3o deliberada, mem\u00f3ria l\u00f3gica, \nabstra\u00e7\u00e3o, capacidade para comparar e diferenciar. Esses processos psicol\u00f3gicos \n\n\n\n \n\n 53\n\ncomplexos n\u00e3o podem ser dominados apenas atrav\u00e9s da aprendizagem inicial. \n(VYGOTSKY, 2000, p. 104) \n\nIsso quer dizer que o educando n\u00e3o pode assimilar o significado apenas pela \n\nverbaliza\u00e7\u00e3o das palavras, \u00e9 necess\u00e1rio que encontre em suas experi\u00eancias cotidianas alguma \n\nrela\u00e7\u00e3o com esse significado, mesmo que vaga, para aos poucos ir incorporando novos \n\nconceitos. \n\nAcreditamos que os dois processos \u2013 o desenvolvimento dos conceitos espont\u00e2neos e \ndos conceitos n\u00e3o-espont\u00e2neos \u2013 se relacionam e se influenciam constantemente. \nFazem parte de um \u00fanico processo: o desenvolvimento da forma\u00e7\u00e3o de conceitos, \nque \u00e9 afetado por diferentes condi\u00e7\u00f5es externas e internas, mas que \u00e9 essencialmente \num processo unit\u00e1rio, e n\u00e3o um conflito entre formas de intelec\u00e7\u00e3o antag\u00f4nicas e \nmutuamente exclusivas. (VYGOTSKY, 2000, p. 107) \n\nComo o caminho do desenvolvimento de cada conceito \u2013 o espont\u00e2neo ou cotidiano e o \n\nn\u00e3o-espont\u00e2neo ou cient\u00edfico \u2013 \u00e9 diferente desde sua origem, para apreender um novo conceito \n\ncient\u00edfico \u00e9 insuficiente que o educando seja apresentado ao conceito n\u00e3o-espont\u00e2neo. Ou seja, \n\nnecessita de um outro conceito mediador que crie a ponte entre os dois para dar sentido e \n\nforma ao novo conceito. Podemos compreender melhor isso ao analisarmos o trabalho de \n\nBaktin sobre a palavra: \n\nA palavra na linguagem \u00e9 em parte do outro. Se converte em \u2018propriedade de \nalgu\u00e9m\u2019 somente quando o falante a povoa com sua pr\u00f3pria inten\u00e7\u00e3o, seu pr\u00f3prio \nacento, quando se apropria da palavra, adaptando-a a sua pr\u00f3pria sem\u00e2ntica e \ninten\u00e7\u00e3o expressiva. Antes deste momento de apropria\u00e7\u00e3o, a palavra n\u00e3o existe em \numa linguagem neutra e impessoal (ademais, o falante n\u00e3o extrai suas palavras de um \ndicion\u00e1rio!), sen\u00e3o que existe nas bocas de outras pessoas, nos contextos concretos \nde outras pessoas, servindo \u00e0s inten\u00e7\u00f5es de outras pessoas: da\u00ed se deve tomar as \npalavras e faz\u00ea-las pr\u00f3pria. (WERTSCH, 1993, p. 78-79, apud BAKTIN, 1981, p. \n293-294) \n\nSomente quando se apropria da palavra \u00e9 que o falante pode utiliz\u00e1-la com propriedade \n\nno seu enunciado e, para apropriar-se desta, necessita primeiro do outro, que este a enuncie. \n\nUma vez que a palavra n\u00e3o \u00e9 a pura jun\u00e7\u00e3o de sons e sim de contextos socialmente \n\nconstitu\u00eddos, n\u00e3o \u00e9 inventada e sim aprendida atrav\u00e9s do outro. Isso significa que ele est\u00e1 \n\ncriando para si um contexto concreto no qual pode se referenciar. \n\nO ponto principal que quero assinalar \u00e9 que a aproxima\u00e7\u00e3o de Baktin aos fen\u00f4menos \nsemi\u00f3ticos enfatiza continuamente a no\u00e7\u00e3o de que os enunciados e o significado dos \nenunciados est\u00e3o inerentemente situados num contexto s\u00f3cio-cultural. Porque a \nprodu\u00e7\u00e3o de todo enunciado implica na apropria\u00e7\u00e3o de pelo menos uma linguagem \nsocial e um g\u00eanero discursivo, e porque estes tipos sociais de fala est\u00e3o situados \nsocio-culturalmente, a seguinte explica\u00e7\u00e3o assume que o significado se encontra \ninextricavelmente ligado aos cen\u00e1rios hist\u00f3ricos, culturais e institucionais. \n(WERTSCH, 1993, p.86) \n\n\n\n \n\n 54\n\nAssim, temos que, na forma\u00e7\u00e3o dos ACS, principalmente na compreens\u00e3o dos \n\nconceitos cient\u00edficos, h\u00e1 necessidade de encontrar um caminho de comunica\u00e7\u00e3o. Conceitos \n\nque primeiramente t\u00eam que ser constru\u00eddos em conjunto, para, em seguida, ser inseridos no \n\ncontexto s\u00f3cio-cultural dos ACS e, a\u00ed sim, levantar os problemas, equacion\u00e1-los e encontrar as \n\nsolu\u00e7\u00f5es coletivamente. De outra forma, estaremos impondo solu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\nnecessariamente ser\u00e3o as melhores e, acima de tudo, n\u00e3o criam o objetivo maior desejado na \n\neduca\u00e7\u00e3o, a liberdade e a a\u00e7\u00e3o correta. \n\nUm educador educando, express\u00e3o empregada por Paulo Freire, \u00e9 aquele que provoca \n\nmudan\u00e7as nos outros ao mudar a si mesmo, que trabalha a partir do potencial do outro e \n\nencontra, em si pr\u00f3prio, a reverbera\u00e7\u00e3o deste potencial. Que v\u00ea o outro como um igual, com \n\ncapacidades e saberes. Que, como diz Freire, \n\n[...] educar e educar-se, na pr\u00e1tica da liberdade, \u00e9 tarefa daqueles que sabem que \npouco sabem \u2013 por isso sabem que sabem algo e podem assim chegar a saber mais \u2013 \nem di\u00e1logo com aqueles que, quase sempre, pensam que nada sabem, para que estes, \ntransformando seu pensar que nada sabem em saber que pouco sabem, possam \nigualmente saber mais. (FREIRE, 1975, p. 25) \n\nAs dimens\u00f5es mentais e sociais na educa\u00e7\u00e3o ambiental s\u00f3 favorecer\u00e3o uma formula\u00e7\u00e3o \n\nconsistente da concep\u00e7\u00e3o de Ambiente. \u00c9 neste interligar e entrela\u00e7ar das dimens\u00f5es humanas \n\nque a consci\u00eancia ambiental vai se constituindo elemento central da pr\u00f3pria atividade humana. \n\n \n\n\n\n \n\n 55\n\n4. Metodologia Utilizada \n\nA presente pesquisa teve v\u00e1rias facetas: \n\n1. Pesquisa bibliogr\u00e1fica nas \u00e1reas de: educa\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o ambiental, ambiente, \n\naterros sanit\u00e1rios e lix\u00f5es, contamina\u00e7\u00e3o e contaminantes, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o popular, geologia urbana, geologia geral, hidrogeologia, ecologia, \n\nmetodologia de pesquisa. \n\n2. Classifica\u00e7\u00e3o da metodologia de pesquisa: como o projeto inicial tinha uma \n\nabordagem muito ampla, uma longa experi\u00eancia foi tra\u00e7ada aqui. Primeiro, para \n\nsituar no olhar macro um foco e dele ser definido o objeto da pesquisa. \n\nSegundo, situar metodologicamente a pesquisa \u2013 este o aspecto mais dif\u00edcil. \n\nInicialmente, pensava ser uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o, mas depois, ficou muito claro que \n\nn\u00e3o era. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o parte do princ\u00edpio coletivo, de um grupo pesquisando \n\nsobre o seu pr\u00f3prio trabalho, o que n\u00e3o aconteceu. A partir da pesquisa-a\u00e7\u00e3o \n\nque foi o PA, \u00e9 que realizei o presente projeto de pesquisa; assim, esta \u00e9 uma \n\npesquisa \u201csat\u00e9lite\u201d de um projeto que utilizou a pesquisa-a\u00e7\u00e3o, podendo ser \n\ndefinida como estudo de caso. \n\n3. Procedimentos em pesquisa social: no percurso deste projeto, surgiu a \n\nnecessidade das entrevistas, mas muitas foram as d\u00favidas: Como realiz\u00e1-las? \n\nQuais perguntas s\u00e3o importantes? Qual sua extens\u00e3o adequada? Como n\u00e3o \n\ninduzir as respostas? Quest\u00f5es abertas ou fechadas? Entrevista quantitativa ou \n\nqualitativa? Qual o universo a ser entrevistado? Gravamos ou n\u00e3o as \n\n\n\n \n\n 56\n\nentrevistas? Para responder estas quest\u00f5es, muita leitura sobre metodologia de \n\npesquisa social, al\u00e9m da leitura de v\u00e1rias pesquisas que utilizaram question\u00e1rios \n\nfoi realizada. \n\n4. Pesquisa documental: necess\u00e1ria para conhecer o hist\u00f3rico do Lix\u00e3o da Pirelli e \n\nseu impacto ambiental. Entre relat\u00f3rios t\u00e9cnicos (de an\u00e1lises ambientais e de \n\nsa\u00fade, contamina\u00e7\u00e3o, levantamentos f\u00edsicos e geol\u00f3gicos) e documentos legais \n\n(a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e particulares envolvendo a \u00e1rea do lix\u00e3o), foram mais de duas \n\nmil p\u00e1ginas. \n\n5. Informa\u00e7\u00f5es verbais obtidas de forma assistem\u00e1tica: a sua import\u00e2ncia se deu \n\npor revelar o que n\u00e3o constava dos relat\u00f3rios oficiais. Por meio de conversas \n\ncom antigos moradores, com profissionais que trabalharam no lix\u00e3o quando \n\nestava em opera\u00e7\u00e3o, com atuantes da \u00e1rea de sa\u00fade e de educa\u00e7\u00e3o que \n\ntrabalharam na regi\u00e3o naquele tempo, muito foi sendo revelado, e muitas \n\nlacunas foram sendo preenchidas. Muito importantes tamb\u00e9m foram as \n\ncaminhadas pelo local ao longo de dois anos, uma vez que revelaram diversos \n\ndep\u00f3sitos distribu\u00eddos no entorno, fora da \u00e1rea oficial do lix\u00e3o. Fez parte desta \n\netapa a observa\u00e7\u00e3o, inevit\u00e1vel, do trabalho dos ACS e das suas concep\u00e7\u00f5es de \n\nmeio f\u00edsico e Ambiente, uma vez que trabalhamos juntos no PA, e fizemos \n\nv\u00e1rias caminhadas pelo bairro discutindo os problemas locais e identificando \n\nposs\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias. Considero esta a faceta da pesquisa que mais ofereceu \n\nsubs\u00eddios para definir seu foco, bem como a relev\u00e2ncia deste; assim como em \n\nchamar minha aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia do conhecimento geol\u00f3gico na \n\ncompreens\u00e3o dos riscos ambientais do lix\u00e3o, entre outras reflex\u00f5es acerca do \n\nensino da ci\u00eancia geol\u00f3gica que discuto ao longo do texto. \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o os pontos levantados acima, poderia dizer que o percurso da \n\npresente pesquisa se deu por meio de diversas aproxima\u00e7\u00f5es. Este foi ganhando foco a medida \n\nque o estudo avan\u00e7ava. Felizmente este foco \u00e9 prec\u00e1rio. Digo felizmente porque seria por \n\ndemais pretensioso abarcar um tema t\u00e3o amplo. As tantas brechas poder\u00e3o ser preenchidas por \n\noutras pesquisas, deixo nesta os ind\u00edcios necess\u00e1rios. \n\n\n\n \n\n 57\n\n4.1. Defini\u00e7\u00e3o do problema e objetivos \n\nA presente pesquisa surgiu a partir do projeto de pesquisa-a\u00e7\u00e3o, j\u00e1 apresentado - \n\nPROJETO PARA MITIGA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS AMBIENTAIS DO BAIRRO JARDIM \n\nSAT\u00c9LITE \u00cdRIS I, que nasceu a partir das necessidades levantadas pelos profissionais da \u00e1rea \n\nde sa\u00fade, voltado para a interven\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico e da popula\u00e7\u00e3o com que \n\ntrabalham. Atendendo a uma caracter\u00edstica fundamental da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, estes profissionais \n\nme procuraram como parceiro pesquisador para que pudesse problematizar junto e \n\ndesenvolver o projeto e suas etapas. Como em pesquisa-a\u00e7\u00e3o o envolvimento entre os \n\nparceiros atuantes \u00e9 muito pr\u00f3ximo, as decis\u00f5es se d\u00e3o por meio de um processo constru\u00eddo \n\ncoletivamente num cont\u00ednuo ir e vir entre pr\u00e1tica e planejamento. Ao longo deste processo \n\nforam diversas as possibilidades de observa\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico que me levaram ao problema da \n\npresente pesquisa: \n\nQue concep\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico os ACS possuem, e como essas concep\u00e7\u00f5es \n\ninfluenciam o seu trabalho junto aos moradores em \u00e1rea de risco ambiental?   \n\nPor que o meio f\u00edsico e como o conhecimento geol\u00f3gico poderia influenciar o trabalho \n\ndestes Agentes no caso espec\u00edfico da problem\u00e1tica do lix\u00e3o? Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de todos os \n\nriscos envolvidos na \u00e1rea, nos cap\u00edtulos precedentes, fica evidente, em primeiro lugar, que as \n\ncaracter\u00edsticas do meio f\u00edsico, especialmente do solo e das rochas locais, s\u00e3o determinantes na \n\namplitude, movimento e velocidade de expans\u00e3o dos focos de contamina\u00e7\u00e3o; em segundo \n\nlugar, somente com os conhecimentos que eu possu\u00eda, adquiridos em disciplinas de geologia, \u00e9 \n\nque pude identificar a real situa\u00e7\u00e3o existente no bairro. Afirmo que sem esses conhecimentos \n\nficaria limitado ao senso comum e ao diretamente observ\u00e1vel. \n\nO enfoque da pesquisa nos aspectos geol\u00f3gicos do meio f\u00edsico justificam-se tamb\u00e9m \n\npela aus\u00eancia de disciplina espec\u00edfica de Geologia no ensino fundamental e m\u00e9dio, resultando \n\nem informa\u00e7\u00f5es fragment\u00e1rias e rarefeitas oferecidas nas disciplinas de Ci\u00eancias e Geografia, \n\nao contr\u00e1rio de F\u00edsica, Qu\u00edmica e Biologia que possuem disciplinas pr\u00f3prias. Estas, por pior \n\nque tenham sido aprendidas, seus conceitos s\u00e3o de uso mais comum, assim o enfoque foi \n\npriorizado nos conceitos ligados \u00e0 geologia. \n\nDessa forma, a pesquisa teve por objetivos: \n\n1) Determinar as concep\u00e7\u00f5es dos ACS relacionadas ao meio f\u00edsico, alguns de seus \n\nprocessos e poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias desses processos; \n\n\n\n \n\n 58\n\n2) Identificar car\u00eancias de conhecimento dos ACS relacionadas ao meio f\u00edsico e \n\nem que medida se associam \u00e0 falta de conte\u00fado geol\u00f3gico; \n\n3) Relacionar tais concep\u00e7\u00f5es e car\u00eancias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o escolar e profissional dos \n\nACS. \n\n4) Determinar a influ\u00eancia de tais concep\u00e7\u00f5es e car\u00eancias na qualidade do trabalho \n\ndos ACS. \n\nComo ponto de partida, foram levantados e estudados os impactos causados ao \n\nAmbiente \u2013 especificamente relacionados ao solo, nascentes de \u00e1gua, ar e seres humanos \u2013 \n\npelo antigo uso, como lix\u00e3o, do bairro Sat\u00e9lite \u00cdris I, em Campinas, atrav\u00e9s da coleta de dados \n\nna Prefeitura Municipal de Campinas, leitura dos relat\u00f3rios das empresas contratadas por essa \n\nprefeitura para avalia\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental do Aterro \u201cPirelli\u201d, de mapas geol\u00f3gicos do \n\nestado de S\u00e3o Paulo e regi\u00e3o de Campinas (OLIVEIRA, 1977 e 1979; S\u00c3O PAULO, 1981), \n\nde bibliografia t\u00e9cnica e relat\u00f3rios de pesquisas j\u00e1 realizadas sobre o Lix\u00e3o da Pirelli, al\u00e9m das \n\nminhas visitas a este. \n\nA partir deste estudo, foi elaborada uma entrevista com os ACS. Espero que com a \n\nan\u00e1lise desses dados seja poss\u00edvel desenvolver estrat\u00e9gias para despertar a consci\u00eancia cr\u00edtica \n\nnos ACS, bem como nos outros profissionais da sa\u00fade que trabalham no bairro, sobre os \n\nproblemas ambientais aos quais est\u00e1 sujeita a popula\u00e7\u00e3o e demonstrar como o conhecimento \n\nda geologia pode ajudar a minimizar os impactos e, at\u00e9 mesmo, gerar novas propostas de \n\nsolu\u00e7\u00f5es, como as sugeridas nos trabalhos de Fantinel (2000), Mattosinho (2000), Allain \n\n(1999), Tamaio (2000) e Leal (1995)36; propostas essas de uma a\u00e7\u00e3o transformadora e \n\nmultiplicadora, desenvolvida a partir da realidade concreta, em conjunto com a popula\u00e7\u00e3o \n\nenvolvida, descentralizando decis\u00f5es, buscando recursos locais e criando condi\u00e7\u00f5es para que a \n\npr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o pressione o poder p\u00fablico, visando definir pol\u00edticas p\u00fablicas mais \n\ncondizentes com sua necessidade e interesse, apontando possibilidades de mudan\u00e7as sociais e \n\nambientais efetivas, legitimando suas vozes. \n\n                                                 \n36 Os trabalhos de Mattosinho (2000) e Leal (1995), referem-se inclusive a \u00e1reas no munic\u00edpio de \n\nCampinas. \n\n\n\n \n\n 59\n\n4.2 Universo e instrumento da pesquisa \n\nO universo da pesquisa \u00e9 constitu\u00eddo pelos oito Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade que, \n\nao longo dos \u00faltimos anos, v\u00eam trabalhando no PA. Mas foram atingidos apenas sete porque \n\num deles n\u00e3o concordou em participar da pesquisa37. \n\nQuanto ao instrumento para coleta de dados foi utilizada a entrevista, definida como \n\n\u201cum encontro entre duas pessoas, a fim de que uma delas obtenha informa\u00e7\u00f5es a respeito de \n\ndeterminado assunto, mediante uma conversa\u00e7\u00e3o de natureza profissional\u201d (LAKATOS E \n\nMARCONI, 1991, p. 195). Os mesmos autores (1991, p. 197) distinguem dois tipos de \n\nentrevista: \n\na) Padronizada ou Estruturada, na qual o entrevistador segue um roteiro previamente \n\nestabelecido; as perguntas feitas ao indiv\u00edduo s\u00e3o predeterminadas. A entrevista segue \n\num formul\u00e1rio elaborado e \u00e9 efetuada, de prefer\u00eancia, com pessoas selecionadas. O \n\npesquisador n\u00e3o \u00e9 livre para adaptar suas perguntas a determinada situa\u00e7\u00e3o, de alterar a \n\nordem dos t\u00f3picos ou de fazer outras perguntas. \n\nb) Despadronizada ou n\u00e3o-estruturada, na qual o entrevistador tem liberdade para \n\ndesenvolver cada situa\u00e7\u00e3o em qualquer dire\u00e7\u00e3o que considere adequada. \u00c9 uma forma \n\nde poder explorar mais amplamente uma quest\u00e3o. Em geral, as perguntas s\u00e3o abertas e \n\npodem ser respondidas dentro de uma conversa\u00e7\u00e3o informal. \n\nN\u00e3o se enquadrando rigorosamente em quaisquer desses modelos, a entrevista \n\nrealizada nesta pesquisa pode se classificar como semi-estruturada, uma vez que \u201cse desenrola \n\na partir de um esquema b\u00e1sico, por\u00e9m n\u00e3o aplicado rigidamente, permitindo que o \n\ninvestigador fa\u00e7a as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es\u201d (L\u00dcDKE E MARLI, 1986, p. 34). \n\nAs perguntas foram organizadas em quatro blocos: \n\n1. Caracter\u00edsticas gerais do trabalho \n\n2. Forma\u00e7\u00e3o profissional \n\n3. Vis\u00e3o geral de Ambiente \n\n4. Meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o \n\nTomando como base as orienta\u00e7\u00f5es contida nos trabalhos de Gebhardt e Lindsey \n\n(1995), Nyamwange (1996), Negra e Manning (1997) e Oskamp et al (1998), autores que \n\ndesenvolveram pesquisas visando conhecer as concep\u00e7\u00f5es ambientais de p\u00fablicos leigos, \n                                                 \n\n37 Este Agente encontrava-se de licen\u00e7a m\u00e9dica e n\u00e3o quis ser entrevistado em casa. \n\n\n\n \n\n 60\n\nnorteado pelos seus question\u00e1rios e pelos m\u00e9todos utilizados de an\u00e1lise dos resultados, \n\nprocurei atender suas orienta\u00e7\u00f5es de n\u00e3o realizar perguntas muito amplas ou com respostas \n\nabertas. Assim, transformei as perguntas amplas em perguntas mais restritas, al\u00e9m disso, \n\niniciei pelas perguntas pessoais e sobre o trabalho di\u00e1rio do ACS; isso possibilitou criar um \n\nclima mais descontra\u00eddo na conversa, pois, desta forma, o entrevistado n\u00e3o se sentiu \n\npressionado e, aos poucos, perguntas mais complexas foram introduzidas. \n\nConsiderando que as entrevistas n\u00e3o foram gravadas, anotei os depoimentos dos ACS \n\nou os resumi durante e depois de suas respostas. Na eventualidade de respostas incompletas, a \n\npergunta foi repetida, explicitada ou detalhada. \n\n4.3 Dimens\u00f5es para an\u00e1lise \n\nPara analisar as entrevistas, foram definidas quatro dimens\u00f5es: a entrevista como \n\ninstrumento mediador do conhecimento, forma\u00e7\u00e3o do pensamento, conte\u00fado da forma\u00e7\u00e3o e \n\nconcep\u00e7\u00e3o de Ambiente. Provavelmente as entrevistas permitem diversas possibilidades de \n\nan\u00e1lise. Pesquisadores familiarizados com outras metodologias poder\u00e3o encontrar caminhos \n\ndiversos do escolhido, que priorizou estabelecer tend\u00eancias, mas destacou respostas, mesmo \n\nque individuais, quando as considerou significativas.  \n\n \n\n4.3.1 A entrevista como mediadora \n\nNa an\u00e1lise das entrevistas, um fator importante \u00e9 levado em considera\u00e7\u00e3o: a pr\u00f3pria \n\nentrevista provoca no entrevistado uma reavalia\u00e7\u00e3o do seu conhecimento, provocando \n\nrespostas que n\u00e3o necessariamente j\u00e1 sabia, mas que foram sistematizadas naquele momento a \n\npartir do crescente avan\u00e7o das perguntas. Segundo as teorias s\u00f3cio-construtivistas o \n\nentrevistador, por meio das perguntas, funciona como o mediador na rela\u00e7\u00e3o sujeito-objeto, \n\nrela\u00e7\u00e3o essa representada pela concep\u00e7\u00e3o de meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o. Assim, a entrevista \n\nfoi planejada iniciando por perguntas simples, desenvolvendo a complexidade num crescente \n\nde informa\u00e7\u00f5es. Ao avaliar as respostas levei em considera\u00e7\u00e3o que foram influenciadas pelo \n\npr\u00f3prio desenvolvimento da entrevista. \n\nConsiderando as abordagens da teoria de Vygotsky, a pr\u00f3pria entrevista causa um \n\navan\u00e7o na zona de desenvolvimento proximal do entrevistado. Este autor chama de zona de \n\ndesenvolvimento proximal a dist\u00e2ncia que existe entre o conhecimento individual j\u00e1 adquirido \n\n\n\n \n\n 61\n\ne sistematizado, ou real, e a sua capacidade em assimilar um novo conhecimento com a ajuda \n\nde um outro \u2013 que pode ser um amigo, professor, algu\u00e9m mais experiente ou o seu potencial \n\npessoal.  \n\nPela teoria de Vygotsky, fica claro que estes instrumentos de coleta de dados n\u00e3o \n\npossuem o car\u00e1ter de neutralidade que lhes atribui a ci\u00eancia normativa, uma vez que o simples \n\nfato de fazer uma pergunta provoca uma reflex\u00e3o nova na pessoa questionada. A partir desta \n\nabordagem de an\u00e1lise, utilizamos os conceitos descritos por Driver, Guesne e Tiberghien \n\n(1989) e por Compiani (1998), sobre a estrat\u00e9gia de conhecer as id\u00e9ias pr\u00e9vias do p\u00fablico a ser \n\npesquisado. Na verdade, este procedimento \u00e9 um dos fundamentos da metodologia de \n\nVygotsky. O fato de n\u00e3o considerar como \u00f3bvio para os entrevistados as no\u00e7\u00f5es de Ambiente, \n\nsa\u00fade e contamina\u00e7\u00e3o, presentes no question\u00e1rio, leva \u00e0 busca de compreend\u00ea-los. Uma vez \n\nque passamos a obter o conhecimento das id\u00e9ias pr\u00e9-concebidas deles, podemos desenvolver \n\nestrat\u00e9gias que os ajudem a ampliar suas concep\u00e7\u00f5es, confrontando as id\u00e9ias pr\u00e9vias com \n\noutras alternativas para reflex\u00e3o. Por isso o pr\u00f3prio desenvolvimento da entrevista termina por \n\nlevar o entrevistado a novas associa\u00e7\u00f5es, a perceber que lhe faltam conhecimentos para dar \n\nconta da realidade e a buscar novas explica\u00e7\u00f5es, elevando-o para um novo patamar. \n\n4.3.2 Forma\u00e7\u00e3o do pensamento \n\nPara conhecer as concep\u00e7\u00f5es dos ACS de Ambiente, de meio f\u00edsico e de contamina\u00e7\u00e3o, \n\nfoi realizada a entrevista e esta funcionou como mediadora entre o sujeito e o objeto, isto \u00e9, \n\nentre o conhecimento pr\u00e9vio que os ACS possu\u00edam acerca das perguntas e \u00e0quele novo \n\nresultante da reflex\u00e3o necess\u00e1ria para darem as respostas. \u00c9 pertinente que essas respostas \n\nsejam analisadas, ponderando-se como as concep\u00e7\u00f5es mentais normalmente s\u00e3o formadas.  \n\nSegundo a psicologia hist\u00f3rico-cultural, o desenvolvimento do conceito \u00e9 \nacompanhado, intrinsecamente, pelo desenvolvimento que ocorre no significado das \npalavras. Esse desenvolvimento pressup\u00f5e a participa\u00e7\u00e3o em est\u00e1gios mais \navan\u00e7ados de muitas \u201cfun\u00e7\u00f5es intelectuais como: a aten\u00e7\u00e3o deliberada, a mem\u00f3ria \nl\u00f3gica, a abstra\u00e7\u00e3o, a capacidade para comparar e diferenciar\u201d (CASTRO; \nSPAZZIANI, 2000, p. 200, apud VYGOTSKY, 1989b, p. 72). \n\nEmbora Vygotsky considere tr\u00eas est\u00e1gios na forma\u00e7\u00e3o dos conceitos - sincr\u00e9tico, \n\ncomplexo e pensamento conceitual \u2013 dando uma id\u00e9ia de um desenvolvimento gradual de \n\ncomplexidade, ele pr\u00f3prio admite que se diferenciam e coexistem a cada etapa. Conceitos \n\naprendidos na inf\u00e2ncia que n\u00e3o foram reelaborados depois pelo adulto permanecem muitas \n\nvezes no est\u00e1gio no qual foram apreendidos. \n\n\n\n \n\n 62\n\nEric Berne usa termos diferentes, e fala de conte\u00fados da mem\u00f3ria, os \"Estados do \nEgo\", vinculados a \"\u00f3rg\u00e3os\" que chama \"exteropsique\", \"neopsique\" e \n\"arqueopsique\". Mas sua \u00eanfase est\u00e1 na import\u00e2ncia dos conte\u00fados e n\u00e3o na a\u00e7\u00e3o do \npr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o. Cada \"estado\" representa a mem\u00f3ria ou \"tape\" de experi\u00eancias infantis \nem toda sua complexidade de pensamentos e emo\u00e7\u00f5es. Porque incluem tamb\u00e9m o \nmodo de ser copiado dos comportamentos de adultos e particularmente dos pais, \nBerne os agrupa nas categorias Pai, Adulto e Crian\u00e7a.  \n\n... \n\nOs estados do ego Crian\u00e7a representam res\u00edduos arcaicos, embora ativos, que foram \nfixados na primeira inf\u00e2ncia. A Crian\u00e7a do indiv\u00edduo pode ser medrosa, assustada \npelos pais, ou uma \"crian\u00e7a natural\", livre em seus desejos e a\u00e7\u00f5es. Para Berne, a \nCrian\u00e7a \u00e9, de muitos modos, a parte mais valiosa da personalidade e pode contribuir \npara a vida do indiv\u00edduo exatamente como uma crian\u00e7a de verdade pode contribuir \npara a vida da fam\u00edlia: com encanto, prazer e criatividade. \n\nOs estados do ego Adulto s\u00e3o autonomamente dirigidos para uma avalia\u00e7\u00e3o objetiva \nda realidade. Uma pessoa madura \u00e9 capaz de conservar seu Adulto predominando a \nmaior parte do tempo. Vez por outra, no entanto, sua Crian\u00e7a poder\u00e1 deslocar o seu \nAdulto, com resultados embara\u00e7osos. (COBRA, 2005, s/n) \n\nUm exemplo desta situa\u00e7\u00e3o ocorreu numa palestra que assisti proferida por um m\u00e9dico, \n\ncom mais de 50 anos, na qual afirmava que os passarinhos n\u00e3o tomavam choque nos fios de \n\nalta tens\u00e3o, pois por serem pequenos n\u00e3o criavam resist\u00eancia \u00e0 eletricidade, j\u00e1 as aves maiores, \n\npor terem seus corpos mais enrijecidos morriam eletrocutadas. Ap\u00f3s o intervalo fui perguntar \n\nde onde tirara tal id\u00e9ia, sua resposta foi mais surpreendente ainda: \u201caprendi isso com minha \n\nprofessora no prim\u00e1rio\u201d. Temos, assim, a interpreta\u00e7\u00e3o inadequada de um fen\u00f4meno do meio \n\nf\u00edsico por conceitos infantis, percebe-se que n\u00e3o sofreram uma readequa\u00e7\u00e3o aos conceitos \n\nposteriormente adquiridos pelo adulto38. \n\nNa an\u00e1lise da entrevista ser\u00e1 levada em considera\u00e7\u00e3o esta transposi\u00e7\u00e3o do pensamento \n\ninfantil para o adulto. Vygotsky (1989) trata da capacidade da crian\u00e7a em generalizar as \n\npropriedades dos objetos em conceitos. E ele pr\u00f3prio afirma: \n\nUma crian\u00e7a que atingiu formas superiores de pensamento, uma crian\u00e7a que atingiu \nos conceitos, n\u00e3o abandona as formas mais elementares de pensamento. Em termos \nquantitativos, essas formas mais elementares continuam a predominar em muitos \ndom\u00ednios da experi\u00eancia, por um longo tempo. Conforme j\u00e1 apontamos, mesmo \nadultos, freq\u00fcentemente, n\u00e3o apresentam o pensamento conceitual. O pensamento no \nadulto, muitas vezes, \u00e9 realizado no n\u00edvel dos complexos e chega a descer at\u00e9 mesmo \na n\u00edveis mais primitivos. (TUNES, 1995, p. 32, apud VYGOTSKY) \n\n                                                 \n38 Os passarinhos n\u00e3o morrem eletrocutados nos fios pois n\u00e3o estabelecem circuito, o que j\u00e1 n\u00e3o ocorre \n\ncom aves maiores, uma vez que os fios de alta tens\u00e3o est\u00e3o afastados uns dos outros numa dist\u00e2ncia que n\u00e3o \npermite aos pequenos estabelecer contato entre dois fios. J\u00e1 as aves maiores podem acidentalmente, pelo seu \ntamanho, tocar em dois fios simultaneamente, conseq\u00fcentemente serem eletrocutadas. Outros conceitos mais \nelaborados poderiam entrar nesta an\u00e1lise, como: resist\u00eancia dos corpos, condutibilidade, umidade etc. \n\n\n\n \n\n 63\n\nLevando esse conceito para as \u00e1reas de conhecimento presentes nas perguntas, \n\nnormalmente pertencentes \u00e0s disciplinas de ci\u00eancias, geografia e biologia, e apesar dos ACS \n\nserem adultos, achei adequada a utiliza\u00e7\u00e3o desta refer\u00eancia. Primeiro pela forma\u00e7\u00e3o escolar \n\ndos ACS, normalmente distinta das \u00e1reas que estudam o meio f\u00edsico; segundo, pela forma\u00e7\u00e3o \n\npredominantemente de n\u00edvel m\u00e9dio, os ACS possuem conceitos cient\u00edficos pouco elaborados \n\nnas \u00e1reas que estudam o meio f\u00edsico; e, terceiro, admitiu-se que na forma\u00e7\u00e3o profissional dos \n\nACS pouco foi visto sobre Ambiente, originando-se do ensino b\u00e1sico as poucas informa\u00e7\u00f5es \n\nsistematizadas que possuem. \n\nDriver, Guesne e Tiberghien (1989) prop\u00f5em sete refer\u00eancias a serem levadas em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o no ensino de ci\u00eancias com crian\u00e7as do ensino fundamental: \n\n\u2022 Tend\u00eancia dos alunos basearem-se nas caracter\u00edsticas observ\u00e1veis dos fen\u00f4menos. \n\nA mudan\u00e7a para sistemas mais complexos que envolvem intera\u00e7\u00e3o entre os \n\npar\u00e2metros exige um consider\u00e1vel esfor\u00e7o e leva tempo a ser incorporado. \n\n\u2022 Enfoque limitado. O enfoque \u00e9 centrado nas mudan\u00e7as em vez de centrado nos \n\nestados constantes. H\u00e1 uma dificuldade em reconhecer uma for\u00e7a quando o \n\nsistema est\u00e1 em equil\u00edbrio. \n\n\u2022 H\u00e1 necessidade de uma explica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno somente quando ocorre uma \n\nmudan\u00e7a de estado. Por\u00e9m, quando n\u00e3o h\u00e1 uma mudan\u00e7a aparente (Ex. estado de \n\nequil\u00edbrio), n\u00e3o h\u00e1 necessidade de explica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ele, o fen\u00f4meno, \u2018\u00e9 assim\u2019. \n\n\u2022 Racioc\u00ednio linear para explicar os fen\u00f4menos. Percebem o sentido em uma s\u00f3 \n\ndire\u00e7\u00e3o e n\u00e3o na simetria ou mesmo na sua reversibilidade. \n\n\u2022 As no\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as s\u00e3o, em geral, mais globais, incluem maior quantidade de \n\naspectos n\u00e3o necessariamente consistentes \u2013 conceitos indiferenciados, atribuindo \n\npropriedades a coisas que n\u00e3o as t\u00eam. \n\n\u2022 A depender do contexto, pode mudar a explica\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 A associa\u00e7\u00e3o entre for\u00e7a e movimento \u00e9 pontual e n\u00e3o sist\u00eamica. \n\n\n\n \n\n 64\n\n\u00c9 importante ressaltar que estas s\u00e3o refer\u00eancias para o ensino fundamental, por\u00e9m, \n\nmuitas vezes ocorre a transposi\u00e7\u00e3o do pensamento adulto para o infantil, como diz Vygotsky, \n\nchegando a descer ao n\u00edvel mais primitivo. \n\n4.3.3 Conte\u00fado da forma\u00e7\u00e3o \n\nTrabalhando junto com os ACS durante os anos de 2002 a 2004, pude perceber que seu \n\ntrabalho educacional vai al\u00e9m do proposto, quer no Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia, do Governo \n\nFederal, quer no Programa Paid\u00e9ia, do Governo Municipal, ganhando perspectiva de educa\u00e7\u00e3o \n\npara a pol\u00edtica e para a cidadania com um forte cunho ambiental. \n\nA forma\u00e7\u00e3o escolar m\u00ednima exigida do ACS \u00e9 o ensino m\u00e9dio completo e a forma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica se d\u00e1 por meio de capacita\u00e7\u00f5es (palestras, din\u00e2micas de grupos, mini cursos etc.). \n\nOs Agentes ser\u00e3o capacitados para a educa\u00e7\u00e3o Paid\u00e9ia: contribuir para que o paciente \ne familiares se apropriem de conhecimentos e de pr\u00e1ticas que lhes foram \nprogressivamente retirados pelo poder das corpora\u00e7\u00f5es e pelo discurso t\u00e9cnico. Al\u00e9m \ndisto, espera-se que eles ap\u00f3iem o desenvolvimento integral das pessoas e \ncomunidades, mobilizando o potencial destes agrupamentos, bem como estimulando \no trabalho intersetorial. (CAMPINAS, 2004: s/n) \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es previstas para os ACS envolvem diversas atividades: \n\n[...] acompanhando o dia-a-dia das fam\u00edlias e pessoas que necessitem de apoio; \nrealizando visitas em fun\u00e7\u00e3o de eventos sentinela, mortalidade materna, nascimentos, \ntratamento supervisionado etc. Os agentes de sa\u00fade ser\u00e3o um recurso para ampliar a \nautonomia e capacidade de autocuidado de pacientes e das fam\u00edlias; bem como para \nabrir o Centro de Sa\u00fade para demandas e necessidades emergentes na comunidade. \n(CAMPINAS, 2004: s/n) \n\nTratando do bairro em quest\u00e3o, com seus problemas de contamina\u00e7\u00e3o, a import\u00e2ncia \n\ndo conhecimento do meio f\u00edsico passa a ser n\u00e3o somente um acr\u00e9scimo, mas um elemento de \n\nvital import\u00e2ncia. Pelas caracter\u00edsticas da \u00e1rea na qual trabalham, um antigo lix\u00e3o da cidade de \n\nCampinas, e por serem profissionais da sa\u00fade, \u00e9 importante que tenham determinadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es que os possibilitem a atuar de forma preventiva ou desenvolver um registro de \n\ncasos cl\u00ednicos pr\u00f3prio para prevenir, orientar, cuidar e remediar a popula\u00e7\u00e3o residente em tal \n\n\u00e1rea severamente contaminada, uma vez que n\u00e3o podemos separar sa\u00fade e Ambiente. \n\nOs conte\u00fados b\u00e1sicos das  capacita\u00e7\u00f5es dos ACS compreendem: \n\nPol\u00edtica de Sa\u00fade e o SUS; Cl\u00ednica Ampliada e Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade; Gest\u00e3o \nparticipativa e o trabalho em equipe; O trabalho com fam\u00edlias; Temas sa\u00fade/doen\u00e7a \nprevalentes: depend\u00eancia qu\u00edmica, viol\u00eancia, hipertens\u00e3o, diabetes etc. (CAMPINAS, \n2004: s/n) \n\n\n\n \n\n 65\n\nDurante a presente pesquisa, como j\u00e1 foi informado, trabalhamos com duas Equipes de \n\nRefer\u00eancia, chamadas pelas cores Verde e Azul. A Equipe Verde trabalha diretamente com a \n\npopula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea contaminada pelo antigo lix\u00e3o e est\u00e1 sob sua responsabilidade o M\u00f3dulo da \n\nFam\u00edlia39. Seus profissionais atendem a popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea interna do lix\u00e3o e \n\narredores. S\u00e3o freq\u00fcentes as visitas que t\u00eam que realizar \u00e0s resid\u00eancias destes moradores. \n\nDeste modo, seria importante que, na forma\u00e7\u00e3o dos ACS, especialmente destes, estejam \n\npresentes elementos e informa\u00e7\u00f5es que os previnam dos riscos com os quais estar\u00e3o \n\nenvolvidos. Particularmente os cuidados necess\u00e1rios para resguardar a pr\u00f3pria sa\u00fade: n\u00e3o \n\ningerir \u00e1gua do bairro; n\u00e3o consumir produtos de planta\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o locais; evitar \n\npermanecer em terrenos com fortes odores, principalmente os que possuem origem qu\u00edmica \n\n(provavelmente hidrocarbonetos); lavar sempre muito bem as m\u00e3os e, se poss\u00edvel, tomar \n\nbanho ap\u00f3s toda e qualquer visita ali realizada40. \n\nA presente dimens\u00e3o de an\u00e1lise pretende verificar, al\u00e9m destes cuidados, se falta \n\ntamb\u00e9m levar em conta o meio f\u00edsico onde mora a popula\u00e7\u00e3o, principalmente a parcela \n\nresidente na \u00e1rea do antigo lix\u00e3o. A Equipe Azul servir\u00e1 como uma refer\u00eancia de controle. \n\nUma vez que n\u00e3o est\u00e1 submetida ao mesmo tipo de risco ambiental, pretendemos verificar se \n\nh\u00e1 diferen\u00e7a na forma\u00e7\u00e3o e nas concep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Equipe Verde. Um outro fator que \n\nser\u00e1 considerado \u00e9 o tempo de atua\u00e7\u00e3o como ACS, uma vez que h\u00e1 diferentes etapas de \n\ncontrata\u00e7\u00e3o. \n\n4.3.4 Concep\u00e7\u00e3o de Ambiente \n\nDefinir meio ambiente \u00e9 sempre uma tarefa de dif\u00edcil execu\u00e7\u00e3o em virtude da pol\u00eamica \n\nque envolve. V\u00e1rias s\u00e3o as defini\u00e7\u00f5es, desde a vis\u00e3o antropoc\u00eantrica do local onde vivemos, \n\nat\u00e9 a id\u00e9ia de lugar natural sem a presen\u00e7a do ser humano. Um dos fatores que certamente \n\ndificultam a formula\u00e7\u00e3o de uma defini\u00e7\u00e3o mais clara \u00e9 a pr\u00f3pria designa\u00e7\u00e3o \u201cmeio ambiente\u201d. \n\nSegundo Sirvinskas (2003), o termo \u00e9 inadequado, \u201cpois meio \u00e9 aquilo que est\u00e1 no centro de \n\nalguma coisa\u201d, e a palavra ambiente tamb\u00e9m possui o mesmo sentido de meio, j\u00e1 que \u201cindica o \n\nlugar ou \u00e1rea onde habitam seres vivos\u201d. Assim, a dificuldade em formular uma defini\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nest\u00e1 impl\u00edcita no pleonasmo da designa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n39 Uma pequena unidade de sa\u00fade da jurisdi\u00e7\u00e3o do Centro de Sa\u00fade do Jardim Ipaussurama \n40 Lembrando que na poeira do lix\u00e3o est\u00e3o presentes metais pesados entre outras subst\u00e2ncias t\u00f3xicas. \n\n\n\n \n\n 66\n\nPodemos chamar de meio ambiente a intera\u00e7\u00e3o dos meios f\u00edsico e biol\u00f3gico, formando \n\num conjunto harmonioso de condi\u00e7\u00f5es essenciais para a exist\u00eancia da vida. Este pode ser \n\nentendido como o conceito cl\u00e1ssico de meio ambiente. Encontramos ainda na Lei 6.938/81 em \n\nseu artigo 3\u00ba, a seguinte defini\u00e7\u00e3o: \u201co conjunto de condi\u00e7\u00f5es, leis, influ\u00eancias, altera\u00e7\u00f5es e \n\nintera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica, que permite, abriga e rege a vida em toda as \n\nsuas formas\u201d. Desta forma, atinge de maneira inadequada todos os bens jur\u00eddicos41 que deveria \n\nproteger, pois ficou restrita ao ambiente natural. \n\nJos\u00e9 Afonso da Silva, diante dessa defici\u00eancia legislativa, conceitua meio ambiente \ncomo sendo \u201ca intera\u00e7\u00e3o do conjunto de elementos naturais, artificiais, culturais que \npropiciem o desenvolvimento equilibrado da vida em todas as suas formas\u201d42. Para \ncompletar esse conceito, acrescentaria tamb\u00e9m o meio ambiente do trabalho. \n(SIRVINSKAS, 2003, p. 28-29) \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica se justifica, pois \u00e9 a partir dela que as \n\na\u00e7\u00f5es p\u00fablicas s\u00e3o embasadas e as pol\u00edticas p\u00fablicas estabelecidas. Ainda segundo Sirvinskas \n\n(2003), existem antagonismos na Lei, uma vez que \u201ca Constitui\u00e7\u00e3o Federal fala em \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (art. 225, \u00a7 1\u00ba, VI), enquanto a legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional \n\nfala em conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (art 1\u00ba da Lei n\u00ba 9.795/99)\u201d. Sendo assim, temos, na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, uma orienta\u00e7\u00e3o pela n\u00e3o explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e, na outra Lei, uma \n\norienta\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o racional e sem desperd\u00edcio dos mesmos recursos. \n\nOutro exemplo de defini\u00e7\u00e3o de meio ambiente est\u00e1 presente na proposta da Nova \n\nSociologia Humana que, na tentativa de superar as vis\u00f5es tradicionais antropoc\u00eantricas, \n\nsubdivide o conceito em \u00e1reas humanas e naturais. \n\nMas o novo paradigma proposto implica n\u00e3o s\u00f3 ultrapassar essa vis\u00e3o \nantropoc\u00eantrica do mundo, mas tamb\u00e9m conceber as causas dos problemas \nambientais como uma intrincada teia de intera\u00e7\u00f5es entre fatores biof\u00edsicos, sociais e \nculturais. Para estes autores, a total compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es humanas com o \nambiente obriga \u00e0 considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 das formas de organiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m dos \nvalores e da personalidade dos seus membros. Assim, pegando no complexo \necol\u00f3gico de Duncan, v\u00e3o depur\u00e1-lo do seu antropocentrismo, dividir a \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o \nsocial\u201d em tr\u00eas subsistemas importantes: sistema social, cultural e de personalidade e \no \u201cAmbiente\u201d em natural, social, modificado e constru\u00eddo. (CUNHA, 2004, p. 7) \n\nAssim temos os valores e a personalidade humana acrescidos ao conceito ambiental. \n\nOutro conceito hoje freq\u00fcentemente adicionado ao de meio ambiente \u00e9 o de sustentabilidade, \n\nnormalmente associado ao desenvolvimento econ\u00f4mico e \u00e0 necessidade do ser humano de \n\n                                                 \n41 Uma Lei protege algo que \u00e9 chamado pelos juristas de \u201cbens\u201d, estes podem ser morais, materiais, \n\nculturais, etc. \n42 Op Cit. Silva, Jos\u00e9 Afonso. Direito ambiental constitucional, 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, Malheiros, 1998. \n\n\n\n \n\n 67\n\nampliar seus horizontes de explora\u00e7\u00e3o, quer para agricultura, recursos minerais ou ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. \n\nEm nossa opini\u00e3o, s\u00e3o duas as situa\u00e7\u00f5es para as quais se pode considerar que uma \nqualquer atividade ou sistema de produ\u00e7\u00e3o apresenta sustentabilidade econ\u00f4mica: \n\n\u2022 quando apresenta vantagens comparativas potenciais no contexto dos \nmercados agr\u00edcolas internacionais, ou seja, quando utiliza eficientemente, \ndo ponto de vista econ\u00f4mico, os recursos dispon\u00edveis e contribui \npositivamente para a cria\u00e7\u00e3o de riqueza;  \n\n\u2022 quando apresenta externalidades positivas potenciais, ou seja, quando \ncontribui de forma efetiva para a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, \npaisag\u00edsticos e patrimoniais das zonas aonde se localiza.  \n\nTrata-se, no primeiro caso, de atividades e sistemas de produ\u00e7\u00e3o com \ncompetitividade futura assegurada no contexto de uma liberaliza\u00e7\u00e3o multilateral dos \nmercados e na total aus\u00eancia de ajudas diretas indexadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. \n\nRefere-se, no segundo caso, \u00e1s atividades e sistemas de produ\u00e7\u00e3o que, n\u00e3o tendo \ncondi\u00e7\u00f5es para poderem vir a ser competitivos na total aus\u00eancia de pol\u00edticas de \nsuporte de pre\u00e7os de mercado e de ajudas diretas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o, se \ndevidamente apoiadas, contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente e dos recursos \nnaturais e para a promo\u00e7\u00e3o da paisagem e do espa\u00e7o rural. \n\nNesta perspectiva, poder-se-\u00e1 afirmar que a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 \nsustentabilidade econ\u00f4mica futura das atividades e sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas e \nn\u00e3o-agr\u00edcolas em meio rural implica a exist\u00eancia de pol\u00edticas de \u00e2mbito setorial e \nterritorial capazes de: \n\n\u2022 promover a sua competitividade futura no contexto de mercados cada vez \nmais alargados e concorr\u00eancias;  \n\n\u2022 viabilizar a sua manuten\u00e7\u00e3o enquanto valorizadores dos recursos \nambientais, paisag\u00edsticos e patrimoniais das zonas rurais. (AVILLEZ, 2005, \ns/n) \n\nFica evidente que uma a\u00e7\u00e3o contradiz a outra. Sustentabilidade n\u00e3o pode estar \n\nassociada \u00e0 competitividade, e sim \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o. \u00c9 justamente esta a mudan\u00e7a de paradigma \n\nnecess\u00e1ria para se garantir um perfeito equil\u00edbrio e perceber o ser humano fazendo parte da \n\nsustentabilidade ambiental. N\u00e3o \u00e9 a atividade humana de um lado e o ambiente a ser \n\npreservado do outro, e sim no fim desse antagonismo que se alcan\u00e7ar\u00e1 a sustentabilidade da \n\nvida. O mesmo enfoque encontramos na cita\u00e7\u00e3o a seguir. \n\nNo entanto, a sustentabilidade coloca tr\u00eas desafios: \n\n\u2022 um desafio econ\u00f3mico (atrav\u00e9s da melhoria da viabilidade e da \ncompetitividade do sector agr\u00edcola);  \n\n\u2022 um desafio social (gra\u00e7as a oportunidades de desenvolvimento econ\u00f3mico e \nde melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das zonas rurais);  \n\n\n\n \n\n 68\n\n\u2022 um desafio ecol\u00f3gico (atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o da boa pr\u00e1tica ambiental e da \ncria\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o dos habitats, da biodiversidade e da \npaisagem).  \n\nTodavia, uma produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sustent\u00e1vel deve atender igualmente aos \ninteresses/inquieta\u00e7\u00f5es dos consumidores, designadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade e \nseguran\u00e7a dos produtos agr\u00edcolas e aos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o tradicionais/biol\u00f3gicos. \n(UEE, 2005, s/n) \n\n\u00c9 relevante chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato deste conceito ser utilizado em diversas \n\ncircunst\u00e2ncias com uma forte tend\u00eancia ao antropocentrismo e ao \u201ceconomicismo\u201d. Reigota \n\n(2002) alerta para este uso inadequado da id\u00e9ia de sustentabilidade: \n\nA tamb\u00e9m muito utilizada no\u00e7\u00e3o de \u201cdesenvolvimento sustentado\u201d traz embutida \numa cren\u00e7a e responsabilidade com o futuro, traduzida pela id\u00e9ia de compromisso \n\u00e9tico e ecol\u00f3gico com as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n\u00c9 interessante observar como essa no\u00e7\u00e3o saiu do universo ecologista e entrou no \nmundo dos neg\u00f3cios. A companhia multinacional Asea Brown Boveri, uma das \nmaiores do planeta, que consome toneladas de recursos naturais n\u00e3o-renov\u00e1veis para \na fabrica\u00e7\u00e3o dos seus produtos, publicou um curioso an\u00fancio na edi\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia da \nrevista Time, de 17 de julho de 1995. \n\nNele, a empresa tenta convencer os seus prov\u00e1veis consumidores de que eles podem \ngarantir hoje a energia que o mundo precisa e preservar a terra para as gera\u00e7\u00f5es que \nvir\u00e3o, se usarem a tecnologia produzida pela empresa. O an\u00fancio \u00e9 ilustrado com \numa foto de sat\u00e9lite, onde se destaca a verde Amaz\u00f4nia. Do ponto de vista ecol\u00f3gico \n(e ecologista), \u00e9 muito dif\u00edcil imaginar que essa possibilidade tenha continuidade por \nmuitas gera\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que os recursos naturais n\u00e3o-renov\u00e1veis s\u00e3o cada vez mais \nrestritos e sua explora\u00e7\u00e3o implica mudar de cor a verde Amaz\u00f4nia. (REIGOTA, \n2002, p. 30-31) \n\nEm sua tese de doutorado, Amaral (1995) confronta-se com o problema de concep\u00e7\u00f5es \n\nde ambiente nos trabalhos e nas disciplinas do ensino superior, desenvolvidos no per\u00edodo de \n\nsua pesquisa. Apesar dos avan\u00e7os na id\u00e9ia de planetiza\u00e7\u00e3o43, \n\na concep\u00e7\u00e3o ambiental ainda manteve fortes ra\u00edzes ecol\u00f3gicas, senso estrito, em que \no ser humano se apresenta como um contraponto alien\u00edgena na natureza terrestre, \nimprecisamente impulsionado por fatores biol\u00f3gicos, pol\u00edticos e econ\u00f4micos\u201d \n(AMARAL, 1995, p. 214). \n\nOu seja, a supera\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es vigentes de Ambiente exige, por sua vez, a \n\nsupera\u00e7\u00e3o das, assim chamadas por Amaral, \u201ctradi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas\u201d, a vis\u00e3o positivista de \n\nmundo, na qual tudo gira ao redor do ser humano e, por isso, a natureza est\u00e1 fora deste, \n\nclassificada analiticamente, o que torna o ser humano alienado da natureza. No avan\u00e7o de sua \n\n                                                 \n43 Uma abordagem ampliada de educa\u00e7\u00e3o, desenvolvida pelo autor e por parceiros de trabalho, com uma \n\nvis\u00e3o interdisciplinar que desenvolve no aluno a percep\u00e7\u00e3o de sistemas numa escala planet\u00e1ria \u2013 o ambiente em \nseus diversos n\u00edveis: f\u00edsico, biol\u00f3gico, social e suas escalas temporais. \n\n\n\n \n\n 69\n\npesquisa, Amaral chega ao ponto de definir uma concep\u00e7\u00e3o de ambiente muito singular: \u201co \n\nambiente sob o ponto de vista geol\u00f3gico\u201d. \n\nDeixa de ser caracterizado pela vaga no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os terrestres (vivas e n\u00e3o vivas, \nnaturais e artificiais), obtida atrav\u00e9s de estudos reconstitutivos, tendo a Litosfera \ncomo objeto de investiga\u00e7\u00e3o. Deixa de ser uma esp\u00e9cie de mem\u00f3ria morta da Terra e \nterrestre, onde se incluem as pr\u00f3prias atividades humanas. (AMARAL, 1985, p. 255) \n\nS\u00e3o todos conceitos muito complexos, que necessitam de uma abordagem ampla para \n\nsua compreens\u00e3o e apreens\u00e3o. N\u00e3o obstante, por ser o eixo de refer\u00eancia fundamental da \n\npresente pesquisa, torna-se necess\u00e1rio adotar uma conceitua\u00e7\u00e3o, que servir\u00e1 como refer\u00eancia \n\npara an\u00e1lise das entrevistas, Para evitar, por\u00e9m, o pleonasmo j\u00e1 mencionado, ser\u00e1 utilizada a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o Ambiente. \n\nO Direito, a Biologia, a Sociologia e a Geologia s\u00e3o alguns dos exemplos de ci\u00eancias \n\nque estudam e criam defini\u00e7\u00f5es de Ambiente. Exatamente pela complexidade \u00e9 que surge a \n\nnecessidade de uma abordagem interdisciplinar na concep\u00e7\u00e3o de Ambiente; derivada das \n\nm\u00faltiplas ci\u00eancias envolvidas e necess\u00e1rias ao seu estudo. \u00c9 esperado que uma compreens\u00e3o \n\nmais ampla de Ambiente contemple pelo menos parte dos elementos aqui discutidos: o ser \n\nhumano como parte do Ambiente, junto com seus aspectos culturais, \u00e9tnicos, constru\u00e7\u00f5es e \n\ntrabalho; os aspectos naturais dos ciclos biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos, dos quais a vida humana \u00e9 \n\nconseq\u00fc\u00eancia e, ao mesmo tempo, agente de transforma\u00e7\u00f5es; uma concep\u00e7\u00e3o que inclua outras \n\n\u00e1reas de conhecimento que n\u00e3o somente a biologia, pela forte influ\u00eancia que este \n\nconhecimento tem no ensino fundamental e m\u00e9dio. Por fim, que se veja o ser humano e toda \n\nsua produ\u00e7\u00e3o como Ambiente e, por isso mesmo, necessitado do ato reflexivo de sua a\u00e7\u00e3o no \n\nTodo. \n\nAo analisar as entrevistas, ser\u00e1 observado como o ACS compreende e aplica o conceito \n\nde Ambiente. Se a no\u00e7\u00e3o de rede est\u00e1 presente, se utiliza a vis\u00e3o sist\u00eamica nas suas percep\u00e7\u00f5es \n\ne se supera o senso comum. \n\n\n\n \n\n 71\n\n5. Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados e An\u00e1lise dos Resultados \n\nCom o objetivo de avaliar o grau de conhecimento dos ACS sobre os processos f\u00edsicos \n\nenvolvidos na contamina\u00e7\u00e3o do bairro, saber como se deu sua forma\u00e7\u00e3o, sua experi\u00eancia \n\nprofissional e analisar as possibilidades de alcance do seu trabalho educacional, foi realizada \n\numa entrevista semi-estruturada44, individual, com sete dos oito ACS. \n\nPara preservar suas identidades, passarei a design\u00e1-los pelas letras A, B, C, D, E, Fe G, \n\nsendo sempre indicados entre par\u00eanteses: ( ). A ordem das letras obedeceu \u00e0 ordem das \n\nentrevistas e foram distribu\u00eddos em dois grupos: Equipe Verde (A, B, C e D), que atua na \u00e1rea \n\ndo antigo lix\u00e3o, e Equipe Azul (E, F e G), atuante no mesmo bairro, por\u00e9m em \u00e1rea n\u00e3o \n\ncontaminada. A entrevista com esta \u00faltima equipe, al\u00e9m de complementar as informa\u00e7\u00f5es \n\nfornecidas pela primeira equipe, ofereceu a possibilidade de compara\u00e7\u00e3o entre ambas. Nessa \n\nsegunda equipe s\u00f3 foi poss\u00edvel entrevistar tr\u00eas ACS (E, F e G).  \n\nPara que as entrevistas acontecessem de forma tranq\u00fcila e as respostas fossem \n\nfidedignas, o entrevistado foi informado previamente do seguinte: \n\n1. Objetivos da pesquisa; \n\n2. Como ser\u00e3o utilizadas as respostas; \n\n3. A identidade do entrevistado ser\u00e1 mantida em sigilo; \n\n4. O entrevistado n\u00e3o tem o compromisso de responder a todas as perguntas; \n\n5. O entrevistado n\u00e3o ter\u00e1 seu trabalho avaliado pela entrevista. \n\n                                                 \n44 O conjunto de perguntas da entrevista consta do Anexo I. \n\n\n\n \n\n 72\n\nAs entrevistas ocorreram entre os meses de agosto e setembro de 2004, no bairro onde \n\ntrabalham. Al\u00e9m de individuais, elas ocorreram em dias diferentes para cada um dos \n\nentrevistados e, no final, era pedido que n\u00e3o a comentassem com os colegas de trabalho para \n\npreservar a fidedignidade das respostas. A sua dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi de duas horas, por\u00e9m duas \n\ndelas (A e C) chegaram a quase tr\u00eas horas. A entrevista baseou-se em um question\u00e1rio oral, as \n\nrespostas foram anotadas pelo entrevistador e confirmadas com o entrevistado. \n\nConstam do Quadro 2, os dados pessoais dos entrevistados: idade variando entre 22 e \n\n43 anos; todos com o ensino m\u00e9dio conclu\u00eddo (obrigat\u00f3rio), um com forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na \u00e1rea \n\nde Bioqu\u00edmica, um cursando Servi\u00e7o Social na Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas \n\n(PUCC) e um cursando Letras no Instituto de Estudos da Linguagem da Universidade \n\nEstadual de Campinas (IEL-UNICAMP); todos do sexo feminino. \n\nQuadro 5.1 \u2013 Dados Pessoais dos ACS \n\nACS Idade Forma\u00e7\u00e3o Sexo Tempo como ACS \n\nA 23 Graduanda em Letras Feminino 2 anos, 7 meses \nB 35 T\u00e9cnica em Bioqu\u00edmica Feminino 2 anos, 2 meses \nC 27 Ensino M\u00e9dio Completo Feminino 2 anos, 2 meses \nD 22 Ensino M\u00e9dio Completo Feminino 2 anos, 7 meses \nE 23 Graduanda em Servi\u00e7o Social Feminino 2 anos \nF 38 Ensino M\u00e9dio Completo Feminino 2 anos, 7 meses \nG 43 Ensino M\u00e9dio Completo Feminino 1 anos, 6 meses \n\nA partir da segunda pergunta passo a apresentar as respostas dos entrevistados, muitas \n\nvezes com a formula\u00e7\u00e3o de uma s\u00edntese da id\u00e9ia, expressada em uma explica\u00e7\u00e3o mais longa. \n\nAo sintetizar suas falas, retenho aquilo que era significativo, retirando os excessos pr\u00f3prios da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o oral, ou seja, repeti\u00e7\u00f5es e redund\u00e2ncias. \n\n5.1 Entrevista com os ACS \n\nA entrevista foi organizada em quatro blocos: 1) Caracter\u00edsticas gerais do trabalho; 2) \n\nForma\u00e7\u00e3o profissional; 3) Vis\u00e3o geral de ambiente; 4) Meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o. As \n\nrespostas s\u00e3o apresentadas a seguir, havendo, ao  final de cada bloco, uma an\u00e1lise espec\u00edfica e, \n\nao final do cap\u00edtulo, uma an\u00e1lise geral. \n\n\n\n \n\n 73\n\n5.1.1 Caracter\u00edsticas gerais do trabalho \n\n? H\u00e1 quanto tempo \u00e9 ACS? \nH\u00e1 tr\u00eas ACS (A, D e F) que est\u00e3o desde a implanta\u00e7\u00e3o do programa, ou seja, h\u00e1 dois \n\nanos e sete meses. Dois (B e C) entraram na segunda etapa h\u00e1 dois anos e dois meses. O ACS \n\n(E) entrou h\u00e1 dois anos e o (G) h\u00e1 um ano e 6 meses. \n\nComo pode ser visto no Quadro 5.1, o tempo de atua\u00e7\u00e3o como ACS varia. H\u00e1 dois \n\nanos e sete meses, foi o in\u00edcio do Programa Paid\u00e9ia, quando tr\u00eas ACS come\u00e7aram o trabalho. \n\nPassados cinco meses, duas novas contrata\u00e7\u00e3o ocorreram por ocasi\u00e3o da campanha contra a \n\nepidemia de dengue. As duas \u00faltimas contrata\u00e7\u00f5es foram para recomposi\u00e7\u00e3o da Equipe, sendo \n\nque a \u00faltima aconteceu h\u00e1 um ano e seis meses. \n\n? Descreva em linhas gerais a rotina de seu trabalho: \n(A) \u2013Participo das reuni\u00f5es: Intersetoriais45, grupos de gestantes e grupo de \nadolescentes. \n\n(B) \u2013Fa\u00e7o a planilha di\u00e1ria da equipe de ACS. \n\n(C) \u2013Represento o M\u00f3dulo de Fam\u00edlia nas reuni\u00f5es e palestras fora deste. \n\n(D) \u2013Participo dos grupos de BCG46, CO47, grupo da cesta b\u00e1sica na Assist\u00eancia \nSocial da Prefeitura. Organizo o bazar. \n\n(E) \u2013No momento, estou em outra fun\u00e7\u00e3o devido a problemas de sa\u00fade. Como ACS, \ncontinuo nos grupos: de crian\u00e7as, de adolescentes, DST, idosos, desnutri\u00e7\u00e3o e sa\u00fade \nescolar. \n\n(F) \u2013Orienta\u00e7\u00e3o de higiene, grupos de hipertensos, de diab\u00e9ticos e da alegria (sa\u00fade \nmental). \n\n(G) \u2013Acabo fazendo trabalhos de servi\u00e7o social, que n\u00e3o s\u00e3o minha obriga\u00e7\u00e3o. \nAcompanho os alunos da PUCC nas \u00e1reas de medicina e nutri\u00e7\u00e3o (mas eles \u201cjuram \nde p\u00e9s juntos\u201d que uma ACS n\u00e3o faz isso, mas, como conhe\u00e7o os procedimentos e a \npopula\u00e7\u00e3o, acabo orientando). \n\nNo geral, esta pergunta foi respondida em parte de forma semelhante, refletindo as \n\natribui\u00e7\u00f5es propostas pelo Programa Paid\u00e9ia; as respostas transcritas s\u00e3o aquelas espec\u00edficas \n\nde cada um dos ACS. Os entrevistados cuidam de uma micro-\u00e1rea, sendo respons\u00e1veis por: \n\nconvoca\u00e7\u00e3o de vacinas; agendamento de consultas com especialistas, em parceria com a \n\nAssist\u00eancia Social; preven\u00e7\u00e3o \u00e0 dengue; ajuda no Centro de Sa\u00fade, visitas aos acamados, a \n\n                                                 \n45 S\u00e3o reuni\u00f5es que agregam as a\u00e7\u00f5es de diversas Secretarias Municipais, ONGs e Gov. Estadual na \n\nregi\u00e3o. \n46 \u00c9 como se chama o grupo de rec\u00e9m nascidos, devido ao nome da vacina obrigat\u00f3ria nesta faixa et\u00e1ria. \n47 CO vem de citologia onc\u00f3tica, onde se realiza a coleta para o exame Papanicolau. \n\n\n\n \n\n 74\n\ncrian\u00e7as desnutridas, a gestantes, a rec\u00e9m nascidos, a pessoas com doen\u00e7as sexualmente \n\ntransmiss\u00edveis (DST), assim como aos acometidos pelo c\u00e2ncer. O objetivo principal desta \n\npergunta era tornar ameno o in\u00edcio da entrevista, falar de coisas que os ACS dominam e \n\nperceber seu grau de envolvimento com o trabalho. As respostas indicam que todos possuem \n\numa rotina bastante comprometida. \n\n? Quais os principais problemas que enfrenta no dia-a-dia? \n(A) \u2013 Problemas sociais; como ter sa\u00fade se n\u00e3o tem o que comer? Falta educa\u00e7\u00e3o de \nbase, h\u00e1 fome e desemprego. O maior problema n\u00e3o \u00e9 a doen\u00e7a, pois eles s\u00e3o bem \nassistidos. \n\n(B) \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o; dificuldades pessoais; excesso de informa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \ncompromete a reten\u00e7\u00e3o do necess\u00e1rio. \n\n(C) \u2013 Falta de apoio da Equipe como um todo e de recursos financeiros. \n\n(D) \u2013 A falta de espa\u00e7o, endere\u00e7os errados nas visitas. \u00c0s vezes, falta apoio da \nEquipe. \n\n(E) \u2013 Falta apoio da Equipe e dos outros componentes da Intersetorial.  \n\n(F) \u2013 A falta de transporte, pois atendemos em uma \u00e1rea longe do Centro de Sa\u00fade. A \nfalta de espa\u00e7o f\u00edsico pr\u00f3prio para nosso trabalho; quando necessitamos fazer \nrelat\u00f3rios ou chove muito, ficamos sem lugar. \n\n(G) \u2013 A acomoda\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, muito passiva mesmo ao receber ajuda. Outra \ncoisa, as falhas na estrutura, d\u00e1 muito trabalho convencer uma pessoa a vir para o \nposto (CS), a\u00ed, quando ela vai, o m\u00e9dico falta ou falta o medicamento, isso \u00e9 muito \nruim. \n\nAqui come\u00e7am a aparecer as diferen\u00e7as de cada indiv\u00edduo. H\u00e1 tr\u00eas (C, D e F) que \n\nreclamam objetivamente da falta de apoio da Equipe, fato importante, pois est\u00e1 no projeto do \n\nPrograma Paid\u00e9ia a necessidade do apoio ao trabalho do ACS. Percebe-se que faltam ainda \n\nrecursos financeiros, organiza\u00e7\u00e3o e h\u00e1 problemas de infra-estrutura (C, D, E, F e G). H\u00e1 duas \n\nrespostas (A e G) com cunho mais social e coletivo, uma outra com car\u00e1ter mais pessoal ou \n\nresultante do trabalho (B). \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o o fato de n\u00e3o mencionarem o ambiente de lixo e insalubridade com o \n\nqual t\u00eam de conviver no trabalho, principalmente ao visitar as fam\u00edlias da \u00e1rea do lix\u00e3o, \n\nsitua\u00e7\u00e3o que se agrava nos dias de chuva. Embora n\u00e3o apare\u00e7a aqui, no geral todas t\u00eam pelo \n\nmenos alguma consci\u00eancia da contamina\u00e7\u00e3o, como se ver\u00e1 mais adiante. \n\nAn\u00e1lise do bloco: Caracter\u00edsticas gerais do trabalho \n\nEste bloco tem car\u00e1ter mais informativo. D\u00e1-nos uma vis\u00e3o panor\u00e2mica do ACS: seu \n\ntempo de atua\u00e7\u00e3o, como v\u00ea seu trabalho e rela\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 75\n\nA rotina de trabalho \u00e9 bastante intensa, no entanto faltam apoio e estrutura para \n\nrealizarem suas fun\u00e7\u00f5es adequadamente, dos sete ACS cinco referiram-se a estes pontos. \n\n5.1.2 Forma\u00e7\u00e3o profissional: \n\n? Como se deu a forma\u00e7\u00e3o de ACS? \n(A) \u2013 Passamos por uma semana de capacita\u00e7\u00e3o e din\u00e2micas, na qual nos foi pedido \nque mont\u00e1ssemos um projeto de relev\u00e2ncia para nossa \u00e1rea; decidimos pelo tema \n\u201clixo\u201d. Montamos um teatro, mostrando como v\u00edamos o Centro de Sa\u00fade (CS). \nDepois, ficamos duas semanas s\u00f3 observando o funcionamento do CS. Fizemos um \nrelat\u00f3rio (reda\u00e7\u00e3o), pelo qual fomos avaliados. Tivemos uma capacita\u00e7\u00e3o a cada \nquinze dias: dengue, tuberculose, vacinas, sa\u00fade do idoso, seguran\u00e7a do trabalho, \nroedores. \n\n(B) \u2013 N\u00e3o fomos preparadas, a capacita\u00e7\u00e3o se deu depois de forma continuada. \n\n(C) \u2013 Passamos por um processo seletivo, tr\u00eas dias de palestras ligadas \u00e0 Dengue e \nfomos direto para o trabalho. S\u00f3 depois vieram as capacita\u00e7\u00f5es. Achei algumas boas, \noutras n\u00e3o. A da UNICAMP foi incompreens\u00edvel. \n\n(D) \u2013 Ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o, houve uma capacita\u00e7\u00e3o no distrito48, na qual basicamente \nforam abordados a integra\u00e7\u00e3o da Equipe, o reconhecimento do territ\u00f3rio e a \nelabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio com as impress\u00f5es da \u00e1rea. \u201cCa\u00edmos de p\u00e1ra-quedas\u201d. \n\n(E) \u2013 Iniciei o trabalho direto ap\u00f3s dois dias de encontro dos novos ACS. Era uma \nfesta e assistimos a dois filmes: \u201cUma grande Mulher\u201d, uma hist\u00f3ria de uma mulher \nque luta pela causa ambiental contra uma ind\u00fastria poluente, e o outro sobre a \nhist\u00f3ria de um deficiente. Depois, ao longo do tempo, participei de algumas \ncapacita\u00e7\u00f5es. Em uma delas, montou-se um projeto sobre preven\u00e7\u00e3o da AIDS. \n\n(F) \u2013 Era metal\u00fargica, foi por acaso. A primeira vez que fui no Sat\u00e9lite, quis voltar \npara casa e desistir. Senti-me como um bandeirante, mas, na medida em que ia \nentrando nas casas, ia me familiarizando com a popula\u00e7\u00e3o e pude ver outra realidade. \nEu era pobre, mas n\u00e3o conhecia a mis\u00e9ria. \n\n(G) \u2013 N\u00e3o tive capacita\u00e7\u00e3o at\u00e9 hoje. Tivemos dois dias de din\u00e2micas de grupo para \nintegra\u00e7\u00e3o e recebi uma folha com as atribui\u00e7\u00f5es do ACS. Depois fui direto para o \n\u201carrast\u00e3o\u201d (campanha de combate da dengue), nem sabia o que era isso. \n\nOs tr\u00eas ACS que entraram primeiro (A, D e F) passaram por uma semana de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o49, durante a qual foram enviados para os respectivos bairros para que fizessem um \n\nreconhecimento do territ\u00f3rio de cada Equipe, identificassem algum aspecto relevante e \n\napresentassem um projeto de trabalho. Foi neste momento que surgiu o tema Lixo e o projeto \n\nda Equipe Verde descrito nesta pesquisa. Ap\u00f3s esta semana, passaram mais duas observando o \n\nCentro de Sa\u00fade, inteirando-se das rotinas e conhecendo as pessoas.  \n\n                                                 \n48 Distrito de Sa\u00fade. \n49 Apesar de n\u00e3o constar em suas respostas, essa informa\u00e7\u00e3o procede, pois foi um programa de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o comum para todos os ACS contratados na primeira etapa. \n\n\n\n \n\n 76\n\nOs dois ACS que entraram a seguir (B e C) foram chamados devido \u00e0 Campanha \n\ncontra a Dengue. Houve tr\u00eas dias de palestras e passaram direto para o trabalho (visitas \u00e0s \n\ncasas, limpeza dos terrenos, orienta\u00e7\u00e3o sobre \u00e1gua nos vasos e lixo etc.). Outras capacita\u00e7\u00f5es \n\nocorreram a seguir, num processo continuado. \n\nOs ACS (E e G) que entraram depois dos anteriores j\u00e1 n\u00e3o passaram sequer pela \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da Dengue, sendo dedicados somente dois dias para sua integra\u00e7\u00e3o ao trabalho. \n\nAl\u00e9m de (G), que n\u00e3o teve capacita\u00e7\u00e3o alguma, quatro (B, C, D e E) apontam a falta de \n\nprepara\u00e7\u00e3o inicial. \n\nEsta pergunta tinha o interesse direto em saber se, na forma\u00e7\u00e3o do ACS, foi oferecida \n\nalguma educa\u00e7\u00e3o ambiental, particularmente sobre os riscos para a sa\u00fade presentes no bairro. \n\nA capacita\u00e7\u00e3o para o combate \u00e0 Dengue certamente aborda temas dentro deste escopo, mas \n\nn\u00e3o foi prevista inicialmente, ela surgiu a partir de um surto epid\u00eamico. Enfatizo que, pelas \n\nrespostas, n\u00e3o receberam qualquer capacita\u00e7\u00e3o Ambiental, nem mesmo sobre os riscos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o a que estariam sujeitos. \n\n? Trabalhou como ACS em outro local antes deste? \n(A) \u2013 Fui direto para a Equipe atual. \n\n(B) \u2013 Entrei direto na Equipe.  \n\n(C) \u2013 \u00c9 minha primeira experi\u00eancia. \n\n(D) \u2013 Vim direto para a Equipe do Sat\u00e9lite. \n\n(E) \u2013 Vim direto. Na verdade, houve um erro na designa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; apesar de morar \nna Vila Uni\u00e3o, bairro que \u00e9 atendido parcialmente pelo CSJI, moro em outra parte do \nbairro, que pertence a outro distrito e deveria ter sido designada para l\u00e1, mas, como o \ncontrato \u00e9 fixo, eu n\u00e3o pude ser transferida. \n\n(F) \u2013 Primeira vez. \n\n(G) \u2013 Vim da \u00e1rea financeira. \n\nTodos s\u00e3o ACS pela primeira vez e nenhum tinha experi\u00eancia com trabalhos \n\ncomunit\u00e1rios ou de sa\u00fade. A inten\u00e7\u00e3o era conhecer a atua\u00e7\u00e3o anterior dos ACS para verificar \n\nse j\u00e1 possu\u00edam alguma experi\u00eancia no ramo. \n\n? Quais recomenda\u00e7\u00f5es foram dadas ao iniciar este trabalho? \n(A) \u2013 N\u00e3o houve uma recomenda\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, o primeiro trabalho foi fazer um \ncadastro da popula\u00e7\u00e3o direto na \u00e1rea. \n\n(B) \u2013 Para termos \u00e9tica com as informa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o ficarmos comentando casos \ncl\u00ednicos, respeitar a popula\u00e7\u00e3o, saber ouvir, manter o cora\u00e7\u00e3o aberto. Estas \ninforma\u00e7\u00f5es foram dadas ao longo das capacita\u00e7\u00f5es. N\u00e3o foi no in\u00edcio. \n\n\n\n \n\n 77\n\n(C) \u2013 \u00c9tica, n\u00e3o comentar com vizinhos ou pessoas de fora os casos de trabalho. A \npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 carente, tomar cuidado para n\u00e3o chegar criticando. \n\n(D) \u2013 Nada espec\u00edfico. \n\n(E) \u2013 Nada espec\u00edfico. As ACS antigas \u00e9 que me ajudaram. \n\n(F) \u2013 Tem que ser perseverante, tolerante, am\u00e1vel, tem que ter vontade de ajudar o \npr\u00f3ximo. \n\n(G) \u2013 N\u00e3o houve. \n\nPara alguns (A, D, E e G) nada espec\u00edfico foi passado, para os outros (B, C e F) as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es foram, ao que parece, somente regra geral de comportamento e de \u00e9tica. \u00c9 \n\ncurioso notar que esta resposta n\u00e3o depende do tempo de atua\u00e7\u00e3o como ACS, nem da \n\nforma\u00e7\u00e3o recebida, j\u00e1 que (A e D) s\u00e3o do grupo mais antigo e (E e G) do mais novo e os \n\nprimeiros tiveram maior n\u00famero de capacita\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c9 relevante notar que parte destes ACS (A, B, C e D) j\u00e1 estava designada para trabalhar \n\nna \u00e1rea do antigo lix\u00e3o, mesmo assim n\u00e3o receberam recomenda\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas antes de \n\niniciarem seu trabalho. Mesmo aqueles que n\u00e3o trabalham nesta \u00e1rea (E, F e G), por\u00e9m em \n\nlocais com esgoto e lixo a c\u00e9u aberto, deveriam receber alguma orienta\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \n\nambiental. \n\n? O que voc\u00ea sabia ou foi informado previamente sobre esta \u00e1rea? \n(A) \u2013 Sabia da popula\u00e7\u00e3o estimada, somente. \n\n(B) \u2013 Foram informa\u00e7\u00f5es recebidas pela pr\u00f3pria Equipe: do bairro sem infraestrutura, \ndo lix\u00e3o (local de alto risco, com invas\u00e3o, pessoas ignorantes), da popula\u00e7\u00e3o carente \ne do descaso da Prefeitura com o bairro. \n\n(C) \u2013 N\u00e3o conhecia nada, tinha medo da viol\u00eancia. \n\n(D) \u2013 Eu moro perto e sabia que tinha o lix\u00e3o, mas n\u00e3o sabia onde era, nem como \nera. Ouvia dizer que o bairro era muito violento (a imagem \u00e9 pior que a realidade). \nDo pessoal do Distrito ou CSJI, a informa\u00e7\u00e3o que recebi era a de um pessoal \nirrespons\u00e1vel, no qual tinha muita gestante adolescente. Na verdade, fomos descobrir \npara eles [a equipe do Distrito de Sa\u00fade, respons\u00e1vel pela capacita\u00e7\u00e3o]. \n\n(E) \u2013 Fomos conhecer de carro, sabia que tinha duas escolas. \n\n(F) \u2013 Nada e nada. \n\n(G) \u2013 Eu moro no bairro, tinha uma vis\u00e3o da \u00e1rea onde morava, casas boas, \npopula\u00e7\u00e3o empregada, n\u00e3o conhecia o lado pobre do bairro. Ouvia falar, mas foi \nchocante estar ali, quase desisti. \n\n\n\n \n\n 78\n\nPelas respostas, os primeiros ACS a trabalharem na \u00e1rea (A, D e F) receberam pouca \n\nou nenhuma informa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. O ACS (D) j\u00e1 era morador do bairro, todavia fora do antigo \n\nlix\u00e3o; sabia da exist\u00eancia deste, mas sequer onde se localizava nem como era. (B, C e D) \n\ntinham informa\u00e7\u00f5es vagas de viol\u00eancia no bairro. \n\n? Quais as doen\u00e7as mais comuns no bairro? \n(A) \u2013 Verminoses, hipertens\u00e3o e respirat\u00f3rias. \n\n(B) \u2013 Verminoses, hipertens\u00e3o, respirat\u00f3rias, desnutri\u00e7\u00e3o, pediculose, dermatites, \ndiabetes. \n\n(C) \u2013 Verminoses, hipertens\u00e3o e respirat\u00f3rias. \n\n(D) \u2013 Verminoses, hipertens\u00e3o, respirat\u00f3rias (bronquites, sinusites, asmas), \npediculose, dermatites, diabetes, tabagismo, alcoolismo, dores em geral. \n\n(E) \u2013 Verminoses, hipertens\u00e3o, respirat\u00f3rias, desnutri\u00e7\u00e3o e depress\u00e3o. \n\n(F) \u2013 Verminose, desnutri\u00e7\u00e3o, alcoolismo, card\u00edacas, c\u00e2ncer, tuberculose, mental. \n\n(G) \u2013 Verminose, hipertens\u00e3o, diabetes, mental, alcoolismo, drogas. Considero uma \ndoen\u00e7a a gravidez na adolesc\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 f\u00edsica, mas social. \n\nTodos os ACS fazem refer\u00eancia a verminose, seis citam a hipertens\u00e3o e cinco as \n\ndoen\u00e7as respirat\u00f3rias. Com tr\u00eas refer\u00eancias cada, s\u00e3o tamb\u00e9m citados diabetes, alcoolismo e \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o. \n\nEsta pergunta subsidia a seguinte, que \u00e9 fundamental para a an\u00e1lise dos conhecimentos \n\npr\u00e9vios. At\u00e9 aqui n\u00e3o hav\u00edamos conversado sobre os problemas ambientais, sendo importante \n\nverificar se os ACS fazem correla\u00e7\u00f5es entre doen\u00e7as e Ambiente. \n\n? Voc\u00ea conhece as origens ou causas poss\u00edveis destas doen\u00e7as? \n(A) \u2013 As crian\u00e7as, pela falta de higiene e por ficarem descal\u00e7as. Tem a situa\u00e7\u00e3o de \npobreza do bairro. A hipertens\u00e3o pela idade. As respirat\u00f3rias n\u00e3o sei, mas as m\u00e3es \ns\u00e3o descuidadas. \n\n(B) \u2013 O pouco poder aquisitivo, baixa estima e o meio ambiente (pela contamina\u00e7\u00e3o \ne desarmonia). \n\n(C) \u2013 Andar descal\u00e7o, falta de higiene, poeira (pois as ruas n\u00e3o s\u00e3o asfaltadas). A \npress\u00e3o alta, n\u00e3o sei ao certo. \n\n(D) \u2013 Sistema imunol\u00f3gico fraco, contamina\u00e7\u00e3o pela terra, pois andam muito \ndescal\u00e7os, vestirem pouca roupa, pela neglig\u00eancia. [Indagada de qual contamina\u00e7\u00e3o \ndo solo se referia, respondeu] As verminoses, manchas na pele, sinusites causadas \npela poeira. \n\n(E) \u2013 A depress\u00e3o pela pobreza, falta de trabalho e a fome. A hipertens\u00e3o por \nproblemas da vida. Diabetes por ansiedade. \n\n\n\n \n\n 79\n\n(F) \u2013 Cirrose e fibrose pelo \u00e1lcool, doen\u00e7as mentais pela mis\u00e9ria e a fome. \nTuberculose pelo fumo e m\u00e1 qualidade de vida. As verminoses pela falta de \ninforma\u00e7\u00f5es. \n\n(G) \u2013 O local em que moram \u00e9 muito sujo, h\u00e1 muito lixo jogado, a \u00e1gua \u00e9 atrav\u00e9s de \nliga\u00e7\u00f5es clandestinas, falta higiene. A gravidez n\u00e3o \u00e9 por falta de orienta\u00e7\u00e3o, os \nmeninos sabem que v\u00e3o morrer cedo, querem ao menos deixar um filho; j\u00e1 as \nmeninas querem uma pens\u00e3o. A depress\u00e3o pela falta de perspectivas, pela droga e \n\u00e1lcool. \n\nEm geral, as doen\u00e7as s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 falta de higiene, pobreza e ao fato das crian\u00e7as \n\nandarem descal\u00e7as. H\u00e1 algumas refer\u00eancias \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, mas associadas \u00e0 terra e de \n\norigem parasitol\u00f3gica, sem percep\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o pelo antigo lix\u00e3o. Aqui, destaco, fica \n\nevidente que a gravidade da contamina\u00e7\u00e3o a que est\u00e1 sujeita a popula\u00e7\u00e3o do bairro n\u00e3o \u00e9 de \n\nconhecimento dos ACS, uma vez que algumas das doen\u00e7as citadas possuem g\u00eaneses ligadas a \n\nesta contamina\u00e7\u00e3o50. As correla\u00e7\u00f5es que fizeram sequer citaram o antigo lix\u00e3o como poss\u00edvel \n\norigem. \n\nQuanto \u00e0s id\u00e9ias pr\u00e9vias, posso estabelecer que h\u00e1 uma vaga id\u00e9ia de Ambiente e \n\nsalubridade. A tend\u00eancia foi destacarem os aspectos sociais. \n\n? Quais orienta\u00e7\u00f5es foram dadas na sua forma\u00e7\u00e3o como ACS, sobre os principais \nproblemas que encontraria neste bairro? \nApesar desta pergunta parecer redundante e contida em duas anteriores, ela possui uma \n\nespecificidade importante, que \u00e9 verificar se houve, na forma\u00e7\u00e3o continuada dos ACS, alguma \n\norienta\u00e7\u00e3o relativa aos riscos \u00e0 sa\u00fade, conseq\u00fcentes do antigo lix\u00e3o. \n\n(A) \u2013 N\u00e3o foi dada orienta\u00e7\u00e3o. \n\n(B) \u2013 Tomar cuidado nas quest\u00f5es ligadas ao tr\u00e1fico e ao roubo, n\u00e3o se envolver com \nelas. \n\n(C) \u2013 Durante as capacita\u00e7\u00f5es, tive que fazer levantamentos dos principais riscos: \ngestantes, doen\u00e7as infantis, localiza\u00e7\u00e3o dos casos, a situa\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos, se t\u00eam \nescolas. Em conjunto com estes levantamentos, as palestras das capacita\u00e7\u00f5es. \n\n(D) \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o sobre a dengue, sobre zoonoses, sobre adolescentes, de sa\u00fade da \nmulher, sobre idosos. O que mais aprendi mesmo foi na pr\u00e1tica. \n\n(E) \u2013 Nunca decidir sozinha, sempre orientada pela Equipe de Refer\u00eancia ou \nIntersetorial. \n\n(F) \u2013 Nem eles [os profissionais do Distrito de Sa\u00fade respons\u00e1veis pelas capacita\u00e7\u00f5es \ndos ACS] sabiam quais eram os problemas, foi um passo no escuro. N\u00f3s lev\u00e1vamos \n\n                                                 \n50 Na verdade, at\u00e9 o momento da entrevista n\u00e3o existia sequer um estudo sistematizado pela Secretaria \n\nda Sa\u00fade. Assim, n\u00e3o poderia ser esperado que tivessem maiores informa\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n 80\n\nos problemas, depois eles viam como resolv\u00ea-los. Participei de capacita\u00e7\u00f5es sobre a \ndengue, tuberculose, hipertens\u00e3o e viol\u00eancia dom\u00e9stica. \n\n(G) \u2013 Toda a orienta\u00e7\u00e3o que recebi foi passada pelos colegas ACS. \n\nPercebe-se pelas respostas que, nas capacita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foi levada em considera\u00e7\u00e3o a \n\nexist\u00eancia de contamina\u00e7\u00f5es, doen\u00e7as ou disfun\u00e7\u00f5es de sa\u00fade oriundas do antigo lix\u00e3o; nem os \n\ncuidados necess\u00e1rios \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos pr\u00f3prios ACS. \n\nNas respostas de (C, D e F), que corresponde \u00e0 metade das que receberam alguma \n\norienta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 fortes evid\u00eancias de que os problemas do bairro foram levantados pelos \n\npr\u00f3prios ACS, e ainda eram desconhecidos pelos seus superiores.  \n\nAo tomar contato com as respostas, uma an\u00e1lise pode ser feita de imediato: como os \n\nACS n\u00e3o s\u00e3o profissionais da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, acabam por n\u00e3o considerarem as din\u00e2micas de \n\ngrupo e as abordagens educacionais51 presentes nas capacita\u00e7\u00f5es, que utilizam estrat\u00e9gias \n\nprogressivas e continuadas de problematiza\u00e7\u00e3o. Assim, concluem que n\u00e3o receberam qualquer \n\nforma\u00e7\u00e3o ou muito pouca. Certamente faltou informa\u00e7\u00e3o mais sistematizada, que lhes \n\npossibilitasse, em primeiro lugar, deter um conhecimento m\u00ednimo acerca dos riscos em que \n\nest\u00e3o envolvidos ao realizarem seus trabalhos e os cuidados que deveriam ter, principalmente \n\nquanto \u00e0s contamina\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas no lix\u00e3o e entorno, n\u00e3o somente as parasit\u00e1rias, \n\ncomo \u00e9 mais comum, e, em segundo lugar, compreender o processo de forma\u00e7\u00e3o pela qual \n\nestariam passando. Ainda assim, pelas respostas fornecidas por esse grupo de ACS, nem sobre \n\nas contamina\u00e7\u00f5es parasit\u00e1rias foram devidamente alertadas. \n\nAn\u00e1lise do bloco: Forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nPercebe-se que as capacita\u00e7\u00f5es tiveram no in\u00edcio um car\u00e1ter geral na forma\u00e7\u00e3o do \n\nACS, desenvolvidas por temas ligados \u00e0s doen\u00e7as comuns aos bairros pobres da cidade, \u00e0s \n\ndesigualdades sociais e \u00e0s necessidades j\u00e1 conhecidas pelo corpo de profissionais da sa\u00fade \n\np\u00fablica. Certamente parte destes profissionais estavam cientes da exist\u00eancia do lix\u00e3o, mas n\u00e3o \n\nconheciam a sua real extens\u00e3o, como veio a ser comprovado em contatos posteriores a estas \n\nentrevistas. Assim, mesmo aos profissionais envolvidos na forma\u00e7\u00e3o dos ACS, faltavam \n\ninforma\u00e7\u00f5es adequadas quanto aos riscos \u00e0 sa\u00fade envolvidos no lix\u00e3o e entorno, pois nada \n\ninformaram aos ACS a respeito. \n\n                                                 \n51 Abordagens de forma\u00e7\u00e3o continuada, baseadas em Paulo Freire. Partem do princ\u00edpio da \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o local que progressivamente \u00e9 transformada em saber sistematizado. \n\n\n\n \n\n 81\n\n5.1.3 Vis\u00e3o geral de Ambiente: \n\n? Defina meio ambiente52. \nEsta pergunta tem uma dupla inten\u00e7\u00e3o: a primeira \u00e9 que, como quase todos os ACS j\u00e1 \n\nhaviam participado do curso sobre Ambiente dois anos antes, previsto no Projeto Ambiental, \n\njunto com os professores das escolas do bairro, havia a possibilidade de sua concep\u00e7\u00e3o de \n\nAmbiente ter tido um avan\u00e7o; a segunda deriva da pr\u00f3pria inten\u00e7\u00e3o da entrevista, que \u00e9 \n\nconhecer suas id\u00e9ias pr\u00e9vias de Ambiente antes de iniciar as quest\u00f5es mais elaboradas. \n\nInfelizmente, os registros que possuo das respostas daquele curso s\u00e3o de car\u00e1ter geral e n\u00e3o \n\nindividual, pois, se assim fosse, permitiria uma compara\u00e7\u00e3o. Inclu\u00ed, mesmo assim, esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 \u00fatil na quest\u00e3o seguinte. \n\n(A) \u2013 Tudo faz parte, o meio em que vivemos. \n\n(B) \u2013 O ar, a terra, os seres vivos, tudo. Damos e retiramos do meio. \n\n(C) \u2013 Tudo que \u00e9 vivo faz parte do meio ambiente, a terra, o ar, as coisas. \n\n(D) \u2013 Tudo que existe no mundo \u00e9 meio ambiente, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 as plantas, os bichos. \n\n(E) \u2013 Tudo que est\u00e1 ao redor: \u00e1gua, luz, ar, lixo. O meio em que estamos inseridos. \n\n(F) \u2013 \u00c9 o territ\u00f3rio onde vivemos, onde estamos. \n\n(G) \u2013 \u00c9 tudo, todas as coisas s\u00e3o integradas, um ecossistema. \n\nA maioria das respostas considerou os aspectos constitutivos de Ambiente. O \n\ninteressante destas respostas \u00e9 que o conceito de Ambiente nelas contido \u00e9 aquele aprendido \n\nem livros did\u00e1ticos, principalmente da \u00e1rea de ci\u00eancias, que consideram os fatores bi\u00f3ticos \n\n(fauna e flora) e abi\u00f3ticos (solo, clima, \u00e1gua). Considero no geral as respostas adequadas, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o escolar dos ACS e a for\u00e7a da m\u00eddia na forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nid\u00e9ia geral de Ambiente, por\u00e9m posso dizer que n\u00e3o s\u00e3o concep\u00e7\u00f5es que superem o senso \n\ncomum. Se levarmos em conta o curso de que haviam participado, oferecido por mim dois \n\nanos antes, suas respostas permaneceram no mesmo patamar. Ainda em considera\u00e7\u00e3o ao \n\ncurso, (G) n\u00e3o participou e foi o \u00fanico que considerou o Ambiente como resultado da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os seres vivos e o meio que os cerca. \n\n                                                 \n52 Apesar de utilizarmos na disserta\u00e7\u00e3o Ambiente ao inv\u00e9s de meio ambiente, nas perguntas foi \n\nnecess\u00e1rio utilizar o termo de uso comum para n\u00e3o confundir os ACS. \n\n\n\n \n\n 82\n\n? Voc\u00ea se considera parte do meio ambiente? Em caso afirmativo, por qu\u00ea? \nAlguns ACS j\u00e1 tinham sido submetidos a esta pergunta dois anos antes, como na \n\npergunta anterior.  \n\n(A) \u2013 Sim, me considero. Tem gente que agride, tem gente que cuida. Alguns t\u00eam \nconsci\u00eancia, outros n\u00e3o, mas todos fazemos parte. \n\n(B) \u2013 Sim, interajo com ele, necessito do que vem dele e devolvo lixo e porcarias. \n\n(C) \u2013 Sim, consumo e interajo com o ar e a terra e deposito meu lixo. \n\n(D) \u2013 Sim, como j\u00e1 disse, todo ser vivo faz parte. \n\n(E) \u2013 Todo mundo faz parte: todos respiram e vivem da terra. \n\n(F) \u2013 Claro, trabalho nele, vivo nele. Contribuo em tudo um pouco, na degrada\u00e7\u00e3o e \nna conserva\u00e7\u00e3o. \n\n(G) \u2013 Sim, vivo e respiro. Fa\u00e7o parte, n\u00e3o tem como estar fora. \n\nTodas responderam afirmativamente. Dois anos antes, as respostas eram menos \n\nconsistentes. Retratavam o que a m\u00eddia mostra de Ambiente como algo fora do contexto \n\nhumano. As interven\u00e7\u00f5es humanas eram vistas somente como destrutivas ou preservacionistas. \n\nCertamente que a vis\u00e3o apresentada ainda \u00e9 elementar, focando as correla\u00e7\u00f5es e centrada no \n\nser humano. Falta a dimens\u00e3o do \u201cfazemos um todo\u201d, n\u00e3o s\u00e3o somente as trocas, mas as \n\ninterdepend\u00eancias e os processos resultantes da pr\u00f3pria vida no planeta. \n\nAo comparar as respostas destas duas \u00faltimas perguntas levando em conta o curso de \n\nque a maioria participou, aparentemente h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o: se antes n\u00e3o tinham a percep\u00e7\u00e3o \n\nclara do ser humano fazendo parte do ambiente e agora sim, por que n\u00e3o houve uma supera\u00e7\u00e3o \n\nna primeira pergunta tamb\u00e9m? Esta \u00e9 uma caracter\u00edstica do que Vygotsky chama de zona de \n\ndesenvolvimento proximal, a primeira pergunta n\u00e3o atinge o limite da zona do \n\ndesenvolvimento, a segunda sim, gerando nova reflex\u00e3o e nova concep\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 relevante notar que aspectos como a depend\u00eancia dos recursos do Ambiente e o lixo \n\nque devolvemos para ele foram tamb\u00e9m lembrados nas respostas. Uma vez que a concep\u00e7\u00e3o \n\nde Ambiente apresentada engloba o ser humano e sua intera\u00e7\u00e3o com o meio, \u00e9 esperado que \n\nisso apare\u00e7a nas respostas seguintes e nas ligadas a meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o. \n\n? Recebeu alguma capacita\u00e7\u00e3o sobre meio ambiente antes de iniciar seu trabalho \ncomo ACS? \n\n(A) \u2013 N\u00e3o houve uma capacita\u00e7\u00e3o sobre meio ambiente. \n\n(B) \u2013 N\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 83\n\n(C) \u2013 N\u00e3o. \n\n(D) \u2013 S\u00f3 na escola [ensino m\u00e9dio]. \n\n(E) \u2013 N\u00e3o, s\u00f3 o que sabia da escola.  \n\n(F) \u2013 N\u00e3o. S\u00f3 depois sobre a dengue e reconhecimento do territ\u00f3rio. \n\n(G) \u2013 N\u00e3o para ser ACS. Sempre gostei de assistir programas ligados ao meio \nambiente na televis\u00e3o. \n\nTodos responderam que n\u00e3o, duas (D e E) somente o que aprenderam durante a \n\nforma\u00e7\u00e3o escolar b\u00e1sica. \n\nApesar dos ACS (A, B, C, D e F) terem participado da capacita\u00e7\u00e3o para o combate \u00e0 \n\ndengue, n\u00e3o a consideraram como capacita\u00e7\u00e3o em Ambiente, (B e C) receberam esta \n\ncapacita\u00e7\u00e3o antes de iniciarem o trabalho. Certamente n\u00e3o \u00e9 uma capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em \n\nAmbiente, mas \u00e9 ligada a quest\u00f5es ambientais. Assim, tenho, na resposta \u00e0s duas perguntas \n\nanteriores, uma no\u00e7\u00e3o de Ambiente que n\u00e3o est\u00e1 aplicada nestas respostas. Definir um \n\nconceito \u00e9 menos elaborado que aplic\u00e1-lo. Apenas (F) considerou esta capacita\u00e7\u00e3o, por\u00e9m esta \n\nfoi posterior ao in\u00edcio do trabalho, n\u00e3o antes dele. \n\n? Al\u00e9m do curso que fizemos, participou de algum outro sobre quest\u00f5es \nambientais? \nRefiro-me aqui ao mesmo curso desenvolvido em conjunto com os professores das \n\nescolas do bairro, que fez parte da primeira etapa do PA. A princ\u00edpio, algumas respostas foram \n\nnegativas, e a pergunta teve que ser explicitada. Quando indagados se a capacita\u00e7\u00e3o para o \n\ncombate a dengue n\u00e3o estaria inclu\u00edda, as respostas se tornaram afirmativas. A partir de ent\u00e3o, \n\nlembraram de diversas outras capacita\u00e7\u00f5es que tinham conota\u00e7\u00e3o ambiental: visita a \n\nSANASA, ao Departamento de Limpeza Urbana (DLU), ao Aterro Delta I, Projeto ALMA \n\n(meio ambiente e artes), sobre zoonoses etc. \n\n(A) \u2013 Tiveram o \u201clixotur\u201d e visita \u00e0 SANASA. \n\n(B) \u2013 N\u00e3o. [Ap\u00f3s refazer a pergunta:] Das capacita\u00e7\u00f5es, tiveram as: da dengue, sobre \nfossa e polui\u00e7\u00e3o industrial, zoonoses, visitas ao aterro Delta I, visita \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de \ntratamento da SANASA. \n\n(C) \u2013 Nas capacita\u00e7\u00f5es sobre o aterro e reciclagem, visita \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \n\u00e1gua da SANASA. \n\n(D) \u2013 Que me lembre, n\u00e3o. [Ap\u00f3s refazer a pergunta:] Sim, teve o Aterro Delta I (eu \nj\u00e1 o conhecia antes), o Projeto ALMA (Meio ambiente e artes) em conjunto com a \nIgreja. \n\n\n\n \n\n 84\n\n(E) \u2013 Participei somente das oficinas que, juntos, oferecemos nas escolas do bairro; \nn\u00e3o fiz sequer a capacita\u00e7\u00e3o que voc\u00ea ofereceu, ainda n\u00e3o era ACS. Desde que entrei, \nn\u00e3o teve nenhuma capacita\u00e7\u00e3o com esta especificidade, nem Dengue, nem \u00e1gua, \ntampouco visitas ao Aterro. \n\n(F) \u2013 S\u00f3 o que voc\u00ea ofereceu. [Ap\u00f3s refazer a pergunta:] Sim, teve a da dengue, \nvisitamos a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua (ETA) da SANASA no rio Capivar\u00ed, ao \nAterro Delta I. \n\n(G) \u2013 N\u00e3o participei nem do curso contigo, pois entrei depois, nem tive capacita\u00e7\u00f5es \nat\u00e9 hoje. \n\nEntre os cinco ACS que haviam participado do curso do PA, tr\u00eas (B, D e F) \n\nnecessitaram de uma explicita\u00e7\u00e3o da pergunta para estabelecer a correspond\u00eancia entre as \n\ncapacita\u00e7\u00f5es e Ambiente. O ACS (E), por\u00e9m, estabeleceu esta correspond\u00eancia, embora n\u00e3o \n\ntenha participado do curso. Aqui, mais uma vez para (B), o conceito de Ambiente respondido \n\nem quest\u00e3o anterior n\u00e3o foi aplicado, j\u00e1 para (C) as correspond\u00eancias foram adequadas. \u00c9 \n\nimportante ressaltar que (A, B, C, D e F) n\u00e3o haviam sequer lembrado de uma palestra sobre \n\ncontamina\u00e7\u00e3o industrial e fossas; tal lembran\u00e7a somente ocorreu depois que estabeleci que a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para o combate \u00e0 dengue tinha car\u00e1ter ambiental. Isso ajuda a entender as id\u00e9ias \n\npr\u00e9vias dos ACS, uma vez que a palestra tratava de alguns riscos de contamina\u00e7\u00e3o a que \n\nestava sujeita a popula\u00e7\u00e3o do bairro. Entretanto a correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi estabelecida, a no\u00e7\u00e3o de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o ficou restrita aos casos apresentados: Mans\u00f5es Santo Ant\u00f4nio e Recanto dos \n\nP\u00e1ssaros. O que pode ser interpretado \u00e9 que, apesar de terem conceitos definidos sobre \n\nAmbiente, n\u00e3o estabeleceram as devidas correla\u00e7\u00f5es com a vida e o dia-a-dia. Fica evidente \n\nque n\u00e3o podem ainda ter uma autonomia, devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o deficiente ou insuficiente que \n\nobtiveram. \n\n? Quais orienta\u00e7\u00f5es voc\u00ea acredita que ainda faltam para fazer bem o seu \ntrabalho? \n\n(A) \u2013 Ampliar a vis\u00e3o de meio ambiente. \n\n(B) \u2013 Muitas..., mas nada espec\u00edfico. \n\n(C) \u2013 Doen\u00e7as do dia-a-dia, fico sem saber como dar as orienta\u00e7\u00f5es que me pedem \nno servi\u00e7o de rua. \n\n(D) \u2013 Quanto \u00e0s poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es frente aos problemas. Saber quem \u00e9 que pode \najudar. \n\n(E) \u2013 Tenho d\u00favidas sobre o racionamento de \u00e1gua, fico insegura quando me \nquestionam. \n\n(F) \u2013 Falta tudo [na \u00e1rea ambiental]. \n\n\n\n \n\n 85\n\n(G) \u2013 Gostaria de ter uma capacita\u00e7\u00e3o em como abordar as pessoas. Como passar a \ninforma\u00e7\u00e3o sobre os problemas do meio em que vivem e elas entenderem. \n\nAs respostas de (C, D, E e G) referem-se a dificuldades espec\u00edficas que enfrentam em \n\nseu trabalho, enquanto (A, B e F) deram respostas vagas. \n\nA resposta do ACS (G) \u00e9 essencial para a presente pesquisa, pois \u00e9 justamente nesta \n\nponte entre o saber da ci\u00eancia e o saber popular que est\u00e1 situado um dos gargalos da educa\u00e7\u00e3o \n\npopular. \n\nEram esperadas respostas ligadas ao tema ambiental, mas apenas o ACS (A), primeiro \n\nentrevistado, o fez, ainda assim de forma muito gen\u00e9rica. Decidi, ent\u00e3o, acrescentar a pergunta \n\nmais especifica a seguir. \n\n? O que te chama mais aten\u00e7\u00e3o quando o assunto \u00e9 meio ambiente?  \n(A) \u2013 A \u00e1gua, o solo, gostaria de ter mais informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es em como cuidar \ne quais os fatores que contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n(B) \u2013 A \u00e1gua, se acabar a \u00e1gua, acaba tudo. \n\n(C) \u2013 Dificuldade em atingir a popula\u00e7\u00e3o. [Recoloco a pergunta.] O lixo e as \ndoen\u00e7as. As concep\u00e7\u00f5es inocentes da popula\u00e7\u00e3o. Em uma das visitas, orientava sobre \nas larvas de mosquito encontradas num recipiente com \u00e1gua; o morador disse que a \n\u00e1gua era limpa, que n\u00e3o tinha problema n\u00e3o, ele trocava todos os dias. Ao mostrar a \nlarva do mosquito, o morador falou que era peixinho, que podia comer que n\u00e3o fazia \nmal! \n\n(D) \u2013 O Lix\u00e3o e os c\u00f3rregos, tem o esgoto, os areeiros. O desmatamento tamb\u00e9m. \n\n(E) \u2013 Acho legal a gera\u00e7\u00e3o de renda atrav\u00e9s da reciclagem. \n\n(F) \u2013 Os temas do lixo e esgoto. \n\n(G) \u2013 A falta de conscientiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o digo das pessoas que moram l\u00e1 no bairro, elas \nn\u00e3o t\u00eam informa\u00e7\u00e3o, me refiro \u00e0queles que t\u00eam estudo e s\u00e3o inconseq\u00fcentes. \n\nAs respostas, em geral, giraram ao redor do tema lixo e \u00e1gua, temas muito presentes na \n\nm\u00eddia ou no dia-a-dia (lembrando que o PA surgiu a partir do excesso de lixo no bairro). \n\nQuatro referem-se  diretamente ao bairro, seja a problemas (C, D e G), seja a uma alternativa \n\nde solu\u00e7\u00e3o (E). \n\nTr\u00eas das respostas (A, C e G) referem-se \u00e0 import\u00e2ncia do conhecimento. O ACS (G) \n\nvai al\u00e9m desta observa\u00e7\u00e3o, referindo-se aos que t\u00eam estudo e s\u00e3o alienados. Mas h\u00e1 um \n\ncontraponto interessante: enquanto (G) atribui a ignor\u00e2ncia simplesmente \u00e0 falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, (C) demonstra que a simples informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o basta. A aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\n\n\n \n\n 86\n\n\u00e9 mais do que a de informa\u00e7\u00e3o. Embora com outras palavras, (C) refere-se ao mesmo gargalo \n\nmencionado por (G) na quest\u00e3o anterior. \n\n? Alguns moradores comem produtos plantados por eles mesmos aqui no bairro. \nO que acha disso? \n\n(A) \u2013 Sei, acho legal e como tamb\u00e9m. \u00c9 verdade que deveriam utilizar terra limpa, \npor\u00e9m n\u00e3o t\u00eam dinheiro. Vale a pena a iniciativa. \n\n(B) \u2013 Depende, se for na \u00e1rea do Lix\u00e3o, est\u00e1 errado; se for fora da \u00e1rea, \u00e9 legal. \nTemos uma horta no \u201cpostinho\u201d53 [M\u00f3dulo da Fam\u00edlia], eu ainda como, mas fico \nintranq\u00fcila. \n\n(C) \u2013 L\u00e1 no \u201cpostinho\u201d tem horta, j\u00e1 ouvimos falar que toda a \u00e1rea \u00e9 contaminada. Se \nmatasse r\u00e1pido, estava todo mundo morto. Nunca ouvi algu\u00e9m reclamar de nada. Se a \n\u00e1rea permite, acho bom plantar. \n\n(D) \u2013 Preocupante, deve ter alguma contamina\u00e7\u00e3o. \n\n(E) \u2013 \u00c9 complicado. A \u00e1rea do lix\u00e3o \u00e9 contaminada, eu n\u00e3o como nem bebo \u00e1gua. \nAcho importante pesquisar a contamina\u00e7\u00e3o antes de plantar. Se estiver limpo, acho \nlegal que plantem. \n\n(F) \u2013 Se eu n\u00e3o soubesse que existe contamina\u00e7\u00e3o, seria maravilhoso. Como o len\u00e7ol \nest\u00e1 contaminado, as pessoas est\u00e3o se matando [refere-se \u00e1 contamina\u00e7\u00e3o parasit\u00e1ria \npelo esgoto e lixo dom\u00e9stico]. \n\n(G) \u2013 Fico em d\u00favida, pois h\u00e1 a contamina\u00e7\u00e3o. \u00c9 legal a iniciativa, mas sei que tem \nlugares em que a \u00e1gua e o solo s\u00e3o contaminados [referindo-se \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o \nparasit\u00e1ria]. \n\nOs ACS (A e C) n\u00e3o t\u00eam consci\u00eancia do perigo; (A) ignora a contamina\u00e7\u00e3o e (C) a \n\nsubestima. Todas os demais est\u00e3o cientes do perigo representado pela contamina\u00e7\u00e3o, embora \n\n(B e G) considerem que h\u00e1 no bairro tanto \u00e1reas contaminadas quanto isentas de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, ou seja, t\u00eam consci\u00eancia parcial do perigo. \n\nO h\u00e1bito de diversos moradores, de cultivar hortas e \u00e1rvores frut\u00edferas, \u00e9 seguido no \n\npr\u00f3prio MF da Equipe Verde, que mant\u00e9m uma horta nos fundos. Seus funcion\u00e1rios \n\nconsomem esses produtos e mesmo outros, origin\u00e1rios da \u00e1rea do antigo lix\u00e3o. \n\nO ACS (E) passou por uma situa\u00e7\u00e3o de risco no bairro: em uma visita, bebeu \u00e1gua do \n\npo\u00e7o de um morador e ficou de cama, durante dez dias. A contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 bem real neste caso. \n\nRessalto a predomin\u00e2ncia da consci\u00eancia da contamina\u00e7\u00e3o parasit\u00e1ria e n\u00e3o da qu\u00edmica, que \u00e9 \n\na mais s\u00e9ria e desconhecida por todos os ACS. Al\u00e9m de que h\u00e1 um deles (B) que se alimenta \n\ndos produtos do bairro, apesar de reconhecer os riscos. \n\n                                                 \n53 M\u00f3dulo de Fam\u00edlia (MF): Pequeno posto de sa\u00fade, destinado a uma Equipe de Sa\u00fade, unidade \n\ndependente de um Centro de Sa\u00fade. \n\n\n\n \n\n 87\n\n? E quanto ao leite das vacas criadas aqui no bairro, voc\u00ea tomaria? Por que? \n(A) \u2013 N\u00e3o havia pensado sobre o leite. \n\n(B) \u2013 N\u00e3o tomaria, pois as vacas pastam no lix\u00e3o. \n\n(C) \u2013 Eu n\u00e3o comeria nada daqui, o leite vem do capim contaminado. \n\n(D) \u2013 [O problema] Deve ser igual ao das plantas. A carne tamb\u00e9m. \n\n(E) \u2013 O leite tamb\u00e9m, pois as vacas comem o capim contaminado. \n\n(F) \u2013 N\u00e3o tomaria. N\u00e3o tem higiene e n\u00e3o s\u00e3o vacas vacinadas. [Refiz a pergunta \nconsiderando a possibilidade de serem vacas vacinadas e com boas condi\u00e7\u00f5es de \nhigiene]. A\u00ed sim. Apesar de muitas crian\u00e7as que foram alimentadas pelo leite n\u00e3o \nmorrerem. \n\n(G) \u2013 N\u00e3o tomo leite, pois sou al\u00e9rgica, por\u00e9m n\u00e3o tomaria pela falta de higiene. \n\nOs ACS (B, C, D e E) t\u00eam consci\u00eancia da transmiss\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o do capim para \n\no leite, enquanto (A, F e G) est\u00e3o inconscientes desse processo. Ao se considerar essas \n\nrespostas conjuntamente \u00e0s da quest\u00e3o anterior e a surpreendente mudan\u00e7a de postura de (C), \n\npercebe-se que somente (A) n\u00e3o tem consci\u00eancia da contamina\u00e7\u00e3o e de seus riscos. As id\u00e9ias \n\nde contamina\u00e7\u00e3o que foram apresentadas continuam restritas \u00e0 parasit\u00e1ria. \n\nFoi not\u00f3ria a inquieta\u00e7\u00e3o a partir deste momento por parte dos ACS (A, B, C e D) que \n\ntrabalham na \u00e1rea do lix\u00e3o e consomem dos produtos da horta do MF54. Era poss\u00edvel perceber \n\nque diversas correla\u00e7\u00f5es estavam sendo realizadas mentalmente, algumas de modo verbal, \n\nperguntas sobre a horta do MF, sobre o consumo da cana-de-a\u00e7\u00facar plantada na \u00e1rea do lix\u00e3o, \n\nentre outras. De um modo geral, este foi o ponto alto da entrevista, quando da tomada de \n\nconsci\u00eancia do risco real de contamina\u00e7\u00e3o existente no bairro, mesmo para os ACS (E, F e G) \n\nque n\u00e3o trabalham diretamente na \u00e1rea. \n\n? Quais s\u00e3o as reclama\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o que possuem rela\u00e7\u00e3o com o meio \nambiente? \n\n(A) \u2013 Falta de rede de esgoto, de coleta de lixo [lembrando que, em partes do bairro, \nn\u00e3o \u00e9 feita a coleta]. \n\n(B) \u2013 Ratos e insetos, mato, lixo e animais sarnentos. \n\n(C) \u2013 Falta de asfalto (pavimenta\u00e7\u00e3o) nas ruas, rede de esgoto. \n\n(D) \u2013 Saneamento b\u00e1sico, lixo espalhado na rua, fuma\u00e7a das queimadas. \n\n                                                 \n54 Apesar de somente (B) afirmar nas respostas que consome, \u00e0 \u00e9poca das entrevistas todos no MF \n\ncomiam dos produtos da horta: ACS, enfermeiros, m\u00e9dicos e auxiliares. \n\n\n\n \n\n 88\n\n(E) \u2013 O lixo que eles produzem, alguns moradores colocam fora do hor\u00e1rio, e os \nanimais espalham. \n\n(F) \u2013 O lixo, a falta de esgoto e a falta de infraestrutura. \n\n(G) \u2013 Sujeira do c\u00f3rrego, do lixo, pois a prefeitura n\u00e3o vai limpar, dos animais que \ns\u00e3o criados (porcos, galinhas, vacas...). \n\nTodos deram respostas que apresentam uma boa rela\u00e7\u00e3o entre os problemas \n\napresentados pela popula\u00e7\u00e3o e Ambiente. O objetivo n\u00e3o era saber a opini\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, e \n\nsim, qual rela\u00e7\u00e3o os ACS fariam entre as reclama\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o e aquelas relacionadas ao \n\nAmbiente. Por\u00e9m, \u00e9 interessante notar que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o reclama dos res\u00edduos industriais \n\nespalhados pelo bairro, nem da falta de aten\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico com o antigo lix\u00e3o. \n\nPessoalmente, j\u00e1 havia notado isso nos tr\u00eas anos de contato com a popula\u00e7\u00e3o local. \n\nAdormecida pelo senso comum, tende a reclamar das conseq\u00fc\u00eancias e n\u00e3o das origens; \n\npercebe-se que, se n\u00e3o causar desconforto, o problema n\u00e3o existe. \n\nAn\u00e1lise do bloco: Vis\u00e3o geral de Ambiente \n\nObserva-se que, apesar de verbalizarem que fazem parte do Ambiente, n\u00e3o distinguem \n\nas capacita\u00e7\u00f5es com car\u00e1ter ambiental, isso demonstra que a no\u00e7\u00e3o de Ambiente n\u00e3o est\u00e1 \n\nconsolidada. Podemos considerar tamb\u00e9m que as id\u00e9ias pr\u00e9vias de Ambiente apresentadas nas \n\nrespostas s\u00e3o senso comum.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o entre os dois grupos (dos ACS que trabalham na \u00e1rea \n\ncontaminada pelo antigo lix\u00e3o e daqueles que atuam em outra, sem estes res\u00edduos) \u00e9 muito \n\ndiferente. Para o primeiro grupo, a id\u00e9ia de contamina\u00e7\u00e3o foi, de certa forma, tomando corpo \n\nao longo das perguntas e respostas, de uma contamina\u00e7\u00e3o que ia al\u00e9m da bacteriol\u00f3gica e que \n\nestaria ligada aos res\u00edduos t\u00f3xicos despejados no passado. J\u00e1 para o segundo grupo, a id\u00e9ia de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente parasit\u00e1ria associada \u00e0 sujeira do lixo e esgoto muito \n\npresentes nas \u00e1reas em que trabalham. \n\nA diferen\u00e7a de forma\u00e7\u00e3o, quer escolar, quer por meio das capacita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o apareceu \n\nnas respostas. Demonstra que n\u00e3o basta ter conceitos apreendidos, \u00e9 necess\u00e1rio que estes \n\nsejam problematizados de tal forma que criem um esp\u00edrito cr\u00edtico e um inc\u00f4modo tal que \n\npermita aplic\u00e1-los e observ\u00e1-los. \n\nO tempo como ACS tamb\u00e9m n\u00e3o se traduziu como melhor desempenho nas respostas, \n\nem parte por ter ficado claro que ainda n\u00e3o existe, pelos profissionais que s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npela forma\u00e7\u00e3o dos ACS, o conhecimento dos riscos de contamina\u00e7\u00e3o envolvidos no lix\u00e3o, \n\n\n\n \n\n 89\n\ntampouco existe uma abordagem educacional voltada para a constru\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nAmbiente. Pelo forte componente que \u00e9 a sa\u00fade ligada a Ambiente, isso \u00e9 uma defici\u00eancia na \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\n5.1.4 Meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o: \n\n? Descreva o solo do bairro, se \u00e9 argiloso, arenoso, \u00famido, seco, duro, mole etc. \n(A) \u2013 Tem partes que a terra \u00e9 dura como rocha, em outras, mais moles e arenosas. \nH\u00e1 lugares em que \u00e9 \u00famida pelas minas de \u00e1gua. \n\n(B) \u2013 Solo arenoso e seco, tem lugares com pedra. \n\n(C) \u2013 Tem areia e barro. \u00c9 seco e tem lugares fofos. \n\n(D) \u2013 Polu\u00eddo, arenoso, com muito buraco. No geral, \u00e9 mole, mas tem lugar que \u00e9 \nduro. Em alguns lugares, \u00e9 seco; em outros, \u00famido, com minas. \n\n(E) \u2013 O solo \u00e9 arenoso. Tem problemas de eros\u00e3o. No geral, \u00e9 seco, mas tem partes \n\u00famidas a molhada. \n\n(F) \u2013 \u00damido, arenoso, terra ruim e contaminada. \n\n(G) \u2013 Tem lugares arenosos e lugares sempre \u00famidos e mal cheirosos. \n\nDe modo geral, a descri\u00e7\u00e3o foi de solo arenoso, quase todos afirmaram-no seco, e \n\n\u00famido em locais onde afloram as minas, com presen\u00e7a de pedras, sendo duro em alguns \n\ntrechos e mole em outros \u2013 respostas que conferem com as caracter\u00edsticas observ\u00e1veis no \n\nbairro. A inten\u00e7\u00e3o era verificar se os ACS estavam atentos ao meio f\u00edsico local, o que foi \n\nsatisfat\u00f3rio.  \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o que cinco das respostas referem-se \u00e0 umidade. No bairro, h\u00e1 \u00e1reas \n\ncom minas d\u2019\u00e1gua e outras com baixios alagados; (B e C) trabalham numa micro-\u00e1rea sem a \n\npresen\u00e7a destas caracter\u00edsticas.  \n\nOutro objetivo desta pergunta era o deslocamento da aten\u00e7\u00e3o para o solo, enfocado \n\ndireta ou indiretamente na maioria das perguntas restantes. A inquieta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 provocada pela \n\nentrevista at\u00e9 ent\u00e3o, ajudou a levar o vetor contamina\u00e7\u00e3o para as respostas subseq\u00fcentes. \n\n? Voc\u00ea conhece os acidentes de desbarrancamento que ocorrem no bairro? Em \ncaso afirmativo, saberia explicar por que ocorreu? \n\n(A) \u2013 Um pouco. N\u00e3o sei o porqu\u00ea. Talvez pela a\u00e7\u00e3o da natureza, n\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o do \nhomem. \n\n(B) \u2013 N\u00e3o tenho conhecimento. \n\n(C) \u2013 Sim, nas \u00e1reas pr\u00f3ximas ao c\u00f3rrego. N\u00e3o sei bem porque desbarranca, mas as \npessoas constroem muito perto do c\u00f3rrego. Tem os areeiros tamb\u00e9m. \n\n\n\n \n\n 90\n\n(D) \u2013 Vaga id\u00e9ia. H\u00e1 a retirada da areia, a chuva leva, desmataram as margens. \n\n(E) \u2013 Sim. Porque moram em \u00e1rea de risco, perto do c\u00f3rrego ou em morros \ninclinados. \n\n(F) \u2013 Sim, desmatamento do c\u00f3rrego, as enxurradas e porque \u00e9 inclinado. \n\n(G) \u2013 N\u00e3o teve na minha \u00e9poca, sei que antes teve. Deve-se pela retirada de areia, \nque vai desbarrancando as margens. \n\nQuatro ACS (C, D, F e G) atribuem os desbarrancamentos a causas naturais e \n\nhumanas. Dois (A e E) os atribuem a causas naturais somente. (B) n\u00e3o sabe. \n\nEste tipo de risco existe no bairro e n\u00e3o est\u00e1 ligado ao problema da contamina\u00e7\u00e3o do \n\nlix\u00e3o, mas sim ao meio f\u00edsico. Tivemos respostas bem variadas, desde n\u00e3o saber nada sobre \n\nestes acidentes at\u00e9 dar uma resposta bem satisfat\u00f3ria, associando os acidentes aos fatores \n\nnaturais, aos areeiros e ao desmatamento da mata ciliar e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o irregular das margens do \n\nc\u00f3rrego. \n\nCertamente que diferen\u00e7as nas respostas s\u00e3o previs\u00edveis, por\u00e9m \u00e9 surpreendente \n\nencontrar respostas que estabele\u00e7am a rela\u00e7\u00e3o correta entre causa e efeito, s\u00f3 n\u00e3o encontrada \n\nnas respostas de (A e B), cujas concep\u00e7\u00f5es de meio f\u00edsico foram aprendidas no ensino b\u00e1sico. \n\nA import\u00e2ncia desta pergunta diz respeito \u00e0 uma das teses defendida neste trabalho. Ao \n\nconhecer as g\u00eaneses dos riscos ambientais, os ACS podem ampliar seu papel de educador e de \n\npromotor da sa\u00fade, uma vez que s\u00e3o representantes do Poder P\u00fablico, \u00e0s vezes os \u00fanicos que \n\nchegam nos mais rec\u00f4nditos lugares. \n\n? Voc\u00ea sabe o que \u00e9 len\u00e7ol fre\u00e1tico? \n(A) \u2013 \u00c9 a \u00e1gua subterr\u00e2nea, tipo um lago que se forma no subsolo pela \u00e1gua da \nchuva. \n\n(B) \u2013 \u00c9 a \u00e1gua que passa debaixo da terra, \u00e9 dele que brotam as minas. \u00c9 s\u00f3 uma \nvaga id\u00e9ia. \n\n(C) \u2013 N\u00e3o sei muito bem. \u00c9 uma camada de \u00e1gua? \n\n(D) \u2013 N\u00e3o sei. \n\n(E) \u2013 \u00c9 a \u00e1gua no subsolo. \n\n(F) \u2013 \u00c9 o len\u00e7ol de \u00e1gua doce, debaixo de tr\u00eas ou quatro camadas de terra. Serve de \nabastecimento de \u00e1gua para o ser humano, pois \u00e9 pot\u00e1vel. \n\n(G) \u2013 A \u00e1gua que passa embaixo da terra. \n\n\n\n \n\n 91\n\nAparentemente, os ACS (A, B, C e G) associam len\u00e7ol fre\u00e1tico a rios ou lagos \n\nsubterr\u00e2neos: \u00e1gua que passa debaixo da terra; embaixo da terra; camada de \u00e1gua; lago que se \n\nforma no subsolo. J\u00e1 as respostas de (E e F) n\u00e3o fazem essa associa\u00e7\u00e3o. Temos na resposta de \n\n(F) um exemplo da transposi\u00e7\u00e3o do pensamento infantil no adulto, quando considera pot\u00e1vel a \n\n\u00e1gua que est\u00e1 abaixo de tr\u00eas ou quatro camadas de terra. Primeiro, que a no\u00e7\u00e3o de camada de \n\nterra \u00e9 extremamente vaga. Segundo, que a id\u00e9ia da terra funcionar como um filtro, que \n\nconsegue remover todo tipo de contamina\u00e7\u00e3o, transformando a \u00e1gua contaminada em pot\u00e1vel, \n\n\u00e9 uma no\u00e7\u00e3o aprendida nas s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. \n\nLen\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 um mist\u00e9rio para o p\u00fablico leigo, um ente oculto pelo solo e que \n\nenvolve muitos conhecimentos complexos para que seja conceituado, certamente aqueles que \n\najudam a entender os riscos \u00e0 sa\u00fade envolvidos no bairro. As respostas variaram do \n\ndesconhecimento total (D) \u00e0 id\u00e9ia cl\u00e1ssica aprendida no ensino fundamental: rios ou lagos \n\nsubterr\u00e2neos formados pela \u00e1gua da chuva. (B e G) explicitam a din\u00e2mica. Para (A), essa \u00e1gua \n\nest\u00e1 parada. Para (C e F) aparentemente tamb\u00e9m est\u00e1 parada. \n\n? Quais problemas de contamina\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes no bairro? \n(A) \u2013 A \u00e1gua contaminada pelo esgoto. O solo por causa do lix\u00e3o. O ar quando fazem \nqueimadas. N\u00e3o sei se a Pirelli polui o ar. \n\n(B) \u2013 O lixo jogado pela popula\u00e7\u00e3o e o antigo lix\u00e3o, o c\u00f3rrego contaminado pelo \nesgoto, o \u00f3leo presente em partes do solo, a torre de celular pela radia\u00e7\u00e3o. \n\n(C) \u2013 O lix\u00e3o, problemas de pele, consumir alimentos da terra [plantados no bairro], \nandar descal\u00e7o. \n\n(D) \u2013 N\u00e3o sei. \n\n(E) \u2013 O lix\u00e3o, a \u00e1gua do po\u00e7o, o solo. \n\n(F) \u2013 Entulhos, lixo hospitalar, esgotos, o lixo deles. Sei do cascalho55, mas \u00e9 muito \npouco. \n\n(G) \u2013 N\u00e3o tem polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, pois n\u00e3o tem ind\u00fastrias. Acho que pelo esgoto a c\u00e9u \naberto e pelo lixo gerado pela popula\u00e7\u00e3o. \n\nO lix\u00e3o como fonte de contamina\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente na maioria das respostas (A, B, C, E \n\ne F), por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 definido o tipo de contaminante, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de (B) que cita a presen\u00e7a de \n\n\u00f3leo e para (F) que cita o lixo hospitalar. Percebo que (D), apesar de ter respondido que havia \n\ncontamina\u00e7\u00e3o em diversas respostas (frente \u00e0s perguntas relativas \u00e0s origens ou causas das \n\n                                                 \n55 Refere-se ao cascalho de esc\u00f3ria sider\u00fargica utilizado incorretamente no bairro para pavimenta\u00e7\u00e3o; \n\nal\u00e9m da presen\u00e7a de fen\u00f3is, seu p\u00f3 provoca silicose. \n\n\n\n \n\n 92\n\ndoen\u00e7as, alimentos plantados e leite produzido no bairro) j\u00e1 n\u00e3o consegue estabelecer a mesma \n\nrela\u00e7\u00e3o. \n\nH\u00e1 uma grande varia\u00e7\u00e3o de compreens\u00e3o entre causa e efeito, (A e B) fazem distin\u00e7\u00e3o \n\nclara entre fonte de contamina\u00e7\u00e3o e objeto contaminado, a apresentada por (G) \u00e9 t\u00eanue e \n\ning\u00eanua. (F e G) referem-se somente \u00e0s fontes de contamina\u00e7\u00e3o. (E) fala dos dois, por\u00e9m sem \n\nestabelecer rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito. Apesar de (C) tamb\u00e9m fazer a mesma distin\u00e7\u00e3o que (A e \n\nB), a faz com menos amplitude, situando-se pr\u00f3ximo a (E). \n\nPercebo que h\u00e1, nesta altura da entrevista, um horizonte melhor delineado, isto \u00e9, os \n\nACS tomaram consci\u00eancia da exist\u00eancia de fato de contamina\u00e7\u00e3o no bairro, por\u00e9m n\u00e3o sabem \n\nexatamente qual. Certamente que o esgoto a c\u00e9u aberto, lixo jogado em terrenos baldios, \n\nantena de telefonia, entre outros citados, s\u00e3o fontes de contamina\u00e7\u00e3o, o que falta \u00e9, al\u00e9m da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, uma sistematiza\u00e7\u00e3o de outros conhecimentos para organizar as respostas e ter a \n\ndimens\u00e3o clara do problema. A presen\u00e7a da torre no bairro gerou discuss\u00f5es entre a popula\u00e7\u00e3o \n\ne coincide com um debate que est\u00e1 acontecendo no munic\u00edpio no sentido de normaliza\u00e7\u00e3o da \n\ninstala\u00e7\u00e3o destas antenas e a sua emiss\u00e3o de r\u00e1dio freq\u00fc\u00eancia; uma vez que a emiss\u00e3o \u00e9 danosa \n\n\u00e0 sa\u00fade. \n\nEsta seq\u00fc\u00eancia de perguntas relacionadas \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o tem como inten\u00e7\u00e3o direta \n\nsaber o grau de conhecimento do ACS sobre o assunto. Os que n\u00e3o trabalham diretamente na \n\n\u00e1rea do lix\u00e3o recebem alguma informa\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios colegas. Chama aten\u00e7\u00e3o o ACS (G) \n\ndesconsiderar os res\u00edduos industriais, apesar dele n\u00e3o trabalhar na \u00e1rea do lix\u00e3o, uma vez que \n\nnem sempre o dejeto qu\u00edmico de uma ind\u00fastria \u00e9 despejado ao lado desta. \n\n? Quais os riscos ambientais a que est\u00e3o sujeitos os moradores do lix\u00e3o? \n(A) \u2013 Risco de t\u00e9tano, doen\u00e7as parasitol\u00f3gicas, perigo de explos\u00e3o de g\u00e1s. Sei que o \nchorume do lix\u00e3o pode contaminar o len\u00e7ol fre\u00e1tico, mas n\u00e3o \u00e9 um risco direto para a \npopula\u00e7\u00e3o. \n\n(B) \u2013 Gases, riscos \u00e0 sa\u00fade por contamina\u00e7\u00f5es, insetos e ratos. Mas n\u00e3o sei bem que \ndoen\u00e7as s\u00e3o geradas. \n\n(C) \u2013 Danos \u00e0 sa\u00fade. As casas podem desabar, pois o terreno [da \u00e1rea do lix\u00e3o] n\u00e3o \u00e9 \npr\u00f3prio para constru\u00e7\u00f5es. Tem os gases tamb\u00e9m. \n\n(D) \u2013 C\u00e2ncer pelas contamina\u00e7\u00f5es. E os riscos pelo lixo hospitalar. \n\n(E) \u2013 Doen\u00e7as a longo prazo, por exemplo; o c\u00e2ncer; n\u00e3o sei se leva ao aborto; \nproduz dificuldade de concentra\u00e7\u00e3o. Lembro-me da palestra sobre o caso de Paul\u00ednia \n[Recanto dos P\u00e1ssaros]. \n\n(F) \u2013 C\u00e2ncer pelos gases. Doen\u00e7as irrevers\u00edveis, problemas respirat\u00f3rios. \n\n\n\n \n\n 93\n\n(G) \u2013 Doen\u00e7as da pele, h\u00e1 o lixo hospitalar, n\u00e3o sei se emite gases, n\u00e3o tenho \ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nQuatro ACS (A, B, F e G) mencionam a fonte de \u201cg\u00e1s\u201d ou \u201cgases\u201d, supostamente o g\u00e1s \n\nde metano, pela degrada\u00e7\u00e3o do lixo org\u00e2nico. Al\u00e9m do risco de doen\u00e7as, h\u00e1 men\u00e7\u00e3o a apenas \n\ndois outros: explos\u00e3o de g\u00e1s (A) e desabamento (C). \n\nO chorume, apesar de avaliado como problema por (A), n\u00e3o foi considerado causa \n\ndireta de risco para a popula\u00e7\u00e3o \u201cpois contamina somente o len\u00e7ol fre\u00e1tico\u201d. Engano grave, \n\nmas comum \u00e0queles que, ou n\u00e3o conhecem as g\u00eaneses e processos f\u00edsicos e suas \n\ncomplexidades, ou consideram que, por estarem ocultos no solo, n\u00e3o representam perigo. O \n\nchorume, al\u00e9m de contaminar o len\u00e7ol e por conseq\u00fc\u00eancia os po\u00e7os do bairro, em diversos \n\npontos brota na superf\u00edcie escoando entre as casas dos moradores. \n\nUm dos ACS (D) respondeu a pergunta anterior dizendo n\u00e3o saber dos problemas de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o no bairro, por\u00e9m agora deu uma resposta revelando ter algum conhecimento. \n\nNessa instabilidade aparecem as incertezas resultantes do pouco dom\u00ednio no assunto. \n\n\u00c9 not\u00f3rio que os moradores na \u00e1rea do lix\u00e3o estejam sujeitos a riscos ambientais. Com \n\nesta pergunta, pretendia verificar quais riscos os ACS saberiam descrever. Em alguns aspectos \n\nas respostas foram muito pr\u00f3ximas da realidade, apesar da confus\u00e3o presente nas respostas de \n\n(B, C e G) entre causa e efeito (causa: gases, lixo hospitalar; efeito: c\u00e2ncer, risco de explos\u00e3o, \n\ndoen\u00e7as de pele). Em outros aspectos as respostas (A, B, E e G) demonstram a inseguran\u00e7a ou \n\no pouco dom\u00ednio do assunto (o chorume n\u00e3o ser risco para a popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sabe se leva ao \n\naborto, n\u00e3o sabe quais doen\u00e7as s\u00e3o geradas, se o lixo emite gases). \n\nO conjunto de respostas contempla parte dos riscos envolvidos no lix\u00e3o, al\u00e9m dos \n\nriscos citados a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita a metais pesados, fen\u00f3is, hidrocarbonetos, entre outros \n\ndescritos no Cap\u00edtulo 2. N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar diferen\u00e7as marcantes entre as duas \n\nEquipes nas respostas, tampouco h\u00e1 pela diferen\u00e7a de forma\u00e7\u00e3o ou tempo de atua\u00e7\u00e3o. \n\n? Quem mora fora do lix\u00e3o, em \u00e1reas mais baixas, est\u00e1 livre destes riscos? \n(A) \u2013 N\u00e3o conhe\u00e7o o suficiente. Acho que correm riscos, mas n\u00e3o sei dizer. \n\n(B) \u2013 Tem menos, mas tem riscos. \n\n(C) \u2013 Tem risco, deve ser um pouco menor. \n\n(D) \u2013 N\u00e3o est\u00e3o livres, pois est\u00e3o muito pr\u00f3ximos. \n\n(E) \u2013 N\u00e3o est\u00e3o livres, pois tem o len\u00e7ol fre\u00e1tico, que leva a contamina\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 94\n\n(F) \u2013 N\u00e3o, pois tem contamina\u00e7\u00e3o pelo ar e pelo len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\n(G) \u2013 Pode ser que tenha menos, mas a \u00e1gua que escorre e penetra no solo levam as \ncontamina\u00e7\u00f5es. \n\nTodas as respostas consideram que h\u00e1 riscos, (E, F e G) v\u00e3o al\u00e9m, explicitando como a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o se dissemina. Nas respostas de (A e G) aparece a incerteza, percebe-se que \n\nfaltam informa\u00e7\u00f5es para dimension\u00e1-los. \n\nA resposta de (F) considera a contamina\u00e7\u00e3o pelo len\u00e7ol fre\u00e1tico, entrando em \n\ncontradi\u00e7\u00e3o com sua defini\u00e7\u00e3o deste, quando considerou que a \u00e1gua seria pot\u00e1vel. Al\u00e9m disso, \n\nassim como (E), leva em considera\u00e7\u00e3o a dispers\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o no len\u00e7ol. \n\n? E quem mora acima do lix\u00e3o? \n(A) \u2013 Para cima n\u00e3o tem risco. \n\n(B) \u2013 Tem tamb\u00e9m. \n\n(C) \u2013 Deve ter tamb\u00e9m. N\u00e3o sei a extens\u00e3o, mas deve ser menor. \n\n(D) \u2013 Antigamente, achava que n\u00e3o tinha, depois que voc\u00ea foi \u00e0 minha casa mudei de \nopini\u00e3o; hoje penso diferente. \n\n(E) \u2013 J\u00e1 pensei nisso antes, acho que os animais ajudam a disseminar. \u00c9 necess\u00e1rio \nverificar o n\u00edvel [a cota], pois pode contaminar pelo len\u00e7ol fre\u00e1tico. Talvez o risco \nseja menor, mas o po\u00e7o pode estar contaminado. \n\n(F) \u2013 Pelo ar sim, pela terra n\u00e3o. A tend\u00eancia \u00e9 sempre descer, nunca subir. \n\n(G) \u2013 Talvez pelo ar. Tudo escorre para baixo. \n\nSeis ACS (B, C, D, E, F e G) respondem que deve ter risco de contamina\u00e7\u00e3o, sendo \n\nque quatro (C e E) acham que este \u00e9 menor, (F e G) consideram somente a contamina\u00e7\u00e3o pelo \n\nar. O ACS (D), que disse pensar diferente antigamente, teve sua opini\u00e3o mudada cerca de dois \n\nanos antes, numa situa\u00e7\u00e3o em que, ao visitarmos sua casa, situada acima do lix\u00e3o, recusei-me \n\na consumir as frutas produzidas no local, pois afirmei que poderiam estar contaminadas. Este \n\nrelato \u00e9 intrigante, nesta visita estava junto o ACS (A) e para este o fato parece n\u00e3o ter \n\nmarcado, pois quando perguntado a ele sobre os alimentos plantados no bairro respondeu que \n\nachava legal e que comia. No entanto ao ser perguntado sobre os problemas de contamina\u00e7\u00e3o \n\ndo bairro, deu a resposta mais completa entre os sete. Voltando ao ACS (D), \u00e0 primeira \n\npergunta responde que n\u00e3o deveriam comer, por\u00e9m \u00e0 segunda pergunta respondeu que n\u00e3o \n\nsabia, agora a esta \u00faltima pergunta traz \u00e0 lembran\u00e7a este fato, demonstrando ter refletido e \n\nmudado sua concep\u00e7\u00e3o de como a contamina\u00e7\u00e3o se dissemina. Situa\u00e7\u00f5es como esta \n\n\n\n \n\n 95\n\ndemonstram como \u00e9 complexa a forma\u00e7\u00e3o de conceitos mentais e a dificuldade em se propor \n\num modelo que d\u00ea conta do conjunto de vari\u00e1veis envolvidas no problema. \n\nO outro ACS, (E), que levou em considera\u00e7\u00e3o o po\u00e7o e o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico, j\u00e1 foi \n\ncontaminado pela \u00e1gua de po\u00e7o, aprendendo pelo contato direto com o risco. Encontro \n\nnovamente em algumas respostas, (A, C, E, F e G), a rela\u00e7\u00e3o entre o observ\u00e1vel e a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o: a \u00e1gua escorre para baixo ent\u00e3o o que est\u00e1 acima do n\u00edvel do lixo \u00e9 menos \n\npolu\u00eddo. Inclu\u00edmos a resposta de (C) neste grupo, pois esta induz que a contamina\u00e7\u00e3o deve ser \n\nmenor porque a \u00e1rea est\u00e1 acima. Semelhante \u00e9 a resposta de (E), que, ao considerar a cota, \n\ndeixa impl\u00edcito que a contamina\u00e7\u00e3o est\u00e1 abaixo desta, ent\u00e3o ela n\u00e3o sobe; mas sua resposta \u00e9 \n\nmais completa e considera o ar, este, sim, pode subir, o que tamb\u00e9m \u00e9 observ\u00e1vel e n\u00e3o \n\ntranscende o senso comum. H\u00e1 certas contamina\u00e7\u00f5es de hidrocarboneto no bairro que \n\n\u201csobem\u201d por exsuda\u00e7\u00e3o, assim como h\u00e1 gases que \u201cdescem\u201d por serem mais pesados que o ar. \n\n? Quais os riscos de contamina\u00e7\u00e3o pelo ar? \n(A) \u2013 Problemas respirat\u00f3rios, agravado para quem tem bronquite e asma. \n\n(B) \u2013 Bact\u00e9rias, viroses, gases, fungos e a radia\u00e7\u00e3o [das antenas de celular]. \n\n(C) \u2013 Doen\u00e7as infecto-contagiosas. \n\n(D) \u2013 Radia\u00e7\u00e3o pela antena do celular, o vento leva poeira do solo contaminado. \n\n(E) \u2013 N\u00e3o havia pensado nisso. \n\n(F) \u2013 V\u00edrus, tuberculose, doen\u00e7as respirat\u00f3rias. \n\n(G) \u2013 V\u00edrus e bact\u00e9rias. N\u00e3o confundir com polui\u00e7\u00e3o [esta faz mal para a sa\u00fade, mas \nn\u00e3o \u00e9 considerada contamina\u00e7\u00e3o]. \n\nDuas respostas (A e F) referem-se a problemas nas vias respirat\u00f3rias. Quatro (B, C, F e \n\nG) referem-se a v\u00edrus, bact\u00e9rias e doen\u00e7as infecto-contagiosas. Uma resposta (D) considerou o \n\nrisco de contamina\u00e7\u00e3o por meio da poeira do solo pelo lix\u00e3o. Ser\u00e1 que \u00e9 assim que imagina \n\nque os moradores acima do lix\u00e3o (j\u00e1 que \u00e9 um destes moradores \u2013 ver resposta da quest\u00e3o \n\nanterior) t\u00eam suas plantas contaminadas? Foi tamb\u00e9m surpreendente a resposta do ACS (E), \n\npois vinha demonstrando um dom\u00ednio do assunto maior que os outros. Isso refor\u00e7a a tese da \n\nnecessidade de uma forma\u00e7\u00e3o diferenciada, em que primeiro se identifique e conhe\u00e7a a \n\nsitua\u00e7\u00e3o real do bairro, depois se problematize e a seguir se apresente o aprofundamento \n\nte\u00f3rico. Outra resposta que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a do ACS (G), que n\u00e3o considera a polui\u00e7\u00e3o do ar \n\ncomo risco \u00e0 sa\u00fade por contamina\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 96\n\n? E pela \u00e1gua? \n(A) \u2013 Pela \u00e1gua encanada n\u00e3o h\u00e1. Tem a parasitol\u00f3gica pela \u00e1gua contaminada do \nc\u00f3rrego. \n\n(B) \u2013 As bact\u00e9rias, v\u00edrus e \u00e1cidos. \n\n(C) \u2013 Tem os micro-organismos. \n\n(D) \u2013 N\u00e3o sei. \n\n(E) \u2013 Res\u00edduos de lixo. \n\n(F) \u2013 Verminoses, tem mais... mas n\u00e3o lembro. \n\n(G) \u2013 Verminoses, talvez v\u00edrus e bact\u00e9rias. \n\nApesar de algumas perguntas que os ACS fizeram durante a entrevista (por que \n\ndeixaram a popula\u00e7\u00e3o habitar o antigo lix\u00e3o? as crian\u00e7as brincam em locais onde s\u00e3o \n\nencontrados res\u00edduos hospitalares perfurantes, como seus pais deixam? entre outras) indicarem \n\nque a pr\u00f3pria entrevista estava funcionando como mediadora do conhecimento, suas respostas \n\nlimitam-se ao conhecido. As respostas curtas refletem ao mesmo tempo a inseguran\u00e7a em dar \n\na resposta errada, assim como foi notado, neste ponto da entrevista, um certo cansa\u00e7o de \n\ndiversos entrevistados. Lembrando que, apesar do n\u00famero de quest\u00f5es n\u00e3o ser t\u00e3o grande, a \n\ndura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das entrevistas passou das duas horas, algumas chegaram a quase tr\u00eas horas. \n\nSeguem sem apresentar uma defini\u00e7\u00e3o de que os contaminantes presentes no antigo lix\u00e3o s\u00e3o \n\nos principais riscos. Tampouco encontramos, na maioria das respostas, a conex\u00e3o com risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja de origem org\u00e2nica; somente (B) cita \u00e1cidos como um risco. \n\n? E pela terra? \n(A) \u2013 Parasitol\u00f3gico pelo esgoto que corre na superf\u00edcie. Sei que voc\u00eas estiveram \ncom problemas no terreno da ONG, com um \u00f3leo contaminante, mas n\u00e3o sei bem \nqual o risco. \n\n(B) \u2013 Tudo que disse antes, mais as verminoses. \n\n(C) \u2013 Os alimentos plantados em terreno contaminado, andar descal\u00e7o. \n\n(D) \u2013 N\u00e3o sei. \n\n(E) \u2013 Igual \u00e0 \u00e1gua. \n\n(F) \u2013 N\u00e3o me lembro... andar descal\u00e7o, micr\u00f3bios e infec\u00e7\u00f5es. \n\n(G) \u2013 Alergias e bact\u00e9rias. \n\n\n\n \n\n 97\n\nExcetuando a primeira resposta, que foi significativa, por se lembrar da contamina\u00e7\u00e3o \n\npor hidrocarboneto no terreno da ONG, as outras continuaram na mesma linha de racioc\u00ednio \n\ndas respostas anteriores ou nada afirmaram. A resposta de (D) contradiz outras duas respostas \n\nanteriores, uma ligada aos alimentos plantados no bairro, a outra sobre os riscos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o pelo ar onde considera a poeira do solo contaminado. Ficaram mais evidentes o \n\ncansa\u00e7o, as incertezas e o excesso de informa\u00e7\u00e3o que, a essa altura, est\u00e3o incorporando. Este \n\nexcesso pode ser confirmado pelas diversas perguntas que foram realizadas pelos ACS neste \n\n\u00faltimo bloco da entrevista: O que \u00e9 len\u00e7ol fre\u00e1tico? Voc\u00ea poderia dar um curso sobre a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o no bairro? Ser\u00e1 que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 contaminada? A horta do postinho \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 contaminada? Por que a Prefeitura n\u00e3o toma provid\u00eancias? Estas e outras \n\nperguntas foram derivadas das quest\u00f5es levantadas pela entrevista. \n\n? Gostaria de falar mais alguma coisa? \n(A) \u2013 Gostaria de saber mais sobre os temas das perguntas das quais ainda n\u00e3o \npossuo informa\u00e7\u00f5es suficientes. \n\n(B) \u2013 Cuidado com os venenos dom\u00e9sticos, isso tamb\u00e9m me preocupa. \n\n(C) \u2013 Seria interessante poder \u201cbolar\u201d alguma coisa para o bairro. Simples, mas que \nmelhore a vida das pessoas. Juntar cultura, lazer e informa\u00e7\u00e3o. \n\n(D) \u2013 A lua faz parte do meio ambiente? \n\n(E) \u2013 Cheguei \u00e0 conclus\u00e3o que tenho que ler mais sobre estas quest\u00f5es. \n\n(F) \u2013 Nada. \n\n(G) \u2013 O mais importante \u00e9 a conscientiza\u00e7\u00e3o. Tem que come\u00e7ar de cima para baixo. \nDe que adianta a popula\u00e7\u00e3o recolher o lixo e n\u00e3o ter o servi\u00e7o de coleta? \n\nDe modo geral, as respostas (A, B, D, E e G) refletiram as inquieta\u00e7\u00f5es geradas pela \n\nentrevista. \n\nAn\u00e1lise do bloco: Meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o \n\nEste bloco nos permite construir uma vis\u00e3o geral de como os ACS concebem o \n\nAmbiente e sua forma\u00e7\u00e3o. Posso compreender que a concep\u00e7\u00e3o de meio f\u00edsico n\u00e3o supere o \n\nsenso comum, pelas poucas informa\u00e7\u00f5es que o ensino b\u00e1sico lhes forneceu e a vis\u00e3o que a \n\nm\u00eddia apresenta dos temas, colocando \u00eanfase nos fen\u00f4menos e n\u00e3o nos processos. Fica, por\u00e9m, \n\nclaro que h\u00e1 uma defici\u00eancia perigosa na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de um Agente de Sa\u00fade, uma \n\nvez que no seu trabalho est\u00e1 sujeito a riscos ambientais e atende uma popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nsujeita a esses riscos; chamo a aten\u00e7\u00e3o para o fato que n\u00e3o s\u00e3o somente os riscos excepcionais \n\n\n\n \n\n 98\n\ndo antigo lix\u00e3o, s\u00e3o \u00e1guas contaminadas por esgotos e lixos recentes, s\u00e3o riscos de \n\ndesabamento, como o provocado pela atividade areeira ou eros\u00e3o, entre outros. As respostas \n\ndeste \u00faltimo bloco apontam claramente para esta defici\u00eancia. Isso gera a meu ver duas \n\nconseq\u00fc\u00eancias imediatas: uma, a exposi\u00e7\u00e3o do ACS \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o; outra, a orienta\u00e7\u00e3o \n\nineficiente, ou mesmo a falta de orienta\u00e7\u00e3o em casos em que poderiam ajudar a melhorar o \n\nservi\u00e7o p\u00fablico de orienta\u00e7\u00e3o e atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. \n\nQuanto \u00e0s \u00faltimas perguntas fiz uma an\u00e1lise conjunta, pois as respostas foram curtas e \n\ncom muitas incertezas. Identifico dois fatores para isso ter acontecido, um o cansa\u00e7o, uma vez \n\nque as entrevistas foram longas, o outro pela percep\u00e7\u00e3o criada pela entrevista acerca da \n\ncomplexidade e da dimens\u00e3o do problema; uma resposta mais longa seria invi\u00e1vel, incorreta, \n\npois lhes faltariam dados e informa\u00e7\u00f5es. \n\nPercebe-se uma certa mistura entre causa e efeito nas respostas. Quando existe um \n\nrisco, este produz um resultado. A pergunta era sobre a causa e n\u00e3o a conseq\u00fc\u00eancia, ou seja, \n\nindagava-se n\u00e3o qual \u00e9 a doen\u00e7a, mas, sim, o que a provocou, este tipo de confus\u00e3o \u00e9 comum \n\n\u00e0s crian\u00e7as em seu desenvolvimento, evidenciando uma transposi\u00e7\u00e3o do pensamento infantil \n\npara o adulto. Entretanto essa pequena confus\u00e3o n\u00e3o compromete a avalia\u00e7\u00e3o do resultado da \n\nentrevista. \n\nExiste uma no\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o bacteriol\u00f3gica, no entanto transparece que \n\nacreditam que essa contamina\u00e7\u00e3o pode ser neutralizada pelos h\u00e1bitos comuns de higiene. J\u00e1 a \n\nno\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 bastante difusa e quase inexistente, mas, em certos \n\nmomentos, indo al\u00e9m, como encontrado nas respostas de (D, E e F) sobre os riscos ambientais \n\na que est\u00e3o sujeitos os moradores do lix\u00e3o: estes inclu\u00edram o c\u00e2ncer como origin\u00e1rio destes \n\nriscos. \n\nPercebe-se, nas respostas, contradi\u00e7\u00f5es entre uma explica\u00e7\u00e3o e outra pelo mesmo ACS. \n\nIsso pode ser explicado pela falta de dom\u00ednio dos assuntos envolvidos nas perguntas, revelado \n\npelas respostas vagas e lacunares, assim como pelo fato que a entrevista est\u00e1 atingindo o limite \n\nda zona de desenvolvimento proximal, novas correla\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo estabelecidas que ainda \n\nn\u00e3o s\u00e3o de dom\u00ednio total por parte de quem responde. \n\nPor fim, chamo a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, no final das entrevistas, os ACS \n\ndemonstraram, al\u00e9m do cansa\u00e7o, uma certa impaci\u00eancia em terminar, uma vez que este era o \n\n\u00faltimo bloco. \n\n\n\n \n\n 99\n\n5.2 An\u00e1lise Geral da Entrevista \n\nUm dos objetivos da entrevista era identificar as concep\u00e7\u00f5es dos ACS sobre os \n\nprocessos do meio f\u00edsico que operam no bairro e dos poss\u00edveis problemas de sa\u00fade resultantes \n\nde sua contamina\u00e7\u00e3o. Mas a entrevista tinha como inten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m provoc\u00e1-los, lev\u00e1-los a \n\npensar sobre as perguntas e incluir outras possibilidades nas suas concep\u00e7\u00f5es de risco e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional dos ACS (dimens\u00e3o conte\u00fado de forma\u00e7\u00e3o), foi mais \n\ncriteriosa e abrangente para o primeiro grupo de contratados, que recebeu mais capacita\u00e7\u00e3o. \n\nDepois os cursos foram rareando at\u00e9 desaparecer no caso do \u00faltimo contratado. Em virtude \n\ndesse ACS ter sido contratado para reposi\u00e7\u00e3o e no final de um per\u00edodo de governo, juntas estas \n\ncondi\u00e7\u00f5es resultaram na aus\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o formal. \n\nA proposta inicial era forma\u00e7\u00e3o continuada, pelas respostas isso n\u00e3o se deu, uma vez \n\nque as capacita\u00e7\u00f5es foram deixando de existir. O conte\u00fado da forma\u00e7\u00e3o para os primeiros \n\ncontratados foi bastante diversificado, mas passa a impress\u00e3o que tiveram pouco alcance no \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es pelos ACS, uma vez que n\u00e3o forneceu elementos necess\u00e1rios para \n\naplicarem os conhecimentos em casos espec\u00edficos. Um exemplo disso \u00e9 relacionado \u00e0 \n\ncapacita\u00e7\u00e3o sobre os casos de contamina\u00e7\u00e3o nas Mans\u00f5es Santo Ant\u00f4nio e no Recanto dos \n\nP\u00e1ssaros, visto que nenhuma rela\u00e7\u00e3o foi estabelecida pelos ACS com os riscos do lix\u00e3o. \u00c9 \n\nquestion\u00e1vel se a simples apresenta\u00e7\u00e3o de uma palestra (como foi o caso desta capacita\u00e7\u00e3o \n\nmencionada), fora do contexto de trabalho do ACS, fornece elementos adequados para sua \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o. Certamente que \u00e9 complexa a forma\u00e7\u00e3o de conceitos, mais ainda \u00e9 \n\ntransform\u00e1-los em aplica\u00e7\u00e3o. O curso por mim oferecido, apesar de tratar de um problema \n\nligado ao lixo di\u00e1rio (na \u00e9poca eu tamb\u00e9m pouco sabia sobre o Lix\u00e3o da Pirelli), pouco \n\nacrescentou nas reflex\u00f5es ligadas ao Ambiente, o que pude comprovar nas respostas. \n\nO impacto da progressiva diminui\u00e7\u00e3o das capacita\u00e7\u00f5es, a diferen\u00e7a entre quem passou \n\npor mais capacita\u00e7\u00f5es e por nenhuma, ou mesmo a diferen\u00e7a entre as Equipes, n\u00e3o \n\ntranspareceram nas respostas. Podemos at\u00e9 mesmo indicar que o ACS (G), que n\u00e3o trabalha na \n\n\u00e1rea do lix\u00e3o, n\u00e3o passou por qualquer capacita\u00e7\u00e3o, e tampouco participou do curso ambiental \n\ndo PA, em certas respostas estava mais pr\u00f3ximo da compreens\u00e3o dos fatos que seus colegas. \n\nUm exemplo \u00e9 sua resposta \u00e0 pergunta: O que \u00e9 meio ambiente? Foi o \u00fanico que incluiu a \n\nno\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o de todos os elementos constituintes. Ou sobre os acidentes de \n\n\n\n \n\n 100\n\ndesbarrancamento, respondendo adequadamente que ocorrem pela retirada de areia. N\u00e3o foi a \n\nresposta mais completa, mas superou a de outros colegas que participaram de todas as \n\ncapacita\u00e7\u00f5es. O que podemos concluir \u00e9 que a capacita\u00e7\u00e3o recebida pouco acrescentou \u00e0 no\u00e7\u00e3o \n\nou percep\u00e7\u00e3o do Ambiente, dos riscos \u00e0 sa\u00fade ligados a contaminantes qu\u00edmicos e dos \n\nprocessos do meio f\u00edsico no qual trabalham. N\u00e3o \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o aqui julgar ou avaliar a \n\nforma\u00e7\u00e3o oferecida pela Secretaria de Sa\u00fade. Forma\u00e7\u00e3o \u00e9 um tema complexo e certamente em \n\ncont\u00ednuo processo de adapta\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e revis\u00e3o metodol\u00f3gica, fazendo com que, \n\njustamente pela sua complexidade, esteja sujeita a falhas. \n\nCertamente que todo processo ligado \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas sofre do mal hist\u00f3rico da \n\ndisputa de classes: as dota\u00e7\u00f5es financeiras s\u00e3o destinadas prioritariamente para cobrir os \n\ninteresses do Capital, das classes mais privilegiadas, restando para as pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o, \n\nforma\u00e7\u00e3o e de atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o desprovida de meios econ\u00f4micos sempre a menor \n\nparte destes recursos. Isso n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o nas capacita\u00e7\u00f5es dos profissionais de sa\u00fade. Esta se \n\nd\u00e1 por \u201cpacotes\u201d: um conjunto de licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas voltadas para cursos. N\u00e3o tem sido \n\nposs\u00edvel, financeiramente falando, para os respons\u00e1veis pelas capacita\u00e7\u00f5es, oferecer \n\ntreinamento para os ACS que entram fora dos per\u00edodos de concurso p\u00fablico; como se deu com \n\no ACS (G), que entrou na equipe para substituir outro profissional que pediu demiss\u00e3o. \n\nOutra pondera\u00e7\u00e3o importante diz respeito ao n\u00famero de entrevistados, sete. Este \u00e9 um \n\nn\u00famero pequeno para se ter uma amostra confi\u00e1vel para an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o dos ACS como \n\num todo. O objetivo da presente pesquisa n\u00e3o \u00e9 fazer essa an\u00e1lise, e sim conhecer os ACS \n\nentrevistados. Assim todas as an\u00e1lises ficam limitadas ao universo da pesquisa. \n\nA dimens\u00e3o Concep\u00e7\u00e3o de ambiente apresenta, em diversas respostas, uma altern\u00e2ncia \n\nentre o aproximar-se e o afastar-se dos conceitos relacionados ao tema. Determinadas \n\nrespostas foram senso comum; outras, o desconhecimento total. \u00c9 interessante notar que (D), \n\nfrente \u00e0 pergunta de quais problemas de contamina\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes no bairro, respondeu \n\nn\u00e3o saber. No entanto, na pergunta seguinte, sobre os riscos ambientais a que est\u00e3o sujeitos os \n\nmoradores do lix\u00e3o, sua resposta inclui o c\u00e2ncer pelas contamina\u00e7\u00f5es e os riscos pela presen\u00e7a \n\nde lixo hospitalar. Temos outro exemplo em (F): afirma que n\u00e3o se deve comer os alimentos \n\nplantados no bairro, pois o len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 contaminado, depois d\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o de len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico muito vaga, afirmando que sua \u00e1gua \u00e9 pot\u00e1vel, dando a entender que a terra purifica a \n\n\u00e1gua contaminada, e mais adiante responde que os moradores das \u00e1reas abaixo do lix\u00e3o podem \n\n\n\n \n\n 101\n\nser contaminados pelo len\u00e7ol fre\u00e1tico. Equ\u00edvocos ou instabilidades como estas t\u00eam a ver com \n\no pouco dom\u00ednio do assunto e a falta de integra\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, mas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ninfluenciados pelas perguntas que antecedem e pela tem\u00e1tica que a entrevista vai \n\napresentando. \n\nOutro exemplo da entrevista como mediadora se deu com (C). Este acha bom que se \n\nplante e n\u00e3o condena a horta do postinho mesmo sabendo que \u00e9 contaminada, mas ao \n\nresponder sobre o leite muda de opini\u00e3o e diz que n\u00e3o comeria nada, mais adiante ao ser \n\nperguntado sobre os problemas de contamina\u00e7\u00e3o do bairro inclui os alimentos a\u00ed cultivados. \u00c9 \n\nv\u00e1lido lembrar que at\u00e9 ent\u00e3o ele comia dos produtos da horta. \n\nPelas perguntas feitas por eles ao longo da entrevista (fa\u00e7o algumas refer\u00eancias a estas \n\nperguntas durante os relatos das respostas), pude verificar que a partir de certo ponto os ACS \n\nj\u00e1 tinham percebido que h\u00e1 um problema muito s\u00e9rio de contamina\u00e7\u00e3o no bairro, maior que o \n\nimaginado por eles, e que seu conhecimento do assunto era insuficiente para responder \n\nadequadamente, assim suas respostas foram ficando mais curtas, talvez para n\u00e3o se \n\ncomprometerem. As perguntas que fizeram eram relativas aos problemas j\u00e1 apontados pelas \n\nquest\u00f5es ligadas ao consumo de produtos produzidos no bairro. Os ACS da Equipe Verde \n\nqueriam saber se a horta do MF era condenada. O que aconteceria se comessem os produtos \n\nplantados dentro da \u00e1rea do lix\u00e3o? Por que a Prefeitura n\u00e3o agia, j\u00e1 que a \u00e1rea \u00e9 condenada? \n\nQueriam saber como era a explica\u00e7\u00e3o correta de len\u00e7ol fre\u00e1tico. Por que alguns lugares mais \n\naltos tinham \u00e1gua superficial, enquanto outros mais abaixo eram secos?56 \n\nQuest\u00f5es como as descritas evidenciam o quanto a pr\u00f3pria entrevista foi influenciando \n\nsuas respostas, como tamb\u00e9m demonstram o pressuposto de que a entrevista funcionaria como \n\nmediadora do conhecimento. Sem essa dimens\u00e3o, a an\u00e1lise das respostas fica confusa, parece \n\nque os entrevistados, em certos momentos, n\u00e3o sabem dar uma resposta e, em outros, sua \n\nresposta \u00e9 surpreendentemente correta. Segundo a teoria do desenvolvimento proximal, o que \n\nacontece \u00e9 que o indiv\u00edduo est\u00e1 alcan\u00e7ando seu potencial m\u00e1ximo de desenvolvimento naquele \n\nassunto. Com mais estudo e informa\u00e7\u00f5es sendo sistematizadas, este n\u00edvel de potencial cresce e \n\nele transcende o n\u00edvel anterior. Esta inconst\u00e2ncia nas respostas evidencia tamb\u00e9m que ser\u00e1 \n\n                                                 \n56 A partir destas perguntas e das respostas fornecidas, diversas provid\u00eancias foram tomadas: fim da \n\nhorta do MS; reuni\u00e3o com toda equipe do MS para tratar do tema contamina\u00e7\u00e3o; reuni\u00e3o com o Secret\u00e1rio de \nSa\u00fade do munic\u00edpio. \n\n\n\n \n\n 102\n\nnecess\u00e1rio um avan\u00e7o nas concep\u00e7\u00f5es de Ambiente e das no\u00e7\u00f5es dos processos do meio f\u00edsico \n\npara os ACS poderem ter a real no\u00e7\u00e3o de risco envolvido no local. \n\nCabe ainda estabelecer algumas correla\u00e7\u00f5es com as sete refer\u00eancias descritas por \n\nDriver, Guesne e Tiberghien, assim como em conhecer as id\u00e9ias pr\u00e9vias dos ACS, \n\nconsideradas no m\u00e9todo de Vygotsky (dimens\u00e3o forma\u00e7\u00e3o do pensamento). Uma vez que os \n\nfen\u00f4menos envolvidos nos riscos ambientais do bairro s\u00e3o conhecimentos da \u00e1rea da ci\u00eancia, \n\nprincipalmente a Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica, as refer\u00eancias dos autores citados s\u00e3o \n\nimportantes, principalmente por terem levado em considera\u00e7\u00e3o que, no desenvolvimento do \n\npensamento, ocorrem transposi\u00e7\u00f5es do pensamento infantil para o adulto. \n\nQuanto \u00e0 primeira refer\u00eancia: \n\n\u2022 A tend\u00eancia dos alunos basearem-se nas caracter\u00edsticas observ\u00e1veis dos \n\nfen\u00f4menos. A mudan\u00e7a para sistemas mais complexos, que envolvem intera\u00e7\u00e3o \n\nentre os par\u00e2metros, exige um consider\u00e1vel esfor\u00e7o e leva tempo a ser \n\nincorporado. \n\nEncontramos exemplos concretos, nos quais as diversas respostas baseavam-se nas \n\ncaracter\u00edsticas observ\u00e1veis dos fen\u00f4menos: \u201ca \u00e1gua desce\u201d, ent\u00e3o a contamina\u00e7\u00e3o s\u00f3 vai para \n\nbaixo; \u201cAs crian\u00e7as bebem do leite e n\u00e3o morrem\u201d, ignorando o efeito lento, mas progressivo, \n\ndos contaminantes.  \n\nSemelhante \u00e9 a resposta de (E), que, ao considerar a cota, deixa impl\u00edcito que a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o est\u00e1 abaixo desta, ent\u00e3o ela n\u00e3o sobe. Sua resposta, por\u00e9m, \u00e9 mais completa e \n\nconsidera o ar, este sim pode subir, o que tamb\u00e9m \u00e9 observ\u00e1vel e n\u00e3o transcende o senso \n\ncomum, pois deixa de considerar as contamina\u00e7\u00f5es de hidrocarboneto no bairro que \u201csobem\u201d \n\npor exsuda\u00e7\u00e3o, bem como gases que \u201cdescem\u201d por serem mais pesados que o ar. \n\nOutra resposta que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a do ACS (G), que n\u00e3o considera a polui\u00e7\u00e3o do ar \n\ncomo risco \u00e0 sa\u00fade por contamina\u00e7\u00e3o, ignorando a presen\u00e7a de part\u00edculas e gases t\u00f3xicos \n\npresentes na polui\u00e7\u00e3o, mas invis\u00edveis aos olhos. \n\nEssa forma de an\u00e1lise e de compreens\u00e3o do mundo leva-nos \u00e0 refer\u00eancia seguinte. \n\n\u2022 Enfoque limitado. O enfoque \u00e9 centrado nas mudan\u00e7as em vez de ser nos estados \n\nconstantes. H\u00e1 uma dificuldade em reconhecer uma for\u00e7a quando o sistema est\u00e1 \n\nem equil\u00edbrio. \n\n\n\n \n\n 103\n\nTemos, no exemplo do leite, um resultado t\u00edpico deste enfoque. N\u00e3o h\u00e1 uma rea\u00e7\u00e3o \n\nvis\u00edvel ao leite, ent\u00e3o as crian\u00e7as n\u00e3o est\u00e3o contaminadas. H\u00e1 um outro exemplo: \u201cNunca ouvi \n\nalgu\u00e9m reclamar de nada\u201d, referindo-se ao consumo de alimentos cultivados na \u00e1rea \n\ncontaminada. N\u00e3o surgem reclama\u00e7\u00f5es porque s\u00e3o processos que demandam tempo para \n\napresentarem seus efeitos. \n\n\u2022 H\u00e1 necessidade de uma explica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno somente quando ocorre uma \n\nmudan\u00e7a de estado. Por\u00e9m, quando n\u00e3o h\u00e1 uma mudan\u00e7a aparente (Ex. estado de \n\nequil\u00edbrio), n\u00e3o h\u00e1 necessidade de explica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ele, o fen\u00f4meno, \u2018\u00e9 assim\u2019. \n\nPodemos relacionar esta refer\u00eancia com a gravidade do problema de contamina\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nrelevante a contamina\u00e7\u00e3o dos moradores do Recanto dos P\u00e1ssaros em Paul\u00ednia, SP. Quando a \n\nimprensa deu destaque, foi como se, naquele instante, tivesse explodido uma bomba e, antes, \n\nn\u00e3o existia o problema. N\u00e3o consideram o mesmo risco para os moradores do bairro, pois n\u00e3o \n\nh\u00e1 a \u201cmudan\u00e7a de estado do fen\u00f4meno\u201d. Deixando de ser revelado, n\u00e3o h\u00e1 a mesma \n\nindigna\u00e7\u00e3o, nem necessidade de explica\u00e7\u00e3o.  \n\n\u2022 Racioc\u00ednio linear para explicar os fen\u00f4menos. Percebem o sentido em uma s\u00f3 \n\ndire\u00e7\u00e3o e n\u00e3o na simetria ou mesmo na sua reversibilidade. \n\nPodemos tomar o exemplo da compreens\u00e3o do grau de risco entre quem mora abaixo e \n\nacima do lix\u00e3o. Pela geologia local, existe a possibilidade de que o len\u00e7ol fre\u00e1tico de quem \n\nmora acima do lix\u00e3o esteja contaminado. Mas, como tudo tende a descer, o movimento deve \n\nacompanhar a topografia e n\u00e3o o n\u00edvel fre\u00e1tico ou outras influ\u00eancias geol\u00f3gicas. O mesmo se \n\naplica ao exemplo j\u00e1 citado anteriormente dos hidrocarbonetos que exsudam, aparecendo na \n\nsuperf\u00edcie, ou de gases que descem, contrariando o senso comum. \n\n\u2022 As no\u00e7\u00f5es infantis s\u00e3o, em geral, mais globais, incluem maior quantidade de \n\naspectos n\u00e3o necessariamente consistentes \u2013 conceitos indiferenciados, atribuindo \n\npropriedades a coisas que n\u00e3o as t\u00eam. \n\nAo longo das respostas, encontrei alguns exemplos desta caracter\u00edstica, principalmente \n\nquanto ao meio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o. Para (F) O len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 a \u00e1gua \u201cdebaixo de tr\u00eas ou \n\nquatro camadas de terra\u201d e a \u00e1gua \u00e9 pot\u00e1vel. Para (G) \u201cN\u00e3o tem polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, pois n\u00e3o \n\ntem ind\u00fastrias\u201d, referindo-se aos problemas de contamina\u00e7\u00e3o do bairro. Para (E) \u201cos animais \n\n\n\n \n\n 104\n\najudam a disseminar\u201d referindo-se aos riscos de contamina\u00e7\u00e3o para quem mora acima do \n\nlix\u00e3o. \n\n\u2022 A depender do contexto, pode mudar a explica\u00e7\u00e3o. \n\nIsso ocorre com (C) quando n\u00e3o acha problemas no consumo dos alimentos plantados \n\nno bairro, mas depois afirma que o leite n\u00e3o pode ser consumido, pois justifica que os animais \n\ncomem as plantas contaminadas, assim o leite tamb\u00e9m fica contaminado. \n\n\u2022 A associa\u00e7\u00e3o entre for\u00e7a e movimento \u00e9 pontual e n\u00e3o sist\u00eamica. \n\nPodemos entender que a confus\u00e3o freq\u00fcente nas respostas entre causa e efeito situa-se \n\nnesta refer\u00eancia: ao faltar uma compreens\u00e3o sist\u00eamica, a causa e o efeito se confundem. Como \n\nexemplo, na pergunta sobre os problemas de contamina\u00e7\u00e3o presentes no bairro (E) responde:  \n\nlix\u00e3o (causa), \u00e1gua do po\u00e7o (efeito) e o solo (efeito). Outra resposta na qual falta uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o sist\u00eamica \u00e9 sobre a origem dos desbarrancamentos, (A) responde que \u201ctalvez pela \n\na\u00e7\u00e3o da natureza, n\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o do homem\u201d, ignorando a a\u00e7\u00e3o do \u00faltimo como fator de for\u00e7a \n\nno movimento sist\u00eamico resultante na natureza. \n\nNo processo de forma\u00e7\u00e3o do pensamento, temos exemplos da entrevista servindo de \n\nmediadora. O conceito de zona de desenvolvimento proximal de Vygotsky (1984) serve como \n\num par\u00e2metro significante, pois, se esse \u00e9 alcan\u00e7ado, o educando incorpora o novo saber. Um \n\nexemplo de como isso ocorre sucedeu-se na entrevista, na reapresenta\u00e7\u00e3o do problema do \n\nconsumo de alimentos plantados no bairro e na inclus\u00e3o do leite de vaca; atingimos a zona de \n\ndesenvolvimento proximal, h\u00e1 uma tomada de consci\u00eancia e o problema \u00e9 compreendido: o \n\nleite n\u00e3o pode, pois a vaca consome alimento contaminado, ent\u00e3o a horta do MF tamb\u00e9m n\u00e3o \n\npode, a cana-de-a\u00e7\u00facar do lix\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o! \n\nComo resultados finais da an\u00e1lise das entrevistas, posso identificar diversos aspectos \n\nrelevantes: N\u00e3o foi fornecida informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via aos ACS por parte dos contratantes (sistema \n\nde sa\u00fade), nem sequer de cuidados b\u00e1sicos com a sa\u00fade. Os ACS n\u00e3o estavam preparados para \n\natuar em \u00e1reas de riscos, primeiro por n\u00e3o os levarem em conta, segundo por desconhecimento \n\nde seus superiores. Mesmo os ACS que participaram de todas as capacita\u00e7\u00f5es n\u00e3o superaram o \n\nsenso comum e nenhuma diferen\u00e7a foi poss\u00edvel ser identificada entre os que passaram por \n\ndiversas capacita\u00e7\u00f5es, aqueles aos quais foram oferecidas menos capacita\u00e7\u00f5es e mesmo aquele \n\nque n\u00e3o participou de qualquer capacita\u00e7\u00e3o. Nenhuma diferen\u00e7a significativa pode ser \n\n\n\n \n\n 105\n\nencontrada entre as Equipes, quer quanto \u00e0 consci\u00eancia de risco proveniente do lix\u00e3o, quer \u00e0s \n\nsuas concep\u00e7\u00f5es de Ambiente. Finalmente, chego \u00e0 conclus\u00e3o de que os ACS est\u00e3o t\u00e3o \n\nsujeitos aos riscos quanto a popula\u00e7\u00e3o local, incluindo neste grupo os outros profissionais que \n\ntrabalham no MF do bairro. \n\n\n\n \n\n 107\n\n6. Conclus\u00f5es \n\nApresentei ao longo da presente pesquisa, por meio de diversas abordagens ligadas ao \n\nproblema do lixo e dos dep\u00f3sitos de refugo industrial, um aspecto cruel do desenvolvimento \n\nde nossa sociedade. Apontei evid\u00eancias de como o conhecimento da geologia ajuda a \n\ncompreender os riscos envolvidos na sociedade moderna, quer naturais quer oriundos dos \n\ndep\u00f3sitos de lixo. Conhecimento que, de uma forma ampliada, poderia ajudar a sociedade a \n\nn\u00e3o s\u00f3 remediar, mas tamb\u00e9m prevenir diversos problemas relacionados ao Ambiente, \n\ngarantindo uma vida ambientalmente mais segura. Uma das provid\u00eancias necess\u00e1rias para \n\ntanto \u00e9 inserir o conte\u00fado geol\u00f3gico na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e como disciplina na forma\u00e7\u00e3o \n\nsuperior. \n\nApresentei os ACS, agentes da sa\u00fade p\u00fablica, que, devido aos perigos a que est\u00e3o \n\nsujeitos, uma vez que suas obriga\u00e7\u00f5es incluem percorrer as mais rec\u00f4nditas vielas e \n\nhabita\u00e7\u00f5es, necessitam passar por uma prepara\u00e7\u00e3o complexa, de maneira que n\u00e3o corram \n\nriscos desnecess\u00e1rios. Encontrei ind\u00edcios de que a forma\u00e7\u00e3o oferecida foi insuficiente, at\u00e9 \n\nmesmo inexistente no caso de um dos Agentes. \n\nEm um dos textos examinados para o estudo, o relat\u00f3rio final da an\u00e1lise dos impactos \n\nambientais realizado nos anos iniciais da d\u00e9cada de 1990, encontrei recomenda\u00e7\u00f5es para \n\norientar a popula\u00e7\u00e3o a fim de que n\u00e3o consumisse qualquer produto vegetal ou animal \n\norigin\u00e1rio do bairro, pois estariam contaminados. Ora, orientar significa estabelecer uma \n\nsistem\u00e1tica educacional permanente. Mas essa orienta\u00e7\u00e3o foi transmitida para alguns \n\nmoradores e, depois, esquecida pela pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Tenho, como exemplo, \n\n\n\n \n\n 108\n\numa horta cultivada nos fundos do M\u00f3dulo da Fam\u00edlia, cujos produtos freq\u00fcentemente s\u00e3o \n\nconsumidos pelos pr\u00f3prios profissionais de Sa\u00fade, por falta de informa\u00e7\u00e3o. Assim, se for \n\nlevado em considera\u00e7\u00e3o que a problem\u00e1tica da contamina\u00e7\u00e3o e suas conseq\u00fc\u00eancias n\u00e3o \u00e9 \n\ndominada sequer pela equipe m\u00e9dica, posso ampliar a import\u00e2ncia deste conhecimento para \n\ntodos os profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade57. \n\nAfirmei na introdu\u00e7\u00e3o que, pelas caracter\u00edsticas da \u00e1rea na qual trabalhei durante a \n\npesquisa, um antigo lix\u00e3o da cidade de Campinas, e por serem os ACS profissionais da sa\u00fade, \n\nsupunha que estes \u2013 ou melhor, toda a equipe de sa\u00fade \u2013 tivessem determinadas informa\u00e7\u00f5es \n\nque os possibilitassem atuar de forma preventiva ou desenvolver um registro de casos cl\u00ednicos \n\npr\u00f3prio para prevenir, orientar, cuidar e remediar a popula\u00e7\u00e3o residente em tal \u00e1rea \n\nseveramente contaminada; o que revelou n\u00e3o ser verdade. Certamente que as informa\u00e7\u00f5es \n\nrelativas aos riscos de contamina\u00e7\u00e3o s\u00e3o de dom\u00ednio dos profissionais da \u00e1rea das geoci\u00eancias, \n\nn\u00e3o podemos culpabilizar as v\u00edtimas, quer a popula\u00e7\u00e3o leiga, quer os profissionais da \u00e1rea da \n\nsa\u00fade, delegando a estes a responsabilidade pela falta do conhecimento. Esta situa\u00e7\u00e3o indica a \n\nnecessidade de tornar p\u00fablico o conhecimento e as informa\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0s geoci\u00eancias. \n\nComo resultado da pesquisa, posso afirmar que h\u00e1 um desconhecimento dos riscos envolvidos \n\nno lix\u00e3o, que os ACS n\u00e3o receberam informa\u00e7\u00f5es suficientes, inclusive para proteger sua \n\npr\u00f3pria sa\u00fade. \n\nO Programa Paid\u00e9ia prop\u00f5e em seu projeto uma amplia\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e \n\ndoen\u00e7a. \n\nCl\u00ednica ampliada \u00e9 a redefini\u00e7\u00e3o (ampliada) do \u201cobjeto, do objetivo e dos meios de \ntrabalho da assist\u00eancia individual, familiar ou a grupos\u201d. Considerar que o \u201cobjeto de \ntrabalho\u201d da assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade \u00e9 uma pessoa, ou um grupo, ou uma fam\u00edlia, ou um \ncoletivo institucional, com doen\u00e7a ou risco de adoecer. O novo modelo de trabalho \nvisa superar a cl\u00ednica tradicional que toma como objeto somente a doen\u00e7a. Construir, \nportanto, um objeto ampliado para o trabalho da cl\u00ednica: tomar o sujeito enfermo ou \ncom possibilidade de adoecer e n\u00e3o somente a doen\u00e7a. E ainda outra amplia\u00e7\u00e3o: \nconsiderar n\u00e3o somente um paciente, mas tamb\u00e9m o grupo de sujeitos (a fam\u00edlia e \noutros coletivos, uma classe, um agrupamento institucional) como objeto da cl\u00ednica \nampliada. De qualquer forma, no horizonte, n\u00e3o h\u00e1 como fugir da evid\u00eancia de que o \nobjeto de trabalho inclui a doen\u00e7a, ainda quando como uma possibilidade remota; a \nsa\u00fade \u00e9 o objetivo, o resultado almejado.  \n\n Assim, tanto no diagn\u00f3stico quanto na terap\u00eautica, tomar elementos org\u00e2nicos \n(biol\u00f3gicos), subjetivos e sociais do processo sa\u00fade e doen\u00e7a. Isto implica em \nampliar os meios de trabalho: modificar a escuta, a entrevista, a interven\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n57 Principalmente se for levado em conta o n\u00famero crescente de casos de contamina\u00e7\u00e3o ambiental \n\nafetando a sa\u00fade p\u00fablica por todo o pa\u00eds. \n\n\n\n \n\n 109\n\nterap\u00eautica, descentrando-a do uso quase que exclusivo de medicamentos ou de \nprocedimentos cir\u00fargicos. Valer-se com maior freq\u00fc\u00eancia de t\u00e9cnicas de preven\u00e7\u00e3o, \nde educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e de reconstru\u00e7\u00e3o da subjetividade. Tudo isto sem negar o \nespa\u00e7o singular dos v\u00e1rios tipos de cl\u00ednica. Sem, portanto, fundi-las todas em um tipo \ncomum. A combina\u00e7\u00e3o destes elementos dever\u00e1 ser vari\u00e1vel conforme a problema \nem foco e a \u00e1rea de aten\u00e7\u00e3o envolvida. (CAMPINAS, 2004) \n\nMesmo quem n\u00e3o \u00e9 da \u00e1rea m\u00e9dica pode perceber que h\u00e1 avan\u00e7os importantes na \n\nforma de se perceber a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com o seu meio, numa vis\u00e3o sist\u00eamica, aqui \n\ncompreendido como meio social e familiar. Por\u00e9m ap\u00f3s a pesquisa podemos identificar que \n\nfalta tamb\u00e9m levar em conta o meio f\u00edsico onde mora a popula\u00e7\u00e3o, no caso em estudo os \n\nmoradores residentes na \u00e1rea do antigo lix\u00e3o. \n\nN\u00e3o \u00e9 de se esperar que uma popula\u00e7\u00e3o semialfabetizada, exclu\u00edda da cultura e do \n\nsaber sistematizado da sociedade dominante, tenha as no\u00e7\u00f5es precisas dos conhecimentos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e dos processos f\u00edsicos implicados na problem\u00e1tica do local estudado. \n\nTampouco \u00e9 de se esperar que profissionais de outras \u00e1reas, diversas \u00e0 Geologia, tenham a \n\ncompreens\u00e3o de tais fen\u00f4menos, porque esta ci\u00eancia n\u00e3o constitui disciplina espec\u00edfica no \n\nensino formal, tendo seu conte\u00fado ministrado de forma insuficiente e fragmentada nas \n\ndisciplinas de Ci\u00eancias e Geografia, no ensino b\u00e1sico. Quanto ao ensino superior, somente o \n\ncurso de Geologia e algumas outras forma\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas e Naturais, s\u00e3o \n\ncontemplados minimamente com esse conte\u00fado. No caso dos profissionais da \u00e1rea de Sa\u00fade, \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o como a falta deste conhecimento compromete o atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do \n\nbairro em quest\u00e3o. \n\nElaborar um plano de ensino de capacita\u00e7\u00e3o envolve levar em conta certos conte\u00fados, \n\nmas, acima de tudo, desenvolver uma estrat\u00e9gia educacional que problematize estes \n\nconhecimentos com elementos do trabalho. Para tanto, devemos conhecer as id\u00e9ias pr\u00e9vias dos \n\neducandos. Somente partindo do conhecido e sistematizado pode o educador levar seu \n\neducando \u00e0 autonomia do saber e do pensar. \n\nChamo aten\u00e7\u00e3o, apesar deste n\u00e3o ser um objeto diretamente relacionado \u00e0 presente \n\npesquisa, para a aus\u00eancia de queixas, da parte dos ACS, por terem que lidar diariamente com a \n\nignor\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o ou com a insalubridade dos locais que percorrem. Isso \u00e9 relevante \n\npara destacar o quanto s\u00e3o bem aceitos pela popula\u00e7\u00e3o. Em todos os momentos que andaram \n\npelo bairro, sempre foram bem recebidos e respeitados. Apesar do grupo entrevistado ser \n\nfeminino, h\u00e1 ACS homens e esses recebem o mesmo tratamento. Isso nos leva a supor que, \n\n\n\n \n\n 110\n\ncom uma forma\u00e7\u00e3o adequada, a a\u00e7\u00e3o dos ACS pode ser muito ampliada. Transparece ao longo \n\ndas entrevistas que os ACS t\u00eam interesse pelo trabalho e que, devidamente orientados, \n\npoderiam atuar preventivamente, quer estes entrevistados, quer outros ACS nos diversos casos \n\nde popula\u00e7\u00f5es moradoras em \u00e1reas de riscos ambientais. Na maioria das regi\u00f5es prec\u00e1rias e \n\nfragilizadas, tanto social quanto economicamente, eles s\u00e3o um dos \u00fanicos representantes do \n\npoder p\u00fablico presentes e, certamente, com grande penetra\u00e7\u00e3o na comunidade. \n\nPor isso \u00e9 necess\u00e1rio e justific\u00e1vel o desenvolvimento de um plano de ensino que \n\ncontemple a \u00e1rea das geoci\u00eancias com abordagens ambientais, tanto para os ACS quanto para \n\na equipe m\u00e9dica. E, se poss\u00edvel, incluir um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental para a popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente em \u00e1reas de risco ambiental, uma vez que essa a\u00e7\u00e3o faz parte da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, compet\u00eancias conjuntas das secretarias de Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade. \n\nTinha a inten\u00e7\u00e3o de com as entrevistas provocar os ACS, e consegui, pois seus \n\nsuperiores do M\u00f3dulo da Fam\u00edlia solicitaram uma reuni\u00e3o para serem devidamente informados \n\ndos riscos e suas propor\u00e7\u00f5es. Houve tamb\u00e9m uma audi\u00eancia com o Secret\u00e1rio da Sa\u00fade do \n\nMunic\u00edpio, na qual apresentei o diagn\u00f3stico relatado na presente pesquisa, principalmente o \n\nligado \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o e ao risco \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Como resultado, o Distrito de Sa\u00fade \n\nest\u00e1 elaborando um novo mapeamento da contamina\u00e7\u00e3o no bairro. As coisas est\u00e3o se \n\nmovimentando. \n\nFinalizando, aponto algumas perspectivas, sendo que as cinco \u00faltimas s\u00e3o espec\u00edficas, \n\nreferindo-se exclusivamente ao bairro Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I, que o presente trabalho abre para \n\nfuturas pesquisas e para a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico, tanto na operacionaliza\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es, \n\npriorizando a sa\u00fade p\u00fablica e recuperando o Ambiente, quanto no sentido de introduzir o \n\nconhecimento geol\u00f3gico nos diversos n\u00edveis de ensino. Organizo as perspectivas por \u00e1rea. \n\nNa \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o sugeridas pesquisas que: \n\n\u2022 Levantem as defici\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o que impedem a vis\u00e3o de mundo segundo \n\no modelo de planetiza\u00e7\u00e3o, principalmente no est\u00e1gio atual da cultura \n\nindustrializada e individualista, oriundas da pouca compreens\u00e3o dos grandes \n\nprocessos geol\u00f3gicos e do n\u00e3o conhecimento da hist\u00f3ria da Terra. \n\n\u2022 Organizem os conhecimentos que deveriam ser inclu\u00eddos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\n\u2022 Estudem como inclu\u00ed-los. Estudo a ser realizado com profundidade. \n\n\n\n \n\n 111\n\n\u2022 Criem o estado da arte das pesquisas em geologia aplicada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para os \n\ndiversos n\u00edveis de ensino. Existem, no Brasil e no exterior, diversas e \n\nexcelentes pesquisas e artigos nesta \u00e1rea, por\u00e9m encontram-se dispersos. \n\n\u2022 Possibilitem a cria\u00e7\u00e3o de um programa de capacita\u00e7\u00e3o em geologia, neste caso \n\nespec\u00edfico para os profissionais de sa\u00fade, que problematize a realidade e crie \n\nv\u00ednculos com a atividade pr\u00e1tica profissional, para que possam traduzir o \n\naprendido para o seu dia-a-dia. \n\nNa \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fablicas, as propostas s\u00e3o para pesquisas que: \n\n\u2022 Ajudem a desenvolver programa de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de riscos ambientais. \n\n\u2022 Estudem os percal\u00e7os na aplica\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Esta pesquisa poderia nortear as pol\u00edticas p\u00fablicas para que sejam \n\nmelhor executadas e implementadas. \n\n\u2022 Auxiliem no projeto de re-urbaniza\u00e7\u00e3o do bairro Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I. Uma \n\nnecessidade multidisciplinar, que envolve diversos atores pol\u00edticos e sociais. \n\n\u2022 Realizem um novo levantamento das \u00e1reas impactadas pelo Lix\u00e3o da Pirelli. \n\nNa \u00e1rea de sa\u00fade, s\u00e3o propostas pesquisas que: \n\n\u2022 Diagnostiquem a contamina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do bairro. \n\n\u2022 Realizem um levantamento de casu\u00edstica das doen\u00e7as dos moradores e as \n\ncomparem com exames de sa\u00fade espec\u00edficos para verificar se os moradores \n\nest\u00e3o contaminados, oferecendo ao sistema de sa\u00fade um diagn\u00f3stico que \n\nnorteie os tratamentos. \n\n\u2022 Fa\u00e7am um levantamento de orienta\u00e7\u00f5es \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica j\u00e1 prescritas e criem um \n\nprograma que as tornem permanentes. Isso feito evitaria que prescri\u00e7\u00f5es como a \n\nde n\u00e3o consumir alimentos produzidos no bairro fossem esquecidas. \n\n\n\n \n\n 113\n\n7. Planeta Terra \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nUma an\u00e1lise deve partir de algum pressuposto que, no caso desta pesquisa, \u00e9 que as \n\nno\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia geol\u00f3gica fazem falta na forma\u00e7\u00e3o escolar. Compreender os processos \n\nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, como s\u00e3o apresentados nas disciplinas do ensino fundamental e m\u00e9dio, \n\nn\u00e3o \u00e9 suficiente para entender o planeta em que vivemos, principalmente as conseq\u00fc\u00eancias da \n\na\u00e7\u00e3o humana. Amaral (1995) prop\u00f5e, em sua tese, a id\u00e9ia de \u201cplanetiza\u00e7\u00e3o\u201d como caminho \n\npara entender os problemas ambientais. \n\nConfirmando essa tend\u00eancia de incorpora\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental no ensino de \nGeologia Introdut\u00f3ria, o PEGI58, j\u00e1 na justificativa inclu\u00edda no Anteprojeto, reitera o \nposicionamento da GGG-12159, ao afirmar que representaria uma das \u00fanicas \noportunidades da clientela a ser atingida vir a compreender os mecanismos gerais da \nnatureza e assim se tornarem profissionais melhor preparados para enfrentar a \nemergente problem\u00e1tica da nossa \u00e9poca, caracterizada como a necessidade de \npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e uso racional dos recursos naturais. Entre os \nobjetivos gerais, dois deles ratificam tal posicionamento: desenvolvimento da no\u00e7\u00e3o \nde ambiente terrestre sob o ponto de vista geol\u00f3gico; necessidade de ajustamento do \nconhecimento geol\u00f3gico \u00e0 perspectiva de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. (1995, p. \n193) \n\nMesmo nos curr\u00edculos do ensino superior, encontramos a j\u00e1 mencionada fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nda ci\u00eancia geol\u00f3gica. Pesquisas indicam (AMARAL, 1995; CARNEIRO et al.2004; \n\nFUREGATTI, 2004; GUIMAR\u00c3ES, 2004; entre outros) a necessidade da inclus\u00e3o do \n\nconhecimento geol\u00f3gico no ensino b\u00e1sico e que profissionais de outras \u00e1reas, e que necessitam \n\ndo conhecimento geol\u00f3gico, possuem pouca ou insuficiente informa\u00e7\u00e3o. O que dizer ent\u00e3o dos \n\n                                                 \n58 O autor se refere a um Projeto de Ensino de Geologia Introdut\u00f3ria, voltada ao ensino superior. \n59 O autor se refere a sigla da disciplina de Geologia Introdut\u00f3ria, na USP, nos anos 70. \n\n\n\n \n\n 114\n\nprofissionais com forma\u00e7\u00e3o em \u00e1reas nas quais este conhecimento n\u00e3o \u00e9 sequer considerado? \n\nUma vez que toda a Secretaria de Sa\u00fade desconhecia os problemas reais do bairro \u2013 o que \n\nficou comprovados pelos documentos analisados, pelos profissionais que organizaram a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o dos ACS e n\u00e3o os orientaram quanto aos riscos a que estariam sujeitos, pelos \n\nprofissionais que formam a Equipe de Refer\u00eancia e atuam no bairro, consumindo alimentos ali \n\ncultivados, pelas conversas diretas com a Equipe e pela audi\u00eancia com o Secret\u00e1rio de Sa\u00fade \u2013 \n\npodemos identificar que a falta desse conhecimento aos profissionais de sa\u00fade ocasiona \n\nproblemas graves. \n\nAmaral (1995) apresenta algumas especificidades do pensamento geol\u00f3gico que \n\najudam a compreender o ambiente terrestre numa vis\u00e3o integrada. \n\n- As transforma\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es ocorrem n\u00e3o s\u00f3 em toda parte, mas se \ndesenvolveram ininterruptamente em todo o passado da Terra; \n\n- A hist\u00f3ria da Terra envolve um tempo imensamente longo, em que as \ntransforma\u00e7\u00f5es realmente significativas, que mudaram substancialmente o ambiente \nterrestre ou parte dele, foram em geral extremamente lentas; \n\n- As intera\u00e7\u00f5es entre os fen\u00f4menos terrestres, observados \u00e0 luz do tempo geol\u00f3gico, \npermitem descortinar que a estreita interdepend\u00eancia entre grandes ciclos de \ntransforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria na natureza gera um estado de equil\u00edbrio din\u00e2mico; \n\n- A lentid\u00e3o da maioria dos processos geol\u00f3gicos foi um dos fatores essenciais para o \naparecimento, expans\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra; \n\n- H\u00e1 seguros ind\u00edcios geol\u00f3gicos de que a t\u00e3o temida ruptura do equil\u00edbrio ambiental \nj\u00e1 ocorreu diversas vezes ao longo do passado da Terra, podendo, portanto, repetir-se \nindependentemente da a\u00e7\u00e3o humana; \n\n- As rupturas de equil\u00edbrio foram naturalmente compensadas e sucedidas por novos \nest\u00e1gios ou n\u00edveis de equil\u00edbrio din\u00e2mico; \n\n- A continuidade de vida no planeta, evoluindo em sintonia com as mudan\u00e7as \nambientais, sobreviveu \u00e0s rupturas de equil\u00edbrio em virtude da lentid\u00e3o com que as \nmesmas geralmente se instalaram, dando tempo para o acionamento dos mecanismos \nde sele\u00e7\u00e3o natural e adapta\u00e7\u00e3o; nas circunstancias de eventos catastr\u00f3ficos de grande \namplitude e, conseq\u00fcentemente, de rupturas abruptas nas condi\u00e7\u00f5es terrestres \nvigentes, diversas esp\u00e9cies se extinguiram instantaneamente em termos geol\u00f3gicos; \n\n- A evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do planeta nunca se interrompeu, prossegue nos tempos \natuais, representando o presente apenas um est\u00e1gio dessa din\u00e2mica sem fim pr\u00e9-\ndeterminado; \n\n- A peculiaridade e o risco da a\u00e7\u00e3o humana na din\u00e2mica planet\u00e1ria n\u00e3o reside na \nintrodu\u00e7\u00e3o de novos processos, mas na intensa acelera\u00e7\u00e3o dos mesmos e na \ninterfer\u00eancia profunda na cadeia alimentar; \n\n- Exatamente essa acelera\u00e7\u00e3o artificial e generalizada dos processos, quando \nconfrontada com a lentid\u00e3o caracter\u00edstica das mudan\u00e7as naturais, \u00e9 que cria a \n\n\n\n \n\n 115\n\nimin\u00eancia de uma ruptura de equil\u00edbrio peculiar: t\u00e3o r\u00e1pida que n\u00e3o permitiria \nadapta\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica dos seres vivos em geral, assim como a adapta\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\necon\u00f4mica e cultural dos seres humanos em particular; \n\n- Somente a forma geol\u00f3gica de pensar sobre a natureza, procurando reconstituir \nfatos, processos e captar tend\u00eancias de desenvolvimento da hist\u00f3ria da Terra \u00e9 que \npermitiu compreender com mais clareza o significado da crise ambiental e \nfundamentar cientificamente alguns aspectos essenciais dos terr\u00edveis e iminentes \nriscos que vinham sendo anunciados pela comunidade cient\u00edfica. (1995, p. 194) \n\nOs problemas ambientais causados pela ocupa\u00e7\u00e3o humana do espa\u00e7o terrestre t\u00eam \n\nmuitas vezes sua g\u00eanese no desconhecimento da geologia local. O ser humano tem atuado \n\ncomo agente acelerador dos processos erosivos, gerando, conseq\u00fcentemente, assoreamentos, \n\nextin\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua, contamina\u00e7\u00e3o, entre diversos outros fatores que t\u00eam determinado a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da pr\u00f3pria esp\u00e9cie humana. A geologia em seus estudos tem \n\nidentificado que esta acelera\u00e7\u00e3o, em ciclos passados da hist\u00f3ria planet\u00e1ria, produziu extin\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1rias formas de vida, deixando marcas profundas entre um per\u00edodo e o seguinte. \n\nA \u00e1gua doce, subst\u00e2ncia fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o da vida, rapidamente vem \n\nsofrendo, neste processo de destrui\u00e7\u00e3o, uma diminui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel nas suas reservas. Este \n\npatrim\u00f4nio, t\u00e3o valioso, poderia estar sendo utilizado de maneira mais racional, diversas \n\nsolu\u00e7\u00f5es s\u00e3o poss\u00edveis: 1) coletar as \u00e1guas de chuva que escoam pelos telhados em cisternas \n\nperme\u00e1veis, constru\u00eddas para tal fim; esta \u00e1gua seria \u00fatil para rega, lavagem de ve\u00edculos e \n\ncal\u00e7adas, e sua reten\u00e7\u00e3o ajudaria no controle de inunda\u00e7\u00f5es e evitaria sobrecarga do sistema de \n\nesgotamento, ou dos leitos dos rios. 2) uso de fossas s\u00e9pticas onde as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\nforem favor\u00e1veis60, diminuindo a quantidade de esgoto sanit\u00e1rio no sistema de tratamento, ou \n\nnos leitos dos rios \u2013 j\u00e1 que a maioria das cidades n\u00e3o trata os esgotos. 3) po\u00e7os tubulares \n\nprofundos para coleta de \u00e1gua doce, nos locais onde as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas forem favor\u00e1veis, \n\ndiminuindo a necessidade de reservat\u00f3rios superficiais artificiais. \n\nEstas e outras tantas solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o simples e poss\u00edveis. Carvalho (1999) defende que \n\npara tanto \u00e9 importante a participa\u00e7\u00e3o do ge\u00f3logo no planejamento urbano; por conhecer \n\nmelhor a infraestrutura (subsolo) das cidades, esse profissional poderia propor solu\u00e7\u00f5es mais \n\nadequadas, prevendo e prevenindo problemas que poderiam acontecer e mesmo propondo \n\nsolu\u00e7\u00f5es mais econ\u00f4micas para cada situa\u00e7\u00e3o. Como os problemas nas \u00e1reas de risco \n\n                                                 \n60 Somente neste caso, uma vez que h\u00e1 locais totalmente impr\u00f3prios para o uso de fossas, ocasionando \n\nproblemas graves ao Ambiente, nestes casos o ideal \u00e9 que se tenha uma rede de coleta de esgoto com esta\u00e7\u00f5es de \ntratamento. \n\n\n\n \n\n 116\n\nambiental t\u00eam sua g\u00eanese envolvendo aspectos do conhecimento geol\u00f3gico, defendo a \n\nnecessidade deste conhecimento fazer parte da forma\u00e7\u00e3o dos ACS, extens\u00edvel aos diversos \n\nprofissionais que atuam junto a popula\u00e7\u00e3o em geral, principalmente aqueles que trabalham \n\ndiretamente com a popula\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de risco ambiental. Al\u00e9m dos ACS, temos: corpo da \n\ndefesa civil, assistentes sociais, m\u00e9dicos, entre outros profissionais. N\u00e3o defendo que estes \n\nprofissionais se ocupem do trabalho que deveria ser do ge\u00f3logo, mas sim o de terem a \n\ninforma\u00e7\u00e3o para poder prevenir adequadamente, a si mesmos e a popula\u00e7\u00e3o. \n\nPara entender a g\u00eanese dos riscos ambientais \u00e9 necess\u00e1rio compreender alguns \n\nprocessos complexos: como se desenvolve a pluma de contamina\u00e7\u00e3o; como se comporta a \n\n\u00e1gua no len\u00e7ol fre\u00e1tico; porque ocorrem escorregamentos nas encostas; como se d\u00e3o as \n\nenchentes; qual o princ\u00edpio da din\u00e2mica da eros\u00e3o e da bo\u00e7oroca. Tais s\u00e3o, entre tantos outros, \n\nexemplos dos mais importantes riscos ambientais encontrados no territ\u00f3rio brasileiro, \n\nprincipalmente no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAl\u00e9m dos aspectos de ci\u00eancia f\u00edsica, a Geologia epistemologicamente \u00e9 uma ci\u00eancia \n\nhist\u00f3rica, mais especificamente estuda a hist\u00f3ria do planeta. Por este prisma \u00e9 que entendo que \n\no conhecimento geol\u00f3gico faz falta na vida humana. Redimensiona os valores, possibilita \n\nentender o planeta e suas mudan\u00e7as, tira-nos da pequenez do cotidiano. O ser humano pode \n\nsucumbir, por\u00e9m a vida continuar\u00e1, o planeta se refar\u00e1 e continuar\u00e1 sua hist\u00f3ria. Em 400 \n\nmilh\u00f5es de anos, seremos apenas uma fina camada de sedimentos espalhados pelos \n\ncontinentes que restarem. Se alguma civiliza\u00e7\u00e3o futura investigar a geologia do planeta como \n\nfazemos hoje, n\u00e3o poder\u00e1 afirmar o que houve neste pequeno per\u00edodo da hist\u00f3ria da Terra. O \n\nque representam 400 anos em 400 milh\u00f5es? Transferindo este mesmo intervalo de tempo para \n\no passado, chegamos \u00e0 \u00e9poca em que estavam surgindo as primeiras formas de vida animal na \n\nsuperf\u00edcie continental, acabando de sair dos oceanos. Os primeiros homin\u00eddeos surgiram h\u00e1 \n\ndois milh\u00f5es de anos e os humanos modernos s\u00f3 apareceram nos \u00faltimos milhares de anos. \n\nNesta escala, se destruirmos a vida humana hoje, daqui a 400 milh\u00f5es de anos teremos a \n\npossibilidade de ter novamente outro tipo de vida inteligente. Este ser inteligente, se estudar a \n\nGeologia, como j\u00e1 colocado antes, encontrar\u00e1, em alguns lugares espalhados \u2013 n\u00e3o podemos \n\nafirmar como ser\u00e3o os continentes at\u00e9 l\u00e1, algum submerso, outro emerso, muito da superf\u00edcie \n\natual completamente erodida e transformada em outras rochas sedimentares, \u00edgneas e \n\nmetam\u00f3rficas \u2013, pequenos registros de um per\u00edodo curioso. F\u00f3sseis humanos poder\u00e3o ser \n\n\n\n \n\n 117\n\ndescobertos, assim como dep\u00f3sitos com uma mistura de calc\u00e1rio, argila, ferro e granito das \n\ngrandes constru\u00e7\u00f5es e aparelhos diversos da vida humana, alguns trechos com grande presen\u00e7a \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica dos dep\u00f3sitos de lixo, mas quase nada sobre a capacidade de trabalho, de \n\nopera\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o desses seres que ali viveram. Pouqu\u00edssimos poss\u00edveis registros \n\nde que constru\u00edram grandes cidades, de suas inven\u00e7\u00f5es, de sua m\u00fasica ou pintura. Talvez \n\nnenhuma grande obra de engenharia seja poss\u00edvel identificar. Quem sabe permane\u00e7a o \n\nesqueleto de uma ponte, um vest\u00edgio testemunhando as estruturas constru\u00eddas por uma \n\nciviliza\u00e7\u00e3o desconhecida. At\u00e9 mesmo, tudo pode estar resumido em uma fina camada variando \n\nde 1 a 10 cent\u00edmetros de espessura. \n\nA Geologia nos ensina que a hist\u00f3ria planet\u00e1ria j\u00e1 foi refeita diversas vezes. Grandes \n\nflorestas que existiram por milh\u00f5es de anos e foram extintas, grandes r\u00e9pteis que reinaram por \n\nmilh\u00f5es de anos e sumiram. Novamente e insistentemente a vida se refez, apareceu nos \n\n\u00faltimos milhares de anos uma nova esp\u00e9cie autodenominada Homo sapiens, extremamente \n\npredadora, que, ao que tudo indica, destruir\u00e1 a si mesma, n\u00e3o durando sequer uma centena de \n\nmilhar de anos. Esta \u00e9 uma das grandes li\u00e7\u00f5es que a Geologia nos tem dado, a no\u00e7\u00e3o de tempo \n\nganha outra dimens\u00e3o que n\u00e3o o tempo humano, mas o tempo geol\u00f3gico. \n\nDeixando este tempo hipot\u00e9tico e voltando para a realidade presente, encontramos a \n\ntemporalidade humana, pequena, extremamente ef\u00eamera, mas n\u00e3o menos importante ou \n\nimpactante. Tratar dos problemas ambientais resultantes do uso inadequado de parte da \u00e1rea \n\ndo bairro Sat\u00e9lite \u00cdris I provoca um sentimento de impot\u00eancia e de indigna\u00e7\u00e3o. Perceber o \n\ndescaso do poder p\u00fablico, verificar moradores convivendo com lixo e contaminantes de alta \n\ntoxicidade, constatar a ignor\u00e2ncia e ingenuidade resultantes da m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o, das \n\ndesigualdades sociais e econ\u00f4micas, oriundas da forma em que a sociedade se organiza, tudo \n\nisso se acomoda e encontra uma possibilidade de elabora\u00e7\u00e3o quando colocado na perspectiva \n\ndo tempo geol\u00f3gico. Todo este sofrimento ganha uma propor\u00e7\u00e3o diminuta e de temporalidade \n\nmuito insignificante. \n\nLembrando das especificidades do conhecimento geol\u00f3gico citadas por Amaral (1995), \n\ntemos que o maior impacto da a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 a enorme altera\u00e7\u00e3o ambiental em pequeno \n\nintervalo de tempo, o que certamente provocar\u00e1 exterm\u00ednio de muitas formas de vida, talvez a \n\nhumana tamb\u00e9m. \u00c9 triste, mas vivemos num grave per\u00edodo da hist\u00f3ria biol\u00f3gica da Terra. O \n\nser humano, como uma praga que dizima uma planta\u00e7\u00e3o e a si mesma, morre pela exaust\u00e3o \n\n\n\n \n\n 118\n\ndos recursos alimentares, alastra-se consumindo sua pr\u00f3pria vida. A maior amea\u00e7a ao ser \n\nhumano \u00e9 ele mesmo. \n\nEntretanto n\u00e3o d\u00e1 para viver sem interferir de alguma maneira nesta realidade. \n\nVivemos o Agora, cabe a cada um de n\u00f3s a transforma\u00e7\u00e3o de nossa realidade, \n\npreferencialmente para melhor e n\u00e3o para pior como j\u00e1 vem acontecendo. Conhecer significa \n\nter maior responsabilidade. Atuo num Ambiente, consciente dos riscos e problemas \n\nenvolvidos, isso n\u00e3o me permite ignor\u00e1-los e viver em estado de aliena\u00e7\u00e3o. Por estas raz\u00f5es, \n\nentre outras, \u00e9 que meu envolvimento nas an\u00e1lises dos contaminantes e os respectivos \n\nimpactos na popula\u00e7\u00e3o foi al\u00e9m do objetivo primeiro da presente pesquisa: investigar a a\u00e7\u00e3o \n\neducacional de sa\u00fade do ACS, suas concep\u00e7\u00f5es de ambiente e o potencial que reside nesta \n\na\u00e7\u00e3o se sua forma\u00e7\u00e3o contemplar os conhecimentos do meio f\u00edsico, principalmente quando \n\ntrabalha com  popula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1reas de risco ambiental. Quanto mais entrava em \n\ncontato com os relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, estudando o impacto dos contaminantes na sa\u00fade humana, \n\nmais forte ficava a certeza da import\u00e2ncia deste conhecimento ser sociabilizado e da sua \n\nnecessidade na forma\u00e7\u00e3o dos ACS. Todavia, cada vez que pensava e analisava todo o \n\nproblema, acreditava que isso deveria ser feito n\u00e3o s\u00f3 com os ACS, mas com toda a equipe de \n\nsa\u00fade que trabalha nesta \u00e1rea com tamanha vulnerabilidade. \n\nEstas circunst\u00e2ncias me levam a perceber que o conhecimento geol\u00f3gico \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia para compreender os riscos envolvidos em tal \u00e1rea contaminada e \n\nque a falta deste conhecimento induz a falsas interpreta\u00e7\u00f5es e a uma vis\u00e3o err\u00f4nea dos \n\nprocessos f\u00edsicos locais. \n\nCabe ao poder p\u00fablico elaborar pol\u00edticas definindo a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias que \n\nproporcionem este conhecimento aos profissionais que trabalham na \u00e1rea de sa\u00fade para que \n\nlevem em considera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o, o lugar onde ela mora, uma vez que n\u00e3o s\u00e3o \n\nconhecimentos difundidos, e diversos problemas de sa\u00fade t\u00eam suas g\u00eaneses nos contaminantes \n\nqu\u00edmicos originados de dep\u00f3sito de lixo, principalmente quando este cont\u00e9m refugos \n\nindustriais. Definir pol\u00edticas p\u00fablicas envolve a participa\u00e7\u00e3o, envolve ocupar o espa\u00e7o p\u00fablico \n\ndecis\u00f3rio e que define para onde v\u00e3o os recursos financeiros. Neste caso, como em diversos \n\noutros, podemos sentir a falta que faz ao pa\u00eds, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, a pouca participa\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3logos, \n\ndos pesquisadores desta \u00e1rea, na vida p\u00fablica, omitindo-se nas pol\u00edticas de governo em \n\nprogramas de defesa dos interesses da popula\u00e7\u00e3o que vive em \u00e1reas de vulnerabilidade. Em \n\n\n\n \n\n 119\n\nn\u00e3o pressionar pol\u00edticos para que priorizem certos encaminhamentos visando o bem coletivo. \n\nN\u00e3o quero com isso dizer que o ge\u00f3logo \u00e9 necessariamente um ser humano com consci\u00eancia \n\ncoletiva e que possui caracter\u00edsticas acima do bem e do mal. Certamente \u00e9 um profissional \n\ncomo qualquer outro das diversas \u00e1reas de conhecimento. A caracter\u00edstica que chamo aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 que o objeto de seu estudo e conhecimento \u00e9 o planeta sobre o qual vivemos. Planeta que \n\ntem uma hist\u00f3ria de transforma\u00e7\u00f5es e processos com dimens\u00f5es tit\u00e2nicas comparadas \u00e0 \n\ntemporalidade e hist\u00f3ria humana. Dimens\u00e3o que faz falta \u00e0 consci\u00eancia da humanidade, como \n\nente coletivo.  \n\nOutro aspecto que chamo aten\u00e7\u00e3o, para o profissional da geologia, est\u00e1 ligada \u00e0 difus\u00e3o \n\npopular do conhecimento geol\u00f3gico. Como podemos esperar que profissionais da \u00e1rea de \n\nsa\u00fade tenham acesso ou compreendam relat\u00f3rios t\u00e9cnicos de geologia? Como esperar que \n\naprendam os conceitos ligados \u00e0s g\u00eaneses geol\u00f3gicas, conceitos complexos que mesmo depois \n\nde anos estudando os pr\u00f3prios ge\u00f3logos divergem em suas an\u00e1lises \u2013 diverg\u00eancias sadias, que \n\ns\u00f3 t\u00eam contribu\u00eddo para o desenvolvimento do conhecimento da Geologia? Mas nem por isso \n\ndeve-se mant\u00ea-lo longe do p\u00fablico que necessita conhecer alguns aspectos essenciais do \n\nplaneta em que vive. No m\u00ednimo deveriam promover um di\u00e1logo com os diferentes segmentos \n\nda sociedade, promovendo um deslocamento sadio na consci\u00eancia humana de sua prepot\u00eancia \n\npara a pequenez da sua vida. Quem sabe, assim, novas diretrizes sociais e novas abordagens \n\nambientais poder\u00e3o ser estabelecidas. \n\n\n\n \n\n 121\n\n8. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nALLAIN, L.; WAKISAKA, M. Como Tratar Temas Ambientais: O \u201clixo\u201d numa \n\nabordagem reflexiva. Ci\u00eancia &amp; Ensino, n\u00ba7, dez. 99. Campinas: FE-Unicamp. 1999. \n\nALVES FILHO, Francisco. Pa\u00eds Sujo. Isto \u00c9, n\u00ba 1696, 3/4/2002, p. 74-80. 2002 \n\nAMARAL, Ivan Amorosino do. Em Busca da Planetiza\u00e7\u00e3o \u2013 do Ensino de Ci\u00eancias \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Campinas: UNICAMP. Tese de Doutorado V. 1. 1995. \n\n__________. Conhecimento Formal, Experimenta\u00e7\u00e3o e Estudo Ambiental. Ci\u00eancia &amp; \n\nEnsino, 3, Dez, 97. Campinas: FE-Unicamp. 1997. \n\nASSUN\u00c7\u00c3O, Moacir. Amea\u00e7a na Vila Carioca supera Paul\u00ednia. Jornal Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em&lt;www.estadao.com.br>. Acessado em 17 de maio de \n\n2002. \n\nATSDR. ToxFAQs\u2122 para Tricloroetileno. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.atsdr.cdc.gov/es/toxfaqs/es_tfacts19.html> Acessado em 17/06/2004. \n\nAVILLEZ, Francisco. Sustentabilidade Econ\u00f4mica e Desenvolvimento Rural. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.agroportal.pt/a/favillez.htm>  Acessado em 08/03/2005. \n\nBADAR\u00d3, Ricardo S. Campos. Campinas, o despontar da modernidade. \n\nCampinas: Unicamp/CMU. 1996 \n\n\n\n \n\n 122\n\nBMPC. Avalia\u00e7\u00e3o Cl\u00ednico-Laboratorial e Epidemiol\u00f3gica da Popula\u00e7\u00e3o no \n\nEntorno do Antigo Aterro Sanit\u00e1rio \u201cPirelli\u201d e de uma popula\u00e7\u00e3o semelhante \n\nfora da influ\u00eancia do aterro. S\u00e3o Paulo: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico BMPC. 1995. \n\nBRASIL. Programa Sa\u00fade na Fam\u00edlia. Dispon\u00edvel em \n\n<http://portal.saude.gov.br/saude/area.cfm?id_area=149> Acessado em 24/06/2004. \n\nBOFF, Leonardo. Ecologia, mundializa\u00e7\u00e3o, espiritualidade: a emerg\u00eancia de um \n\nnovo paradigma. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica. 1993. \n\n__________. Saber Cuidar: \u00c9tica do humano \u2013 compaix\u00e3o pela terra. Petr\u00f3polis: \n\nVozes. 199 p. 2000. \n\nCAMPANILI, Maura. Res\u00edduos industriais representam risco para popula\u00e7\u00e3o. Jornal \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em&lt;www.estadao.com.br>. Acessado em \n\nsetembro de 2001a. \n\n__________. Pesquisa mostra contamina\u00e7\u00e3o de peixes no Vale do Ribeira. Jornal \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.estadao.com.br> Acessado em 05 \n\nde novembro de 2001b. \n\nCAMPINAS. Secretaria de Planejamento, Desenvolvimento Urbano e Meio \n\nAmbiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.campinas.sp.gov.br/seplan/ \n\nrmc/rmccamp.htm>, Acessado em 10/08/2003. \n\n__________. PROGRAMA PAID\u00c9IA: As Diretrizes da Secretaria Municipal de \n\nSa\u00fade. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.campinas.sp.gov.br/saude/o_sus_cps.htm>. \n\nAcessado em 12/06/2004. \n\nCARNEIRO, Celso Dal R\u00e9 et al. Dez motivos para a inclus\u00e3o de temas de Geologia \n\nna Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. . Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, Vol. 34, n\u00ba 4, Dezembro \n\nde 2004. S\u00e3o Paulo: SBG; 2004. \n\nCARVALHO, Ed\u00e9zio T. Geologia urbana para todos: uma vis\u00e3o de Belo \n\nHorizonte. Belo Horizonte: [S.D.]. 1999. \n\n\n\n \n\n 123\n\nCASTRO, Ronaldo Souza; SPAZZIANI, Maria de Lourdes. Vygotsky e Piaget: \n\nContribui\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. In NOAL, Fernando; REIGOTA, Marcos; \n\nBARCELOS, Valdo (Orgs.). Tend\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira, Santa \n\nCruz do Sul: EDUNISC, 263 p.; 2000.  \n\nCETESB. \u00c1reas Contaminadas no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Diretoria de \nControle de Polui\u00e7\u00e3o Ambiental/Diretoria de Recursos H\u00eddricos e Engenharia \nAmbiental. Maio de 2002. \n\nCIAQUIM. O Aterro Mantovani/CETRIN: resumo hist\u00f3rico e relev\u00e2ncia. \n\nCosm\u00f3polis: Boletim da CIAQUIM via e-mail, Agosto de 2003 \n\nCOMDEMA. Of\u00edcio 157/03. (Encaminhado \u00e0 Prefeita de Campinas). Campinas: \nConselho Municipal de Meio Ambiente, 2003 \n\nCOMPIANI, M. Ideas previas y construcci\u00f3n de conocimiento en aula. Ense\u00f1anza de \nlas Ciencias de la Tierra. Mallorca, Vol. 6 \u2013 N\u00ba2 \u2013 Septiembre 1998. \n\nCSD/GEO. Prospec\u00e7\u00e3o Geof\u00edsica \u2013 Hidrogeol\u00f3gica do Antigo Aterro Sanit\u00e1rio \n\n\u201cPirelli\u201d. S\u00e3o Paulo: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico CSD/Geoklock. 1994. \n\n__________ . Caracteriza\u00e7\u00e3o de Risco Ambiental do Antigo Aterro Sanit\u00e1rio \n\n\u201cPirelli\u201d. S\u00e3o Paulo: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico CSD/Geoklock. 1994b. \n\n__________ . Projeto B\u00e1sico de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental da Antiga \u00c1rea \n\nDenominada \u201cAterro Pirelli\u201d. S\u00e3o Paulo: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico CSD/Geoklock Vol I e II. \n\n1995. \n\n__________ . Projeto Executivo de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental da \u00c1rea do Antigo \n\n\u201cAterro Pirelli\u201d. S\u00e3o Paulo: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico CSD/Geoklock. 1996. \n\nCUNHA, Sandra. O Ambiente na Sociologia \u2013 A Emerg\u00eancia da Nova Ecologia \n\nHumana. Lisboa: ISCTE. 2004. \n\nDAJOZ, Roger. Ecologia Geral. Petr\u00f3polis: Vozes. 472 p. 1983. \n\nDRIVER, R.; GUESNE, E. &amp; TIBERGHIEN, A. Ideas cient\u00edficas en la infancia y la \nadolescencia. Madrid: Ed. Morata, 1989. \n\n\n\n \n\n 124\n\nDUARTE a, Alessandro; SALLUM, \u00c9rika. Toneladas de Problemas. VEJA SP, 2 de \n\nabril, p. 14-20, 2003. \n\nJOHN, Liana. Percloroetileno, a caminho da proibi\u00e7\u00e3o. Jornal Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.estadao.com.br/ciencia/noticias/2001/out/10/151.htm>. \n\nAcesso em 17/06/2004. \n\nFANTINEL, L\u00facia M. Pr\u00e1ticas de campo em Geologia Introdut\u00f3ria: papel das \n\natividades de campo no ensino de Fundamentos de Geologia do curso de \n\nGeografia, Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG). Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Geoci\u00eancias. Campinas: IG/UNICAMP. 124 p.; 2000. \n\nFREIRE, Paulo. Extens\u00e3o ou Comunica\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1975. \n\n__________. Pedagogia do Oprimido. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1975. \n\n__________. Pol\u00edtica e Educa\u00e7\u00e3o. Cole\u00e7\u00e3o quest\u00f5es da nossa \u00e9poca; v.23. S\u00e3o \nPaulo: Cortez. 1993. \n\nFUREGATTI, Simone Andr\u00e9a. Conte\u00fado de Geologia Ensinado nos Cursos de \nEngenharia Civil do Estado de S\u00e3o Paulo X Conte\u00fado de Geologia Indicado por \nEspecialistas. Projeto de Mestrado, in COMPIANI, Maur\u00edcio (org.). Dia de trabalho \nsobre as pesquisas do Programa em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \nCampinas: IG-UNICAMP. 2004 \n\nGEBHARDT, Alicia M.; LINDSEY, Greg. Differences in Environmental Orientation \nAmong Homeowners. The Journal of Environmental Education, Vol. 27, N\u00ba 1, p. 4-\n13. Washington. 1995. \n\nGUAIUME, Silvana. Aterro de Paul\u00ednia poluiu meio ambiente. Jornal Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.estadao.com.br> em 17 de maio de 2002. \n\nGUATTARI, F\u00e9lix. As Tr\u00eas Ecologias. Campinas: Papirus. 1990. \n\nGUIGUER, Nilson. Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Subterr\u00e2neas e do Solo Causada por \n\nVazamentos em Postos de Abastecimento. Santo Andr\u00e9: Waterloo Brasil, 356 p. \n\n2000. \n\n\n\n \n\n 125\n\nGUIMAR\u00c3ES, Edi Mendes. A contribui\u00e7\u00e3o da Geologia na constru\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o \n\nde refer\u00eancia do mundo f\u00edsico na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Revista Brasileira de \n\nGeoci\u00eancias, Vol. 34, n\u00ba 1, Mar\u00e7o de 2004. S\u00e3o Paulo: SBG; 2004. \n\nHADDAD, S\u00e9rgio. A educa\u00e7\u00e3o continuada e as pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. In: \nRIBEIRO, Vera M. Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos: novos leitores, novas \nleituras. Campinas: Mercado de Letras. 2001 \n\nIBGE. IBGE mapeia os servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico no pa\u00eds. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/ 27032002pnsb.shtm>. Acesso \n\nem julho de 2002. \n\nJOHN, Liana. Percloroetileno, a caminho da proibi\u00e7\u00e3o. Jornal Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.estadao.com.br/ciencia/noticias/2001/out/10/151.htm>. \n\nAcesso em 17/06/2004. \n\nKASSAI, L\u00facia. O CONDOM\u00cdNIO DO BANQUEIRO ALOYSIO. Revista Isto \u00c9. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.terra.com.br/istoedinheiro/257/negocios/ \n\n257_banqueiro_aloysio.htm>. Acesso em 8/12/2003. \n\nKEMMIS, Stephen e WILKINSON, Mervyn. A Pesquisa-a\u00e7\u00e3o Participativa e o Estudo \n\nda Pr\u00e1tica. In: PEREIRA, J\u00falio E.D. e ZEICHNER, Kenneth M. A Pesquisa na \n\nForma\u00e7\u00e3o e no Trabalho Docente. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2002. \n\nLAKATOS, E.M. e MARCONI, M.A.  Fundamentos de metodologia cient\u00edfica.  S\u00e3o \n\nPaulo: Atlas, 1991. 270 p. \n\nLEAL, Antonio Cezar. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia \n\nBranca. Campinas \u2013 S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geoci\u00eancias. Rio \n\nClaro IGCE/UNESP. 155 p.; 1995. \n\nLEMKOW, Anna F. O Princ\u00edpio da Totalidade: A din\u00e2mica da unidade na religi\u00e3o, \n\nci\u00eancia e sociedade. S\u00e3o Paulo: Aquariana, 1992. \n\nLIMA, Zez\u00e9. AUDI\u00caNCIA P\u00daBLICA SUSPENSA: C\u00e2mara arquiva texto que muda \n\nzoneamento. Jornal Correio Popular. Campinas. 27/05/2004. \n\n\n\n \n\n 126\n\n__________. Zoneamento torna Campinas \u2018colcha de retalho\u2019. Jornal Correio \n\nPopular. Campinas. 29/08/2004b. \n\nL\u00dcDKE, M. e ANDR\u00c9, M.E.D.A. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas.  \n\nS\u00e3o Paulo: EPU, 1986. 99p. \n\nMATTOSINHO, Martha. A educa\u00e7\u00e3o para conserva\u00e7\u00e3o do ambiente na \u00e1rea de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio, Campinas, SP. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geoci\u00eancias. Campinas: IG/UNICAMP. 216 p.; 2000. \n\nMORIN, Edgar. Ci\u00eancia com Consci\u00eancia. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica; \n\n1982. \n\n__________. Os Sete Saberes necess\u00e1rios \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o do Futuro. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez; 2000. \n\nNEGRA, Christine; MANNING, Robert E. Incorporating Environmental Behavior, \nEthics, and Values Into Nonformal Environmental Education Programs. The Journal \nof Environmental Education, Vol. 28, N\u00ba 2, p. 10-21. Washington. 1997. \n\nNELKIN, D. Selling Science. How the press covers science and technology. New \nYork. W.H. Freeman and Company. 1987. \n\nNEWERLA, Vivian B. Deslizamentos: um mal necess\u00e1rio? Ci\u00eancia &amp; Ensino, 6, Jun. \n\n99. Campinas: Fe-Unicamp. 1999. \n\nNYAMWANGE, Monica. Public Perception of Strategies for Increasing Participation in \n\nRecycling Programs. The Journal of Environmental Education, Vol. 27, N\u00ba 4, p. 19-\n\n22. Washington. 1996. \n\nOLIVEIRA, J.B. de; J.R.F. Menk; C.L. Rotta. Levantamento Semidetalhado dos \n\nSolos do Estado de S\u00e3o Paulo: Quadr\u00edcula de Campinas. Instituto Agron\u00f4mico, \n\nCampinas; Funda\u00e7\u00e3o IBGE, Rio de Janeiro. Mapa, escala 1:100.000. 1977. \n\n__________. Levantamento Semidetalhado dos Solos do Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nQuadr\u00edcula de Campinas. Instituto Agron\u00f4mico, Campinas; Funda\u00e7\u00e3o IBGE, Rio de \n\n\n\n \n\n 127\n\nJaneiro. 169 p. Boletim T\u00e9cnico Funda\u00e7\u00e3o IBGE (S\u00e9rie Recursos Naturais e Meio \n\nAmbiente, 5). 1979. \n\nOSKAMP, Stuart et al. Predicting Three Dimensions of Residential Curbside \n\nRecycling: An Observational Study. The Journal of Environmental Education, Vol. \n\n29, N\u00ba 2, p. 37-42. Washington. 1998. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE CAMPINAS. Campinas \u2013 Plano Diretor. Campinas: \n\nPrefeitura Municipal de Campinas. 1995. \n\nQUADRADO, Adriano e VERGARA, Rodrigo. Vai Faltar \u00c1gua? In: Super \n\nInteressante, junho de 2003. S\u00e3o Paulo: Abril, 2003. \n\nREIGOTA, Marcos. A Floresta e a Escola \u2013 por uma educa\u00e7\u00e3o ambiental p\u00f3s-\n\nmoderna. S\u00e3o Paulo: Cortez. 2002. \n\nROCHA, Marcelo. Posto \u00e9 fechado por crime ambiental. Jornal Correio Popular. \n\nDispon\u00edvel em &lt;http://www2.correioweb.com.br/cw/EDICAO_20020525/ \n\npri_cid_250502_236.htm>. Acessado em 12/06/2004. \n\nROSSETTI. Metais pesados no organismo. Dispon\u00edvel em \n<http://www.Rossetti.eti.br> Acessado em 26/08/2003. \n\nRUPP, J.C.C. The New Science in the Public Sphere in the Premodern Era. Science \nin context, 83  (1995), pp. 487-507. \n\nS\u00c3O PAULO, Gov. do Estado de. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. \nEscala 1:500.000. Vol I, S\u00e3o Paulo: Gov. do Estado. 1981. \n\n__________, Secretaria do Meio Ambiente. Conceitos para se fazer Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. S\u00e3o Paulo. 115 p.; 1999. \n\nSERRA, Ana Luiza R.C. e RODRIGUES, Maria Aparecida. Vulnerabilidade em \u00c1rea \n\nde Risco Ambiental: o caso da ocupa\u00e7\u00e3o do \u201cLix\u00e3o da Pirelli\u201d em Campinas. Anais \n\nda XIII EABEP. Ouro Preto. 2002 \n\nSIRVINSKAS, Lu\u00eds Paulo. Manual de Direito Ambiental. S\u00e3o Paulo: Saraiva. 2003. \n\n\n\n \n\n 128\n\nSOARES, Le\u00f4ncio. As pol\u00edticas de EJA e as necessidades de aprendizagem dos \njovens e adultos. In: RIBEIRO, Vera M. Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos: novos \nleitores, novas leituras. Campinas: Mercado de Letras. 2001 \n\nSUCATAS. Dispon\u00edvel em: http://www.sucatas.com/pilhasebaterias.html. Acessado \n\nem 10/06/2004. \n\nTAMAIO, Irineu. A media\u00e7\u00e3o do professor na constru\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nnatureza: uma experi\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o ambiental na Serra da Cantareira e \n\nFavela do flamengo \u2013 S\u00e3o Paulo/SP. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geoci\u00eancias. \n\nCampinas: IG/UNICAMP. 141 p., 2000. \n\nTECNOTRATER. BTX\u00b4s. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.quimica.ufpr.br/ \n~tecnotrat/btx.htm>. Acessado em 12/06/2004. \n\nTUNES, E. Os conceitos cient\u00edficos e o desenvolvimento do pensamento verbal. \nCampinas: CEDES/Papirus, 1995. pp. 98-106. \n\nTURNER, F.M. Public Science in Britain, 1880-1919. ISIS, 71, n. 259, pp. 589-608. \n\nUEE. Teores m\u00e1ximos de determinados contaminantes. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.uee.org> Acessado em 13.06.2003. \n\n__________. Rumo a uma agricultura mais sustent\u00e1vel. Dispon\u00edvel em  \n\n<http://europa.eu.int/comm/agriculture/foodqual/sustain_pt.htm> Acessado em \n\n25/06/2005. \n\nUNGER, Nancy M. O Encantamento do Humano: ecologia e espiritualidade. S\u00e3o \n\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola; 1991. \n\nVELHO, L. A ci\u00eancia e seu p\u00fablico. Transforma\u00e7\u00e3o, v.9, n.3, set/dez, 1997, pp. 15-\n32. \n\nVESELY, Fernando F. e ASSINE, M\u00e1rio Luis. Seq\u00fc\u00eancias e tra\u00e7os de sistemas \ndeposicionais do Grupo Itarar\u00e9, note do Estado do Paran\u00e1. Revista Brasileira de \nGeoci\u00eancias, Vol. 34, n\u00ba 2, Junho de 2004. S\u00e3o Paulo: SBG; 2004. \n\nVIEIRA, Marcelo Pustilnik A. e PIMENTEL, Alexsandra R. Projeto para Mitiga\u00e7\u00e3o \ndos Riscos Ambientais do Bairro Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I. Campinas, ICDEP/Centro \nde Sa\u00fade Ipaussurama. 23 p. 2002. \n\n\n\n \n\n 129\n\nVYGOTSKY, L.S., A forma\u00e7\u00e3o social da mente, S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1984. \n\n__________. Pensamento e linguagem. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1989. \n\nWEINGART, P. Science and media. Research Policy, 27, 1998, pp. 869-879. \n\nWERTSCH, J. Voces de la Mente \u2013 Un enfoque sociocultural para el estudio de \nla Acci\u00f3n Mediada. Madrid: Visor, 1993. \n\nZONA DE RISCO. Jornal Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.estadao.com.br/ext/ciencia/zonasderisco/dano.htm>. Acessado em \n\n12/06/2004 \n\n\n\n \n\n 131\n\n9. Bibliografia \n\nAPPLE, Michael W. Curr\u00edculo e Poder. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade; V.14, n\u00ba2, jul/dez. \nPorto Alegre, 1989. \n\n_________. Educa\u00e7\u00e3o e Poder. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas. 1989. \n\nBACHELARD, G. A forma\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito cient\u00edfico. Rio de Janeiro: Contraponto \n\nEditora. 1996. \n\nBATISTONI FILHO, D. Campinas \u2013 uma vis\u00e3o hist\u00f3rica. Campinas: Pontes. 1996. \n\nCASCINO, F.; JACOBI, P; OLIVEIRA, F. Educa\u00e7\u00e3o, Meio Ambiente e Cidadania \u2013 \n\nReflex\u00f5es e Experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo/CEAM. 1998. \n\nCARPI Jr., S. Processos erosivos, riscos ambientais e recursos h\u00eddricos na \n\nBacia do Rio Mogi-Gua\u00e7u. Tese de Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente. \n\nRio Claro: IGCE/UNESP. 188 p.; 2001. \n\nCOBRA, Rubens Queiros. AN\u00c1LISE TRANSACIONAL - Jogos, passatempos \npsicol\u00f3gicos e papeis de vida (\"scripts\"). Dispon\u00edvel em \n<http://www.cobra.pages.nom.br/ecp-analise.html> Acessado em 30/06/2005. \n\nCRUZ, F.F. de Souza. Radioatividade e o acidente de Goi\u00e2nia. Florian\u00f3polis: Cad. \n\nCat. Ens. Fis. 4(3) Dez. p. 164-169. 1987. \n\n\n\n \n\n 132\n\nDIXON, B. Para que serve a ci\u00eancia? S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional. \n\n1976. \n\nDUARTE b, K\u00e1tia Da Silva. Avalia\u00e7\u00e3o Do Risco Relacionado \u00c0 Contamina\u00e7\u00e3o \n\nDos Solos Por Hidrocarbonetos No Distrito Federal. Distrito Federal \n\nENC/FT/UnB, Tese de Doutorado, Geotecnia,  2003 \n\nFETTER, C.W. Contaminant Hydrogeology. New York: Macmillan, 458 p. 1993. \n\n__________. Applied Hydrogeology. Upper Saddle River, NJ: Prince-Hall. 1994. \n\nGIROUX, Henry. Pedagogia radical: subs\u00eddios. S\u00e3o Paulo: Cortez. 1983. \n\nL\u00d6WY, Michael. Ideologias e Ci\u00eancias Social: elementos para uma an\u00e1lise \n\nmarxista. S\u00e3o Paulo: Cortez; 1995. \n\nM\u00c3OS NA TERRA. PROJETO DE ATERRO SANIT\u00c1RIO EM \u00c1REAS NOVAS. \n\nDispon\u00edvel em &lt;www.maosnaterra.com.br>. Acessado em 10/03/2004. \n\nNOAL, Fernando; REIGOTA, Marcos; BARCELOS, Valdo (Orgs.). Tend\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira, Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 263 p.; 2000.  \n\nNOVAK, Aldo. Usina Nuclear de Angra I poderia ter causado c\u00e2ncer em at\u00e9 50 \n\nmil pessoas. Relat\u00f3rio Alfa. Edi\u00e7\u00e3o n\u00famero 265 - Ano III - 24 de Setembro de 2001. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.relatorioalfa.com.br>. Acessado em 12/06/2004. \n\nSEV\u00c1 FILHO, A.O. (Org.) Riscos t\u00e9cnicos coletivos ambientais na Regi\u00e3o de \n\nCampinas. Campinas: NEPAM-UNICAMP. 70 p.; 1997. \n\nSILVA, Rosimar Lima Brand\u00e3o (et. all). Estudo da contamina\u00e7\u00e3o de po\u00e7os rasos por \n\ncombust\u00edveis org\u00e2nicos e poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias para a sa\u00fade p\u00fablica no \n\nMunic\u00edpio de Itagua\u00ed, Rio de Janeiro, Brasil. In: Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, \n\n18(6):1599-1607, nov-dez, 2002. Rio de Janeiro: Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. 2002 \n\n\n\n \n\n 133\n\nSISSINNO, Cristina L. S. Disposi\u00e7\u00e3o em aterros controlados de res\u00edduos s\u00f3lidos \nindustriais n\u00e3o-inertes: avalia\u00e7\u00e3o dos componentes t\u00f3xicos e implica\u00e7\u00f5es para o \nambiente e para a sa\u00fade humana. In: Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 19(2):369-374, \nmar-abr, 2003. Rio de Janeiro: Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, Funda\u00e7\u00e3o \nOswaldo Cruz. 2003 \n\nTEICH, Daniel Hessel. A Terra pede socorro. Veja, ed. 1765, ano 35 \u2013 n\u00ba 33, \n\n21/8/2002, p.80-87. 2002. \n\nTHIOLLENT, Michel. Metodologia da Pesquisa A\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez 2\u00aa ed. \n1986. \n\nYOUNG, Michael. Curr\u00edculo e democracia: li\u00e7\u00f5es de uma cr\u00edtica \u00e0 nova sociologia da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, V.14, jan/jun, 1989. \n\n \n\n\n\n \n\n10. Anexos \n\n\n\n \n\n 137\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nI - Folha de Entrevista dos Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade \n\n\n\n \n\n 139\n\nFolha de Entrevista dos Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade \nApresenta\u00e7\u00e3o: \n\nPara que as entrevistas aconte\u00e7am de forma tranq\u00fcila e que as respostas sejam \n\nfidedignas, o entrevistado ser\u00e1 informado previamente do seguinte: \n\n1. Objetivo da pesquisa; \n\n2. Como ser\u00e3o utilizadas as respostas; \n\n3. A identidade do entrevistado ser\u00e1 mantida em sigilo. Nem mesmo seus \n\nsuperiores ter\u00e3o acesso \u00e0s respostas. \n\n4. O entrevistado n\u00e3o tem o compromisso de responder a todas as perguntas. \n\n5. N\u00e3o ter\u00e1 seu trabalho avaliado pela entrevista. \n\n \n\nQuestion\u00e1rio do ACS: \n\nCaracter\u00edsticas gerais do trabalho: \n\nNome (opcional): \n\nIdade:     Forma\u00e7\u00e3o:    Sexo: \n\nH\u00e1 quanto tempo \u00e9 ACS? \n\nDescreva em linhas gerais a rotina de seu trabalho: \n\nQuais os principais problemas que enfrenta no dia-a-dia? \n\n \n\nViv\u00eancia profissional: \n\nComo se deu a forma\u00e7\u00e3o de ACS? \n\nTrabalhou como ACS em outro local antes deste? \n\nQuais recomenda\u00e7\u00f5es foram dadas ao iniciar este trabalho? \n\nO que voc\u00ea sabia ou foi informado previamente sobre esta \u00e1rea? \n\nQuais as doen\u00e7as mais comuns no bairro? \n\nVoc\u00ea conhece as origens ou causas poss\u00edveis destas doen\u00e7as? \n\nQuais orienta\u00e7\u00f5es foram dadas na sua forma\u00e7\u00e3o como ACS, sobre os principais \n\nproblemas que encontraria neste bairro? \n\n \n\nVis\u00e3o geral de meio ambiente: \n\nDefina meio ambiente. \n\nVoc\u00ea se considera parte do meio ambiente? Em caso afirmativo, por qu\u00ea? \n\n\n\n \n\n 140\n\nRecebeu alguma capacita\u00e7\u00e3o sobre meio ambiente antes de iniciar seu trabalho como \n\nACS? \n\nAl\u00e9m do curso que fizemos, participou de algum outro sobre quest\u00f5es ambientais? \n\nQuais orienta\u00e7\u00f5es voc\u00ea acredita que ainda faltam para fazer bem o seu trabalho? \n\nO que te chama mais aten\u00e7\u00e3o quando o assunto \u00e9 meio-ambiente? \n\nAlguns moradores comem produtos plantados por eles mesmos aqui no bairro. O que \n\nacha disso? \n\nE quanto ao leite das vacas criadas aqui no bairro, voc\u00ea tomaria? Por que? \n\nQuais s\u00e3o as reclama\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o que possuem rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente? \n\n \n\nMeio f\u00edsico e contamina\u00e7\u00e3o: \n\nDescreva o solo do bairro, se \u00e9 argiloso, arenoso, \u00famido, seco, duro, mole etc. \n\nVoc\u00ea conhece os acidentes de desbarrancamento que ocorrem no bairro? Em caso \n\nafirmativo, saberia explicar por que ocorreu? \n\nVoc\u00ea sabe o que \u00e9 len\u00e7ol fre\u00e1tico? \n\nQuais problemas de contamina\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes no bairro? \n\nQuais os riscos ambientais a que est\u00e3o sujeitos os moradores do lix\u00e3o? \n\nQuem mora fora do lix\u00e3o em \u00e1reas mais baixas est\u00e1 livre destes riscos? \n\nE quem mora acima do lix\u00e3o? \n\nQuais os riscos de contamina\u00e7\u00e3o pelo ar? \n\nE pela \u00e1gua? \n\nE pela terra? \n\nGostaria de falar mais alguma coisa? \n\nObrigado pela colabora\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n \n\n 141\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nII - Levantamento estat\u00edstico de mortalidade e morbidade \n\n\n\n \n\n 143\n\nLevantamento estat\u00edstico de mortalidade e morbidade para o bairro J. Sat\u00e9lite \n\n\u00cdris I \u2013 Dados do CSJI. \n\nLevantamento realizado pela Equipe Verde do CSJI no ano de 2001 \n\n \nCasu\u00edstica 2000 \n\u00d3bitos = 29 casos \nAdultos = 24 casos \nCausas externas / viol\u00eancia = 11 casos \nNeoplasia (cabe\u00e7a, pesco\u00e7o, pulm\u00e3o) = 04 casos \nCrian\u00e7as (&lt;13 anos) = 05 casos \nPer\u00edodo Neonatal = 04 casos \nCausa externa (atropelamento) = 01 caso \n \nCasu\u00edstica 2001 \nDPC (Desnutri\u00e7\u00e3o Prot\u00e9ico Cal\u00f3rica) = 42 casos \nSat\u00e9lite \u00cdris = 28 casos = 67% \n\u00c1rea equipe verde = 08 casos = 19% \n \nAn\u00eamicos = 330 casos \nSat\u00e9lite \u00cdris = 202 casos = 61,2% \nEquipe Verde = 145 casos = 43% \n \nDengue = 79 suspeitas \nSendo 09 casos confirmados (11,3%) \n01 do Sat\u00e9lite \u00cdris \n58 casos negativos \n12 casos ignorados \n \nCitologia Onc\u00f3tica \nColhido 1444 C.O. \nAlterados = 31 casos \nAlterado Equipe Verde \u2013 08 casos = 25,8% \n \nDM (Diabetes Melitus) = 109 casos \n\u00c1rea equipe verde = 22 casos = 20,1% \n \nHAS (Hipertens\u00e3o Arterial Sist\u00eamica) = 834 casos \n\u00c1rea Equipe Verde = 195 = 23,3% \n\n\n\n \n\n 145\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIII - Tabela de Classifica\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos \n\n\n\n \n\n 147\n\n \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE RES\u00cdDUOS \n\nSegundo NBR 10004 (ABNT - 1987) \n\nClasse I \u2013 perigosos inflamabilidade, corrosividade, reatividade, \n\ntoxicidade e  patogenicidade \n\nClasse II \u2013 n\u00e3o inertes podem apresentar combustibilidade, \n\nbiodegrabilidade  ou insolubilidade em \n\n\u00e1gua \n\nClasse III - inertes degradam-se facilmente ou n\u00e3o poluem \n\n \n\n\n\n \n\n 149\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIV - C\u00f3pia do Oficio do COMDEMA \u00e0 Prefeita de Campinas \n\n\n\n \n\n 151\n\nCONSELHO MUNICIPAL DE MEIO AMBIENTE \n\nCOMDEMA-Campinas \n\n \n\n \n\n \n\nOf\u00edcio 157/03 \n\n25 de Novembro de 2.003. \n \n \n \nExcelent\u00edssima Prefeita: \n \n \nInformo que a Comiss\u00e3o de An\u00e1lise do Territ\u00f3rio do COMDEMA, em sua reuni\u00e3o realizada em 19 de \nNovembro de 2003 efetuou um levantamento dos aspectos e dados que dever\u00e3o acompanhar o \nProjeto de Lei Complementar PLC n\u00ba 04/03, de autoria do poder executivo municipal, a fim de \npossibilitar a elabora\u00e7\u00e3o, por este Conselho, de parecer consubstanciado da mat\u00e9ria. Verifica-se, \nportanto, a necessidade de esclarecimentos, por parte do autor do projeto, dos itens abaixo: \n \n\n1.Quais os motivos que ensejam a altera\u00e7\u00e3o pontual do per\u00edmetro urbano em desacordo com o \nPlano Diretor institu\u00eddo pela Lei Complementar n\u00ba 04/96 em regi\u00e3o classificada como \n\u201cimpr\u00f3pria \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d e em desacordo com o Plano Local de Gest\u00e3o Urbana de Bar\u00e3o \nGeraldo que classifica a referida regi\u00e3o como \u201czona rural\u201d.  \n\n \n2.Quais os levantamentos do meio-f\u00edsico e do ecossistema efetuados e os crit\u00e9rios ambientais \n\nadotados para a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser inserida no per\u00edmetro urbano (e exclu\u00edda do \nper\u00edmetro rural), bem como as diretrizes ambientais que seriam atendidas para a sua \nurbaniza\u00e7\u00e3o, incluindo-se a avalia\u00e7\u00e3o do impacto da impermeabiliza\u00e7\u00e3o gerada, com a \nacentua\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o e drenagem em \u00e1rea de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do \nAtibaia e seus afluentes; \n\n \n3.Qual o dimensionamento da demanda por abastecimento de \u00e1gua e seus reflexos na \n\ncapacidade de suporte da Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos da Bacia dos \nRios Piracicaba, Capivar\u00ed e Jundia\u00ed; \n\n \n4.Qual o dimensionamento da demanda por saneamento b\u00e1sico a ser gerada pela urbaniza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea, nos padr\u00f5es de adensamento previstos no PLC 04/03 (Zona 4-BG), e quais as obras, \nmedidas e condi\u00e7\u00f5es previstas para o atendimento, incluindo a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a adu\u00e7\u00e3o e \na disposi\u00e7\u00e3o e tratamento dos efluentes, bem como o escoamento de \u00e1guas pluviais; \n\n \n5.Qual o dimensionamento do incremento dos res\u00edduos s\u00f3lidos a ser gerado pela urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndessa \u00e1rea e quais as alternativas t\u00e9cnicas para disposi\u00e7\u00e3o e destina\u00e7\u00e3o final desses \nres\u00edduos, considerando a limitada capacidade de suporte instalada em Campinas para \ndeposi\u00e7\u00e3o em solo; \n\n \n6.Quais s\u00e3o as diretrizes macrovi\u00e1rias previstas para a acessibilidade da \u00e1rea, e sua conex\u00e3o com \n\no sistema existente, incluindo o dimensionamento da demanda de tr\u00e1fego que seria gerado e \na capacidade de absor\u00e7\u00e3o dos sistemas de circula\u00e7\u00e3o afetados do Distrito e da cidade; \n\n \n7.Quais seriam as medidas previstas para atendimento na \u00e1rea da demanda por transportes \n\ncoletivos. \n\n\n\n \n\n 152\n\n \nReiteramos a solicita\u00e7\u00e3o que nos seja remetido o PLC 03/03 em seu inteiro teor, acompanhado de \nsuas justificativas t\u00e9cnicas.  \n \nDessa forma, solicito a resposta aos quesitos aqui formulados, em complementa\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 \nsolicitadas no Of\u00edcio n\u00ba 152/03 de 12 de Novembro de 2003, para que se proceda a analise e parecer \npor parte deste Conselho. \n \nNo aguardo de Vossa manifesta\u00e7\u00e3o, renovo meus protestos da mais elevada estima e considera\u00e7\u00e3o. \n \n \n \nAtenciosamente \n \n \n \nEng\u00ba Regis Romano Maciel \nPresidente do COMDEMA-Campinas \n \n \n \n \nExma. Sra. \nIzalene Tiene \nM.D. Prefeita Municipal de Campinas \n____________________________________________________________________ \nAvenida Anchieta, 200 Centro (19\u00ba andar/Sala 01) Campinas/SP CEP: 13.015-904 \ne-mail: comdema@campinas.sp.gov.br Telefone: (19)3735-0442 Fax: 3735-0102 \n\n\n\n \n\n 153\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nV \u2013 Fotos e Mapas \n\n\n\n \n\n 155\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do Bairro Jardim Sat\u00e9lite \u00cdris I \n\n \n\nFigura 8.V.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Cidade de Campinas \n\n \n\n \n\nFigura 8.V.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Lix\u00e3o Pirelli em Campinas \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 156\n\n \n\nFigura 8.V.3 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das fotos \n\n \n\n \n\n\u00cdndice das fotos \n\n \n1  \u2013 Foto 1.1.1 pg. 3 \n\n2  \u2013 Foto 1.4.1 pg. 16 \n\n3  \u2013 Foto 1.1.3 pg. 6 \n\n4  \u2013 Foto 1.1.2 pg. 5 \n\n5  \u2013 Foto 8.V.1 pg. 157 \n\n6  \u2013 Foto 8.V.2 pg. 157 \n\n7  \u2013 Foto 1.2.2 pg. 12 \n\n8  \u2013 Foto 8.V.3 pg. 158 \n\n9  \u2013 Foto 1.2.1 pg. 11 \n\n10\u2013 Foto 8.V.4 pg. 158 \n\n\n\n \n\n 157\n\nLix\u00e3o da Pirelli \n\n \n\nFoto 8.V.1 - Chorume e resid\u00eancias \n\n \n\n \n\nFoto 8.V.2 - Lixo hospitalar \n\n \n\n\n\n \n\n 158\n\nHidrocarbonetos \n\n \n\nFoto 8.V.3 \u2013 Rua de cima \n\n \n\n \n\n\u00c1rea n\u00e3o mapeada \n\n \n\nFoto 8.V.4 - Eros\u00e3o expondo dep\u00f3sito de lixo dom\u00e9stico"}]}}}